{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-04-29T12:16:22Z",
        "Last-Modified": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "Last-Save-Date": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "SourceModified": "D:20080429121400",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "886",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-04-29T12:16:22Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/106",
        "dcterms:created": "2008-04-29T12:16:22Z",
        "dcterms:modified": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-04-29T12:16:22Z",
        "meta:save-date": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "modified": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1918",
            "3703",
            "2771",
            "5189",
            "4313",
            "4094",
            "5417",
            "5760",
            "5371",
            "5248",
            "5391",
            "5385",
            "5239",
            "5297",
            "5264",
            "5113",
            "5698",
            "4835",
            "5589",
            "5537",
            "4921",
            "4814",
            "5414",
            "5169",
            "5366",
            "5502",
            "5054",
            "5275",
            "5401",
            "5311",
            "4253",
            "5139",
            "5141",
            "5246",
            "4879",
            "5347",
            "5083",
            "4746",
            "4599",
            "4552",
            "5500",
            "5623",
            "5658",
            "5985",
            "5543",
            "5495",
            "5824",
            "5695",
            "5586",
            "5065",
            "5042",
            "5797",
            "5665",
            "5055",
            "5718",
            "5744",
            "5766",
            "5518",
            "5907",
            "5664",
            "5175",
            "4522",
            "5457",
            "5576",
            "5289",
            "5489",
            "5533",
            "5362",
            "5484",
            "5069",
            "5253",
            "4075",
            "5244",
            "5184",
            "5094",
            "5109",
            "4888",
            "5690",
            "1491"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-04-29T12:16:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080429121400",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-04-29T12:22:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/106",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_106_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/106",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c22833dd-1918-4d74-beca-1d6ddbdcfef3",
        "xmpTPg:NPages": "79"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/106\n\n\n  Plenarprotokoll 4/106\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n106. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Freitag, 18. April 2008, Plenarsaal Schluss: 17:37 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 8753 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8753 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 8753 \n Heinz Lehmann, CDU 8753 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8754 \n Torsten Herbst, FDP 8754 \n Caren Lay, Linksfraktion 8754 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Sachsen als Vorbild f\u00fcr eine \n\nfamilienfreundliche Politik  \n Antrag der Fraktion der FDP 8755 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8755 \n Kerstin Nicolaus, CDU 8756 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8757 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8758 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8759 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8760 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8761 \n Kerstin Nicolaus, CDU 8762 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8763 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8764 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8764 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8765 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n 100 Tage Vorratsdatenspeicherung \u2013 \n\nGeneralverdacht gegen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger einstellen!  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 8767 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8767 \n Christian Piwarz, CDU 8768 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8769 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8769 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8769 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8770 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8770 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8770 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8770 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8771 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8771 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8771 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8771 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8771 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8772 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8773 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8773 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8773 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8773 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8774 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8774 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8775 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8776 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8777 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 8777 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8778 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 8778 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8779 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/11866 8780 \n\n \u2013 Betreuungsschl\u00fcssel in Kindertages-\nst\u00e4tten (Frage Nr. 3)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 8780 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8780 \n\n \u2013 Tag der Sachsen in der Stadt Grimma \nim Zeitraum vom 5. bis zum \n7. September 2008 (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 8780 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8781 \n\n \u2013 Pestizide im Wein (Frage Nr. 9)  \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8781 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8781 \n\n \u2013 Lehrerabsolventen s\u00e4chsischer \nHochschulen (Frage Nr. 4)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 8782 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8782 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8782 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8782 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8782 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8782 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Migranten-Kindern \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 8783 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8783 \n\n \u2013 Waldbeseitigung in Ammelshain \n(Muldentalkreis) (Frage Nr. 10)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8783 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8783 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8784 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8784 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8784 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8784 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8784 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8784 \n\n \u2013 Haushaltsperre im Bereich des SMK \n(Frage Nr. 5)  \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 8784 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8784 \n\n \u2013 Antragstellung zur F\u00f6rderung der \nBiotoppflege im Freistaat Sachsen ist \nnoch immer nicht m\u00f6glich (Frage \nNr. 11)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8784 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8784 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8785 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8785 \n\n \u2013 Konsequenzen der Kreisneugliede-\nrung f\u00fcr den Entsorgungsverband \nVogtland (EVV) (Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8785 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 8785 \n\n \u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Gehwegbau Bern-\nstadt (Frage Nr. 12)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8786 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8786 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8786 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8786 \n\n \u2013 Abstufung einer Staatsstra\u00dfe zu einer \nGemeindestra\u00dfe (Frage Nr. 7)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8786 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8786 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8787 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8787 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8787 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8787 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8787 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8787 \n Andrea Roth, Linksfraktion 8787 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8787 \n\n \u2013 Eigensche Trocken- und Umwelt-\ntechnik GmbH (Frage Nr. 13)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8787 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8787 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8787 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 8788 \n\n \u2013 Schlie\u00dfung und Verlegung des \nInternats des Sorbischen Gymnasiums \nin Bautzen (Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 8788 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8788 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen  \n\n \u2013 Mammografie-Screening-Programm \nin Sachsen (Frage Nr. 14)  \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8788 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8788 \n\n \u2013 Dioxin belasteter B\u00fcffel-Mozzarella \nauf dem s\u00e4chsischen Markt (Frage \nNr. 15)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8789 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8789 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n3 Unternehmensnachfolge sichern  \n Drucksache 4/11575, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 8789 \n\n Frank Heidan, CDU 8789 \n Mario Pecher, SPD 8791 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 8792 \n Frank Heidan, CDU 8794 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 8794 \n Alexander Delle, NPD 8794 \n Sven Morlok, FDP 8795 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8796 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8797 \n Frank Heidan, CDU 8799 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8799 \n Frank Heidan, CDU 8799 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8800 \n\n4 Aktionsprogramm \u201eBarrierefreies \nSachsen\u201c  \n\n Drucksache 4/11136, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8800 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 8800 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8803 \n Johannes Gerlach, SPD 8804 \n Winfried Petzold, NPD 8805 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8806 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8807 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8807 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8809 \n Horst Wehner, Linksfraktion 8810 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/11983 8811 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8811 \n Horst Wehner, Linksfraktion 8811 \n Johannes Gerlach, SPD 8811 \n Abstimmung und Ablehnung 8811 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/11163 8811 \n\n5 Erreichbarkeit von Schulen verbes-\nsern \u2013 Kommunen bei der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 4/11813, Antrag der \nFraktion der FDP 8811 \n\n Torsten Herbst, FDP 8811 \n Rolf Seidel, CDU 8812 \n Julia Bonk, Linksfraktion 8814 \n Mario Pecher, SPD 8815 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8816 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8817 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8818 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 8819 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8819 \n Julia Bonk, Linksfraktion 8819 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8820 \n Torsten Herbst, FDP 8820 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8821 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/11940 8821 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 8821 \n Abstimmung und Ablehnung 8821 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/11813 8821 \n\n6 Hartz-IV-Gesetze zur\u00fccknehmen \u2013 \nArmut und soziale Schieflagen \nverhindern!  \n\n Drucksache 4/10573, Antrag der \nFraktion der NPD 8821 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 8821 \n\n7 Girokonto f\u00fcr jedermann  \n Drucksache 4/11819, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 8821 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8821 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 8822 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8823 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 8823 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 8823 \n Mario Pecher, SPD 8824 \n Winfried Petzold, NPD 8824 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8825 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8825 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8825 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8826 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Mario Pecher, SPD 8826 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8827 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8828 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 106. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Winkler, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, Frau \nSchmidt, Frau Dr. Runge, Herr Hermsdorfer, Herr  \nProf. Porsch, Frau Bonk und Herr Dr. Metz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 11 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 80 Minuten, Linksfraktion 60 Minuten, \nSPD 35 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 25 Minuten, \nfraktionslose MdL je 4 Minuten und die Staatsregierung \n60 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, in der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung die Punkte 3 bis 6, 3. Lesun-\ngen, zu streichen, da wir sie bereits gestern erledigt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion in der Drucksache \n4/11927 vor. Der Titel lautet: \u201eBestandsgarantie f\u00fcr die \nMittelschule K\u00f6nigswartha \u2013 keine Sanktionen gegen\u00fcber \nden zur\u00fcckgetretenen Gemeinder\u00e4ten\u201c. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann \nw\u00fcrde dieser Antrag noch auf der heutigen Sitzung \nbehandelt werden. Ich darf die Linksfraktion bitten, den \nAntrag einzubringen und die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden. \nBitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: In der Gemeinde \nK\u00f6nigswartha ist der Gemeinderat zur\u00fcckgetreten. Wa-\nrum? Die ehrenamtlichen Gemeindevertreter verstehen \ndie s\u00e4chsische Politik, insbesondere die Politik des \ns\u00e4chsischen Kultusministeriums, nicht mehr. Sie sollen \ndie Klage auf Erhalt ihrer Mittelschule zur\u00fccknehmen; \nnur dann g\u00e4be es F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Mittelschule Lohsa. \n\nDer Staatsminister Herr Flath hat hier in diesem Hohen \nHause erkl\u00e4rt, dass es keine Mitwirkungsentz\u00fcge mehr \ngeben werde. Es hie\u00df: Keine Schulschlie\u00dfungen aus dem \nKultusministerium mehr! \u2013 Die Schulschlie\u00dfungen bzw. \ndas Schulsterben gehen aber weiter, und zwar vom Kul-\ntusministerium aus, nun aber \u00fcber Druck und Erpressung. \n\nAm 11. April hat meine Fraktion aus der Presse Kenntnis \nvon diesem Vorfall erhalten. Dieser einmalige Hilferuf der \nK\u00f6nigswarthaer Gemeindevertretung gibt uns Anlass, hier \nim Landtag mit den politisch Verantwortlichen zu disku-\ntieren. Der Landtag muss nach unserer Auffassung sofort \n\u00fcber diese Situation und diesen Vorfall sprechen; daher \nunser Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben uns bereits vor \nmehreren Jahren dazu entschlossen, den Herausforderun-\ngen der Demografie offensiv zu begegnen. Die Anpassung \nder Schulstrukturen an die zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen \nwar eine Facette dieser Strategie. \n\nDas Regelwerk des Umstrukturierungsprozesses ist den \nSchultr\u00e4gern und Kommunalpolitikern seit mehreren \nJahren bekannt. Unser Kultusminister Steffen Flath hat zu \nkeinem Zeitpunkt Zweifel an der Bestandskraft dieser \nVorgaben aufkommen lassen. \n\nDer weit \u00fcberwiegende Teil der B\u00fcrgermeister und \nGemeinder\u00e4te hat diese Ver\u00e4nderungszw\u00e4nge, wenn auch \noft schweren Herzens, akzeptiert. Dort, wo dieser Prozess \nabgeschlossen ist, haben Sch\u00fcler, Lehrer, Eltern, Gemein-\nden und Landkreise bereits die notwendige Planungssi-\ncherheit. \n\nBedauerlicherweise ist das im Norden des Landkreises \nBautzen noch nicht so. Diesen Einzelfall zum Anlass zu \nnehmen, um vom Gesetzgeber eine \u00c4nderung der landes-\nweit praktizierten Regeln zu verlangen, Frau Falken, ist \nweder sachgerecht noch ehrlich. Insbesondere ist mit dem \nanhaltenden und im vorliegenden Fall auch schmerzlichen \nMeinungsbildungsprozess zwischen drei Schultr\u00e4gerge-\nmeinden nicht die Dringlichkeit des Antrages nach \u00a7 54 \nder Gesch\u00e4ftsordnung zu begr\u00fcnden. \n\nDie Schwierigkeiten bei der Schaffung zukunftsf\u00e4higer \nSchulstrukturen in der von Ihnen angesprochenen Region \nsind seit l\u00e4ngerer Zeit bekannt. Das zur L\u00f6sung des \nProblems erforderliche Instrumentarium ist vorhanden. \nAkuter gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht nicht. \n\nIm \u00dcbrigen entbehrt es jeder Grundlage, von \u201eAndrohung \noder Anwendung kommunalrechtlicher Sanktionen\u201c \ngegen\u00fcber den geschlossen zur\u00fcckgetretenen Gemeinde-\nr\u00e4ten der Gemeinde K\u00f6nigswartha zu sprechen. Erst wenn \nder Sachverhalt durch die Vorlage des Beschlusses oder \neines Protokolls der Gemeinderatsitzung von K\u00f6nigswar-\ntha vorliegt \u2013 das wissen Sie ganz genau \u2013, kann dieser \nSachverhalt durch die Kommunalaufsicht rechtlich \nbewertet werden. Das ist bisher nicht geschehen. Insofern \nist auch in diesem Punkt Ihr Antrag nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung nicht dringlich. \n\nIch bin mir sicher, dass der alte oder der neue Landkreis \neine befriedigende und sinnvolle L\u00f6sung finden wird. \nGenau dort ist n\u00e4mlich die richtige Stelle daf\u00fcr. Darum \nwerden wir die nachtr\u00e4gliche Aufnahme des Antrags auf \ndie heutige Tagesordnung mit Verweis auf \u00a7 54 der \nGesch\u00e4ftsordnung ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\n 8753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Begr\u00fcndung der \nDringlichkeit des Antrags mag man unter Umst\u00e4nden \nstreiten k\u00f6nnen. Andererseits ist meine Fraktion fest \ndavon \u00fcberzeugt, dass jede Schulschlie\u00dfung dringlich zu \nbehandeln ist. Dar\u00fcber hinaus ist das Problem allerdings \nschon eine ganze Weile bekannt. Ich habe bereits am \n4. M\u00e4rz zwei Kleine Anfragen zum Thema gestellt, deren \nF\u00e4lligkeit am Mittwoch erf\u00fcllt war. Die Antwort auf eine \nvon beiden Anfragen ist fristgerecht eingetroffen; die \nzweite, in der es n\u00e4mlich um die Finanzierungsangele-\ngenheiten der beiden Schulstandorte geht, ist seltsamer-\nweise noch nicht ausgeliefert, jedenfalls nicht bis heute \nMorgen. Dabei ging es insbesondere um folgenden \nSachverhalt: Die Mittelschule K\u00f6nigswartha ist saniert \u2013 \nder Schultr\u00e4ger hat sich eindeutig positioniert \u2013, w\u00e4hrend \nder Mittelschulstandort Lohsa h\u00f6chsten Sanierungsbedarf \nhat. Allein unter diesem Aspekt \u2013 die Frist zur Beantwor-\ntung der Kleinen Anfrage wurde nicht eingehalten \u2013 halte \nich das Problem nach wie vor f\u00fcr dringlich; denn hier \nscheint tats\u00e4chlich der Hase im Pfeffer zu liegen. Ich habe \nes mir abgew\u00f6hnt, in solchen Zusammenh\u00e4ngen an \nZuf\u00e4lle zu glauben. \n\nUnter dem genannten Aspekt und weil die angedrohten \nKonsequenzen f\u00fcr die Gemeinder\u00e4te tats\u00e4chlich erst nach \nAblauf der Frist f\u00fcr die Einreichung von Antr\u00e4gen im \nLandtag angek\u00fcndigt wurden, wird meine Fraktion der \nDringlichkeit zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben eine gewisse \ninhaltliche Sympathie f\u00fcr den Antrag; das ist v\u00f6llig klar. \nAber es gibt eine Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages. Im \nGegensatz zur Kollegin von den GR\u00dcNEN bin ich nicht \nder Meinung, dass man sie so lange zurechtbiegen sollte, \nbis sie passt. Sie gilt f\u00fcr alle Abgeordneten und Fraktio-\nnen. Deswegen k\u00f6nnen wir aus formalen Gr\u00fcnden der \nDringlichkeit des Antrags nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiterhin das Wort \ngew\u00fcnscht. Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es war sicherlich interessant, die \ninhaltliche Einsch\u00e4tzung von Herrn Lehmann zum Thema \nzu h\u00f6ren. Diese k\u00f6nnten Sie dann in der Debatte auch \nzum Ausdruck bringen. \n\nWir haben jetzt aber \u00fcber die Dringlichkeit des Antrags zu \nentscheiden. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich noch einmal \nzwei Argumente ins Feld f\u00fchren. Zum einen sind auch wir \nals Linke selbstverst\u00e4ndlich der Ansicht, dass das Thema \n\u201eSchulschlie\u00dfungen\u201c immer ein dringliches Thema ist. \nZweitens sind wir der Ansicht: Wenn ein Gemeinderat \naufgrund eines solchen Vorgangs zur\u00fccktritt, hat der \nS\u00e4chsische Landtag durchaus Grund, sich mit diesem \nThema dringlich zu besch\u00e4ftigen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Begr\u00fcndung unseres \nAntrags hinweisen. Darin ist dargelegt worden, dass wir \nuns auf Berichte in der Presse beziehen, die erst am \n11. April in der Folge des R\u00fccktritts des Gemeinderates \nerschienen sind. Daher war es vorher nicht m\u00f6glich, im \nregul\u00e4ren Verfahren einen Antrag einzubringen. Deswe-\ngen ist es auch gesch\u00e4ftsordnungsfest, wenn wir dies in \nForm eines Dringlichen Antrags tun. Ich bitte Sie daher, \nauch im Interesse der hier betroffenen Gemeinde und der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, um Zustimmung zur Dring-\nlichkeit, sodass wir heute im Laufe des Tages \u00fcber dieses \nwichtige Thema debattieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich lasse \u00fcber \ndie Dringlichkeit des Antrags der Linksfraktion \u201eBe-\nstandsgarantie f\u00fcr die Mittelschule K\u00f6nigswartha, keine \nSanktionen gegen\u00fcber den zur\u00fcckgetretenen Gemeinder\u00e4-\nten\u201c abstimmen. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \nund einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die Dring-\nlichkeit dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann gilt die Tagesordnung von Ihnen als best\u00e4tigt. Wir \nkommen deshalb zur Tagesordnung selbst. \n\nIch rufe auf \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 8754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen als Vorbild f\u00fcr eine familienfreundliche Politik \nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: 100 Tage Vorratsdatenspeicherung \u2013 Generalverdacht \ngegen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einstellen! \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Gesamtverteilung der Redezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion \n26 Minuten, SPD und NPD je 12 Minuten, FDP \n\n17 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten und die Staatsregierung \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen als Vorbild f\u00fcr eine familienfreundliche Politik \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der FDP das \nWort; danach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, \ndass die Fraktion der FDP das Wort nimmt. Frau Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Um es vorwegzunehmen: \nDer gew\u00e4hlte Titel der Debatte ist keine Feststellung, \nsondern ein Anspruch, den Frau Staatsministerin Orosz in \nder Fachregierungserkl\u00e4rung am 6. April 2006 mit den \nWorten formulierte: \u201eDer Freistaat Sachsen will das \nfamilienfreundlichste Land in Deutschland werden. Dazu \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen alle beitragen.\u201c \n\nSeitdem ist viel Bewegung in Deutschlands Familienpoli-\ntik gekommen und sie nimmt weiterhin Fahrt auf. Aller-\ndings sehe ich uns in Sachsen dieser Dynamik offenbar \nnicht mehr gewachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nFast genau zwei Jahre nach ihrer fulminanten Rede, Frau \nOrosz, halten wir es f\u00fcr legitim, aktuell nachzufragen, \nwas aus dem Anspruch geworden ist. \n\nW\u00e4hrend sich in Hamburg CDU und GR\u00dcNE auf ein \nkostenloses Schulvorbereitungsjahr geeinigt haben, in \nSachsen-Anhalt ein Rechtsanspruch auf einen Krippen-\nplatz bereits besteht und eine westdeutsche Gro\u00dfstadt wie \nHeilbronn den Kita-Besuch kostenfrei gestellt hat, pas-\nsiert in Sachsen nichts in dieser Richtung. Wirtschaftli-\ncher Aufschwung, Zuversicht der jungen Menschen und \nVertrauen in eine familienfreundliche Politik, das beschert \nuns seit den letzten f\u00fcnf Jahren einen Geburtenanstieg, \nder sich bei circa 33 000 Geburten pro Jahr stabilisiert. \nZum Vergleich: Noch vor zw\u00f6lf  Jahren waren es circa \n8 000 weniger. Doch darauf hat die Staatsregierung nicht \n\nreagiert. Obwohl in Sachsen ein Bedarf von \n264 Millionen Euro f\u00fcr Sanierung und f\u00fcr Neubauten \nsowie von 122 Millionen Euro f\u00fcr Kindertageseinrichtun-\ngen besteht und man beispielsweise in Dresden unbedingt \nmehr Pl\u00e4tze braucht, bleibt die Summe zur F\u00f6rderung von \nInvestitionen vom Freistaat nahezu gleich. \n\nDie Betreuungssituation ist seit 2006 nicht besser, son-\ndern schlechter geworden, obwohl die Kommunen viel \ninvestiert haben. Mit einem Sanierungs- und Neubaupro-\ngramm h\u00e4tten wir fr\u00fchzeitig auf die steigenden Geburten-\nraten reagieren m\u00fcssen. Aber die Landespolitik hat das \nverschlafen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch etwas ist offenbar verschlafen worden. Mit der \nEinf\u00fchrung des Bundeselterngeldes 2007 stehen seit drei \nMonaten Eltern vor den T\u00fcren der Kindertageseinrichtun-\ngen, die f\u00fcr den Wiedereinstieg in den Beruf einen Krip-\npenplatz ben\u00f6tigen; Krippenpl\u00e4tze, die nicht vorhanden \nsind. Wir verspielen damit das Vertrauen der jungen \nFamilien, das Vertrauen in eine familienfreundliche \nPolitik. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit laufen auch alle Anspr\u00fcche, die wir hier in Sachsen \ngestellt haben, von Bildungsplan bis Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf ins Leere. Sicherlich k\u00f6nnen Sie an \ndieser Stelle sagen, dies ist Planungsverantwortung der \n\u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4ger. Nur, sehr geehrte Frau \nStaatsministerin Orosz, zurzeit setzen Sie sich sicher auch \nmit der Dresdner Familienpolitik auseinander, und Sie \nwerden sehen, dass trotz immenser Investitionen der Stadt \nund trotz des ausgebauten Angebotes im Augenblick kein \nzufriedenstellender Zustand erreicht ist. Meinen Sie nicht \nauch, dass eine bessere Unterst\u00fctzung des Freistaates \nnotwendig w\u00e4re? \n\n 8755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sich selbst \nfragen: Ist Sachsen das familienfreundlichste Bundesland \ngeworden und was haben die Staatsregierung und die sie \ntragenden Fraktionen aus CDU und SPD, gerade die \nSozialdemokraten, dazu beigetragen oder eben auch \nnicht? \n\nSachsen als Vorbild bei familienfreundlicher Politik, das \nist der Anspruch, den ich und die FDP-Fraktion an die \nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung und das Handeln der \nRegierungskoalition stellen. Doch diesen Anspruch erf\u00fcllt \ndie s\u00e4chsische Politik immer weniger. Die s\u00e4chsische \nRegierungspolitik hat in den vergangenen zwei Jahren \nwenig auf den Weg gebracht, was Sachsen familien-\nfreundlicher macht. Sowohl die Staatsregierung als auch \ndie Koalitionsfraktionen haben sich auf dem Erfolg der \nVergangenheit ausgeruht. \n\nNoch in der Fachregierungserkl\u00e4rung hatten Sie die \nBetreuungsstruktur in Sachsen sehr gelobt. Den jetzt \nbundesweit stattfindenden familienpolitischen Aufbruch \ndroht Sachsen aber zu verschlafen. Wir sind zwar noch in \nder Spitzengruppe, doch wenn wir so weiter machen, \nwerden wir das Tempo der anderen nicht mehr mitgehen \nk\u00f6nnen. Den Anspruch Sachsens f\u00fcr eine familienfreund-\nliche Politik werden wir mit Sicherheit so nicht erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sicherlich, \nFamilienpolitik hei\u00dft nicht nur gen\u00fcgend Kita-Pl\u00e4tze \nbereitzustellen. Doch auch in den anderen Bereichen, wie \ndem Landeserziehungsgeld, gab es keine Fortschritte. \nAuch hier m\u00f6chte ich an die Fachregierungserkl\u00e4rung \nerinnern. Darin hie\u00df es: \u201eWir wollen auch weiterhin die \nWahlfreiheit der Eltern unterst\u00fctzen. Deshalb werden wir \nan unserem s\u00e4chsischen Landeserziehungsgeld festhalten \nund seine Zahlungen entsprechend den Regelungen des \nBundeselterngeldes anpassen.\u201c \n\nNun, diese neue Regelung ist erfolgt. Eine wirkliche \nAnpassung an das Elterngeld gab es aber nicht. Wer jetzt \nim Anschluss an das Bundeselterngeld das Landeserzie-\nhungsgeld haben m\u00f6chte, bekommt es nur f\u00fcnf statt \nbisher neun Monate. Nur wer das zweite Jahr wartet und \nzu Hause bleibt, bekommt im dritten Lebensjahr die \nvollen neun Monate ausgezahlt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von CDU und \nSPD! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das hat nichts mit Angleichen an \ndas Elterngeld zu tun. Das war ein Sparbetrag des Sozi-\nalministeriums an den Finanzminister, der auf dem \nR\u00fccken vor allem gering verdienender Familien ausgetra-\ngen wird. Diese Gesetzes\u00e4nderung war kein Fortschritt. \nSie geht schlichtweg an der Realit\u00e4t unseres Landes \nvorbei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \nDamen und Herren! Frau Sch\u00fctz, ich hatte Sie schon \nheute Morgen im Flug gefragt: Was soll eigentlich die \nDebatte? Wollen Sie uns jetzt f\u00fcr das loben, was wir alle \ngemeinsam f\u00fcr die Familien getan haben? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Daf\u00fcr besteht kein Grund!) \n\nAber Sie haben mich auf die Annonce verwiesen, die ich \ndurchgelesen habe. Dazu muss ich nat\u00fcrlich sagen: Oh \nGott, oh Gott! Ich bin besch\u00e4mt von dem, was da steht. \n\nWas Sie f\u00fcr die FDP-Fraktion jetzt ausgef\u00fchrt haben, Frau \nSch\u00fctz, dar\u00fcber bin ich auch etwas best\u00fcrzt, denn Familie \nist nicht nur die Betreuung von Kindern, ist nicht nur das \nLandeserziehungsgeld und es sind auch nicht nur die \nminderj\u00e4hrigen und erwachsenen Kinder, die in der \nFamilie leben. Es geht nat\u00fcrlich bei Familie auch um die \nGro\u00dfelterngeneration, um Mehrgenerationen und es geht \ndarum, wie wir diese zum Beispiel betreuen. \n\nAber lassen Sie mich auf das eingehen, worauf Sie reflek-\ntiert haben. Sie haben uns als Koalition zumindest zuge-\nstanden, dass wir einiges im Bereich der Betreuung von \nKindern getan und etwas vorw\u00e4rtsgebracht haben. Sie \nmeinen, wir w\u00fcrden jetzt stagnieren. \n\nLandeserziehungsgeld ist Ihnen auch nicht so ganz recht. \nAber an der Stelle muss man einfach einmal ausf\u00fchren, \ndass wir nur eines von wenigen L\u00e4ndern \u00fcberhaupt sind, \ndie Landeserziehungsgeld zahlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Eltern nehmen das sehr dankbar an. Sicher besteht ein \nZwiespalt, ob man sein Kind zu Hause erzieht oder in die \nKindertagesst\u00e4tte bringt. Zumindest haben Sie uns aber \nzugestanden, dass es eine positive Sache ist, und dazu \nstehen wir auch. Wir werden das im n\u00e4chsten Haushalt \nweiterentwickeln, aber dazu werden wir bei den Haus-\nhaltsverhandlungen mehr sagen. \n\nIn Ihrer Annonce stand weiterhin die Forderung nach \neinem Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz. Auch \ndar\u00fcber kann man sich streiten. Wir haben einen Rechts-\nanspruch im Kindergartenbereich, trotzdem gehen nicht \nalle Kinder mit dem dritten Lebensjahr sofort in eine \nKindertagesst\u00e4tte. Man kann sich dar\u00fcber streiten, ob das \nrichtig ist oder nicht, auf jeden Fall ist es so. Daraus leite \nich ab, auch wenn der Rechtsanspruch auf einen Krippen-\nplatz kommt \u2013 und er wird kommen, denn die Bundes-\nebene hat es bereits festgeklopft \u2013, dass es dahingestellt \nbleibt, ob alle Kinder sofort in die Krippe str\u00f6men wer-\nden. \n\nEin Problem haben wir beim Bundeselterngeld, doch \ndarauf haben wir schon reagiert. Die Eltern werden ihre \nKinder eher in die Einrichtung bringen, aber wir haben \ndie Investitionsbetr\u00e4ge stabil gehalten und nehmen zus\u00e4tz-\nlich das Geld vom Bund f\u00fcr die Krippen. Die Kommunen \nreagieren auch darauf. Sie k\u00f6nnen uns nicht vorwerfen, \n\n 8756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ndass wir die Sache nicht ernst n\u00e4hmen und nicht reagiert \nh\u00e4tten \u2013 im Gegenteil. \n\nEs gibt viele positive Dinge im Bereich der Vorschule. \nHier haben wir einiges Vorbildliches getan, zum Beispiel \nden Bildungsplan. Wir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass er \nangenommen und vor Ort umgesetzt wird. F\u00fcr die Zu-\nkunft werden wir f\u00fcr eine noch bessere Verzahnung im \n\u00dcbergang vom Kindergarten zur Grundschule sorgen, der \nsich wie ein roter Faden durchziehen soll. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \nd\u00fcrfen uns nicht die Augen zukleistern lassen. Familien-\nfreundlichkeit ist ein gro\u00dfes gesamtgesellschaftliches \nThema. Dazu z\u00e4hlt, dass man in eine Gastst\u00e4tte kommt \nund vielleicht schief angesehen wird, weil man zwei \nkleine Kinder mithat. Das k\u00f6nnen wir mit allem Geld der \nWelt nicht regeln, sondern wir m\u00fcssen alle daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass man Familien gesellschaftlich aufwertet, \nindem man deren Ansehen aufwertet. Hier meine ich im \nSpeziellen die Familien mit kleinen Kindern, aber auch \ndie Familien, die sich der Aufgabe stellen, ihre Eltern zu \nbetreuen. Das ist ein sehr gro\u00dfes Thema, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Daran werden wir weiter \narbeiten m\u00fcssen. Wir als CDU-Fraktion haben viel daf\u00fcr \ngetan, dass Sachsen familienfreundlich ist. Die Bestre-\nbungen der Ministerin, die sie in der Regierungserkl\u00e4rung \nam 6. April genannt hat und auf die Sie eingegangen sind, \nwurden aus meiner Sicht umgesetzt. Wir arbeiten in der \nFraktion nat\u00fcrlich weiter daran und begleiten das Ministe-\nrium flankierend, damit diese Dinge weiter fortgeschrie-\nben werden k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Sinn der heutigen \nAktuellen Debatte kann es nur sein, ein familienpoliti-\nsches Fazit bez\u00fcglich des Agierens der Sozialministerin \nim gescheiterten Kabinett Milbradt zu ziehen. Dazu sollte \nman Frau Orosz zuallererst an ihren eigenen Zielen \nmessen, und es ist naheliegend, auf die Fachregierungser-\nkl\u00e4rung, die vor fast zwei Jahren abgegeben wurde, \neinzugehen. \n\nSachsen soll das familienfreundlichste Bundesland \nwerden, so hat es Frau Orosz in der Fachregierungserkl\u00e4-\nrung gesagt. Die Erkl\u00e4rung war sehr blumig, enthielt aber \nwenig Konkretes. Messen wir nicht an Worten, sondern \nan Fakten, die wir in den letzten zwei Jahren zur Kenntnis \nnehmen mussten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, Sachsen hatte und \nhat einen Standortvorteil, n\u00e4mlich die vergleichsweise \ngute Versorgung mit Kita-Pl\u00e4tzen. Selbst ich habe es in \nden vergangenen Jahren nie vers\u00e4umt, dies hervorzuhe-\nben. Aber wir mussten in den letzten zwei Jahren zur \n\nKenntnis nehmen, dass wir dabei l\u00e4ngst nicht mehr an der \nSpitze von Deutschland stehen. Wir mussten leider \nfeststellen, dass Sachsen bei der Krippenversorgung in der \nZwischenzeit ein ostdeutsches Schlusslicht ist und in der \nVersorgungsquote als einziges ostdeutsches Land hinter \nder Zielstellung der Bundesregierung von 35 % liegt. \nDieser wenig familienfreundliche Umstand wurde jahre-\nlang durch eine kleine Manipulation der Statistik ver-\nschleiert. Selbst wir von der Opposition glaubten der \nMinisterin ihre eigene bzw. eigenwillige Statistik. Frau \nOrosz, das ist ein schlechter Stil. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJa, Sachsen hat einen Bildungsplan f\u00fcr Kindertagesst\u00e4t-\nten. Als ihn unsere Fraktion damals im Landtag das erste \nMal eingefordert hatte, hat die CDU-Fraktion schon das \nWort Bildungsplan als sozialistisches Relikt abgelehnt. \nDamals w\u00e4ren wir damit an der Spitze in Deutschland \ngewesen. Als dann auch die CDU daf\u00fcr war, hat es nur \nnoch f\u00fcr das Mittelfeld gereicht. Bis zum heutigen Tag ist \ndie Umsetzung personell und finanziell nicht abgesichert. \nDie Erzieherinnen und Erzieher in den Kitas haben zwar \nneue Aufgaben und mehr Verantwortung \u00fcbernommen, \naber keineswegs die dazu erforderlichen Ressourcen \nbekommen. Es fehlt beispielsweise nach wie vor an den \nRahmenbedingungen f\u00fcr Fort- und Weiterbildung. \n\nGeradezu absurd ist es, was das Sozialministerium hin-\nsichtlich der dringend erforderlichen Vor- und Nachberei-\ntungszeiten so treibt. Die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Verbesserung \ndes Betreuungsschl\u00fcssels von 1 : 13 auf 1 : 12 wird durch \ndie Ministerin seit Monaten verschleppt und auf Eis \ngelegt, um sie jetzt m\u00f6glichst zielgenau im Wahlkampf zu \npr\u00e4sentieren. Wei\u00df Gott, sehr familienfreundlich, beson-\nders f\u00fcr die betroffenen Familien der Erzieherinnen und \nErzieher, Frau Orosz! Das ist keine gute Familienpolitik! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich werde in keiner \nDebatte zu erw\u00e4hnen vergessen: Es gibt im ach so famili-\nenfreundlichen Sachsen nach wie vor Zugangsbeschr\u00e4n-\nkungen zu Kitas f\u00fcr Kinder erwerbsloser Eltern. Da geht \nes nicht nur um verk\u00fcrzte Betreuungszeiten, wie uns Herr \nKrau\u00df gestern wieder weismachen wollte, nein, es werden \nnach wie vor Kinder von Kinderkrippe und Hort ausge-\nschlossen. Das ist leider die Realit\u00e4t, und wir werden \ndieses Verst\u00e4ndnis von fr\u00fchkindlicher Bildung immer \ngei\u00dfeln. \n\nJa, Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein Landeserziehungsgeld. Das \nhat nicht jedes Land. Aber die Aufwendungen des Landes \nSachsen f\u00fcr das Landeserziehungsgeld haben sich seit \ndem Amtsantritt von Sozialministerin Orosz halbiert. Viel \nproblematischer ist, dass das Landeserziehungsgeld hinter \ndem gleichstellungspolitischen Ansatz des Bundeseltern-\ngeldes weit zur\u00fcckbleibt. Eltern haben nur einen An-\nspruch auf die Unterst\u00fctzung des Landes, wenn ihr Kind \nauf eine Kita verzichten muss. Frauen, die bereits nach \nzwei Jahren wieder einer beruflichen T\u00e4tigkeit nachgehen \nwollen, werden systematisch gegen\u00fcber denjenigen \n\n 8757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nbenachteiligt, die von vornherein f\u00fcr drei Jahre aussetzen \nwollen. Frau Orosz, das ist der falsche Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJa, die s\u00e4chsische Koalition hat sich lautstark und an \nvorderster Stelle an der bundesweiten Diskussion \u00fcber das \nkostenlose Vorschuljahr beteiligt. Da lief die Koalition \nvor einigen Jahren zur Hochform auf. Der Noch-\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt forderte vor lauter Begeiste-\nrung die Kindergartenpflicht. Aus der SPD-Fraktion \n\u00fcberschlugen sich vor dem letzten Doppelhaushalt die \nVersprechungen dazu. Aber \u2013 es wurde von Frau Sch\u00fctz \nschon angesprochen \u2013 Sachsen hat kein kostenloses \nVorschuljahr, im Gegensatz zu anderen Regionen. Au\u00dfer \nSchaum war nichts. Das Thema wurde inzwischen leise \nbeerdigt. \n\nZu schlechter Letzt noch eine Replik auf die gestrige \nDebatte. In Sachsen lebt mehr als jedes vierte Kind in \nArmut. In G\u00f6rlitz sind es weit \u00fcber 40 %. Das ist der \ntraurige bundesdeutsche Spitzenplatz. Es ist gut, dass \ndiese Regierung zur\u00fccktreten wird. Es bleibt abzuwarten, \nob das neue Kabinett, ob die neue Sozialministerin es \nbesser machen werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich war mir auch nicht \nganz sicher, wo Sie heute mit Ihrer Debatte hinwollen, \nFrau Sch\u00fctz. Ich hatte zwar seit dem gestrigen Tag die \nVermutung, dass Sie auch auf der Schleimspur daher-\nkommen, aber wie sich jetzt zeigt, haben Sie sich heute \neher koalitionsf\u00e4hig mit der Linksfraktion gezeigt, vor \nallem was das Schlechtreden der Situation in Sachsen \nangeht. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nW\u00e4hrend die Linksfraktion noch sagt, sie wolle zur \nFinanzierung die Steuern erh\u00f6hen, wollen Sie ja die \nSteuern senken, und somit haben Sie \u00fcberhaupt keine \nPosition, was die Finanzierung angeht. Aber immerhin: \nDer Titel dieser Debatte h\u00e4tte durchaus mit einem Ausru-\nfezeichen, auch von der Koalition, formuliert werden \nk\u00f6nnen. Denn wir haben in Sachsen, denke ich, viel f\u00fcr \nFamilien geleistet. Sie wissen, dass die Ausgaben im \nletzten Doppelhaushalt insbesondere f\u00fcr Familien gestie-\ngen sind. Ich wei\u00df nicht, wo Sie die letzten Jahre waren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nAusschlaggebend ist ja auch nicht, was die politisch \nVerantwortlichen unter Familienfreundlichkeit verstehen, \nsondern das, was Familien von uns erwarten. \n\nFamilien wollen Angebote und Instrumente, die das \nLeben von Familien im Alltag vereinfachen, und Aner-\n\nkennung f\u00fcr ihre Leistungen. Neben der konkreten famili-\n\u00e4ren Situation, das hei\u00dft auch intakten Paarbeziehungen, \nist es vor allem die wirtschaftliche Situation der einzelnen \nFamilie, die einen unmittelbaren Einfluss auf die subjek-\ntive Situation von Familien in Sachsen hat. \n\nDie positive Entwicklung am Arbeitsmarkt, die zu r\u00fcck-\nl\u00e4ufigen Arbeitslosenzahlen f\u00fchrt, spielt diesbez\u00fcglich \nauch eine gro\u00dfe Rolle. Die s\u00e4chsische Wirtschafts- und \nArbeitsmarktpolitik hat daran ebenfalls ihren Anteil. \nAu\u00dferdem hat die Staatsregierung verschiedene Initiati-\nven auf den Weg gebracht, die Wirtschaft mit ins Boot zu \nholen \u2013 zum Beispiel familienfreundliche Unternehmen \nanzuerkennen oder auch Betriebskinderg\u00e4rten zu f\u00f6rdern. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir uns auf den sinkenden Arbeitslosen-\nzahlen nicht ausruhen. Es sind immerhin noch \n300 000 Arbeitslose, davon 12 000 Langzeitarbeitslose, \ndie wir in Sachsen haben. Ein Problem sind eben auch die \nsogenannten Aufstocker, in manchen Gegenden ein Drittel \nder Vollerwerbst\u00e4tigen. Familien erwarten zu Recht, dass \nsie von ihren Einkommen leben k\u00f6nnen. Diese Erwartung \n\u2013 das noch einmal in Bezug auf die gestrige Debatte \u2013 \nk\u00f6nnen wir nur durch einen fl\u00e4chendeckenden Mindest-\nlohn erf\u00fcllen. So weit zu den wirtschaftlichen Aspekten. \n\nFamilien m\u00f6chten nat\u00fcrlich, dass ihre Kinder einem \ngl\u00fccklichen und zufriedenen Lebensweg entgegensehen. \nDeshalb ist es auch wichtig, dass alle Kinder gleiche \nEntwicklungschancen haben. Die Kindergartenbetreuung, \ndie Krippenbetreuung und die Hortbetreuung in Sachsen \nleisten daf\u00fcr einen wichtigen Beitrag. Die Familien \nnehmen, wie wir wissen, dieses Angebot gerade im \nKindergarten auch an. \n\nWir haben den Landeszuschuss erh\u00f6ht \u2013 schon vergessen? \nWir haben das Schulvorbereitungsjahr gesetzlich veran-\nkert. Wir haben den Bildungsplan gesetzlich verankert. \nUnd \u2013 auch das ist mir unverst\u00e4ndlich, dass Sie das nicht \nwahrgenommen haben, liebe Kollegin und Kollegen von \nder FDP \u2013 wir haben das Investitionsprogramm mit dem \nletzten Doppelhaushalt aufgestockt. Wir k\u00f6nnen auch in \nanderen Fragen nicht die Kommunen aus ihrer Verantwor-\ntung entlassen. \n\nDresden ist eben gerade ein schlechtes Beispiel und nicht \nVorbild f\u00fcr eine familienfreundliche Politik. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWo waren Sie, Herr Zastrow, als Dresden die Bedarfskri-\nterien als Erste eingef\u00fchrt hat \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Keine Stadt gibt \nmehr f\u00fcr Kinderg\u00e4rten aus als Dresden!) \n\nwo waren Sie da? \u2013 und als schlechtes Vorbild f\u00fcr alle \nanderen Landkreise gegolten hat? Nie haben Sie Ihre \nStimme erhoben, hier auf familienfreundliche Politik zu \nsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass es Engp\u00e4sse gibt, gerade in den \nGro\u00dfst\u00e4dten, und dass es auch Wartelisten gibt. Nat\u00fcrlich \n\n 8758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam daran arbeiten. Aber es geh\u00f6rt \neben mehr dazu als nur die Landespolitik. Ich habe gerade \ndie Dinge aufgez\u00e4hlt, die die Landespolitik hier auf den \nWeg gebracht hat. Dank des Bundeskinderf\u00f6rdergesetzes \nwerden wir ab 2013 den Rechtsanspruch haben. Wir \nm\u00fcssen gemeinsam mit den Kommunen daran arbeiten, \ndass wir diesen Rechtsanspruch auch umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir gemeinsam mit unseren Kommunen Familien \nbei ihren verantwortungsvollen und vielf\u00e4ltigen Aufgaben \nunterst\u00fctzen und die Angebote weiterentwickeln \u2013 und \nwir werden sie weiterentwickeln \u2013, werden wir uns in \ndieser Hinsicht in den n\u00e4chsten Jahren oder schon in \ndiesem Jahr zu bestimmten Dingen verst\u00e4ndigen. Man \nkann sich eben auch nicht mit Heilbronn eine Rosine \nherauspicken, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: eine reiche Kommune, und \nnicht fragen, wie dort die Betreuung der unter Dreij\u00e4hri-\ngen ist. Wir werden unsere Angebote weiterentwickeln. \nSachsen ist und bleibt Vorbild f\u00fcr eine familienfreundli-\nche Politik. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! In Vorbereitung der heutigen Debatte habe ich \nmir, wie meine Vorredner, auch noch einmal die Fachre-\ngierungserkl\u00e4rung von Frau Staatsministerin Orosz \nangesehen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\ndie sie uns vor ziemlich genau zwei Jahren hier im Hohen \nHaus vorgetragen hat; eine Regierungserkl\u00e4rung, von der \nman praktisch jedes Wort unterschreiben kann, sowohl \nwas Analysen als auch was Perspektiven angeht. Solche \nS\u00e4tze wie \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir m\u00fcssen uns wieder darauf \nbesinnen, welchen Wert Familien und Kinder f\u00fcr unsere \nGemeinschaft haben\u201c haben auch wir schon mehr als \neinmal von dieser Stelle aus gesagt. \n\nAllerdings wurde diese Regierungserkl\u00e4rung dadurch \nrelativiert, dass Frau Orosz als Familienministerin die \nSchirmherrschaft \u00fcber die \u00f6rtliche Lesben- und Schwu-\nlenparade \u00fcbernahm. Aus unserer Sicht wurde damit ein \nv\u00f6llig falsches Zeichen gesetzt, was Familienbild und  \n-verst\u00e4ndnis betrifft. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nIch denke, dass Ihnen dieser Umstand beim Wahlkampf \nnoch schwer auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird. Aber zur\u00fcck zum \nThema. \n\nSachsen hat in puncto Familienfreundlichkeit tats\u00e4chlich \neinen Spitzenplatz im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. In den Jahren 2005 und 2006 wurden f\u00fcr das Inves-\ntitionsprogramm f\u00fcr Kindertageseinrichtungen knapp \n40 Millionen Euro ausgereicht. Davon errichtete der \nFreistaat Sachsen mindestens 65 Neubauten mit circa \n1 300 Pl\u00e4tzen. Insgesamt wurden 1 800 Projekte gef\u00f6r-\ndert. \n\nIn diesem Jahr sind im Landeshaushalt erneut \n20 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen in Kitas eingestellt. \n\nSachsen ist bekanntlich auch eines der wenigen L\u00e4nder, \ndie nach dem Bundeselterngeld als Lohnersatzleistung, \netwas anderes ist es ja nicht, noch ein Landeserziehungs-\ngeld zahlen. Auch wenn die Modalit\u00e4ten, ich sage mal, \nungl\u00fccklich sind, so wird zumindest eines gezahlt. So \ngesehen kann sich der Freistaat durchaus auf die Schulter \nklopfen. Allerdings f\u00e4llt eben auch auf, dass in der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion die Familienfreundlichkeit viel zu oft \nauf die Standardformel von der Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf reduziert wird. \n\nDie Geburtenrate im Freistaat \u2013 das ist bekannt \u2013 ist seit \nJahren sehr niedrig. Unsere jungen Frauen, die abwan-\ndern, gehen meistens in Bundesl\u00e4nder mit einem viel \nschlechteren Angebot an Betreuungseinrichtungen. Sie \norientieren sich n\u00e4mlich in erster Linie an besseren \nArbeits- und Einkommensm\u00f6glichkeiten. Damit sieht es \nin Sachsen immer noch schlecht aus. Aber gerade das ist \ndoch die Grundlage, die Grundbedingung f\u00fcr Familien: \nein sicheres Einkommen und ein sicherer Arbeitsplatz in \nder Region. \n\nEs ist eben leider nachvollziehbar: Wer sich f\u00fcr ein Kind \nund eine Familie entscheidet, braucht zuerst einmal ein \nMindestma\u00df an materieller Sicherheit. Hier hat meine \nFraktion schon in der Vergangenheit mit den verschie-\ndensten parlamentarischen Initiativen \u2013 M\u00fcttergehalt, \nFamiliendarlehensgesetz sage ich nur; genau die zwei \u2013 \nvorgegeben, wo wir ansetzen m\u00fcssten. Es ist n\u00e4mlich \nnicht so, dass M\u00fctter in den ersten drei Jahren nach der \nGeburt ihren Beruf der Kindererziehung vorziehen, wenn \nsie die Wahl haben. \n\nWeniger als 20 % der M\u00fctter sind beispielsweise an \nErwerbst\u00e4tigkeit interessiert, solange sie kleine Kinder, \nalso unter drei Jahren, haben. Das sind nicht unsere \nZahlen, sondern Zahlen aus dem Deutschen Institut f\u00fcr \nWirtschaftsforschung. \n\nNach Untersuchungen des Bamberger Staatsinstituts f\u00fcr \nFamilienforschung begr\u00fcnden 75,2 % der M\u00fctter ihre \nElternzeit mit dem Argument: Ich m\u00f6chte ganz f\u00fcr mein \nKind da sein. Nur 7,4 % geben an, sie seien mangels \nBetreuungsangebot zur Familienarbeit gen\u00f6tigt. Wir \nm\u00fcssen also auch in Sachsen umdenken, wenn wir wirk-\nlich das familienfreundlichste Bundesland sein oder \nwerden m\u00f6chten. \n\nEine Wahlfreiheit zwischen Familie und Erwerbsarbeit ist \neben noch nicht erreicht. Erst wenn wir diese echte \nWahlfreiheit haben, k\u00f6nnen wir uns wirklich familien-\nfreundlich nennen. \n\n 8759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nDie berufliche Diskriminierung von M\u00fcttern wird mit \ndem Ausbau von Kindertagesst\u00e4tten nur verschleiert. Am \neigentlichen Problem \u00e4ndert sich nichts. Frauen, die \nberuflich erst dann wieder einsteigen wollen, wenn die \nKinder aus dem Gr\u00f6bsten heraus sind, gelten entweder als \nzu alt oder als \u00fcberqualifiziert, sprich, als zu teuer, wenn \nsie vor der Mutterschaft ein paar Berufsjahre angesam-\nmelt haben. \n\nDer sp\u00e4te Wiedereinstieg ist in Deutschland einfach nicht \nvorgesehen. Erwerbsbiografien von Frauen und von \nM\u00fcttern verlaufen eben anders. Diesem Umstand sollte \nauch in Sachsen mehr Aufmerksamkeit geschenkt werden. \n\nMan muss einfach sehen, meine Damen und Herren, dass \nsich die Politik der etablierten, der Volksparteien inzwi-\nschen auf ganzer Linie vom Leitbild Ehe und Familie \nverabschiedet hat. Einige Beispiele: Die gr\u00fcne Jugend \nspricht sich inzwischen offen f\u00fcr Bi- oder Polygamie aus. \nCDU-Ministerinnen \u2013 ich sagte es bereits \u2013 \u00fcbernehmen \nSchirmherrschaften auf Christopher-Street-Days. CSU-\nLandr\u00e4tinnen haben die Idee einer Ehe auf Zeit. Und \nSPD-Wirtschaftsminister nehmen auch schon einmal an \neiner Schwulenparade teil. Von Parteivorsitzenden, die \nihre Vorlieben \u00f6ffentlich pr\u00e4sentieren, will ich einmal gar \nnicht reden. \n\nEs ist doch verlogen, unter diesen Vorzeichen von einer \nFamilienfreundlichkeit zu sprechen. Sie, die Etablierten, \nhaben ja \u00fcberhaupt keine klare Definition von Familie \nmehr. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Aber ihr habt sie?!) \n\n\u2013 Ja, die haben wir. \n\nFrau Staatsministerin Orosz hat in ihrer Regierungserkl\u00e4-\nrung auch den sch\u00f6nen Satz gesagt \u2013 ich zitiere: \u201eOhne \nKinder gibt es keine Zukunft, ohne Familie ist kein Staat \nzu machen.\u201c Klingt nat\u00fcrlich gut, aber unter dem Ein-\ndruck des eben Gesagten fragt man sich dann doch: \nWelche Familie sollte welchen Staat machen, sowohl \nsachsen- als auch bundesweit? \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ja, die Frage ist schon zu stellen: \nWas verstehen wir unter Familienfreundlichkeit? Aber ich \ngehe davon aus, dass der Gro\u00dfteil der Abgeordneten hier \nim Raum darunter etwas anderes versteht als meine \nVorrednerin. Das ist gut so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und der FDP) \n\nDenn wenn wir dieses enge Bild von Familie im Kopf \nh\u00e4tten, dann, glaube ich, w\u00fcrden noch weniger Kinder im \nLand geboren werden, als es jetzt der Fall ist. \n\nWas verstehen wir also unter Familienfreundlichkeit, und \nwie muss sich Politik dem Thema n\u00e4hern? Ich denke, man \n\nmuss dabei auf verschiedenen Ebenen ansetzen. Entschei-\ndend ist ein Mix aus Zeitpolitik, Infrastruktur \u2013 damit sind \nBetreuungs- und Beratungsangebote gemeint \u2013 und \nGeldtransfers, also etwa das Landeserziehungsgeld. \n\nKlar ist \u2013 darauf sind Vorredner auch schon eingegangen \n\u2013, dass sich Familienfreundlichkeit nicht auf Betreuungs-\nangebote, zum Beispiel von Kindern im Vorschulalter, \nbeschr\u00e4nkt. Selbst da sind wir noch lange nicht am Ziel, \nauch wenn wir einen Bildungsplan haben. Herr Neubert \nhat ausgef\u00fchrt, an welchen Stellen wir Schwierigkeiten \nhaben, diesen Bildungsplan umzusetzen, beispielsweise, \nweil es der Betreuungsschl\u00fcssel einfach nicht zul\u00e4sst. \nWenn jetzt ein Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 12 ins Auge \ngefasst wird und daf\u00fcr alle anderen M\u00f6glichkeiten, die es \nbisher gibt, den Betreuungsschl\u00fcssel etwas aufzuwerten, \nwegfallen, dann haben wir am Ende auch mit 1 : 12 keine \nwirkliche Verbesserung erreicht. \n\nAuch zum Landeserziehungsgeld ist hier schon viel \ngesagt worden. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass dieses \nLandeserziehungsgeld nicht nur Alleinerziehende benach-\nteiligt, sondern auch Eltern, die sich noch in der Ausbil-\ndung befinden. Wenn wir uns w\u00fcnschen, dass in Familien \nwieder mehr Kinder geboren werden, dann hei\u00dft das \nautomatisch, wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten schaffen, dass \nKinder eben schon w\u00e4hrend der Ausbildung der Eltern \ngeboren werden k\u00f6nnen, und das wiederum hei\u00dft, dass \ndas Landeserziehungsgeld diese M\u00f6glichkeiten einkalku-\nlieren muss. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nFamilien brauchen Unterst\u00fctzung auch dann, wenn die \nKinder gr\u00f6\u00dfer werden. Wo sind Ganztagsschulangebote in \nSachsen? Diese Angebote w\u00fcrden Eltern die Sicherheit \ngeben, nicht nur genau zu wissen, wo ihre Kinder sind, \nsondern dass ihre Kinder dort auch maximal gef\u00f6rdert \nwerden. \n\nWir haben in Sachsen Ganztagsangebote, und diese \nmachen den Horten Konkurrenz. Das Thema ist doch \nnicht ausdiskutiert. Horte arbeiten nach dem Bildungs-\nplan; welche Qualit\u00e4tskriterien werden denn an Ganztags-\nangebote angelegt? Ich kenne Kinder, die nicht sonderlich \nbegeistert sind, wenn sie am Nachmittag in der Arbeits-\ngemeinschaft Astronomie ihren Mathelehrer vom Vormit-\ntag wiedersehen. \n\n(Unruhe) \n\nWo sind denn die ausreichenden Angebote f\u00fcr Jugendli-\nche, in die sie sich aktiv einbringen k\u00f6nnen und bei denen  \nsie sich ausprobieren k\u00f6nnen? Sie, Frau Orosz, haben die \nMittel f\u00fcr die \u00fcber\u00f6rtliche Jugendverbandsarbeit im \nJahre 2006 deutlich und ohne erkennbares Konzept \ngek\u00fcrzt. Aber diese Jugendverbandsarbeit \u2013 das habe ich \nschon damals gesagt \u2013 ist ein wichtiger Ort, an dem \nKinder und Jugendliche Best\u00e4tigung bekommen und an \ndem sie auch demokratische Prozesse erlernen k\u00f6nnen. \n\nZur Jugendpauschale k\u00f6nnte man jetzt auch noch etwas \nsagen: dass die Erh\u00f6hung, die auf dem Papier steht, keine \n\n 8760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nwirkliche Erh\u00f6hung bedeutet, weil neue Aufgaben hinzu-\ngekommen sind. \n\nNach unserer Auffassung hei\u00dft Familienfreundlichkeit, \ndie ganz verschiedenen Bed\u00fcrfnisse aller Mitglieder einer \nFamilie in den Blick zu nehmen. Konsequent zu Ende \ngedacht, hei\u00dft das nat\u00fcrlich auch, dass wir \u00fcberlegen \nm\u00fcssen, welche Unterst\u00fctzung Familien bekommen, \nwenn Angeh\u00f6rige gepflegt werden m\u00fcssen. \n\nOffensichtlich braucht ein familienfreundliches Land eine \nverl\u00e4ssliche und gut erreichbare Struktur von Beratungs- \nund Unterst\u00fctzungsangeboten, die f\u00fcr Eltern und Kinder \nin jedem Lebensalter und in jeder Lebenslange offenste-\nhen, wenn sie sie ben\u00f6tigen, und die auch in familien-\nfreundlicher Zeit zu erreichen sind. Ich erinnere nur an die \nDiskussion zum Schwangerenkonfliktberatungsgesetz. In \n24 Stunden muss eine Beratungsstelle erreichbar sein. \n\u00dcberlegen Sie sich, wie das eine Frau machen soll, die \nzwei kleine Kinder hat und das dritte erwartet! \n\nUnd \u00fcberhaupt \u2013 ganz zum Schluss noch \u2013: Zeit ist ein \nzentrales Thema und auch Zeitpolitik. Wir alle wissen: \nUnternehmen haben andere Erwartungen an Arbeitnehme-\nrInnen als deren Kinder, Schulen haben einen anderen \nRhythmus als die Arbeitgeber. Familien brauchen aber \nZeit f\u00fcr sich, um Stabilit\u00e4t zu entwickeln. Die heute \nverlangte Flexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t steht damit oft im \nKonflikt, und wir m\u00fcssen das in unsere \u00dcberlegungen \neinbeziehen. \n\nWenn wir also mehr Familienfreundlichkeit wollen, dann \nm\u00fcssen wir ganz konkret politische Priorit\u00e4ten setzen, \nalso auch finanzpolitische Schwerpunkte; denn eine \nzuverl\u00e4ssige Infrastruktur f\u00fcr Familien kann nur geschaf-\nfen werden, wenn man bereit ist, daf\u00fcr Geld in die Hand \nzu nehmen. \n\nWie Sie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wenn wir \nes ernst meinen mit Familienfreundlichkeit, gibt es noch \nviel zu tun. Wir h\u00e4tten uns schon gew\u00fcnscht, dass hinter \ndem Titel der heutigen Debatte ein Fragezeichen steht. \nWie es jetzt ist, hat man beim Lesen den Eindruck, dass \ndie FDP der Familienpolitik, die derzeit im Parlament \ngemacht wird, uneingeschr\u00e4nkt zustimmt. Aber vielleicht \nmachen Sie das Fragezeichen dann das n\u00e4chste Mal; mit \nSchwarz-Gelb scheint es ja doch nicht so schnell etwas zu \nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Frau Herrmann, um gleich \nauf Sie einzugehen: Es ist keine Frage, sondern ein \nAnspruch, den wir hier in dieser Aktuellen Debatte \ngestellt haben und den wir mit Leben erf\u00fcllt sehen wollen. \n\nAufgabe der Opposition ist es nun einmal, den Finger in \ndie Wunde zu legen. Frau Nicolaus, offenbar haben wir \nhier im Land eine Wunde, denn Sie haben sehr gespitzt \ndarauf reagiert. Was ich allerdings gesehen habe, ist: Wir \n\nstagnieren nun einmal, uns fehlt die Dynamik, auch aus \nden Kreisen der CDU-Fraktion. Offenbar sieht auch die \nSPD nicht mehr die Notwendigkeit, Druck dahinter zu \nmachen und auf diese Probleme ganz konkret einzugehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Schwarz, Sie sprachen von Finanzierung. Steuer-\nmehreinnahmen sage ich Ihnen an dieser Stelle dazu. F\u00fcr \nunser Land gesprochen: Berufst\u00e4tige, die mit ihren Leis-\ntungen diese Steuergelder erwirtschaften, haben auch ein \nRecht darauf, endlich etwas davon wiederzubekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe es gesagt: In den Kindertageseinrichtungen \nSachsens besteht ein Investitionsbedarf von circa \n386 Millionen Euro. Das Land unterst\u00fctzt dies mit \n25 Millionen Euro. Sehen Sie die Diskrepanz? Wir lassen \nan dieser Stelle unsere Kommunen allein, und das kann so \nnicht sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nViele Gr\u00fc\u00dfe darf ich Ihnen auch von Herrn Zastrow \nausrichten: Dresden ist mittlerweile Vorbild in den Inves-\ntitionen \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Schwarz, SPD) \n\nund den Geldbereitstellungen f\u00fcr Kindertageseinrichtun-\ngen. Die Stadt hat sich n\u00e4mlich durch den Woba-Verkauf \nLuft verschafft, der ja nun leider von der SPD nicht \nunterst\u00fctzt wurde. Da sieht man, wer tats\u00e4chlich Ma\u00df-\nnahmen ergreift, um in unseren Kindertageseinrichtungen \nund Schulen bessere Voraussetzungen zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nFamilienfreundlichkeit duldet nun einmal keine faulen \nKompromisse, denn nur wer einen guten Platz in einer \nBildungseinrichtung mit flexiblen Betreuungszeiten f\u00fcr \nseinen Nachwuchs hat, kann Familie und Beruf auch \nwirklich vereinbaren. Halbtagspl\u00e4tze oder Angebote bis \n17 Uhr entsprechen nicht mehr unserer dynamischen \nArbeitswelt, und es kann auch in Gro\u00dfst\u00e4dten so nicht \nmehr funktionieren. Eltern brauchen einen verbindlichen \nRechtsanspruch auf ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung \nihrer Kinder, und das darf in Zukunft nicht mehr erst ab \ndrei Jahren gelten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLeider haben CDU und SPD eine wirklich familien-\nfreundliche Regelung zur Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf bisher abgelehnt. Dabei haben die Antr\u00e4ge der FDP \nund auch von anderen Fraktionen gezeigt, dass dies fast \nfamilienpolitischer Konsens im Landtag ist. Wenn wir den \nEinstieg in den Rechtsanspruch auf einen Bildungs- und \nBetreuungsplatz auch f\u00fcr die Kleinsten verpassen, werden \nwir mit die Letzten sein, die erst durch Regelungen des \nBundes den Rechtsanspruch verordnet bekommen. Diese \nBl\u00f6\u00dfe, meine sehr geehrten Damen und Herren, d\u00fcrfen \nwir uns als Sachsen nicht geben! \n\n 8761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKeinen Kompromiss duldet auch die fr\u00fchkindliche \nBildung. Familien wollen nicht einfach so Kita-Pl\u00e4tze; sie \nwollen gute Pl\u00e4tze in Bildungseinrichtungen. Deshalb gibt \nes \u2013 und das ist ja zu loben \u2013 den verbindlichen Bildungs-\nplan. Doch auch hier ist Sachsen nur einen halben Schritt \ngegangen. Die neu eingeforderte Qualit\u00e4t in Kitas erfor-\ndert auch die entsprechenden Ressourcen. Herr Neubert, \nhier sind wir nicht so weit voneinander weg. \n\nDoch nach wie vor sind eben Vor- und Nachbetreuungs-\nzeiten viel zu gering, um den Bildungsplan mit Leben zu \nerf\u00fcllen. Wir haben viele Zuschriften aus den Kinderta-\ngeseinrichtungen erhalten, die genau dies bem\u00e4ngeln. \nBeispiel Schulvorbereitungsjahr: f\u00fcr 13 Kinder drei \nStunden, wenn es nur sieben Kinder im letzten Kindergar-\ntenjahr sind, erhalten sie nur 1,5 Stunden. \n\nJa, brauchen diese weniger Schulvorbereitung? Lassen \nSie uns endlich diesen Schritt gehen! Verbessern wir die \nRessourcen f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen so, dass der \nBildungsplan auch f\u00fcr die Null- bis Zehnj\u00e4hrigen wirklich \ngelebt werden kann! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Bildungsplan funktioniert \nnun einmal nicht nach dem Stundenschema einer Schule. \nEr ist ganzheitlich und ganztags; und statt rechtlich \nunverbindlicher Phrasen in der letzten Novelle des Kita-\nGesetzes brauchen wir ein grunds\u00e4tzliches Verbot von \nZugangskriterien. Wir wollen au\u00dferdem Familien auch \nfinanziell entlasten. Dazu gibt es sicher viele M\u00f6glichkei-\nten, je nach politischer Couleur, doch eines steht frakti-\nons\u00fcbergreifend fest: der Wunsch nach einem kostenlosen \nSchulvorbereitungsjahr. Auch hier gibt es das gleiche \nBild: viele Antr\u00e4ge, viele positive Stimmen, vor allem von \nden Sozialdemokraten, aber keine konkreten Handlungen; \nnein, noch nicht einmal einen Fahrplan. \n\nIch sehe, dass wir noch viele Verbesserungsvorschl\u00e4ge in \nSachsen umsetzen m\u00fcssen, damit Sachsen wirklich \nVorbild f\u00fcr eine familienfreundliche Politik ist. Dazu \nk\u00f6nnen zum Beispiel auch kleine Dinge, wie die Verbes-\nserung und Nutzbarkeit des Familienpasses, beitragen. Es \nist wichtig, dass wir hier im Landtag den Willen und den \nAnspruch haben, Sachsens Familienpolitik auch in den \ntangierenden Themen, wie beispielsweise Kinder\u00e4rzte \noder Schulen vor Ort, wirklich umzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Dabei ist klar, dass wir das sicher-\nlich nicht ab morgen k\u00f6nnen; aber wir brauchen einen \nZeitplan, einen Fahrplan, wann wir was wie umsetzen \nwollen. Der n\u00e4chste Doppelhaushalt wird zeigen, ob wir \nes bis 2010 tats\u00e4chlich schaffen, familienfreundlicher zu \nwerden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Sch\u00fctz, bitte zum Schluss \nkommen! \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Lassen Sie mich bitte den letzten \nSatz noch sagen. Vielleicht ist die Familienpolitik auch \neines der ersten Felder, bei dem der neue Stil gelebt \nwerden kann, den der designierte Ministerpr\u00e4sident \npropagierte. Die FDP wird der Koalition bei der Famili-\nenpolitik \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Sch\u00fctz, bitte zum Schluss \nkommen! \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: \u2013 die Gelegenheit geben, diesen \nneuen Stil in die Praxis umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Frau Abg. Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sie haben mich wieder \nerstaunt, Frau Sch\u00fctz; aber vielleicht muss man sich auch \nnicht mehr dar\u00fcber wundern. Sie hatten in Ihrem ersten \nRedebeitrag auf die Regierungserkl\u00e4rung der Staatsminis-\nterin reflektiert, aber Sie haben sie wahrscheinlich nicht \nganz durchgelesen; denn ich hatte bereits in meinem \nersten Statement gesagt, Familie fokussiert sich eben \nnicht nur auf die Betreuung von Kindern und auf Eltern, \ndie ihre Kinder betreuen. Zur Familie geh\u00f6ren auch die \nEnkel, Schwiegerkinder, Gro\u00dfeltern, vielleicht auch die \nzu betreuenden Eltern. Der Begriff ist allumfassend. \nSicherlich kann man das immer wieder auf die Betreuung \nund Erziehung von Kindern fokussieren. Es ist Ihr gutes \nRecht, wenn Sie als Fraktion das so sehen. Aber f\u00fcr mich \nbleibt letztendlich stehen, dass die FDP-Fraktion Familie \nnur so definiert, dass man minderj\u00e4hrige Kinder \u2013 wie \nauch immer \u2013 erzieht. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: \nM\u00f6glichst in der Krippe!) \n\nAus meiner Sicht geh\u00f6rt viel mehr dazu; ich wiederhole \nmich an dieser Stelle. \n\nNun zu dem, was Sie hier angesprochen haben. Ich \nm\u00f6chte gern darauf reagieren. Vielleicht auch an Sie, \nHerr Neubert: Anscheinend ist Ihnen einiges entgangen; \ndenn wir haben den Erzieherinnen in den Kinderg\u00e4rten \ndie M\u00f6glichkeit gegeben, sich mit dem S\u00e4chsischen \nBildungsplan auseinanderzusetzen, Familienbildung \ndurchzuf\u00fchren, mit dem Fr\u00fchwarnsystem zu korrespon-\ndieren, weil die Erzieherinnen dabei eine herausragende \nBedeutung haben, wenn Vernachl\u00e4ssigungen angezeigt \nwerden. \n\nEs gibt pro Kindergartenjahr pro Woche eine Stunde f\u00fcr \ndie Erzieherinnen. Sicher kann man immer sagen, es \nbedarf mehr; keine Frage. Wenn wir den Schl\u00fcssel von \n1 : 13 auf 1 : 12 im Kindergartenbereich im neuen Dop-\npelhaushalt ver\u00e4ndern, dann wird es jetzt schon schlecht-\ngeredet, so habe ich es zumindest verstanden, \nHerr Neubert. Ich wei\u00df nicht, in welcher Situation Sie \n\n 8762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nsich hier befunden haben. Wollten Sie gleich der Staats-\nministerin attestieren, dass sie eine schlechte Politik \ngemacht hat, und die Debatte dazu nutzen? \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nDamit bin ich nicht einverstanden. Wir haben so viel \ngeleistet, wir haben ein so hohes Niveau erreicht, und \nsicher kann man von einem solch hohen Niveau aus als \nOpposition immer wieder sagen: Das reicht noch nicht, \nwir brauchen noch mehr. Nat\u00fcrlich arbeiten wir daran, \nunsere Familienpolitik immer wieder weiterzuentwickeln. \nAber daf\u00fcr gibt es eine Grundlage: die Regierungserkl\u00e4-\nrung; und an diese halten wir uns. Wir haben einen \nFahrplan, in diesem sind wir bereits sehr weit fortge-\nschritten. Wir haben den Zug aufs Gleis gestellt und sind \nschon fast am Ziel. Es ist nat\u00fcrlich keine Frage, dass wir \nuns dar\u00fcber freuen, dass viel mehr Kinder geboren wer-\nden; und darauf muss reagiert werden, das ist keine Frage. \nDies tun wir auch. \n\nNoch ein Wort zu den Ganztagsangeboten. Ich bin schon \nder Meinung, dass diese eine gute L\u00f6sung sind, f\u00fcr \nKinder am Nachmittag eine sinnvolle Betreuung zu \nhaben. Ich denke, es ist nicht richtig, wenn man diese nur \nauf den Grundschulbereich fokussiert, sondern man muss \ndies auch dar\u00fcber hinaus \u2013 im Hortbereich \u2013 tun. Wir \nhaben die Ganztagsangebote im Mittelschulbereich sowie \nan den Gymnasien und werden nat\u00fcrlich auch dies fort-\nschreiben. \n\nEinige Worte zu den Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr das Vorschuljahr. \nWir haben diesen Einstieg gew\u00e4hlt. Das scheint aber \neinigen \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis gelangt zu sein. \nErstens wird ein Drittel der Elternbeitr\u00e4ge ohnehin von \nden Kommunen \u00fcbernommen, sodass die Betreuung im \nGrunde genommen f\u00fcr die Eltern kostenlos ist, weil sie \neben finanzielle Probleme haben. Es m\u00fcssen nicht unbe-\ndingt die Hartz-IV-Empf\u00e4nger sein, sondern auch diejeni-\ngen, die im Grenzbereich liegen und einen geringeren \nLohn erhalten \u2013 wie auch immer. Ihnen werden die \nElternbeitr\u00e4ge erstattet. \n\nZweitens ist es im Vorschuljahr so, dass wir als Freistaat \nden Kommunen diese \u201eLast\u201c abnehmen und diese Kosten \nersetzt werden. Also ist dieser Einstieg in die Elternbei-\ntragsfreiheit f\u00fcr das Vorschuljahr bereits gew\u00e4hlt; aber das \nscheint von Ihnen \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis genom-\nmen zu werden. Ich bedauere dies sehr. \n\nWir, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben \neiniges an Errungenschaften vorzuweisen, was andere \nBundesl\u00e4nder nicht haben, und das lassen wir uns von \nIhnen nicht streitig machen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann und \nChristine Clau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wenn Sie als FDP-Fraktion hier \nauftreten, um die Familienfreundlichkeit der Sachsen \ninfrage zu stellen, dann bin ich der Meinung: Machen Sie \n\nihre Hausaufgaben, bringen Sie gute Vorschl\u00e4ge und ein \nKonzept, und dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren. Wir \nmeinen, wir sind auf dem richtigen Weg und haben viel \ndaf\u00fcr getan. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nFrau Nicolaus, ich m\u00f6chte gern auf zwei Aspekte, die Sie \nangesprochen haben, eingehen. \n\nErstens: Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels. Ich habe \nnur darauf hingewiesen, dass das l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. Seit \nJahren gibt es Klagen der Erzieherinnen und Forderungen \nder Vertreter der Verb\u00e4nde. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Lehmann, Sie wissen doch gar nicht, wie es in der \nPraxis aussieht, deshalb brauchen Sie nicht dazwischen-\nzureden. \n\nEs ist einfach l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nZweitens: Erstattung der Elternbeitr\u00e4ge \u2013 was Sie absur-\nderweise als Einstieg in die Kostenfreiheit betrachten. Wir \nsprechen hier von der \u00dcbernahme der Betreuungskosten \nf\u00fcr Menschen mit ganz geringem Einkommen. Dabei \nsprechen wir jedoch dar\u00fcber, dass wir sie teilweise nur \nhalbtags \u00fcbernehmen, Frau Nicolaus, das wissen Sie \nebenfalls. Wir sprechen auch dar\u00fcber \u2013 um an die gestrige \nDiskussion anzuschlie\u00dfen \u2013, dass das Essengeld davon \nausgenommen ist. Also, die Frage der Kosten steht \nebenfalls noch. Zu dem, was Sie mit dem letzten Kita-\nJahr angesprochen haben: Das ist nur die Kompensierung \nvon Landesseite, um die kommunalen Zugangskriterien \nfinanziell auszuhebeln. Das ist schon etwas Gutes. Aber \nwie w\u00e4re es einmal mit einem Gesetzentwurf, der Zu-\ngangskriterien verbietet? \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann und \nCornelia Falken, Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich verweise nochmals \nauf einen \u00e4lteren Antrag unserer Fraktion in der Drucksa-\nche 4/4573, das war die Hoch-Zeit der familienpolitischen \nF\u00f6rderung der Koalition. Wir hatten einmal abgefragt, \nwas daraus geworden ist. Es ist wirklich sehr interessant \nzu lesen. Es sind circa zehn Forderungen, und ich m\u00f6chte \nnur einige vorlesen \u2013 alle aus der Koalition, alle aus der \nRegierung: kostenfreies Vorschuljahr, Abschaffung der \nZugangskriterien, kostenfreie Kindertagesbetreuung step \nby step einf\u00fchren \u2013 wir erinnern uns, Frau Orosz \u2013, \nAbsetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten, da diese f\u00fcr \nGeringverdiener zum Nachteil f\u00fchrt. \n\nVon diesen Dingen, die hier drinstehen \u2013 das sind Dinge, \nhinter denen wir stehen, denn es gab auch eine Menge \n\n 8763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nBl\u00f6dsinn, der damals gefordert wurde, wie zum Beispiel \ndas Familienwahlrecht \u2013, ist nichts passiert. Das sind \neinfach Verk\u00fcndigungen in der Zeitung, um sich dann hier \nhinstellen und sagen zu k\u00f6nnen, wir haben doch in den \nletzten Jahren massenhaft getan. Dies halte ich f\u00fcr etwas \neuphemistisch \u2013 das muss ich ehrlich sagen. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal die Verbindung zur Familien-\npolitik. Richtig ist, dass dies nicht nur Kindertagsst\u00e4tten-\npolitik oder Landeserziehungsgeld betrifft. Frau Nicolaus \nhat zu Recht auf die Frage der \u00e4lteren Generation hinge-\nwiesen. Was wir aber hier fokussiert haben, ist die gr\u00f6\u00dfte \nStellschraube im Land \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns in \ndiesem Bereich bewusst sein. \n\nEs gibt viele Punkte, die die Bundespolitik betreffen und \ndie ich noch einmal tangieren m\u00f6chte. Wir hatten gestern \nbeispielsweise schon \u00fcber die Frage der Kinderarmut \ndiskutiert. Die Gegenrechnung des Kindergeldes gegen \nHartz IV abzuschaffen ist eine Sache, die bundespolitisch \nangefasst werden muss. Es muss die Leistung f\u00fcr Kinder \nzu einer Kindergrundsicherung entwickelt werden. \n\nWeiterhin muss eine \u00f6ffentliche Infrastruktur f\u00fcr Kinder \ngeschaffen werden, die nicht dem Familienetat gegenge-\nrechnet wird. Somit sind wir wieder bei der kostenfreien \nBetreuung, beim kostenfreien Mittagessen sowie bei der \nLernmittelfreiheit. Hier verbauen wir n\u00e4mlich den Kin-\ndern die Chancen f\u00fcr ihre Zukunft. Es muss f\u00fcr uns doch \ndas Ziel sein, dass alle Kinder die gleichen Chancen f\u00fcr \ndie Zukunft ihres Lebens \u2013 unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel \nihrer Eltern \u2013 haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nN\u00e4chster Punkt: Fragen der steuerlichen Entlastung f\u00fcr \nKinder. In diesem Zusammenhang haben wir immer \ngesagt, dass die F\u00f6rderung f\u00fcr Kinder nichts im Steuer-\nrecht zu suchen hat, da diejenigen Eltern, die am meisten \nverdienen, auch die h\u00f6chste Steuererm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr ihre \nKinder bekommen. Das hei\u00dft, dass Eltern, die wenig \nverdienen, auch weniger f\u00fcr ihr Kind vom Staat bekom-\nmen \u2013 was f\u00fcr eine absurde Konstruktion! \n\nEin weiterer Punkt ist die F\u00f6rderung bestimmter Lebens- \nund Familienformen, die gesetzlich noch immer vorhan-\nden sind. Ich meine damit das Ehegattensplitting. In \nSachsen leben zurzeit in \u00fcber 60 % der Ehen keine Kin-\nder, und diese werden gef\u00f6rdert. Nein! Die F\u00f6rderung \nmuss bei den Kindern in der Familie ansetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler ist da ganz von vorgestern. \n\nDazu geh\u00f6ren auch alle anderen Formen von Familien, \nwie gleichgeschlechtliche Paare und nicht verheiratete \nPaare. In Sachsen werden \u00fcber 50 % der Kinder nicht in \neiner Ehe geboren \u2013 das muss man sich einmal auf der \nZunge zergehen lassen. Das sind Lebensrealit\u00e4ten, die \nman einfach zur Kenntnis nehmen und auf die man \ngesetzlich reagieren muss. \n\n(Andreas Grapatin, CDU: Grundgesetz lesen!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie schreien, wie Sie wollen. Die Frage ist: \nK\u00f6nnen Frauen und M\u00e4nner berufst\u00e4tig sein und ihre \nExistenz eigenst\u00e4ndig sichern? Das stellen wir uns als \nLeitbild vor. \n\nLassen Sie mich noch einen letzten Satz sagen \u2013 ich hatte \nes vorhin schon angesprochen: Das Bundeselterngeld ist \nein gro\u00dfer gleichstellungspolitischer Fortschritt. Es hat \naber eine soziale Schieflage. Wir als Linke wollten das in \nSachsen \u00e4ndern \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schluss! \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: \u2013 auch hier haben Sie \nleider dagegen gestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Keine Meldung. Dann frage ich \ndie NPD-Fraktion. \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die unterschiedlichen Definitionen \nf\u00fcr Leitbegriffe wie Demokratie, Volk, aber auch Familie \nwerden zunehmend zum Problem im politischen Mei-\nnungsaustausch. Ich kann nur davor warnen, wie hier bei \nder Definition der Familie von der Nat\u00fcrlichkeit zur \nBeliebigkeit zu wechseln. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nKinder ben\u00f6tigen \u2013 meiner Meinung nach \u2013 beide Eltern, \nalso Mutter und Vater oder Vater und Mutter, aber auch \ndie Gro\u00dfeltern. Das sind feste Bezugspersonen und nicht \nbeliebig wechselnde, nach den Egoismen der Erwachse-\nnen zusammengesetzte Beziehungskonstellationen. \nKinder, die das Besondere der Familie ausmachen, sind \nf\u00fcr die Eltern auch Verpflichtung zu eigener Betreuung \nund zu eigener Erziehung. Das kann auch ein optimal \nausgebautes Betreuungsnetz von Kitas nicht ersetzen. \nGeht man jedoch den Weg von den nat\u00fcrlichen Familien-\nstrukturen dahin, dass die Befriedigung der Lebensegois-\nmen der Erwachsenen \u2013 der Eltern \u2013 \u00fcber die Interessen \nder Kinder gestellt wird, dann geht man meiner Meinung \nnach einen Weg der Dekadenz. Dekadenz hat schon ganz \nandere Imperien zum Untergang gebracht \u2013 das m\u00f6chte \nich hier noch gesagt haben. \n\n(Allgemeine Unruhe und Lachen \u2013 \nBeifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der GR\u00dcNEN-\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? Wird \u00fcberhaupt noch \ndas Wort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Ja bitte, Frau \nSch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Frau Nicolaus, um noch \neinmal auf Sie einzugehen: Sie haben versucht, mittels \nVerordnung zur Finanzierung von zus\u00e4tzlichem Personal \nim Schulvorbereitungsjahr viel auf den Weg zu bringen. \n\n 8764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nWas davon unten angekommen ist, ist B\u00fcrokratie und \nkein Mehr an Stunden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie eine Kita-Leiterin hat uns geschrieben: Es w\u00fcrde \nihnen auch nicht viel bringen, da es im Monat umgerech-\nnet etwa drei Stunden mehr w\u00e4ren, f\u00fcr die wieder um-\nfangreiche B\u00fcroarbeit notwendig w\u00e4re. Unsere Forderung \nist, es nicht nur zu versuchen, sondern die Verankerung \ndieser Zeiten im Gesetz tats\u00e4chlich mit ehrlichem Enga-\ngement umzusetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir brauchen eine Vereinfachung der Finanzierung und \nnicht die Extraberechnung f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr, \nf\u00fcr zus\u00e4tzliches Personal, f\u00fcr die Vor- und Nachberei-\ntungszeiten \u2013 ganz konkret im Gesetz verankert. \n\nSie sagten zus\u00e4tzlich, wir w\u00fcrden nicht verstehen, was \nFamilien sind. Familien sind f\u00fcr uns dort, wo Kinder \nleben. Dass diese nat\u00fcrlich erweitert werden mit Eltern \nund Gro\u00dfeltern, das erlebe ich zurzeit selbst. Ja, nat\u00fcrlich \nw\u00fcrde sonst eine Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nzurzeit \u00fcberhaupt nicht mehr funktionieren. Das ist doch \ndie gro\u00dfe Frage, die wir uns hier stellen m\u00fcssen. \n\nIch habe zudem auch vermisst, dass Sie keine Aussage \ndar\u00fcber getroffen haben, wie wir mit der Problematik des \nBedarfs an zus\u00e4tzlichen Krippenpl\u00e4tzen umgehen wollen: \nWas wird passieren? Was kommt auf die regierungstra-\ngende Koalition zu diesem Thema zu? Das bewegt die \nEltern vor Ort ganz konkret. Ich kann es aus meiner \neigenen Erfahrung berichten: Mein Kind ist 2007 geboren \nund ist gerade ein Jahr alt geworden. Ich habe mit vielen \njungen M\u00fcttern, jungen Eltern Kontakt. Darauf brauchen \nwir Antworten in diesem Land. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Frau \nStaatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich bin mir noch nicht richtig im Klaren dar\u00fcber, \nsehr geehrte Dame und sehr geehrte Herren der FDP-\nFraktion als Antragsteller, ob ich die von Ihnen gef\u00fchrte \nDebatte als bedenklich oder als realit\u00e4tsfern bezeichnen \nsoll. Aber beides ist aus meiner Sicht sehr bedauerlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch muss Ihnen sagen, allein das Verst\u00e4ndnis, was die \nAussage und die Wirkung einer Regierungserkl\u00e4rung ist, \nscheint Ihnen nicht bewusst zu sein. Eine Regierungser-\nkl\u00e4rung ist immer eine Analyse und ein Ausblick. Meine \nDamen und Herren der FDP-Fraktion, Sie haben sich \nheute mit einer Analyse befasst, die inzwischen zwei \nJahre alt ist. Guten Tag, meine Damen und meine Herren! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \nAbg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nWir sind schon weiter. Ich darf Sie daran erinnern, dass \nein solcher Ausblick auch an die Zeit einer Legislatur \ngebunden ist. Alles andere w\u00e4re unrealistisch. Wenn Sie \nsich im Land umschauen, meine Damen und Herren der \nFDP und auch der Linksfraktion, dann finde ich Ihre \nBeurteilung heute einfach bedauerlich. Bedauerlich \ndeswegen, weil Sie das, was in den letzten zwei bis vier \nJahren in Sachsen im Rahmen familienpolitischer Ma\u00df-\nnahmen geschaffen worden ist, in Misskredit bringen. \nDass Sie damit die vielen Tausend, die sich im Land \ndieser Aufgabe verschrieben haben, nicht wertsch\u00e4tzen, \nist gleichfalls bedauerlich. Dagegen m\u00f6chte ich mich hier \nganz deutlich verwahren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr mich ist auch gar nicht nachvollziehbar, wie gerade \ndie FDP, die sich immer wieder als die Partei f\u00fcr Wirt-\nschaft, f\u00fcr Expansion und f\u00fcr Zukunft einsetzt, \n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nheute nicht ein einziges Wort zur Wirtschaft gesagt hat. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion: \n Das wollen Sie alles?) \n\nIch werde das in meinem Beitrag noch tun. Anscheinend \nsind Sie in das Wirtschaftsleben nicht so integriert, wie \nSie es immer sagen, und wissen zudem auch gar nicht, \nwas in der Wirtschaft passiert. Sonst w\u00fcssten Sie es \nn\u00e4mlich besser \u2013 jawohl ich wei\u00df, wovon ich rede, weil \nich seit drei Jahren mit der s\u00e4chsischen Wirtschaft hervor-\nragend zusammenarbeite: \n\nEin Zeugnis dessen ist die vor wenigen Wochen gegr\u00fcn-\ndete Allianz mit der Wirtschaft. Herr Zastrow: Die Wirt-\nschaft in Sachsen ist familienpolitisch schon weiter als Sie \nals FDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch sage Ihnen noch etwas \u2013 nur ein paar Stichworte, weil \nich in der kurzen Zeit gar nicht alles sagen kann, was Sie \nanscheinend noch nicht wahrgenommen haben: Die \nBeratungsangebote, die Kitas, die Familienzentren, die \nMehrgenerationenh\u00e4user, all das ist in den letzten Jahren \nentstanden und wird sowohl durch die Landesregierung \nals auch durch die Kommunen finanziert. Auch das, was \nSie \u00fcber die Kommunen gesagt haben, Frau Sch\u00fctz, \nschl\u00e4gt dem Fass den Boden aus. Sie sollten sich einmal \ndie tats\u00e4chlichen Zahlen anschauen. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Kommunen haben in den letzten Jahren Millionenbe-\ntr\u00e4ge in die Familien, in unterschiedliche Bereiche, \ninvestiert, sei es der Kita-Bereich, der Bereich der freiwil-\nligen Leistungen, die Familienzentren, die Jugendarbeit \noder vieles andere mehr. \n\n 8765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSich hier hinzustellen und zu sagen, dass wir hierbei \nSchlusslicht sind \u2013 das kann nur mit Realit\u00e4tsverlust zu \ntun haben. Anders kann ich mir Ihre Argumente nicht \nerkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Auch das Engagement der \nlokalen B\u00fcndnisse, ein Engagement von Menschen vor \nOrt aus allen Bereichen der Gesellschaft, die sich in der \nTat das Thema Familienpolitik und die Realisierung der \nfamilienpolitischen Belange auf der Ebene der Kommu-\nnen auf die Fahnen geschrieben haben, einfach au\u00dfen vor \nzu lassen und zu tun, als ob es nicht stattfindet \u2013 daf\u00fcr \nfehlen mir teilweise wirklich die Worte! Ich bin dankbar, \ndass es diese Engagements gibt. Wir arbeiten mit diesen \nEngagements sehr gut zusammen und kommen gut voran. \n\nNoch einmal, was die Regierungserkl\u00e4rung betrifft: Im \nUnterschied zu Ihnen, meine Damen und Herren der FDP \nund der Linken, hat die Koalition einen Vorhabensplan, \nder in der Legislaturperiode noch abgearbeitet wird. Ich \ndarf Sie auch schon darauf aufmerksam machen, dass wir \nsukzessive die Umsetzung von Ma\u00dfnahmen einhalten und \ndass Sie in Vorbereitung der Diskussion zum Doppel-\nhaushalt 2009/2010 von den weiteren und bereits ange-\nk\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen informiert werden. Wir k\u00f6nnen \nmit Stolz behaupten, dass wir das, was wir uns vorge-\nnommen haben, in die Tat umsetzen. \n\nDabei will ich nicht verschweigen, dass Familienpolitik ja \nnoch nicht allzu lange ein tats\u00e4chliches Thema in der \nGesellschaft geworden ist und dass inzwischen zuneh-\nmend \u2013 ich hoffe, dass auch Sie bald dazugeh\u00f6ren, meine \nDamen und Herren der FDP \u2013 verstanden wird, dass \nFamilienpolitik eben nicht nur eine Aufgabe der Regie-\nrung, sondern der gesamten Gesellschaft ist. Wir m\u00fcssen \ndaf\u00fcr sorgen \u2013 das ist auch Ihre Aufgabe als Abgeordnete \n\u2013, dass die gesamte Gesellschaft diesen Mentalit\u00e4tswech-\nsel unterst\u00fctzt und mit gestaltet. \n\nDas sogenannte Bohren von dicken Brettern trifft \u2013 dabei \nbin ich selbstkritisch \u2013 auch f\u00fcr das Thema Familienpoli-\ntik zu. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns viele Dinge w\u00fcnschen. \nAuch das noch einmal an die Adresse der FDP: Wenn ich \nvon Ihnen h\u00f6re, Frau Sch\u00fctz, dass Sie Sachsen-Anhalt als \nVorbild f\u00fcr Sachsen vorbringen, dann muss ich mich \nfragen: Wissen Sie denn, dass Sachsen-Anhalt das \nh\u00f6chstverschuldete Land ist? Behaupten Sie etwa, dass \nein Verschuldungsgrad, der den letzten Platz in Deutsch-\nland einnimmt, eine zukunftsf\u00e4hige Familienpolitik \ngarantiert? Ist es das, was Sie wollen? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Familienpolitik ist eine \nQualit\u00e4tsaufgabe der Gesellschaft und hat in der Tat nicht \nnur etwas mit Geld zu tun, sondern spielt sich sowohl in \nder Gegenwart als auch in der Zukunft ab. Das, meine \nDamen und Herren, m\u00fcssen wir in unserer Verantwortung \nimmer im Blick haben. Deshalb gilt es abzuw\u00e4gen, ob wir \ndas F\u00fcllhorn des Steuerzahlers ohne Plan, ohne Zukunfts-\n\nstrategie und Visionen aussch\u00fctten oder ob wir ausbalan-\ncieren, welche Finanzierung dringend erforderlich ist und \nwelche anderen Ma\u00dfnahmen die Familienpolitik in \nSachsen erg\u00e4nzend unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch auf einen Bereich eingehen, \nn\u00e4mlich auf die Zusammenarbeit mit der Wirtschaft. Dazu \nmuss ich noch einmal deutlich sagen \u2013 und das mache ich \nnicht das erste Mal hier vor dem Hohen Hause \u2013, dass die \nErkenntnislage und die Bereitschaft, Familien in ihren \nAufgaben zu unterst\u00fctzen und daf\u00fcr zu sorgen, dass sich \nFamilien \u00fcberhaupt bilden k\u00f6nnen, dass junge Menschen \nbereit sind, Partnerschaften einzugehen und Kinder zu \nbekommen, von der Wirtschaft hier in Sachsen erkannt \nwurde. Daf\u00fcr steht die s\u00e4chsische Wirtschaft. \n\nEs gibt eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, die sich aus \nmeiner Sicht in den letzten Jahren sehr anerkennenswert \netabliert haben, mit meinem Haus abgestimmt sind und \ngemeinsam durchgesetzt werden. Daf\u00fcr bin ich allen \nVerb\u00e4nden und Strukturen der Selbstverwaltung sehr \ndankbar, die im Rahmen der Wirtschaft agieren. Ich \nbedanke mich auch sehr herzlich bei meinem Kollegen \nThomas Jurk; denn wir haben diese Allianz, diese Part-\nnerschaft, in den letzten drei Jahren gemeinsam begleitet \nund k\u00f6nnen schon heute von einem erfolgreichen Mitein-\nander sprechen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einen \nBlick in die Gesellschaft werfen. Auch das soll nicht von \nder politischen Verantwortung ablenken, zu der ich und \nauch die Koalition stehen. Aber \u2013 und da geht ein St\u00fcck \nweit der Ball an Sie, meine Damen und Herren, die Sie \nheute diese Debatte auf die Tagesordnung gesetzt haben \u2013\n: Wir werden es nicht schaffen \u2013 egal mit welchen Leis-\ntungen und Ma\u00dfnahmen \u2013, eine erfolgreiche Familienpo-\nlitik zu machen, wenn wir es nicht bewerkstelligen, diese \nNotwendigkeit auch immer wieder in die K\u00f6pfe der \nMenschen hineinzubringen. Das hei\u00dft, auch hier m\u00fcssen \nweiterhin dicke Bretter gebohrt werden. \n\nEs geht nicht nur um die Arbeitgeber und Arbeitnehmer \nf\u00fcr familienfreundliche Unternehmen und familienfreund-\nliche Personalpolitik, sondern auch um die Nachbarn, um \ndie Bewohner eines Wohngebietes. Es geht um die Akzep-\ntanz der Ferieneinrichtungen, von Gastst\u00e4tten und auch \nBesuchern von Gastst\u00e4tten, wenn Familien mit Kindern \nunterwegs sind. Es geht nach wie vor auch darum, wie in \nDeutschland immer noch Gerichte entscheiden, ob Kin-\ndereinrichtungen und Spielpl\u00e4tze gebaut werden oder ob \ndas Missfallen der Anwohner bez\u00fcglich der Ger\u00e4uschku-\nlisse vorrangig ber\u00fccksichtigt wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nSolange das, meine Damen und Herren, in der Gesell-\nschaft noch ein vordergr\u00fcndiges Argument gegen Famili-\nen mit Kindern ist, haben wir alle noch ausreichend \nHausaufgaben zu machen. \n\n 8766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nLassen Sie mich im Ausblick noch einmal deutlich \nmachen: Wir werden das, was wir uns am Anfang der \nLegislaturperiode vorgenommen haben, mit dem Koaliti-\nonspartner weiterf\u00fchren. Wir werden die Dinge, die zur \nStabilit\u00e4t einer familienfreundlichen Gesellschaft in \nSachsen begonnen worden sind, weiter ausbauen. Wir \nwerden in der Tat den Anspruch, zum familienfreund-\nlichsten Land in Deutschland zu werden, nicht vergessen, \nsondern weiterhin als Ziel im Auge behalten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herzlichen \nDank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der \nFDP, zum Thema \u201eSachsen als Vorbild f\u00fcr eine familien-\nfreundliche Politik\u201c beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n100 Tage Vorratsdatenspeicherung \u2013 Generalverdacht gegen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger einstellen! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst wird die Fraktion GR\u00dcNE sprechen. Danach \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD und FDP. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE hat Herr \nLichdi das Wort; bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit genau \n109 Tagen werden alle unsere Telekommunikationsver-\nbindungsdaten gespeichert. Bei allen unseren Anrufen \u2013 \nob per Festanschluss, Handy oder Internet \u2013 werden alle \nunsere Mails, SMS und alle Internetseiten, die wir aufru-\nfen, gespeichert \u2013 wann wir anrufen, wen wir anrufen und \nvon wo aus wir anrufen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Na, und?) \n\n\u2013 Na, und? So werden jetzt die Herren Buttolo und \nBandmann fragen und zum 395. Mal die Gefahren des \nTerrorismus beschw\u00f6ren, um sich aus der inhaltlichen \nDebatte davonzustehlen. \n\nDaher will ich Ihnen an einem Beispiel erkl\u00e4ren, worum \nes geht. In den letzten Tagen hat uns die Frage in Atem \ngehalten, ob es die CDU schafft, ihren bockigen Minister-\npr\u00e4sidenten davon zu \u00fcberzeugen, zur\u00fcckzutreten, und ob \njemand aus der Riege der Kronprinzen den Mut hat, \nseinen Hut in den Ring zu werfen. Dass die SPD alles \nmitmachen w\u00fcrde, ist schon seit Langem klar und nicht \nweiter spannend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDie offizielle Version, dass Herr Milbradt selbst richtig \nerkannt und seinen Nachfolger einvernehmlich benannt \nhat, ist nat\u00fcrlich eine bewusste Legendenbildung, wie \njeder in diesem Hause wei\u00df. Aber, meine Damen und \nHerren, wie war es wirklich? Die gespeicherten Telefon-\nverbindungsdaten des B\u00fcrgers Georg Milbradt sind bei \nder fiktiven Rekonstruktion eine unsch\u00e4tzbare Hilfe. Vom \nNachfolger Tillich wissen wir, dass ihn Milbradt am \n8. April erstmals angesprochen hat. Dass dieses Gespr\u00e4ch \netwas zu bedeuten hat, erkennen wir schon daran, dass \nMilbradt seit dem 4. April weder mit Thomas de Maizi\u00e8re \n\nnoch mit Steffen Flath telefoniert hat. Dieser Eindruck \nbest\u00e4tigt sich, weil sowohl Milbradt als auch Tillich \nunmittelbar nach ihrem Gespr\u00e4ch die Nummer von Fritz \nH\u00e4hle w\u00e4hlten und kurz danach miteinander verbunden \nwerden. Jetzt ahnen wir: Die interne Nachfolgedebatte \nspitzt sich auf Tillich zu. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\nDie \u00d6ffentlichkeit wird an diesem 8. April jedenfalls noch \nmit der Nachricht eines \u201eUltimatums\u201c der CDU an die \nSPD unterhalten. Doch Georg Milbradt hat noch eine \nandere Option. Am 9. April fr\u00fchmorgens w\u00e4hlt er die \nNummer seines Lautsprechers in der \u00d6ffentlichkeit, \nMichael Kretzschmer. Das Gespr\u00e4ch dauert geschlagene \n13 Minuten \u2013 f\u00fcr Milbradt, der sonst au\u00dferordentlich kurz \nangebunden ist, ein au\u00dferordentlich langer Wert. Was \nhecken Milbradt und Kretzschmer aus? Danach den \nganzen Morgen hektische Telefonate zwischen \nKretzschmer, H\u00e4hle und Flath, in die auch der Milbradt-\nKritiker R\u00f6\u00dfler immer \u00f6fter eingebunden wird. Was \nauff\u00e4llt: Mit dem Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, \nHeinz Lehmann, spricht keiner. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\nDann um 15:11 Uhr ruft Milbradt Thomas Jurk an. Die \nbeiden haben sich sonst nicht viel zu sagen. Deswegen \nf\u00e4llt auf, dass das Gespr\u00e4ch 23 Minuten dauert; abruptes \nEnde. Auf den G\u00e4ngen des Landtages macht die Spekula-\ntion die Runde, dass Milbradt die SPD aus der Regierung \nwerfen und mit einem Minderheitskabinett weitermachen \nwill. Am sp\u00e4ten Nachmittag und Abend hektische Telefo-\nnate zwischen den Akteuren der ersten, zweiten, dritten \nund vierten Reihe der CDU und SPD, in die allm\u00e4hlich \nauch immer mehr Bundespolitiker einbezogen werden. \n\nSp\u00e4tabends eine neue Entwicklung: Thomas de Maizi\u00e8re \nnimmt sich trotz seines aufreibenden Arbeitstages im \nBundeskanzleramt zwei Stunden Zeit, um mit Sachsen zu \nsprechen. Am Morgen des 10. April, kurz vor 06:30 Uhr, \n\n 8767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nnoch vor der Morgenlage im Kanzleramt, ein zweiein-\nhalbmin\u00fctiges Gespr\u00e4ch mit dem Handy der Kanzlerin. \nWir haben jetzt Gewissheit: Die Bundesebene schaltet \nsich ein! Dies best\u00e4tigen weitere Gespr\u00e4che zwischen  \nde Maizi\u00e8re, Merkel und dem CDU-Generalsekret\u00e4r \nPofalla. Um die Mittagszeit ruft Merkel auch Kurt Beck, \nderzeit noch Vorsitzender der SPD, an. Kurz nach Mittag \nmelden die Agenturen, dass sich sowohl die Bundes-CDU \nals auch die Bundes-SPD f\u00fcr eine Fortsetzung der s\u00e4chsi-\nschen Koalition aussprechen. Was jetzt? Georg schweigt. \n\nVon 13:43 bis 19:58 Uhr f\u00fchrt Georg Milbradt kein \neinziges Telefonat mit einer der s\u00e4chsischen CDU-\nGr\u00f6\u00dfen. Auch das lange SMS von Angela Merkel um \n18:27 Uhr \u00f6ffnet er nicht. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\nStattdessen lange Gespr\u00e4che Georg Milbradts zwischen \n16:35 und 17:11 Uhr mit seiner Frau und einem seiner \nKinder im Ausland. Wir ahnen: Eine pers\u00f6nliche Ent-\nscheidung, die Milbradt tief aufw\u00fchlt, reift heran. Doch \nMilbradt l\u00e4sst sich Zeit. Auch am Freitag geht Milbradt \nscheinbar routiniert seinen Amtspflichten nach, ohne mit \nH\u00e4hle oder Kretzschmer zu sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen jetzt selbst weiter \n\u00fcberlegen, wer dann wie die letzte Einladung ins Haus \nMilbradt am Sonntagabend eingef\u00e4delt hat. \n\nWas ich Ihnen darstellen wollte: Die Verkn\u00fcpfung schein-\nbar harmloser Verbindungsdaten reicht eben aus, um \naussagekr\u00e4ftige Kommunikationsprofile zu erstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die Vorratsdatenspeicherung \nist nicht nur ein weiteres der vielen \u00dcberwachungsspiel-\nzeuge, die uns die sogenannten Sicherheitsbeh\u00f6rden und \neilfertige Unsicherheitspolitiker, meistens der Union, \naufdr\u00e4ngen. Die Vorratsdatenspeicherung ist die Total-\n\u00fcberwachung unbescholtener B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSie ist ein weiterer S\u00fcndenfall des Staates gegen die \nGrundrechte und unsere Grundfreiheiten. Diese Perversi-\nonen des Denkens sind schon l\u00e4ngst zur eigentlichen \nGefahr f\u00fcr unsere freiheitliche Grundordnung geworden. \nDie \u00dcberwachungsfanatiker der Stasi h\u00e4tten ihre helle \nFreude. Sie k\u00f6nnen nachtr\u00e4glich Sch\u00e4uble und  \nMackenroth als Br\u00fcder im Geiste umarmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen ganz klar: \nDagegen zu k\u00e4mpfen ist die Pflicht aller freiheitlich und \ndemokratisch denkenden B\u00fcrger. Wir als B\u00fcndnisgr\u00fcne \nwerden das jedenfalls tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Also, Herr Kollege Lichdi, \nwas Ihre Rede und insbesondere Ihr gew\u00e4hltes Beispiel \nmit dem Thema dieser Debatte, die Sie hier beantragt \nhaben, zu tun hat, das werden Sie uns wohl sicher noch \nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Auf jeden Fall wissen wir jetzt schon \neinmal, wovon Sie nachts so tr\u00e4umen. Ich glaube, Ihrem \nzweifelhaften Ruf sind Sie damit auch wieder einmal \ngerecht geworden. \n\nAber, meine Damen und Herren, mit dem Gesetz zur \nNeuregelung der Telekommunikations\u00fcberwachung und \nanderer verdeckter Ermittlungsverfahren hat der Deutsche \nBundestag ein Gesetz verabschiedet, das die Verfolgung \nvon Straftaten erleichtern hilft. Dem vorausgegangen war \nim Dezember 2005 die Zustimmung des Europ\u00e4ischen \nParlamentes zur Richtlinie \u00fcber die Vorratsdatenspeiche-\nrung. Mit dem Beschluss ist der Bundestag seiner Pflicht \nzur Umsetzung der EU-Richtlinie nachgekommen. \n\nIndem Sie, meine Damen und Herren von der Opposition, \nbewusst das Bild eines vermeintlichen \u00dcberwachungs-\nstaates konstruieren, wollen Sie die Angst der B\u00fcrger vor \neinem effektiven Mittel der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \nsch\u00fcren. Mit einer Rundum\u00fcberwachung hat aber die \nVorratsdatenspeicherung nichts zu tun. Weder werden die \nInhalte der Kommunikation erfasst noch werden Bewe-\ngungsprofile erstellt. Der Zugriff auf die Daten erfolgt nur \nim Einzelfall und unterliegt hohen Voraussetzungen. \n\nMeine Damen und Herren! Kriminalit\u00e4t geht immer neue \nWege. Die M\u00f6glichkeiten des Internets und anderer \nKommunikationsmittel spielen dabei oft eine entschei-\ndende Rolle. Dem Rechtsstaat m\u00fcssen deshalb Mittel und \nWege an die Hand gegeben werden, die neuen Formen der \nVerbrechensbegehungen wirksam zu bek\u00e4mpfen. Dazu \ngeh\u00f6rt auch die Speicherung von Telekommunikationsda-\nten auf Vorrat. Sie hat beispielsweise bei der Aufkl\u00e4rung \nder Terroranschl\u00e4ge in Madrid am 11. M\u00e4rz 2004 einen \nwesentlichen Beitrag geleistet. Fast 200 Menschen star-\nben damals, \u00fcber 2 000 wurden verletzt. Ende April \ndesselben Jahres waren die Anschl\u00e4ge nahezu aufgekl\u00e4rt \nund die T\u00e4ter gefasst. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wenn Sie \nvon einem Generalverdacht gegen\u00fcber dem B\u00fcrger \nsprechen, vergessen Sie, dass das Gesetz nicht die Rund-\num\u00fcberwachung anstrebt, sondern die Verh\u00fctung und \nBek\u00e4mpfung von Terrorismus, Organisierter Kriminalit\u00e4t \nund anderer Straftaten. Das Thema Vorratsdatenspeiche-\nrung wurde und wird intensiv diskutiert, politisch wie \ngesellschaftlich. So ist beispielsweise auch eine Klage \nbeim Bundesverfassungsgericht anh\u00e4ngig. Dieses hat \nzun\u00e4chst im Eilverfahren entschieden. Mit seinem Be-\nschluss vom 19. M\u00e4rz 2008 hat das Bundesverfassungsge-\nricht die Vorratsdatenspeicherung nicht generell au\u00dfer \nKraft gesetzt. Es hat lediglich die Nutzung der zu spei-\nchernden Daten im Bereich der Strafverfolgung bis zur \nEntscheidung in der Hauptsache eingeschr\u00e4nkt. \n\nUnter den Voraussetzungen des \u00a7 100b StPO k\u00f6nnen die \ngespeicherten Daten weiterhin zur Bek\u00e4mpfung schwerer \n\n 8768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nund schwerster Straftaten genutzt werden. Genau dies \ntrifft ja die Intention des Gesetzgebers und bescheinigt \ndamit die Notwendigkeit des Gesetzes. \n\nMeine Damen und Herren! Auf eines will ich zum \nSchluss noch hinweisen: Wieder einmal besch\u00e4ftigt sich \nder S\u00e4chsische Landtag mit einem bundespolitischen \nThema. Schon in der Debatte im Bundestag hatten die \nGR\u00dcNEN ja umfangreich die M\u00f6glichkeit, ihre Argu-\nmente vorzutragen. So stichhaltig k\u00f6nnen diese nicht \ngewesen sein, denn die gro\u00dfe Mehrheit des Deutschen \nBundestages hat anders entschieden und die Vorratsdaten-\nspeicherung beschlossen. Es ist nat\u00fcrlich menschlich \nverst\u00e4ndlich, dass Sie dieses Thema weiter verfolgen \nwollen, das k\u00f6nnen Sie auch gern tun. Es sei Ihnen \ndennoch gesagt: Die Vorratsdatenspeicherung liegt nicht \nin der gesetzgeberischen Kompetenz des S\u00e4chsischen \nLandtages, weshalb die heutige Debatte offenkundig nur \ndem Zweck dient, Ihrer M\u00e4r vom \u00dcberwachungsstaat ein \nweiteres Podium zu bieten. \u00c4ndern kann diese Diskussion \nnichts, und das wissen Sie ja auch. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der noch ausstehenden \nabschlie\u00dfenden Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichtes werden wir Gewissheit \u00fcber die Vereinbarkeit der \nVorratsdatenspeicherung mit dem Grundgesetz haben. Ich \nhoffe, dass dann auch die GR\u00dcNEN wieder zur Sachlich-\nkeit in dieser Diskussion finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Kollege Piwarz, ich \ngehe einmal davon aus, dass Sie, wenn Sie die Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichtes in Bezug nehmen, \nselbige einmal lesen, bevor Sie ans Pult treten. Bekann-\nterma\u00dfen hat der Verfassungsgerichtshof, das Bundesver-\nfassungsgericht n\u00e4mlich, den L\u00e4ndern aufgegeben, dem \nBund f\u00fcr eine Einsch\u00e4tzung zuzuarbeiten, die das Bun-\ndesverfassungsgericht zur Entscheidung im Hauptsache-\nverfahren entgegennimmt, und zwar auch die Erkenntnis-\nse und die Praxis der Datenerhebung nach den \u00a7\u00a7 315a \nund 315b TK\u00dc im Zeitraum vom 1. Mai 2008 bis \n1. August 2008 zuzuarbeiten, also unmittelbar L\u00e4nderbe-\ntroffenheit. Das darf man doch wohl sagen, wenn man \ndann hierher geht und debattieren will, ob es Bundes- \noder Landesangelegenheit ist. \n\nZweitens. Es ist \u00fcberhaupt nicht anders zu erwarten \ngewesen, als dass Sie den Terrorismus bem\u00fchen, das eine \nBeispiel von Madrid und die Organisierte Kriminalit\u00e4t, \ndie \u00fcberall herumwabert, und dergleichen mehr, um zu \nbegr\u00fcnden, dass das notwendig ist. Es ist definitiv nahezu \nkein Fachmann an Ihrer Seite, der allen Ernstes behauptet, \ndass Sie mit der Vorratsdatenspeicherung nennenswerte \nErgebnisse in der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung bekommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Speicherung nach den entsprechenden Bestimmungen \ndes \u00a7 315a f\u00fchrt dazu, dass es selbst nach allen Erkennt-\nnissen des BKA maximal von sechs Millionen pro Poli-\nzeistatistik erfassten Straftaten 381 Ermittlungsverfahren \nwaren, bei denen die fehlenden Verkehrsdaten f\u00fcr die \nAufkl\u00e4rungsdefizite ma\u00dfgeblich waren. Von sechs Millio-\nnen im Jahr begangenen und in der BKA-Statistik erfass-\nten Straftaten haben bei 381 die Daten gefehlt \u2013 das sind \n0,001 %. Bei den Internetdaten, wenn diese sechs Monate \nspeicherungspflichtig sind, ergibt sich nach den Berech-\nnungen des Internetzugangsanbieters T-Online, dass nur \n0,0004 % der gespeicherten Daten \u00fcberhaupt von den \nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden abgefordert werden. F\u00fcr \n0,0004 % der Daten speichern wir demzufolge die ent-\nsprechenden Daten auf Vorrat f\u00fcr sechs Monate. \n\nIch will Ihnen einmal die Zahlen nennen, um die es geht. \nAngesichts dessen muss man ja fragen: Wie berechtigt ist \ndenn das? Bei einer Speicherdauer von sechs Monaten \nwerden nach der Vorschrift des \u00a7 113a Telekommunikati-\nonsgesetz st\u00e4ndig 39 Milliarden Festnetzverbindungen, \n15 Milliarden Mobiltelefonverbindungen und zehn \nMilliarden SMS-Verbindungen gespeichert sein. Summa \nsummarum \u2013 gerechnet auf die Speicherdauer von sechs \nMonaten \u2013 sind das 64 Milliarden Telekommunikations-\ndaten auf Vorrat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Herr Bartl, Sie hatten Internetver-\nbindungsdaten angesprochen. Sind Sie bereit zur Kenntnis \nzu nehmen, dass nach dem Gesetz noch gar keine Inter-\nnetverbindungsdaten gespeichert werden, sondern erst ab \n01.01.2009? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Es mag ja sein, dass es erst \nsp\u00e4ter in der zweiten Stufe kommt. Das Problem ist doch, \ndass die Telekommunikationsanbieter bereits jetzt durch \ndas Gesetz verpflichtet werden, die entsprechende Daten-\nerhebung und -speicherung vorzuhalten. \n\nJetzt will ich Ihnen einmal sagen, Herr Piwarz und Herr \nBr\u00e4unig: Wenn Sie es nicht anders betreiben, dann denken \nSie einmal an Ihr Portemonnaie. Es ist momentan ausge-\nrechnet, dass die \u00dcberwachungskosten bereits heute 15 % \nder Telefonrechnung f\u00fcr die B\u00fcrger ausmachen. Jetzt \nhaben wir im Prinzip nach den Zahlen, die in der Verfas-\nsungsbeschwerde von den 30 000 Einreichern genannt \nund nachgewiesen sind, die Tatsache, dass von den \n220 000 j\u00e4hrlichen Abfragen von Verkehrsdaten ungef\u00e4hr \n28 Millionen Deutsche betroffen sind. 28 Millionen \nDeutsche werden j\u00e4hrlich betroffen sein. Die \u00dcberwa-\nchungskosten machen bereits heute 15 % der Polizeirech-\nnung aus. \n\nDie Telekom AG hat ausgerechnet: Wenn sie das umset-\nzen muss, was im \u00a7 113a steht, muss sie Investitionen in \n\n 8769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nH\u00f6he von 180 Millionen Euro t\u00e4tigen. Das zwingt sie zu \nj\u00e4hrlichen Mehrkosten von weiteren 40 Millionen Euro. \nSch\u00e4tzungen f\u00fcr die anderen Festnetze und Mobilfunkun-\nternehmen besagen: einmalige Investitionskosten \u2013 Zitat \naus dem BDI-Positionspapier (Bund der Deutschen \nIndustriellen) bei der Beschlussdebatte w\u00e4hrend der \nAnh\u00f6rung im Bundestag \u2013 \u201ein dreistelliger Millionenh\u00f6he \nj\u00e4hrlich\u201c. Das ist doch v\u00f6llig abstrus, um 0,001 % Rele-\nvanz f\u00fcr Straftaten zu haben. Erkl\u00e4ren Sie mir: Ist es \nnotwendig, diese Milliarden von Daten zu fassen? \n\nEs ist schon das Problem, Kollege Piwarz; es geht um \nnichts anderes, als dass wir eine v\u00f6llig neue Qualit\u00e4t \nhaben. Fr\u00fcher galt, dass man in irgendeiner Form in \nGrundrechte eingreifen kann, wenn der Betreffende \nbegr\u00fcndet einer Straftat verd\u00e4chtig war. Heute kann man \nes bereits, wenn er in irgendeiner Form aus Sicht der \nPolizei infrage k\u00e4me, Straft\u00e4ter zu sein. Und bei der \nTelefondatenvorratsspeicherung bedarf es \u00fcberhaupt \nkeines Anlasses. Ohne jedweden Anlass \u2013 allenfalls ein \nRegierungswechsel, ein Ministerpr\u00e4sidentenwechsel \u2013 \nwerden s\u00e4mtliche Daten erfasst. Dass das der absolute \nBruch ist mit der Zur\u00fcckhaltung des Staates im privaten \nBereich, ist doch f\u00fcr jeden, der noch halbwegs sensibel \nist, eindeutig. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ein letzter Satz \u2013 danke, \nHerr Pr\u00e4sident. \n\nIch bin heute auf der Fahrt hierher von der Nachricht \n\u00fcberrascht worden \u2013 da f\u00e4llt man ja nur noch in Ohnmacht \n\u2013, dass sich Bundesjustizministerium und Bundesinnen-\nministerium einig geworden seien, neben dem gro\u00dfen \nLauschangriff in Zukunft auch die Aussp\u00e4hung der \nWohnung mit einer Minikamera zu erm\u00f6glichen. Ich \nbekomme in meine Wohnung \u2013 wo auch immer \u2013 eine \nMinikamera etabliert. Das ist moderner Sicherheits\u00fcber-\nwachungsstaat im Jahr 2008. \u2013 Ob ich es bin, wei\u00df ich \nnicht, aber wenn Herr Piwarz meint, dass ich unter Terro-\nrismus falle, kann es mir gut passieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, \nich schaue ja gern Kabarett an, und wenn Ihr Beitrag bei \n\u201eNeues aus der Anstalt\u201c gelaufen w\u00e4re, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\ndann h\u00e4tte ich mich mit Sicherheit am\u00fcsiert; aber mit \neiner seri\u00f6sen und ehrlichen Debatte um Vorratsdaten-\nspeicherung hatte das nichts zu tun. \n\nDie GR\u00dcNEN sind wahrscheinlich hier noch realit\u00e4tsfer-\nner, als es die FDP bei der Familienpolitik ist, und das \nwill schon etwas hei\u00dfen. \n\nKollege Piwarz hat es angesprochen: Die Vorratsdaten-\nspeicherung ist keine Erfindung des Bundesgesetzgebers, \nsondern die Umsetzung einer europ\u00e4ischen Richtlinie. \nWir sind schlichtweg dazu verpflichtet, diese Richtlinie \numzusetzen. Man mag dar\u00fcber streiten \u2013 genau das tun \nwir ja heute \u2013, ob es wirklich notwendig und verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig ist, so viele Daten \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zu \nspeichern; aber ich will noch einmal auf die Entstehungs-\ngeschichte eingehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Br\u00e4unig, damit wir die \nLegende von vornherein ausr\u00e4umen: Ist Ihnen bekannt, \ndass das Bundesverfassungsgericht in seiner Eilentschei-\ndung unter anderem festgestellt hat, dass verschiedene \nL\u00e4nder dagegen geklagt haben, ob diese Richtlinie \u00fcber-\nhaupt europarechtskonform sei, weil es n\u00e4mlich bekann-\nterma\u00dfen nicht um Wirtschaftsdaten geht, die erhoben \nwerden sollen; dass es deshalb nur \u00fcber einen Rahmenbe-\nschluss gegangen w\u00e4re, und dass die Richtlinie ja nur \ngew\u00e4hlt worden ist, weil man keine Einstimmigkeit im \nBeschluss herbeif\u00fchren konnte? Irland hat geklagt und \n\u00c4hnliches mehr. Weshalb bindet uns dann die Richtlinie, \nwenn sie vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof beklagt \nwird? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sie haben die Klage angesprochen \n\u2013 die Iren haben in der Tat Klage beim Europ\u00e4ischen \nGerichtshof eingereicht, aber darin geht es nicht um den \nInhalt dieser Richtlinie, sondern um das Verfahren. \n\nGro\u00dfbritannien hat das w\u00e4hrend seiner Ratspr\u00e4sident-\nschaft von der einen in die andere S\u00e4ule verschoben, \nsodass am Ende keine Einstimmigkeit mehr vonn\u00f6ten \nwar, sondern nur noch eine Mehrheitsentscheidung, und \nmit diesem Verfahren sollte vor allem die Bundesrepublik \nDeutschland als Blockierer ausgeschaltet werden. Dage-\ngen richtet sich die Klage. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: Genauso ist es!) \n\nAber sie richtet sich nicht gegen den Inhalt dieser Richtli-\nnie. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege Br\u00e4unig, \nrichtet sie sich dagegen, dass die Richtlinie nicht verbind-\n\n 8770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nlich ist, weil sie nicht auf formgerechter Ebene zustande \nkam? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, sie richtet sich dagegen, wie \ndiese Richtlinie zustande gekommen ist, \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ist das nicht verbindlich? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: \u2013 nicht durch Einstimmigkeit, \nsondern durch Mehrheitsentscheidung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Br\u00e4unig, Sie \nhaben gerade behauptet, dass die Regelung in der Bundes-\nrepublik allein auf der Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union \nberuht. Ist Ihnen bekannt, dass das Bundesverfassungsge-\nricht \u00fcberhaupt keine Entscheidung in der Sache h\u00e4tte \ntreffen k\u00f6nnen, wenn es nicht zu Recht angenommen \nh\u00e4tte, dass es eine Entscheidungsbefugnis hat \u2013 allein \ndeswegen, weil das deutsche Gesetz \u00fcber die Richtlinie \nhinausgeht? Wenn n\u00e4mlich die Richtlinie eins zu eins \numgesetzt worden w\u00e4re, h\u00e4tte das Bundesverfassungsge-\nricht nach der 20 Jahre alten Solange-Rechtsprechung \n\u00fcberhaupt keine Pr\u00fcfungskompetenz f\u00fcr sich in Anspruch \ngenommen. Das hei\u00dft, allein der Umstand, dass das \nBundesverfassungsgericht entschieden hat \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt bitte die Frage formulieren! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich habe die \nFrage schon formuliert: ob es dem Herrn Kollegen  \nBr\u00e4unig bekannt ist, und dass deswegen seine Behauptung \nschlicht und ergreifend unzutreffend ist. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Mir ist bekannt, dass das Gesetz \neine Eins-zu-eins-Umsetzung der Richtlinie ist. \u2013 Vielen \nDank. \n\nIch war bei dem Punkt angekommen, wie diese Richtlinie \nentstanden ist. Gemessen an den Vorstellungen anderer \neurop\u00e4ischer L\u00e4nder hat sich die Bundesregierung \u2013 das \nm\u00fcssen wir hier noch einmal deutlich sagen \u2013 erfolgreich \ndaf\u00fcr eingesetzt, dass eben der Eingriff in die Grundrech-\nte der B\u00fcrger so weit wie m\u00f6glich eingegrenzt wird. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nDas ist doch Quatsch!) \n\nViele unserer europ\u00e4ischen Partner wollten weit mehr \nDaten erheben, und sie wollten sie auch viel l\u00e4nger \nspeichern. Es war die Bundesregierung, die letztlich \ndurchsetzen konnte, dass die Speicherdauer sechs Monate \nbetr\u00e4gt, \n\n(Zuruf: So ist es! \u2013 Beifall des \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nwohingegen andere L\u00e4nder bis zu 36 Monate gefordert \nhatten. \n\nAnders als urspr\u00fcnglich diskutiert, werden erfolglose \nDaten von Anrufen \u2013 wenn ich also anrufe und mein \nGegen\u00fcber nicht abhebt \u2013 nicht gespeichert; auch das war \nvorgeschlagen worden. \n\nAuch auf die Erfassung aufgerufener Internetseiten wurde \nauf Intervention der Bundesregierung letztendlich ver-\nzichtet. Bei Mobilfunkgespr\u00e4chen wird im Ergebnis der \nVerhandlungen der Standort nur bei Beginn des Telefonats \ngespeichert und nicht w\u00e4hrend des Telefonats, sodass \nauch keine Bewegungsprofile erstellt werden k\u00f6nnen, \n\n(Lachen bei und Zurufe von der Opposition) \n\nwenn ich zum Beispiel mit dem Auto unterwegs bin. \n\n(Anhaltende Unruhe und Zurufe) \n\nSicherlich ist diese Aufz\u00e4hlung, welche Grundrechtsein-\ngriffe aus der Sicht anderer L\u00e4nder vorstellbar gewesen \nw\u00e4ren, keine Rechtfertigung f\u00fcr die gesetzlichen Rege-\nlungen; aber die Entstehung der Richtlinie zeigt wohl, \ndass sich die Bundesregierung durchsetzen konnte, \nwirklich nur die notwendigsten Daten zu erheben. \n\nNoch einmal: Im Ergebnis ist die Richtlinie eins zu eins \numgesetzt worden. Das Gesetz beinhaltet das Minimum, \ndas europarechtlich vorgegeben ist. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: So ein Quark!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Beschluss \nnicht die Erhebung und Speicherung dieser Daten ge-\nstoppt, sondern lediglich deren Auswertung auf schwere \nund schwerste Straftaten begrenzt. Das ist sicherlich der \nrichtige Ansatz. Ich finde es schade, dass der Gesetzgeber \nnicht selbst von vornherein diese Einschr\u00e4nkung vorge-\nnommen hat und es erneut einer Entscheidung aus Karls-\nruhe bedurfte, um zu verdeutlichen, dass Grundrechtsein-\ngriffe immer eine Ultima Ratio sind. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ach ja?) \n\nWie in der Hauptsache entschieden wird, bleibt derzeit \nnoch abzuwarten. Ich glaube, es geh\u00f6rt zu einer seri\u00f6sen \nDiskussion, dass nicht unerw\u00e4hnt bleibt, dass die meisten \nDaten schon vor dem Beschluss zur Vorratsdatenspeiche-\nrung von den Telekommunikationsunternehmen gespei-\nchert wurden, n\u00e4mlich zu Abrechnungszwecken. Auch das \nist weiterhin zul\u00e4ssig. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich gestatte keine weiteren Zwischenfragen. \n\nViele staatsanwaltschaftliche Auskunftsersuchen sind in \nj\u00fcngster Zeit deswegen ins Leere gelaufen, weil immer \nweniger Daten zur Rechnungslegung ben\u00f6tigt werden \u2013 \nFlatrate und Prepaid machen es m\u00f6glich. Da kommt es \nrechnungstechnisch nicht mehr auf das Einzelgespr\u00e4ch an. \nDeshalb wurden diese Daten nicht mehr in dem Ma\u00dfe \n\n 8771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ngespeichert. Das Gesetz schlie\u00dft diese L\u00fccke und f\u00e4ngt \ndie Ver\u00e4nderung zu einem Gro\u00dfteil auf. \n\nAuch was die Speicherdauer angeht, war es bisher schon \nso, dass die jeweiligen Unternehmen Daten unterschied-\nlich lange gespeichert haben. Wenn es keine Probleme mit \nder Rechnung gab, dann erfolgte die L\u00f6schung in der \nRegel nach drei Monaten oder nachdem der Kunde \nbezahlt hatte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nKeine Ahnung! Unglaublich!) \n\nIch denke, angesichts der Schwere bestimmter Straftaten, \nbeispielsweise im Zusammenhang mit Terrorismus oder \nauch Kinderpornografie, ist eine Speicherung von sechs \nMonaten alles andere als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \nKritik an der Vorratsdatenspeicherung. Was die j\u00fcngsten \nSicherheitsgesetze anlangt, ist der Bogen in letzter Zeit \nmehrfach \u00fcberspannt worden. Das belegen nicht zuletzt \ndie Entscheidungen aus Karlsruhe. Im Falle der Vorrats-\ndatenspeicherung vermag ich aber ein unverzichtbares \nrechtspolitisches Bed\u00fcrfnis zu erkennen. Insofern bin ich \ngespannt, wie das Bundesverfassungsgericht in der \nHauptsache entscheiden wird. Dann k\u00f6nnen wir gern die \nDebatte fortf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir debattieren hier \u00fcber eine staatli-\nche \u00dcberwachungsma\u00dfnahme, von der wir zwar wissen, \ndass sie h\u00f6chstwahrscheinlich verfassungswidrig ist und \nunter den B\u00fcrgern gro\u00dfe Verunsicherung verursacht \u2013 \neinschlie\u00dflich erheblicher Zweifel an der Rechtsstaatlich-\nkeit der BRD \u2013, \u00fcber deren vermeintlichen Nutzen wir \naber kaum etwas N\u00e4heres wissen. Etwaige konkrete \nFahndungserfolge aus den Bereichen Terrorismus oder \nOrganisierte Kriminalit\u00e4t sind nach \u00fcber vier Monaten \nVorratsdatenspeicherung auf jeden Fall nicht bekannt \ngeworden. \n\nIn Kenntnis beispielsweise der realen Rolle von V-Leuten, \ndie prinzipiell bei der Aus\u00fcbung ihres von staatlichen \nExekutivorganen erteilten Auftrags auch zur Einhaltung \nder Gesetzesordnung verpflichtet werden, bleibt zu \nerwarten, dass man auch das Mittel der Vorratsdatenspei-\ncherung nicht nur f\u00fcr den eng umgrenzten Bereich der \nTerrorismus- und OK-Bek\u00e4mpfung verwendet. Es bleibt \nzu vermuten, dass eben meist nicht nach der Regel \u201eGe-\nmacht wird, was zul\u00e4ssig ist\u201c gearbeitet wird, sondern \nnach dem Motto \u201eGemacht wird, was m\u00f6glich ist\u201c. Oder, \num es pr\u00e4zise auszudr\u00fccken: Ich vermute, dass derartige \ngrundrechtseinschr\u00e4nkende \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen \neinerseits Zugest\u00e4ndnisse der Bundesregierung bzw. der \nEU an das kriegstreibende und kriegssch\u00fcrende Washing-\n\ntoner Regime sind, andererseits von den politischen \nMachthabern in diesem Land durchaus auch selbst will-\nkommen gehei\u00dfen werden, und zwar als Instrumente zur \nversch\u00e4rften \u00dcberwachung der eigenen B\u00fcrger. \n\nGleichzeitig halte ich es f\u00fcr pure Heuchelei, wenn Politi-\nker der sogenannten etablierten Parteien solche \u00dcberwa-\nchungsmethoden hier anprangern, obwohl sie, wenn sie \nselbst in der Regierung sind, keinerlei Hemmungen \nhaben, diese Methoden auch selbst einzusetzen. \n\nZur\u00fcck zur Vorratsdatenspeicherung! Diese ist grunds\u00e4tz-\nlich als eklatanter Rechtsbruch zu r\u00fcgen. Zu begr\u00fc\u00dfen \nsind deshalb die Initiativen von B\u00fcrgerrechtsgruppen, wie \ndie vom Arbeitskreis Vorratsdatenspeicherung und von \nEinzelpersonen wie Prof. Christoph Gusy aus Bielefeld, \ndie sich aus reinem Engagement f\u00fcr die Freiheitsrechte \ngegen die Vorratsdatenspeicherung einsetzen. Prof. Gusy \nhat beim Bundesverfassungsgericht Verfassungsbe-\nschwerde und einen Antrag auf einstweilige Anordnung \ngegen das Gesetz zur Neuregelung der Telekommunikati-\nons\u00fcberwachung und zur Umsetzung der EU-Richtlinie \n2006/24/EG gestellt. Ein Teilerfolg ist der Klage bereits \ninsofern beschieden, als das Bundesverfassungsgericht \nSchranken f\u00fcr die Nutzung der durch \u00dcberwachung \ngewonnenen und gespeicherten Daten festgelegt hat. Die \nEntscheidung in der Hauptsache steht noch aus. Es bleibt \nzu hoffen, dass das BVG vor dieser EU-Richtlinie nicht \neinknickt. \n\nDass beim Abbau von Freiheitsrechten EU-Vorgaben mit \nim Spiel sind, ist inzwischen geradezu eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. Die Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung \nverpflichtet die Mitgliedsstaaten, nationale Gesetze zu \nerlassen, nach denen bestimmte Telekommunikationsda-\nten von den Diensteanbietern auf Vorrat gespeichert \nwerden m\u00fcssen. Zwar handelt es sich vorerst \u201enur\u201c um \nVerkehrs- und Standortdaten, also zumindest offiziell \nnicht um Inhaltsdaten; wann aber letztere ebenfalls \ndazukommen, ist aus meiner Sicht nur eine Frage der \nZeit. Dazu bedarf es ein paar \u2013 m\u00f6glicherweise fingierter \n\u2013 Terroraufrufe, eines erneut gescheiterten Attentatsver-\nsuchs oder \u00e4hnlich plumper \u2013 m\u00f6glicherweise auch \ngeheimdienstlicher \u2013 Aktionen, und schon wird medial \nwieder t\u00fcchtig an der Terrorhysterieschraube gedreht und \ndie \u00d6ffentlichkeit in Angst und Schrecken versetzt. Ein \nerb\u00e4rmliches Spiel, vor allem deswegen, weil eine mani-\npulierte \u00d6ffentlichkeit immer wieder darauf hereinf\u00e4llt \nund dabei nicht merkt, dass sie sich selbst ihrer Freiheits-\nrechte beraubt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nZuerst Herr Dr. Martens!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Zun\u00e4chst spricht die FDP; Herr  \nDr. Martens, bitte. \n\n 8772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn hier in der Debatte \nzur Vorratsdatenspeicherung behauptet wird, das alles \nhabe mit Sachsen nichts zu tun, dann wird bereits im \nAnsatz verkannt, dass die Erosion von B\u00fcrger- bzw. \nFreiheitsrechten in diesem Land nicht nur punktuell vor \nsich geht, sondern inzwischen fl\u00e4chenhaft eingesetzt hat \nund nat\u00fcrlich auch in Sachsen fr\u00f6hlich weitergeht. Ich \ndenke nur an den Gesetzentwurf \u00fcber das Kennzeichen-\nScanning, der im Verfahren ist. \n\nNein, das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung wird mit der Vorratsdatenspeicherung wieder ein \nSt\u00fcck weiter ausgeh\u00f6hlt; Kollege Bartl hat es dargelegt. \nDie Zahl der erhobenen Daten ist v\u00f6llig au\u00dferhalb eines \nVerh\u00e4ltnisses zu dem \u201eNutzen\u201c, den diese Erfassung \nbringen soll. Dem hat sich die FDP \u00fcbrigens stets entge-\ngengestellt. Kollege Br\u00e4unig, auch Ihre Rede soeben hat \ngezeigt, dass bei den Gro\u00dfkoalition\u00e4ren offensichtlich \njegliche Sensibilit\u00e4t im Umgang mit den Grundrechten \nfehlt, insbesondere wenn es um das Grundrecht auf \ninformationelle Selbstbestimmung geht. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAuch der Beschluss des Bundesverfassungsgerichts ist \nkeine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, Herr Kollege Piwarz. Sie \nk\u00f6nnen einmal nachsehen, in wie vielen F\u00e4llen das \nBundesverfassungsgericht von der M\u00f6glichkeit einer \neinstweiligen Anordnung gegen Gesetze Gebrauch ge-\nmacht hat. In der 60-j\u00e4hrigen Geschichte der Bundesrepu-\nblik Deutschland werden sie keine f\u00fcnf F\u00e4lle finden. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion \nsowie des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs muss also schon ganz heftig sein, wenn das Bundes-\nverfassungsgericht dem Gesetzgeber in den Arm f\u00e4llt und \nsagt: Stopp! Das findet zun\u00e4chst einmal nicht statt! \n\nWenn Sie dann sagen, hier sei eine EG-Richtlinie umge-\nsetzt worden, dann ist das, mit Verlaub, reichlich neben \nder Sache; denn sonst h\u00e4tte sich das Bundesverfassungs-\ngericht gar nicht dazu ge\u00e4u\u00dfert, sondern unter Verweis auf \ndie Solange-I- und Solange-II-Rechtsprechung gesagt: \n\u201eDas interessiert uns nicht weiter\u201c. Aber offenkundig h\u00e4lt \ndas Bundesverfassungsgericht bereits die Richtlinie f\u00fcr \nverfassungswidrig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich anf\u00fcgen: Diese Richtlinie basiert auf \nArtikel 95 des EG-Vertrages. In diesem Artikel wird aber \nder Binnenmarkt geregelt. Das hat mit Strafverfolgung \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. Dort fehlt der EG n\u00e4mlich die \nKompetenz. Auch insofern wird das Ganze verkannt. \n\nWarum ist diese Vorratsdatenspeicherung so riskant? \nNicht wegen der konkreten Eingriffe; diese sind schwer \ngenug. Nein, fl\u00e4chenhaft geht es darum, dass die B\u00fcrger \nunter Umst\u00e4nden ihr Kommunikationsverhalten darauf \neinstellen, dass \u00fcberwacht wird und Daten gesammelt \nwerden. M\u00f6glicherweise kommunizieren die B\u00fcrger nicht \n\nmehr unbefangen miteinander. Das ist der Schaden, den \nSie nicht sehen wollen oder den Sie absichtlich in Kauf \nnehmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Den Sie nur vermuten!) \n\nLassen Sie mich noch etwas anderes anf\u00fchren: Der \nJustizminister will in diesem Zusammenhang eine Pflicht \ndes Gesetzgebers entdeckt haben, die M\u00f6glichkeiten \ndessen auszuloten, was die Verfassung an Eingriffen alles \nzul\u00e4sst. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Herr Dr. Martens, habe ich Sie \nrichtig verstanden, dass Sie gerade gesagt haben \u2013 viel-\nleicht auch in den S\u00e4tzen davor \u2013, das Bundesverfas-\nsungsgericht habe dem Gesetzgeber den Vollzug dieses \nGesetzes untersagt? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das Bundesverfassungsge-\nricht hat in seinem Beschluss vom 19.03.2008 angeordnet, \ndass bis zur Hauptsacheentscheidung der Vollzug und der \nAbruf der Daten nach \u00a7\u00a7 113a und b TKG auf die Kata-\nlogdaten des \u00a7 100a Abs. 2 StPO beschr\u00e4nkt sei. Das \nhei\u00dft, dem Gesetzgeber ist es untersagt worden, das, was \ner vorhat, zu vollziehen. Denn \u00a7 113a TKG sieht keine \nschrankenbewehrte, sondern eine v\u00f6llig schrankenlose \nSpeicherung und einen schrankenlosen Abruf der Daten \nvor, Hauptsache, es dient dem Zweck der Strafverfolgung. \nVon schweren, besonderen oder erheblichen Straftaten ist \ndort \u00fcberhaupt nicht die Rede. Es konnte einfach abgeru-\nfen werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es auch rechtspolitisch sehr bedauerlich, dass es \nder Gro\u00dfen Koalition zunehmend nicht gelingt, die \nGrenzen der Verfassung von allein zu erkennen, sondern \ndass immer wieder das Bundesverfassungsgericht eingrei-\nfen muss, um die Rechte des B\u00fcrgers vor dem Staat zu \nsch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder NPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Herr Dr. Martens, Inhalt des \nGesetzes ist die Pflicht zur Speicherung von Telekommu-\nnikationsverbindungsdaten \u00fcber einen Zeitraum von sechs \nMonaten. Sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass \ndas Bundesverfassungsgericht mitnichten die Speicherung \ndieser Telekommunikationsverbindungsdaten ausgesetzt \nhat, sondern dass die Speicherung durch den Beschluss \n\n 8773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes weiterhin zugelassen \nbleibt, so wie es im Gesetz steht? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das Bundesverfassungsge-\nricht hat dem Gesetzgeber untersagt, die gespeicherten \nDaten f\u00fcr andere als Zwecke der Strafverfolgung der in \n\u00a7 100a Abs. 2 StPO genannten Zwecke zu verwerten. Das \nist eine deutliche Einschr\u00e4nkung, was der Gesetzgeber \nausdr\u00fccklich in \u00a7 113b TKG zum Abruf normiert hat. An \ndieser Erkenntnis f\u00fchrt kein Weg vorbei. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Zwischenfragen sind \nnicht m\u00f6glich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Damen und Herren! \nNein, auch ich habe es angesprochen, wir k\u00f6nnen uns der \nVerfassung nicht n\u00e4hern, wenn wir sagen, einmal sehen, \nwas sie hergibt. Wir gehen an die Grenzen. Auch dies hat \ndas Bundesverfassungsgericht diesmal im Zusammenhang \nmit dem Kennzeichen-Scanning eindeutig gesagt, in der \nEntscheidung vom 11.03.2008 zu den Kennzeichnungser-\nfassungsgesetzen: \u201eEs ist nicht Aufgabe des Bundesver-\nfassungsgerichtes, eine vom Gesetzgeber weit gefasste \nEingriffsnorm auf ein verfassungsgem\u00e4\u00dfes Ma\u00df zur\u00fcck-\nzuschneiden.\u201c Das hei\u00dft, eine sogenannte geltungserhal-\ntende Reduktion von Eingriffsnormen ist nicht m\u00f6glich. \nAuch das ist wieder ein bemerkenswerter Satz, der aber \nvon vielen in diesem Haus leider nicht zur Kenntnis \ngenommen zu werden scheint. \n\nWir Liberalen sehen es als unsere Aufgabe an, immer \nwieder daran zu erinnern, dass die B\u00fcrgerrechte nicht \nabstrakt sind, sondern tats\u00e4chlich gesch\u00fctzt werden \nm\u00fcssen, und sei es vor dem Staat selbst. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Auch die Vorratsdaten-\nspeicherung ver\u00e4ndert strukturell das Verh\u00e4ltnis zwischen \nB\u00fcrger und Staat. Der Staat setzt sich an die erste Stelle \nund erkl\u00e4rt seine B\u00fcrger zu Sicherheitsrisiken, die ihre \nUnbescholtenheit erst einmal nachweisen sollen. Die \nPerversion dieses \u00dcberwachungsdenkens taucht auch in \nder Aussage des Staatssekret\u00e4rs im Bundesinnenministe-\nrium August Hanning auf, der allen Ernstes fragt: \u201eWollen \nwir uns wirklich leisten, \u00fcberwachungsfreie R\u00e4ume zu \nschaffen? \n\nWenn Herr Hanning einen Blick ins Grundgesetz gewagt \nh\u00e4tte, w\u00fcsste er, dass es genau umgekehrt ist. Der freiheit-\nliche Status des Grundgesetzes geht von der Freiheit der \nB\u00fcrger aus, die nur aufgrund zwingender Gr\u00fcnde und \nausnahmsweise im Interesse der Allgemeinheit, aber stets \nvon der Wahrung des grunds\u00e4tzlichen Freiheitsraumes der \n\nB\u00fcrger eingeschr\u00e4nkt werden kann. Das lernt man eigent-\nlich im ersten Semester \u00d6ffentliches Recht, Grundrechts-\nvorlesung. \n\nDie CDU hat sich von diesem grundrechtsorientierenden \nVerst\u00e4ndnis der Verfassung, Herr Mackenroth, seit Jahren \nverabschiedet. Welchen Raubbau Sie an unserer Verfas-\nsung betreiben, erkennen wir an Ihren \u00c4u\u00dferungen, Herr \nMackenroth, in der \u201eF.A.Z.\u201c vom 15.04.2008; denn Sie \nsehen die Pflicht des Gesetzgebers darin, \u201edie verfas-\nsungsrechtlichen Grenzen auszuloten\u201c. \n\nIch erinnere mich dunkel daran, dass auch Sie, Herr \nMackenroth, der hier so selbstheischend in die Menge \nnickt, auf die S\u00e4chsische Verfassung vereidigt worden \nsind. Doch offenbar sehen Sie Ihren Auftrag in einem Try-\nand-Error-Spiel \u00fcber die Frage, was von den Verfassungs-\ngerichten denn noch f\u00fcr verfassungskonform gehalten \nwerden k\u00f6nnte und was nicht. Meine Damen und Herren! \nRationale Grundrechts- und Kriminalpolitik ist das \njedenfalls nicht. \n\nWarum stellt die Vorratsdatenspeicherung eine Gefahr f\u00fcr \nunsere Demokratie dar? Sie vernichtet das Grundvertrau-\nen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass man ohne staatliche \nBeobachtung kommunizieren kann. Ohne unbefangene \nKommunikation ist keine demokratische Gesellschaft \nm\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDie fr\u00fchere Pr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichtes \nJutta Limbach hat j\u00fcngst formuliert: \u201eEine demokratische \npolitische Kultur lebt von der Meinungsfreude und dem \nEngagement der B\u00fcrger. Das setzt Furchtlosigkeit voraus. \nDiese d\u00fcrfte allm\u00e4hlich verloren gehen, wenn der Staat \nseine B\u00fcrger geometrisch vermisst, durchrastert und seine \nLebensregeln elektronisch verfolgt.\u201c \n\nHerr Br\u00e4unig, die Darbietung, die Sie hier geboten haben, \nist schon mehr als peinlich. Vielleicht darf ich Sie daran \nerinnern, dass die Kollegin Limbach meines Wissens \nSPD-Mitglied ist. Sie m\u00fcsste sich sch\u00e4men, wenn sie \nIhren Beitrag hier im Parlament h\u00e4tte h\u00f6ren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nDie Unsicherheitspolitiker der Union und auch der Sozi-\naldemokratie in Sachsen wollen, dass der Staat seine \nEingriffe nicht mehr rechtfertigen muss, sondern die \nB\u00fcrger ihre Unbescholtenheit nachweisen m\u00fcssen. Unter \ndiesen Umst\u00e4nden m\u00fcssen sich die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger ihre \u00fcberwachungsfreien R\u00e4ume wieder selbst \nzur\u00fcckerobern. Gefragt ist tats\u00e4chlich nichts weniger als \nein b\u00fcrgerrechtlicher Selbstschutz vor den \u00dcberwa-\nchungsphantasien der staatlichen Apparate. \n\nHerr Piwarz, Sie haben gefragt, warum wir das im S\u00e4chsi-\nschen Landtag diskutieren. Ich kann mir das jetzt sparen, \nweil es die Kollegen Bartl und Martens ausgef\u00fchrt haben. \nOffensichtlich haben Sie auch die Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes nicht bis zur letzten Seite zu \n\n 8774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nEnde gelesen. Dort wird n\u00e4mlich ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt, \nwelche Aufgaben die L\u00e4nder haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das Bundesverfassungsgericht \nhat zum Gl\u00fcck in seiner Entscheidung vom 11. M\u00e4rz 2008 \ndie Vorratsdatenspeicherung ausgesetzt und begrenzt, und \nHerr Kollege Martens hat das zu Recht gegen\u00fcber den \nuntauglichen Versuchen von Herrn Br\u00e4unig dargestellt. \nHerr Dr. Martens, Sie haben zu Recht dargestellt, warum \ndas tats\u00e4chlich eine wirklich grundrechtsst\u00fctzende und \nunerwartete Entscheidung des Bundesverfassungsgerich-\ntes war, die nat\u00fcrlich wirklich mehr als eine schallende \nOhrfeige f\u00fcr die gro\u00dfkoalition\u00e4re Politik in Berlin ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind jedenfalls auf Ihre \nEvaluation gespannt, Herr Justizminister und baldiger \nInnenminister, wie Sie uns dann in k\u00fcrzester Zeit den \nBericht zuleiten werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch zwei weitere \nAspekte ansprechen. Die immer weiter um sich greifende \nDatenspeicherung f\u00fchrt bei der Polizeiarbeit dazu, dass \ndie Auswertung der Telekommunikationsdaten immer \nmehr zum ersten Ermittlungsansatz wird. Zuerst wird \nn\u00e4mlich die Funkzelle am Tatort ausgewertet, wie letzt-\nlich bei einem Beispiel, als ein Baumstamm von einer \nAutobahnbr\u00fccke geworfen wurde. Damit werden statt \nintelligenter Polizeiarbeit erst einmal die Daten Dritter \nausgewertet, ohne dass die dritten Personen daf\u00fcr irgend-\neinen Anlass gegeben h\u00e4tten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe schon die Sorge, dass \ndiese Art und Weise des Polizeivorgehens, das wir auch \nbei der Erhebung von Genmaterial immer \u00f6fter finden, \ntats\u00e4chlich T\u00e4ter durchkommen l\u00e4sst, die nicht gefasst \nwerden, weil die ganz banale und ordentliche Polizeiar-\nbeit am Tatort nicht mehr gemacht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Terroristen werden sich gegen \ndie Vorratsdatenspeicherung wappnen. Jede technische \nMa\u00dfnahme ist selbstverst\u00e4ndlich auch heute \u00fcberwindbar. \nInformatiker, wie Andreas Pfitzmann von der TU Dres-\nden, gehen sogar davon aus, dass die Vorratsdatenspeiche-\nrung in der Informations- und Kommunikationstechnik \neher neue Sicherheitsl\u00fccken schafft, als diese zu f\u00fcllen. \nSolange die Koalition mit ihren Vorschl\u00e4gen und ihrer \nZustimmung zur Versch\u00e4rfung von Sicherheitsgesetzen \nnur sagen kann \u201ewir haben etwas gemacht\u201c statt \u201ewir \nhaben etwas bewirkt\u201c, werden wir diese Debatten weiter-\nf\u00fchren. \n\nKriminalpolitisch und verfassungsrechtlich befinden Sie \nsich auf dem Holzweg. Sie opfern unsere Freiheit, ohne \nSicherheit zu erreichen. Wir aber m\u00fcssen unsere Freiheit \nund Sicherheit durch rationale Kriminalkultur bewahren. \nDazu rufe ich uns alle auf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage jetzt die \nFraktionen, wer noch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 F\u00fcr die Links-\nfraktion Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Kommen wir doch zum \nAnliegen zur\u00fcck. Wenn ohne Vorliegen eines Anfangs-\nverdachts telefonische Kontakte, das Versenden von E-\nMails, der Zugang zu Internet und Handystandorte einer \nBev\u00f6lkerung gewisserma\u00dfen gespeichert werden, dann \nwird das Grundgesetz auf den Kopf gestellt. Da kann man \nbestimmte Dinge gleich abschaffen. Dadurch wird die \nFreiheit eines jeden B\u00fcrgers beeintr\u00e4chtigt. Das ist doch \nFakt. \u00dcber nicht mehr und nicht weniger reden wir doch \nan dieser Stelle. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Insofern fasse \nich auch die Entscheidung des BVG als eine Art Notwehr \nauf. Die Vorratsdatenspeicherung erm\u00f6glicht doch \u2013 das \nist die pers\u00f6nliche Seite, die jeden betrifft \u2013 die weitge-\nhende Analyse der ganz pers\u00f6nlichen Situation, des ganz \npers\u00f6nlichen sozialen Netzwerkes eines jeden B\u00fcrgers. \nDas betrifft es doch. Man wird praktisch qua Geburt mehr \noder weniger als potenzieller Rechtsbrecher angesehen. \nErinnern Sie sich, wir hatten schon eine Menge Debatten \nzu diesem Thema und haben immer wieder gesagt, der \nB\u00fcrger ist nicht f\u00fcr den Staat da, sondern der Staat f\u00fcr den \nB\u00fcrger. Wir haben kein Recht, dies umzukehren, meine \nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchauen wir doch einmal tiefer hinein. Das Fernmeldege-\nheimnis ist pass\u00e9, tendenziell wird auch der Informanten-\nschutz f\u00fcr Journalisten und damit nat\u00fcrlich auch die \nPressefreiheit angetastet. Und auch die Schweigepflicht \nvon Anw\u00e4lten, von Beratungsstellen, \u00c4rzten und Seelsor-\ngern wird davon ber\u00fchrt. Fakt ist \u2013 unabh\u00e4ngig davon, \nwie das Urteil vom BVG aussehen wird \u2013, wir sind gegen \njede Vorratsdatenspeicherung. Wir wollen nicht ein \nbisschen zulassen, sondern wir sind grunds\u00e4tzlich gegen \ndiese Art der Vorratsdatenspeicherung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Verzicht \nauf jeden Verdachtsgrund ersch\u00fcttert nat\u00fcrlich die Grund-\nlagen unserer Demokratie. Das muss ich so sagen. Es ist \neine Schim\u00e4re zu glauben, dass durch Vorratsdatenspei-\ncherung mehr Sicherheit zu erzielen ist. Ich will mich mit \nein paar Argumenten auseinandersetzen, die immer \nwieder angebracht werden. \u201eMan kann damit die Krimi-\nnellen und die Terroristen besser bek\u00e4mpfen.\u201c Sehr \nsch\u00f6n! Es ist ja nicht wahr, dass bis dato keine Verbin-\ndungsdaten aufgezeichnet wurden. Zur Kriminalit\u00e4tsbe-\nk\u00e4mpfung, das wissen wir alle, werden sehr wohl Daten \ngespeichert. Bei Bedarf k\u00f6nnen Sicherheitsbeh\u00f6rden, \nauch das wissen wir, eine richterliche Anordnung bean-\ntragen, um Daten aufzuzeichnen. \n\n 8775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nAuch das Argument \u201eMadrid 2004\u201c ist albern. Die Auf-\nkl\u00e4rung wurde n\u00e4mlich nicht qua Vorratsdatenspeicherung \ndurchgef\u00fchrt, sondern aufgrund der vorliegenden Daten \n\u00fcber Verd\u00e4chtige. \n\nNoch einmal zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. Professionelle \nKriminelle werden sich nat\u00fcrlich umstellen. Es gibt \nUmgehungsstrategien \u2013 das ist doch vollkommen klar \u2013 \nwie die wechselnde Benutzung unregistrierter Handykar-\nten oder die Ausweichung auf andere Kommunikations-\nkan\u00e4le, pers\u00f6nliche Treffen und dergleichen. Bekannt ist \nauch das Beispiel Irland, wo es eine dreij\u00e4hrige Vorratsda-\ntenspeicherung gibt, aber in derselben Zeit kein R\u00fcckgang \nder Kriminalit\u00e4t verzeichnet wurde. Das muss man auch \nmal zur Kenntnis nehmen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren. \n\nVorratsdatenspeicherung zeichnet immer nur vergangen-\nheitsbezogen auf. Logisch! Eine abschreckende Wirkung \ndurch das Entdeckungsrisiko ist bislang nirgendwo \nnachweisbar gewesen. Vorratsdatenspeicherung schafft \nnicht mehr Klarheit \u2013 das ist albern \u2013, sondern hat ein sehr \nhohes Missbrauchs- und Irrtumsrisiko, denn einerseits \nk\u00f6nnen sehr genaue R\u00fcckschl\u00fcsse auf die gesamte Le-\nbenssituation von Betroffenen gezogen werden, aber \nandererseits lassen sich diese nie einer ganz bestimmten \nPerson eindeutig zuordnen. Auch das muss man an dieser \nStelle zum Ausdruck bringen. Falsche Verd\u00e4chtigungen \nsind vorprogrammiert und Hoch-Zeiten von Erpressern \n\u00fcbrigens auch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nicht wirklich \nrichtig ist auch das Argument, Kommunikationsinhalte \nw\u00fcrden nicht aufgezeichnet. Herr Lichdi hat es gesagt, in \nvielen F\u00e4llen lassen Gespr\u00e4chsinhalte auf die Person \nr\u00fcckschlie\u00dfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist doch Unsinn!) \n\nEs besteht die Gefahr, dass das ausgeweitet wird und \nvielleicht heute oder morgen Kommunikationsinhalte \naufgeschl\u00fcsselt werden k\u00f6nnen. \n\nDer letzte Gedanke, den ich hier einbringen m\u00f6chte, \nbezieht sich auf das Argument, man setze Europarecht \num. Da sind wir ja sonst nicht so, nicht wahr, wenn es \ndarum geht, bestimmte Europarichtlinien umzusetzen. \nAber so einfach ist das nicht, denn die europ\u00e4ische Richt-\nlinie ist wegen schwerer und offensichtlicher Rechtsver-\nst\u00f6\u00dfe am Europ\u00e4ischen Gerichtshof anh\u00e4ngig. Ich verwei-\nse darauf, dass selbiger bereits festgestellt hat, dass die \nEU keine Kompetenz f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \u2013 der \u00f6ffentlichen \nSicherheit und Strafverfolgung hat, denn die Fluggastda-\nten\u00fcbermittlung in den USA wurde f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. \nVielleicht k\u00f6nnen wir das auch einmal zur Kenntnis \nnehmen. \n\nUnd auch Frau Zypries wei\u00df, was auf sie zukommt, wie \nwir alle. Ich kann nur sagen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \u2013 wir sollten eine \nsolche Vorratsdatenspeicherung in keiner Weise zulassen \nund alles daf\u00fcr tun, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ernst! \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \u2013 dass wir mit \ndiesen undemokratischen Praktiken aufh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, \nich g\u00f6nne es Ihnen ja, dass Sie sich hierhin stellen und \nsagen, Sie sind der Volljurist und ich bin nur ein kleiner \nPolizist, und deshalb kann ich es in dieser Debatte nicht \nmit Ihnen aufnehmen. Wenn das f\u00fcr die St\u00e4rkung Ihres \nEgos wichtig ist, bitte sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb gestatte ich mir an dieser Stelle, die Bundesjus-\ntizministerin zu zitieren, die bekanntlich Volljuristin ist. \nSie hat am 19. M\u00e4rz 2008, dem Tag, als der Beschluss des \nBundesverfassungsgerichtes ver\u00f6ffentlicht wurde, gesagt: \n\u201eDas Bundesverfassungsgericht hat heute im Eilverfahren \nentschieden, dass es auch weiterhin m\u00f6glich bleibt, \nTelekommunikationsverkehrsdaten sechs Monate lang zu \nspeichern. Die Karlsruher Richter haben keinen Anlass \ndaf\u00fcr gesehen, die Speicherung der Verkehrsdaten ent-\nsprechend der EU-Richtlinie bis zur Entscheidung in der \nHauptsache auszusetzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nDamit bleibt es dabei, dass Deutschland weiterhin voll-\numf\u00e4nglich seinen europarechtlichen Verpflichtungen \ngerecht werden kann. Das Bundesverfassungsgericht hat \nklargestellt, dass die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden im Hin-\nblick auf die verfassungsrechtlich gebotene effektive \nStrafverfolgung weiterhin berechtigt sind, Abrufersuchen \nzu stellen. Die Telekommunikationsunternehmen m\u00fcssen \nbei Vorliegen der gesetzlichen Voraussetzungen ihren \nDatenbestand auf die beantragten Verkehrsdaten durchsu-\nchen und diese vorhalten.\u201c \n\nDas ist mitnichten ein Beschluss, der ein Gesetz au\u00dfer \nVollzug setzt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich nach Abw\u00e4gung \naller Argumente nicht in der Lage gesehen, in die Gestal-\ntungsfreiheit des Gesetzgebers in der Weise einzugreifen, \ndas Gesetz au\u00dfer Vollzug zu setzen. Das Gesetz ist nach \n\n 8776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nwie vor in Kraft. Und das ist genau das Gegenteil von \ndem, was Sie gesagt haben, Herr Dr. Martens. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die Fraktion \nder CDU noch einmal das Wort? \u2013 Nein. Dann Herr Abg. \nBartl. Sie haben noch vier Minuten. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Br\u00e4unig, \ndas hat nichts mit Jurist oder Polizist zu tun, sondern \nh\u00e4ngt damit zusammen, dass ich, wenn ich hier \u00fcber \neklatante Fragen der Verfassungspolitik rede, mich ins \nBild setzen muss, was wirklich in der Entscheidung steht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Entscheidung ist jedermann zug\u00e4nglich. Da lese ich \u2013 \nvielleicht w\u00e4re es jetzt wirklich gut, einmal zuzuh\u00f6ren, \nHerr Kollege Br\u00e4unig \u2013 in Absatz 55 der EAO-\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes Folgendes: \n\u201eDie sechs Monate andauernde M\u00f6glichkeit des Zugriffs \nauf s\u00e4mtliche durch eine Inanspruchnahme von Tele-\nkommunikationsdiensten entstandenen Verkehrsdaten \nbedeutet eine erhebliche Gef\u00e4hrdung des in Arti-\nkel 10 Abs. 1 Grundgesetz verankerten Pers\u00f6nlichkeits-\nschutzes. Dass ein umfassender Datenbestand ohne \nkonkreten Anlass bevorratet wird, pr\u00e4gt auch das Gewicht \nder dadurch erm\u00f6glichten Verkehrsdatenabrufe. Von \nDatenbevorratung ist ann\u00e4hernd jeder B\u00fcrger bei jeder \nNutzung von Telekommunikationsanlagen betroffen, \nsodass eine Vielzahl von sensiblen Informationen \u00fcber \npraktisch jedermann f\u00fcr staatliche Zugriffe verf\u00fcgbar \nwird. Damit besteht f\u00fcr alle am Telekommunikationsver-\nkehr Beteiligten das Risiko, dass im Rahmen konkreter \nbeh\u00f6rdlicher Ermittlungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum \nhinweg Verkehrsdaten abgerufen werden. Dieses Risiko \nkonkretisiert sich im einzelnen Abruf, weist jedoch \nangesichts der fl\u00e4chendeckenden Erfassung des Tele-\nkommunikationsverhaltens der Bev\u00f6lkerung weit \u00fcber \nden Einzelfall hinaus und droht die Unbefangenheit des \nKommunikationsaustausches und das Vertrauen in den \nSchutz der Unzug\u00e4nglichkeit der Telekommunikationsan-\nlagen insgesamt zu ersch\u00fcttern.\u201c \n\nDas ist doch ein pr\u00e4gnanter Satz, Herr Kollege Br\u00e4unig, \nder auf Artikel 113 a zielt! Im EAO-Verfahren, und das ist \nnun wirklich ein juristisches Problem \u2013 das wei\u00df Kollege \nPiwarz sehr genau \u2013, kann ich die Hauptsache nicht in \nG\u00e4nze vorwegnehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat \ner nicht gesagt. Das wissen Sie auch!) \n\nDie Verfassungsrichter haben dann lediglich gesagt: \nW\u00fcrde jeder Zugriff auf bevorratete Daten unterbunden, \nbest\u00fcnde die Gefahr, dass den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \nauch bei schwerster Kriminalit\u00e4t ein effektives Ermitt-\n\nlungsinstrument verlustig gehen k\u00f6nnte. Das will das \nVerfassungsgericht im Hauptsacheverfahren noch ent-\nscheiden. Nur deshalb, hat es gesagt, lassen wir euch \nmomentan noch die Daten erfassen, weil auch die EU-\nRichtlinie beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof angegriffen ist \nund die Entscheidung noch nicht getroffen ist; aber ihr \nd\u00fcrft allenfalls die Daten dazu verwenden, um schwerste \nKatalogstraftaten nach \u00a7 100a \u00fcberhaupt in irgendeiner \nForm zu erfassen. \n\nSo viel ist nur \u00fcbrig geblieben, und dann stellen Sie sich \nhin, Frau Zypries habe gesagt, es sei alles tutti paletti, wir \nk\u00e4men mit der Nummer durch. Die Nummer wird Ihnen \num die Ohren fliegen, da d\u00fcrfen Sie sicher sein. Wir \nk\u00f6nnen von Gl\u00fcck reden, dass wir momentan noch ein \nVerfassungsgericht haben. Trotzdem ist es ein Dilemma. \nNicht alles, was gerade noch so verfassungsrechtlich \nzul\u00e4ssig ist, ist auch verfassungsrechtlich zutr\u00e4glich, wenn \nwir nicht wollen, dass eine andere Republik heraus-\nkommt. \n\nIch sage noch einmal ganz langsam: Stellen Sie sich vor, \n1991 h\u00e4tten sich der Innenminister, der Justizminister, der \nMinisterpr\u00e4sident oder die Bundesebene hingestellt und \nvorausgesagt, in zehn bis 20 Jahren bekommt jeder in sein \nWohnzimmer eine Kamera eingebaut. Dann sieht der \nGesetzgeber vor, dass du neben dem Abh\u00f6ren mittels \nWanze auch noch eine Kleinstkamera in deiner Wohnung \ninstalliert bekommen kannst. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas halte ich f\u00fcr so pervers, dass ich einfach sage: Nun ist \nes an der Zeit, verfassungsethisch zu debattieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der  \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, und  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe keine \nWortmeldung mehr zu dieser Thematik der 2. Aktuellen \nDebatte. Damit beenden \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth erhebt \nsich von seinem Platz und begibt  \n\nsich Richtung Rednerpult.) \n\n\u2013 Pardon, ich wollte die Staatsregierung nicht \u00fcbergehen. \nHerr Staatsminister, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Wenn Sie \nnichts dagegen haben, Frau Pr\u00e4sidentin, w\u00fcrde ich gern \ndie Auffassung der Staatsregierung zu diesem durchaus \nkritischen Punkt auch noch kurz andeuten. \n\nHerr Bartl, Sie haben v\u00f6llig recht: Nicht alles, was verfas-\nsungsrechtlich gerade noch zul\u00e4ssig ist, ist auch der \nVerfassungswirklichkeit zutr\u00e4glich. Aber diese Erkenntnis \nhilft uns bei unserem hier auf dem Tisch liegenden Prob-\nlem eigentlich kein St\u00fcck weiter. \n\nEine europ\u00e4ische Richtlinie verpflichtet die Mitgliedsstaa-\nten, sogenannte Verbindungsdaten elektronischer Kom-\nmunikationsvorg\u00e4nge f\u00fcr die Dauer von mindestens sechs \n\n 8777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nMonaten und h\u00f6chstens zwei Jahren durch die TK-\nUnternehmen speichern zu lassen. Diese Daten sollen \nunter engen Voraussetzungen eben auch f\u00fcr Zwecke der \nStrafverfolgung zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDieser Verpflichtung ist der innerstaatliche, der Bundes-\ngesetzgeber mit dem Gesetz zur Neuregelung der Tele-\nkommunikations\u00fcberwachung sowie zur Umsetzung der \nRichtlinie nachgekommen. Er hat f\u00fcr die genannten Daten \neine Speicherpflicht von sechs Monaten festgelegt. Nach \nAblauf der Frist sind die Daten zu l\u00f6schen. Diese Spei-\ncherung setzt in der Tat keine Straftat, nicht einmal einen \nirgendwie gearteten Verdacht voraus. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\nDie Nutzung dieser gespeicherten Daten f\u00fcr die Zwecke \nder Strafverfolgung ist dagegen bewusst davon getrennt \ngeregelt in der Strafprozessordnung. Sie ist in der Tat nur \nunter strengen Vorgaben zul\u00e4ssig. Ein Richter muss die \nNutzung der Daten zu diesem Zweck erlauben. So sagt es \ndie Neufassung des \u00a7 100g StPO. Die Verbindungsdaten \nd\u00fcrfen nach dieser Vorschrift nur zur Aufkl\u00e4rung von drei \nGruppen von Straftaten genutzt werden: \n\nErstens: Erhebliche Straftaten, bei denen auch normaler-\nweise die Telekommunikation \u00fcberwacht werden d\u00fcrfte, \netwa Mord und Raub. \n\nZweitens: Sonstige Straftaten von erheblicher Bedeutung; \nUrheberrechtsverletzungen und anderes. \n\nDrittens: Straftaten, die mittels der Telekommunikation \n\u00fcberhaupt erst begangen werden, wie etwa Stalking. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. Ich will einfach mal fragen, weil Sie jetzt den \nEindruck erwecken, dass es nur um Straftaten geht. Geben \nSie mir darin recht, dass \u00a7 113b des Telekommunikati-\nonsgesetzes, also die Neufassung, die jetzt seit Dezember \ngilt, besagt, dass die nach \u00a7 113a erfassten Daten verwen-\ndet werden d\u00fcrfen: a) zur Verfolgung von Straftaten, \nallgemein ohne Eingrenzung; b) zur Abwehr von erhebli-\nchen Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit; \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Alle Geheimdienste!) \n \n\nc) zur Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der Verfas-\nsungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes, der L\u00e4nder, des Bun-\ndesnachrichtendienstes, des Milit\u00e4rischen Abschirmdiens-\ntes. Geben Sie mir recht, dass es also nicht nur um Straf-\ntatverfolgung geht, sondern auch um geheimdienstliche \nDatenerhebung, die Milliarden Daten, die wir genannt \nhaben, und um die Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentli-\nche Sicherheit, also mitnichten nur um Fragen der Straf-\ntatbek\u00e4mpfung? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: In der \nPr\u00e4vention \u00e4ndert sich durch diese Neuregelung \u00fcber-\nhaupt nichts. Dar\u00fcber reden wir jetzt auch nicht. Wir \nreden \u00fcber die Strafverfolgung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ach so. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nLichdi, Ihre Fantasien zur Verf\u00fcgbarkeit von Daten \nanhand dieser gewillk\u00fcrten Beispiele fand ich \u2013 Herr \nBr\u00e4unig hat gesagt kabarettreif \u2013 in der Tat zirkusreif. Das \nmag dahinstehen. \n\nDie Gruppen zwei und drei, also die Urheberrechtsverlet-\nzungen beispielsweise oder die Stalkingtaten, hat das \nBundesverfassungsgericht im Rahmen einer einstweiligen \nAnordnung bis zur Entscheidung in der Hauptsache au\u00dfer \nKraft gesetzt. Ausk\u00fcnfte d\u00fcrfen danach derzeit nur zur \nVerfolgung einer schweren sogenannten Katalogstraftat \nerteilt werden. Die Entscheidung des Bundesverfassungs-\ngerichtes \u2013 Herr Br\u00e4unig hat darauf hingewiesen \u2013 ber\u00fchrt \ndie Speicherpflicht als solche zun\u00e4chst nicht. Unser \nh\u00f6chstes Gericht hat lediglich die Verwendung der Daten \nf\u00fcr Zwecke der Strafverfolgung vorl\u00e4ufig und teilweise \nbeschr\u00e4nkt. Das sind die Fakten. \n\nBei unvoreingenommener Besch\u00e4ftigung mit der Materie \nwird klar: Der Vorwurf eines Generalverdachts entbehrt \njeglicher Grundlage. Bekommen wir dadurch den be-\nf\u00fcrchteten gl\u00e4sernen B\u00fcrger? Nein. Die Speicherung ist \nvielmehr ein wirksamer Beitrag zur Aufkl\u00e4rung schwerer \nStraftaten. \n\nEines sehe ich aber auch: Die rationale Betrachtungsweise \nist die eine Seite, die emotionale die andere. Hier l\u00e4uft es \nim Kern auf die Frage hinaus \u2013 die ist ja auch gestellt \nworden \u2013: Muss denn das eigentlich wirklich sein? \n\nIch glaube, ja. Innerhalb der letzten zwei Jahrzehnte hat \ndie Digitalisierung der Kommunikationsstrukturen nahezu \nalle Lebensbereiche innerhalb kurzer Zeit grundlegend \nver\u00e4ndert. Die Mobil- wie die Internettelefonie erreicht \nungeahnte Ausma\u00dfe. Rund 60 % aller Deutschen nutzen \nregelm\u00e4\u00dfig das Internet. Das birgt einerseits gro\u00dfe Chan-\ncen, andererseits nat\u00fcrlich auch enorme Risiken. Internet \nist eben nicht nur Online-Banking und Wikipedia. Das \nInternet ist eine kaum zu kontrollierende, globale und \nallseits verf\u00fcgbare Plattform f\u00fcr die internationale organi-\nsierte Kriminalit\u00e4t, f\u00fcr terroristische Netzwerke. Es ist \nTummelplatz f\u00fcr Hacker, P\u00e4dophile, Rechtsextremisten, \nf\u00fcr die modernen Hehler. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDiese Schattenseite nimmt die \u00d6ffentlichkeit kaum wahr. \nUnsichtbar bleibt f\u00fcr viele: Auf dem Internetbasar erhal-\nten Sie Bet\u00e4ubungsmittel, geschmuggelte Zigaretten, \nraubkopierte Musiktitel, aber eben auch kinderpornografi-\nsche Darstellungen und Anleitungen zum Bombenbasteln. \n\nDie Organisierte Kriminalit\u00e4t, der Terrorismus haben das \nInternet f\u00fcr die nur schwer zu \u00fcberwachende Internettele-\nfonie und den Informationsaustausch per Mail l\u00e4ngst \n\n 8778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nentdeckt. Vergleichbar rasant entwickelt sich auch der \nTelefonsektor. Hier tun uns die Straft\u00e4ter eben nicht mehr \nden Gefallen, mittels eines auf sie angemeldeten Festnetz-\nanschlusses zu kommunizieren. Frau Dr. Ernst hat ja \ngesagt, wie das l\u00e4uft. Sie nutzen teilweise t\u00e4glich wech-\nselnde Mobiltelefonanschl\u00fcsse von Anbietern der ver-\nschiedensten L\u00e4nder. \n\nWirksame Verbrechensbek\u00e4mpfung setzt voraus, die \nKommunikationswege nachvollziehen und den einzelnen \nNutzer identifizieren zu k\u00f6nnen. Wir brauchen daher \neuropaweit m\u00f6glichst einheitliche Systeme zur Sicherung \nder Daten. Und diese als Vorratsdatenspeicherung be-\nzeichnete Ma\u00dfnahme ist heftigen Angriffen ausgesetzt. \nSie ist aber eben keine \u00dcberwachungsma\u00dfnahme. Sie \nsichert nicht die Kommunikationsinhalte, sondern nur die \nKommunikationswege. \n\nLiegt sp\u00e4ter m\u00f6glicherweise bei einzelnen Kommunikati-\nonsteilnehmern ein konkreter Verdacht auf die Begehung \nvon schweren Straftaten vor, so sollen diese Daten nach \nrichterlicher Anordnung f\u00fcr Zwecke der Strafverfolgung \ngenutzt werden k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich die Notwendigkeit dieser Speicherung \nanhand von zwei Beispielen verdeutlichen. Erstes Bei-\nspiel. Stellen Sie sich vor, im Rahmen von Ermittlungen \nwegen der Verbreitung kinderpornografischer Daten \nfinden sich auf der PC-Festplatte eines Beschuldigten \nentsprechende Darstellungen. Bei der Auswertung des E-\nMail-Verkehrs wird festgestellt, dass er die Bilder an eine \nVielzahl von Personen vertrieben hat, die nur unter \nFantasienamen auftreten, wie das da so \u00fcblich ist. Diese \nEmpf\u00e4nger k\u00f6nnen nur mittels der Verbindungsdaten \nermittelt werden. Verbindungsdaten \u2013 auch darauf hat \nHerr Br\u00e4unig hingewiesen \u2013 durften nach bisheriger \nRechtslage nur f\u00fcr Abrechnungszwecke gespeichert \nwerden. Nachdem ein Gro\u00dfteil der Nutzer mittlerweile \n\u00fcber Flatratetarife verf\u00fcgt, bedarf es dieser Speicherung \nnicht mehr. Praktisch werden Verbindungsdaten nicht \nmehr gespeichert. Eine R\u00fcckverfolgung der Internetkom-\nmunikation ist nicht mehr m\u00f6glich. \n\nBeispiel zwei. Eine Gesch\u00e4digte zeigt an, sie sei wieder-\nholt durch eine ihr unbekannte Person durch h\u00e4ufige \nTelefonanrufe terrorisiert worden. Wie soll der Tatnach-\nweis dieses sogenannten Stalkings gef\u00fchrt werden? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDies ist am ehesten durch die Ausfilterung der Verbin-\ndungsdaten der eingehenden Anrufe m\u00f6glich. Eingehende \nAnrufe wurden jedoch mangels Relevanz f\u00fcr die sp\u00e4tere \nAbrechnung oft \u00fcberhaupt nicht mehr gespeichert. Ohne \nden Zugriff auf Verbindungsdaten sind die Ermittlungen \nin derartigen F\u00e4llen aber praktisch beendet, bevor sie \n\u00fcberhaupt aufgenommen werden. \n\nDiese Beispiele zeigen: Sowohl zur Aufkl\u00e4rung von \nStraftaten im sozialen Nahfeld als auch mit grenz\u00fcber-\nschreitendem und organisiertem Bezug brauchen wir die \nVerbindungsdaten zur wirksamen Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung. \n\nDie Kernfrage ist: Wollen wir derartige Delikte wirksam \nverfolgen oder nicht? Um diese Frage geht es. Sie ist im \nAnschluss an die anstehende Hauptsacheentscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes zu beantworten. \n\nHerr Lichdi, Sie machen es sich zu leicht, wenn Sie \ndiesen Aspekt ausblenden. Opferschutz sieht anders aus. \nIhre sicherheitspolitischen Lippenbekenntnisse \u2013 etwa \nvon gestern \u2013 erweisen sich als Luftblase. \n\n(Beifall des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das Bundesverfassungsgericht \nhat bisher nur vorl\u00e4ufig und nicht in der Hauptsache \nentschieden. Es wird vermutlich, klug wie immer, sagen: \n\u201eEs kommt darauf an.\u201c Die vorl\u00e4ufige Entscheidung \ndeutet darauf hin, dass die Regelungen zur Speicherung \nselbst im Ergebnis nicht in Gefahr sind. Das ist die gute \nNachricht. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat sich seine Entscheidung nicht \nleicht gemacht und das Gewicht der zu verfolgenden \nStraftaten mit den Rechten der Betroffenen abgewogen. \nEr hat, wie schon in der Vergangenheit, die Datenverwen-\ndung auf besonders schwere Straftaten beschr\u00e4nkt. \n\nMeine Damen und Herren! Mein vorl\u00e4ufiges Res\u00fcmee \nlautet daher f\u00fcr mich \u2013 und insoweit haben wir endlich \neinmal richtig kontr\u00e4re Auffassungen, \u00fcber die wir uns \nauseinandersetzen k\u00f6nnen \u2013: 100 Tage Vorratsdatenspei-\ncherung unter Beachtung der Vorgaben des Bundesverfas-\nsungsgerichts sind keine Erosion von B\u00fcrgerrechten, \nsondern ein Schritt f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \nEuropa zu mehr Sicherheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi hat noch \neine Minute Redezeit f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, um darauf \nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nMackenroth, Sie m\u00f6gen sich ja darin gefallen, meinen \nAuftritt als kabarettreif zu missbilligen, nur, den Kern \nhaben Sie nicht bestreiten k\u00f6nnen: dass mein Beispiel um \nden Herrn Milbradt wohl richtig wahr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nZum Zweiten: Die Beispiele, die Sie aufgef\u00fchrt haben, \nbetrafen F\u00e4lle, in denen ein Verdacht bestanden hat; \ndeswegen gehen sie in die Irre. Wir reden hier n\u00e4mlich \n\u00fcber die F\u00e4lle, in denen bei der Vorratsdatenspeicherung \neben noch kein Verdacht besteht. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeswegen t\u00e4uschen Sie hier bewusst die \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, der Kern der Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichts von vor 20 Jahren war einmal, \n\n 8779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ndass eine Vorratsdatenspeicherung zu unbestimmten \nZwecken unzul\u00e4ssig ist. Genau das f\u00fchren Sie hier ein, \ndar\u00fcber wollen Sie mit Ihrem wortreichen Beitrag und \nsonorer Stimme hinwegt\u00e4uschen. \n\nHerr Mackenroth, ich halte Sie wirklich f\u00fcr gef\u00e4hrlich. \nIch halte Sie auch f\u00fcr intellektuell unredlich, da Sie es \u2013 \nim Gegensatz zum Kollegen Br\u00e4unig \u2013 tats\u00e4chlich besser \nwissen m\u00fcssten. Aber statt Ihrer Pflicht nachzukommen, \nhier tats\u00e4chlich in juristisch sauberer, seri\u00f6ser Weise die \n\u00d6ffentlichkeit zu informieren, wollen Sie aus Karriere-\ngr\u00fcnden \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nschlicht und ergreifend dieses \u00fcble Spiel mitmachen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Viel Erfolg dabei! Machen \nSie weiter so! Wir werden uns noch \u00f6fter dazu sprechen \nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nweiteren Wortmeldungen erkennen. Demzufolge beende \nich die Debatte nun tats\u00e4chlich und auch den Tagesord-\nnungspunkt 1. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/11866 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtags vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist den Abgeordneten die \nReihenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen \nbekannt gemacht worden. \n\nIch rufe die erste Frage auf; Frage Nr. 3. Bitte, Frau \nAbg. Simon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\u2013 Ich habe eine Frage zum Betreuungsschl\u00fcssel in Kinder-\ntagesst\u00e4tten. \n\nVon den in einer Kindertagesst\u00e4tte von zwei Erzieherin-\nnen betreuten 26 Kindern haben ungef\u00e4hr 80 % einen \nMigrationshintergrund, weil in diesem Stadtteil sehr viele \nSp\u00e4taussiedler wohnen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen auf welcher Grundla-\nge, in dieser vom s\u00e4chsischen Durchschnitt deutlich \nabweichenden Situation einen g\u00fcnstigeren Betreuungs-\nschl\u00fcssel zu gew\u00e4hrleisten? \n\n2. Welche weiteren zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen in \nAnspruch genommen werden, um den betreffenden \nKindern bessere Voraussetzungen f\u00fcr die Integration und \ndie Vorbereitung auf die Schule zu schaffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke, \nFrau Pr\u00e4sidentin. Meine Damen und Herren! Liebe Frau \nSimon, zur 1. Frage. \n\nSeit 2001 wurde die F\u00f6rderung der Betriebskosten f\u00fcr \nKindertagesst\u00e4tten pauschaliert und die Landespauschale \nnach \u00a7 18 des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes zun\u00e4chst auf \n1 650 Euro festgesetzt, inzwischen, ab 2005, auf \n\n1 800 Euro erh\u00f6ht. Der Personalschl\u00fcssel ist im \u00a7 12 des \nKita-Gesetzes geregelt. Er betr\u00e4gt f\u00fcr den Kindergarten in \nder Regel eine p\u00e4dagogische Fachkraft f\u00fcr 13 Kinder. \nDamit wird beschrieben, welche Anzahl p\u00e4dagogischer \nFachkr\u00e4fte der Gesetzgeber f\u00fcr die Leitung und die Arbeit \nmit den Kindern als ausreichend ansieht. \n\nDie konkreten Gegebenheiten vor Ort k\u00f6nnen unter \nUmst\u00e4nden einen Personaleinsatz erfordern, der dar\u00fcber \nhinausgeht. Aber, wie gesagt, das ist dann vor Ort zu \nregeln. \n\nZur 2. Frage. Auf der Grundlage der 2005 vom SMS \nerg\u00e4nzten und auf daueraufenthaltsberechtigte Ausl\u00e4nder \nerweiterten Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \ndes Innern zur F\u00f6rderung der Eingliederung von Sp\u00e4taus-\nsiedlern vom 25.01.2002 k\u00f6nnen Projekte beantragt \nwerden, die den betreffenden Kindern bessere Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Integration erm\u00f6glichen. Mit dieser Richt-\nlinie werden gemeinwesenorientierte Projekte gef\u00f6rdert, \ndie wohnumfeldbezogen sind, das hei\u00dft, der Eingliede-\nrung in die \u00f6rtliche Gemeinschaft dienen. \n\nDiese Projekte sind entsprechend ihrer Zweckbestimmung \ngruppenbezogen; es k\u00f6nnen also grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die \nKindertagesbetreuung Projekte beantragt werden, in die \nnach M\u00f6glichkeit auch die \u00fcbrige Wohnbev\u00f6lkerung \neinbezogen werden sollte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Gut. Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Herrn \nPetzold, NPD-Fraktion, seine Frage zu stellen; Frage \nNr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um den Tag der Sachsen in der Stadt \nGrimma im Zeitraum vom 5. bis zum 7. September 2008. \n\n 8780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSeit geraumer Zeit wird das Geb\u00e4ude des Oberen Bahn-\nhofs Grimma nicht mehr genutzt und verf\u00e4llt. Mit zuge-\nnagelten Scheiben, beschmiert mit Graffiti sowie Ver-\nschmutzungen durch Flaschen, Papier, Zigaretten und \nsonstige Abf\u00e4lle im Umfeld bietet sich das Bahnhofsge-\nb\u00e4ude Reisenden als Schandfleck dar. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wer ist der gegenw\u00e4rtige Eigent\u00fcmer des Bahnhofsge-\nb\u00e4udes Oberer Bahnhof Grimma, bzw. zu welchem \nZeitpunkt genau erfolgte ein Verkauf des Geb\u00e4udes von \nder Bahn AG zu welchen Konditionen und mit welcher \nMa\u00dfgabe an den derzeitigen Eigent\u00fcmer, und welche \nkonzeptionelle Nutzung war und/oder ist von diesem f\u00fcr \ndas Geb\u00e4ude vorgesehen? \n\n2. Inwieweit ist seitens des derzeitigen Eigent\u00fcmers des \nBahnhofsgeb\u00e4udes Oberer Bahnhof Grimma bis zum \nZeitraum des 5. bis zum 7. September 2008 stattfindenden \nTages der Sachsen eine Sanierung des Bahnhofsgeb\u00e4udes \nvorgesehen bzw. in welchem Umfang werden daf\u00fcr \nseitens der Stadt Grimma, des Freistaates Sachsen, des \nBundes und/oder der Europ\u00e4ischen Union F\u00f6rdermittel in \nwelcher H\u00f6he bereitgestellt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, der Frei-\nstaat Sachsen ist das Bundesland mit der mit Abstand \ngr\u00f6\u00dften Dichte an Bahnhofsempfangsgeb\u00e4uden. Diese \nGeb\u00e4ude, zumeist Zeugen aus der ersten Bl\u00fctezeit der \nEisenbahn im 19. Jahrhundert, haben vielerorts ihren \nStatus als Bahnhof entsprechend der Definition verloren. \nSie sind jetzt \u2013 kurz und pr\u00e4zise ausgedr\u00fcckt \u2013 Geb\u00e4ude \nwie eben andere auch. \n\nWie jeder Eigent\u00fcmer, entscheidet auch die \nDB Station & Service AG selbst \u00fcber die Sanierung, die \nVer\u00e4u\u00dferung und gegebenenfalls auch den Abriss ihrer \nGeb\u00e4ude im Rahmen der gesetzlichen Bestimmungen. \nDem Freistaat Sachsen fehlen in diesem Zusammenhang \n\u2013 leider, m\u00f6chte man sagen \u2013 jedwede Einflussm\u00f6glich-\nkeiten. \n\nBez\u00fcglich des Empfangsgeb\u00e4udes des Oberen Bahnhofs \nGrimma hat die DB AG auf Anfrage mitgeteilt, dass \nbesagte Immobilie am 01.05.2003 an die \nFirst Rail Property/First Rail Estate in einem sogenannten \nBahnhofspaket verkauft wurde. Nach der Insolvenz der \nFirst Rail Property fielen die Paketbahnh\u00f6fe wieder an die \nDB zur\u00fcck. Ende 2007 wurde besagtes Bahnhofspaket \nerneut geschn\u00fcrt und an die Petron Capital Limited \nverkauft. Der Besitz\u00fcbergang erfolgte bis Ende Janu-\nar 2008. \n\nDie Verwaltung der an die Petron Capital Limited ver-\nkauften Liegenschaften erfolgt durch die RGM Geb\u00e4ude-\nmanagement GmbH; hier habe ich mir die Originalbe-\nzeichnung anzugeben erspart, in der Hoffnung, RGM ist \nverst\u00e4ndlicher. Bei den vertraglichen Konditionen handelt \n\nes sich um gesetzlich gesch\u00fctzte Gesch\u00e4ftsinterna zwi-\nschen den beiden Vertragspartnern. Seitens der DB AG \nwird ausdr\u00fccklich betont, dass zu jedem Verkaufszeit-\npunkt ein Vorkaufsrecht f\u00fcr die Kommunen bestanden \nhat. \n\nZu Frage 2. Der Eigent\u00fcmer Patron Capital Limited ist \nzurzeit dabei, geeignete P\u00e4chter f\u00fcr das Geb\u00e4ude zu \nfinden. Leider haben sich die bisherigen Interessenten \nwieder zur\u00fcckgezogen. Der Eigent\u00fcmer hat deshalb die \nKommunalentwicklung Sachsen (KES) mit der Wahr-\nnehmung der diesbez\u00fcglichen Interessen beauftragt. \nDerzeit liegen immerhin drei Antr\u00e4ge von m\u00f6glichen \nP\u00e4chtern vor. \n\nDem privaten Eigent\u00fcmer ist bekannt, dass der Tag der \nSachsen viele G\u00e4ste nach Grimma f\u00fchren wird. Er ist vor \ndiesem Hintergrund bem\u00fcht, wenigstens die Fassade, die \nBahnhofshalle und die Fenster in Ordnung zu bringen. \nNach Auskunft des Eigent\u00fcmers soll daf\u00fcr sowie f\u00fcr den \ngeplanten weiteren Ausbau des Geb\u00e4udes ausschlie\u00dflich \nEigenkapital zum Einsatz kommen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte nun Herrn \nDr. Gerstenberg, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 9. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Es geht um Pestizide im \nWein. \n\nDie \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c berichtete am 26. M\u00e4rz 2008 \n\u00fcber Untersuchungsergebnisse des Pesticide Action \nNetworks Europe zur Pestizidbelastung in Weinen. In \nallen untersuchten konventionell hergestellten Weinen \nfanden die Tester R\u00fcckst\u00e4nde von bis zu zehn verschiede-\nnen Pflanzenschutzmitteln. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie h\u00e4ufig wurden in den letzten drei Jahren in Sachen \nWeine auf R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln unter-\nsucht (bitte mit Untergliederung nach Rot-, Wei\u00df-, Ros\u00e9-\nwein und Sekt)? \n\n2. Wie h\u00e4ufig wurden Belastungen und Mehrfachbelas-\ntungen sowie Grenzwert\u00fcberschreitungen [absolut und in \nProzent] festgestellt (Bitte um Untergliederung nach den \nHerkunftsregionen)? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich beant-\nworte gern Ihre Fragen zum Wein. \n\nZu Frage 1: Weine geh\u00f6ren erfahrungsgem\u00e4\u00df zu den \nLebensmitteln, die nur sehr gering mit Pflanzenschutzmit-\nteln belastet sind. Dies belegen unter anderem auch die \nErgebnisse der im Rahmen des bundesweiten Lebensmit-\ntel-Monitorings in den Jahren 2001 und 2002 untersuch-\nten Weinproben. Demnach wurde bei den bundesweit 282 \nuntersuchten Wei\u00dfwein- und den 236 Rotweinproben eine \n\n 8781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nsehr geringe Belastung mit Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4n-\nden konstatiert. In keiner einzigen Probe wurde eine \n\u00dcberschreitung der rechtlich festgelegten R\u00fcckstands-\nh\u00f6chstmengen festgestellt. \n\nDie amtliche Lebensmittel\u00fcberwachung verfolgt sowohl \nbei der Probenentnahme als auch bei der Untersuchung \neinen risikoorientierten Ansatz, sodass Weine nicht \nroutinem\u00e4\u00dfig auf Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde gepr\u00fcft \nwerden. In der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das \nGesundheits- und Veterin\u00e4rwesen in Sachsen wurden in \nden letzten drei Jahren insgesamt vier Proben Wei\u00dfwein \nund sechs Proben Rotwein auf R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzen-\nschutzmitteln untersucht. Ros\u00e9wein und Sekt wurden \nnicht gepr\u00fcft. \n\nZu Frage 2: \u00dcberschreitungen der rechtlich festgelegten \nR\u00fcckstandsh\u00f6chstmengen wurden in keiner Weinprobe \nfestgestellt. Von den untersuchten sechs Proben Rotwein \nstammten vier aus Bulgarien und zwei aus dem ehemali-\ngen Jugoslawien. In keiner der sechs Proben waren \nR\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln nachzuweisen. \nVon den Wei\u00dfweinen stammte je eine Probe aus China, \nItalien, Moldawien und Deutschland, wobei in der mol-\ndawischen keine, in der chinesischen ein R\u00fcckstand, in \nder deutschen zwei und in der italienischen Weinprobe \ndrei verschiedene R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln \nnachgewiesen werden konnten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die n\u00e4chste Frage stellt Frau \nAbg. Simon, bitte; Frage Nr. 4. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\u2013 Es geht um die Lehrerabsolventen s\u00e4chsischer Hoch-\nschulen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Absolventen eines P\u00e4dagogikstudiums an \ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen der Jah-\nre 2007/2008 werden bzw. wurden f\u00fcr die Schuljahre \n2007/2008 bzw. 2008/2009 in welcher Form in den \nSchuldienst \u00fcbernommen? \n\n2. Welche wesentlichen Ursachen sind f\u00fcr die Differenzen \nzwischen der Zahl der Absolventen und der der in den \nSchuldienst \u00fcbernommenen zu benennen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Simon! Zur Klarstellung m\u00f6chte ich \nzun\u00e4chst sagen, dass Einstellungen in den s\u00e4chsischen \nSchuldienst in der Regel erst nach Ablegung der zweiten \nStaatspr\u00fcfung f\u00fcr ein Lehramt oder h\u00f6heres Lehramt \nerfolgen. Diese Pr\u00fcfung beendet den Vorbereitungsdienst, \nder nicht durch die Universit\u00e4ten oder Hochschulen \n\nerfolgt, sondern in der Zust\u00e4ndigkeit der S\u00e4chsischen \nBildungsagentur liegt. \n\nUm die Absolvierung des Vorbereitungsdienstes im \nFreistaat k\u00f6nnen sich s\u00e4chsische Bewerber wie auch \nsolche aus anderen Bundesl\u00e4ndern bewerben. Im \nJahr 2007 absolvierten 388 Lehramtsanw\u00e4rter/Referen-\ndare erfolgreich ihre zweite Staatspr\u00fcfung. Der Anteil der \nSchularten sieht folgenderma\u00dfen aus: Grundschulen: 129, \nMittelschulen: 23, Gymnasien: 142, F\u00f6rderschulen: 40, \nberufsbildende Schulen: 54 Referendare. \n\nIn Vorbereitung auf das Schuljahr 2007/2008 wurden \ninsgesamt 341 Absolventinnen und Absolventen des \nJahrganges 2007 \u2013 gemeint sind hierbei diejenigen aus \nSachsen, aber auch aus anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 in den \ns\u00e4chsischen Schuldienst eingestellt. Diese Einstellungen \nerfolgten \u00fcberwiegend unbefristet. Der Umfang der \nEinstellungen wird durch den Bedarf der Schularten und \ndie entsprechenden Eckpunkte des Haushaltes bestimmt. \nIm Rahmen des Bezirkstarifvertrages f\u00fcr Gymnasien und \nMittelschulen wurde f\u00fcr diese Schularten ein konkreter \nEinstellungskorridor vereinbart. F\u00fcr die Gymnasien ist die \nEinstellung von 50 und f\u00fcr die Mittelschulen von \n80 Personen pro Schuljahr m\u00f6glich. \n\nKonkretere Aussagen zu den Einstellungsm\u00f6glichkeiten \nin Vorbereitung auf das Schuljahr 2008/2009 werden erst \nnach Abschluss der Planungsrunden in den Regionalstel-\nlen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur Mitte bis Ende Mai \nm\u00f6glich sein. \u2013 So weit zur Antwort. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Betrachten Sie damit die \nFrage 2 auch als beantwortet? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zumindest \nkann ich als Antwort nichts weiter hinzuf\u00fcgen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Darf ich Sie bitten, das \nnoch einmal pr\u00fcfen zu lassen? Denn ich betrachte die \nFrage 2 nicht als beantwortet. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frage 2 lautet: \nWelche wesentlichen Ursachen sind f\u00fcr die Differenzen \nzwischen der Zahl der Absolventen und der der in den \nSchuldienst \u00fcbernommenen zu benennen? \n\nIch meine schon, dass ich Ursachen dargestellt habe: zum \neinen die M\u00f6glichkeiten nach dem Haushaltsplan \u2013 aber \ndas erw\u00e4hnte ich bereits \u2013, zum anderen den Bezirkstarif-\nvertrag. Hinzu kommt, dass es nat\u00fcrlich m\u00f6glich ist, dass \nsich nicht nur Bewerber aus Sachsen auf Referendarstel-\nlen bewerben, sondern auch Bewerber aus anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Deshalb habe ich der Antwort nichts weiter \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Gut. Ich werde dar\u00fcber \nnachdenken. \u2013 Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte nun den \nAbg. Herrn Petzold, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 2. \n\n 8782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um die F\u00f6rderung von Migranten-\nKindern im Freistaat Sachsen. \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \u201eMigrationshintergrund\u201c \nkonnten sich im Zeitraum vom 3. M\u00e4rz bis zum \n18. April 2008 im Freistaat Sachsen um ein START-\nStipendium bewerben. Als F\u00f6rderkriterien werden unter \nanderem neben \u201eguten bis sehr guten schulischen Leis-\ntungen\u201c auch \u201eschwierige Wohnverh\u00e4ltnisse\u201c, die Her-\nkunft aus einer \u201ekinderreichen Familie\u201c sowie \u201eMehr-\nfachbelastungen\u201c durch \u201eSprachdefizit, Nebenverdienst, \nBetreuung der Geschwister, Haushalt etc.\u201c angef\u00fchrt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Bewerbungen von Migranten-Kindern \nwelcher Altersgruppen, die den F\u00f6rderkriterien entspre-\nchen, wurden bisher im Freistaat Sachsen in welchen \nRegionen registriert, und in welcher H\u00f6he stehen diesen \nMigranten-Kindern im Rahmen des START-Stipendiums \ndurch wen bereitgestellte F\u00f6rdergelder zur Verf\u00fcgung? \n\n2. Inwieweit erscheint es der Staatsregierung angesichts \ndes im Artikel 3 Abs. 3 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bun-\ndesrepublik festgeschriebenen Gleichheitsgrundsatzes und \neiner nicht zuletzt durch einen steigenden Ausl\u00e4nderanteil \nauch in s\u00e4chsischen Schulklassen durch die PISA-Studie \nbelegten Leistungsnivellierung sowie einer nach Angaben \ndes DGB mit Stand vom M\u00e4rz 2008 erfassten Zahl von \n\u00fcber 35 000 als arbeitslos gemeldeten Jugendlichen im \nFreistaat Sachsen politisch vertretbar, dass die START-\nStiftung \u201eZuwandererkarrieren in Deutschland den Weg \nbereiten\u201c m\u00f6chte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abgeordneter! Zur ersten Frage: \n\nBis zum 14. April 2008 sind sechs Bewerbungen im \ns\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus aus den Regio-\nnen Dresden, Chemnitz und der Lausitz eingegangen. Die \nBewerber sind 14, 15 und 17 Jahre alt. Im Rahmen des \nSTART-Stipendienprogrammes stehen den Migranten-\nKindern keine \u00f6ffentlichen F\u00f6rdergelder zur Verf\u00fcgung. \nDie Stipendien werden durch Stiftungen und private \nGeldgeber zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nZur zweiten Frage: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat in \nUmsetzung des Schulgesetzes und der Verfassung des \nFreistaates Sachsen sowie des Grundgesetzes der Bundes-\nrepublik Deutschland das Recht eines jeden jungen \nMenschen auf eine seinen F\u00e4higkeiten und Neigungen \nentsprechende Erziehung und Bildung ohne R\u00fccksicht auf \nHerkunft und wirtschaftliche Lage abzusichern. Die \nPISA-Ergebnisse belegen, dass Sch\u00fcler mit Migrations-\nhintergrund eine schlechtere Bildungsbilanz als Sch\u00fcler \nohne Migrationshintergrund haben. Deshalb haben sich \nder Bund und die L\u00e4nder im Rahmen des nationalen \nIntegrationsplanes auf verst\u00e4rkte Anstrengungen zur \nVerbesserung der Bildungschancen von Migranten ver-\n\nst\u00e4ndigt. Das START-Programm dient diesem Anliegen. \u2013 \nSo weit zur Antwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte nun Kolle-\ngen Lichdi, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 10. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Besorgte B\u00fcrger berichten \nseit einigen Wochen \u00fcber fl\u00e4chige Abholzungsarbeiten in \neinem Waldst\u00fcck bei Ammelshain im Muldentalkreis. Die \nF\u00e4llarbeiten wurden auch w\u00e4hrend der Brutzeit im \nM\u00e4rz 2008 weiter durchgef\u00fchrt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Meinung vertritt die Staatsregierung zu den \nbeschriebenen gro\u00dffl\u00e4chigen Rodungsarbeiten im Wald \nAmmelshain? \n\n2. Warum fanden die Rodungsarbeiten auch w\u00e4hrend der \nBrutzeit statt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \nSehr geehrter Herr Abgeordneter! Ich beantworte Ihre \nFragen wie folgt: \n\n1. In der Zeit vom 25. Februar bis 31. M\u00e4rz 2008 wurden \nauf einer etwa 2 Hektar gro\u00dfen Privatwaldfl\u00e4che am \nOrtsrand von Ammelshain Holzerntearbeiten durchge-\nf\u00fchrt. Dabei entstand ein Kahlhieb. \n\nNach \u00a7 19 des S\u00e4chsischen Waldgesetzes bed\u00fcrfen Kahl-\nhiebe mit einer Fl\u00e4che von mehr als 2 Hektar der Geneh-\nmigung der Forstbeh\u00f6rde. Wer einen Kahlhieb von mehr \nals 2 Hektar ohne Genehmigung durchf\u00fchrt, begeht eine \nOrdnungswidrigkeit. Allerdings gelten Hiebsma\u00dfnahmen \nzur Einleitung, F\u00f6rderung und \u00dcbernahme von Naturver-\nj\u00fcngungen oder zum Zwecke des Voranbaus oder des \nUnterbaus nicht als Kahlhiebe. \n\nDie Holznutzung in diesem Waldteil liegt in der Entschei-\ndung des Waldbesitzers. Dieser hat aber m\u00f6glicherweise \nbei der Gr\u00f6\u00dfe des Kahlhiebes gegen das S\u00e4chsische \nWaldgesetz versto\u00dfen. Im Augenblick kann jedoch noch \nnicht festgestellt werden, ob eine entsprechende Ord-\nnungswidrigkeit nach \u00a7 53 Abs. 1 Nr. 5 des S\u00e4chsischen \nWaldgesetzes vorliegt. Es wird eine neue GPS-\nVermessung durchgef\u00fchrt, um die Hiebsfl\u00e4che m\u00f6glichst \ngenau zu bestimmen. \n\nDer Waldbesitzer \u00e4u\u00dferte sich au\u00dferdem gegen\u00fcber der \nUnteren Naturschutzbeh\u00f6rde, dass er die waldbauliche \nMa\u00dfnahme zur Einleitung, F\u00f6rderung und \u00dcbernahme \nvon Naturverj\u00fcngungen vornimmt. Eine Waldrodung im \nSinne einer Umwandlung von Wald in eine andere Nut-\nzungsart hat nicht stattgefunden. \n\n2. Diese Frage kann durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \nnicht beantwortet werden. Der Zeitpunkt der Holzarbeiten \nwar eine Entscheidung des privaten Waldbesitzers. \n\n 8783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine Nachfra-\nge. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister! Sie \nhaben \u2013 so habe ich Sie verstanden \u2013 gesagt, dass ein \nOrdnungswidrigkeitenverfahren gepr\u00fcft oder eingeleitet \nund anl\u00e4sslich dieses Verfahrens eine GPS-Vermessung \ndurchgef\u00fchrt wird. K\u00f6nnen Sie einsch\u00e4tzen, wann mit \ndem Abschluss dieses Ordnungswidrigkeitenverfahrens \ngerechnet werden kann? \n\nDanke. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Ich kann dies zeitlich nicht ein-\nsch\u00e4tzen. Ich reiche Ihnen dazu gern eine Auskunft nach. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das Ordnungswidrigkeiten-\nverfahren ist aber offiziell vom SMUL oder von wem \neingeleitet worden? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Ich verweise noch einmal auf \nmeine Antwort: Es wird eine GPS-Vermessung durchge-\nf\u00fchrt. Diese GPS-Vermessung dient als Grundlage zur \nPr\u00fcfung, ob ein solches Verfahren eingeleitet werden \nmuss oder nicht. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie \u2013 das SMUL \u2013 oder wer \nf\u00fchrt diese GPS-Vermessung durch? Oder in wessen \nAuftrag wird sie durchgef\u00fchrt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Das w\u00fcrde ich gern noch nachrei-\nchen. Dann kann ich auch pr\u00e4zise \u00fcber die zeitlichen \nZusammenh\u00e4nge Auskunft geben. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Frau Abg. \nFalken, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 5. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Fragen: \n\n1. Wie begr\u00fcndet die Staatsregierung die Sperrung von \nHaushaltsmitteln in H\u00f6he von 15 % bei den Regionalstel-\nlen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur? \n\n2. Welche Auswirkungen hat die Haushaltssperre auf die \nKostentragung von Lehrerinnen und Lehrern bei Fahrten \nin Schullandheimen und auf deren Fort- und Weiterbil-\ndung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister Flath, \nbitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abgeordnete! Zu Ihrer ersten Frage: Das Lan-\ndesministerium hat den Ressorts f\u00fcr das Haushaltsjahr \n2008 keine Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen auferlegt. \nFolglich wurde aufseiten des Kultusministeriums keine \n\nHaushaltssperre verh\u00e4ngt. Mit Kassenanschlagsschreiben \nvom 21. Januar 2008 wurden die nachgeordneten Beh\u00f6r-\nden \u2013 auch die S\u00e4chsische Bildungsagentur \u2013 gebeten, \nvorsorglich eine etwa 15-prozentige Bewirtschaftungsre-\nserve in den Hauptgruppen f\u00fcnf bis acht zu bilden. Die \nBeh\u00f6rden entscheiden in eigener Zust\u00e4ndigkeit, bei \nwelchen Haushaltsstellen diese Reserven zu Jahresbeginn \ngebildet werden. Grundlage der Entscheidung sind der \njeweilige Bedarf und die bisherigen Erfahrungen. \n\nDie Vorsorge durch die Bewirtschaftungsreserve ist \n\u00fcblich. Sie stellt im Unterschied zur Haushaltssperre \nkeine K\u00fcrzung der im Haushaltsplan veranschlagten \nHaushaltsmittel dar. Im Verlauf des Haushaltsjahres \nwerden einerseits der Mittelabfluss regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft \nund andererseits Prognosen \u00fcber den voraussichtlichen \nBedarf von Haushaltsmitteln f\u00fcr den jeweiligen Zweck \nerstellt. Die zu Beginn des Haushaltsjahres zur\u00fcckgehal-\ntene Bewirtschaftungsreserve wird in der Regel im Laufe \ndes Haushaltsjahres aufgel\u00f6st oder auf Bereiche verlagert, \nin denen gegebenenfalls ein geringerer Mittelbedarf und \nMittelabfluss zu verzeichnen ist. \n\nZur zweiten Frage: Da keine Haushaltssperre verf\u00fcgt \nwurde, werden die im Haushaltsplan veranschlagten \nHaushaltsmittel f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen aus \nheutiger Sicht in vollem Umfang zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nSo weit zur Antwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke sch\u00f6n. Ich \nbitte Herrn Lichdi, seine n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage \nNr. 11. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Umwelt- und Landschafts-\npflegeverb\u00e4nde k\u00fcmmern sich im Freistaat Sachsen seit \nJahren um die Pflege bedrohter und gesch\u00fctzter Lebens-\nr\u00e4ume. Der Freistaat Sachsen hat am 2. Januar 2008 die \nRichtlinie Nat\u00fcrliches Erbe in Kraft gesetzt. Bis zum \nheutigen Tage ist es aber nicht m\u00f6glich, F\u00f6rderantr\u00e4ge \neinzureichen \u2013 ich habe die Frage gestellt, bevor die \nEinreichung f\u00fcr die Biotoppflege dort teilweise vorge-\nnommen wurde. Die Frage geht weiter: Die vom SMUL \nvorgeschlagenen Festkostens\u00e4tze sind f\u00fcr die Verb\u00e4nde \noft nicht kostendeckend und auch noch nicht best\u00e4tigt. \nDamit wird den meist ehrenamtlich agierenden Akteuren \ndes Naturschutzes wenig Planungssicherheit einger\u00e4umt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum ist eine Antragseinreichung f\u00fcr die Biotoppfle-\nge \u00fcber die Richtlinie Nat\u00fcrliches Erbe noch immer nicht \nm\u00f6glich \u2013 vor allem die Bitte um Angabe, wann damit zu \nrechnen ist? \n\n2. Warum sind die vom SMUL angesetzten Festkostens\u00e4t-\nze f\u00fcr die Verb\u00e4nde nicht kostendeckend? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nHerr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n 8784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSehr geehrter Abgeordneter! Ich beantworte die Fragen \nwie folgt: \n\n1. Wiederkehrende Ma\u00dfnahmen zur naturschutzgerechten \nNutzung und Pflege von Biotopen im Rahmen der Richt-\nlinie Nat\u00fcrliches Erbe m\u00fcssen aus Landesmitteln finan-\nziert werden. Daf\u00fcr ist eine beihilferechtliche Genehmi-\ngung der Europ\u00e4ischen Kommission erforderlich. Die \nAnforderungen, die die Europ\u00e4ische Kommission an die \nGenehmigung landesfinanzierter Agrarumweltma\u00dfnah-\nmen stellt, sind \u2013 insbesondere wenn es sich um sehr \nspezielle und kostenintensive Ma\u00dfnahmen handelt \u2013 sehr \nhoch. Solange unsicher ist, ob diese Beihilfen aus EU-\nwettbewerbsrechtlicher Sicht zul\u00e4ssig sind, darf grund-\ns\u00e4tzlich weder mit dem Antrags- noch mit dem Bewilli-\ngungsverfahren begonnen werden. \n\nWir f\u00fchren derzeit intensive Konsultationen mit der \nEurop\u00e4ischen Kommission, um die Einreichung genehmi-\ngungsf\u00e4higer Unterlagen zu beschleunigen. Gleichzeitig \nwurden entsprechende organisatorische Ma\u00dfnahmen \neingeleitet, um nach Vorliegen der Genehmigung unver-\nz\u00fcglich das Antragsverfahren er\u00f6ffnen zu k\u00f6nnen. Des-\nhalb sind zurzeit keine verbindlichen Aussagen \u00fcber die \nDauer des beihilferechtlichen Genehmigungsverfahrens \nund damit auch zur Er\u00f6ffnung des Antragsverfahrens \nm\u00f6glich. \n\nDie Naturschutzverb\u00e4nde k\u00f6nnen auch \u00fcber die Richtlinie \n\u201eAgrarumweltma\u00dfnahmen und Waldmehrung\u201c Antr\u00e4ge \nzur F\u00f6rderung einer naturschutzgerechten Nutzung von \nGr\u00fcnland- und Teichbiotopen stellen. Wie bereits gestern \ngesagt wurde, ist sie das Instrument, \u00fcber das bei uns \nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig die meisten Biotope gepflegt werden. \n\n2. Die Festkostens\u00e4tze f\u00fcr Biotoppflegema\u00dfnahmen \nwurden nach den Vorgaben der ELER-Verordnung bzw. \nderen Durchf\u00fchrungsverordnung ermittelt. Datengrundla-\nge waren \u00fcberwiegend Standardkosten aus der bundesweit \neinheitlich geltenden Datensammlung zur Betriebspla-\nnung und Landschaftspflege des Kuratoriums f\u00fcr Technik \nund Bauwesen. \n\nDie relativ hohe Anreizkomponente der vergangenen \nF\u00f6rderperiode gibt es bei keiner der von uns angebotenen \nMa\u00dfnahmen mehr. In die Pr\u00e4miens\u00e4tze konnten nach den \nVorgaben der Verordnung ausschlie\u00dflich zus\u00e4tzliche \nKosten, Einkommensverluste und gegebenenfalls Trans-\naktionskosten eingerechnet werden, die sich aus den \neingegangenen Verpflichtungen ergeben. Hierbei konnten \nnur Verpflichtungen ber\u00fccksichtigt werden, die \u00fcber die \nAnforderungen der guten fachlichen Praxis hinausgehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. Sie haben ausgef\u00fchrt \u2013 so habe ich Sie verstanden \n\u2013, dass, solange die wiederkehrende Biotoppflege nach \nder NE-Richtlinie EU-beihilferechtlich noch nicht ge-\nnehmigt ist, die Verb\u00e4nde \u00fcber das Programm AUW \nAntr\u00e4ge stellen k\u00f6nnten. Dies w\u00fcrde insbesondere f\u00fcr \n\nGr\u00fcnland als auch Teichbewirtschaftung gelten. Gilt dies \nauch f\u00fcr Mahden \u2013 also wiederkehrende Mahden bei der \nWiesenpflege? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Dieser Frage gehe ich nach und \nwerde Ihnen Auskunft geben. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nAbg. Roth um ihre Fragestellung; Frage Nr. 6. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich frage \nzu den Konsequenzen der Kreisneugliederung f\u00fcr den \nEntsorgungsverband Vogtland (EVV). \n\nIn der Antwort der Staatsregierung zur Kleinen Anfrage, \nDrucksache 4/10895, erkl\u00e4rte Herr Staatsminister  \nMackenroth zu den rechtlichen Konsequenzen der Ein-\nkreisung der Kreisfreien Stadt Plauen in den Vogtland-\nkreis f\u00fcr den Zweckverband: \u201eZum 01.01.2009 gehen die \nAufgaben des \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gers \nvon der Stadt Plauen auf den Vogtlandkreis \u00fcber\u201c. \n\nIch frage: \n\n1. Ist mit dem \u00dcbergang der Aufgaben auf den Vogtland-\nkreis auch die gesamte Rechtsnachfolge verbunden oder \nhandelt es sich um eine reine Aufgabennachfolge? \n\n2. Welche Auswirkungen erg\u00e4ben sich bei einer reinen \nAufgabennachfolge aus Sicht der Staatsregierung zum \nBeispiel f\u00fcr in der Vergangenheit abgeschlossene Vertr\u00e4-\nge? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nNach \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des S\u00e4chsischen Kreisgebietsneu-\ngliederungsgesetzes sind die neuen Landkreise als Folge \ndes Aufgaben\u00fcbergangs von den bisherigen kreisfreien \nSt\u00e4dten Funktionsnachfolger. Eine Rechtsnachfolge ist \ndamit grunds\u00e4tzlich nicht verbunden. \n\nHaben die kreisfreien St\u00e4dte Aufgaben, die ihnen durch \ndie Rechtsordnung zugewiesen sind, in die formale \nWahrnehmungszust\u00e4ndigkeit eines Zweckverbandes \nverlagert, bleibt diese trotz des in der Substanz stattfin-\ndenden Aufgabentr\u00e4gerwechsels auch nach der Einkrei-\nsung beim Zweckverband. Hierzu enth\u00e4lt \u00a7 4 Abs. 2  \nSatz 3 des Kreisneugliederungsgesetzes eine klare Son-\ndervorschrift zu den Regelungen des s\u00e4chsischen Geset-\nzes \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit. \n\nAuf die Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 4 des Kreisgebietsneu-\ngliederungsgesetzes m\u00f6chte ich Sie, sehr geehrte Frau \nRoth, verweisen. Da aufgrund des formalen Aufgabentr\u00e4-\ngerwechsels die Stadt Plauen nicht mehr Mitglied des \nangesprochenen Entsorgungsverbandes sein kann, hat \ndieser mit dem neuen Vogtlandkreis nur noch ein Mitglied \nund ist deshalb nach \u00a7 62 Abs. 4 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber \n\n 8785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ndie kommunale Zusammenarbeit von Gesetzes wegen \naufgel\u00f6st. Insoweit m\u00f6chte ich Sie nochmals auf die \nBeantwortung der in Bezug genannten Kleinen Anfrage \nverweisen. \n\nZu Ihrer Frage 2. Vertr\u00e4ge, die durch den Zweckverband \nabgeschlossen wurden, werden nach \u00a7 64 Abs. 4 Satz 2 \ndes Gesetzes \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit durch \nden Vogtlandkreis weitergef\u00fchrt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt stellt bitte die n\u00e4chste Frage; Frage Nr. 12. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nNach einem Bericht der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, Lokal-\nausgabe L\u00f6bau, 28.03.2008, plant die Stadt Bernstadt, im \nOrtsteil Altbernsdorf in diesem Jahr auf der Hauptstra\u00dfe \neinen neuen Gehweg zu bauen. F\u00fcr das Vorhaben habe die \nGemeinde Mittel beim Freistaat beantragt, da der Gehweg \nan einer Staatsstra\u00dfe liegt. Wann dort eine Entscheidung \nf\u00e4llt, ist nach Aussage von B\u00fcrgermeister Lange nun \nv\u00f6llig offen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann ist mit einem F\u00f6rdermittel-Bescheid seitens der \nStaatsregierung zu rechnen? \n\n2. Mit wie viel Prozent F\u00f6rderung kann die Stadt Bern-\nstadt f\u00fcr das Vorhaben rechnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! Beim \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden als zust\u00e4ndige Bewilli-\ngungsstelle liegt derzeit kein F\u00f6rderantrag der Stadt \nBernstadt f\u00fcr einen neuen Gehweg an der Hauptstra\u00dfe im \nOrtsteil Altbernsdorf vor. \n\nZur zweiten Frage, die F\u00f6rderung konkret betreffend. \nEntsprechend der geltenden F\u00f6rderrichtlinien betr\u00e4gt die \nH\u00f6he der Zuwendung bis zu 75 % der zuwendungsf\u00e4hi-\ngen Kosten. Grundlage daf\u00fcr bildet die Richtlinie des \nSMWA f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau-\nvorhaben vom 21.02.2008. Im begr\u00fcndeten Einzelfall ist \nin Abstimmung mit dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit ein h\u00f6herer F\u00f6rdersatz m\u00f6glich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Sollte die Stadt \nBernstadt noch einen Antrag stellen wollen, bis wann \nmuss sie diesen eingereicht haben, damit das Vorhaben \nnoch in diesem Jahr abgeschlossen werden kann? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich w\u00fcrde auf jeden Fall raten, diesen Antrag \nrelativ z\u00fcgig zu stellen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Roth, Sie \nk\u00f6nnen Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 7. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Es geht um die Abstufung \neiner Staatsstra\u00dfe zu einer Gemeindestra\u00dfe. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist das Verfahren zur Abstufung einer Staatsstra\u00dfe \nzu einer Gemeindestra\u00dfe nach \u00a7 7 Abs. 3 S\u00e4chsisches \nStra\u00dfengesetz geregelt? \n\n2. Welche verkehrsrechtlichen Anordnungen kann eine \nGemeinde f\u00fcr die Stra\u00dfen treffen, f\u00fcr die sie nicht Tr\u00e4ge-\nrin der Stra\u00dfenbaulast ist? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Roth! Das S\u00e4chsi-\nsche Stra\u00dfengesetz schreibt dem Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit vor, der betroffenen Gemeinde \nm\u00f6glichst drei Monate vor Erlass der Abstufungsverf\u00fc-\ngung die Absicht zur Abstufung anzuk\u00fcndigen, und gibt \nihr Gelegenheit zur Stellungnahme. \n\nBei Gemeindeverbindungsstra\u00dfen werden beide betroffe-\nnen Gemeinden am Verfahren beteiligt. Au\u00dferdem \nschlie\u00dft das jeweils zust\u00e4ndige Stra\u00dfenbauamt im Namen \ndes Freistaates mit der Gemeinde, die die Stra\u00dfenbaulast \nzuk\u00fcnftig innehaben wird, eine Abstufungsvereinbarung \nab. Darin werden beispielsweise Ma\u00dfnahmen festgelegt, \num die Stra\u00dfe in einen ihrer Verkehrsbedeutung entspre-\nchenden Unterhaltungszustand zu versetzen. Nach Ab-\nschluss der Anh\u00f6rung verf\u00fcgt das Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit in Form einer Allgemeinverf\u00fcgung \ndie Abstufung der Staatsstra\u00dfe. Die Abstufung wird \nsodann von der Gemeinde, die neuer Tr\u00e4ger der Stra\u00dfen-\nbaulast wird, im S\u00e4chsischen Amtsblatt \u00f6ffentlich bekannt \ngemacht. \n\nDie Abstufung einer Staatsstra\u00dfe zu einer Gemeindestra\u00dfe \nkann auch im Rahmen eines Planfeststellungs- und \nFlurbereinigungsverfahrens nach den jeweiligen Verfah-\nrensregeln erfolgen. Auch in diesen Verfahren werden die \nGemeinden angeh\u00f6rt. Die \u00f6ffentliche Bekanntmachung \nder Abstufung kann durch Kenntlichmachung in den \nausgelegten Pl\u00e4nen ersetzt werden. Nach erfolgter Abstu-\nfung wird die betroffene Stra\u00dfe aus dem Stra\u00dfenverzeich-\nnis f\u00fcr Staatsstra\u00dfen entfernt und in das jeweilige Be-\nstandsverzeichnis f\u00fcr Gemeindestra\u00dfen aufgenommen. \nZudem stellt die betroffene Gemeinde einen Antrag auf \nGrundbuchberichtigung, um sich als neue Eigent\u00fcmerin \ndes Stra\u00dfengrundst\u00fcckes eintragen zu lassen. \n\nNun zu Ihrer zweiten Frage. Nach derzeitiger Rechtslage \nk\u00f6nnen kreisangeh\u00f6rige Gemeinden, unabh\u00e4ngig von der \nStra\u00dfenbaulast, keinerlei verkehrsrechtliche Anordnungen \ntreffen. Zust\u00e4ndig sind allein die Landkreise, die kreis-\nfreien St\u00e4dte und die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte. Das \u00e4ndert sich \nam 1. August 2008 aufgrund einer Regelung im Verwal-\n\n 8786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ntungsneuordnungsgesetz. Dann sind die Gemeinden \nwiederum unabh\u00e4ngig von der Baulast f\u00fcr den Erlass \nverkehrsrechtlicher Anordnungen f\u00fcr Gemeindestra\u00dfen \nund sonstige \u00f6ffentliche Stra\u00dfen zust\u00e4ndig. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Herr Minis-\nter. Ich habe noch eine Nachfrage. Sie haben jetzt den \nGesetzestext interpretiert. Wie ist das, wenn die Kommu-\nne, die Gemeinde, beantragt, dass die Staatsstra\u00dfe zur \nGemeindestra\u00dfe abgestuft wird? Geht dieses Verfahren \nauch? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Im Moment nicht. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sie haben diesen anderen \nWeg beschrieben. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich habe versucht, Ihnen noch einmal die Rechts-\nlage darzustellen. Im Moment geht das nicht. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Und nach dem 01.08.? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Dann ist es offensichtlich unter bestimmten \nVoraussetzungen m\u00f6glich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: K\u00f6nnen Sie mir diese \nbestimmten Voraussetzungen nennen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich kenne die Stra\u00dfe, um die es geht. Es geht um \nKlingenthal\u2013Kraslice. Das muss man sich sicher im Detail \nanschauen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich habe dazu eine Kleine \nAnfrage gestellt. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Daher wei\u00df ich es ja. Dann k\u00f6nnen wir das auch \nmit der Beantwortung der Kleinen Anfragen \u2013 es sind, \nglaube ich, mehrere \u2013 vertiefen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Aber wenn Sie bei der \nBeantwortung meine m\u00fcndliche Frage noch im Hinter-\nkopf h\u00e4tten, w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Okay. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nMinister, f\u00fcr die Zusage. \n\nIch rufe jetzt Frau G\u00fcnther-Schmidt auf, ihre n\u00e4chste \nFrage zu stellen; Frage Nr. 13. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nFirma Eigensche Trocken- und Umwelttechnik GmbH \nETU Altbernsdorf a. d. Eigen plant an ihrem Standort in \nAltbernsdorf die Errichtung einer Anlage zur Abfallzwi-\nschenlagerung und Behandlung ausgew\u00e4hlter Abf\u00e4lle. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Teilt die Staatsregierung die Auffassung, dass die \nVerladung und Bearbeitung gef\u00e4hrlicher, teilweise staub-\nf\u00f6rmiger, Abf\u00e4lle nur in geschlossenen R\u00e4umen erfolgen \ndarf und eine Verladung unter freiem Himmel unter \nHinzuziehung einer Berieselungsanlage, die die staubf\u00f6r-\nmigen Gefahrstoffe binden soll, nicht ausreichend ist, um \nauftretenden Gefahren zu begegnen? \n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Gefahr ein, dass bei \neiner Verladung gef\u00e4hrlicher, staubf\u00f6rmiger Stoffe unter \nfreiem Himmel entweder das Grundwasser oder das nahe \nliegende Flie\u00dfgew\u00e4sser Plie\u00dfnitz mit gef\u00e4hrlichen Stoffen \nkontaminiert werden, insbesondere beim Auftreten von \nStarkniederschl\u00e4gen im zeitlichen Zusammenhang mit \nden Verladevorg\u00e4ngen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nW\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Frau Abgeordnete! Ich beantworte Ihre \nFragen wie folgt: Die Antwort zur ersten Frage lautet ja. \nInsofern sehen wir nat\u00fcrlich auch die Gefahr, dass bei \neinem Umschlag staubender, gef\u00e4hrlicher Stoffe im \nFreien die Umwelt kontaminiert werden kann, und sind \nder Auffassung, dass dies nicht dem Stand der Technik \nentspricht. \n\nF\u00fcr die in Rede stehende Anlage der Firma Eigensche \nTrocken- und Umwelttechnik trifft dies jedoch nicht zu. \n\nSowohl in der bestehenden Anlage als auch der geplanten \nErweiterung werden gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle ausschlie\u00dflich in \ngeschlossenen R\u00e4umen behandelt. Es wird auch keine \nVerladung staubender gef\u00e4hrlicher Stoffe unter freiem \nHimmel stattfinden. Diese dem Stand der Technik ent-\nsprechende Verfahrensweise wird auch Bestandteil der \nbeantragten \u00c4nderungsgenehmigung sein. \n\nInnerhalb der Halle der Firma wird f\u00fcr Kleincontainer \neine portable Feinstberieselungsanlage installiert, damit \nauch dort beim Entladen die Staubentwicklung auf ein \nMinimum begrenzt wird und die Schadstoffe unmittelbar \nam Entstehungsort aufgefangen werden k\u00f6nnen. \n\nZur Frage 2. Diese er\u00fcbrigt sich aufgrund der Beantwor-\ntung zu Frage 1. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. Auf einer B\u00fcr-\ngerversammlung, die auf Einladung der Firma ETU auf \nderen Betriebsgel\u00e4nde erfolgte, teilte das Unternehmen \nmit, dass die Lkws, die die Stoffe anliefern, zum Teil zu \ngro\u00df sein werden, um in die Halle einzufahren, und dass \ndeshalb aus Sicherheitsgr\u00fcnden eine Berieselung im \nFreien erfolgen w\u00fcrde, damit keine St\u00e4ube freigesetzt \nwerden. \n\nWie sch\u00e4tzen Sie diesen Sachverhalt unter Ber\u00fccksichti-\ngung Ihrer vorherigen Antwort ein? \n\n 8787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Ich kann zu dem Sach-\nverhalt nichts sagen, w\u00fcrde ihn aber gern mitnehmen und \npr\u00fcfen. Ich gehe davon aus, dass er Bestandteil des \nGenehmigungsverfahrens sein wird. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die letzte Frage f\u00fcr \nheute stellt Herr Abg. Kosel; Frage Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \n\nMeine Frage bezieht sich auf die Schlie\u00dfung und Verle-\ngung des Internats des Sorbischen Gymnasiums in Baut-\nzen. \n\nLaut Presseberichten steht die Schlie\u00dfung und Verlegung \ndes Internats des Sorbischen Gymnasiums in Bautzen \nbevor. Das Sorbische Gymnasium wurde erst unl\u00e4ngst in \ndas Sorbische Schul- und Begegnungszentrum Bautzen \nintegriert. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist das Verh\u00e4ltnis der Anzahl der Bewohnerinnen \nund Bewohner des Internats des Sorbischen Gymnasiums \nam bisherigen Standort im Vergleich zu den Anmeldungen \nf\u00fcr das Internat des Sorbischen Gymnasiums am geplan-\nten Alternativstandort in der Albert-Schweitzer-Stra\u00dfe \nBautzen? \n\n2. Wie viele einsprachige, das hei\u00dft der sorbischen Spra-\nche nicht kundige Internatsbewohner werden im \nMai 2008 im Objekt in der Albert-Schweitzer-Stra\u00dfe in \nBautzen untergebracht sein? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abgeordneter! Zur ersten Frage. Das Internat des \nSorbischen Gymnasiums befindet sich in Tr\u00e4gerschaft des \nDomowina e.V. Dessen Witaj-Sprachzentrum informierte \nam 14. April 2008, dass im laufenden Schuljahr bis April \ninsgesamt 40 Sch\u00fcler im Internat angemeldet waren. Ab \nMai werden es nur noch 29 sein. F\u00fcr das kommende \nSchuljahr liegen bisher 23 Anmeldungen vor, wobei eine \nAnmeldung noch bis Juni m\u00f6glich ist. \n\nDas Witaj-Sprachzentrum des Domowina e. V. sch\u00e4tzt \nein, dass f\u00fcr das Schuljahr 2008/2009 weniger Sch\u00fcler als \nbisher das Angebot des Internates nutzen w\u00fcrden. Ob und \nin welchem Umfang diese Annahme eintrifft, dazu kann \nnoch nicht ausgesagt werden. \n\nZur 2. Frage. Eine Anfrage beim Tr\u00e4ger des Internates \nAlbert-Schweitzer-Stra\u00dfe in Bautzen, dem Landkreis \nBautzen, ergab keine weiteren Informationen, wie viele \nder k\u00fcnftigen Internatsbewohner der sorbischen Sprache \nkundig sind. So weit zur Antwort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Die letzten beiden Fragen von den Abg. Frau \nKagelmann und Frau Herrmann werden durch die Minis-\nterin schriftlich beantwortet, sodass wir am Ende unserer \nFragestunde angekommen sind. Es wurden alle Fragen \nbeantwortet. \n\nIch kann den Tagesordnungspunkt 2 demzufolge beenden. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Mammografie-\nScreening-Programm in Sachsen (Frage Nr. 14) \n\nAus Hinweisen von B\u00fcrgerinnen der Stadt G\u00f6rlitz geht \nhervor, dass das Angebot zu einer kostenlosen Vorsorge-\nuntersuchung im Rahmen des Mammografie-Screening-\nProgramms zur Fr\u00fcherkennung von Brustkrebs f\u00fcr Frauen \nzwischen 50 und 69 Jahren in Teilen Ostsachsens nicht \nl\u00fcckenlos abgesichert werden kann. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wurden im Bereich Ostsachsen \nnicht alle Frauen zur Vorsorgeuntersuchung eingeladen, \ndie im laufenden Jahr 70 Jahre alt werden bzw. im Jahr \n2007 70 Jahre alt wurden? \n\n2. Welche station\u00e4ren oder mobilen Mammografie-\nScreening-Einheiten sind f\u00fcr die Absicherung der Unter-\nsuchungen speziell im Einzugsgebiet G\u00f6rlitz zust\u00e4ndig, \nund wurde bei der Standortwahl ber\u00fccksichtigt, dass die \nMobilit\u00e4t in l\u00e4ndlichen Gebieten h\u00e4ufig eingeschr\u00e4nkt ist? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur ersten \nFrage. Die Einladung zum Mammografie-Screening \nerfolgt durch die Zentrale Stelle nach den Vorgaben des \nprogrammverantwortlichen Arztes. \n\nEs wird nach Postleitzahlen und nicht nach Jahrg\u00e4ngen \neingeladen. Eine Ber\u00fccksichtigung einzelner Jahrg\u00e4nge ist \nprogrammtechnisch nicht m\u00f6glich. Deshalb k\u00f6nnen nicht \nalle 69-j\u00e4hrigen Frauen auf einmal eingeladen werden. \n\nDennoch versucht die Zentrale Stelle, Frauen, die kurz \nvor der Vollendung des 70. Lebensjahres stehen, einen \nTermin zur Teilnahme am Mammografie-Screening zu \nvermitteln. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss dieser Altersgruppe besondere \nBeachtung geschenkt werden. Ich appelliere hier auch an \ndie Haus- und Frauen\u00e4rzte, ihre Patientinnen auf die \nAltersgrenze hinzuweisen. \n\nUnabh\u00e4ngig vom Mammografie-Screening, das hei\u00dft \nauch altersunabh\u00e4ngig, \u00fcbernehmen die Krankenkassen \ndie Kosten f\u00fcr die kurative Mammografie (Mammografie \n\n 8788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nbei Krebsverdacht). Diese Informationen m\u00fcssten inzwi-\nschen bekannt sein. Ich bitte Sie deshalb um Mithilfe bei \nder entsprechenden Aufkl\u00e4rung und Information der \n\u00d6ffentlichkeit. \n\nZur zweiten Frage. Die Mammografieaufnahmen werden \nin Ostsachsen in drei zertifizierten Mammografieeinheiten \nerstellt. Zwei davon sind station\u00e4re Einheiten, und zwar \ndie Mammografieeinheiten Pirna und Kamenz. \n\nZudem gibt es eine mobile Mammografieeinheit, das \nMammamobil, welches nach einem Tourenplan in \nOstsachsen wechselnd im Einsatz ist. Derzeit steht das \nMammamobil in Bautzen. \n\nDie Aufteilung der Mammografieeinheiten, insbesondere \ndie mobile Einheit, ber\u00fccksichtigt die von Ihnen ange-\nsprochene Struktur in den l\u00e4ndlichen Gebieten. \n\nBei der Screening-Einheit Ostsachsen handelt es sich um \nein territorial relativ gro\u00dfes Gebiet mit deutlich unter-\nschiedlichen Bev\u00f6lkerungsdichten. In l\u00e4ndlich schwach \nbesiedelten Gebieten ist eine Mammografieeinheit gege-\nbenenfalls nicht ausgelastet. \n\nDamit die Frauen nicht zu weit fahren m\u00fcssen, wurde die \nmobile Mammografieeinheit installiert. Die Entfernung zu \ndiesem R\u00f6ntgenbus ist f\u00fcr die Frauen in der Regel entfer-\nnungsm\u00e4\u00dfig g\u00fcnstiger als der Besuch einer station\u00e4ren \nMammografieeinheit (Praxis). \n\nUm festzustellen, ob die Region Ostsachsen ausreichend \nmit station\u00e4ren Mammografieeinheiten versorgt ist, muss \ndie weitere Entwicklung abgewartet werden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Dioxin belasteter B\u00fcffel-\nMozzarella auf dem s\u00e4chsischen Markt (Frage Nr. 15) \n\nEnde M\u00e4rz berichteten verschiedene nationale Medien, \ndass B\u00fcffel-Mozzarella aus 26 K\u00e4sereien der Region \nKampanien (Italien) Dioxinwerte \u00fcber den Grenzwerten \naufweist. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchen Handelseinrichtungen Sachsens wird \nMozzarella aus Kampanien verkauft (Bitte um Angabe \nder eingeleiteten Untersuchungen)? \n\n2. Wie viele Mozzarella-Proben hat die Staatsregierung in \nden letzten 24 Monaten auf Schadstoffe und Pflanzen-\n\nschutzmittel \u00fcberpr\u00fcft (Bitte um Angabe der Analyseer-\ngebnisse und Grenzwert\u00fcberschreitungen [absolut und in \nProzent] unterteilt nach Regionen)? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zu Ihrer \nersten Frage. Weder die Staatsregierung noch die nachge-\nordneten s\u00e4chsischen Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6r-\nden verf\u00fcgen \u00fcber Informationen dar\u00fcber, welches Wa-\nrensortiment die verschiedenen s\u00e4chsischen Handelsein-\nrichtungen bereithalten und mit welchen Lebensmitteln \nsie folglich beliefert werden. \n\nInsoweit k\u00f6nnen auch keine Angaben dar\u00fcber gemacht \nwerden, in welchen Einrichtungen des Handels Mozzarel-\nla aus Kampanien verkauft wird. \n\nErst wenn Lebensmittel im Rahmen der amtlichen Le-\nbensmittel\u00fcberwachung bzw. -untersuchung beanstandet \nwerden \u2013 die als Gegenstand des Europ\u00e4ischen Schnell-\nwarnsystems oder wirtschaftsseitiger R\u00fcckrufaktionen \nauff\u00e4llig geworden sind \u2013, werden belieferte Handelsein-\nrichtungen den Beh\u00f6rden bekannt. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt, dass s\u00e4chsische Unternehmen mit dem \nin Rede stehenden Dioxin-belasteten B\u00fcffel-Mozzarella \nitalienischer Herkunft nicht beliefert worden sind. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. In den letzten 24 Monaten wur-\nden zwei Mozzarella-Proben italienischer Herkunft an der \nLandesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und \nVeterin\u00e4rwesen Sachsen (LUA) auf das Vorhandensein \nvon Schadstoffen und Pflanzenschutzmitteln untersucht. \n\nDabei kam eine Multimethode zum Einsatz, die bei-\nspielsweise den Nachweis Polychlorierter Biphenyle \n(PCB) sowie der Insektizide DDT und Hexachlorcyclohe-\nxan (HCH) bzw. von deren Abk\u00f6mmlingen erm\u00f6glicht. \n\nR\u00fcckst\u00e4nde der genannten Verbindungen wurden bei \ndiesen Untersuchungen nicht nachgewiesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zum Tagesordnungs-\npunkt 3 treffen wir uns 14:00 Uhr wieder. \n\n (Unterbrechung von 13:04 bis 14:00 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nUnternehmensnachfolge sichern \nDrucksache 4/11575, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \nbeginnen mit den einreichenden Fraktionen CDU und \nSPD, danach Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE  und die \nStaatsregierung. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. \nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Viele oder einige, die vielleicht Wirtschafts-\n\nverstand haben, unterliegen wahrscheinlich dem mitt\u00e4gli-\nchen Suppenkoma, weil sie hier nicht anwesend sind. Ich \nbedauere das sehr, aber wir werden trotzdem in der \nTagesordnung fortfahren. \n\n(Rolf Seidel, CDU: \nLob doch einmal die, die da sind!) \n\n 8789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eManche halten \nden Unternehmer f\u00fcr einen r\u00e4udigen Wolf, den man \ntotschlagen m\u00fcsse. Andere meinen, es sei eine Kuh, die \nman ununterbrochen melken k\u00f6nne. Nur wenige sehen in \nihm ein Pferd, das den Karren zieht.\u201c Sie kennen das Zitat \nvon Winston Churchill, das ich zu Beginn meiner Rede \nvoranstellen m\u00f6chte. \n\nWie Sie hier im Hohen Haus Unternehmer beurteilen, das \n\u00fcberlasse ich ganz Ihrer Einstellung und Ihrem wirtschaft-\nlichen Denk- und Handlungsansatz. Ich glaube aber mit \nSicherheit, dass das Bild des Unternehmers in Deutsch-\nland ein weitaus besseres sein k\u00f6nnte, wenn dieses Bild in \nder \u00f6ffentlichen Meinung entsprechend positiver w\u00e4re. \nDas hat viele Ursachen. \n\nEine davon ist die Neid-Diskussion, die auch einige hier \nim Hohen Haus mit Best\u00e4ndigkeit pflegen. Aber auch die \nEinengung von unternehmerischem Handeln durch \ngesetzgeberische Ma\u00dfnahmen ist eine beliebte Zeremonie \nin Gesamtdeutschland. \n\nNach meiner festen \u00dcberzeugung ist unternehmerisches \nDenken und Handeln wieder mehr zu st\u00e4rken. Deutsch-\nland hat sich nach dem Krieg schon einmal durch Ideen-\nreichtum, Mut und starkes Unternehmertum erneuert und \nein beeindruckendes Wirtschaftswunder zuwege gebracht. \nDamals wie heute gilt: Unternehmertum ist der Schl\u00fcssel \nzu Wachstum. Warum ist das so? \n\nEin Unternehmer arbeitet weiter, bis er sein Ziel erreicht \nhat, auch wenn es zwischendurch vielleicht Korrekturen \ngeben muss. Diese F\u00e4higkeit unternehmerischer Hartn\u00e4-\nckigkeit ist nicht allzu weit verbreitet. Bekanntlich sprin-\ngen Ideen wie Fl\u00f6he durch die Gegend, aber sie bei\u00dfen \nnicht jeden. Deswegen kann man auch nicht erwarten, \ndass die ganze Nation pl\u00f6tzlich \u00fcber Nacht zu Unterneh-\nmern wird. Wir m\u00fcssen aber mehr tun, um diese Zahlen \nzu steigern, indem wir den Begriff \u201eUnternehmer\u201c wieder \npositiv besetzen. \n\nZur gesellschaftlichen Anerkennung des Unternehmers \ngeh\u00f6rt es, dass mutige Existenzgr\u00fcnder im Fall des \nMisserfolges nicht in ein Loch fallen. Solche Diskussio-\nnen sind leider viel zu wenig gef\u00fchrt worden. Deswegen \nsollte unser Berichtsantrag diese Ans\u00e4tze voranstellen. \n\nWas also m\u00fcssen wir tun, um wieder mehr Menschen f\u00fcr \nunternehmerisches Denken und Handeln zu begeistern? \nKann man das \u00fcberhaupt f\u00f6rdern? Ich denke, ja. Wir \nm\u00fcssen Deutschland aus dem momentanen Jammertal \nherausf\u00fchren und erkennen, dass wir gemeinsam sehr viel \nbewegen k\u00f6nnen. Reden wir uns nicht manchmal selbst \nschlecht? Sachsen zum Beispiel ist ein Land mit sehr \nguten PISA-Ergebnissen im Schulbereich \u2013 aber was \nmachen wir in diesem Haus daraus? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Nichts!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Das ist wahrscheinlich auch Ihre Aufga-\nbe als Opposition. Aber ich denke, wir haben da mehr \nVerantwortung. \n\nGilt es nicht bereits im fr\u00fchesten Kindesalter, Eigenver-\nantwortung, kreatives Denken und selbstst\u00e4ndiges Han-\ndeln zu f\u00f6rdern? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Eben!) \n\nEbendieses leistungsgerechte Denken muss mehr gef\u00f6r-\ndert werden. Deswegen bin ich froh, dass wir in Sachsen \ndiese Dinge leistungsgerechter eingef\u00fchrt haben. Ich \ndenke dabei zum Beispiel an die Einf\u00fchrung der Kopfno-\nten genauso wie an die Nichtabw\u00e4hlbarkeit von naturwis-\nsenschaftlichen F\u00e4chern in der Gymnasialstufe. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Lesen Sie mal \ndas Fachblatt \u2026! Das bringt gar nichts!) \n\nEs ist notwendig und wichtig, den Kindern und Jugendli-\nchen dieses Leistungsdenken vorzuleben. \u2013 Beruhigen Sie \nsich, ich will hier keine schul- oder familienpolitische \nDebatte ausl\u00f6sen. Aber die Grundlagen dazu werden \nbereits im fr\u00fchesten Kindesalter gelegt. Dies vorzuleben \nist wichtig f\u00fcr sp\u00e4tere Entscheidungen, im unternehmeri-\nschen Bereich t\u00e4tig zu sein. Der oder die Beste sein zu \nwollen ist an vielen Schulen schon lange kein erstrebens-\nwertes Ziel mehr. Warum eigentlich nicht? Warum sagen \nwir unseren Kindern nicht, dass es gut ist, vorn zu sein, \nund dass es gut ist, besser sein zu wollen als andere. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nWenn es wieder gelingt, mehr Eigeninitiative und mehr \nLeistungsansporn in unsere Schulen zu bringen, wird uns \ndas einen gro\u00dfen Schritt voranbringen. \n\nDieses Thema setzt sich im \u00dcbrigen auch bei den Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen fort. Dort brauchen wir ebenfalls \ndiesen Leistungsgedanken. Wenn wir es schaffen, mehr \nAnreize f\u00fcr unternehmerische T\u00e4tigkeiten zu geben und \nnicht f\u00fcr eine Rundumversorgung des Staates zu streiten, \ndann werden wir in Zukunft erfolgreicher sein, weil der \nMensch ein nach oben strebendes Wesen ist. Abh\u00e4ngige \nMenschen \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie auf der linken Seite gut zu! \u2013 \nk\u00f6nnen nur Ideologen gebrauchen. Wir als CDU-Fraktion \nstreben aber einen freien Menschen an, der sich selbst \nhelfen kann und andere integriert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte zu einigen Zahlen kommen. Nach Angaben \ndes Statistischen Bundesamtes wagen immer weniger \nDeutsche die Gr\u00fcndung eines Unternehmens. 2007 \nwurden nur noch rund 54 000 gr\u00f6\u00dfere Betriebe aufgebaut. \nDas ist die niedrigste Zahl seit Einf\u00fchrung der Statistik im \nJahre 1996 und ein R\u00fcckgang von 5,2 % gegen\u00fcber 2006. \nIn den Neunzigerjahren wurden noch mehr als \n200 000 Betriebe j\u00e4hrlich gegr\u00fcndet, deren Rechtsform \nund Mitarbeiterzahl auf eine gute wirtschaftliche Bedeu-\ntung schlie\u00dfen lassen. Auch Kleinbetriebe wurden nicht \nso viele gegr\u00fcndet. Insgesamt waren es 308 000 Betriebe. \nDas ist ein Minus \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 von 12 %. \n\nIn der Begr\u00fcndung unseres Antrages und im S\u00e4chsischen \nMittelstandsbericht 2005 und 2006 finden Sie im \u00dcbrigen \n\n 8790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ndiese Zahlen und Fakten und k\u00f6nnen Ihr Handeln durch-\naus danach ausrichten. \n\nIch meine, es ist alarmierend, von solchen Zahlen zu \nh\u00f6ren, und deshalb sollten wir bei allen \u00dcberlegungen \nimmer wieder diese erstgenannten Aspekte, die ich \neingangs in meiner Rede aufgef\u00fchrt habe, ber\u00fccksichti-\ngen. \n\nDennoch hat Politik einiges zu begleiten und bessere \nRahmenbedingungen zu schaffen. So ist sicherlich zu \nkl\u00e4ren, warum ausgerechnet in Sachsen trotz Beihilfe die \nangebotenen Informationsm\u00f6glichkeiten bewusst oder \nunbewusst nicht ausreichend genutzt werden. Ist die \nBeratung dazu ausreichend oder ist ein sogenannter \nUnternehmercoach f\u00fcr die pers\u00f6nliche Beratung und \nBetreuung ein wichtiger Aspekt? Wir als CDU-Fraktion \nunterst\u00fctzen deshalb die Einrichtung von Unternehmer-\ncoachs in den s\u00e4chsischen Kammern; diese k\u00f6nnen \nn\u00e4mlich sehr gut mit anderen Netzwerken zusammenar-\nbeiten. \n\nEine weitere Frage m\u00f6chte ich stellen: Brauchen wir \nUnternehmensb\u00f6rsen, die einen Verkauf oder einen \nEinkauf von Unternehmen erleichtern? Was kann und \nmuss Wirtschaftsf\u00f6rderung heute in Anbetracht der \ngenannten Zahlen und Fakten leisten, um den Generati-\nonswechsel in den Firmen zu erm\u00f6glichen und positiv zu \nbegleiten? Welche Voraussetzungen m\u00fcssen wir im \nBereich der Unternehmensnachfolge bei der \u00dcbernahme \nvon bestehenden Verbindlichkeiten verbessern und \nkorrigieren? Ich wei\u00df, wovon ich spreche \u2013 ich bin selbst \nals Unternehmer t\u00e4tig \u2013, und im Moment erfolgt genau \ndieser Generations\u00fcbergang. Brauchen wir eine bessere \nKombination von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und deren Erg\u00e4n-\nzung f\u00fcr ganz spezielle Firmenl\u00f6sungen? Auch diese \nFrage stellt sich. \n\nDas sind alles Fragen, die unser Berichtsantrag zu beant-\nworten gedenkt. Dar\u00fcber hinaus sollen M\u00f6glichkeiten \nbestehen, unseren s\u00e4chsischen Mittelstand in breitester \nForm bei der \u00dcbernahme und \u00dcbergabe im Firmenbereich \nUnterst\u00fctzung zu geben. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung zu unserem \nAntrag, damit auch zuk\u00fcnftig in Sachsen wichtige Ar-\nbeitspl\u00e4tze erhalten und weitere aufgebaut werden k\u00f6n-\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Tino G\u00fcnther, \nFDP, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD spricht \nHerr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \nUnternehmensnachfolge gewinnt in der \u00f6ffentlichen \nDebatte zunehmend an Dynamik \u2013 nicht ohne Grund. In \nnahezu jeder Stunde schlie\u00dft in Deutschland ein Famili-\nenunternehmen nach Ausscheiden seines Eigent\u00fcmers. \nDie Zahl der Unternehmen, die zuk\u00fcnftig einen Nachfol-\n\nger suchen, wird in den n\u00e4chsten Jahren, demografisch \nbedingt, noch deutlich zunehmen. \n\nAllein von den circa 90 000 industriellen Familienunter-\nnehmen in Deutschland besch\u00e4ftigt sich aktuell laut BDI-\nMittelstandspanel fast ein Drittel mit der anstehenden \nUnternehmens\u00fcbergabe. F\u00fcr etwa 21 000 Unternehmen \nsteht die \u00dcbergabe in den kommenden f\u00fcnf Jahren an. \n\nIn allen Forschungsberichten besteht weitestgehend \nEinigkeit dar\u00fcber, dass die Nachfolge f\u00fcr viele Unter-\nnehmer gerade bei der Vielzahl von kleinen und Kleinst-\nunternehmen immer noch ein Tabuthema ist. Aktuell hat \netwa die H\u00e4lfte der 50- bis 59-j\u00e4hrigen Unternehmer noch \nkeine Entscheidung \u00fcber die Nachfolge getroffen. Das ist \nnat\u00fcrlich auch schwierig. Wenn man sich hier im Osten \ndas Unternehmen in den letzten Jahren aufgebaut hat \u2013 \nvielleicht sogar aufgrund des wirtschaftlichen Auf-\nschwungs in solides Fahrwasser gekommen ist \u2013, dann ist \nes relativ schwierig, sich daran zu gew\u00f6hnen, auch einmal \ndaran zu denken, was nach diesem Erfolg passiert. Das \nkann teilweise problematische Auswirkungen haben, \ninsbesondere in Richtung der Nachfolgerproblematik, \naber auch der darin besch\u00e4ftigten Mitarbeiter. \n\nWie sieht es nun in Sachsen aus? Die Sicherung der \nUnternehmensnachfolge stellt 15 Jahre nach der Trans-\nformation der ostdeutschen Wirtschaft in zunehmendem \nMa\u00dfe eine Herausforderung f\u00fcr den Freistaat dar. Bekann-\nterma\u00dfen ist die Wirtschaft des Freistaates durch kleine \nund mittlere Unternehmen gepr\u00e4gt: Rund 80 % der \nArbeits- und rund 79 % der Ausbildungspl\u00e4tze stellt der \nMittelstand bereit. Damit ist der Mittelstand das R\u00fcckgrat \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft. Ihn zu erhalten und zu st\u00e4rken \nist das vordringliche Ziel der Politik, insbesondere auch \nsozialdemokratischer Wirtschaftspolitik. \n\nNeben einer hohen Anzahl von Neugr\u00fcndungen ist die \ns\u00e4chsische Volkswirtschaft darauf angewiesen, dass \ninsbesondere die bereits am Markt eingef\u00fchrten Unter-\nnehmen von der nachfolgenden Generation weitergef\u00fchrt \nwerden. Aus diesem Grund m\u00fcssen wir uns dringend dem \nThema Unternehmensnachfolge widmen. Daf\u00fcr einen \nBeitrag zu leisten ist Ziel dieses Antrages. \n\nDas Wirtschaftsministerium hat im Mittelstandsbericht \ndiesem Thema einen eigenen Schwerpunkt gesetzt. \nDar\u00fcber hinaus hat das ifo Institut eine Studie zum Thema \nUnternehmensnachfolge in Sachsen erarbeitet. \n\nIm S\u00e4chsischen Mittelstandsbericht ist zu lesen, dass im \nZusammenhang mit dem Thema \u201eAnstehende Nachfolge-\nregelung\u201c mit einer Stilllegungsquote von circa 20 % \ngerechnet wird. Diese Quote deutlich zu verringern und \nm\u00f6glichst viele Nachfolgen erfolgreich zu gestalten, \ngeh\u00f6rt zu den wichtigsten Aufgaben der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung im Freistaat. Das s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium \nhat daher gemeinsam mit den s\u00e4chsischen Kammern \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen noch gezielter \nInformationen und Hilfen f\u00fcr einen nachhaltigen Genera-\ntionswechsel zur Verf\u00fcgung gestellt. Ich habe mir Stich-\npunkte herausgeschrieben. Wenn man sich die sehr \n\u00fcbersichtliche und inhaltsreiche Seite des Wirtschaftsmi-\n\n 8791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nnisteriums ansieht, dann findet man Beispiele f\u00fcr die \nF\u00f6rderung in den Bereichen Existenzgr\u00fcndung, Investiti-\nonen, Forschung und Entwicklung, Beteiligung, B\u00fcrg-\nschaften, Mittelstand, Besch\u00e4ftigung, Konsolidierung, \nStrukturfonds usw. An M\u00f6glichkeiten und Informations-\nangeboten seitens des Wirtschaftsministeriums mangelt es \nalso nicht. Das s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium unter-\nst\u00fctzt im Rahmen seiner Mittelstandsrichtlinie im Pro-\ngramm \u201eIntensivberatung Coaching\u201c unter anderem die \nBeratung von Unternehmen bei der Erstellung und Um-\nsetzung von Unternehmensstrategien. \n\nF\u00fcr Unternehmen geh\u00f6rt die Regelung der Nachfolge zu \nden strategischen Unternehmensentscheidungen, die f\u00fcr \ndie Firma zukunftsbestimmend sind. W\u00e4hrend bei einer \nerwarteten \u00dcbergabe diese sehr oft geplant und gezielt \nvorbereitet worden ist, haben wir bei unerwarteten \u00dcber-\nnahmen \u2013 wegen Tod, Krankheit etc. \u2013 das Problem, dass \noft existenzielle Folgen f\u00fcr das Unternehmen, den Markt \nund die Besch\u00e4ftigten zu beklagen sind. Das ist in Sach-\nsen in 26,3 % der F\u00e4lle so. Die unerwartete Unterneh-\nmensnachfolge birgt gegen\u00fcber einer erwarteten Unter-\nnehmensnachfolge deswegen erhebliche Nachteile. So \nnimmt das Unternehmen bei fehlendem Notfallplan durch \ndie kurzzeitig auftretende F\u00fchrungslosigkeit erheblichen \nSchaden. \n\nDie familieninterne Unternehmensnachfolge bildet in \nSachsen in rund 57 % aller Unternehmensnachfolgen die \nL\u00f6sung. Damit liegt Sachsen \u00fcber dem Bundestrend. Aber \naufgrund der demografischen Entwicklung ist klar, dass \nhier ein Schwund von M\u00f6glichkeiten auftritt, das hei\u00dft, \nauch die \u00dcbergabe an Mitarbeiter bzw. Externe tritt \nimmer mehr in den Mittelpunkt. Gerade bei sehr profitab-\nlen Unternehmen werden unternehmensexterne \u00dcberga-\nben wahrscheinlicher. Hier ist es wichtig, darauf zu \nachten, dass die \u00dcbergabe nicht ein Schlucken, sondern \neine Fortf\u00fchrung des Unternehmens bedeutet. \n\nWelche Herausforderungen stellen sich bei der Unter-\nnehmensnachfolge? Eine Unternehmensnachfolge kann \nan einer Vielzahl von Problemen scheitern. Allerdings \nk\u00f6nnten die meisten davon gel\u00f6st werden, wenn sie \nfr\u00fchzeitig erkannt und angegangen w\u00fcrden. Darin liegt \neine zentrale Herausforderung f\u00fcr eine erfolgreiche \nNachfolge. \n\nNeben Problemen im Zusammenhang mit der Suche nach \neinem Nachfolger und seiner Auswahl sind es insbesonde-\nre finanzielle und emotionale Probleme, die den Erfolg \nverhindern k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus kann es zu rechtlichen \nund steuerlichen Problemen kommen. Die auf Bundes-\nebene stattfindende Diskussion \u00fcber die Erbschaftsteuer \nzeigt das sehr deutlich. Auch Herr Heidan hat es ange-\nsprochen. Eine Unternehmensnachfolge sollte daher von \nBeginn an als mehrdimensionale Herausforderung ver-\nstanden werden. Dem dient unser Antrag. Ich bitte um \nZustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Unternehmensnachfol-\nge ist ein aktuelles Thema. Ich darf zun\u00e4chst sagen, dass \nder Bericht, der Ihnen sicherlich vorliegt und der sich im \nWesentlichen um die Jahre 2005 und 2006 dreht, einen \ngro\u00dfen Teil der sachlichen Probleme relativ deutlich in \nden Fokus r\u00fcckt. Nach der kurzen Zoologie des Kollegen \nHeidan will ich einmal versuchen, auf die Probleme, die \nwir sehen, einzugehen. Ich werde mich an Ihren Antrag \nhalten. \n\nIn dem Bericht wird festgestellt, dass bis zum Jahr 2020 \nimmerhin mehr als 25 000 s\u00e4chsische Unternehmer vor \nder Frage stehen, ihr Unternehmen zu \u00fcbergeben und die \nUnternehmensnachfolge verbindlich zu regeln. Hier liegt \ndie Betonung auf dem Mittelstand, das hei\u00dft, wir reden \nvon \u00fcber 16 Milliarden Euro Umsatz und von \u00fcber \n300 000 Arbeitnehmern. \n\nNach Aussagen des S\u00e4chsischen Handwerkstages m\u00fcssen \nallein im Handwerk in den kommenden zehn Jahren 8 000 \nbis 10 000 Betriebe genau diesen Schritt gehen. Nach \nErfahrungen der Betriebswirtschaftspr\u00fcfer des Hand-\nwerkstages scheitern bis zu 30 % aller dieser Nachfolgen \nan nur einem Problem, n\u00e4mlich der finanziellen Grundla-\nge. \n\nIn den kommenden Monaten wird sich also jede im \nBundestag vertretene Partei sowie jede und jeder im \nBundestag vertretene Abgeordnete, der auch die Interes-\nsen des Mittelstandes und der Unternehmensnachfolger \nvertritt, daran messen lassen m\u00fcssen, ob es zu einer \nunternehmernachfolgefreundlichen Erbschaftsteuerreform \nkommt oder nicht. Wir haben bis zum 31. Dezember Zeit, \ndas wissen Sie. Schaffen wir es bis dahin in Deutschland \nnicht, wird die Erbschaftsteuer \u2013 wie einst die Verm\u00f6-\ngensteuer \u2013 ersatzlos wegfallen. \n\nWenn am 20. November 2007 die \u201eDresdner Neuesten \nNachrichten\u201c schrieben: \u201eDas Handwerk ist noch nicht \n\u00fcber den Berg\u201c, dann erscheint das bei Lichte betrachtet \nein wenig euphemistisch. Ich will es einmal so formulie-\nren: Das Handwerk steht genau am Fu\u00dfe desselben. Der \neigentliche Berg kommt noch. \n\nIch m\u00f6chte auf ein typisch s\u00e4chsisches Problem hinwei-\nsen. Das typisch S\u00e4chsische daran ist m\u00f6glicherweise \nauch das typisch Uns\u00e4chsische; denn in der gesamten \nBundesrepublik stehen Unternehmen vor genau dieser \nFrage. Das betrifft insgesamt 700 000 Chefs, die deutsch-\nlandweit in den n\u00e4chsten zehn Jahren abtreten werden. \nVon den 2005 gesch\u00e4tzten 71 000 \u00fcbergabereifen soge-\nnannten Familienunternehmen, so schrieb die \u201eSZ\u201c \n\u00fcbrigens bereits im Sommer 2006, droht nach Aussage \nder Kammern mehr als 8 % mangels Nachfolger das Aus. \nDas sind immerhin 6 000 Unternehmen mit mehr als \n30 000 Besch\u00e4ftigten. Da k\u00f6nnte man sagen, das sei nicht \nviel, aber 6 000 Unternehmen entsprechen immerhin einer \nKleinstadt. Nehmen Sie die Unternehmen und die Mitar-\n\n 8792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nbeiter zusammen, dann wissen Sie, was dort auf der \nKippe steht. Das hei\u00dft aber auch: Wenn bundesweit \nNachfolgebedarf besteht, haben die s\u00e4chsische Bewerbe-\nrin oder der s\u00e4chsische Bewerber um die \u00dcbernahme \neines Unternehmens nat\u00fcrlich auch mehrere Optionen. \nDann stellt sich die Frage, warum sie gerade hier in \nSachsen ein Unternehmen \u00fcbernehmen sollen. \n\nDas wirklich S\u00e4chsische an diesem Problem ist es aber \naus einem anderen Grund: Kein anderes Bundesland hat \nin diesem Punkt so stark unter dem demografischen \nWandel zu leiden wie Sachsen. Dieser wird in keinem \nanderen Bundesland innerhalb der n\u00e4chsten 20 Jahre, also \ngenau in diesem Korridor, eine so gro\u00dfe Herausforderung \nsein wie bei uns. Hinzu kommt: Wir suchen die gleichen \nMenschen, die einerseits dringend die L\u00fccken in der \nUnternehmensnachfolge schlie\u00dfen sollen, die aber gleich-\nzeitig die dringend gesuchten Fachkr\u00e4fte sein sollen, vor \nallem im ingenieurtechnischen Bereich bzw. in der Indus-\ntrie. An diesem Punkt r\u00e4chen sich nach meinem Daf\u00fcrhal-\nten die S\u00fcnden der Lehrlingsausbildung der vergangenen \n18 Jahre. Andersherum gesprochen: Die Jahrg\u00e4nge, die \nheute in den Arbeitsmarkt eintreten, also potenzielle \nFachkr\u00e4fte und F\u00fchrungskr\u00e4fte von morgen \u2013 nicht von \n\u00fcbermorgen, sondern schon in f\u00fcnf Jahren \u2013, sind in den \nJahren 1992 bis 1996 geboren worden. Das sind mit \ndurchschnittlich weniger als 25 000 Lebendgeborenen \nimmerhin die schw\u00e4chsten Jahrg\u00e4nge in Sachsen. Das ist \nnicht mehr revidierbar. Das hei\u00dft in der Konsequenz: Uns \nfehlt, genau genommen, eine komplette Unternehmerge-\nneration. \n\nDie Unternehmensnachfolge regeln \u2013 wer das will oder \nmuss, der steht nat\u00fcrlich vor zahlreichen Fragen. Da h\u00f6rt \nbestimmt Ihre Neiddiskussion auf; denn darum beneidet \ndie Unternehmer mit Sicherheit keiner. \n\nDie Nachfolge kann intern geregelt werden. Eine M\u00f6g-\nlichkeit ist, dass man im Familienunternehmen jemanden \nfindet, der das Unternehmen \u00fcbernimmt. Vorhin wurde \ngesagt, dass das gerade einmal auf die H\u00e4lfte zutreffen \nk\u00f6nnte. Dann habe ich eine regionale Nachfolge, das \nhei\u00dft, es wird jemand aus meiner Familie oder aus mei-\nnem Unternehmen sein. Es wird jemand sein, dem ich \nvertraue, zu dem ich eine emotionale Bindung habe und \nder eine Bindung an das Unternehmen hat. Wenn die \nfachliche Eignung da ist und wenn ich \u00fcber, vorsichtig \nausgedr\u00fcckt, geschlechterspezifische H\u00fcrden gesprungen \nbin, dann ist das meine bevorzugte Variante. Das sind \nTraditionen, die \u00fcbrigens auch die alte DDR nicht aufl\u00f6-\nsen konnte und die bis heute fortbestehen. \n\nDiese L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten betreffen aber nur einen \nkleinen Teil der Unternehmen. Der \u00fcbergro\u00dfe Teil \u2013 \nbundesweit sind es 30 %, in Sachsen ein paar mehr \u2013 \nsucht nach einer externen L\u00f6sung, das hei\u00dft, diese Unter-\nnehmen sind darauf angewiesen, ohne Traditionen \u00dcber-\nnehmer zu finden. Das ist auch ein s\u00e4chsisches Problem. \nHier kommt die Gr\u00fcnderproblematik der Zeit nach der \nWende zum Tragen. Damals gab es massive Buy-Ins und \nBuy-Outs. Wie erfolgten denn damals Unternehmens-\n\n\u00fcbernahmen? Die ehemaligen Leiter, Technischen Direk-\ntoren, Mitarbeiter oder Fremde haben die Unternehmen \n\u00fcbernommen. Damals waren diese Damen und Herren \nschon 40 bis 50 Jahre alt; heute sind sie 65 bis 70. Damit \nist das Problem dringender denn je. Vor diesem Problem \nstehen Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg definitiv nicht. \nHinzu kommt, dass das die Unternehmen machen m\u00fcssen, \nunabh\u00e4ngig von Erfolg oder Misserfolg, unabh\u00e4ngig von \nKonjunktur und Tagesgesch\u00e4ft. \n\nSie machen es im laufenden Wettbewerb. Das bedeutet, \nwir haben nat\u00fcrlich ein gesellschaftliches Problem. Es hat \naber eine hochsubjektive und individuelle Seite. Emotio-\nnale und fachliche Eignung m\u00fcssen vorhanden sein. Die \nChemie muss stimmen, gerade bei der \u00dcbergabe kleinerer \nUnternehmen. Wir haben einen Gro\u00dfteil kleinerer Unter-\nnehmen, die im Umsatz bis 250 000 Euro liegen. Da stellt \nsich schon die Frage: Wem \u00fcbergebe ich mein Lebens-\nwerk und was \u00fcbernehme ich damit? Die Konsequenz: \nAllein mit Geld k\u00f6nnen Sie das Problem nicht l\u00f6sen. \n\nWas braucht es also, wenn Sie entscheiden wollen, ein \nUnternehmen zu \u00fcbernehmen oder zu \u00fcbergeben? Man \nbraucht zun\u00e4chst professionelle Hilfe. Wer macht das? Sie \nbrauchen einen Rechtsanwalt. Ohne ihn werden Sie das \nProblem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Sie brauchen zwingend \neinen Steuerberater. Sie brauchen einen Notar, denn \nirgendjemand muss das besiegeln. Sie brauchen eine \nBank. Insofern warte ich \u00fcbrigens auch gespannt auf  \ndie Beantwortung der Kleinen Anfrage des Kollegen \nSchmalfu\u00df, Drucksachennummer 4/11773, zu B\u00fcrgschaf-\nten. Sie brauchen die organisierte Wirtschaft mit Unter-\nst\u00fctzung der IHK und HWK. Hier schlie\u00dft sich nach \nmeinem Daf\u00fcrhalten auch die Frage an: Wozu brauchen \nSie eigentlich uns? \n\nWas wir definitiv nicht brauchen: die Lobhudelei, dass \nSie diesen oder jenen Wohlstand erhalten. Das wissen Sie. \nWozu brauchen wir also den Landtag? Damit wir das \nProblem in das gesellschaftliche Bewusstsein heben? Ich \nglaube, da sind wir die Letzten. Ja, das haben Sie schon \ngemerkt. Daf\u00fcr ist es zu sp\u00e4t. Es fehlt nicht an Erkennt-\nnissen und Analysen. Es gibt bestehende Netzwerke. Es \ngibt privat organisierte Netzwerke, Menschen, die zu \nRecht damit Geld verdienen, die organisierte Wirtschaft. \nEs gibt reichlich Informationsm\u00f6glichkeiten \u2013 bundesweit \nund in Sachsen. Es gibt umfangreiche Darstellungen auf \nden Seiten des SMWA. Es gibt die S\u00e4chsische Aufbau-\nbank. All das ist bereits vorhanden. Es gibt F\u00f6rderpro-\ngramme der EU, umfangreichste Ausbildungsprogramme. \nEs ist alles gen\u00fcgend da. Fraglich ist, warum das eigent-\nlich nicht genutzt wird? \n\nInsofern gebe ich Ihnen recht und freue mich auch auf den \nBericht, den Sie verlangen. Ich lege aber Wert darauf, \ndass es kein Bericht des Landtages sein kann. Wir m\u00fcssen \nuns schon selbst entscheiden, was wir tun, und selbst \nL\u00f6sungswege vorschlagen. Ich bin aber auf den Report \nder Staatsregierung gespannt, welche Ergebnisse der \nMittelstandsbericht und die eingeleiteten Ma\u00dfnahmen \ngebracht haben. \n\n 8793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nZu Ihrer Planstelle, die Sie offensichtlich im Punkt 2 f\u00fcr \ndie IHK und HWK, f\u00fcr den Unternehmenscoach fordern: \nMich w\u00fcrde interessieren, wie viele Sie denn davon haben \nwollen. Wir haben drei Kammerbezirke und jeweils IHK \nund HWK. Sie brauchten also mindestens sechs Stellen. \nDann stellt sich noch die Frage: Wer soll denn dieser \nSupercoach sein? Soll er nur vernetzen, komplex ausbil-\nden? Soll er m\u00f6glicherweise das Coaching f\u00fcr Regionen \n\u00fcbernehmen, wie die Kammerbezirke organisiert sind? \nWelches Personal soll es sein? Soll es aus anderen Berei-\nchen \u00fcbergehen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Ich gestatte Ihre Frage. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Fr\u00f6hlich, ist Ihnen bekannt, \ndass in der Industrie- und Handelskammer in Chemnitz \nund in absehbarer Zeit auch in Annaberg-Buchholz bereits \nohne staatliche Hilfe ein Unternehmenscoach t\u00e4tig ist? \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Ja, ich finde es auch gut. \nDeswegen kam auch meine Frage, wer das sein soll und \nwen Sie etablieren wollen. In dem Zusammenhang w\u00e4re \nes doch ein Superding, wenn man noch eine Landesbank \nh\u00e4tte, die sich um die F\u00f6rderung des Mittelstandes k\u00fcm-\nmern k\u00f6nnte. \n\nIn dem Zusammenhang vielleicht ein Hinweis an Herrn \nMinister Jurk. M\u00f6glicherweise w\u00e4re es ja sinnvoll, in \nintensivsten Austausch mit Herrn Jaschinski zu treten und \nzu fragen, mit welchen Mitteln er den s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand in der Unternehmensnachfolge f\u00f6rdern wollte, die \nuns ja anders betrifft als Baden-W\u00fcrttemberg. Nachfolger \naus Baden-W\u00fcrttemberg sind bei uns gern gesehen. \n\nIch habe gestern Abend in Ihrem Internetauftritt gelesen, \ndass die S\u00e4chsische Landesbank immer noch als externer \nBerater genannt wird. Kann es sein, dass das ein komi-\nscher Witz oder ein Versehen ist? Vielleicht ist das \u201eex-\ntern\u201c auch so gemeint. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Die Sachsenbank!) \n\n\u2013 Danke, dass Sie das hier aktualisieren. Machen Sie das \nauch auf der Internetseite. Das ist n\u00e4mlich \u00e4u\u00dferst irref\u00fch-\nrend. \n\nFazit: Externe Angebote sind ausreichend vorhanden. Ich \nfreue mich auf Ihren Bericht und die Frage, was wir \ndaraus machen und welche M\u00f6glichkeiten wir einr\u00e4umen, \ndenn F\u00f6rderprogramme allein scheinen nicht zu ziehen. \nWir haben konkrete. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Macht man sich die Methode \n\ndes Instituts f\u00fcr Mittelstandsforschung in Bonn zu eigen \nund definiert den Begriff \u201eMittelst\u00e4ndisches Unterneh-\nmen\u201c zun\u00e4chst rein quantitativ \u00fcber den erzielten Jahres-\numsatz von 50 000 Euro bis 50 Millionen Euro, dann \nwurden im Jahr 2004 135 858 solcher Betriebe gez\u00e4hlt. \nDiese Zahl gewinnt allerdings erst dann Konturen, wenn \nman sich vor Augen h\u00e4lt, dass dies fast alles in Sachsen \nbeheimatete Betriebe sind. Sachsen ist also ein Bundes-\nland, das zu fast 100 % vom erfolgreichen Auftreten \nseiner mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und Unternehmer \nabh\u00e4ngig ist. Insofern ist es verst\u00e4ndlich und gut, wenn \nauch sp\u00e4t, dass sich die Regierungskoalition um die rund \n25 000 Unternehmen sorgt, die bis zum Jahr 2020 voraus-\nsichtlich einen Nachfolger als Eigent\u00fcmer oder Unter-\nnehmensleiter ben\u00f6tigen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Regierungslager zitiert in \nder Begr\u00fcndung des Berichtsantrages aus dem s\u00e4chsi-\nschen Mittelstandsbericht 2005/2006, der vom Institut f\u00fcr \nWirtschaftsforschung, ifo, erstellt wurde. Diesem Bericht, \nmeine Damen und Herren, ist etwas zu eigen, was den \nRegierungserkl\u00e4rungen und Zukunftsprognosen der \nKoalition und der Staatsregierung fremd ist: Er entwirft \nn\u00e4mlich ein relativ ungeschminktes Bild der zu erwarten-\nden Realit\u00e4t im n\u00e4chsten Jahrzehnt, denn die Annahme \ndes Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, nach dem schlech-\ntestenfalls 20 % der Unternehmen mangels geeigneter \nNachfolger schlie\u00dfen werden, wirft dort folgende Frage \nauf: Woraus soll sich denn die Nachfolge in der Alters-\ngruppe der 26- bis 46-J\u00e4hrigen rekrutieren, wo doch \ninsbesondere in Sachsen diese Gruppe in den n\u00e4chsten \nzw\u00f6lf Jahren um 25 % schrumpft und die Quote derjeni-\ngen, die bereit sind, die Selbstst\u00e4ndigkeit auf sich zu \nnehmen, ohnehin in Sachsen unter dem bundesdeutschen \nDurchschnitt liegt? Erwarten Sie in den n\u00e4chsten Jahren \nallen Ernstes einen positiven R\u00fcckwanderungssaldo aus \nden alten Bundesl\u00e4ndern oder bauen Sie gar auf osteuro-\np\u00e4ische Unternehmer, mit deren Hilfe, Geld und Engage-\nment dann s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden \nsollen? \n\nEs ist daher wieder typisch, dass bei einer solchen dro-\nhenden Perspektive von einer gro\u00dfen Herausforderung \ngeschwafelt anstatt von einem wirklichen Problem ge-\nsprochen wird. Man muss es durchaus begr\u00fc\u00dfen \u2013 das tun \nwir als NPD-Fraktion auch \u2013, dass die Landesregierung \nersucht wird, \u00fcber die Entwicklung der Nachfolgesituati-\non in s\u00e4chsischen Unternehmen seit dem Erscheinen der \nvon ihr in Auftrag gegebenen Untersuchungen zu berich-\nten. Es w\u00e4re auch interessant zu erfahren, ob in den \nletzten zwei bis drei Jahren die Bereitschaft und die Zahl \nder Alteigent\u00fcmer \u00fcber 60 Jahren gestiegen ist, die sich \nhinsichtlich einer Unternehmens\u00fcbergabe beraten lassen \nm\u00f6chten. \n\nAngesichts der Bedeutung des Mittelstandes gerade f\u00fcr \nSachsen w\u00e4re es aber durchaus w\u00fcnschenswert gewesen, \nwenn die Koalitionsfraktionen nicht nur einen Berichtsan-\ntrag an die Staatsregierung gestellt h\u00e4tten, sondern auch \nselbst den einen oder anderen L\u00f6sungsvorschlag unter-\nbreitet h\u00e4tten, wie man eine Unternehmens\u00fcbergabe \n\n 8794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nbegleiten k\u00f6nnte. Ich denke hier an Vorst\u00f6\u00dfe bei der \nErbschaftsteuerdebatte, an eine aktivere Vernetzung von \nEigent\u00fcmern und potenziellen Nachfolgern usw. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Antrag zustimmen, da er ein \nwichtiges Thema aufgreift und in die richtige Richtung \ngeht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Bei 20 \nbis 25 % der ostdeutschen Unternehmen steht in den \nn\u00e4chsten zehn Jahren eine Unternehmens- und Betriebs-\nnachfolge an. Im s\u00e4chsischen Handwerk ist rund ein \nF\u00fcnftel der Inhaber \u00e4lter als 55 Jahre. F\u00fcr Sachsen sch\u00e4tzt \ndas ifo Institut die Zahl der bis 2020 zu \u00fcbergebenden \nUnternehmen auf insgesamt 25 000, wobei 8 000 bis \n10 000 dem Handwerk zuzurechnen sind. Diese als \nInhaber und Kapitalgesellschaften gef\u00fchrten Unterneh-\nmen erwirtschaften ungef\u00e4hr 16 Milliarden Euro Umsatz \nund besch\u00e4ftigen 330 000 Menschen. Auch diese Zahlen \nsind schon genannt worden, 70 000 Personen allein im \nBereich des Handwerks. Wenn man sich den Mit-\ntelstandsbericht mit einer Stilllegungsquote von 20 % \nanschaut \u2013 Herr Pecher hat das angesprochen \u2013, dann \nkommt man rein rechnerisch auf 66 000 betroffene \nBesch\u00e4ftigte und einen Umsatzanteil von 3,2 Milliar-\nden Euro, der unsicher ist, weil eine Unternehmensnach-\nfolge ansteht. Diese Zahlen zeigen die volkswirtschaftli-\nche Bedeutung dieser Thematik. F\u00fcr Sachsen muss gelten, \ndass die Absicherung der Unternehmensnachfolge Stand-\nortpolitik f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Kollege Heidan, mit Kopfnoten, so wichtig diese \nauch sein m\u00f6gen, l\u00f6sen wir dieses Problem nicht. Hier \nbedarf es weiterer Ans\u00e4tze. Eine zus\u00e4tzliche regionalpoli-\ntische Relevanz hat das Thema f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, \nweil die Migrationsbewegung weg aus dem l\u00e4ndlichen \nRaum die Chance, einen Unternehmensnachfolger zu \nfinden, weiter einschr\u00e4nkt. \n\nBei den inhabergef\u00fchrten Betrieben im l\u00e4ndlichen Raum \nsteht in der Regel der Generationswechsel als die typische \nUnternehmensnachfolge an. Auch bei den familieninter-\nnen Nachfolgeregelungen gibt es Studien vom Institut f\u00fcr \nWirtschaft und Gesellschaft in Bonn, die besagen, dass \nder Wert von gegenw\u00e4rtig 40 % bis zum Jahr 2020 auf \n25 % absinken wird. Die Kinder oder Enkel stehen \ntypischerweise nicht mehr als Nachfolger zur Verf\u00fcgung. \nDas ist insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum eine sich \nversch\u00e4rfende Problematik. \n\nHinzu kommt, dass wir in Sachsen eine sehr kleingliedri-\nge Wirtschaftsstruktur haben. Knapp 90 % der Unterneh-\nmen in Sachsen besch\u00e4ftigen maximal neun Mitarbeiter. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass Sachsen nach Th\u00fcringen die zweit-\nh\u00f6chste Industriedichte in Ostdeutschland hat und \u2013 man \nwill das immer gar nicht wahrhaben \u2013 dass wir in Sachsen \neine h\u00f6here Pro-Kopf-Unternehmensdichte haben als im \nMusterl\u00e4ndle des Mittelstandes Baden-W\u00fcrttemberg. \nAber diese nur auf den ersten Blick positive Situation \nmuss Anlass f\u00fcr kritische \u00dcberlegungen sein, denn gerade \nim Wettbewerb fehlen h\u00e4ufig Gr\u00f6\u00dfenvorteile und St\u00e4rke \nvon Unternehmen. Wir haben in Sachsen nicht zu wenige \nUnternehmen, sondern sie sind oft zu klein und zu \nschwach f\u00fcr den internationalen Wettbewerb. Daher \nm\u00fcsste es logischerweise Aufgabe des Freistaates sein, \ndiese Situation bei den \u00dcberlegungen zur Unternehmens-\nnachfolge zu ber\u00fccksichtigen. \n\nLeider ist es so, Herr Staatsminister Jurk, dass Sie in \nmanchen Punkten das Gegenteil machen. Wer in Sachsen \nein Unternehmen neu gr\u00fcnden m\u00f6chte, kann B\u00fcrgschaften \nin H\u00f6he von bis zu 80 % seiner Kreditsumme erhalten. \nWer ein bestehendes Unternehmen im Rahmen der \nUnternehmensnachfolge \u00fcbernehmen m\u00f6chte, erh\u00e4lt eine \nUnterst\u00fctzung von maximal nur 50 %. Hier ist eine \nUngleichgewichtung zwischen der Existenzgr\u00fcndung und \nder Unternehmens\u00fcbernahme vorhanden. Diese Un-\ngleichgewichtung durch verfehlte F\u00f6rderpolitik m\u00fcssen \nwir dringend korrigieren. Ich denke, damit kann auch die \nUnternehmensnachfolge erleichtert werden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: \nWoher wissen Sie, dass es 50 % sind?) \n\nWir haben entsprechende Informationen von Betroffenen \nerhalten, die F\u00f6rderungen abgelehnt bekamen. Wenn Sie \nerkl\u00e4ren, dass das alles nicht so ist, erfreut das die Betrof-\nfenen. Wir k\u00f6nnen das sp\u00e4ter im Landtagsprotokoll \nnachlesen, und die Betroffenen k\u00f6nnen ihre F\u00f6rderantr\u00e4ge \nmit dem Protokoll erneut einreichen und auf Ihr Wort hin \ndie entsprechende F\u00f6rderung erhalten. Das w\u00e4re ein \nechter Erfolg der heutigen Debatte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllgemein m\u00fcssen wir sehen, dass wir in Sachsen immer \nnoch die Tendenz haben, dass wir Existenzgr\u00fcndungen \nviel st\u00e4rker f\u00f6rdern als Unternehmen, die am Markt \netablierte Kunden- und Lieferbeziehungen haben. Wir \nm\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, nicht nur die typische \nUnternehmensnachfolge zu f\u00f6rdern, bei der das Unter-\nnehmen seine Identit\u00e4t beh\u00e4lt, also ein Nachfolger ein \nbestehendes Unternehmen erwirbt und fortf\u00fchrt; sondern \nangesichts der Gr\u00f6\u00dfenproblematik, die ich genannt habe, \nm\u00fcssen wir auch dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht sinnvoll \nist, nicht nur diesen Weg zu gehen, sondern auch den \nWeg, dass sich Unternehmen durch Kauf oder Fusion \nzusammenschlie\u00dfen. Dadurch wird zwar nicht die Nach-\nfolge des Unternehmers gesichert, jedoch die Arbeitspl\u00e4t-\nze und die Wirtschaftskraft in der Region. Auch diese \nDinge m\u00fcssen wir bei der F\u00f6rderung von Unternehmens-\nnachfolgen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 8795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nDurch diese Art der Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen wir das Prob-\nlem der Kleingliedrigkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nl\u00f6sen, indem wir im Rahmen der Nachfolge auf nat\u00fcrli-\nchem Wege zu gr\u00f6\u00dferen und schlagkr\u00e4ftigen Unterneh-\nmenseinheiten in Sachsen kommen. Wir m\u00fcssen ebenfalls \nhinsichtlich der F\u00f6rderpolitik darauf achten, juristische \nPersonen und Personengesellschaften gleich zu behan-\ndeln. Bei der Bundespolitik m\u00fcssen wir \u00fcber den Bundes-\nrat auf das Thema Erbschaftsteuer Einfluss nehmen. Die \nRegelungen im vorliegenden Entwurf b\u00fcrden einem \nNachfolger erhebliche Risiken auf. Wer \u00fcber viele Jahre \nhinweg eine bestimmte Anzahl von Arbeitspl\u00e4tzen erhal-\nten muss und dann, je nachdem was sich ergibt, gegebe-\nnenfalls anteilig Erbschaftsteuer zahlen muss, der hat ein \nso hohes pers\u00f6nliches und wirtschaftliches Risiko zu \ntragen, dass man in vielen F\u00e4llen gar nicht guten Gewis-\nsens zur Nachfolge raten kann. Wir m\u00fcssen im Bundesrat \nunseren Einfluss geltend machen, damit wir im Bereich \nder Erbschaftsteuer zu einer unternehmensnachfolge-\nfreundlicheren Regelung kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, wir \nh\u00e4tten uns etwas mehr Inhalt und mehr Vorschl\u00e4ge in \nIhrem Antrag gew\u00fcnscht. Einige haben wir in der Debatte \nschon geh\u00f6rt. Es ist ein reiner Berichtsantrag. Wir sind \nauf den Bericht der Staatsregierung gespannt und stim-\nmen Ihrem Antrag zu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! \u201eIch kann nicht voraussehen, aber ich \nkann zu etwas den Grund legen, denn die Zukunft baut \nman.\u201c Dieses von Antoine de Saint-Exypery stammende \nZitat gilt f\u00fcr Unternehmer, die vor der \u00dcbergabe ihres \nBetriebes stehen genauso wie f\u00fcr jene, die den Prozess der \nUnternehmensnachfolge begleiten. Dazu geh\u00f6rt auch die \nS\u00e4chsische Staatsregierung, die mit dem Mittelstandsbe-\nricht 2005/2006 eine umfassende Datensammlung erstel-\nlen lie\u00df und so immerhin den Anschein erweckt, dass sie \ndie Brisanz der Lage erkannt hat. \n\nMeine Damen und Herren, ich gehe davon aus, dass Sie \nden Mittelstandsbericht gelesen und verstanden haben. \nDarum m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht noch einmal die \nDaten rekapitulieren. Es reicht schon, auf das Best-Case-\nSzenario hinzuweisen. Demnach sieht jedes f\u00fcnfte \u00fcber-\ngabef\u00e4hige mittelst\u00e4ndische Unternehmen, das in Sachsen \nbis 2020 zu einer Nachfolge ansteht, die Stilllegung \nderzeit als das wahrscheinlichste Szenario an. Dies \nbedeutet einen Umsatzr\u00fcckgang von knapp einer Milliar-\nde Euro und einen Verlust von etwa 30 000 Arbeitspl\u00e4t-\nzen. \n\nDas Thema Nachfolge wird seitens der Unternehmer \nimmer noch deutlich zu sp\u00e4t in Angriff genommen. Wer \nbesch\u00e4ftigt sich schon gern mit etwas, das am Ende des \n\naktuellen Lebensabschnitts steht? Aber, meine Damen und \nHerren, je sp\u00e4ter und inkonsequenter die Nachfolge \nangegangen wird, desto geringer sind die Erfolgsaussich-\nten. Erstes Problem: Es muss ein geeigneter Nachfolger \ngefunden werden. Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und zunehmen-\nde \u00dcberalterung der Gesellschaft zeigen auch hier Wir-\nkung. Das hei\u00dft, eine gro\u00dfe Anzahl zur \u00dcbergabe stehen-\nder Unternehmen trifft auf immer weniger Personen, die \nals Nachfolger infrage kommen. Laut Mittelstandsbericht \nist gerade die Altersgruppe besonders vom demografi-\nschen Wandel betroffen, aus der die Mehrzahl der Nach-\nfolger kommen k\u00f6nnte, n\u00e4mlich die 26- bis 46-J\u00e4hrigen \nmit einem R\u00fcckgang von 25 %. \n\nBesonders im l\u00e4ndlichen Raum zeigen sich die Auswir-\nkungen der auf Leuchtt\u00fcrme konzentrierten Wirtschafts-\npolitik der Staatsregierung. Nach dem Motto \u201eW\u00fcsten \nmuss man nicht gie\u00dfen\u201c hat sie den l\u00e4ndlichen Raum und \ndie dortigen Mittelst\u00e4ndler ihrem Schicksal \u00fcberlassen \nund zugesehen, wie junge Leistungstr\u00e4ger scharenweise \nden Freistaat verlassen haben. Zeigt man sich nun besorgt \num die Zukunft des s\u00e4chsischen Mittelstandes, so muss \nsich die Regierung auch an die eigene Nase fassen. \n\nZweites Problem: Ist ein Nachfolger gefunden, steht die \nFrage der Finanzierung an erster Stelle. Woher, meine \nDamen und Herren, kommt das Geld zum Kauf eines \nUnternehmens? In Sachsen ist die Eigenkapitalquote in \nden seltensten F\u00e4llen ausreichend, sodass Fremdkapital \nakquiriert werden muss. Fehlen Sicherheiten, bleibt dem \nK\u00e4ufer die M\u00f6glichkeit einer B\u00fcrgschaft, zum Beispiel \n\u00fcber das B\u00fcrgschaftsprogramm der B\u00fcrgschaftsbank \nSachsen. \n\nMaximal 80 % des Kreditbetrages, der durch bank\u00fcbliche \nSicherheiten nicht gedeckt ist, kann so abgesichert wer-\nden; eine gute Sache, eigentlich. In der Praxis greift das \nB\u00fcrgschaftsprogramm jedoch in puncto Unternehmens-\nnachfolge nicht. Warum, zeigt ein Blick in die B\u00fcrg-\nschaftsrichtlinien des Freistaates Sachsen, genauer gesagt \nin Kapitel 9 zu Antrags- und Bewilligungsverfahren. \nDenn da steht, dass im bewilligenden B\u00fcrgschaftsaus-\nschuss unter anderem das Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit und das Staatsministerium der Finanzen \nvertreten sind. Letzteres hat quasi ein Vetorecht. Wird \ndavon Gebrauch gemacht \u2013 wie zuletzt mehrfach der Fall \n\u2013, gibt es keine B\u00fcrgschaft. Hier fehlt der Staatsregierung \noffenbar eine gemeinsame Strategie. \n\nIn der Mittelstandsrichtlinie wird Beratungsf\u00f6rderung zur \nUnternehmensnachfolge angeboten. In der Sensibilisie-\nrungsphase erhalten Unternehmer und potenzielle Nach-\nfolger also Hilfe, in der Phase der konkreten Umsetzung \nstellt sich dann das Finanzministerium quer. Begr\u00fcndet \nwird dies mit Unsicherheit bei der Ermittlung des realisti-\nschen Unternehmenswertes. \n\nMeine Damen und Herren! Daran kann doch dieses \nF\u00f6rderinstrument nicht scheitern; erst recht nicht vor dem \nHintergrund, dass sich die wirtschaftliche Situation der \nUnternehmen nach \u00dcbernahme im Durchschnitt verbes-\nsert, Sachsens Wirtschaft also davon profitiert. \n\n 8796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nIch fordere Sie daher auf, endlich zu einer einheitlichen \nSprache zu finden und die Unsicherheit gegen\u00fcber den \nKammern und Beratern sowie den Betroffenen auszur\u00e4u-\nmen. \n\nDer Berichtsantrag der Regierungskoalition greift eindeu-\ntig zu kurz. Statt die Aussagen des Mittelstandsberichtes \nzum Ist-Zustand noch einmal zu wiederholen, brauchen \nwir in Sachsen endlich eine einheitliche Strategie, damit \ndie kommende Generation an die Erfolge s\u00e4chsischer \nGr\u00fcnder ankn\u00fcpfen kann. Das genau fehlt dem Antrag \nund deshalb k\u00f6nnen wir auch nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es aus \nden Fraktionen noch Redew\u00fcnsche gibt. \u2013 Das scheint \nmomentan nicht der Fall zu sein. Dann Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Frage des Generationen-\nwechsels in Unternehmen ist kein Thema, welches nur in \nSachsen von Bedeutung ist. Darauf ist bereits hingewie-\nsen worden. \n\nSch\u00e4tzungen zufolge steht in der Europ\u00e4ischen Union in \nden n\u00e4chsten zehn Jahren f\u00fcr etwa ein Drittel aller kleinen \nund mittleren Unternehmen eine Nachfolgeregelung an. \nIn Deutschland stand die Regelung der Unternehmens-\nnachfolge in den vergangenen Jahren vor allem in den \nwestdeutschen L\u00e4ndern auf der Tagesordnung. \n\nWarum diskutieren wir in Sachsen erst jetzt so intensiv \n\u00fcber dieses Thema? Ich sehe, selbst in den Reihen  \nder FDP gibt es erheblichen Beratungsbedarf, Herr \nDr. Martens. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion) \n\nKleine und mittlere Unternehmen sind das R\u00fcckgrat einer \nleistungsf\u00e4higen Wirtschaft. Was so selbstverst\u00e4ndlich \nklingt, ist in Sachsen lange keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \ngewesen. Zwar gab es in Sachsen auch zu Zeiten der \nDDR im Vergleich zu den anderen ostdeutschen Regionen \n\u00fcberdurchschnittlich viele privat gef\u00fchrte Handwerksbe-\ntriebe und andere wirtschaftliche Existenzen; seit Beginn \nder Neunzigerjahre musste der Unternehmensbestand \njedoch nahezu vollst\u00e4ndig neu aufgebaut werden. Vielfach \nhatten erfahrene Mitarbeiter gemeinsam Treuhandunter-\nnehmen oder Teile daraus erworben und diese dann \nfortgef\u00fchrt. In einigen F\u00e4llen wurden auch reprivatisierte \nUnternehmen von ihren alten Chefs \u00fcbernommen und in \ndie Marktwirtschaft gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus gab es aber \nauch eine Vielzahl von Neugr\u00fcndungen. \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit und unternehmerisches Denken mussten \nvielfach praktisch \u00fcber Nacht neu erlernt und vor allem \ngelebt werden. Dieser Leistung s\u00e4chsischen Unternehmer-\ntums gilt mein tiefer Respekt und aufrichtiger Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nViel wurde seitdem erreicht. Im Jahre 2006 gab es in \nSachsen 217 000 Selbstst\u00e4ndige. Die Selbstst\u00e4ndigenquo-\nte liegt mit 11,6 % aller Erwerbst\u00e4tigen mehr als doppelt \nso hoch wie im Jahre 1991. Da waren es n\u00e4mlich 4,6 %. \n\nDer Lauf der Zeit bringt es nun einmal mit sich, dass ein \nTeil der Gr\u00fcnder der Wendezeit inzwischen ein Alter \nerreicht hat, in dem sie \u00fcber ihre Nachfolge nachdenken \nm\u00fcssen. Dies ist nun wirklich eine neue Herausforderung \nf\u00fcr sie. Gem\u00e4\u00df den Worten Erich K\u00e4stners \u201eseien wir \nehrlich, Leben ist immer lebensgef\u00e4hrlich\u201c sichern sich \nrationale Menschen gern gegen unterschiedlichste Risiken \nim Leben durch eine entsprechende Versicherung ab. Aber \nimmer noch zu viele, sonst rational handelnde Unterneh-\nmer riskieren durch eine nicht rechtzeitige Nachfolgerege-\nlung die Sicherung ihres Unternehmens \u2013 und sie gef\u00e4hr-\nden damit unter Umst\u00e4nden ihr Lebenswerk. \n\nDass im Jahre 2006 im Auftrag des S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit die Nachfolgesituati-\non in Sachsen vom ifo Institut gemeinsam mit der \nTU Dresden untersucht wurde, h\u00e4ngt also zum einen \ndamit zusammen, dass die Problematik des Generatio-\nnenwechsels in den kommenden Jahren \u2013 wie bereits im \nMittelstandsbericht 2003 festgestellt \u2013 zunimmt. Zum \nanderen gab es bislang keine verl\u00e4sslichen Daten \u00fcber die \nNachfolgesituation in Sachsen. Diese waren und sind \njedoch erforderlich, wenn die richtigen Ma\u00dfnahmen \nergriffen werden sollen. Die Zahlen sind bereits genannt \nworden \u2013 die kann ich mir jetzt sparen \u2013 und haben die \nganze Dramatik vor Augen gef\u00fchrt. \n\nWas die Studie betrifft, m\u00f6chte ich deutlich sagen: Be-\ndenklich stimmt mich, dass etwa jeder f\u00fcnfte Unterneh-\nmer sein an und f\u00fcr sich wirtschaftlich gesundes Unter-\nnehmen stilllegen will. Hierbei handelt es sich insbeson-\ndere um kleine und kleinste Unternehmen. W\u00fcrde dies \ntats\u00e4chlich eintreten, dann bedeutet das f\u00fcr den Freistaat \nSachsen bis zum Jahre 2020 einen Umsatzr\u00fcckgang von \neiner knappen Milliarde Euro und einen Verlust von etwa \n30 000 Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nMittelstandspolitik und Besch\u00e4ftigungspolitik sind unmit-\ntelbar miteinander verbunden. Das hat erhebliche Auswir-\nkungen auf unsere Volkswirtschaft insgesamt. Es ist \ndeshalb umso wichtiger, mittelst\u00e4ndische Unternehmen \nbeim Generationswechsel zu unterst\u00fctzen und f\u00fcr die \nZukunft von markt- und wettbewerbsf\u00e4higen Unterneh-\nmen zu sorgen. \n\nGrunds\u00e4tzlich sollte zwar die \u00dcbertragung von Unter-\nnehmen durch Markt und Wettbewerb geregelt werden \u2013 \ndies ist keine origin\u00e4re Staatsaufgabe \u2013; als Arbeitsminis-\nter bin ich jedoch auch dazu verpflichtet, alles denkbar \nM\u00f6gliche zu unternehmen, um recht viele Arbeitspl\u00e4tze in \nSachsen zu schaffen und zu erhalten. Daher kann und will \nich mich nicht damit abfinden, dass 30 000 Arbeitspl\u00e4tze \nin Sachsen auf dem Spiel stehen, weil Unternehmen nicht \nrechtzeitig \u00fcbertragen werden. \n\nIch will Ihnen in diesem Zusammenhang gar nicht ver-\nschweigen, dass die Unternehmens\u00fcbertragungen k\u00fcnftig \nunter schwierigeren Bedingungen stattfinden m\u00fcssen. \n\n 8797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nTatsache ist, dass in Sachsen die potenzielle Nachfolger-\ngeneration signifikant kleiner geworden ist. Schon seit \nJahren ist die Zahl der Geburten in Sachsen niedriger als \ndie Zahl der Sterbenden. Das f\u00fchrt nicht nur zu einer \nschrumpfenden, sondern insgesamt zu einer alternden \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Ein Gro\u00dfteil der Unterneh-\nmensgr\u00fcnder befindet sich im Alter zwischen 26 und \n46 Jahren. Gerade diese Altersgruppe wird bis 2020 \njedoch am st\u00e4rksten vom Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang betrof-\nfen sein. Es wird prognostiziert, dass diese Altersgruppe \nbei uns hier in Sachsen um etwa 25 % abnimmt. Das \nbedeutet wiederum, dass der Wettbewerb um geeignete \nNachfolger k\u00fcnftig allein schon aufgrund der demografi-\nschen Entwicklung weiter zunehmen wird. \n\nWas kann und was soll vor diesem Hintergrund der Staat \nunternehmen, um m\u00f6glichst viele der anstehenden Unter-\nnehmens\u00fcbertragungen in Sachsen zu einem Erfolg zu \nf\u00fchren? \n\nUm es an dieser Stelle noch einmal klar zu sagen: Wir \nwollen nicht die Marktgesetze aushebeln, sondern setzen \nauf marktkonforme Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der \n\u00dcbertragung von Unternehmen. Wir reagieren mit unse-\nren Ma\u00dfnahmen vor allem auf den in der Studie ermittel-\nten Bedarf in den Bereichen Information, Qualifikation, \nBeratung und Finanzierung. \n\nMit dem von uns in Auftrag gegebenen Mittelstandsbe-\nricht mit dem Schwerpunkt Unternehmensnachfolge \nhaben wir einen ersten Beitrag zur Verbesserung des \nInformationsstandes von Unternehmern und potenziellen \nNachfolgern geleistet. \n\nWir haben mit den s\u00e4chsischen Kammern im Jahre 2006 \ndrei Konferenzen in den jeweiligen Kammerbezirken zum \nThema \u201eUnternehmensnachfolge\u201c durchgef\u00fchrt. Die \nNachfrage war in der Chemnitzer Region sogar so hoch, \ndass 2007 eine Zusatzveranstaltung erforderlich wurde. \n\nZudem haben wir Ende 2006 ein gemeinsam mit der \nTU Dresden entwickeltes Internetportal rund um den \nGenerationenwechsel installiert. Unter www.unter-\nnehmensnachfolge.sachsen.de finden Interessierte, ausge-\nhend vom Mittelstandsbericht, unter anderem aktuelle \nInformationsquellen zu F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und An-\nsprechpartnern rund um das Thema der Unternehmens-\n\u00fcbergabe. \n\nEine Arbeitsgruppe, in der alle s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nkammern vertreten sind, besch\u00e4ftigt sich permanent mit \nProjekten und Ma\u00dfnahmen, um den Informationsstand \nvon potenziellen \u00dcbergebern und \u00dcbernehmern in Sach-\nsen zu verbessern. \n\nAuch Vertreter verschiedener Banken konnten von uns \nmotiviert werden, das Thema der Unternehmensnachfolge \nverst\u00e4rkt auf ihre Tagesordnung zu nehmen. \n\nSo hat die S\u00e4chsische Aufbaubank beispielsweise einen \nFlyer mit F\u00f6rderprogrammen zur Finanzierung der Unter-\nnehmensnachfolge aufgelegt. Der Ostdeutsche Banken-\nverband befasste sich in der Februarausgabe seines \n\nInfoports ausf\u00fchrlich mit dem Generationenwechsel in \nOstdeutschland. \n\nDas Potenzial junger Nachfolger wird aufgrund der \ndargestellten demografischen Entwicklung weiter abneh-\nmen. Daher wollen wir mehr junge Menschen f\u00fcr eine \nm\u00f6gliche Nachfolge motivieren und vor allem qualifizie-\nren. Hier sind insbesondere auch die Fach- und Hoch-\nschulen gefordert. So sind beispielsweise die Gr\u00fcnderini-\ntiativen \u201edresden exists\u201c, \u201esmile\u201c und \u201esaxeed\u201c der \nHochschulen in Dresden, Leipzig und Chemnitz auf \ndiesem Gebiet mit mehreren Projekten sehr aktiv. \n\nDie \u00dcbernahme eines Unternehmens kann in vielen \nF\u00e4llen eine echte Alternative zur Neugr\u00fcndung darstellen. \nDas Wirtschaftsministerium unterst\u00fctzt deshalb auch \ngeeignete Qualifizierungsprojekte zur Unternehmens-\nnachfolge mit Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds und \nkomplement\u00e4ren Landesmitteln in dieser Strukturfondspe-\nriode. \n\nJunge Menschen f\u00fcr das Unternehmertum zu begeistern \nund entsprechend auszubilden kann jedoch nicht allein \nder akademischen Ausbildung \u00fcberlassen werden. Ich \ndenke hier besonders an die vielen kleinen und kleinsten \nBetriebe aus dem Handwerksbereich und dem verarbei-\ntenden Gewerbe. Junge Akademiker sind f\u00fcr Kleinbetrie-\nbe alteingesessener Branchen oftmals nur schwer zu \ngewinnen, auch wenn sich diese \u00fcber viele Jahre am \nMarkt etabliert haben. Oftmals verf\u00fcgen die Hochschul-\nabsolventen aber auch gar nicht \u00fcber das in Kleinbetrie-\nben zwingend erforderliche Fachwissen. \n\nIch sehe daher gerade in den mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen auch gute Chancen f\u00fcr junge Fachkr\u00e4fte mit \nBerufsausbildung. Die Aussicht auf \u00dcbernahme eines \nBetriebes bietet ihnen interessante Aufstiegsm\u00f6glichkei-\nten und R\u00e4ume zur Selbstverwirklichung \u2013 auch ohne ein \nStudium. Wichtig ist, dass die jungen Leute bereits \nw\u00e4hrend ihrer betrieblichen Ausbildung schrittweise an \ndas Thema herangef\u00fchrt werden. Deshalb f\u00f6rdern wir seit \nvielen Jahren aus Mitteln des ESF Zusatzqualifikationen \nf\u00fcr Auszubildende im Bereich des unternehmerischen \nDenkens und Handelns bzw. zur Vermittlung von F\u00fch-\nrungskompetenzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nJedes Unternehmen und damit jede \u00dcbergabe weisen ihre \neigenen Besonderheiten auf. Deshalb k\u00f6nnen und werden \ndie im Mittelstandsbericht enthaltenen Erkenntnisse im \nEinzelfall nicht die individuelle Beratung ersetzen. Vor \nallem die s\u00e4chsischen Wirtschaftskammern und Institutio-\nnen wie das RKW verf\u00fcgen in diesem Bereich \u00fcber \nvielf\u00e4ltige Erfahrungen und k\u00f6nnen auf ein bew\u00e4hrtes \nNetzwerk zur\u00fcckgreifen. Damit die erforderlichen Bera-\ntungsleistungen rund um das Thema der Unternehmens-\nnachfolge verst\u00e4rkt in Anspruch genommen werden, \nf\u00f6rdern wir diese explizit im Rahmen unserer neuen \nMittelstandsrichtlinie. Erstmals k\u00f6nnen dabei auch \nnat\u00fcrliche Personen F\u00f6rdermittel beantragen, Personen, \ndie planen, ein KMU zu \u00fcbernehmen. \n\n 8798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nWie der Mittelstandsbericht verdeutlicht, liegt eines der \ngr\u00f6\u00dften Probleme beim \u00dcbergabeprozess im Bereich der \nFinanzierung. Wir stellen deshalb potenziellen Nachfol-\ngern bereits ein breites Unterst\u00fctzungsangebot zur Verf\u00fc-\ngung. So kann beispielsweise mit dem Programm \u201eGr\u00fcn-\ndungs- und Wachstumsfinanzierung\u201c der Erwerb von \nUnternehmen bzw. Unternehmensanteilen finanziell \nunterst\u00fctzt werden. Zudem haben wir das ESF-\nMikrodarlehen auch f\u00fcr die Unternehmensnachfolge \nge\u00f6ffnet. Au\u00dferdem stehen den \u00dcbernahmekandidaten \nauch die B\u00fcrgschaftsprogramme offen. Da es angespro-\nchen wurde, sage ich ganz deutlich: Es soll bei einem \nF\u00f6rderh\u00f6chstsatz von 80 % bleiben, also einer F\u00f6rderung \nbis zu 80 %. \n\nEntscheidend ist f\u00fcr mich vor allen Dingen, dass man \njeden Einzelfall bewertet. Wenn man \u00fcber eine \u00dcbergabe \neines Unternehmens spricht, dann muss man sich genau \nvorstellen, was erworben wird: Handelt es sich um einen \nasset-deal, das hei\u00dft, wird das Anlageverm\u00f6gen erworben, \noder handelt es sich zum Beispiel um einen share-deal, \nbei dem es darum geht, die Unternehmensanteile zu \nerwerben. Das muss in jedem Falle einzeln betrachtet \nwerden. \n\nUm auf die Anfrage des Abg. Fr\u00f6hlich zu antworten: Der \nneue Vorstandsvorsitzende der Sachsenbank, also der \nTochter der LBBW, hat seinerseits bereits Unterst\u00fctzung \nbei dem Thema angeboten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns ist mit \ndiesen \u00dcberlegungen und ergriffenen Ma\u00dfnahmen die \nUnterst\u00fctzung des Nachfolgeprozesses keineswegs \nabgeschlossen. Die Herausforderung erfolgreicher \u00dcber-\ntragung in Sachsen wird, wie der Mittelstandsbericht \n2005/2006 verdeutlicht, eine Daueraufgabe bleiben. \nLassen Sie uns diese Aufgabenstellung aber auch als \nChance, insbesondere als Chance f\u00fcr junge Leute in \nSachsen, begreifen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich gebe der CDU-\nFraktion die M\u00f6glichkeit zum Schlusswort. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In der Debatte zum Thema \n\u201eUnternehmensnachfolge sichern!\u201c ist eines deutlich \ngeworden: dass uns die im Mittelstandsbericht prognosti-\nzierten Stilllegungsquoten von 20 % nicht einfach kaltlas-\nsen d\u00fcrfen, sondern wir nachdenken m\u00fcssen, wie wir in \nZukunft diesen Prognosen entgegenwirken k\u00f6nnen. Es \ndarf nicht sein, dass das Unternehmertum nicht in einer \nWeise unterst\u00fctzt wird, wie es eigentlich notwendig w\u00e4re. \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt nennen, der auch in der Debatte \ndeutlich geworden ist, und zwar die Frage: Warum sind \nim Freistaat Bayern und in Baden-W\u00fcrttemberg diese \nProbleme nicht so gravierend, wie es ausgerechnet in \nSachsen der Fall ist? \n\nMeine Damen und Herren \u2013 und da schaue ich ganz \nbesonders hier auf die linke Seite \u2013: Das ist doch ein Erbe, \n\ndas wir \u00fcbernommen haben; denn Ihre Vorg\u00e4ngerpartei \nwar es letztendlich, die 1972 die Generation der Unter-\nnehmer ausgerottet und ausgeschaltet hat. Sie haben daf\u00fcr \nverantwortlich gezeichnet, bis 1972 an der Zerschlagung \ndes Mittelstandes massiv teilgenommen zu haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe des Abg. \nSebastian Scheel und anderer Abgeordneter \n\nder Linksfraktion \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nDas ist das, was heute \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ich bin 1990 in die CDU eingetreten und verbitte mir \nsolche Unterstellungen. \n\n(Weitere Proteste bei der Linksfraktion) \n\nDieses Erbe haben wir \u00fcbernommen, und es ist ja auch \ndie Zielsetzung unseres Berichtsantrages, dass wir an \ndieser Stelle die s\u00e4chsische Spezifik noch einmal darstel-\nlen m\u00fcssen. \n\nEs ist professionelle Hilfe notwendig, und deswegen \nhaben wir im Punkt 2 unseres Antrags das Unternehmer-\ncoaching aufgenommen, mit dem die Spezifik jeder \nUnternehmens\u00fcbergabe noch einmal herausgearbeitet \nwerden soll. Deshalb ist ja das, was hier genannt wurde, \nnicht zu bezweifeln, aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachden-\nken. Es reicht nicht, Informationen zu geben, sondern es \nmuss spezifisch auf jede einzelne Unternehmens\u00fcbergabe \neingegangen werden. \n\nLieber Michael Weichert, die Eigenkapitalquote ist \nsicherlich ein Thema; das wissen wir. Wir m\u00fcssen nach-\ndenken, was an dieser Stelle notwendig ist, um zu g\u00fcnsti-\ngem Eigenkapital zu kommen, unter g\u00fcnstigen Bedingun-\ngen der Verzinsung und Besicherung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, ich gestatte die Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau Simon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Kollege Heidan, ich \nmuss noch einmal zur\u00fcckkommen auf Ihre \u00c4u\u00dferung \nbez\u00fcglich dieser tats\u00e4chlich sehr falschen Entscheidung \n1972, den Klein- und Mittelstand der DDR zu enteignen. \nK\u00f6nnen Sie mir trotzdem zustimmen, dass der damalige \nAntrag von Gerald G\u00f6tting in die Volkskammer einge-\nbracht wurde, damals Vorsitzender der CDU, und dass es \nau\u00dferdem jetzt, fast 20 Jahre nach der Wende, \u00fcberhaupt \nkein bisschen hilfreich mehr ist, auf Sachen von vor \n50 Jahren zur\u00fcckzugreifen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\nFrank Heidan, CDU: Nach meinen Berechnungen liegt \ndas 36 Jahre zur\u00fcck. Das als Erstes. Es ist die Generation, \ndie jetzt hier fehlt. \n\n 8799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU \u2013 \nAnhaltende Unruhe \u2013 Zurufe der Abg. \n\nAndrea Roth und Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nSie haben doch die ehemaligen Blockparteien mit Ihrer \nAussage letztendlich instrumentalisiert. Sie waren doch \ndiejenige Partei, wenn Sie schon \u2013 \u2013 Lassen Sie mich \ndoch einmal ausreden, Frau Roth! \u2013 Sie waren doch \nletztendlich die bestimmende Macht, die damals \u2013 leider \u2013 \ndas Sagen hatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind der Meinung, dass Informationen und Informati-\nonsveranstaltungen wichtig sind, m\u00f6chten das aber noch \nvertiefen, step by step. \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, die marktkonformen \nMa\u00dfnahmen, wie sie der Minister erl\u00e4utert hat, sind \nwichtig, und auch die Motivation der Jugendlichen darf \n\nnicht erst an der Universit\u00e4t beginnen, sondern bereits im \nSchulbereich. Wir tun das; ich hatte es in meiner Rede \nvorhin betont. \n\nDeswegen bitte ich noch einmal um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/11575 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist diese \nDrucksache mehrheitlich beschlossen worden. Dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktionsprogramm \u201eBarrierefreies Sachsen\u201c \nDrucksache 4/11136, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, es folgen CDU, SPD, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \u2013 Ich erteile der \nLinksfraktion das Wort; Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \nSehr geehrte Frau Staatsministerin Orosz! Ich sehe Sie \nleider gerade nicht. Vielen, vielen Dank f\u00fcr Ihre Stellung-\nnahme zu unserem Antrag. Dass Sie im Fazit unseren \nIntentionen nicht zu folgen verm\u00f6gen, stimmt mich \nallerdings traurig. Ich glaube schon, dass Sie, verehrte \nFrau Staatsministerin, im Grunde unserem Anliegen \nfolgen w\u00fcrden, nur kommt die Anregung leider von den \nLinken, und wie das in diesem Landtag so ist: Was von \nlinks kommt, wird eben abgelehnt. \n\nWenn Sie, sehr geehrte Frau Staatsministerin, in Ihrer \nStellungnahme ausf\u00fchren, dass eine Voraussetzung f\u00fcr die \nTeilhabe behinderter Menschen die Bereitschaft der \nGemeinschaft, Behinderung als eine \u00fcbliche Auspr\u00e4gung \nmenschlichen Lebens anzusehen sei und diese B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger als gleichberechtigte Mitglieder der \nGesellschaft anzuerkennen seien; wenn Sie ausf\u00fchren, die \nSensibilisierung f\u00fcr die Belange von behinderten und \nalten Menschen sei eine permanente Aufgabe, an der \nstetig gemeinsam zu arbeiten ist, dann sage ich Ihnen: \nWunderbar. Sie haben recht. Genau das wollen wir. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion und \nBeifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nModerne Behindertenpolitik, meine Damen und Herren, \nist eine Querschnittsaufgabe, die alle Politikfelder um-\nfasst. Sie muss sich dadurch auszeichnen, dass sie die \nkonkreten Lebenssituationen von Menschen mit Behinde-\nrungen jeglicher Art zum Ausgangs- und Zielpunkt \n\nkonzeptioneller Gesellschaftsentwicklung, praktischer \nPolitik und allt\u00e4glichen Verwaltungshandelns macht. \nGenau aus diesem Grund, Frau Staatsministerin, meine \nDamen und Herren, sollte die Staatsregierung mit einem \nbreit angelegten Aktionsprogramm systematisch in allen \nBereichen des gesellschaftlichen Lebens daf\u00fcr sorgen, \ndass Barrieren sowohl ideell als auch materiell beseitigt \nwerden. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, meine Damen und Herren, k\u00f6nnten wir \nsagen: Das Bild barrierefreier St\u00e4dte und D\u00f6rfer im \nFreistaat Sachsen ist ein konkretes und ein deutlich \nerkennbares geworden. Doch leider k\u00f6nnen wir dies nicht \nsagen. Frau Staatsministerin, einige Beispiele daf\u00fcr: \n\nIn dieser Woche wurde in Dresden, unweit vom S\u00e4chsi-\nschen Landtag, im Motorenwerk das Projekt \u201eMehrgene-\nrationenhaus riesa efau\u201c er\u00f6ffnet. Eine tolle Sache; ist \nIhnen aber aufgefallen, dass nicht alle Menschen die \nAngebote des Mehrgenerationenhauses nutzen k\u00f6nnen? \nSeit Jahren bem\u00fchen sich die Vertreter des Vereins, das \nVordergeb\u00e4ude der Motorenhalle als barrierefreie Begeg-\nnungswerkstatt und Ateliergeb\u00e4ude f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \nwieder aufzubauen. Im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \nsind von der Stadt Dresden auch Mittel in Aussicht \ngestellt worden, allerdings umfassen diese h\u00f6chstens \n60 % der Baukosten. Die restliche Summe, circa 450 000 \nbis 500 000 Euro, muss anderweitig finanziert werden. \nEine L\u00f6sung ist bisher noch nicht gefunden worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube schon sagen zu \nk\u00f6nnen, dass jeder von Ihnen doch gern mal in ein Re-\nstaurant oder eine Kneipe geht. Nein, das hat jetzt nichts \nmit Nichtraucherschutz zu tun. Aber f\u00e4llt Ihnen auf, wenn \nSie dort hingehen, dass auch da nicht jedermann hinein \nkann, weil die Bestimmungen der Barrierefreiheit einfach \nnicht beachtet werden, trotz einer S\u00e4chsischen Bauord-\n\n 8800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nnung, trotz eines Gesetzes zur Verbesserung der Integrati-\non behinderter Menschen, trotz der Vorgaben des Deut-\nschen Institutes f\u00fcr Normung? Die Spielregeln werden \neinfach nicht beachtet, aber auch Kontrollen und Pr\u00fcfun-\ngen der Anwendung der Vorschriften finden nicht statt, \nSanktionen werden \u00fcberhaupt keine auferlegt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Rahmen des \nSt\u00e4dtebaues werden nicht unerhebliche Mittel zur Verf\u00fc-\ngung gestellt. Da werden manche Stadtteile in histori-\nschem Antlitz aufpoliert \u2013 sch\u00f6n anzuschauen, aber auch \nnicht f\u00fcr jedermann nutzbar. Ob es der Rollstuhlfahrer ist, \nob es der Blinde ist, ob es die Eltern mit Kinderwagen \nsind oder ob es eben die modebewusste Frau ist, die mal \neinen besonderen Schuh anziehen m\u00f6chte. Ich habe einige \ngesehen, die umgeknickt sind und sich auf dem Kopf-\nsteinpflaster schwer verletzt haben. Das hat nichts damit \nzu tun \u2013 Frau Pfeiffer, Sie schauen so \u2013, dass sie vielleicht \nnicht in diesen Schuhen laufen k\u00f6nnen. \n\nSie haben vielleicht geh\u00f6rt, dass ich im vergangenen Jahr \nmit Kollegen G\u00fcnther eine Tour durch Sachsen gemacht \nhabe. Wir waren in Oberwiesenthal, in Freiberg und \nBad Schandau und konnten uns dort ein Bild machen, wie \nes mit der Barrierefreiheit in Sachsen bestellt ist. Herr \nProf. Bolick, es wird Sie bestimmt freuen, wenn ich Ihnen \njetzt sage, dass es DIE LINKE im Stadtrat Glauchau war, \ndie sich gemeinsam mit dem CDU-Oberb\u00fcrgermeister \ndazu entschlossen hat, die historische Marktgestaltung \nbarrierefrei vorzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie nicht daf\u00fcr waren, aber es ist so \ngeworden, und das sollte Sie eigentlich freuen, da nun-\nmehr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Glauchau die \nChance haben, ohne Hindernisse eben auch ins Rathaus \nzu kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMit welcher Arroganz und Ignoranz vonseiten der Deut-\nschen Bahn behinderten Menschen begegnet wird, darauf \nm\u00f6chte ich jetzt nicht eingehen. Hierzu wird in der \nn\u00e4chsten Runde meine Kollegin Simon \u00fcber erlebte \nErfahrungen berichten. \n\nHerr Staatsminister Flath, wissen Sie: Im Chemnitzer \nLand wurde eine Schule saniert. Es wurde auch eine f\u00fcr \nRollstuhlfahrer geeignete Toilette eingebaut. Wunderbar, \nnur: Die Rollifahrer(innen) kommen gar nicht erst in die \nSchule, zumindest nicht selbstst\u00e4ndig, denn sie m\u00fcssen \nerst eine Treppe \u00fcberwinden, und im \u00dcbrigen: Die Roll-\nstuhlfahrertoilette befindet sich im ersten Stock. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nEs dr\u00e4ngt sich also die Frage auf: Wer pr\u00fcft oder kontrol-\nliert solche Vorhaben? Wer best\u00e4tigt die Verwendungs-\nnachweise und fragt, ob der F\u00f6rdermittelzweck auch \nerf\u00fcllt wurde? Dies alles sind Dinge, meine Damen und \nHerren, die nicht hinnehmbar sind und uns auffordern \nsollen, schnellstm\u00f6glich ein Aktionsprogramm auf den \n\nWeg zu bringen, das uns tagt\u00e4glich f\u00fcr die Fragen der \nBarrierefreiheit sensibilisiert. Anders geht es nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchauen Sie in die Bundesrepublik Deutschland, was in \nder Stadt M\u00fcnster \u2013 auch eine Stadt, die einen histori-\nschen Kern hat \u2013 getan wurde. Auch wie sich die Men-\nschen dort bewegen, ist einfach fantastisch. Das ist \u00fcber \njahrelange m\u00fchsame Kleinarbeit und Sensibilisierung f\u00fcr \ndie Belange der Behinderten erreicht worden; und ich \nfinde schon, dass wir das hier nachmachen k\u00f6nnen. \n\nEin nicht unwesentliches Problem ist der barrierefreie \nZugang zu Arztpraxen und Gesundheitseinrichtungen. In \nIhrer Stellungnahme zu unserem Antrag antworten Sie, \nFrau Staatsministerin, dass weder die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung Sachsen noch die Krankenkassen in der Lage \nsind, auf eine barrierefreie Gestaltung privatwirtschaftlich \ngef\u00fchrter Arztpraxen direkten Einfluss zu nehmen. Das ist \nschon richtig so. Aber vergibt nicht die KSV die Betriebs-\nzulassung an die \u00c4rzte? Sollte es dabei nicht m\u00f6glich \nsein, Bedingungen zu nennen, die bei der Zulassung die \nFragen der Barrierefreiheit in besonderer Weise ber\u00fcck-\nsichtigen? Genau hier \u2013 dies geht aus vielen Antworten in \nden Stellungnahmen hervor \u2013 liegt das Grundproblem: Es \nsind immer andere verantwortlich. Es ist alles geregelt, \nund das ist gut so. Nat\u00fcrlich haben wir viele Vorschriften \nund es k\u00f6nnte auch tats\u00e4chlich gut sein. Aber es kontrol-\nliert keiner, und wir haben hierbei noch sehr viel zu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Ich behaupte nicht, dass im \nFreistaat Sachsen in Bezug auf Barrierefreiheit bisher \nnichts getan wurde. Es gab und gibt viele gute Ans\u00e4tze. \nZu Recht weisen Sie, Frau Staatsministerin, in Ihrer \nStellungnahme vom 26. Februar 2008 auf unseren Antrag \n\u2013 auf die positiven Beispiele \u2013 hin. Es gibt sicherlich noch \nweitere gute Beispiele. Wenn ich allein an die hervorra-\ngenden Bedingungen in den Geb\u00e4uden und R\u00e4umen des \n4. S\u00e4chsischen Landtages denke, w\u00e4re es toll, wenn der \nFreistaat Sachsen diesbez\u00fcglich so aufgebaut w\u00e4re wie \nder S\u00e4chsische Landtag. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eben nicht \u00fcberall \nBarrierefreiheit gegeben und wir haben deswegen noch \nviel zu tun. Es geht gar nicht um die Frage, wer schuld ist. \nEs geht hier vor allem darum, Sie alle daf\u00fcr zu gewinnen, \nin Sachsen Schritt f\u00fcr Schritt solche Rahmenbedingungen \nzu schaffen, damit Chancengleichheit tats\u00e4chlich herge-\nstellt werden kann, sodass die Teilhabe am Leben in der \nGemeinschaft und die selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung f\u00fcr \nalle m\u00f6glich wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSie sollten sich schon \u00fcberlegen, ob die bisherige F\u00f6rder-\npraxis auch den Anforderungen entspricht. Ich denke da \nan die vielerorts bestehenden Wegweiser f\u00fcr die Men-\nschen mit Behinderungen. Diese m\u00fcssen fortgeschrieben \nwerden, denn sie sind doch zugleich auch Bestandsauf-\nnahme \u00fcber die Barrierefreiheit. Die gesammelten Er-\nkenntnisse sollte man zur Grundlage f\u00fcr die weitere \n\n 8801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nschrittweise Schaffung von Barrierefreiheit im Territori-\num nehmen. Dazu ist nicht viel Aufwand erforderlich. \n\nWir hatten in unserem Antrag vorgeschlagen, einen \nWettbewerb auf dem Weg zur barrierefreien Kommune \nauszuschreiben. Zugegeben, hier haben wir uns etwas \nvertan. Es h\u00e4tte im ersten Punkt in Punkt 2 Satz 2 unseres \nAntrages richtig hei\u00dfen m\u00fcssen: Dabei ist der in Sachsen-\nAnhalt im Jahre 2003 erstmals ausgelobte Wettbewerb auf \ndem Weg zur barrierefreien Kommune auch im Freistaat \nSachsen als wichtige Motivation f\u00fcr das Land und die \ns\u00e4chsischen Kommunen zu installieren. Ich meine, wenn \nin Sachsen-Anhalt ein solcher Wettbewerb erfolgreich \ndurchgef\u00fchrt werden kann, muss dies doch erst recht im \nFreistaat Sachsen m\u00f6glich sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! In der S\u00e4chsischen Schweiz \ngibt es eine wunderbare Initiative: Dort wurden die \nWanderwege auf ihre Rollstuhlfahrertauglichkeit gepr\u00fcft. \nEin aktiver Rollstuhlfahrer ist dort durch die Gegend \ngezogen und hat einen Plan gestaltet. Den Plan gibt es. \nAber dieser kann nicht ver\u00f6ffentlicht werden, weil die \nKosten f\u00fcr die Brosch\u00fcre nicht aufgebracht werden \nk\u00f6nnen. Ich frage mich, wo sind wir hier eigentlich? \nWieso ist so etwas nicht m\u00f6glich? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Barrierefreiheit bedeutet, dass \nGegenst\u00e4nde, Medien und Einrichtungen so gestaltet sein \nm\u00fcssen, dass sie von jedem \u2013 unabh\u00e4ngig von einer \neventuell vorhandenen Behinderung \u2013 uneingeschr\u00e4nkt \nbenutzt werden k\u00f6nnen. Die genaue Definition finden Sie \nin \u00a7 4 des Gesetzes zur Gleichstellung behinderter Men-\nschen oder auch im S\u00e4chsischen Integrationsgesetz. \n\nIhre Einsch\u00e4tzung, Frau Staatsministerin, dass der Mittel-\ndeutsche Rundfunk seit Jahren seinen Zuschauerservice \nf\u00fcr Geh\u00f6rlose und Schwerh\u00f6rige ausgebaut habe, habe ich \nsehr wohl zur Kenntnis genommen. Es ist aber nicht \nausreichend, wenn geh\u00f6rlose und schwerh\u00f6rige Zuschauer \nt\u00e4glich nur 06:45 Uhr aktuelle Informationen aus den drei \nL\u00e4ndern des Sendungsgebietes erhalten k\u00f6nnen. Ich halte \nes f\u00fcr diskriminierend, wenn dieser Personenkreis nicht \nmit jedem anderen \u2013 ohne H\u00f6rbehinderung \u2013 zu den \n\u00fcblichen Sendezeiten gemeinsam Nachrichtensendungen \nverfolgen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Schauen wir uns einmal um, \nwie es in der Welt ist. Kanada nimmt weltweit den ersten \nRang bei der Untertitelung von TV-Programmen ein. In \nden USA wurde bereits 1990 durch ein Behindertengesetz \ndie Untertitelung auf allen \u00f6ffentlich-rechtlich produzier-\nten Sendungen zur Vorschrift. In der Schweiz wird t\u00e4glich \neine der abendlichen Ausgaben der Nachrichten live in \nGeb\u00e4rdensprache \u00fcbersetzt. Auch in Frankreich, Schwe-\nden, Norwegen und Gro\u00dfbritannien gibt es analoge \n\nRegelungen. Ich meine, was dort m\u00f6glich ist, muss doch \nauch bei uns m\u00f6glich sein \u2013 nat\u00fcrlich auch beim MDR. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk und Fernsehen sollte man sich nicht \u00fcber \nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung, sondern mehr dar\u00fcber Gedanken \nmachen, wie Angebote unterbreitet werden k\u00f6nnen, damit \ngeh\u00f6rlose und schwerh\u00f6rige Zuschauerinnen und Zu-\nschauer chancengleich die Sendungen verfolgen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Sagurna, nehmen Sie dies doch mit in Ihre Verhand-\nlungen. Auch mit Blick auf die demografische Entwick-\nlung ist das Thema der Barrierefreiheit st\u00e4rker in das \n\u00f6ffentliche Bewusstsein zu r\u00fccken. Laut aktueller Statistik \n\u2013 wie man jetzt aus der j\u00fcngsten Pressemitteilung des \nStatistischen Landesamtes des Freistaates Sachsen ent-\nnehmen konnte \u2013 waren 2007 in Sachsen 23,6 % der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung 65 Jahre und \u00e4lter. Bis zum Jahr \n2020 wird aufgrund der steigenden Lebenserwartung und \ndes Nachr\u00fcckens st\u00e4rker besetzter Jahrg\u00e4nge diese Alters-\ngruppe auf 28,5 % anwachsen. Deshalb m\u00fcssen alle \ndaraus erwachsenen Herausforderungen an eine barriere-\nfreie Gestaltung des Alltags langfristiger und nachhaltiger \nausgerichtet werden. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr den Be-\nreich des Wohnens, in dem eine Anpassung an neue \nBed\u00fcrfnisse immer notwendiger wird. \n\nNat\u00fcrlich kommt eine barrierefreie Gestaltung nicht nur \nMenschen mit Behinderung, sondern auch \u00e4lteren Men-\nschen zugute. Aber vorhanden muss dieser Wohnraum \neben sein. \n\nMeine Damen und Herren, nach \u00a7 50 Abs. 1 der S\u00e4chsi-\nschen Bauordnung muss in Geb\u00e4uden mit mehr als zwei \nWohnungen die Wohnung eines Geschosses barrierefrei \nerreichbar sein. Wie sieht aber die Realit\u00e4t aus? Diese \nErfordernisse werden ebenfalls nicht beachtet. Erheblich \noder au\u00dfergew\u00f6hnlich gehbehinderte Menschen \u2013 wie \nzum Beispiel Querschnittgel\u00e4hmte oder Doppel-\nOberschenkelamputierte \u2013 kommen gar nicht ins Haus \noder zum Aufzug, weil der Weg dorthin auch nur \u00fcber \nTreppen f\u00fchrt. Frau Staatsministerin, wie soll ich denn \ndas verstehen? Ich zitiere: \u201eDie F\u00f6rderung von Woh-\nnungsangeboten ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Gruppe von \npotenziellen Nutzerinnen und Nutzern birgt die Gefahr, \ndass \u00dcberkapazit\u00e4ten in einem Teilbereich geschaffen \nwerden.\u201c Na hallo! Genau das ist das Problem: Sie \ndenken nicht an morgen. Sie sehen in den behinderten \nMenschen eben auch nicht den \u201eNormalen\u201c. Sind Sie oder \nauch andere der hier anwesenden Abgeordneten nicht \nauch alle irgendwann potenzielle Nutzer dieses Wohn-\nraumes? Wie denken wir denn \u00fcber diese Dinge nach? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, Hand aufs Herz! Haben Sie \nalle Ihre h\u00e4usliche Umgebung so gestaltet, dass Sie auch \nim Alter mit den nicht un\u00fcblichen Gebrechen zurecht-\n\n 8802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nkommen w\u00fcrden, oder ist f\u00fcr Sie klar, dass Sie lieber die \nh\u00e4usliche Umgebung verlassen und in ein Heim gehen? \n\nLassen Sie es mich klar sagen: Alle Geb\u00e4ude m\u00fcssen \nstufenlos \u2013 gegebenenfalls mit einem Aufzug oder einer \nRampe \u2013 erreichbar sein. Untere T\u00fcranschl\u00e4ge und \nSchwellen sind grunds\u00e4tzlich zu vermeiden. In jedem \nSanit\u00e4rraum und in jeder Sanit\u00e4ranlage \u2013 sowohl f\u00fcr \nDamen als auch f\u00fcr Herren \u2013 ist mindestens eine f\u00fcr \nRollstuhlfahrer benutzbare Toilettenkabine einzuplanen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion) \n\nEs ist vor allem wichtig, dass in unserem Land alles daf\u00fcr \ngetan wird, dass Steuermittel nur f\u00fcr Ma\u00dfnahmen einge-\nsetzt werden, die im weitesten Sinne keine Barrieren \nerrichten sondern abbauen helfen. Wir haben unseren \nAntrag recht breit und umfangreich gefasst und ihn auch \nausf\u00fchrlich schriftlich begr\u00fcndet. Das konnte jeder lesen. \nM\u00f6glicherweise haben Sie noch weitere Ideen zur Erg\u00e4n-\nzung des Anliegens. Sie sind herzlich eingeladen und ich \nhabe die herzliche Bitte: Springen Sie \u00fcber Ihren Schatten \nund stimmen Sie dem Antrag zu! Es kommt uns allen \nzugute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Ach, Entschuldigung, nat\u00fcrlich CDU; Herr Krau\u00df, \nbitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir sind als Koalitionsfrak-\ntion dankbar, dass wir \u00fcber dieses wichtige Thema der \nBarrierefreiheit diskutieren k\u00f6nnen, da es f\u00fcr uns eben-\nfalls ein sehr wichtiges Thema ist. \n\nWir wollen die gleichberechtigte Teilhabe von Menschen \nmit Behinderungen am gesellschaftlichen Leben. Das ist \nauch die Auffassung der Staatsregierung. Herr Wehner hat \nbereits erw\u00e4hnt, dass wir uns in vielen Dingen einig sind. \nZudem hat er auch gesagt, dass es bei der Staatsregierung, \nich zitiere, \u201eviele gute Ans\u00e4tze\u201c gibt. Ich sehe das genau-\nso. \n\nWir haben in Sachsen eine ganze Menge erreicht. Ich \ndenke dabei zum Beispiel an den Anteil behinderter \nBesch\u00e4ftigter im Staatsdienst, bei denen wir mittlerweile \neine Quote von 5,09 % im vergangenen Jahr hatten. \n\nMan muss vor allem das SMS loben, weil dort die Quote \nbesonders hoch ist. Wir haben einen Beauftragten der \nStaatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen. Auch ihm sei f\u00fcr seine Arbeit herzlich \ngedankt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Barrierefreiheit \nl\u00e4sst sich nicht in einer Dekade erreichen, wie es im \nAntrag der PDS steht. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: DIE LINKE!) \n\n\u2013 DIE LINKE. Irgendwann merke ich es mir auch noch, \ndass es \u201eDIE LINKE\u201c hei\u00dft. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \nWenn sie nicht wieder anders hei\u00dft!) \n\n\u2013 Ja, das ist die Gefahr. Ich hoffe, dass sie dann nicht \nwieder anders hei\u00dft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Keine Sorge! \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Das sagen Sie immer!) \n\nWie gesagt, in einer Dekade l\u00e4sst sich das nicht machen, \nsondern das erfordert kontinuierliche Arbeit. \n\nHerr Wehner hat richtigerweise einige Beispiele aus der \nPraxis genannt, die nicht im staatlichen Bereich liegen, \nwie die Arztpraxis oder die Kneipe. Es gibt zwei M\u00f6g-\nlichkeiten: Entweder wir sagen, es gibt da jemanden, der \nvon oben alles vorschreibt, oder \u2013 das ist in der Demokra-\ntie der bessere Weg \u2013 wir versuchen diese Leute zu \n\u00fcberzeugen. Das ist nat\u00fcrlich ein schwieriger Weg, wenn \nman sich auf die M\u00fchen der Ebene einlassen muss. Aber, \nich denke, das ist der richtige Weg. Wir m\u00fcssen die \nMenschen davon \u00fcberzeugen, dass Barrierefreiheit ein \nwichtiges Thema ist und dass das nicht nur den Staat, \nsondern uns alle angeht. \n\nWas alles schon getan wird, hat die Staatsregierung \nausf\u00fchrlich dargelegt. Vielen Dank daf\u00fcr, dass die Frau \nStaatsministerin so ausf\u00fchrlich dazu Stellung genommen \nund viele Dinge angesprochen hat, die wichtig sind. Es \ngibt einige Punkte, die sich schon erledigt haben und die \nschon aufgegriffen worden sind. \n\nHerr Wehner hat schon gesagt, dass Sie sich zum Beispiel \nbei dieser barrierefreien Kommune \u2013 Sie haben es so \nausgedr\u00fcckt \u2013 \u201eetwas vertan\u201c haben. Dem kann ich \nzustimmen, dass das so ist. Das wird auch einer der \nGr\u00fcnde sein, weshalb wir dem Antrag nicht zustimmen. \n\nWir haben F\u00f6rderrichtlinien, in denen die Barrierefreiheit \nmit bedacht ist. Auch das hat die Staatsregierung ausf\u00fchr-\nlich dargelegt. Wir denken, dass das der richtige Weg ist \nund dass man \u00fcberall dort, wo gebaut wird, darauf achtet, \ndass man behindertenfreundlich baut. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: \nBehindertengerecht!) \n\n\u2013 Richtig, behindertengerecht. Denn das dient nicht nur \nden Behinderten, sondern zum Beispiel auch den Rent-\nnern oder jungen Familien. Wenn jemand im Rollstuhl in \nsein Haus hineinfahren oder aus dem Zug aussteigen will, \ndann wird er das gleiche Problem haben wie jemand, der \nmit dem Kinderwagen unterwegs ist. Herr Wehner, ich \ndenke aber, dass dem auch die Frau Staatsministerin \nzustimmt, weil vorhin der Eindruck entstanden ist, als ob \ndas nicht so w\u00e4re. F\u00fcr uns ist klar, dass eine Wohnung, die \n\n 8803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nbehindertengerecht gestaltet ist, auch f\u00fcr andere \u2013 gerade \nim Seniorenbereich \u2013 nutzbar und sinnvoll ist. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Ja, der Satz ging noch weiter, aber ich denke, wir haben \nes an dieser Stelle klargestellt, und da gibt es dann keine \nMeinungsverschiedenheiten. \n\nBarrierefreiheit betrifft auch \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude, denn \nnur so ist Teilhabe m\u00f6glich. Die S\u00e4chsische Bauordnung \nist angesprochen worden, bei der auch der Landtag seinen \nAnteil daran hat, dass dort die Behindertengerechtheit \nEingang gefunden hat. Damit hat der Landtag deutlich \ngemacht, dass man beim Bauen darauf achten muss. \n\nIch bedanke mich bei Herrn Staatsminister Jurk f\u00fcr die \nBem\u00fchungen im Tourismus, dass man schaut, wie man \ndie Zielgruppe behinderter Menschen f\u00fcr unseren Touris-\nmus in Sachsen erschlie\u00dfen kann. Die TMGS ist ein \nBeispiel, wo es tolle Initiativen gibt, diese Menschen \nanzusprechen. \n\nAuf einen Teilbereich m\u00f6chte ich ausf\u00fchrlicher eingehen: \ndie Kommunikation. Dazu m\u00f6chte ich aufzeigen, was \nalles schon erreicht worden ist. Herr Wehner hat schon \neinige Beispiele im positiven wie im negativen Sinne \ngebracht. Ich denke, dass man das zur Erg\u00e4nzung aus \ndiesem Bereich darstellen sollte, um ein allumfassendes \nBild zu bekommen. \n\nDas S\u00e4chsische Integrationsgesetz verlangt eine barriere-\nfreie Informationstechnik und eine den Menschen mit \nBehinderungen ber\u00fccksichtigende Gestaltung von Be-\nscheiden und Vordrucken. Weiterhin verweise ich auf die \nM\u00f6glichkeit der elektronischen Steuererkl\u00e4rung \u00fcber die \nSoftware ELSTER-Formular, welche von den Finanz\u00e4m-\ntern im Freistaat Sachsen kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt \nwird. Dieses Programm enth\u00e4lt mehrere Funktionen, \nwelche die Arbeit von Blinden und Sehbehinderten \nunterst\u00fctzt. So gibt es beispielsweise kontrastreiche \nDarstellungen, die M\u00f6glichkeit einer kompletten Tasta-\nturbedienung, und es k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich ein Screenreader \nund ein Braille-Zeilenleser verwendet werden. Dieses \nProgramm ist leider nicht vollkommen barrierefrei, aber \nan einer Verbesserung wird st\u00e4ndig in enger Zusammen-\narbeit mit Blinden- und Sehbehindertenverb\u00e4nden gear-\nbeitet. Daran wird deutlich, dass wir schon viel erreicht \nhaben, aber dass es auch noch weitergehen muss. \n\nNicht nur im \u00f6ffentlichen, sondern auch im medialen \nBereich wurden bereits Ma\u00dfnahmen umgesetzt, welche \nvorhandene Barrieren abbauen helfen. An dieser Stelle \nverweise ich neben dem Zuschauerservice des MDR f\u00fcr \nGeh\u00f6rlose insbesondere auf das DAISY-Programm der \nDeutschen Zentralb\u00fccherei und der S\u00e4chsischen Landes-\nanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien. Bei \nDAISY handelt es sich um ein digitales H\u00f6rbuch, welches \nblinden und sehbehinderten Menschen ein aktuelles und \numfassendes H\u00f6rfunk- und Fernsehprogramm zur Verf\u00fc-\ngung stellt. Blinde und sehbehinderte Menschen erhalten \nso die M\u00f6glichkeit zu erfahren, was das jeweilige Radio- \nund Fernsehprogramm zu bieten hat. Mit DAISY werden \n\njedoch nicht nur Fernsehprogramme zur Verf\u00fcgung \ngestellt, sondern auch H\u00f6rb\u00fccher, welche qualitativ und \nquantitativ im Vergleich zu den normalen Audio-CDs \nbesser sind. So befinden sich auf einer handels\u00fcblichen \nAudio-CD 80 Minuten, w\u00e4hrend sich auf einer DAISY-\nCD bis zu 40 Stunden lange H\u00f6rb\u00fccher befinden. Der \nLeser kann auf einer DAISY-CD wie in einem richtigen \nBuch bl\u00e4ttern, es von der ersten bis zur letzten Seite lesen \noder einfach von Kapitel zu Kapitel springen. \n\nIch denke, wir alle sind uns einig, dass gerade ein solches \nProgramm viel zur besseren Integration von Menschen \nmit Behinderungen in der Gesellschaft beitr\u00e4gt. Im \nBericht der Staatsregierung wurde bereits darauf Bezug \ngenommen, was der MDR alles tut. Das ist eine ganze \nMenge. Ich denke, dass es gut ist, dass man zum Beispiel \ndie Tagesschau sehen kann und dass sie in Geb\u00e4rdenspra-\nche \u2013 bei Phoenix \u2013 \u00fcbersetzt wird. Welcher Sender das \nist, ist aus meiner Sicht egal. Es muss so sein, dass jeder \nden Zugriff darauf hat. \n\nUm es abzuschlie\u00dfen: Es wurde eine Menge erreicht. Man \nmuss systematisch am Thema der Barrierefreiheit arbei-\nten. Die Staatsregierung m\u00fcssen wir nicht erst mit einem \nAntrag dazu auffordern. Das hat sie mit dem langen und \nausf\u00fchrlichen Bericht, den sie dargelegt hat, deutlich \ngemacht. Es wird eine Menge getan und vieles, was Sie \naufgerufen haben, wird schon erf\u00fcllt. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden und nicht, weil wir der Barrierefrei-\nheit keinen Vorrang einr\u00e4umen, werden wir Ihren Antrag \nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Gerlach \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Wehner, ich \nm\u00f6chte gleich auf die Frage, die Sie mir symbolisch \ngestellt haben, sehr gern eingehen, nach dem Motto \n\u201eWem f\u00e4llt denn das mit den Kneipen noch auf?\u201c. Mir \nf\u00e4llt das schon auf und ich denke, wir sind nicht wenige, \ndenen das auff\u00e4llt. Wir sind \u2013 darauf komme ich gleich \nnoch einmal zur\u00fcck \u2013 wirklich erst am Anfang von dem, \nwo wir eigentlich hinm\u00fcssen. \n\nBarrierefreiheit \u2013 ein gro\u00dfes Thema, wie es sowohl in der \nVorgabe des Bundesgleichstellungsgesetzes als auch im \nvorliegenden Antrag formuliert ist \u2013 ist die Grundlage f\u00fcr \ndie wirklich gleichberechtigte Teilnahme behinderter \nMenschen am gesellschaftlichen Leben. Damit sind nicht \nnur bauliche Ma\u00dfnahmen gemeint, sondern der Anspruch \nbezieht sich gleicherma\u00dfen auf jegliche Kommunikation \nund Information. \n\nDIE LINKE hat es geschafft, diese gesamtgesellschaftli-\nche Mammutaufgabe mal eben auf zwei Seiten zusam-\nmenzufassen. Die auch im Antrag erw\u00e4hnte Barriere in \nden K\u00f6pfen ist f\u00fcr mich die wichtigste. In der letzten \nDebatte im Jahr 2006 zur Situation behinderter Menschen \n\n 8804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nin Sachsen hatte ich diese enorm wichtige Barriere noch \nauf die \u2013 Zitat \u2013 \u201eversperrten Herzen\u201c ausgedehnt. \n\nDamit bin ich wieder bei Ihren Kneipen, Herr Wehner. \nDas erinnert mich auch an andere Dinge, die nicht nur im \nBehindertenbereich passieren. Bei mir landete ein ziem-\nlich absurder Fall auf dem Schreibtisch, bei dem eine \nFirma, die auch etwas f\u00fcr Energie tun wollte, auf einer \nfast sonnenabgewandten Seite eine Warmwasseranlage \ninstalliert hat. Sie haben mal etwas getan. Da musste ich \nsofort an Ihr Beispiel mit dem behindertengerechten Klo \ndenken, was zwar oben wundersch\u00f6n funktioniert, aber \nkeiner kommt hinauf. Also, da haben wir noch eine \nMenge zu tun. \n\nWir haben es bisher noch nicht geschafft, ein ganz norma-\nles Leben, einen Alltag mit behinderten Menschen zu \ngestalten und damit genau diese Barrieren abzubauen. Ich \nhabe Zweifel, ob eine Dekade der Barrierefreiheit \u2013 so \nnennen Sie das \u2013 dieses Ziel erreicht, auch wenn dieser \nVorschlag gut klingt. Solche Symbolik hatten wir zum \nBeispiel schon im Umweltbereich oder bei der weltweiten \nHungerbek\u00e4mpfung. Die Ergebnisse waren immer sehr \nern\u00fcchternd. \n\nWie kommen wir aber zu dem von mir beschriebenen \nAnteil? Ganz wichtig ist f\u00fcr mich die fr\u00fchzeitige integra-\ntive Bildung und Betreuung von Kindern mit oder ohne \nBehinderung. Die Erfahrung aus Finnland, wo wir als \nSozialausschuss waren und wo wir uns das anschauen \nkonnten, hat mich sehr stark gepr\u00e4gt: Kinder, die fr\u00fchzei-\ntig lernen, dass es Kinder gibt, die einfach anders sind, \nmit denen man sonst ganz normal spielen und mit Hilfs-\nmitteln auch normal kommunizieren kann. So werden sie \nes dann auch im erwachsenen Leben f\u00fcr normal halten \nund dadurch viele Fragen, die uns heute noch kommen, \ngar nicht mehr stellen. \n\nBeim Thema integrative Kinderg\u00e4rten und Schulen sind \nwir ganz schnell bei Barrierefreiheit. Es gibt keinerlei \n\u00dcbersicht, welche Schulen und Kinderg\u00e4rten diese Anfor-\nderungen erf\u00fcllen. M\u00fchsam muss man sich diese Informa-\ntionen einzeln zusammensuchen. \n\nAuch bei Neubauten und Sanierungsumbauten werden \nh\u00e4ufig diese Anforderungen einfach vergessen. Ich will \nnicht einmal unterstellen, dass die Leute das nicht wollen \n\u2013 sie denken \u00fcberhaupt nicht daran. Dies l\u00e4sst sich auch \nnicht mit fehlendem Geld erkl\u00e4ren. Wir wissen doch, dass \nsich bei Einbeziehung von Barrierefreiheiten bereits in \nden Bauplanungen die Mehrkosten sehr in Grenzen \nhalten. Richtig teuer wird es, wenn im Nachhinein umge-\nbaut werden muss. \n\nAus diesem Grund halte ich einen Vorschlag der Bundes-\nbehindertenbeauftragten zur Einrichtung eines Kompe-\ntenzzentrums im Sinne eines richtigen Beratungsgremi-\nums f\u00fcr Bauen und Planen f\u00fcr sehr gut. Das k\u00f6nnte auch \ndie Information \u00fcber bestehende Barrierefreiheitsinstituti-\nonen verbessern. Eine \u00e4hnliche Initiative gibt es in Dres-\nden. Wir haben hier die Koordinierungs- und Beratungs-\nstelle, in der die LAG-Selbsthilfe ihren Schwerpunkt sieht \nund auch setzt. Sie wird allerdings von der Otto-Perl-\n\nStiftung finanziert. Eine solche Stelle durch Haushaltsmit-\ntel weiter auszubauen und bekannter zu machen, w\u00e4re \neine finanziell \u00fcberschaubare Ma\u00dfnahme, die meiner \nMeinung nach gro\u00dfe Ausstrahlung und damit auch gro\u00dfe \nWirkung erzielen k\u00f6nnte, ohne dass man daf\u00fcr Millionen \neinsetzen muss. Damit k\u00f6nnte sich die LAG-Selbsthilfe \ndann wieder anderen Aufgaben widmen, die f\u00fcr Behinder-\nte auch dringend n\u00f6tig sind. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns sicher alle einig, \ndass das S\u00e4chsische Integrationsgesetz und die 2004 \nerfolgte Ver\u00e4nderung der Bauordnung noch nicht die \nErfolge gebracht haben, die auch ich mir damals ge-\nw\u00fcnscht habe. Aber nicht allein die gesetzlichen Grundla-\ngen sind daran schuld; zu gro\u00df ist auch der Nachholbe-\ndarf, der sich in den letzten Jahrzehnten aufgebaut hat, \nauch in den K\u00f6pfen. \n\nWarum machen die Kommunen nicht einmal einen \nWettbewerb, in dem es nicht nur um die sch\u00f6nste Fassade \ngeht, sondern von mir aus um die am besten oder am \nleichtesten zug\u00e4ngliche Verkaufsstelle oder etwas \u00c4hnli-\nches? Das k\u00f6nnte man ja machen, ohne dass man immer \nein Gesetz erlassen muss. Trotzdem kommen wir in \nkleinen Schritten voran. F\u00fcr positiv halte ich beispiels-\nweise die bisherige F\u00f6rderpolitik im \u00d6PNV. Das Wirt-\nschaftsministerium f\u00f6rdert Verkehrsanlagen und die \nAnschaffung von Niederflurstra\u00dfenbahnen und -bussen, \nallerdings nur dann, wenn Barrierefreiheit gesichert ist. \nDas ist ein wirksames und nachahmenswertes Instrument \nf\u00fcr mehr Barrierefreiheit. Auch im Bereich Information \nund Kommunikation hat sich vieles ver\u00e4ndert, das hat \nmein Kollege schon erz\u00e4hlt. \n\nEiniges aus dem Antrag sollte man weiter verfolgen. \nWenn auch der Antrag als Ganzes nicht \u00fcberzeugt, so ist \ner doch eine flei\u00dfige Auflistung von allen m\u00f6glichen und \nvorstellbaren Ma\u00dfnahmen, die jedoch ein Aktionspro-\ngramm vor solch gewaltige Anforderungen stellen w\u00fcrde, \ndass es per se zum Scheitern verurteilt w\u00e4re. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Abg. Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Errichtung einer barrierefreien Infra-\nstruktur ist ein richtiges und wichtiges Anliegen. Barrie-\nren behindern nicht nur Menschen mit k\u00f6rperlichen \nEinschr\u00e4nkungen, sondern auch junge Familien mit \nKindern. Bei Barrierefreiheit denken wir oftmals immer \nnur an Menschen mit Behinderung oder an \u00e4ltere B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger. Doch machen wir uns einmal deutlich, \nwie schwierig es mancherorts ist, mit einem Kinderwagen \nin bestimmte H\u00e4user zu gelangen oder Bus, Bahn oder \nStra\u00dfenbahn zu benutzen. \n\nWenn wir ein familienfreundliches Land sein wollen \u2013 \ndar\u00fcber haben wir gerade heute erst debattiert \u2013, dann \nm\u00fcssen wir dieses Anliegen ernst nehmen. Barrieren sind \n\n 8805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n\u00fcberall zu finden: in Geb\u00e4uden, auf der Stra\u00dfe, aber auch \nin den Medien, in der angeblich so offenen und transpa-\nrenten Gesellschaft. Barrieren sind letztlich auch in \nK\u00f6pfen weit verbreitet. Da hilft es auch nicht, etwa \ngebetsm\u00fchlenartig ein weltoffenes, tolerantes Sachsen zu \nbeschw\u00f6ren. \n\nAllerdings \u2013 das muss man mit Blick auf den vorliegen-\nden Antrag der Linksfraktion sagen \u2013 gibt es inzwischen \ngen\u00fcgend gesetzliche Grundlagen, die eine Barrierefrei-\nheit im \u00f6ffentlichen Leben l\u00e4ngst vorschreiben. Die \nStaatsregierung hat die unterschiedlichsten Initiativen und \ngesetzlichen Regelungen auch ausf\u00fchrlich in ihrer Stel-\nlungnahme zum vorliegenden Antrag dargelegt. Wir \nm\u00fcssen uns dabei von einer Illusion freimachen: Eine \nv\u00f6llige Barrierefreiheit f\u00fcr Menschen, die unter einge-\nschr\u00e4nkten Bewegungsm\u00f6glichkeiten leiden, wird es nicht \ngeben. Aber wir sollten uns nat\u00fcrlich weiter bem\u00fchen, \nBarrieren abzubauen. \n\nZuk\u00fcnftig soll es beispielsweise seit dem Inkrafttreten der \ns\u00e4chsischen Gebiets- und Verwaltungsreform bei den neu \ngeschaffenen Landkreisen keine Geb\u00e4rdendolmetscher \nmehr geben. Auch hier gilt es zuk\u00fcnftig, L\u00f6sungen im \nSinne der Betroffenen zu finden. Insofern m\u00fcssen wir \nnat\u00fcrlich an der Auseinandersetzung mit diesem Thema \ndranbleiben. Eine Dekade auszurufen, wie im vorliegen-\nden Antrag eingefordert, scheint uns aber viel zu plakativ \nund wenig zielf\u00fchrend. \n\nRunde Tische, Verb\u00e4nde und Organisationen haben sich \nmit Barrierefreiheit besch\u00e4ftigt. Sie haben die Situation \nanalysiert und Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich habe bisher \nallerdings auch in diesem Haus noch nicht feststellen \nk\u00f6nnen, dass beim Thema Barrierefreiheit kein Hand-\nlungsbedarf gesehen wird oder dass es hier seitens einer \nder Fraktionen ein fehlendes Problembewusstsein gibt. \n\nWenn die Linksfraktion in diesem Antrag ein wenig den \nEindruck zu erwecken versucht, sie w\u00fcrde hier erstmalig \nund als einzige Fraktion konkrete Schritte zur Barriere-\nfreiheit einfordern, so ist dies nicht richtig. In den letzten \nJahren ist doch nicht nur durch das Inkrafttreten des \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetzes schon einiges in dieser \nRichtung geschehen. Wenn Sie beispielsweise mehr \nDruck auf die Bahn AG hinsichtlich Barrierefrei-\nheit/Zug\u00e4nglichkeit einfordern, dann h\u00e4tten Sie an dieser \nStelle, bitte sch\u00f6n, einfach etwas konkreter werden \nm\u00fcssen. \n\nSicherlich m\u00fcssen wir viele der in diesem Antrag aufge-\nf\u00fchrten Punkte ernst nehmen und nach L\u00f6sungen und \nUmsetzungsm\u00f6glichkeiten suchen, doch sollten wir \nBarrierefreiheit nicht auf Menschen mit k\u00f6rperlichen \nEinschr\u00e4nkungen allein verengen. Wir wollen einen \ngangbaren, realistischen Weg, der unser Land voranbringt \nund durchaus auch einen Akzent bei der Familienfreund-\nlichkeit setzt. Ich halte es deshalb f\u00fcr ratsam, dass wir \ndiesen Antrag in die Fachaussch\u00fcsse verweisen. Hier \nsollten wir dann eingehender \u00fcber Anforderungen und \nM\u00f6glichkeiten der Barrierefreiheit diskutieren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP; Frau \nAbg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Mein Kollege Tino \nG\u00fcnther hat im vergangenen Herbst das gemacht, was \njeder Politiker einmal machen sollte. Er hat n\u00e4mlich die \nPerspektive gewechselt. In einem Rollstuhl testete er \nzusammen mit Herrn Wehner, der hier den Antrag von der \nLinksfraktion eingebracht hat, vor allem touristische Orte \nim Erzgebirge auf ihre Behindertenfreundlichkeit. Er \nkonnte am eigenen Leib feststellen, wie viel es noch zu \ntun gibt. \n\nMit ihrem Antrag will die Linksfraktion Sachsen barriere-\nfrei gestalten, und zwar nicht nur bei touristischen Orten, \nsondern ganzheitlich. Das wird von uns grunds\u00e4tzlich \nbegr\u00fc\u00dft. Doch jeder, der etwas von Wert schaffen will, \nwei\u00df, was passiert, wenn man die Schraube \u00fcberdreht. Sie \nbricht ab. Dieses Schicksal wird, so bef\u00fcrchte ich, leider \nauch dem vorliegenden Antrag der Linksfraktion zum Teil \n\u2013 zumindest nach den Ausf\u00fchrungen, die Herr Gerlach \neben gemacht hat \u2013 widerfahren. \n\nEinzelne Forderungen greifen dabei tats\u00e4chlich dringend \nzu l\u00f6sende Probleme auf. Als Beispiel sei hier das Prob-\nlem beim \u00f6ffentlichen Personennahverkehr angef\u00fchrt. In \nSt\u00e4dten ist ja das Problem ganz gut gel\u00f6st; ich denke hier \nan Dresden. Doch wie sieht es denn in den kleinen St\u00e4d-\nten und D\u00f6rfern aus? Dort ist man mittlerweile froh, wenn \nes \u00fcberhaupt noch den \u00d6PNV gibt. Doch w\u00e4hrend die \nUmsetzung auf dem Lande in der Tat schwierig ist und \nzuk\u00fcnftig noch schwieriger sein wird, steht sich zum \nBeispiel die Deutsche Bahn AG bei der Barrierefreiheit \nselbst im Wege. Selbst bei belebten Stationen sucht man \neinen Aufzug oder \u00c4hnliches vergebens. \n\nAuch die immer weniger werdenden Zugf\u00fchrer in den \nBahnen f\u00fchren dazu, dass die Einstiegshilfen zwar da \nsind, aber nicht mehr benutzt werden k\u00f6nnen. Hier brau-\nchen wir dringend Verbesserungen, denn Mobilit\u00e4t ist ein \nGrundbed\u00fcrfnis, und das ist allen und vor allem Behinder-\nten zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der FDP und Linksfraktion) \n\nEs ist eben nicht immer jemand da, der fehlende Rampen \ndurch sein Engagement ersetzen kann. Wir brauchen mehr \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Belange Behinderter. Wer einmal die \nPosition eines Rollstuhlfahrers einnimmt, versteht, was \neine Unebenheit bedeutet. Deshalb soll barrierefreies \nBauen unbedingt gef\u00f6rdert werden, und zwar nicht nur \nbei \u00f6ffentlichen Bauten, sondern auch im privaten Be-\nreich. \n\nDoch die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln grunds\u00e4tzlich an \ndie Barrierefreiheit zu koppeln, halte ich an dieser Stelle \nf\u00fcr \u00fcbertrieben. Barrierefreies Bauen darf keine Investiti-\non verhindern, sondern muss sie schaffen. Eine grunds\u00e4tz-\nliche Kopplung an die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln \nh\u00e4tte aber auch Auswirkungen auf dringend notwendige \n\n 8806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nInvestitionen. Das ist wirklich \u00fcberlegenswert. Was wir \nbrauchen, ist vielmehr eine Kultur der Barrierefreiheit. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nEs muss selbstverst\u00e4ndlich werden, Einrichtungen f\u00fcr \nRollstuhlfahrer zug\u00e4nglich und Internetseiten f\u00fcr wirklich \njeden nutzbar zu machen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche Hand, und durch die Kommunalisierung vieler \nAufgaben haben wir dort wahrscheinlich ein Problem. \nW\u00e4hrend Beh\u00f6rden des Freistaates barrierefrei sein \nm\u00fcssen, gilt dies nicht ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Kommunen. \nIch hoffe, dass gerade Leistungen wie das Landesblinden-\ngeld auch bei den Kommunen barrierefrei bearbeitet \nwerden. \n\nAber auch Unternehmen und sogar Parteien m\u00fcssen sich \nfragen lassen, ob sie wirklich f\u00fcr alle erreichbar sind. \nBehinderte sind Kunden, W\u00e4hler und Parteimitglieder, \nund zwar im erheblichen Umfang. Sie sind Touristen, \nbesuchen Sachsen und tragen den Glanz und die Sch\u00f6n-\nheit Sachsens genauso wie alle anderen in die Welt. Sie \nsind damit wie wir alle \u2013 lassen Sie mich das so sagen \u2013 \neine Zielgruppe f\u00fcr alle wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten. \nLeider haben das noch immer zu wenige begriffen. \nLassen Sie uns deshalb zusammen daf\u00fcr sorgen, dass \nBarrierefreiheit kein Nischenthema, sondern gesellschaft-\nlicher Mainstream wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Seit 2004 haben wir in Sach-\nsen ein Integrationsgesetz, aber noch immer sind Teile \ndavon nicht umgesetzt. Da geht es mir wie Herrn Gerlach: \nDas macht mich unzufrieden. \n\nEine zentrale Schw\u00e4che dieses Gesetzes will die GR\u00dcNE-\nFraktion durch eine Novellierung beseitigen. Im M\u00e4rz \nhaben wir deshalb ein \u00c4nderungsgesetz eingebracht, das \nebenso wie der Antrag der Linksfraktion heute die Barrie-\nrefreiheit zum Ziel hat. Wir wollen mit unserem Gesetz \nbzw. der Novellierung erreichen, dass die Verwaltungs-\nverfahren auch auf der kommunalen Ebene barrierefrei \nsind. Derzeit trifft das nur auf Verwaltungsverfahren der \nLandesbeh\u00f6rden zu. Ein Teil dieser Aufgaben wurde aber \nim Zuge der Verwaltungsreform an die Kommunen \nabgegeben und w\u00e4re damit in Zukunft nicht mehr ver-\npflichtend barrierefrei. \n\nDer Antrag der Linksfraktion am heutigen Tag kann dazu \neine sinnvolle Erg\u00e4nzung sein. Deshalb unterst\u00fctzen wir \nIhr Aktionsprogramm \u201eBarrierefreies Sachsen\u201c. \n\nAber \u2013 darauf ist Herr Wehner schon eingegangen \u2013 \nBarrierefreiheit ist mehr als ein Aktionsprogramm. Barrie-\nrefreiheit muss in unserem allt\u00e4glichen Leben Fu\u00df fassen; \nes muss ein Lebenskonzept werden, und die erforderli-\n\nchen Ma\u00dfnahmen werden nicht nur Menschen mit Behin-\nderungen das Leben erleichtern. \n\nDer vorgelegte Antrag ist recht umfassend. Andererseits \nwerden auch mit einem solchen Antrag immer L\u00fccken \nbleiben, solange wir Programme sozusagen als Kr\u00fccken \nbrauchen. Wie lange dauert es noch, bis wir selbstver-\nst\u00e4ndlich unseren Alltag so organisieren, dass es keine \nun\u00fcberwindbaren Barrieren f\u00fcr Menschen mit Handicap \nmehr gibt? Ist das eine Vision? Ich meine: Beginnen wir! \nBarrierefreiheit ist ein politisches Mainstreamingkonzept; \ndas hei\u00dft, dass eine inhaltliche Vorgabe zum zentralen \nBestandteil bei allen Entscheidungen und Prozessen \ngemacht wird. Genau das brauchen wir an dieser Stelle. \n\nBarrieren entstehen zum Beispiel oft dort, wo es wenige, \nl\u00fcckenhafte oder gar keine Informationen gibt. Informati-\nonen sollten umfassend und barrierefrei ver\u00f6ffentlich \nwerden, besonders, wenn sie Menschen mit Behinderun-\ngen betreffen. \n\nEin Beispiel, das ich an dieser Stelle schon oft genannt \nhabe, ist die Homepage des Sozialministeriums. Frau \nOrosz, Sie hatten mir das letzte Mal gesagt, man findet \nHerrn K\u00f6hler auf dieser Homepage \u2013 ich muss Ihnen \nsagen, ich habe es gestern Abend wieder versucht. Suchen \nSie den S\u00e4chsischen Behindertenbeauftragten, und Sie \nwerden ihn nicht finden; und eine eigene Homepage, die \nbarrierefrei zug\u00e4nglich ist, auch nicht. Behindertenbeauf-\ntragter \u2013 Fehlanzeige! Bericht des Landesbehindertenbei-\nrates \u00fcber dessen Arbeit und Ziele \u2013 Fehlanzeige! \n\nEine Mitarbeiterin der Fraktion hat diese Woche im \nMinisterium angerufen und sich nach Mitgliedern des \nLandesbehindertenbeirates erkundigt. Die Auskunft war: \nIch wei\u00df nicht, ob ich Ihnen das sagen darf. Und sie hat \nmit einer Mitarbeiterin gesprochen, nicht mit einer Prakti-\nkantin. Wenn man diese Suchfunktion benutzt und \u201eLan-\ndesbehindertenbeauftragter\u201c eingibt, dann wird einem \nFolgendes ausgegeben: In Sachsen wird die Funktion des \nBehindertenbeauftragten vom S\u00e4chsischen Landesbeirat \nf\u00fcr Behindertenfragen wahrgenommen. In dieser Funktion \nunterst\u00fctzt und informiert er auch die kommunalen \nBehindertenbeauftragten und Behindertenbeir\u00e4te. \u2013 Also, \nHerrn K\u00f6hler habe ich nicht gefunden; das habe ich \ngestern Abend zum wiederholten Male versucht. \n\nDeshalb: Ein Aktionsprogramm tut not. Aber die Integra-\ntion von Menschen mit Handicap wird nur gelingen, wenn \nes nicht bei einem Aktionsprogramm bleibt, sondern wenn \ndie wirkliche \u00d6ffnung und Offenheit der Gesellschaft f\u00fcr \nMenschen, die anders sind, gelingt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund ganz vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Simon, bitte; \nLinksfraktion. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Stellen Sie sich \ndoch einfach mal vor, Sie w\u00e4ren Rollstuhlfahrer, Sie \n\n 8807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nw\u00fcrden auf dem Lande wohnen, es w\u00e4re sch\u00f6nes Wetter \nund Sie h\u00e4tten den Wunsch nach einem kleinen Ausflug. \nDa Sie wegen Ihrer Behinderung nicht Auto fahren \nk\u00f6nnen, also per Bahn. So kurzfristig und spontan d\u00fcrfte \nSie ein derartiger Wunsch schon von vornherein gar nicht \nerst \u00fcbermannen, denn Sie h\u00e4tten in der Hoffnung auf \nsch\u00f6nes Wetter Ihren Reisewunsch bereits zwei bis drei \nTage vorher telefonisch bei der Mobilit\u00e4tszentrale der \nDeutschen Bahn in Schwerin anmelden m\u00fcssen. Dabei \nh\u00e4tte es Ihnen schon passieren k\u00f6nnen, dass Ihr Reise-\nwunsch sofort als unrealisierbar abgetan worden w\u00e4re, \nweil einer der genutzten Bahnh\u00f6fe nicht behindertenge-\nrecht ist oder der gew\u00e4hlte Zug nicht kompatibel mit der \nBahnsteigh\u00f6he ist. \n\nDiese Klippe \u00fcberwunden zu haben hie\u00dfe noch lange \nnicht, dass der Reisewunsch Realit\u00e4t werden m\u00fcsste, denn \nes k\u00f6nnte sein, Sie stehen auf dem Bahnsteig, aber die f\u00fcr \nden Rollstuhl ben\u00f6tigte Rampe ist gerade mal wieder \nnicht im Zug oder es steht kein Personal zur Verf\u00fcgung \noder die Bundespolizei ist gerade nicht im Einsatz, um \nIhnen in den Zug zu helfen. \n\nIch spreche nicht von Einzelf\u00e4llen; es ist Rollstuhlfahrern \noft genug passiert \u2013 zu oft. W\u00fcrden Sie in der kleinen \nosts\u00e4chsischen Stadt L\u00f6bau wohnen, h\u00e4tte sich Ihr \nWunsch, nach Dresden zu fahren, von vornherein erledigt \n\u2013 zumindest seit die Deutsche Bahn auf Privatisierungs-\nkurs ist \u2013, denn dadurch ist auch auf dem L\u00f6bauer Bahn-\nhof s\u00e4mtliches Personal abhanden gekommen \u2013 mit \nfataler Wirkung f\u00fcr die Behinderten. Der Bahnsteig \nRichtung Dresden ist nur durch einen Fu\u00dfg\u00e4ngertunnel zu \nerreichen und damit ein un\u00fcberwindbares Hindernis f\u00fcr \nRollstuhlfahrer. \n\nDen ebenfalls bestehenden und \u00fcber die Gleise f\u00fchrenden \nniveaugleichen Zugang zum Bahnsteig d\u00fcrfen Sie bei \nStrafe nicht mehr benutzen, weil das zust\u00e4ndige Personal \nabhanden gekommen ist. Der letzte Fahrdienstleiter l\u00e4sst \nnoch mit seinem auch heute noch sichtbaren Aushang \n\u201eBin weg!\u201c herzlich gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDamit sind Sie faktisch von Fahrten in Richtung Dresden \nausgeschlossen. Den Gleis\u00fcbergang mit Schranken zu \nsichern, w\u00fcrde 150 000 Euro kosten \u2013 so die Bahn. \u2013 Tja, \nbei den Geh\u00e4ltern ihrer Manager kann sich das die Bahn \nnat\u00fcrlich nicht leisten. \n\nDas gleiche Problem existiert \u00fcbrigens auch in Zittau, in \nBautzen, in Bischofswerda und in G\u00f6rlitz. In G\u00f6rlitz gibt \nes zwar zu jedem Bahnsteig einen Aufzug \u2013 diese Aufz\u00fc-\nge aber d\u00fcrfen aufgrund ihres Alters nur vom Bahnperso-\nnal bedient werden. Das ist zwar wenigstens tags\u00fcber \nnoch vor Ort, aber ohne Voranmeldung geht nat\u00fcrlich \ntrotzdem nichts. \n\nZum 01.02.2009 besteht au\u00dferdem die Gefahr, dass das \nrestliche Personal auch noch abgezogen wird, weil der \nBahnhof G\u00f6rlitz seit 01.01.2008 nur noch in der Bahn-\nhofskategorie 5 eingeordnet ist. Zurzeit wird versucht, \nwenigstens das Personal zu halten und zu hoffen, dass der \n\nEinbau der Aufz\u00fcge f\u00f6rderf\u00e4hig ist. Allerdings steht dem \nwieder die zu geringe Zahl der Reisenden entgegen. \n\nF\u00fcr eine b\u00f6rsentaugliche Bahn m\u00fcssen wir halt alle Opfer \nbringen. \n\nDoch zur\u00fcck auf den L\u00f6bauer Bahnhof! Dieser h\u00e4lt f\u00fcr \nBehinderte noch weitere, dem\u00fctigende Details bereit. Als \nRollstuhlfahrer haben Sie hier das Vergn\u00fcgen, bei Wind \nund Wetter, also auch im Winter und bei Zugversp\u00e4tun-\ngen, im Freien auszuharren. In das Geb\u00e4ude kommen Sie \nohne fremde Hilfe gar nicht erst hinein. Vor dem Haupt-\neingang sind Stufen \u2013 ein un\u00fcberwindliches Hindernis. \nDer Eingang auf der R\u00fcckseite wird durch eine extrem \nschwer zug\u00e4ngliche T\u00fcr gesichert, die ein Rollstuhlfahrer \nallein gar nicht erst \u00f6ffnen kann. Die Fahrkartenautoma-\nten sind f\u00fcr Behinderte schwer bedienbar, weil sie zu \nhoch angebracht sind, und die Displays blenden. \n\nZu all diesen unerfreulichen Dingen habe ich mit mehre-\nren Vertretern der Deutschen Bahn wiederholt Gespr\u00e4che \ngef\u00fchrt. Gebracht haben sie bisher alle nichts. Wegen der \nZust\u00e4ndigkeitsaufspaltung in Deutsche Bahn, Deutsche \nBahn Service & Station, Deutsche Bahn Regio usw. \nreagierten alle hilflos und mit dem Verweis auf fehlende \nFinanzen. F\u00fcr die Durchsetzung des Rechts der Behinder-\nten auf ein selbstbestimmtes Leben f\u00fchlte sich gar keiner \nzust\u00e4ndig, ganz im Gegenteil. \n\nEs ist interessant \u2013 besser gesagt: bedr\u00fcckend \u2013, dass sich \nmit der Post ein weiteres Gro\u00dfunternehmen offensichtlich \nim Zusammenhang mit der Privatisierung nicht mehr um \ndie Barrierefreiheit schert. Mitte der Neunzigerjahre zog \ndie \u2013 damals noch staatliche \u2013 Post in ihre neugebaute und \nbehindertengerechte Poststelle ein: niveaugleich, mit \nAutomatikt\u00fcr und f\u00fcr Rollstuhlfahrer bequem zu befah-\nren. Diese Poststelle hat sie im Vorjahr aus Kostengr\u00fcn-\nden aufgegeben. Den Postdienst hat eine private Agentur \n\u00fcbernommen, ein paar Eing\u00e4nge weiter und mit drei \nStufen vor der Eingangst\u00fcr. Rollstuhlfahrern wird gn\u00e4di-\ngerweise das Recht gew\u00e4hrt, am Hintereingang zu klin-\ngeln, um sich bemerkbar zu machen. \n\nDies alles ist \u00fcbrigens im Zusammenhang mit einem \nStadtrundgang der besonderen Art deutlich geworden, der \nim Sommer des vergangenen Jahres in L\u00f6bau stattfand. \nZu diesem hatte ich einen Rollstuhlfahrer, Vertreter des \nBlinden- und Sehbehindertenverbandes, einen fast Geh\u00f6r-\nlosen sowie wegen ihres Alters gebrechliche Menschen \neingeladen. Anliegen des Rundgangs war es, den Stand \nder Barrierefreiheit in der Stadt aus der Sicht Behinderter \nzu ermitteln sowie Anregungen und Hinweise f\u00fcr Verbes-\nserungen zu erhalten. Da sich Vertreter zust\u00e4ndiger \nBeh\u00f6rden sowie der aufgesuchten Einrichtungen sehr rege \nbeteiligten und ebenso die regionalen Medien gro\u00dfes \nInteresse zeigten, konnte dieses Ziel erreicht und dar\u00fcber \nhinaus die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dieses Thema weiter sensibi-\nlisiert werden. \n\nDa gl\u00fccklicherweise nicht die gesamte Stadt von unter \nPrivatisierungsdruck stehenden Gro\u00dfunternehmen domi-\nniert wird, gibt es jenseits von Post und Bahn eine ganze \nReihe positiver Erfahrungen. So ist die gesamte Innen-\n\n 8808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nstadt f\u00fcr Rollstuhlfahrer gut zu erreichen, denn es gibt \nabgesenkte Bordsteinkanten und ein gleiches Fu\u00dfweg-\nFahrbahn-Niveau. Ebenso sind viele Eing\u00e4nge zu Ge-\nsch\u00e4ften bereits behindertengerecht. \n\nDoch auch hier gibt es viele hinderliche Details, die \neinem Nichtbehinderten entweder gar nicht auffallen oder \nin ihrer gravierenden Bedeutung nicht wahrgenommen \nwerden. Einige m\u00f6chte ich nennen. \n\nIn der Innenstadt sind viele Fu\u00dfwege und Stra\u00dfen mit sehr \nbuckeligem Pflaster versehen, deren Nutzung f\u00fcr Roll-\nstuhlfahrer eine Tortur ist. Ebene Rollspuren wurden nicht \nangelegt; sie w\u00e4ren vom Denkmalschutz auch nicht \ngenehmigt worden \u2013 schade, denn diese k\u00e4men auch \nEltern mit Kinderwagen sehr entgegen. \n\nF\u00fcr Blinde sind auf dem Fu\u00dfweg stehende B\u00e4nke, Pflanz-\nk\u00fcbel, Fahrradst\u00e4nder und Werbetr\u00e4ger gro\u00dfe Hindernis-\nse. Doch auch hier kann abgeholfen werden, wenn der \nWeg entlang der Hausw\u00e4nde frei bleibt. Blinde orientieren \nsich n\u00e4mlich so. Es gibt in der gesamten Innenstadt keine \neinzige Gastst\u00e4tte mit einer behindertengerechten Toilette, \nnicht einmal in neu gebauten Einrichtungen. \n\nDas Rathaus bleibt Rollstuhlfahrern generell verschlos-\nsen, da es keinen Fahrstuhl gibt. Allerdings ist das Techni-\nsche Rathaus behindertengerecht saniert worden und gut \nerreichbar. \n\nAls Reaktion auf den Rundgang wurde inzwischen eine \nHinweistafel angebracht, welche dar\u00fcber informiert, dass \nMitarbeiter bei Bedarf in das Technische Rathaus kom-\nmen. \n\nDie Geldautomaten in der Sparkasse sind f\u00fcr Rollstuhl-\nfahrer zu hoch angebracht. F\u00fcr Blinde ist die Kundenhalle \nmit den mitten im Raum stehenden Geldautomaten und \nTischen zu un\u00fcbersichtlich. Die Sparkasse sicherte zu, \nbeim n\u00e4chsten notwendigen Ersatz eines Geldautomaten \nein behindertengerechtes Modell aufzustellen. Ebenso \ngibt es inzwischen an den Schaltern Halterungen f\u00fcr \nGehhilfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dies alles sollte \nSie zu zweierlei anregen. Erstens. Sch\u00e4rfen Sie Ihren \neigenen Blick f\u00fcr die Belange Behinderter! Ich kann \nIhnen sehr empfehlen, in Ihrem Wohnort oder Wahlkreis \nebenso Behindertenrundg\u00e4nge durchzuf\u00fchren. Sie werden \nErstaunliches und von Ihnen noch nie Wahrgenommenes \nfeststellen. Sie werden ebenso feststellen, dass sich sehr \nviel von dem, was Behinderte von einem selbstbestimm-\nten Leben ausgrenzt, mit eigentlich geringem Aufwand \nbeseitigen l\u00e4sst. Es geht um das \u00dcberwinden der Barriere \nin den K\u00f6pfen derer, die das Gl\u00fcck haben, nicht behindert \nzu sein. Sie sollten diesen Umstand als Verpflichtung \ngegen\u00fcber denen wahrnehmen, denen solches Gl\u00fcck nicht \nbeschieden ist. Aber Sie k\u00f6nnen auch einfach mal egois-\ntisch an sich selbst als zuk\u00fcnftig alte und m\u00f6glicherweise \ngebrechliche Menschen denken; denn viele Erleichterun-\ngen kommen auch diesen zugute. \n\nZweitens bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem \nAntrag. Allein mit der Sensibilisierung Nichtbehinderter \n\nist das Problem nat\u00fcrlich nicht zu l\u00f6sen. Dazu bedarf es \nenormer gesamtgesellschaftlicher Anstrengungen. Ich \nglaube, dass an den vielen Beispielen deutlich geworden \nist, dass noch viel zu tun ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Mit dem vorliegenden Antrag soll die Staats-\nregierung ersucht werden, ein gro\u00dfangelegtes Aktionspro-\ngramm unter dem Titel \u201eBarrierefreies Sachsen\u201c aufzule-\ngen und damit den Gedanken der Barrierefreiheit im \nFreistaat Sachsen zu unterst\u00fctzen. \n\nDer Gedanke der Barrierefreiheit findet sich nicht nur in \ndiesem Begriff, sondern in allen Lebensbereichen wieder. \nIch denke schon, dass in der Antwort der Staatsregierung \ndeutlich geworden ist, wie umfangreich die Bem\u00fchungen \nder letzten Jahre waren, aber auch, wie viel es noch zu tun \ngibt. \n\nDennoch unterst\u00fctzen wir diesen Antrag nicht. Ich m\u00f6chte \nIhnen die Gr\u00fcnde daf\u00fcr aufzeigen. \n\nErstens verkennt der Antrag, der ausdr\u00fccklich auf die \nneuere Gesetzgebung des Behindertengleichstellungsge-\nsetzes des Bundes und des S\u00e4chsischen Integrationsgeset-\nzes Bezug nimmt, dass in den zur\u00fcckliegenden 18 Jahren \ns\u00e4chsischer Behindertenpolitik bereits viel erreicht wor-\nden ist. Das bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass wir uns auf dem \nErreichten ausruhen; Herr Krau\u00df hat das schon deutlich \nhervorgehoben. Es gibt in der Tat noch viele Hindernisse, \ndie behinderten Menschen die Teilhabe am gesellschaftli-\nchen Leben erschweren oder sogar unm\u00f6glich machen. \nAuch hier gilt es, als politische Verantwortungstr\u00e4ger \u2013 \nnicht nur auf der Ebene der Staatsregierung, sondern auch \nauf der kommunalen Ebene \u2013 im Laufe der n\u00e4chsten Jahre \ndie eine oder andere Sache gemeinsam zu schultern. \nGerade angesichts der technischen Entwicklung stellt sich \ndie Frage nach Barrierefreiheit immer wieder aufs Neue. \n\nZweitens. Der Abbau von Hindernissen ist eine st\u00e4ndige \nAufgabe, der wir uns in allen Lebensbereichen immer \nwieder stellen m\u00fcssen. Es ist an der einen oder anderen \nStelle sehr schwierig, mit einem vorgeschriebenen Plan \ndie Dinge der Zukunft aufzuzeigen. Eine dynamische \nEntwicklung der Gesellschaft verlangt nat\u00fcrlich auch eine \ndynamische Begleitung der von Ihnen genannten Aufga-\nben in den unterschiedlichen Lebensbereichen. \n\nDer Antrag suggeriert dar\u00fcber hinaus, wir m\u00fcssten uns \njetzt zehn Jahre lang um den Abbau bestehender Barrieren \nbem\u00fchen; dann w\u00e4re das Ziel, das wir gemeinsam verfol-\ngen, erreicht. So einfach, meine Damen und Herren \nAntragsteller, ist es aber nicht. Der Prozess des Abbaus \n\n 8809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\noder der Vermeidung von Hindernissen muss, wie soeben \nschon formuliert, st\u00e4ndig vorangetrieben werden. \n\nLassen Sie mich das an einem einfachen Beispiel verdeut-\nlichen. Vor 20 Jahren war die Barrierefreiheit des Inter-\nnets noch gar kein Thema. Es w\u00e4re wahrscheinlich auch \nniemand auf die Idee gekommen, das irgendwo festzu-\nschreiben. Das Internet gab es schlicht und ergreifend \nnicht in der Form, in der wir es heute kennen. Heute, 20 \nJahre sp\u00e4ter, ist das Internet eines der wichtigsten Kom-\nmunikationsmittel. Gerade Menschen mit Behinderung \nfinden hier eine M\u00f6glichkeit, auf ganz neuen Wegen an \nder Gesellschaft teilzuhaben. Vergleichbare Entwicklun-\ngen k\u00f6nnen in Zukunft immer wieder auftreten. \n\nSehr geehrte Frau Herrmann, Ihre Bem\u00fchungen, den \nBehindertenbeauftragten im Internet zu finden, d\u00fcrften \nganz leicht zum Erfolg zu f\u00fchren sein. Ich kann Ihnen im \nAnschluss an meinen Redebeitrag an einem Laptop \nzeigen, wie schnell Sie ihn finden k\u00f6nnen. \n\nUm eine wirklich gleichberechtigte Teilhabe behinderter \nMenschen am Leben in der Gesellschaft tagt\u00e4glich mit \nLeben zu erf\u00fcllen, bedarf es in der Tat gro\u00dfer gemeinsa-\nmer Anstrengungen, denen wir uns auch in Zukunft \nstellen werden. Der Abbau von Barrieren aller Art ist \ndaf\u00fcr zwar eine notwendige, aber nicht hinreichende \nBedingung. Vielmehr kommt es auf Folgendes an: \n\nWir m\u00fcssen bestimmte Vorurteile weiter abbauen. Wir \nm\u00fcssen die Barrieren in den K\u00f6pfen durchbrechen. Wir \nm\u00fcssen die Bereitschaft in der Gesellschaft st\u00e4rken, \nBehinderung als eine Auspr\u00e4gung menschlichen Lebens \nzu akzeptieren und die Betroffenen als gleichberechtigten \nTeil unserer Gesellschaft anzuerkennen. Das setzt nach \nwie vor in vielen Bereichen ein Umdenken oder eine \nAbkehr vom alten bisherigen Verhalten voraus. Menschen \nmit Behinderung d\u00fcrfen weder ausgegrenzt werden, noch \nd\u00fcrfen wir sie lediglich zum Objekt unserer sch\u00fctzenden \nF\u00fcrsorge machen. Sie sind vielmehr Individuen mit \neigenen Rechten und Pflichten und nat\u00fcrlich auch eigenen \nW\u00fcnschen und Meinungen, die wir zu respektieren haben. \nRichard von Weizs\u00e4cker fasste das einmal kurz und aus \nmeiner Sicht pr\u00e4gnant in einem Satz zusammen. Er sagte: \n\u201eEs ist normal, verschieden zu sein.\u201c Dieser Bewusst-\nseinswandel, meine Damen und Herren, l\u00e4sst sich nicht \nvom Staat durch gro\u00dfe Aktionsprogramme allein errei-\nchen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion; Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss \nmich schon wundern. Zun\u00e4chst aber einmal herzlichen \nDank f\u00fcr die doch im Gro\u00dfen und Ganzen sachliche \nDebatte. Aber dennoch, ich muss mich einfach wundern. \n\nFrau Staatsministerin, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum \nSie gro\u00dfe Programme zur Gesundheitspolitik, zum Thema \ngesund leben usw. machen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nwenn alle diese Programme doch eigentlich nichts n\u00fct-\nzen? Das kann doch so nicht ganz wahr sein. Es gibt \nProgramme zur Familienpolitik und dergleichen. \n\nDieses Aktionsprogramm, um das wir Sie bitten, will \nauch nichts anderes, als alle ins Boot zu holen, damit wir \ndie Fragen der Barrierefreiheit zum tagt\u00e4glichen Leben \nmachen. Ich habe eigentlich hier geh\u00f6rt, es ist viel zu tun. \nEs geht alle an. \n\nMeine Damen und Herren! Da k\u00f6nnen Sie doch eigentlich \ndiesem Antrag nur zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Antrag verkennt nicht das Erreichte. Der Antrag sagt \nauch nicht, in zehn Jahren ist alles erledigt. Aber dieser \nZeitraum von zehn Jahren ist die Botschaft an uns, wir \nmachen es in diesem Zeitraum. Wir starten da besondere \nInitiativen und rechnen dann auch einmal das Erreichte \nab. Alles andere ist doch nur leere Worth\u00fclse. Das wollen \nwir nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch bin mir auch sicher, dass Sie im Grunde, wenn Sie \nnicht dort sitzen w\u00fcrden, dem zustimmen w\u00fcrden; dessen \nbin ich mir ganz sicher. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag hat eine gute \nAbsicht und er hat eine gute Botschaft. Ich habe \u00fcberwie-\ngend auch nur Positives zu diesem Anliegen geh\u00f6rt. \n\nVor einem m\u00f6chte ich aber noch warnen: Kommen Sie \nnicht auf die Idee, alle Dinge \u00fcber das Internet regeln zu \nk\u00f6nnen. Da diskriminieren Sie ja wieder die sehschwa-\nchen und blinden Menschen. Bei diesen gelingt es n\u00e4m-\nlich nicht so ohne Weiteres, \u00fcber das Internet Dinge zu \nerfahren. Sie m\u00fcssen einen anderen Weg der Informati-\nonspolitik erhalten. \n\nAuf die Gebiets- und Funktionalreform, die auch dieses \nProgramm notwendig machen, m\u00f6chte ich hier einfach \nnicht weiter eingehen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. Ich wei\u00df, \ndass er von einer gro\u00dfen Breite auch mitgetragen wird. \nFrau Pr\u00e4sidentin, ich beantrage, \u00fcber die arabischen \nPunkte einzeln abstimmen zu lassen. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren, und wieder-\nhole noch einmal: Denken Sie an all die Menschen, die \nIhre Unterst\u00fctzung tagt\u00e4glich brauchen: die behinderten \nund alten Menschen. Stimmen Sie dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Zum Antrag liegt mir ein \u00c4nderungsantrag zum \n\n 8810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSatz 1 der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/11983 \nvor. Bringen Sie diesen bitte ein, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Was mir bei dem Antrag der \nLinksfraktion fehlt, ist eine Fristsetzung und die Forde-\nrung, dass das Aktionsprogramm dem Landtag vorzulegen \nist. Deshalb haben wir diesen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht. Gerade beim Integrationsgesetz konnten wir ja \nsehen, dass es sehr lange dauert, bis bestimmte Dinge \n\u00fcberhaupt in Angriff genommen werden. Deshalb ist die \nFristsetzung sehr wichtig. Au\u00dferdem ist es eine gute \nGelegenheit, gemeinsam dar\u00fcber zu diskutieren, wenn das \nAktionsprogramm in den Landtag kommt. Es ist auch \nnoch einmal eine Gelegenheit, kurz vorher auf die Seite \ndes Sozialministeriums zu sehen, ob der Auftritt von \nHerrn K\u00f6hler dann wirklich behindertengerecht ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \nAntrag sprechen? \u2013 Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Die \nLinksfraktion wird dem \u00c4nderungsantrag folgen. Es ist \nrichtig, dass man eine Fristsetzung vorgibt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gerlach, \nbitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Da die Koalition dem Gesamt-\nantrag nicht zustimmen wird, werden wir nat\u00fcrlich auch \ndem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Meine Damen \nund Herren! Wenn es keine weitere Diskussion zum \n\u00c4nderungsantrag gibt, dann stimmen wir jetzt dar\u00fcber ab. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen bitte. \u2013 \nDie Stimmenthaltungen. \u2013 Mit Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nEs ist zum Ursprungsantrag in der Drucksache 4/11136 \npunktweise Abstimmung beantragt worden. Ich beginne \nmit dem Punkt 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \nDie Gegenstimmen bitte. \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 Bei \neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nStimmen dagegen. \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr wird auch Punkt 2 mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen. \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 3 dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Ich \nbitte um die Gegenstimmen. \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 \nHier gibt es wieder Stimmenthaltungen und eine Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr. Dennoch wurde Punkt 4 mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt 5 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltung, eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen daf\u00fcr. Den-\nnoch wurde dieser Punkt mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit wurden alle Bestimmungen abgelehnt und es \ner\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch darauf hinweisen, dass der Tages-\nordnungspunkt 6 \u201eHartz-Gesetze zur\u00fccknehmen \u2013 Armut \nund soziale Schieflagen verhindern!\u201c von der NPD-\nFraktion f\u00fcr heute zur\u00fcckgezogen wurde, sodass sich auch \ndie letzten Redner dann gut vorbereiten k\u00f6nnen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErreichbarkeit von Schulen verbessern \u2013 Kommunen bei  \nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 4/11813, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Fraktion der FDP, Herrn Abg. Herbst, \ndas Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es gibt Kinder in Sachsen, \ndie gern im Auto mitfahren, und es gibt auch Kinder, die \nganz gern mit dem Bus fahren. Wenn es jedoch um den \nSchulbus geht, dann ist es mit der Freude schnell vorbei. \nFr\u00fch bei Wind und Wetter an der Haltestelle stehen und \nnach einer langen Fahrt \u00fcberm\u00fcdet in der Schule ankom-\n\nmen, das ist der Alltag f\u00fcr Tausende s\u00e4chsische Sch\u00fcler, \nund zwar t\u00e4glich. \n\nHerr Lehmann, Sie verziehen so das Gesicht. Auch in \nIhrem Landkreis d\u00fcrfte das zum Alltag geh\u00f6ren, wenn Sie \nsich vor Ort einmal informieren. \n\nDie Ursache daf\u00fcr liegt auf der Hand \u2013 es ist die Schul-\nschlie\u00dfungspolitik von CDU- und SPD-Fraktion hier im \nLandtag. Sie f\u00fchrt zu langen Wegen, kostet richtig viel \nZeit und Nerven, und sie kostet vor allem Geld, und zwar \nsehr viel Geld. Das flie\u00dft in den Unterhalt von Bussen \nund Treibstoff, aber nicht in die bessere Unterrichtsquali-\nt\u00e4t. \n\n 8811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun kann man es sich als Staatsregierung einfach ma-\nchen, denn die Kreise sind f\u00fcr den Sch\u00fclertransport und \ndie Schulnetzplanung zust\u00e4ndig. Sollen die doch mal eine \nordentliche Planung machen, dann funktioniert auch alles \nbestens. Doch ganz so einfach, meine Damen und Herren, \nist es eben nicht. Denn wer tr\u00e4gt denn die gestiegenen \nSch\u00fclertransportkosten? Es sind die Eltern und es sind die \nLandkreise. Der Freistaat spart durch Schulschlie\u00dfungen \nvielleicht, aber Eltern und Kreise d\u00fcrfen finanziell drauf-\nlegen. Diese Art von eleganter Lastenverschiebung lehnen \nwir ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchauen wir uns zum Beispiel den Vogtlandkreis an. Dort \nlagen die Sch\u00fclertransportkosten im Jahr 2002 pro Kopf \nbei 361 Euro, mittlerweile sind wir bei 465 Euro ange-\nkommen. Das ist eine Steigerung von fast 30 %. Das sind \nMehrausgaben, die auch die Landkreise nicht mehr \neinfach schultern k\u00f6nnen. \n\nUnd, meine Damen und Herren, wie steht es eigentlich \num die Wahlfreiheit der Schule? Solange die n\u00e4chstgele-\ngene Schule angesteuert wird, halten sich die Kosten f\u00fcr \ndie Eltern noch einigerma\u00dfen in Grenzen, teilweise \nwerden sie sogar erstattet. Wer jedoch eine andere Mittel-\nschule als die n\u00e4chstgelegene w\u00e4hlt, muss tief in die \nTasche greifen und oft lange Wege in Kauf nehmen. Mit \nWahlfreiheit hat das nichts mehr zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir alle im Plenum unterst\u00fctzen, dass Ganztagsangebote \nin Sachsen eingef\u00fchrt werden, und an vielen Schulen sind \nsie entstanden. Doch was n\u00fctzt das beste Angebot am \nsp\u00e4ten Nachmittag, wenn der letzte regul\u00e4re Schulbus \neher f\u00e4hrt? Wenn wir wollen, dass die Ganztagsangebote \nauch von Sch\u00fclern im l\u00e4ndlichen Raum wahrgenommen \nwerden k\u00f6nnen, dann muss der Freistaat den Sch\u00fcler-\ntransport besser unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nBei allem \u00c4rger, meine Damen und Herren, \u00fcber die \nSchulschlie\u00dfungspolitik von CDU- und SPD-Fraktion \nhabe ich wenigstens ein F\u00fcnkchen Hoffnung, was den \nSch\u00fclerverkehr angeht; denn mittlerweile hat selbst die \nCDU auf ihrer letzten Klausurtagung erkannt, dass die \nStrapazen durch lange Schulwege ein Problem sind. Dazu \nkann ich nur sagen: Willkommen im Club, liebe CDU-\nFraktion! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie wollen Fahrzeiten reduzieren. Darin k\u00f6nnen wir Sie \nnur unterst\u00fctzen. Ich kann Ihnen versprechen, wenn Sie \ndas im n\u00e4chsten Haushalt durchsetzen wollen, sind wir \ngern an Ihrer Seite. Keiner von uns ist Anh\u00e4nger einer \nzeitraubenden Sch\u00fclerlandverschickung. Keiner findet es \ngut, dass darunter am Ende Kinder, Lehrer und Eltern \nleiden. Wenn die CDU- und SPD-Fraktion heute etwas \n\nPositives f\u00fcr die Schulkinder im l\u00e4ndlichen Raum tun \nwollen, geben wir Ihnen die Gelegenheit. Sie k\u00f6nnen \nunserem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die CDU-\nFraktion; Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Zweifellos ergaben sich mit der \nWeiterentwicklung des Schulnetzes und der Konzentrati-\non von Schulstandorten neue Herausforderungen an die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung. Gleichwohl will ich aber feststellen, \ndass durch eine vern\u00fcnftige Abstimmung vor Ort akzep-\ntable Entfernungen zwischen Schul- und Wohnstandort \ngefunden werden konnten. Schlie\u00dflich spielte dieser \nAspekt bei der Schulnetzplanung, an der die Schultr\u00e4ger \nnat\u00fcrlich beteiligt waren, eine wichtige Rolle. \n\nWir sind uns der vorhandenen Probleme im Einzelfall \nbewusst und wollen sie auch nicht verharmlosen. Wir \nwollen sie in gemeinsamer Wahrnehmung der Verantwor-\ntung mit der daf\u00fcr jeweils zust\u00e4ndigen Entscheidungsebe-\nne l\u00f6sen. Das ist \u00fcberzeugender und vertrauenerwecken-\nder als der Eindruck, es lie\u00dfe sich alles von Staats wegen \nzentral vorgeben und praktisch umsetzen. \u00a7 23 des Schul-\ngesetzes bestimmt die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nals Tr\u00e4ger f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Diese Regelung \nallein wird dem Anliegen einer m\u00f6glichst optimalen \nAusgestaltung dieser Aufgabe gerecht. Die Kenntnis der \n\u00f6rtlichen Gegebenheiten sowie die \u00f6rtliche Aufgabentr\u00e4-\ngerschaft f\u00fcr den \u00d6PNV machen es sinnvoll, die Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung auf dieser Verantwortungsebene umzusetzen. \nZu dieser grunds\u00e4tzlichen Aufgabenregelung im Schulge-\nsetz gibt es eine Reihe von weiteren gesetzlichen und \nverwaltungstechnischen Bestimmungen, die die Qualit\u00e4t \nund Ausgestaltung dieser regionalen Pflichtaufgabe \nnormieren. \n\nGenannt sei hier unter anderem das \u00d6PNV-Gesetz, das \nsich mit der Erstellung von Nahverkehrspl\u00e4nen befasst. \nDie regionalen Aufgabentr\u00e4ger sind verpflichtet, Bedie-\nnungsstandards und Leistungsangebote f\u00fcr bestimmte \nFahrgastgruppen, also auch f\u00fcr Sch\u00fcler, festzulegen. \nDiese gesetzlichen Regelungen zusammen mit anderen \nBestimmungen, wie der Stra\u00dfenverkehrszulassungsord-\nnung, der Stra\u00dfenverkehrsordnung und dem Personenbe-\nf\u00f6rderungsgesetz, bilden einen rechtlich stabilen Rahmen, \ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bedarfs- und qualit\u00e4tsgerecht \numzusetzen. Dies kann aber nur im konkreten Vollzug vor \nOrt geschehen. Nat\u00fcrlich lassen sich damit Probleme \nnicht automatisch ausschlie\u00dfen. Abhilfe l\u00e4sst sich aber \nletztlich in konkreten Einzelf\u00e4llen nur dort schaffen, wo \nsie auftreten, und nicht durch allgemeine Einflussnahme \nvon Landesseite, die sich weder rechtlich noch sachlich \nrechtfertigen l\u00e4sst. \n\nInsofern zielt auch die Forderung des vorliegenden \nAntrages in eine falsche Richtung. Dies gilt insbesondere \n\n 8812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nf\u00fcr Forderungen an Qualit\u00e4tsverbesserung des Angebots, \ndie entweder nur zwischen den Vertragspartnern regelbar \nsind oder, wie zum Beispiel die Gurtpflicht, durch vor-\nhandene \u00fcbergeordnete Gesetzlichkeit geregelt sind. \n\nMeine Damen und Herren! Mehr Qualit\u00e4t und mehr \nSicherheit in der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist zweifellos auch \nein Anliegen unserer Fraktion. Ich denke aber, dass es mit \nWeisungen und Einflussnahmen der Staatsregierung \nobjektiv nicht getan ist, weil die Komplexit\u00e4t von gelten-\nden rechtlichen Bestimmungen und insbesondere die \ndaraus ableitbaren konkreten Abstimmungen zwischen \nden Verantwortlichen in den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten hier viel zielf\u00fchrender wirksam werden k\u00f6nnen. \nUnabh\u00e4ngig davon l\u00e4sst sich belegen, dass landesseitig \nauf die Erf\u00fcllung dieser speziellen Aufgabe der Schultr\u00e4-\nger unterst\u00fctzend, begleitend und auch normierend \nEinfluss genommen wurde und wird. \n\nIch will insbesondere auf die schon lange geltende ge-\nmeinsame Verwaltungsvorschrift des SMK, des SMI und \ndes SMWA zur Schulwegsicherung und zur Bef\u00f6rderung \nvon Sch\u00fclern hinweisen. Hier wurden bereits fr\u00fchzeitig \nRegelungen zur personellen und gesetzlichen Absiche-\nrung von Schulwegsicherungsma\u00dfnahmen ebenso verein-\nbart wie Bestimmungen zur Bef\u00f6rderung von Sch\u00fclern \nund die dazu notwendigen Bedingungen. Eine Reihe der \nim Antrag der FDP-Fraktion beschriebenen Forderungen \nist hierzu bereits geregelt und bedarf lediglich der konkre-\nten Ausgestaltung vor Ort. Durch die kontinuierlichen \nGespr\u00e4che zwischen Staatsregierung und dem St\u00e4dte- und \nLandkreistag bietet sich zudem die M\u00f6glichkeit der \nVerst\u00e4ndigung \u00fcber aktuelle und neu hinzukommende \nProbleme, insbesondere bei der Ausweitung der Aufgaben \nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. \n\nSicher stand und steht im Mittelpunkt dieses Verst\u00e4ndi-\ngungsproblems die Verst\u00e4ndigung des Landes bei der \nErf\u00fcllung dieser Aufgaben. Es l\u00e4sst sich aber auch bele-\ngen, dass nach Auslaufen des Sonderlastenausgleichs \nnach 1994 mit dem Sch\u00fclernebenansatz in den allgemei-\nnen Schl\u00fcsselzuweisungen im Finanzausgleichsgesetz \neine differenzierte Beteiligung des Landes an den entste-\nhenden Kosten vorhanden ist. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIm Antrag werden zu Recht auch Umsetzungsprobleme \nim Zusammenhang mit den Ganztagsangeboten genannt. \nAuch diese Konzepte werden bekanntlich im Zusammen-\nwirken von Schulen und Schultr\u00e4gern geplant und umge-\nsetzt. Also m\u00fcssen dort auch Fragen der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung bereits vorab er\u00f6rtert und gekl\u00e4rt werden. \n\nWenn man sich den gegenw\u00e4rtigen kontinuierlichen \nAbfluss von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Ganztagsangebote \nvergegenw\u00e4rtigt, kann man wohl nicht davon ausgehen, \ndass diese Angebote an Bef\u00f6rderungshemmnissen schei-\ntern. \n\nNach der S\u00e4chsischen Landkreisordnung haben die \nLandkreise f\u00fcr weisungsfreie Aufgaben das Satzungs-\nrecht. Es macht Sinn, gerade im Licht der eingangs \n\ngemachten Ausf\u00fchrungen zur jeweils konkreten \u00f6rtlichen \nSituation \u00fcber die Gestaltung dieser Satzung gerade auf \ndieser Ebene zu entscheiden. Nat\u00fcrlich ergibt sich damit \nlandesweit ein unterschiedliches Bild der Kostenbeteili-\ngung. Aber diese Ungerechtigkeit ist letztlich Ausdruck \nder unterschiedlichen regionalen Gegebenheiten und der \nPriorit\u00e4tensetzung bei der Ausgestaltung kommunaler \nSelbstverwaltungsaufgaben. Insofern sind auch die \nKreistage und nicht der Landtag das demokratisch legiti-\nmierte Organ zur politischen Willensbildung in dieser \nFrage. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nFDP-Fraktion beleuchtet ein Anliegen, dem sich insbe-\nsondere die kommunale Ebene angesichts der Schulnetz-\nplanung gestellt hat. Ich gehe davon aus, dass wir in \nkonstruktiver Zusammenarbeit zwischen kommunaler und \nLandesebene auch zuk\u00fcnftig die m\u00f6glicherweise anwach-\nsenden Erfordernisse in diesem Bereich gemeinsam \nbew\u00e4ltigen werden. Ich bitte daher um Ablehnung des \nvorliegenden Antrages. \n\nIch m\u00f6chte aber noch eine Anmerkung zu diesem Thema \nmachen: Dem eigentlich wichtigen Thema, n\u00e4mlich der \nBeteiligung der Eltern an den bestehenden Bef\u00f6rderungs-\nkosten, kann \u00fcber diesen Weg ohnehin nicht entsprochen \nwerden. Weder die Verpflichtung zum besonderen Schutz \nder Familie noch das Recht der Eltern auf Bestimmung \ndes Bildungsweges der Kinder rechtfertigen zurzeit einen \nAnspruch auf vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderungskosten durch die \u00f6ffentliche Hand. \n\nDie Rechtsprechung hat hier klargestellt, dass eine Kon-\nzentration von Schulstandorten und dadurch notwendige \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungen diesen Anspruch nicht begr\u00fcnden. \nDa wir gerade in der letzten Woche einige Vorschl\u00e4ge \nzum Thema Schule geh\u00f6rt haben, wie etwa von Martin \nDulig zum kostenlosen Mittagessen oder vom verehrten \nKultusminister zum Schulfr\u00fchst\u00fcck, m\u00f6chte ich hier eines \nzu bedenken geben: Ich meine, wir sollten uns in den \nHaushaltsverhandlungen ernsthaft damit befassen, ob und \nwie wir den Elternanteil an der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nprinzipiell abl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIch halte es f\u00fcr ungerecht, dass die Eltern, deren Kinder \nschon l\u00e4ngere Wege in Kauf nehmen m\u00fcssen, da ihre \nGemeinde keine Schule hatte oder hat, nun auch noch zur \nErf\u00fcllung der Schulpflicht ihrer Kinder den Transport \nanteilig mitfinanzieren m\u00fcssen. Das ist eine zweifache \nBenachteiligung dieser Kinder und ihrer Eltern. Dem \nProblem sollten wir uns wirklich stellen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nund zwar in der n\u00e4chsten Haushaltsbesprechung. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\n 8813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nManchmal hat auch die CDU eine gute Idee!) \n\nFrau Abg. Bonk. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nKommt allerdings nicht oft vor!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Seidel, da hat sich ja \neiniges in den Erkenntnissen getan. Ich bin sicher, wir \nwerden darauf in den Haushaltsverhandlungen zur\u00fcck-\nkommen, auch seitens Ihrer Fraktion. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In alten \nFilmen sieht man das noch: Fr\u00f6hliche Kindergesichter, die \ndie von den Eltern f\u00fcr die Stra\u00dfenbahn mitgegebenen \nGroschen einstecken, auf die Bahn aufspringen und \u2013 \nwerden sie erwischt \u2013 abspringen und dann doch einfach \nlaufen. Das Geld haben sie f\u00fcr Kuchenr\u00e4nder ausgegeben, \ndie sie sich schelmisch lachend beim B\u00e4cker abholen. \n\n(Zuruf von der CDU: So was gucken Sie sich an?) \n\nAuf dem Land gab es zu dieser Zeit wohl \u00fcberall noch die \nDorfschule. \n\nGe\u00e4ndert hat sich manches. Heute kommt kaum noch ein \nKind ohne Bus oder Bahn zur weiterf\u00fchrenden Schule. \nDie Entfernungen sind weit, und das Fahrgeld geh\u00f6rt zu \nden schwersten finanziellen Belastungen, die mit dem \nBesuch der Schule eines Kindes zusammenh\u00e4ngen. \n\nZu entnehmen ist der Kleinen Anfrage Drucksa-\nche 4/1243, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten f\u00fcr die \nLandkreise mit kleinen Schwankungen kontinuierlich \ngestiegen sind: von circa 23 Millionen auf etwa 48 Milli-\nonen Euro insgesamt f\u00fcr die Kreise. Das hei\u00dft, meine \nDamen und Herren, nicht nur gestiegen, sondern verdop-\npelt seit 1994. \n\nHerr Seidel, einmal abgesehen von dem, was Sie in Ihrer \npers\u00f6nlichen Anmerkung zum Schluss gesagt haben und \nworauf wir hoffentlich noch zur\u00fcckkommen werden, \nhaben Sie davon gesprochen, dass nicht die Landesebene \ndie Planung \u00fcbernehmen soll. Nat\u00fcrlich soll nicht alles \nauf Landesebene geregelt werden. Aber die Landesebene \nmuss Abhilfe schaffen f\u00fcr die Probleme, die sie mit ihrer \nPolitik geschaffen hat. Denn die gestiegenen Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderungskosten haben mit Ihrer Schulschlie\u00dfungspolitik \nzu tun, meine Damen und Herren von den Fraktionen der \nCDU und SPD. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Vor allem  \nmit gestiegenen Nahverkehrskosten!) \n\n\u2013 Die gestiegenen Nahverkehrskosten haben sicherlich \nauch etwas mit dem R\u00fcckgang der Einwohnerzahlen pro \nEinwohner zu tun. Gerade daran haben die Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderungskosten einen wichtigen Anteil. Darauf komme ich \nnoch zu sprechen. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nDas habe ich jetzt nicht verstanden!) \n\n\u2013 Dazu komme ich noch. \n\nDanach gefragt, welche h\u00f6heren Belastungen f\u00fcr Eltern \nund Kreise die Staatsregierung infolge der Aufhebung von \nSchulen kennt, Herr Flath, und welche politischen Hand-\nlungsm\u00f6glichkeiten sie sieht, meint sie, es gebe durchaus \nmehr Kosten durch die Schulschlie\u00dfungen. Aber sie \nschweigt zu den politischen Handlungsnotwendigkeiten. \n\nDie Beitr\u00e4ge sind viel Geld f\u00fcr die Kreise und die Eltern, \nzumal bei mehreren Kindern. \n\nAls in einer Kleinen Anfrage nach der Entwicklung der \nElternbeitr\u00e4ge an den Bef\u00f6rderungskosten gefragt wurde, \nbekamen wir folgende, wenig am\u00fcsante Antwort: Grund-\nlage f\u00fcr die Erfassung zum Beispiel der Elternbeitr\u00e4ge an \nden Fahrtkosten im Haushaltsansatz der Kommunen war \ndas Finanz- und Personalstatistikgesetz. Zitat: \u201eDurch \nArtikel 1 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Finanz- und \nPersonalstatistikgesetzes und weiterer Zusatzvereinbarun-\ngen wurde die Erhebung des Haushaltsansatzes der \nKommunen ersatzlos gestrichen.\u201c \n\nDas ist nat\u00fcrlich auch eine Methode der Verschleierung \nder schlechten Haushaltslage, in die Ihre Politik die \nGemeinden und Gebietsk\u00f6rperschaften gebracht hat. So \nhaben wir nun keine Angaben \u00fcber die Entwicklung der \nElternbeitr\u00e4ge. So fehlt nicht nur Transparenz, sondern \nauch eine M\u00f6glichkeit, vonseiten der Landespolitik \ngegenzusteuern. Ich sage Ihnen ehrlich: Das ist nicht nur \nkeine Methode, das ist auch keine Art im Umgang. \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nWas wir aber sehen, ist: Die Summe der Elternbeitr\u00e4ge \ninsgesamt hat sich gewaschen. Es w\u00fcrde sich wohl lohnen \nzu schauen, was das f\u00fcr die einzelnen Familien bedeutet, \nzumal mit mehreren Kindern. Darum erhoffe ich mir von \ndem im Antrag enthaltenen Bericht der Staatsregierung \neine Aufschl\u00fcsselung \u00fcber die realen Kosten pro Familie \nin den verschiedenen Kreisen nach Bef\u00f6rderungssatzung. \nDenn das fehlt bislang in den Antworten auf Anfragen. \n\nZum Stichwort Bef\u00f6rderungssatzung, meine Damen und \nHerren, m\u00f6chte ich auf ein reales, wenn auch technisch \nklingendes Problem eingehen. Die Kreise erstatten \u2013 das \nist Ihnen bekannt \u2013 die meisten Fahrtkosten zur n\u00e4chstge-\nlegenen Schule einer Schulart. Wahrscheinlich tun sie das \naus Not, finanzieller Not, oder dem Wunsch, eine kreisli-\nche Regelung f\u00fcr alle zu finden. Aber nat\u00fcrlich ist das \nUngleichheit, wenn einige nur die zuf\u00e4llig n\u00e4chstgelegene \nSchule besuchen, w\u00e4hrend andere f\u00fcr den Bildungserfolg \nihrer Kinder durchaus das Ticket zur schulprofilm\u00e4\u00dfig \ng\u00fcnstigeren Schule oder besseren Schule bezahlen k\u00f6n-\nnen. Hier muss das Land die finanzielle Ausstattung f\u00fcr \ndie gleichen Chancen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei Linksfraktion) \n\nN\u00e4chster Punkt: Wie sieht es mit H\u00e4rtef\u00e4llen aus? Dass \ndiese 20 bis 30 Euro Elternanteil in einem Budget von \n345 Euro im Unterschied zu einem Familieneinkommen \nvon etwa 3 300 Euro Netto schmerzhaft bis nicht bezahl-\nbar sind, ist klar. \n\n 8814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nEin Blick in die Statistik zeigt: Die meisten Kreise haben \nihre Schulaufgaben in dieser Hinsicht gemacht. Erlass des \nEigenanteils bei Vorlage des Nachweises \u00fcber die Bewil-\nligung von Leistungen nach SBG II und SGB X ist in der \nH\u00e4lfte der Kreise die Regel. Viele andere kennen H\u00e4rte-\nfallregelungen. Lediglich Einzelne fallen heraus. Da sehe \nich Handlungsbedarf. \n\nDie Stadt G\u00f6rlitz zum Beispiel erm\u00f6glicht Familienpass-\ninhabern, die Sch\u00fclerkarte f\u00fcr erm\u00e4\u00dfigt 21 Euro statt \n24 Euro zu kaufen. \n\nDie Stadt Dresden gibt eine Befreiung bei besonders \ngelagerten H\u00e4rtef\u00e4llen. Zitat: \u201eAlso nicht f\u00fcr die Gruppe \nder Einkommensschwachen und Einkommenslosen \ngenerell.\u201c Zum Umgang damit erwarte ich also auch noch \neinige Ausf\u00fchrungen vonseiten des SMK. \n\nDie angegebenen Durchschnittsfahrzeiten halten sich im \nMittel gut an die Vorgaben im Landesentwicklungsplan. \nDabei m\u00f6chte ich anmerken \u2013 Sie wissen von der Kuh, \ndie den im Mittel einen Meter tiefen Teich ohne viel \nGl\u00fcck durchquerte \u2013: Das Mittel sagt nichts \u00fcber die \nH\u00e4rten. \n\nIn unserem Wettbewerb zum langen Schulweg kamen \nBef\u00f6rderungszeiten von \u00fcber zwei Stunden heraus. Dabei \nhabe ich noch nicht die Spitze herausgepickt. Das Mittel \nist kein Grund sich auszuruhen. \n\nHier m\u00f6chte ich den Landkreis Delitzsch hervorheben, \nder in einem umfassenden Konzept der Qualit\u00e4t seiner \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung anhand der Kriterien Bef\u00f6rderungs-\nzeit insgesamt und Umsteigewartezeiten nachgegangen \nist. Dabei ist er sich auch der besonderen H\u00e4rten f\u00fcr die \nSch\u00fcler aus Bataune auf dem Weg zur Grundschule \nLausig bewusst geworden. \n\nDass in der Bef\u00f6rderungssatzung geregelt ist, dass eine \nWartezeit von bis zu 60 Minuten angemessen sein soll, ist \nnat\u00fcrlich nicht nachvollziehbar. 60 Minuten \u2013 das stiehlt \nLebenszeit und ist keine Bef\u00f6rderungsqualit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsofern kann ich nur und m\u00f6chte an die zust\u00e4ndigen \nKreise appellieren, ihre Verantwortung nicht pro forma \nabzuhandeln, sondern bewusst und im Interesse der \nBetroffenen mit dem Sch\u00fclerverkehr umzugehen, ein \nKonzept \u00e4hnlich dem Delitzscher zu entwickeln, und an \ndas Land, die Kreise, in dieser Form die Umsetzung zu \nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nViele tun das bereits. Man muss sich der Chance bewusst \nsein. Wir wissen doch, dass der Sch\u00fclerInnenverkehr \neigentlich auch den kompletten \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr in den l\u00e4ndlichen Regionen tr\u00e4gt oder st\u00fctzt. \nEtwas f\u00fcr den Sch\u00fclerInnenverkehr zu tun hei\u00dft, etwas f\u00fcr \ndie Region zu tun; an Sie auf der Regierungsbank ge-\nwandt \u2013 wer auch immer Finanz- und wer Kultusminister \nsein wird; oder ich wende mich direkt an Herrn Tillich \u2013: \netwas f\u00fcr die Entwicklung des Landes zu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Auch mit einem neuen Regie-\nrungschef oder mit einem Ministerwechsel sind nicht \npl\u00f6tzlich die Probleme vom Tisch, die das Regierungs-\nhandeln im Land verursacht hat. Eines davon sind die \ngestiegenen Fahrtkosten. Da muss gehandelt werden \u2013 \ndurch Mehrzuweisungen vom Land, und zwar im FAG. \nDas geh\u00f6rt nat\u00fcrlich in die Haushaltsverhandlungen, \nKollegen von der FDP. Da werden auch wir aktiv werden, \nweil es nicht sein kann, dass die steigenden Kosten die \nSelektivit\u00e4t des Schulwesens erh\u00f6hen. \n\nIn den Antworten zu unserem Wettbewerb schrieben vier \nEltern unaufgefordert in den Anmerkungen, dass f\u00fcr sie \ndie Fahrtkosten zur Schule und die Organisation umst\u00e4nd-\nlicher Wege ausschlaggebend f\u00fcr die Wahl der Schulart \nund des Schulstandorts gewesen sind \u2013 ein unhaltbarer \nZustand! \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen zum kostenfreien \nSch\u00fclerverkehr, weil n\u00e4mlich der Schulbesuch ein Recht \ndes Kindes ist, das unabh\u00e4ngig vom Einkommen der \nEltern und steuerfinanziert entsprechend dem Einkommen \nder Menschen erm\u00f6glicht werden muss. Auch das hat mit \nLernmittelfreiheit zu tun, mit Qualit\u00e4t im Sch\u00fclerverkehr \nund damit, in den Familien und wieder f\u00fcr die Kinder eine \nentspanntere Lage im Umgang mit Fahrtkosten zu schaf-\nfen \u2013 f\u00fcr mehr Kuchenr\u00e4nder, ein gr\u00f6\u00dferes St\u00fcck vom \nKuchen oder, wie manche sagen, die ganze B\u00e4ckerei, und \nzwar f\u00fcr alle Menschen. \n\nIm Rahmen der Haushaltsverhandlungen zum Haushalts-\ngesetz, zum Haushaltsbegleitgesetz und zum FAG werden \nwir dieses Thema mit aller Vehemenz wieder aufnehmen, \nmit \u2013 wie wir eben geh\u00f6rt haben \u2013 einem hoffentlich \ngr\u00f6\u00dferen Konsens in allen Fraktionen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin Bonk, ich m\u00f6chte Ihnen \nin zwei Dingen gern widersprechen. Die Elternanteile an \nden Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten \u2013 da wei\u00df ich, wovon ich \nrede; mein Sohn ist in der 9. Klasse \u2013 sind mit Sicherheit \nnicht die Hauptbelastung, was die schulischen Kosten \nbetrifft. Da sind wir ganz nah bei dem Thema Lernmittel-\nfreiheit. Im Zwickauer Land zum Beispiel sind das \nungef\u00e4hr 120 Euro im Jahr, in Zwickau-Stadt ist die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung frei, und Sie haben es ja selbst gesagt, \ndass die Kreise insbesondere bei sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen \nmeistens eine Regelung haben, dass dieser Eigenanteil \n\u00fcberhaupt nicht anf\u00e4llt. Es ist also nicht so, zumindest \nnicht in dieser Dramatik, wie Sie es geschildert haben. \u2013 \nDas zum Ersten. \n\nZweitens. Ich halte es schon f\u00fcr vern\u00fcnftig, dass die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr die n\u00e4chste Schule gilt und, wenn \nes dar\u00fcber hinausgeht, sich die Eltern durchaus engagie-\nren m\u00fcssen, wenn sie eine andere Schule aussuchen. Denn \nes gibt nicht nur die n\u00e4chste Schule, es gibt auch den \n\n 8815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nschulp\u00e4dagogischen Ansatz, dass sie begr\u00fcnden k\u00f6nnen, \nwarum sie eine weiter entfernte oder eine andere Schule \nnutzen wollen. Das ist auch m\u00f6glich. Dann m\u00fcssen sie \nauch nicht diese Mittel aufbringen. Es gibt hier schon \nzwei Pr\u00fcfungsaspekte, die in den Satzungen durchaus \nvorhanden sind. Von der Stadt Zwickau wei\u00df ich es ganz \ngenau, vom Zwickauer Land wei\u00df ich es auch. Dort \nk\u00f6nnen die Eltern es begr\u00fcnden und m\u00fcssen die Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderungskosten nicht vollst\u00e4ndig selbst tragen. \n\nZum Antrag selbst. Richtig ist, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrungskosten steigen. Wir haben im Haushaltsansatz rund \n53 Millionen Euro drin, wahrscheinlich kommen wir bei \n57 Millionen Euro heraus. Es handelt sich hier um ein \nGesetz und es ist eine Pflichtaufgabe, dass der Freistaat \ndie Mittel nach \u00a7 45a des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes \nbereitstellen muss. Da gibt es die bekannten drei Kompo-\nnenten: die Anzahl der Sch\u00fcler, die transportiert werden, \nder Entfernungskilometer und der Sollkostensatz, was das \nUnternehmen praktisch transportiert. \n\nWir haben die frappierende Situation zu verzeichnen, dass \ntrotz sinkender Sch\u00fclerzahlen die Kosten steigen, weil \nsich eben die Zahl der fahrenden Sch\u00fcler dadurch erh\u00f6ht \nhat, dass in den kleinen Gemeinden aufgrund der demo-\ngrafischen Entwicklung Schulen zusammengelegt wur-\nden. Darauf muss man \u2013 wir werden es aufgreifen \u2013 \ngenauer schauen: Wollen wir in Zukunft teuren Sch\u00fcler-\ntransport bezahlen oder wollen wir das Geld lieber neh-\nmen, um Schule zu bezahlen? \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDas, denke ich, werden wir uns genau anschauen. Es gibt \nmittlerweile den Ansatz zu sagen: Es w\u00e4re durchaus \nbesser gewesen, anstatt in einem z\u00fcgigen Verfahren \u2013 das \nja vor zwei Jahren beginnend war \u2013 Schulen zu schlie\u00dfen, \nlieber zeitweilig Au\u00dfenstellen bzw. Au\u00dfenschulen auf-\nrechtzuerhalten. Herr Minister, ich gestehe das gern zu. \nFakt ist, dass es keine derartige Pr\u00fcfung unter Beteiligung \nder \u00d6PNV-Tr\u00e4ger gegeben hat, keine fiskalische Evaluie-\nrung, was letztendlich g\u00fcnstiger ist: die Au\u00dfenstelle zu \nerhalten oder die Sch\u00fcler zu transportieren. \n\nAuch zurzeit kann das keiner ernsthaft beantworten; es ist \nnicht untersucht worden. Ich meine, dass es zumindest die \nSache wert ist, sich das anzuschauen, und behaupte, dass \nes in dem einen oder anderen Bereich, insbesondere im \nl\u00e4ndlichen Raum, durchaus kosteng\u00fcnstiger ist, die \nAu\u00dfenstelle einer Schule aufrechtzuerhalten, anstatt die \nSch\u00fcler \u00fcber viele Kilometer zu transportieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWir haben allerdings auch die Situation, dass sich durch \ndie Mehrnutzung der Gymnasien, wie ich es jetzt einmal \nnennen will \u2013 was durchaus gewollt war \u2013, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: K\u00f6nigswartha!) \n\ndie Einzugsgebiete vergr\u00f6\u00dfern und damit zugleich auch \ndie Sch\u00fclertransportkosten steigen. \n\nNichtsdestotrotz muss man sagen: In Sachsen ist der \n\u00f6ffentliche Personennahverkehr und damit \u2013 als sein \nBestandteil \u2013 der Sch\u00fclerverkehr auf solide finanzielle \nGrundlagen gestellt. Es sind in diesen zwei Haushaltsjah-\nren allein daf\u00fcr zweimal 580 Millionen Euro bereitgestellt \nworden; die Regionalisierungsmittel konnten verstetigt \nwerden. Wir sind dort auf einem guten Weg. Dazu, denke \nich, brauchen wir keinen FDP-Antrag, der uns das noch \neinmal praktisch untersetzt. Ich pers\u00f6nlich habe dazu auch \neine Kleine Anfrage gestellt. \n\nDeshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Antworten auf den Berichtsteil im \nvorliegenden Antrag haben wir als NPD-Fraktion schon \nim letzten Jahr angefordert, und zwar in den Drucksa-\nchen 4/7386 bis 4/7388. Ein Blick in die Parlamentsdo-\nkumentation h\u00e4tte also gen\u00fcgt, um den gr\u00f6\u00dften Teil Ihrer \nFragen zu beantworten, und das schon vor einem Jahr. \n\nDann, meine Damen und Herren, w\u00e4re Ihnen auch aufge-\nfallen, dass j\u00e4hrlich mindestens 1,5 Millionen Euro \naufgewendet werden m\u00fcssen, um die Sch\u00fcler in die \nSchulen zu bringen und vor allem zu begleiten. Dabei \nreisen t\u00e4glich fast 150 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zur \nSchule und am Nachmittag wieder nach Hause. Eine \nKostenerstattung erfolgte trotz der politisch motivierten \nSchulschlie\u00dfungen durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \nnicht, obwohl den Eltern damit die Mehraufwendungen \naufgezwungen wurden. Unter dieser Koalition wird es \nwohl auch zuk\u00fcnftig keine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kom-\nmunen geben. \n\nDer Elternanteil \u2013 es war bereits die Rede davon \u2013 betr\u00e4gt \nzwischen 60 und maximal 682 Euro pro Schuljahr. Das \nKernproblem liegt aber weniger in der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung, sondern vielmehr in der Tatsache, dass diese wegen \nder erfolgten Schulschlie\u00dfungen \u00fcberhaupt erst notwendig \nwird. Schulwegzeiten von t\u00e4glich \u00fcber zwei Stunden \ninklusive der Wartezeiten wegen schlechter Schulbusan-\nbindung sind keine Seltenheit. \n\nMit den Schulschlie\u00dfungen in den letzten Jahren wurde \neine Politik forciert, die selbst den bisher treuesten An-\nh\u00e4ngern dieser Koalition Tr\u00e4nen in die Augen treibt. Auch \nhier wieder eine Zahl: Im Zeitraum von 1999 bis 2006 \nwurden 519 Schulen geschlossen, und ein Ende ist immer \nnoch nicht in Sicht. Kein Wunder also, wenn ganze \nGemeinder\u00e4te aus Protest gegen diese Schulpolitik \nzur\u00fccktreten, wie wir es erst heute fr\u00fch von K\u00f6nigswartha \nbei Bautzen h\u00f6rten. \n\nBesonders hart trifft es dabei die l\u00e4ndlichen Regionen, \ndenen mit den Schulen jegliche Zukunftsperspektiven der \ngemeindlichen Entwicklung genommen wurden und \nwerden. \n\n 8816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nNach den Industriezentren, die, wenn nicht alle Anzeichen \nt\u00e4uschen, nun selbst in wirtschaftliche Schwierigkeiten \ngeraten, sollen jetzt die geistigen Zentren gebildet wer-\nden, die weniger dem Wettbewerb standhalten als viel-\nmehr Kosten senken sollen, eine Kostenersparnis, die \nSachsen demografisch und damit auch wirtschaftlich das \nGenick brechen wird. Will man den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern und vor allem den Jungfamilien Anreize geben, \ndoch noch in Sachsen zu bleiben, oder, besser noch, \nhierher zu kommen, darf die Politik die demografische \nKatastrophe nicht begleiten, sondern vielmehr m\u00fcssen \ngegensteuernde Instrumente Anwendung finden. \n\nDem vorliegenden Antrag schlie\u00dfen wir uns nat\u00fcrlich an. \nDennoch muss die Betonung darauf gelegt werden, dass \nnicht die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung das Problem ist; es liegt \nvielmehr bei den Schulschlie\u00dfungen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich versuche mich kurz zu \nfassen. \n\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt den Antrag der FDP-Fraktion \nim Punkt I vorbehaltlos. Ich denke, die wesentlichen \nArgumente sind bereits in der Debatte genannt worden. \nDurch die Schulschlie\u00dfungspolitik der letzten Jahre sind \ndie Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung insbesondere im \nl\u00e4ndlichen Raum erheblich gestiegen. Der Freistaat w\u00e4lzt \ndiese Kosten auf die betroffenen Eltern und die Landkrei-\nse ab und rechnet sie sich so sch\u00f6n. \n\nEs gab bis 1994 noch einen Sonderlastenausgleich f\u00fcr die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung im Rahmen des Finanzausgleichsge-\nsetzes. Diese Summe wurde seit 1995 in die Schl\u00fcssel-\nmassen der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbernom-\nmen. Seitdem hat sich die Welt aber etwas weiter gedreht. \nIch glaube auch nicht, dass es noch stimmt, was Kultus-\nminister Flath auf eine Kleine Anfrage im M\u00e4rz 2006 zu \nwissen glaubte: dass die statistischen Daten der vergange-\nnen Jahre gezeigt haben, dass die Schlie\u00dfung von Schul-\nstandorten zu keinem Mehraufwand bei der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderung gef\u00fchrt habe. Dies mag vielleicht f\u00fcr die Kreis-\nhaushalte lange Zeit zugetroffen haben. Die Mehrkosten \nsind dann aber oft den Eltern \u00fcbergeholfen worden. \n\nLeider liegen dar\u00fcber keine \u00dcbersichten vor; denn der \nFreistaat hat, da man sich darauf geeinigt hat, diese Daten \nnicht mehr landesweit erhoben. Die Erhebung der Daten \nder Haushaltsstatistik der Gemeinden wurde mit Wirkung \nvom 1. Januar 2005 ersatzlos gestrichen. Demzufolge f\u00e4llt \nes ab dem Jahr 2006 nat\u00fcrlich schwer, die Daten \u00fcber die \nElternanteile zusammenzutragen \u2013 was nicht hei\u00dft, dass \nes diese nicht mehr gibt. Immerhin kennen wir die Ge-\nsamtzahlen der Elternanteile etwa aus den Jahren 2004 bis \n2006, und hierbei wird deutlich, dass die Last der Schul-\n\nschlie\u00dfungen und der l\u00e4ngeren Schulwege vor allem den \nFamilien aufgeb\u00fcrdet wird. \n\n(Interne Gespr\u00e4che bei der CDU \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWenn ich mich an die gestrige Debatte zum Thema \nKinderarmut erinnere \u2013 Herr Krau\u00df scheint nicht mehr \nhier zu sein; schade! \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hinter Ihnen!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung! Das gilt jetzt also Ihnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nIm Zweifel im R\u00fccken!) \n\n\u2013 Dazu will ich jetzt nichts sagen. \n\nSeine wohlfeilen Worte zur F\u00f6rderung der Familie schei-\nnen in einem deutlichen Widerspruch zu dem zu stehen, \nwas im Lande tats\u00e4chlich passiert. \n\nMeine Damen und Herren! Wer will, dass Kinder und \nJugendliche die bestm\u00f6gliche Bildung genie\u00dfen k\u00f6nnen, \nmuss auch daf\u00fcr sorgen, dass eine der einfachsten H\u00fcr-\nden, n\u00e4mlich die Bef\u00f6rderung zur Schule, beseitigt wird. \nEs darf eben nicht sein, dass die Bef\u00f6rderungskosten \u00fcber \ndie Wahl der Schule entscheiden. Kriterium sollte einzig \nund allein das p\u00e4dagogische Angebot sein. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Wie beim Abitur!) \n\n\u2013 Wie bitte, Herr Patt? Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfra-\nge stellen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das mache ich sp\u00e4ter!) \n\nDamit komme ich zum Thema Ganztagsschulen bzw.  \n-angebote. Auch hier ist der Antragstellerin darin recht zu \ngeben, dass das Land in der Verantwortung steht, nicht \nnur Ganztagsangebote zu f\u00f6rdern, sondern es muss auch \ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass Kinder die Ganztagsangebote \nauch erreichen k\u00f6nnen und dass damit keine Mehrkosten \nverbunden sind. Was wir aber erleben, ist eine schlei-\nchende Einf\u00fchrung von Schulgeld, und das ist ungerecht. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nAllerdings ergibt sich aus dem Vorgenannten, dass die \nFDP mit ihrem Antrag zu kurz greift. Wenn ich lese, dass \ndie Staatsregierung die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten bei \nbesonders belasteten Landkreisen erh\u00f6hen soll, stellt sich \nmir die Frage, was denn das Kriterium f\u00fcr \u201ebesonders \nbelastet\u201c sein k\u00f6nnte. Z\u00e4hlt hier die absolute Zahl der \nSch\u00fcler, die Zahl pro Kopf oder welche Kriterien wollen \nSie eigentlich erheben? Dar\u00fcber hat sich die FDP offenbar \nkeine Gedanken gemacht \u2013 jedenfalls hat sie keine in den \nAntrag geschrieben \u2013, was sie hiermit meint. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Frage, was ein \u201eangemessener \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungszuschuss\u201c sein soll, wenn es sich um \nGanztagsangebote handelt. Es d\u00fcrfte schwer fallen, hier \nzu transparenten und nachvollziehbaren Regelungen zu \nkommen; und wenn man sich auf einen entsprechenden \nSchl\u00fcssel einigt, bedeutet das, dass Sie anfangen, ein \n\n 8817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nb\u00fcrokratisches Ungeheuer zu z\u00fcchten, weil Sie Erhe-\nbungs- und Antragsaufwand generieren. Ein solches \nkundenunfreundliches Verfahren kann die FDP nicht \nwollen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Land ist Verursacher der \nerh\u00f6hten Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten durch seine Schul-\nschlie\u00dfungspolitik. Der Freistaat hat die Schulen ge-\nschlossen, dadurch wird Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ausgel\u00f6st, \nHerr Flath, darauf beharre ich heute. Das Land hat sich so \nentschieden, obwohl es meiner Meinung nach bessere \nM\u00f6glichkeiten gegeben h\u00e4tte; und ich finde, aus Gr\u00fcnden \nder Gerechtigkeit sollte das Verursacherprinzip gelten. \nDeshalb unser \u00c4nderungsantrag, das Land sollte die \nerh\u00f6hten Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten selbst tragen. \n\nWenn unserem \u00c4nderungsantrag zugestimmt wird, \nk\u00f6nnen wir auch dem FDP-Antrag vollst\u00e4ndig zustim-\nmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Staatsminister, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich wei\u00df, die Zeit ist fortgeschritten, aber zu Proto-\nkoll geben kann ich nichts; denn ich musste drei Tage \ndarauf warten, dass wir endlich einmal \u00fcber Schule \nsprechen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD und \nder FDP \u2013 Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich die \nGelegenheit schon nutzen, da auch mein Kollege \nStanislaw Tillich als Noch-Finanzminister anwesend ist, \neinmal ein Dankesch\u00f6n zu sagen. Wir haben ja einige \nWochen und Monate zu diesem Vertrag verhandelt, der im \nPrinzip ein Vertrag zu einem Ausstieg aus einem Vertrag \nwar, die Grundschullehrer(innen) in Sachsen betreffend. \nVielleicht haben es einige in der Zeitung gelesen, aber ich \nm\u00f6chte es auch in diesem Hohen Hause noch einmal \nsagen: Wir haben vereinbart \u2013 was sehr, sehr positiv ist \u2013, \ndass wir, beginnend in diesem Sommer, im Amtsbereich \nZwickau sowie in den Amtsbereichen Chemnitz, Leipzig \nund Dresden bis 2011 zur Vollbesch\u00e4ftigung zur\u00fcckkeh-\nren. Im Amtsbereich Bautzen wird dies bis 2012 dauern. \nDas ist ein sehr gutes Ergebnis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist ein sehr gutes Ergebnis f\u00fcr die Lehrerinnen und \nLehrer sowie f\u00fcr die Verbesserung der Schulqualit\u00e4t, und \nes ist eine sehr gute Perspektive f\u00fcr junge Menschen, sich \nwieder daf\u00fcr zu entscheiden, Lehramt f\u00fcr Grundschulen \nzu studieren, da dort in einigen Jahren tats\u00e4chlich ein \nBedarf bestehen wird. Deshalb noch einmal ein herzliches \nDankesch\u00f6n, lieber Stanislaw, und nat\u00fcrlich auch ein \nDankesch\u00f6n an die an den Verhandlungen beteiligten \n\nGewerkschaften und den S\u00e4chsischen Lehrerverband. Ich \nhoffe, dass die entsprechenden Gremien in den n\u00e4chsten \nTagen zustimmen. Dann haben wir ein Thema vom Tisch, \ndas zun\u00e4chst nicht unmittelbar mit Schule zusammen-\nh\u00e4ngt, sondern mit Demografie \u2013 damit besch\u00e4ftigt sich \nauch der heutige Antrag der FDP-Fraktion \u2013; denn eines \nist wohl unbestritten: dass es Sch\u00fclerverkehre immer \ngegeben hat, dass sie jedoch durch die notwendigen \nAnpassungen des Schulnetzes verst\u00e4rkt worden sind. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf den Antrag eingehen, nach dem \ndie Staatsregierung berichten sollte, und m\u00f6chte voraus-\nschicken, dass Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten pro Sch\u00fcler \u2013 \ndanach wurde ja gefragt \u2013 im Freistaat Sachsen nicht \nerhoben werden. Die Jahresrechnungsstatistik \u2013 darauf hat \nFrau G\u00fcnther-Schmidt richtig hingewiesen \u2013 und die \nviertelj\u00e4hrliche Kassenstatistik, die ab 2006 beim Statisti-\nschen Landesamt gef\u00fchrt wird, weisen die Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderungskosten pro Einwohner aus. Aus diesen Daten kann \nman ableiten, dass die Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \npro Einwohner relativ konstant bei durchschnittlich \n14 Euro liegen. \n\nWie wir alle wissen, ist im gleichen Zeitraum die Sch\u00fc-\nlerzahl im Freistaat Sachsen stark zur\u00fcckgegangen; sie hat \nsich insgesamt halbiert. Somit haben sich die Ausgaben \nf\u00fcr den einzelnen Sch\u00fcler durchaus erh\u00f6ht. Die Belastun-\ngen f\u00fcr die Kommunen blieben in Sachsen jedoch weitge-\nhend konstant. \n\nDer Anstieg der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten insgesamt \nbetr\u00e4gt im Zeitraum 1998 bis 2006 sachsenweit nach \nkommunaler Kassenstatistik lediglich 1 %. Deshalb kann \nman, denke ich, bei der Aussage bleiben, dass sie sich \nkonstant entwickelt haben. \n\nNachdem die Anpassung unseres Schulnetzes an die \nHalbierung der Sch\u00fclerzahlen abgeschlossen ist, besteht \nauch im Bereich der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nunmehr Pla-\nnungssicherheit. Dies ist das Ergebnis einer umsichtigen \nSchulnetzplanung durch die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte, die gleichzeitig Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen \u2013 es wurde bereits \ngesagt \u2013 denken einzelne Landkreise, so zum Beispiel im \nMuldentalkreis, ernsthaft dar\u00fcber nach, die Elternbeitr\u00e4ge \nzu reduzieren oder sogar ganz abzuschaffen. Ich habe \ngestern noch mit dem Landrat des Muldentalkreises Herrn \nGey telefoniert, der es f\u00fcr realistisch h\u00e4lt, in diesem \ndurchaus l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Landkreis die Eltern davon  \nzu befreien. \n\nIch kann mich gut \u2013 damit will ich auf den Beitrag des  \nKollegen Seidel eingehen \u2013 an einen Besuch im Kreistag \ndes Landkreises Leipziger Land erinnern, dessen Landr\u00e4-\ntin Frau K\u00f6pping auch im Wahlkampf steht. Sie hatte die \nSache mit dem kostenlosen Mittagessen mehr oder \nweniger bef\u00f6rdert. \n\nIch war damals dort im Kreistag \u2013 zwei Jahre ist es her \u2013, \nals es um die Schulnetzanpassung ging. Dort war schon in \neiner Diskussion die Anregung, dass es durchaus proble-\n\n 8818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nmatisch ist und \u2013 da ist die \u00dcberlegung des Herrn Kolle-\ngen Seidel sehr logisch \u2013 dass man sich immer \u00fcberlegen \nmuss, wer eigentlich die Schulnetzanpassung verursacht \nhat. \n\nIch will das wiederholen, was ich auch schon auf der \ngro\u00dfen Kundgebung beim Lehrer-Tarifvertrag gesagt \nhabe: Verursacht hat das nicht der Freistaat Sachsen. \nVerursacht haben das \u2013 aus welchen nachvollziehbaren \nGr\u00fcnden auch immer \u2013 in freien Entscheidungen die \nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen, indem sie weniger Kinder \nzur Welt gebracht haben. Wenn man jetzt dem Gedanken-\ngang folgt: Genau die, die n\u00e4mlich Kinder haben, die zur \nSchule gehen, zahlen die ganze Zeche \u2013 insbesondere \ndann, wenn eine Schule geschlossen wird und Schulwege \nentstehen \u2013; ausgerechnet die, die die Entwicklung nicht \nverursacht haben. Da kann man schon die Frage stellen, \nob das gerecht ist. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMan kann zu demselben Ergebnis kommen \u2013 wie Herr \nSeidel \u2013, dass es nicht gerecht ist. Deshalb w\u00e4re es durch-\naus verst\u00e4ndlich \u2013 wie im Landkreis Muldentalkreis \ngeschehen, oder wie Herr Pecher in seinen Ausf\u00fchrungen \nZwickau angef\u00fchrt hat \u2013, dar\u00fcber nachzudenken, dass \u2013 \nwenn m\u00f6glich \u2013 Eltern keinen Beitrag mehr zur Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung zu entrichten h\u00e4tten. Das ist durchaus denk-\nbar. Ich will aber \u2013 das wird dann sicherlich Gegenstand \nvon Haushaltsberatungen sein \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 darauf verweisen, was der Freistaat Sachsen bereits \nunternimmt. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie erst \ndie Zwischenfrage zulassen, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Da ich an-\nnehme, dass es etwas mit dem bereits behandelten Thema \nzu tun hat, lasse ich die Zwischenfrage zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Staatsminister, Sie \nhaben eben auf die M\u00f6glichkeit der Befreiung von den \nElternbeitr\u00e4gen hingewiesen. Dazu m\u00f6chte ich Sie gern \nfragen, ob Sie nicht der Auffassung sind, dass es in \ndiesem Falle eine einheitliche Regelung f\u00fcr ganz Sachsen \ngeben m\u00fcsste, um die Ungleichbehandlung von Kindern \nin verschiedenen Gegenden Sachsens zu vermeiden? \n\nZweitens: Ist Ihnen bekannt, dass die Regierungspr\u00e4sidien \nvon den Landkreisen verlangen, alle Einnahmem\u00f6glich-\nkeiten auszusch\u00f6pfen, sodass wir auch hier eine landes-\nweit einheitliche Regelung ben\u00f6tigen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu Ihrer \nzweiten Frage, die eher in Richtung Innenministerium \n\ngeht: Nach meinem Kenntnisstand ist es so, dass ein \nRegierungspr\u00e4sidium erst dann darauf hinweist, alle \nEinnahmem\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, wenn der kom-\nmunale Haushalt in Schieflage geraten ist. Solange er sich \nnicht in Schieflage befindet \u2013 das sollte ja das Ziel einer \njeden Kommunalvertretung sein \u2013, hat das Regierungs-\npr\u00e4sidium das nicht zu beanstanden. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Aber daf\u00fcr k\u00f6nnen die \nKinder doch nichts! \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: V\u00f6llig richtig. \n\nZu Ihrer ersten Frage kann man unterschiedlicher Mei-\nnung sein. Ich glaube, dazu haben wir auch schon in \nanderen Politikfeldern Diskussionen in diesem Hohen \nHause gef\u00fchrt. \n\nDazu hat jeder seine eigene Position. Meine Position ist \nsehr gepr\u00e4gt davon, dass ich meine ersten Jahre in der \nPolitik auf kommunaler Ebene gearbeitet habe. Zudem \nhalte ich sehr viel davon, dass die Angelegenheiten, f\u00fcr \ndie die Kommunen verantwortlich sind, auch in den \njeweils zust\u00e4ndigen Kreistagen oder auch Stadtr\u00e4ten \nentschieden werden sollen. Ich halte wenig davon, dass \ndas Land sich in Aufgaben einmischt, die ganz klar in der \nZust\u00e4ndigkeit der Kommunen liegen. Das ist bei der \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung klar geregelt. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWenn man erst einmal das Anliegen hat und viel von der \nkommunalen Selbstverwaltung h\u00e4lt, dann w\u00fcrde ich es \nbegr\u00fc\u00dfen, wenn sich die Kreistage in eigener Entschei-\ndung damit befassen. Sie sind n\u00e4mlich f\u00fcr die Organisati-\non des \u00d6PNV und des Sch\u00fclerverkehrs zust\u00e4ndig. Des-\nhalb bin ich der Meinung, dass sich der Landtag hier \nzur\u00fcckhalten sollte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: In Ihrer Antwort haben Sie \ngesagt, dass quasi die Meinung von Ihnen als Kultusmi-\nnister, die Elternbeitr\u00e4ge vielleicht entfallen zu lassen, am \nEnde doch gar nicht so relevant ist, wenn die Kreise das \nentscheiden. Ich frage Sie, wenn Sie ein Umdenken \nandeuten m\u00f6chten, wobei das Verursacherprinzip eine \nRolle spielen soll \u2013 n\u00e4mlich zum einen durch den Sch\u00fc-\nlerzahlenr\u00fcckgang, zum anderen aber durch die Schul-\nschlie\u00dfungen, die durch den Freistaat \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Freistaat!) \n\nvorgenommen worden sind \u2013: Planen Sie eine landesein-\nheitliche Regelung, die eine Ver\u00e4nderung der Zuweisung \nder Finanzen an die Kommunen und einen Verzicht auf \ndie Elternbeitr\u00e4ge bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung beinhaltet? \n\n 8819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, da kann ich nur wiederholen, dass wir hier in \neiner Debatte sind. Ich hatte den FDP-Antrag zum Anlass \ngenommen, auf ein positives Beispiel im Landkreis \nMuldentalkreis zu verweisen, und ich habe angeregt, dass \neiniges daf\u00fcr spricht \u2013 ich habe mich auf den Abg. Seidel \nbezogen \u2013, auch aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden dar\u00fcber \nnachzudenken, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, darauf zu \nverzichten. \n\nSchon durch meine  Wortwahl erkennen Sie, dass ich eine \nDiskussion anregen will und mich auch daran beteiligen \nm\u00f6chte. Ohne \u2013 das war auch meine klare Meinung \u2013, \ndass der Landtag dar\u00fcber entscheiden sollte, wie es die \nLandkreise dann f\u00fcr ihre Sch\u00fclersatzungen entscheiden. \n\nAber nun lassen Sie mich noch ausf\u00fchren, was der Frei-\nstaat Sachsen bisher auf diesem Gebiet beitr\u00e4gt. Der \nFreistaat Sachsen gew\u00e4hrt den Verkehrsunternehmen f\u00fcr \ndie Bef\u00f6rderung von Personen des Ausbildungsverkehrs \nmit erm\u00e4\u00dfigten Zeitfahrausweisen seit 1992 einen Aus-\ngleich. Dieser Betrag hat sich im Vergleich allein von \n2006 zu 2007 von 47,5 auf 57,1 Millionen Euro erh\u00f6ht. \nDass der Freistaat Sachsen bisher eine ganze Menge dazu \nbeigetragen hat, den Kommunen diese Organisation zu \nerm\u00f6glichen, wird daraus deutlich \u2013 sofern Sie meinen \nAusf\u00fchrungen gefolgt sind \u2013, dass im Sch\u00fclerverkehr die \nGesamtausgaben auf kommunaler Ebene konstant geblie-\nben sind, der Freistaat Sachsen aber seinen Anteil erh\u00f6ht \nhat. \n\nDie Einf\u00fchrung von Ganztagsangeboten an s\u00e4chsischen \nSchulen \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch einmal verweisen \u2013 \nstellt zweifellos auch die Organisation der Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderung vor neue Herausforderungen. Das ist ganz klar. \nDabei geht es nicht darum, mehr Sch\u00fcler zu transportie-\nren. Vielmehr muss der Sch\u00fclerverkehr vor allem am \nNachmittag anders und neu organisiert werden. \n\nDie Praxis zeigt, dass es \u00fcberall dort gut gelingt, wo sich \nalle Verantwortlichen abstimmen und gemeinsam nach \nL\u00f6sungen suchen. Dabei m\u00fcssen manchmal auch Kom-\npromisse geschlossen werden. \n\nIm Wesentlichen sichern Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger die \nErreichbarkeit der Nachmittagsangebote ab. Weitere \nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten sind in erster Linie organisa-\ntorischer Art. \n\nDie neuen Landkreise werden sicherlich in Zukunft ihrer \nAufgabe vollumf\u00e4nglich gerecht werden und in den \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzungen angemessen auf ge\u00e4nderte \nAnforderungen reagieren. Hierzu sind wir bereits mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden im Gespr\u00e4ch. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir mit der Ganztagsf\u00f6rderrichtli-\nnie M\u00f6glichkeiten geschaffen, zus\u00e4tzliche ESF-Mittel f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung einzusetzen. Die Europ\u00e4ische \nUnion stellt diese Mittel bereit, um die bessere Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf \u2013 insbesondere im l\u00e4ndlichen \nRaum \u2013 zu f\u00f6rdern. Aufgrund der Vorgaben des EU-\nProgramms k\u00f6nnen sie nur f\u00fcr j\u00fcngere Sch\u00fcler unterhalb \nvon Klasse 7 eingesetzt werden. \n\nDie besondere Herausforderung f\u00fcr die Antragsteller \nbesteht zweifellos darin, die notwendige Abgrenzung \ndeutlich zu machen. \n\nDer Finanzausgleich der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung an die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcber die allgemeine \nSchl\u00fcsselzuweisung hat sich bew\u00e4hrt und f\u00fchrt auch im \nHinblick auf m\u00f6gliche unterschiedliche Belastungen \neinzelner Landkreise oder kreisfreier St\u00e4dte zu gerechten \nErgebnissen. Die kommunale Selbstverwaltung wird \ndurch diese Eigenverantwortung insgesamt gest\u00e4rkt. \n\nDeshalb rate ich, die vorliegenden Antr\u00e4ge abzulehnen, \naber auch im Zusammenhang mit den Haushaltsberatun-\ngen in diesem Jahr das Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nicht \naus den Augen zu verlieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nhat das Schlusswort. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Nat\u00fcrlich hat Herr Pecher recht. Wenn wir \nmehr Schulstandorte erhalten, entstehen weniger Trans-\nportprobleme und folglich weniger Sch\u00fclertransportkos-\nten. \n\nAber ich glaube mich zu erinnern, dass wir dar\u00fcber \nmehrmals hier im Hause abgestimmt haben. War es nicht \nIhre Fraktion, die alle Antr\u00e4ge abgelehnt hat, die darauf \nabzielten, gerade im l\u00e4ndlichen Raum kleine Schulen zu \nerhalten? Ihr Ged\u00e4chtnisverlust ist wirklich grandios, Herr \nPecher. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas scheint mir ein typisch sozialdemokratisches Syn-\ndrom zu sein. Ich glaube, bei der Mehrwertsteuer gab es \nso etwas schon im Bund. Wir haben es bei den Schul-\nstandorten hier erlebt. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nLinks blinken, rechts abbiegen \u2013 das ist halt bei den \nSozialdemokraten an der Tagesordnung, f\u00fchrt aber beim \nW\u00e4hler zum Chaos. Das ist auch richtig so, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZu Herrn Seidel. Die Worte am Ende haben mich etwas \nvers\u00f6hnlich gestimmt. Am Anfang habe ich gedacht: Um \nGottes willen, was erz\u00e4hlt er denn hier? Gesagt hat er \nrelativ wenig, und den Schwarzen Peter allein auf die \nkommunale Ebene zu schieben, glaube ich, ist nicht \ngerechtfertigt. Wir erinnern uns: Wenn selbst die CDU auf \nihrer Klausurtagung sagt, man m\u00fcsse etwas tun, um die \nFahrtzeiten zu beschr\u00e4nken, dann ist das sicher nicht aus \nder Luft gegriffen, sondern sie hat bestimmt Druck von \n\n 8820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nihren Kommunalpolitikern bekommen, dass sich das Land \nbewegt. Das ist auch zwingend notwendig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe die Hoffnung, dass \nwenigstens durch die heutige Debatte ein Umdenken \nangesto\u00dfen wurde und wir in Richtung Haushalt dazu \nkommen, die Belastung f\u00fcr Kreise und Eltern in der Tat \nzu reduzieren. Ich kann Sie nur auffordern, unserem \nAntrag zuzustimmen. Wir stellen nicht die Maximalforde-\nrung wie die GR\u00dcNE-Fraktion. Wir gehen nicht den \nzweiten Schritt vor dem ersten, sondern wir schlagen \neinen vern\u00fcnftigen Weg vor, wie man die Sch\u00fclertrans-\nportkosten f\u00fcr Eltern und Kreise reduziert und einen \nfairen Kompromiss zwischen der Landesebene und den \nKreisen findet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 4/11940, auf. Wird noch einmal Einbringung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte noch jemand zu \ndiesem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Das ist auch nicht \nder Fall. Dann bitte ich Sie jetzt um Zustimmung \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Gibt es irgendwelche Probleme? \u2013 Frau Bonk m\u00f6chte \nzum \u00c4nderungsantrag sprechen. Das k\u00f6nnen Sie bitte tun. \n\n(Zuruf von der CDU: Morgen!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Das ist eine sehr kurz gefass-\nte, grundlegende \u00c4nderung, die Sie in Ihrem Antrag \nwollen. Es ist nat\u00fcrlich klar, dass angesichts gestiegener \nAnforderungen Erh\u00f6hungen im FAG vonseiten der \nLandesebene notwendig sind. Allerdings ist der Antrag \n\nnicht nur kurz gefasst, sondern auch ein wenig einfach \ngedacht. \n\nWenn der Vorschlag bedeutet, dass den Kreisen die \nPlanungshoheit verloren geht, dann sehen wir darin schon \nein wesentliches Problem. Das kann nicht auf der Landes-\nebene entschieden werden. Gerade so kleinteilige Vorg\u00e4n-\nge wie die Planung von Schulwegezeiten usw. m\u00fcssen auf \nder Kreisebene bleiben. Elternbeitr\u00e4ge abzuschaffen \u00fcber \neine Komplettfinanzierung im Landeshaushalt ist ein Ziel, \n\u00fcber dessen Weg wir diskutieren m\u00fcssen. Man k\u00f6nnte das \nauch \u00e4ndern, indem man die Abrechnungsmechanismen \n\u00fcber den Sch\u00fclerkostennebenansatz \u00e4ndert. Kurz und gut, \nunserer Meinung nach ist dar\u00fcber beim Haushaltsgesetz \nzu diskutieren. Ihrem sehr kurzen, grundlegenden Antrag \nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen, weil es zu kurz gesprungen \nist, sondern wir enthalten uns. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich \ndaraufhin noch jemand \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmen daf\u00fcr und einer Reihe von Stimmenthaltun-\ngen wurde der Antrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 4/11813 von der FDP-Fraktion \nauf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. Der \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nHartz-IV-Gesetze zur\u00fccknehmen \u2013 Armut und soziale Schieflagen \nverhindern! \n\nDrucksache 4/10573, Antrag der Fraktion der NPD \n\nwurde zur\u00fcckgezogen. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGirokonto f\u00fcr jedermann \nDrucksache 4/11819, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs spricht zuerst die einreichende Fraktion. Danach \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und die \nStaatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile Frau \nAbg. Herrmann f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort; \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich vor, es g\u00e4be \ndie kleine Plastikkarte in Ihrer Tasche nicht \u2013 nur f\u00fcr Sie \nnicht. Welches Konto w\u00fcrden Sie f\u00fcr \u00dcberweisungen, \nzum Beispiel f\u00fcr Ihre Di\u00e4ten, benennen? Zuerst einmal \ndas von Angeh\u00f6rigen oder Freunden. Zu peinlich w\u00e4re es, \ndas Geld bar abzuholen, falls das \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. \n\n 8821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n\u00dcbernachtungen im Hotel, Miete f\u00fcr Ihr B\u00fcro, Einkauf im \nInternet \u2013 ohne Konto ist das schwierig bis unm\u00f6glich. \nAuf alle F\u00e4lle w\u00e4re es immer wieder sehr peinlich und \nbesch\u00e4mend. Ein Leben ohne Girokonto ist heute nicht \nmehr vorstellbar. \n\nSie meinen, in eine solche Situation w\u00fcrden Sie nie \nkommen? Gestern haben wir erfreut von den vielen \nFirmengr\u00fcndungen geh\u00f6rt. Die Kehrseite ist, dass man-\nches Konzept doch nicht aufgeht oder dass Kunden nicht \nzahlen. Schneller, als wir uns das vorstellen, kommen \nMenschen in die oben skizzierte Situation. Hausbau f\u00fcr \ndie Familie und dann arbeitslos, weil die Firma den Sitz \nin Deutschland aufgibt, ein Unfall \u2013 liebe Kolleginnen \nund Kollegen, es gibt so viele M\u00f6glichkeiten, in die \nSchuldenfalle zu geraten, und dann ist schnell das Giro-\nkonto gek\u00fcndigt. \n\nEin Girokonto ist in unserem Land eine wesentliche \nVoraussetzung, um am wirtschaftlichen und gesellschaft-\nlichen Leben teilzunehmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDeswegen hatten wir einen entsprechenden  \n\nAntrag vor zwei Jahren eingebracht!) \n\nIm April wurde im Sozialausschuss des S\u00e4chsischen \nLandtages auf Antrag der GR\u00dcNE-Fraktion eine \u00f6ffentli-\nche Anh\u00f6rung zum Sozialbericht 2006 \u2013 Lebenslagen in \nSachsen \u2013 durchgef\u00fchrt. Ein wesentlicher Bestandteil des \nLebenslagenberichtes ist die Konzeption der Staatsregie-\nrung zur Vermeidung von Armutsrisiken und zur F\u00f6rde-\nrung von Teilhabechancen in Sachsen. Dort erkl\u00e4rt die \nStaatsregierung ihre Absicht, Initiativen der Bundesregie-\nrung im Hinblick auf ein Girokonto auf Guthabenbasis zu \nunterst\u00fctzen. Wir nehmen Sie heute beim Wort. Genau \ndies fordern wir im ersten Punkt unseres Antrages. \n\nSachsen ist eines der Bundesl\u00e4nder, das bereits seit 2002 \ndie Sparkassen verpflichtet, Girokonten auf Guthabenba-\nsis anzubieten, Sparkassenverordnung \u00a7 5. Allerdings \nberichten die Schuldnerberatungsstellen, dass das Prob-\nlem verweigerter Girokonten auch bei den Sparkassen \nbesteht. Deshalb fordern wir im zweiten Punkt unseres \nAntrages einen Bericht der Staatsregierung sowie eine \nBewertung, ob eine \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Sparkas-\nsenverordnung erforderlich ist. \n\nAuf der Bundesebene wurde am 24. Januar 2008 in \n1. Lesung ein Gesetzentwurf der Bundesregierung einge-\nbracht mit dem Ziel, ein Pf\u00e4ndungsschutzkonto zu schaf-\nfen. Das hei\u00dft, der Pf\u00e4ndungsfreibetrag soll dem Zugriff \nder Gl\u00e4ubiger nicht zug\u00e4nglich sein. Die Bundesregierung \nwill damit Schuldnern die M\u00f6glichkeit am bargeldlosen \nZahlungsverkehr erhalten. \n\nDas Problem ist jedoch, dass die Voraussetzung f\u00fcr ein \nsogenanntes P-Konto das vorhandene Girokonto ist. \nDamit macht die Bundesregierung den zweiten Schritt vor \ndem ersten, und deshalb brauchen wir jetzt das Girokonto \nf\u00fcr jedermann. \n\nBevor die NPD uns vorwirft, einen Antrag von ihnen \nabgeschrieben zu haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau!) \n\nwill ich auch dazu etwas sagen. Die NPD hat im Oktober \n2005 ein Thema f\u00fcr ihren Antrag entdeckt, mit dem sie \nsich als Unterst\u00fctzer der Menschen im Land darstellen \nwollte. Dabei hat sie aber unterschlagen, dass auch andere \nsich mit diesem Thema schon l\u00e4ngst besch\u00e4ftigt haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWie gesagt: NPD, Oktober 2005. Am 16.03.2005 gibt es \neine Pressemitteilung der GR\u00dcNEN-Bundestags-\nabgeordneten Ulrike H\u00f6fken aus Anlass eines Experten-\ngespr\u00e4ches im Verbraucherausschuss des Deutsche \nBundestages zu dem Thema. Am 03.08.2005 gab es einen \nBericht in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c, Autorin Ellen \nGro\u00dfhans, Thema: Immer mehr ohne Konto. Die Antwort \nauf eine Kleine Anfrage von Frau Sch\u00fctz, Menschen ohne \nGirokonto, stammt vom 23.09.2005. Unser Antrag heute \nsteht also in einer demokratischen Tradition, und die NPD \nbrauchen wir dazu nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir alle wissen auch, wen die NPD meint, wenn sie \nForderungen stellt, bzw. wer nach ihrer Meinung von \ndem, wie sie es im Gegensatz zu uns nennt, gesetzlichen \nRecht auf ein Girokonto ausgeschlossen bleiben soll. Weil \nwir wissen \u2013 heute Migranten, dann Menschen in gleich-\ngeschlechtlicher Partnerschaft, morgen wird das Recht \ndann an die Ehe gebunden sein oder an volksdeutsche \nAbstammung \u2013, wohin die NPD die Diskriminierung \ntreiben will, lehnen wir folgerichtig NPD-Antr\u00e4ge hier im \nPlenum ab. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nRespekt und Anerkennung!) \n\nWas wir aber nicht zulassen k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, ist, dass wir damit ein Problem hier nicht \nmehr zum Thema machen. Damit beschneiden wir uns \nselbst. Deshalb haben wir heute diesen Antrag gestellt. \nWir wollen ein Verbraucherrecht erreichen, ein Girokonto \nf\u00fcr jedermann. Ich bitte Sie um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die CDU-Fraktion; \nHerr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Da habe ich ein D\u00e9j\u00e0-vu oder ein, \nwie sagt man, D\u00e9j\u00e0-entendu, wenn Frau Herrmann etwas \nvortr\u00e4gt, wie sie am Ende begr\u00fcndet, was wir hier schon \neinige Male diskutiert haben. Ich erinnere mich auch, dass \nFrau Sch\u00fctz von den Gelben schon im September 2005 \neine Anfrage dazu hatte, \u00e4hnlich dann Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nBraun. Dann hat Herr Pecher, Rot, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: In der Farbenlehre!) \n\n 8822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n\u2013 genau, in der Farbenlehre \u2013 \n\nsich zwingend eingereiht und in der Landtagssitzung im \nNovember 2005 deutlich gemacht, man m\u00f6ge sich an ihn \nin Zwickau wenden. Genauso Violett, Dr. Pellmann, man \nm\u00f6ge sich in Leipzig an ihn wenden, wenn man ein \nsolches Konto haben m\u00f6chte. Da haben wir jetzt alle \nFarben durch, aber es wird nicht besser dabei, auch wenn \nes grunds\u00e4tzlich richtig und wichtig ist, dass wir uns in \nschwierigen Situationen bzw. um Menschen in schwieri-\ngen Situationen k\u00fcmmern. Aus eigenem Erleben wei\u00df ich, \ndass es bei der Jugendberufshilfe auch immer einmal \njunge Leute gibt, die kein Konto bekommen haben oder \ndenen das Konto gek\u00fcndigt wurde. Wenn man zur Spar-\nkasse geht, dann funktioniert das vielleicht in unserer \nRegion nicht immer. Aber wenn man zu einer anderen \nBank geht, werden diese Koten auf reiner Guthabenbasis \neinf\u00fchren. So konnten wir das zumindest erreichen. \n\nMan muss aber an dieser Stelle einmal die Kreditinstitute  \nschelten d\u00fcrfen; denn diejenigen, die ablehnen, handeln \ngegen die freiwillige Vereinbarung in dem ZKA. Und \ndiejenigen, die solchen Sch\u00fclern vielleicht noch einen \nDispo-Kredit gew\u00e4hren, der dann bis 800 Euro ganz \nschnell durch Handy-Rechnungen, die abgebucht werden, \neinmal anschl\u00e4gt, handeln in meinen Augen auch nicht \nverantwortlich. Diese Kreditanreize, f\u00fcr 19 Euro im \nMonat eine Waschmaschine zu kaufen, verf\u00fchren, und am \nEnde haben wir einen Subprime-Bereich auch bei solchen \nKunden. Wir ahnen, dass solche Kredite eines Tages auch \ngeb\u00fcndelt und verkauft werden. \n\nAber welche L\u00f6sung gibt es? Die \u00f6ffentlichen Stellen \nzahlen bar aus, wenn auch etwas m\u00fchsam und nicht \ngerne, aber sie tun es \u00fcber die Filialen der Bundesbank. \nDer zentrale Kreditausschuss aller Banken \u2013 Genossen-\nschaftsbanken, private Banken, Sparkassen \u2013 hat eine \nSelbstverpflichtung, n\u00e4mlich allen ein Konto zu gew\u00e4h-\nren. Die S\u00e4chsischen Sparkassen sind nach \u00a7 5 S\u00e4chsi-\nsches Sparkassengesetz sogar verpflichtet, Konten f\u00fcr \njeden einzurichten. Es muss aber auch Ausnahmen f\u00fcr alle \nBanken und Sparkassen geben. Es m\u00fcssen sich diejenigen \nf\u00fcr Einzelfalll\u00f6sungen melden, die kein Konto bekommen \nhaben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Patt, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ist Ihnen bekannt, dass die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit bei der Auszahlung der Sozial-\nleistung sogar eine Barauszahlungsgeb\u00fchr einbehalten \nkann, dass diejenigen, die kein Konto haben, zus\u00e4tzlich \nbestraft werden, wie zum Beispiel auch an anderen \nStellen, wenn sie Bareinzahlungen vornehmen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. Wie viele \nKunden kennen wir, die dort kein Konto haben? Wer \n\nmeldet sich bei Herrn Pecher, bei Herrn Dr. Pellmann, bei \nmir, bei anderen, um ein Konto eingerichtet zu bekom-\nmen? Es muss nicht sein, dass man diese Geb\u00fchren in \nKauf nimmt. Aber unzumutbar ist es auch, wenn Kunden \nals Betr\u00fcger, als Geldw\u00e4scher ein Konto einrichten \nwollen. Unzumutbar ist es f\u00fcr Banken auch, wenn Falsch-\nangaben gemacht werden, wenn die Konten von Vollstre-\nckungen gesperrt sind oder \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum \nnicht genutzt werden. \n\nAber es sind nicht, wie von der NPD beschworen, Hun-\nderttausende \u2013 das ist, glaube ich, Fantasie oder Drama-\nturgie \u2013, die kein Konto haben, sondern es sind wenige, \ndenen wir helfen wollen. Das tun wir im Einzelfall. Da \nkann man auf alle Kollegen und alle Banken zugehen \noder sich auch beim Ombudsmann beschweren. Alle \nWege stehen offen. Wir wollen bei all dieser Bereitschaft \nzur sozialen Arbeit der vorbildlichen L\u00f6sung im Freistaat \nSachsen durch eine Verpflichtung der Sparkasse nicht \nnoch etwas hinzutun und glauben, dass dieser Antrag \nnicht notwendig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weckesser, \nbitte, f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Mir ist berichtet worden, dass ich nur noch \neineinhalb Minuten h\u00e4tte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das stimmt. Es sind \nnur noch eine Minute und 25 Sekunden. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Das ist ja furchtbar. \nDann lasse ich alles weg, was so sch\u00f6n vorbereitet ist, es \nist ja Freitagnachmittag. Aber vier Punkte will ich Ihnen \nnicht ersparen: \n\n1. Alle meine Vorredner haben offensichtlich die gleichen \nUnterlagen benutzt wie ich. Ich h\u00e4tte das auch alles \nzitiert, aber ich erspare es Ihnen. Das l\u00e4sst darauf schlie-\n\u00dfen, dass es nicht so viele sind. \n\n2. Ich h\u00e4tte gern etwas zu den Zahlen gesagt bzw. diese \nhergeleitet, wie viele es denn wirklich sein k\u00f6nnten. In \nden Unterlagen setzt jeder andere Zahlen in die Welt. Das \nist insgesamt sehr widerspr\u00fcchlich. Aber das erspare ich \nIhnen auch. \n\n3. Ich habe eine ganz irdische Frage, die mich wirklich \nbewegt. Warum in aller Welt wollen die GR\u00dcNEN jetzt \n\u00fcber den Umweg Bundesrat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung zu etwas bewegen, was sie selbst in sieben langen \nrot-gr\u00fcnen Regierungsjahren nicht zuwege gebracht \nhaben? \n\n(Beifall bei der NPD und der \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\n4. Wenigstens ein kurzer Absatz noch zu den Zahlen. Die \ntats\u00e4chlichen Zahlen f\u00fcr Dresden habe ich mir einmal \n\n 8823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\ngeben lassen. Das ist einfacher als nachzurechnen, was \ndie anderen alle behaupten. Also: Bei einem Gesamtbe-\nstand von etwa einer halben Million Privatkonten entfie-\nlen auf 16 910 Kontoer\u00f6ffnungen im Jahr 2006 ganze  \n22 Ablehnungen. Das ist immer noch zu viel, aber es \nrelativiert etwas die Dramatik, die hier vorgestellt wird. \n\n5. Nat\u00fcrlich werden wir dem Antrag zustimmen, weil eine \ngesetzliche Regelung besser ist, als keine zu haben. \n\nHerr Tillich, Sie hatten eine Chance, die Sie ungenutzt \nhaben verstreichen lassen. Darauf wollte ich noch einmal \nhinweisen. Die Landesbank hatte kein Privatkundenge-\nsch\u00e4ft. Das ist richtig. Die Sachsenbank hat eines. Wenn \nSie in dem Vertrag diese Kundengruppe mit erfasst h\u00e4tten, \nso wie dort steht, dass sie f\u00fcr gehobene Privatkunden da \nsein wollen, dann h\u00e4tten Sie die paar Leute auch noch mit \nverkraftet. Das w\u00e4re gut gewesen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wenn Sie ein \nGirokonto h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie jetzt im Rot. \u2013 Herr Pecher \nvon der SPD, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Meine \nArgumentation von 2005 hat sich nicht ge\u00e4ndert. Deswe-\ngen gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion, \nbitte. Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Man fragt sich, ob man sich freuen oder eher \nwundern soll: Freuen, dass sogar bei den GR\u00dcNEN hin \nund wieder Einsicht um sich greift und dazu f\u00fchrt, dass \nman ein NPD-Anliegen eins zu eins abschreibt und dann \nals eigenen Antrag ausgibt; oder wundern, dass Ihre \nFraktion, Frau Hermenau, dazu sage und schreibe zwei-\neinhalb Jahre gebraucht hat. Aber vielleicht haben die \nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN ja auch nur darauf \nspekuliert, dass sich nach zweieinhalb Jahren niemand \nmehr an den Antrag der NPD-Fraktion erinnert, sodass \nman sich dann umso ungenierter mit fremden Federn \nschm\u00fccken kann. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch darf nochmals kurz den Wortlaut unseres seinerzeiti-\ngen Antrages in Erinnerung rufen. Die NPD-Fraktion \nforderte damals \u2013 ich darf zitieren \u2013, \u201e\u2026 die Staatsregie-\nrung zu ersuchen, im Bundesrat eine Gesetzesinitiative \nmit dem Ziel, das Recht auf ein Privatkonto f\u00fcr jeden \nB\u00fcrger gesetzlich zu verankern, zu ergreifen.\u201c \u2013 Das \nwaren damals in unserem Antrag zweieinhalb Zeilen. Im \nvorliegenden Antragstext der GR\u00dcNEN sind daraus \nimmerhin vier geworden. \n\nAn den Gr\u00fcnden, die die NPD-Fraktion damals bewogen \nhaben, sich f\u00fcr das gesetzliche Recht auf ein Girokonto \n\nf\u00fcr jedermann einzusetzen, hat sich seither \u00fcberhaupt \nnichts ge\u00e4ndert. Im Gegenteil, die Lebenssituation ist f\u00fcr \nviele unserer deutschen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger \nnoch viel prek\u00e4rer geworden. Das haben anscheinend \nauch die GR\u00dcNEN bemerkt und bringen unser vern\u00fcnfti-\nges Anliegen deshalb jetzt mit eigenen Worten noch \neinmal auf die Tagesordnung. \n\nUns soll das recht sein, meine Damen und Herren. Wir \nsagen auch diesmal: Es muss nicht \u00fcberall NPD drauf \nstehen, wo NPD drin ist. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nWir stimmen dem vorliegenden Antrag deshalb selbstver-\nst\u00e4ndlich zu. \n\nAnders, als das Recht auf ein Privatgirokonto f\u00fcr jeder-\nmann im Gesetz zu verankern, geht es wohl nicht. Darauf \nhat seinerzeit bereits unser inzwischen verstorbener \nFraktionskollege Uwe Leichsenring hingewiesen; denn \nzugrunde liegt der Idee eines Girokontos f\u00fcr jedermann \nzun\u00e4chst einmal nur eine freiwillige Selbstverpflichtung \nder Kreditinstitute. Diese liegt inzwischen zw\u00f6lf Jahre \nzur\u00fcck. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU, steht zu \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, ich gestatte keine. \n\nDiese liegt inzwischen zw\u00f6lf Jahre zur\u00fcck, und sie hat \neben leider nicht dazu gef\u00fchrt, dass die Kreditinstitute \ndieses Recht auf ein Privatkonto f\u00fcr jedermann fl\u00e4chen-\ndeckend umgesetzt haben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nDas muss wohl subventioniert werden?) \n\nDie NPD-Fraktion bleibt deshalb bei dem, was wir schon \nvor zweieinhalb Jahren festgestellt haben \u2013 Zitat: \u201eDas \nRecht auf ein Girokonto bedarf einer l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen \nRegelung durch den Gesetzgeber.\u201c \n\nEs verwundert uns in diesem Zusammenhang auch nicht, \ndass im Antrag der GR\u00dcNEN die Sparkassen in die \nPflicht genommen werden, um dem Recht auf ein Privat-\nkonto endlich Geltung zu verschaffen. Von ihrer ganzen \nAufgabenstellung und nicht zuletzt von ihrem Selbstver-\nst\u00e4ndnis her w\u00e4ren die Sparkassen tats\u00e4chlich auch heute \nnoch diejenige Instanz, bei der das Recht auf ein Girokon-\nto f\u00fcr jedermann am besten aufgehoben w\u00e4re. \n\nAuch in einer Reihe anderer Bundesl\u00e4nder hat der Ge-\nsetzgeber die Sparkassen inzwischen diesbez\u00fcglich an die \nHand genommen; nur in Sachsen hapert es, aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer. \n\nKurz und gut, wir halten es heute wie vor zweieinhalb \nJahren f\u00fcr richtig, die Sparkassen im Freistaat vonseiten \ndes Gesetzgebers an ihre sozialen Pflichten zu erinnern \nund gerade in Sachsen endlich jene L\u00fccken zu schlie\u00dfen, \ndie es den Sparkassen immer noch erlauben, die auf dem \n\n 8824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nPapier l\u00e4ngst bestehende Pflicht in der Praxis immer \nwieder zu unterlaufen. \n\nDie gr\u00f6\u00dferen Fraktionen hier im Hause kann ich im \nInteresse vieler nicht so gut gestellter Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrger nur bitten: Wenn Sie sich schon unserem \nAnliegen unbedingt verweigern mussten, weil beim \nletzten Mal NPD drauf stand, dann stimmen Sie doch \nwenigstens jetzt f\u00fcr den Antrag der GR\u00dcNEN. Es ist \nzumindest ordentlich kopiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Den Abschluss \nmacht die FDP-Fraktion; Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema Giro-\nkonto f\u00fcr jedermann bewegt in der Tat die betroffenen \nB\u00fcrger. An das Thema m\u00fcssen wir mit der gebotenen \nSachlichkeit und Fairness herangehen. Daher in K\u00fcrze zu \nden Fakten: \n\nErstens: Es gibt die Selbstverpflichtung der deutschen \nBanken aufgrund der Empfehlung des Zentralen Kredit-\nausschusses vom Juni 1996, Girokonto f\u00fcr jedermann \nanzubieten. Die Bundesregierung muss alle zwei Jahre \ndem Deutschen Bundestag \u00fcber die Umsetzung berichten. \nMit dem Bericht vom Juli 2006 berichtete die Bundesre-\ngierung zuletzt, dass seit der Selbstverpflichtung eine \nsp\u00fcrbare Verbesserung der Situation eingetreten ist. 1999 \ngab es bei Privatbanken, Volksbanken und Sparkassen \nrund 1,1 Millionen Girokonten f\u00fcr jedermann. Ende 2005 \nwaren es schon 1,9 Millionen, also eine Steigerung um \n\u00fcber 70 %. \n\nMan sieht, sehr geehrte Damen und Herren, dass die \nSelbstverpflichtung nach und nach wirkt, auch wenn sie \u2013 \ndie Rechtslage ist bekannt \u2013 nicht einklagbar ist. \n\nZweitens: Zus\u00e4tzlich zu dieser freiwilligen Selbstver-\npflichtung der Kreditwirtschaft existiert, wie in anderen \nL\u00e4ndern auch, f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sparkassen ein Kontra-\nhierungszwang. Damit ist f\u00fcr alle B\u00fcrger, sofern keine \nVersagungsgr\u00fcnde entgegenstehen, die F\u00fchrung eines \nGirokontos auf Guthabenbasis bei allen s\u00e4chsischen \nSparkassen jederzeit m\u00f6glich. \n\nDrittens: Nun ist es aber in der Tat nicht zu leugnen, dass \nes in der Umsetzung der Selbstverpflichtung Probleme \ninsofern gibt, als nicht jeder Antragsteller auch ein Konto \nerh\u00e4lt. Das Problem ist nicht zu leugnen und stellt f\u00fcr die \nbetreffenden B\u00fcrger ein ernstes Problem dar. \n\nIn der Analyse sind wir uns daher wohl alle einig hier im \nPlenum. Nicht akzeptabel ist es zum Beispiel, dass \nKunden auch von Sparkassen einfach abgewimmelt \nwerden. Insofern stimmen wir dem Punkt 2 des Antrages \nder GR\u00dcNEN selbstverst\u00e4ndlich zu. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, \nFDP, und bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs w\u00e4re aber unehrlich gegen\u00fcber den Betroffenen, wenn \nman den Eindruck erwecken w\u00fcrde, man k\u00f6nne diese \nProbleme einfach durch ein Gesetz l\u00f6sen. Deswegen \nwerden wir den ersten Punkt im Antrag auch ablehnen. \nDenn was soll denn im Ergebnis im Gesetz anderes drin \nstehen, als was bisher schon in der Selbstverpflichtung \noder in der S\u00e4chsischen Sparkassenordnung enthalten ist? \nEinen Kontrahierungszwang \u2013 darauf soll es hinauslaufen \n\u2013 gibt es nun einmal nicht grenzenlos. Es m\u00fcssen Spielre-\ngeln beachtet werden, da mit dem Kontrahierungszwang \nmassiv in die Vertragsfreiheit eingegriffen wird. Auch der \nKunde muss sich an Abmachungen halten. Den Banken \nund Sparkassen muss es daher auch zumutbar sein, die \nKonten zu f\u00fchren. \n\nDer zentrale Kreditausschuss hat bei seiner Empfehlung \nvom Juni 1996 den Begriff der Unzumutbarkeit bei der \nEr\u00f6ffnung oder Fortf\u00fchrung von Guthabenkonten n\u00e4her \nbezeichnet. Beispiele sind gesetzwidrige Transaktionen \nwie Geldw\u00e4sche, Betrug oder eine grobe Beleidigung \noder Bel\u00e4stigung von Mitarbeitern und Kunden. Das zeigt \nuns auf, dass der Glaube an Gesetze hier nicht weiterhilft. \nEr hilft insbesondere dem betroffenen B\u00fcrger nicht; was \nhilft, ist \u00dcberzeugungsarbeit auf allen Seiten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar die Runde der Fraktionen. Gibt es weiteren Ausspra-\nchebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Ich stelle das nicht \nfest. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nder Finanzen, Herr Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! In Anbetracht der fortgeschrittenen \nZeit w\u00fcrde ich gern meine Rede zu Protokoll geben \u2013 \nwenn das im Mai nicht nachteilig f\u00fcr mich ausgelegt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Ergibt \nsich jetzt noch einmal zu den Ausf\u00fchrungen des Staatsmi-\nnisters Aussprachebedarf? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nMeine Damen und Herren, es ist punktweise Abstimmung \ngew\u00fcnscht worden \u2013 \u2013 \n\nNein, Entschuldigung, vorher noch das Schlusswort. Wir \nwaren jetzt in einer solchen Euphorie. Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ja, es stimmt, 1995 hat der Zentrale \nKreditausschuss den Banken und Kreditinstituten emp-\nfohlen, sich freiwillig selbst zu verpflichten, ein Girokon-\nto f\u00fcr jedermann einzurichten. Deshalb hat damals die \n\n 8825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nBundesregierung auf eine gesetzliche Regelung verzich-\ntet. \u2013 So viel auf die eine Anfrage, die gekommen ist. \n\nSeit 2002 gibt es regelm\u00e4\u00dfige Berichte an die Bundesre-\ngierung; und sie haben eben immer das gleiche Ergebnis: \ndass die Kreditwirtschaft ihren Selbstverpflichtungen \nnicht in ausreichendem Ma\u00dfe nachkommt. \n\nWenn Sie wissen wollen, wie viele Menschen ohne \nGirokonto sind, dann k\u00f6nnen Sie zum Beispiel die Ar-\nbeitsgemeinschaft der Schuldnerberatung, die Verb\u00e4nde \nbefragen, und die sagen, es sind 3 bis 5 % der Menschen, \ndie Sozialtransfers erhalten, und das ist ein konstanter \nWert \u00fcber die letzten zehn Jahre. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch die Bundesagentur und die \nSozial\u00e4mter fragen, wie viele Leistungsbezieher ohne \nGirokonto sie haben. Vor Hartz IV waren es bundesweit \netwa 100 000 Menschen. \n\nWer Ihnen aber nur unzureichend Auskunft geben kann, \nweil dort aus Mangel an Interesse diese Zahlen nicht \nerhoben werden, sind einige Banken und Kreditinstitute. \nInsofern k\u00f6nnen Sie sich eben auch nicht auf diese Zahlen \nberufen. \n\nBei den s\u00e4chsischen Sparkassen vorhandene Zahlen \nerwarten wir als Antwort auf unsere Kleine Anfrage. \nDann werden wir sehen, wie aussagekr\u00e4ftig diese Zahlen \nsind. \n\nAber einen Haken haben diese Zahlen sowieso; denn sie \nerfassen nicht die Menschen ohne eigenes Konto, die auf \nKonten eigener Kinder, Verwandter oder Freunde zur\u00fcck-\ngreifen, und zwar genau deshalb \u2013 wie ich vorhin geschil-\n\ndert habe \u2013, weil sie sich sch\u00e4men und weil es ihnen \npeinlich ist. Diese Betroffenen werden Ihnen auch keine \nAuskunft geben; denn ohne Konto ist man in dieser \nGesellschaft in keiner sehr starken Position. Deshalb sind \nwir der Meinung, dass der Antrag sinnvoll ist. \n\nWie ich schon gesagt habe, brauchen wir dazu keine \nNachhilfe der NPD. Im Gegenteil, Herr Petzold h\u00e4tte \nseine Rede eigentlich umschreiben m\u00fcssen. Aber dazu ist \ner wahrscheinlich nicht in der Lage. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nSomit kommen wir zur Abstimmung, die in zwei Teilen \nstattfinden wird. \n\nIch rufe Punkt I des Antrags der Fraktion der GR\u00dcNEN in \nder Drucksache 4/11819 auf. Wer gibt diesem Punkt seine \nZustimmung? \u2013 Wer gibt seine Zustimmung nicht? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nJastimmen ist dieser Punkt dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt II des Antrags mit derselben Drucksachen-\nnummer auf. Wer stimmt diesem Punkt zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ein etwa \ngleiches Abstimmungsverhalten. Auch Punkt II ist abge-\nlehnt worden. \n\nDemzufolge er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMario Pecher, SPD: Im November 2005 haben wir schon \neinmal \u00fcber das Thema \u201eGirokonto f\u00fcr alle\u201c debattiert. Im \nGrunde hat sich am zugrunde liegenden Sachverhalt und \nan meinen damaligen Ausf\u00fchrungen nichts ge\u00e4ndert. \n\nGrunds\u00e4tzlich darf niemandem ein Girokonto verweigert \nwerden. Schon im Jahre 1995 haben dies die deutschen \nBanken auf Empfehlung des Zentralen Kreditausschusses \nund auf Druck des Bundesjustizministeriums in einer \n\u201efreiwilligen Selbstverpflichtung\u201c vereinbart. F\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Sparkassen besteht diese Verpflichtung nach \n\u00a7 5 Sparkassenverordnung. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Diskussion Mitte der Neunzigerjahre \nwurde auf die Notsituation von Menschen hingewiesen, \ndie in finanzielle Schwierigkeiten geraten sind und \ndeshalb nur unter erschwerten Bedingungen Zugang zu \nBankdienstleistungen erhalten. Die im Zentralen Kredit-\nausschuss (ZKA) zusammengeschlossenen Spitzenver-\nb\u00e4nde haben deshalb im Jahre 1995 eine Empfehlung \nausgesprochen, wonach alle Kreditinstitute, die Girokon-\nten f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsgruppen f\u00fchren, f\u00fcr jeden \nVerbraucher in ihrem jeweiligen Gesch\u00e4ftsgebiet auch ein \nsogenanntes Girokonto f\u00fcr jedermann bereithalten. Der \nKunde erh\u00e4lt dadurch die M\u00f6glichkeit zur Entgegennah-\n\nme von Gutschriften, zu Barein- und -auszahlungen sowie \nzur Teilnahme am \u00dcberweisungsverkehr. \u00dcberziehungen \nbraucht das Kreditinstitut jedoch nicht zuzulassen. Jedem \nInstitut ist nat\u00fcrlich freigestellt, dar\u00fcber hinausgehende \nBankdienstleistungen anzubieten. \n\nDie Empfehlung greift nur dann nicht \u2013 dies ist das gro\u00dfe \nProblem auch in Sachsen; darin gebe ich Ihnen recht \u2013, \nwenn der Kunde bereits \u00fcber ein Girokonto verf\u00fcgt oder \ndie Kontof\u00fchrung f\u00fcr das Kreditinstitut unzumutbar ist. \nIm Fall der Unzumutbarkeit darf die Bank auch ein \nbestehendes Konto k\u00fcndigen \n\nUnzumutbar ist die Er\u00f6ffnung oder Fortf\u00fchrung einer \nKontoverbindung insbesondere dann, wenn \n\n\u2013 der Kunde die Leistungen des Kreditinstitutes miss-\nbraucht, insbesondere f\u00fcr gesetzwidrige Transaktionen, \nzum Beispiel Betrug, Geldw\u00e4sche oder \u00c4hnliches; \n\n\u2013 der Kunde Falschangaben macht, die f\u00fcr das Vertrags-\nverh\u00e4ltnis wesentlich sind; \n\n\u2013 der Kunde Mitarbeiter oder andere Kunden grob bel\u00e4s-\ntigt oder gef\u00e4hrdet; \n\n 8826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\n\u2013 die bezweckte Nutzung des Kontos zur Teilnahme am \nbargeldlosen Zahlungsverkehr nicht gegeben ist, weil zum \nBeispiel das Konto durch Handlungen vollstreckender \nGl\u00e4ubiger blockiert ist oder ein Jahr lang umsatzlos \ngef\u00fchrt wird; \n\n\u2013 nicht sichergestellt ist, dass das Institut die f\u00fcr die \nKontof\u00fchrung und -nutzung vereinbarten \u00fcblichen Entgel-\nte erh\u00e4lt. \n\nAn einer solchen M\u00f6glichkeit, diese Kontof\u00fchrung \nabzulehnen oder eine bestehende Kontoverbindung zu \nk\u00fcndigen, \u00e4ndert jedoch auch eine gesetzliche Verpflich-\ntung zur F\u00fchrung eines solchen Kontos nichts; denn auch \nbei einer gesetzlichen Verpflichtung zur F\u00fchrung eines \nsolchen Kontos best\u00fcnde f\u00fcr die kontof\u00fchrende Bank die \nM\u00f6glichkeit, bei einer Vertragsverletzung den zugrunde \nliegenden Vertrag zu k\u00fcndigen. \n\nEine solche gesetzliche Verpflichtung kann nat\u00fcrlich \nkeine Einbahnstra\u00dfe sein. Ich wiederhole jedoch mein \nAngebot vom November 2005: Wer unverschuldet \u2013 ich \nbetone: unverschuldet \u2013 bei einer Bank oder Sparkasse \nkein Konto erh\u00e4lt, der m\u00f6ge sich an mich wenden. Derje-\nnige wird ein solches Konto bei der Sparkasse Zwickau \nerhalten. \n\nGesetzliche Ma\u00dfnahmen halten wir aus diesem Grund \nnicht f\u00fcr notwendig und lehnen diesen Antrag daher ab. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Dem \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN messe \nich weder eine zwingende Notwendigkeit noch Er-\nfolgsaussichten bei. Ein in die gleiche Richtung zielender \nAntrag der NPD-Fraktion, Drucksache 4/3271, wurde im \nNovember 2005 mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit abgelehnt. \nGrunds\u00e4tzliche \u00c4nderungen in der zugrunde liegenden \nProblematik hat es seither nicht gegeben. \n\n\u00dcber die notwendigen Fakten scheint man sich also nicht \nausreichend informiert zu haben. Aus Sicht der Staatsre-\ngierung besteht kein Handlungsbedarf, auf eine bundesge-\nsetzliche Regelung zu dringen. \n\nDie von den GR\u00dcNEN angesprochene Empfehlung des \nZentralen Kreditausschusses aus dem Jahr 1995, dass die \nKreditinstitute grunds\u00e4tzlich f\u00fcr jede B\u00fcrgerin und jeden \nB\u00fcrger in ihrem Gesch\u00e4ftsgebiet ein Girokonto bereithal-\nten, wurde bereits mehrfach auf Bundesebene diskutiert. \nIm Ergebnis dieser Diskussion wurde die Bundesregie-\nrung aufgefordert, alle zwei Jahre \u00fcber die Umsetzung der \nEmpfehlung \u201eGirokonto f\u00fcr jedermann\u201c zu berichten. \n\nIn ihrem letzten Bericht vom Juli 2006 (Bundestagsdruck-\nsache 16/2265) wird zum einen dargestellt, dass eine \nwachsende Zahl von Girokonten f\u00fcr jedermann aufgrund \ndieser Selbstverpflichtung abgeschlossen wurde. Die \nZKA-Empfehlung zeigt also durchaus Wirkung. \n\nZum anderen wird erw\u00e4hnt, dass das Problem verweiger-\nter Girokonten auf Guthabenbasis nach wie vor nicht \nv\u00f6llig beseitigt ist. \n\nSofern die Er\u00f6ffnung eines Girokontos f\u00fcr jedermann \ndurch eine Bank abgelehnt oder ein entsprechendes Konto \n\ngek\u00fcndigt wurde, hat jeder Kunde die M\u00f6glichkeit, diese \nEntscheidung durch die zust\u00e4ndige Kundenbeschwerde-\nstelle kostenfrei \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Aus Sicht des \nZentralen Kreditausschusses zeige bereits die Tatsache, \ndass diese Schlichtungsstellen in der Praxis bisher nur in \nwenigen Einzelf\u00e4llen befasst wurden, dass die Empfeh-\nlung im Wesentlichen fl\u00e4chendeckend umgesetzt wurde. \n\nZudem schl\u00e4gt die Bundesregierung eine Weiterentwick-\nlung dieser Selbstverpflichtung vor, sodass diese rechtlich \nbindend wird und auch die Empfehlungen der Schlich-\ntungsstellen rechtlich bindend anerkannt werden. \n\nUnber\u00fchrt von diesem Verbesserungsbedarf bei der \nSelbstverpflichtung der Kreditwirtschaft bleibt die Bun-\ndesregierung bei der Haltung, dass eine gesetzliche \nVerpflichtung der Kreditwirtschaft zur Einrichtung von \nGirokonten nicht geboten ist. \n\nIch teile die Auffassung der Bundesregierung, dass ein \nKontrahierungszwang die Ausnahme in einem auf Ver-\ntragsfreiheit beruhenden Privatrecht darstellt, selbst wenn \nGr\u00fcnde der Zumutbarkeit im Einzelfall die Ablehnung \noder K\u00fcndigung eines Girokontos rechtfertigen. \n\nEine gesetzliche Regelung w\u00e4re auch nicht in jedem Falle \ngeeignet, den verbleibenden Problemen abzuhelfen. Zum \neinen w\u00fcrden laufende Bem\u00fchungen der Entb\u00fcrokratisie-\nrung und Rechtsbereinigung konterkariert. Zum anderen \nw\u00fcrde die Schaffung einer bundesgesetzlichen Regelung \ndie Entscheidung von Streitf\u00e4llen auf die Gerichte verla-\ngern. Das gerichtliche Verfahren ist grunds\u00e4tzlich kosten-\npflichtig und f\u00fchrt in vielen F\u00e4llen zu keiner zeitnahen \nStreitentscheidung. Eine zeitnahe Entscheidung durch die \nSchlichtungsstellen der Banken w\u00fcrde den Interessen der \nBetroffenen besser gerecht. \n\nAuf Bundesebene wird daher aus s\u00e4chsischer Sicht kein \nweiterer gesetzlicher Regelungsbedarf gesehen. \n\nAbschlie\u00dfend weise ich darauf hin, dass der Freistaat mit \n\u00a7 5 der S\u00e4chsischen Sparkassenverordnung eine Regelung \ngeschaffen hat, die \u00fcber die Selbstverpflichtung des \nZentralen Kreditausschusses hinausgeht. Danach besteht \ndie Verpflichtung zur Einrichtung oder Fortf\u00fchrung des \nGirokontos f\u00fcr jedermann nur ausnahmsweise dann nicht, \nwenn dies f\u00fcr das Institut unzumutbar w\u00e4re. Beispielhaft \nhierf\u00fcr sind Leistungsmissbrauch durch den Kontoinha-\nber, Nichteinhalten von Vereinbarungen durch den Konto-\ninhaber oder grobe Bel\u00e4stigung von Mitarbeitern und \nKunden. \n\nDiese Regelung hat sich in der Praxis bew\u00e4hrt. Es gibt \nnun einmal einen Prozentsatz von Menschen, die zum \nBeispiel krankheitsbedingt nicht in der Lage sind, mit \neinem Konto umzugehen. Hier greift die F\u00fcrsorgepflicht \nder f\u00fcr soziale Betreuung zust\u00e4ndigen Stellen, die das \nauch sehr verantwortungsbewusst wahrnehmen. Es gibt \nauch einen Prozentsatz von Beteiligten, die kein Konto \nhaben, weil sie es missbraucht haben. Ein Mindestma\u00df an \nkorrektem Verhalten als Vertragspartner ist jedoch auch \nbei Inhabern eines Girokontos f\u00fcr jedermann unerl\u00e4sslich. \n\n 8827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 18. April 2008 \n\nSomit besteht hier in Sachsen \u2013 neben der Selbstverpflich-\ntung des Zentralen Kreditausschusses \u2013 eine rechtliche \nGrundlage im Bereich der Sparkassen, die sicherstellt, \ndass jeder ein Girokonto haben kann. Die Intention der \nBundesregierung, die Selbstverpflichtung des Zentralen \nKreditausschusses noch stringenter zu fassen, wird \nmitgetragen. Ein weiter gehender Berichts-, Er\u00f6rterungs- \noder \u00c4nderungsbedarf auf Bundesebene oder bei der \nentsprechenden s\u00e4chsischen Regelung wird dagegen nicht \ngesehen. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, vor dem Hinter-\ngrund dieser Fakten bitte ich Sie, den Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/11819, ab-\nzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben drei Tage Plenum \nhinter uns. Die 106. Sitzung geht zu Ende. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende. Lassen Sie \nsich verw\u00f6hnen oder verw\u00f6hnen Sie jemand anderes! \n\n(Heiterkeit) \n\nWir sehen uns am 28. Mai 2008, 10:00 Uhr, in diesem \nRaum wieder. \n\n (Schluss der Sitzung: 17:37 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8828\n\n\n",
    "status": 200
}