{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-04-18T12:32:21Z",
        "Last-Modified": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "Last-Save-Date": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "SourceModified": "D:20060418123128",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1321",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-04-18T12:32:21Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/45 05.04.2006",
        "dcterms:created": "2006-04-18T12:32:21Z",
        "dcterms:modified": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-04-18T12:32:21Z",
        "meta:save-date": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "modified": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1978",
            "2939",
            "2856",
            "4941",
            "5822",
            "5714",
            "5645",
            "5293",
            "5716",
            "5156",
            "5381",
            "5666",
            "5777",
            "5442",
            "5708",
            "5236",
            "5809",
            "5767",
            "5484",
            "5538",
            "5505",
            "5823",
            "5368",
            "5133",
            "5596",
            "5784",
            "5707",
            "5108",
            "4344",
            "4843",
            "5360",
            "5416",
            "3832",
            "6227",
            "5848",
            "5347",
            "5919",
            "5684",
            "5490",
            "5038",
            "4496",
            "5335",
            "5610",
            "5587",
            "5366",
            "5685",
            "5216",
            "5226",
            "5158",
            "5214",
            "5056",
            "4217",
            "6038",
            "5924",
            "5773",
            "4963",
            "5114",
            "5136",
            "5219",
            "5232",
            "5004",
            "5490",
            "5332",
            "5022",
            "5022",
            "5061",
            "4147",
            "4675",
            "5739",
            "5546",
            "4970",
            "5113",
            "5440",
            "4979",
            "5603",
            "5603",
            "5468",
            "5312",
            "5701",
            "5744",
            "5258",
            "5795",
            "4949",
            "5146",
            "5782",
            "5572",
            "5241",
            "5209",
            "5442",
            "5018",
            "5453",
            "4907",
            "5603",
            "5354",
            "5505",
            "5252",
            "5519",
            "5468",
            "4927",
            "2228",
            "2684",
            "68",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-04-18T12:32:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060418123128",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-04-19T07:03:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/45 05.04.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_45_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/45 05.04.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:0a5ae1f6-7ca5-40a5-8eba-1d62a244ef4c",
        "xmpTPg:NPages": "103"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/45 05.04.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/45\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n45. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 5. April 2006, Plenarsaal Schluss: 20:16 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3525 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3525 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung \nzum Thema  \n\n \u201eFamilien bilden Sachsens Zukunft\u201c 3525 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin \nf\u00fcr Soziales 3525 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3532 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3537 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3540 \n Uwe Leichsenring, NPD 3542 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3544 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3546 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3548 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3549 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3550 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3550 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3550 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3550 \n Holger Zastrow, FDP 3551 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3551 \n Holger Zastrow, FDP 3551 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3552 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3553 \n \n \n \n \n \n \n\n2 2. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n \u2013 Gesetz zur Umsetzung verfas-\n\nsungsrechtlicher Vorgaben zur \nakustischen Wohnraum\u00fcber-\nwachung  \n\n Drucksache 4/2859, Gesetzentwurf \nder Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/4795, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Polizei-\ngesetzes des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/2884, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/4796, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Verfassungsschutz-\ngesetzes  \n\n Drucksache 4/3609, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und \nder SPD  \n\n Drucksache 4/4797, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3554 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3554 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3556 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3557 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3557 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3557 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3557 \n Volker Bandmann, CDU 3558 \n Margit Weihnert, SPD 3559 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3561 \n Margit Weihnert, SPD 3562 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3562 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 3562 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3562 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3562 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3563 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3565 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3565 \n Holger Apfel, NPD 3565 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 3566 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3568 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/4861 3568 \n\n Volker Bandmann, CDU 3568 \n Abstimmung und Ablehnung 3568 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/2859 3568 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/2884 3569 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/4864 3569 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3569 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3569 \n Abstimmung und Ablehnung 3569 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4866 3569 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3569 \n Abstimmung und Ablehnung 3569 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/4863 3570 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3570 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3570 \n Volker Bandmann, CDU 3570 \n Abstimmung und Ablehnung 3570 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/4862 3570 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3571 \n Volker Bandmann, CDU 3571 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3571 \n Abstimmung und Ablehnung 3571 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4866 3571 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3571 \n Abstimmung und Ablehnung 3571 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/4864 3571 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3571 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4866 3572 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3572 \n Volker Bandmann, CDU 3572 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3572 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3572 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/4870 3572 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3572 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4866 3572 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3572 \n Abstimmung und Ablehnung 3573 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/4797 3573 \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs  \n\n Gesetz zur Aufhebung der \u00dcber-\ngangsbestimmungen der S\u00e4chsischen \nVerfassung und zur \u00c4nderung \nweiterer Gesetze  \n\n Drucksache 4/0090, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/4798, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 3573 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3573 \n Marko Schiemann, CDU 3576 \n Peter Schowtka, CDU 3577 \n Marko Schiemann, CDU 3577 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3578 \n Winfried Petzold, NPD 3579 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3580 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3581 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3582 \n Marko Schiemann, CDU 3585 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 3586 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3587 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4868 3587 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3587 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4868 3587 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3587 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3587 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3588 \n   \n   \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes  \n Drucksache 4/4799, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung 3588 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3588 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3589 \n\n5 Notare im Freistaat Sachsen  \n Drucksache 4/4770, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 3589 \n\n Marko Schiemann, CDU 3589 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3590 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3591 \n Alexander Delle, NPD 3591 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3592 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3592 \n Marko Schiemann, CDU 3593 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 3593 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3594 \n\n Antrag zur Tagesordnung 3594 \n Uwe Leichsenring, NPD 3594 \n Hermann Winkler, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 3594 \n Uwe Leichsenring, NPD 3595 \n\n6 Anhebung des Regelsatzes und \nweiterer Leistungen der Sozialhilfe \nnach SGB XII  \n\n Drucksache 4/4755,  \nAntrag der Linksfraktion.PDS 3595 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 3595 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 3596 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3597 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3597 \n Johannes Gerlach, SPD 3597 \n Holger Apfel, NPD 3598 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3599 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3599 \n Klaus Baier, fraktionslos 3600 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3601 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 3602 \n\n Aktuelle Information zur \nGefl\u00fcgelpest in Sachsen 3602 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 3602 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 3604 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 3604 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 6 3604 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3604 \n\n R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 3604 \n\n7 Mittelstandsfreundliche \u00dcberarbei-\ntung der internationalen Bilanz-\nregeln \u201eInternational Financial \nReporting Standards\u201c (IFRS) und \nBer\u00fccksichtigung von nationalen \nBesonderheiten beim Standardset-\nzungsverfahren der mittelst\u00e4ndi-\nschen Bilanzierung  \n\n Drucksache 4/4364, Antrag der \nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3605 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 3605 \n Mario Pecher, SPD 3606 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3607 \n Uwe Leichsenring, NPD 3607 \n Uwe Leichsenring, NPD 3608 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3608 \n\n8 20 Jahre nach Tschernobyl  \n Drucksache 4/4766,  \n\nAntrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3609 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3609 \n Heinz Lehmann, CDU 3611 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3612 \n Johannes Gerlach, SPD 3614 \n Matthias Paul, NPD 3615 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3616 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 3617 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3618 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3620 \n\n Abstimmung und Ablehnung zu \nPunkt 1 3621 \n\n Abstimmung und Zustimmung zu \nPunkt 2 3621 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3621 \n\n Nachtrag zur Fragestunde der \n43. Plenarsitzung am 16.03.2006 \n(Haushaltskonsolidierung der \nStadt G\u00f6rlitz) 3622 \n\n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 3622 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 45. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. Folgender Abgeordneter, von \ndem eine Entschuldigung zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegt, ist beurlaubt: Herr Dulig. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 2 und 3 sowie 5 bis 8 festgelegt: \n\nCDU 101 Minuten, Linksfraktion.PDS 77 Minuten, \nSPD 47 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE jeweils \n35 Minuten, fraktionslose MdL je 6 Minuten und die \nStaatsregierung 77 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es \u00c4nderungs- oder \nErg\u00e4nzungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung als best\u00e4tigt \nund verbindlich f\u00fcr unsere heutige Beratung. \n\nWir kommen deshalb gleich zum\n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \n\n\u201eFamilien bilden Sachsens Zukunft\u201c \nIch \u00fcbergebe das Wort an die Staatsministerin Frau Orosz. \nDanach erfolgt die Aussprache. Bitte sch\u00f6n, Frau Staats-\nministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Was macht ein erfolgreiches \nUnternehmen aus? Ein erfolgreiches Unternehmen hat \nverantwortungsvolle, einsatzbereite Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \n\u00e4u\u00dferst motivierte und flexible Mitarbeitende. Es inves-\ntiert Arbeit, Wissen, Kapital und Energie. Es setzt auf \nInnovation und arbeitet effektiv mit den vorhandenen \nRessourcen. Es wirtschaftet nachhaltig. Es bietet sichere \nArbeitspl\u00e4tze, und das, was bei dieser Arbeit entsteht, ist \nein Gewinn f\u00fcr die ganze Gesellschaft. Die Nachfrage \nnach dem Produkt rei\u00dft nicht ab, aber trotzdem ist es \neinmalig und exklusiv. Sie suchen solche Unternehmen in \nSachsen? Ich kann Ihnen versichern, wir haben sie. Es \nsind unsere Familien. \n\nDiese \u00f6konomische Sicht auf Familien ist zwar berechtigt \nund einleuchtend, aber sie verk\u00fcrzt nat\u00fcrlich auch. Eine \nfamilienpolitische Debatte ist immer auch eine Debatte \n\u00fcber Werte, denn mit Familien kommen W\u00e4rme, Liebe, \nFreude, Verantwortung und Solidarit\u00e4t in unsere Gesell-\nschaft, all das, meine Damen und Herren, was kein Staat \nleisten kann. Sachsen hat Familien, Sachsen braucht \nFamilien, Sachsen ist ein familienfreundliches Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie gesellschaftlichen Bedingungen, unter denen man \nheute in Familie lebt, haben sich ge\u00e4ndert. Damit sind \nFamilienformen vielf\u00e4ltiger geworden, bunter, aber auch \nanspruchsvoller und schwieriger. Nach wie vor werden \nzwei Drittel der Kinder in Deutschland ehelich geboren, \naber nicht alle Familien halten dauerhaft. Die Zahl der \nScheidungen, der Ein-Eltern-Familien und der Patchwork-\nFamilien steigt; dagegen nehmen die Mehrkindfamilien \nab. Das kann man beklagen, aber es sind die Tatsachen. \nWir stellen uns dieser Pluralit\u00e4t der Lebensformen. F\u00fcr \n\nuns ist Familie deshalb \u00fcberall dort, wo Generationen \nVerantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. \n\nDie momentane Situation in Deutschland und auch in \nSachsen macht es den Familien nicht leicht. Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen \u00e4u\u00dferst flexibel und \nmobil sein, um sich den wechselnden Anforderungen zu \nstellen. Viele Menschen haben keinen Arbeitsplatz. Ihre \nJobsuche bedeutet bei Erfolg oft Wohnortwechsel. Job \nund Familie sind vielfach nicht an einem Ort und eine \nst\u00e4ndige Verf\u00fcgbarkeit im Beruf ist schon fast eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Diese Anforderungen passen nur \nbedingt zu Partnerschaften, zu Familien, zu pflegebed\u00fcrf-\ntigen Familienangeh\u00f6rigen, am allerwenigsten passen sie \nzu Kindern. \n\nWir kennen die Folgen: Die Zahl der Haushalte ohne \nKinder steigt. Bundesweit lebt \u00fcber die H\u00e4lfte der Ehe-\npaare bereits ohne Kinder. Darunter sind zunehmend \njunge Ehepaare, die sich gegen Kinder entscheiden. Wir \nleben in einer Gesellschaft, in der Partnerschaft und \nElternschaft nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich sind. Das \nAusleben der eigenen Individualit\u00e4t, Selbstentfaltung, \nKarriere und Konsum, alle sich bietenden M\u00f6glichkeiten \n\u2013 das alles hat heute einen hohen Stellenwert. Diese Werte \nscheinen auf den ersten Blick Partnerschaft, Familienbil-\ndung und Elternschaft zu widersprechen, aber, meine \nDamen und Herren, nur auf den ersten Blick. Die \n14. Shell-Jugendstudie hat gezeigt, dass Jugendliche in \nihrer Werteorientierung heute sehr pragmatisch sind und \nbeides wollen. 75 % der weiblichen und 65 % der m\u00e4nnli-\nchen Befragten gaben an, dass f\u00fcr sie eine Familie zum \nGl\u00fccklichsein dazugeh\u00f6rt. Karriere, Selbstentfaltung und \nFamilie sind f\u00fcr Jugendliche heute zentrale und gleichbe-\nrechtigte Zielvorstellungen f\u00fcr ihr Leben. \n\nTrotzdem bleiben, wie wir wissen, die Kinder aus. Viele \nGr\u00fcnde werden daf\u00fcr diskutiert. Das Institut f\u00fcr Demo-\nskopie Allensbach hat in einer Studie die Einflussfaktoren \nauf die Geburtenrate ermittelt. Immerhin 44 % der Kin-\nderlosen gaben bei dieser repr\u00e4sentativen Umfrage an, \n\n 3525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nnoch nicht den richtigen Partner gefunden zu haben. Hier \nsind die Einflussm\u00f6glichkeiten des Staates gering. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Wille und das Verm\u00f6gen, l\u00e4ngerfristige Beziehungen \nzu gestalten, scheinen zur\u00fcckzugehen. Stabile Beziehun-\ngen aber sind Voraussetzung f\u00fcr Familien mit Kindern. \nFehlen etwa Mut und Optimismus? Fehlt die Bereitschaft, \neigene Bed\u00fcrfnisse hinten anzustellen und Verantwortung \nzu \u00fcbernehmen? Schauen wir noch einmal auf die Zahlen. \nDie Geburtenrate liegt heute bei 1,3 Kindern pro Frau, die \nRate des Kinderwunsches liegt aber viel h\u00f6her, n\u00e4mlich \nbei 1,8 Kindern pro Familie. Warum werden also W\u00fcn-\nsche und Wirklichkeit nicht in Einklang gebracht? Die \nEntscheidungsfreiheit f\u00fcr oder gegen Kinder und die \nWahlfreiheit, wie man mit seinen Kindern leben und \narbeiten m\u00f6chte, das liegt bei den Frauen und M\u00e4nnern \nselbst. \n\nWir alle m\u00fcssen uns diesem Problem stellen, denn eine \nGesellschaft, die sich nicht um ihren Nachwuchs sorgt, \nzerst\u00f6rt ihre eigenen sozialen und \u00f6konomischen Grund-\nlagen. Es kann und darf uns nicht gleichg\u00fcltig sein, wenn \nimmer mehr M\u00e4nner und Frauen kinderlos bleiben. Diese \nKinderlosigkeit hat, wie wir wissen, viele Ursachen. Sie \nkann nicht auf eine einzelne zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, wie \nmangelnde Transferleistungen oder fehlende Betreuungs-\npl\u00e4tze. Einfach nur mehr Geld? Das wird nicht mehr \nKinder bringen. \n\nEs gibt andere Gr\u00fcnde. Kinder und Familie haben ihre \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit in unserer Gesellschaft verloren. \nFamilienarbeit und Kindererziehung finden kaum die \nnotwendige Anerkennung. Oder wer sieht die Leistung \neiner Mutter, die wochenlang mit Ringen unter den Augen \nauf Arbeit erscheint, weil ihr J\u00fcngster den Unterschied \nvon Tag und Nacht noch nicht begriffen hat? Wie viel Lob \nbekommt zum Beispiel ein Vater, weil er geduldig den \nWutanfall seiner Tochter an der Kasse des Supermarktes \nertr\u00e4gt und ihr eben keine S\u00fc\u00dfigkeiten kauft? Wie viel \nVerst\u00e4ndnis haben wir daf\u00fcr, wenn wir im Restaurant \nKinderl\u00e4rm vom Nachbartisch h\u00f6ren? Wie oft oder wie \nselten richten sich wichtige Gesch\u00e4ftstermine nach den \n\u00d6ffnungszeiten der Kindertagesst\u00e4tten und umgekehrt? \nWie selbstverst\u00e4ndlich helfen wir, wenn der Kinderwagen \nin die Stra\u00dfenbahn muss? Und darf es wirklich sein, dass \nKinderspielpl\u00e4tze nicht gebaut werden, weil Anwohner \nden Kinderl\u00e4rm bef\u00fcrchten? \n\nMeine Damen und Herren! Allein dass wir uns diese \nFragen stellen m\u00fcssen, zeigt, dass nicht nur die Politik, \nsondern alle handeln m\u00fcssen. Es kann nicht sein, dass \nElternschaft zum Hobby wird, welches jedem zugebilligt \nwird, solange er die anderen nicht st\u00f6rt! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Dies kann sich unsere Gesell-\nschaft nicht mehr leisten, erst recht nicht vor dem Hinter-\ngrund der demografischen Entwicklung. Die s\u00e4chsische \nBev\u00f6lkerung wird bei unver\u00e4ndertem Trend auf \n3,8 Millionen Einwohner im Jahr 2020 zur\u00fcckgehen. \n\nBereits aber seit der Mitte der siebziger Jahre wurden in \nDeutschland pro Jahr rund 300 000 Kinder zu wenig \ngeboren. Das fiel bisher deswegen nicht sonderlich auf, \nweil gleichzeitig die Lebenserwartung gestiegen ist. Jetzt \naber wissen wir: Unser Land wird kleiner, es wird \u00e4lter \nund es hat immer weniger Kinder. Das, meine Damen und \nHerren, wird sich nicht nur auf den Wohlstand auswirken; \ndie Innovationskraft unserer Gesellschaft ist gef\u00e4hrdet \nund unsere Systeme der sozialen Sicherung werden \u00fcber \nkurz oder lang scheitern. Auch das ist nur die eine Seite. \nOder m\u00f6chten Sie selbst in einer Gesellschaft leben, in \nder es kaum noch Kinder gibt? \n\nIn dem Willen und dem Bed\u00fcrfnis nach Kindern m\u00fcssen \nwir Familien unterst\u00fctzen. Immerhin wurden trotz aller \nSchwierigkeiten, trotz mangelnder Anerkennung und \nunsicheren Perspektiven im vergangenen Jahr noch \n32 000 Kinder geboren, ein Beweis daf\u00fcr, dass Familien \nnach wie vor den Willen haben und sich f\u00fcr Kinder \nentscheiden. \n\nAber eines steht fest: Kinder bringen Sinn, Lachen und \nFreude in unser Leben. Kinder bedeuten f\u00fcr unsere \nGesellschaft neue M\u00f6glichkeiten, Kreativit\u00e4t und Innova-\ntion. Jeder, der sich f\u00fcr ein Kind entscheidet, schenkt \nnicht nur neues Leben, sondern Zukunft f\u00fcr uns alle. \nDeshalb st\u00e4rken wir in Sachsen Familien, damit unser \nLand Zukunft hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFamilien haben in der s\u00e4chsischen Politik einen hohen \nStellenwert. Der Freistaat Sachsen investiert pro Tag etwa \neine Million Euro f\u00fcr Familien. Es ist uns gelungen, mit \nunseren bisherigen familienpolitischen Ma\u00dfnahmen \nkonstante und solide Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien zu \nschaffen. Aber wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich ganz n\u00fcchtern \nfragen: Was kann Familienpolitik leisten? \n\nVerstehen wir Familienpolitik sozialpolitisch motiviert, \ndann m\u00fcssen wir feststellen, dass bei Familien und \nbesonders bei Ein-Eltern-Familien die Armutsgefahr \nh\u00f6her ist als beim Durchschnitt. Verstehen wir sie bev\u00f6l-\nkerungspolitisch motiviert, dann k\u00f6nnen uns die Gebur-\ntenraten nur ern\u00fcchtern. Weder das Kindergeld noch das \nErziehungsgeld, noch die hervorragenden Betreuungs-\nma\u00dfnahmen und die Infrastruktur in Sachsen, noch die \ngef\u00f6rderten Familienurlaube sowie die vielen anderen \nAusgaben haben mehr Kinder in dieses Land gebracht. \nSicher ist, familienpolitische Ma\u00dfnahmen werden die \ndemografische Entwicklung kaum aufhalten k\u00f6nnen. Aber \ntrotzdem k\u00f6nnen wir diese Ma\u00dfnahmen nicht einfach \nabschaffen, denn ob Kinder geboren werden oder nicht, \ndas folgt nicht nur der \u00f6konomischen Logik. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Was k\u00f6nnen wir nun tun? Ich bin \n\u00fcberzeugt, nur wenn wir verstehen, dass Familien, ihre \nBed\u00fcrfnisse und ihre Sorgen die ganze Gesellschaft \nangehen, nur dann werden wir gemeinsam etwas \u00e4ndern. \n\nFamilien sind Orte der Privatheit und als solche auch \ndurch das Grundgesetz gesch\u00fctzt. Aber sie sind auch die \n\n 3526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\ntragenden Netze unserer Gesellschaft und deshalb ist es \nauch die ganze Gesellschaft, die f\u00fcr das Wohlergehen \nverantwortlich ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie s\u00e4chsische Familienpolitik setzt aus diesem Wissen \nheraus auf einen \u00fcbergreifenden Ansatz. Wir m\u00fcssen die \nSicht der Familien bei allen anstehenden Entscheidungen \nmitdenken, sei es wirtschafts- und arbeitspolitisch, sozial-\npolitisch oder finanzpolitisch. Wir wollen einen starken \nund breiten R\u00fcckhalt f\u00fcr die Familien in unserem Land. \nFamilien brauchen Raum in der Mitte unserer Gesell-\nschaft und sie brauchen Raum vor allen Dingen in unse-\nren K\u00f6pfen. Wir m\u00fcssen uns wieder darauf besinnen, \nwelchen Wert Familien und Kinder f\u00fcr unsere Gemein-\nschaft haben. Dazu, meine Damen und Herren, rufe ich \nauch Sie alle hiermit auf. Alle in der Gesellschaft sind \ngefordert, die Politik ebenso wie die Wirtschaft, Verb\u00e4n-\nde, Vereine und Kirchen, die Eltern und die Kommunen. \n\nGefordert, meine Damen und Herren, sind aber auch die \nMedien. Eine Untersuchung des Grimme-Instituts zeigt \nden Unterschied zwischen den realen und den medialen \nFamilien. Die Geburtenrate in Fernsehsendungen liegt \nheute bei einem Viertel der realen. Es gibt doppelt so viel \nSingles. Lediglich 4 % der auftretenden Frauen leben in \neiner so genannten Normalfamilie. Die anderen haben \nentweder keine Kinder oder sind allein erziehende berufs-\nt\u00e4tige \u201e\u00dcberm\u00fctter\u201c, die ihr Leben mit links meistern. \nGeldsorgen kennt das Fernsehen fast gar nicht. Die \ngro\u00dfst\u00e4dtische Kinderlosigkeit und die Singles, das sind \ndie Leitbilder des heutigen Fernsehens. Kinder und \nFamilien kommen kaum vor. \n\nMeine Damen und Herren! Das muss sich \u00e4ndern, wissen \nwir doch, wie wichtig f\u00fcr viele Menschen Fernsehen ist \nund vor allen Dingen f\u00fcr die jungen Leute. Wir brauchen \nein anderes Leitbild f\u00fcr Familien, eines, das das Mitein-\nander der Generationen zeigt und die Leistungen, die \ntagt\u00e4glich von den Familien erbracht werden; denn sie \ninvestieren in unsere Gemeinschaft und sie schaffen \nM\u00f6glichkeiten, von denen die gesamte Gesellschaft \nprofitiert. Daf\u00fcr m\u00fcssen alle in der Gesellschaft einstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen, meine Damen und Herren, will das \nfamilienfreundlichste Land in Deutschland werden. Dazu \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen alle beitragen. Ich will Ihnen aufzei-\ngen, was die S\u00e4chsische Staatsregierung tut und was sie \ntun wird, um Familien auf ihrem Weg zu unterst\u00fctzen. \nDazu komme ich noch einmal auf das Bild vom Beginn \nzur\u00fcck, das \u201eUnternehmen Familie\u201c. \n\nDieses Unternehmen schafft Gewinn f\u00fcr die ganze Ge-\nsellschaft. Aber daf\u00fcr brauchen Familien wie jedes Unter-\nnehmen auch entsprechende Rahmenbedingungen. Fami-\nlien vollbringen h\u00f6chst komplexe Managementaufgaben. \nSie balancieren zwischen zahlreichen Aufgaben und \nW\u00fcnschen, zwischen Notwendigkeiten und begrenzten \nM\u00f6glichkeiten. F\u00fcr diese Leistungen verdienen die \n\ns\u00e4chsischen Familien, meine Damen und Herren, unsere \nAnerkennung, unseren Respekt und unsere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMit dieser \u00dcberzeugung machen wir in Sachsen Famili-\nenpolitik. Die Erziehung, Bildung und Betreuung der \nKinder, Berufst\u00e4tigkeit, Gelderwerb, die Versorgung \nkranker, behinderter oder pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger, \n\u201edas bisschen Haushalt\u201c, die Pflege der Partnerbeziehung \nund nat\u00fcrlich auch ein wenig Ruhe und Mu\u00dfe f\u00fcr einen \nselbst, das muss alles unter einen Hut gebracht werden, \njeden Tag immer wieder aufs Neue. Daf\u00fcr brauchen die \nFamilien Zeit. Der gr\u00f6\u00dfte Konflikt in diesem Zeitmana-\ngement besteht zwischen dem Wunsch und der Notwen-\ndigkeit, erwerbst\u00e4tig zu sein, und dem Zeithaben f\u00fcr seine \nKinder. \n\nF\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf hat der \nFreistaat hervorragende Rahmenbedingungen geschaffen. \nWir haben vorbildlich f\u00fcr Ost und West eine fast hundert-\nprozentige Versorgung im Kindergartenalter erreicht, \n60 % der Grundschulkinder besuchen einen Hort und \nzirka 40 % der unter Dreij\u00e4hrigen eine Kinderkrippe, hier \nmit steigender Tendenz. \n\nF\u00fcr die Betreuungsstruktur investieren wir ein Drittel des \nSozialhaushaltes, in diesem Jahr \u00fcber 300 Millionen Euro. \nDie Betreuungsinfrastruktur ist ein klarer Standortvorteil \nf\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf und auch \nnebenbei ein klarer Standortvorteil f\u00fcr die Wirtschaft. \nDiese Infrastruktur unterst\u00fctzt die Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf. Sie ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr wirt-\nschaftliche Standortentscheidungen, und sie ist auch ein \nklarer Standortvorteil f\u00fcr Bildung. \n\nFamilien bilden unsere Zukunft, und sie tun das \u00fcber den \nwirklichen Sinn hinaus. Die Kinder von heute sind \u2013 so \nsehen das die \u00d6konomen \u2013 das Humankapital von mor-\ngen. F\u00fcr mich ist dieser Begriff nicht negativ besetzt, \ndenn immerhin geht es dabei um Qualit\u00e4t und um Bil-\ndung. Eltern bilden ihre Kinder. Sie geben ihnen Raum \nf\u00fcr ihre Neugier, ihre Kreativit\u00e4t und f\u00fcr innovative Ideen. \nDas ist in einer Wissensgesellschaft wie der unsrigen das \nA und O der Zukunft. Eltern legen die Bildungsfunda-\nmente ihrer Kinder. Sie formen Bildungsf\u00e4higkeit und \nBildungsbereitschaft ihrer Kinder und sie vermitteln \nWerte. \n\nNicht zuletzt beeinflusst die Herkunftsfamilie auch die \nBereitschaft, sp\u00e4ter selbst wieder Verantwortung f\u00fcr eine \nPartnerschaft, f\u00fcr Kinder zu \u00fcbernehmen. Deshalb messen \nwir in der s\u00e4chsischen Familienpolitik sowohl der fr\u00fch-\nkindlichen Bildung als auch der Erziehungskompetenz der \nEltern einen hohen Stellenwert bei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Erziehung der Kinder liegt jedoch zuallererst in den \nH\u00e4nden ihrer Eltern. Aber die ver\u00e4nderten gesellschaftli-\nchen Bedingungen erschweren auch das Elternsein. \nDeshalb bieten wir Eltern vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzungsm\u00f6g-\nlichkeiten an. Informationen, Beratungen und Erfahrungs-\n\n 3527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\naustausche sind Hilfsangebote f\u00fcr Eltern, damit diese \nauch in schwierigen Situationen Eigenverantwortung \n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr finanzieren wir in Sachsen ein stabiles Netz an \nErziehungsberatungsstellen, Schwangerschaftsberatungs-\nstellen, Ehe-, Familien- und Lebensberatungsstellen sowie \nSchuldnerberatungs-, Suchtberatungs- und Interventions- \nund Koordinierungsstellen. \n\nUnsere Familienbildung sucht auch neue Zielgruppen. \nGerade f\u00fcr Kinder mit schwierigen sozialen Lebensbedin-\ngungen ist die St\u00e4rkung der Elternkompetenz ein wichti-\nger Weg, denn fr\u00fchkindliche Bildung beginnt zu Hause. \n\nDie s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen sind eine \nwichtige Schnittstelle zwischen Familienbildung und \nfr\u00fchkindlicher Bildung. Die ersten positiven Erfahrungen \naus einem Modellprojekt liegen vor und wir werden \ndieses Angebot auf weitere Einrichtungen ausdehnen. \nKindertagesst\u00e4tten sind St\u00e4tten der Erziehungspartner-\nschaft. Sie sind Bildungsinstitutionen. \n\nPisa II hat uns bescheinigt: Bei uns gibt es die geringste \nAbh\u00e4ngigkeit des Bildungsniveaus von der sozialen \nHerkunft. Ich bin \u00fcberzeugt, dass unser Schwerpunkt der \nfr\u00fchkindlichen Bildung in den Kindertagesst\u00e4tten dazu \neinen wichtigen Beitrag leistet. Im Koalitionsvertrag \nhaben wir die Fortf\u00fchrung und den Ausbau unserer \numfangreichen F\u00f6rderung von Kitas und gleichzeitig den \ns\u00e4chsischen Bildungsplan f\u00fcr die Arbeit in den Kitas \nfestgeschrieben. Dieser Bildungsplan ist im Kita-Gesetz \nverankert und wird bereits umgesetzt. \n\nDoch, meine Damen und Herren, es geht nicht nur um die \nKitas. Es geht auch um die weitere Entwicklung der \nKinder in der Schule. Wir setzen uns f\u00fcr die Kooperation \nvon Kindergarten und Grundschule ein, denn beide \nInstitutionen sind wichtige Lernorte f\u00fcr Kinder. Wir \nerleichtern den Kindern den \u00dcbergang. So gibt es seit \nSeptember 2005 an den s\u00e4chsischen Kitas und Grund-\nschulen erstmalig ein Schulvorbereitungsjahr ebenso wie \ngemeinsame Qualifizierungen von Erziehern und Lehrern \nder Grundschule. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nIn der vergangenen Woche wurde eine Grundsatzerkl\u00e4-\nrung zur Zusammenarbeit von Grundschule und Hort \nunterzeichnet, damit Grundschule und Hort auf gleicher \nAugenh\u00f6he kooperieren k\u00f6nnen. Kitas, Ganztagsangebote \nund Horte m\u00fcssen \u00fcberall in Sachsen im Interesse der \nBildung unserer Kinder an einem Strang ziehen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat die S\u00e4chsische Staatsregierung in \nihrem Koalitionsvertrag Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6r-\nderung als wichtige Aufgaben benannt und mit f\u00fcnf \nGesundheitszielen untersetzt. Unser wichtigstes Gesund-\nheitsziel richtet sich auf das gesunde Aufwachsen unserer \nKinder. Sie sollen lernen, gesund zu leben und Gesund-\nheitskompetenz zu erwerben. Nur so k\u00f6nnen aus gesun-\nden Kindern gesunde Erwachsene werden. \n\nMit unserem Kita-Setting, also dem Ansatz in den Kinder-\ntageseinrichtungen, k\u00f6nnen wir fast alle s\u00e4chsischen \nKinder und nat\u00fcrlich auch ihre Eltern mit speziellen \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen erreichen. Wir sind stolz auf \ndiese Infrastruktur und arbeiten mit allen Beteiligten an \neiner weiteren Qualit\u00e4tsverbesserung. \n\nDerzeit w\u00e4chst vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten, meine \nDamen und Herren, der Bedarf an flexiblen Betreuungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr erweiterte Arbeitszeiten, Schichtarbeit, \nDienstreisen oder Gremienarbeit. Hier sind die Einrich-\ntungen gefragt. Tagesm\u00fctter und Betriebskinderg\u00e4rten \nhaben bereits flexible Angebote. Daher unterst\u00fctzt die \nStaatsregierung auch diese Betreuungsformen. \n\nDurch die aktuelle Investitionsf\u00f6rderung der Staatsregie-\nrung wird der weitere Ausbau von Betriebskinderg\u00e4rten \nunterst\u00fctzt. Wir helfen damit den Eltern als Erwerbst\u00e4ti-\ngen und erm\u00f6glichen ihnen, dass sie neben ihrer Arbeit \nauch Eltern sein k\u00f6nnen. \n\nTrotz aller staatlichen F\u00f6rderung reichen diese Ma\u00dfnah-\nmen \u2013 ich glaube, da stimmen wir \u00fcberein \u2013 allein nicht \naus. Politik und Wirtschaft m\u00fcssen gemeinsam agieren, \num Familien zu unterst\u00fctzen. Erst in einer gegenseitigen \nErg\u00e4nzung k\u00f6nnen wir Menschen erm\u00f6glichen, in der so \ngenannten Rushhour ihres Lebens gleichzeitig zur Pro-\nduktivit\u00e4t unserer Wirtschaft beizutragen und ihren \nKindern Leben und Perspektive zu schenken. \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf bedeutet also eine \nzweifache Anpassung. Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer, die gleichzeitig Eltern sind, passen sich den \nwirtschaftlichen Erfordernissen an, und Unternehmen \nstellen sich den famili\u00e4ren Herausforderungen. Immer \nmehr Unternehmen in Sachsen \u00fcbernehmen bereits \nsoziale Verantwortung f\u00fcr Familien. Sie schaffen M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr flexible Arbeitszeiten, f\u00fcr Heimarbeit oder \nTeilzeitarbeit. \n\nDie Motivation daf\u00fcr liegt bei den meisten engagierten \nUnternehmen direkt im unmittelbaren und mittelfristigen \nbetrieblichen Gewinn. Mitarbeiter werden leistungsf\u00e4hi-\nger. Sie f\u00fchlen sich dem Unternehmen enger verbunden. \nEine familienfreundliche Unternehmenskultur kommt \nallen Mitarbeitern zugute, nicht nur den Eltern. Aber \nzufriedene Eltern ohne schlechtes Gewissen und st\u00e4ndige \n\u00dcberforderung sind nat\u00fcrlich produktivere Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter, und es sind Fachkr\u00e4fte, die f\u00fcr die \nUnternehmen k\u00fcnftig immer wichtiger werden. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD und \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie wirtschaftliche Situation mancher Unternehmen setzt \nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf sicher Grenzen. \nAber die meisten Ma\u00dfnahmen erfordern vor allem ein \nUmdenken und die Bereitschaft, die Dinge aus der Sicht \nder Eltern zu sehen. Dieses Umdenken treiben wir konti-\nnuierlich in Gespr\u00e4chen mit Wirtschaftsvertretern voran. \nDer Verband der S\u00e4chsischen Wirtschaft ist uns dabei ein \nwesentlicher und immer sehr konstruktiver Partner. \n\n 3528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nWichtig sind uns aber auch die Kirchen und die Verb\u00e4nde. \nSie leisten wesentliche Lobbyarbeit f\u00fcr Familien. Sie sind \nder Landespolitik ein aktives und kritisches Gegen\u00fcber \nbei der Entwicklung der s\u00e4chsischen Familienpolitik. \nGleichzeitig tragen sie durch ihre \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur \nMeinungsbildung in familienpolitischen Fragen bei und \ngeh\u00f6ren zu der Gruppe von Institutionen, die ein positives \nBild von Familie zeichnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEin Gelingen des Aufwachsens unserer Kinder, meine \nDamen und Herren, gibt es nicht zum Nulltarif. Eltern \ninvestieren Zeit, Zuwendung, Liebe und sie investieren \nnat\u00fcrlich auch Geld. Kinder kosten. Daran ist nicht zu \nr\u00fctteln. \n\nLassen Sie uns deshalb die Perspektive wechseln und \nsehen: Familien investieren in unsere Gesellschaft. Kinder \nsind nicht nur ein pers\u00f6nliches Gl\u00fcck, sondern volkswirt-\nschaftlich ein Gewinn. Das Institut f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung hat das Verh\u00e4ltnis berechnet zwischen dem, was ein \nKind von der Gesellschaft \u00fcber Kindergeld, Schule, \nkostenfreie Krankenversicherung und \u00c4hnliches durch-\nschnittlich bekommt, und dem, was es voraussichtlich \neinmal als Steuer- und Sozialabgabenzahler zur\u00fcckgibt. \n\nHeraus kommt ein Plus von 77 000 Euro pro Kind. Dieses \nPlus f\u00fcr die Gesellschaft erwirtschaften die Familien mit \nerheblichen Kosten, die einer Sch\u00e4tzung zufolge etwa \nbeim Wert eines kleinen Einfamilienhauses, also bei rund \n150 000 Euro, liegen. \n\nWelche Anforderungen ergeben sich daraus f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nsche Politik, die die Leistungen der Familie nicht er-\nschwert, sondern sie bewusst anerkennt und aktiv f\u00f6rdert? \n\nWir m\u00fcssen zun\u00e4chst feststellen: F\u00fcr Familien ist der \n\u00f6konomische Lebenshintergrund eine ganz wesentliche \nRahmenbedingung f\u00fcr ihre Entscheidung. Damit Eltern \nihre Familie versorgen k\u00f6nnen, brauchen sie in erster \nLinie sichere Einkommen und Arbeitspl\u00e4tze. Ein Ja zu \neinem Kind ist eine langfristige Entscheidung. Sie braucht \nein planbares Einkommen und stabile Zukunftsaussichten. \nUnser Ziel ist es, dass Eltern durch eigene Einkommen \nden Lebensunterhalt f\u00fcr ihre Familie eigenverantwortlich \nsichern k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir ein konzertiertes \nVorgehen aller Beteiligten. Wir setzen alle Kraft f\u00fcr eine \nerfolgreiche Wirtschaftspolitik ein, die Arbeitspl\u00e4tze \nschafft. Deshalb sagen wir: Vorfahrt f\u00fcr Arbeit! \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nHolger Zastrow, FDP) \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich engagierte Unternehmerinnen und \nUnternehmer. Dazu geh\u00f6rt aber auch eine solide und \nehrliche Haushaltspolitik unseres Landes. \n\nSicher sind an vielen Stellen weitere staatliche Leistungen \nw\u00fcnschenswert. Aber ist es nicht ehrlicher, nur das zu \nversprechen, was man hinterher auch wirklich halten \nkann? \n\nJede Leistung, die nicht bezahlt werden kann und \u00fcber \nSchulden finanziert werden muss, geht zulasten unserer \nKinder. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nHolger Zastrow, FDP) \n\nPolitik f\u00fcr Familien betrifft, wie wir wissen, nicht mehr \nnur die klassischen Handlungsfelder. Alle sind gefordert, \nsich heute f\u00fcr Familien und Kinder einzusetzen, damit wir \nmorgen Kinder und junge Erwachsene haben, die sich \nwiederum f\u00fcr unser Land einsetzen. \n\nDas ab 2007 angek\u00fcndigte Elterngeld der Bundesregie-\nrung wird f\u00fcr viele Familien eine wesentliche Verbesse-\nrung bringen. Einkommenseinbr\u00fcche im ersten Lebens-\njahr eines Kindes k\u00f6nnen so abgemildert werden und \nEltern haben die M\u00f6glichkeit, sich ihrem Kind intensiv zu \nwidmen. \n\nWir wollen auch weiterhin die Wahlfreiheit der Eltern \nunterst\u00fctzen. Deshalb werden wir an unserem s\u00e4chsischen \nLandeserziehungsgeld festhalten und seine Zahlung \nentsprechend den Regelungen des Elterngeldes anpassen. \n\nIn diesem Doppelhaushalt werden f\u00fcr das Landeserzie-\nhungsgeld rund 60 Millionen Euro aus Landesmitteln \nbereitgestellt. Neben Sachsen haben nur noch drei andere \nL\u00e4nder eine \u00e4hnliche Ansto\u00dffinanzierung. Parallel dazu \nm\u00fcssen wir auch nach der gerechten Besteuerung des \nFamilieneinkommens fragen. Ehegattensplitting und \nKinderfreibetr\u00e4ge decken \u00fcberwiegend steuerrechtliche \nVorgaben ab. Sie enthalten derzeit kaum familienpoliti-\nsche Anteile. Beide Leistungen m\u00fcssen st\u00e4rker familien-\npolitisch gestaltet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \nHolger Zastrow, FDP, und \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Umwandlung des Ehegattensplittings in ein Familien-\nsplitting w\u00e4re ein Zuwachs an Gerechtigkeit aus steuer- \nund familienpolitischer Sicht. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. Kristin \nSch\u00fctz und Holger Zastrow, FDP, und \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir werden dazu in diesem Hohen Hause im Ausschuss \nnoch ausreichend zu diskutieren haben. \n\nEine weitere Verbesserung stellt derzeit das noch im \nBundesrat liegende Gesetz zur steuerlichen F\u00f6rderung \nvon Wachstum und Besch\u00e4ftigung dar, das eine Anerken-\nnung von Kinderbetreuungskosten vorsieht. Mit diesem \nSchritt, meine Damen und Herren, werden Familien direkt \nund unkompliziert entlastet. Au\u00dferdem ist diese Steuerer-\nleichterung ein Beitrag zur Bildungsf\u00f6rderung. \n\nIn der Frage der steuerlichen Gerechtigkeit f\u00fcr Familien \nhat bisher das Bundesverfassungsgericht mit seinen vier \ngro\u00dfen Familienurteilen verbindliche, aus der Verfassung \nabgeleitete Vorgaben gemacht, die Staat und Gesellschaft \nzu einer nachhaltigen Politik f\u00fcr Familien verpflichten. \nSchon im Jahr 1990 hat das Bundesverfassungsgericht \n\n 3529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nklare Richtlinien f\u00fcr eine familiengerechte Ausgestaltung \ndes Einkommensteuerrechts aufgestellt. Seit damals ist \nalso klar: Kinderfreibetr\u00e4ge sind keine Familienf\u00f6rderung. \nDer Staat darf den Familien nicht als Steuern nehmen, \nwas er ihnen dann als soziale F\u00f6rderung \u2013 je nach Haus-\nhaltslage \u2013 wiedergibt. Vor diesem Hintergrund halte ich \npers\u00f6nlich nach wie vor einen verringerten Umsatzsteuer-\nsatz f\u00fcr Kinderartikel f\u00fcr sinnvoll. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nHolger Zastrow, FDP) \n\nKinderwagen, Kinderbettchen und Wickeltisch sind teure \nAnschaffungen, die definitiv nur f\u00fcr das Kind erfolgen. \nIch frage Sie jetzt: Warum sollten Kunst und Kultur durch \nverringerte Umsatzsteuer gef\u00f6rdert werden, nicht aber die \nwichtigste Grundlage f\u00fcr unsere Zukunft, n\u00e4mlich unsere \nKinder? \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \nDr. Simone Raatz, SPD, Kristin Sch\u00fctz, FDP, \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nEs gibt hier viele kluge und weniger kluge Argumente. \nDas akzeptiere ich. Aber vom Gegenteil hat mich bisher \nniemand vollst\u00e4ndig \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. \n\nDie Einkommenssicherung von Familien, meine Damen \nund Herren, muss auch die Sicherung der Altersversor-\ngung beinhalten. Gestatten Sie mir zu dem Thema \u201eFami-\nlie und Rente\u201c auch einen kurzen R\u00fcckblick in die Ge-\nschichte. Bismarck und sp\u00e4ter Adenauer haben die Le-\nbensplanungen und das Wertesystem der Deutschen so \nnachhaltig ver\u00e4ndert, weil die \u00f6konomischen Ertr\u00e4ge der \nErziehungsleistung sozialisiert wurden. Vor Bismarck war \nklar, dass man Kinder braucht, um im Alter ausk\u00f6mmlich \nleben zu k\u00f6nnen. Inzwischen funktioniert es, wie wir \nwissen, ganz anders. Heute wird die so genannte \nDINK-Familie als attraktives Lebensmodell angesehen: \nDouble income \u2013 no kids. Mit zwei Einkommen f\u00fcr zwei \nPersonen lebt es sich eben besser als mit einem f\u00fcr f\u00fcnf. \n\nDie Devise des wissenschaftlichen Beirates beim Bun-\ndesministerium f\u00fcr Wirtschaft lautete dazu: \u201eWas an \nHumankapital fehlt, muss durch Realkapital ersetzt \nwerden.\u201c Ein Rentensystem, das kinderlose Doppelver-\ndiener beim Rentenbezug deutlich besser stellt als Perso-\nnen, die mehrere Kinder erzogen und daf\u00fcr teilweise auf \nErwerbseinkommen verzichtet haben, widerspricht der \nLeistungsgerechtigkeit zwischen Erziehenden und Kin-\nderlosen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat Sachsen setzt sich deshalb f\u00fcr eine entspre-\nchende Weiterentwicklung der Gerechtigkeit f\u00fcr Eltern im \nRentenalter ein. Immer noch werden die Kosten f\u00fcr \nKinder privatisiert, der Nutzen aber kommt allen zugute. \nEs ist also h\u00f6chste Zeit, meine Damen und Herren, die \nPriorit\u00e4ten zurechtzur\u00fccken und zu handeln. In den \nsozialen Sicherungssystemen darf es nicht mehr gleich-\ng\u00fcltig sein, wie viele Kinder von einem Einkommen \nleben. In der Renten- und in der Pflegeversicherung sind \n\nKindererziehung und Beitragszahlung als gleichwertig \nanzuerkennen. Das Steuerrecht muss weiter auf Gerech-\ntigkeit f\u00fcr Familien ausgerichtet werden. Auch wenn es \naktuell Kosten bedeutet, langfristig sind es Investitionen. \nAn dieser Stelle ist es dringend geboten, dass der Staat \neingreift und eine Umverteilung zugunsten von Familien \nmit Kindern vornimmt. \n\nIn diesem Kontext m\u00fcssen auch bestehende Gesetze auf \nden Pr\u00fcfstand. Beispielsweise ist aus meiner Sicht die \nSituation widerspr\u00fcchlich, dass die finanzielle Unterst\u00fct-\nzung von Kinderwunschbehandlung durch das Gesund-\nheitsmodernisierungsgesetz verschlechtert wurde und seit \ndieser \u00c4nderung die Kinderwunschbehandlungen um \n46 % zur\u00fcckgehen. Parallel dazu stellen wir in Sachsen \nj\u00e4hrlich zwei Millionen Euro f\u00fcr die Finanzierungen von \nAbtreibungen zur Verf\u00fcgung. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEin weiterer Aspekt bei Familien, meine Damen und \nHerren, den der Freistaat erkannt hat und f\u00fcr den er sich \nengagiert: Familien sind die wichtigsten tragenden Netze \nbei der Versorgung kranker, behinderter oder bed\u00fcrftiger \nMenschen. Derzeit werden 69 % aller Personen, die \nLeistungen aus der Pflegeversicherung erhalten, zu Hause \ngepflegt. Die gro\u00dfe Mehrheit, zwei Drittel, wird von \nAngeh\u00f6rigen gepflegt. Familien sind also auch hier \ndoppelt gefordert. Sie ziehen Kinder gro\u00df und sie k\u00fcm-\nmern sich um die Familienangeh\u00f6rigen, die nicht mehr \nselbst f\u00fcr sich sorgen k\u00f6nnen. \n\nDiese Anforderungen werden weiter steigen. Nach j\u00fcngs-\nten Prognosen wird im Jahr 2020 \u00fcber ein Drittel der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung 60 Jahre und \u00e4lter sein. Sachsen \nist hier aufgrund der demografischen Entwicklung bun-\ndesweit Vorreiter. Dort wird ein solch hoher Anteil \u00c4lterer \nerst 2050 erreicht. Nun hei\u00dft aber \u201ealt\u201c nicht immer \nunbedingt gleich, krank und pflegebed\u00fcrftig zu sein. Aber \nmit einem steigenden Anteil hochaltriger Menschen in \nunserer Gesellschaft wird die Zahl der pflegebed\u00fcrftigen \nMenschen steigen. Wer soll sie eigentlich pflegen? Ich bin \nsicher, dass Familien auch dann weiterhin die wichtigsten \ntragenden Netze sein werden, aber ich erinnere: Sie sind \ndoppelt, oft dreifach belastet; denn zur Erziehung der \nKinder und zur Pflege der Angeh\u00f6rigen kommt notwendi-\ngerweise noch die Erwerbst\u00e4tigkeit hinzu. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir im Freistaat Sachsen unsere \nFamilien auch bei diesen Aufgaben. Wir verfolgen bei \nunserer Pflegekonzeption den Ansatz \u201eambulant vor \nstation\u00e4r\u201c und investieren deshalb in ambulante Pflegean-\ngebote und Tages- und Kurzzeitpflegeeinrichtungen. \nSolche Einrichtungen sind eine wichtige Entlastung f\u00fcr \npflegende Angeh\u00f6rige. \n\nEinen unverzichtbaren Beitrag in der h\u00e4uslichen und \nhauswirtschaftlichen Versorgung leisten auch ehrenamt-\nlich t\u00e4tige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Mit einem Extrapro-\ngramm unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert der Freistaat dieses ge-\nmeinn\u00fctzige Engagement in vielen Bereichen der Gesell-\nschaft mit insgesamt 6,5 Millionen Euro in diesem Jahr. \n\n 3530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt Sachsen eine Initiative f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung einer Pflegezeit, vergleichbar der Elternzeit. \nPflegende Angeh\u00f6rige sollen das Recht auf eine unbezahl-\nte Freistellung von der Erwerbst\u00e4tigkeit erhalten; denn \nPflege im Familienkreis darf nicht mit dem Risiko eines \nArbeitsplatzverlustes einhergehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDringenden Handlungsbedarf gibt es auch im Bereich der \nPflegeversicherung. Die Pflegeversicherung hat gewis-\nserma\u00dfen einen Geburtsfehler; denn die Leistungen f\u00fcr \ndie station\u00e4re Pflege sind sehr viel h\u00f6her als die f\u00fcr die \nambulante und h\u00e4usliche Pflege. Au\u00dferdem werden \nbestimmte Erkrankungen und Leistungen, wie zum \nBeispiel Demenz und Hospizarbeit, nicht ausreichend \nber\u00fccksichtigt. Deshalb setzt sich Sachsen f\u00fcr eine Ver-\nbesserung der Leistungen bei ambulanter und h\u00e4uslicher \nPflege ein. \n\nDazu kommt unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr das generations-\n\u00fcbergreifende Wohnen. Diese selbst gew\u00e4hlte Wohnform \nhat f\u00fcr alle Beteiligten gro\u00dfe Vorteile. Kinder wachsen \nmit Kindern auf, Eltern wohnen mit Eltern, die sich \ngegenseitig unterst\u00fctzen, und Jung lebt gemeinsam mit \nAlt unter einem Dach. Die Vorteile f\u00fcr junge Familien \nleuchten sofort ein. Aber auch die \u00e4lteren Bewohner \nprofitieren davon. Wir arbeiten deshalb derzeit an ver-\nschiedenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und Hilfen f\u00fcr solche \nProjekte; denn hier wird eine neue Kultur des Miteinan-\nders der Generationen gelebt, in der Alltagssolidarit\u00e4t \npraktiziert wird und Familien gest\u00e4rkt werden. \n\nNicht nur aus aktuellem Anlass komme ich auf einen \nweiteren Punkt zu sprechen, meine Damen und Herren. \nManchmal k\u00f6nnen Familien keine tragenden Netze sein. \nEs gibt auch in unserem Land Kinder, die in einer Atmo-\nsph\u00e4re der so genannten Erziehungsohnmacht aufwach-\nsen. Sie erleiden k\u00f6rperliche und seelische Gewalt und \nVerwahrlosung. Diese Kinder d\u00fcrfen wir nicht allein \nlassen. Grunds\u00e4tzlich liegen Erziehung, Bildung, F\u00f6rde-\nrung und Schutz der Kinder in der Verantwortung der \nEltern. Dazu haben Eltern nicht nur das Recht, dazu sind \nsie verpflichtet. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nSie haben die Pflicht, ihren Kindern ein gesundes Auf-\nwachsen zu erm\u00f6glichen, sie zu st\u00e4rken und sie zu sch\u00fct-\nzen. Wenn sie dazu nicht in der Lage sind, muss der Staat \nin seiner W\u00e4chterfunktion helfend eingreifen. Deshalb \nwird sich der Freistaat Sachsen an der Umsetzung eines \nFr\u00fchwarnsystems aktiv beteiligen, um Kinder fr\u00fchzeitig \nzu sch\u00fctzen und Eltern in ihrer Erziehungskompetenz zu \nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir werden entsprechende Initiativen im Bundesrat mit \nauf den Weg bringen; denn, meine Damen und Herren, \nohne Kinder gibt es keine Zukunft, ohne Familien ist kein \nStaat zu machen. Das ist eine biologische und eine soziale \n\nWahrheit und es ist eine \u00f6konomische Tatsache. Ohne \nKinder keine Konsumenten, keine Nachfrage, keine \nUnternehmerinnen und Unternehmer, keine Fachkr\u00e4fte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUnd keine Freude!) \n\n\u2013 Das hatte ich schon gesagt! \u2013 Ohne Kinder sinkt unsere \nInnovationskraft und ohne Kinder sind unsere sozialen \nSicherungssysteme gef\u00e4hrdet. \n\nSachsens Familien erbringen also mit der Erziehung jedes \nKindes einen wichtigen Zukunftsbeitrag f\u00fcr uns alle. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei den Familien \nganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nHerr Dr. Hahn, h\u00f6ren Sie jetzt zu! \n\n(Heiterkeit) \n\nFamilie zwischen Emotion und Zahlen, Familie zwischen \nLiebe und Wirtschaftsfaktor! Unser Ziel ist: Sachsen soll \ndas familienfreundlichste Bundesland werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDaf\u00fcr unterst\u00fctzen wir Familien entsprechend ihren \nindividuellen Lebensentw\u00fcrfen, entsprechend den ver\u00e4n-\nderten Anforderungen der Arbeitswelt und entsprechend \nden Anspr\u00fcchen der Menschen. Politik f\u00fcr Familien ist \nnicht singul\u00e4r zu betrachten. Familienorientierte Politik ist \neine Querschnittsaufgabe. Unternehmen, Medien, Kom-\nmunen, Kultureinrichtungen, Sportvereine, Gastst\u00e4tten, \nFerienanbieter, Wohnungseigent\u00fcmer, Nachbarn \u2013 alle \ntragen zu den Lebensbedingungen von Familie bei. \nKeiner darf in Sachsen Nachteile haben, weil er eine \nFamilie hat. In Sachsen haben Kinder Vorfahrt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen ein B\u00fcndnis f\u00fcr \nFamilien, so wie es vor Ort in den lokalen B\u00fcndnissen f\u00fcr \nFamilien bereits zunehmend geschieht. Damit sind wir auf \ndem richtigen Weg. Bis zum familienfreundlichsten Land \nhaben wir noch einiges zu bewegen, in der Tat. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber miteinander schaffen wir das. Unser Ziel, mehr \nKinder in die Familien und mehr Familien in die Gesell-\nschaft zu bringen, erfordert eine sch\u00f6pferische Politik. \nDas hei\u00dft auch andere Wege gehen als bisher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJa, l\u00e4ngere Schulwege!) \n\nDas hei\u00dft zum einen erneuern, aber auch pr\u00fcfen, ob \nBisheriges gerechtfertigt ist, und Bewahren dessen, was \nerfolgreich ist. \n\nWir haben in Sachsen ein gutes Fundament f\u00fcr unsere \nFamilien geschaffen. Darauf bauen wir und wir bauen \nweiter an der Zukunft. \n\n 3531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nAls Familienmensch bin ich seit Jahren dem Optimismus \nverpflichtet, meine Damen und Herren. Deshalb sehen Sie \nmich auch heute hier optimistisch: Wir werden gemein-\nsam unser Ziel erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDaf\u00fcr brauchen wir auch mehr Gerechtigkeit zwischen \nden Generationen. Dazu geh\u00f6rt neben mehr Gerechtigkeit \nf\u00fcr Familien bei Steuern und Rente auch mehr Gerechtig-\nkeit bei der Einflussnahme auf politische Entscheidungen. \n\nMeine Damen und Herren, zirka 16 Millionen Bundes-\nb\u00fcrger haben bei Wahlen keine Stimme. Das sind die \nKinder in unserem Land. Kinder brauchen dringend eine \nLobby. Das wurde inzwischen auch partei\u00fcbergreifend \nerkannt. Auch wir sollten \u00fcber das Familienwahlrecht \ndiskutieren. Kinder brauchen eine Stimme, und zwar von \nGeburt an. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass sich Politik \nnicht nur den Gegenwartsinteressen stellt, sondern auch \nden Interessen derer, die unsere Zukunft sind. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Ministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde \nmeinen Beitrag gern zu Ende f\u00fchren. \u2013 Nat\u00fcrlich sind mir \ndie verfassungsrechtlichen Bedenken bekannt, aber wer \nFamilie denkt, muss weiterdenken. Familienpolitik \nbetrifft alle in der Gesellschaft, also tragen wir auch alle \nVerantwortung, auch f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Eine gesunde \nwirtschaftliche Basis ist eine wesentliche Voraussetzung \nf\u00fcr Familie. \n\nDer Freistaat Sachsen spielt mit seiner Familienpolitik \nschon heute in der 1. Liga. Wir wollen aber noch besser \nwerden und den Platz an der Tabellenspitze erreichen. \nMeine Damen und Herren, ich lade Sie alle ein, sich an \ndiesem Prozess aktiv zu beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEigentlich ist es schade, dass keine Kinder hier sind. Ich \nhalte die Kinderparlamente in den Sommerferien f\u00fcr eine \ngute \u00dcbung. Eine solche Urspr\u00fcnglichkeit t\u00e4te gelegent-\nlich auch diesem Hohen Hause gut. \n\nLassen Sie mich also mit einem O-Ton schlie\u00dfen. Der \nsechsj\u00e4hrige Paul, Sohn einer Mitarbeiterin bei mir im \nHaus, hat auf die Frage, was denn besser werden m\u00fcsste \nf\u00fcr Kinder und Familien, Folgendes gesagt \u2013 ich zitiere \nund \u00fcbersetze ein bisschen ins Parlamentsdeutsch \u2013: \n\u201eKinder brauchen viel Bewegung und frische Luft. Man \nmuss sie gut behandeln und man muss ihnen etwas zu \nessen geben. Manchmal, wenn sie richtig brav waren, soll \nman ihnen auch eine Belohnung geben, aber nicht so viel \nS\u00fc\u00dfes, sondern mehr Obst. Sie brauchen eine gute Woh-\nnung mit einem Spielplatz vor der T\u00fcr. Die Nachbarn \nsollen nicht gleich schimpfen, wenn es mal zu laut ist. \nMama und Papa, Oma und Opa brauchen auch manchmal \nein bisschen Freude und einen Blumenstrau\u00df, aber vor \nallen Dingen mehr Zeit f\u00fcr uns Kinder.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, so einfach ist das. Wir sollten \neinfach auf Paul h\u00f6ren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke der Ministerin f\u00fcr ihre \nFachregierungserkl\u00e4rung. Wir kommen jetzt zur Ausspra-\nche zu dieser Erkl\u00e4rung. Das Pr\u00e4sidium hat folgende \nRedezeiten f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU \n50 Minuten, Linksfraktion.PDS 35 Minuten, SPD \n15 Minuten, NPD 13 Minuten, FDP 13 Minuten, GR\u00dcNE \n13 Minuten. Die Staatsregierung hat bereits gesprochen. \nDabei ist eine kleine Restzeit \u00fcbrig geblieben. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSind die schon in der Opposition?) \n\n\u2013 Entschuldigung! Zuerst die Linksfraktion.PDS, bitte. \nHerr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nWort \u201eZukunft\u201c ist wohl das meistverwendete Wort in \nRegierungserkl\u00e4rungen \u00fcberhaupt, jedenfalls in Deutsch-\nland. Es stimmt immer, es klingt positiv, es weckt gute \nGef\u00fchle, es bleibt dabei sehr unbestimmt, um nicht zu \nsagen: oftmals inhaltslos. Auch die Staatsregierung liebt \nRegierungserkl\u00e4rungen mit Titeln, in denen die Worte \n\u201eSachsens Zukunft\u201c vorkommen. Vor zwei Jahren bei-\nspielsweise haben wir in diesem Hohen Hause aus dem \nMunde des Ministerpr\u00e4sidenten wohlklingende Worte \nunter der \u00dcberschrift \u201eSachsens Zukunft in der Mitte des \nvereinten Europas\u201c vernommen. Das Wort \u201eFamilie\u201c \nallerdings kam damals kein einziges Mal vor. \n\nIrgendetwas wird schon die Zukunft Sachsens bilden. Je \nnach Bedarf und Medienlage sind es entweder die Unter-\nnehmen und die Arbeitspl\u00e4tze, wenn gerade einmal \u00fcber \nWirtschaft gesprochen wird, oder es sind die Schulen und \nHochschulen, wenn gerade wieder einmal eine Pisa-\nStudie ergeben hat, dass Sachsen wenigstens im deutsch-\nlandweiten Vergleich den Anschluss noch nicht verpasst \nhat. \n\nHeute sind es die Familien, die Sachsens Zukunft bilden. \nFrau Orosz, Sie haben sch\u00f6ne Worte gefunden, aber \nnichts Konkretes gesagt. Was haben wir heute nicht alles \nerwartet! Eine kritische Bestandsaufnahme oder innovati-\nve Vorschl\u00e4ge zur Familienpolitik. Die s\u00e4chsische Koali-\ntion hat sich ja in den letzten Wochen in der \u00d6ffentlichkeit \nwahrlich nicht zur\u00fcckgehalten mit familienpolitischen \nVorschl\u00e4gen. Aber nichts dergleichen haben wir heute von \nIhnen geh\u00f6rt. Was herauskam, war das Gleiche wie \nimmer: Sie verharren gerade in Ihrem Verantwortungsbe-\nreich in der Selbstbelobigung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie haben eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zum Thema Familienpolitik abgegeben, \n\n 3532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nmeinen aber wohl eher die Kinder, besser gesagt, die \nvermeintlich fehlenden Kinder. Es geht Ihnen darum, \nmehr Kinder in eine Gesellschaft zu bekommen, deren \nPolitik nicht auf Kinder eingestellt ist. Aber von den \nFamilien nimmt man wohl an, dass sie schon f\u00fcr Kinder \nsorgen werden, und zwar im doppelten Sinn: Sie sorgen \nf\u00fcr die geborenen Kinder und sie sollen daf\u00fcr sorgen, dass \nweitere \u2013 heute noch fehlende \u2013 Kinder geboren werden. \nDabei ist es zun\u00e4chst einmal egal, ob es sich um ein \nEinzelkind oder um mehrere Geschwister handelt, ob es \nsich um ein oder zwei oder auch vier Elternteile, um \nbiologische oder soziale Eltern handelt und ob es sich nun \num eine klassische europ\u00e4ische Kernfamilie oder um eine \nDrei- oder Viergenerationenfamilie handelt. \n\nDie Familie im g\u00e4ngigen Verst\u00e4ndnis definiert sich nun \neinmal \u00fcber die Kinder, f\u00fcr die man sorgt. Deshalb \nkommt es nicht von ungef\u00e4hr, dass zum Beispiel der \nVerband allein erziehender V\u00e4ter und M\u00fctter die \u00c4nde-\nrung des Grundgesetzes und die Entprivilegierung der \nEhe fordert. Ich kann dies nur unterst\u00fctzen, vor allem weil \ndie Eigenst\u00e4ndigkeit der Einzelnen der beste Garant f\u00fcr \neine gute Beziehung ist. Jeglicher Druck, jegliche Abh\u00e4n-\ngigkeit beeintr\u00e4chtigen eine gute Beziehung. Das sollten \nwir uns ins Stammbuch schreiben. Wir sollten uns auch \nins Stammbuch schreiben, dass der Staat nicht das Recht \nhat, Vorgaben zu den famili\u00e4ren Beziehungen von Men-\nschen zu machen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der Abg. \nHolger Zastrow, FDP, und Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE) \n\nvor allen Dingen nicht in einer so perfiden und wider-\nspr\u00fcchlichen Art und Weise, wie wir es gegenw\u00e4rtig \nerleben: Auf der einen Seite werden bestimmte Vorrechte \nund Zuwendungen an einen idealisierten Familientyp, \nn\u00e4mlich die Ehe, gebunden, dem immer weniger Familien \nentsprechen oder auch nur entsprechen wollen. Auf der \nanderen Seite werden Menschen, wenn es um famili\u00e4re \nUnterst\u00fctzungspflichten geht, auch gegen ihren Willen zu \nZwangsfamilien gemacht, die dann \u201eBedarfsgemeinschaf-\nten\u201c hei\u00dfen. Von den Gesetzen und Ma\u00dfnahmen zur Ehe- \nund Familienf\u00f6rderung haben diese Bedarfsgemeinschaf-\nten nichts, aber wenn es dann um den gegenseitigen \nUnterhalt geht, dann wird zur Kasse gebeten \u2013 was f\u00fcr \neine doppelz\u00fcngige Herangehensweise! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nUnd damit sich niemand diesen Zwangsfamilien entzieht, \nwerden aus Steuermitteln finanzierte Schn\u00fcffler in K\u00fc-\nchen und Schlafzimmer geschickt. \n\nDabei h\u00e4tte der Staat genug damit zu tun, Sorge daf\u00fcr zu \ntragen, dass alle Menschen, unabh\u00e4ngig von sozialer \nHerkunft, sexueller Identit\u00e4t oder Geschlecht, gleiche \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten haben. Der Staat hat die \nAufgabe, Diskriminierung zu bek\u00e4mpfen und denjenigen \nbesondere Unterst\u00fctzung zu geben, die sich in schwieri-\ngen Lebenslagen befinden. In der heutigen Diskussion \n\ndenke ich da in erster Linie an allein erziehende M\u00fctter \nund V\u00e4ter. Kein Wort findet sich in der Koalitionsverein-\nbarung zu den so genannten Ein-Eltern-Familien. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Nat\u00fcrlich!) \n\nDabei brauchen gerade Alleinerziehende in besonderem \nMa\u00dfe unsere Unterst\u00fctzung, seien es finanzielle Zuwen-\ndungen oder Unterst\u00fctzung bei Ausbildung und Beruf. \nHeute haben Sie, Frau Orosz, diese Familien wenigstens \nkurz erw\u00e4hnt, Vorschl\u00e4ge zu ihrer Unterst\u00fctzung habe ich \nallerdings keine geh\u00f6rt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eFamilie\u201c und insbe-\nsondere \u201eFamilienpolitik\u201c sind auch Modew\u00f6rter, die sich \ngerade in den letzten Wochen und Monaten, also seit der \nletzten Bundestagswahl, allergr\u00f6\u00dfter Beliebtheit erfreuen. \nAus dem \u201eGed\u00f6ns\u201c von gestern wurde ein hartes und viel \ndiskutiertes Politikfeld. Aber trotz aller Beredsamkeit ist \ndabei oft gerade die Zielrichtung nicht klar. Geht es \ndarum, die Kinder und die Pflegebed\u00fcrftigen und all jene, \ndie f\u00fcr sie sorgen, staatlicherseits besonders zu f\u00f6rdern \noder zu unterst\u00fctzen? Oder geht es vielmehr darum, \nausgleichende Aufgaben des modernen Sozialstaates auf \ndie Familien zur\u00fcckzudelegieren und damit den Staats-\nhaushalt auf Kosten der Familien zu sanieren? Diesen \nEindruck muss man leider gewinnen, wenn man das \nCDU-Familienpapier vom Februar dieses Jahres liest, \nwelches Sie heute offensichtlich zu Ihrer Regierungser-\nkl\u00e4rung inspiriert hat. \n\nWeil in Ihrer Rede vieles vage geblieben ist, m\u00f6chte ich \neinmal daraus zitieren: \n\n \u201eDer immer st\u00e4rker ausgebaute Sozialstaat hat die Not-\nwendigkeit von Kindern im materiellen Sinn scheinbar \n\u00fcberfl\u00fcssig gemacht. Kinder werden nicht mehr zur \nAlterssicherung ben\u00f6tigt. Die Rentenversicherung ist \nheute zu einer Versicherung f\u00fcr den Fall der Kinderlosig-\nkeit geworden. Wir m\u00fcssen die Entkopplung von Kinder-\nwunsch und sozialer Absicherung \u00fcberwinden.\u201c \n\nIch wiederhole insbesondere den letzten Satz des Zitates: \n\u201eWir m\u00fcssen die Entkopplung von Kinderwunsch und \nsozialer Absicherung \u00fcberwinden.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Sprache ist verr\u00e4terisch. \nKinder sollen sich die Leute zu ihrer eigenen sozialen \nAbsicherung w\u00fcnschen, sagt die CDU. Es geht der \ngr\u00f6\u00dferen s\u00e4chsischen Regierungspartei damit also nicht \nvorrangig darum, geleistete Erziehungsarbeit bei der \nRente besser anzuerkennen, wogegen wir nun wirklich \nnichts haben und was unsere Zustimmung findet. Nein, \ndie CDU m\u00f6chte zur\u00fcck zu einer Gesellschaft, in der \nKinder notwendiger Bestandteil der eigenen Altersvorsor-\nge sind. Hier zeigt sich \u2013 wie an vielen anderen Stellen \nauch \u2013 ein Verst\u00e4ndnis von Familienpolitik, welche in \neiner Familie offensichtlich den Ersatz f\u00fcr den zur Dispo-\nsition gestellten Sozialstaat sieht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 3533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nOffen gesagt hielten wir solche Vorstellungen f\u00fcr \u00fcber-\nwunden. Wir wollen jedenfalls nicht dahin zur\u00fcck. \n\nUm es klar und deutlich zu sagen: Das Problem unserer \nsozialen Sicherungssysteme besteht nicht darin, dass es zu \nwenig Kinder gibt. Das Problem ist vielmehr, dass viele \nnichts oder zu wenig in diese Systeme einzahlen k\u00f6nnen, \nobgleich sie es gern t\u00e4ten. Allein, es fehlt ihnen einfach an \ndem dazu erforderlichen Erwerbseinkommen. Andere, die \n\u00fcber einen \u00fcberdurchschnittlichen Anteil am Reichtum \ndieser Gesellschaft verf\u00fcgen, k\u00f6nnen sich hingegen den \nsozialen Sicherungssystemen entziehen und tun das auch. \nWas wir zur Stabilisierung unserer sozialen Sicherungs-\nsysteme brauchen, ist deshalb nicht weniger, sondern \nmehr Sozialstaat. Wir brauchen einen modernen Sozial-\nstaat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun wissen wir, \ndass die Angebotssituation bei Kitas in Sachsen im \nbundesweiten Vergleich nicht die schlechteste ist. Die \nStaatsregierung scheint damit zufrieden zu sein, die \nKoalitionsparteien sind es auch. Warum sind die Eltern \nnicht zufrieden? Sie, meine Damen und Herren und Frau \nOrosz, \u00fcbersehen, dass die gef\u00fchlte Kinderfreundlichkeit \nund Kinderunfreundlichkeit nicht nur etwas mit dem \nStatus quo zu tun hat, den man betrachtet, sondern viel-\nmehr mit einer wahrgenommenen Entwicklung. \n\nSo gut die Betreuungssituation auch sein m\u00f6ge, besser als \n1990 ist sie trotz der heute geringeren Kinderzahlen nicht. \nWenn Sie argumentieren, der s\u00e4chsische Betreuungsstan-\ndard sei vorbildlich, dann gilt das erstens nur f\u00fcr Deutsch-\nland und zweitens steht vor dem \u201evorbildlich\u201c oft ein \n\u201enoch\u201c, genauer gesagt, ein \u201eimmer noch\u201c. \n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!) \n\nIn den letzten Jahren wurden in Sachsen fast fl\u00e4chende-\nckend Zugangsbeschr\u00e4nkungen zu Kitas eingef\u00fchrt, die \ntrotz aller neuerdings zur Schau getragenen Familien- und \nKinderfreundlichkeit mit wenigen Ausnahmen immer \nnoch nicht aufgehoben sind. Diese Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen richten sich \u00fcberall gegen die Schw\u00e4chsten, gegen die \nKinder aus Arbeitslosenfamilien und gegen solche Kinder, \ndie die Kindertageseinrichtung am n\u00f6tigsten brauchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSeien Sie sicher, so etwas wird registriert, und zwar nicht \nnur von den unmittelbar Betroffenen, sondern mindestens \nvon allen, die nicht ausschlie\u00dfen, dass sie in den n\u00e4chsten \nJahren das Los der Arbeitslosigkeit treffen k\u00f6nnte. Glau-\nben Sie mir, das sind sehr viele. \n\nMit der letzten Kita-Novelle wurde der Abbau von \nAusstattungs- und Betreuungsstandards f\u00fcr Kindertages-\nst\u00e4tten bzw. Kindertagespflegepl\u00e4tze beschlossen, wahr-\ngenommen allerdings zun\u00e4chst weniger von den Eltern, \nsondern mehr von Stadt- und Gemeindek\u00e4mmerern \n\u00fcberall in Sachsen, die verzweifelt nach K\u00fcrzungsm\u00f6g-\nlichkeiten in ihrem Etat suchen. Wenn sie diese erst \neinmal in diesem Bereich gefunden haben, dann werden \n\nes fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch die Kinder und Eltern merken. \nZur Realit\u00e4t geh\u00f6ren auch die Wartelisten im Krippenbe-\nreich. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es auch \npositive Ans\u00e4tze. So wurde der Bildungscharakter der \nKindertagesst\u00e4tten durch die Einf\u00fchrung des Bildungs-\nplanes, ganz nebenbei, einer uralten PDS-Forderung \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch der Staatsministerin Helma Orosz \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nDas stimmt, Frau Orosz! Da waren Sie \nnoch nicht hier!) \n\n\u2013 Schauen Sie mal die Drucksachen durch, aber m\u00f6gli-\ncherweise waren Sie damals noch nicht Ministerin \u2013, \ndurch die Aufwertung des Schulvorbereitungsjahres oder \nauch die Einrichtung eines entsprechenden Fachinstituts \ndeutlich gest\u00e4rkt. Deswegen haben wir das seit Jahren \ngefordert. \n\nAber auch hier kann es nicht nur um die Oberfl\u00e4che \ngehen. Der Bildungsanspruch ist formuliert \u2013 das unter-\nst\u00fctzen wir \u2013, aber praktisch, materiell ist er nicht unter-\nsetzt. Es fehlt an allen Ecken und Enden. Es fehlt bei-\nspielsweise an Vor- und Nachbereitungsstunden f\u00fcr die \nP\u00e4dagoginnen \u2013 bei Lehrerinnen ist so etwas selbstver-\nst\u00e4ndlich, in Kitas wird es einfach vergessen \u2013 und es \nfehlt beispielsweise an einer ausreichenden, auch die \nSachkosten umfassenden Finanzierung des Schulvorberei-\ntungsjahres, es fehlt an Weiterbildungszeit, an Fachberate-\nrinnen etc. Dadurch entsteht leider eine gro\u00dfe L\u00fccke \nzwischen den auf der einen Seite lobenswerten Anspr\u00fc-\nchen und den auf der anderen Seite praktischen Erfahrun-\ngen, die P\u00e4dagoginnen und Eltern machen. Die Verbesse-\nrung wird vielerorts nicht wahrgenommen, eher die \n\u00dcberlastung der Erzieherinnen und Erzieher. \n\nDie Staatsregierung ist stolz auf die Kooperation von \nSchule und Hort, nachdem sie erst vor 15 Jahren beides \ngetrennt hat. Die Leute greifen sich doch an den Kopf. \nBereits vor vier Jahren haben wir als PDS-Fraktion ein \nKonzept zur kooperativen Grundschule vorgelegt. Ausge-\nhend von einem fl\u00e4chendeckenden Hortangebot in Sach-\nsen wollten wir damit den Weg zur gebundenen Ganz-\ntagsschule gehen. Das haben Sie abgelehnt und stattdes-\nsen tragen Sie nun die Kooperation wie ein Banner vor \nsich her zu einem Zeitpunkt, wo bereits die Integration \nvon Grundschule und Hort zur Ganztagsschule auf der \nTagesordnung st\u00fcnde. Selbst den ersten notwendigen \nSchritt, den Hort endlich elternbeitragsfrei zu machen, \nwollen Sie nicht mitgehen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kein Wort in Ihrer \nRegierungserkl\u00e4rung fiel zum Thema junge Erwachsene. \nIn einer Zeit, in der individuelle Bildung f\u00fcr ein erf\u00fclltes \nLeben der Einzelnen mindestens genauso wichtig ist wie \nf\u00fcr den Bestand der ganzen Gesellschaft, hat sich der \nEinstieg in das Berufsleben weit nach hinten verschoben. \nIn Deutschland wurde dazu vor allem diskutiert, welche \nM\u00f6glichkeiten zur Verk\u00fcrzung von Ausbildungszeiten \nbestehen. Aber das greift zu kurz. Junge Leute mit 18 sind \n\n 3534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nzwar formal erwachsen, k\u00f6nnen aber nur stark einge-\nschr\u00e4nkt das Leben Erwachsener f\u00fchren; denn bis zum \nEnde ihrer Ausbildung unterliegen sie in der Regel der \nelterlichen Unterhaltspflicht. Deshalb richten sich alle \nstaatlichen Unterst\u00fctzungen an die Eltern und nicht direkt \nan die jungen Erwachsenen, sodass sie weiterhin wie \nKinder und \u2013 wie ich meine \u2013 unm\u00fcndig behandelt \nwerden. \n\nZeitgem\u00e4\u00df w\u00e4re eine elterliche F\u00fcrsorgepflicht, die mit \ndem 18. Geburtstag endet; denn dann haben Menschen in \nDeutschland alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte, und dies \nm\u00fcsste sich in allen Gesetzgebungen widerspiegeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nErforderlich ist eine soziale Grundsicherung, unabh\u00e4ngig \nvon der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit der Eltern. Das \nw\u00fcrde einer modernen Gesellschaft gerecht werden. Ganz \nnebenbei werden dabei die Eltern finanziell entlastet. \nAber auch hier erleben wir eine aktuelle Politik, die \nkatastrophal nach hinten gewandt ist. Jugendliche unter \n25 Jahren, die keine Arbeit haben, unterliegen nicht nur \nder finanziellen Abh\u00e4ngigkeit, sondern auch noch der \n\u201eStallpflicht\u201c bei den Eltern. Wie, bitte sch\u00f6n, sollen sich \ndenn da junge Menschen entwickeln und entfalten k\u00f6n-\nnen? \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nAuch das, Frau Orosz, geh\u00f6rt zur Familienpolitik, auch \nwenn es in Ihrer Rede keine Rolle gespielt hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: \nDas ist Familienpolitik!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das kostenfreie Vor-\nschuljahr ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie weit medien-\nwirksame Aussagen von PolitikerInnen und die Realit\u00e4t \noftmals auseinander klaffen. Man kann sich \u00fcber Sinn und \nUnsinn dieser Ma\u00dfnahme streiten. Es gibt dabei Pro und \nKontra. Aber wer hat das nicht schon alles gefordert und \nangek\u00fcndigt? Auf Bundesebene von der ehemaligen \nMinisterin Schmidt \u00fcber die nunmehrige Ministerin \nvon der Leyen \u2013 ich erinnere nur an das sch\u00f6ne Diktum: \nSenkt die Kita-Geb\u00fchren oder schafft sie besser ganz ab! \n\u2013 bis hin zur Bundeskanzlerin. Die Landes-SPD ging \ndamit in den Wahlkampf. Ministerpr\u00e4sident Milbradt \nsteigerte das Ganze noch und forderte gleich die Vor-\nschulpflicht \u2013 selbstverst\u00e4ndlich kostenlos. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nFrau Orosz wollte step by step zur kostenfreien Kita-\nBetreuung kommen. Zuletzt stellte Vizeministerpr\u00e4sident \nJurk eine kostenlose Vorschule f\u00fcr den Doppelhaushalt \n2007/2008 in Aussicht. Was ist daraus geworden? \n\nAuf Nachfrage musste die Staatsregierung nunmehr \nkleinlaut einr\u00e4umen: Ein kostenfreies Vorschuljahr ist \nauch f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt nicht geplant. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Ministerin hat heute schamhaft zum Thema ge-\nschwiegen \u2013 wie \u00fcbrigens auch zu vielen anderen Dingen, \nf\u00fcr die der Freistaat etwas tun k\u00f6nnte. Stattdessen sollen \nalle anderen etwas daf\u00fcr tun, dass Sachsen zum familien-\nfreundlichen Land wird. Die Bundespolitik muss etwas \ntun \u2013 richtig. Die Wirtschaft soll etwas tun \u2013 sehr wichtig. \nDie Medien sollen Familie anders darstellen \u2013 auch nicht \nschlecht. Die ganze Gesellschaft soll umdenken \u2013 nun ja. \n\nIch habe mich die ganze Zeit gefragt: Wann erkl\u00e4rt die \nStaatsregierung, was sie eigentlich tun will? Die Staatsre-\ngierung Sachsens sagt nichts zur Einf\u00fchrung von Ganz-\ntagsschulen. Sie sagt nichts zu Landesf\u00f6rderprogrammen \nf\u00fcr familienfreundliche Betriebe, nichts zu familien-\nfreundlichen Arbeitszeitmodellen im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nDa geht die Diskussion in eine ganz andere Richtung. Sie \nerw\u00e4hnen nicht die F\u00f6rderung der Familienverb\u00e4nde und \nnicht den s\u00e4chsischen Familienpass, der vor sich hind\u00fcm-\npelt. Sie erw\u00e4hnen auch den immer noch fehlenden \nAltenhilfeplan nicht \u2013 eine Sache, die \u00fcbrigens angesichts \nunserer alternden Gesellschaft bitter n\u00f6tig w\u00e4re. Lassen \nSie sich das heute \u2013 \u00fcbrigens am Tag der \u00e4lteren Genera-\ntion \u2013 gesagt sein. \n\nSie haben wohl erw\u00e4hnt, dass der Freistaat ehrenamtliches \nEngagement mit 6,5 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00f6rdert. Sie \nhaben nur leider vergessen zu sagen, dass diese Unterst\u00fct-\nzung schon einmal viel gr\u00f6\u00dfer war. Wenn Sie auf ein \nstabiles Netz an Ehe-, Familien-, Lebens- und Schuldner-\nberatungsstellen verweisen, dann kann ich nur sagen: Ich \nhabe die Diskussionen der letzten Jahre ganz anders in \nErinnerung. \n\nSie sagen \u00fcbrigens auch nichts dazu, wie ein konstrukti-\nves Vorgehen f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze konkret aussehen \nsoll. Wo sind denn Ihre Bundesratsinitiativen zur Besser-\nstellung von Familien innerhalb Hartz IV? Allein das \nKinderparlament in den Sommerferien wird es wohl nicht \nherausrei\u00dfen. \n\nZu einer Stelle m\u00f6chte ich unbedingt nachfragen: Habe \nich Sie richtig verstanden, dass Sachsen der Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung im Bundesrat nicht zustimmen wird, \nwenn f\u00fcr Kinderartikel nicht der erm\u00e4\u00dfigte Mehr-\nwertsteuersatz kommt? \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Da haben Sie \nnicht zugeh\u00f6rt, das ist Ihr Problem!) \n\nDarauf w\u00fcrden wir noch einmal zur\u00fcckkommen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Ministerin! Sie \nhaben ein anderes Leitbild Familie gefordert, nur leider \nnicht gesagt, was f\u00fcr eines. Es ist n\u00e4mlich nicht \u00fcberall, \nwo das sch\u00f6ne Wort Familie draufsteht, auch wirklich \nFamilie drin. So geistern in der Familiendiskussion eine \nReihe bizarrer Vorschl\u00e4ge durch den Raum. Der Minister-\npr\u00e4sident \u00fcberraschte uns mit der Diskussion zu einem so \ngenannten Familienwahlrecht und Frau Orosz hat sich \ndem heute angeschlossen. \n\n 3535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nSchon vor zwei Jahren!) \n\nEltern sollen f\u00fcr ihre minderj\u00e4hrigen Kinder zus\u00e4tzliche \nStimmen bekommen. Das Familienwahlrecht sei zwar \nverfassungsrechtlich umstritten, doch k\u00f6nnten damit die \nInteressen der k\u00fcnftigen Generation st\u00e4rker gesch\u00fctzt und \ndie Politik gezwungen werden, einen echten Ausgleich \nzwischen den Generationen zu suchen. So wird der \nMinisterpr\u00e4sident zitiert. Doch wenn selbst schon der \nMinisterpr\u00e4sident \u00fcber die notwendige familienpolitische \nEinsicht verf\u00fcgt, wozu bedarf es dann eigentlich noch \neines so genannten Zwanges gegen\u00fcber der Politik, mit \ndem ganz nebenbei solch elementare Wahlrechtsgrunds\u00e4t-\nze wie die Gleichheit der Wahl bzw. die Unmittelbarkeit \nder Wahl beseitigt werden? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWer von Ihnen, meine Damen und Herren \u2013 ich muss \neinmal in die Runde fragen \u2013, hat denn die Staatsregie-\nrung an einer besseren Familienpolitik gehindert? Das ist \nwirklich billige Symbolpolitik. Anstelle wirklich famili-\nenpolitisch zu handeln, soll den Leuten suggeriert werden, \nein R\u00fcckfall in die Wahlrechtsvorstellung des \n19. Jahrhunderts h\u00e4tte irgendetwas mit moderner Famili-\nenpolitik zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSolche abstrusen Gedankenspiele sind nett und sie kosten \neben kein Geld. Kurzum: Auch dieser Vorschlag wird \nnoch eine Weile herumgeistern, sich aber f\u00fcr moderne \nFamilienpolitik als untauglich erweisen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch jenseits solcher \nabstrusen Vorschl\u00e4ge ist heutzutage viel von einem Mehr \nin der Familienpolitik die Rede. Dabei gibt es sehr unter-\nschiedliche Vorschl\u00e4ge. Es gibt zum einen das Konzept, \ndas Geld nicht weiter in individuelle Transferleistungen \u2013 \nalso Kindergeld, Erziehungsgeld und \u00c4hnliches \u2013 zu \nstecken, sondern in den Auf- und Ausbau familienfreund-\nlicher Infrastruktur, zum Beispiel von Kindertagesst\u00e4tten, \nGrundschulen, Familiencentern etc. Dieser Ansatz ist \nprinzipiell richtig, gerade auch im Hinblick auf die \nbildungspolitischen Aspekte \u2013 zumindest dann, wenn die \nso gef\u00f6rderten Einrichtungen allen Familien und Kindern \nohne jede Einschr\u00e4nkung offen stehen. Hierbei haben wir \nleider zum Teil andere Erfahrungen gemacht. \n\nEin weiterer Vorschlag ist das Elterngeld, welches nicht \nnur die Vereinbarkeit von Kind und beruflicher Karriere \nerm\u00f6glicht, sondern auch die Gleichstellung von Frauen \nund M\u00e4nnern bei der Kindererziehung und in der Gesell-\nschaft bef\u00f6rdern soll. Diesen Ansatz unterst\u00fctzen wir \nausdr\u00fccklich. Deshalb haben wir dies schon seit Jahren \ngefordert, beispielsweise im Bundestag in der vorletzten \nLegislaturperiode. Bei der Ausgestaltung scheint nun \nfreilich die Berliner Koalition nicht recht voranzukom-\nmen. \n\nDaneben haben erneut Konzepte Konjunktur, die wieder-\num darauf setzen, gut und besser Verdienenden verst\u00e4rkt \n\nsteuerliche Vorteile einzur\u00e4umen. So wird zum Beispiel \nvon Ihnen eine Ver\u00e4nderung des Steuerrechts gefordert, \nbei der an die Stelle des \u00fcberkommenen Ehegattensplit-\ntings ein so genanntes Familiensplitting treten soll. Bei \nder Abschaffung des Ehegattensplittings sehen Sie uns an \nIhrer Seite. Aber man muss es nicht noch verschlimmern. \n\nWir bleiben dabei: Staatliche Unterst\u00fctzungsleistungen \nf\u00fcr Kinder und Familien haben nichts im Steuersystem \nverloren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDort wirken sie immer sozial ungerecht; denn je h\u00f6her \ndas Einkommen der Familie, desto h\u00f6her die Steuerer-\nsparnis. Die am meisten haben, k\u00f6nnen so am meisten \nsparen. Ganz egal, welchen familienpolitischen Mix CDU \nund SPD in Berlin uns am Ende anbieten werden \u2013 im \nMoment wird eher heftig symbolisch gerungen, alle \nKonzepte haben einen Pferdefu\u00df: Solange es nicht ge-\nlingt, zum Beispiel durch Verm\u00f6gensteuer oder Strei-\nchung des Ehegattensplittings, zus\u00e4tzliches Geld in den \nFamilienetat zu lenken \u2013 solange also nur die bestehenden \nHaushaltsmittel umverteilt werden \u2013 so lange gehen auch \ndie besten Vorschl\u00e4ge letztendlich immer zulasten derje-\nnigen, die die Unterst\u00fctzung der Gesellschaft am meisten \nbrauchen. Einschr\u00e4nkungen m\u00fcssen diejenigen hinneh-\nmen, die ohnehin am wenigsten haben: Familien, die in \nArmut leben oder unmittelbar davon bedroht sind. Deren \nZahl hat sich mit Hartz IV erheblich erh\u00f6ht. \n\nWissen Sie eigentlich, welche \u00c4ngste es ausl\u00f6st, wenn ein \nFinanzminister locker davon spricht, zur Gegenfinanzie-\nrung des kostenfreien Vorschuljahres schnell etwas vom \nKindergeld zu streichen? Das sind \u00c4ngste bei all jenen \nam unteren Ende der Einkommensleiter, deren Kinder \nvielleicht schon im Schulalter sind, bei denen aber jeder \neinzelne Euro im Rahmen des ohnehin knappen Famili-\nenbudgets l\u00e4ngst verplant ist; es sei denn, sie geh\u00f6ren zu \njenen, die sowieso seit Monaten auf die Auszahlung ihres \nKindergeldes durch die Familienkasse Bautzen warten \nm\u00fcssen. \n\nNicht minder zynisch ist es, mit penetranter Permanenz \ndie Elternbeitr\u00e4ge in Kitas dem kostenfreien Erststudium \ngegen\u00fcberzustellen, wie das die CDU in Sachsen immer \nwieder tut. So werden systematisch verschiedene Genera-\ntionen gegeneinander ausgespielt. Mit Familienpolitik hat \ndas nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Ergebnis dessen k\u00f6nnte sein, dass diejenigen, die \nnach dem Jahre 1990 erstmals f\u00fcr Krippe und Kindergar-\nten etwas bezahlen mussten, nach Jahrzehnten nun auch \ndie Ersten sein werden, die ihr Studium selbst oder mit \nUnterst\u00fctzung der Eltern bezahlen m\u00fcssen. Der Gipfel an \nZynismus ist es, wenn man, wie der CDU-\nGeneralsekret\u00e4r, Eltern, die nicht optimal f\u00fcr ihr Kind \nsorgen, mit der Streichung des Kindergeldes droht. Damit \nwerden die betroffenen Kinder \u2013 die Kinder wohlgemerkt \n\u2013 doppelt bestraft. \u00dcberforderte Eltern brauchen Hilfe und \nUnterst\u00fctzung \u2013 keine Strafe. \n\n 3536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAber sp\u00e4testens seit Hartz IV wissen wir: Die Drohung, \nGeld zu k\u00fcrzen, scheint f\u00fcr manchen Stammtischpolitiker \neine Allzweckwaffe zu sein. \n\nWas wir brauchen, ist nicht immer wieder ein zu kurz \ngedachtes Reizreaktionsschema, welches die Leute zum \nKinderkriegen und Kindererziehen animieren soll, son-\ndern wir brauchen eine langfristige Verl\u00e4sslichkeit von \nPolitik und die Sicherheit f\u00fcr Menschen, dass sie in \nschwierigen Lebenssituationen nicht von der Gesellschaft \nund vom Staat im Stich gelassen werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es uns \nbewusst, dass viele familienpolitische Instrumente auf \nBundesebene beschlossen werden. Aber auch dort kann \nund muss das Land Sachsen seine Stimme erheben. Was \nwir in Sachsen aber auf jeden Fall angehen m\u00fcssen, ist \ndas Aussch\u00f6pfen unserer landespolitischen M\u00f6glichkei-\nten. Dabei gibt es genug zu tun. Wir als Linksfraktion \nhaben in den letzten Jahren eine Menge Vorschl\u00e4ge in die \nDiskussion gebracht. \u00d6ffnen Sie sich endlich f\u00fcr eine \nkonsequente Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen! Dazu \ngeh\u00f6rt ein wenig mehr als ein paar zus\u00e4tzliche Stunden \nam Nachmittag. Entwickeln Sie mit uns gemeinsam einen \nStufenplan zur Einf\u00fchrung einer kostenfreien Kita-\nBetreuung bis zum Jahre 2010. Diskutieren Sie mit uns \n\u00fcber den Weg dorthin. Wir als Linksfraktion werden, wie \nschon in den letzten Jahren, Schritte zur Umsetzung in \nunseren alternativen Haushalt integrieren. Stimmen Sie \nunseren Antr\u00e4gen zur Zertifizierung familienfreundlicher \nUnternehmen in Sachsen zu. \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nNutzen Sie Ihren Einfluss als Regierung, Unternehmen in \ndieser Frage zu sensibilisieren, und machen Sie Ihnen \ndeutlich, wie auch sie davon profitieren k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Familien brauchen \neinen aktiven, einen modernen Sozialstaat. Hier sind wir \nauch in Sachsen in der Pflicht. Hier k\u00f6nnen wir Familien-\npolitik gestalten. Leider hat gerade hier, Frau Orosz, Ihre \nRegierungserkl\u00e4rung zu kurz gegriffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Neubert, ich habe voller Erstaunen \nIhren Darlegungen entnommen, dass die sozialen Siche-\nrungssysteme nicht mehr Kinder ben\u00f6tigen, sondern dass \ndie vorhandenen Kinder mehr einzahlen sollten oder \nk\u00f6nnen, womit das Problem eigentlich gel\u00f6st sei. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDie es k\u00f6nnen, ja!) \n\nIch denke, das kann wohl kaum die Wahrheit sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie hatten dann sp\u00e4ter ausgef\u00fchrt, dass wir durchaus mehr \nKinder ben\u00f6tigen. Diesbez\u00fcglich waren Ihre Darlegungen \nnicht ganz rund. Sie sprachen von der Aufstallung: Ich \nglaube, viele Eltern w\u00fcrden das weit von sich weisen, \ndenn sie nehmen sehr gern die jungen Erwachsenen in \nihrer Runde auf. Sie m\u00f6chten sie gern zu Hause halten. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nHaben Sie mal die jungen Erwachsenen gefragt? \nDie freuen sich, wenn die Mama kocht!) \n\n\u2013 Ja, sicherlich, ich habe einen, Herr Prof. Porsch. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Neubert, Ihr modernes Familienbild hat sich mir \nauch noch nicht v\u00f6llig erschlossen. Ich wei\u00df nicht, was \nSie darunter verstehen. Wir k\u00f6nnen uns gern dar\u00fcber \nunterhalten. Meiner Ansicht nach ist Elternsein \u2013 dazu \nkomme ich gleich noch einmal \u2013 eine tolle Aufgabe, eine \nsch\u00f6ne Aufgabe, n\u00e4mlich dass Eltern f\u00fcr ihre Kinder \nsorgen und dass sp\u00e4ter, wenn die Kinder erwachsen sind, \ndiese auch ihre Eltern im \u00c4lterwerden begleiten und \nbetreuen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWann sind die Kinder erwachsen? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist eigentlich Familie, und das sollten wir uns auch \nnicht wegdiskutieren lassen. Wir haben viele Ausf\u00fchrun-\ngen geh\u00f6rt, warum so wenig oder zu wenig Kinder gebo-\nren werden. Es nutzt unser aber wenig zu jammern, \nsondern wir m\u00fcssen die Realit\u00e4t leider zur Kenntnis \nnehmen. \n\nIch habe mich dar\u00fcber gefreut, den Medien ein positives \nfamilienpolitisches Beispiel entnehmen zu k\u00f6nnen. Eine \nbekannte Staubsaugerfirma hatte in einem Werbespot eine \nso genannte Partyl\u00f6win eine andere Frau nach ihrer \nT\u00e4tigkeit fragen lassen. Nach kurzem Innehalten antwor-\ntete diese Frau: \u201eIch manage ein kleines, erfolgreiches \nFamilienunternehmen.\u201c Die Partyl\u00f6win war nach dieser \nAntwort erst einmal platt. Im Hintergrund lief der Spot \nmit den Aufgaben dieser Frau, also der Tagesablauf einer \nMutter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUnd da ist der Staubsauger wichtig!) \n\nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel \u2013 aber es k\u00f6nnte genauso gut \nder Tagesablauf eines Vaters gewesen sein, damit mir das \nnicht vorgeworfen wird \u2013 die Erziehung der Kinder, die \nVermittlung von Bildung, gleicherma\u00dfen aber auch das \nVerhalten bei Auseinandersetzungen in der Familie, wo \nder Mutter das \u201eRichteramt\u201c zukommt. Ferner geh\u00f6rt \ndazu die Verwaltung des Familienbudgets, das oftmals zu \nklein ist. Es m\u00fcssen Kompromisse bei der Zeiteinteilung \ngefunden werden. Es ist klar, wenn jemand keine Kinder \nhat \u2013 die Ministerin hat es ausgesprochen, diese DINKis, \n\n 3537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\ndie mit \u201edouble income \u2013 no kids\u201c \u2013, dann muss dieser \nweniger Kompromisse zu Zeitabl\u00e4ufen eingehen, dann \ngibt es weniger \u00dcberraschungen, beispielsweise wenn \nKinder abgeholt werden m\u00fcssen und viele andere Dinge \nmehr. Wir d\u00fcrfen uns daf\u00fcr bedanken, dass man sich \ndieser Aufgabe in Gesamtdeutschland oder speziell in \nSachsen stellt. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn die Medien das Rollen-\nverst\u00e4ndnis oder speziell das Familienbild in der Gesell-\nschaft positiver nach vorn bringen, denn Single-Haushalte \nsind nicht das A und O f\u00fcr die Weiterentwicklung unseres \nLandes. Wir m\u00fcssen eine Gesellschaft schaffen, die \nkinderfreundlich ist. Dabei haben wir noch einen langen \nWeg vor uns. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie haben einen weiten Weg hinter sich!) \n\nWir haben in Sachsen sehr viel geschafft, aber es reicht \nnat\u00fcrlich noch nicht aus. Wir sollten uns nicht dar\u00fcber \nbeklagen, wenn Kinder l\u00e4rmen. Es darf nicht dazu kom-\nmen, dass Kinderspielpl\u00e4tze weggeklagt werden k\u00f6nnen. \nAuf der anderen Seite sollten wir uns aber dar\u00fcber aufre-\ngen, wenn Kinder in ihren Freir\u00e4umen beschnitten wer-\nden, wenn zum Beispiel Vermieter eine gro\u00dfe Wohnung \nanbieten, sie aber nicht an eine kinderreiche Familie \nvergeben, weil vielleicht ein Schaden entstehen k\u00f6nnte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEigentum verpflichtet!) \n\nOder wenn zum Beispiel ein Vermieter zu einer jungen \nFrau sagt: Jawohl, Sie k\u00f6nnen die Wohnung bekommen, \naber nur bis zur Schwangerschaft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDer Schutz des Eigentums!) \n\nOder wenn junge Familien mit kleinen Kindern bereits \nbeim Betreten einer Gastst\u00e4tte schief angesehen werden, \nweil kleine Kinder L\u00e4rm und Unruhe bedeuten k\u00f6nnten. \nDas ist leider die Realit\u00e4t \u2013 nicht \u00fcberall, Gott sei Dank, \naber es gibt die einen oder anderen Beispiele. Das ist ein \ngesamtgesellschaftliches Problem, dem wir entgegentre-\nten m\u00fcssen. Wir in diesem Hohen Hause k\u00f6nnen alle dazu \nbeitragen, dass sich dies ver\u00e4ndert. Dazu bedarf es nicht \nunbedingt finanzieller Ressourcen, sondern eines Umden-\nkens der Menschen. \n\nZu dem Aspekt, dass wir ein kinderfreundlicheres Klima \nbrauchen, hat es in Deutschland \u2013 das ist schon mehrfach \nge\u00e4u\u00dfert worden \u2013 vielfach auf hohen Ebenen entspre-\nchende \u00c4u\u00dferungen gegeben. Dazu k\u00f6nnte man die \nBundeskanzlerin, die Ministerpr\u00e4sidenten aller Couleur \nnennen. Ich darf hierzu stellvertretend unseren Bundes-\npr\u00e4sidenten zitieren: \u201eKinder bringen Freude und Span-\nnung ins Leben. Sie lassen uns das Heute neu entdecken \nund verbinden uns mit dem Morgen. Kinder bekommen, \nKinder aufwachsen sehen \u2013 das ist wie Leben, das Alt-\nwerden und das Abschiednehmen. \n\nKinder sind deshalb eigentlich selbstverst\u00e4ndlich. Ohne \nsie brauchen wir, braucht unser Land keine Zukunft. Es \n\nhandelt sich hierbei um einen Prozess, den wir alle ge-\nmeinsam begleiten und bef\u00f6rdern m\u00fcssen.\u201c \n\nJa, meine Damen und Herren, wir gingen immer davon \naus, dass die Familie der Kern der Gesellschaft ist. Aber \nwas ist denn heute von diesem Kern \u00fcbrig geblieben? Ist \nes nur noch eine leere H\u00fclle? Was bietet Familie und was \nleistet Familie heute? Diese Frage m\u00fcssen wir uns immer \nwieder neu stellen. Wir machen alle die Erfahrung, dass in \nFamilien Defizite bestehen. In vielen F\u00e4llen funktioniert \nder Familienverband nach traditionellen Vorstellungen \nleider nicht mehr. Werte wie Anstand, Fairness, Solidarit\u00e4t \nund Leistungsbereitschaft entstehen aber gerade in dieser \nkleinsten gesellschaftlichen Einheit Familie, die das \nR\u00fcckgrat unserer solidarischen Gesellschaft st\u00fctzt. \n\nDies hat vielf\u00e4ltige Ursachen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. Die Wertevermittlung von Eltern zu \nden Kindern findet nicht mehr in dem Ma\u00dfe statt, wie wir \nuns das w\u00fcnschen. Das liegt nat\u00fcrlich auch an den durch-\naus r\u00fcckl\u00e4ufigen F\u00e4higkeiten und Kenntnissen in den \nFamilien selbst. Deshalb m\u00fcssen wir uns von unserem \nIdealbild Familie ein wenig entfernen. Aber dazu komme \nich sp\u00e4ter noch einmal; denn wir wollen ja die Zukunft \nmit den Familien gestalten, was das Wichtigste f\u00fcr unsere \nGesellschaft ist. \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die Koalition von CDU \nund SPD in Zukunft gerade hier weitere Akzente setzen \nwird. Es bedarf daf\u00fcr st\u00e4rkerer Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rde-\nrung der Familien, damit diese wieder ein intakter Famili-\nenverband in dem Sinne werden, dass sie auch der Kern \nder Gesellschaft sind und diese st\u00e4rkt und nat\u00fcrlich auch \ngedeihen l\u00e4sst. Aber Familienpolitik selbst darf nicht \nallein auf blinde Reproduktionspolitik zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden. Familienpolitik wirkt in alle Politikbereiche, die \ndas gesellschaftliche Leben betreffen. Aus diesem Grunde \nist es wichtig, sich nicht allein auf Ma\u00dfnahmen zu kon-\nzentrieren, die darauf abzielen, die Geburtenrate zu \nerh\u00f6hen. Das ist sicherlich auch wichtig. Aber Familien-\npolitik ist wesentlich mehr. Sie greift ein in die Hoch-\nschulpolitik, zum Beispiel was Studentinnen geboten \nwird, wie sie ihren Studienrhythmus nach der Geburt \neines Kindes weiter fortsetzen k\u00f6nnen und wie darauf \nR\u00fccksicht genommen wird. Dabei d\u00fcrfen aber nicht die \nUnternehmen vergessen werden, denn diese haben eine \nsehr hohe Verantwortung. Junge Frauen haben Angst, \nwenn sie schwanger sind, ob sie in den Beruf zur\u00fcck-\nkommen k\u00f6nnen. Gerade junge Akademikerinnen \u2013 \ndarauf komme ich sp\u00e4ter noch einmal \u2013 haben noch \ngr\u00f6\u00dfere \u00c4ngste, wieder an ihren Arbeitsplatz zur\u00fcckkeh-\nren zu k\u00f6nnen oder die Verbindung zu verlieren, dadurch \ndrau\u00dfen zu sein und somit ihren Job nicht wieder auf-\nnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer wesentlicher Punkt zur Unterst\u00fctzung von \nFamilien sind die Rahmenbedingungen f\u00fcr die umfassen-\nde Kinderbetreuung hier im Freistaat Sachsen. Dieser \nBereich, meine sehr verehrten Damen und Herren, wird \nvon der Koalition weiter entwickelt werden. Man soll sich \ndurchaus den \u00dcberlegungen zuwenden, den Bildungsas-\n\n 3538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\npekt zu st\u00e4rken. Wir wollen den Eingang in staatliche \nBildung fr\u00fchzeitig gestalten und tun das auch. Damit \nbieten wir einen gleichen Ausgangspunkt f\u00fcr alle und \nschaffen soziale Chancengleichheit, auf die wir sehr \ngro\u00dfen Wert legen. Es sind auch noch weitere Initiativen \ngenannt worden wie die Kooperationsverbindung zwi-\nschen Kindergarten und Grundschule, die Kooperation \nzwischen Hort und Grundschule und vieles mehr. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das bedeutet \nnat\u00fcrlich auch, dass wir uns der Frage zuwenden m\u00fcssen, \nwas mit dem Vorschuljahr im Kindergarten wird. Es ist \ngut angelaufen, wird gut angenommen und durch den \ns\u00e4chsischen Bildungsplan untersetzt. Die CDU im Frei-\nstaat Sachsen hat hier im familienpolitischen Papier, das \nauch Sie, Herr Neubert, benannt haben, Vorschl\u00e4ge \nunterbreitet, das Kindergartenjahr geb\u00fchrenfrei zu gestal-\nten. Nat\u00fcrlich ist es noch weiter zu initiieren \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nZu qualifizieren!) \n\n\u2013 Qualifizieren wollen wir es auf jeden Fall, Herr Porsch. \nDas ist gar keine Frage. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir helfen da gerne!) \n\nWir haben es ja erst einmal angehen lassen. Wir werden \njetzt sehen, wie sich die Dinge weiter gestalten. Aber es \nbedarf auch noch weiterer Dinge. Anzuf\u00fchren ist die \nallgemeine Verbesserung der Qualit\u00e4t in den Kinderg\u00e4r-\nten. \n\nAber auch die Weiterf\u00fchrung des Kita-Investprogramms, \ndas sehr gut angenommen wurde, ist ein Beispiel daf\u00fcr. \nWir brauchen die bessere Vernetzung auch zu den Eltern. \nWir haben im Freistaat Sachsen Beispiele, wo die Kinder-\ntageseinrichtungen Familienbildung anbieten, die bei-\nspielgebend ist. Sicherlich ist das noch nicht der Weisheit \nletzter Schluss; denn zumeist ist es so, dass die Eltern, die \ndie familienpolitischen Ma\u00dfnahmen wahrnehmen, dieje-\nnigen sind, die sich sehr um ihre Kinder sorgen. Leider ist \nes so, dass wir einige von den Familien nicht erreichen, \ndie wir erreichen m\u00fcssten, was nat\u00fcrlich schmerzlich ist. \nDiese Familien bed\u00fcrfen der besonderen F\u00fcrsorge. Mir \nschweben hier weiterhin begleitende Ma\u00dfnahmen vor. \nAber auch aufsuchende Dienste werden wir in Zukunft \neinrichten m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von dem, was jetzt schon \nbesteht und durch die Jugendhilfe vorgegeben wird, um \ndiese Familien nicht zu verlieren. Schlie\u00dflich ist es so, \ndass die Kinder daraus Schaden nehmen, wenn die Eltern \nmit ihrer Verantwortung nicht klarkommen. \n\nDie Vorsorgeuntersuchungen sind hier weiterer Bestand-\nteil, doch dazu werden wir am Freitag diskutieren. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Haben wir schon!) \n\nLassen Sie mich darauf verweisen, dass gerade M\u00fctter \nimmer das Beste f\u00fcr ihre Kinder wollen, V\u00e4ter sicher \nauch. Ich mache das aber einmal an den M\u00fcttern fest. Das \nbedeutet, dass Kinderbetreuung qualitativ hochwertig sein \nmuss. Nur so bringen wir unsere Botschaft r\u00fcber, um auch \n\nh\u00f6her qualifizierten Frauen, den Akademikerinnen, Lust \nauf Kinder und auf Familie zu vermitteln. Nat\u00fcrlich haben \nauch die Unternehmen eine gro\u00dfe Verantwortung. Man \nk\u00f6nnte bei den Akademikerinnen fast von einem Geb\u00e4r-\nstreik sprechen, wenn man die Prozentzahlen ansieht. \nHier ist noch viel zu tun. Ich bringe einmal ein positives \nBeispiel. \n\nIn Glauchau gibt es einen Modellversuch: interaktives \nKindermuseum \u2013 das ist vom Amerikanischen abgeleitet. \nVordergr\u00fcndig geht es um das Lernen mit allen Sinnen. \nHier wird Kinderbetreuung geschaffen, sodass eine \nKindereinrichtung praktisch ein Fitnesscenter mit allen \nSinnen ist, was man als Lernen mit Kopf, Herz und Hand \nbezeichnen k\u00f6nnte. Das sollten wir sachsenweit als \nBeispiel annehmen. \n\nNat\u00fcrlich ist es auch wichtig, dass Familiengerechtigkeit \nin vielen weiteren Fragen hergestellt wird. Dazu ist schon \nviel gesagt worden, wie die Steuerfragen, Familiensplit-\nting \u2013 ein gro\u00dfes Thema. Wir werden uns dar\u00fcber noch \nausf\u00fchrlich in diesem Hause unterhalten, wobei wir, das \nwill ich dazu sagen, nicht urs\u00e4chlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. \nAber auch bei der Rente gibt es nach wie vor ungekl\u00e4rte \nFragen. Es kann nicht sein, dass eine Frau mit mehreren \nKindern in der Rente schlechter gestellt wird. Das ist \nunverzeihlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da ja auf allerh\u00f6chster \nEbene \u00fcber Familie diskutiert wird, dass diese Belange in \nZukunft n\u00e4her beleuchtet werden und wir wieder mehr \nRentengerechtigkeit in diesen Fragen herstellen k\u00f6nnen. \n\nEs geh\u00f6rt gleicherma\u00dfen dazu, dass Gesundheitsvorsor-\ngema\u00dfnahmen angestrebt werden, und zwar forciert. Hier \nist noch einiges zu tun, obwohl wir in Sachsen schon \nvieles vorbildlich eingef\u00fchrt haben. \n\nDie Bundesregierung hat sich bereits auf die Einf\u00fchrung \neines Elterngeldes verst\u00e4ndigt. Wir haben in Sachsen das \nLandeserziehungsgeld, aber auch das sollte vielleicht f\u00fcr \ndie Zukunft noch so ausgestaltet werden, dass alle davon \npartizipieren k\u00f6nnen, weil es momentan so ist, dass wir \nuns an die bundesgesetzlichen Gegebenheiten, also am \nBundeserziehungsgeld, anlehnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Elterngeld zur\u00fcckkom-\nmen. Das Elterngeld ist sicherlich ein erster Schritt, um \nM\u00fcttern die Sorge davor zu nehmen, mit der Geburt eines \nKindes in die Sozialhilfe abzugleiten. Aber es bedarf noch \nweiterer Schritte. Die Union hatte weitere Schritte vorge-\nsehen und in den letzten Jahren hatten wir uns in diesem \nHohen Hause mehrfach dar\u00fcber ausgetauscht, ob man \nnicht eine Art Familiengeld einf\u00fchren sollte. Ich wei\u00df \nwohl, dass es auch sehr viel Geld kosten w\u00fcrde, das ist \nkeine Frage. Aber wir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass Famili-\nen, junge Familien durch die Geburt eines Kindes bzw. \nmehrerer Kinder in finanzielle N\u00f6te geraten. \n\nVor allen Dingen die allein stehenden M\u00fctter haben sehr \ngro\u00dfe Probleme. Doch in jedem Fall ist es besser, dass die \nKinder auf die Welt kommen \u2013 auch vor dem Hintergrund \n\n 3539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nfinanzieller Einschnitte \u2013, als dass sie abgetrieben werden. \nIch sage das hier ganz bewusst. Dass daf\u00fcr \u00fcber den \nFreistaat Sachsen letztendlich im Haushalt noch Gelder \nf\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche eingestellt werden \u2013 das \nsind Dinge, die meiner Ansicht nach hier noch einmal \ngenau beleuchtet werden sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEbenso schweben uns bestimmte Dinge vor, was die \nFamiliengr\u00fcndungsdarlehen betrifft. Junge Familien \nsollten eine weitere Chance haben, finanziell unterst\u00fctzt \nzu werden. \n\n(Prof. Dr.  Porsch, Linksfraktion.PDS: Weil dieses \nsch\u00f6ne Wort \u201eAbkindern\u201c wieder modern wird!) \n\n\u2013 \u201eAbkindern\u201c w\u00e4re doch furchtbar, dieses Wort wollen \nwir doch gar nicht erw\u00e4hnen. \n\nWir sollten von daher unser Augenmerk im Wesentlichen \nauf die Aspekte lenken, die in unserer Macht stehen, die \nwir ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, mit denen wir den jungen Familien \nMut machen k\u00f6nnen, hier in Sachsen weiter zur Familie \nzu stehen. Wir sind es allemal, die die Familien nach vorn \npropagieren. Vieles ist gesagt worden, was wir allein in \nSachsen eingestellt haben, was wir als Visionen darge-\nstellt haben. Nat\u00fcrlich bedarf es weiterer Schritte nach \nvorn, und die wollen wir gern tun; gemeinsam, meine sehr \nverehrten Damen und Herren hier in diesem Hohen \nHause, auch strittig diskutierend. Wir sind auf einem \nguten Weg, haben aber noch viele Dinge vor uns. Lassen \nSie es uns gemeinsam angehen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich bin nun schon viele Jahre Familienpoliti-\nsche Sprecherin meiner Fraktion und kann mich nicht \nerinnern, dass dieses Thema in seiner ganzen Komplexit\u00e4t \nso im \u00f6ffentlichen Interesse gestanden h\u00e4tte wie gegen-\nw\u00e4rtig. \n\nDer Hintergrund ist allerdings kein erfreulicher. Dies kann \nman den Schlagzeilen und Schlagworten der Medien \nentnehmen: \u201eIm Jahre 2015 Schock in Ostdeutschland\u201c, \n\u201eDeutschlands Osten entv\u00f6lkert sich\u201c, \u201eDemografische \nKatastrophe\u201c, \u201eSachsen \u2013 \u00e4ltestes Bundesland\u201c. \n\nEs ist eine Katastrophe, die l\u00e4ngst eingetreten ist. Wir \nk\u00f6nnen die Kinder, die nicht geboren wurden, nicht \nherbeizaubern. Deswegen gibt es f\u00fcr mich und meine \nFraktion nur eine Schlussfolgerung: Jammern bringt \nnichts. Wir m\u00fcssen f\u00fcr Familien, f\u00fcr die Kinder, die jetzt \nda sind und in Sachsen geboren werden, optimale Rah-\nmenbedingungen schaffen, denn sie sind unsere Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas sind optimale Rahmenbedingungen, was kann der \nFreistaat leisten, was fordern wir vom Bund, und was \nw\u00fcnschen wir uns von der gesamten Gesellschaft? Um \nauf Letzteres einzugehen: Wir k\u00f6nnen Kinder- und \nFamilienfreundlichkeit nicht verordnen; wir k\u00f6nnen uns \nnur w\u00fcnschen, dass ein Klima, besonders begleitet durch \ndie Medien, entsteht, welches jungen Menschen Mut \nmacht, Familien zu gr\u00fcnden, Kinder zu bekommen, \nKinder in diese Welt zu setzen. Wir k\u00f6nnen uns dar\u00fcber \nlustig machen wie Erich K\u00e4stner: \u201eHast du, was in der \nZeitung steht, gelesen? Der Landtag ist mal wieder sehr \nemp\u00f6rt von dem Geburtenschwund gewesen. Auch ein \nMinister fand es unerh\u00f6rt.\u201c \n\nWir stehen vor sehr gro\u00dfen Herausforderungen; die ersten \nstehen uns mit der Gesundheits- und Rentenreform ins \nHaus. \n\nEs sind viele Faktoren, die dazu gef\u00fchrt haben, dass die \nGeburtenrate seit Mitte der siebziger Jahre sinkt \u2013 \u00fcbri-\ngens in Ost und West. Die so genannten sozialpolitischen \nMa\u00dfnahmen der DDR haben nur ein kurzes Strohfeuer \nbewirkt und gerade die Wende hat uns gezeigt, wie stark \nsich Verunsicherung, Neuorientierungen und Ver\u00e4nderun-\ngen auf dem Arbeitsmarkt auf die Geburtenzahlen aus-\nwirken. Es gibt einen Zusammenhang zwischen hoher \nArbeitslosigkeit, Niedriglohn und Geburtenrate. \n\nWir hatten 2004 die h\u00f6chsten Geburtenraten in Dresden, \nLeipzig, gefolgt vom Landkreis Annaberg und der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz; die niedrigsten Geburtenraten in Hoyers-\nwerda, im Mittleren Erzgebirgskreis \u2013 der Landkreis mit \nden geringsten L\u00f6hnen \u2013 und in D\u00f6beln. Wir wissen, dass \nKinder ein Armutsrisiko sein k\u00f6nnen. Trotzdem ist es \nTatsache, dass diejenigen, die oft nicht die besten Per-\nspektiven und den besten finanziellen Hintergrund haben, \ndie meisten Kinder bekommen. \n\nWir m\u00fcssen die Wirtschaft \u2013 vom gro\u00dfen bis zum kleinen \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen \u2013 ins Boot holen. Auch \nderen Innovationskraft und deren Zukunft sind gef\u00e4hrdet, \nwenn Kinder und Familien sie nicht st\u00e4rken. Daf\u00fcr gibt es \nin Sachsen schon einige positive Beispiele. Aber solange \njunge Frauen bef\u00fcrchten m\u00fcssen, dass der K\u00fcndigungs-\nschutz nach der Geburt eines Kindes nur auf dem Papier \nsteht, dass sie den Wiedereinstieg in den Beruf nicht \nschaffen, dass ihnen Unverst\u00e4ndnis statt Hilfsangebote \nentgegenschl\u00e4gt, dass sie Probleme mit der Kinderbetreu-\nung bekommen und dass das Geld vorn und hinten nicht \nreicht, werden sie den Kinderwunsch verschieben oder \nganz aufgeben. Haben sich Paare gefunden, so steht der \nRealisierung des Kinderwunsches h\u00e4ufig ein weiterer \nGrund entgegen, dem mit herk\u00f6mmlicher Familienpolitik \nnur eingeschr\u00e4nkt abgeholfen werden kann: Es sind die \nwenigen Jahre zwischen 27 und 33, in denen alles ge-\nschafft sein muss: Partner, Job, Familie. Und wann \nbekommt man einen festen Job? Lange Ausbildungszei-\nten, Praktika, befristete Arbeitsvertr\u00e4ge \u2013 das kennzeich-\nnet den Berufsstart unserer jungen Generation. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist alles vom Himmel gefallen!) \n\n 3540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nDass die Entscheidung f\u00fcr Kinder gegenw\u00e4rtig sp\u00e4t und \u2013 \nleider viel zu oft \u2013 vor allem bei Akademikerinnen zu sp\u00e4t \ngetroffen wird, kann unter diesen Bedingungen nicht \nverwundern. \n\nAber bei Familie geht es nicht nur um junge Familien, \nsondern auch um das Zusammenleben \u00e4lterer Generatio-\nnen, wo zum Beispiel Kinder ihre Eltern pflegen. Familie \nist dort, wo Menschen f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcber-\nnehmen. Wenn wir diskutieren, welche Angebote wir \nFamilien machen m\u00fcssen, dann stellt sich auch die Frage: \nWelches Leitbild haben wir von Familie? Zu lange wurde \ndie Frage Kinder und Familie privatisiert. Jetzt werden \nseelische, soziologische und wirtschaftliche Folgen \ndiskutiert. Das so genannte klassische konservative \nLeitbild ist sicher ein frommer Wunsch. Dieses zu bedie-\nnen wird nicht mehr Kinder bringen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie traditionelle Aufgabenverteilung der Geschlechter \nf\u00fchrt nicht zu einer h\u00f6heren Geburtenrate. Griechenland, \nSpanien und Italien sind L\u00e4nder mit einer sehr niedrigen \nGeburtenrate. Wo Frauen und M\u00e4nner eher gleichberech-\ntigt sind, gibt es mehr Kinder. Das Leitbild der skandina-\nvischen L\u00e4nder ist ein Leitbild, welches sich an der \nErwerbst\u00e4tigkeit beider Eltern ausrichtet. In Frankreich ist \nes \u00e4hnlich. Allerdings ber\u00fccksichtigt das Familiensplitting \neine gewisse Wahlfreiheit. Grunds\u00e4tzlich bin ich f\u00fcr \nWahlfreiheit. \n\nDie gesellschaftliche Realit\u00e4t sollte nach Wegen suchen, \nwie wir die Vereinbarkeit von Beruf und Familie hinbe-\nkommen \u2013 und ich betone: bei M\u00fcttern und V\u00e4tern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und Beifall bei der \nLinksfraktion.PDS und der Staatsregierung) \n\nLeitbilder unserer Gesellschaft sind Flexibilit\u00e4t, Mobilit\u00e4t, \nPr\u00e4senz am Arbeitsplatz \u00fcber die Arbeitszeit hinaus, \nSch\u00f6nheitsidole, Freizeitkapit\u00e4ne \u2013 alles Killer f\u00fcr Liebe \nund Familie. \n\nBei einer Diskussion um das Leitbild der Familie m\u00fcssen \nwir die Grenzen familienpolitischer M\u00f6glichkeiten \nverlassen. Die Realisierung des Kinderwunsches h\u00e4ngt \nvon kulturellen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten ab. Im Umkehr-\nschluss stellt sich die Frage, ob der Kindermangel nicht \nErgebnis einer falschen gesellschaftlichen Kultur ist. Die \nabnehmende Geburtenrate und Einzelkinder ver\u00e4ndern \ndas Zusammenleben. Potenzielle Gro\u00dfeltern warten \nvergebens auf Enkelkinder. Es gibt keine Geschwister, \nkeine Cousins, keine Cousinen, keine Tanten, keine \nOnkel. Und \u00fcber Liebe \u2013 das ist, wie Fontane sagte, \u201eein \nweites Feld\u201c \u2013 will ich im Rahmen einer Regierungserkl\u00e4-\nrung nicht philosophieren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Schade!) \n\nFamilienpolitik darf nicht auf Sozialpolitik reduziert \nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nEs ist heute schon mehrfach gesagt worden und hoffent-\nlich inzwischen Allgemeingut, sie ist eine Quer-\nschnittsaufgabe. Wenn man den Medien glauben darf, so \nhat auch die Wirtschaft begriffen, dass Konjunktur und \nKinder irgendwie zusammenh\u00e4ngen. Eines m\u00f6chte ich \nallerdings nicht: dass wir permanent Krisen heraufbe-\nschw\u00f6ren, auf die wir reagieren, sondern wir sehen auch \neine Chance in der Krise. Deswegen ist Familienpolitik \nf\u00fcr ein kinder- und familienfreundliches Sachsen ein \npolitischer Schwerpunkt in der SPD-Fraktion, und das \nnicht erst seit heute. Das wissen diejenigen, die mich \nl\u00e4nger kennen. Die gegenw\u00e4rtige Debatte scheint uns \nRecht zu geben. Diese Schwerpunktsetzung wird auch im \nKoalitionsvertrag deutlich. Die Staatsministerin und auch \nmeine Kollegin Nicolaus haben hier entsprechende \nAnmerkungen gemacht. Wir d\u00fcrfen aber nicht glauben, \ndass eine Allzust\u00e4ndigkeit des Staates die L\u00f6sung bringt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nWir m\u00fcssen die Eigenverantwortung der Eltern st\u00e4rken. \nKitas sind familienerg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen. Wir m\u00fcssen \nHilfen und Beratungen anbieten und daf\u00fcr sorgen, dass \nsie auch angenommen werden k\u00f6nnen. \n\nZur\u00fcck zu den Rahmenbedingungen. Was erwarten wir \nvom Bund? Einiges ist in den letzten Jahren geschehen, \nzum Beispiel die Erh\u00f6hung des Kindergeldes, die Anhe-\nbung des Existenzminimums, h\u00f6here Freibetr\u00e4ge, steuer-\nliche Absetzbarkeit. Wenn man alles zusammenrechnet, \nsteht Deutschland im internationalen Vergleich im oberen \nDrittel der staatlichen Ausgaben f\u00fcr Kinder. Mehr Kin-\ndergeld macht aber noch nicht mehr Kinder. Das von der \nKoalition in Berlin vorgeschlagene Elterngeld wird \nparteien\u00fcbergreifend begr\u00fc\u00dft und auch von Wissenschaft-\nlern und Familienverb\u00e4nden unterst\u00fctzt. Es wird mehr \nkosten als das Bundeserziehungsgeld und soll gerade \njungen Familien den Kinderwunsch erleichtern, in denen \nbeide Eltern erwerbst\u00e4tig sind. \n\nDie Staatsministerin und auch Frau Nicolaus deuteten \nschon an, dass wir vor diesem Hintergrund \u00fcber Ver\u00e4nde-\nrungen beim Landeserziehungsgeld reden m\u00fcssen. Wir \nhaben diese F\u00f6rderung f\u00fcr s\u00e4chsische Familien im Koali-\ntionsvertrag festgeschrieben und werden die entsprechen-\nden Anpassungen miteinander diskutieren. \n\nEin anderes Thema, was jetzt auch auf Bundesebene \ndiskutiert wird, sind die geb\u00fchrenfreien Kitas. L\u00e4nder und \nKommunen werden aufgerufen, mehr zu tun. Ich wei\u00df \nnicht, ob Frau von der Leyen auch nur den Halbtagskin-\ndergarten meint. \u201eGratis-Kitapl\u00e4tze statt mehr Kinder-\ngeld\u201c. Bund und L\u00e4nder sollten dar\u00fcber nachdenken, wie \nsich auch der Bund an den Kosten beteiligen k\u00f6nnte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Kindertagesbetreuungsausbaugesetz war ein erster \nSchritt, und die Ank\u00fcndigung, den Rechtsanspruch \nauszuweiten, kann ich unterst\u00fctzen. Vor dem Hintergrund \nder jetzigen F\u00f6deralismusreform allerdings bin ich eher \n\n 3541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nskeptisch. F\u00fcr die s\u00e4chsische SPD ist klar, dass wir den \nEinstieg in eine geb\u00fchrenfreie Kinderbetreuung wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nIch nenne noch zwei bundespolitische Baustellen: Ehegat-\ntensplitting und Unterhaltsrecht. Das Ehegattensplitting \nist schon lange nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und das franz\u00f6si-\nsche Familiensplitting-Modell k\u00f6nnte bei der Umwand-\nlung Pate stehen, auch die B\u00fcndelung von Leistungen in \neiner Familienkasse. Allerdings, und das kann ich auch \nsagen, hat selbst die rot-gr\u00fcne Bundesregierung sich nicht \nan das Ehegattensplitting herangetraut. Ich finde es gut, \ndass die Ministerin das angesprochen hat. Wir m\u00fcssen \nauch in den eigenen Reihen f\u00fcr Mehrheiten sorgen. Auch \nVer\u00e4nderungen im Unterhaltsrecht sind notwendig. \nMeines Erachtens werden die Wirkungen des Gesetzes \nzum Unterhalt untersch\u00e4tzt. Was 1977 richtig war, insbe-\nsondere zur Besserstellung von M\u00fcttern, die zugunsten \nvon V\u00e4tern und der Kinder ihre Berufst\u00e4tigkeit aufgaben, \nist heute reformbed\u00fcrftig. Viele Paare leben ohne Trau-\nschein, weil die Unterhaltsverpflichtungen ihnen, insbe-\nsondere den M\u00e4nnern, scheinbar un\u00fcberwindliche finan-\nzielle Risiken bedeuten. Deswegen muss der Entwurf von \nMinisterin Zypries weiter vorangetrieben werden. \n\nDie Einf\u00fchrung eines Familienwahlrechtes halte ich \npers\u00f6nlich f\u00fcr illusorisch, und mir hat auch noch niemand \nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass das zur Steigerung der Geburtenrate \nf\u00fchren k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVielmehr sollten wir an die jungen M\u00e4nner appellieren, \nsich den Wunsch nach verl\u00e4sslicher Partnerschaft und \nKindern zu erf\u00fcllen, denn gerade sie \u2013 das wissen wir aus \nUmfragen \u2013 scheuen sich, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nNun zu Rahmenbedingungen auch in Sachsen. Wir stehen \nso schlecht nicht da \u2013 das ging auch aus der Regierungs-\nerkl\u00e4rung hervor \u2013, zumal wir neben den Geldleistungen \ndas anbieten, was jetzt in aller Munde ist: Kinderkrippen, \nGanztagskinderg\u00e4rten und Horte. Wir haben uns auf den \nWeg gemacht, nicht nur Betreuung f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter \nanzubieten, sondern fr\u00fchkindliche Bildungsangebote mit \nhoher Qualit\u00e4t. Wie gesagt, wenn wir schon weniger \nKinder haben, m\u00fcssen wir uns besonders um ihre Zukunft \nk\u00fcmmern. Das neue Kita-Gesetz kann sich bundesweit \nsehen lassen. Aber wir d\u00fcrfen uns dabei nicht ausruhen. \nWir wollen noch mehr Qualit\u00e4t bei der Kinderbetreuung \nund im Rahmen der fr\u00fchkindlichen Bildung. Wir haben \nviele positive Signale zum Bildungsplan erhalten, aber \nwir brauchen noch bessere Bedingungen, um ihn umset-\nzen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns gemeinsam zur Wehr \nsetzen, wenn Kinder von dieser F\u00f6rderung und Bildung \nausgeschlossen werden. Wir haben das auf Landesebene \nimmer betont, und dann gibt es aber auf Kreis- und \nStadtebene Beschl\u00fcsse, die auch von PDS-Mitgliedern in \nKreistagen getragen werden, die einschr\u00e4nkenden Krite-\nrien zustimmen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das ist wahr. \n\nAuch die Betreuungsquoten k\u00f6nnen sich sehen lassen. \nDazu ist auch schon einiges gesagt worden. Wir sind noch \nlange nicht am Ziel. Erst dann, wenn alle Eltern, die es \nw\u00fcnschen, auch einen Platz in einer Einrichtung oder bei \neiner gut qualifizierten Tagesmutter bekommen, k\u00f6nnen \nwir zumindest sagen, dass wir unsere Hausaufgaben \ngemacht haben. \n\nErstaunlich gut wird die Initiative \u201eLokale B\u00fcndnisse f\u00fcr \nFamilien\u201c angenommen. Sie wurde durch die Ministerin \nSchmidt initiiert und von der Ministerin von der Leyen \nweitergef\u00fchrt. Sie ist auch in Sachsen angekommen. Hier \nk\u00f6nnen wir die Ideen der Mehrgenerationenh\u00e4user weiter-\nf\u00fchren. \u00c4ltere und j\u00fcngere Menschen k\u00f6nnen mit ihren \nganz individuellen W\u00fcnschen zusammengebracht werden. \n\nDas Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr gef\u00e4hrdete Kinder, das auch \nmeine Kollegin Nicolaus ansprach, werden wir am Freitag \nausf\u00fchrlich diskutieren. Wir sind f\u00fcr eine h\u00f6here Verbind-\nlichkeit der gegenw\u00e4rtigen U1- bis U9-Untersuchungen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich einige landespolitisch \nausgerichtete Vorschl\u00e4ge nennen, so die Initiativen f\u00fcr ein \nfamilienfreundliches Arbeiten, eine familienfreundliche \nArbeitswelt und ein familienfreundliches Lebensumfeld, \nQualit\u00e4t weiterentwickeln im Bereich der vorschulischen \nBildung, schrittweise Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr die Kitas \neinf\u00fchren, gleiche Bildungschancen f\u00fcr alle, das Zusam-\nmengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl der Generationen st\u00e4rken, harte \nThemen, also Finanzen, und weiche Themen, wie lokale \nB\u00fcndnisse f\u00fcr Familien, zusammenbringen und einen \nAktionsplan \u00e4hnlich wie auf Bundesebene f\u00fcr ein kind- \nund familiengerechtes Sachsen. Schwerpunkte, liebe \nKolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir setzen, denn nicht \nalle W\u00fcnsche k\u00f6nnen erf\u00fcllt werden. \n\nEinige Punkte im familienpolitischen Papier der \nCDU-Fraktion und \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: \u2013 lassen mich hoffen, dass wir \nim Zusammenhang mit dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt \nsolche gemeinsamen Beschl\u00fcsse hinbekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte vorwegschicken, dass ich es f\u00fcr \nfalsch halte, dass wir heute hier sitzen. Anstatt uns in den \nletzten Tagen auf die Sitzungen vorzubereiten, w\u00e4re es \ng\u00fcnstiger f\u00fcr dieses Land gewesen, wir h\u00e4tten Sand \ngeschaufelt und uns an der Abwehr des Hochwassers \nbeteiligt. \n\n(Widerspruch bei der CDU, \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n 3542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nDie von der Staatsregierung abgegebene Erkl\u00e4rung ist \nerwartungsgem\u00e4\u00df eine Schaufenstererkl\u00e4rung. Das hat \nauch der schwache Beifall bei Ihren eigenen Rednern \ngezeigt. \n\nNat\u00fcrlich kann niemand der Kernaussage \u201eFamilien \nbilden Sachsens Zukunft\u201c widersprechen. Aber diese \nErkl\u00e4rung wird wie so viele vorher auch folgenlos blei-\nben. \n\nVieles von dem, was Frau Orosz sagte, ist zweifellos \nrichtig. Aber Sie sind in der falschen Partei und haben \neinen noch falscheren Koalitionspartner, um das umzuset-\nzen, was Sie vorgeben erreichen zu wollen. \n\nDennoch, die Staatsregierung versucht mit wohlfeilen \nWorten den Eindruck zu erwecken, sie h\u00e4tte ein Problem \nerkannt und verf\u00fcge dar\u00fcber hinaus \u00fcber die notwendigen \nL\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr dieses Problem. Aber es wird, wie \ngesagt, bei hei\u00dfer Luft bleiben. \n\nIch habe \u00fcbrigens ganz genau die Worte von Ministerpr\u00e4-\nsident Milbradt im Ohr. Das war im Jahr 2005, Staats-\nkanzlei, Neujahrsempfang: \u201eWir m\u00fcssen mehr f\u00fcr kinder-\nreiche Familien tun.\u201c Recht hat er, aber gemacht hat er bis \nheute nichts. So wird es auch mit dieser Erkl\u00e4rung sein. \n\nDie Staatsregierung verschweigt die wirklichen Ursachen \nf\u00fcr die randst\u00e4ndige Lage vieler Familien in Sachsen: \nSelbstgef\u00e4lligkeit, Ignoranz und politisches Versagen der \nherrschenden politischen Klasse \u00fcber mehr als anderthalb \nJahrzehnte haben ihre Spuren in Sachsen hinterlassen. In \nDeutschland wie auch in Sachsen wurde und wird seit \nJahrzehnten eine Politik gegen die Familien betrieben, \nund das trotz vieler gegenteiliger Erkl\u00e4rungen. \n\nDie Familie ist in den letzten Jahrzehnten zu einem \nAuslaufmodell geworden. Nur noch in 25 % aller Haus-\nhalte lebt heute ein Kind. Das Problem ist nicht neu. Neu \nist nur, dass sich die etablierte Politik und die Medien der \nFamilie und den demografischen Problemen in einem \nnennenswerten Umfang thematisch zuwenden. Der \nGeburtenr\u00fcckgang, der in Sachsen unmittelbar 1990 \neingesetzt hat und bis heute andauert, h\u00e4tte schon damals \ndie Staatsregierung zum Handeln bewegen m\u00fcssen. \nStattdessen ist in den zur\u00fcckliegenden 15 Jahren in der \nBev\u00f6lkerungspolitik nichts unternommen worden, um \ndiese bedrohliche Entwicklung abzuwenden. Warum \nwurde nicht gehandelt? In der Republik der Spa\u00dflaune \nund des Jugendlichkeitswahns l\u00e4sst man sich nicht so \neinfach die Stimmung vermiesen, schon gar nicht die \npolitische Klasse, die sich selbst wichtigtuerisch und \nimmerzu quasselnd durch die Fernsehschwatzrunden der \nRepublik herumreicht. In dieser Republik der Geschw\u00e4t-\nzigkeit spricht man \u00fcber alles, nur nicht \u00fcber Fragen von \nexistenzieller Tragweite. \n\nAllein im Begrifflichen l\u00e4sst sich bereits nachweisen, dass \nzum Beispiel im Bereich der demografischen Entwick-\nlung die Folgen des sich abzeichnenden Bev\u00f6lkerungszu-\nsammenbruchs noch immer verharmlost werden. So \nhaben es sich Politik und Medien zur Gewohnheit ge-\nmacht, verharmlosend vom demografischen Wandel zu \n\nsprechen. Dabei w\u00e4re der Begriff der demografischen \nKatastrophe hinsichtlich der Auswirkungen des Schrump-\nfungsprozesses viel angemessener. \n\nNehmen wir die Zahlen von Sachsen. Seit 1991 sinkt die \nBev\u00f6lkerungszahl des Freistaates kontinuierlich. En-\nde 2004 waren das schon 480 000 Sachsen weniger, also \nquasi 10 % Bev\u00f6lkerungsverlust, wobei die Hauptursache \ndas Geburtendefizit ist und erst an zweiter Stelle die \nAbwanderung steht. Gegen\u00fcber 1990 reduziert sich die \nBev\u00f6lkerung Sachsen bis 2020 um fast eine Million, also \num mehr als 20 %. \n\nAuch von dem eigenen Versagen und den Realit\u00e4ten in \ndiesem Land will die herrschende politische Klasse \nbekanntlich nichts wissen. Beispiel gef\u00e4llig? Welches \nDesinteresse die politische Klasse der BRD an den \nZukunftsfragen des deutschen Volkes hat, beschreibt der \nBev\u00f6lkerungswissenschaftler Herwig Birg in seinem \nInterview mit der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c am \n28.02.2006, also unl\u00e4ngst: \u201eDie erste Demografiekonfe-\nrenz eines deutschen Bundespr\u00e4sidenten fand nach drei-\n\u00dfigj\u00e4hriger kollektiver Verdr\u00e4ngung endlich Anfang \nDezember 2005 in Berlin statt. Aber ich habe den damali-\ngen Ministerpr\u00e4sidenten Johannes Rau schon vor vielen \nJahren in einem mehrst\u00fcndigen Gespr\u00e4ch \u00fcber die Fakten \nunterrichtet. Das Ergebnis war in Freundlichkeit verpack-\ntes Desinteresse. Einige Jahre sp\u00e4ter hat dann die Landes-\nregierung von Nordrhein-Westfalen das 1980 von ihr \ngegr\u00fcndete Institut zur Bev\u00f6lkerungsforschung und \nSozialpolitik, das damals einzige demografische For-\nschungsinstitut aller deutschen Universit\u00e4ten, geschlos-\nsen.\u201c \n\nNun sage keiner der verantwortlichen Politiker: Die \nKinder machen nicht wir Politiker, sondern die jungen \nMenschen in diesem Land. Was richtig scheint, ist sach-\nlich falsch und entlarvend dazu. Denn hinter dieser \nvermeintlich einfachen Aussage versteckt sich das ver-\nantwortungslose gemeinschafts- und lebensfeindliche \nDenken der politisch herrschenden Klasse. Hier liegen die \nentscheidenden geistigen Ursachen f\u00fcr die Krise der \nFamilie und den sich abzeichnenden Bev\u00f6lkerungszu-\nsammenbruch: Individualismus, Egoismus, Materialis-\nmus, Geschichtslosigkeit, kurzum: falsche Leitbilder, \nfalsche Vorbilder, falsche Werte. \n\nEs ist bezeichnend f\u00fcr die geistige Verfassung der herr-\nschenden politischen Klasse in den Altparteien und den \nMedien, dass nicht etwa die Sorge um den Bestand des \ndeutschen Volkes die etablierte Politik unruhig macht, \nsondern die sich abzeichnende Finanzierungskrise in den \nsozialen Sicherungssystemen. Solidarit\u00e4t und Gerechtig-\nkeit erweisen sich immer mehr als leere Worth\u00fclsen und \ngeraten mit den Sozialsystemen ins Wanken. Die Politik \nrelativer sozialer Sicherheit wurde und wird auf Kosten \nder heute lebenden Familien und der nach uns kommen-\nden Generationen gemacht. \n\nDr. J\u00fcrgen Borchert, Richter am hessischen Sozialgericht, \nerkl\u00e4rte in einem Interview mit den \u201eRuhrnachrichten\u201c \nvor wenigen Tagen, am 25.03. dieses Jahres: \u201eDas gesam-\n\n 3543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nte Steuer- und Sozialsystem hat eine eklatante Schieflage \nzulasten der Familie, und das von Anfang an. Der Einzel-\nne ist systematisch im Vorteil. Besonders die indirekten \nSteuern treffen Familien. Pro Kind zahlen sie im Jahr \ndurchschnittlich 2 500 Euro Verbrauchsteuern. Das \nKindergeld ist nichts anderes als die Kompensation der \neigentlich verfassungswidrigen Besteuerung des Exis-\ntenzminimums. Kindergeld ist nichts weiter als die \nR\u00fcckgabe von Diebesgut.\u201c \n\nNach Meinung des Sozialrichters J\u00fcrgen Borchert handelt \nes sich bei den bisher gezahlten Kindergeldbetr\u00e4gen also \nnicht um eine sozialpolitische Errungenschaft, sondern \num die R\u00fcckzahlung von zu Unrecht erhobener \nVerbrauchsteuer, der Staat als Dieb, der anschlie\u00dfend \neinen Teil seiner Beute als Almosen jenen zur\u00fcckgibt, die \ner ihnen vorher gestohlen hat. So k\u00f6nnte man das System \nder Vort\u00e4uschung sozialer Wohltaten in einem Bildnis \nbeschreiben. \n\nDie Lage der Familien in Deutschland und in Sachsen ist \ndramatisch. Es fehlen die Kinder und die Kinder dieser \nKinder. Kinder sind heute das Armutsrisiko Nummer eins \nin Deutschland und die Armut konzentriert sich zuneh-\nmend bei den Familien. War 1965 nur jedes 75. Kind \nunter sieben Jahren zeitweise oder auf Dauer von der \nSozialhilfe abh\u00e4ngig, so war es bereits 1990 jedes elf-\nte Kind. \n\nNach der vor einigen Tagen vorgestellten sozialpoliti-\nschen Bilanz der Nationalen Armutskonferenz lebt inzwi-\nschen jedes achte Kind auf Sozialhilfeniveau. 1990 war es \nnoch jedes elfte, 2005 ist es bereits jedes achte. Wo soll \ndas hinf\u00fchren? Wo soll Ihre Politik noch hinf\u00fchren? \n\nAllein die Zahl der Kinder unter 15 Jahren, die auf Sozi-\nalhilfeniveau leben, hat sich 2005 von einer Million auf \n1,5 Millionen erh\u00f6ht, also innerhalb eines Jahres. Das sagt \nHans-J\u00fcrgen Marcus, Sprecher der Nationalen Armuts-\nkonferenz. Die Dunkelziffer sch\u00e4tzt er noch auf 200 000 \u2013 \nwie das so mit Dunkelziffern ist. Bewiesen ist die Steige-\nrung von einer Million auf 1,5 Millionen innerhalb \neines Jahres. \n\nAls einen Grund f\u00fcr die steigende Zahl armer Menschen \nnennt die Nationale Armutskonferenz die Arbeitsmarktre-\nform Hartz IV. Knapp 14 % aller Familien gelten heute \nbereits als arm. Das ist die Politik von Rot-Schwarz. Das \nist die Politik, die Sie hier in diesem Haus st\u00e4ndig feiern. \n\nDie Geburtenzahlen in Deutschland gingen im Zeitraum \nvon 1964 bis 2005 \u00fcbrigens von rund 1,3 Millionen \nGeburten auf 676 000 zur\u00fcck, haben sich also fast hal-\nbiert. \n\nDer doppelte Niedergang durch Verarmung von Familien \nmit Kindern und das gleichzeitige Absinken der Gebur-\ntenraten machen den dringenden Handlungsbedarf in der \nFamilienpolitik deutlich. Der Bek\u00e4mpfung der Armut von \nKindern und Familien m\u00fcssen daher endlich Taten statt \nvieler sch\u00f6ner Worte folgen. \n\nDie NPD-Fraktion hat im S\u00e4chsischen Landtag bereits \nmehrere Vorschl\u00e4ge eingebracht, die darauf abzielen, die \n\ndemografische Zeitbombe unter den gegebenen System-\nvoraussetzungen zun\u00e4chst einmal zu entsch\u00e4rfen. Ob das \nder Ehekredit ist, den Sie am Freitag ablehnen werden, ob \ndas andere sozialpolitische Ma\u00dfnahmen sind, wie das \nThema \u201eKinderrente\u201c oder \u201eM\u00fcttergehalt\u201c, was Sie schon \nabgelehnt haben, all dies sind nat\u00fcrlich nur notwendige \nSofortma\u00dfnahmen, ein erstes Gegensteuern zu dem sich \nabzeichnenden demografischen Zusammenbruch unseres \nVolkes. \n\nEine Wende hin zu mehr Gerechtigkeit f\u00fcr Familien und \neine Zukunft f\u00fcr unser Volk setzt nat\u00fcrlich mehr voraus \nals einige wenige sozialpolitische Ma\u00dfnahmen, ein \nUmdenken in allen Lebensbereichen und einen politi-\nschen Systemwechsel, der die Rechte der Gemeinschaft \ngegen\u00fcber dem Einzelnen st\u00e4rkt und eine Ordnung, die \ndem allgemeinen Interesse \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten in der Familie \u2013 den Vorrang \nvor Einzelinteressen einr\u00e4umt. Dieser Paradigmenwechsel \n\u2013 das wei\u00df ich \u2013 ist mit Ihnen nicht zu machen. \n\nDie Frau Ministerin muss sich fragen lassen, ob sie \nirgendwie an politischer Schizophrenie leidet; denn sie \nstellt sich hin und sagt: Der Staat muss dieses, der Staat \nsollte jenes. \u2013 Wer ist denn der Staat? \n\nGenau, Frau Orosz ist unter anderem der Staat. Aber was \npassiert? Es wird nichts passieren. Auch nach dieser \nErkl\u00e4rung wird nichts passieren. Dieses Rufen \u201e Haltet \nden Dieb!\u201c wird nichts bringen, wenn man selber der \nT\u00e4ter ist. \n\nHoffen wir also alle gemeinsam, dass die W\u00e4hler rechtzei-\ntig die Notbremse ziehen und Sie dorthin schicken, wo \nSie hingeh\u00f6ren: in die politische W\u00fcste, ehe Sie noch \nmehr Schaden anrichten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Leichsenring, an \nSie gewandt, seien Ihnen die Fakten genannt: Beim \nBestand des deutschen Volkes 2030 wird es noch mehr \nDeutsche geben, als es 1938 gegeben hat. \n\n(Matthias Paul, NPD: H\u00e4?) \n\nDies sei Ihnen so benannt, bevor Sie hier die Tatsachen \nund Fakten st\u00e4ndig so drehen, wie Sie sie gern h\u00e4tten. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nSind nicht meine Daten!) \n\nEs ist schon sehr treffend, Frau Staatsministerin Orosz, \nf\u00fcr die aktuelle Situation, wenn Sie heute, am Tag der \n\u00e4lteren Generation, diese Fachregierungserkl\u00e4rung abge-\nben. Wenn Sie den 15. Mai, den Internationalen Tag der \nFamilie, der 1993 durch eine Resolution der  \nUN-Generalversammlung beschlossen wurde, genommen \n\n 3544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nh\u00e4tten, w\u00e4re das f\u00fcr Ihr Anliegen vielleicht passender \ngewesen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oder \nden Muttertag, aber der f\u00e4llt auf einen Sonntag!) \n\nVon Ihnen, Frau Staatsministerin Orosz, gab es heute eine \nkritische und auch zutreffende Bestandsaufnahme. Dies \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich anerkennen. Auch Ihr Ziel, die \nVereinbarkeit von Beruf und Familie zu f\u00f6rdern, Familien \nzu helfen und Sachsen familienfreundlicher zu machen, \nunterst\u00fctzt die FDP ausdr\u00fccklich. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Freut mich!) \n\nDie Familie ist das Herz der Gesellschaft. Sie bildet den \nRahmen f\u00fcr eine gute Erziehung und Bildung von Kin-\ndern. Sie gibt R\u00fcckhalt, Sicherheit und Hilfe, wenn ein \nFamilienmitglied dies ben\u00f6tigt. Sie vermittelt die notwen-\ndigen Kompetenzen, die in unserer heutigen Wissensge-\nsellschaft so wichtig sind. \n\nDoch wie Sie diese Ziele erreichen wollen, bleiben Sie \nuns schuldig. Sie gaben keine Verbesserungsvorschl\u00e4ge, \ndie Familiengr\u00fcndungen erleichtern, die Beruf und \nFamilie besser vereinbar machen und wie Kinder als \nArmutsrisiko vermieden werden sollen. Sie beschr\u00e4nkten \nsich vielmehr auf ein \u201eWeiter so!\u201c Ob beim Landeserzie-\nhungsgeld oder bei Kindertageseinrichtungen, wesentlich \nNeues wird es offenbar nicht geben. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nLediglich einige Projekte wie die Familienbildung sollen \nerweitert werden. Im Gro\u00dfen und Ganzen hoffen Sie \njedoch auf die Ma\u00dfnahmen des Bundes, wie zum Beispiel \ndas neue Elterngeld, oder auf einen Bewusstseinswandel \nbei den Menschen und der Wirtschaft. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Hoffe ich auch!) \n\nNach der Lekt\u00fcre des Diskussionspapiers der CDU \nSachsen zur Familienpolitik habe ich mehr erwartet. Die \nErkl\u00e4rung der Regierung blieb weit hinter den geweckten \nErwartungen zur\u00fcck. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nStatt Sonntagsreden, in denen Landes- und Bundes-CDU \nbis hin zur Bundeskanzlerin mittlerweile die kostenlose \nKita fordern, bleibt die S\u00e4chsische Staatsregierung mit \neiner weiteren Erkl\u00e4rung ganz unkonkret. Doch s\u00e4chsi-\nsche Familien brauchen keine weiteren Sonntagsreden \nund Bestandsanalysen. Sie brauchen Ma\u00dfnahmen, die \nihnen ganz konkret helfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben die Aussage getroffen, Sachsen soll das famili-\nenfreundlichste Bundesland \u2013 mit einer der niedrigsten \nGeburtenraten von fast ganz Europa \u2013 werden, ohne \naufzuzeigen, was sich \u00e4ndern soll. Denn Wunsch und \nRealit\u00e4t bei der Verwirklichung des Kinderwunsches, das \nhaben Sie ja in den \u201eKommakindern\u201c ausgedr\u00fcckt, liegen \n\nweit auseinander. Dann ist die Aussage, die Sie benannt \nhaben, ein sehr hehres Ziel. \n\nSie nannten die hervorragenden Rahmenbedingungen zur \nVereinbarkeit von Beruf und Familie. Da muss ich Ihnen \nsagen: Die sind nicht besser als anderswo auch. Wir haben \nein bereits relativ dichtes Betreuungsnetz. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Das ist keine Frage. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nTrotzdem ist es ja so, dass die Forderung nach der flexib-\nlen Betreuung nur in einer Hand voll Kindertageseinrich-\ntungen tats\u00e4chlich verwirklicht wird. Es ist nach wie vor \nso, dass Eltern aus der Durchschnittsfamilie f\u00fcr die \nBetreuung ihrer Kinder relativ viel Geld in die Hand \nnehmen m\u00fcssen. Umso mehr verwundert es jetzt, dass Sie \ndie Absetzbarkeit der Betreuungskosten loben, obwohl \nSie noch im Januar dieses Jahres festgestellt haben: Da \ns\u00e4chsische Familien nicht so hohe Einkommen haben, \nprofitieren diese von der Steuerentlastung nur sehr be-\ngrenzt. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nBesser als gar nichts, Frau Sch\u00fctz!) \n\nIch wei\u00df, Kinder zu bekommen ist eine h\u00f6chst pers\u00f6nli-\nche Entscheidung. Kinder in unserer Welt gro\u00df werden zu \nlassen ist eine gesamtgesellschaftliche Verpflichtung. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn also 60 % der Frauen und M\u00e4nner in Sachsen laut \neiner Umfrage des Bundesinstituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsfor-\nschung sagen: \u201eEs w\u00e4re leichter f\u00fcr mich, so viele Kinder \nzu haben, wie ich mir w\u00fcnsche, wenn die w\u00fcnschenswer-\nten familienpolitischen Ma\u00dfnahmen umgesetzt w\u00fcrden\u201c \u2013 \nwobei an den ersten drei Stellen in Sachsen rangieren: \nbessere M\u00f6glichkeiten zur Tagesbetreuung, flexiblere \nArbeitszeiten bei berufst\u00e4tigen Eltern mit Kindern und \nmehr und bessere Teilzeitarbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Eltern \nmit Kindern unter der Ma\u00dfgabe, sp\u00e4ter wieder in Vollzeit \narbeiten zu k\u00f6nnen \u2013, dann ist eben in Sachsen noch nicht \nalles f\u00fcr Familien getan. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das habe ich \ngesagt, Frau Sch\u00fctz; h\u00f6ren Sie zu!) \n\nSachsen ist ein kinderfreundliches Land, sagten Sie. Dann \nsage ich Ihnen: Nein, Kinder sind auch in Sachsen nach \nwie vor ein Armutsrisiko und damit ein Risiko f\u00fcr den \nVerlust der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Die \nKinder an Bildung und Kultur in unserer Gesellschaft \nteilhaben zu lassen kann und darf nicht vom Geldbeutel \nder Eltern abh\u00e4ngig sein. Schon gar nicht sollte dies ein \nGrund sein, dass Frauen und M\u00e4nner ihren Kinderwunsch \nnicht verwirklichen k\u00f6nnen, weil sie der Meinung sind, \nihren Kindern diese Teilhabe mit ihren Einkommen nicht \nerm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen. \n\n 3545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nSpricht man in Sachsen von armen Menschen, meint man \noft Kinder und deren Eltern. Laut einer Studie des Parit\u00e4-\ntischen Wohlfahrtsverbandes leben in meiner Heimatstadt \nG\u00f6rlitz 35 % der unter 15-J\u00e4hrigen vom Sozialgeld. Das \nist bundesweit Platz 2 hinter Bremerhaven. Im Durch-\nschnitt lebt in Sachsen etwas mehr als jedes f\u00fcnfte Kind \nunter 15 Jahren von staatlichen Transferleistungen. \n\nApropos Transferleistungen. Sie hatten sich ja ger\u00fchmt, \ndass der Freistaat Sachsen pro Tag etwa eine Million Euro \nin Familien investiert. Wenn man das einmal herunter-\nbricht, dann investiert er pro Tag pro Familie etwa \n55 Cent, also rund 17 Euro im Monat. Zudem haben es \nEltern gar nicht n\u00f6tig, sich st\u00e4ndig die Transferleistungen \ndes Staates vorrechnen zu lassen, die sie selbst durch \neinen Gro\u00dfteil der Steuerabgaben mitfinanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGegenw\u00e4rtig bewegt der Fiskus mit einem riesigen \nB\u00fcrokratieaufwand einen gewaltigen Umverteilungsappa-\nrat mit geringem Wirkungsgrad. Nur knapp 3 % aller \nerwerbst\u00e4tigen Haushalte profitieren unter dem Strich von \nden Transferleistungen. Alle anderen zahlen mehr, als sie \nerhalten. Also finanzieren 97 % der erwerbst\u00e4tigen Haus-\nhalte ihre eigenen Transferleistungen. Das halten wir f\u00fcr \nAugenwischerei. \n\nDie FDP setzt daher auf das B\u00fcrgergeld, das mit Ein-\nkommen/Lohnsteuer verkn\u00fcpft wird. Das hei\u00dft, Eltern \nbehalten aus ihrem Arbeitseinkommen einen Teil abzuge-\nbender Steuern selbst und finanzieren daraus die notwen-\ndigen Ausgaben f\u00fcr ihre Kinder. Somit belasten wir uns \nnicht weiter mit einem \u00fcberm\u00e4chtigen B\u00fcrokratieapparat. \nDie Eltern sind nicht mehr Antrag- und Bittsteller bei \nBeh\u00f6rden. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEbenso verfehlt das Ehegattensplitting im Steuerrecht den \neigentlichen Hintergrund, Familien \u2013 und zwar dort, wo \nKinder sind \u2013 zu entlasten. Es freut uns, \nFrau Staatsministerin Orosz, in Ihnen eine Verfechterin \nf\u00fcr die \u00c4nderung des Steuerrechts hin zur Einf\u00fchrung \neines Familiensplittings gefunden zu haben. Ich hoffe, Sie \nwerden unseren FDP-Antrag, den wir bereits im Febru-\nar 2005 eingebracht haben, im Sozialausschuss genau so \nengagiert unterst\u00fctzen und sich auf Bundesebene aktiv f\u00fcr \nein familienf\u00f6rderndes Steuerrecht einsetzen, wie Sie es \nhier und heute vorgetragen haben. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich noch auf einen weiteren \nAspekt eingehen, n\u00e4mlich dass wir Familien wieder \nPerspektiven geben m\u00f6chten. Ich m\u00f6chte zum Ausdruck \nbringen, dass Elternbildung noch st\u00e4rker im niedrig-\nschwelligen Bereich ausgebaut, ja zum landesweiten \nStandard gemacht werden muss. Dies wurde bisher viel \nzu institutionell angegangen. Die Bildung und F\u00f6rderung \nvon Kindern im vorschulischen Alter m\u00fcssen nat\u00fcrlich \nweiterhin verst\u00e4rkt werden. Aber auch unseren zuk\u00fcnfti-\n\ngen Eltern, das hei\u00dft den heute 15- bis 18-J\u00e4hrigen, \nm\u00fcssen wir Elternbildungsangebote unterbreiten. Dies \nkann in Praktika und in Projektwochen erfolgen. Nur \ndann werden unsere Familien unsere Zukunft in Sachsen \nauch tats\u00e4chlich gestalten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit Worten, die nicht von mir \nstammen, jedoch sinngem\u00e4\u00df lauten: Der Politiker denkt \nan die n\u00e4chste Wahl, der Staatsmann an die n\u00e4chste \nGeneration. \n\nSehr geehrte Staatsm\u00e4nner, sehr geehrte Staatsfrauen, \nvielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ja, Frau Dr. Schwarz, Sie \nhaben Recht: Wir haben eine familienpolitische Debatte \nim Land, wie wir sie seit vielen Jahren nicht hatten. \n\nAber es ist so, dass wir uns diese Debatte nicht ganz \nfreiwillig ausgesucht haben, sondern durch die Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung gezwungen sind, \u00fcber dieses Thema \nnachzudenken. Was da auf uns zukommt, scheint nicht \nganz so erstrebenswert zu sein. An manchen Stellen sind \ndie Folgen ohne viel Fantasie vorherzusagen \u2013 denken wir \nan die sozialen Sicherungssysteme. Andere Folgen malen \nwir uns noch gar nicht aus, oder es fehlt uns die Fantasie \ndaf\u00fcr. Wie wird es sein, wenn die meisten Spielpl\u00e4tze \nverlassen daliegen? Wird es wirklich noch weniger \nSchulen und noch l\u00e4ngere Wege geben, oder gibt es mehr \nInternatsschulen? \n\nJetzt \u00fcberlegen wir, wie die Situation zu retten w\u00e4re. \nKeine Frage, das ist unsere Aufgabe als verantwortliche \nPolitiker in diesem Land. Nur hinken wir den Ver\u00e4nde-\nrungen in der Gesellschaft an vielen Stellen hinterher, \nstatt sie zu gestalten. Wir alle, liebe Kolleginnen und \nKollegen, haben ein Bild von Familie im Kopf. Bei vielen \nsieht das sehr traditionell aus. Das ist f\u00fcr den Menschen \nals Person auch in Ordnung, nicht aber als Blaupause f\u00fcr \neine neue Generation, f\u00fcr eine Generation, die v\u00f6llig \nver\u00e4nderte Bedingungen f\u00fcr die Gestaltung ihres Lebens \nund der Gesellschaft vorfindet. Fragen wir \u00c4lteren uns \ndoch einmal, wie wir mit den existenziellen Unsicherhei-\nten umgegangen w\u00e4ren! \n\nJetzt nehmen wir endlich zur Kenntnis, dass es andere \nModelle und M\u00f6glichkeiten des gemeinsamen Lebens \ngibt. Vor unseren Augen entwickeln sich neue Formen des \nZusammenlebens, und diese haben ganz selbstverst\u00e4nd-\nlich ihren Platz neben den traditionellen Formen.  \nFrau Staatsministerin Orosz hat darauf hingewiesen: \nFamilie ist \u00fcberall dort, wo Generationen Verantwortung \nf\u00fcreinander \u00fcbernehmen \u2013 Verantwortung! Ich f\u00fcge hinzu: \nDie Generationen m\u00fcssen nicht verwandt sein; denken Sie \nan Mehrgenerationenh\u00e4user! \n\nIn dieser Entwicklung liegen jedoch auch Chancen. \nMenschen, die sich aus freien St\u00fccken entschlie\u00dfen, \n\n 3546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nVerantwortung f\u00fcreinander zu \u00fcbernehmen \u2013 da m\u00fcssen \nwir ansetzen, da gibt es Spielr\u00e4ume. Es kann nicht darum \ngehen, an den Stellschrauben der Familienpolitik zu \ndrehen, um dorthin zur\u00fcckzukehren, wo wir herkommen. \nDas funktioniert nicht. Die staatliche Einflussnahme ist \naus vielerlei Gr\u00fcnden auch begrenzt. Wir k\u00f6nnen daf\u00fcr \nsorgen, dass die Familiengr\u00fcndung nicht zu einer wirt-\nschaftlichen Verschlechterung oder gar in die Armut f\u00fchrt. \nWir k\u00f6nnen der Familie mit einem dichten Netz von \nBetreuungs- und Beratungsangeboten zur Seite stehen. \nWir k\u00f6nnen die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nverbessern. Aber die Entscheidung, eine Familie zu \ngr\u00fcnden oder ein zweites oder drittes Kind zu bekommen, \nk\u00f6nnen wir nicht erzwingen. Wir k\u00f6nnen jedoch die freie \nEntscheidung f\u00fcr Kinder und das Zusammenleben von \nmehreren Generationen unterst\u00fctzen. \n\nFrau Orosz hat auf die Shell-Jugendstudie hingewiesen. \nViele junge Menschen w\u00fcnschen sich Kinder, nur setzen \nnicht alle den Wunsch in die Tat um. Irgendwo im Alltag, \nzwischen Ausbildung und Partnerschaft, Karriere und \nALG II, bleiben die W\u00fcnsche auf der Strecke. Warum? An \nwelcher Stelle? Wie k\u00f6nnte individuelle Unterst\u00fctzung \naussehen? Dazu hat Frau Staatsministerin Orosz ihre \nIdeen dargelegt, und an manchen Stellen ist viel gr\u00fcne \nFarbe zu erkennen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nWir sollten die Debatte zum Anlass nehmen, ganz neu \nund grunds\u00e4tzlich \u00fcber dieses hoch komplexe Thema \nnachzudenken \u2013 auf Augenh\u00f6he mit den Kindern, den \nEltern, den jungen Frauen und M\u00e4nnern und mit denen, \ndie unsere Gesellschaft am st\u00e4rksten und am nachhaltigs-\nten pr\u00e4gen: den Arbeitgebern. Ausgangspunkt dieses \nNachdenkens d\u00fcrfen dabei keine Forderungen in dem \nSinne sein: Wir brauchen mehr Familie, wir brauchen \nmehr Kinder! Nein, wir m\u00fcssen ganz neu fragen: Was \nbrauchen Kinder? Was brauchen junge Erwachsene? Was \nbrauchen Partnerschaften? Was brauchen Eltern? \n\nWas brauchen Kinder? \u2013 Wir reden h\u00e4ufig dar\u00fcber, wie \nwir unsere Betreuungssysteme an die ver\u00e4nderten Anfor-\nderungen von Familie und Beruf anpassen m\u00fcssen. Reden \nwir dabei aber wirklich \u00fcber Kinder, \u00fcber deren Sichtwei-\nsen, Interessen und Bed\u00fcrfnisse? Kinder m\u00fcssen von den \nErwachsenen ernst genommen und wieder in die allt\u00e4gli-\nchen Lebenszusammenh\u00e4nge einbezogen werden. Sie \nm\u00fcssen in ihrer Umgebung Freir\u00e4ume zum Forschen und \nErproben bekommen und ihre F\u00e4higkeiten ausprobieren \nd\u00fcrfen. Klar, dass dabei L\u00e4rm, Unruhe und Unordnung \nentstehen \u2013 Sie kennen das. \n\nUm diesen Freiraum geht es in der Familienpolitik auf \nKindernasenh\u00f6he: um eine Lebensphase mit eigenem \nRecht und nicht darum, aus den Kleinen zuk\u00fcnftige \nPisa-Sieger, erfolgreiche Fachkr\u00e4fte und rettende Renten-\nzahler zu machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr eine gute Kindheit ist deshalb \u2013 um es f\u00fcr Sachsen \nkonkret zu machen \u2013 die inhaltliche Ausgestaltung der \nKitas von gro\u00dfer Bedeutung. Wir brauchen f\u00fcr die Um-\nsetzung des s\u00e4chsischen Bildungsplanes endlich die \nentsprechenden Rahmenbedingungen: die Abschaffung \nvon Zugangskriterien, die Erh\u00f6hung des Personalschl\u00fcs-\nsels und die stetige Qualifizierung der Mitarbeiter. \n\nWas brauchen junge Erwachsene? \u2013 \u00dcber dieser Lebens-\nphase schwebt doch untergr\u00fcndig stets die Frage, welchen \nSinn das Leben haben soll. Wer oder was m\u00f6chte ich \neinmal sein? In unserer Gesellschaft ist Erwerbsarbeit die \nerste Quelle von Anerkennung und Best\u00e4tigung. Dass \nFamilie einmal zum Lebensmittelpunkt werden k\u00f6nnte, \nr\u00fcckt dabei zunehmend in den Hintergrund \u2013 auch des-\nhalb, weil die Erfahrungen eines Lebens mit Kindern im \nUmfeld oft fehlen, weil die Arbeitswelt weit davon \nentfernt ist, kinderfreundlich zu sein. \n\nWie k\u00f6nnen wir Sicherheiten in den Umbr\u00fcchen unserer \nZeit vermitteln? Wo hat Familie ihren Platz, wenn die \nJungen nicht wissen, ob sie selbst einen Platz in der \nGesellschaft finden? Herr Neubert hat auf die individuel-\nlen Anspr\u00fcche hingewiesen, da wir gerade dabei sind, im \nZuge der Umgestaltung von Hartz IV eine Rolle r\u00fcck-\nw\u00e4rts zu machen und individuelle Anspr\u00fcche wieder \nzur\u00fcckzuschrauben. \n\nWas brauchen Partnerschaften? \u2013 Sie brauchen vor allem \nMut, Zuversicht und viel, viel Gelassenheit. Feste Bin-\ndungen werden eingegangen, um auf Dauer eine erf\u00fcllte \nund anspruchsvolle Partnerschaft zu leben. Belastungen \nund Entt\u00e4uschungen dieses Ideals f\u00fchren nicht selten zu \nTrennungen oder verhindern \u2013 im Sinne sich selbst \nerf\u00fcllender Prophezeiungen \u2013 eine Familiengr\u00fcndung \nschon im Ansatz. Da ist sie doch wieder, die Frage nach \nder Verantwortung! Stehen junge M\u00fctter und V\u00e4ter allein \nda, wenn die Partnerschaft scheitert? Es ist eben nicht der \nVerlust der Freiheit allein, der junge Menschen z\u00f6gern \nl\u00e4sst, Partnerschaft zu wagen. \n\nZur dritten Frage: Was brauchen Eltern? \u2013 Die Sicherheit, \ndass der Staat selbstverst\u00e4ndlich gelebte Familienformen \nau\u00dferhalb der Ehe gleichberechtigt unterst\u00fctzt und nicht \nl\u00e4nger finanziell benachteiligt und sozial abwertet, einen \ngesch\u00fctzten Raum f\u00fcr die Familie inmitten einer Gesell-\nschaft, deren Anforderungen und Widerspr\u00fcche das \nBeziehungsnetz zu zerrei\u00dfen drohen. Einerseits sollen die \nMenschen flexibel und mobil sein, die Ausbildung schnell \nbeenden usw., andererseits sollen sie gleichzeitig ein \nstabiles und verl\u00e4ssliches Umfeld f\u00fcr die Familie aufbau-\nen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die politischen Ent-\nscheidungen der letzten Zeit enthalten durchaus wider-\nspr\u00fcchliche Signale. Darauf wird meine Kollegin \nFrau Hermenau noch eingehen. Die Gedanken von heute \nsind die Welt von morgen. Wer am traditionellen Ideal \neiner b\u00e4uerlichen Gro\u00dffamilie klebt, der kann nur den \nUntergang sehen. Wer aber offen ist f\u00fcr die Vielfalt der \nLebensformen im Wandel unserer Zeit und den ungebro-\nchenen Zauber eigener Kinder sieht, der sieht auch, dass \n\n 3547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nFamilie ihre Zukunft erst vor sich hat. Dort liegt unser \nGestaltungsspielraum. \n\nIch w\u00fcnsche uns daf\u00fcr Mut, Zuversicht und Gelassenheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen und ich frage: Gibt es noch weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion.PDS spricht \nFrau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\nnisterin Orosz, ich bin auch sehr daf\u00fcr, das Wort \u201eFrau\u201c \nnicht immer im gleichen Atemzug mit dem Wort \u201eFami-\nlie\u201c zu nennen und Frauen- und Gleichstellungspolitik \nnicht auf M\u00fctter zu reduzieren. Ich muss aber sagen, dass \nich es umgekehrt auch sehr abenteuerlich finde, eine \nRegierungserkl\u00e4rung zur Familienpolitik zu halten, in der \ndie W\u00f6rter \u201eFrauen\u201c und \u201eM\u00e4nner\u201c nicht vorkommen. \nGleichstellungspolitik wird von Ihnen stiefm\u00fctterlich \nbehandelt. Das hat auch Ihre heutige Rede wieder unter \nBeweis gestellt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nFrau Orosz, ich finde es auch nicht gut, aber es ist die \nWahrheit, dass das Gros der Familienarbeit immer noch \nvon Frauen geleistet wird. Das muss auch einmal aner-\nkannt werden. Auch heute sind f\u00fcr Familien meistens \nFrauen zust\u00e4ndig. Wer eine moderne Familienpolitik will, \nder muss auch das Aufbrechen traditioneller Rollenvertei-\nlungen wollen. Hierbei war die CDU gerade in Sachsen in \nder Vergangenheit \u2013 ich m\u00f6chte es freundlich formulieren \n\u2013 doch eher verhalten. \n\nIch bin n\u00e4mlich auch davon \u00fcberzeugt, dass die mangeln-\nde Bereitschaft von M\u00e4nnern, Erziehungsverantwortung \nzu \u00fcbernehmen, und das in gleichen Teilen \u2013 das ist etwas \nanderes, als auch einmal den M\u00fcll wegzubringen, also \n50 % plus x \u2013 mit ein Grund daf\u00fcr ist, dass sich immer \nmehr Frauen gegen Kinder entscheiden. \n\nEs ist umso erfreulicher, dass es zunehmend M\u00e4nner gibt, \ndie auch aktive Erziehungsverantwortung \u00fcbernehmen \nwollen. Das sollten wir ihnen erm\u00f6glichen, ja, wir sollten \ndas auch aktiv f\u00f6rdern. Das gelingt eben nur mit einer \nneuen Arbeitszeitpolitik, mit flexiblen Arbeitszeiten und \nauch mit einer allgemeinen Arbeitszeitverk\u00fcrzung. Schon \nallein aus diesem Grund ist es v\u00f6llig absurd, wenn gerade \nvon konservativer Seite immer wieder l\u00e4ngere Arbeitszei-\nten eingefordert werden. Das konterkariert geradezu jeden \nfamilienpolitischen Anspruch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist deshalb auch ganz logisch, dass die Forderungen \nnach besseren Teilzeitm\u00f6glichkeiten und nach flexibleren \nArbeitszeitmodellen in aktuellen Umfragen \u2013 Frau Sch\u00fctz \nhat aus der gleichen Umfrage zitiert \u2013 als die beiden \nwichtigsten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Familien angesehen werden. \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen ein neues Leit-\nbild f\u00fcr Familienpolitik, das an der Erwerbst\u00e4tigkeit und \nan der eigenst\u00e4ndigen Existenzsicherung jedes Elternteils \norientiert ist, nicht nur an der eigenst\u00e4ndigen Existenzsi-\ncherung der Familie. Das ist ein entscheidender Unter-\nschied. Ihre Rede, Frau Orosz, war mir an dieser ent-\nscheidenden Stelle doch etwas zu vage. \n\nIch nehme wahr, dass Sie eine leichte Modernisierung des \nFamilienbegriffs der CDU vorgenommen haben. Das \nerkenne ich durchaus an und glaube, dass das in einer so \nkonservativ gepr\u00e4gten Kultur kein Leichtes ist. Trotzdem \nmuss ich Ihnen sagen, dass mir das noch nicht weit genug \ngeht. Wir brauchen n\u00e4mlich einen Paradigmenwechsel, \nder weggeht vom Ern\u00e4hrermodell, dem die Familienpoli-\ntik der Bundesrepublik noch immer unterliegt. Haben Sie \nden Mut, sich davon zu verabschieden! Das w\u00e4re einmal \netwas Neues. Rot-Gr\u00fcn hat diesen Mut in den vergange-\nnen sieben Jahren der Regierungsbeteiligung im Bund \nnicht aufbringen k\u00f6nnen. Das ist richtig. Frau \nDr. Schwarz von der SPD hat zu meinem Erstaunen selbst \ndarauf hingewiesen. \n\nSie haben gesagt, dass mehr finanzielle Anreize nicht zu \nmehr Kindern f\u00fchren. Das ist sehr richtig. Es geht um eine \nbessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr Frauen \nund f\u00fcr M\u00e4nner. Deshalb ist es auch prinzipiell der richti-\nge Weg, mehr in soziale Infrastruktur zu investieren, statt \nden Schwerpunkt auf monet\u00e4re Leistungen zu legen. Das \ndarf aber nicht dazu f\u00fchren, das Kindergeld weiter zu \nk\u00fcrzen \u2013 ein Vorschlag, den verschiedene Politiker der \ngro\u00dfen Koalition in die Debatte geworfen haben. Wir \nwollen es im Gegenteil zu einer Kindergrundsicherung \nausbauen \u2013 nicht weil dadurch mehr Kinder gezeugt \nw\u00fcrden. Nein, nat\u00fcrlich nicht, sondern einfach deshalb, \nweil wir es f\u00fcr einen Skandal halten, dass in einem \nreichen Land immer mehr Kinder in Armut leben! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist leider der Fall. Und ich finde es auch entt\u00e4u-\nschend, dass Sie in einer Regierungserkl\u00e4rung zur Famili-\nenpolitik diesem Aspekt so wenig Aufmerksamkeit \ngewidmet haben. Erst vor wenigen Tagen gab es auf \nBundesebene eine Pressekonferenz der Sozialverb\u00e4nde, in \nder genau auf dieses Problem hingewiesen wurde. \n\nEin erster Schritt w\u00e4re schon damit getan, das Kindergeld \nnicht l\u00e4nger bei Hartz IV anzurechnen. Das w\u00e4re auch \netwas, wof\u00fcr man sich heute h\u00e4tte aussprechen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist wahr, dass in Deutschland relativ viel Geld f\u00fcr \nFamilienpolitik ausgegeben wird. Zur Wahrheit geh\u00f6rt \naber auch, dass es \u2013 so meine ich \u2013 relativ ineffektiv \neingesetzt wird. Es ist wenig effektiv, gemessen an dem \nZiel, Bildung unabh\u00e4ngig vom sozialen Status zu erm\u00f6g-\nlichen. Es ist ineffektiv eingesetzt gemessen am Ziel der \nHerstellung einer guten Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf. Es ist ineffektiv, gemessen an dem Ziel der Ver-\nmeidung von Kinderarmut. Alle diese Ziele werden im \neurop\u00e4ischen Vergleich in Deutschland nur unzureichend \n\n 3548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nerreicht. Wenn Sie die Geburtenrate als weiteres Kriteri-\num ansetzen wollen \u2013 man kann dar\u00fcber streiten \u2013, dann \nist Familienpolitik in Deutschland erst recht ineffektiv. \n\nEs gibt Einsparungspotenziale. Sie liegen nicht beim \nKindergeld, sondern wir sehen sie beim Ehegattensplit-\nting, einem v\u00f6llig sinnlosen und veralteten Instrument, \ndas j\u00e4hrlich Milliarden verschlingt und in das \u00fcbrigens \nbundesweit mehr Geld investiert wird als in Kinderta-\ngeseinrichtungen. Das muss man sich einmal vorstellen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas hat noch keinem Kind geholfen, subventioniert aber \ndie traditionelle Hausfrauenehe. Da muss auch ich von \nder Linkspartei sagen, dass wir uns das wirklich nicht \nl\u00e4nger leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, das Ehegattensplitting geh\u00f6rt \nabgeschafft und nicht durch ein Familiensplitting ersetzt. \nEs muss ersetzt werden durch eine Kindergrundsicherung, \ndurch kostenfreie Kindertageseinrichtungen und durch \nden Ausbau der Ganztagsschulen. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch bin grunds\u00e4tzlich der Ansicht, dass man Familienpoli-\ntik nicht \u00fcber Steuern machen kann. Im Steuersystem \nwirken familienpolitische Ma\u00dfnahmen sozial ungerecht \nund das wollen wir nicht. \n\nWir haben in der heutigen Debatte einiges \u00fcber den \ndemografischen Wandel geh\u00f6rt. Es spricht auch einiges \ndaf\u00fcr \u2013 das geht zumindest aus dem Familienpapier der \nCDU hervor \u2013, dass es die Sorge um die Kinderlosigkeit \nist, die den eigentlichen Grund f\u00fcr den Wandel in der \nFamilienpolitik darstellt. Ja, die demografische Entwick-\nlung muss die CDU geradezu dazu zwingen, ihre Famili-\nenpolitik zu \u00fcberdenken. Vor wenigen Jahren wollten Sie \nnoch die angeblich \u201ezu hohe\u201c Erwerbsbeteiligung ost-\ndeutscher Frauen bek\u00e4mpfen. Wer heute Schrumpfungs-\nprozesse vor Augen hat, der wei\u00df, dass wir schon bald \neine Erh\u00f6hung der Erwerbsbeteiligung brauchen, auch der \nvon Frauen. \n\nDas ist eine sp\u00e4te Einsicht, aber ich finde trotzdem diesen \ninstrumentellen Zugang zum Thema schade. Nat\u00fcrlich \nfreut sich auch die Linkspartei, wenn durch eine familien-\nfreundliche Politik mehr vorhandene Kinderw\u00fcnsche \nrealisiert werden. Ich bin auch der Ansicht, dass geringe \nGeburtenraten ein Ausweis \u00fcber die Zukunftsaussichten \neiner Generation sind. Und wenn wir sehen, wie niedrig \ndie Geburtenraten heute sind, dann spricht das B\u00e4nde \nhinsichtlich der aktuellen Wirtschafts- und Arbeitspolitik. \nAber die Linkspartei ist auch ohne den Geburtenr\u00fcckgang \nf\u00fcr eine kinderfreundliche Politik. Ob es einen Geburten-\nr\u00fcckgang gibt oder nicht \u2013 wir wollen die Bedingungen \nf\u00fcr Kinder und f\u00fcr das Leben mit Kindern verbessern. Ein \nAnreiz- oder gar N\u00f6tigungssystem f\u00fcr mehr Kinder \nwollen wir nicht. Das ist der entscheidende Unterschied \n\nzwischen Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik und das \nsollte sich gerade die NPD hinter die Ohren schreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, das Berlin-Institut fasst in \neiner aktuellen Expertise zur Familienpolitik die wichtigs-\nten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr demografische Nachhaltigkeit zu-\nsammen: erstens die Gleichbehandlung der Geschlechter \nauf dem Arbeitsmarkt, zweitens die Abschaffung von \nfinanziellen Privilegien f\u00fcr die Institution Ehe, drittens die \nSicherstellung einer Kinderbetreuung bereits ab dem \nersten Lebensjahr. Dem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal in die Debatte eingreifen? \u2013 Herr \nDr. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir hatten hier eine sehr interessante \nDebatte \u00fcber die unterschiedlichen Vorstellungen von \nFamilie und Familienpolitik. Ich glaube, in dieser Hin-\nsicht ist auch interessant, welche Schlussfolgerungen wir \nf\u00fcr die Zukunft daraus ziehen. \n\nBei der Linksfraktion habe ich zwei Tendenzen herausge-\nh\u00f6rt. Ich nenne zuerst das, was wir soeben geh\u00f6rt haben: \nWir brauchen ein neues Leitbild unter dem Motto Er-\nwerbst\u00e4tigkeit; nur das kann uns am Ende helfen und eine \nL\u00f6sung bringen. \u2013 Hinzu kam die Feststellung, dass wir \nmehr gegen Armut tun m\u00fcssen. \n\nDiese Tendenzen sind nicht neu, aber ich glaube schon, \ndass es ein wenig zu einfach ist, Sozialhilfeniveau einfach \nmit Armut gleichzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch bin im Gegenteil der Meinung \u2013 ja, auch f\u00fcr Sie sage \nich das, Herr Prof. Porsch \u2013, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAber es nicht zu tun ist noch einfacher!) \n\ndass Sozialhilfe in Deutschland gerade die staatliche \nMa\u00dfnahme gegen Armut ist. Wer Sozialhilfe mit Armut \ngleichsetzt, der ist vielleicht ein St\u00fcck auch selbst arm. \n\nAm interessantesten waren die \u00c4u\u00dferungen von Herrn \nNeubert am Anfang. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nBei seiner Forderung nach einer, wie er w\u00f6rtlich gesagt \nhat, Entprivilegierung der Familie \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: Der Ehe!) \n\nhat er auch den Ausdruck \u201eZwangsfamilie\u201c verwendet \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: \nDas sind die Bedarfsgemeinschaften!) \n\n 3549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nund hat verlangt, dass der Sozialstaat sozusagen als \nErsatzfamilie fungieren soll. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist genau das, was Sie hier auch als Partei schon \nmehrfach vertreten haben. Ich denke nur an die \u00c4u\u00dferun-\ngen Ihrer Landesvorsitzenden, Frau Ernst, die k\u00fcrzlich \neinmal gesagt hat, dass sie eigentlich die Abschaffung der \nEhe in unserer Gesellschaft vorschlagen w\u00fcrde. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: ... der \nPrivilegierung! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDamit geht diese Partei jetzt einen v\u00f6llig neuen Weg, sie \ngeht \u2013 so will ich es einmal sagen \u2013 weg vom Sozialis-\nmus, vielleicht mehr in Richtung Maoismus. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nDas ist also eine v\u00f6llig neue Richtung, die wir in dieser \nHinsicht erleben, \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u00fcbrigens eine Richtung, die nicht einmal in der sozialisti-\nschen DDR \u00fcblich war. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Denn in der DDR gab es doch \neine andere Richtung in dieser Hinsicht. Deshalb ist das \nsehr interessant. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. J\u00e4hnichen, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Sie wollen jetzt bestimmt Ihre \nAussagen korrigieren, Herr Neubert. Das ist aber dann \nkeine Frage. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Herr J\u00e4hnichen, Sie \nverwirren mich. \u2013 Gehe ich recht in der Annahme, dass \nSie in den letzten Jahren dieses Politikfeld in der PDS \nbzw. jetzt in der Linkspartei nicht verfolgt haben? An-\nsonsten w\u00e4ren Sie zu anderen Aussagen gekommen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Da irren Sie sich sehr. Ich \nhabe sehr wohl verfolgt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJa, Sie verfolgen vieles, das ist richtig. \n\nWir f\u00fchlen uns aber nicht verfolgt!) \n\nwelche Politik und welche Richtung die PDS hier in \nunserem Land vertritt. \n\nHerr Porsch, dass Sie sich jetzt nicht mehr \u201edemokrati-\nsche Sozialisten\u201c nennen, ist auch interessant, f\u00fcr mich \njedenfalls. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchon wieder ein Fehler! \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\nDeshalb glaube ich schon, dass wir hier interessante \nEntwicklungen erlebt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Dr. J\u00e4hnichen? \u2013 Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte Sie \nfragen, ob Sie mit mir der Meinung sind, dass es m\u00f6gli-\ncherweise doch einen Unterschied gibt zwischen der \nEntprivilegierung der Ehe und der Abschaffung der Ehe? \nWenn Sie wie ich diesen Unterschied erkennen w\u00fcrden \nund wenn Sie der Meinung sind und wahrnehmen, dass \nich Ersteres vor allem gemeint und auch dargelegt hatte, \ndann w\u00e4ren wir einen Schritt weiter, denke ich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Kollegin, Sie haben hier \nzweierlei verwechselt. Herr Neubert hat schon von der \nEntprivilegierung der Familie und nicht der Ehe gespro-\nchen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist etwas anderes. Sie wollen die Abschaffung der \nEhe als rechtliche Institution als solches und das haben \nSie \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBitte lesen Sie die Protokolle des Landtages nach, es ist ja \nalles nachzupr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine interessante Bemerkung hat auch Herr Leichsenring \ngemacht, indem er meinte, dass Frau Ministerin Orosz in \nder falschen Partei sei. Frau Orosz, ich gebe Ihnen gern \nRecht, dass Sie in der richtigen Partei sind. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Danke!) \n\n\u00dcbrigens bin ich auch der Meinung, dass \nHerr Leichsenring in der richtigen Partei ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD \u2013 \nAlexander Delle, NPD: \n\nDer Meinung sind wir auch!) \n\nMeine Damen und Herren! Frau Sch\u00fctz und \nFrau Herrmann haben hier gesagt, dass Sie eigentlich \nmehr erwartet h\u00e4tten. Das ist aus Sicht einer Opposition \nimmer richtig, das ist typisch. Man kann sicherlich dazu \nnicht einfach sagen: Wir brauchten mehr Geld, dann \nk\u00f6nnten wir eine bessere familienpolitische Situation in \nunserem Land haben. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Schluss noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich auf die Bemerkungen von Frau Schwarz zur\u00fcck-\nkommen. Frau Schwarz hat zun\u00e4chst darauf hingewiesen, \ndass das Leitbild von Familie eigentlich dort ist, wo \nMenschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Sie \n\n 3550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nhat erg\u00e4nzend gesagt: Die Ursache f\u00fcr unseren Kinder-\nmangel ist sicherlich die falsche gesellschaftliche Kultur. \n\u2013 Meine Damen und Herren, ich meine, wir sollten \u00fcber \ndiese Fragen in Zukunft st\u00e4rker nachdenken, denn es ist \neben nicht die Frage des Geldes, sondern es ist die Frage \nder falschen Kultur oder, wie sie es gesagt hat: Es ist die \nfehlende Verantwortung f\u00fcreinander, \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\ndie unsere Familien und damit auch die Kinder in diese \nSituation gebracht hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich nenne an dieser Stelle die Restredezeiten, die \nden Fraktionen noch zur Verf\u00fcgung stehen: Linksfrakti-\non.PDS eine Minute und 19 Sekunden, NPD eine Minute \nund 49 Sekunden, FDP zwei Minuten und 39 Sekunden, \nGR\u00dcNE f\u00fcnf Minuten und 23 Sekunden, CDU etwas \u00fcber \n25 Minuten. Die SPD hat keine Redezeit mehr. \n\nIn der Reihenfolge w\u00e4re jetzt die NPD dran. M\u00f6chten Sie \nnoch einmal sprechen? \u2013 Nein. FDP? \u2013 Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Mich irritiert meine Redezeit, \naber jetzt kurz und schmerzlos. \u2013 Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe  \nFrau Orosz, das war alles sehr nett. Wir k\u00f6nnen auch \nnahezu jeden Satz, den Sie gesagt haben, unterschreiben \nund wenn Sie f\u00fcr ein familienfreundliches Sachsen als das \nVorzeigeland in Deutschland k\u00e4mpfen, sind wir auf jeden \nFall an Ihrer Seite. \n\nIch lade Sie aber auch ein mitzumachen. Ich freue mich in \ndiesem Zusammenhang ganz besonders auf die Diskussi-\non zum Familienwahlrecht und lade Sie ein, dass wir \ndemn\u00e4chst gleich anfangen, indem wir eine kleine \u00c4nde-\nrung beim Kommunalwahlrecht vornehmen. Lassen wir \ndoch unsere jungen Leute, n\u00e4mlich die Jugendlichen ab \n16, demn\u00e4chst in Sachsen mitw\u00e4hlen! Das w\u00e4re ein \nSchritt in die richtige Richtung. Machen Sie dabei mit! \n\n(Beifall bei der FDP, \nder Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nAls Zweites sollten wir einfach auch einmal die Realit\u00e4ten \nin unserer Gesellschaft zur Kenntnis nehmen, meine ich. \nMir scheint, als ob der eine oder andere in diesem Saal \nsich ein bisschen nach dem romantischen Familienbild \ndes ausgehenden 19. Jahrhunderts zur\u00fccksehnt: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNicht nur der eine oder andere, sehr viele!) \n\nViele Kinder, die Frau k\u00fcmmert sich ganz liebevoll um \nden Mann, um Herd und Heim und der Mann sorgt daf\u00fcr, \ndass Geld in die Kasse kommt. \n\n(Rita Henke, CDU: \nDas ist Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Manche, nicht alle, Frau Henke. \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, dass ich ganz froh bin, dass \nwir in einer reifen und aufgekl\u00e4rten Gesellschaft leben \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 kleinen Moment, ich m\u00f6chte \ngern noch den Satz zu Ende bringen \u2013 und dass vor allem \ndie Frauen, dieses ihr einst zugewiesene Rollenbild \nverlassen haben und heutzutage weitaus freier dar\u00fcber \nentscheiden, ob sie in die Familie gehen, ob sie einen \nBeruf w\u00e4hlen oder auch beides verbinden. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas haben wir uns erk\u00e4mpft!) \n\nDas macht mich stolz und ich bin froh, dass wir diese \nErrungenschaften heutzutage haben, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Zastrow, stimmen Sie mir zu, dass vor allem in \nder CDU noch ein Familienbild weit verbreitet ist, das \nden Altkanzler Helmut Kohl einst zu der \u00c4u\u00dferung \nveranlasste: \u201eWer ja sagt zur Familie, sagt auch ja zur \nFrau\u201c? \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich stimme Ihnen grunds\u00e4tzlich \nzu. \u2013 Lassen Sie mich noch einen konkreten Punkt an-\nsprechen und auf die Kitas Bezug nehmen, bevor die Zeit \nabgelaufen ist. \n\nIch glaube, dass wir kostenlose Kitas in Deutschland \nbrauchen und dass wir vorbehaltlos und bedingungslos f\u00fcr \ndas Angebot von kostenlosen Kitas k\u00e4mpfen sollten. Ich \npers\u00f6nlich empfinde das, was gerade auf Bundesebene \npassiert, als peinlich und unw\u00fcrdig. Herr Steinbr\u00fcck \nmacht eine sehr eigenartige Rechnung auf: Kostenlose \nKitas gibt es nur dann, wenn man auf der anderen Seite \ndas Kindergeld k\u00fcrzt. \u2013 Das ist falsche Familienpolitik, \nsehr geehrte Frau Orosz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEinen letzten Satz dazu: Unsere \u201e\u00dcbermutter\u201c schlecht-\nhin, Frau von der Leyen, f\u00fchrt jetzt das entsprechende \nMinisterium in Berlin. Leider hat auch diese Frau den \nUnterschied zwischen Wort und Tat nicht erkannt. Sie hat \nnoch im Januar gefordert: Liebe Kommunen, liebe L\u00e4n-\nder, sorgt daf\u00fcr, dass kostenlose Kitas angeboten werden! \n\u2013 Kurz darauf sagt sie selber, sie w\u00fcrde es f\u00fcr Unsinn \nhalten, wenn der Bund mit Steuermitteln dazu beitragen \nw\u00fcrde, dass diese kostenlosen Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze \nangeboten w\u00fcrden. \n\n 3551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, ich bin stolz auf Sachsen \nund auf das, was wir hier erreicht haben, denn unsere \nKommunen und unser Land tun im Bereich der Kinder-\nbetreuung sehr viel, viel mehr als die meisten West-\nL\u00e4nder. Was ich verlange, ist, dass auch der Bund zu \nseiner Verantwortung f\u00fcr eine zukunftsweisende Famili-\nenpolitik steht. Damit k\u00f6nnen unsere Kommunen in \nSachsen nicht allein gelassen werden, sondern der Bund \nmuss sich daran beteiligen. Das gilt auch f\u00fcr Frau von der \nLeyen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hat noch Redezeit. Frau Hermenau, 5 Minuten \nund 23 Sekunden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Punktgenau!) \n\n\u2013 Sie schaffen das. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das Bild aus der Werbung mit dem \nerfolgreichen kleinen Familienunternehmen, das Sie heute \nMorgen bem\u00fcht haben und auf das Frau Nicolaus einge-\ngangen ist, hat ein paar Sch\u00f6nheitsfehler, zum Beispiel \ndass keine Betriebsrenten gezahlt werden und dass Frauen \nnun einmal kein Produktivverm\u00f6gen sind. Das wissen Sie \nauch. Ich habe Ihrer Rede zugeh\u00f6rt. Aber ich m\u00f6chte ganz \ndeutlich sagen: Wir erwarten von einer guten Familienpo-\nlitik in Sachsen, dass sie Lebensentw\u00fcrfe nicht unter-\nschiedlich bewertet und klassifiziert. \n\nWas ist mit dem Drittel M\u00e4nner, das sich entscheidet, \nkinderlos zu bleiben? Danach kr\u00e4ht kein Hahn \u2013 auch \nnicht parteipolitisch. Was ist mit anderen Menschen? \nJedes siebente Paar in Deutschland bleibt kinderlos, und \nzwar ungewollt. Was ist mit den Menschen, die keine \nKinder kriegen k\u00f6nnen? Ich will ganz deutlich sagen, dass \nman schnell in gef\u00e4hrliche Fahrwasser kommt, wenn man \ndenkt, es liegt einzig und allein daran, dass junge Frauen \noder junge M\u00e4nner der Meinung sind, sie wollten in den \nGeb\u00e4rstreik treten. Ich denke, so kann man sich dem \nThema nicht n\u00e4hern. Sie haben versucht, diesen Balance-\nakt zu machen. Ich habe das verstanden und wahrgenom-\nmen und biete Ihnen gern Gespr\u00e4che dazu an. Das sage \nich ganz offen. \n\nWir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, dass zum Bei-\nspiel bei Umfragen unter jungen Leuten 49 % der jungen \nM\u00e4nner sagen, sie wollen sich keine zwei Jahrzehnte \nlange Verantwortung an die Beine binden. Es sind aber \nnur 25 % der Frauen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Zwei Jahrzehnte \nreichen nicht aus!) \n\nEs gibt schon Unterschiede und es sind demografisch \nbedingte Ver\u00e4nderungen eingetreten. Wir haben viel \nl\u00e4ngere Lebensphasen im Rahmen eines l\u00e4ngeren Lebens. \nWo, bitte sch\u00f6n, ist dann die Vielfalt der Lebensentw\u00fcrfe, \nund wie, bitte sch\u00f6n, wird sie von einem Staat erm\u00f6glicht \n\nund unterst\u00fctzt? Das ist die Frage, die wir uns heute \nstellen m\u00fcssen. Ich neige dabei in keiner Weise zu Ka-\ntastrophismus, sondern ich denke, dass wir nach dem \nJahrhundert der Emanzipation jetzt ein Jahrhundert \nbetreten, in der die Kooperation der Geschlechter entwe-\nder stattfinden wird oder aber sie haben eine Abstimmung \nmit den F\u00fc\u00dfen; denn dies ist ein freies Land. Frauen \nk\u00f6nnen wie M\u00e4nner w\u00e4hlen, wo sie wohnen und ob sie \nEltern werden wollen. Sie tun das auch. \n\nWas ist denn das gr\u00f6\u00dfte demografische Problem im \nRahmen der Abwanderung? Es sind junge potenzielle \nM\u00fctter, die abwandern, weil ihnen das Land Sachsen \nnicht gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten bietet, ein Leben zu \nentwickeln, wie sie es gerne f\u00fchren m\u00f6chten. Also muss \nman das ernst nehmen. Die Rolle der Frau ver\u00e4ndert sich. \nWer das bisher immer gern nach hinten geschoben hat und \nder Meinung ist, das bekommt man mit ein paar Erinne-\nrungen an vergangene Jahrhunderte wieder in den Griff, \ndem kann ich nur deutlich sagen: Die Frauen werden sich \ndas nicht bieten lassen. Wer Sachsen zu einem guten Platz \nf\u00fcr Familie machen m\u00f6chte, der muss Sachsen auch zu \neinem guten Platz f\u00fcr Frauen machen, und das fehlt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nEs geht nicht darum, zum Frauentag einen selbst geh\u00e4kel-\nten Topflappen geschenkt zu bekommen. Das kann nicht \nder Punkt sein. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas Sicherheitsbed\u00fcrfnis von Frauen in der Elternschaft, \nin der Mutterphase, ist nat\u00fcrlich da. Junge M\u00e4nner neigen \ndazu, sich dem zu verweigern, weil sie sich in der schwie-\nrig gewordenen Welt nicht mehr so zurechtfinden und \nsich diese Verantwortung f\u00fcr zwei Jahrzehnte nicht \nzutrauen. Das ist mein Eindruck. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nZwei Jahrzehnte reichen nicht!) \n\nDann steht die Frage, inwieweit wir finanziell unterst\u00fct-\nzen k\u00f6nnen. Aber es werden auch andere Modelle entste-\nhen k\u00f6nnen. Vielleicht werden sich mehrere Frauen \nzusammenschlie\u00dfen und gemeinsam Kinder gro\u00dfziehen, \nweil ihnen das zuverl\u00e4ssiger vorkommt. Vielleicht gibt es \nin Mehrgenerationenh\u00e4usern die M\u00f6glichkeit, dass sich \n\u00c4ltere um die Kinder k\u00fcmmern, wenn die Frauen arbeiten \ngehen. Ich denke, die Vielfalt der Lebensformen und was \nda alles m\u00f6glich sein wird ist noch gar nicht endg\u00fcltig \nabsehbar. Wir gehen nat\u00fcrlich davon aus, dass eine \nFamilie mehr sein kann als Blutsverwandtschaft, n\u00e4mlich \nein Zusammenschluss von Individuen, die f\u00fcreinander \nVerantwortung \u00fcbernehmen \u2013 m\u00f6gen sie verwandt sein \noder nicht. Das ist mehr als die Schicksalsgemeinschaft, \nin die man hineingeboren wird und die vielleicht auch \nnicht jedem gut bekommt. \n\nWenn Sie wissen wollen, wie man das erm\u00f6glichen kann, \nFrau Orosz, betrachten Sie doch einmal L\u00e4nder, in denen \nmehr Kinder geboren werden und auch ein Industriezeit-\n\n 3552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nalter herrscht. In Schweden zum Beispiel ist es so, dass \nf\u00fcr jede Mutter automatisch 33 Wochenstunden als \nVollzeitstelle angerechnet werden, auch Gehalt und \nRentenbeitr\u00e4ge betreffend. Das sollte man sich einmal \ndurch den Kopf gehen lassen. In Holland sind 25 % aller \nM\u00e4nner in Teilzeitarbeit, weil man dort die sozialen \nSicherungssysteme von der Lohnentwicklung abgekoppelt \nhat. Es ist f\u00fcr die M\u00e4nner keine Renteneinbu\u00dfe, wenn sie \nin Teilzeit arbeiten. Also m\u00fcssen wir in dieser Richtung \ndenken: beim Neuzuschnitt der Geldleistungen, bei der \nZeitpolitik in der Elternphase und bei der Infrastrukturpo-\nlitik. In eine Stra\u00dfenbahn, in die eine Oma kommt, kommt \nauch eine Mutter mit Kinderwagen leicht hinein. Das \nsollte man bedenken. \n\nWir haben uns den Spa\u00df gemacht, die Kinder pro Fraktion \nim S\u00e4chsischen Landtag im Durchschnitt zu berechnen. \nDie Union ist mit ihrem klassischen Familienmodell mit \n2,1 Kindern pro MdL Spitzenreiter. Die SPD hat einen \nsehr hohen Durchschnitt wegen Herrn Dulig: 1,8, \n\n(Heiterkeit) \n\ndie PDS 1,6. Wir sind bei 1,5. Die bisher genannten \nFraktionen liegen alle \u00fcber dem deutschen Durchschnitt \nvon 1,3. Die FDP hat 0,7 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das kommt noch!) \n\nund die NPD hat 0,6. Die gro\u00dfen familienpolitischen \nDampfplauderer \u2013 ihr hier dr\u00fcben \u2013 haben es zu der \ngeringsten Kinderquote gebracht. Aber immer sch\u00f6n \u00fcber \ndie Familie erz\u00e4hlen! \n\nWir warten das alles in Ruhe ab. Ich denke, es kommt \ndarauf an, verschiedene Lebensformen zu ermutigen. Das \nist das Entscheidende in der Politik! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: Wenn \n\nman Sie sieht, kann einem alles vergehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nm\u00f6chte gern noch etwas von der Redezeit nutzen. \nFrau Abg. Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Hermenau, Sie haben \necht zur Erheiterung beigetragen. Diese Analyse \u2013 ich \nwerde sie noch einmal nachlesen \u2013 ist nat\u00fcrlich fantas-\ntisch. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nEs ist viel vom ver\u00e4nderten Rollenbild der Frau gespro-\nchen worden. Eines muss man feststellen: Kinder be-\nkommen immer noch die Frauen. Als Mutter gesprochen, \nbin ich sehr stolz darauf, dass wir das tun k\u00f6nnen und \nwollen. Wir wollen das gar nicht an die M\u00e4nner abgeben. \nDann k\u00f6nnten die ja alles, was wir auch k\u00f6nnen. \n\nWir sollten bestimmte Dinge noch einmal reflektieren. \nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist hier oft in \nden Mund genommen worden. Wenn es danach ginge, \nm\u00fcssten wir in Sachsen einen Geburtenboom haben; denn \n\nwir sind dabei Vorbild. Es gibt flexible \u00d6ffnungszeiten \nder Kindertagesst\u00e4tten. Zus\u00e4tzlich haben wir Tagesm\u00fctter, \nderen Angebote wahrgenommen werden k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n... und eine hohe Frauenarbeitslosigkeit!) \n\nDies wird vielfach von den Unternehmen genutzt. Es sind \ndie Betriebskindertagesst\u00e4tten zu benennen, die wir mit \nbef\u00f6rdert haben \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wie \nviele haben Sie zugemacht nach der Wende?) \n\nund die in weiteren Unternehmen angesiedelt werden. \n\nWir m\u00fcssen noch eines reflektieren: Es ist nicht so, dass \ndie Frauen fr\u00fcher nie gearbeitet haben. Ich wei\u00df nicht, \nwer es gesagt hat: dieses gl\u00fcckliche Bild der Familie, in \nder die Mama zu Hause sitzt und die Kinder h\u00fctet. Man \nkann niemanden verh\u00f6hnen, der einen solchen Weg w\u00e4hlt. \nWer sich dazu bekennt, zu Hause zu sein und diesen Weg \nw\u00e4hlt \u2013 ob Mutter oder Vater \u2013, verdient h\u00f6chste Aner-\nkennung. \n\nIch habe von fr\u00fcheren Biografien gesprochen. Das ist hier \n\u00fcberhaupt nicht beleuchtet worden. Fr\u00fcher \u2013 das ist auch \neingebracht worden \u2013 war es in den Bauernfamilien gang \nund g\u00e4be, dass die B\u00e4uerinnen mitgearbeitet haben. Die \nKinder sind mitgenommen worden. In B\u00e4ckereien und \nvielen anderen Betrieben war es selbstverst\u00e4ndlich, dass \ndie Frauen mitgearbeitet haben. Es hat auch niemand \nnegativ beleuchtet. \n\nSicherlich haben sich die Dinge ver\u00e4ndert und m\u00fcssen \nangepasst werden. Aber ich m\u00f6chte mich noch einmal \nausdr\u00fccklich dagegen verwehren, dass wir nur mit Geld \nallein mehr Geburten und mehr Familienfreundlichkeit \nhier erzeugen k\u00f6nnen. Sicherlich kann dies mit Geld \ngeschehen. Ich stehe zu dem au\u00dferordentlich guten \nSystem der Kindertagesst\u00e4tten, aber es bewegt nicht \nausschlie\u00dflich die Dinge vorw\u00e4rts. Wir werden daran \nnoch feilen m\u00fcssen. Das ist keine Frage. Wir als Freistaat \nSachsen haben hier zuvorderst etwas bewegt und sind \nSpitzenreiter in Bildung und Betreuung. \n\nWir werden noch viele Dinge initiieren m\u00fcssen, um \ngenerell junge Frauen hier zu halten. Ich teile Ihre Mei-\nnung, Frau Hermenau. Es steht au\u00dfer Frage, dass junge \nFrauen den Freistaat verlassen, weil sie eine Ausbildung \nin den Altbundesl\u00e4ndern wahrnehmen m\u00fcssen und bei uns \nkeine erhalten, oder Eltern bzw. Ehepaare gemeinsam \nweggehen, weil sie woanders Arbeit haben. Man zieht der \nArbeit nach. Wenn es nur um die flexiblen Angebote der \nBetreuung gehen w\u00fcrde und dies das Gros w\u00e4re, w\u00fcrden \nsie hier bleiben. Aber die Arbeit ist das Gros, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Daran m\u00fcssen wir feilen. \nAuch das ist ein ganzes St\u00fcck Familienpolitik. Deshalb \nhaben \u2013 Gott sei Dank \u2013 fast alle Redner gesagt, dass \nFamilienpolitik eine Querschnittsaufgabe ist, die wir \nweiter vorantreiben m\u00fcssen. \n\nZuvorderst ist es wichtig, Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land zu \nschaffen. Schauen wir auf Irland: Dort hatte man eine sehr \n\n 3553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) niedrige Geburtenrate. Es gab einen wirtschaftlichen \nBoom und jetzt ist ein Kinderboom zu verzeichnen. Das \nm\u00fcssen wir uns vor Augen halten, sodass wir in allen \nPolitikbereichen, auch in diesem Hohen Hause, viele \nDinge diskutieren sollten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zu guter Letzt frage \nich noch einmal die Staatsregierung. \u2013 Sie m\u00f6chte nicht \nnoch einmal sprechen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist die \nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung beendet. Ich kann \nden Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nEs sind viele junge Leute da. Es gibt eine Studie, die \naussagt, dass die meisten jungen Leute das traditionelle \nFamilienbild zuvorderst vor ihren Augen haben und \ndieses auch leben wollen. Ich schlage Ihnen vor, dass wir an dieser Stelle die Mit-\n\ntagspause einlegen. Wir treffen uns wieder 13:50 Uhr. (Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n (Unterbrechung 12:52 Uhr bis 13:50 Uhr) Meine sehr verehrten Damen und Herren! B\u00fcndeln wir \n\ndie Kr\u00e4fte und erm\u00f6glichen das diesen jungen Leuten. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir treten \nwieder in unsere Tagesordnung ein. Ich rufe aufDanke. \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung verfassungsrechtlicher Vorgaben zur akustischen \nWohnraum\u00fcberwachung \n\nDrucksache 4/2859, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/4795, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen \nDrucksache 4/2884, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/4796, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \nDrucksache 4/3609, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/4797, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, \nFDP, CDU, SPD, Linksfraktion.PDS, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN hat der Abg. Herr Lichdi \ndas Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir feiern heute \u2013 \nwieder einmal vor leeren S\u00e4len, wie immer nach der \nMittagspause \u2013 einen wahrhaft historischen Moment. Der \nS\u00e4chsische Landtag nimmt n\u00e4mlich eine Eingriffsbefug-\nnis f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden zur\u00fcck. Wir freuen uns, dass \nsich die Koalition unserem Vorschlag vom August 2005 \nangeschlossen hat und die OK-Zust\u00e4ndigkeit des Verfas-\nsungsschutzes streichen wird. Dieses Verdienst geb\u00fchrt \naber weniger der Koalition als dem s\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgeber und dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof. \nArtikel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung verlangt die \nTrennung zwischen Polizei und Geheimdiensten. Daher \nmuss der Aufgabenbereich des Verfassungsschutzes auf \n\nden im Jahre 1992 bestehenden Aufgabenbestand be-\nschr\u00e4nkt bleiben. \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat dazu Worte gesprochen, \ndie es verdienen, im S\u00e4chsischen Landtag vorgetragen \nund zu Herzen genommen zu werden \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eAls Konsequenz aus den historischen Erfahrungen sollte \nvermieden werden, einen Geheimdienst zu schaffen, der \nmit nachrichtendienstlichen Mitteln in weite Bereiche der \nGesellschaft eingreifen kann. Wird damit aber in Arti-\nkel 83 Abs. 3 Satz 1 S\u00e4chsischer Verfassung vorausge-\nsetzt, dass der Aufgabenbereich des Landesamtes f\u00fcr \nVerfassungsschutz nicht \u00fcber den nach Bundesrecht \nnotwendigen Umfang hinausgeht, sind sowohl die zu \nsichernden Rechtsg\u00fcter als auch die Handlungsschwellen \nauf den traditionellen Kernbereich des Verfassungsschut-\nzes beschr\u00e4nkt.\u201c \n\nDer Verfassungsgerichtshof f\u00fchrt einen weiteren wesent-\nlichen Aspekt an: Das Polizeirecht ist Ende des \n19. Jahrhunderts rechtsstaatlich ausgeformt worden, das \nRecht des Verfassungsschutzes aber traditionell nicht. Ist \n\n 3554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\neine Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Verfassungsschutz erst einmal \ner\u00f6ffnet, dann werden die Handlungsoptionen des Verfas-\nsungsschutzes kaum mehr beschr\u00e4nkt. F\u00fcr die enge \nBeschr\u00e4nkung der Aufgaben des Verfassungsschutzes \nspricht auch \u2013 ich zitiere wiederum den Verfassungsge-\nrichtshof \u2013, \u201edass im Unterschied zu polizeilichen Mit-\nteln, deren Einsatz durch rechtsstaatlich ausgeformte \nHandlungsschwellen eingegrenzt wird, nachrichtendienst-\nliche Mittel letztlich immer schon dann zum Einsatz \nkommen k\u00f6nnen, wenn nach geheimdienstlichen Erfah-\nrungen eine Entwicklung m\u00f6glich erscheint, die zur \nBeeintr\u00e4chtigung von Verfassungsschutzg\u00fctern f\u00fchren \nkann. Insofern werden die nachrichtendienstlichen Befug-\nnisse kaum situativ begrenzt und bed\u00fcrfen daher einer \ngegenst\u00e4ndlichen Eingrenzung des Aufgabenbereiches des \nGeheimdienstes.\u201c \n\nIch dr\u00fccke es weniger juristisch aus: Weil der Verfas-\nsungsschutz fast alles machen kann, darf er nur in weni-\ngen F\u00e4llen t\u00e4tig werden. Gerade hierin liegt der Damm-\nbruch bei einer OK-Zust\u00e4ndigkeit des Verfassungsschut-\nzes. Die so genannte Organisierte Kriminalit\u00e4t ist gerade-\nzu ein Paradebeispiel f\u00fcr eine undefinierbare allgemeine \nAufgabenerm\u00e4chtigung, mit der sich der Verfassungs-\nschutz jede beliebige Eingriffsm\u00f6glichkeit selbst schaffen \nk\u00f6nnte, denn die Definition von OK ist seit 30 Jahren \nnicht gelungen. Sie ist auch nicht definierbar. Zwar reden \nviele von OK, auch in diesem Hause, aber kaum einer legt \nsich Rechenschaft dar\u00fcber ab, was sie denn sein soll. Das \noffizielle Wortunget\u00fcm, das mit einem siebenmaligen \n\u201eOder\u201c h\u00f6chst unbestimmte Begriffe aneinander reiht, ist \ngeradezu das Beispiel einer Nichtdefinition ohne jede \nKraft zur Abgrenzung und Unterscheidung. \n\nAuf der Homepage des Berliner Wissenschaftlers Klaus \nvon Lampe, www.organised-crime.de, habe ich eine \nDefinition gefunden, die mir den Nagel auf den Kopf zu \ntreffen scheint: \u201eOrganisierte Kriminalit\u00e4t ist das, was die \nBeh\u00f6rden als organisierte Kriminalit\u00e4t verfolgen.\u201c Ich \nwill nicht bestreiten, dass es Kriminalit\u00e4t gibt, die mit \nhoher Professionalit\u00e4t, hoher Arbeitsteiligkeit, hierarchi-\nscher Organisation, gro\u00dfer Brutalit\u00e4t und mit dem Ver-\nsuch einer Beeinflussung staatlicher Beh\u00f6rden einhergeht. \nAber auch hier lehrt ein Blick in das aktuelle \u201eLagebild \nOK\u201c des Bundeskriminalamtes vom Juni 2005, dass die \nOK nicht die Bedrohung der Grundfesten der freiheitlich \ndemokratischen Grundordnung ist, zu der sie gerne \nhochstilisiert wird. \u00dcbrigens, Herr Bandmann, Sie haben \ndas in diesem Hause \u00f6fter einmal verwechselt: Terroris-\nmus gilt selbst nach den polizeilichen Definitionsversu-\nchen nicht als OK. \n\nNach dem Lagebild OK des BKA geht die Zahl der  \nOK-Ermittlungsverfahren im vierten Jahr hintereinander \nzur\u00fcck. Insgesamt wurden 2004 bundesweit 620 OK-\nVerfahren gef\u00fchrt, davon viele Fortf\u00fchrungen aus den \nletzten Jahren. Von s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden wurden dem-\nnach 2004 ganze 23 Verfahren gef\u00fchrt. \u00dcbrigens, Herr \nStaatsminister Buttolo, wenn die OK angeblich so gef\u00e4hr-\nlich und wichtig ist, warum haben Sie denn als Innenmi-\nnister bei der Vorstellung der polizeilichen Kriminalstatis-\n\ntik das Wort OK \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt? In Ihrer Pres-\nsemitteilung finden wir keinerlei Hinweise auf den \nderzeitigen Stand der OK. \n\nDie besondere Gef\u00e4hrlichkeit wird oft mit dem der OK \neigenen Versuch begr\u00fcndet, Einfluss auf Politik, Verwal-\ntung und Justiz zu nehmen. Auch hier r\u00fcckt ein Blick ins \nLagebild des BKA \u00fcbertriebene Bedrohungsvorstellungen \nzurecht. Die Einflussnahmeversuche machen den gerings-\nten Teil der OK-Verfahren aus, nach dem BKA 27 %. \nZudem ist die Einflussnahme offensichtlich sehr allge-\nmeiner Natur. Das BKA vermerkt ausdr\u00fccklich, dass \nschon \u201everwerfliche Formen der Einflussnahme unterhalb \nder strafrechtlich relevanten Korruptionsvorw\u00fcrfe als \nOK-relevant gez\u00e4hlt werden\u201c. Das ist im Grunde alles: \nwo der ermittelnde Beamte meint, na ja, hier hat einer \neinmal versucht, mit der Verwaltung zu sprechen. Die \nBef\u00fcrworter einer OK-Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Verfassungs-\nschutz versprechen uns wesentlich bessere Aufkl\u00e4rungs-\nans\u00e4tze durch die eigene Beobachtung weit im Vorfeld. \nDie stimmt auch nicht. Obwohl bisher vier Landesverfas-\nsungsschutz\u00e4mter eine OK-Zust\u00e4ndigkeit hatten, wurden \nganze vier von 620 Verfahren, also sage und schreibe \n0,6 %, die im Jahr 2004 bearbeitet wurden, nach Hinwei-\nsen von Nachrichtendiensten eingeleitet. \n\nSchlie\u00dflich: Wie oft hat man der \u00d6ffentlichkeit weiszu-\nmachen versucht, dass man den gro\u00dfen Lauschangriff \ngerade zur Abwehr und Aufkl\u00e4rung von Straftaten der OK \nbrauchen w\u00fcrde! Die Studie des Max-Planck-Institutes \nzur Rechtswirklichkeit des gro\u00dfen Lauschangriffs von \n2005 berichtet, dass nur sehr wenige Verfahren, in denen \ngelauscht wurde, \u00fcberhaupt OK-Bezug hatten. Da Poli-\nzeipraktiker nat\u00fcrlich wissen, dass die offizielle \nOK-Definition untauglich ist, versuchen sie, die behaupte-\nte besondere Gef\u00e4hrlichkeit der OK mit einem Zusatzin-\ndikator einzufangen, dem so genannten OK-Potenzial. \nDamit soll der \u201eBKA-Organisations- und Professionali-\nsierungsgrad\u201c ausgedr\u00fcckt werden. Dieses so genannte \nOK-Potenzial wird auf einer Skala von eins bis 100 \nausgedr\u00fcckt. Das durchschnittliche OK-Potenzial verharr-\nte 2004 bei 41 %. Nur 12 % der Verfahren, also bundes-\nweit ungef\u00e4hr 75, wiesen ein relativ hohes Potenzial von \n\u00fcber 60 auf. Welche Deliktsfelder werden als OK erfasst? \nEs sind die altbekannten: Der Rauschgifthandel und \n-schmuggel einschlie\u00dflich Cannabis macht ein Drittel der \nOK-Verfahren aus, die n\u00e4chst gr\u00f6\u00dfere Gruppe, 17 %, sind \ndie Kfz-Verschiebungen nach Osteuropa. \n\nEs ist zu sehen: Als OK kann man fast alles bezeichnen, \nwas man will. Eine OK-Definition w\u00fcrde es dem Verfas-\nsungsschutz erm\u00f6glichen, praktisch in alle gesellschaftli-\nchen Bereiche hineinzuleuchten, von denen er glaubt, sie \nk\u00f6nnten sich zu OK entwickeln, etwa schon bei undefi-\nnierbaren verwerflichen Einflussnahmen unterhalb der \nSchwelle von Bestechungsdelikten. Die Orientierung und \nEingrenzung staatlichen Handelns an der Abwehr und \nVerfolgung fest umrissener Straftatbest\u00e4nde geht verloren, \nund dies alles unter der traditionellen besonderen Ge-\nheimhaltungssph\u00e4re des Verfassungsschutzes. Der Herr \nInnenminister \u2013 ich muss es Ihnen sagen, Herr Buttolo \u2013 \n\n 3555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nhat es sich mittlerweile zur Angewohnheit gemacht, \nmeine Kleinen Anfragen nicht zu beantworten, so auch \ndie, wie viele Mitarbeiter im Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz die OK nach der Gesetzes\u00e4nderung denn beobach-\ntet haben. Alles so geheim, dass Abgeordnete nichts \ndavon erfahren d\u00fcrfen! Sie sehen daran, wie sich der \nVerfassungsschutz einer \u00f6ffentlichen Kontrolle entzieht. \nIch bin fast tot vom Hocker gefallen, als ich in Ihrem \nPersonalabbaubericht gebl\u00e4ttert habe. Dort finden sich \ndiese Zahlen. Aber offiziell k\u00f6nnen Sie sie mir nicht \nmitteilen. Ich empfinde das als eine Unversch\u00e4mtheit, \nHerr Staatsminister! \n\nWenn die Orientierung an der Straftat wegf\u00e4llt, dann \ntreten allgemeine Erfahrungen, Einsch\u00e4tzungen und \nErwartungen der Beh\u00f6rde an diese Stelle. Jede Beh\u00f6rde \nhat aber Eigeninteressen, n\u00e4mlich das Eigeninteresse, die \neigene Existenz zu rechtfertigen und die Anzahl ihrer \nAufgaben und Mitarbeiter zu steigern. De facto wird bei \nder OK-Zust\u00e4ndigkeit des Verfassungsschutzes die \nstaatliche Eingriffsbefugnis an das Eigeninteresse dieser \nBeh\u00f6rde gekoppelt. Dies ist eine Umkehrung der Verh\u00e4lt-\nnisse des Grundgesetzes, in dem der B\u00fcrger erst einmal \nfrei ist und der Staat sehr gut begr\u00fcnden muss, wenn er \nden B\u00fcrger behelligen will. \n\nDer Pressesprecher des Innenministers hat uns im Som-\nmer 2005 eine Verharmlosung der OK vorgeworfen, weil \nwir die OK-Zust\u00e4ndigkeit abschaffen wollten. Dies tun \nSie jetzt. Ich bin gespannt, ob Herr Schumann oder Sie, \nHerr Staatsminister, heute diesen Vorwurf wiederholen \nwollen. Es zeigt aber deutlich, wie hier bewusst \u00c4ngste \nder Bev\u00f6lkerung gesch\u00fcrt werden, wie wenig an Fakten \nentlang argumentiert wird, mit welch geringen intellektu-\nellen Anspr\u00fcchen, ja, ich sage es auch, wie wenig redlich \nPolitik der \u00f6ffentlichen Sicherheit betrieben wird. Es darf \nbei der Frage OK nie vergessen werden: Das LKA war \nund bleibt zust\u00e4ndig. Es konnte sogar seine Mitarbeiter-\nzahl zwischen 2003 und 2005 von 55 auf 64 aufstocken. \nIch bin gespannt, ob es bei den Eigeninteressen des \nApparates \u2013 hier des Verfassungsschutzes und des LKA \u2013  \ngelingt, den Personalabbau zu stoppen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es mir nicht nehmen \nlassen, hier grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zur OK zu \nmachen, da mir die gesamte Debatte auch in den Aus-\nsch\u00fcssen und in der \u00d6ffentlichkeit dazu wesentlich zu \nkurz gekommen ist. Ich bitte Sie, unserem Gesetzentwurf, \nder die OK-Zust\u00e4ndigkeit streicht, zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nkann sich an der Debatte beteiligen. Herr Dr. Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zu dem eben angesprochenen Be-\nreich der Organisierten Kriminalit\u00e4t vorweg so viel: Auch \n\nwir begr\u00fc\u00dfen es, wenn heute der Landtag einen Fehler \nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig macht, den er mit der Ausdehnung der \nAufgabenbefugnis des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz auf den Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t \nbegangen hat. Die \u00dcbertragung origin\u00e4r polizeilicher \nAufgaben auf den mit nachrichtendienstlichen Mitteln \narbeitenden Verfassungsschutz widersprach dem Tren-\nnungsgebot. Die Effekte einer solchen Arbeit waren \nfaktisch fraglich. Der Verfassungsgerichtshof hat dies \ndeutlich gesagt. Dem ist Folge zu leisten. Die Zust\u00e4ndig-\nkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im Bereich \nder Organisierten Kriminalit\u00e4t wird zur\u00fcckgenommen und \nbeschr\u00e4nkt sich zuk\u00fcnftig wie auch vorher bereits nur auf \nOrganisierte Kriminalit\u00e4t, soweit diese Bestrebungen und \nT\u00e4tigkeiten entwickelt, die sich gegen die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung oder den Bestand oder die \nSicherheit des Bundes oder eines Landes selbst richten. \nDiese Beobachtungst\u00e4tigkeit im engen Aufgabenbereich \ndes Verfassungsschutzes war vor der Gesetzes\u00e4nderung \nbereits m\u00f6glich. Das wird auch wieder so sein. \n\nLassen Sie mich zu dem Gesetzentwurf, den wir vorgelegt \nhaben, etwas sagen; denn er betrifft einen zweiten Be-\nreich, dem sich die s\u00e4chsische Politik zuwenden muss, \nn\u00e4mlich die Umsetzung von verfassungsgerichtlichen \nVorgaben, die den Schutz der Rechte der B\u00fcrger betreffen, \nin diesem Fall die Umsetzung der Vorgaben des Verfas-\nsungsgerichtes zur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung. \nUnser Gesetzentwurf f\u00fcr das Polizeigesetz regelt diese \nMaterie der akustischen Wohnraum\u00fcberwachung neu, und \nzwar im Bereich der polizeilichen Gefahrenabwehr. \nLassen Sie mich dazu allerdings auch anmerken, dass wir \ngrunds\u00e4tzlich diesem Instrument der akustischen Wohn-\nraum\u00fcberwachung sehr kritisch gegen\u00fcberstehen; denn \nwie das Verfassungsgericht gesagt hat, ist die Wohnung \nals letztes Refugium auch vom Staat zu achten, ein \nBereich, in dem jeder Anspruch darauf hat, in Ruhe \ngelassen zu werden. Wir haben den Polizeigesetzentwurf \nallerdings in der Hoffnung eingebracht, dass er hier eine \nMehrheit findet, weil wir es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halten, \ndass der Gesetzgeber \u2013 und nat\u00fcrlich auch der Landtag \nund die Staatsregierung in Sachsen \u2013 den Vorgaben der \nverfassungsgerichtlichen Rechtsprechung in Bezug auf \ndie Wahrung der B\u00fcrgerrechte auch tats\u00e4chlich nach-\nkommen. \n\nMit dem Gesetzentwurf, wie wir ihn vorlegen, werden die \nEingriffsvoraussetzungen, also auch die Voraussetzungen \nder Anordnung, pr\u00e4zise definiert, und die Anordnung \ndurch die Staatsschutzkammer nach unserem Gesetzent-\nwurf dient der gr\u00fcndlichen richterlichen Vorpr\u00fcfung, wie \nauch die vorgesehene laufende richterliche Kontrolle der \nMa\u00dfnahme. \n\nMeine Damen und Herren, im besonderen Ma\u00dfe wichtig \nerscheint uns allerdings die Umsetzung der Verfassungs-\ngerichtsrechtsprechung im Hinblick auf den Schutz des \nKernbereiches der privaten Lebensgestaltung. Dort hei\u00dft \nes in unserem Gesetzentwurf: Die Datenerhebung ist \nunzul\u00e4ssig, soweit Anhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass \nDaten erfasst werden, die dem Kernbereich privater \n\n 3556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nLebensgestaltung zuzurechnen sind. Eine solche Rege-\nlung einzuf\u00fchren ist dringend notwendig; denn es gibt \nBereiche, die von staatlichen Zugriffen eben nicht ber\u00fchrt \nwerden. Das hat das Bundesverfassungsgericht eindeutig \nfestgestellt. Unser Gesetzentwurf vermeidet die Probleme, \nwie sie der Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt, indem er \ndarauf verzichtet, eine gesonderte gesetzliche Normierung \ndes Kernbereiches privater Lebensgestaltung vorzuneh-\nmen, sondern sich darauf verl\u00e4sst, dass dieser Kernbe-\nreich durch die Rechtsprechung des Bundesverfassungs-\ngerichtes in ausreichender Trennsch\u00e4rfe abgegrenzt \nwerden kann. \u2013 So viel zum Entwurf des Polizeigesetzes. \n\nZum Entwurf des Verfassungsschutzgesetzes, den die \nKoalition vorgelegt hat, ist anzumerken: Die notwendigen \nVorgaben des Verfassungsgerichtshofes werden hier zwar \numgesetzt; gleichwohl haben wir erhebliche Probleme \ndamit, uns dem Gedanken zu n\u00e4hern, dass der Verfas-\nsungsschutz mit nachrichtendienstlichen Mitteln im \nBereich der akustischen Wohnraum\u00fcberwachung t\u00e4tig \nwerden kann. Hier befinden wir uns n\u00e4mlich nicht im \nBereich der Strafverfolgung oder im Bereich der polizei-\nlichen Gefahrenabwehr, sondern in einem weiten Vorfeld-\nbereich, der restriktivere Anwendungsregelungen ver-\nlangt, als sie im Gesetzentwurf vorgesehen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Martens, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nDr. Martens, ist Ihnen bekannt, dass die FDP-Bundes-\ntagsfraktion im Zuge des Gesetzgebungsverfahrens zur \nNovellierung der StPO im Fr\u00fchjahr/Sommer 2005 ent-\nsprechende Vorschl\u00e4ge zur positiven Umgrenzung des \nKernbereiches vorgelegt hat? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das ist im Bereich der \nRechtsprechung f\u00fcr die Strafprozessordnung wohl ge-\nmacht worden. Wir \u2013 nach Beratung in der Fraktion der \nFDP in Sachsen \u2013 halten das nicht f\u00fcr zwingend erforder-\nlich, sondern wir sagen, das Bundesverfassungsgericht hat \ndiesen Kernbereich erw\u00e4hnt und wir brauchen ihn nicht \ngesetzlich anders zu definieren, weil wir dann Abgren-\nzungsschwierigkeiten haben zwischen dem, was das \nBundesverfassungsgericht sagt, und dem, was m\u00f6gli-\ncherweise der s\u00e4chsische Gesetzgeber im Polizeigesetz \nauf der anderen Seite sagt. Hier kommen wir unter Um-\nst\u00e4nden zu verschiedenen Definitionen und Rechtspre-\nchungen, und das wollen wir vermeiden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Eine weitere Zwi-\nschenfrage; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie wollen Sie dann mit \ndieser Haltung der ausdr\u00fccklichen Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichts in seiner Entscheidung vom \n3. M\u00e4rz 2004 nachkommen, das unmissverst\u00e4ndlich zum \n\nAusdruck gebracht hat, dass der Gesetzgeber aufgerufen \nist, eingrenzende Regelungen vorzuschlagen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Der Gesetzgeber ist aufgeru-\nfen, die Eingriffsvoraussetzungen genau zu bestimmen \nund im \u00dcbrigen den Kernbereich selbst unangetastet zu \nlassen. Die Feststellung, was Kernbereich ist, ist nicht \nzwingend vom Gesetzgeber vorzunehmen, Herr Kollege. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, im Hinblick auf den Koaliti-\nonsentwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nVerfassungsschutzgesetzes haben wir erhebliche Unzu-\nl\u00e4nglichkeiten festgestellt, insbesondere die M\u00f6glichkeit \nder Datenerhebung nach \u00a7 5a Abs. 4 in der Fassung des \n\u00c4nderungsantrages. Danach kann die Datenerhebung, das \nAbh\u00f6ren in Wohnr\u00e4umen, fortgesetzt werden, wenn bei \nden ermittelnden Beamten tats\u00e4chlich Zweifel dar\u00fcber \nbestehen, ob sie sich im Kernbereich der privaten Le-\nbensgestaltung befinden oder nicht. \n\nDas ist nun eine rechtspolitische Entscheidung, ob man \nbei Zweifeln mit der Ma\u00dfnahme, mit dem Abh\u00f6ren, \nfortf\u00e4hrt und hinterher ein Gericht festzustellen bittet, ob \ndas der Kernbereich war oder nicht, oder ob man \u2013 wie \nwir es tun \u2013 sagt, wir respektieren den Kernbereich der \nprivaten Lebensgestaltung als einen Teil der W\u00fcrde des \nMenschen, grundrechtlich unantastbar, und bei Zweifeln \nwird dort eben nicht eingegriffen. Das ist eine andere \nG\u00fcterabw\u00e4gung, die wir vornehmen, und wir glauben, \ndass dies dem verfassungsrechtlichen Gebot der Achtung \nund des Schutzes der Menschenw\u00fcrde besser gerecht wird \nals der Entwurf der Koalitionsfraktionen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGrunds\u00e4tzlich halten wir auch die vorgesehenen Benach-\nrichtigungsregelungen f\u00fcr Betroffene, insbesondere f\u00fcr \nDrittbetroffene, die selbst gar nicht Ziel der Abh\u00f6rma\u00df-\nnahme sind, gleichwohl aber mit abgeh\u00f6rt werden, f\u00fcr \nunzureichend \u2013 wie wir auch die Regelung in \u00a7 5a Abs. 5 \nf\u00fcr unzureichend halten, wenn dort \u00fcber die Reichweite \neiner gerichtlichen Entscheidung zur Verwertbarkeit von \nErkenntnissen keine klaren Definitionen bestimmt wer-\nden. Das hei\u00dft, es ist unklar, wie weit eine solche gericht-\nliche Entscheidung reicht und wen sie alles bindet. \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir dem jetzt vorgelegten \nVerfassungsschutzgesetzentwurf so nicht zustimmen, \nobgleich wir es ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass jetzt mit dem \nUnfug aufgeh\u00f6rt wird, den Verfassungsschutz auch auf \ndie so genannte Organisierte Kriminalit\u00e4t anzusetzen, \nobwohl er dort nach unserem Verst\u00e4ndnis nichts auszu-\nrichten hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU bekommt \ndas Wort; Herr Abg. Bandmann. \n\n 3557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was lange w\u00e4hrt, wird \nendlich gut \u2013 ich glaube, mit diesem Sprichwort l\u00e4sst sich \ndas Beratungsverfahren zum Zweiten Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Verfassungsschutzgesetzes und das Ergebnis, das \nwir dabei erzielt haben, treffend beschreiben. \n\nWir haben die hierzu vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe \nausf\u00fchrlich und intensiv beraten. Dabei ist das Urteil des \nVerfassungsgerichts ausf\u00fchrlich gew\u00fcrdigt worden. Wir \nhatten eine gro\u00dfe Anh\u00f6rung dazu; die Ergebnisse sind in \ndie Beratung eingeflossen. Weitere \u00c4nderungen haben wir \nin den Ausschussberatungen vorgenommen und ich bin \nsicher, dass wir zu der Fassung des Koalitionsgesetzent-\nwurfes von CDU und SPD \u2013 Ihnen als Beschlussempfeh-\nlung vorliegend \u2013 mit Fug und Recht feststellen k\u00f6nnen: \nMit diesem Gesetz setzen wir die Vorgaben, die uns das \nVerfassungsgericht in Sachsen mit seinem Urteil vom \n21. Juli des letzten Jahres gemacht hat, fristgerecht und \nvollst\u00e4ndig um. Wir tragen damit daf\u00fcr Sorge, dass das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz auch in Zukunft seine \nArbeit auf einer klaren, rechtsstaatlich einwandfreien \nGrundlage fortsetzen kann. \n\nDabei bin ich mir durchaus dar\u00fcber im Klaren, dass dies \ndem einen oder anderen \u2013 wir h\u00f6rten es schon in den \nVortr\u00e4gen einiger Oppositionsredner \u2013 gar nicht so recht \ngef\u00e4llt. Dem einen oder anderen w\u00e4re es lieber \u2013 dabei \nschaue ich nach links und nach rechts; eigentlich m\u00fcssten \nsie auch links sitzen, aber sie sitzen hier noch rechts \u2013, \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion.PDS: \nWas soll denn das, Herr Bandmann?!) \n\nwenn auf den Verfassungsschutz ganz verzichtet w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEinmal ganz davon abgesehen, dass wir zum Unterhalt \neines Verfassungsschutzes auf Landesebene durch Bun-\ndesrecht verpflichtet sind, m\u00f6chte ich hier in aller Deut-\nlichkeit sagen: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und \nseine Arbeit sind unmittelbarer Ausfluss einer Entschei-\ndung f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie, die verfassungs-\nfeindlichen Aktivit\u00e4ten eben nicht tatenlos zusieht und zu \nder wir uns ausdr\u00fccklich bekennen. Wir werden nicht \ndulden, dass Neonationalsozialismus in Zukunft hier \nBoden greift. Die Aufl\u00f6sungserscheinungen in der NPD \nsind ja ein beredtes Zeichen daf\u00fcr. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDeshalb ist es wichtig, dem Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz im Freistaat Sachsen eine klare und verfassungs-\nrechtlich saubere Arbeitsgrundlage zu schaffen. \n\nLassen Sie mich auf zwei Aspekte des Gesetzentwurfes \netwas n\u00e4her eingehen, die beide in der Anh\u00f6rung und in \nden Ausschussberatungen eine gro\u00dfe Rolle gespielt \nhaben. Dabei ist einmal die Frage der Beobachtung von \nBestrebungen der Organisierten Kriminalit\u00e4t durch das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz angesprochen und zum \nanderen haben wir uns in W\u00fcrdigung der Kritik des \nVerfassungsgerichtshofes und im Ergebnis der Anh\u00f6rung \n\ndazu entschieden, diese isolierten Aufgaben aus dem \nGesetz zu streichen. Damit haben wir dem Trennungsge-\nbot zwischen Polizei und Nachrichtendienst in Artikel 83 \nder S\u00e4chsischen Verfassung noch st\u00e4rker als bisher \nRechnung getragen, dessen Bedeutung gerade der Verfas-\nsungsgerichtshof deutlich unterstrichen hat. Die Leipziger \nRichter haben in diesem Zusammenhang festgestellt, die \nBek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t geh\u00f6re zu den \nKernaufgaben der Polizei und der Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden. Allerdings hat der Verfassungsgerichtshof auch \nfestgestellt \u2013 und ich unterstreiche das ausdr\u00fccklich \u2013, \ndass eine Beobachtung der Organisierten Kriminalit\u00e4t \ndurch den Verfassungsschutz nicht in allen F\u00e4llen unzu-\nl\u00e4ssig ist. Herr Lichdi, die Organisierte Kriminalit\u00e4t ist \n\u00fcbrigens klar definiert. Wenn Sie hier einen Herrn Lampe \nzitieren und auf der einen Seite sagen, es g\u00e4be keine \nDefinition, und ein paar S\u00e4tze sp\u00e4ter sagen, es gibt eine \noffizielle Definition, dann widersprechen Sie sich selber. \n\nIch zitiere hier ausdr\u00fccklich aus der Gesetzesbegr\u00fcndung: \n\u201eSoweit bestimmte Kriminalit\u00e4tsbestrebungen zugleich \nZiele des Verfassungsschutzes ber\u00fchren, insbesondere \neine Bedrohung f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grund-\nordnung oder den Bestand des Bundes oder der L\u00e4nder \ndarstellen, kann sie das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nbeobachten und mit seinen Erkenntnissen zu ihrer Be-\nk\u00e4mpfung in Zusammenarbeit mit anderen Beh\u00f6rden \nbeitragen.\u201c Das hei\u00dft, eine Beobachtungszust\u00e4ndigkeit \ndes Verfassungsschutzes ist dann er\u00f6ffnet, wenn seine \nklassischen, ohnehin im Gesetz geregelten Zust\u00e4ndigkei-\nten ber\u00fchrt sind. Wir haben dies in einer Protokollerkl\u00e4-\nrung in der Ausschussberatung ausdr\u00fccklich unterstrichen. \n\nEs ist sicher so, dass die Bestrebungen Organisierter \nKriminalit\u00e4t vor allem durch das Streben nach Macht und \nfinanziellem Gewinn gepr\u00e4gt sind. Hier ist die Polizei mit \nder Bek\u00e4mpfung beauftragt. Wenn Organisierte Krimina-\nlit\u00e4t aber so weit geht, dass sie den Staat und die freiheit-\nlich-demokratische Grundordnung gef\u00e4hrdet, um ihre \nZiele zu erreichen, dann will sie damit in aller Regel \nbewusst die Funktionsf\u00e4higkeit des Staates und staatliche \nAbl\u00e4ufe zu ihren Gunsten beeintr\u00e4chtigen. Damit sind \nauch politisch motivierte Ziele verbunden. Vor diesem \nHintergrund bedarf es einer gesonderten Regelung der \nBeobachtung der Organisierten Kriminalit\u00e4t im Verfas-\nsungsschutzgesetz nach unserer Auffassung nicht. \n\nIch widerspreche auch allen verharmlosenden Eindr\u00fc-\ncken, die hier der OK zugebilligt werden. Wir wissen, \ndass die T\u00e4ter vom World Trade Center in New York, vom \nWelthandelszentrum, eben aus Hamburg kamen und sich \ndort in einer Wohnung vorbereitet haben. H\u00e4tte es einen \nwirksamen Verfassungsschutz in Hamburg gegeben und \nw\u00e4re dort abgeh\u00f6rt worden, w\u00e4ren m\u00f6glicherweise diese \nDinge verhindert worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nEine wirksame Ausl\u00e4nderpolitik!) \n\nHerr Lichdi, der damit verbundene Terrorismus ist zu-\nn\u00e4chst \u00fcber Organisierte Kriminalit\u00e4t zum Zwecke der \nGeldbeschaffung sichtbar geworden. Das kann man \n\n 3558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\neinfach nicht unter den Tisch fallen lassen. F\u00fcr uns stehen \nzun\u00e4chst die B\u00fcrgerrechte und der Schutz der B\u00fcrger im \nMittelpunkt. Dabei sind die verfassungsrechtlichen \nVorgaben einzuhalten. \n\nLassen Sie mich nun noch zu einem zweiten Aspekt im \nZusammenhang mit dem Gesetz kommen. In der Anh\u00f6-\nrung wurde auch die Frage kritisch er\u00f6rtert, ob man dem \nLandesamt die Befugnis einr\u00e4umen sollte, im Rahmen \nseiner Arbeit Mittel zur akustischen Wohnraum\u00fcberwa-\nchung einzusetzen. Die Gesetzentw\u00fcrfe der Opposition \nsehen \u2013 und Sie haben das noch einmal aus Ihrer Sicht \nhervorgehoben \u2013 diese M\u00f6glichkeit ausdr\u00fccklich nicht \nvor. Ich und die Koalition, aber vor allem auch die CDU-\nFraktion, sind \u00fcberzeugt davon, dass wir nicht v\u00f6llig \ndarauf verzichten k\u00f6nnen, dem Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz im Einzelfall auch dieses Beobachtungsin-\nstrument an die Hand zu geben. Wir leben in einer Zeit, in \nder wir uns leider fast schon daran gew\u00f6hnt haben, dass \nExtremismus und Terrorismus in dieser Welt allt\u00e4glich \nsind. Wir wissen, dass gerade Organisationen des interna-\ntionalen islamistischen Extremismus Deutschland bis \nheute gern als Operationsbasis benutzen. Das Beispiel \nhabe ich angesprochen. \n\nIch bin sicher, dass wir angesichts dieser realen Bedro-\nhung, selbstverst\u00e4ndlich im Rahmen der m\u00f6glichen \nverfassungsrechtlichen Vorgaben, wirklich alles tun \nm\u00fcssen, um dieser Bedrohung wirksam entgegentreten zu \nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt in der Konsequenz aber auch, die \nakustische Wohnraum\u00fcberwachung durch den Verfas-\nsungsschutz im Einzelfall zu erm\u00f6glichen. Selbstverst\u00e4nd-\nlich sind wir uns auch dar\u00fcber im Klaren, dass damit ein \nmassiver Eingriff in das Grundrecht nach Artikel 13 des \nGrundgesetzes verbunden ist. Zu Recht hat das Bundes-\nverfassungsgericht f\u00fcr derartige Ma\u00dfnahmen sehr enge \nGrenzen gesetzt und hohe H\u00fcrden aufgebaut. Der Einsatz \ndieses Mittels kann daher nur in sehr wenigen, besonders \ngelagerten Einzelf\u00e4llen \u00fcberhaupt in Betracht kommen, in \ndenen diese Anforderungen des Gerichts erf\u00fcllt sind. \n\nWenn aber tats\u00e4chlich eine dringende Gefahr f\u00fcr die \nfreiheitlich-demokratische Grundordnung oder den \nBestand des Bundes oder der L\u00e4nder besteht, dann w\u00e4re \nes fahrl\u00e4ssig, dem Landesamt den Einsatz dieser Mittel zu \nversagen. Deshalb halten wir an dieser M\u00f6glichkeit fest, \ndie wir im neuen \u00a7 5a des Gesetzes er\u00f6ffnen wollen. \nDabei haben wir verschiedene Hinweise und Anregungen \naus der Anh\u00f6rung in den bisherigen Beratungen aufgegrif-\nfen und diese Bestimmungen, sowohl was ihre materiellen \nVoraussetzungen betrifft, als auch was die verfahrens-\nrechtlichen Anforderungen an die Durchf\u00fchrung einer \nsolchen Ma\u00dfnahme angeht, noch einmal versch\u00e4rft und \npr\u00e4zisiert. Damit ist sichergestellt, dass die Ma\u00dfnahme \nvon vornherein nur in ganz eng begrenzten F\u00e4llen und nur \nauf Anordnung der Staatsschutzkammer eines Landge-\nrichts eingesetzt werden kann. Es ist gleichzeitig sicher-\ngestellt, dass die Ma\u00dfnahme sofort abgebrochen werden \nmuss, wenn sich erste Anhaltspunkte daf\u00fcr ergeben, dass \nmit der \u00dcberwachung Daten erhoben werden, die dem \n\nKernbereich der privaten Lebensgestaltung zuzurechnen \nsind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \nabschlie\u00dfend noch kurz auf den \u00c4nderungsantrag hinwei-\nsen, den die Koalitionsfraktionen Ihnen heute vorgelegt \nhaben und der ganz gut in diesen Zusammenhang passt. \nEr ist rein redaktioneller Natur und berichtigt zwei Ver-\nweisungen in \u00a7 5a Abs. 6 und 11 des Gesetzes, die da-\ndurch nichtig wurden, dass die materiellen Voraussetzun-\ngen f\u00fcr den Einsatz technischer Mittel zur Wohnraum-\n\u00fcberwachung nochmals versch\u00e4rft in \u00a7 5a Abs. 1 des \nGesetzentwurfes ge\u00e4ndert wurden. Ich denke, es ist eine \nangemessene G\u00fcterabw\u00e4gung. Wir stehen zu dem Gesetz \nund ich bitte um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Bandmann, bekannterma\u00dfen \nist die SPD eine linke Partei. Dazu haben wir uns seit der \nGr\u00fcndung bekannt und dazu bekennen wir uns heute \nauch. Ich verbitte mir auf die gleiche Ebene gestellt zu \nwerden wie die NPD. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Zurufe von der NPD: Wir uns auch!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Verfassungsschutz ist eine \nBeh\u00f6rde, deren konkrete Aufgaben und Arbeitsweisen \nvielen Menschen unbekannt sind. Wen mag es da wun-\ndern, wenn \u00fcber die T\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz jede Menge Ger\u00fcchte und Mutma\u00dfungen \nverbreitet werden. Dabei ist die Aufgabe des Verfassungs-\nschutzes schon seinem Namen zu entnehmen. Er soll \nInformationen \u00fcber solche verfassungsfeindlichen und \nextremistischen Bestrebungen sammeln und auswerten, \ndie den Bestand oder die Sicherheit unseres Landes oder \nunsere freiheitlich-demokratische Grundordnung bedro-\nhen. Zu dieser wichtigen und notwendigen Aufgabe des \nVerfassungsschutzes hat sich meine Fraktion schon immer \nbekannt. \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich meinen Kollegen \nPeter Adler, der vielen von Ihnen noch bekannt ist, aus \nder Sitzung am 19. Juni 2003 zitieren. Damals sagte er \nhier im Landtag: \u201eIndem sich der S\u00e4chsische Landtag in \nder 1. Legislaturperiode die Verfassung gegeben hat, hat \ner damit eigentlich auch den Spielraum des Verfassungs-\nschutzes bestimmt. Er hat dann in einem Verfassungs-\nschutzgesetz genau die Aufgaben festgelegt, die zum \nSchutz unserer Staatsordnung erforderlich sind. \n\nIch darf am Anfang feststellen: Die SPD Fraktion hat sich \ngem\u00e4\u00df dieser Zielsetzung hinter den Verfassungsschutz \ngestellt und \u00fcber die Jahre in der den Verfassungsschutz \nkontrollierenden Parlamentarischen Kontrollkommission \nmitgearbeitet.\u201c \n\n 3559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Drei Jahre sp\u00e4ter m\u00f6chte ich \nnoch einmal betonen: Angesichts rechter Verfassungs-\nfeinde, die leider auch im Landtag vertreten sind, ist die \nArbeit des Verfassungsschutzes wichtiger denn je. Daher \nm\u00f6chte ich mich an dieser Stelle auch bei den Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeitern des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr \nVerfassungsschutz f\u00fcr ihre gute Arbeit bedanken. Das gilt \nauch f\u00fcr die Information der \u00d6ffentlichkeit und nat\u00fcrlich \ndes Parlaments mit dem j\u00e4hrlichen Verfassungsbericht. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion hat in den \nvergangenen Jahren allerdings genauso deutlich hervor-\ngehoben, dass wir uns nicht nur vorbehaltlos hinter die \nArbeit des Verfassungsschutzes in allen seinen ihm \nzugebilligten Rahmen stellen, sondern auch zu einer \neffektiven Bek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t \nstehen. \n\nDer Weg, den wir bereits in der zitierten Sitzung vom \n19. Juni 2003 vorgeschlagen haben, war allerdings ein \ndeutlich anderer als jener der damaligen Staatsregierung \nund CDU-Fraktion. Ich darf noch einmal auszugsweise \nmeinen ehemaligen Kollegen Peter Adler zitieren: \u201eIch \ndarf in diesem Zusammenhang an die Ausf\u00fchrungen des \nVerfassungsgerichtshofes erinnern. Er schreibt: \u201aArti-\nkel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung kn\u00fcpft ersichtlich an \ndas Trennungsgebot an, wonach der Aufbau eines Ge-\nheimdienstes nur unter der Bedingung erlaubt wurde, dass \ndiese Stelle keine Polizeibefugnis haben darf.\u2019\u201c \n\nWeiter sagte er: \u201eWer das Aufgabenfeld Organisierte \nKriminalit\u00e4t wortreich zum Verfassungsschutz schieben \nwill, packt das Problem nicht an der Wurzel.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der Weg, die Organisierte \nKriminalit\u00e4t als neues Bet\u00e4tigungsfeld in das Aufgaben-\nspektrum des Verfassungsschutzes einzuf\u00fcgen, war falsch. \nWeite Teile der Fachwelt haben wohl zu Recht Zweifel, \nob der Verfassungsschutz \u00fcberhaupt einen sinnvollen \nBeitrag zur Bek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t \nleisten kann. \n\nHerr Bandmann, auch Ihr Beispiel war dazu nicht hilf-\nreich. \n\nJedenfalls ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass er im Einzelfall \nsogar die Arbeit des Landeskriminalamtes, das sonst f\u00fcr \ndie Organisierte Kriminalit\u00e4t zust\u00e4ndig ist, behindert. Ich \nbetone: im Einzelfall. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSchon infolge der damaligen Diskussion hat meine \nFraktion daher deutlich gemacht, dass auch aus fachlicher \nSicht allein das LKA f\u00fcr die Organisierte Kriminalit\u00e4t \nzust\u00e4ndig bleiben muss und es nicht zu einer wilden \nAufgabenvermischung beider Beh\u00f6rden kommen durfte. \nWir waren und sind der Auffassung, dass f\u00fcr dieses \nAufgabenfeld das Landeskriminalamt die notwendige \nErfahrung und das qualifizierte Personal besitzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal betonen, der haupts\u00e4chliche \nKritikpunkt meiner Fraktion bestand darin, dass Arti-\nkel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung unmissverst\u00e4ndlich \nfordert, die Arbeit von Verfassungsschutz und Polizei so \nweit wie m\u00f6glich voneinander zu trennen. \n\nDieses verfassungsrechtliche Trennungsgebot, das der \n1. S\u00e4chsische Landtag bewusst in unsere Verfassung \naufgenommen hat, um nach den leidvollen Erfahrungen \nmit der Stasi eine Vermischung von Geheimdienst und \nPolizei auszuschlie\u00dfen, war schon aus damaliger Sicht mit \nden getroffenen Regelungen unvereinbar. Diese unsere \nRechtsauffassung hat der S\u00e4chsische Verfassungsge-\nrichtshof im letzten Sommer nunmehr ausdr\u00fccklich \nbest\u00e4tigt. Gleichzeitig hat unser h\u00f6chstes Gericht auch die \nVorschriften zur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Vor diesem Hintergrund war \ndas S\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz ebenfalls zu \n\u00e4ndern. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wie Sie am Verlauf \ndes Gesetzgebungsverfahrens ablesen k\u00f6nnen, hat meine \nFraktion gerade nach Entscheidung des Gerichtshofes und \nnach der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf im Januar \u2013 ich \nmeine damit den Gesetzentwurf der Koalition \u2013 ihren \ngesamten Einfluss geltend gemacht, um unseren Koaliti-\nonspartner davon zu \u00fcberzeugen, auf gesonderte Rege-\nlungen zur Organisierten Kriminalit\u00e4t im Verfassungs-\nschutzgesetz zu verzichten, \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\ndie Vorschriften zur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung \nso zu gestalten, dass sie den Anforderungen der Verfas-\nsungsrechtsprechung voll entsprechen. Wir haben es \ngemeinsam geschafft, Ihnen heute einen Gesetzentwurf \nvorzulegen, der es verdient angenommen zu werden und \nvon dem man mit Fug und Recht behaupten kann, dass er \njeder \u00dcberpr\u00fcfung standh\u00e4lt. \n\nDer Abschied von einer allgemeinen Beobachtung der \nOrganisierten Kriminalit\u00e4t durch den Verfassungsschutz \nist unserem Koalitionspartner sicher nicht leicht gefallen. \nLetztlich \u00fcberwog jedoch das gemeinsame Bem\u00fchen, \nRegelungen zu treffen, die verfassungskonform sind und \nden berechtigten Erfordernissen und der inneren Sicher-\nheit entsprechen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAllerdings, um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen, m\u00f6chte \nich noch einmal in Erinnerung rufen: Das Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz bleibt f\u00fcr solche Teilbereiche der \nOrganisierten Kriminalit\u00e4t zust\u00e4ndig, die zugleich einen \nBezug zu den herk\u00f6mmlichen Aufgaben des Verfassungs-\nschutzes haben. Dies hat das Verfassungsgericht aus-\ndr\u00fccklich zugelassen. Diese Aufgabe wird aber auch \nschon von den klassischen Aufgabenbestimmungen des \nVerfassungsschutzes erfasst, sodass weitergehende Bez\u00fc-\nge zur Organisierten Kriminalit\u00e4t im Gesetz entfallen \nkonnten. Fahrl\u00e4ssigkeit ist hier nicht zu erkennen, sondern \ndie Aufgaben sind klar und eindeutig geregelt. \n\n 3560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Die Novellierung des Verfas-\nsungsschutzgesetzes hat in der Gesetzesberatung nicht nur \ndie ausdr\u00fcckliche Anerkennung der Opposition und des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gefunden. Neben \nder Streichung der Organisierten Kriminalit\u00e4t sind dabei \ninsbesondere die Regelungen zum Abbruch einer \u00dcber-\nwachungsma\u00dfnahme und zur \u00dcbermittlung von Daten an \neine andere Stelle auf viel Zuspruch gesto\u00dfen. \n\nMir ist durchaus bewusst \u2013 die bisherigen Diskussionen \nim Ausschuss und auch jetzt bereits im Plenum haben es \ndeutlich gemacht \u2013, dass es unterschiedliche Auffassun-\ngen zur eindeutigen Definition des Kernbereiches privater \nLebensgestaltung gibt, in dem keine akustische Wohn-\nraum\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen zul\u00e4ssig sind. Aus meiner \nSicht ist jedoch eine umfassende juristische Definition, \ndie jeden Einzelfall abdeckt, nicht m\u00f6glich. Genau des-\nhalb haben wir uns auch im Ausschuss darauf verst\u00e4ndigt, \ndass die Rechtsprechung so, wie in der \u201eNeuen juristi-\nschen Wochenschrift\u201c Heft 14 die Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes ver\u00f6ffentlicht ist, eine \nGrundlage ist, um den Kernbereich einzugrenzen. Der \nKernbereich privater Lebensgestaltung ergibt sich immer \nim Kontext mit der jeweiligen Verfassungsrechtspre-\nchung, die sich aber selbst au\u00dferstande gesehen hat, den \nKernbereich abschlie\u00dfend zu umrei\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem h\u00f6chst sensiblen \nBereich sind auch Menschen t\u00e4tig. Wenn ich diesen \nMenschen richtigerweise klare Richtlinien in die Hand \ngeben muss, so sind sie doch in der tats\u00e4chlichen Situati-\non Menschen, die handeln m\u00fcssen, mit ihrem Wissen und \nGewissen die Handlung einsch\u00e4tzen und durchf\u00fchren \nm\u00fcssen. Wir haben dort keine Roboter. Es gibt dort nicht \ndie endg\u00fcltige Festlegung von bestimmten Regelungen. \nDas ist ein Bereich, der von den jeweiligen Beamten \neingesch\u00e4tzt werden muss. \n\nIch glaube, gerade in unserem Gesetz haben wir auch \nM\u00f6glichkeiten geschaffen, um konkret zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob \ndie Handlungsweise des Beamten vor Ort korrekt war. \n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich feststellen, dass insgesamt \nein Gesetzentwurf vorliegt, der auch im Vergleich mit den \nebenfalls zur Abstimmung stehenden Entw\u00fcrfen aus den \nReihen der Opposition die Vorgaben der Verfassungsrich-\nter bestm\u00f6glich umsetzt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es dann n\u00f6tig, entsprechend auch \ndas Polizeigesetz zu \u00e4ndern; aber step by step, wie es so \nsch\u00f6n hei\u00dft. Auch das werden wir dann tun. \n\nMeine Damen und Herren, ich werbe f\u00fcr unseren gemein-\nsam eingebrachten Gesetzentwurf mit den redaktionellen \n\u00c4nderungen, auf die Herr Bandmann bereits hingewiesen \nhat. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \nGeorg Hamburger, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS kann sich in die Diskussion einbringen. \nHerr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege Band-\nmann, die Schlichtheit Ihres Weltbildes beeindruckt \nimmer wieder. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nIch sage: Wenn es in der Koalition so schwer ist, mitein-\nander zu hantieren, dann machen Sie doch das Beste \ndaraus und nutzen die letzten dreieinhalb Jahre, um etwas \nzu lernen, zum Beispiel von Frau Weihnert. Dann ist es \nwenigstens Bildungsarbeit, wenn sonst schon nichts \nherauskommt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch erlaube mir zu den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen \nzwei Vorbemerkungen. Erstens. Dass wir uns heute mit \nden drei vorliegenden Entw\u00fcrfen auseinander setzen \nk\u00f6nnen, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndie ma\u00dfgebliche Fragen der Wahrung elementarer Grund-\nrechte f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat betreffen, \nist auf einen erfreulichen Umstand zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank!) \n\nn\u00e4mlich auf die Weisheit der s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen \nund W\u00e4hler. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach so!) \n\n\u2013 Ja. Die haben im September 1999 Abgeordnete der PDS \nin so gro\u00dfer Zahl in den damals 3. S\u00e4chsischen Landtag \ngew\u00e4hlt, dass diese \u00fcber das erforderliche Quorum von \n25 % verf\u00fcgten, um offensichtlich als verfassungswidrig \nerkannte, jedoch von der Mehrheit des Parlaments nicht \nselten aus stoischer Unbelehrbarkeit dennoch beschlosse-\nne Gesetze via Normenkontrollklage oder Organstreitver-\nfahren zum S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof oder zum \nBundesverfassungsgericht zu tragen. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist ein Wert an sich. Nachdem n\u00e4mlich die damals \nnoch allein regierende CDU, deren Abgeordnete seiner-\nzeit die absolute Mehrheit im Landtag stellten \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nund auslebten, am 20. April 2004 jenes \u00c4nderungsgesetz \nzum S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetz von 1992 \nbeschlossen hatte, mit welchem dem Verfassungsschutz \nzum vermeintlichen Schutz vor der Organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t auch entsprechende Kompetenzen und Befugnisse \nzur Anwendung nachrichtendienstlicher Mittel \u00fcbertragen \nwurden, fanden sich trotz in der Debatte artikulierter \nVorbehalte \u2013 auch seitens der Vertreter der SPD-Fraktion \n\n 3561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nganz pr\u00e4gnant zum Ausdruck gebracht, \u00fcberhaupt kein \nDissens, Frau Kollegin Weihnert, durch Kollegen Adler \u2013 \naber leider nur die Abgeordneten der damaligen PDS-\nFraktion und eine aus der selbigen vorher ausgetretene \nfraktionslose Abgeordnete \u2013 das waren die notwendi-\ngen 30 \u2013, die dann letzten Endes das Normenkontrollver-\nfahren erm\u00f6glicht haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Den Satz m\u00f6chte ich \ngern noch zu Ende bringen, dann sofort. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir danken euch!) \n\n\u2013 Sie haben es doch blo\u00df verpasst, Kollege Lichdi; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nein klein wenig Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt. \u2013 Frau Kolle-\ngin Weihnert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Bartl, k\u00f6nnen wir uns beide \nrichtig erinnern, dass die Fraktion PDS \u2013 damals hie\u00df sie \nja noch so \u2013 ganz stolz war, dass sie die 30 Unterschriften \nallein hatte und niemand anderen fragen musste, um zum \nVerfassungsgericht zu gehen? \n\nSie haben sicherlich die Klage eingereicht. Das ist kor-\nrekt. Es w\u00e4re ja Quatsch gewesen, wenn das zwei oder \nmehr Fraktionen gemacht h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten ja fragen \nk\u00f6nnen. Das haben Sie nicht gemacht. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Aber jetzt. \n\nMargit Weihnert, SPD: Ich habe auch hier noch einmal \ndeutlich gemacht, Sie haben das nicht getan. \n\nIch habe hier noch einmal ganz deutlich gemacht, dass \nwir von unserem Grundsatz \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD: Die Frage!) \n\nTrennung von Verfassungsschutz und OK \u2013 nie abgewi-\nchen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Weihnert, \nschlie\u00dfen Sie noch eine Frage an? \n\nMargit Weihnert, SPD: Das hatte ich bereits am Anfang \ngesagt: \u201eStimmen Sie mir zu ...?\u201c Ich nehme das an, er \nnickt doch fast schon mit dem Kopf. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Nein, er kann nicht \nnicken. Mancher nickt ja nur einmal. Mein Problem ist, \nFrau Kollegin Weihnert, das stimmt so nicht. Wir sind \nwerbenderweise durch Ihre Fraktion gezogen, weil es \nn\u00e4mlich auch dem Vertreter der Normenkontrollklage, \neinem \u2013 das sage ich mal \u2013 hoch ausgewiesenen west-\ndeutschen Verfassungsrechtler, wesentlich lieber gewesen \nw\u00e4re, wenn zwei Oppositionsfraktionen wegen der \n\nDurchschlagskraft das Ding zum Verfassungsgerichtshof \ngetragen h\u00e4tten. \n\nDa gab es mehrere Gespr\u00e4che, wenn ich mich nicht sehr \nt\u00e4usche, sogar auf der Spitzenebene. Erst als diese ge-\nscheitert sind, war ich der Emiss\u00e4r, der dann auf die \nausgetretene fraktionslose, inzwischen \nFDP-Mitgliedschaft innehabende Abgeordnete Mar-\ngit Werner zugegangen ist und werbenderweise darum \nbat, die Fraktion der SPD zu ersetzen. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSo war das Leben und da verwette ich \u2013 \u2013 Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Er \nwollte erst wetten!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \u2013 Nein, erst h\u00f6re ich \nmal, was Herr Prof. Weiss dazu beitr\u00e4gt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Weiss, \nbitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ich darf fragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Kollege Bartl, ich \nwollte Sie fragen: Kennen Sie das alte ostpreu\u00dfische \nSprichwort \u201eF\u00fcr das Gewesene gibt der Geldverleiher \nnichts\u201c? Warum reden wir jetzt so lange \u00fcber die Vergan-\ngenheit? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHat Frau Weihnert gemacht!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich habe nur vorhin \nmit einiger Verwunderung gesehen, wie hier eine partielle \nAmnesie einsetzt, wie denn das Gesetz, das jetzt aufgeho-\nben und per R\u00fcckw\u00e4rtssalto wieder abgewickelt wird, \nvorher in dem Haus zustande kam, als wir h\u00e4nderingend \ndarum baten, gar nicht erst den verfassungswidrigen \nFehler zu machen, sich daran hier \u00fcberhaupt niemand \nentsann. Heute hat Herr Bandmann im tiefsten Brustton \nder \u00dcberzeugung, dass er schon immer Demokrat ist, so \ngetan, als ob ihm das stets so zugefallen war. Sie waren \ndoch damals der Haupteinpeitscher f\u00fcr die OK-Nummer. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und Zuruf \nvon der Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, es gibt \nnoch eine Zwischenfrage. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bartl, nehmen \nSie zur Kenntnis, dass wir ausdr\u00fccklich anerkennen, ich \nim Namen meiner Fraktion, dass es die Linksfrakti-\non.PDS \u2013 oder damals wahrscheinlich noch PDS-Fraktion \n\u2013 war, die das Klageverfahren eingeleitet hat? Wir w\u00fcrdi-\ngen das ausdr\u00fccklich. \n\n 3562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Zuruf von der NPD: Ist ja gut!) \n\nWir freuen uns. Nehmen Sie das zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege Lichdi, \nich bin v\u00f6llig \u00fcberzeugt, wenn Sie damals schon im \nLandtag gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie es mit uns gemeinsam \ngetan. Daran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWie Sie ja auch auf Bundesebene in den letzten vier \nJahren die Rechtsschutzg\u00fcter ohne alle Einschr\u00e4nkungen \nim Bundestag bewahrt haben. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nSie waren gegen alle Schily-Gesetze im Bundestag. Das \nist mir bekannt. \n\nWir haben es zum Verfassungsgerichtshof getragen. \nDieser erkannte mit seinem Urteil vom 21. Juli 2005, dass \ndrei Bestimmungen des durch die CDU ge\u00e4nderten \nLandesverfassungsschutzgesetzes mit der S\u00e4chsischen \nVerfassung unvereinbar sind \u2013 \u201eunvereinbar\u201c ist die \nheftigste Ohrfeige, die man vom Verfassungsgericht \nerhalten kann \u2013 und zwei weitere Bestimmungen nur \ndann, wenn die Gesetzesnorm verfassungskonform \nausgelegt wird. \n\nMit seiner Judikatur in dieser Sache und eingeschlossen \ndie Problematik der Anwendungsvoraussetzungen f\u00fcr den \nso genannten gro\u00dfen Lauschangriff auf gesch\u00fctzte Woh-\nnungen schrieb der Landesverfassungsgerichtshof ein \nweiteres Mal Verfassungsgeschichte. Dies festzustellen ist \nkeineswegs \u00fcberh\u00f6ht. \n\nZweite Vorbemerkung; daf\u00fcr wird der Hauptteil k\u00fcrzer. \nDass wir uns heute mit diesen drei Entw\u00fcrfen befassen \nm\u00fcssen, entspringt allerdings einem betr\u00fcblichen Um-\nstand, n\u00e4mlich der Tatsache, dass sich am 16. Januar 1998 \nin 2. und 3. Lesung der damals 14. Deutsche Bundestag \n\u00fcberhaupt bereit gefunden hat, mit der erforderlichen \nZweidrittelmehrheit \u00fcber eine \u00c4nderung des Artikels 13 \ndes Grundgesetzes und mit einfacher Mehrheit \u00fcber die \nAnnahme des so genannten Gesetzes zur Verbesserung \nder Bek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t das \nelektronische Abh\u00f6ren von Wohnungen \u2013 landl\u00e4ufig der \ngro\u00dfe Lauschangriff genannt \u2013 zuzulassen. Das ist der \nSkandal! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir tun heute alle so, als ob das schon immer die Norma-\nlit\u00e4t des b\u00fcrgerlichen Lebens in der rechtsstaatlichen \nBundesrepublik Deutschland gewesen w\u00e4re. Damit war \nn\u00e4mlich den Protagonisten in jenen Januar- und Februar-\ntagen 1998, die mit immer weitergehenden Ermittlungs-\nmethoden auf Kosten des Abbaus von Rechtsstaatspara-\nmetern hantierten, ein ganz ma\u00dfgeblicher Durchbruch \ngelungen. Eine Schallmauer wurde geknackt. \n\nMitte der achtziger Jahre hatte die Jagd auf Artikel 13 \nGrundgesetz, auf das Grundrecht der Unverletzlichkeit \nder Wohnung, begonnen. Die CSU fing an. Die CDU \nschloss sich an. Die FDP und die SPD folgten. Das gro\u00dfe \nHalali blies man dann am 6. Februar 1998 im Bundesrat \ndem Recht auf Unverletzlichkeit der Wohnung. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nErzwungen hatten ihn die Kanthers, Sch\u00e4ubles, Schilys, \nindem immer schlimmere Bilder der angeblichen Bedro-\nhung Deutschlands durch die Organisierte Kriminalit\u00e4t an \ndie Wand gemalt wurden, ohne dass es zu diesem Zeit-\npunkt \u2013 und jetzt sage ich wie mein Kollege Lichdi: auch \nheute noch nicht \u2013 eine verl\u00e4ssliche, belastbare Definition \nder Organisierten Kriminalit\u00e4t gibt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Lichdi ist gar nicht da!) \n\nTrotz der Tatsache, Herr Bandmann, dass die Kriminalit\u00e4t, \ndie nach der Definition der OK zugerechnet werden kann, \nim 1-%-Bereich liegt \u2013 wenn ich es auf die gewaltbezo-\ngene OK beziehe, liegen wir im Promillebereich beim \nAnteil der allgemeinen Kriminalit\u00e4t \u2013, haben Sie das Ding \nso weit aufblasen k\u00f6nnen, ganz geschickt aufblasen \nk\u00f6nnen, dass Sie damit das Grundrecht auf Unverletzlich-\nkeit der Wohnung geknackt haben. \n\nDas war eine respektable Nummer, das muss ich wirklich \nsagen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Haben Sie Angst \ndavor, weil die SED vielleicht mit in \n\ndiesen Bereich hineinfiel?) \n\nEs ist ein bleibendes Verdienst solch liberaler K\u00f6pfe \ndieser Republik wie Burkhard Hirsch und im Besonderen \nder seinerzeitigen Bundesjustizministerin Sabine Leut-\nheusser-Schnarrenberger, die mit ihrer Ablehnung des \ngro\u00dfen Lauschangriffes nicht nur ihr Ministeramt opferte, \nsondern auch den Gesetzentwurf nach Karlsruhe trug. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Leutheusser-Schnarrenberger war es, die seinerzeit \nin einem Aufsatz in der Fachzeitschrift \u201eZRP\u201c ver\u00f6ffent-\nlichte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBeim gro\u00dfen Lauschangriff geht es \ngegen\u00fcber dem derzeitigen Instrumentarium der Strafer-\nmittlungsbeh\u00f6rden um einen bisher vergleichbar nicht da \ngewesenen massiven Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitssph\u00e4re \neines jeden B\u00fcrgers. Anders als beim staatlichen Zugriff \nauf Telekommunikation, auf den Briefverkehr oder auf \nGespr\u00e4che in der Kneipe oder auf der Stra\u00dfe, gibt es vor \nder \u00dcberwachung von Gespr\u00e4chen in den Wohnungen \nschlechterdings keine weitere R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeit f\u00fcr \nden Betroffenen. Mit jeder Abh\u00f6rma\u00dfnahme wird \u2013 \ngleichg\u00fcltig, ob sie berechtigt oder unberechtigt ist \u2013 die \nPrivatsph\u00e4re verletzt, und die Verletzung kann nicht \nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Sie kann nur durch schnelle \nL\u00f6schung der B\u00e4nder und Nichtverwertung beendet \nwerden. Diese Aush\u00f6hlung der grundrechtlichen Unver-\nletzlichkeit der Wohnung wirft zuletzt die Frage auf, ob \nmit dem elektronischen Abh\u00f6ren der Wesensgehalt des \nArtikels 13 angetastet wird, was dann nach Artikel 19 die \n\n 3563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nGrundgesetz\u00e4nderung unzul\u00e4ssig machen w\u00fcrde.\u201c \u2013 Das \nist der Ansatz der ehemaligen Bundesjustizministerin, die \nder FDP angeh\u00f6rte, die dem Gesetz dann auch bedauerli-\ncherweise in ihrer Mehrheit zustimmte. \n\nSo weit ging das Bundesverfassungsgericht in seinem \nUrteil vom 3. M\u00e4rz 2004 zwar nicht, das hei\u00dft, es hat \nnicht die Antastung des Wesensgehaltes bejaht, jedoch hat \nder I. Senat in seinen Leits\u00e4tzen des Bundesverfassungs-\ngerichts zu Artikel 13 Abs. 3 in der Fassung dieses \u00c4nde-\nrungsgesetzes vom 26. M\u00e4rz 1998 sehr prononciert \nbetont, dass \u201ezur Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde \ngem\u00e4\u00df Artikel 1 Abs. 1 Grundgesetz die Anerkennung \neines absolut gesch\u00fctzten Kernbereiches privater Lebens-\ngestaltung geh\u00f6rt\u201c, und weiter: \u201eIn diesen Bereich darf \ndie akustische \u00dcberwachung von Wohnr\u00e4umen zum \nZwecke der Strafverfolgung nach Artikel 13 Abs. 3 nicht \neingreifen.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNebenbei bemerkt: Heribert Prantl von der \u201eS\u00fcddeutschen \nZeitung\u201c w\u00fcrdigte das Urteil seinerzeit als \u201eEntwanzung \ndes Rechts\u201c, als ein \u201eStoppschild f\u00fcr die Politik\u201c, \u201eeine \nLeitentscheidung f\u00fcr den Gesetzgeber\u201c, einen \u201eMeilen-\nstein in der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichts\u201c. \n\nDas Urteil hat ja auch mit dem schlimm-gef\u00e4hrlichen \nVorurteil aufger\u00e4umt, dass man die Grundrechte klein \nmachen muss, um Straftaten zu bek\u00e4mpfen. Dies hat der \nBundesverfassungsgerichtshof mit diesem Urteil klar \ngemacht und damit bemerkenswerterweise in einem \nZeitalter der Hysterie nach dem 11. September 2001 \nrechtsstaatliche Imperative gegen den politischen Zeit-\ngeist, die Tendenz aller neueren Sicherheitsgesetze gesetzt \n\u2013 auch gegen die bis dahin geltende Marschrichtung von \nSchily & Co.: In dubio pro Sicherheit und kontra Grund- \nund B\u00fcrgerrechte. \n\nKarlsruhe domestizierte den Lauschangriff mit diesem \nUrteil, indem es in dessen Zul\u00e4ssigkeit \u2013 das muss man \nbis zum Ende durchdenken \u2013 auf die F\u00e4lle schwerer und \nschwerster Kriminalit\u00e4t reduzierte, gleichzeitig au\u00dferor-\ndentlich hohe Anforderungen an die technischen Vorkeh-\nrungen und an seinen Vollzug stellte und eine \u00dcberwa-\nchung \u201eins Blaue hinein\u201c mit Verdachtsmomenten aus-\nschloss. \n\nEs gibt viele Rechtswissenschaftler, Frau Kolle-\ngin Weihnert, die seinerzeit gesagt haben: Das Bundesver-\nfassungsgericht hat zwar den Einsatz der Wanze zur \nAufkl\u00e4rung schwerer Verbrechen nicht a priori verboten, \nes hat aber die H\u00fcrden so hoch gesetzt, dass die Erlaubnis \npraktisch nicht von einem Verbot zu unterscheiden ist. Vor \ndieser Frage stehe ich doch, wenn ich \u00fcber \u00a7 5a \u2013 oder \nwor\u00fcber auch immer \u2013 dennoch jetzt wieder aufrechter-\nhalten will, dass ich den Verfassungsschutz in die Woh-\nnung lasse. \n\nEs ist v\u00f6llig unbestreitbar, dass sich die Koalition \u2013 und \nda wei\u00df ich genau zu beurteilen, wer wo gedr\u00fcckt hat \u2013 in \n\nsehr bemerkenswerter Weise bewegt hat. Ich sage auch: \nF\u00fcr mich ist es eine Sternstunde \u2013 darin gebe ich Kollegen \nLichdi Recht \u2013, dass es in diesem Parlament m\u00f6glich ist, \ndass sich eine regierungstragende Mehrheit korrigiert. \nDas haben wir seit dem 19.10.1990 zum ersten Mal. Die \nPremiere befeiere ich heute Abend; keine Frage. Respekt \nauch daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas Problem ist nichtsdestotrotz, dass mehr oder weniger \ndennoch die Frage steht: Sind wir damit auf der sicheren \nSeite? Sind die Anwender damit auf der sicheren Seite? \nK\u00f6nnen damit in jeder Hinsicht diejenigen, die im Verfas-\nsungsschutz oder bei der Polizei meinen, sie handeln legal \nund legalistisch, auch sicher sein? Dazu sagen wir nach \nwie vor: Vollst\u00e4ndig gelungen ist es nicht, und zwar aus \nzwei \u2013 unserer Auffassung nach wesentlichen \u2013 Gr\u00fcnden, \ndie ich noch einmal kurz referieren m\u00f6chte: \n\nDas Erste ist, dass nach unserer \u00dcberzeugung, die wir mit \nden verschiedenen Experten \u2013 Prof. Hans-Peter Bull \nnenne ich einmal \u2013 in der Anh\u00f6rung teilen, Arti-\nkel 13 Abs. 4 des Grundgesetzes definitiv nicht als Er-\nm\u00e4chtigungsnorm f\u00fcr den nachrichtendienstlichen Angriff \ndes Geheimdienstes auf die Wohnung herhalten kann; \ndenn Artikel 13 Abs. 4 lautet: \u201eZur Abwehr dringender \nGefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit, insbesondere \neiner gemeinen Gefahr oder Erlebensgefahr, d\u00fcrfen \ntechnische Mittel zur \u00dcberwachung von Wohnungen nur \naufgrund von richterlicher Anordnung eingesetzt werden.\u201c \n\u2013 Abwehr dringender Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicher-\nheit. Das ist doch ganz eindeutig nur Polizei- und nicht \nVerfassungsschutz. \n\nWir k\u00f6nnen uns drehen und wenden, wie wir wollen. Das \nProblem, dass der Verfassungsschutz in dieser Frage nicht \nbenannt wird und nicht gemeint war, ist in besonderer \nWeise auch dadurch akut, da die vorherige Entwurfsfas-\nsung, die Artikel 13 Abs. 4 \u00e4ndern sollte, den Verfas-\nsungsschutz mit enthalten hatte. Urspr\u00fcnglich war daran \ngedacht worden, dass auch die Verfassungsschutzbeh\u00f6r-\nden mit hineinkommen. Im Entwurf zur \u00c4nderung des \nArtikels 13 war urspr\u00fcnglich eine ausdr\u00fcckliche Sonder-\nregelung \u201eMa\u00dfnahmen der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden\u201c \nenthalten. Diese wurde dann in der endg\u00fcltigen Vorlage \nnicht \u00fcbernommen, nachdem in der Sachverst\u00e4ndigenan-\nh\u00f6rung darauf hingewiesen wurde, dass damit eine neue \nBefugnis f\u00fcr die Verfassungsschutz\u00e4mter geschaffen wird. \nDamit ist dies nicht in Artikel 13 Abs. 4 hineingekom-\nmen; aber Sie machen heute ganz eindeutig mit Ihrem \nGesetz ein Gesetz, das sich \u00fcberhaupt nur auf der Grund-\nlage des Artikels 13 Abs. 4 rechtfertigen kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi. \n\n 3564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nBartl, stimmen Sie mir zu, dass selbst der ehemalige \nPr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, \nHerr Werthebach, dieser von Ihnen jetzt \u2013 meines Erach-\ntens zutreffenden \u2013 vorgetragenen Rechtsauffassung \nzugestimmt hat? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Kollege Lichdi wei\u00df, \ndass ich ihm darin nur zustimmen kann. Dies ist expressis \nverbis von Werthebach gesagt worden. Das tun wir \nsehenden Auges. Ich will einfach auf dieses Problem noch \neinmal nachdr\u00fccklich aufmerksam machen. \n\nDas Zweite \u2013 wenn ich das jetzt einmal weglasse; Frau \nKollegin Weihnert, Sie haben selbst durchaus bemer-\nkenswert die Knackstellen angesprochen \u2013 ist eben die \nDefinition dieses Problems des \u201eKernbereichs der priva-\nten Lebensf\u00fchrung\u201c. Dazu sagen wir: Wenn ich alles, was \nvom Procedere her technisch notwendig ist, ins Gesetz \nhineinschreibe \u2013 wann er den Knopf ein- und ausschalten \ndarf, wann er in den Kernbereich hinein kommt \u2013 und \ndies dem Kriminalisten, dem Polizisten oder meinethal-\nben dem Verfassungssch\u00fctzer hineinschreibe, ist das okay. \n\nAber die Frage, bevor er sich entscheiden kann auszu-\nschalten, ist, dass er wissen muss: Wann bin ich im \nKernbereich? Bin ich im Kernbereich, wenn es um das \nSchlafzimmer oder um die Toilette geht oder schon beim \nFlur? \u2013 Das ist wohnungsbezogen. Bin ich im Kernbe-\nreich, wenn zwischen denjenigen, die ich gerade belau-\nschen will, eine enge famili\u00e4re Beziehung besteht, also \nzwischen Eheleuten oder Familienangeh\u00f6rigen ersten bis \ndritten Grades, oder wie auch immer? Wann bin ich im \nKernbereich? \n\nSicherlich ist die L\u00f6sung von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN keine Ideall\u00f6sung, aber es ist eine klare Vorgabe, \nwenn ich dort insbesondere schreibe: \u201e... mit der entspre-\nchenden Regelkonstellation\u201c. \n\nIch sage, dass nach der Wesentlichkeitstheorie, nach dem \nWesentlichkeitsgrundsatz ins Gesetz hinein muss, was der \nGesetzgeber unter \u201eKernbereich\u201c versteht. So, denke ich, \nwar es vom Bundesverfassungsgericht gemeint und so \nwar es aufgegeben, und wenn wir unter dieser Schwelle \nein Gesetz machen, sind wir letztlich diese Aufgabenstel-\nlung schuldig geblieben. Es ist auch l\u00f6blich, dass der \nProtokollvermerk zustande kam, dass auch dies nach der \nAuszeit m\u00f6glich geworden ist. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir uns \nohne Not bedanken. Er bringt es aber letztendlich nicht \nauf die erforderliche Ebene. \n\nNichtsdestoweniger meinen wir, dass mit diesem Gesetz-\nentwurf eine wesentliche Entwicklung erreicht worden ist. \n\nWas die Gesetzentw\u00fcrfe der FDP und der GR\u00dcNEN \nangeht, haben wir mit dem Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \nin der jetzigen Fassung unter Ber\u00fccksichtigung der heute \nunterbreiteten \u00c4nderungsantr\u00e4ge keine Probleme. Wir \nhalten ihn f\u00fcr einen guten Gesetzentwurf, dem wir uns \nanschlie\u00dfen k\u00f6nnen, weil die Vorbehalte, die wir gehabt \nhaben, durch die Bank ausger\u00e4umt worden sind. \n\nWas den Entwurf der FDP-Fraktion anbetrifft, bleibt es \nbei dem Problem, dass der Kernbereich nicht definiert ist, \nKollege Dr. Martens. Daher kommen wir wegen der \nProblematik der Nichteinhaltung des Wesentlichkeits-\ngrundsatzes in die Kollision mit der Verfassungskonfor-\nmit\u00e4t. Aus diesem Grunde k\u00f6nnen wir uns bei diesem \nEntwurf nur der Stimme enthalten, wof\u00fcr wir um Ver-\nst\u00e4ndnis bitten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die so genannte Opposition innerhalb der Block-\nparteien im Landtag zeigt sich erfreut, weil die Regie-\nrungsparteien angeblich eingelenkt haben und durch ihren \n\u00c4nderungsantrag zum urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf die \nZust\u00e4ndigkeit des Verfassungsschutzes im Bereich der \nOrganisierten Kriminalit\u00e4t herausgestrichen haben. Dabei \nist das ganze Tohuwabohu um das Verfassungsschutzge-\nsetz eine erb\u00e4rmliche Pseudodiskussion, die allein den \nZweck erf\u00fcllt, Millimeterrechtsstaatlichkeit vorzut\u00e4u-\nschen, w\u00e4hrend der Inlandsgeheimdienst ohnehin macht, \nwas er will oder, besser gesagt, was der Innenminister \nwill. \n\nDieses Amt tr\u00e4gt nach unserer \u00dcberzeugung seinen \nNamen \u201eVerfassungsschutz\u201c v\u00f6llig zu Unrecht; denn als \nGeheimdienst mit politischem Propagandaauftrag und als \npolitischer Repressionsapparat des Innenministers ist der \nVerfassungsschutz ein staatsrechtlicher Anachronismus, \nder nicht nur eine Gef\u00e4hrdung, sondern geradezu eine \nVerh\u00f6hnung des Rechtsstaates darstellt! \n\nDie scheinheiligen Auseinandersetzungen der Blockpar-\nteien k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die \nBedeutung der rechtsstaatlichen Regelungen im Verfas-\nsungsschutzgesetz begrenzt ist, weil der Verfassungs-\nschutz seine im Gesetz festgelegten Kompetenzen ebenso \nregelm\u00e4\u00dfig wie schamlos \u00fcberschreitet. \n\nLaut Gesetz darf der Dienst eigentlich nur beobachten und \nDaten sammeln. Was macht er jedoch? Er infiltriert und \nbeeinflusst in massiver Weise die von ihm angeblich nur \nbeobachteten politischen Parteien, Vereine, Presseorgane. \nDas k\u00f6nnen Sie, Herr Innenminister, ebenso wenig \nwiderlegen wie die vielen \u00c4u\u00dferungen von Vertretern des \nLandesamtes und von Ihnen selbst, in denen sie mit den \neklatanten Verfassungsbr\u00fcchen und Verletzungen des \nVerfassungsschutzgesetzes auch noch geradezu prahlen. \nDiese in schamloser Offenheit betriebenen Rechtsbr\u00fcche \neiner Regierungsbeh\u00f6rde k\u00f6nnen nach Auffassung der \nNPD-Fraktion nur eine rechtsstaatliche Konsequenz \nhaben: Der Verfassungsschutz geh\u00f6rt schleunigst abge-\nschafft! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, meine Damen und Herren, dieses Amt ist kein \nInstrument der wehrhaften Demokratie, es ist ein Werk-\n\n 3565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nzeug der Herrschenden zur Unterdr\u00fcckung von missliebi-\nger politischer Opposition. Es ist ein Werkzeug zur \nverfassungswidrigen und auch sittenwidrigen Verhinde-\nrung einer bitter notwendigen politischen Wende in \ndiesem Land. \n\nGerade deshalb hat die NPD die vordergr\u00fcndig rechts-\nstaatsbeflissenen Debatten der letzten Zeit \u00fcber die vom \nVerfassungsgerichtshof geforderte \u00c4nderung des Verfas-\nsungsschutzgesetzes mit zunehmendem Befremden \nverfolgt; denn die Teildiskussionen, um die es ging, \nn\u00e4mlich die Zust\u00e4ndigkeit des Verfassungsschutzes f\u00fcr die \nOrganisierte Kriminalit\u00e4t und f\u00fcr die Wohnraum\u00fcberwa-\nchung, sind in der Tat nur Scheindebatten. \n\nWas die Organisierte Kriminalit\u00e4t betrifft, hat sich die \nRegierungsseite nun mit ihrem \u00c4nderungsantrag einen \nTrick einfallen lassen. So soll dem Verfassungsschutz \nselbst die Entscheidung \u00fcberlassen werden, wann die so \ngenannte FDGO oder der Bestand der Bundesrepublik \nvon der Kriminalit\u00e4t bedroht sei. Wenn eine derartige \nBedrohung per se angenommen wird, sei davon auszuge-\nhen, dass die Kriminalit\u00e4t politisch motiviert sei. Damit \nsei der Verfassungsschutz zust\u00e4ndig, und zwar ohne dass \nes ausdr\u00fccklich im Verfassungsschutzgesetz stehen muss. \n\nSo wird das also gemacht, meine Damen und Herren. So \netwas nennt man wohl kreative Gesetzgebung \u2013 ein \nVerfahren, bei dem schon in der Begr\u00fcndung f\u00fcr den \nGesetzentwurf die Anleitung zur systematischen Verlet-\nzung des Gesetzes mitgeliefert wird. \n\nAls Sprungbrett f\u00fcr diesen geistigen Luftsprung muss das \nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs vom \n21. Juli 2005 herhalten. Die Feststellungen des Gerichts-\nhofs werden von den Antragstellern aber auf so elegant-\nperfide Weise verf\u00e4lscht und ausgelegt, dass fast jede \nKriminalit\u00e4t nach Belieben als politisch motiviert be-\nzeichnet werden kann, und so werden sie beliebig zur \nSpielwiese des Verfassungsschutzes erkl\u00e4rt. \n\nAls eine der absehbaren Folgen wird es dem Innenminis-\nter und seinem Geheimdienst k\u00fcnftig noch leichter fallen, \nKriminalit\u00e4t und politische Opposition in einen Topf zu \nwerfen; denn beide gef\u00e4hrden ja nach der offiziellen \nSprachregelung die staatliche Ordnung und d\u00fcrfen des-\nwegen vom Verfassungsschutz verfolgt werden. \n\nDiese Trickserei, meine Damen und Herren, passt gut zum \nallgemeinen Profil der Verfassungsschutz\u00e4mter und ihrer \npolitischen Nutznie\u00dfer. Sie passt zu den hemmungslosen \nKompetenz\u00fcberschreitungen des Amtes, zur systemati-\nschen Kriminalisierung der politischen Gegner und zur \noffenen regierungsamtlichen Hass- und Hetzpropaganda \ngegen die Opposition. \n\nBei der Wohnraum\u00fcberwachung wurde in den Aussch\u00fcs-\nsen mit besonderer rechtsstaatlicher Beflissenheit debat-\ntiert, und zwar \u00fcber die Frage, was wohl dem so genann-\nten Kernbereich der privaten Lebensgestaltung zuzurech-\nnen sei und wie der Abbruch der Wohnraum\u00fcberwachung \nvorzunehmen sei, wenn dieser v\u00f6llig unklare Bereich \ntangiert ist. \n\nMeine Damen und Herren, das ist eine Gespensterdiskus-\nsion; denn jeder wei\u00df, dass in der Praxis kein Hahn \ndanach kr\u00e4hen wird. Die im Gesetzentwurf formulierte \nVoraussetzung f\u00fcr die richterliche Genehmigung der \nelektronischen \u00dcberwachung der Wohnr\u00e4ume der politi-\nschen Opposition ist geradezu atemberaubend. Ich darf \nzitieren: \u201e... wenn der verdeckte Einsatz technischer \nMittel zur Abwehr einer dringenden Gefahr f\u00fcr die frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung oder den Bestand \noder die Sicherheit des Bundes oder eines Landes erfor-\nderlich ist und die Erforschung des Sachverhalts auf \nandere Weise aussichtslos oder wesentlich erschwert \nw\u00e4re\u201c. \n\nDiese Voraussetzungen, meine Damen und Herren, ihre \nDefinition und Deutung sind in jeder Hinsicht rechtlich \nunbestimmt. Sie sind der Willk\u00fcr der rabulistischen \nWortakrobatik der auf Gesinnungspr\u00fcfung spezialisierten \nGeheimdienstler und ihrer politischen Auftraggeber \nausgeliefert. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussp\u00e4hung und Daten-\nsammlung \u00fcber politische Gegner an sich ist schon fast \npervers. \u00dcberdies wird der Verfassungsschutz aber k\u00fcnf-\ntig auch noch mit der unverhohlenen Billigung der herr-\nschenden politischen Klasse die Vorgaben des Verfas-\nsungsschutzgesetzes ignorieren und seine Kompetenzen \nschamlos \u00fcberschreiten. Nicht zuletzt aus diesem Grunde \nw\u00e4re es nur Arbeit am morschen Holz, etwaige Verbesse-\nrungen zu einem Gesetz vorzuschlagen, das sich einzig \nund allein der Aussp\u00e4hung und Kriminalisierung misslie-\nbiger Opposition verschrieben hat. \n\nDer Verfassungsschutz der Bundesrepublik Deutschland, \nmeine Damen und Herren, steht der DDR-Staatssicherheit \nund der Gestapo in nichts nach. \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der CDU, \nder Linksfraktion.PDS, der SPD, \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEr ist ein politisches Unterdr\u00fcckungsinstrument. Der \nVerfassungsschutz geh\u00f6rt nicht reformiert, er geh\u00f6rt ein \nf\u00fcr allemal abgeschafft. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann frage ich die Staats-\nregierung. \u2013 Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich die Gleichsetzung von Verfassungs-\nschutz und Gestapo mit aller Entschiedenheit zur\u00fcckwei-\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGegenstand der heutigen Lesung sind drei Gesetzent-\nw\u00fcrfe. Ausgangspunkt f\u00fcr diese Entw\u00fcrfe sind, wie schon \n\n 3566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nmehrfach diskutiert, mehrere Urteile des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshofes und des Bundesverfassungsge-\nrichts, in deren Folge das S\u00e4chsische Verfassungsschutz-\ngesetz und das Polizeigesetz angepasst werden m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr den Verfassungsschutz ist hierbei das Urteil vom \n21. Juli 2005 \u00fcber den Aufgabenbereich des Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz und \u00fcber die akustische und opti-\nsche Wohnraum\u00fcberwachung von besonderer Bedeutung. \nIn dieser Entscheidung hat der Gerichtshof festgestellt, \ndass die bestehenden Regelungen zur Wohnraum\u00fcberwa-\nchung im S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetz mit \neinigen Vorschriften der S\u00e4chsischen Verfassung nicht \nvereinbar sind. \n\nDer Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts vom \nM\u00e4rz 2004 \u00fcber den gro\u00dfen Lauschangriff folgend, hat \nder S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof dargelegt, dass die \nVoraussetzungen und Schranken schwerwiegender Grund-\nrechtseingriffe und der verdeckten \u00dcberwachung von \nWohnr\u00e4umen klar im Gesetz geregelt sein m\u00fcssen. Diesen \nVoraussetzungen gen\u00fcge \u00a7 5 Abs. 4 Nr. 2 des S\u00e4chsischen \nVerfassungsschutzgesetzes in der derzeitigen Fassung \nnicht. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde \u00a7 5 Abs. 7 dieses Gesetzes, der die \nErmittlung von Daten aus einer Wohnraum\u00fcberwachung \nregelt, als mit Artikel 30 der S\u00e4chsischen Verfassung f\u00fcr \nunvereinbar erkl\u00e4rt. Zudem hat der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof ein fehlendes Kennzeichnungserforder-\nnis in \u00a7 12 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzge-\nsetzes, der die Daten\u00fcbermittlung f\u00fcr Daten regelt, die \ndurch sonstige nachrichtendienstliche Mittel erhoben \nwurden, angemahnt. Diese Vorschrift sei mit Artikel 33 \nder S\u00e4chsischen Verfassung ebenfalls nicht vereinbar. \n\nAn dieser Stelle merke ich an, dass nur die Regelungsin-\nhalte dieser beiden Vorschriften f\u00fcr verfassungswidrig \nerkl\u00e4rt wurden. Ihre Fortgeltung hat der S\u00e4chsische \nVerfassungsgerichtshof bis zum 30. Juni 2006 begrenzt. \n\nWeitere \u00c4nderungserfordernisse ergeben sich aus der \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum gro\u00dfen \nLauschangriff. So weit zur Ausgangslage. \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich auf den jeweiligen Inhalt der \nunterschiedlichen Gesetzentw\u00fcrfe eingehen. Zun\u00e4chst zu \ndem Gesetzentwurf in der Drucksache 4/3609. Ich begin-\nne mit dem Gesetzentwurf der Regierungskoalition, dem \nvon mir schon genannten, wie er in Gestalt des \u00c4nde-\nrungsantrages modifiziert worden ist. \n\nEr sieht im Wesentlichen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichts in folgenden Bereichen vor: Absiche-\nrung der Wohnung als Kernbereich privater Lebensgestal-\ntung, Anpassung der \u00dcbermittlungsregeln an die Ein-\ngriffsschwelle, die f\u00fcr die Unverletzbarkeit der Wohnung \ngilt, und Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Daten, die Zweckbe-\nstimmungsbeschr\u00e4nkungen unterliegen. Der Entwurf der \nRegierungskoalition \u00e4ndert damit die vom S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshof f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rten \nVorschriften. Die \u00c4nderungen sind verfassungskonform \nund sachgerecht. \n\nKern dieses Gesetzentwurfs ist die Wohnraum\u00fcberwa-\nchung. In einer eigenen Vorschrift werden die wesentli-\nchen Regelungen der Wohnraum\u00fcberwachung nunmehr \nzusammengefasst. Damit entsteht eine f\u00fcr den Anwender \nverst\u00e4ndliche und stringente Regelung der Materie. \nGleichzeitig tr\u00e4gt diese Vorschrift dem Schutz des Kern-\nbereichs privater Lebensgestaltung in verfassungskonfor-\nmer Weise Rechnung. \n\nFerner wurde der Adressatenkreis einer Wohnraum\u00fcber-\nwachung beschr\u00e4nkt. Aufgenommen wurden zudem \nVerfahrensregeln wie das Vorgehen nach einem unbeab-\nsichtigten Eingriff in den Kernbereich. Die Norm enth\u00e4lt \nau\u00dferdem Bestimmungen dazu, wann eine Abh\u00f6rma\u00df-\nnahme abzubrechen ist und erhobene Daten zu l\u00f6schen \nsind. Unterbrechung und L\u00f6schung werden verfahrens-\nrechtlich abgesichert, indem die Ma\u00dfnahmen vom anord-\nnenden Gericht begleitet werden. Ebenfalls neu aufge-\nnommen wurde der nachtr\u00e4gliche Rechtsschutz von \nBetroffenen. Daneben werden die Regelungen zur Daten-\n\u00fcbermittlung solcher Daten angepasst, die mit sonstigen \nnachrichtendienstlichen Mitteln erhoben wurden. \n\nAlle getroffenen Regelungen sind in der Anh\u00f6rung von \nden Sachverst\u00e4ndigen best\u00e4tigt worden. Der Gesetzent-\nwurf der Koalitionsfraktionen entspricht damit den \nErfordernissen aus den oben genannten Urteilen in vollem \nUmfang. \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle aber folgende ein-\nschr\u00e4nkenden Anmerkungen: Das \u00c4nderungsgesetz sieht \ndie Streichung der Beobachtung der Organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz vor. \nDie Beobachtung wird sich k\u00fcnftig auf die F\u00e4lle be-\nschr\u00e4nken, in denen die OK eine politische Zielrichtung \nverfolgt und die FDGO in Gefahr ger\u00e4t. Dies ist ein \ntheoretisches Aufgabenfeld f\u00fcr den Verfassungsschutz, \nweil die OK in erster Linie auf Gewinnerzielung ausge-\nrichtet ist und vorrangig keine politischen Ambitionen \nverfolgt. Menschenschleusungen, Geldw\u00e4sche, Drogen-\nhandel, aber auch Korruption von Entscheidungstr\u00e4gern \naus Wirtschaft und Politik, Verwaltung, Justiz und Polizei \nentfallen damit als Beobachtungsobjekte. \n\nNun zu Ihrer Anmahnung, Herr Lichdi, dass in der poli-\nzeilichen Kriminalstatistik die OK nicht erw\u00e4hnt sei. Ich \nm\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass die \u00dcberschrift aus-\ndr\u00fccklich \u201eJahres\u00fcberblick 2005\u201c lautet. Es ist das \u00fcbliche \nVerfahren sowohl bei Polizeistatistiken als auch Verfas-\nsungsschutzstatistiken, dass relativ fr\u00fch im Jahr ein erster \n\u00dcberblick \u00fcber das vergangene Jahr gegeben wird und \nMitte des Jahres der umfangreiche Bericht folgt. Ich kann \nIhnen versichern, dass die OK in dem umfangreichen \nBericht eine mehrseitige Widmung erfahren wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da sind wir gespannt!) \n\nIch werde mir erlauben, Sie dann ausdr\u00fccklich darauf \nhinzuweisen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich nehme  \ndas immer zur Kenntnis!) \n\n 3567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n\u2013 Okay! \u2013 Daneben soll durch diesen Gesetzentwurf \nebenso wie durch den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \ndas Polizeigesetz des Freistaates an die Grunds\u00e4tze des \nUrteils des Bundesverfassungsgerichts zum so genannten \ngro\u00dfen Lauschangriff angepasst werden. \n\nNunmehr komme ich auf den Entwurf der FDP-Fraktion \nzur \u00c4nderung des Polizeigesetzes sowie den Entwurf der \nFraktion der GR\u00dcNEN zur Umsetzung verfassungsrecht-\nlicher Vorgaben zur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung \nzu sprechen. Beide Gesetzentw\u00fcrfe setzen jedoch die \nverfassungsrechtlichen Vorgaben aus meiner Sicht nicht \nsinnvoll um, sondern lediglich schematisch. \n\nDas Bundesverfassungsgericht besch\u00e4ftigt sich mit der \npr\u00e4ventiven Wohnraum\u00fcberwachung nach der Strafpro-\nzessordnung auf der Grundlage von Artikel 13 Abs. 3 \nGrundgesetz. Bei den Regelungen zur pr\u00e4ventiven Wohn-\nraum\u00fcberwachung im Polizeigesetz sind dagegen die \nVorgaben von Artikel 13 Abs. 4 Grundgesetz zu beachten. \nDies ber\u00fccksichtigen beide Gesetzentw\u00fcrfe nicht. \n\nDie Entw\u00fcrfe werden auch deshalb den verfassungsrecht-\nlichen Vorgaben nicht gerecht, weil sie im Widerspruch \nzum Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts aus dem \nJahr 1996 stehen. Darin wurde gefordert, dass nicht nur \ndie Zielpersonen bestimmt, sondern auch Regelungen \ndar\u00fcber getroffen werden, in oder aus welchen Wohnun-\ngen die Daten erhoben werden d\u00fcrfen. In beiden Entw\u00fcr-\nfen fehlt eine solche Regelung. \n\nBei dem Gesetzentwurf der FDP-Fraktion kommt hinzu, \ndass er die M\u00f6glichkeit zur Wohnraum\u00fcberwachung in \ndas Vorfeld einer Gefahr verlagert und damit im Wider-\nspruch zur S\u00e4chsischen Verfassung steht. Diese verlangt \ngerade das Vorliegen einer dringenden Gefahr. \n\nVor allem aber gehen die Entw\u00fcrfe \u00fcber die notwendigen \nAnpassungen an das Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichts hinaus. Sie bezwecken eine Einschr\u00e4nkung des \nAnwendungsbereichs der derzeitigen Regelungen zur \npr\u00e4ventiven Wohnraum\u00fcberwachung. Dies h\u00e4tte zur \nFolge, dass eine effektive Gefahrenabwehr erschwert \nw\u00fcrde. Das Bundesverfassungsgericht fordert dies nicht. \nIch kann das ebenfalls nicht f\u00fcr richtig halten, denn solche \neinschr\u00e4nkenden Regelungen w\u00fcrden die polizeiliche \nArbeit behindern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir kommen damit zur Abstim-\nmung bzw. zur Einzelberatung \u00fcber die Gesetzentw\u00fcrfe. \n\nWir behandeln als Erstes die Drucksache 4/2859. Das ist \nder Gesetzentwurf der Fraktion der GR\u00dcNEN \u201eGesetz \nzur Umsetzung verfassungsrechtlicher Vorgaben zur \nakustischen Wohnraum\u00fcberwachung\u201c. Dazu liegt mir ein \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der \nDrucksache 4/4861 vor. Herr Lichdi, m\u00f6chten Sie diesen \n\u00c4nderungsantrag noch einmal einbringen oder ist das mit \n\nder Diskussion erledigt? \u2013 Ist erledigt. Ich muss fragen, \nob dazu noch jemand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Zum \u00c4nde-\nrungsantrag. \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben \nmit dem Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen in der \nFassung der Beschlussempfehlung des Innenausschusses \neine ausgezeichnete und verfassungsrechtlich saubere \nRechtsgrundlage f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz geschaffen. Den \u00c4nderungsantrag, mit dem die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Ziel verfolgt, \nstattdessen den von ihr eingebrachten Gesetzentwurf zu \nverabschieden, lehnen wir ab. Wir sehen hierf\u00fcr keine \nNotwendigkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/4861 \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme jetzt zum Ursprungsantrag. Ich schlage Ihnen \nvor, dass wir artikelweise dar\u00fcber abstimmen. Ich beginne \nmit der \u00dcberschrift. Muss ich Sie noch einmal verlesen? \nSie schauen mich so skeptisch an, Herr Lichdi? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Dann lasse ich jetzt \u00fcber die \u00dcberschrift abstim-\nmen. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nIch mache Ihnen einen Vorschlag. Ich wei\u00df, dass das \nschwierig ist. Es gibt viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\nIch rufe jetzt noch einmal den Ursprungsantrag auf: \n\nGesetz zur Umsetzung verfassungsrechtlicher Vorgaben \nzur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung, Drucksa-\nche 4/2859. Das ist der Gesetzentwurf der Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Wir haben vorhin \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nzu diesem Gesetz, den Sie selbst eingebracht haben, Herr \nLichdi, abgestimmt. Dieser h\u00e4tte Ihren Gesetzentwurf \nerg\u00e4nzt. Das ist abgelehnt worden. Jetzt lasse ich noch \neinmal \u00fcber Ihr Gesetz, das Sie eingebracht haben, ab-\nstimmen. Ist das allen verst\u00e4ndlich? \n\n(Zustimmung) \n\nGut. \u2013 Jetzt rufe ich noch einmal die Drucksache 4/2859, \nGesetzentwurf der Fraktion der GR\u00dcNEN, auf. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n(Heiterkeit) \n\nSie k\u00f6nnen sehen, dass ich Hellseher bin. \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist das Gesetz mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\n 3568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt habe ich mich selbst \ndurcheinander gebracht. Wir haben jetzt \u00fcber die \u00dcber-\nschrift abgestimmt. Ich rufe jetzt Artikel 1, \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes, auf. Wer gibt \nArtikel 1 die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist \ndieser mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Niemand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist \nArtikel 2 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3, In-Kraft-Treten, auf. Ich muss das der \nOrdnung halber so machen. Wer ist daf\u00fcr? Ich denke, \nniemand. \n\n(Heiterkeit) \n\nDoch, eine Stimme daf\u00fcr. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches \nStimmverhalten. Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen \nist Artikel 3 mehrheitlich abgelehnt worden. Eine Ge-\nsamtabstimmung ergibt sich damit nicht, weil alles \nabgelehnt worden ist. Ich denke, jetzt liegen wir wieder \ngut im Plan. \n\nIch rufe jetzt das Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes \ndes Freistaates Sachsen, Drucksache 4/2884, auf. Das ist \nder Gesetzentwurf der Fraktion der FDP. Wir stimmen \n\u00fcber diesen Gesetzentwurf ab. Ich beginne mit der \u00dcber-\nschrift. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und sehr wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Ich nehme Artikel 2 gleich mit \ndazu. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Abstim-\nmungsverhalten. Den Artikeln 1 und 2 wurde mehrheitlich \nnicht zugestimmt. Damit er\u00fcbrigt sich auch die Gesamt-\nabstimmung. \n\nWeiter aufgerufen ist Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes, Drucksa-\nche 4/3609. Das ist der Gesetzentwurf der Fraktionen der \nCDU und der SPD. Wir stimmen auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\nsache 4/4797 ab. Wir beginnen wieder mit der \u00dcber-\nschrift. Wer m\u00f6chte der Beschlussempfehlung folgen? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen und einigen Stimmen dage-\ngen ist der Beschlussempfehlung zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1 Nr. 1 auf. In der Drucksache 4/4864 gibt \nes einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. Ich \nbitte Herrn Lichdi um Einbringung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Wir wollen mit diesem \u00c4nderungsantrag erreichen, \ndass die Befugnis zum gro\u00dfen Lausch- und Sp\u00e4hangriff \u2013 \n\nhiermit wird die Video\u00fcberwachung in der Wohnung \ndurch den Verfassungsschutz erm\u00f6glicht \u2013 nicht erteilt \nwird. Deswegen stellen wir das erneut zur Abstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \ndazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWir stimmen dem Antrag zu. Wir halten ihn f\u00fcr sachge-\nrecht und unterst\u00fctzen das Begehren von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\u00c4u\u00dferungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/4864, abstimmen. Wer gibt bitte \ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, \nDrucksache 4/4866, auf und bitte um Einbringung. Herr \nAbg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Im \nWesentlichen deckt sich das, was wir erreichen wollen, \nmit dem Anliegen der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir machen auf folgendes Prob-\nlem aufmerksam: Es gab in der Ausschusssitzung immer \nden Hinweis, dass der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \nnicht darauf erkannt hat, dass quasi die Erstreckung der \nBerechtigung zur Abh\u00f6rung der Wohnung \u2013 akustisch \noder visuell \u2013 durch den Verfassungsschutz nicht zul\u00e4ssig \nist, weil Artikel 13 Abs. 4 dies nicht zul\u00e4sst. Das ist ein \nTrugschluss. \n\nDer s\u00e4chsische Verfassungsgeber hatte bisher vers\u00e4umt, \nArtikel 13 Abs. 1 bis 7 in die S\u00e4chsische Verfassung zu \ntransformieren. Da der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \ndie Gesetze des Freistaates Sachsen nur anhand der \nLandesverfassung pr\u00fcfen kann, konnte er die Tatsache des \nVersto\u00dfes gegen Artikel 14 Abs. 4 nicht r\u00fcgen. Deshalb \nhat der Verfassungsgerichtshof dazu nichts sagen k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft im Klartext, dass mitnichten ein Freibrief durch \ndie Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes zu unserer \nNormenkontrollklage gegeben ist und damit die Bestim-\nmung verfassungskonform ist, wenn sie den gro\u00dfen \nLauschangriff auf den Verfassungsschutz erstrecken. Sie \ndurften dazu nichts sagen, weil sie das GG nicht auslegen \nd\u00fcrfen. Deshalb meinen wir, eine verfassungskonforme \nRegelung geht nur so, wie von uns und von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beantragt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzu diesem \u00c4nderungsantrag noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Es gibt \nkeinen Redebedarf. Dann rufe ich den \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion.PDS, Drucksache 4/4866, auf und bitte \n\n 3569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag dennoch mit \ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber die Nr. 1, wie sie in der Be-\nschlussempfehlung vorliegt. Wer die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Gegenstimmen ist der Nr. 1 im Artikel 1 mehrheitlich \nzugestimmt. \n\nIch rufe die Nrn. 2, 3, 3a und 3b von Artikel 1 auf. Hierzu \ngibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer m\u00f6chte dem zu-\nstimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen ist den \nNrn. 2, 3, 3a und 3b mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe Nr. 4 von Artikel 1 auf. Hier gibt es \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge. Ich rufe Drucksache 4/4863 auf. Das ist der \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. Ich bitte um \nEinbringung. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Hier geht es um den schon viel besprochenen \nKernbereichsschutz. Mit Ihrer Erlaubnis m\u00f6chte ich jetzt \netwas l\u00e4nger ausholen. Mir ist es wichtig, noch einmal auf \ndie fundamentale Bedeutung dieser Rechtsprechung \nhinzuweisen, deren Kern darin besteht, dass es tats\u00e4chlich \neinen absoluten Schutzbereich gibt, in dem der Staat, egal \nunter welchen Voraussetzungen keinesfalls \u2013 selbst zur \nVerfolgung schwerster Straftaten \u2013 nicht eingreifen kann. \nWir halten das f\u00fcr eine fundamentale und sehr begr\u00fc-\n\u00dfenswerte Entwicklung. \n\nMir ist es auch wichtig, gerade in dieser Zeit darauf \nhinzuweisen, in der es manche Juristen gibt, die so etwas \nwie eine menschenfreundliche Folter nachweisen wollen. \nDas ist eine Geschichte, die wir uns alle zu Herzen \nnehmen sollten \u2013 weit \u00fcber die Frage, die wir heute \ndiskutieren, hinaus. \n\nEs wurde schon des \u00d6fteren angesprochen, dass wir \nversuchen, den Kernbereich n\u00e4her zu fassen. \n\nFrau Weihnert, ich gebe gerne zu, dass es \u00e4u\u00dferst schwie-\nrig ist, dies zu tun. Aber die Schwierigkeit als solche \nentbindet uns nicht von der Pflicht, es zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer tats\u00e4chlich mit Aufmerksamkeit und aller gebotenen \njuristischen Sch\u00e4rfe das Bundesverfassungsgerichtsurteil \nund im \u00dcbrigen auch das erste Polizeigesetzurteil des \nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtes von 1996 liest, wei\u00df, \ndass er hier regeln muss. Wir kommen nicht drum herum. \n\nIch m\u00f6chte Sie, meine Damen und Herren von der Koali-\ntion, auch darauf aufmerksam machen, dass zum \n3. M\u00e4rz 2006 die Humanistische Union genau wegen \ndieser Fragen erneut Verfassungsbeschwerde vor dem \nBundesverfassungsgericht eingelegt hat. Das hei\u00dft, wir \nwerden in Zukunft wissen, wer Recht hatte. Ich gehe fest \n\ndavon aus, dass das Bundesverfassungsgericht diese \nEntscheidung aufheben wird. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \nWir werden uns in naher Zukunft bei der Novelle des \nPolizeigesetzes damit erneut auseinander setzen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Herr Bartl, bitte. Danach Herr Bandmann. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir stimmen dem Antrag zu. \nWir sind der gleichen Auffassung wie die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass der Verfassungsge-\nsetzgeber unmissverst\u00e4ndlich klargestellt hat, dass diese \nProblematik wegen der Wesentlichkeitstheorie im Gesetz \nzu definieren ist. Dass dies nicht vollst\u00e4ndig definiert \nwerden kann, ist klar. Boris Becker h\u00e4tte vielleicht gern \ndie Besenkammer aufgez\u00e4hlt, aber das ist eine andere \nFrage. Ich habe klipp und klar in dem Fall das Wort \n\u201eregelm\u00e4\u00dfig\u201c davor stehen. Frau Weihnert f\u00fchrte aus, \n\u201eregelm\u00e4\u00dfig\u201c seien sie zuzurechnen. Damit sind diese \nentsprechenden Beispiele einfach das Nachfolgende, was \ndamit gemeint ist. Insofern w\u00e4re es eine hinreichend \nkorrekte Bestimmung und jedenfalls deutlicher an der \nverfassungsrechtlichen Haltbarkeit, als \u00fcberhaupt nichts \nhineinzuschreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sowohl im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss als auch im \nInnenausschuss ist dieser Sachverhalt ausdr\u00fccklich und \nintensiv gew\u00fcrdigt worden. Wir bleiben bei dem Vor-\nschlag im Gesetzentwurf und bitten daf\u00fcr um Zustim-\nmung sowie um Ablehnung des \u00c4nderungsantrages. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWeil Sie es nicht verstanden haben! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas wird Boris Becker nicht gefallen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse abstimmen \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, vorliegend in der Drucksa-\nche 4/4863. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag  mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf zu Nr. 4 den \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 4/4862. Das ist unter Ziffer I ein \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte \nHerrn Lichdi um Einbringung des \u00c4nderungsantrages. \n\n 3570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! In diesem Antrag geht es um die Benachrichtigung. \nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die Gelegenheit nutzen, um \ndarauf hinzuweisen, dass sowohl der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof als auch das Bundesverfassungsgericht \ndarauf hingewiesen haben, dass die Notwendigkeit einer \nBenachrichtigung f\u00fcr den Betroffenen \u2013 wohlgemerkt \nnach Beendigung der Ma\u00dfnahme \u2013 in Artikel 19 Abs. 4 \nwurzelt und Grundrechtsbedeutung hat. Das hei\u00dft, wir \nk\u00f6nnen nicht weiter so l\u00e4ssig umgehen, wie bisher in \nDeutschland damit umgegangen worden ist. \n\nEs gibt empirische Studien, die besagen, dass nur in \neinem Drittel der F\u00e4lle \u2013 demnach also in zwei Drittel \n\u00fcberhaupt nicht \u2013 benachrichtigt wurde. Das hat seine \ngesetzgeberischen Gr\u00fcnde. In den Gesetzen steht, wenn es \nder Verwaltung zu schwierig ist, den Betroffenen zu \nermitteln, dann k\u00f6nnen sie es sein lassen. Genau diese \nRegelung sieht jetzt auch die Koalition wieder vor. Wir \nhalten das vor dem grundrechtlichen Hintergrund f\u00fcr \nunverantwortlich und wollen mit unserer Regelung alle \u2013 \nManipulationen w\u00e4re zu scharf gesagt \u2013 M\u00f6glichkeiten, \nnicht zu benachrichtigen, sicher ausschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \ndazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \nKoalition sieht in \u00a7 5 a f\u00fcr den Einsatz technischer Mittel \nzur Wohnraum\u00fcberwachung \u2013 und das wei\u00df Kolle-\nge Lichdi von den GR\u00dcNEN sehr genau \u2013 ausdr\u00fccklich \neine Benachrichtigungspflicht vor. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Lesen Sie weiter!) \n\nDies zu Recht, weil die Ma\u00dfnahmen regelm\u00e4\u00dfig mit \neinem Grundrechtseingriff \u2013 das ist in der Tat eine hohe \nSchwelle, die da \u00fcberschritten wird \u2013 von besonders \nhoher Intensit\u00e4t verbunden sind. F\u00fcr eine Ausdehnung auf \nalle Ma\u00dfnahmen, bei denen verdeckte Mittel zur Informa-\ntionsbeschaffung eingesetzt werden, sehen wir im Hin-\nblick auf die Arbeitsf\u00e4higkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz aber keine Veranlassung. Das hei\u00dft, wenn \nfeindliche Dienste in den Blick kommen, m\u00fcsste man \ndiese nach der Vorstellung von Herrn Lichdi informieren. \nIch denke, diese Frage beantwortet sich von selbst. \n\n(Zustimmung bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nEntweder hat Kollege Bandmann den \u00c4nderungsantrag \nnicht gelesen oder nicht verstanden. Ich halte beides f\u00fcr \ndenkbar. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDer Antrag an sich ist doch wohl nachvollziehbar. Es geht \ndarum, eine Hintert\u00fcr zu schlie\u00dfen, m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig \nzu schlie\u00dfen. Wir wissen aus Anfragen im Parlament, dass \ndie Information nicht bei einem Drittel der Betroffenen \nliegt, Herr Kollege Lichdi, sondern noch deutlich darun-\nter. Das hei\u00dft, im Regelfall wird nicht informiert. Das ist \ndie Praxis in Sachsen. Insofern ist es v\u00f6llig richtig, dass \ndies korrigiert werden muss. Deshalb stimmen wir dem \nAntrag auch zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. Wir \nkommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, vorliegend in \nDrucksache 4/4862. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nWir sind noch beim Artikel 1 Nr. 4. Dazu gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, vorliegend in \nDrucksache 4/4866. Wird die Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 \nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! In wesentlichen Teilen haben wir in dem \nDiskussionsbeitrag bereits dargelegt, worum es uns in \ndiesem \u00c4nderungsantrag geht, der besonders auf den \nArtikel 13 Abs. 4 und dergleichen mehr verweist. Ich \nw\u00fcrde also jetzt darum bitten, dass der Landtag, auch \nunter den Erw\u00e4gungen, die die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dargelegt hat, unserem Antrag \nzustimmt und damit dieses inzwischen qualifizierte \nGesetz endg\u00fcltig in die verfassungsrechtliche Unbedenk-\nlichkeit bringt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, vorliegend in der Drucksache 4/4866, und bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Artikel 1 Nr. 4, wie es in \nder Beschlussempfehlung empfohlen worden ist. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von \nStimmen dagegen wurde der Nr. 4 mehrheitlich zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nr. 5. Auch hierzu gibt es \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. Ich bitte zuerst um Einbringung des \u00c4nde-\nrungsantrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nvorliegend in der Drucksache 4/4864, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 \nHerr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Das sind \nFolge\u00e4nderungen, genauso wie die Ziffern 6 und 8. \nDeshalb muss dar\u00fcber nicht neu abgestimmt werden, weil \n\n 3571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\ndas bei der Abstimmung zu Ziffer 1 bereits abgelehnt \nwurde. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, danke. \u2013 Ich \nrufe nun den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS auf, \nvorliegend in der Drucksache 4/4866. Sind das auch \nFolgeantr\u00e4ge? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich gehe davon aus, \ndass diesem \u00c4nderungsantrag durch die Mehrheit dieses \nHauses zugestimmt werden muss. Ich mache wie Frau \nPr\u00e4sidentin eine weise Vorhersage. Der Koalition ist bei \nder entsprechenden Anpassung der Rechtsvorschriften ein \nFehler unterlaufen. Sie hat es in Nr. 6 vers\u00e4umt, die Nr. 5 \nzu streichen, weil dies Bezug nimmt auf die ge\u00e4nderte \nFassung, in der die OK noch enthalten war. Sie haben in \nder jetzigen Gesetzesfassung in den hinteren Paragrafen \ndie Anpassung an den Artikel 1 Abs. 2 nicht vorgenom-\nmen. Das ist das, was wir mehr oder weniger wollen. Jetzt \nbleibt damit praktisch ein Verweis auf eine Bestimmung \nenthalten, die Sie selbst aufgehoben haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt Redebe-\ndarf. Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Der Hinweis, dass in der \ngenannten Nummer des Gesetzes mit dem \u00c4nderungsge-\nsetz nunmehr eine \u00c4nderung als Folge\u00e4nderung vorge-\nnommen werden m\u00fcsste, w\u00e4re zun\u00e4chst richtig. Gleich-\nwohl kann dem Antrag der Linksfraktion.PDS insofern \nnicht zugestimmt werden, weil in diesem Fall zugleich im \nGesetzentwurf der neu eingef\u00fcgte \u00a7 5a entfallen w\u00fcrde. \nDer Antrag ist deshalb abzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Es \ngeht letztlich um eine sachgerechte Auslegung der Antr\u00e4-\nge. Sofern der \u00a7 5a eingef\u00fcgt wird, wenn er in der Ge-\nsamtfassung so beschlossen werden sollte, m\u00fcsste es \neinen Bezug auf den \u00a7 5a geben, Herr Bandmann. Nichts-\ndestotrotz k\u00f6nnen Sie doch im Gesetz nicht den Verweis \nauf einen nicht mehr vorhandenen Absatz stehen lassen. \nWas soll das jetzt? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \neinmal Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS zu Nr. 5 \nabstimmen, vorliegend in der Drucksache 4/4866. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der CDU- und SPD-\nFraktion in der Drucksache 4/4870 auf. Wird Einbringung \ngew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das habe ich \nvorhin in der Rede schon gemacht!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Gibt es dazu noch Diskussionsbedarf? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kom-\nmen. \n\nIch rufe auf die Drucksache 4/4870, Antrag der CDU- und \nder SPD-Fraktion. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist der Antrag mehrheitlich angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber \nArtikel 1 Nr. 5 mit der soeben beschlossenen \u00c4nderung. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen dagegen ist die Nr. 5 mit der \u00c4nderung der \nCDU- und SPD-Fraktion mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nIch rufe auf Nr. 6. Hierzu liegen mir zwei Antr\u00e4ge vor. \nDer eine ist ein Folgeantrag, Herr Lichdi, von der Frakti-\non der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/4864, \u00fcber den wir \nnicht abzustimmen brauchen. \n\nIch rufe auf Drucksache 4/4866, \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS. Wird Einbringung gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDer Antrag war so \u00fcberzeugend!) \n\nHerr Bartl, m\u00f6chten Sie den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 4/4866 einbringen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Es geht um den Antrag \nzu Nr. 4, Frau Pr\u00e4sidentin? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es geht um die \nNr. 6, Drucksache 4/4866. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Hier geht es um eine \nredaktionelle Folge\u00e4nderung aus der mit Nr. 2 begehrten \nersatzlosen Streichung der Befugnis des Landesamtes zur \nakustischen und visuellen Wohnraum\u00fcberwachung, also \num eine logische Folge\u00e4nderung, die jetzt noch nicht \nnachvollzogen ist; so etwas \u00c4hnliches wie vorhin. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe Sie jetzt \nganz schwer verstanden, aber ich habe es mir noch einmal \nsagen lassen. \n\nIch rufe jetzt die Nr. 6 auf, so wie es in der Beschlussemp-\nfehlung vorliegt. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es \ngibt Stimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen dage-\ngen. Die Nr. 6 ist mit Mehrheit beschlossen. \n\nIch rufe auf Nr. 7. Hierzu gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung ab. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndagegen ist die Nr. 7 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe auf die Nr. 8. Das ist wieder ein Folgeantrag von \nder Fraktion der GR\u00dcNEN. Ich muss ihn nicht aufrufen. \n\nIch rufe auf die Drucksache 4/4866, \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS. Ist das auch ein Folgeantrag? \n\n 3572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \nZur\u00fcckgezogen!) \n\n\u2013 Er ist auch zur\u00fcckgezogen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Er bleibt!) \n\n\u2013 Nein, er bleibt. \n\nEinbringung wird nicht gew\u00fcnscht. Ich bitte um Diskus-\nsion, wenn das notwendig ist. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 4/4866 der Linksfraktion.PDS abstimmen. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab eine Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr. Dennoch ist dieser \u00c4nderungsantrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Nr. 8, wie sie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen war. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen dagegen ist der Nr. 8 mehrheit-\nlich zugestimmt worden. \n\nZu der Nr. 8a gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir folgen \nalso jetzt der Beschlussempfehlung. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Auch hier eine Reihe von Stimmen \ndagegen. Dennoch ist Nr. 8a mehrheitlich zugestimmt \nworden. \n\nZu der Nr. 9 liegen mir zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Sind \ndiese auch Folgeantr\u00e4ge, Herr Lichdi? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, nickt zustimmend.) \n\n\u2013 Okay. \n\nIch rufe auf den Antrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/4866. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: \nZur\u00fcckgezogen!) \n\n\u2013 Zur\u00fcckgezogen. \n\nWir k\u00f6nnen gleich \u00fcber die Nr. 9, wie es in der Be-\nschlussempfehlung vorgeschlagen ist, abstimmen lassen. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen dagegen ist Nr. 9 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse noch einmal \u00fcber den gesamten Artikel 1 mit der \n\u00c4nderung unter Nr. 5 abstimmen. Wer gibt Artikel 1 die \nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen ist \nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 und 3 auf, da es ja keine \u00c4nderungen \ngibt. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Beiden Artikeln wurde mit \nStimmen dagegen mehrheitlich zugestimmt. \n\nDa wir eine \u00c4nderung hatten, k\u00f6nnen wir heute nicht in \ndie 3. Lesung gehen, sodass ich den Tagesordnungspunkt \nschlie\u00dfen kann. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Aufhebung der \u00dcbergangsbestimmungen der S\u00e4chsischen \nVerfassung und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 4/0090, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/4798, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache gew\u00fcnscht. Wir begin-\nnen mit der Linksfraktion.PDS, dann CDU, SPD, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile der \nLinksfraktion.PDS das Wort. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf beinhaltet im Kern die Streichung, \u00dcberarbeitung \nund teilweise dauerhafte Regelung von verfassungsrecht-\nlichen \u00dcbergangsbestimmungen, die im 11. Abschnitt der \nVerfassung des Freistaates Sachsen vom 27. Mai 1997 \nunter \u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen geregelt \nsind. \n\nDieser 11. Abschnitt der S\u00e4chsischen Verfassung erfasst \nNormen unterschiedlichster Art. Er enth\u00e4lt Bestimmun-\ngen, die von vor\u00fcbergehender Bedeutung sind, wie etwa \nArtikel 120 und 121, solche, die eine Ausnahmesituation \n\nregeln sollen, zum Beispiel Artikel 113, dann solche, die \nan anderer Stelle nach der Systematik der Verfassung nur \nschwer zuzuordnen waren, Artikel 114, oder aber auch der \nKlarstellung dienen, Artikel 115. \n\nEinen wesentlichen und durchaus politisch wie rechtlich \nvon Anfang an sensiblen Teil der \u00dcbergangsbestimmun-\ngen haben wir in den Artikeln 116 bis 119. Mit ihnen \nsollte, so der s\u00e4chsische Verfassungsrichter  \nProf. Dr. Trude in seinem Artikel \u201eRechtsprechung zur \nVergangenheitsbew\u00e4ltigung, Rechtsprechung im \u00dcber-\ngang\u201c, ver\u00f6ffentlicht in den S\u00e4chsischen Verwaltungsbl\u00e4t-\ntern 1999 Seite 261, nicht nur ein politisches Signal im \nSinne von Aufarbeitung und Bew\u00e4ltigung der Vergangen-\nheit gesetzt werden, sondern, so Prof. Trude, vor allem \nauch die Legitimation der neuen Verfassungs- und \nRechtsordnung durch die demokratische Zuverl\u00e4ssigkeit \n\n 3573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\ndes Parlamentes und des Rechts- und Verwaltungsstabes \ngesichert werden. \n\nProf. Trude sprach hier von \u201eRechtsprechung zur Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung, Rechtsprechung im \u00dcbergang\u201c. Das \nist f\u00fcr uns hier letzten Endes der Aufh\u00e4nger. Aus unserer \nSicht als Antragsteller ist es fast 14 Jahre seit dem  \nIn-Kraft-Treten der Verfassung und 15,5 Jahre nach dem \nEnde der DDR legitim und sinnvoll, infrage stehende \nNormen, auch die \u00fcber die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, \nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen und sie differenziert zu \nbeurteilen, gegebenenfalls anzupassen, abzu\u00e4ndern, zu \nerg\u00e4nzen oder aber zu streichen. Dem dient der vorlie-\ngende Gesetzentwurf, auf dessen Regelungsinhalte ich im \nEinzelnen eingehen m\u00f6chte. \n\nErstens. Das Widerstandsrecht gegen Versuche, die \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung in Sachsen zu beseitigen, \nbisher Artikel 114, wird unver\u00e4ndert im Wortlaut in den \nersten Abschnitt \u2013 \u201eGrundlagen des Staates\u201c \u2013 als neuer \nArtikel 3a \u00fcbernommen. \n\nEine materiellrechtliche \u00c4nderung ergibt sich also durch \ndie Verlegung allein nicht. Die Bestimmung ist mit \nArtikel 20 Abs. 4 Grundgesetz identisch, unterlag bisher \nin der S\u00e4chsischen Verfassung im Gegensatz zum Grund-\ngesetz \u2013 ich verweise auf Artikel 93 Abs. 1 Nr. 4a Grund-\ngesetz und Artikel 81 Abs. 1 Nr. 4 S\u00e4chsische Verfassung \n\u2013 nicht der Verfassungsbeschwerde. Diese erstaunliche \nAbweichung vom Grundgesetz wird mit dem Gesetzent-\nwurf mit einer entsprechenden Erweiterung der Aufz\u00e4h-\nlung f\u00fcr Gegenst\u00e4nde von Verfassungsbeschwerden in \nArtikel 81 Abs. 1 Nr. 4 S\u00e4chsische Verfassung beseitigt. \n\nZweitens. Die bisher in Artikel 117 normierte Verpflich-\ntung des Freistaates Sachsen, zur Aufarbeitung der Ver-\ngangenheit beizutragen, wird unver\u00e4ndert aus den \u00dcber-\ngangsbestimmungen im 1. Abschnitt als Staatsziel \u00fcber-\nf\u00fchrt. Dies ist deshalb gerechtfertigt, weil die Aufarbei-\ntung der Vergangenheit kein Selbstzweck ist und nur dann \nhinreichende gesellschaftliche Akzeptanz erfahren kann, \nwenn diese darauf gerichtet ist, die Ursachen individuel-\nlen und gesellschaftlichen Versagens in dieser Vergangen-\nheit abzubauen und die F\u00e4higkeit des Einzelnen zu selbst-\nbestimmter und eigenverantwortlicher Lebensgestaltung \nzu st\u00e4rken. \n\nZur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben muss und kann das Land \nbeitragen, weil sie in unmittelbarem Zusammenhang mit \nder Sicherung der Freiheit des Einzelnen, mit einem \nfreiheitlichen Erziehungs- und Bildungswesen und der \nVerpflichtung des Landes auf das Staatsziel eines men-\nschenw\u00fcrdigen Daseins f\u00fcr den Einzelnen stehen. Des-\nhalb die Einordnung im 1. Abschnitt als Staatsziel. \n\nDrittens. Die bisherige Bestimmung zur Abgeordneten- \nund Ministeranklage in Artikel 118 wird erheblich ver\u00e4n-\ndert. Die Abgeordnetenanklage wird als Artikel 43a in den \n3. Abschnitt \u2013 Der Landtag \u2013 eingef\u00fcgt. K\u00fcnftig soll, \nwenn ein Versto\u00df gegen Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit \noder Rechtsstaatlichkeit infrage steht, nicht mehr nur, wie \nbisher, ein Verhalten vor der Wahl, sondern auch nach der \nWahl eine Abgeordnetenanklage ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, was \n\neinleuchtend und konsequent ist. Ich verweise beispiels-\nweise auf einen Fall der Korruption, der Bestechlichkeit \nim Mandat, schweren inkriminierten Mandatsmissbrauch \noder \u00c4hnliches mehr. Der bisherige Artikel 118 Abgeord-\nnetenanklage l\u00e4sst nur eine entsprechende Anklage f\u00fcr \nVerhalten, das vor dem Mandat liegt, regelm\u00e4\u00dfig eben aus \nZeiten der damaligen DDR, zu. \n\nDer Regelungsgehalt des bisherigen Arti-\nkels 118 Abs. 1 Nr. 2 ist nicht in den neu geregelten \nArtikel 143a Abs. 1 Nr. 2 aufgenommen worden. Das \nbetrifft die direkte MfS-\u00dcberpr\u00fcfungsproblematik, die im \nArtikel 118 enthalten ist, weil ein obligatorisches \u00dcber-\npr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr alle Abgeordneten ohne deren \nZustimmung auf eine Zusammenarbeit mit dem \nMfS/AfNS mit dem Abgeordnetenstatus nur in solchen \nAusnahmef\u00e4llen wie dem \u00dcbergang der neuen L\u00e4nder zur \nDemokratie vereinbar ist. \u2013 So hat es das Bundesverfas-\nsungsgericht in seinen Beschluss vom 21.05.1996 judi-\nziert, wo eindeutig gesagt worden ist \u2013 das hing unter \nanderem mit dem Verfahren Gysi zusammen \u2013, dass allein \ndie Aufforderung zur Abgabe der entsprechenden Perso-\nnalien zum Zwecke der \u00dcberpr\u00fcfung als Abgeordneter \nund die Innehabung des Mandats \u2013 auch wenn es nicht \nmit dem Ziel der Aberkennung ist, auf Bundesebene \u2013 \neinen Eingriff ins freie Mandat darstellt. \n\nDas Verfassungsgericht hat aber gesagt: In Ausnahmef\u00e4l-\nlen wie dem \u00dcbergang der neuen L\u00e4nder zur Demokratie \nist das noch mit dem Grundgesetz vereinbar. Diese Phase \ndes \u00dcbergangs ist aus Sicht der Einreicherin abgelaufen. \nIndiz, ja Beleg daf\u00fcr ist, dass \u00a7\u00a7 20 Abs. 3 und 21 Abs. 3 \ndes Stasi-Unterlagen-Gesetzes bestimmen, dass eine \nVerwendung der Unterlagen f\u00fcr die Zwecke der Regel-\n\u00fcberpr\u00fcfung in den verschiedensten Bereichen \u2013 das ist \nenumerativ aufgef\u00fchrt \u2013 nach Ablauf einer Frist von \n15 Jahren seit dem In-Kraft-Treten dieses Gesetzes \nunzul\u00e4ssig ist und die Tatsache einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr den \nStaatssicherheitsdienst im Rechtsverkehr nicht mehr \nvorgehalten und nicht zum Nachteil verwertet werden \ndarf. \u2013 So die entsprechende Bestimmung im Stasi-\nUnterlagen-Gesetz: nicht mehr vorgehalten und nicht \nmehr verwertet werden darf, also Verwertungsverbot. \n\nDas Stasi-Unterlagen-Gesetz trat am Tage nach seiner \nVerk\u00fcndung im Bundesgesetzblatt in Kraft. Da es am \n28.12.1991 ver\u00f6ffentlicht worden ist, ist es am 29.12.1991 \nin Kraft getreten. Die 15 Jahre sind mithin am 29.12.2006 \nvor\u00fcber und dann tritt das entsprechende Regelungs- und \nVerwertungsverbot ein. Es darf demzufolge dann nicht \nmehr auf dem bisherigen Wege die Abgeordneten\u00fcberpr\u00fc-\nfung als Regel\u00fcberpr\u00fcfung vorgenommen werden. \n\nNach Ablauf der entsprechend gesetzten Frist muss sich \nein gew\u00e4hlter Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages \nnicht mehr im Rahmen einer Regelanfrage ein etwaiges \nVerhalten oder Tun, das vor 1989 liegt und das nicht \nstrafbewehrt ist, vorwerfen lassen. Dies kann f\u00fcr sich \ngenommen also nicht die Aberkennung des Mandats zur \nFolge haben. Dies hat der S\u00e4chsische Verfassungsge-\nrichtshof in seinen bisherigen Beschl\u00fcssen zu erhobenen \n\n 3574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nAbgeordnetenanklagen ebenso verdeutlicht wie die \nFehlerhaftigkeit des Schlusses, eine festgestellte T\u00e4tigkeit \nf\u00fcr das MfS sei gleichbedeutend mit einem Versto\u00df gegen \ndie Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit und der Rechtsstaat-\nlichkeit. \n\nWir verweisen auf die Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Ver-\nfassungsgerichtshofes vom 06.11.1998. Hierin hat der \nVerfassungsgerichtshof ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere: \u201eVersto\u00df \ngegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit und der Rechts-\nstaatlichkeit im Sinne Artikel 118 Abs. 1 Nr. 1 S\u00e4chsische \nVerfassung ist \u2013 wie schon die Wahl des Begriffes Grund-\ns\u00e4tze anstelle von Gesetzen oder Regeln oder einem \nvergleichbar weitem Begriff deutlich macht \u2013 die Verlet-\nzung von Regeln, die den Kerngehalt der Menschlichkeit \noder Rechtsstaatlichkeit betreffen. Eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das \nMfS/AfMS kann demnach weiterhin der Grund f\u00fcr die \nErhebung einer Abgeordnetenanklage sein, aber nur dann, \nwenn sich der Betroffene hierbei solcher Verletzungen \nvon Regeln schuldig gemacht hat, die den Kerngehalt der \nMenschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit betreffen.\u201c \n\nDurch die Regelungen im neuen Artikel 43a Abs. 1 Nr. 1 \nsoll \u2013 insofern haben wir eine Erweiterung \u2013 eine Abge-\nordnetenanklage auch dann erhoben werden k\u00f6nnen, \nwenn sich der dringende Verdacht ergibt, dass ein Mit-\nglied des S\u00e4chsischen Landtages seine Stellung als Abge-\nordneter dazu missbraucht hat, um sich oder anderen in \ngewinns\u00fcchtiger Absicht Vorteile zu verschaffen. Es wird \ndamit also an Regelungen zur Abgeordnetenanklage \nangekn\u00fcpft, wie sie beispielsweise in der Verfassung von \nBaden-W\u00fcrttemberg, Brandenburg oder Niedersachsen \ngetroffen sind. \n\nViertens. Ministeranklage. Die gleichen Kriterien wie f\u00fcr \ndie Erhebung einer Abgeordnetenanklage werden in dem \nneu einzuf\u00fcgenden Artikel 68a f\u00fcr die m\u00f6gliche Erhebung \neiner Ministeranklage angelegt; ich will das aus Zeitgr\u00fcn-\nden nicht detailliert erl\u00e4utern. \n\nF\u00fcnftens. Die Regelungen zur MfS- bzw. Systemn\u00e4he-\n\u00fcberpr\u00fcfung, die bisher Artikel 119 angelegt hatte, wollen \nwir jedenfalls insoweit abgeschafft wissen, als es sich um \neine reine MfS-Regel\u00fcberpr\u00fcfung handelt. Ich verweise in \ndiesem Zusammenhang nochmals auf die vorherigen \nAusf\u00fchrungen zur zeitlichen Begrenzung der Zul\u00e4ssigkeit \nder Nutzung von Stasiunterlagen f\u00fcr Regel\u00fcberpr\u00fcfungen \nunter anderem im \u00f6ffentlichen Dienst. Wir wollen, dass in \nArtikel 92a eine Regelung aufgenommen wird, wonach \ndie Eignung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst und f\u00fcr die \nWeiterbesch\u00e4ftigung von Personen im \u00f6ffentlichen Dienst \nstets dann fehlen soll, wenn die betreffende Person gegen \ndie Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlich-\nkeit versto\u00dfen hat und f\u00fcr die im Rahmen einer Einzel-\nfallpr\u00fcfung festgestellt wird, dass sie deshalb f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst untragbar ist. Es ist \ndabei unerheblich, zu welchen Zeiten ein solcher Versto\u00df \nstattgefunden hat. Eine solche Regelung, die einen Auto-\nmatismus unterbindet, aber ein Fernhalten aus dem \n\u00f6ffentlichen Dienst aus den genannten schwerwiegenden \nGr\u00fcnden erlaubt, ist auch f\u00fcr den Fall, dass jemand f\u00fcr \n\ndas MfS t\u00e4tig gewesen ist, sachgerecht und verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfig. \n\nVor dem Hintergrund der inzwischen ausdifferenzierten \nRechtsprechung durch alle Instanzen einschlie\u00dflich der \nVerfassungsgerichtsbarkeit zu den Sonderk\u00fcndigungstat-\nbest\u00e4nden des Einigungsvertrages, wie es der bisherige \nArtikel 119 S\u00e4chsische Verfassung materiellrechtlich \n\u00fcbernommen hatte, wird es zunehmend unm\u00f6glich sein, \neine blo\u00dfe T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS rechtswirksam als \nK\u00fcndigungsgrund bzw. Einstellungshindernis gelten zu \nlassen, je l\u00e4nger das vorwerfbare Verhalten zur\u00fcckliegt. \nBevor jemand als unw\u00fcrdig f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \nangesehen oder gebrandmarkt wird, hat er heute \u2013 mehr \nals anderthalb Jahrzehnte nach dem Fall der Mauer \u2013 \nAnspruch auf eine faire und der zeitgeschichtlichen \nWandlung Rechnung tragende Abw\u00e4gung, je nach Art und \nSchwere seines damaligen Verhaltens und seiner Lebens-\nf\u00fchrung nach der Wende. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSechstens. Meine Damen und Herren, wir werden nachher \nnoch einen \u00c4nderungsantrag einbringen, mit dem wir die \nin Artikel 1 Nr. 10 des Gesetzentwurfes enthaltene \u00c4nde-\nrung zu Artikel 116 der S\u00e4chsischen Verfassung wieder \nzur\u00fccknehmen. Wir haben uns bei der Diskussion \u00fcber \nden Gesetzentwurf davon \u00fcberzeugen lassen, dass die hier \nvorgeschlagene Regelung auch eine Auslegung erfahren \nkann, die von uns so nicht beabsichtigt ist und die wir \nnicht wollen. Es soll deshalb bei dem bisherigen Wortlaut \ndes Artikels 116 verbleiben. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst und \nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS) \n\nSiebentens. Die einzige Regelung in unserem Gesetzent-\nwurf, die v\u00f6llig neu ist und eben nicht nur schon beste-\nhende Regelungen \u00e4ndert, modifiziert, verlagert oder \nstreicht, ist in Artikel 1 Nr. 4 vorgesehen, betreffend die \nRechtsstellung der Mitglieder der Staatsregierung. Da-\nnach soll in Artikel 62 Abs. 2 Satz 1 eine definitive \nUnvereinbarkeitsregelung mit folgenden Worten aufge-\nnommen werden \u2013 ich zitiere: \u201eDie Mitglieder der Staats-\nregierung d\u00fcrfen kein Landtagsmandat und kein anderes \nbesoldetes Amt, keinen Beruf und kein Gewerbe aus\u00fcben. \nDas Landtagsmandat eines Mitglieds der Staatsregierung \nruht w\u00e4hrend der Amtszeit als Mitglied der Staatsregie-\nrung. Das Gesetz bestimmt, wer das Mandat w\u00e4hrend \ndieser Zeit aus\u00fcbt.\u201c \n\nDiese Regelung orientiert sich an Artikel 39 Abs. 2 der \nVerfassung der Freien und Hansestadt Hamburg, die \nw\u00f6rtlich lautet: \u201eDas B\u00fcrgerschaftsmandat eines Mit-\nglieds des Senats ruht w\u00e4hrend der Amtszeit als Mitglied \ndes Senats.\u201c Abs. 1 sagt: \u201eMitglieder des Senats d\u00fcrfen \nkeine B\u00fcrgerschaftsmandate aus\u00fcben.\u201c \n\nVeranlasst ist dieser Regelungsvorschlag durch die \nSituation, in der wir bei der Erarbeitung des Gesetzent-\nwurfes seinerzeit standen. Ich darf daran erinnern, dass \nf\u00fcr den 4. S\u00e4chsischen Landtag insgesamt neun Minister \nder damaligen CDU-Staatsregierung und ein Ministerpr\u00e4-\n\n 3575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nsident kandidiert haben. Wenn die CDU die absolute \nMehrheit im Landtag errungen h\u00e4tte und nicht auf eine \nKoalition angewiesen gewesen w\u00e4re und alle ihr Mandat \nwie bei den drei Wahlperioden vorher erreicht h\u00e4tten, \ng\u00e4be es in der CDU-Fraktion bei den 60 oder 62 vorhan-\ndenen Sitzen allein zehn Mitglieder der Staatsregierung, \nn\u00e4mlich alle. Dass damit die Gewaltenteilung und die \nFunktion des Landtages, Kontrolleur der Regierung zu \nsein, zur Farce verkommt, wenn alle Minister gleichzeitig \nMitglied des Landtages sind, liegt auf der Hand. Es gibt \nalso daf\u00fcr keine normale Schamgrenze. Nun neutralisiere \nich, denn es w\u00e4re quer \u00fcber die Parteien denkbar, dass alle \nMinister auch f\u00fcr den Landtag kandidieren, ins Parlament \neinziehen, wenn es keine Unvereinbarkeit gibt und wir \neine Konstellation haben, dass ein geschlagenes Zehntel \ndes Landtages zugleich Minister ist, respektive sich selbst \nkontrolliert oder darauf Einfluss nimmt, wie und mit \nwelcher Intensit\u00e4t kontrolliert wird. Das muss doch in \njeden Kopf hinein. Es macht f\u00fcr uns auch keinen Sinn, \ndass wir zum einen sagen, es ist unvereinbar, B\u00fcrgermeis-\nter oder Dezernent zu sein und gleichzeitig im Landtag zu \nsitzen, aber Minister kann man gewisserma\u00dfen weiter \nsein. \n\nWir meinen, dass es mit dieser Regelung, die per Gesetz \nauch n\u00e4her bestimmen soll, wer in der Zeit des Ruhens \ndes Mandats des Mitglieds der Staatsregierung das Land-\ntagsmandat aus\u00fcbt, auch eine sachgerechte, schonende \nRegelung der Wahlentscheidung der W\u00e4hler eintreten \nkann. Es w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus praktisch jeder Partei, die \nin den Landtag einzieht, die M\u00f6glichkeit gelassen, aus-\nzuw\u00e4hlen, wen sie vom Bestand der Abgeordneten als \nMinister nominiert, ohne dass das Parlament in seiner \nFunktionsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re, wenn ein Teil der \nAbgeordneten Minister w\u00fcrde. Das ist im Wesentlichen \ndie Regelung. \n\nAchtens. Ich darf noch darauf aufmerksam machen, dass \nwir in den Artikeln 2 bis 21 Bestimmungen zu insgesamt \n20 Gesetzen des Freistaates Sachsen entsprechend dem \nRegelungsinhalt von Artikel 1, also den \u00c4nderungen der \nVerfassung, die wir vorsehen, aufheben, streichen oder \nmodifizieren wollen. Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass \nwir zum Beispiel Regelungen zur Stasi-\u00dcberpr\u00fcfung im \nApothekergesetz, im Architektengesetz, im Abgeordne-\ntengesetz und \u00c4hnliches mehr haben. \n\nIch mache einmal auf folgendes Problem aufmerksam: \nWir haben nach dem Abgeordnetengesetz und der Ent-\nscheidungslage im Landtag vorgesehen, dass die pers\u00f6nli-\nchen Mitarbeiter der Abgeordneten auf MfS-Belastung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen sind. Nach der entsprechenden Handhabung \nmusste zum Beispiel unser Kollege Kosel als Mitglied des \nLandtages die Daten seines Mitarbeiters abliefern. Der ist \nMadagasse. Er ist farbig und kommt aus Madagaskar. \nNichtsdestotrotz musste der Madagasse zum Zwecke der \nMfS-Regel\u00fcberpr\u00fcfung seine pers\u00f6nlichen Daten beim \nPr\u00e4sidenten hinterlegen. Zur gleichen Zeit haben wir \neinen Abgeordneten, der einen Mitarbeiter besch\u00e4ftigt, der \n\u2013 nach dem, was ich aus Zeitungen und Beschl\u00fcssen, die \nmir vorliegen, lese \u2013 irgendwann Ende der siebziger Jahre \n\nin Italien wegen terroristischer Angriffe verurteilt worden \nist. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Die Presse l\u00fcgt!) \n\n\u2013 Kann sein, dass die Presse l\u00fcgt. Das wollen wir einmal \nsehen, ob die Presse l\u00fcgt. Danach fragt kein Mensch. Wir \nhaben also jemanden drin, der nach der Auffassung des \nKollegen Bandmann im Kernbereich des Terrorismus \nliegt! Kein Mensch fragt danach, aber der Kollege Mada-\ngasse von Herrn Kosel muss seine Personalien abgeben. \nDass hier irgendetwas nicht in der Spur sein kann, muss \nauch der schlichteste Denker begreifen. \n\nWir bitten sehr herzlich, dass der Entwurf ohne allzu viel \nIdeologie diskutiert wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\n(Marko Schiemann, CDU, kehrt auf \nhalbem Wege zum Rednerpult zu seinem \n\nAbgeordnetenplatz zur\u00fcck und holt sich die \nVerfassung. \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe mei-\nnem Vorredner zugeh\u00f6rt und mir die Frage gestellt: Wie \nw\u00fcrde jemand, der die DDR-Zeit mit Repressalien erlebt \nhat und Opfer geworden ist, so eine Rede bewerten? Ich \nglaube, mein Vorredner hat versucht, die Ergebnisse der \nS\u00e4chsischen Verfassung auf den Kopf zu stellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Auf-den-Kopf-Stellen halte ich nicht f\u00fcr richtig, denn \ndie verfassungsgebende Versammlung hat sich nach \numfangreicher, langwieriger Aussprache und unter Einbe-\nziehung aller politischen Teile, die damals im Land t\u00e4tig \nwaren \u2013 ich betone aller politischen Teile \u2013 diese Verfas-\nsung gegeben. Jede Partei, die in Sachsen t\u00e4tig war, ob sie \neinem politisch gepasst hat oder nicht, hatte die M\u00f6glich-\nkeit, zur S\u00e4chsischen Verfassung geh\u00f6rt zu werden. \nDeshalb sollten wir sehr vorsichtig sein, wenn eine \nFraktion, wenn eine Partei der Meinung ist, die Verfas-\nsung auf den Kopf stellen zu wollen. Wir sollten uns \nbem\u00fchen, sie wieder auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen. Das hei\u00dft, \nHerr Kollege Bartl, Sie haben die Gelegenheit, diesem \nHohen Haus noch einmal darzulegen, dass Sie Ihren \nGesetzesvorsto\u00df schlichtweg zur\u00fcckziehen werden. \n\nDie CDU-Fraktion des Landtages lehnt den Gesetzent-\nwurf der Linksfraktion.PDS entschieden ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte gleich zu Beginn darauf hinweisen, dass ich \ndie Art und Weise \u2013 damit hat es auch etwas zu tun \u2013 aufs \nStrikteste ablehne und zur\u00fcckweise. Nachdem der ur-\nspr\u00fcngliche eigene Gesetzentwurf aus dem Jahre 2004 \nbereits vor der Sitzung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses am 27. M\u00e4rz 2006 schriftlich ge\u00e4ndert und heute \nnochmals zur Beschlussempfehlung ein umfangreicher \n\n 3576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n\u00c4nderungskatalog vorgelegt worden ist, l\u00e4sst das zumin-\ndest den Schluss zu, dass die Linksfraktion.PDS etwas \nversucht hat, was sie selber nicht so richtig \u00fcberzeugt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Was \nmachen Sie denn mit Ihren Antr\u00e4gen?) \n\nIch habe den Eindruck, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, hier wird \u00fcber die S\u00e4chsische Verfassung wie auf \neinem t\u00fcrkischen Basar entschieden und gehandelt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Pfui!) \n\n\u2013 Nicht pfui. Das m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen. So geht \nman nicht mit einer Verfassung, die Grundlage des Frei-\nstaates ist und von allen respektiert werden muss, um. \n\nDen Versuch, die Verfassung ohne Not zugunsten der \nKlientelpolitik einer Partei zu \u00e4ndern, lehnen wir deutlich \nab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nSie sind, und das m\u00fcssen Sie sich schon gefallen lassen, \nin den letzten Jahren auf inflation\u00e4re Art und Weise \nbem\u00fcht, den Verfassungskompromiss von 1992 aufzul\u00f6-\nsen und zu beenden. Ich betone: zu beenden. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nMuss man auch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Schowtka? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Kollege Schiemann, hat die \nPDS-Fraktion eigentlich der Verfassung zugestimmt, als \nwir sie im Hohen Hause beschlossen haben? \n\nMarko Schiemann, CDU: Die Linke Liste/PDS hat der \nVerfassung nicht zugestimmt. Es gab ein Mitglied der \nFraktion Linke Liste/PDS, das sich der Stimme enthalten \nhat, aber die Fraktion hat nicht zugestimmt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch und Klaus Bartl, \nLinksfraktion.PDS: Und Herr Schimpff!) \n\nWer sich die Unterlagen der Verfassungsdiskussion noch \neinmal anschaut, den wundert es nicht, dass die Uraltent-\nw\u00fcrfe, die damals keine Kompromissf\u00e4higkeit erreicht \nhaben, jetzt st\u00e4ndig wiederholend vorgetragen werden. \nWir haben ja nicht das erste Mal den Versuch einer \nVerfassungs\u00e4nderung. Vor der Wahl 2004 gab es einen \n\u00e4hnlich gelagerten Entwurf. Ich glaube nicht, dass es \nvern\u00fcnftig ist, wie Sie handeln. Sie polieren alte H\u00fcte der \n3. Legislaturperiode neu auf, ohne diese zu neuem Glanz \nzu bringen. Ihnen hat noch nie gepasst, das kann jeder \nnachlesen, dass wir die Wahrheit \u00fcber den erlebten Kom-\nmunismus und Sozialismus so klar in der S\u00e4chsischen \nVerfassung formuliert haben. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Kommen \nSie doch einmal aus dem Sch\u00fctzengraben heraus!) \n\n\u2013 Durch das Br\u00fcllen wird es nicht wahrer, was Sie sagen. \nSie k\u00f6nnen lauter br\u00fcllen, Sie haben fr\u00fcher gebr\u00fcllt. Das \nsollten Sie in diesem Hohen Haus nicht tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch komme zum Ursprung zur\u00fcck. Es bestand der Auftrag, \ndie Ziele der friedlichen Revolution des Jahres 1989 \numzusetzen, an der sich nat\u00fcrlich viele Parteien beteiligt \nhaben, denn die Menschen hatten den Kommunismus \nschlichtweg satt. Sie hatten die allm\u00e4chtige allein be-\nstimmende SED satt. \n\nSie versuchen st\u00e4ndig \u2013 jetzt komme ich zu Ihnen \u2013, diese \nZeit sch\u00f6nzureden. Sie wollen die Geschichtsschreibung \n\u00e4ndern. Sie wollen sie so darstellen, wie sie es f\u00fcr ihre \nPartei f\u00fcr notwendig halten. Daf\u00fcr werden sie aber hier in \ndiesem verfassungsgebenden Haus keine verfassungs\u00e4n-\ndernde Mehrheit erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nWir haben kein Recht, das Leiden der Opfer preis-\nzugeben. Wir haben nicht das Recht. Die SED hat unz\u00e4h-\nlige Menschen gedem\u00fctigt, an einer fairen beruflichen \nEntwicklung gehindert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs wurde vielen Menschen ihr Leben gestohlen. \n\nDie Vorschriften, die hier von der Linksfraktion.PDS \nangetastet werden sollen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wissen Sie was, Herr Bartl, eines sollten Sie nicht \nmachen: Wenn Sie auf das Niveau zur\u00fcckkommen, woher \nSie kommen, dass Sie immer drohen, dann kann ich Ihnen \nnur eines sagen: Ich bin sehr dankbar, dass die Menschen \n1989 uns die Chance gegeben haben, dass die Leute, die \nimmer politisch gedroht haben, jetzt keine Chance mehr \nhaben, uns Angst einzufl\u00f6\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen an \nder Seite der Opfer. Die Opfer des SED-Staates erwarten \nvon uns, mit der Aufarbeitung der Vergangenheit nicht \nnachzulassen. Gerade deshalb werden wir dem Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion.PDS nicht zustimmen. Dies \nerwarten die Opfer des SED-Unrechtsregimes von uns. \n\nDer Gesetzentwurf macht deshalb den Eindruck, die \n\u00dcberpr\u00fcfung von Einzelf\u00e4llen, auch unter PDS-\nAbgeordneten verhindern zu wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \nwollen Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. Es ist ja mein Recht, ob ich es zulasse \noder nicht; Sie k\u00f6nnen es kommentieren. \n\nDie Absicht, die die Linksfraktion.PDS hier verfolgt, wird \ninsbesondere daran deutlich, dass sie urspr\u00fcnglich in \n\n 3577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nArtikel 116 den Bezug auf die nationalsozialistische oder \nkommunistische Gewaltherrschaft streichen wollte. Das \nkann man auch im Protokoll der Verfassungsdiskussion \nlesen. Das war urspr\u00fcnglich schon immer der Ansatz. Nur \nich glaube nicht, dass wir einer Streichung im Artikel 116 \nfolgen k\u00f6nnen. Wir haben das im Ausschuss klargestellt. \nSie haben das ge\u00e4ndert und sind jetzt mit einem \u00c4nde-\nrungsantrag wiederum in Diskussion. Der PDS hat es nie \ngepasst, dass wir die entschiedene Ablehnung des Natio-\nnalsozialismus und bzw. den Kommunismus in die Ver-\nfassung aufgenommen haben. Anfangs wurden wir dabei \noft diskreditiert mit der Meinung, wir w\u00fcrden Nationalso-\nzialismus und Kommunismus gleichsetzen. Ich betone \nauch heute noch einmal deutlich, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nwir haben Nationalsozialismus und Kommunismus als \nGewaltherrschaft immer abgelehnt. Wir haben das immer \nstrikt abgelehnt. Das wird auch weiterhin so bleiben. \n\nMit dem Verfassungskonsens haben wir die Verbrechen \ndes Nationalsozialismus, aber auch die Verbrechen der \nGewaltherrschaft des Kommunismus klar abgelehnt, ohne \ndass diese Verbrechen gleichgesetzt wurden. Die verfas-\nsungsgebende Versammlung hat dies klar beschrieben. \n\nIm Duktus der S\u00e4chsischen Verfassung kann man zu-\nn\u00e4chst in der Pr\u00e4ambel lesen: das Bekenntnis zur eigenen \nSchuld. Alle Vertreter der Fraktionen haben in der Dis-\nkussion dieses Bekenntnis zur eigenen Schuld respektiert. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \nDas bleibt auch drin!) \n\nWas die individuelle Schuld des Einzelnen ist, muss jeder \nf\u00fcr sich selbst entscheiden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas wollen Sie bestimmen!) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, gerade das ist nicht der Fall. Ich \nwerde mich weder \u00fcber Ihr Leben erheben noch \u00fcber das \nLeben eines Mitgliedes Ihrer Fraktion. Ich werde aber \neines tun: zu dieser Verfassung stehen, die im Kompro-\nmiss entstanden ist, und nicht zulassen, dass eine Partei, \nder es immer ein Dorn im Auge war, dass wir zu einem \nKompromiss gekommen sind, jetzt versucht, diesen \nwieder zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBekenntnis der eigenen Schuld und Wiedergutmachung \u2013 \ndas ist der Teil, der auch in den \u00dcbergangsbestimmungen \nenthalten ist. Deshalb m\u00fcssen wir die Wiedergutmachun-\ngen in den \u00dcbergangsbestimmungen behalten, \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \nWarum ein \u00dcbergang?) \n\nals Erinnerung, dass sich diese Diktaturen und Gewalt-\nherrschaften niemals wiederholen. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung ist mehr als nur das Gesetz der \nGesetze des Freistaates Sachsen. Die S\u00e4chsische Verfas-\nsung war und ist bem\u00fcht, die erlebte Geschichte mitzu-\n\nnehmen, Wunden zu heilen, ohne die Wunden der Men-\nschen, die gelitten haben, zu vergessen. Wir haben kein \nRecht, die Erinnerung an viele menschliche Schicksale \naus der Verfassung zu streichen. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, bitte \nich Sie, den Verfassungs\u00e4nderungsvorschl\u00e4gen der Links-\nfraktion.PDS nicht ihre Zustimmung zu geben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion, bitte, Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMein sehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetzent-\nwurf der Linksfraktion.PDS wirft zum wiederholten Male \nin dieser Legislaturperiode die Frage auf, wann und aus \nwelchen Gr\u00fcnden die S\u00e4chsische Verfassung zu \u00e4ndern \nist. \n\nMeine Fraktion hat immer klargestellt \u2013 zuletzt haben wir \ndas in der Debatte um die Einf\u00fcgung einer antifaschisti-\nschen Klausel getan \u2013, dass wir unsere Verfassung nicht \nnach Belieben zu ver\u00e4ndern gedenken, sondern wenn wir \nVerfassungs\u00e4nderungen durchf\u00fchren, dann nur, wenn \nwichtige Gr\u00fcnde vorliegen und frei von jeder Ideologie. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau diesen beiden Anforderungen wird Ihr Gesetzent-\nwurf nicht gerecht, auch wenn Sie von der urspr\u00fcnglich \ngeplanten \u00c4nderung des Artikels 116 Abstand genommen \nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs sei daran erinnert, Sie haben sich dort an der Formulie-\nrung \u201ekommunistischer Gewaltherrschaft\u201c gest\u00f6rt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \nNationalsozialistische und \n\nkommunistische Gewaltherrschaft!) \n\nUnabh\u00e4ngig davon, wir begr\u00fc\u00dfen es, dass Sie von diesem \nurspr\u00fcnglichen Vorhaben, den Artikel 116 zu \u00e4ndern, \nAbstand genommen haben. Aber der Gesamtkontext l\u00e4sst \nsehr stark vermuten \u2013 Herr Schiemann hat das auch schon \nvermutet \u2013, dass es Ihnen darum geht, den bisherigen \nImpetus der Verfassung zu verlassen. Dieser enth\u00e4lt \nn\u00e4mlich neben einer deutlichen Abkehr vom Nationalso-\nzialismus auch deutliche inhaltliche Bez\u00fcge zur kommu-\nnistischen Gewaltherrschaft in der DDR. \n\nWir werden gleichwohl auch die \u00fcbrigen \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge, die sie hier vorgebracht haben, nicht mittragen. \nNur weil systematisch einzelne Vorschriften unter der \n\u00dcberschrift \u201e\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen\u201c \nstehen, hei\u00dft das nicht, dass sie zwangsl\u00e4ufig aufgehoben \nwerden m\u00fcssen, wenn sie sachlich keinen Anwendungs-\nbereich mehr finden. \u00dcberlegen wir uns: Wenn wir solche \nVorschriften einfach beseitigen, dann \u00e4nderte man damit \nauch die Historie der Verfassung. \n\n 3578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nGerade die hier in Rede stehenden Artikel dr\u00fccken die \nurspr\u00fcngliche Geisteshaltung des Verfassungsgebers aus. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDen M\u00fcttern und V\u00e4tern unserer Verfassung kam es \ndarauf an, das demokratische Fundament des Freistaates \nSachsen nach zwei erlebten Diktaturen neu aufzubauen, \nund gleichzeitig sollte die Absage an totalit\u00e4re Systeme \ndurch die Abfolge bzw. Gesamtschau in den Artikeln 114 \nbis 119 deutlich zum Ausdruck kommen. Es w\u00e4re also \nverfehlt, solche Bez\u00fcge in unserer Verfassung zu strei-\nchen, die unmittelbare geschichtliche Erfahrungen vieler \nMenschen in unserem Lande widerspiegeln. \n\nNun muss man zum Artikel 119 eingestehen, dass eine \n\u00dcberpr\u00fcfung nach dem Stasi-Unterlagen-Gesetz nur noch \nbis Ende 2006 m\u00f6glich ist. Aber noch ist das Jahr 2006 \nnicht vor\u00fcber. Deshalb ist die Vorschrift noch nicht \n\u00fcberholt. \n\nZum Artikel 118 dr\u00e4ngt sich mir \u2013 und ich glaube, auch \neinigen anderen hier im Saal \u2013 der Verdacht auf, dass ein \naktueller Fall mittels einer Verfassungs\u00e4nderung zu den \nAkten gelegt werden soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWenn Sie mich meinen, gehen Sie zum \n\nVerfassungsgericht! Ich habe den Ausschuss \naufgefordert, Abgeordnetenanklage zu erheben!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe eine \nVermutung ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist Ihr gutes Recht!) \n\nDer Landesbeauftragte f\u00fcr die Stasiunterlagen, \nHerr Beleites, hat in der Ausschussanh\u00f6rung am \n31. Januar 2005 \u2013 wie ich finde: treffend \u2013 ausgef\u00fchrt, \ndass in der Verfassung auch die Opferperspektive veran-\nkert bleiben muss. Dem kann ich nur zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Systematik unserer \nVerfassung zur\u00fcckkommen. Dass \u00dcbergangs- und \nSchlussbestimmungen nicht einfach nur befristete oder \n\u00fcberholte Vorschriften enthalten, zeigt ein Blick in das \nGrundgesetz. Niemand \u2013 au\u00dfer vielleicht der NPD \u2013 \nw\u00fcrde den Artikel 139 des Grundgesetzes, die Entnazifi-\nzierungsvorschriften, einfach streichen, nur weil er \npraktisch keinen Anwendungsbereich mehr hat. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nDas kann man nicht vergleichen, Herr Br\u00e4unig!) \n\nAuch der Artikel 140 Grundgesetz, der auf wichtige \nVorschriften zur Religions- und Glaubensfreiheit in der \nWeimarer Verfassung verweist, wird nicht einfach gestri-\nchen oder verschoben, weil er im falschen Kapitel steht. \n\n\u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen sind mit dem \n\u00fcbrigen Verfassungsrecht v\u00f6llig gleichrangig. An ihrem \nInhalt und an ihrer Aussagekraft \u00e4ndert sich nichts, wenn \nsie nur eine andere Artikelnummer bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nDas allgemeine Widerstandsrecht im Artikel 114 oder \nauch die Staatszielbestimmung im Artikel 117 gewinnen \nin ihrem Regelungsgehalt nichts dazu, wenn sie ein paar \nSeiten fr\u00fcher in der Verfassung stehen. \n\nSo weit zur Argumentation, meine Damen und Herren. \nIch glaube, die Frage, ob eine Verfassungs\u00e4nderung wie \nvon der Linksfraktion.PDS vorgeschlagen notwendig ist, \nist eindeutig negativ zu beantworten. Meine Fraktion wird \ndem Gesetzesvorhaben nicht folgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Beim Festakt zur Vorstellung \nder S\u00e4chsischen Verfassung am 27. Mai 1992 \u00e4u\u00dferte der \ndamalige und heutige Landtagspr\u00e4sident Erich Iltgen \nunter anderem Folgendes: \u201eSchlie\u00dflich besch\u00e4ftigen sich \nArtikel 118 und 119 mit Verantwortungstr\u00e4gern des alten \nSystems. K\u00fcnftig soll nicht im \u00f6ffentlichen Dienst, im \nLandtag oder in der Staatsregierung sein, wer gegen die \nGrunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit \nversto\u00dfen oder sich f\u00fcr den Staatssicherheitsdienst bet\u00e4-\ntigt hat.\u201c \n\nAus diesen Worten geht glasklar hervor, dass der damali-\nge s\u00e4chsische Verfassungsgeber den Menschen in Sachsen \nehemalige Stasileute als Beamte, Abgeordnete oder \nMitglieder der Staatsregierung nicht zumuten wollte. \nOder besser gesagt: Er konnte es nicht. Denn unter dem \nEindruck der Befreiung von 40 Jahren SED und Stasiter-\nror erwartete sicher eine \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lke-\nrung eine klare Abgrenzung gegen\u00fcber den Denunzianten \nund Schergen des alten Systems. \n\nEs handelt sich somit bei den Artikeln 118 und 119 der \nS\u00e4chsischen Verfassung um Verfassungsbestimmungen, \ndie nach dem Sturz der SED-Diktatur geradezu unver-\nmeidbar waren. Nicht irgendwelche Sonderinteressen \nf\u00fchrten damals zur Aufnahme dieser Artikel in die Verfas-\nsung, sondern die Erkenntnis, dass sie f\u00fcr die Stabilit\u00e4t im \nwiedervereinigten Deutschland unabdingbar waren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich handelt es sich um \u00dcbergangsbestim-\nmungen. Denn sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich h\u00f6chstens so lange \nwirksam bleiben, bis der letzte ehemalige Stasiangeh\u00f6rige \ndas Zeitliche gesegnet hat oder zumindest so betagt ist, \ndass er kein Amt mehr anstrebt. Aber ist denn dieser \nZeitpunkt heute schon erreicht? Nein, mitnichten, das \nwissen wir alle. \n\n 3579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSelbst Nazis gibt es noch!) \n\nEin Stasioffizier, der 1990 35 Jahre alt war und unter \nUmst\u00e4nden gro\u00dfe Verantwortung im Stasiunrechtssystem \ntrug, ist heute erst 51 Jahre alt, also durchaus jung genug \nf\u00fcr ein politisches Amt. Und sehr viele Stasiopfer stehen \nheute ebenfalls noch in der Mitte des Lebens und m\u00fcssen \nmit den physischen und anderen Nachwirkungen der \nStasiverbrechen fertig werden, ob es sich nun um Bespit-\nzelung, berufliche Behinderung, Ausbildungsverbot oder \nEinkerkerung und k\u00f6rperliche Misshandlung handelte. \n\nWir sind mittendrin in jener \u00dcbergangsphase, in der die \nArtikel 118 und 119 der S\u00e4chsischen Verfassung nicht nur \nSinn machen, sondern noch hoch aktuell und unbedingt \nnotwendig sind, um den Rechtsfrieden im Land zu be-\nwahren. \n\nSchon aus diesem Grund denken wir Nationaldemokraten \nnicht daran, den vorliegenden, aus unserer Sicht sitten-\nwidrigen Antrag der zuerst zur PDS und dann zur Links-\npartei mutierten SED zuzustimmen. Diese Partei hielt \n40 Jahre lang eine Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft in \ndiesem Land aufrecht, die ihresgleichen sucht. Diese \nSED/PDS blieb bis kurz vor der Wende stalinistisch, \nmeine Damen und Herren. Vergessen wir das nicht! \n\nNoch 1986 wurde zum Beispiel der Glas-\nnost-Perestroika-Bericht Gorbatschows zum \nXXVII. Parteitag der KPdSU in der DDR verboten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Was?!) \n\nW\u00e4hrend in der Sowjetunion der endg\u00fcltige Bruch mit \ndem Stalinismus eingeleitet wurde, klammerte sich die \nSED/PDS geradezu daran und verbot sogar die Verbrei-\ntung der Schriften des inzwischen gel\u00e4uterten Generalsek-\nret\u00e4rs des Zentralkomitees der KPdSU. Heute, wenige \nJahre nach dem Scheitern ihrer stalinistischen Unrechts-\npolitik, ma\u00dft sich die Linkspartei an, die S\u00e4chsische \nVerfassung so \u00e4ndern zu wollen, dass ihre damaligen \nMenschenpeiniger vom Dienst heute Beamte, Landtags-\nabgeordnete und Regierungsmitglieder im Freistaat \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIm Jahr 2006 haben wir in der Tat andere Probleme, mit \ndenen wir uns herumschlagen m\u00fcssen. Wenn es ehemali-\ngen informellen Mitarbeitern und Berufsspitzeln der \nStaatssicherheit erlaubt werden soll, in den Parlamenten \n\u00fcber Demokratie und Rechtsstaatlichkeit herumzuschwad-\nronieren und herumzuheucheln, dann m\u00fcssen wir uns \nfragen, ob wir 1989 umsonst auf die Stra\u00dfe gegangen \nsind. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es wird Sie nicht weiter \nwundern: Auch die FDP wird diesem Gesetzentwurf nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nDas wundert uns wirklich nicht!) \n\nMeine Damen und Herren, die hier zur Diskussion ge-\nstellten Regelungen, insbesondere in den Artikeln 118 \nund 119 der S\u00e4chsischen Verfassung, sind \u2013 es ist schon \nmehrmals gesagt worden \u2013 aufgrund schlimmer Erfahrun-\ngen in diese Verfassung gekommen, Erfahrungen, die die \nMenschen hier in Sachsen machen mussten und auf die \ndie meisten jedenfalls sehr gern verzichtet h\u00e4tten. \n\nDiese Regelungen selbst waren Ausdruck des Willens, \neine Diktatur zu \u00fcberwinden und eine Demokratie dauer-\nhaft und sicher zu gr\u00fcnden, die den Menschen Schutz \ngibt, Sicherheit, Zukunft und vor allem eins: Freiheit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Regelungen waren und sind auch weiter sinnvoll. Sie \nzeugen vom Willen des Verfassungsgebers und der \n\u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, \neben nicht in Diktatur zur\u00fcckzufallen und auch nicht \nzuzulassen, dass diejenigen, die der Diktatur Vorschub \ngeleistet, ihr gedient, andere bespitzelt und Freiheitsrechte \nbesch\u00e4digt haben, \u00f6ffentliche Funktionen an herausgeho-\nbener Stelle oder politische Verantwortung wahrnehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Respekt vor den Opfern \nder SED-Diktatur wie auch vor denen jeder Gewaltherr-\nschaft verbietet uns, diesen Gesetzesantrag hier anzuneh-\nmen. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nEnrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nInsbesondere, lassen Sie mich das auch sagen, f\u00e4llt \nnat\u00fcrlich auf, dass zum wiederholten Male gerade von der \nLinksfraktion.PDS der Versuch unternommen wird, die \nVerfassung in diesen Regelungen, die politische Bekennt-\nnisse zur Demokratie enthalten, abzu\u00e4ndern. Meine \nDamen und Herren, Sie werden auf Dauer die Geschichte \nhier nicht neu ordnen k\u00f6nnen. Sie werden auch die Ver-\nfassung in dieser Weise nicht neu ordnen k\u00f6nnen. \nHerr Kollege Bartl, weder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzipien \nnoch Zeitablauf zwingen uns dazu, die Verfassung in der \ngew\u00fcnschten Weise abzu\u00e4ndern. \n\nNein, wenn es den Artikel 119 gibt, so ist \u2013 Sie haben es \nangesprochen \u2013 in einer umfangreichen Rechtsprechung \nden Bed\u00fcrfnissen nach Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, nach Anpas-\nsung, auch nach Abw\u00e4gung im Hinblick auf den Zeitab-\nlauf von 16, 17 Jahren seit der Wende durch Rechtspre-\nchung Rechnung getragen worden, und dem kann weiter-\nhin durch Rechtsprechung Rechnung getragen werden. \n\nEs wird wahrscheinlich so sein, dass solche Regelungen \nwie Artikel 119 der Verfassung irgendwann an Aktualit\u00e4t \n\u2013 was die Eingriffsm\u00f6glichkeit anbelangt \u2013 verlieren \n\n 3580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nwerden. Aber als Zeugnis und Bekenntnis des s\u00e4chsischen \nVerfassungsgebers zur freiheitlichen Demokratie, als \nBekenntnis zu einer Absage gegen Diktatur, einer Absage \nan Menschenverachtung, hat dieser Artikel dann immer \nnoch seinen politischen und verfassungspolitischen Wert. \nDiesen wollen wir erhalten wissen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir halten auch nichts davon, jetzt in der Verfassungsdis-\nkussion eine Ausweitung der M\u00f6glichkeiten vorzuneh-\nmen, in das Mandat durch die Einf\u00fchrung eines Begriffes \ndes Machtmissbrauchs, von dem keiner wei\u00df, wie er \naussehen soll, einzugreifen. Nein, f\u00fcr uns richten sich die \nArtikel 118 und 119 gegen Gewaltherrschaft, gegen die \nVerletzung der Menschenrechte, gegen die Unterst\u00fctzung \nvon Diktatur \u2013 und nicht nur gegen Fehlverhalten, wie \nimmer man es definieren mag. Es geht hier um die Prinzi-\npien, die Fundamente der Verfassung und der Werte, die \ndahinter stehen. \n\nAus diesem Grund werden wir diesem Antrag nicht \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Links-\nfraktion.PDS hat zu Anfang dieser Legislaturperiode ein \nGesetz eingebracht, das die \u00dcbergangsbestimmungen der \nS\u00e4chsischen Verfassung einer Pr\u00fcfung unterzieht. Danach \nsollen unter anderem Abgeordnete und Besch\u00e4ftigte im \n\u00f6ffentlichen Dienst nunmehr auch dann tragbar sein, \nwenn sie offiziell oder inoffiziell f\u00fcr das MfS t\u00e4tig waren, \nsofern sie nicht gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit \nund Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen haben. \n\nGenau da f\u00e4ngt bei mir bereits das Problem an, wenn ich \ndas Vorblatt lese. Darin ist n\u00e4mlich die Rede von so \ngenannten informellen Mitarbeitern. Jedes Mal, wenn ich \nim Radio diesen Bl\u00f6dsinn h\u00f6re, bekomme ich schon die \nKrise. F\u00fcr mich ist diese mangelnde Sorgfalt in gewisser \nWeise auch bezeichnend. Dies zeigt eben auch, wie auch \nIhr Vortrag heute \u2013 nicht der von Herrn Bartl, aber von \nanderen Mitgliedern Ihrer Fraktion mit ihren Zwischenru-\nfen \u2013, diese gewisse Schludrigkeit und Oberfl\u00e4chlichkeit, \ndie Sie gegen\u00fcber dem Leid der Opfer des SED-Regimes \nan den Tag legen, und es best\u00e4tigt uns in unserem Willen \n\u2013 den wir zugegebenerma\u00dfen bereits vorher hatten \u2013, \ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat \u2013 \u00e4hnlich wie mit ihrem \nNamenswandel, der bei der Einbringung noch \u201ePDS\u201c \nlautete \u2013 einen Wandel im Laufe des parlamentarischen \nVerfahrens vollzogen. Sollte der urspr\u00fcngliche Gesetz-\nentwurf die Untragbarkeit von Abgeordneten und im \n\u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten, die f\u00fcr die Stasi t\u00e4tig \n\nwaren und deren Verhalten deshalb untragbar erschien, \nfr\u00fchzeitig beenden, so hat sie diese M\u00f6glichkeit der \nEntfernung aus dem Amt nun auf Anfang 2007 verscho-\nben. Ich sage ausdr\u00fccklich: Dies erscheint \u00fcberlegens-\nwert, da zu diesem Zeitpunkt auch die M\u00f6glichkeit der \n\u00dcberpr\u00fcfung nach dem Stasi-Unterlagen-Gesetz ausl\u00e4uft. \n\nAllerdings ist es schon pikant, dass dieser Gesetzentwurf \nzu einem Zeitpunkt kommt, zu dem der Bewertungsaus-\nschuss \u2013 und nun auch der Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \u2013 dem Landtag \nempfehlen wird, eine Abgeordnetenanklage gegen den \nVorsitzenden der einreichenden Fraktion zu erheben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nVielleicht haben sie es gar nicht empfohlen!) \n\nAus politischer Sicht, wenn man es mit der Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung ernst meint, wahrlich kein guter Zeit-\npunkt f\u00fcr eine Streichung der diesbez\u00fcglichen Verfas-\nsungsartikel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist eine L\u00fcge!) \n\nSehr geehrter Herr Prof. Porsch! Liebe, sehr verehrte \nMitglieder der PDS-Fraktion! Ich stehe nicht an zu sagen, \ndass ich mich freue, dass Sie jetzt Abstand davon ge-\nnommen haben, auch den Artikel 116 zu \u00e4ndern. Sie \nmerken, dass ich versuche, Ihnen differenziert gerecht zu \nwerden. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen ausdr\u00fccklich unseren \nRespekt zollen. \n\nNichtsdestotrotz bleibt nat\u00fcrlich die ganze Diktion dieses \nAntrages darauf gerichtet, eine Vergangenheitsinterpreta-\ntion, die Sie nie geteilt haben, nun im Nachhinein mit \njuristisch feinsinnig ziselierten Argumenten zu entsorgen, \nund dazu wollen wir unsere Hand nicht reichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem auch inhaltlich auf die Frage \neingehen, die Sie vorschlagen: eine Entkoppelung der \nRegierungsmitgliedschaft und des Landtagsmandats. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Porsch, ich versuche doch auch, ganz ruhig zu \nsprechen. \n\nWir haben durchaus Sympathie f\u00fcr das Ziel, dass ein \nMinister kein Landtagsabgeordnetenmandat innehaben \nsoll. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Allerdings glauben wir nicht, dass Ihr Gesetz-\ngebungsvorschlag dort juristisch ausreichend ist. Ich darf \nIhnen berichten \u2013 auch wenn es Sie vielleicht nicht so \nbrennend interessiert \u2013, dass wir dies auf einem Bundes-\nparteitag verabschiedet haben, dass wir das wollten, dass \nwir Gutachten eingeholt haben und dass das Ergebnis \nleider war: Es geht rechtlich nicht oder ist ganz schwierig. \n\n 3581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nIn Hamburg geht es doch!) \n\n\u2013 Ja, jetzt kommt wieder die Hamburger Geschichte. \nHamburg hat \u2013 erstens \u2013 ein Teilzeitparlament und \u2013 \nzweitens \u2013 ist es ein Stadtstaat, und da sind die Verh\u00e4ltnis-\nse anders. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nAber doch nicht verfassungsrechtlich!) \n\n\u2013 Durchaus! Wir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN meinen, dass es durchaus an der Zeit ist \nzu diskutieren, wie es mit der Aufarbeitung der Vergan-\ngenheit mit dem SED-Regime in Zukunft weitergehen \nsoll. Viele in diesem Hause haben vielleicht schon diesen \nneuen, sehr beeindruckenden Film, der hoffentlich eine \ngewisse Wende in der filmischen Auseinandersetzung mit \ndem DDR-Regime einleitet, gesehen. Andererseits haben \nwir die Ereignisse von Berlin-Hohensch\u00f6nhausen und \neine Art und Weise, wie Mitglieder der ISOR an die \n\u00d6ffentlichkeit treten. Auch die Verflechtungen in Leipzig, \ndie jetzt in der Zeitung gestanden haben \u2013 das muss ich \nIhnen offen sagen \u2013, schaffen bei mir und meiner Fraktion \njedenfalls kein Zutrauen zu einer ehrlichen Aufarbeitung \nin der gesamten PDS. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nWir werden daher dem Gesetzentwurf nicht zustimmen, \nda wir ihn f\u00fcr wenig konstruktiv, rechtlich in mehreren \nPunkten f\u00fcr bedenklich und \u2013 gestatten Sie mir dies \u2013 f\u00fcr \nsymbolisch falsch halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kolle-\nge Schiemann, ich gebe ohne weiteres und ganz unum-\nwunden zu, dass man zur \u00c4nderung der Verfassung Ihre \nAuffassung haben kann, dass sie quasi eine Art ehernes \nPrinzip ist und nur in allergr\u00f6\u00dfter Not ge\u00e4ndert werden \nsoll. Man kann aber auch die Auffassung haben, dass wir \nim 21. Jahrhundert leben und eine Verfassung die Verfas-\nsungswirklichkeit regelm\u00e4\u00dfig aktuell abbilden muss. Das \nist ein verfassungspolitischer Ansatz. Dieser kann unter-\nschiedlich sein, und man muss ihn doch nicht von vorn-\nherein denunzieren. \n\nMan kann ihn nicht mit dem Hinweis auf die Schlichtheit \nIhres Ansatzes denunzieren, Herr Schowtka: Sie haben \nder Verfassung nicht zugestimmt, also d\u00fcrfen Sie keinen \nAntrag zur \u00c4nderung der Verfassung einbringen. Kolle-\nge Schimpff hat der Verfassung auch nicht zugestimmt \nund war drei Wahlperioden lang Vorsitzender des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses \u2013 von Ihrer Fraktion \nnominiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nH\u00f6ren Sie noch die Glocken? Das ist doch unvorstellbar, \nwelchen Schrott Sie hier erz\u00e4hlen, das kann ich nicht \nanders sagen. Den Ordnungsruf nehme ich dann auch \nentgegen. Das ist doch unter allem Niveau! Es ist doch \ndas freie Recht eines jeden Parlamentariers, der nur \nseinem Gewissen unterliegt, sich zur Verfassung zu \nverhalten. Es w\u00e4re doch schlimm, wenn wir in diesem \nLandtag wieder f\u00fcnf, sechs oder sieben Fraktionen h\u00e4tten, \ndie zur Verfassung keine differenzierten Auffassungen \nhaben. Das kann man doch nicht permanent desavouieren \nund sagen: Ihr d\u00fcrft in den n\u00e4chsten 40 Jahren keinen \nAntrag zur \u00c4nderung bringen! \n\nDann sage ich noch etwas, und dies sage ich mit einiger-\nma\u00dfen Betroffenheit, Kollege Schiemann: Die meisten \n\u00c4nderungen am Grundgesetz \u2013 inzwischen sind es weit \n\u00fcber 60; \u00fcber 60 Mal sind seit 1949 \u00c4nderungen ins \nGrundgesetz eingef\u00fcgt worden \u2013 sind in der Zeit von \n1966 bis 1969, w\u00e4hrend der gro\u00dfen Koalition unter \nVorsitz von Kiesinger, bekennendes und aktives Mitglied \nder NSDAP, gemacht worden. Ein Funktionstr\u00e4ger der \nNSDAP war dann Bundeskanzler! \n\nVor zwei Jahren hat Ihre Partei \u2013 Kollege Schiemann, das \nm\u00fcssen Sie sich gefallen lassen; Sie haben vorhin auch \ndraufgehalten \u2013 Filbinger in die Bundesversammlung \ndelegiert, \u2013  \n\n(Dr. Fritz, H\u00e4hle, CDU: Nicht zum ersten Mal!) \n\n\u2013 Nicht zum ersten Mal! Jawohl, genauso! \n\n\u2013 Filbinger, der als Richter noch nach dem 8. Mai 1945 \nErschie\u00dfungen von Soldaten wegen Desertion angewiesen \nhat. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist \n\u00fcberhaupt nicht bewiesen!) \n\n\u2013 Das ist sogar rechtlich festgestellt. \n\nUnd dann stellen Sie sich hier hin und verlangen, dass \nLeute, die in der DDR systemnah waren, nie mehr f\u00fcr ein \nParlament kandidieren d\u00fcrfen. Herrn Petzold sehe ich das \nnach. Er hat generell ein Problem, etwas zu verdr\u00e4ngen. \nAber es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unertr\u00e4glich, dass wir hier im \nLandtag Abgeordnete haben, die vom Pult aus zugerufen \nbekommen: \u201eUnd Sie, Herr Menzel, haben sich noch nie \nvon Adolf Hitler distanziert!\u201c und daraufhin rufen: \u201eWa-\nrum sollte ich auch?\u201c \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Schauen Sie doch ins Protokoll! \u2013 Das ist doch herrlich. \nIch h\u00f6re kein Wort in diese Richtung. \n\nHerr H\u00e4hle, Sie kommen doch nicht darum herum: Der \nArtikel 118 bezieht sich in Ihrem Denkansatz \u2013 deshalb ist \ner im Kern ganz klar ideologisch \u2013 nur auf Menschen, die \nin der DDR in irgendeiner Form aus Ihrer Sicht system-\nnah gewesen sind. \n\n 3582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Zurufe der Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, \nund Marko Schiemann, CDU) \n\nWo und wann haben Sie auch nur im Ansatz die Anstren-\ngung unternommen, im Bewertungsausschuss die Biogra-\nfie von anderen Leuten auf eine eventuelle Unvereinbar-\nkeit mit dem Mandat zu hinterfragen? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDas betraf Stasileute im Westen!) \n\n\u2013 Ja, wann denn? Wann haben Sie jemals versucht, so \netwas zu hinterfragen? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDas ist jahrelang geschehen!) \n\nIn dieser Gesetzesvorlage sind die unterschiedlichsten \nBestimmungen enthalten. Sie, Kollege Schiemann, haben \nes sich ganz einfach gemacht. Sie haben sich auf drei \nNormengruppen konzentriert: auf den Artikel 118, auf den \nArtikel 119, auf Ihr Lieblingsspielfeld: Abgeordnetenan-\nklage und \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr die Einstellung in den \u00f6ffentli-\nchen Dienst. Dabei nehmen Sie \u00fcberhaupt nicht zur \nKenntnis, dass es in der Bev\u00f6lkerung, die der Verfassung \nunterliegt und deren Verfassung es nach der Pr\u00e4ambel sein \nsoll, inzwischen doch sehr unterschiedliche Auffassungen \ngibt. \n\nIch erinnere nur an die Problematik Ingo Steuer. Sie \nnehmen nicht zur Kenntnis, dass sich inzwischen Gauwei-\nler und andere Leute melden und sagen: Also, Herrschaf-\nten, ihr m\u00fcsst doch irgendwann einmal bereit sein, anzu-\nfangen \u00fcber Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit nachzudenken!  \n\nSie abstrahieren v\u00f6llig von einer Tatsache. Ich halte es f\u00fcr \nniedertr\u00e4chtig, sich hier hinzustellen und so zu tun, als ob \nnicht am 29. Dezember dieses Jahres die Frage st\u00fcnde, \nwie mit den Artikeln 118 und 119 weiter umgegangen \nwerden soll. \n\n(Beifall von der Linksfraktion.PDS) \n\nNach allem, was ich wei\u00df, hat der Bundesgesetzgeber im \nDezember 1991 mit den Stimmen der CDU/CSU, der \nSPD, der FDP und der GR\u00dcNEN dem Stasi- \nUnterlagen-Gesetz zugestimmt. Sie haben in das Gesetz \ngeschrieben, dass 15 Jahre nach Ver\u00f6ffentlichung dieses \nGesetzes eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS nicht mehr vorgehal-\nten werden darf. Und dann stellen Sie sich im April des \nJahres, in dem dieses Gesetz ausl\u00e4uft, hier hin und greifen \nuns an, weil wir die Stirn haben zu fragen, was Sie nach \ndem 1. Januar 2007 tun wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u201eNicht mehr vorgehalten werden\u201c hei\u00dft im Klartext doch \nganz eindeutig, wie im Strafrechtsbereich auch, dass die \nbisher hier \u00fcbliche Norm nicht mehr angewendet werden \nkann und dann letztlich verfassungswidrig ist. Sie m\u00fcssen \ndoch dann das Abgeordnetengesetz \u00e4ndern. Sie d\u00fcrfen \neine solche Auskunft nach \u00a7 1 Abs. 1 gar nicht mehr \nverlangen. Das ist doch dann untersagt und Sie greifen \ndann permanent in das freie Mandat ein. Es ist doch \nIgnoranz, sich aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht auf die \n\nDebatte einzulassen, wie der Landtag mit seiner Verfas-\nsung und mit der einfachen Gesetzgebung umgeht, wenn \nder 29. Dezember 2006 herankommt. \n\nSie wissen, Herr Schiemann, dass wir das Gesetz am \n21. Oktober  2004 eingebracht haben. Es ist im \u00dcbrigen \nwieder eine Desavouierung, wenn Sie sagen, wir m\u00fcssten \nuns selbst in dieser Sache nicht einig sein, weil wir so \nviele \u00c4nderungen vorgenommen haben. Die \u00c4nderungen \nberuhen ausschlie\u00dflich darauf, dass es inzwischen in den \nGesetzen, auf die wir uns beziehen, seit dem \n21. Oktober 2004 eine ganze Reihe von Korrekturen gibt, \ndie durch andere Rechtsvorschriften eingetreten sind. \nDiesen \u00c4nderungen m\u00fcssen wir den Gesetzentwurf \nanpassen. Das ist eine handwerkliche Frage und das ist \nkorrekt. \n\nWas die Problematik der Wiedergutmachung angeht \u2013 das \nsage ich an dieser Stelle auch noch einmal \u2013, haben wir \nuns aufgrund der Debatte im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss eines Besseren belehren lassen. Hier h\u00e4tte der \nEindruck entstehen k\u00f6nnen, wir wollten \u00fcber diesen Weg \nwieder die Problematik wegbekommen, dass man die Zeit \nder DDR exakt auch sehen muss. Erstens verschweigen \nSie, dass wir uns auf die Pr\u00e4ambel beziehen, in der \ndieselbe Formulierung enthalten ist: \u201eausgehend von den \nleidvollen Erfahrungen nationalsozialistischer und kom-\nmunistischer Gewaltherrschaft\u201c, und zweitens, Kolle-\nge Schiemann, gehen Sie mit keinem Wort darauf ein, \ndass wir seit zwei Jahren mit der Tatsache leben, dass \nunter dem Vorwurf, dass exakt dieses Konstrukt aus der \nPr\u00e4ambel auch das Ged\u00e4chtnisst\u00e4ttengesetz beherrscht, \ndie J\u00fcdischen Gemeinden in der Bundesrepublik Deutsch-\nland bzw. in Sachsen und die NS-Opferverb\u00e4nde nicht \nbereit sind, unter diesem Gedenkst\u00e4ttengesetz mitzuarbei-\nten. Sie sind n\u00e4mlich sehr wohl der Auffassung, dass hier \neine Gleichsetzung erfolgt und dass sogar mehr Mittel in \ndie MfS-Aufarbeitung gesteckt werden als in die Aufar-\nbeitung des Nazismus. So lautet doch der Vorwurf der \nOpferverb\u00e4nde. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nDas ist auch der Vorwurf des Zentralrats der Juden. Ihn \nk\u00f6nnen Sie ja gern als L\u00fcgner darstellen! \n\nErst Ende Februar haben sich die Opferverb\u00e4nde in \nLeipzig darauf geeinigt \u2013 das wurde in den entsprechen-\nden Zeitschriften ver\u00f6ffentlicht \u2013, dass sie nicht wieder \nunter dieses Gesetz gehen, solange es nicht ge\u00e4ndert ist. \nDas ist so, weil alle, die unter dem Nazismus gelitten \nhaben, und alle, die in der DDR gelitten haben, schon eine \nsolche Gleichsetzung empfinden. \n\nDabei kommt es nicht auf den Blickwinkel von \n124 Abgeordneten an, sondern darauf, dass die Betroffe-\nnen das so empfinden, und zwar die praktische Handha-\nbung, ausgehend von der Pr\u00e4ambel. Wir haben dennoch \ndarauf verzichtet, die \u00c4nderung des Artikels 116 zu \nbeantragen, um nicht in den falschen Verdacht zu kom-\nmen, wir wollten den Kollegen hier ganz rechts Luft \nverschaffen. \n\n 3583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nAber was ist passiert? Alle drei, die hier gesprochen \nhaben, sind exakt \u00fcber dieses Thema hergezogen. Ich \nvermisse dabei eine halbwegs vern\u00fcnftige Kollegialit\u00e4t \nunter dem Aspekt, dass wir im Ausschuss eine sachliche \nDebatte gef\u00fchrt haben. \n\nDie n\u00e4chste Denunzierung ist die Behauptung, das Gesetz \nsei eine \u201eLex Porsch\u201c. Jeder kann hier lesen \u2013 die \u00d6ffent-\nlichkeit h\u00f6rt das aber nicht \u2013, dass dieser Gesetzentwurf \nvom 21. Oktober 2004 ist. Jeder wei\u00df auch, dass der \nGesetzentwurf in der 3. Wahlperiode einen Vorg\u00e4nger \nhatte. Damals war an ein Problem Porsch \u00fcberhaupt noch \nnicht zu denken. \n\nIm vergangenen Jahr haben wir eine Expertenanh\u00f6rung \ngehabt. Daraufhin haben wir den Gesetzentwurf nicht zur \n2. und 3. Lesung eingebracht, sondern wir haben ihn \nliegen lassen, und zwar aus einem ganz einfachen Grund: \nMehrere Experten haben uns n\u00e4mlich gesagt, wir sollten \n\u00fcberlegen, ob es wirklich zweckm\u00e4\u00dfig ist, jetzt die S\u00e4ch-\nsische Verfassung und die einfachen Gesetze zu \u00e4ndern, \nwenn der Regelungsgehalt der Bestimmungen, die Ihnen \nbesonders am Herzen liegen, also die Artikel 118 und 119, \nerst im Zusammenhang mit dem Auslaufen des Sta-\nsi-Unterlagen-Gesetzes im Dezember 2006 eintritt. \n\nDaraufhin haben wir uns entschlossen, das Gesetz bis \nzum Ende des I. Quartals 2006 bzw. bis zum Beginn des \nII. Quartals 2006 liegen zu lassen und dann die entspre-\nchenden Rechtsvorschriften zu erarbeiten, um sie am \n1. Januar 2007 in Kraft zu setzen. Das ist eine v\u00f6llig \nkorrekte Verhaltensweise und hat nichts mit \u201eLex Porsch\u201c \nzu tun. Das kann man alles nachlesen. \n\nDass wir, meine sehr verehrten Damen und Herren, nicht \nunter einen Hut kommen, ist in der Demokratie doch wohl \nnormal. Ich bin auch froh, dass ich in der Opposition die \nChance habe, das mitgestalten zu d\u00fcrfen. Das ist doch das \nNormalste auf der Welt. Sie aber tun nichts anderes, als \nsich immer nur die ideologischen Schm\u00e4ckerchen heraus-\nzupicken. Das ist doch nicht schick. \n\nWenn ich es einer Fraktion in diesem Hause gestatte, auf \nden Mann zu gehen, dann sind es die GR\u00dcNEN. Ich will \nnoch einmal mit Nachdruck sagen: Jeder kann und soll \nmit seinem Leben umgehen, wie er denkt. Das geh\u00f6rt \nauch zu seinen Pers\u00f6nlichkeitsrechten. Aber es gibt viele \nauf der rechten Seite dieses Hauses \u2013 ich meine nicht die \nganz Rechten \u2013, von denen ich mir die DDR nicht erkl\u00e4-\nren lasse. Ich nicht! Denen habe ich n\u00e4mlich im Okto-\nber 1989 als Mitarbeiter bei irgendwelchen Empf\u00e4ngen \nder Nationalen Front noch Sekt einschenken m\u00fcssen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\n\u2013 \u201eEinschenken m\u00fcssen!\u201c habe ich gesagt. Derjenige, \ndem ich zuletzt eingeschenkt habe, sa\u00df mir sp\u00e4ter in der \nVolkskammer als Kanzleramtsminister gegen\u00fcber. Der \nseinerzeitige CDU-Bezirksvorsitzende hat am 7. Oktober \nvon mir noch Sekt eingeschenkt bekommen. Wenn Sie \nmit Ihrem R\u00fcckgrat keine Probleme haben, ist mir das \nwurst, aber ich lasse mich nicht von Ihnen permanent f\u00fcr \n\nSachen denunzieren, bei denen ich sage: An meinem \nLeben haben Sie nicht teilgenommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber wir sollen \ndas Dritte Reich erkl\u00e4ren!) \n\n\u2013 Sie brauchen sich nur nicht zum Dritten Reich zu \nbekennen, dann habe ich gar keine Probleme damit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKollege Lichdi ist momentan nicht anwesend. Ich verste-\nhe die Welt nicht mehr. Nach allem, was ich kenne, sitzt \nHamburg mit entsprechenden Vertretern im Bundesrat \nund hat das gleiche Stimmrecht wie die anderen L\u00e4nder \nauch. \n\nNach allem, was ich kenne, geh\u00f6rt Hamburg zu den \n16 Bundesl\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland. Nach \nallem, was ich kenne, haben sie keine verk\u00fcrzten verfas-\nsungsrechtlichen Mandate der Stadtstaaten, sie kommen \nbeim L\u00e4nderfinanzausgleich bei dem, was sie bekommen, \nmit allem Drum und Dran vielleicht sogar ein bisschen \nbesser weg. Jetzt zu sagen: \u201eAuch wenn es Hamburg hat, \nist es dennoch, wenn Sachsen es anwendet, verfassungs-\nwidrig\u201c, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\ndas ist mir einfach f\u00fcr den Ansatz \u2013 \u2013  Gut, ich kann auf \ndieser Ebene nicht argumentieren. Ich muss wissen, was \ngemeint ist. Ich gehe sogar so weit zu sagen, dass wir bei \nder Frage der Unvereinbarkeit des Mandats Schnittmen-\ngen haben m\u00fcssten. Das ist meiner Ansicht nach logisch. \nDass sich niemand von der CDU-Fraktion oder der \nSPD-Fraktion an der Problematik \u201eUnvereinbarkeit des \nMandats\u201c versucht hat, dass niemand versucht hat, etwas \ndazu zu sagen, ist auch bezeichnend. Wir sind letzten \nEndes bei den ideologischen Feldern h\u00e4ngen geblieben. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein, nein!) \n\n\u2013 Ja, doch! \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nDas ist eine schwierige Entscheidung! \n\nDas ist nicht so einfach!) \n\n\u2013 Das bestreite ich nicht. \u2013 Ein letztes Wort noch, weil es \nnicht einmal abwegig ist zu sagen, dass eine Verfassung \nmeinethalben auch immer in der wesentlichen Kernfas-\nsung bleiben sollte und Pipapo, damit sie die Historie \nbeleuchtet \u2013 und das aus Respekt vor den Verfassungsge-\nbern. Wie es Kollege Martens sagte: Die Verfassungsge-\nber, die die friedliche Revolution gemacht haben, wie \nHerr Petzold usw., die haben es gewollt. \n\nWas haben Sie denn mit dem Artikel 16a \u2013 Asylrecht \u2013 \ndes Grundgesetzes gemacht? Was wollten denn die \nVerfassungsgeber im Schloss Herrenchiemsee? Was \nwollten sie denn mit dem Recht auf politisches Asyl nach \ndem Erlebnis des Weltkrieges, des Dritten Reichs? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die wollten \nkeinen Asylmissbrauch!) \n\n 3584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nWas wollten denn die Herren? \u2013 Sie wollten, dass es nie \nwieder passiert, dass Menschen zu Millionen oder zu \nHunderttausenden umkommen, weil ihnen kein Asyl \ngew\u00e4hrt wird. Was haben Sie gemacht, was haben Sie in \nArtikel 16a hineingebastelt? \u2013 Das liegt nun wirklich 120, \n130 Grad jenseits von dem, was die Verfassungsgeber mit \ndem Asylrecht wollten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Aber allemal! \u2013 \n\nWas haben Sie hineingebastelt in den Artikel 13 \u2013 das, \nwas wir vorhin behandelt haben \u2013 mit dem gro\u00dfen \nLauschangriff auf die Wohnung \u2013 akustisch usw.? \u2013 Das \nliegt um L\u00e4ngen unter und neben dem, was die Verfas-\nsungsgeber wollten. \n\nMein Himmel, das ist alles Politik und in diesem Haus \nwird Politik gemacht. Sie k\u00f6nnen Ihre Politik gern verfol-\ngen, aber glauben Sie uns einfach mal: Die Zeit, in der Sie \ndie alleinige Deutungshoheit in der Bev\u00f6lkerung drau\u00dfen \nhatten, die ist zum Gl\u00fcck vorbei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \nCDU-Fraktion, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht \ngedacht, dass diese Diskussion eine solche Gegendiskus-\nsion provozieren w\u00fcrde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir schon!) \n\nIch w\u00fcrde uns allen, die wir es noch nicht getan haben, \nempfehlen \u2013 ich habe es mir auch nur von einer Kollegin \nmeiner Fraktion erl\u00e4utern lassen, die sehr betroffen war \u2013: \nSchauen wir uns doch mal den Film \u201eDas Leben der \nanderen\u201c an! Vielleicht erinnern wir uns dann auch an \ndas, was mal DDR gewesen ist. Vielleicht ist das anst\u00e4n-\ndig. \n\nMein Vorredner hat jetzt vieles dargelegt, was zur rechts-\npolitischen Bewertung der S\u00e4chsischen Verfassung \nherangezogen werden kann. Es ist so, dass man unter-\nschiedliche Auffassungen haben kann. Die Linksfrakti-\non.PDS hat mit ihrem Gesetzentwurf ihre Auffassung in \ndieses Hohe Haus eingebracht. Wir haben eine umfang-\nreiche Anh\u00f6rung gehabt und in dieser Anh\u00f6rung haben \nwir festgestellt, dass die gro\u00dfe Zahl der Experten uns \ndavor gewarnt hat, diesem Gesetzentwurf unsere Zustim-\nmung zu geben. Die Experten haben das auch entspre-\nchend begr\u00fcndet und wir als Koalitionsfraktionen haben \nes uns nicht einfach gemacht, das entsprechend in unsere \nEntscheidung einzubeziehen. \u2013 Erster Punkt. \n\nDer zweite Punkt: Es ist unsere rechtspolitische Auffas-\nsung, dass wir an dem Verfassungskompromiss festhalten. \nDas ist der Auftrag, der uns 1991/1992 mit in die Bera-\ntungen zur Verfassungsgebung gegeben worden ist. Jetzt \n\nkomme ich zum Protokoll, das \u00f6ffentlich ist. Ich glaube, \ndas Protokoll sagt nicht alles aus. Aber zu meinem Vor-\nredner kann ich sagen: In der 8. Klausurtagung haben wir \ngerade auch \u00fcber die Fragen der \u00dcbergangsbestimmungen \ngerungen und wir haben uns bis auf die Linke Liste. PDS \nund bis auf einige Probleme, die Kollege Donner vorge-\ntragen hat, auf ein Verfahren zu den entsprechenden \n\u00dcbergangsbestimmungen verst\u00e4ndigt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nImmer zeitlich befristet!) \n\nSie haben Ihre abweichende Meinung vorgetragen, die in \ndas Protokoll aufgenommen worden ist, und wir haben \nuns rechtspolitisch mit der Unterst\u00fctzung der anderen \nFraktionen, der Fraktion der SPD, der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der FDP-Fraktion, letztend-\nlich mit mehr als einer Zweidrittelmehrheit verst\u00e4ndigt. \n\nAber eines werden Sie nicht in Abrede stellen k\u00f6nnen: \ndass auch Sie als PDS die Gelegenheit hatten, dem Tisch \ndemokratisch Ihre Position vorzutragen. Ich gebe Ihnen \nBrief und Siegel: Drei Jahre vorher, im Jahr 1988, w\u00e4re \ndas vom Alleinherrschaftsanspruch der SED her niemals \nm\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Die CDU war dabei!) \n\nSo viel dazu. \n\nHerr Bartl, Sie wissen, dass wir auch in den Pausen sehr \nhart miteinander gesprochen haben. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nWir haben uns ganz bewusst getrennt an die Tische \ngesetzt, sodass nicht immer nur Vertreter der CDU zu-\nsammengesessen haben. Wir haben alle miteinander \ngesprochen, jeder hatte die Gelegenheit, entsprechend \nseinem Wahlergebnis fair an der Verfassung mitzuarbei-\nten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \u2013 Jetzt sage ich Ihnen aber etwas, was an \nund f\u00fcr sich nicht hierher geh\u00f6rt: Sie haben uns vorge-\nworfen, die \u00c4nderung des Grundgesetzes h\u00e4tte in den \nletzten Jahren zu \u00fcber 60 \u00c4nderungen gef\u00fchrt. Ist das ein \nMa\u00dfstab f\u00fcr die S\u00e4chsische Verfassung? \u2013 Die Begr\u00fcn-\ndung m\u00fcssen Sie noch liefern. \n\nWas die Bundesversammlung angeht, muss ich Ihnen \ndeutlich sagen: Wir s\u00e4chsischen Abgeordneten im S\u00e4chsi-\nschen Landtag haben die Gelegenheit, die Mitglieder, die \nder Freistaat Sachsen in die Bundesversammlung entsen-\ndet, zu w\u00e4hlen. Wir haben keine M\u00f6glichkeit, Einfluss \ndarauf zu nehmen, wenn andere L\u00e4nder Personen schi-\ncken, die sicherlich in der Zeit vor 1945 etwas anderes \ngetan haben. \n\n 3585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nIst blo\u00df Ihre Partei!) \n\nDen Vorwurf \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Frau Abg. Ernst, man kann den Mitgliedern des S\u00e4chsi-\nschen Landtags nicht das vorwerfen, was ein anderes \ndeutsches Land gemacht hat. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: CDU!) \n\nDie Bundesversammlung, Frau Pr\u00e4sidentin, steht im \n\u00dcbrigen im Zusammenhang mit der \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung auch nicht zur Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \nSie k\u00f6nnen sich ja mal distanzieren!) \n\n\u2013 Ich distanziere mich \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Machen Sie das !) \n\nvon Leuten, die w\u00e4hrend des Nationalsozialismus daf\u00fcr \ngesorgt haben, dass nicht nur Ausl\u00e4nder zu Tode gekom-\nmen sind, dass auch Deutsche zu einer Vielzahl schlicht-\nweg meuchelm\u00f6rderisch zu Tode gekommen sind. Rich-\nter, die hier in Deutschland geblieben sind, die nicht an \nder Front waren und nicht gefroren, nicht gehungert \nhaben, werden von mir nur Verachtung erfahren, wenn sie \nin dieser Zeit deutsche Menschen zum Tode verurteilt \nhaben, die wollten, dass der Krieg beendet wird. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nGanz klare Meinung auch zu einem Richter, der in der \nBundesversammlung gewesen ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir bleiben bei \nder rechtspolitischen Auffassung: Die S\u00e4chsische Verfas-\nsung sollte nicht ge\u00e4ndert werden. Wir haben das hier \ndeutlich vorgetragen und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \nwir diesen Grunds\u00e4tzen folgen und der S\u00e4chsischen \nVerfassung auch den geschichtlichen Hintergrund bewah-\nren, den uns die zahlreichen Opfer seit dem Jahr 1933 bis \n1945 und von 1945 bis 1989 mit auf den Weg gegeben \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen jetzt noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung \u2013 \nHerr Minister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Frau Pr\u00e4sidentin, ich spreche im Namen \nmeines Kollegen Mackenroth. \n\nMit dem Ihnen heute vorliegenden Gesetzentwurf soll die \nS\u00e4chsische Verfassung zum ersten Mal ge\u00e4ndert werden. \nDer Gesetzentwurf w\u00fcrde, wenn Sie ihm folgten, nach \n\nmeiner festen \u00dcberzeugung unser s\u00e4chsisches \u201eGrundge-\nsetz\u201c aber nicht \u00e4ndern, sondern er w\u00fcrde es in seinem \nWesen ver\u00e4ndern. \n\nWarum? Lassen Sie mich hierzu kurz ausf\u00fchren. Wir \nsollten nicht vergessen: Die Verfassung des Freistaates \nSachsen ist Ergebnis und Produkt der friedlichen Revolu-\ntion des Herbstes 1989. Die am 26. Mai 1992 vom S\u00e4ch-\nsischen Landtag verabschiedete Verfassung hat ihre \nWurzeln in der B\u00fcrgerbewegung, in der Dresdner Gruppe \nder 20, die aus einer von den Sicherheitskr\u00e4ften bedrohten \nPolizeidemonstration am 8. Oktober 1989 hervorging. \n\nMitglieder der Gruppe fanden sich in der Arbeitsgruppe \nwieder, die den Gohrischer Verfassungsentwurf erarbeite-\nte. Nach langen Diskussionen in Klausurtagungen des \nVerfassungs- und Rechtsausschusses wurde der Verfas-\nsungsentwurf schlie\u00dflich in den S\u00e4chsischen Landtag \neingebracht. Der erste Justizminister des Freistaates \nSachsen, MdL Steffen Heitmann, hat deshalb zu Recht \nvon der S\u00e4chsischen Verfassung als einer verrechtlichten \nRevolution gesprochen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nEr stand hinter der Gardine, als es losging!) \n\nZiel des PDS-Antrages ist es, die Verfassung von ihren \nWurzeln aus dem Jahr 1989 zu trennen. F\u00fcr eine \u00c4nde-\nrung unserer Verfassung besteht keinerlei Notwendigkeit. \nDer Gesetzentwurf will der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung \ndienende Ma\u00dfnahmen dem rechtsstaatlichen Grundsatz \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit unterwerfen. Dies hat die Verfas-\nsung bereits ber\u00fccksichtigt. \n\nDie Artikel 118 und 119 kn\u00fcpfen nicht allein an eine \nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS an. Ein solcher Automatismus \nbesteht nicht. Vielmehr verlangen die Vorschriften zus\u00e4tz-\nlich, dass deshalb die fortdauernde Innehabung von Amt \noder Mandat untragbar ist. Es handelt sich also gerade \nnicht um eine pauschale Beurteilung, sondern um eine \neinzelfallbezogene Entscheidung. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDie Vorschriften erm\u00f6glichen es, auch im Rahmen der \nAbw\u00e4gung die Entscheidung des Bundesgesetzgebers im \nStasi-Unterlagen-Gesetz zu ber\u00fccksichtigen, dass die \nT\u00e4tigkeit f\u00fcr den Staatssicherheitsdienst einem Mitarbei-\nter im Rechtsverkehr nach dem 28. Dezember 2006 \ngrunds\u00e4tzlich nicht mehr vorgeworfen werden kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nein. \n\u2013 Es besteht deshalb keine Notwendigkeit f\u00fcr eine Verfas-\nsungs\u00e4nderung. Ein politisch verheerendes Signal w\u00e4re \nes, die Bezugnahme auf die nationalsozialistische oder \nkommunistische Gewaltherrschaft im Artikel 116 aus dem \nVerfassungstext zu streichen. \n\nEntsprechende Debatten haben wir lange gef\u00fchrt. Wir \nm\u00fcssen uns weiter zu unserer Verantwortung bekennen \u2013 \n\n 3586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nauch und gerade in unserem s\u00e4chsischen Grundgesetz. Ich \nbitte Sie deshalb, dem Gesetzentwurf nicht zu folgen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Enrico Br\u00e4unig, \nSPD, und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. \nAufgerufen ist das Gesetz zur Aufhebung der \u00dcbergangs-\nbestimmungen der S\u00e4chsischen Verfassung und zur \n\u00c4nderung weiterer Gesetze, Drucksache 4/0090, Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion.PDS. \n\nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der Linksfrakti-\non.PDS ab. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte \ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe die Drucksache 4/4868 auf. Das ist der \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS. Ich m\u00f6chte gern zu \nden Artikeln 1 bis 3, 5 bis 18 und 22, soweit der \u00c4nde-\nrungsantrag redaktionelle \u00c4nderungen betrifft, die Ab-\nstimmung durchf\u00fchren und die Nr. 10 dann extra behan-\ndeln. W\u00e4re das so in Ihrem Sinne; denn das sind alles \nredaktionelle Dinge? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir sind damit einver-\nstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann \nstimmen wir jetzt \u00fcber die Drucksache 4/4868, \u00fcber die \nredaktionellen \u00c4nderungen, ab. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einigen Stim-\nmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe den Artikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des \nFreistaates Sachsen, auf. Das sind die Nrn. 1 bis 9. Ich \nm\u00f6chte \u00fcber diese abstimmen lassen. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr sind die Nrn. 1 bis \n9 abgelehnt. \n\nIch rufe die Nr. 10 auf. Hier liegt der \u00c4nderungsantrag \nnoch einmal in der Drucksache 4/4868 zur Nr. 1d des \n\u00c4nderungsantrages Linksfraktion.PDS vor. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir wollten urspr\u00fcng-\nlich mit dem Gesetzentwurf, dass diese allgemein als \nWiedergutmachungsgrundsatz gedachte Vorschrift aus \nden \u00dcbergangsbestimmungen in den stetigen Teil der \nVerfassung \u00fcbernommen wird. Wir wollten gern, dass in \ndem Kontext nicht nur die Problematik nationalsozialisti-\nscher und antikommunistischer Gewaltherrschaft stehen \nbleibt, sondern dass gegen jede Form von staatlicher \nGewalt und Diktatur die Problematik und das Recht der \nWiedergutmachung der B\u00fcrger gilt. \n\nWir sind im Verfassungs- und Rechtsausschuss durch die \nFraktionen der CDU, der SPD, der FDP und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN darauf aufmerksam gemacht \n\nworden, dass eine solche \u00c4nderung im Artikel 116 mit der \nMa\u00dfgabe, die beiden Begriffskategorien herauszunehmen, \ndazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass man diesen \u2013 wie man meint \nauch aus Sicht derer, die uns zu \u00dcberlegungen Anlass \ngaben \u2013 antifaschistischen, antinationalsozialistischen \nImpetus verletzen k\u00f6nnte. Wir haben uns daraufhin \nentschieden, davon abzusehen und die entsprechende \nSache zu \u00e4ndern. Der Wiedergutmachungsartikel soll also \nim bisherigen Wortlaut an der Stelle der Schlussbestim-\nmungen bleiben, obwohl wir ihn gern im stetigen Teil \ngesehen h\u00e4tten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch einmal \nzu diesem \u00c4nderungsantrag das Wort vonseiten der \nFraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall \nist. \n\nDann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Linksfrak-\ntion.PDS in der Drucksache 4/4868 zu Nr. 10 abstimmen. \nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt 3 Stimmenthaltungen und \neine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch w\u00fcrde jetzt noch einmal \u00fcber die Nr. 10, wie es schon \nvorgegeben war, im Gesetz abstimmen lassen. Wer \nm\u00f6chte der Nr. 10 die Zustimmung geben? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Es muss ja so gemacht werden. Das waren die F\u00fcr-\nStimmen. Jetzt frage ich nach den Gegenstimmen. \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist die Nr. 10 dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nJetzt rufe ich die Nrn. 11 bis 13 auf. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr sind die Nrn. 11 bis \n13 dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nJetzt m\u00f6chte ich die Linksfraktion.PDS fragen, ob ich \n\u00fcber Artikel 2 bis 22 in G\u00e4nze abstimmen lassen kann, \noder m\u00f6chten Sie, dass ich alle Artikel noch einmal \nverlese und einzeln abstimmen lasse? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir sind einverstan-\nden, dass wir in G\u00e4nze abstimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann rufe \nich Artikel 2 bis 22 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr sind die Arti-\nkel 2 bis 22 dennoch mehrheitlich abgelehnt. Damit \ner\u00fcbrigt sich auch eine Gesamtabstimmung des Gesetzes. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe damit diesen \nTagesordnungspunkt und rufe auf \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGibt es noch eine Irritation, sollten wir sie gleich aufkl\u00e4-\nren. \n\n 3587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir hatten beantragt, \nFrau Pr\u00e4sidentin, dass Artikel 22 gesondert abgestimmt \nwird \u2013 also die Ziffer 18. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann habe ich das \nsicher \u00fcbersehen. Ich hatte Sie zwar noch einmal gefragt. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Das war ausdr\u00fccklich \nmit dem Plenardienst abgesprochen \u2013 die In-Kraft-\nTretens-Regelung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wir hatten \nzwar schon \u00fcber alles abgestimmt. Es ist alles abgelehnt. \n\nIch rufe jetzt Artikel 22 des Gesetzes noch einmal auf, \nweil es Ihr Antrag war. Ich habe es \u00fcbersehen und bitte \num Entschuldigung. Wer m\u00f6chte dem Artikel 22, In-\nKraft-Treten, die Zustimmung geben? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich muss das erst \nbegr\u00fcnden, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Den Artikel? \n\n(Rita Henke, CDU: Jetzt sollten wir abstimmen!) \n\nEs gibt ja keinen \u00c4nderungsantrag dazu. Es gibt jetzt nur \ndie einzelne Abstimmung der Artikel. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Doch, es gibt einen \n\u00c4nderungsantrag dazu. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe keinen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Sicher, er ist doch hier \ndrin. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \nverweist auf seine Unterlage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, mir \nliegt keiner vor. Dann m\u00fcssen wir es kl\u00e4ren. Dann bitte \nich jetzt um etwas Geduld. Wahrscheinlich ist deswegen \njetzt diese Irritation eingetreten. Mir liegt hier nichts vor. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! In \nZiffer 18 steht drin: Artikel 22 wird wie folgt gefasst: In-\nKraft-Treten. Dieses Gesetz tritt am 1. Januar 2007 in \nKraft. Das ist ein \u00c4nderungsantrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben doch \nvorhin zu diesem Gesetz \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Nein. Wir haben \nunsere Zustimmung gegeben, dass wir zu den redaktionel-\nlen \u00c4nderungen keine extra Abstimmung w\u00fcnschen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das stimmt. Ich \nhabe den \u00c4nderungsantrag mit den redaktionellen \u00c4nde-\nrungen zu Nr. 10 aufgerufen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Es war mit dem \nPlenardienst definitiv vereinbart, dass \u00fcber beide Be-\nstimmungen getrennt abgestimmt wird. Wir nehmen das \nso zur Kenntnis. Wir nehmen die Schlussabstimmung so \nzur Kenntnis. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich kann nur \nwiederholen, dass mir nichts vorliegt. Es ist keine Ab-\nsicht. \n\nDann schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt und rufe \nauf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes \nDrucksache 4/4799, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs spricht nur der Einbringer. Ich bitte jetzt die Staatsre-\ngierung; Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf sollen europ\u00e4ische Richtlinien zur Berufsaner-\nkennung in deutsches Recht umgesetzt werden. \u00a7 294 des \nEG-Vertrages verpflichtet Bund und L\u00e4nder, europ\u00e4ische \nRichtlinien in innerstaatliches Recht umzusetzen. Der \nFreistaat Sachsen hat in diesem Fall keinen gesetzlichen \nGestaltungsspielraum. Ein Ziel der Europ\u00e4ischen Union \nist die Beseitigung von Hindernissen f\u00fcr den freien \nPersonen- und Dienstleistungsverkehr. Selbstst\u00e4ndige und \nBesch\u00e4ftigte sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, ihren Beruf \n\nauch in einem anderen Mitgliedsstaat der Europ\u00e4ischen \nUnion auszu\u00fcben und nicht nur in dem Staat, in dem sie \nihre beruflichen Qualifikationen erlangt haben. \n\nDeshalb wurde die Europ\u00e4ische Allgemeine Hochschul-\ndiplomrichtlinie 89/48/EWG erlassen, die die Grundlage \nf\u00fcr die gegenseitig Anerkennung von Hochschuldiplomen \nmit mindestens dreij\u00e4hriger Ausbildung schafft. Umge-\nsetzt ist diese Richtlinie f\u00fcr Ingenieure im S\u00e4chsischen \nIngenieurgesetz vom 23. Februar 1993. Die Hochschul-\ndiplomrichtlinie wurde durch die Richtlinien 92/51/EWG \nsowie 2001/19/EG erg\u00e4nzt bzw. ge\u00e4ndert. \n\nIn die Hochschuldiplomrichtlinie wurde der Begriff \n\u201eReglementierte Ausbildung\u201c aufgenommen und diese \ndahin gehend erg\u00e4nzt, dass auch der Abschluss eines \n\n 3588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nsonstigen Ausbildungsganges im postsekund\u00e4ren Bereich \nf\u00fcr die Aus\u00fcbung eines reglementierten Berufes ausrei-\nchend ist. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden die erfor-\nderlichen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes \nvorgelegt. Demnach d\u00fcrfen die Berufsbezeichnung \n\u201eIngenieur\u201c zuk\u00fcnftig Staatsangeh\u00f6rige eines \nEU-Mitgliedsstaates f\u00fchren, wenn in ihrem Staat der \nBeruf des Ingenieurs reglementiert ist und sie ein Diplom \nvorlegen, wenn in ihrem Staat die Ausbildung zum \nIngenieur reglementiert ist und sie den erforderlichen \nAusbildungsnachweis vorlegen oder wenn sie eine zwei-\nj\u00e4hrige Berufsaus\u00fcbung nachweisen und Ausbildungs-\nnachweise vorlegen. \n\nFerner setzt der vorliegende Gesetzentwurf das Freiz\u00fc-\ngigkeitsabkommen aus dem Jahre 1999 zwischen der EU \nund der Schweiz um, das eine schrittweise \u00d6ffnung des \nArbeitsmarktes der Schweiz und der Europ\u00e4ischen Union \nvorsieht. Das Abkommen erm\u00f6glicht Ingenieuren den \nwechselseitigen Zugang zum jeweiligen Markt. \n\nMit den im Gesetzentwurf enthaltenen \u00c4nderungen sind \nkeine Mehrkosten verbunden. In den F\u00e4llen, in denen eine \ngeregelte Ausbildung nachgewiesen werden kann, wird \ndie bisher erforderliche Pr\u00fcfung der einschl\u00e4gigen Be-\nrufserfahrung im Heimat- oder Herkunftsland entfallen. \n\nIch danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieur-\ngesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien sowie an den \nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag \nfolgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Einstimmig so \nbeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nNotare im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/4770, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Einreicherin des Antrages beginnt die CDU-Fraktion, \ndanach folgt die SPD-Fraktion, danach die gewohnte \nReihenfolge. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der Abg. \nHerr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Manchmal \nwei\u00df man nicht, woher es kommt. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nMir ist gerade auf den Weg gegeben worden, dass ich von \nder FDP-Fraktion dazu etwas zu erwarten habe. Dennoch \nglaube ich, es ist an der Zeit, den Notaren im Freistaat \nSachsen ganz herzlich f\u00fcr ihren Beitrag beim Aufbau des \nFreistaates Sachsen zu danken. Ich danke den s\u00e4chsischen \nDamen und Herren in den Notariaten ganz herzlich, denn \nihrer z\u00fcgigen Arbeit ist es mit zu verdanken, dass die \nInvestitionen im Freistaat Sachsen sehr schnell umgesetzt \nwerden konnten. Dazu geh\u00f6rt auch die gute Zusammenar-\nbeit mit den Grundbuch\u00e4mtern. \n\nDer heute vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen, zu \ndem mir vom Kollegen Dr. Martens Kritik angedroht \nworden ist, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zu Recht!) \n\n\u2013 auch von den GR\u00dcNEN, dann kann ich mich warm \nanziehen \u2013, zielt aber auf den Erhalt der L\u00e4ndernotarkasse \nLeipzig. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Daf\u00fcr sind wir auch!) \n\n\u2013 Daf\u00fcr sind Sie auch, dann habe ich wenigstens eine \nSache weg. \n\nNach der friedlichen Revolution im Jahre 1989 entstand \nin den f\u00fcnf ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern diese gemeinsa-\nme Einrichtung L\u00e4ndernotarkasse Leipzig. Durch die \nExistenz dieser Kasse wird nicht nur die Altersversorgung \nder Notare, die Besoldung der Notarassessoren und die \nF\u00f6rderung der wissenschaftlichen und praktischen Fort-\nbildung der Notare sichergestellt, sondern auch das \nBerufseinkommen der Notare erg\u00e4nzt. \n\nLetzteres sichert insbesondere in d\u00fcnn besiedelten Gebie-\nten und damit im l\u00e4ndlichen Raum ein bestimmtes Mini-\nmum an Einkommen. Dieses dient der Unabh\u00e4ngigkeit \nder Notare und damit der Aufrechterhaltung einer geord-\nneten versorgenden Rechtspflege. Es stellt in diesen \nGebieten die Versorgung mit notariellen Leistungen f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger langfristig sicher. \n\nDie heutige Debatte ist aus Sicht der Koalitionsfraktionen \ndennoch notwendig, weil das Bundesverfassungsgericht \nmit Beschluss vom 13. Juni 2004 Regelungen der Bun-\ndesnotarordnung wegen Versto\u00dfes gegen Artikel 12 \nGrundgesetz als teilweise verfassungswidrig beurteilt hat. \nDie Regelungen betreffen die Organisation der Kassen; \ndas ist letztendlich unser Thema. Das Bundesverfas-\nsungsgericht stellte fest, dass im Gesetz eine Regelung \n\u00fcber die Zusammensetzung des Verwaltungsrates, \u00fcber \ndie Art seines Zustandekommens, \u00fcber die Ermittlung und \n\n 3589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nBestellung des Pr\u00e4sidenten und \u00fcber die jeweils angemes-\nsene Beteiligung der Notare aus den L\u00e4ndern fehlt. Der \nGesetzgeber m\u00fcsse hierzu selbst Regelungen treffen. Der \nBundesgesetzgeber hatte das bis zur Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes nicht getan. \n\nDas Gericht hat dabei aufgegeben, dass bis Ende des \nJahres 2006 den Vorgaben der Verfassung entsprechende \ngesetzliche Grundlagen zu schaffen sind. Tritt diese \nGesetzes\u00e4nderung nicht bis zum 31. Dezember 2006 in \nKraft, gibt es keine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Abgabener-\nhebung durch die Kassen und damit f\u00fcr die Versorgung \nder Notare in unseren L\u00e4ndern. Aufgrund des sozialen \nAspekts der L\u00e4ndernotarkasse w\u00e4re dies sehr zu bedauern. \n\nSollte Kollege Martens mich dahin gehend belehren, dass \ndies alles schon geregelt sei, w\u00fcrde ich mich sehr freuen. \nWenn es aber nicht dazu gekommen sein sollte, m\u00fcsste \nhierzu noch Eile an den Tag gelegt werden. \n\nAufgrund von Artikel 74 Abs. 1 Ziffer 1 des Grundgeset-\nzes unterf\u00e4llt die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Recht \ndes Notariats der konkurrierenden Gesetzgebung. Der \nBund hatte mit dem Erlass der Bundesnotarordnung von \ndieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht und ist damit \nzust\u00e4ndig f\u00fcr die \u00c4nderung des Gesetzes, das hei\u00dft, wir \nals Land haben dabei derzeit keine Gesetzgebungskompe-\ntenz. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden bitten wir, die Koalitions-\nfraktionen, heute die Staatsregierung, alles M\u00f6gliche auf \nBundesebene daf\u00fcr zu tun, dass bis Ende des Jahres eine \nRegelung in Kraft treten kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese L\u00e4nder-\ninitiative ist notwendig, weil die Bundesregierung bzw. \nder Bundestag bisher nichts Ausreichendes unternommen \nhat, um die Frist des Bundesverfassungsgerichts einzuhal-\nten. Nach meiner Kenntnis ist es im Gegenteil vielmehr \nso, dass die Bundesregierung bisher ein Gesetzesvorhaben \nnicht verfolgen will. Sie begr\u00fcndet dies mit der M\u00f6glich-\nkeit, dass im Rahmen der F\u00f6deralismusreform die Ge-\nsetzgebungskompetenz f\u00fcr das Notariat auf die L\u00e4nder \n\u00fcbertragen wird. \n\nAufgrund der kontroversen Diskussion \u00fcber die Inhalte \nder F\u00f6deralismusreform und des In-Kraft-Tretens einer \n\u00c4nderung des Grundgesetzes fr\u00fchestens im Sommer 2006 \nw\u00e4re es jedoch au\u00dferordentlich schwierig, eine derartige \nRegelung in den f\u00fcnf ostdeutschen L\u00e4ndern bis Ende des \nJahres 2006 abzustimmen. Aufgrund der kurzen Zeitspan-\nne besteht deshalb auf jeden Fall die Gefahr, dass die vom \nBundesverfassungsgericht gesetzte Frist nicht mehr \neingehalten werden kann. Eine sichere L\u00f6sung bietet \ndeshalb lediglich eine Regelung durch den Bund, solange \ner die Gesetzgebungskompetenz hat. Dieses Gesetz w\u00fcrde \ndann trotz einer \u00c4nderung der Gesetzgebungskompetenz \nBestand haben, weil es als Bundesrecht fortgilt. \n\nIch wei\u00df, dass eine entsprechende Initiative am 7. April, \ndas hei\u00dft, diesen Freitag, auf der Tagesordnung des \nBundesrates steht. Diese Initiative geht vom Freistaat \nSachsen aus. Ich halte den heute vorliegenden Antrag als \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung aber \ndennoch f\u00fcr notwendig. Ich hoffe, sie findet gen\u00fcgend \nandere Bundesl\u00e4nder, damit die Initiative in den Bundes-\ntag eingebracht werden kann. In diesem Fall ist dann auch \nalles M\u00f6gliche dahin gehend zu unternehmen, dass sich \nder Bundestag dieser Initiative annimmt und die Vorgaben \ndes Bundesverfassungsgerichtes entsprechend regelt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte auch \num Zustimmung zu Punkt 2 der Initiative. Wie bereits \noben dargestellt, ist Voraussetzung f\u00fcr eine geordnete \nRechtspflege die Gew\u00e4hrleistung eines bestimmten \nBerufseinkommens der Notare. Dies kann trotz der \nAusgleichsfunktion der L\u00e4ndernotarkasse nur gew\u00e4hrleis-\ntet werden, wenn jeder Notar einen entsprechend gro\u00dfen \nVersorgungsbereich hat. Deshalb stellt sich auch hier das \nProblem der demografischen Entwicklung und der Aus-\nd\u00fcnnung des l\u00e4ndlichen Raumes. Wir fordern deshalb die \nStaatsregierung auf, uns dar\u00fcber zu berichten, wie sich \nNotare und Staatsregierung auf diese Entwicklung einstel-\nlen. \n\nIch bitte Sie herzlich um die Zustimmung zu dem Antrag \nder beiden Koalitionsfraktionen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nSchiemann hat unseren Antrag ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Ich \nwill mich deshalb auf einige wenige Erg\u00e4nzungen be-\nschr\u00e4nken. \n\nNotare sind Dienstleister, Dienstleister im Namen des \nRechts. In einer Gesellschaft, in der Rechtsgesch\u00e4fte fast \nebenso dynamisch zunehmen wie der technische Fort-\nschritt oder wirtschaftliche Umbruchprozesse, gewinnen \nnotarielle Dienstleistungen immer mehr an Bedeutung. \nDeshalb ist ein effektives, effizientes Notariatswesen auch \nim Freistaat Sachsen unbedingt notwendig. \n\nDie fl\u00e4chendeckende Versorgung gerade des l\u00e4ndlichen \nRaumes mit notariellen Dienstleistungen ist eine bedeu-\ntende gemeinsame Aufgabe der Notarkammer und der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Deshalb muss auch vor dem \nHintergrund des laufenden und teils dramatischen demo-\ngrafischen Wandels fr\u00fchzeitig auf diese Entwicklung \nreagiert werden. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen wir zum einen \nerreichen, dass sich die Staatsregierung fr\u00fchzeitig mit \ndiesem Thema befasst, und zum anderen zielt unser \nAntrag nat\u00fcrlich auf eine gesetzgeberische Aktivit\u00e4t des \nBundes, mit der die notwendige Beibehaltung der L\u00e4n-\ndernotarkasse in Leipzig auch \u00fcber den \n31. Dezember 2006 hinaus gesetzlich sichergestellt wird. \nDie F\u00f6deralismusdebatte bremst uns etwas in dieser \nFrage. Selbst f\u00fcr den Fall, dass die Zust\u00e4ndigkeit auf die \nL\u00e4nder \u00fcbergehen sollte, w\u00fcrde das fr\u00fchestens zum \n\n 3590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n01.01.2007 in Kraft treten. Dort w\u00e4re es eigentlich schon \nzu sp\u00e4t. Deshalb muss hier der Bund gesetzgeberisch \naktiv werden, und das noch in diesem Jahr. Die gemein-\nsame L\u00e4ndernotarkasse hat, wie schon dargelegt wurde, \nderzeit in der Bundesnotarordnung keine ausreichende \ngesetzliche Grundlage mehr. Das Bundesverfassungsge-\nricht hat das festgestellt. Dem wollen wir abhelfen, und \nwir bitten deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS wird zur Abwechslung wieder einmal Herr Bartl \nsprechen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich \nbedanke mich f\u00fcr Ihre Geduld. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Gelegentlich wird beklagt, dass es zu \nwenig sei, nur drei Antr\u00e4ge pro Fraktion einbringen zu \nd\u00fcrfen. Manche beklagen, dass es zu viel ist. Es ist ein \nPr\u00e4zedenzfall da, dass wir viel zu viel Redezeit haben und \nviel zu viele M\u00f6glichkeiten. Es erschlie\u00dft sich mir einfach \nwirklich nicht, beim allerbesten Willen, wenn ich den \nGesetzesantrag der L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen in Drucksache 2106 vom 24.03.2006 im \nBundesrat vor mir liegen habe, wo unter anderem der \nFreistaat Sachsen den Gesetzentwurf exakt zu dem Thema \nvorlegt, was wir jetzt im Landtag befeiern sollen. Was soll \ndenn das?! Die Staatsregierung hat gemeinsam mit den \nL\u00e4ndern Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen bereits eine \nentsprechende Vorlage in den Bundesrat eingebracht, und \ndie Vorlage im Bundesrat liegt n\u00e4chste Woche auf dem \nTisch. Das sagt Kollege Schiemann selbst. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Diese Woche!) \n\n\u2013 Diese Woche. Na also. Was sollen wir dann der Staats-\nregierung noch aufgeben? Sie hat doch ihre Schularbeiten \ngemacht! Punkt 1. \n\nPunkt 2. Der Ausgangspunkt, dass wir die Not haben, war \nja bekannterma\u00dfen dieses Verfassungsgerichtsurteil, das \nich mit Vergn\u00fcgen gelesen habe. Da hat der Freistaat \nSachsen die Verfassungsbeschwerde f\u00fcr den Notar, der \ngewisserma\u00dfen vom Fiskus beerbt werden sollte, erhoben. \nNun wollte er die Kohle reinholen. Da hat ihm aber das \nVerfassungsgericht mit der entsprechenden Entscheidung \nvom 25. April gesagt, dass der Fiskus keine Grundrechts-\nbeschwerde erheben kann, denn er ist kein Individuum, \nauf das die Grundrechtsbeschwerde der Erben \u00fcbergeht. \nWir haben uns als Freistaat doch schon einmal in dieser \nganzen Konstellation blamiert. Deshalb denke ich, jetzt \neinen Beschluss zu fassen, nachdem das, was wir aufge-\nben sollen, schon auf der Tagesordnung der n\u00e4chsten \nSitzung ist, daf\u00fcr fehlt mir einfach au\u00dfer der Kategorie \nLobby-Politik jedes Verst\u00e4ndnis und jedwede Nachvoll-\nziehbarkeit. Es ist aber unsch\u00e4dlich. Wir wollen den \nKollegen Notaren gerne helfen, sie liegen mir auch am \nHerzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion wird dem \nAntrag von CDU und SPD zustimmen. \n\nZu den wichtigsten Grunds\u00e4tzen nationaler Politik und \nsomit nat\u00fcrlich auch der NPD-Fraktion hier im Landtag \ngeh\u00f6rt die Forderung nach der Sicherstellung der \u00f6kono-\nmischen, sozialen und kulturellen \u00dcberlebensf\u00e4higkeit \naller Landesteile und die St\u00e4rkung ihrer gewachsenen \nStrukturen. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu auch die Erhaltung \neiner ausreichenden fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit \nNotariatsdienstleistungen im ganzen Freistaat, denn von \nder kompetenten und z\u00fcgigen Abwicklung von Rechtsge-\nsch\u00e4ften im Zusammenhang mit Verm\u00f6gensfragen, \nGrundst\u00fccks\u00fcberschreibungen usw. k\u00f6nnen wirtschaftli-\nche Vorhaben von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr eine Region \nabh\u00e4ngen. Wir halten deswegen sowohl die regionale \nBindung der Notare als auch ihre berufsst\u00e4ndische Selbst-\nverwaltungsstruktur f\u00fcr wichtig und erhaltenswert, \nLetzteres ist mit einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Selbstver-\nwaltungsorgan wie der L\u00e4ndernotarkasse in Leipzig am \nbesten gew\u00e4hrleistet. \n\nBeides, wie erw\u00e4hnt, ist durch eine neue Rechtsprechung \ndes BVG infrage gestellt, ausgel\u00f6st durch Klagen von \nNotaren gegen die derzeitige rechtliche Regelung in der \nBundesnotarordnung. Schuld daran ist nat\u00fcrlich nicht das \nGericht, sondern der Bundesgesetzgeber, der durch seinen \nmangelnden Gestaltungswillen die Urteile notwendig \ngemacht hat. Dadurch verz\u00f6gern sich wichtige Regelun-\ngen, und zwar ganz offensichtlich zum Nachteil unseres \nLandes. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat in mindestens dreierlei Hin-\nsicht vers\u00e4umt, die Existenzf\u00e4higkeit des an sich sehr \nguten deutschen Notarwesens rechtlich abzusichern: \n\nErstens sind die organisatorisch-rechtlichen Vorkehrungen \nf\u00fcr die Arbeit der L\u00e4ndernotarkasse in Leipzig unvoll-\nst\u00e4ndig und vom BVG f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt \nworden. Dadurch ist die ganze berufsst\u00e4ndische Selbst-\nverwaltung der Notare der neuen Bundesl\u00e4nder infrage \ngestellt. \n\nZweitens ist die Erm\u00e4chtigung der Mitteldeutschen \nL\u00e4ndernotarkasse und der Bayerischen Notarkasse zur \nErhebung von Beitr\u00e4gen von ihren Mitgliedern ebenfalls \nf\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden, und \n\ndrittens ist das auch im \u00a7 29 Bundesnotarordnung enthal-\ntene Werbeverbot f\u00fcr so genannte Anwaltsnotare laut \nUrteil des BVK verfassungswidrig. \n\nDie entsprechenden Urteile sind schon im Jahre 2004 \nergangen; f\u00fcr die Verabschiedung neuer verfassungskon-\nformer Regelungen hat das Bundesverfassungsgericht \neine Frist bis zum Ende dieses Jahres festgelegt. Es ist \nalso h\u00f6chste Zeit, dass hier der Bundesgesetzgeber t\u00e4tig \nwird. Wir k\u00f6nnen den Appell an die Staatsregierung, sich \n\n 3591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nim Bundesrat daf\u00fcr einzusetzen, deshalb nat\u00fcrlich nur \nunterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte dies aber nicht tun, ohne die dringende Bitte \nan die Staatsregierung auszusprechen, sich dabei f\u00fcr \nRegelungen einzusetzen, die den Berufsstand der stand-\nortbewussten und standortverpflichteten klassischen \nNotare st\u00e4rkt und wirklich langfristig sichert, und zwar \ndurch die Sicherung der Selbstverwaltungsstrukturen und \ndie Verhinderung einer zunehmenden Kommerzialisie-\nrung und Entregionalisierung des Berufsstandes. Dadurch \nkann nach unserer \u00dcberzeugung die von den Antragstel-\nlern geforderte langfristige Versorgung der Bev\u00f6lkerung \nvor Ort mit Notariatsdienstleistungen sichergestellt \nwerden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist der schon \nmindestens zweimal angek\u00fcndigte Dr. Martens f\u00fcr die \nFDP-Fraktion an der Reihe. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag ist mir beim \nersten Durchsehen zun\u00e4chst als ziemlich herber Schau-\nfensterantrag aufgefallen, denn er hat nun wirklich sehr \nwenig Substanz. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ist aber gut gemacht!) \n\nUnd was er an Substanz nicht hat, das wird ihm dann \nnoch an \u00dcberalterung zugef\u00fcgt. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nUnd beim zweiten Durchsehen?) \n\nEs gibt \u2013 Herr Kollege Bartl hat es bereits gesagt \u2013 einen \nGesetzentwurf im Bundesrat, mit dem die Einrichtung der \nL\u00e4ndernotarkasse in den neuen Bundesl\u00e4ndern auf gesetz-\nliche Grundlage gestellt wird. Die L\u00e4ndernotarkasse wie \nauch ihre Satzungsgewalt \u00fcber die Notare selbst beruhen \n\u2013 so das Bundesverfassungsgericht \u2013 auf unzul\u00e4nglichen \nVorgaben. \u00a7 113 Abschnitt 1 der Bundesnotarordnung ist \nvom Bundesverfassungsgericht mit dem genannten Urteil \nvom Bundesverfassungsgericht wegen Versto\u00dfes gegen \nArtikel 12 Grundgesetz f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt \nworden. \n\nIch habe dazu eine Kleine Anfrage an den Staatsminister \nder Justiz gestellt, der leider heute nicht anwesend ist. In \nseiner Antwort auf meine Frage vom 22. Juni 2005 stellte \nder Herr Staatsminister der Justiz Folgendes fest \u2013 das \nm\u00f6chte ich dem Hohen Haus noch einmal gew\u00e4rtig \nmachen. Frage: \u201eWelche Auswirkungen ergeben sich \naufgrund des Beschlusses des Bundesverfassungsgerich-\ntes vom 13. Juli 2004 f\u00fcr den Freistaat Sachsen?\u201c \u2013 \nAntwort: \u201eDer Beschluss des Bundesverfassungsgerichtes \nvom 13. Juli 2004 hat keine unmittelbaren Auswirkungen \nauf den Freistaat Sachsen.\u201c \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 So viel zur Einsichtsf\u00e4higkeit der Staatsregierung und \nihrem entschlossenen Handeln, den Vorgaben des Bun-\ndesverfassungsgerichtes Rechnung zu tragen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMan wundert sich, wie es \u00fcberhaupt noch zu diesem \nGesetzentwurf im Bundesrat kommen konnte. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAber, meine Damen und Herren, auch diesem Gesetzent-\nwurf wird vermutlich nicht der Erfolg beschieden sein, \ndenn \u2013 auch das ist der Koalition bei ihrer Antragstellung \nam 27.03. entgangen \u2013 das ist der Gesetzentwurf der \nFraktionen der CDU/CSU und SPD \u2013 auch einer gro\u00dfen \nKoalition, und zwar derjenigen, die in Berlin regiert. Das \nGanze kommt unter der \u00dcberschrift \u201eF\u00f6deralismusre-\nform\u201c daher. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDort finden wir zu dem besagten Thema unter Nr. 7: \nArtikel 74 Grundgesetz wird wie folgt ge\u00e4ndert: In \nAbs. 1 Nr. 1 werden die W\u00f6rter \u2026 Notariat gestrichen \nund durch das Wort \u201eRecht der Beurkundung\u201c ersetzt. \nHei\u00dft vulgo: Der Bund wird nach der F\u00f6deralismusreform \ngar nicht f\u00fcr die Notarordnung zust\u00e4ndig sein und damit \nauch nicht mehr f\u00fcr die Erm\u00e4chtigungsgrundlage zur \nEinrichtung der L\u00e4ndernotarkasse. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \nAber jetzt ist es noch so!) \n\nSie m\u00fcssen ja die Regierung nicht zu etwas auffordern, \nwas sie im Bundesrat bereits gemacht hat, sondern wenn \nSie \u00e4hnlich vorausschauend wie die gro\u00dfe Koalition in \nBerlin w\u00e4ren, dann w\u00fcrden Sie sich dar\u00fcber Gedanken \nmachen, was wir nach der F\u00f6deralismusreform mit der \nL\u00e4ndernotarkasse anstellen, und dann w\u00fcrden Sie ganz \nschnell auf die Idee kommen, dass wir ein s\u00e4chsisches \nNotariatsgesetz brauchen, wie die anderen Bundesl\u00e4nder \nauch, und dass man sich im Hinblick auf die L\u00e4ndernotar-\nkasse darum bem\u00fchen k\u00f6nnte, bereits vorbereitend auf \neinen Staatsvertrag hinzuwirken, der n\u00e4mlich dann \nnotwendig sein wird, wenn \u00fcbergreifend in den L\u00e4ndern \ndie allgemeine L\u00e4ndernotarkasse der neuen L\u00e4nder \neinzurichten ist. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Antrag kommt zu sp\u00e4t, \ner hat zu wenig Substanz, er ist einer der Antr\u00e4ge, \u00fcber \ndie wir uns h\u00e4ufig \u00e4rgern, weil sie uns wirklich Zeit \nkosten und nichts n\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Abg. Lichdi \nspricht vom Saalmikrofon; bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Die Kolle-\ngen Dr. Martens und Herr Bartl haben alles ersch\u00f6pfend \nvorgetragen. Ich kann mich nur vollumf\u00e4nglich anschlie-\n\n 3592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n\u00dfen und hoffe, dass die Koalition zuk\u00fcnftig bei ihrer \nAntragseinreichung vielleicht etwas mehr Sorgfalt walten \nl\u00e4sst. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Rede-\nbeitrag der GR\u00dcNEN. Wird jetzt noch einmal allgemeine \nAussprache gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl, Herr Schiemann f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Respekt! \n\u2013 Weiterer Zuruf: Jetzt sind wir aber gespannt!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist immer sehr leicht, \n\u00fcber Sachfragen mit H\u00e4me hinwegzugehen, vor allen \nDingen, wenn es sich hierbei um nur wenige Stunden \nhandelt. Herr Dr. Martens hat zu Recht darauf hingewie-\nsen, dass am 27.03. just im Bundestag von den Koaliti-\nonsfraktionen ein Gesetzesantrag eingebracht wurde. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Der Antrag der \nKoalition ist vom 27.03., der Gesetzentwurf \n\ndes Bundes vom 07.03.!) \n\n\u2013 Dann hat der Gesetzentwurf etwas eher vorgelegen, \ndamit ist es jetzt noch einmal klargestellt. Aber ich glaube \nnicht, dass die Frage, mit der wir uns auf eine l\u00e4ngere Zeit \nbefasst haben, so locker vom Tisch geschoben werden \nkann. \n\nWir haben das Gespr\u00e4ch mit den Betroffenen gesucht, und \ndas zu einem Zeitpunkt, der zum Anfang des Jahres \ndatiert werden kann. Das Gespr\u00e4ch hat Anfang M\u00e4rz \nstattgefunden und die s\u00e4chsischen Notare haben uns \nnochmals darauf aufmerksam gemacht, dass wir etwas \nregeln m\u00fcssen. \n\nSie haben eine Kleine Anfrage zitiert, die das Justizminis-\nterium beantwortet hat: F\u00fcr den Freistaat Sachsen besteht \n\u00fcberhaupt kein Handlungsbedarf; wir m\u00fcssen nichts \nregeln. Die Koalitionsfraktionen sind aber der Meinung, \ndass etwas zu regeln ist. \n\nDar\u00fcber hinaus, Herr Kollege Dr. Martens, muss ich \ndarauf verweisen, haben wir noch einen zweiten Punkt, \nder in die Zukunft gerichtet ist. Wir haben eine Ver\u00e4nde-\nrung in der Einwohnerschaft unseres Landes, und das \nwird sich auch in der Frage der Notarbestellung nieder-\nschlagen. Dazu wollen wir eine l\u00e4ngerfristige, zeitnahe \nDiskussion f\u00fchren. \n\nAbschlie\u00dfend sage ich einmal: Der Bundestag t\u00f6nt schon \nzwei Jahre \u00fcber eine F\u00f6deralismusreform. Bisher gibt es \nkeine verabschiedete gesetzliche Grundlage, die uns \n\u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit gibt zu handeln. Wir haben \nderzeit als Freistaat Sachsen keinen Handlungsspielraum, \nwenn der Bundestag nicht endlich eine Entscheidung \ntrifft. \n\nHerr Kollege Br\u00e4unig und ich haben gerade auf das \nProblem hingewiesen, dass die Zeit bis zum Jahresende \nimmer enger wird, und ich denke, dass wir die Debatte \n\nzur richtigen Zeit gesucht haben. Sie sollten alle den Mut \nhaben, diesem Antrag Ihre Zustimmung zu geben. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich weiterer \nAussprachebedarf aus dem Plenum? \u2013 Dann frage ich die \nStaatsregierung. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD, wendet sich \nan den Pr\u00e4sidenten.) \n\n\u2013 Einen Moment, bitte, Herr Minister. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n\u2013 Entschuldigung, es gab eine Gesch\u00e4ftsordnungsangele-\ngenheit. Herr Staatsminister des Innern Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Zun\u00e4chst, Herr Dr. Martens, Sie vermissen zu \nRecht meinen Kollegen Herrn Staatsminister Mackenroth. \nEr ist in Berlin im Vermittlungsausschuss und vertritt dort \nden Freistaat Sachsen, sodass ich es \u00fcbernommen habe, \nIhnen seinen Redebeitrag vorzutragen. \n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft den Antrag der Koalitions-\nfraktionen. Inhaltlich ist die Staatsregierung bereits t\u00e4tig \ngeworden. In Ziffer 1 des Antrages sprechen Sie die \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes vom \n13. Juli 2004 an. Insoweit hat Sachsen auf Bundesebene \ndie Initiative ergriffen. Das Kabinett hat in seiner Sitzung \nam 21. M\u00e4rz 2006 eine Bundesratsinitiative des Freistaa-\ntes zur \u00dcberarbeitung der \u00a7\u00a7 113 und 113a der Bundesno-\ntarordnung beschlossen. Die Paragrafen betreffen die \nOrganisation und die Aufgaben der Notarkasse M\u00fcnchen \nund der L\u00e4ndernotarkasse Leipzig. Dabei handelt es sich \num \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalten, die mit der Versorgung \nder Notare und weiteren Aufgaben auf dem Gebiet des \nNotarwesens betraut sind. \n\nDie L\u00e4ndernotarkasse Leipzig ist dabei f\u00fcr die Notare in \nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-\nAnhalt, Sachsen und Th\u00fcringen zust\u00e4ndig. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit Beschluss vom \n13. Juli 2004 die bestehenden Regelungen in der Bundes-\nnotarordnung aufgrund einer unangemessenen Beteili-\ngung der Notare bei der Organisation der Kassen f\u00fcr \nteilweise verfassungswidrig erkl\u00e4rt und dem Bundesge-\nsetzgeber aufgegeben, bis zum 31. Dezember 2006 eine \nNeuregelung zu treffen. Sachsen hat sich daraufhin mit \nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern abgestimmt und \nAnfang 2005 einen eigenen Gesetzentwurf f\u00fcr eine \nNeuregelung vorgelegt. \n\nDie F\u00f6deralismuskommission will nunmehr allerdings das \nRecht des Notariats k\u00fcnftig in die Gesetzgebungskompe-\ntenz der L\u00e4nder fallen lassen. Die Bundesregierung, die \nbereits einen Gesetzentwurf erarbeitet hatte, will im \nHinblick auf die F\u00f6deralismusreform das Vorhaben nicht \n\n 3593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nweiter betreiben. Eine bundesgesetzliche Regelung ist \naber unbedingt w\u00fcnschenswert. Ohne sie w\u00e4re nach In-\nKraft-Treten der F\u00f6deralismusreform die Umsetzung der \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes nur noch \nauf kompliziertem Wege m\u00f6glich. So m\u00fcssten allein f\u00fcr \nden Sachsen betreffenden Bereich der L\u00e4ndernotarkasse \nLeipzig s\u00e4mtliche beteiligten neuen Bundesl\u00e4nder bis zum \n31.12.2006 eigene, inhaltlich \u00fcbereinstimmende landes-\ngesetzliche Normen schaffen und einen Staatsvertrag \u00fcber \ndie L\u00e4ndernotarkasse schlie\u00dfen, da diese l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfend arbeitet. Ein solcher Prozess k\u00f6nnte kaum rechtzeitig \nbis zum 31. Dezember 2006 abgeschlossen werden. \n\nMit der Bundesratsinitiative sollen diese Probleme ver-\nmieden und die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts \nrechtzeitig umgesetzt werden. Der s\u00e4chsische Gesetzent-\nwurf wird in der Sitzung des Bundesrates am \n7. April 2006 eingebracht werden. Die Vorlage ist beson-\nders eilbed\u00fcrftig und es ist geplant, einen sofortigen \nSachentscheid dar\u00fcber herbeizuf\u00fchren. Wenn der Gesetz-\nentwurf durch Bundestag und Bundesrat zeitnah beschlos-\nsen wird, kann die geplante Neuregelung noch vor der \nSommerpause in Kraft treten. Die Staatsregierung will \ndamit die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes \nrechtzeitig umsetzen und so den Bestand der L\u00e4nderno-\ntarkasse langfristig sichern. \n\nAuch das in Ziffer 2 des Antrages enthaltene Anliegen \nfindet bereits seit L\u00e4ngerem die Aufmerksamkeit der \nStaatsregierung. Die demografische Entwicklung im \nFreistaat Sachsen wird angesichts des prognostizierten \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs mittel- und langfristig zu einem \nSinken des Bedarfs an notariellen Dienstleistungen \nf\u00fchren. Bereits derzeit sind bei uns mehr Notare bestellt, \nals dies zur Deckung des Bedarfs erforderlich w\u00e4re. \nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Einziehung und Neubesetzung von \nNotarstellen ist das S\u00e4chsische Staatsministerium der \nJustiz. Es entscheidet nach Beteiligung der Notarkammer \nSachsen und der L\u00e4ndernotarkasse Leipzig. Das Staats-\nministerium der Justiz verfolgt im Einvernehmen mit der \nL\u00e4ndernotarkasse und der Notarkammer perspektivisch \ndas Ziel einer Reduzierung der Notarstellen im Freistaat \nSachsen, das durch Altersabg\u00e4nge und Einziehung frei \nwerdender Stellen erreicht werden soll. Dabei muss \neinerseits weiterhin eine angemessene, insbesondere \nortsnahe Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit notariellen \nDienstleistungen, andererseits auch die Eintr\u00e4glichkeit der \nverbleibenden Notariate sichergestellt werden. Damit \neinhergehen soll die \u00dcbertragung zus\u00e4tzlicher Aufgaben \nauf die Notare, um deren Auslastung und die Wirtschaft-\nlichkeit kleinerer Notariate zu erh\u00f6hen. Zu dem Projekt \nder Aufgaben\u00fcbertragung auf Notare haben unter ma\u00df-\ngeblicher Beteiligung Sachsens auf Bundesebene bereits \nAbstimmungen stattgefunden, die jedoch noch nicht \nabgeschlossen sind. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist allerdings durch die vom Staatsmi-\nnisterium der Justiz verfolgte Stellenpolitik der Bestand \neines gesunden Notarstandes und damit auch eine ent-\nsprechende Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung vor \nOrt f\u00fcr die Zukunft gegeben. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD, meldet sich zu Wort.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sekunde noch, wir \nmachen erst einmal die Abstimmung, Herr Leichsenring. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\nwort. Herr Schiemann, m\u00f6chten Sie f\u00fcr die Koalition \nnoch ein Schlusswort halten? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ich verzichte!) \n\n\u2013 Sie verzichten. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich stelle die \nDrucksache 4/4770 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wir machen die Gegen-\nprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Einstimmig!) \n\n\u2013 Ja, einstimmige Annahme. Das war nach der Debatte \nnicht ganz zu erwarten. Ich bedanke mich. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt einen Antrag der NPD-\nFraktion zum Ablauf des heutigen Tages. Das ist nach \nGesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. Ich erteile Herrn Leichsenring \ndas Wort. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es kam gerade die Inter-\nnetmeldung, dass das erste Mal in Deutschland der H5N1-\nVirus in einem Nutztierbestand aufgetreten ist, und das in \nSachsen. Diese Meldung ist von Frau Orosz best\u00e4tigt \nworden. \n\nWir stellen den Antrag, Frau Orosz herbeizurufen, damit \nder Landtag nicht erst morgen oder \u00fcbermorgen aus der \nPresse den genauen Sachstand erf\u00e4hrt, sondern dass wir \nheute berichtet bekommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Zu \ndiesem Antrag kann Stellung genommen werden. Herr \nStaatsminister Winkler hat gebeten, das Wort zu bekom-\nmen. Ich erteile es ihm hiermit. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte sagen, dass der Antrag \nhinf\u00e4llig ist, weil es richtig ist, dass das erste Mal in \neinem Nutztierbestand der Virus H5N1 in Wermsdorf im \nFreistaat Sachsen aufgetreten ist. Kollegin Orosz ist \n14 Uhr zu einer Pressekonferenz vor Ort gewesen. Sie ist \ndirekt auf dem Weg hierher und wird in wenigen Minuten \neintreffen. Ich habe eben mit ihr telefoniert. Deshalb ist \ndieser Antrag nicht notwendig. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann frage ich noch \nden Vertreter der NPD-Fraktion, ob sein Antrag unter \ndiesen Bedingungen aufrechterhalten wird. \n\n 3594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident, der Antrag ist \ngestellt. Wir werden abwarten, bis sie hier ist und dazu \nspricht. Wenn sie es nicht tut, werden wir den Antrag neu \nstellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wenn sie da ist, ist \nsie da. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nSie hat als Ministerin wie jeder Vertreter der Staatsregie-\nrung das Recht, jederzeit das Wort zu bekommen. Ich \ngehe davon aus, dass sie das m\u00f6chte. Also verschieben \nwir dies und fahren in der Tagesordnung fort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAnhebung des Regelsatzes und weiterer Leistungen \nder Sozialhilfe nach SGB XII \n\nDrucksache 4/4755, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHerr Dr. Pellmann erh\u00e4lt f\u00fcr den Antragsteller als Erster \ndas Wort, danach die gewohnte Reihenfolge. Herr Baier \nals Fraktionsloser spricht am Ende. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ab 1. Juli dieses Jahres wird nun endlich die \nAngleichung des Regelsatzes in Ost und West nach \nSozialgesetzbuch II oder \u2013 mit anderen Worten \u2013 derer, \ndie auf Arbeitslosengeld II angewiesen sind, erfolgen. Wir \nhaben sehr lange mit daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass es wenigstens \nzu diesem kleinen Schritt kommt. Zugleich, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, halten wir diesen Regelsatz \n\u2013 und wir haben das hier h\u00e4ufig dargestellt \u2013 nicht f\u00fcr \nausreichend. Wir meinen, es m\u00fcsste, um zumindest \neinigerma\u00dfen eine Bedarfsdeckung zu erreichen, einen \nRegelsatz von 420 Euro geben. Wir bleiben bei unserer \ndiesbez\u00fcglichen Forderung. \n\nEs kommt hinzu, dass diese kleine Angleichung um \n14 Euro nun auch f\u00fcr die Betroffenen in Ostdeutschland \nteuer erkauft worden ist. Das wurde und wird leider auch \nin den Medien viel zu wenig betont und dargestellt, denn \nim Endeffekt spart der Staat weit mehr als \nzwei Milliarden Euro im Jahr ein. Ich sage Ihnen warum: \nEr spart etwa 600 Millionen Euro ein, indem er \u2013 das hat \nheute Vormittag schon eine Rolle gespielt \u2013 eine h\u00e4rtere \nGangart gegen\u00fcber den unter 25-J\u00e4hrigen anschl\u00e4gt. Und \n\u2013 auch das hat nicht wenig mit der familienpolitischen \nDebatte von heute Vormittag zu tun \u2013 er versch\u00e4rft die \nVorprogrammierung von Altersarmut, indem f\u00fcr die \nbetroffenen Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II nicht \nmehr wie bisher 78 Euro ab 01.01. n\u00e4chsten Jahres, \nsondern nur noch 40 Euro eingezahlt werden. Das f\u00fchrt, \nwenn pro Monat ein Jahr lang eingezahlt wird, zu einer \nRentensteigerung von 2,18 Euro, bringt aber gegenw\u00e4rtig \nder Bundesrepublik eine prognostizierte Einsparung von \nzwei bis drei Milliarden Euro. \n\nDas wollte und musste ich voranstellen, um deutlich zu \nmachen, dass wir mit dem, was jetzt bereits erreicht ist, \nkeineswegs zufrieden sein k\u00f6nnen und dass es im Ringen \ndarum weitergehen muss \u2013 Hartz IV ist sowieso geschei-\ntert \u2013, dass das Scheitern von Hartz IV zur Kenntnis \ngenommen wird. \n\nZu unserem Antrag speziell: Es ist in der Tat eine Landes-\nangelegenheit nach SGB XII. \u00dcber die Regelsatzh\u00f6he der \ndort Anspruchsberechtigten entscheidet das Land. Inso-\nfern beantragen wir, dass dies zum 1. Juli auch erfolgen \nm\u00f6ge. Wir meinen zugleich, dass dies ein erster Schritt \nist. \n\nIm zweiten Punkt unseres Antrages gehen wir \u00fcber diese \nerste Forderung hinaus und meinen, dass es schrittweise \u2013 \nm\u00f6glichst schnell, aber wir haben es bewusst nicht termi-\nniert \u2013 m\u00f6glich sein muss, einen Regelsatz und Eigenleis-\ntungen auch im Land zu beschlie\u00dfen, die ein Leben \noberhalb der Armutsgrenze erm\u00f6glichen. Das ist gegen-\nw\u00e4rtig nicht gegeben. \n\nIch f\u00fcge allerdings hinzu, es wird m\u00f6glicherweise heute \nden Einwand geben, der Freistaat kann ja den Regelsatz \njetzt f\u00fcr SGB-XII-Betroffene gar nicht erh\u00f6hen, weil dies \ndoch nach bisherigem Sozialhilferecht an eine Renten-\nsteigerung gebunden ist und diese Rentensteigerung zum \nwiederholten Male nicht stattfinden wird, wie wir wissen \nund was wir kritisieren. \n\nDennoch sage ich, es ist der politische Wille m\u00f6glich. Es \nist auch gesetzlich m\u00f6glich, denn wir haben es mit einem \nAusnahmetatbestand zu tun, der nicht in die normale \nSituation des Gesetzes hineinpasst. Ansonsten h\u00e4tte es ja \nauch vom Gesetzgeber her nicht zur Angleichung des \nRegelsatzes nach SGB II kommen d\u00fcrfen. Das ist erfolgt. \nWir begehren nicht mehr und nicht weniger als eine \nGleichbehandlung der Betroffenen nach SGB XII mit \ndenen, bei denen es jetzt erfolgt ist und nach SGB II in \nKraft treten wird. Wenn wir das nicht tun, laufen uns die \nFristen bis zum 1. Juli davon. Dann werden wir k\u00fcnftig \nauch in Sachsen eine Zweiklassengesellschaft bei Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern haben. Das kann hier im Hause niemand \nwollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass es sich dabei \u2013 damit wir, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, eine Vorstellung haben \u2013, um eine \nrelativ \u00fcberschaubare Gruppe von Betroffenen handelt, ist \noffensichtlich. Es geht um jene, die deshalb nicht unter \ndas SGB II fallen, weil sie nicht arbeitsf\u00e4hig sind oder \nauch nicht als Minderj\u00e4hrige einer Bedarfsgemeinschaft \n\n 3595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nnach SGB II angeh\u00f6ren. Es geht vor allem \u2013 das ist eine \ngr\u00f6\u00dfere Gruppe, die in Zukunft erheblich wachsen wird \u2013 \num jene, die Grundsicherung im Alter oder bei Erwerbs-\nminderung erhalten. Also, ich kann nur an Sie appellieren: \nStimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nBevor ich es im Schlusswort vergesse: Wir pl\u00e4dieren \nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es scheint wieder das alte \nSpiel auf uns zuzukommen. Die PDS stellt eine Forde-\nrung, die mehr Geld verlangt. Die Politiker, die in der \nVerantwortung stehen, k\u00f6nnen nur sagen: Das k\u00f6nnen wir \nnicht machen, weil wir nicht der Weihnachtsmann sind, \nder st\u00e4ndig nur Geld verteilt, sondern wir k\u00f6nnen nur das \nGeld ausgeben, das da ist. Die PDS inszeniert sich dann \nwieder als das soziale Gewissen und weint gro\u00dfe Kroko-\ndilstr\u00e4nen. \n\nAber einmal zum Verfahren: Ich glaube, man sollte \nklarstellen, weil das bei Herrn Dr. Pellmann nicht ganz so \nr\u00fcbergekommen ist: Die H\u00f6he der Sozialhilfe wird \nanhand der Einkommens- und Verbraucherstichprobe des \nStatistischen Bundesamtes bemessen. Das ist eine sehr \ngro\u00dfe Untersuchung, bei der 60 000 Haushalte in ganz \nDeutschland nach ganz verschiedenen Faktoren befragt \nwerden, wo genau hingeschaut wird: Wie viel gibt jeder \nHaushalt f\u00fcr Nahrungsmittel, f\u00fcr Getr\u00e4nke, f\u00fcr Zigaretten, \nf\u00fcr Kleidung, f\u00fcr Schuhe aus, wie viel kostet der Strom, \nwie viel wird f\u00fcr M\u00f6bel ausgegeben, was kostet ein Radio \noder ein Fernseher, was gibt man f\u00fcr Stra\u00dfenbahn, f\u00fcr \nTelefon, f\u00fcr Gastst\u00e4ttenbesuche und Zeitungen aus? Dann \nschaut man sich das untere F\u00fcnftel an: Wie viel geben \ndiese aus? Man zieht die Sozialhilfeempf\u00e4nger ab und hat \neine Stichprobe, aus der man den Satz der Sozialhilfe \nberechnet. Ich halte dieses Verfahren f\u00fcr durchdacht und \nsinnvoll. Und dieses Verfahren wird sich auch nicht \nregionalisieren lassen. Der Freistaat Sachsen hat nicht \neinen so gro\u00dfen Anteil an dieser Stichprobe, als dass man \ndamit ein repr\u00e4sentatives Ergebnis erzielen k\u00f6nnte. \n\nWas macht die PDS nun? Sie verlangt eine Erh\u00f6hung. Das \nist klar. Herr Pellmann, es hat mich ein bisschen gewun-\ndert, weil Sie von 420 Euro gesprochen haben. Im Antrag \nstehen noch 345 Euro. Das ist eigentlich sowieso egal. Es \nsoll mehr sein. Mit dem Realismus nehmen Sie es ja \nsowieso nicht so genau. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nWir sind wirklich flexibel!) \n\nIch sage klar: W\u00fcrde der Antrag beschlossen werden \u2013 \nwir werden ihn nicht unterst\u00fctzen \u2013, verst\u00f6\u00dft das gegen \n\u00a7 28 SGB XII. Man kann nicht willk\u00fcrlich erh\u00f6hen, denn \nim \u00a7 28 \u2013 Sie haben nur einen Teil vorgetragen \u2013 steht: \nDatengrundlage ist die Einkommens- und Verbraucher-\nstichprobe. \n\nEs gibt seit der ersten Berechnung, die vorlag und die als \nGrundlage derzeit besteht, seit 1998 keine neue Stichpro-\nbe. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Doch!) \n\nEs gibt eine von 2003. Sie wird aller f\u00fcnf Jahre erstellt. \nAber sie ist nicht ver\u00f6ffentlicht, Herr Dr. Pellmann. Das \nist der gro\u00dfe Unterschied. Wir haben als Landtag, wie Sie \nwissen, nicht das Recht, dem Statistischen Bundesamt \nAnweisungen zu geben. \n\nWie gesagt, solange die Ergebnisse nicht vorliegen, \ner\u00fcbrigt sich Ihr Antrag. Er hat keinen Sinn. Das Gleiche \ngilt f\u00fcr den NPD-\u00c4nderungsantrag. Es braucht keinen \nAntrag, denn die Anpassung erfolgt nach der Einkom-\nmens- und Verbrauchsstichprobe. Das steht bereits im \nSGB XII. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Worum geht es \ndenn der PDS eigentlich? Es gibt ja verschiedene Forde-\nrungen und Sie haben uns das heute wieder sehr sch\u00f6n \ndargelegt. Im Antrag stehen 345 Euro. Und dann haben \nSie darauf verwiesen, was die Bundestagsfraktion Ihrer \nPartei fordert, n\u00e4mlich 420 Euro. Dann sagt die sozialpo-\nlitische Sprecherin im Bundestag, Frau Kipping, die auch \neinmal bei uns zu Gast war, sie m\u00f6chte einen Grundbetrag \nvon 750 Euro ohne Bedarfspr\u00fcfung, ohne dass man \narbeiten muss. In dem Zusammenhang wird von den \nBef\u00fcrwortern dieses Grundeinkommens auch sehr gern \nder Begriff des Rechts auf Faulheit gebraucht im positi-\nven Sinn. \u2013 F\u00fcr uns gibt es nat\u00fcrlich kein Recht auf \nFaulheit. \n\nAndere Vorschl\u00e4ge in der PDS gehen bis zu 1 000 Euro, \nmanche sogar bis 1 500 Euro. Da frage ich mich, wenn \njemand 1 500 Euro erh\u00e4lt, ohne daf\u00fcr zu arbeiten, ob das \nnoch etwas mit dem Realit\u00e4tssinn in unserer Gesellschaft \nzu tun hat. Ich frage mich, ob irgendjemand einmal auf \ndie Idee kommt, durchzurechnen, ob das \u00fcberhaupt zu \nbezahlen ist. Und diese Forderungen sind einfach unbe-\nzahlbar, die mit diesem Grundeinkommen aufgemacht \nwerden. \n\nNun glaube ich nicht und gar nicht bei Herrn \nDr. Pellmann, dass Sie so dumm sind und das nicht \ndurchgerechnet haben oder sich nicht denken k\u00f6nnen, \ndass diese Forderungen irgendwann unbezahlbar sind. Ich \nglaube schon, dass es diesen Realit\u00e4tssinn gibt. Man kann \ndas auf dem Papier feststellen. \n\nDie wahren Motive hat zum Beispiel Frau Kipping in \n\u201eJungle World\u201c sehr klargemacht, einer Zeitung aus dem \nlinksextremen Spektrum; dort spricht man ja ein bisschen \nmehr Klartext als in anderen Medien. Frau Kipping \nschreibt dort: \u201eDas Grundeinkommen greift ganz real eine \nentscheidende Voraussetzung der kapitalistischen Ausbeu-\ntungs- und Herrschaftsmechanismen an.\u201c Weiter schreibt \nsie: \u201eDas Grundeinkommen hat das Zeug dazu, den \nKapitalismus von innen zu zerst\u00f6ren.\u201c \n\nIn einem anderen Beitrag gebraucht sie das Bild eines \ntrojanischen Pferdes, das dazu da ist, die derzeitige \nGesellschaftsordnung von innen heraus zu sprengen. \n\n 3596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nKurzum, es geht, wenn Sie solche unrealistischen Forde-\nrungen stellen, darum, die Gesellschaftsordnung aufzul\u00f6-\nsen und zu zerst\u00f6ren. Mit Ihrem Antrag wollen Sie auch \nin diese Richtung gehen. Sie wollen, dass das Gemeinwe-\nsen bankrott geht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten sie eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Pellmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Von Herrn Pellmann gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Ich bedan-\nke mich, Herr Krau\u00df. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir bitte erkl\u00e4ren, \nweshalb Sie in v\u00f6lliger Abweichung vom Ursprungsan-\ntrag hier eine Debatte, die es ohne Zweifel in meiner \nPartei gibt, reflektieren, die aber sehr wenig zum Sinnge-\nhalt der Abstimmung heute beitragen w\u00fcrde? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf des \nAbg. Alexander Delle, NPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe ganz deutlich darauf \nhingewiesen, Herr Pellmann, dass Sie sich eigentlich auch \nnicht so ganz sicher sind, was Sie denn genau wollen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Doch!) \n\nSie haben jetzt nicht von Ihrer 345-Euro-Geschichte \ngesprochen, sondern Sie haben dann kr\u00e4ftig von 420 Euro \ngeredet. Deshalb schien es mir notwendig zu sein, darauf \nhinzuweisen, in welche Richtung Sie eigentlich wollen. \nDeswegen bin ich dezidiert darauf eingegangen. \n\nKlar ist, Sie wollen den Staat mit unbezahlbaren Forde-\nrungen gegen die Wand fahren. Da k\u00f6nnen Sie mit unse-\nrer Unterst\u00fctzung nicht rechnen. Deshalb lehnen wir Ihren \nAntrag auch ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Beginn der Diskus-\nsion \u00fcber die Zusammenlegung von Sozialhilfe und \nArbeitslosengeld hat sich die s\u00e4chsische SPD f\u00fcr eine \nAngleichung zwischen Ost und West auch auf diesem \nGebiet eingesetzt. \n\nDeshalb haben wir auch vor der Wahl zu diesem Landtag \nunsere Forderung auf einen einheitlichen Satz beim \nArbeitslosengeld II erhoben, die nun nach einigen parla-\nmentarischen Umwegen umgesetzt wurde. Dabei war uns \nimmer klar, dass diese Angleichung \u2013 und das ist wichtig, \nHerr Dr. Pellmann \u2013 kein Armutsbek\u00e4mpfungsprogramm \nim Sinne des europ\u00e4ischen Armutsbegriffes sein wird und \nsein kann. Es handelt sich um eine Grundsicherung. \n\nHier beginnt die Problematik: Was ist Grundsicherung? \nWas ist Bedarfssicherung? Sie schreiben in Ihrer Begr\u00fcn-\ndung auch von Bedarfsdeckung. Ist es das, was meine \n\nEltern darunter verstehen, die mit solchen Betr\u00e4gen leben \nk\u00f6nnen? Oder wird sehr viel mehr darunter verstanden? \nGeh\u00f6rt ein Betrag X f\u00fcr Benzin, f\u00fcr Telefon, f\u00fcr Kabelan-\nschluss f\u00fcr TV und Internet, einen oder mehrere Theater-\nbesuche usw. usf. dazu? Ja oder nein? \n\nEs gibt dazu keine \u00dcbereinkunft der Betroffenen und der \npolitisch Entscheidenden. Es gibt auch zwischen den \nBetroffenen sehr unterschiedliche Ansichten. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat sich mit ihrem Grundeinkom-\nmen festgelegt. Mein Kollege Krau\u00df hat das alles schon \nvorweggenommen, das kann ich jetzt sein lassen. Ich habe \nmich hier argumentativ sehr oft mit Frau Kipping zu \ndieser Problematik unterhalten oder auseinander gesetzt. \n\nDas bundesdeutsche System der sozialen Sicherung hat \nsich \u00fcber Jahrzehnte zu einem System der Alimentierung \nentwickelt. Das Fordern, das Stimulieren, das Wecken von \nPotenzen, die in jedem stecken, spielte vor den Hartz-\nReformen kaum eine Rolle. Aber bei allem Fordern, bei \nallem Stimulieren usw. gibt es Menschen, die auch das \nnicht oder nicht mehr k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Menschen sieht \nunsere Gesellschaft ein Existenzminimum vor, mit dem es \nallen erm\u00f6glicht wird, in einer Wohnung und mit ausrei-\nchender Nahrung zu existieren. Ich habe bewusst dieses \nWort gew\u00e4hlt, weil das Leben mit dem Existenzminimum \nf\u00fcr viele kein erf\u00fclltes Leben ist. Bei nicht wenigen auch \ndeshalb, weil man das Leben nur als eine Anh\u00e4ufung von \nmateriellen Dingen sieht, das durch gelegentliche Ab-\nwechslung \u2013 wir sprechen heute von Events \u2013 etwas \naufgelockert wird. Damit haben wir die Armut, wie wir \nsie in Europa definieren, nicht beseitigt und werden das \nauch nicht mit diesem Instrument leisten k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Sinne l\u00e4uft Ihre Antragsbegr\u00fcndung \u2013 der \nzweite oder der dritte Satz war es \u2013 ins Leere. \n\nWas nun die Anhebung der Regels\u00e4tze durch den Freistaat \nbetrifft, so w\u00e4re der eindeutig bessere Weg der gewesen, \ndoch erst einmal \u00fcber eine Datenabfrage festzustellen, wie \nviele Betroffene wir denn nach der Zusammenlegung von \nSozialhilfe und Arbeitslosengeld II wirklich in Sachsen \nhaben. Das Statistische Landesamt wird demn\u00e4chst die \noffiziellen Daten f\u00fcr 2005 ver\u00f6ffentlichen. Wir wissen, \ndass es gro\u00dfe Verschiebungen nach der Einf\u00fchrung des \nArbeitslosengeldes II gab. Man spricht davon, dass zirka \n90 % der Sozialhilfeempf\u00e4nger des Jahres 2004 nun \nArbeitslosengeld II erhalten. Erst mit den genauen Daten \nwissen wir, welche Leistungen wir von den Kommunen \nabfordern. Denn diese m\u00fcssen die von Ihnen geforderten \nh\u00f6heren Leistungen bezahlen. \n\nDie gew\u00fcnschte Entlastung der Kommunen ist zumindest \nfl\u00e4chendeckend im Osten durch die hohe Anzahl der \nehemaligen Sozialhilfeempf\u00e4nger nicht eingetreten. Jetzt \nsollen die Kommunen noch einmal drauflegen? Dann \nwerden Sie sagen: Nun muss eben das Land mehr Geld \nbei den Umlagen bereitstellen. Das kann man ja machen. \nAber bevor wir das wirklich ernsthaft mit allen seinen \nfinanziellen Belastungen diskutieren k\u00f6nnen, brauchen \nwir belastbare Daten. Wir haben als Landtag die Verant-\nwortung daf\u00fcr, Folgen f\u00fcr alle \u2013 und das ist wichtig \u2013 \n\n 3597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nBeteiligten abzusch\u00e4tzen, nicht nur f\u00fcr die Kommunen, \nsondern auch f\u00fcr die Steuerzahler, die das am Ende \nbezahlen. \n\nEine belastbare Sch\u00e4tzung der Kosten, die auf die kom-\nmunalen Haushalte und/oder den Landeshaushalt zu-\nkommen, ist das Mindeste, was wir vor einer solchen \nEntscheidung brauchen. Die haben wir nicht. Sie haben \ndie heutige Behandlung Ihres Antrages auch so angelegt, \ndass wir diese Daten nicht haben werden, bevor wir hier \nabstimmen. Es schleicht sich also der Verdacht ein, dass \nes zumindest einigen von Ihnen mehr um den \u00d6ffentlich-\nkeitseffekt als um die L\u00f6sung des Problems geht. \n\nWir sind gern bereit, dieses Thema dann noch einmal \nernsthaft zu diskutieren; nat\u00fcrlich mit dem Koalitions-\npartner zuerst. Das geh\u00f6rt sich einfach in einer Koalition. \nAber so wie Sie es heute angelegt haben, kann man dem \nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion ist Herr Apfel angek\u00fcndigt. Bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Durch die so genannten Hartz-Gesetze, vor allem \ndas SGB II, sind die Bezieher von Arbeitslosengeld II in \nden Mittelpunkt vieler Diskussionen ger\u00fcckt. Vieles hat \nsich seit dem 1. Januar 2005 f\u00fcr diese Personengruppe \nverschlechtert. Doch der angek\u00fcndigte Durchbruch auf \ndem Arbeitsmarkt ist nat\u00fcrlich ausgeblieben. \n\nEine Wirkung der neuen Gesetzgebung ist die Verringe-\nrung der Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger nach dem \nSGB XII. Ihre Zahl ist kr\u00e4ftig gesunken. Dennoch erhal-\nten heute noch ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen Sozialhilfe, \nauch wenn diese Gruppen aus dem Fokus der \u00d6ffentlich-\nkeit ger\u00fcckt sind. \n\nAus dem Blickwinkel ist dabei auch geraten, dass viele \nSozialhilfeempf\u00e4nger zu den Leistungen von Sozialversi-\ncherungstr\u00e4gern keinen direkten Zugang mehr besitzen, \nweil oft kein Versicherungsverh\u00e4ltnis besteht oder die \nVoraussetzungen f\u00fcr die Leistungsgew\u00e4hrung noch nicht \nbzw. nicht mehr erf\u00fcllt werden. Dabei handelt es sich \noftmals um Kinder und Jugendliche, aber auch um Ren-\ntenbezieher bzw. allgemein \u00e4ltere Menschen. Meine \nDamen und Herren, das ist sicher nur ein Problem von \nvielen. \n\nDoch nun zur Diskussion \u00fcber die Regels\u00e4tze, die schon \nvor dem 1. Januar 2005 eingef\u00fchrt wurden. Aufgrund des \nniedrigen Niveaus der bestehenden Regels\u00e4tze in der \nSozialhilfe ist das Bedarfsdeckungsprinzip bereits ausge-\nhebelt. Sozialhilfe sch\u00fctzt daher schon lange nicht mehr \nvor Armut. \n\nBereits zu Beginn der neunziger Jahre wurden die Regel-\ns\u00e4tze nach einem sozialwissenschaftlich fragw\u00fcrdigen \nVerfahren viel zu niedrig angepasst. 1993 erfolgte eine \n\nDeckelung der S\u00e4tze unabh\u00e4ngig vom Bedarf. \n1997 wurden sie an die Rentenanpassung angekoppelt. \nDoch durch die bisherige Anbindung an die Rentenent-\nwicklung wurde die Steigerung der realen Lebenshal-\ntungskosten nur unzureichend abgebildet. So wird die \ndefizit\u00e4re Entwicklung der letzten zehn Jahre fortge-\nschrieben. \n\nNach Meinung von Experten hinken die Regels\u00e4tze \ninzwischen 10  bis 20 % hinter den steigenden Lebenshal-\ntungskosten hinterher. \n\nNach \u00a7 28 Abs. 3 Satz 5 SGB XII soll die Bemessung des \nEckregelsatzes anhand der neuen Ergebnisse der Ein-\nkommens- und Verbraucherstichprobe vorgenommen \nwerden. Diese Erhebung wird aller f\u00fcnf Jahre durchge-\nf\u00fchrt und die Fortschreibung in der Zwischenzeit an die \nEntwicklung des Rentenwertes angekoppelt. Schon in den \nletzten Jahren wurden die Regels\u00e4tze aufgrund der verhal-\ntenen Rentenentwicklung unzureichend fortgeschrieben. \nDie f\u00fcr 2004, 2005 und nun auch 2006 verordneten bzw. \nin Aussicht gestellten Nullrunden bei der Rentenanpas-\nsung zeigen, dass die Entwicklung der Rente von politi-\nschen Faktoren wie der Senkung der Lohnnebenkosten \nabh\u00e4ngt. Als Richtwert f\u00fcr die Fortschreibung eines \nhalbwegs menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums ist er \ndaher v\u00f6llig ungeeignet. \n\nDie Fortschreibung des Regelsatzes muss deshalb nach \neinem Verfahren vorgenommen werden, das die tats\u00e4chli-\nche Entwicklung der Verbrauchspreise abbildet, vor \nArmut sch\u00fctzt und gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glicht. \nUmso gravierender ist der Mangel, dass im Zuge der \nSozialhilfe nicht schon damals die l\u00e4ngst f\u00e4llige Neufest-\nsetzung der Regels\u00e4tze auf der Grundlage eines Statistik-\nmodells und einer aktuellen, methodisch sauber aufberei-\nteten Einkommens- und Verbrauchsstichprobe aufge-\nnommen wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Sicher ist das Verfahren der \nEVS umstritten und kann auch infrage gestellt werden. \nDas verwendete Material f\u00fcr die Festlegung des heutigen \nRegelsatzes stammte damals nach Expertenmeinung \nvon 1998. Es war also schon veraltet, als es als Daten-\ngrundlage aufbereitet und zur Festlegung des Regelsatzes \nverwendet wurde. \n\nDem schnellen Wandel des Verbraucherverhaltens hinkt \ndie EVS vor allem bei der Entwicklung in den Bereichen \nInformations- und Kommunikationstechnik oder bei den \nBed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen hinterher. \nAu\u00dferdem sind die Intervalle bei den Erhebungen so \ngro\u00df, dass die j\u00e4hrliche Fortschreibung unter fiskalischen \nPr\u00e4missen stets zu unzureichenden Anpassungen der \nRegelleistungen f\u00fchrt. \n\nUm bei der Ermittlung der Verbrauchsausgaben Zirkel-\nschl\u00fcsse zu vermeiden, m\u00fcssen neben den Haushalten mit \nSozialhilfebezug konsequenterweise auch die Haushalte \nvon Beziehern der Grundsicherung im Alter und der \nGrundsicherung von Arbeit Suchenden aus den unteren \nEinkommensgruppen herausgerechnet werden. Auch \ndiese Gruppen erhalten n\u00e4mlich \u00e4hnliche Leistungen auf \n\n 3598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\ndem Niveau der Sozialleistungen. In der damaligen \nBemessung des Regelsatzes kamen sie nicht vor und \nwurden auch nicht ber\u00fccksichtigt. Dies m\u00fcsste nun \nallerdings erfolgen, damit der Regelsatz durch unsaubere \nAusweitung nicht weiter abgesenkt werden kann. Diese \nGefahr sehen wir n\u00e4mlich durchaus. \n\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich des Regelsatzes \nmuss man also feststellen: Schon damals wurden die \nsozialstaatlichen Anforderungen verfehlt, bei der Bemes-\nsung der Regels\u00e4tze ein Existenzminimum festzulegen, \ndas sich am Bedarfsdeckungsprinzip orientiert; auf einer \nBasis, die die ver\u00e4nderten Einkommen, Lebenshaltungs-\nkosten und Verbrauchergewohnheiten ad\u00e4quat abbildet. \nDeshalb haben wir heute auch die Situation, dass Sozial-\nhilfe eben nicht mehr wirkungsvoll vor Armut sch\u00fctzt. \n\nDie NPD-Fraktion unterst\u00fctzt das Ansinnen der Anhe-\nbung des Regelsatzes auf eine H\u00f6he, die den notwendigen \nLebensbedarf der Betroffenen sicherstellt. Allerdings ist \nder PDS-Antrag in diesem Punkt recht allgemein gehal-\nten; denn woran mache ich ein existenzsicherndes Ein-\nkommen fest? Die NPD schl\u00e4gt mit dieser \u00c4nderung ein \nVerfahren vor, das realistische Werte ermitteln k\u00f6nnte, \nund anhand dieser Auswertung lie\u00dfe sich ein verbindli-\ncher Regelsatz festlegen. \n\nBei aller Kritik am EVS w\u00fcrde eine aktuelle Ermittlung \nzumindest erst einmal eine Aktualisierung des Regelsatzes \nanhand von verl\u00e4sslichen Daten erm\u00f6glichen. Dieser wird \nsicherlich 345 Euro \u00fcbersteigen m\u00fcssen, und es w\u00e4re eine \ngute M\u00f6glichkeit, auf diesen Erkenntnissen fu\u00dfend auch \nim Bundesrat f\u00fcr eine angemessene Erh\u00f6hung des ALG II \nbzw. der Sozialhilfe nach dem SGB XII initiativ zu \nwerden. \n\nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag, den ich hiermit auch einbringe, der vor allem als \nKonkretisierungsantrag zu verstehen ist. Ich will dabei \nnicht verhehlen: Sollten Sie bessere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \nrealistische Regelsatzermittlung haben, werden wir uns \nim Interesse der Betroffenen sicher nicht dagegen sperren. \nWir sind allerdings der Auffassung, dass Reden nicht viel \nbringt, sondern dringender Handlungsbedarf besteht. Der \nPDS-Antrag ist der erste Schritt in die richtige Richtung. \nDeshalb wird die NPD-Fraktion diesem Antrag im Kern \nauch zustimmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie FDP-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Linksfraktion \nbringt hier einen Antrag zur Anhebung des Regelsatzes \nnach SGB XII in Anlehnung an den Regelsatz nach \nSGB II ein \u2013 aus ihrem Selbstbild heraus, der Anwalt der \nkleinen Leute zu sein, verst\u00e4ndlich. Ihr Anwaltsdasein \nerfordert aber finanzielle Mittel. Es h\u00e4tte sich geh\u00f6rt, die \nfinanziellen Auswirkungen und ihre Deckung hier ganz \n\nklar darzustellen. Warum Sie dies nicht tun, ist wiederum \nunverst\u00e4ndlich, zumal Sie keine Scheu haben \u2013 was ich \nf\u00fcr h\u00f6chst ungeb\u00fchrlich halte \u2013, den Kreisen und Kreis-\nfreien St\u00e4dten, den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe nach SGB XII, \neine zus\u00e4tzliche Zahlungsverpflichtung mal eben so zum \n01.07.2006 aufzub\u00fcrden \u2013 aus Ihrem sozialen Engage-\nment heraus? \n\nEs ist eine Frage der Fairness und der Ehrlichkeit, nicht \nnur unter Kollegen, sondern auch und vor allem den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger au\u00dferhalb dieses Hohen Hauses \ngegen\u00fcber, dass die Fakten auf den Tisch gelegt werden \nund der zur Zahlung Verpflichtete klar benannt und \ndar\u00fcber informiert wird. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nGottfried Teubner, CDU) \n\nWenn ich mich jetzt mit der Antragstellerin \u00fcber den \ninhaltlichen Anspruch des Antrages auseinander setzen \nw\u00fcrde, \u00fcber die Inhalte der Sozialhilfe, \u00fcber die Ma\u00dfgabe, \ndass sie jedem Empf\u00e4nger ein Leben erm\u00f6glichen soll, \ndas der W\u00fcrde des Menschen entspricht, \u00fcber den Begriff \nArmut absolut und relativ und ob Armut materiell und \nimmateriell messbar ist und ob die soziokulturelle Verar-\nmung nicht eine noch gravierendere gesellschaftliche \nHerausforderung ist? \n\nIch wei\u00df, es ist sehr schwer, mit der H\u00f6he des derzeitigen \nRegelsatzes klarzukommen. Ich halte es jedoch f\u00fcr \nvertretbar, wenn wir daf\u00fcr weiterhin gezielte Hilfen auch \nauf anderen Gebieten in den Kommunen anbieten k\u00f6nnen; \ndenn diese Hilfen sind f\u00fcr die Betroffenen unverzichtbar \nund helfen mehr als die Anhebung des Regelsatzes. \n\nSo bleiben wir dabei: Egal, wie weit wir uns vielleicht \ninhaltlich verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten \u2013 jetzt und hier zu be-\nschlie\u00dfen, mitten im Haushaltsjahr den Kreisen und \nKreisfreien St\u00e4dten eine finanzielle Last aus dem Landtag \nheraus aufzub\u00fcrden, verst\u00f6\u00dft gegen unser Verst\u00e4ndnis \neiner partnerschaftlichen Zusammenarbeit zwischen \nBund, Land und den Tr\u00e4gern von Leistungen, hier den \nLandkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE) \n\nDen \u00c4nderungsantrag der NPD lehnen wir wegen der \nschon benannten Einkommens- und Verbraucherstichpro-\nbe ab. Ich denke, diese Ergebnisse werden in K\u00fcrze \nbekanntgegeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nChristian Steinbach und \nGottfried Teubner, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann \nspricht f\u00fcr die B\u00fcndnisgr\u00fcnen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Den Antrag, den uns die Linksfrak-\ntion.PDS hier vorlegt, k\u00f6nnen wir, was Punkt 1 angeht, \n\n 3599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nnachvollziehen. Herr Dr. Pellmann hat Recht: Es ist nicht \nw\u00fcnschenswert, dass die Bezieher von Sozialhilfe nach \nSGB II und SGB XII unterschiedliche Leistungen erhal-\nten. Was die CDU hier vorgebracht hat \u2013 dass es den Staat \nan den Rand des Ruins treiben w\u00fcrde \u2013, ist nicht zu \nerkennen, da es sich bekannterma\u00dfen um eine begrenzte \nAnzahl von Personen handelt. \n\nAllerdings \u2013 und darin gebe ich Frau Sch\u00fctz von der FDP \nRecht \u2013 w\u00e4re es fair gewesen, in Ihrem Antrag zu be-\nschreiben, wer das Ganze denn bezahlen soll; denn die \nSozialhilfe wird von den Kommunen aufgebracht, und \nzwar aus Steuern, Abgaben und allgemeinen Schl\u00fcssel-\nzuweisungen. Wenn wir also \u00fcber eine Anhebung debat-\ntieren, k\u00f6nnten wir das im n\u00e4chsten Jahr vornehmen, und \nzwar, nachdem wir uns im Rahmen des Finanzausgleichs \nklargemacht haben, ob wir das denn auch wollen. \n\nIm Moment k\u00f6nnen wir nach unserer Ansicht die Kom-\nmunen nicht mit einer Summe belasten, die ihre ohnehin \ngro\u00dfen Schwierigkeiten mit dem Haushalt noch weiter \nversch\u00e4rft. Deshalb werden wir uns zu Punkt 1 enthalten, \nsind jedoch f\u00fcr weitere Diskussionen zu diesem Thema \noffen. \n\nZum zweiten Punkt Ihres Antrages ist bereits sehr viel \ngesagt worden. Die Regels\u00e4tze orientieren sich am so \ngenannten soziokulturellen Existenzminimum, das, wie \nschon gesagt wurde, auf der Grundlage der aller f\u00fcnf \nJahre erhobenen Einkommens- und Verbraucherstichpro-\nbe des Statistischen Bundesamtes ermittelt wird. Die \naktuelle Einkommens- und Verbraucherstichprobe stammt \naus dem Jahr 2003, und die Daten liegen noch nicht vor. \nAber es gibt bereits jetzt Stimmen, wie die der Bundes-\nvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde, die \u00fcber \neine generelle Senkung des Regelsatzes spekulieren. Als \nBeispiel eine Aussage von Alexander Gunkel, Mitglied \nder Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrung der BDA, mit der Argumenta-\ntion \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWenn es nur darum geht, wie viel \nGeld der Staat aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden \nbereitstellen muss, dann k\u00f6nnten die S\u00e4tze auf jeden Fall \ngesenkt werden. Asylbewerber beispielsweise erhalten \ndeutlich niedrigere S\u00e4tze.\u201c \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nIst das Ihr Ziel, Frau Herrmann?) \n\n\u2013 Das kann nat\u00fcrlich nicht unsere Einstellung sein. Es ist \nauch nicht unsere Einstellung, aber die Frage ist doch, auf \nwelcher Grundlage eine Neuberechnung erfolgen k\u00f6nnte. \nSalopp k\u00f6nnte man sagen: Traue keiner Statistik, die du \nnicht selbst gef\u00e4lscht hast? Es ist die Frage, welche \nPersonengruppen in diese Verbraucherstichprobe einbe-\nzogen werden. In der Vergangenheit wurden dort zum \nBeispiel Studenten herausgerechnet und wie man h\u00f6rt, \nk\u00f6nnte dies in Zukunft anders werden. \n\nDer Regelsatz orientiert sich an dem unteren F\u00fcnftel der \nin der Einkommens- und Verbraucherstichprobe veran-\nschlagten Einkommen. Differenziert man die Haushalte, \ndie dazu herangezogen werden, nach Alter und Ge-\nschlecht des Haushaltsvorstandes, zeigt sich, dass es sich \n\nbei dieser Bezugsgruppe \u00fcberwiegend um Frauen im Alter \nvon 70 Jahren und \u00e4lter handelt, deren Ausgabeverhalten \nmomentan zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die Regelsatzberechnung \ngenommen wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Anmerkungen machen, um zu \nzeigen, worum es sich handelt. Wir reden von 4,23 Euro \npro Tag f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Getr\u00e4nke, wir reden von \n34 Cent pro Tag f\u00fcr Caf\u00e9- oder Kneipenbesuche \u2013 ein \nCappuccino die Woche! \u2013, wir reden von 60 Cent pro Tag \nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr \u2013 das hei\u00dft eine bis \nanderthalb Hin- und R\u00fcckfahrten pro Woche \u2013, wir reden \nvon 60 Cent f\u00fcr Telefonkosten inklusive Grundgeb\u00fchr, \nvon 34 Cent f\u00fcr Zeitungen und Zeitschriften \u2013 eine \nZeitung pro Woche! \u2013 usw. Das sind die Betr\u00e4ge, die \nmomentan auf dem Papier stehen. Aber wir sprechen von \nder Existenzgrundlage von Menschen. \n\nDie GR\u00dcNEN-Fraktion pl\u00e4diert deshalb daf\u00fcr, eine \nobjektive Debatte \u00fcber die Entscheidungsgrundlage und \ndie Entscheidungsfindung zu f\u00fchren und diese auch \nnachvollziehbar zu machen. Nur so k\u00f6nnen wir zu einem \nRegelsatz kommen, der momentan aus unserer Sicht noch \nnicht festzusetzen ist. Unter diesen Gesichtspunkten \nwerden wir aber dem Punkt 2 Ihres Antrages zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile dem \nfraktionslosen Abg. Baier das Wort. Bitte, Herr Baier. \n\nKlaus Baier, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eSozialhilfe soll vor Armut \nund Ausgrenzung sch\u00fctzen und dem Leistungsberechtig-\nten die F\u00fchrung eines Lebens erm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde \ndes Menschen entspricht.\u201c So jedenfalls steht es in  \n\u00a7 1 Satz 1 des SGB XII. Aber das doch eher konstant \nniedrige Niveau der Regels\u00e4tze auf der einen sowie \nst\u00e4ndige Preissteigerungen auf der anderen Seite erm\u00f6gli-\nchen den meisten Sozialhilfeempf\u00e4ngern doch schon \nl\u00e4ngst kein menschenw\u00fcrdiges Leben mehr. \n\nWie sonst erkl\u00e4ren Sie sich zum Beispiel die st\u00e4ndig \nanwachsenden Schlangen von Menschen an der Tafelge-\nsellschaft, die sich mittlerweile auch in Sachsen etabliert \nhat? Wir, die wir hier sitzen, k\u00f6nnen uns wohl nur schwer \nin die Lage der Menschen versetzen, die zu einer so \ngenannten Bedarfsgemeinschaft degradiert wurden und \nnun Woche f\u00fcr Woche in einer solchen Schlange anstehen \nm\u00fcssen \u2013 anstehen, um etwas mehr auf den Tisch zu \nbekommen oder um die Kinder satt zu bekommen. \n\nAber zu einem menschenw\u00fcrdigen Leben geh\u00f6rt noch \netwas mehr, als einfach nur satt zu sein. Hierzu geh\u00f6rt \nauch die Teilnahme am kulturellen Leben oder dass man \nvielleicht auch einmal ein paar Tage in Urlaub fahren \nkann, um einfach einmal etwas anderes zu sehen. Denn \nwas nutzt die viel gepriesene Reisefreiheit, wenn es vielen \nMenschen in Sachsen nicht einmal m\u00f6glich ist, sich eine \nBusfahrkarte nach Berlin zu kaufen, geschweige denn an \ndie Ostsee oder ins Ausland? \n\n 3600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nSomit ist eine Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze grunds\u00e4tzlich zu \nbef\u00fcrworten. Allerdings sollte hierbei unbedingt die \nAnzahl der geleisteten Arbeitsjahre zugunsten der \u00e4lteren \nLeistungsberechtigten ber\u00fccksichtigt werden; denn es \nkann nicht sein, dass ein Mensch, der vielleicht 20 oder \n30 Jahre gearbeitet hat, der flei\u00dfig in die Kassen einge-\nzahlt und somit auch seinen Anteil f\u00fcr die Gesellschaft \nerbracht hat, und ein Leistungsempf\u00e4nger, der nur wenige \noder gar keine Arbeitsjahre hat, gleichgestellt werden. \nInsofern ist eine Pauschalierung der Regels\u00e4tze \u00fcberhaupt \nnicht vertretbar. \n\nAus unserer Sicht ist die derzeitige unausgewogene \nSozialgesetzgebung insgesamt abzulehnen und es ist \nbedr\u00fcckend, dass in einem derart reichen Land, welches \n\u00fcberall auf der Welt mit dem Scheckbuch pr\u00e4sent ist, ein \nsolcher Antrag \u00fcberhaupt gestellt werden muss. Wer \nwundert sich da, dass junge Paare keine Kinder mehr in \ndie Welt setzen wollen, dass unser Volk \u00fcberaltert und \ninfolgedessen der Generationenvertrag geplatzt ist? \n\u00dcbrigens ist die Menschenw\u00fcrde im SGB II an keiner \nStelle mehr erw\u00e4hnt. \n\nDen \u00c4nderungsantrag der NPD, welche das Vertrauen des \ndeutschen Volkes sucht und sich auch vehement gegen \neinen \u00dcberwachungsstaat ausspricht, aber gleichzeitig \nausgerechnet den \u00c4rmsten misstraut und diese mit men-\nschenunw\u00fcrdigen und erniedrigenden \u00dcberwachungs- und \nKontrollma\u00dfnahmen \u00fcberziehen will, lehnen wir ab. Ich \nkann mich noch gut entsinnen, dass die NPD den sozial \nSchwachen versprochen hat, die Reichen besser zu \nkontrollieren. Dann sollten Sie bitte auch dort anfangen! \u2013 \nSo viel zu Ihren Wahlversprechen. \n\nDem Antrag der Linksfraktion, der sich im Grundgedan-\nken auf eine finanzielle Besserstellung der Schw\u00e4chsten \nder Gesellschaft bezieht, werden wir zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Abgeordneten. Gibt es seitens der \nAbgeordneten noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Verehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die verehrten \nKollegen haben mir so viele Hausaufgaben mitgegeben, \ndass ich das im Schlusswort nicht schaffe und daher eine \nZwischenintervention machen muss. \n\nZun\u00e4chst zu dem heiklen und umstrittenen Problem der \nEinkommens- und Verbraucherstichproben. Meine Damen \nund Herren, es ist in der Tat ein Skandal, dass wir uns \nfaktisch immer noch auf der entsprechenden Stichprobe \ndes Jahres 1998 bewegen. Niemand soll mir weismachen, \ndass 2003 eine Stichprobe gemacht worden sei, deren \nDaten noch nicht vorl\u00e4gen. Ich kann Ihnen sagen, das \nh\u00e4tte ich in einem Jahr ganz allein auf Karteikarten \nausgerechnet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDamit versucht man doch nur nach der Devise zu verfah-\nren: Was ich nicht wei\u00df, macht mich nicht hei\u00df, und dann \nmuss ich auch nicht handeln. \n\nHerr Gerlach, dieses Problem bewegt uns wirklich. Sie \nsagen, wir haben keine Daten und deswegen k\u00f6nnen wir \nnicht entscheiden. Lieber Herr Gerlach, wir sind doch \nschon etwas l\u00e4nger in diesem Haus. Es war gute Praxis, \ndass immer zum 1. Juli \u2013 und da lagen die Daten des \nVorjahres auch noch nicht vor \u2013 \u00fcber die Anhebung des \nEckregelsatzes bei der Sozialhilfe entschieden wurde. Das \nschrieb der Gesetzgeber vor. Nur weil wir nicht wissen, \nob es tausend mehr oder weniger sind \u2013 um diese Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung geht es ja \u2013, sind wir der Meinung, dass das \nnicht geht. Auf diese Weise lassen wir die Frist 1. Juli \nverstreichen und warten dann bis zum n\u00e4chsten Jahr. \n\nFrau Herrmann, ich bin lange genug als Abgeordneter in \neiner Kommune t\u00e4tig, und zwar in der Kommune, in der \ndie mit Abstand h\u00f6chsten Sozialhilfeausgaben gezahlt \nwerden. Trotzdem sage ich hier, dass darauf in den letzten \nJahren niemand R\u00fccksicht genommen hat. Da wurde im \nHaushalt auch nicht gefragt, ob die Kommune das tragen \nkann oder nicht. Nein, da hat der Gesetzgeber festgelegt, \nob der Regelsatz angehoben wird oder nicht. Wer hat \ndenn die Kommunen gefragt, ob sie mit der Aufb\u00fcrdung \nder Kosten der Unterkunft klarkommen? Hat da jemand \ngefragt? In einer Reihe von Kommunen reicht es eben \nnicht. Dort sind Haushaltsl\u00f6cher gerissen worden, selbst \nwenn die Staatsregierung das nicht glaubt. Die Berech-\nnungen, die ich zumindest f\u00fcr Leipzig und zum Teil auch \nf\u00fcr Dresden kenne, sprechen eine ganz andere Sprache. \n\nHerr Krau\u00df, ich sage Ihnen eines: Sie haben einiges \ndurcheinander gebracht. Ich habe gesagt, dass es w\u00fcn-\nschenswert w\u00e4re, wenn wir 420 Euro als Eckregelsatz f\u00fcr \nSGB XII und SGB II h\u00e4tten. Das haben wir aber nicht \nbeantragt. Wo steht denn das? Wir haben lediglich die \nRegelsatzangleichung in beiden Sozialgesetzb\u00fcchern \nbeantragt, nicht mehr und nicht weniger. Und im \u00dcbrigen: \nAuch die 420 Euro sind nicht aus der Luft gegriffen, wie \nSie vielleicht glauben, sondern hier st\u00fctzen wir uns \ninsbesondere auf Berechnungen, wie sie vom Parit\u00e4ti-\nschen Wohlfahrtsverband und auch von der Volkssolidari-\nt\u00e4t und anderen Wohlfahrtsverb\u00e4nden vorgelegt worden \nsind. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, wir zitieren auch \ngelegentlich aus einem Artikel, in dem vielleicht jemand \naus Ihrer Partei einen Diskussionsstand wiedergegeben \nhat. Das spielt heute aber \u00fcberhaupt keine Rolle. Ich will \nIhnen Folgendes deutlich sagen: Wir haben in der Links-\npartei einen v\u00f6llig unterschiedlichen Diskussionsstand \nzum Problem Grundeinkommen. Der Diskussionsprozess, \nan dem sich seit vielen Jahren viele andere beteiligen, ist \nnicht abgeschlossen. Stellen Sie sich deshalb bitte nicht \nhier hin und verk\u00fcnden das als Parteibeschluss. Ich \npers\u00f6nlich meine, dass diese Option eines Grundeinkom-\nmens bis auf Weiteres nicht m\u00f6glich ist. Ich sage das f\u00fcr \nmich als Teilnehmer an der Debatte. Diese Option ist \n\n 3601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nnicht m\u00f6glich, weil das im Augenblick auch nicht bezahl-\nbar ist. \n\nV\u00f6llig klar, da stimmen wir \u00fcberein. Aber dann stellen Sie \nsich nicht hier hin und tun so, als ob Sie Ihre Nichtzu-\nstimmung zu einem ganz wesentlichen Antrag, der man-\nche Menschen betrifft, mit solchen Debatten verklausulie-\nren k\u00f6nnten. Insofern, meine ich, haben wir wirklich \ngen\u00fcgend Diskussionsstoff. Aber heute sollten wir im \nInteresse derer, die es betrifft, entscheiden, sollten diesen \nganz kleinen Schritt gehen. \n\n(Beifall bei Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es daraufhin \nnoch Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. \n\nW\u00e4hrend Frau Staatsministerin Orosz auf dem Weg nach \nvorn ist, teile ich Ihnen mit: Sie hat vorhin signalisiert, \ndass sie am Ende dieses Tagesordnungspunktes eine \nErkl\u00e4rung aus aktuellem Anlass abgeben wird. \nFrau Staatsministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Die Forderung nach der Anpassung \ndes Regelsatzes erscheint auf den ersten Blick folgerich-\ntig. Es ist nicht plausibel, dass ausgerechnet diejenigen, \ndie anerkannterma\u00dfen nicht in der Lage sind, sich etwas \ndazuzuverdienen, weniger Leistungen erhalten sollen als \ndie Erwerbsf\u00e4higen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir m\u00fcs-\nsen hier weitere Aspekte ber\u00fccksichtigen. Die Anhebung \ndes s\u00e4chsischen Regelsatzes auf 345 Euro l\u00e4sst sich nicht \nmit dem in der Regelsatzverordnung vorgesehenen \nBerechnungsverfahren begr\u00fcnden. Darin sind wir, glaube \nich, d\u2019accord. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen nach dieser Verordnung \nbestimmen, ob sie bundeseinheitliche oder regionale \nAuswertungen der Einkommens- und Verbraucherstich-\nprobe zugrunde legen. Die 345 Euro ergeben sich aus \neiner Auswertung der Einkommens- und Verbraucher-\nstichprobe f\u00fcr Westdeutschland; sie sind also weder \nErgebnis einer bundeseinheitlichen noch einer regionalen \n\nAuswertung, die auch Sachsen umfasst. Damit ist dieser \nWert f\u00fcr den s\u00e4chsischen Eckregelsatz zumindest vom \nSinn der Regelsatzverordnung nicht gedeckt. \n\nNoch einen weiteren Gedanken m\u00fcssen wir dabei ber\u00fcck-\nsichtigen. \u00dcber die Einf\u00fchrung des so genannten Statis-\ntikmodells ist sehr lange  \u2013 etwa anderthalb Jahrzehnte \u2013 \ndiskutiert worden. Ich hielte es deswegen f\u00fcr sehr unbe-\nfriedigend, wenn diese Regelungen nun nicht mehr \nbeachtet w\u00fcrden, nachdem das Verfahren erst seit knapp \nzwei Jahren normiert ist. So kritisch man zu den einzelnen \nBerechnungsschritten des Verfahrens zur Bemessung des \nRegelsatzes stehen mag, eine Abweichung davon w\u00e4re ein \nmethodischer R\u00fcckschritt. \n\nDie Linksfraktion.PDS stellt nun in ihrem Antrag darauf \nab, dass das Bedarfsdeckungsprinzip nicht gew\u00e4hrleistet \nsei. Wie Sie sicher wissen, wurden zur H\u00f6he des Regel-\nsatzes bzw. der Regelleistung auch schon die Gerichte \nangerufen. Die Richter haben festgestellt, dass die Regel-\nleistung das soziokulturelle Existenzminimum gew\u00e4hr-\nleistet, mit dem der Existenzbedarf und die Teilhabe am \nLeben in der Gemeinschaft gesichert wird. Das der \nRegelsatzbemessung zugrunde liegende Verfahren orien-\ntiert sich an den Verbrauchsausgaben des einkommens-\nschw\u00e4chsten Bev\u00f6lkerungsf\u00fcnftels. \n\nSchlie\u00dflich sollten wir auch nicht vergessen, dass eine \nErh\u00f6hung des Regelsatzes unmittelbar die Landkreise und \nKreisfreien St\u00e4dte belastet. Das ist heute von meinen \nVorrednern schon angesprochen worden. \n\nDie Staatsregierung hat sich noch keine abschlie\u00dfende \nMeinung dazu gebildet, wie hoch der s\u00e4chsische Eckre-\ngelsatz in der Sozialhilfe ab dem 1. Juli 2006 sein soll. \nWir wollen insbesondere die auch von Ihnen, Herr \nDr. Pellmann, angesprochene Auswertung der letzten \nEinkommens- und Verbraucherstichprobe aus dem \nJahr 2003 abwarten, die in n\u00e4chster Zeit vorliegen wird. \nDaraus wird sich sicherlich der Umfang einer mit der \nRegelsatzverordnung begr\u00fcndbaren Erh\u00f6hung des Regel-\nsatzes ergeben. \n\nSo viel, meine Damen und Herren, zum Thema und zur \nDebatte.\n\n \n\nAktuelle Information zur Gefl\u00fcgelpest in Sachsen\n\nWenn Sie gestatten, Herr Pr\u00e4sident, w\u00fcrde ich die M\u00f6g-\nlichkeit nutzen, Sie, meine Damen und Herren, aktuell \n\u00fcber den Fall der Gefl\u00fcgelpest hier in Sachsen zu infor-\nmieren. \n\nIch darf noch einmal ganz kurz den Beginn der Situation \nbeschreiben: Wir haben gestern am sp\u00e4ten Nachmittag \nvon der Landesuntersuchungsanstalt die Mitteilung \nbekommen, dass bei einem Putenbestand in Sachsen ein \nInfluenza-A-Virus mit dem Subtyp H 5 festgestellt wor-\nden ist. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass entsprechende Proben \nzur weiteren Untersuchung auf die Insel Riems gebracht \nworden sind. \n\nAm gleichen Abend noch haben wir gemeinsam mit den \nVerantwortungstr\u00e4gern vor Ort, sprich mit der Veterin\u00e4r-\nbeh\u00f6rde und dem Landrat, entsprechende Ma\u00dfnahmen \nbesprochen. Diese sind dann sehr schnell und sehr um-\nsichtig \u2013 das darf ich an dieser Stelle deutlich sagen \u2013 \nveranlasst worden. Es ist sofort ein Verbringungsverbot \nbei dem Unternehmen veranlasst worden, es sind entspre-\nchende Desinfektionsma\u00dfnahmen veranlasst worden und \nwir haben uns, wie gesagt, abgestimmt, dass entsprechen-\nde Informationen im Umfeld gegeben werden m\u00fcssen. \nDas hei\u00dft, es sind sowohl die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor \nOrt informiert worden als auch die Mitarbeiterinnen und \n\n 3602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nMitarbeiter des Unternehmens in diese Informationen \neinbezogen worden. \n\nWir haben noch am gestrigen Abend Kontakt mit dem \nzust\u00e4ndigen Bundesministerium und mit der entsprechen-\nden Kommission in Br\u00fcssel aufgenommen \u2013 die Informa-\ntionskontakte zu diesen Themen sind derzeit sehr eng \ngekn\u00fcpft \u2013 und haben uns dort zu den einzelnen Ma\u00df-\nnahmen abstimmen k\u00f6nnen. \n\nEs war vorgesehen, dass uns das Referenzlabor auf der \nInsel Riems sp\u00e4testens heute Abend \u00fcber den weiteren \nFortgang der Untersuchung bzw. den Befund informieren \nwird. Wir haben heute gegen 12 Uhr bereits die Nachricht \nerhalten, dass es sich um ein H5N1-Virus handelt. Das \ngesamte Szenario f\u00fcr diesen Fall wurde sofort veranlasst. \nDas hei\u00dft, dass vor Ort entsprechende Ma\u00dfnahmen sofort \nrealisiert worden sind. Ich darf diese kurz nennen. \n\nWir hatten, um das noch einmal zu erw\u00e4hnen, gestern \nschon vorgesehen, dass der betroffene Bestand f\u00fcr die \nT\u00f6tung vorbereitet werden muss \u2013 auch als die Best\u00e4ti-\ngung von der Insel Riems noch nicht vorlag, war das \nrechtens \u2013, und das wird nun weiter forciert. Die T\u00f6tung \ndes Seuchenbestandes \u2013 das haben wir heute um \n14:00 Uhr auf der Vor-Ort-Pressekonferenz mitgeteilt \u2013 ist \nbereits veranlasst. Gegen 16:45 Uhr sollte damit begon-\nnen werden. \n\nDie Frage, die Sie berechtigt stellen: Um wie viele Tiere \nhandelt es sich? \u2013 Es sind 16 300 Tiere, die davon betrof-\nfen sind und die gekeult werden m\u00fcssen. Wir haben \ndar\u00fcber hinaus den Sperrbezirk im Drei-Kilo-\nmeter-Radius veranlasst, der folgende Ma\u00dfnahmen mit \nsich bringt: \n\n21 Tage gilt in diesem Sperrbezirk Verbringungsverbot f\u00fcr \nGefl\u00fcgel, V\u00f6gel, Bruteier, Erzeugnisse und tierische \nNebenprodukte. Hauptzufahrtswege, Desinfektionsdurch-\nfahrwannen an allen Ein- und Ausfahrten des Sperrbezirks \nsind zu organisieren. Es darf keine Bef\u00f6rderung von \nGefl\u00fcgel auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen stattfinden und an allen \nGefl\u00fcgelbetrieben sind entsprechende Desinfektionsein-\nrichtungen anzubringen. Es ist nat\u00fcrlich auch ein Betre-\ntungsverbot f\u00fcr betriebsfremde Personen zu gew\u00e4hrleis-\nten. \n\nIch habe mich nach der Pressekonferenz selbst vor Ort \ndavon \u00fcberzeugt, dass diese Ma\u00dfnahmen laufen. Sie sind \nalso ad\u00e4quat umgesetzt worden. Es sind viele Helfer im \nEinsatz. Die Polizei hat gew\u00e4hrleistet, dass die Zone im \nDrei-Kilometer-Radius tats\u00e4chlich auch abgesperrt ist, \ndass \u2013 ich sage es einmal salopp \u2013 keine Maus hinein- und \nkeine Maus herauskommt, ohne entsprechend kontrolliert \nzu werden. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es das Beobachtungsgebiet von \nsieben Kilometern. F\u00fcr dieses Beobachtungsgebiet und \neine Drei-Kilometer-Kontrollzone gilt 15 Tage Verbrin-\ngungsverbot f\u00fcr Gefl\u00fcgel, V\u00f6gel \u2013 Ausnahme sind hier \nEintagsk\u00fcken; 30 Tage Verbringungsverbot f\u00fcr diese \u2013, \nBruteier, Erzeugnisse und tierische Nebenprodukte. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, es hat sich gelohnt, \ndass wir uns in Sachsen sehr fr\u00fchzeitig auf solche Szena-\nrien vorbereitet haben. Bereits im November vorigen \nJahres und dann immer wieder haben wir miteinander \nkommuniziert, haben die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne abgestimmt. \nEs sind vor Ort entsprechende Probedurchl\u00e4ufe vorge-\nnommen worden. Man hat entsprechende Gremien und \nArbeitsgruppen gebildet. Es hat also tats\u00e4chlich funktio-\nniert. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich sagen. \nDer Landkreis ist f\u00fcr diesen Fall vorbereitet. \n\nWir haben vor einer Stunde von der Insel Riems die \nInformation bekommen \u2013 H5N1 war klar \u2013, dass es \ntats\u00e4chlich dieses hoch pathogene Virus ist. Das hei\u00dft, es \nist jetzt festgestellt, dass es einen Tierseuchen-, einen \nGefl\u00fcgelseuchenfall gibt. Dieser neuerliche Befund ist mit \nkeinen weiteren Ma\u00dfnahmen verbunden au\u00dfer denen, die \nich Ihnen gerade schon vorgestellt habe. \n\nWir sind auch heute in der Pressekonferenz gefragt \nworden: Wie sieht es mit der Entsch\u00e4digung von betroffe-\nnen Unternehmen aus? Dazu gibt es eine ganz klare \ngesetzliche Regelung in Sachsen: 50 % \u00fcbernimmt das \nLand und 50 % \u00fcbernimmt die Tierseuchenkasse. \n\nIch m\u00f6chte Sie in Kenntnis setzen, dass es im Vorfeld mit \nden Landr\u00e4ten, Oberb\u00fcrgermeistern \u2013 sprich: mit den \nSelbstverwaltungen \u2013 eine Abstimmung dar\u00fcber gegeben \nhatte, dass im Ereignisfall \u2013 sobald uns ein positiver \nBefund zur Kenntnis gelangt \u2013 das s\u00e4chsische Krisenzent-\nrum aktiviert wird. Dieses Krisenzentrum ist bei mir im \nHaus etabliert. Es wird von meinem Staatssekret\u00e4r Herrn \nDr. Hauser gef\u00fchrt. Dieses Krisenzentrum hat telefonisch \ndiese Abstimmungen mit vorgenommen und wird morgen \nFr\u00fch um 11 Uhr das erste Mal tagen. Es werden alle \nBeteiligten \u2013 Vertreter des SMUL, des SMI, der LUA, der \nRegierungspr\u00e4sidien und nat\u00fcrlich die Fachleute aus \nmeinem Haus, die Fachleute vor Ort und Wissenschaftler \n\u2013 mit dabei sein. Dort werden wir die aktuelle Situation \nnoch einmal besprechen. Es kann an der einen oder \nanderen Stelle zu weiteren Ma\u00dfnahmen kommen. St\u00fcnd-\nlich warten wir noch auf eine Verordnung aus Br\u00fcssel, die \nuns Rechtsgrundlage sein wird, weitere Dinge \u2013 so sie \nerforderlich sind \u2013 einzuleiten. \n\nIch wollte die M\u00f6glichkeit nutzen, Sie \u00fcber diese aktuelle \nSituation in Kenntnis zu setzen. Ich darf sehr deutlich \nsagen, dass wir in Deutschland der erste Standort sind, an \ndem H5N1 in einem Nutzgefl\u00fcgelbestand aufgetreten ist. \nDas ist etwas Besonderes und muss uns auch die notwen-\ndige Sensibilit\u00e4t geben, mit diesen Dingen umzugehen. \nIch kann Ihnen versichern, dass man das sowohl vor Ort \nals auch in gemeinsamer Absprache mit meinem Haus \ngetan hat und tun wird. \n\nEs ist nach wie vor so, dass keine Gefahr f\u00fcr den Men-\nschen in Bezug auf Mensch-zu-Mensch-\u00dcbertragung \nbesteht. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Mitarbeiter und die \nSicherheitskr\u00e4fte, die Kontakt zu dem toten Gefl\u00fcgel \nhaben, sch\u00fctzen. Auch davon haben wir uns \u00fcberzeugt. \nEntsprechende Schutzma\u00dfnahmen \u2013 zum Beispiel Schutz-\nbekleidung, Desinfektion \u2013 sind vorbereitet und werden \n\n 3603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nangewandt. Die zust\u00e4ndige Amts\u00e4rztin aus dem Landkreis \nhat uns davon in Kenntnis gesetzt, dass sie erste Abstriche \nbei den Mitarbeitern genommen hat. Inzwischen sind die \nBefunde eingegangen: Sie sind negativ. Es gibt also keine \nVeranlassung zur Sorge. \n\nDar\u00fcber hinaus werden die Mitarbeiter, aber auch die \nSicherheitskr\u00e4fte, die in der engeren Zone eventuell \nKontakt zu Tieren haben und bei der Entsorgung der Tiere \nmitwirken, mit entsprechenden antiviralen Medikamenten  \npr\u00e4ventiv behandelt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch darf zusammenfassen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Ministerin! Es besteht ja \nin Sachsen die Stallpflicht. Gibt es schon irgendwelche \nErkenntnisse dar\u00fcber, auf welchem Weg der Virus in \ndiesen Tierbestand eingeschleppt worden sein k\u00f6nnte? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Es ist \nrichtig. Es gibt die Aufstallung. Es gibt aber auch M\u00f6g-\nlichkeiten, Ausnahmeantr\u00e4ge f\u00fcr das Aufstallungsgebot zu \n\nerlangen. In Sachsen sind es ungef\u00e4hr 60 Tierhalter, die \ndas in den vergangenen Wochen beantragt haben. Dieses \nUnternehmen ist auch dabei. Die Ausnahmegenehmigung \ngilt bei diesem Unternehmen aber nicht f\u00fcr die Puten, \ndort, wo der Virus aufgetreten ist, sondern f\u00fcr die G\u00e4nse. \nWir haben nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleistet, dass f\u00fcr die Unter-\nnehmen, die eine Ausnahmegenehmigung beantragt \nhaben, entsprechende sehr engmaschige Kontrollma\u00df-\nnahmen bindend sind. Das ist in diesem Unternehmen \nauch geschehen. Das hat in gewisser Weise dazu beigetra-\ngen, dass wir relativ schnell von diesem Sachverhalt \nKenntnis erhalten haben und reagieren konnten. \n\nInwieweit dieser Virus in das Unternehmen eingedrungen \nist und die Puten erreicht hat, ist im Moment noch Speku-\nlation. Ich m\u00f6chte mich an diesen Spekulationen nicht \nbeteiligen. Es sind aber \u2013 das darf ich an dieser Stelle \nerw\u00e4hnen \u2013 bereits Fachleute von der Insel Riems beauf-\ntragt und unterwegs, die sich vor Ort der Sache anneh-\nmen. Ich gehe davon aus, dass wir, sobald wir von ihnen \nein Ergebnis haben, dies entsprechend mitteilen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nGelegenheit zu Zwischenfragen war gegeben. Au\u00dferge-\nw\u00f6hnliche Ereignisse bedingen au\u00dfergew\u00f6hnliche Reak-\ntionen. Ich bedanke mich bei der Staatsministerin.\n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6 \n\nHerr Dr. Pellmann, ich bitte um Entschuldigung. Sie sind \nnat\u00fcrlich jetzt etwas in Ihrem Redefluss gest\u00f6rt. Sie haben \ndas Schlusswort zur Drucksache 4/4755. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Staatsministe-\nrin! Da ich ein klein wenig in meiner Fraktion f\u00fcr das \nProblem Gefl\u00fcgelpest zust\u00e4ndig bin, werde ich das jetzt \nnicht kommentieren. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\n\u2013 F\u00fcr die wichtigen Sachen ist man dann eben zust\u00e4ndig. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte Sie wieder auf den Punkt 6 der Tagesordnung \nzur\u00fcckf\u00fchren und es ganz kurz machen. Zwei Anmerkun-\ngen noch. Die erste: Herr Krau\u00df, es w\u00e4re schon ein wenig \nbesser gewesen, Sie h\u00e4tten nachgedacht. Wenn Sie ausge-\nrechnet mir unterstellen, dass ich in einer Beschlusslage \nw\u00e4re, bei der ich dem Recht auf Faulheit fr\u00f6nen w\u00fcrde, \nm\u00fcssten Sie sich das bitte noch einmal \u00fcberlegen. Darum \nw\u00fcrde ich Sie ganz herzlich bitten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir uns auch einmal \u00fcber die gegensei-\ntigen Biografien unterhalten. Es kann manche Barriere \neinrei\u00dfen, die mitunter zwischen einem steht. \n\nFrau Staatsministerin, ich mache es auch gelegentlich. \nAber wissen Sie, wie viele Gerichte in der unteren Instanz \ngegenw\u00e4rtig sehr unterschiedlich \u00fcber H\u00f6he und Zumut-\nbarkeit von Regels\u00e4tzen entscheiden? Das ist nun einmal \nso. Warten wir doch einfach auf eine h\u00f6chstrichterliche \nEntscheidung. Das dauert noch ein bisschen. Aber im \nAugenblick k\u00f6nnen wir uns gegenseitig die B\u00e4lle unter-\nschiedlicher Urteile zuwerfen. Das bringt nichts. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen einen \nVorschlag unterbreiten. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnten wir \nheute \u00fcber den Antrag abstimmen, aber die Frau Staats-\nministerin hat eigentlich deutlich gemacht, dass die \nStaatsregierung selbst noch Kl\u00e4rungs- und Regelungsbe-\ndarf sieht. W\u00e4re es nicht sinnvoller \u2013 wir haben es schon \neinmal gemacht und das war nicht so schlecht \u2013, wenn wir \ndiesen Antrag \u2013 das bed\u00fcrfte nach meiner Gesch\u00e4ftsord-\nnungskenntnis eines Mehrheitsbeschlusses \u2013 an den \nAusschuss \u00fcberweisen und dort die M\u00f6glichkeit haben, \nmit den Fachexperten noch einmal intensiver zu diskutie-\nren. Das w\u00e4re mein Vorschlag. \n\nIch beantrage also eine diesbez\u00fcgliche Abstimmung. \nSollte sie wider Erwarten anders ausgehen, m\u00fcsste \u00fcber \nden Antrag selbstverst\u00e4ndlich abgestimmt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit war jetzt das \nBegehren gestellt worden, dass der Antrag an den Aus-\n\n 3604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nschuss r\u00fcck\u00fcberwiesen werden solle. Dies ist das Weiter-\nf\u00fchrende, meine Damen und Herren. Jetzt bestimmt die \nMehrheit des Hauses dar\u00fcber, ob der Antrag in der Druck-\nsache 4/4755 der Linksfraktion.PDS an den Ausschuss \nzur\u00fcck\u00fcberwiesen werden soll. Wer diesem Antrag folgt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \n\nDie Enthaltungen? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und \nkeinen Enthaltungen ist dies so erfolgt und damit einer \nR\u00fcck\u00fcberweisung stattgegeben. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum\n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMittelstandsfreundliche \u00dcberarbeitung der internationalen Bilanzregeln \n\u201eInternational Financial Reporting Standards\u201c (IFRS) und Ber\u00fccksichtigung \n\nvon nationalen Besonderheiten beim Standardsetzungsverfahren der \nmittelst\u00e4ndischen Bilanzierung \n\nDrucksache 4/4364, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie NPD-Fraktion hat das Wort. Danach folgen die CDU \nund die gewohnte Reihenfolge. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ausgesprochen hei\u00dft das: International \nFinancial Reporting Standards (IFRS). Ich werde die \nAbk\u00fcrzung IFRS jetzt benutzen, um zu vermeiden, jedes \nMal dieses Wortunget\u00fcm zu benutzen. Insgesamt ist der \nAntragsname etwas sperrig, aber anders lie\u00df es sich nicht \nformulieren. \u2013 Ich bitte Sie nach den Ereignissen, die uns \ngerade die Staatsministerin Frau Orosz mitgeteilt hat, um \nAufmerksamkeit, weil es ein Thema ist, das den s\u00e4chsi-\nschen und deutschen Mittelstand insgesamt stark ber\u00fchrt. \n\nEs geht bei diesem Antrag um Bilanzierungsregeln. Wozu \ndienen diese? Bilanzierungsregeln sollen Bilanzen lesbar \nund verst\u00e4ndlich machen. Insofern kann man Bilanzie-\nrungsregeln mit einer Sprache vergleichen. Die Sprache \nHGB war lange anerkannt, weil sie im Regelfall deut-\nschen Adressaten gewidmet war. Erste internationale \nEinfl\u00fcsse gab es im Jahre 1985 mit dem Bilanzrichtli-\nniengesetz. Ende der neunziger Jahre wurde dann die \nFrage nach einer international verst\u00e4ndlichen Bilanzie-\nrungssprache gestellt. \n\nDamaliger Ausgangspunkt war, dass bei B\u00f6rsenzulassun-\ngen au\u00dferhalb der EU oder bei Ratingprozessen durch die \nangels\u00e4chsisch beheimateten Ratingagenturen Schwierig-\nkeiten mit deutschen bzw. kontinentaleurop\u00e4ischen \nBilanzierungssprachen entstanden. Da die W\u00fcnsche der \ngro\u00dfen multinationalen Konzerne von der EU eigentlich \nimmer positiv beschieden werden, war es dann auch kaum \nverwunderlich, dass f\u00fcr b\u00f6rsennotierte Konzerne in der \nEU seit dem 1. Januar 2005 die vorgeschriebene Bilanzie-\nrungssprache IFRS lautet. Diese IFR-Standards unter-\nscheiden sich stark vom deutschen und kontinentaleurop\u00e4-\nischen System, denn sie sind darauf ausgerichtet, dem \nLeser, insbesondere dem Anleger, einen auf den Gegen-\nwartswert des Unternehmens fixierten Blick zu bieten, \nund weisen eine starke Tendenz zur Zeitwertbilanzierung \nauf. \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass bei diesem System \neine Vielzahl von Marktbewertungen n\u00f6tig wird, durch \n\ndie ein gro\u00dfer Ermessensspielraum in die Bilanzierung \ngetragen wird. Werden j\u00e4hrliche Wertver\u00e4nderungen in \ndie Gewinn- und Verlustrechnung eingebucht, dann \ngewinnt sie einen anderen Charakter und eignet sich \nimmer weniger als Basis f\u00fcr ein internes Rechnungswe-\nsen. Zur Beurteilung der Situation in Deutschland ist \ndar\u00fcber hinaus wichtig, dass die Eigenkapitalausstattung \ndeutscher Unternehmen im internationalen Vergleich eher \ngering ist und die Einf\u00fchrung der neuen Eigenkapitalver-\neinbarungen f\u00fcr Banken \u2013 wir kennen das alle unter der \nBezeichnung Basel II \u2013 die Kreditaufnahme erschwert. \nDeshalb spielt das Eigenkapital beim deutschen Mit-\ntelstand eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. \n\nBesonders bedenklich im Zuge der Entwicklung der IFRS \nstimmen die neueste Fassung des Standards IFRS 32 und \nder dazu vorliegende Entwurf einer Stellungnahme des \nInstituts f\u00fcr Wirtschaftspr\u00fcfer. Sowohl die Fassung als \nauch die Stellungnahme besagen, dass Minderheitsanteile \nfremder Gesellschafter bei Personenhandelsgesellschaften \nkeinen Eigenkapitalcharakter haben. Genau dort liegt der \nHase im Pfeffer, meine Damen und Herren. Diese Min-\nderheitsanteile fremder Gesellschafter werden nach diesen \nBilanzierungsregeln als Fremdkapital ausgewiesen. Die \nBegr\u00fcndung lautet, dass die Fremdeinlage k\u00fcndbar ist und \ndurch die aufseiten der Gesellschaft bestehende R\u00fcckzah-\nlungsverpflichtung eine Bilanzverpflichtung ausgewiesen \nwerden muss. \n\nMeine Damen und Herren! Diese formale Argumentation \ngeht an der tats\u00e4chlichen Rolle der GmbH & Co. KG \nvorbei, die aus steuerlichen Gr\u00fcnden vielfach an die Stelle \nder GmbH getreten ist. Zudem werden in aller Regel \nsolche Beteiligungsverh\u00e4ltnisse nicht durch K\u00fcndigung \neines Minderheitsgesellschafters aufgel\u00f6st, sondern durch \nden Verkauf des Gesellschaftsanteils. Deshalb sollte auch \nsachlich eine solche Beteiligung wie eine GmbH-\nBeteiligung bilanziert werden. \n\nDer entsprechende Entwurf sollte \u00fcberpr\u00fcft und entspre-\nchend ver\u00e4ndert werden. Gerade deutschen Personenhan-\ndelsgesellschaften drohen Nachteile, wenn Gesellschaf-\ntereinlagen k\u00fcnftig als Verbindlichkeiten zu bilanzieren \nsind. Es ist deshalb sch\u00f6nf\u00e4rberisch, wenn Herr Jurk in \n\n 3605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nder Antwort auf eine von mir gestellte Kleine Anfrage \neinseitig davon spricht, dass die Bilanzierungsregeln des \nIFRS tendenziell zu einem h\u00f6heren Eigenkapitalausweis \ninsbesondere \u00fcber eine fr\u00fchere Gewinnrealisierung f\u00fchren \nw\u00fcrden. Das ist etwas einseitig, weil aus der Zeitwertbe-\ntrachtung heraus nat\u00fcrlich eine Pflicht zur fr\u00fcheren \nVerlustrealisierung entsteht. Herr Jurk hat ausgerechnet \nden f\u00fcr den deutschen Mittelstand so fatalen Punkt der \nNeuregelung des IFR-Standards 32 ausgespart. \n\nWie schrill die Alarmglocken im deutschen Mittelstand \nschon l\u00e4uten, l\u00e4sst sich aus einem Artikel in der \u201eFrank-\nfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom 20. Januar 2006 erse-\nhen, der auch im Landtagspressespiegel dokumentiert war \nund Ihnen sicherlich nicht entgangen ist. In diesem \nArtikel wurde die Gr\u00fcndung einer Vereinigung zur Mit-\nwirkung an der Entwicklung des Bilanzrechts f\u00fcr Famili-\nengesellschaften gemeldet \u2013 wiederum ein sehr sperriger \nName \u2013, aber hinter diesem Namen verbergen sich rund \n120 Milliarden Euro Konzernumsatz und zirka \n470 000 Mitarbeiter. Zu den Gr\u00fcndungsmitgliedern dieser \nVereinigung z\u00e4hlen unter anderen Bertelsmann, Boehrin-\nger, Oetker, Merck, Lidl usw. \n\nDieter Truxius, Vorstandsmitglied dieser Vereinigung, \nerkl\u00e4rt im gleichen Artikel gegen\u00fcber der \u201eFAZ\u201c \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDurch die Standards ist etwas herausgekom-\nmen, was wir nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Der IFRS 32 ist \nder Todessto\u00df f\u00fcr die GmbH & Co. KG.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man sich vergegenw\u00e4r-\ntigt, dass mit dieser Rechtsform in Deutschland zirka \n130 570 Gesellschaften existieren, die meist Mittelst\u00e4nd-\nler sind, und diese mit den 796 000 GmbHs das R\u00fcckgrat \nder deutschen Wirtschaft bilden, dann d\u00fcrfte wohl jedem \nvon uns die Dramatik des Problems bewusst sein. \n\nEine weitere Verdr\u00e4ngung des Problems ist aus unserer \nSicht nicht mehr m\u00f6glich. Selbst die betroffenen Unter-\nnehmen gestehen ein, dass es Vers\u00e4umnisse ihrerseits \ngegeben hat, indem sie nicht auf die Politik eingewirkt \nhaben, fr\u00fcher gegenzusteuern. Ich denke, wir sollten jetzt \nhandeln, und freue mich auf eine sachliche Auseinander-\nsetzung mit Ihnen zu diesem Problem. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die CDU-\nFraktion hat keinen Redebedarf angemeldet. Die Links-\nfraktion.PDS? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann spricht f\u00fcr die \nKoalition Herr Abg. Pecher von der SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag der NPD zielt auf gegebenenfalls \nbestehende Nachteile f\u00fcr deutsche Unternehmen bei der \nBilanzierung \u2013 da mein Englisch etwas mangelhaft ist, \nbitte ich, es mir nachzusehen, ich hatte nur Schulenglisch \n\u2013 nach den International Accounting Standards, kurz IAS. \nEs gibt deren 41, die im IFRS zusammengefasst sind, die \nso genannten International Financial Reporting Standards, \nauf gut Deutsch \u2013 das versuche ich im Folgenden durch-\n\nzuziehen \u2013 die internationalen Rechnungslegungs- bzw. \nBilanzierungsstandards. \n\nDiese werden erarbeitet vom International Accounting \nStandards Board, einer privaten Organisation. Die Aufga-\nbe des International Accounting Standards Board ist die \nAusarbeitung von internationalen Buchhandels- und \nRevisionsstandards. Deren gibt es zurzeit zirka sieben, so \ngenannte Rahmenrechnungslegungsstandards. \n\nWas sind die Ziele dieser Standards? Die IFRS, die \ninternationalen Rechnungslegungsstandards, sollen die \nVergleichbarkeit der Abschl\u00fcsse kapitalmarktorientierter \nUnternehmen weltweit erleichtern, den Aufbau eines \nintegrierten Kapitalmarktes, der wirksam, reibungslos und \neffizient funktioniert, gew\u00e4hrleisten, den Schutz der \nAnleger verbessern, das Vertrauen in die Finanzm\u00e4rkte \nund den freien Kapitalverkehr am Binnenmarkt st\u00e4rken \nund f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Gesch\u00e4fte oder die Zulas-\nsung an allen B\u00f6rsen der Welt nutzbar machen. \n\nIFRS sind also kein Teufelszeug oder eine Gefahr f\u00fcr die \nbundesdeutsche Wirtschaft, nein, diese Standards sind \nnotwendig f\u00fcr die weltweite Vergleichbarkeit und damit \nf\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Industrie. Diese \ninternationalen Bilanzierungsstandards gelten in Deutsch-\nland zurzeit nur f\u00fcr kapitalmarktorientierte Unternehmen. \nAus oben genannten Zielen kann man unschwer erkennen, \ndass sie auch f\u00fcr diese gemacht wurden. Diese Unterneh-\nmen m\u00fcssen aber auch eine Bilanz nach Handelsgesetz-\nbuch, HGB, aufstellen. Diese Doppelbelastung ist ein \nechter Standortnachteil f\u00fcr deutsche Unternehmen und \nzeigt, wie wichtig es ist, endlich zu weltweit einheitlichen \nStandards zu kommen. \n\nF\u00fcr alle anderen Unternehmen ist die Anwendung freiwil-\nlig. Grunds\u00e4tzlich gelten in Deutschland die Bilanzie-\nrungsregeln nach dem HGB. Hierbei haben wir eine \nunterschiedliche Herangehensweise und Zielsetzung \nzwischen IFRS und HGB. Wir haben auf der einen Seite \nden code law des HGB, die regelorientierte, gesetzliche \nHerangehensweise zur Probleml\u00f6sung und Darstellung, \nund wir haben auf der anderen Seite bei den IFRS eine \nfallorientierte Herangehensweise, case law genannt. Das \nwiderspiegelt sich auch in den Umf\u00e4ngen: Das HGB hat \nzirka 50 Seiten, IFRS Richtlinien haben zirka \n1 000 Seiten. \n\nDer IFRS hat zum Ziel, Informationen f\u00fcr Investoren \nmittels eines so genannten Mixed Modells darzustellen, \ndas hei\u00dft nicht nur die Einbindung der Anschaffungskos-\nten, sondern auch des heranzuziehenden Zeitwerts, true \nand fair value genannt, bereitzustellen. Das HGB stellt \nden Gl\u00e4ubigerschutz in den Vordergrund, das Vorsichts-\nprinzip mit seinen vier Schwerpunkten: Realisations-, \nNiederstwerts-, Imparit\u00e4ts- und Wertaufhellungsprinzip. \n\nNoch einmal zur Erl\u00e4uterung: Im HGB darf man Gewinn-\nerl\u00f6se erst einstellen, wenn sie realisiert sind, w\u00e4hrend \nman Verluste bereits ausweisen muss, wenn auch nur \ndroht, dass sie eintreten. Das ist der Unterschied in der \nHerangehensweise. \n\n 3606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nAus dem oben genannten Primat des Zeitwertes im IFRS \n\u2013 im \u00dcbrigen ist dieses Mixed-Modell schon ein Kom-\npromiss, also international geht man ganz straff auf den \nZeitwert \u2013 resultieren demnach die Darstellungen nach \nIFRS 32, also Darstellung von Finanzierungsinstrumen-\nten, und nach IFRS 39, Bewertung von Finanzierungsins-\ntrumenten. IFRS 39 regelt hier den Ansatz und die Bewer-\ntung von finanziellen Verm\u00f6genswerten sowie finanziel-\nlen Verbindlichkeiten und ist auf alle Finanzierungsele-\nmente anzuwenden, also auch auf Eigenkapital. Das \nbedeutet, wenn ein vertraglicher R\u00fcckgabeanspruch \nbesteht, ist dies nach IFRS 39 als Fremdkapital zu bewer-\nten mit den entsprechenden Auswirkungen bei Personen-\ngesellschaften und Genossenschaften \u2013 ein Problem, das \nbei Aktiengesellschaften nicht auftritt. \n\nMan kann im \u00dcbrigen diese Bewertung hilfsweise um-\nschiffen zum Beispiel mit entsprechenden Anlagen zur \nBilanz in Verbindung mit anderen Werthaltigkeitsanalysen \nunter anderem GuV, Kapitalflussrechnung, Auftragsbe-\nstand, Lagebericht usw. Im \u00dcbrigen nutzen auch deswe-\ngen immer mehr KMUs diese IFRS-Bilanzierung zus\u00e4tz-\nlich zum HGB, um international auch mit der entspre-\nchenden Transparenz agieren zu k\u00f6nnen. Deshalb ist \ndieser Konflikt kein \u201eKonflikt\u201c im wirtschaftlichen Sinne, \nsondern ein Aufwands- und Transparenzproblem. Es \nwerden mit dieser Sache keine Werte vernichtet oder in \nirgendeiner Form Unternehmen in die Insolvenz gedr\u00e4ngt. \n\u201eEs gibt aus unserer Sicht keinen Grund,\u201c \u2013 ich zitiere \nhier aus der Begr\u00fcndung des NPD-Antrages \u2013 \u201evon einer \nGefahr f\u00fcr die gesamte deutsche Volkswirtschaft zu \nsprechen.\u201c Diese Gefahr besteht in keiner Weise. Deshalb \nm\u00f6chte ich den Bogen nicht weiter spannen. \n\nIch m\u00f6chte klarstellen, dass die Bundesrepublik Deutsch-\nland eng durch den Deutschen Standardisierungsrat, DSR, \neingebunden und durch das Bundesjustiz- und \n-wirtschaftsministerium in der Regulierungskommission \nvertreten ist, wo die Auswirkungen auf die bundesdeut-\nsche Wirtschaft analysiert werden. Nach Auskunft des \nBundes werden derzeit keinerlei \u00dcberlegungen angestellt, \neine Verpflichtung zur Rechnungslegung nach IFRS 32 \noder 39 f\u00fcr KMU oder Genossenschaften zu begr\u00fcnden. \nDie deutschen Interessen sind ausreichend vertreten und \ngewahrt \u2013 auch ohne NPD-Panikschwaden. Der Antrag \nder NPD enth\u00e4lt keinen verfolgenswerten Ansatz und ist \naus unserer Sicht abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nDie FDP-Fraktion hat keinen Redner gemeldet. F\u00fcr die \nGR\u00dcNEN bitte Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dass sich ausgerechnet die NPD mit \nBesonderheiten der internationalen Bilanzierungs- und \nRechnungslegung besch\u00e4ftigt, h\u00e4tte ich nicht gedacht. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Weil es um deutsche \nUnternehmen geht, junger Mann!) \n\nSonst streiten Sie doch mit aller Vehemenz gegen das \ninternationale Kapital, den internationalen Kapitalmarkt \nsowie seine Regularien. Heute legen Sie hier einen Antrag \nvor, der lediglich eine Anpassung der Regeln und nicht \nderen Abschaffung verlangt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sie haben mich \nnoch nicht zu Ende geh\u00f6rt!) \n\nWoher kommt das ge\u00e4nderte Engagement? Interessiert hat \nmich an Ihrem Antrag vor allem die Quelle, von der Sie \nabgeschrieben haben. Meine Damen und Herren! Ich habe \nsie gefunden. Es ist die Drucksache des Deutschen Bun-\ndestages Nr. 16/704 vom 15. Februar 2006. Sie haben sich \naus einer Kleinen Anfrage der FDP-Bundestagsfraktion \nbedient, die genau die Probleme anspricht, die Sie hier \nzum Gegenstand Ihres Antrages gemacht haben. Es ist die \nFrage 14 dieser Anfrage. Es geht dabei um die schon \nerl\u00e4uterten IFRS, die, wie wir wissen, eine internationale \nNorm der Rechnungslegung von Unternehmen sind, die \ndurch Aufdeckung der stillen Reserven die Transparenz \nerh\u00f6ht, damit das Eigenkapital st\u00e4rkt, die Interessen der \nEigent\u00fcmer bzw. Anteilseigner sch\u00fctzt und deshalb \nbesonders f\u00fcr die exportorientierte deutsche Wirtschaft in \nder Regel gro\u00dfe Vorteile gegen\u00fcber der bisherigen im \nHandelsgesetzbuch geregelten Rechnungslegung hat. Herr \nPecher hat sehr richtig gesagt, dass das freiwillig ist und \nwer das nicht braucht, nicht nutzen muss. \n\nIch zitiere die Frage: \u201eTeilt die Bundesregierung die \nEinsch\u00e4tzung, dass die IFRS mittelstandsorientiert aus-\ngestaltet werden m\u00fcssen bzw. eigenst\u00e4ndige IFRS f\u00fcr \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen erarbeitet werden sollten?\u201c \n\nDie Bundesregierung hat mit Drucksache 16/793 vom \n2. M\u00e4rz 2006, also vor viereinhalb Wochen, darauf \ngeantwortet, dass sie diese Einsch\u00e4tzung teilt, entspre-\nchende Erleichterungen und Vereinfachungen f\u00fcr erfor-\nderlich h\u00e4lt und geeignete Ma\u00dfnahmen zur L\u00f6sung des \nProblems eingeleitet hat und bearbeitet. Nach Lekt\u00fcre der \ngesamten Drucksache, die ich besonders Ihnen empfehle, \nkann ich mitteilen, dass der deutsche Mittelstand und das \ndeutsche Genossenschaftswesen auch weiterhin auf \nUnterst\u00fctzung durch die NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen \nLandtag sehr gut verzichten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWeiterer allgemeiner Aussprachebedarf seitens der Frak-\ntionen? \u2013 Herr Leichsenring, NPD-Fraktion. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wenn der Antrag am 16. Februar eingereicht \nwurde und dann am 2. M\u00e4rz die Antwort der Bundesregie-\nrung kam, m\u00fcssen Sie mir noch den Sachzusammenhang \nerkl\u00e4ren. Was Herr Pecher uns sagen wollte, ist, dass \nBoehringer, Lidl, Merck keine Ahnung haben. Er hat die \n\n 3607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nAhnung, nicht die gro\u00dfen Konzerne, sondern er hat die \nAhnung. \n\nNein, meine Damen und Herren, wenn eine Untersuchung \nzu den IFRS, die die FH M\u00fcnster im Dezember 2003 \ngemeinsam mit der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft \nKPMG durchf\u00fchrte, zu dem Ergebnis kommt, dass die \nbefragten Unternehmen als negative Auswirkung der \nUmstellung die Abkehr von der Einheitsbilanz, die hohe \nKomplexit\u00e4t des Standards, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen \nUmstellungskosten, die hohen Folgekosten sowie den \nMangel an Personalkapazit\u00e4ten und technischen Voraus-\nsetzungen bef\u00fcrchten, wenn nur 14 % der Unternehmen \nden Nutzen dieser IFRS-Umstellung h\u00f6her als die entste-\nhenden Kosten einsch\u00e4tzen \u2013 nur 14 %; 86 % der Unter-\nnehmen sind der Meinung, dass es sch\u00e4dlich ist \u2013, dann \nwundert es mich schon, wie Sie zu den hier dargelegten \nMeinungen kommen. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden kann ich nicht auf alles eingehen, was \nSie gesagt haben. Richtig ist, was Herr Weichert sagte. \nBei der Genossenschaftsbank ist in der Tat die Kuh vom \nEis. Das liegt an der Einf\u00fchrung der europ\u00e4ischen Genos-\nsenschaft. Ansonsten h\u00e4tten n\u00e4mlich, wenn derselbe \nStandard hier gelten w\u00fcrde, die Genossenschaftsanteile \ngenauso nicht als Eigenkapital gez\u00e4hlt. Das w\u00e4re wirklich \neine verr\u00fcckte Sache. \n\nWie gesagt, was dieser Antrag mit unserer politischen \nEinstellung zur EU zu tun haben soll, das kann ich nicht \nnachvollziehen. Uns geht es darum, f\u00fcr den deutschen \nMittelstand erst einmal zu thematisieren, dass hier durch-\naus Gefahr f\u00fcr einige Unternehmen im deutschen Mit-\ntelstand besteht. Ich hatte vorhin die Zahl von 130 000 \ngenannt. Das ist keine kleine Zahl. Man kann das jetzt ins \nL\u00e4cherliche ziehen oder nicht. Wir wollen das hier schon \nthematisiert haben. Wir brauchen dazu auch nicht das, \nwas Sie im Parlamentsspiegel nachschlagen. Das ist sehr \neinfach, das machen wir auch ab und zu. Aber wir brau-\nchen dort nicht abzuschreiben, weil wir auch andere \nQuellen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Eine \nallgemeine Aussprache? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Die Abg. Pecher und \nWeichert haben das ausf\u00fchrlich beschrieben!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Die Staatsregierung beruft sich auf \nAbgeordnete. Gut. Das kann dem Haus nur nutzen. \n\nIch bitte um das Schlusswort. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Dass sich der Wirtschaftsminister nicht \n\u00e4u\u00dfert, ist mir klar. Die schwammigen Antworten, die er \nauf meine Kleinen Anfragen gegeben hat, geben nicht \nsehr viel Substanz her. Bevor er sich hier blamiert, wird er \n\nsich gesagt haben, bleibt er lieber auf seinem Hosenboden \nsitzen. Ich halte das auch f\u00fcr richtig. \n\nMan kann es drehen und wenden, wie man will, meine \nDamen und Herren: Der Mittelstand braucht einfachere \nund praktikablere Regelungen. Alle Experten sind sich \neinig \u2013 vom Bundesverband der deutschen Industrie \u00fcber \ndie gro\u00dfen Wirtschaftspr\u00fcfer bis hin zu den gr\u00f6\u00dften \nMittelst\u00e4ndlern Deutschlands, au\u00dfer den Sprechern hier, \ndie wir vorhin im Parlament geh\u00f6rt haben, die nat\u00fcrlich \nwidersprechen \u2013, \u201edass die Regelungen f\u00fcr kapitalmarkt-\norientierte Unternehmen f\u00fcr den Mittelstand viel zu \nkomplex und damit nicht geeignet sind.\u201c Wenn Wirt-\nschaftsminister Jurk in der Antwort auf eine meiner \nKleinen Anfragen darauf abstellt, dass die IFRS in ihrer \nTendenz eher zu einem h\u00f6heren Eigenkapitalausweis der \nUnternehmen f\u00fchren, dann muss ich ihm antworten, dass \ndiese grobe Tendenz durch zahlreiche andere IFR-\nStandards v\u00f6llig konterkariert wird, die schlicht und \neinfach in ihrer Wirkung f\u00fcr die in Rede stehenden \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen nicht nur Unfug, sondern \nhochgef\u00e4hrlich sind. \n\nIch nenne nur mal ein paar, zum Beispiel den Standard \nIFRS 3, bei dem es um erleichterte Aktivierungsvoraus-\nsetzungen geht, oder den IFRS 38, der ein Problem f\u00fcr die \nMittelst\u00e4ndler darstellt. Wir haben mit einigen dieser \nUnternehmen, die ich bereits aufgez\u00e4hlt habe, gespro-\nchen, die uns weitere Probleme genau benannt haben, den \nIFRS 27, die j\u00e4hrliche Neuverpflichtung, der Restwert \nnach IFRS 28. Wir haben uns das alles beim Besuch in \neinem dieser Unternehmen anhand der speziellen Proble-\nme in diesem Unternehmen darlegen lassen, sodass wir \nfest davon \u00fcberzeugt sind, dass man das Problem nicht \nmit einem lapidaren Handstreich abwinken kann, sondern \nes ist virulent und wir sollten es zur Kenntnis nehmen. \n\nDie Unternehmen brauchen dringend eine Atempause und \nsie brauchen eine Rechnungslegung, die in ihrer Gr\u00f6\u00dfe \nund dem Leserkreis ihrer Abschl\u00fcsse besser angemessen \nist. \n\nIn unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung dazu \nauf, sich genau daf\u00fcr einzusetzen \u2013 nicht mehr und nicht \nweniger. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen somit \nzur Abstimmung, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. Wir stimmen \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion \nin der Drucksache 4/4364 ab. Wer dem zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nStimmenthaltungen, einigen Pro-Stimmen mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n \n\n 3608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n20 Jahre nach Tschernobyl \nDrucksache 4/4766, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion hat das Wort, danach geht es in \nder gewohnten Reihenfolge weiter, und Herr Schmidt von \nden Fraktionslosen spricht auch noch. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich \nmit dem zweiten Punkt unseres Antrages beginnen: Wir \nm\u00f6chten anl\u00e4sslich des 20. Jahrestages des Reaktorun-\ngl\u00fccks von Tschernobyl nicht vers\u00e4umen, den vielen \nInitiativen in Sachsen zu danken, die auch im 20. Jahr \nnach dem Ungl\u00fcck aktiv sind und Solidarit\u00e4t \u00fcben. Wer \ndieser Tage durch das Netz surft, wird feststellen, dass das \nEngagement der Sachsen f\u00fcr die Opfer des Reaktorun-\ngl\u00fccks ungebrochen ist. Noch immer werden Pakete und \nHilfssendungen verschickt, noch immer sind Kinder aus \nder Region um Tschernobyl zu Gast in Sachsen, noch \nimmer wird \u00e4rztliche Hilfe organisiert und finanziert. Im \nApril 2006 \u2013 20 Jahre nach dem Ungl\u00fcck \u2013 sollten wir \nhier im Landtag allen Initiativen, Vereinen und Einzelper-\nsonen unseren Respekt und unseren Dank bekunden. Da \nwurde und wird von den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern Gro\u00dfartiges geleistet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und ganz vereinzelt bei der \nCDU sowie Beifall bei der Staatsregierung) \n\nAnstatt noch einmal darzustellen, was vielen in diesem \nSaal sicher nur zu gut bekannt ist, was tats\u00e4chlich vor \n20 Jahren in Tschernobyl passiert ist, m\u00f6chte ich doch nur \nauf das Heft \u201eAus Politik und Zeitgeschichte\u201c vom \n27. M\u00e4rz verweisen, das immer am Ausgang ausliegt. Das \nvorletzte Heft als Beilage zur \u201eDas Parlament\u201c ist Tscher-\nnobyl gewidmet. Ich m\u00f6chte nur schlaglichtartig eine \nZahl sagen: Dort ist davon die Rede, dass im Jahre 2005 \nallein in der Ukraine, die bekannterma\u00dfen nicht haupt-\ns\u00e4chlich betroffen war, 17 500 Menschen als Opfer der \nReaktorkatastrophe anerkannt worden sind. \n\n20 Jahre nach Tschernobyl \u2013 das ist auch ein Anlass, die \nrichtigen Konsequenzen f\u00fcr die k\u00fcnftige Energiepolitik \nhier in Sachsen zu ziehen. Wir haben nicht nur auf Bun-\ndesebene einen heftigen Streit um die Nutzung der Atom-\nkraft \u2013 gerade am vergangenen Montag \u2013, sondern auch \nim s\u00e4chsischen Energieprogramm, das derzeit \u00fcberarbeitet \nwird, ist die Nutzungsoption der Atomkraft programmati-\nscher Bestandteil s\u00e4chsischer Energiepolitik. Wann immer \nder Herr Ministerpr\u00e4sident \u00fcber Energiepolitik spricht, ist \ndie Atomkraft Bestandteil seiner Vorstellungen vom \nEnergiemix. Herr Lehmann wurde zu unser aller Erstau-\nnen hier im Hause im letzten Jahr sehr konkret, als er den \nBau eines Atomkraftwerkes an der Nei\u00dfe forderte. \n\n(Zurufe \u2013 Leichte Unruhe) \n\nWie ich h\u00f6rte, Herr Lehmann, wird Ihre damit unter \nBeweis gestellte energiepolitische Kompetenz nun von \n\nIhrer Fraktion durch die Ernennung zum Energiepoliti-\nschen Sprecher gew\u00fcrdigt. Wir gratulieren sehr herzlich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuf ihrer Klausurtagung in der vorletzten Woche hat die \nCDU-Fraktion unter anderem beschlossen, den Beschluss \ndes Ausstiegs aus der Kernkraft noch einmal kritisch zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. \u201eDie CDU will\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine langfris-\ntige, sichere, kosteng\u00fcnstige und umweltvertr\u00e4gliche \nEnergieversorgung.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Die Atomkraft \nerf\u00fcllt nicht eine der von Ihnen genannten Bedingungen. \nAtomkraft ist weder sicher noch kosteng\u00fcnstig und schon \ngar nicht umweltvertr\u00e4glich! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie uns die angebliche Wirtschaftlichkeit der \nAtomkraft in den Blick nehmen. Atomstrom ist billig, \nhei\u00dft es. Richtig ist das Gegenteil. Auf einem liberalisier-\nten Strommarkt hat die Atomkraft keinerlei Chance, sich \nim Wettbewerb durchzusetzen. Sie konnte \u00fcberhaupt nur \ndeshalb auf den Markt gebracht werden, weil der Staat in \nVorleistung gegangen ist \u2013 bei der Forschung, bei der \nF\u00f6rderung und durch die Schaffung einer Sondergesetz-\ngebung, die die Atomkraft im Wettbewerb bevorteilt. \nNehmen Sie \u00a7 34 des Atomgesetzes. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Bitte, wollen Sie eine Zwischenfrage stellen? \u2013 Nein, \nokay. \n\nBeachten Sie \u00a7 34 des Atomgesetzes, die so genannte \nFreistellungsverpflichtung. Danach sind Betreiber von \nAtomkraftwerken von Schadenersatzverpflichtungen, die \n\u00fcber einen H\u00f6chstbetrag von 2,5 Milliarden Euro hinaus-\ngehen, freigestellt. AKWs haben keine ordentliche Haft-\npflichtversicherung. Nach einem leider bisher unver\u00f6f-\nfentlichten Gutachten des renommierten Baseler Prognos-\nInstitutes l\u00e4gen die Kosten des Atomstromes bei korrekter \nHaftpflichtversicherung bei etwa zwei Euro je Kilowatt-\nstunde und damit weit \u00fcber dem Preis von Strom aus \nFotovoltaik, der derzeit noch bei 50 Cent pro Kilowatt-\nstunde liegt. \n\nSelbst diese Sondergesetze reichen jedoch nicht aus, die \nAtomkraft wettbewerbsf\u00e4hig zu machen. Nirgends sind \ndie politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Atomkraft \ng\u00fcnstiger als in den USA. Eine der Technik gegen\u00fcber \naufgeschlossene Regierung, fehlende Kraftwerkskapazit\u00e4-\nten und die Diskussion um den Treibhauseffekt heizen in \nden USA auch die Debatte um den Neubau atomarer \nKraftwerke an. Bis heute aber gibt es nicht eine konkrete \nPlanung f\u00fcr den Neubau. \n\n 3609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nDie Gr\u00fcnde sind ausschlie\u00dflich finanzieller Natur. Den \nexorbitant hohen Kapitalkosten stehen zahlreiche Unw\u00e4g-\nbarkeiten gegen\u00fcber: die lange Bau- und Planungsphase, \ndie zum Teil langen Zeiten des Stillstandes, die nicht \neinzusch\u00e4tzende Preisentwicklung bei Uran. \n\nDeshalb verlangen die Kraftwerksbauer \u2013 man h\u00f6re, die \nHerren Marktwirtschaftler der CDU und der FDP \u2013 auch \nin den USA nicht nur Subventionen in Milliardenh\u00f6he, \nsondern auch staatliche Garantien \u00fcber den Strombezug, \nden Strompreis und selbstverst\u00e4ndlich eine Freistellung \nim Schadensfall. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie allen Ernstes: Hat \ndas irgendetwas mit Marktwirtschaft zu tun? \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Richtig!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt als \u00fcberzeugter Markt-\nwirtschaftler, der Sie vorgeben zu sein, Sie sollten beim \nThema Atomkraft besser schweigen, denn ginge es nach \ndem Markt, w\u00e4re nicht ein einziges Atomkraftwerk auf \nder Welt jemals ans Netz gegangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie finden heute weltweit nicht ein einziges Unternehmen, \ndas bereit w\u00e4re, ohne mehrfache R\u00fcckversicherung des \nStaates in die Atomkraft zu investieren. Auch der jetzt im \nBau befindliche Atommeiler in Finnland, der EPR, w\u00e4re \nohne staatliche Subventionen nicht zu finanzieren gewe-\nsen. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: \nWie ist das mit Windr\u00e4dern?) \n\n\u2013 Wollen Sie immer noch keine Zwischenfrage stellen; \nich lasse sie gerne zu? \n\nAm 20. Jahrestag der Reaktorkatastrophe von Tscherno-\nbyl sollten wir auch \u00fcber die angebliche Sicherheit der \nAtomkraftwerke sprechen. Bis zum April 1986 hie\u00df es \nallgemein \u2013 in Ost wie in West \u2013: Atomkraft ist sicher. Ab \nMai 1986 wandelte sich die Argumentation. Da wurde das \nHohe Lied von der \u00dcberlegenheit westlicher Technologie \nangestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, fast alle Fortschritte der \nSicherheitstechnik in der Atomenergie wurden erreicht \ndurch die Anti-AKW-Bewegung, durch zahlreiche Gut-\nachten und Prozesse und durch den Widerstand, der bis \nheute nicht nachgelassen hat. Darum ist es f\u00fcr uns auch \nam 20. Jahrestag von Tschernobyl ein Anlass, den enga-\ngierten Kritikern der Atomkraft Dank zu sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAnl\u00e4sslich des 20. Jahrestages von Tschernobyl sollte der \nS\u00e4chsische Landtag ein Zeichen setzen und die Nut-\nzungsoption aus seinem Energieprogramm streichen. Sie \nsollten hier auch die Chance nutzen, einer m\u00f6glichen \nLaufzeitverl\u00e4ngerung aus dem Ausstiegskonsens eine \ndeutliche Absage zu erteilen. Jeder Tag, an dem Atom-\nkraftwerke am Netz sind, ist ein hoch riskantes Spiel mit \n\ndem Feuer. Die spezifischen Folgen der Materialerm\u00fc-\ndung bei der Nutzung der Atomenergie, hervorgerufen \ndurch Strahlenexposition, extreme thermische Belastung, \nkorrosive und erosive Prozesse, lassen sich nicht im \nLabor erkunden. Man ist auf den Praxistest angewiesen \nund die Risiken dieses Praxistestes tragen wir alle tagt\u00e4g-\nlich. \n\nAuch eine Verbesserung der \u00dcberwachungstechnik kann \nnicht verhindern, dass das Risiko eines nuklearen Unfalls \nmit jedem Tag, den ein AKW l\u00e4nger am Netz bleibt, \nw\u00e4chst. Mit dem 11. September 2001 ist offenkundig \ngeworden, Herr Bandmann, dass es einen ausreichenden \nSchutz von Atomreaktoren vor terroristischen Angriffen \nnicht gibt und wohl auch nicht geben kann. \n\nSchon allein aus diesem Grund ist eine Verl\u00e4ngerung der \nLaufzeiten absolut unverantwortlich. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE) \n\nEs ist doch klar: Die Debatte, die gerade von der CDU auf \nBundesebene vom Zaun gebrochen wurde, in der es um \ndie Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten geht \u2013 wohlgemerkt eine \nVerl\u00e4ngerung der Laufzeiten durch \u00dcbertragung von \nReststrommengen von neuen auf alte AKWs, nicht \numgekehrt \u2013, ist doch nur das Vorspiel zu der Debatte um \nden Neubau von Atomkraftwerken. \n\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass 70 % der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr \nden Ausstieg aus dieser Risikotechnologie sind. \n\nMeine Damen und Herren! 20 Jahre nach Tschernobyl \u2013 \ndas sollte uns auch daran erinnern, dass der Brennstoff f\u00fcr \ndie Reaktoren in der ehemaligen UdSSR zu einem Gro\u00df-\nteil in Sachsen gewonnen wurde. Es hat die deutschen \nSteuerzahler Milliarden gekostet, die Hinterlassenschaften \ndes Uranbergbaus in Sachsen zu beseitigen, und wir sind \nimmer noch dran. Meine Damen und Herren, wie glauben \nSie eigentlich l\u00e4uft der Uranbergbau in L\u00e4ndern wie \nNamibia, Brasilien oder Nigeria ab? Haben Sie etwa die \nHoffnung, dass dort das Uran umweltfreundlicher gewon-\nnen wird als hier im Erzgebirge bis 1990? Wer f\u00fcr die \nAtomkraft streitet, der sollte auch benennen, woher und \nunter welchen Bedingungen er das Uran gewinnt. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss, auch wenn es Ihnen \nnicht gef\u00e4llt, auf ein gleichsam popul\u00e4res wie schlechtes \nArgument eingehen. Es lautet: Die vermehrte Nutzung der \nAtomenergie sei ein probates Mittel im Kampf gegen die \ndrohenden Folgen des Klimawandels. Meine Damen und \nHerren, Atomenergie als Antwort auf den Klimawandel ist \neine reine Milchm\u00e4dchenrechnung. Nur 2,5 % der welt-\nweit genutzten Energie und nur 17 % des Stromes kom-\nmen aus den weltweit 441 Atommeilern, die in \n31 L\u00e4ndern stehen. Wollte man ihren Anteil auf 5 % am \nEnergieverbrauch bis zum Jahr 2020 ausbauen, dann \nm\u00fcssten bis dahin in jedem Jahr 50 neue Reaktoren ans \nNetz gehen, Woche f\u00fcr Woche einer. Selbst dieser Ausbau \nerbr\u00e4chte keinen nennenswerten Beitrag zum Klima-\nschutz, denn 95 % der Energieerzeugung blieben unange-\ntastet. Wir m\u00fcssen auf andere Weise unsere CO2-\n\n 3610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nEmissionen global bis zum Jahr 2050 um 80 % reduzie-\nren. Die Atomenergie kann dazu keinen nennenswerten \nBeitrag leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nBei einer Verdoppelung der atomaren Kraftwerkskapazi-\nt\u00e4ten w\u00e4ren sehr schnell die Uranvorr\u00e4te ersch\u00f6pft. Die \nneue Greenpeace-Studie sagt aus, dass es im Jahr 2020 \nvorbei ist. Dann h\u00e4tten wir schon alles Atomwaffenmate-\nrial wieder aufgearbeitet und w\u00e4ren wieder in die Schnel-\nle-Br\u00fcter-Technologie eingestiegen. Das m\u00fcssen Sie den \nLeuten auch sagen. \n\n28 Atomkraftwerke sind derzeit weltweit im Bau und in \nder Planung. Es ist kein Zufall, dass vorrangig L\u00e4nder auf \nden Ausbau setzen, die \u00fcber Kernwaffen verf\u00fcgen oder \ndieses Ziel anstreben. Gebaut und geplant werden Reakto-\nren in China, Indien, Iran, Pakistan und Russland. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Finnland, Frankreich!) \n\n\u2013 Zu Finnland komme ich noch. \n\nEs ist doch alles andere als ein Zufall, dass Atomkraft-\nwerke weltweit in pluralen Gesellschaften, nur in Aus-\nnahmef\u00e4llen in Finnland und Japan, Herr Lehmann, in \nFinnland und Japan \u2013 ich habe gesagt warum \u2013 \u2013 \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Und Frankreich!) \n\n\u2013 Ach, vergessen Sie es! \n\nDemokratische Systeme mit einer funktionierenden \n\u00d6ffentlichkeit und die Nutzung der Atomenergie \u2013 das \npasst schlicht nicht zusammen, Herr Lehmann. \n\nMeine Damen und Herren! 50 Jahre nach dem Start der \nAtomindustrie ist weltweit nicht eine einzige Endlager-\nst\u00e4tte f\u00fcr atomare Abf\u00e4lle in Betrieb gegangen. Schon \nallein dies zeigt, dass Atomenergie jede Menge Probleme \nschafft, aber nicht ein einziges l\u00f6st. Deshalb ist es Zeit \nauszusteigen, und zwar schneller, als es 2000 vereinbart \nwurde. Die entsprechende Passage des s\u00e4chsischen \nEnergieprogramms sollte sicher endgelagert werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der mehrfach \nzitierte Herr Lehmann kann sofort reagieren. Herr \nLehmann, CDU-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, Sie haben wie \nimmer schwach angefangen und anschlie\u00dfend stark \nnachgelassen, aber trotzdem bin ich Ihnen dankbar f\u00fcr die \nunverhoffte Bef\u00f6rderung. Ich wusste bis heute von mei-\nnem Gl\u00fcck noch nichts. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie GR\u00dcNEN sind in der Tat nicht zu beneiden. Im \nLandtag werden ihre Themen erst zu abendlicher Stunde \n\ndiskutiert, im Bundestag sitzen sie nun nach dem Ende \nder rot-gr\u00fcnen Koalition auf dem Oppositionsb\u00e4nkchen \nund in Rheinland-Pfalz und in Sachsen-Anhalt haben sie \nes gar nicht erst in den Landtag geschafft. Nach Ihrer \nRede, Herr Lichdi, ist auch nachzuvollziehen, warum das \nso ist. Der Lack ist irgendwie ab. Dabei hatten die \nGR\u00dcNEN in ihren Gr\u00fcndungsjahren durchaus innovati-\nves Potenzial. \n\n(Widerspruch des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will Ihnen Ihre Verdienste bei der umweltpolitischen \nBewusstseinsbildung der Deutschen nicht absprechen. \nDas ist aber ziemlich lange her. Inzwischen geh\u00f6rt die \nUmweltkompetenz zum Handwerkszeug fast aller etab-\nlierten politischen Parteien. Ihren kategorischen Pazifis-\nmus hatten Sie bereits auf dem Altar der rot-gr\u00fcnen \nMachtallianz geopfert. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIhre Alleinstellungsmerkmale sind eigentlich weg, Herr \nLichdi. Aus die Maus. Nein, eines ist noch \u00fcbrig: Ihre \nNuklearphobie. Das hei\u00dft zu Deutsch so viel wie Ableh-\nnung der Atomkraftnutzung f\u00fcr friedliche Zwecke. In \ndieser Frage verstehen Sie keinen Spa\u00df. Hier ist Ihnen \nnach wie vor jedes Mittel recht. Nur interessiert es die \nMenschen nicht mehr so richtig. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: \nHa, ha, ha!) \n\nDie GR\u00dcNEN sind in der Frage der friedlichen Nutzung \nder Atomenergie vor 30 Jahren stehen geblieben. Das \nLeben, meine Damen und Herren, ist aber weitergegan-\ngen. \n\n(Widerspruch des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Porsch, Ihre Zwischenrufe waren auch schon \norigineller. Sie lassen nach. Sie lassen stark nach. \n\nDie ideologischen Glaubenskriege der letzten Jahrzehnte \ndes vergangenen Jahrhunderts sind dabei, einer neuen \nSachlichkeit zu weichen. Das ist gut. Der erste nationale \nEnergiegipfel am Montag ist daf\u00fcr ein deutlicher Beleg. \nSie wissen, 14 Tage vorher hat sich bereits die Europ\u00e4-\nische Union auf oberster Ebene mit diesem Thema be-\nfasst. Das ist wichtig, weil auch in der Energiepolitik gilt: \nWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft der Wettbewerb. Die \nGR\u00dcNEN sind au\u00dfen vor und das ist gut so. Da kommt \nIhnen der 20. Jahrestag der Tschernobyl-Katastrophe \ngerade recht. Er scheint Ihnen geeignet, noch einmal das \nalte Spiel zu spielen, noch einmal Politik zu machen mit \nden \u00c4ngsten der B\u00fcrger. Zum Gl\u00fcck gelingt Ihnen auch \ndas nicht mehr richtig. Die Menschen vertrauen ihren \neigenen Erfahrungen mehr als den angestaubten Hand-\nlungsempfehlungen der GR\u00dcNEN. \n\nDie Russen, es waren damals eigentlich noch die Sowjet-\nb\u00fcrger, wollten die F\u00e4higkeiten ihres \u00e4lteren Autos mit \n\n 3611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nNamen \u201eJadernaja energija\u201c, das hei\u00dft so viel wie: Kern-\nenergie im dichten Autoverkehr, testen. Der Fahrzeugf\u00fch-\nrer hat so riskante Lenkbewegungen gemacht, dass das \nAuto ausbrach und trotz beachtlicher Fahrkunst nicht \nmehr kontrolliert werden konnte. Er hat einen schlimmen \nUnfall verursacht, durch den sehr viele Menschen zu \nSchaden gekommen sind. Das ist im h\u00f6chsten Ma\u00dfe \nbedauerlich. Die GR\u00dcNEN haben nach dem Unfall \nverlangt, alle Autos stillzulegen und stattdessen wieder \ndie Dampflok und das Fahrrad hervorzuholen. Die Men-\nschen, vor allen Dingen die Ingenieure, haben sich gewei-\ngert, das \u201egr\u00fcne Brett\u201c an seiner d\u00fcnnsten Stelle zu \nbohren. Sie haben sich angestrengt, um die Fahrzeug-\neigenschaften so zu verbessern, dass nun ein Ausbrechen \nh\u00f6chst unwahrscheinlich geworden ist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist sehr peinlich, \nwas Sie sagen!) \n\nDazu haben sie sich noch auf verbindliche Betriebs- \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr peinlich!) \n\nund Inspektionskriterien verst\u00e4ndigt. Genau aus diesem \nGrund hat sich in den vergangenen beiden Dekaden eine \nKatastrophe der Qualit\u00e4t Tschernobyls nicht mehr ereig-\nnet, trotz weltweit gestiegener Atomstromproduktion. Sie \nhaben gesehen, der Praxistest wurde bestanden. Deutsche \nIngenieure, meine Damen und Herren, haben an dieser \npositiven Entwicklung einen betr\u00e4chtlichen Anteil. \nDeutschland war immer stark, wenn es auf Innovation \ngesetzt hat, und immer schwach, wenn es mit wie auch \nimmer gef\u00e4rbten Ideologen besch\u00e4ftigt war. Das gilt auch \nund besonders am 20. Jahrestag der Tschernobyl-\nKatastrophe. \n\nDas Bessere ist der Feind des Guten. Das gilt auch f\u00fcr die \nEnergieerzeugung. Solange das Bessere aber nicht seine \nLeistungsf\u00e4higkeit nachgewiesen hat, sollten wir uns vom \nGuten nicht trennen. Da helfen auch Ihre Tiraden nichts, \nHerr Lichdi. Darum werden wir den Punkt 1 Ihres Antra-\nges ablehnen. \n\nGestatten Sie mir aber noch eine Bemerkung zum \nPunkt 2. N\u00e4chstenliebe ist eine der christlichen Tugenden. \nSp\u00e4testens seit dem Hochwasser vor vier Jahren wissen \nviele Sachsen, wie gut Solidarit\u00e4t tun kann. Die CDU-\nFraktion dankt allen Familien, die Sommer f\u00fcr Sommer \nKinder aus der Ukraine oder aus Wei\u00dfrussland in ihre \nFamilien aufnehmen, und allen Initiativen, die diese \nFerienaufenthalte organisieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Ihnen nur empfehlen, es auch einmal zu versu-\nchen. Meine Familie hat nun schon zum achten Mal \nKinder aus Wei\u00dfrussland aufgenommen. Ich kann Ihnen \nberichten, dass der Nutzen gegenseitig ist. Den Ferienkin-\ndern wird Deutschland immer in guter Erinnerung blei-\nben. Die Gastfamilien haben die Chance, ihre russischen \nSprachkompetenzen zu pflegen, und die exklusive Chance \nzu erfahren, wie man am \u00f6stlichen Rand unseres Konti-\nnents heute noch so lebt. Das ist eine Horizonterweite-\n\nrung, die auch die deutschen Luxus-Gr\u00fcnen gebrauchen \nk\u00f6nnen. Aus diesem Grund werden wir dem Punkt 2 \nzustimmen. \n\nIch bitte um punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nimmt die  \n20. Wiederkehr der gr\u00f6\u00dften uns bekannten Reaktorkatast-\nrophe von Tschernobyl zum Anlass, erneut auf die Risiken \nund Gefahren f\u00fcr Gesundheit und Leben von Menschen \nbei der zivilen Nutzung von Kernenergie aufmerksam zu \nmachen. Das begr\u00fc\u00dfen wir, denn Menschen und Politiker \nscheinen Katastrophen immer wieder zu verdr\u00e4ngen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\num in alte, traditionelle Gewohnheiten zur\u00fcckzuverfallen. \n\nNur wenige Monate nach der Katastrophe von Tscherno-\nbyl fand auch in Deutschland ein regional begrenzter \nradioaktiver Unfall im Kernforschungszentrum nahe dem \nAKW Kr\u00fcmmel in der Elbmarsch statt. Das ZDF berich-\ntete vergangene Woche ausf\u00fchrlich dar\u00fcber. \n\nEine B\u00fcrgerinitiative k\u00e4mpft um ihre Rechte, weil dort, in \ndieser Gegend, das gr\u00f6\u00dfte weltweite Leuk\u00e4miecluster seit \n20 Jahren beobachtet wurde. Wenn es von Politikern \nimmer wieder beschwichtigend hei\u00dft, in Deutschland \nw\u00fcrden die sichersten AKWs der Welt stehen, dann ist das \nkein Argument, die Gefahren der Kerntechnologie klein-\nzureden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZus\u00e4tzliche Gefahren gehen von Atomkraftwerken in \nDeutschland aus, die sich im Rheingraben befinden. Das \nist das in Deutschland von Erdbeben gef\u00e4hrdetste Gebiet. \nDie Atommeiler sind f\u00fcr Erdbeben auf der Richterskala \nvon f\u00fcnf gebaut. Was ist aber, wenn es ein st\u00e4rkeres \nErdbeben gibt? Was geschieht, wenn wahnsinnige Terro-\nristen ein oder mehrere Atomkraftwerke angreifen? Wie \nsicher kann die Endlagerung radioaktiven Atomm\u00fclls \nsein? Es gibt weltweit bisher kein sicheres Endlager. Aber \nschon die Suche nach einem Endlager und ihre Finanzie-\nrung birgt politischen Z\u00fcndstoff selbst in der GR\u00dcNEN-\nBundestagsfraktion. So haben sich die GR\u00dcNEN von \neinem Endlagerkonzept, das Reinhardt Loske vorgeschla-\ngen hat, verabschiedet und dem Trittinschen zugestimmt. \nDer Unterschied der beiden besteht darin, dass Loske die \nEndlagersuche f\u00fcr Atomm\u00fcll nach wissenschaftlichen \nKriterien in staatlicher Hoheit vertritt. Die Finanzierung \nsollte nach Loske aus einem \u00f6ffentlichen Entsorgungs-\nfonds gew\u00e4hrleistet werden, in den die Atomkraftbetreiber \neinen Teil ihrer Milliardenr\u00fcckstellungen einzahlen, Geld, \ndas steuerfrei f\u00fcr die Entsorgung des Atomm\u00fclls ange-\nspart werden durfte. \n\n 3612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nDie Bundestagsfraktion der GR\u00dcNEN entschied sich \nstattdessen f\u00fcr das Trittinsche Konzept. Es sieht die \nEndlagersuche im verantwortlichen Handeln der AKW-\nBetreiber vor, also in privater Hand. Da frage ich mich \nschon: Wie kann die sichere Endlagerung in die Hand \nprivater Betreiber gelegt werden? Es geh\u00f6rt zu den wohl \nvornehmsten hoheitlichen Aufgaben des Staates, heutige \nund k\u00fcnftige Generationen vor irreparablen gesundheitli-\nchen Sch\u00e4den zu bewahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie GR\u00dcNEN waren schon einmal weiter. Die Bev\u00f6lke-\nrung, egal in welcher Region, will diesen M\u00fcll nicht vor \nder Haust\u00fcr. F\u00fcr das langfristige Betreiben der zivilen \nNutzung der Kernenergie gibt es in Deutschland Gott sei \nDank keine Mehrheit. Deshalb muss es beim Einstieg in \nden Ausstieg aus der Kerntechnologie bleiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZur Erinnerung: Die letzten beiden DDR-Regierungen \nhaben unter dem Druck des Runden Tisches und von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie Umweltverb\u00e4nden \nden Ausstieg aus der Atomenergie in der DDR vollzogen, \nindem die Standorte Greifswald und Rheinsberg abge-\nschaltet wurden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie von der CDU glauben doch nicht ernsthaft, dass der \nEinkauf von Uran langfristig preiswert bleibt. Die Nach-\nfrage nach Uran, dessen Vorr\u00e4te voraussichtlich bis 2050 \nreichen sollen, wird die Preise in die H\u00f6he schnellen \nlassen. Allein China plant f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte \nvierzig neue Kernkraftwerke und hat soeben mit Austra-\nlien einen langfristigen Liefervertrag f\u00fcr Uran abge-\nschlossen. Das Betreiben von Atomkraftwerken wird uns \nkeine preiswerte Energie liefern. Auch Uran ist wie \u00d6l \nund Gas zu importieren und unterliegt der Preisentwick-\nlung von Angebot und Nachfrage. \n\nDas von Ihnen immer wieder vorgetragene Klimaschutz-\nargument ist ein vorgeschobenes Argument. Die Atom-\nenergie wird weder den Klimawandel nachhaltig aufhal-\nten, noch kann sie als subventionierte Energie preiswert \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm Streit um die zivile Nutzung der Atomenergie geht \nv\u00f6llig unter, welches Kernwaffenpotenzial noch immer \nauf der Welt und so auch in Deutschland vorhanden ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\nImmer mehr Staaten streben danach. Allein der Streit mit \nIran verweist auf das Konfliktpotenzial, das sich nach \nEnde des Kalten Krieges in einer Region mit den gr\u00f6\u00dften \n\u00d6l- und Gasreserven auft\u00fcrmt. \n\nNoch immer lagern mehr als 100 Atomwaffen auf zwei \nUS-amerikanischen St\u00fctzpunkten in der Bundesrepublik, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n90 in Rammstein und 20 in B\u00fcchel. Die aus Rammstein \nsollen angeblich an einen unbekannten Ort verlegt worden \nsein. Die 20 Atomwaffen in B\u00fcchel sind f\u00fcr den Einsatz \nder Bundeswehr nach Freigabe durch den US-Pr\u00e4sidenten \nvorgesehen. Daher fordern nicht nur die Linksfraktion im \nDeutschen Bundestag sondern auch wir heute im S\u00e4chsi-\nschen Landtag die Bundesregierung und die Staatsregie-\nrung auf, auf die Stationierung von Atomwaffen in \nDeutschland zu verzichten und die USA-Regierung um \nderen Abzug zu ersuchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nDer Atomwaffensperrvertrag kann die Weiterverbreitung \nvon Kernwaffen nicht auf Dauer verhindern, wie die F\u00e4lle \nIsrael, Pakistan und Nordkorea und sicher bald auch Iran \nzeigen. Wir steuern ansonsten in Mittelasien auf eine sehr \ngef\u00e4hrliche Situation zu. \n\nDie einzige sinnvolle Alternative zum atomaren Supergau \ndurch Kernwaffen ist die weltweite atomare Abr\u00fcstung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie f\u00fcnf gro\u00dfen Atomm\u00e4chte m\u00fcssen dabei freilich \nvorangehen. Hiroshima, Nagasaki und Tschernobyl \nsollten uns mahnen und zu konsequenter weltweiter \natomarer Abr\u00fcstung bewegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUmso mehr ist eine reflexive Politik gefragt, die bereit ist, \naus Katastrophen zu lernen und die n\u00f6tigen Schlussfolge-\nrungen zu ziehen. An der Beibehaltung des Einstiegs in \nden Ausstieg aus der Atomenergie f\u00fchrt kein Weg vorbei. \nInsofern unterst\u00fctze ich die Forderung von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die entsprechende Passage im \ns\u00e4chsischen Energieprogramm zu streichen, zumal es in \nSachsen kein Atomkraftwerk gibt. \n\nNur sehr verwegene Politiker, wie der wirtschaftspoliti-\nsche Sprecher der CDU-Fraktion, Herr Lehmann, fordern \nnoch den Bau eines Atomkraftwerkes an der Nei\u00dfe. Ihre \nRede, Herr Lehmann, hat nichts anderes bewiesen, als \ndass Sie der gr\u00f6\u00dfte ideologische Verfechter der Atomkraft \nsind, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nwas Sie uns als angebliche Ideologen unterstellen, tun Sie \nselbst. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Heinz Lehmann, CDU: \nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nWir stimmen insgesamt dem Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch:  Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Gerlach. \n\n 3613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne meinen \nRedebeitrag damit, dass ich im Namen meiner Fraktion \u2013 \nsicher schlie\u00dfen Sie sich an \u2013 noch einmal das Mitgef\u00fchl \nall denen ausdr\u00fccke, die von dieser schlimmen Katastro-\nphe betroffen waren, \u00fcber die wir heute reden. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch verbinde es auch \u2013 das ist heute schon gesagt worden \n\u2013 mit einem Dank an all jene, die in unterschiedlicher Art \nund Weise geholfen haben, das, was an schlimmen Folgen \naufgetreten ist, zu lindern. Zu beseitigen war es ja nicht. \n\nIch m\u00f6chte weiterhin klarstellen, dass es seitens der SPD-\nFraktion in diesem Landtag \u00fcberhaupt kein Wackeln gibt, \nwas die unterzeichneten Vertr\u00e4ge von verschiedenen \nPartnern auf Bundesebene betrifft, was den Ausstieg aus \nder Atomwirtschaft angeht. Das ist ganz eindeutig und \nklar. Aber das hei\u00dft ja nicht, dass man sich mit diesen \nThemen, mit diesen Argumenten nicht noch einmal \nauseinander setzen k\u00f6nnte und sollte. \n\nIch denke, dass Sachsen auch in den n\u00e4chsten zehn bis \n20 Jahren \u00fcberhaupt keine Chance hat, ein Kernkraftwerk \nzu bauen, unabh\u00e4ngig davon, ob das hier einmal gesagt \nwurde oder nicht, und unabh\u00e4ngig davon, wer welche \nPosition in diesem Landtag hat. \n\nIch erinnere nur daran, dass es Sachsen nicht einmal \ngeschafft hat, das Verfahren einer Sonderm\u00fclldeponie bis \nzum Ende durchzuf\u00fchren. Das ist im Vergleich zu dem, \nwas mit der Kernkraft und ihren m\u00f6glichen Risiken zu tun \nhat, \u201evergleichbar harmlos\u201c. \n\nIch m\u00f6chte weiterhin daran erinnern, dass die Bundesre-\npublik Deutschland eigentlich nur deshalb ein \u2013 jedenfalls \nteilweise \u2013 genehmigtes Endlager in Morsleben hat, weil \ndas sozusagen durch den Einigungsvertrag Bestands-\nschutz bekommen hat, weil dort schon eine Menge Dinge \ndrin lagen, wo die DDR in Salzst\u00f6cken endgelagert hat. \nAlles andere ist auf dieser Strecke noch nicht passiert. Es \nwird unwahrscheinlich schwer werden, ein Verfahren in \nGang zu setzen. Aber wir k\u00f6nnen uns diesem Verfahren \nnicht entziehen. Selbst wenn wir heute alle Atomkraft-\nwerke abschalten w\u00fcrden, bleibt noch genug spaltbares \nMaterial, bleibt noch gen\u00fcgend so genannter radioaktiver \nAbfall, der in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von vielleicht \u2013 dar\u00fcber \nstreiten sich die Gelehrten \u2013 100 000 Jahren sicher einge-\nschlossen werden muss. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: 100 000 Jahre?) \n\n\u2013 In dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung. Es gibt die unterschiedlichen \nIsotope, aber das ist so die Zeit, \u00fcber die wir reden. Das \nist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 ich will in diesem Hohen Hause \nniemandem zu nahe treten \u2013, die sich niemand vorstellen \nund die man eigentlich auch nicht absch\u00e4tzen kann. \n\n(Karl Nolle, SPD: Kostet ja auch nichts!) \n\nDa wird versucht, dass man die technischen Probleme in \nden Griff bekommt, die W\u00e4rmeentwicklung usw. usf. Ich \n\nhabe immerhin zehn Jahre als Strahlenphysiker gearbeitet \nund bilde mir ein, das wenigstens ein kleines bisschen zu \nkennen. \n\nTschernobyl fragt uns: Ist Technik beherrschbar? Das ist \ndie zentrale Frage, die hier auch im Raum steht. \n\nDann kommt sofort die Antwort: Im Prinzip ja, wir haben \ndie besten und die sichersten Kraftwerke der Welt. Die \nArgumente sind genannt worden. Aber es bleibt immer \nein gewisses Restrisiko. \n\nTschernobyl war der klassische Fall von menschlichem \nVersagen. Sie k\u00f6nnen heutzutage auf den verschiedensten \nInternetseiten und in Reportagen nachlesen, was damals \npassiert ist und wie sich die Menschen verhalten haben, \ndie alle eine hoch qualifizierte Ausbildung hatten und \nwussten, was m\u00f6glicherweise passieren kann. Aber sie \nhaben auf die Technik vertraut. \n\nMeine Erfahrung \u2013 es ist sicher nicht nur meine \u2013 ist die: \nWir k\u00f6nnen uns technisch einfallen lassen, was wir \nwollen. Was wir nicht in den Griff bekommen, ist das \nkleine Risiko \u201emenschliches Versagen\u201c, weil der Mensch \nnun einmal keine Maschine ist und wir uns auch keine \nSicherungssysteme ausdenken k\u00f6nnen, die das menschli-\nche Versagen hundertprozentig ausschalten. \n\nWas das Restrisiko betrifft, sind wir gern dabei und \nz\u00e4hlen das in Toten ab. Wir haben ein technisches System \nin der Bundesrepublik installiert, was viele nicht als \ntechnisches System bezeichnen, aber was von vielen \ntoleriert wird. Das \u201eerzeugt\u201c pro Jahr etwa f\u00fcnfeinhalb-\ntausend Tote und 250 000 Schwerstverletzte. Das nennt \nsich Verkehr. Das wird von uns toleriert. Das ist das \nRestrisiko, was dieses System bringt. \n\nDie Frage ist: Welche Risiken sind wir bereit zu akzeptie-\nren? Bei einem Zugungl\u00fcck gehen wir davon aus, dass ein \nRestrisiko besteht von 200 Toten plus X Verletzten; bei \neinem Busungl\u00fcck vielleicht 40 Tote plus Verletzte; bei \neinem Autoungl\u00fcck ein bis f\u00fcnf Tote plus Verletzte. Ich \nk\u00f6nnte das herunterdeklinieren. \n\nDie Frage bleibt: K\u00f6nnen wir uns Technologien leisten, \ndie wir im Gro\u00dfen und Ganzen beherrschen, aber bei \ndenen wir nicht sicher sein k\u00f6nnen, dass wir sie wirklich \nbeherrschen? \n\nF\u00fcr viele Leute begann das erste Nachdenken \u00fcber Tech-\nnik und Technikbeherrschbarkeit mit der Discovery-\nExplosion, als dort bei einer in einem Apparat, sage ich \nmal ganz vorsichtig, eingebauten Hochtechnologie bei \neinem technischen System doch eine Winzigkeit verges-\nsen wurde, die man nicht beachtet hatte. Da ist die gro\u00dfe \nFrage: Ist es uns das wert? Ich m\u00f6chte nicht die Argumen-\nte von Herrn Lichdi noch einmal aufz\u00e4hlen, die ich als \nPerson im Wesentlichen teile. \n\nAllein da wir mit Kernkraft nur Strom produzieren k\u00f6n-\nnen und einen Gro\u00dfteil der Energie dann wieder einfach \nin die Fl\u00fcsse ableiten m\u00fcssen, weil wir die zum K\u00fchlen \nbrauchen, ist vom Wirkungsgrad her gesehen ein Kern-\n\n 3614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nkraftwerk nicht besonders effektiv. Das muss man wissen. \nDie W\u00e4rme ist nicht verwertbar. \n\nAlso ist die Frage: Was bleibt als Botschaft dessen \u00fcbrig, \nwas uns Tschernobyl gebracht hat? Da will ich jetzt nicht \nauf die Technik zur\u00fcckgehen, sondern m\u00f6chte an uns alle \nappellieren und fange in diesem Parlament an. Aus meiner \nSicht lautet die Botschaft von Tschernobyl: Die Energie-\neinsparung und die Energieeffizienz sind das Gebot der \nStunde. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nAuch wenn manche mir sagen, du moralisierst zu viel, \nfange ich einmal bei den ganz kleinen Sachen an, bevor \nwir uns in die gro\u00dfen Ebenen begeben. \n\nVon uns erwarten die Menschen, dass wir als Landtagsab-\ngeordnete beispielgebend f\u00fcr die anderen sind, die das \nauch alle irgendwo machen sollen. Was machen wir? Wir \nsind in einem Haus, in dem keiner von uns die Strom-\nrechnung bezahlt. Und so verhalten wir uns auch. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nDas stimmt \u00fcberhaupt nicht!) \n\nWir ignorieren einfach. Wir haben tagelang in den Fluren \nvolles Licht brennen, was wir nicht brauchen. Wir haben \nSysteme, in denen wir zum Beispiel f\u00fcr die Behinderten \u2013 \nich nenne Ihnen das nur; beobachten Sie sich einfach \neinmal selbst, ich schlie\u00dfe mich ein \u2013 einen T\u00fcr\u00f6ffner \ngemacht haben. Was glauben Sie, wie viele von uns, die \nnicht behindert sind, diesen T\u00fcr\u00f6ffner benutzen, ohne dass \nsie dar\u00fcber nachdenken, wie viel Watt sie gerade ver-\nbraucht haben? \n\nWir haben klassische Energievernichtungsmaschinen. Das \nsind Pendelt\u00fcren, die auf und zu gehen und die \u00fcberhaupt \nnicht sein m\u00fcssten und, und, und. Das ist der S\u00e4chsische \nLandtag. Wir gehen dann nach drau\u00dfen, fragen andere \nLeute und fordern diese auf: Ihr m\u00fcsst Energie einsparen, \nihr m\u00fcsst das und das tun! Ich denke, bei uns k\u00f6nnen wir \nbereits eine ganze Menge anfangen. \n\nIch m\u00f6chte heute nicht den Streit zu Ende f\u00fchren und \nfragen, ob es wirklich richtig ist, was die CDU vertritt, \njedenfalls offensichtlich in ihrer Mehrheit, wenn sie sagt: \nWir m\u00fcssen uns die technologische Option der Kernkraft \noffen halten, weil wir noch nicht wissen, was wird. \n\nIch habe von 1975 bis 1980 Physik studiert. Da hatten wir \nirgendwann im zweiten oder dritten Studienjahr eine \nVorlesung \u00fcber den Fusionsreaktor. Damals hie\u00df es: Ihr \nwerdet etwa zehn Jahre in eurem Physikerleben sein und \ndann l\u00e4uft das Ding. Es war noch nicht raus, wo es in der \nSowjetunion \u2013 nach dem Tomahawk-Prinzip \u2013 laufen soll. \nAber es waren sich alle einig, dass das Ding laufen wird. \n\nIm Moment lautet die Prognose: 2050, weil einfach zu \nviele technologische und \u00e4hnliche Dinge ungel\u00f6st sind. \n\nDie Frage ist \u2013 und die stelle ich an alle \u2013: Wollen wir uns \nauf eine Technologie \u2013 und sei es auch nur im Sinne einer \n\nOption \u2013 einlassen, die wir am Ende nicht komplett \nbeherrschen? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nOder wollen wir uns nicht lieber mit der gleichen Energie, \nwie wir das bei der Kernkraft gemacht haben, indem \nMilliarden hineingeflossen sind, auf die Technologie \neinlassen, die uns als heimischer Rohstoff neben der \nBraunkohle zur Verf\u00fcgung steht? Das ist die erneuerbare \nEnergie. Dazu m\u00f6chte ich Sie alle auffordern und w\u00fcrde \nSie gern auf diesen Weg mitnehmen. \n\nEine letzte Bemerkung. In einer Koalition gibt es ganz \nklare Spielregeln. An diese m\u00f6chte ich mich auch halten, \ndaran h\u00e4lt sich auch meine Fraktion. Wenn sich Koaliti-\nonspartner \u00fcber einen bestimmten Antrag nicht einig sind, \nwird diesem Antrag nicht zugestimmt. Aus diesem Grund \nwerden wir uns auch beim Punkt 1 der CDU-Fraktion \nanschlie\u00dfen und ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der \nLinksfraktion.PDS: Man kann sich auch \n\nenthalten!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion spricht Herr Abg. Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Angesichts der Diskussion \n\u00fcber die Laufzeitverl\u00e4ngerung von Atomkraftwerken und \nden drohenden Abschied vom Atomausstieg begr\u00fc\u00dft die \nNPD-Fraktion die heutige Debatte um die Erinnerung an \ndie Katastrophe von Tschernobyl vor 20 Jahren. Ich hoffe, \ndass diese Debatte dazu beitragen wird, etwas mehr \nVerantwortungsbewusstsein in die K\u00f6pfe derer zu brin-\ngen, die heute versuchen, den Ausstieg aus der Atomener-\ngie zu verhindern. \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, dass es sehr lange her ist und \nseitdem nichts Vergleichbares geschehen ist. Doch \nTschernobyl wirkt noch bis heute nach, obwohl es in der \n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung fast schon nicht mehr existent \nist. In den betroffenen Regionen der Ukraine und Wei\u00df-\nrusslands gibt es heute weite Landstriche, die menschen-\nleer sind. H\u00e4user und D\u00f6rfer wurden dem Erdboden \ngleich gemacht, um die Menschen daran zu hindern, in \nihre Heimat, die auf sehr lange Zeit verseucht ist, zur\u00fcck-\nzukehren. \n\nAn den Folgen der Katastrophe leiden noch heute viele \nKinder. Kinder, die erst viel sp\u00e4ter geboren wurden, \nleiden am so genannten Tschernobyl-Aids, das hei\u00dft, ihr \nImmunsystem ist stark geschw\u00e4cht und ihre Lebenserwar-\ntung stark verk\u00fcrzt. Hinzu kommen Krebs, wie Leuk\u00e4mie, \noder Unterentwicklung. Die Erbsch\u00e4den werden noch in \nJahrzehnten zutage treten, so wie dies noch heute, \n61 Jahre nach dem Atombombenabwurf durch die USA, \nin Hiroshima feststellbar ist. \n\nAngesichts der Gefahr, dass ein so genannter Super-GAU \njederzeit wieder in Europa eintreten kann \u2013 auch wenn \n\n 3615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\ndies von den Atomkraftbef\u00fcrwortern stets abgestritten \nwird \u2013, sollte man ernsthaft \u00fcber Nutzen und Risiken der \nAtomkraft diskutieren. Im Vordergrund der Diskussion \nd\u00fcrfen jedoch nicht einseitige wirtschaftliche Interessen \nstehen, die ohnehin nicht greifen, sondern der Schutz der \nMenschen und unserer Umwelt. \n\nAlle Beteiligten sollten sich immer \u00fcber eines im Klaren \nsein: Sollte es zu einem neuen Unfall kommen, ist dies \nnicht mehr korrigierbar, sondern dies w\u00e4re dann f\u00fcr die \nEwigkeit. Die neu entbrannte Diskussion um die Lauf-\nzeitverl\u00e4ngerung von Atomkraftwerken und die damit im \nZusammenhang stehenden Pl\u00e4ne der CDU/CSU auf \nBundesebene betrachte ich als einen unverantwortlichen \nSchritt zur\u00fcck auf dem Weg zur energiepolitischen Erneu-\nerung Deutschlands. \n\nAber welche Argumente werden momentan gegen den \nAtomausstieg vorgebracht? Dass wir, wenn wir unsere \neigenen Atomkraftwerke abschalten, angeblich teuren \nAtomstrom aus dem Ausland importieren m\u00fcssten, ist ein \nM\u00e4rchen. Wir selbst haben es in der Hand, unsere Ener-\ngieversorgung rechtzeitig umzustellen und unseren \nEnergieverbrauch auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df zu senken. \nDas ist m\u00f6glich, wenn der politische Wille da ist und \nnicht nur die Lobbyinteressen der Stromkonzerne und der \nAtomwirtschaft im Vordergrund stehen. \n\nEs gibt viele M\u00f6glichkeiten. W\u00fcrden zum Beispiel in \nDeutschland langfristig alle Ger\u00e4te mit einer so genannten \nStand-by-Funktion abgeschafft werden und die bequeme, \nmoderne Gesellschaft bef\u00e4higt, einen Schalter an einem \nelektronischen Ger\u00e4t zu bedienen, k\u00f6nnte man im Gegen-\nzug ganze zwei Atomkraftwerke in unserem Land ab-\nschalten \u2013 ganze zwei Atomkraftwerke! \u2013 und h\u00e4tte damit \nzwei Risikoquellen weniger. \n\nEs wird auch oft behauptet, unsere Atomkraftwerke h\u00e4tten \ndie neuesten Technologien und w\u00e4ren die sichersten der \nWelt. Das Gleiche hat man 1986 in der Ukraine gedacht. \nEs gibt auch Leute, die behauptet haben, die \u201eTitanic\u201c \nw\u00e4re das sicherste Schiff der Welt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDies zeugt einmal mehr von der grenzenlosen Arroganz \nder heutigen \u2013 scheinbar modernen \u2013 Gesellschaft, die der \nMeinung ist, alles und jeden beherrschen zu k\u00f6nnen. \n\nNoch etwas zum Thema menschliches Versagen: Was \nn\u00fctzen uns die neuesten Technologien, wenn der gr\u00f6\u00dfte \nUnsicherheitsfaktor beim Menschen selbst liegt? K\u00fcrzlich \nsind im AKW Philippsburg mehrere Schl\u00fcssel spurlos \nverschwunden, die den Zugang zum Sicherheitsbereich \ndes Kernkraftwerkes erm\u00f6glichen. Zum Sicherheitsbe-\nreich! Wenn die Kraftwerksbetreiber nicht einmal in der \nLage sind, solche einfachen Dinge unter Kontrolle zu \nhaben, kann es mit der Sicherheit der Kraftwerke nicht \nweit her sein. \n\nUnsere Fraktion wendet sich \u2013 nicht zuletzt durch die \nErinnerung an Tschernobyl \u2013 entschieden gegen die Pl\u00e4ne \nf\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Laufzeiten. Schon seit vielen \n\nJahren h\u00e4lt die NPD unbeirrbar an dieser Position fest, \nnachweislich seit 1974, einer Zeit, in der es die GR\u00dcNEN \nin ihrer heutigen Erscheinungsform noch nicht einmal \ngab. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich, auch im Namen der s\u00e4chsi-\nschen NPD-Fraktion, allen danken, die mit ihrer Arbeit \nversuchen, das Leid der betroffenen Menschen und vor \nallem der erkrankten Kinder zu mildern; denn eines sollte \nman sich immer vor Augen halten: Es h\u00e4tte auch unser \nLand treffen k\u00f6nnen, und es kann uns jederzeit immer \nnoch treffen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN ist so ein richtig tiefer Griff in die \nideologische Mottenkiste der West-Gr\u00fcnen-Bewegung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: Jawohl!) \n\nDiesem k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht zustimmen, denn \nunserer Meinung nach bedarf es einer grunds\u00e4tzlichen \nNeubewertung auch der Kernenergie. \n\nErstens. Angesichts einer weltweit steigenden Energie-\nnachfrage, besonders in S\u00fcdostasien, kann auf keinen \nEnergietr\u00e4ger \u2013 auch nicht auf die Kernenergie \u2013 verzich-\ntet werden. Diese Auffassung wird international getragen. \nDeutschland isoliert sich zunehmend mit seinem Aus-\nstiegssonderweg und wird nicht als leuchtendes Beispiel, \nsondern mehr und mehr als merkw\u00fcrdiger Exot in der \nWelt betrachtet. \n\nZweitens. Erneuerbare Energien und Kernenergie m\u00fcssen \nentsprechend ihren Einsatzm\u00f6glichkeiten eine Rolle in der \nzuk\u00fcnftigen Energieversorgung ausf\u00fcllen und sollten \nnicht als Gegensatz behandelt werden. Konkurrenz \nzwischen Korn auf der einen Seite und Kernkraftwerken \nauf der anderen Seite sollte nicht entstehen. Wir brauchen \neine friedliche und ideologiefreie Koexistenz. Ein Gegen-\neinander-Ausspielen der Energietr\u00e4ger verbaut nur sinn-\nvolle L\u00f6sungswege. \n\nDrittens. Kernenergie tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur Versorgungs-\nsicherheit bei. Die weltweiten Uranvorr\u00e4te reichen bei \nZugrundelegung vergleichbarer Kriterien \u2013 wie bei \u00d6l \nund Gas \u2013 nicht nur 40 bis 60 Jahre, sondern mindestens \n200 Jahre. Uran kommt zudem aus politisch stabileren \nRegionen. Die Brennstoffkosten f\u00fcr Uran machen zirka \n3 % der Betriebskosten eines Kernkraftwerkes aus. \nKernkraftwerke sind daher gegen Preisinstabilit\u00e4ten auf \nden internationalen M\u00e4rkten resistenter. Sie m\u00fcssen im \nAusstiegsfall zun\u00e4chst im Wesentlichen durch Gaskraft-\nwerke ersetzt werden. Dies wiederum wird unsere Abh\u00e4n-\ngigkeit von instabilen M\u00e4rkten weiter erh\u00f6hen, ich sage \nnur: Stichwort Gazprom. Dazu k\u00e4me, dass durch die \n\n 3616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nnotwendigen Ersatzinvestitionen die Optionen f\u00fcr erneu-\nerbare Energien auf absehbare Zeit verbaut w\u00fcrden, und \ndas, meine Damen und Herren, wollen wir Liberalen \nnicht. \n\nViertens. Die CO2-Ziele k\u00f6nnen nur mit Kernenergie, \nerneuerbaren Energietr\u00e4gern h\u00f6herer Effizienz und, wie \nschon gesagt, nicht zuletzt durch konsequente Energieein-\nsparung erreicht werden. Ich versichere, ich werde in \nZukunft auf der Toilette immer das Licht ausschalten. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Zurufe: \nVorher oder nachher?) \n\nMit dem Ausstieg w\u00fcrden jedenfalls die CO2-Ziele massiv \nverfehlt. \u2013 Auch ein Grund, weshalb zum Beispiel \nPatrick Moore, Begr\u00fcnder von Greenpeace, nunmehr f\u00fcr \nden Einsatz von Kernenergie eintritt. \n\nF\u00fcnftens. Es gibt keinen Anlass, die Sicherheit der deut-\nschen Kernkraftwerke in Zweifel zu ziehen. Sie z\u00e4hlen \nweltweit zu den sichersten Anlagen und werden auch \nst\u00e4ndig auf das h\u00f6chste Sicherheitsniveau nachger\u00fcstet. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo bef\u00fcrworten \u00fcber 70 % der Unternehmen der deut-\nschen Wirtschaft auch aus diesem Grund eine Verl\u00e4nge-\nrung der Reaktorlaufzeiten. \n\nSechstens. Die Entsorgungsfrage muss angesichts der \nbereits jetzt entstandenen radioaktiven Abf\u00e4lle so oder so \ngel\u00f6st werden. Dabei ist die L\u00f6sung weniger ein techni-\nsches als vielmehr ein politisches Problem. F\u00fcr schwach \nund mittlere radioaktive Abf\u00e4lle haben wir aktuell mit \ndem Schacht \u201eKonrad\u201c ein genehmigtes Endlager. F\u00fcr \nhoch radioaktive Abf\u00e4lle spricht alles f\u00fcr das Erkun-\ndungsbergwerk Gorleben. Hier sollten die Erkundungsar-\nbeiten schnellstens fortgef\u00fchrt werden. \n\nSiebentens. Kernenergie ist eine Zukunftstechnologie. \nWeltweit wird an neuen Reaktorkonzepten der so genann-\nten Generation 4 gearbeitet \u2013 mit noch besseren Sicher-\nheitseigenschaften, h\u00f6heren Effizienzgraden, besseren \nM\u00f6glichkeiten der W\u00e4rmeauskopplung und nicht zuletzt \nweniger radioaktiven Abf\u00e4llen. \n\nDie Fusionstechnologie macht erhebliche Fortschritte, \nwenngleich bis zu ihrem Einsatz noch Zeit verstreichen \nwird. Deshalb, sehr geehrte Damen und Herren des \nS\u00e4chsischen Landtags, keine Angst: In Sachsen wird die \nInbetriebnahme des AKW \u201eBlock Heinz 1\u201c noch lange \nauf sich warten lassen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDer Ausstieg aus der Kernenergie w\u00fcrde f\u00fcr einen gewis-\nsen Zeitraum zu einer Verknappung der Stromproduktion \nf\u00fchren, was sich wiederum preistreibend auswirken und \ndie Importabh\u00e4ngigkeit erh\u00f6hen w\u00fcrde. Ohne Kernener-\ngie wird Strom jedenfalls deutlich teurer als mit Kern-\nenergie. \n\nDeutschland hat sich aus ideologischen Gr\u00fcnden aus der \ninternationalen Forschung und Entwicklung auf dem \n\nGebiet der Kernenergie verabschiedet. F\u00fcr eine f\u00fchrende \nIndustrie- und Technologienation ist das unverantwortbar \nund es verst\u00f6\u00dft gegen das Interesse der nachfolgenden \nGenerationen, auch hier bei uns in Sachsen. Nicht dieje-\nnigen, die die Option Kernenergie offen halten wollen, \nsind, wie wir der Presseerkl\u00e4rung der GR\u00dcNEN entneh-\nmen durften, ein \u201eHort der Unverbesserlichen\u201c, nein, \ndiejenigen, die \u00fcber die Zukunft der Kernenergie sowie \n\u00fcber deren friedliche Nutzung nicht mehr nachdenken \nwollen. \u2013 So viel zu Punkt 1 des Antrags. \n\nZu Punkt 2 kann auch ich das sagen, was Kollege \nLehmann sagte: Wir werden diesem Punkt ebenfalls  \nzustimmen, vor allen Dingen aufgrund der pers\u00f6nlichen \nErfahrungen bez\u00fcglich des Umgangs mit den Opfern von \nTschernobyl, wie wir sie in Veranstaltungen mit dem \nLions Club bei uns zu Hause schon des \u00d6fteren gesam-\nmelt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nKeine Werbung!) \n\nBedenklich, liebe Gr\u00fcne, ist nat\u00fcrlich, dass Sie nicht \nweitergedacht haben. Nur das Bedanken ist nicht ausrei-\nchend. Daf\u00fcr, dass die derzeitige Regierung in Wei\u00dfruss-\nland gen\u00fcgend Vorschriften bem\u00fcht und b\u00fcrokratische \nHemmnisse aufbaut, die den Hilfswilligen die Arbeit \nerschweren, kann ich Ihnen ein Zitat aus dem Bericht der \nKinderhilfe Tschernobyl ans Herz legen: \u201eDies sind die \nMomente, in denen man an sich zu zweifeln beginnt: Ist \nunsere Arbeit wirklich richtig? M\u00fcssen wir dies schlu-\ncken? Ist diese Schikane akzeptabel? Es dauert auch \neinige Zeit, bis der Groll bei uns wieder etwas weniger \nwird.\u201c \n\nSehr geehrte Fraktion der GR\u00dcNEN, von den Schikanen, \ndenen die angesprochenen Vereine, Initiativen und Perso-\nnen, die wir hier loben, ausgesetzt sind, finden wir in \nIhrem Antrag nichts. Einer parlamentarischen Initiative, \num Druck auf die Administration in Wei\u00dfrussland auszu-\n\u00fcben, damit sie die Hilfsaktionen nicht mehr behindert, \nh\u00e4tten wir als Fraktion noch lieber zustimmen k\u00f6nnen als \ndem Antrag, der hier vorliegt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der \nAbgeordneten beschlie\u00dft Herr Schmidt als fraktionsloser \nAbgeordneter. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Tschernobyl war \neine Katastrophe, die es nicht h\u00e4tte geben m\u00fcssen, so wie \nes in China auch nicht die geh\u00e4uften Grubenungl\u00fccke \ngeben m\u00fcsste. Der Vergleich mag zwar etwas hinken, weil \nwir Menschen geneigt sind, die Schwere von Katastro-\nphen immer am Ausma\u00df der Verluste an Menschen oder \nMaterial zu beurteilen. \n\nWir alle wissen, dass friedlich genutzte Kernenergie \nunkontrolliert genauso zu einer atomaren Waffe werden \n\n 3617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nDen Punkt 1 werden wir ablehnen. Dem Punkt 2 stimmen \nwir zu. \n\nkann, wie sie die Atomm\u00e4chte der Welt als symbolisch \nabschreckende Waffen besitzen und mit ihnen St\u00e4rke \ndemonstrieren. Nur der Mensch ist in der Lage, mittels \nh\u00f6chsten Fachwissens und modernster Kontrollmecha-\nnismen Sicherheit zu gew\u00e4hren \u2013 ob in Gruben oder in \nKernkraftwerken, ob auf Hochseetankern oder im Zu-\nsammenhang mit dem von Menschen mit verursachten \nund beschleunigten Treibhauseffekt und seinen sich jetzt \nschon zeigenden Folgen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde. Gibt es aus der Tiefe des Raumes \nweiteren Redebedarf? \u2013 Dann frage ich die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es gibt Ereignisse, die sich in das \nGed\u00e4chtnis von Menschen tief eingraben. Mir geht das so \nmit der Katastrophe von Tschernobyl, die sich in der \nNacht zum 26. April 1986 ereignete. Wegen der Desin-\nformationspolitik der damaligen Sowjetunion haben die \nMeisten von uns hier erst Tage sp\u00e4ter davon erfahren. \n\nWenn wir uns den Energiemarkt ansehen und die Folgen, \ndie ein jeder B\u00fcrger im Portmonee schon jetzt deutlich zu \nsp\u00fcren bekommt, bleibt eigentlich betreffs Nutzung der \nKernenergie f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit nichts weiter als ein \nklares Ja. \n\nEs ist nun einmal so, dass Produzenten bei entsprechender \nNachfrage auch \u00fcber die Preise entscheiden. Betrachten \nwir die bescheidene \u00d6lf\u00f6rderung Deutschlands, wissen \nwir auch, dass wir diesen Markt leider nicht mitbestim-\nmen k\u00f6nnen. Was bleibt uns also au\u00dfer wachsenden \nHeizkosten und teurem Treibstoff? Die Hoffnung auf \nPreisst\u00fcrze auf diesem Energiesektor k\u00f6nnen wir wohl \nbegraben, da die Nachfrage weltweit st\u00e4ndig steigt und \ndie Reserven der Erde immer knapper werden. Auch die \nGaspipeline von Russland bis Greifswald wird Deutsch-\nland keine Energiegeschenke bringen. \n\nIch erinnere mich noch genau, wie gebannt ich die  \n\u201eTagesschau\u201c und nicht die \u201eAktuelle Kamera\u201c verfolgte, \num wenigstens Informationen \u00fcber dieses Ereignis zu \nerlangen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\n\u2013 Herr Hahn, wenn Sie in Pirna nicht die M\u00f6glichkeit \ngehabt haben \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nIch war in Berlin!) \n\nBis die Wissenschaft so weit ist, eine den Anforderungen \nentsprechende Energiealternative parat zu haben, sollte \nman in Deutschland auf die Kernenergie setzen, um \nelektrischen Strom und Heizung wieder bezahlbar werden \nzu lassen. Mit bezahlbaren Energien meinen wir die \nEnergietr\u00e4ger, \u00fcber die Deutschland selbst verf\u00fcgt und mit \ndenen wir uns von den Preisspiralen des Auslands abkop-\npeln k\u00f6nnen. \n\n\u2013 Sehen Sie, in Berlin haben Sie es offensichtlich besser \nerfahren k\u00f6nnen als viele Menschen, die sich eben auch \n\u00fcber die Westmedien informieren mussten, um von der \nWahrheit zu erfahren. Denn die Bev\u00f6lkerung der DDR \nwurde \u00fcber die Katastrophe von Tschernobyl offiziell \nerstmals durch eine Meldung der sowjetischen Nachrich-\ntenagentur TASS vom 30. April 1986 informiert, in der \ndie Rede war vom \u201eEntweichen einer gewissen Menge \nradioaktiver Stoffe\u201c und von einer \u201emittlerweile stabili-\nsierten Strahlensituation\u201c. \n\nWarum wohl wird man zu DDR-Zeiten bei der Wismut \nUran f\u00fcr die damalige Sowjetunion gef\u00f6rdert haben? \nWiedergutmachung. Warum musste das Kernkraftwerk \nGreifswald stillgelegt werden? Es galt im Ostblock als \neines der sichersten und deckte damals einen Gro\u00dfbedarf \nan Energie im Norden der DDR. \n\nDas \u201eNeue Deutschland\u201c berichtete zwei Tage sp\u00e4ter, \ndurch die Sofortma\u00dfnahmen habe sich die Radioaktivit\u00e4t \nauf dem Kraftwerksgel\u00e4nde und in der Umgebung bereits \num 30 bis 40 % verringert, f\u00fcr die Bewohner der DDR \nbestehe keine Gefahr. Am 8. Mai teilte das Staatliche Amt \nf\u00fcr Atomsicherheit und Strahlenschutz mit, dass keinerlei \ngesundheitliche Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung der \nDDR bestanden habe oder bestehe. \n\nSicherlich werden alle durch Abbau betriebenen Rohstof-\nfe der Erde nicht unersch\u00f6pflich zur Verf\u00fcgung stehen, \naber Deutschland verf\u00fcgt \u00fcber einige, die f\u00fcr die Versor-\ngung des eigenen Bedarfs bestimmt sein sollten. Sie \nw\u00fcrden f\u00fcr Deutschland auch noch ein Weilchen reichen. \nDas sind Braunkohle und \u2013 man h\u00f6re! \u2013 Uran. Oder sollte \nich mich t\u00e4uschen, wenn ich annehme, dass in der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz bei K\u00f6nigstein kein Uran abgebaut werden \nsoll oder wird? Dazu habe ich bereits eine Kleine Anfrage \ngestellt. Es entzieht sich derzeit noch meiner Kenntnis, \nwer da und f\u00fcr wen und ob dort \u00fcberhaupt Uranabbau \nvorgesehen ist, aber wenn ja, dann sollten Sachsen und \nDeutschland der volle Nutznie\u00dfer sein und daraus Kapital \nschlagen, so wie es der Nahe Osten derzeit mit dem \u00d6l \ntut. \n\nWarnungen vor belasteten Lebensmitteln gab es nicht. Die \nSchutzma\u00dfnahmen des Westens wurden als Panikmache \nverurteilt und als Versuch, die Sowjetunion zu diskreditie-\nren. In den Wochen nach der Katastrophe stapelte sich in \nden L\u00e4den der DDR ein bisher nie gekanntes Angebot von \nObst und Gem\u00fcse. Zeitzeugen berichten \u00fcber ein reichli-\nches Angebot auch in den Kinderg\u00e4rten. \n\nDas Versagen der sowjetischen und der DDR-Beh\u00f6rden \nangesichts dieser Katastrophe, das Versagen vor ihren \neigenen B\u00fcrgern, hat damals den Niedergang der poststa-\nlinistischen Herrschaft entscheidend beschleunigt. Darin \n\nWir entscheiden uns f\u00fcr eine weitere Nutzung der Kern-\nenergie bei Erf\u00fcllung aller Sicherheitsstandards \u2013 auch in \nder Frage der Entsorgung von verbrauchten Brennst\u00e4ben. \n\n 3618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nliegt auch eine generelle Warnung an die Politik, nicht \nunehrlich mit den Menschen umzugehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP \nund den GR\u00dcNEN) \n\nNeue Atomkraftwerke will schon aus rein \u00f6konomischen \nGr\u00fcnden ernsthaft niemand mehr bauen \u2013 es sei denn, die \nPolitik w\u00fcrde eine neue Subventionswelle anschieben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, im Laufe des \nSommers vor 20 Jahren wurde vielen deutlich, dass dieses \nUngl\u00fcck eine gro\u00dfe Z\u00e4sur darstellen w\u00fcrde, eine energie-\npolitische Z\u00e4sur, aber auch eine neue Zeitrechnung mit \nBezug auf die Risikoabsch\u00e4tzung von Gro\u00dftechnologien. \nWir sahen pl\u00f6tzlich das Atomzeitalter, welches als der \nInbegriff des Fortschritts erschienen war, mit anderen \nAugen. Wer einmal ein modernes Kernkraftwerk besich-\ntigt hat, wird sich der Faszination erinnern, die diese so \nsauber erscheinende Technik auf jeden an Technologie \ninteressierten Menschen aus\u00fcbt. Mit wenigen Mitarbeitern \nwird aus einer extrem geringen Menge Material eine \nunvorstellbare Menge Energie gewonnen. Die Emissionen \neines Kernkraftwerkes sind mit Ausnahme des Wasser-\ndampfes der K\u00fchlt\u00fcrme mit keinem menschlichen Sinn \nwahrnehmbar. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNa ja, Herr Lehmann!) \n\n\u2013 Ich will mich zu Block 1 nicht \u00e4u\u00dfern. \u2013 Wir hier in \nSachsen verstehen zu viel vom sparsamen Umgang mit \nStaatsgeldern, als dass wir dabei mittun w\u00fcrden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bef\u00fcrwor-\nter der Kernenergie hatten 20 Jahre Zeit, in Deutschland \nund in anderen L\u00e4ndern dieser Welt Endlagerungskonzep-\nte vorzulegen. Mit kaum einer anderen Technologie hat \nsich die Politik so geduldig gezeigt. Auf Bundesebene ist \nin Deutschland ein schrittweiser Atomausstieg vereinbart \nworden, der den Energiekonzernen die M\u00f6glichkeit \nlangfristiger Gewinne sichert und so einen zeitlich mach-\nbaren Umstieg auf Energiesparen und erneuerbare Ener-\ngien m\u00f6glich macht. \n\nDie Mehrzahl der Mitarbeiter von Kernkraftwerken ist \nnicht mit der Gewinnung der Energie besch\u00e4ftigt, sondern \nmit der Sicherung der Anlage. Alles erscheint in einem \nhohen Ma\u00dfe technisch beherrschbar, menschliche Fehler \nscheinen unm\u00f6glich, der technische Fortschritt zeigt sich \nvon seiner hochpolierten Seite. \n\nDer damalige Bundeskanzler Helmut Kohl reagierte im \nJahr 1986 auf Tschernobyl sehr schnell mit der Einrich-\ntung eines neuen Ministeriums, des Bundesumweltminis-\nteriums, und berief Walter Wallmann als ersten Umwelt-\nminister der Bundesrepublik Deutschland. Ein Jahr sp\u00e4ter \nfolgte Klaus T\u00f6pfer nach, der seit 1998 Exekutivdirektor \ndes Umweltprogramms UNEP in Nairobi gewesen ist. Vor \nwenigen Tagen endete seine zweite und letzte Amtszeit. \nSeinen Satz: \u201eWir m\u00fcssen Zukunft ohne Atomenergie \nerfinden\u201c, hat er am 22. M\u00e4rz dieses Jahres in einem \nInterview mit der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c bekr\u00e4ftigt. \nZitat: \u201eDies ist auch jetzt noch meine \u00dcberzeugung. \nKernkraft hat gro\u00dfe Risiken, besser also, wenn man sie \nnicht braucht. Aber dazu m\u00fcssen preisw\u00fcrdige Alternati-\nven f\u00fcr die Energieversorgung vorhanden sein. Deswegen \nm\u00fcssen die erneuerbaren Energien m\u00f6glichst schnell \nwettbewerbsf\u00e4higer gemacht werden.\u201c \n\nAm 26. April 1986 war es vorbei mit der M\u00e4r von der \nsauberen Energie. Die Anlage selbst verlor ihre technische \n\u00c4sthetik und Brandgeruch machte sich breit, und der \nHorror lag gerade darin, dass die eigentliche Gefahr auch \nin unmittelbarer Umgebung der Anlage f\u00fcr keinen Men-\nschen ohne Messger\u00e4te wahrnehmbar war. Tschernobyl \nhat damals die Risikowahrnehmung in unserer Gesell-\nschaft entscheidend ver\u00e4ndert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In einer demo-\nkratischen Gesellschaft mit einer sozial und \u00f6kologisch \ngebundenen Marktwirtschaft wie der unseren geht es eben \nniemals allein um Marktakzeptanz, sondern stets auch um \ngesellschaftliche Akzeptanz. Die Verbraucher, die preis-\nwerte, gute Produkte, wie zum Beispiel stets in ausrei-\nchender Menge zur Verf\u00fcgung stehende Energie, w\u00fcn-\nschen, sind zugleich Menschen mit Meinungen und \nGef\u00fchlen, mit Angst oder der Sehnsucht nach Gesundheit, \nSicherheit und Gl\u00fcck. \n\nKlaus T\u00f6pfer betont in diesem Interview, dass Deutsch-\nland in seinen umweltpolitischen Anstrengungen nicht \nzur\u00fcckgefallen sei, andere L\u00e4nder aber erfreulicherweise \naufgeholt h\u00e4tten. Mit Blick auf Deutschland \u00e4u\u00dfert er sich \ndann besorgt. W\u00e4hrend die schnell wachsenden Entwick-\nlungsl\u00e4nder verst\u00e4rkt umweltvertr\u00e4gliche L\u00f6sungen f\u00fcr \nihre Wachstumsprozesse anstreben, sagen in Deutschland \nviele: Jetzt ist nicht die Zeit f\u00fcr eine offensive Umweltpo-\nlitik. \u2013 Ich sage denjenigen: Das Gegenteil ist der Fall. \nDas ist der Exportschlager der Zukunft. \n\nWir haben als Politikerinnen und Politiker die Aufgabe, \nnicht allein die fachlich fundierten, in Wahrscheinlich-\nkeitszahlen gegossenen Risikofaktoren, sondern auch die \nvon den Menschen gef\u00fchlten Risiken der existierenden \nKernenergienutzung ernst zu nehmen. \u00dcbrigens: Der \nMarkt, dem doch so viele in diesem Land vertrauen, \nreagiert auf diese gef\u00fchlten Risiken oft viel schneller als \ndiejenigen, die Irrt\u00fcmer nicht eingestehen wollen. Es kann \ndann nicht die Aufgabe der Politik sein, mit neuen Sub-\nventionen Risikotechnologien mit den Geldern der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger gegen deren Bef\u00fcrchtungen zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist vor allem ein entscheidender Beitrag f\u00fcr die \nfriedliche Entwicklung dieser Welt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 3619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n\u2013 Ja, liebe Freunde von den GR\u00dcNEN, irgendwoher \nm\u00fcssen wir unsere Energie schon noch beziehen und \ninsbesondere bei der Grundlast ist es so. \n\nTechniken zur rationelleren Energieerzeugung und  \n-nutzung sowie f\u00fcr erneuerbare Energien werden zuk\u00fcnf-\ntig auf die am schnellsten wachsenden M\u00e4rkte der Welt \ntreffen. Erneuerbare Energien und Effizienztechnologien \nwerden als echte heimische Energietr\u00e4ger in weit h\u00f6he-\nrem Ma\u00dfe nachgefragt werden als die Kernenergie. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich freue mich, dass ich Sie \u00fcberzeugt \nhabe. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) (Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nDas \u201eGr\u00fcnbuch\u201c der EU-Kommission f\u00fcr eine europ\u00e4-\nische Strategie der Nachhaltigkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nund Sicherheit gibt hier wichtige Anregungen und wird \nbedeutsam sein f\u00fcr die derzeit laufende \u00dcberarbeitung des \ns\u00e4chsischen Energieprogramms. \n\nVorreiter in diesen Bereichen werden demnach gute \nChancen haben, sich hier als Globalplayer zu etablieren \nund entsprechende Impulse f\u00fcr den heimischen Arbeits-\nmarkt zu geben. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion.PDS) \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass wir hier \nwenige Tage vor dem 20. Jahrestag einer furchtbaren, \ndurch Menschen verursachten Katastrophe offen und auch \nkontrovers diskutiert haben, ist den Opfern, deren Zahl \nman nach wie vor nicht genau beziffern konnte, angemes-\nsen und wir schulden dies immer wieder auch unseren \nKindern, denn es ist unsere Pflicht als Politikerinnen und \nPolitiker, sie vor einer solchen Katastrophe zu bewahren. \n\nSachsen als ein Land, das schon jetzt nicht auf Kernener-\ngie setzt, hat dabei besondere Chancen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nKeine Stromerzeugungsvariante erscheint mir so wenig \ngeeignet f\u00fcr die Nutzung durch die armen L\u00e4nder dieser \nWelt wie die Kernenergie, die von Importen und Hochsi-\ncherungstechnologien abh\u00e4ngig macht und sich der \ndezentralen Nutzung verschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben die Bewertung dessen, was dort geschehen ist, \nund die notwendigen Konsequenzen daraus eben nicht \neinbetoniert in einen Sarkophag des Vergessens. Dieser \nJahrestag muss Anlass sein, uns \u00fcber eine auf Nachhaltig-\nkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Sicherheit angelegte \nintelligente Energiepolitik f\u00fcr die Zukunft des Freistaates \nSachsen Gedanken zu machen. \n\nWer dazu r\u00e4t, die Energieprobleme der Zukunft mit dem \nAusbau der Kernenergie zu beantworten, spielt mit dem \nFeuer der Weiterverbreitung von Atomwaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Gedenken \nan die Kinder von Tschernobyl und im Denken an die \nZukunft unserer Kinder muss festgehalten werden: Ein \nLand sorgt nicht nur durch den sparsamen Umgang mit \nSteuergeldern f\u00fcr Kinder vor, sondern auch durch den \nsparsamen Umgang mit Ressourcen und durch die Ver-\nmeidung risikoreicher Abf\u00e4lle. Solcherma\u00dfen abf\u00e4llig \nsollten wir \u00fcber die, die uns nachfolgen, nicht denken. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Herr Lichdi, Sie haben drei Minuten \nf\u00fcr das Schlusswort. Kein Klimaschutz ist so teuer wie die langfristigen Kosten \n\nder Kernenergie. Hier habe ich als Wirtschaftsminister \nauch eine besondere Verantwortung. Zum Thema \u201eKosten \nder Kernenergie\u201c m\u00fcssen wir in Sachsen nur die Stich-\nworte \u201eWismut\u201c \u2013 der Uranbergbau hat nicht nur wirt-\nschaftlich viel gekostet, daran ist erinnert worden \u2013 oder \n\u201eRossendorf\u201c \u2013 wir plagen uns immer noch mit der \nRegelung und den Kosten des R\u00fcckbaus dieser kleinen \nkerntechnischen Anlage herum \u2013 nennen. Wir sollten \nnicht Zeit und Geld vergeuden, sondern uns mit aller \nKraft dem Thema \u201eEnergieeffizienz in Produktion und \nAnwendung\u201c, dem \u00dcbergang zu erneuerbaren Energien \nund bei uns in Sachsen auch der intelligenten Nutzung der \nBraunkohle, etwa durch Kohlevergasung, zuwenden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Staatsminis-\nter Jurk, au\u00dfer zu Ihrem Braunkohleexkurs muss ich \nIhnen ausdr\u00fccklich meinen Respekt und meinen Dank f\u00fcr \ndiese gro\u00dfe Rede aussprechen. Ich m\u00f6chte das ausdr\u00fcck-\nlich sagen, auch wenn ich von der Opposition bin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas war ein wohltuender Kontrapunkt zu der weitgehend \nargumentationsfreien Rede des Kollegen G\u00fcnther. Diese \nist zwar kulminiert in dem sch\u00f6nen Wort \u201eBlock Heinz 1\u201c \n\u2013 das werden wir uns jetzt zu Herzen nehmen und auch \nweiterverbreiten \u2013, ich m\u00f6chte Sie aber darauf hinweisen, \nHerr G\u00fcnther: Es gab auch in der DDR eine Anti-\nAtombewegung und wir f\u00fchlen uns ihr verbunden und wir \nf\u00fchlen uns ihr verpflichtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n 3620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nIch bitte trotzdem um Zustimmung zu unserem Antrag. Herr Lehmann, ich muss Ihnen auf Ihre Rede nur eines \nsagen: Vor Ihrer neuen Sachlichkeit graut mir. Vielen Dank. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \nDas kann ich nachvollziehen!) \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie haben das Niveau hier um Galaxien verfehlt \n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Es ist mehrfach um punktwei-\nse Abstimmung gebeten worden. Es sind zwei Punkte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nund jeder, der objektiv zugeh\u00f6rt hat, wird das genauso \nempfunden haben wie ich. Wir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/4766. Ich rufe den \n\nPunkt 1 auf. Wer dem Punkt 1 zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Enthaltung und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Pro-Stimmen ist diesem Punkt \nmehrheitlich nicht gefolgt worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nFrau Runge, Sie haben, wie so oft \u2013 Sie nehmen ja jede \nGelegenheit wahr \u2013, sich selbst und die Linksfrakti-\non.PDS als m\u00f6glicherweise \u00f6kologischere, zuverl\u00e4ssigere \nPartei dargestellt und Sie haben den Streit um das Endla-\ngergesetz angesprochen. Ich m\u00f6chte Ihnen eine Antwort \nnicht schuldig bleiben. Ich sage Ihnen ganz eindeutig: \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer diesem Punkt 2 folgen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Dem Punkt 2 \u2013 so stelle ich \nfest \u2013 ist einheitlich gefolgt worden, meine Damen und \nHerren. Ich stehe auf der Seite von Reinhard Loske. Ich beteilige \n\nmich nicht an der Denkmalpflege, die von Teilen der \nBundestagsfraktionen betrieben wird, und bin mir sehr \nsicher, dass das eine erhebliche Diskussion in der Partei \nausgel\u00f6st hat. Ich bin sehr zuversichtlich, wie diese \nDiskussion in unserer Partei ausgehen wird. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen und \ndie 45. Sitzung beendet. Wir sehen uns morgen Fr\u00fch, am \n6. April, um 10:00 Uhr hier wieder. \n\n (Schluss der Sitzung: 20:16 Uhr)\n\nIch danke auch Ihnen, Herr Gerlach, f\u00fcr Ihre nachdenkli-\nche und nachdenkenswerte Rede und kann auch Ihre \nKoalitionszw\u00e4nge nachvollziehen. \n\n \n\n \n\n 3621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\nNachtrag zur Fragestunde der 43. Plenarsitzung am 16.03.2006 \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Die m\u00fcndliche Anfrage des Abg. Dr. K\u00fclow zum \nThema \u201eHaushaltskonsolidierung der Stadt G\u00f6rlitz\u201c hat Herr Staatsminister Jurk in meiner Vertretung in der 43. Sitzung \ndes S\u00e4chsischen Landtages beantwortet. Die Beantwortung der von Herrn Dr. K\u00fclow in dieser Sitzung gestellten m\u00fcnd-\nlichen Zusatzfrage hat Herr Staatsminister Jurk in schriftlicher Form zugesagt. \n\nFrage: Gibt es im SMWK \u00dcberlegungen zu der Frage, wie im Falle des Scheiterns der Kulturhauptstadtbewerbung der \nStadt G\u00f6rlitz diese durch spezifische Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt wird? \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beantworte ich die m\u00fcndliche Zusatzfrage wie folgt: \n\nDie St\u00e4rke der Bewerbung von G\u00f6rlitz/Zgorzelec f\u00fcr den Titel \u201eKulturhauptstadt Europas 2010\u201c ist, dass sich die der \nBewerbungskonzeption zugrunde liegenden Projekte aus dem Prozess des Zusammenwachsens der beiden Teilst\u00e4dte \nentwickelt haben und daher von dem Prinzip der Nachhaltigkeit gepr\u00e4gt sind. \n\nDas wichtigste Projekt der Bewerbung ist die Entstehung des Br\u00fcckenparks, der gemeinsamen kulturellen Mitte der \nEuropastadt. Dies ist ein Stadtentwicklungsprojekt, dessen Realisierung dem Zusammenwachsen und dem kulturellen \nAustausch zwischen den beiden Teilst\u00e4dten entscheidende Impulse verleihen wird und das eingebettet ist in ein von der \nStadt G\u00f6rlitz entwickeltes Stadtentwicklungskonzept. \n\nDer derzeitige Planungsstand der Stadt G\u00f6rlitz f\u00fcr dieses Konzept, der Gegenstand der Beratung einer auf Vorschlag des \nSMWK von der S\u00e4chsischen Staatsregierung eingerichteten Arbeitsgruppe unter Federf\u00fchrung des SMI und Beteiligung \ndes Regierungspr\u00e4sidiums Dresden war, sieht Ausgaben von zirka 83 Millionen Euro bis zum Jahr 2010 vor. \n\nAuch in dem Fall, dass die Europ\u00e4ische Union ein anderes Bewerbungskonzept bevorzugen sollte, k\u00f6nnten diese \nst\u00e4dtebaulichen Ma\u00dfnahmen fortgesetzt werden, um die Europastadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec in die Lage zu versetzen, kultu-\nrelle Grenzen innerhalb der Doppelstadt zu \u00fcberwinden und so zu einem Beispiel gelungener europ\u00e4ischer Integration \nnach der Osterweiterung zu werden. Es muss allerdings abgewartet werden, ob die Stadt G\u00f6rlitz die geplanten st\u00e4dte-\nbaulichen Ma\u00dfnahmen zumindest im Hinblick auf den Zeithorizont der Umsetzung noch einmal \u00fcberarbeiten wird. Das \nStaatsministerium des Innern wird dann im Rahmen der regul\u00e4ren Programmaufstellung unter Ber\u00fccksichtigung des zur \nVerf\u00fcgung stehenden Eigenanteils der Stadt G\u00f6rlitz die Entwicklungsziele der Stadt G\u00f6rlitz auch weiterhin unterst\u00fctzen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n 3623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 5. April 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3624\n\n\n",
    "status": 200
}