{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-10-18T14:16:55Z",
        "Last-Modified": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "Last-Save-Date": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "SourceModified": "D:20051018075438",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "702",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-10-18T14:16:55Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/29 23.09.2005",
        "dcterms:created": "2005-10-18T14:16:55Z",
        "dcterms:modified": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-10-18T14:16:55Z",
        "meta:save-date": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "modified": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2126",
            "1720",
            "4785",
            "4661",
            "5615",
            "5567",
            "4851",
            "4734",
            "5278",
            "5240",
            "4994",
            "5648",
            "5033",
            "4874",
            "5255",
            "5442",
            "4995",
            "5159",
            "5292",
            "4954",
            "4664",
            "5142",
            "5500",
            "5079",
            "5271",
            "4641",
            "5649",
            "5741",
            "5747",
            "5680",
            "5681",
            "5517",
            "5243",
            "5773",
            "5370",
            "5098",
            "5579",
            "5888",
            "5452",
            "5623",
            "5829",
            "6053",
            "5737",
            "5579",
            "4818",
            "5474",
            "5576",
            "4249",
            "5347",
            "5786",
            "5629",
            "4952",
            "3616",
            "5055",
            "5495",
            "5782",
            "5479",
            "5296",
            "5302",
            "1753"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-10-18T14:16:55Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051018075438",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-10-19T05:27:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/29 23.09.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_29_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/29 23.09.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5c9a9cd5-ab08-4eba-aaa8-03a5e110e8df",
        "xmpTPg:NPages": "60"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/29 23.09.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/29\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n29. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 23. September 2005, Plenarsaal Schluss: 16:37 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2231 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den Abg. \nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2231 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2231 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2231 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2231 \n\n1 Antrag auf Erhebung der Abgeord-\nnetenanklage  \n\n Drucksache 4/2941,  Antrag der \nAbgeordneten Johannes Gerlach, \nUta Windisch, Dr. Gisela Schwarz, \nChristian Steinbach, Tino G\u00fcnther, \nDr. J\u00fcrgen Martens, Dr. Karl-Heinz \nGerstenberg, Johannes Lichdi u. a. 2232 \n\n Johannes Gerlach, SPD 2232 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2232 \n Heinz Eggert, CDU 2235 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2236 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2241 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2242 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2243 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2244 \n Winfried Petzold, NPD 2245 \n Uta Windisch, CDU 2246 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2247 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2248 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2248 \n Johannes Gerlach, SPD 2250 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2251 \n Johannes Gerlach, SPD 2251 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2254 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2254 \n\n \n\n2 Ausbau der Bundesautobahnen im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/2422 ,  Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 2254 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 2254 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2256 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 2258 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2259 \n Sven Morlok, FDP 2259 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2260 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2261 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2263 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2263 \n\n3 Situation der Pflege im Freistaat \nSachsen und die Reform der Pflege-\nversicherung  \n\n Drucksache 4/1572,  Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2264 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 2264 \n\n Johannes Gerlach, SPD 2266 \n Klaus Baier, NPD 2267 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2269 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2269 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2271 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2273 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2273 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n4 Erhalt des Richard-Wagner-\nMuseums in Graupa aus Mitteln des \ns\u00e4chsischen Landeshaushalts  \n\n Drucksache 4/2803, Antrag der \nFraktion der NPD 2273 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2273 \n Steffen Heitmann, CDU 2274 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2275 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2276 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2276 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2276 \n\n5 F\u00fcr eine transparente Statistik zur \nUnterrichtsversorgung im Freistaat \nSachsen  \n\n Drucksache 4/2863, Antrag der \nFraktion der FDP 2276 \n\n Torsten Herbst, FDP 2276 \n Thomas Colditz, CDU 2277 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2277 \n Martin Dulig, SPD 2278 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2279 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2279 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2280 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrak-\ntion.PDS, Drucksache 4/2932 2280 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2280 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2280 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2280 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2863 2281 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2281 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2281 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6 EU-Struktur- und Landwirtschafts-\nfonds: Partizipationsm\u00f6glichkeiten \nlokaler und regionaler Akteure in \nSachsen f\u00fcr die Diskussion \u00fcber die \nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 fr\u00fchzei-\ntig verbessern!  \n\n Drucksache 4/2482, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN 2282 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2282 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2283 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2283 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2285 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2285 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2285 \n Matthias Paul, NPD 2285 \n Torsten Herbst, FDP 2286 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2286 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2287 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2288 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2288 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 29. Sitzung des S\u00e4chsischen \nLandtags. Wir haben wieder ein Geburtstagskind unter \nuns. Herr Bartl hat Geburtstag. Ihnen, Herr Bartl, herzli-\nchen Gl\u00fcckwunsch und alles Gute f\u00fcr die weiteren Jahre! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: \u2013 \u2013 \n\nAlso, wenn ich das hier so betrachte, kann ich mir gar \nnicht vorstellen, dass wir schon begonnen haben. Ich \nw\u00fcrde wirklich einmal die Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer bitten, darauf hinzuweisen, dass 10:00 Uhr Beginn \nunserer Sitzung ist. \u2013 Ja, es gibt Fraktionen, die sind \nvollst\u00e4ndig, das muss ich feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Jurk, Frau Nicolaus,  \nFrau Dr. H\u00f6ll, Frau Kipping, Herr Albrecht, Herr Wehner, \nHerr Nolle und Herr Hilker. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten festgelegt f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 1 bis 5: CDU 80 Minuten, Linksfraktion.PDS \n60 Minuten, SPD und NPD 35 Minuten, FDP und  \nGR\u00dcNE 25 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die \nRedezeiten k\u00f6nnen wie immer entsprechend den Redebe-\nd\u00fcrfnissen auf die einzelnen Tagesordnungspunkte selbst-\nt\u00e4tig verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden, \ndass die Fraktionen CDU, SPD, FDP und GR\u00dcNE beab-\nsichtigen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 die Tagesordnung um einen \nPunkt, Antrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage, \nDrucksache 4/2941, erweitern zu lassen. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf die \nTagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Ich bitte den \nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung zu begr\u00fcnden. \nDie Zul\u00e4ssigkeit dieses Antrags, und das m\u00f6chte ich \ngleich vorab sagen, ergibt sich aus dem \u00a7 73 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung. \n\nM\u00f6chte jetzt jemand den Antrag einbringen? \u2013 Herr \nLehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Erweite-\nrung der Tagesordnung um einen weiteren Punkt 1, wie \nSie bereits angek\u00fcndigt haben, beantragen und begr\u00fcnden. \n\n \nDer Landtag hat in seiner gestrigen nicht\u00f6ffentlichen \nSitzung den Bericht und die Beschlussempfehlung des \nBewertungsausschusses zustimmend zur Kenntnis ge-\nnommen. Im Ergebnis dessen haben 65 Abgeordnete von \nvier Fraktionen den Antrag Drucksache 4/2941 auf \nErhebung der Abgeordnetenanklage eingereicht. Im \nHinblick auf die knappen Terminvorgaben des Verfas-\nsungsgerichts muss der Antrag dann z\u00fcgig behandelt \nwerden. Wir bitten dem dazu notwendigen Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag zuzustimmen und die Tagesordnung im \nSinne des \u00a7 81 Abs. 4, da es sich ja in diesem Falle um \nAntr\u00e4ge von Abgeordneten handelt, zu erweitern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich spreche gegen den Antrag. Wir hatten gestern in \ngeschlossener Sitzung dargelegt, dass die Beschlussemp-\nfehlung des Bewertungsausschusses, die letzten Endes \nauch dieser jetzt durch Unterschriften unterst\u00fctzten \nAntragsfassung zugrunde liegt, eindeutig nicht  \n\u00a7 1 Ziffer 1h des entsprechenden Beschlusses \u201eRichtlinien \nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses\u201c in \n\u00a7 1 Abgeordnetengesetz entspricht, da diese entsprechen-\nden Richtlinien vorschreiben, dass die Beschlussempfeh-\nlung den Gang des Verfahrens darstellen muss und danach \ndie Erw\u00e4gungen, die zur Beschlussempfehlung f\u00fchren. \n\nIn der Beschlussempfehlung fehlt die Darstellung des \nGanges des Verfahrens. Sie ist damit nicht rechtsf\u00f6rmig \nund kann deshalb auch nicht Grundlage des Antrags sein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren, dann bringe ich den Antrag auf Erhebung der \nAbgeordnetenanklage, Drucksache 4/2941, zur Abstim-\nmung. Wer der Erweiterung der Tagesordnung um diesen \nPunkt zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Damit ist das mit Mehrheit \u2013 bei einer ganzen \nAnzahl von Gegenstimmen \u2013 so beschlossen worden. \n\nAu\u00dferdem ist beantragt worden, diesen Antrag als Punkt 1 \nauf die Tagesordnung zu setzen. Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann behan-\ndeln wir diesen Antrag als Tagesordnungspunkt 1 unserer \nheutigen Sitzung. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung mit der entsprechenden Erwei-\nterung als beschlossen. Wir kommen deshalb zur Tages-\nordnung selbst. \n\n 2231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nIch rufe auf \n\nTagungsordnungspunkt 1 \n\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage \nDrucksache 4/2941, Antrag der Abgeordneten Johannes Gerlach, Uta Windisch,  \n\nDr. Gisela Schwarz, Christian Steinbach, Tino G\u00fcnther, Dr. J\u00fcrgen Martens,  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, Johannes Lichdi u. a. \n\n \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag in zwei \nBeratungen zu behandeln. Der Antrag ist am Schluss der \nersten Beratung, also heute, an den Ausschuss f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu \u00fcber-\nweisen. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache. Da es ein Antrag von \nAbgeordneten ist, frage ich: M\u00f6chten die Antragsteller zu \nihrem Antrag sprechen? \u2013 Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Namen der An-\ntragsteller dieses heutigen Antrags m\u00f6chte ich einige \nwenige Worte zu diesem Antrag sagen. Wir haben gestern \nin nicht\u00f6ffentlicher Sitzung die Beschlussempfehlung des \nBewertungsausschusses, dessen Sprecher ich bin, mit \nMehrheit beschlossen. \n\nDie Beschlussempfehlung lautet: \u201eDer Landtag m\u00f6ge \nbeschlie\u00dfen: Es wird empfohlen, gegen Herrn \nProf. Dr. Peter Porsch, MdL, Antrag auf Erhebung der \nAnklage mit dem Ziel der Aberkennung des Mandats \ngem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung des Freistaats Sachsen \nzu stellen.\u201c \n\nDieser Beschlussempfehlung wurde mehrheitlich gefolgt. \nWie der Pr\u00e4sident in seiner Einleitung bereits gesagt hat, \nerfordert das Verfahren, das sich der Landtag selbst \ngegeben hat bzw. das ihm durch die Verfassung auferlegt \nist, dass am heutigen Tag noch einmal ein entsprechender \nAntrag gestellt werden muss, dessen Einreichung viele \nAbgeordnete durch ihre Unterschrift gefolgt sind. Dieser \nAntrag lautet, ich wiederhole es noch einmal: \u201eGegen \nProf. Dr. Peter Porsch, MdL, wird gem\u00e4\u00df Artikel 118 der \nS\u00e4chsischen Verfassung beim Verfassungsgericht des \nFreistaats Sachsen Anklage mit dem Ziel der Aberken-\nnung des Mandats erhoben.\u201c \n\nDie Begr\u00fcndung liegt diesem Antrag bei. Sie k\u00f6nnen das \nalles nachlesen. Ich werde mich im Rahmen der Debatte \ndieses Landtags in die weitere Diskussion einbringen und \nm\u00f6chte hiermit die Einbringung dieses Antrags erst \neinmal vorgenommen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \u2013 Herr \nDr. Hahn w\u00fcnscht das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist etwas \nschwierig, da es die Vorw\u00fcrfe, um die es geht, hier \u00fcber-\nhaupt nicht genannt worden sind, sodass man darauf \neingehen k\u00f6nnte. \n\n(Zurufe von der CDU: Das hatten wir gestern!) \n\n\u2013 Wir haben heute eine \u00f6ffentliche Sitzung, meine Damen \nund Herren. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem f\u00fcr meine Fraktion zu Beginn eines \nfesthalten: Es ist v\u00f6llig unbestritten, dass in der DDR, \ninsbesondere gegen jene, die nicht systemkonform waren, \nviel Unrecht geschehen ist, und auch wir wissen, dass die \nStaatssicherheit dabei das wichtigste Repressionsinstru-\nment war. \n\nSeitdem ich hier im Landtag bin \u2013 zun\u00e4chst als Mitarbei-\nter der Fraktion, seit 1994 als Abgeordneter \u2013, habe ich in \nunterschiedlichen Gremien, in denen ich t\u00e4tig war, Dinge \nerfahren und Schicksale kennen gelernt, f\u00fcr die es keiner-\nlei Rechtfertigung und in den meisten F\u00e4llen auch keiner-\nlei Entschuldigung geben kann. Doch wir sprechen heute \nnicht allgemein \u00fcber Unrecht in der DDR, sondern wir \nsprechen \u00fcber einen ganz konkreten Vorgang und wir \nsprechen \u00fcber einen ganz konkreten Menschen. \n\nPeter Porsch hat sich zu den gegen ihn erhobenen Vorw\u00fcr-\nfen schon mehrfach ge\u00e4u\u00dfert und Stellung genommen. \nDer Landtag soll nun die Angelegenheit bewerten und die \nFraktionen in diesem Haus bewerten sie naturgem\u00e4\u00df sehr \nunterschiedlich. Ich will Ihnen die Position der Linksfrak-\ntion.PDS vortragen, und die ist nicht zuletzt nach der \ngestrigen geschlossenen Sitzung eindeutig. \n\nWir sind es gewohnt, kollektiv f\u00fcr alles verantwortlich \ngemacht zu werden, was in der DDR geschehen ist. Eine \nDifferenzierung wird nicht vorgenommen. Das, was heute \nhier stattfinden soll, ist ein politischer Willk\u00fcrakt, ist eine \nVerf\u00e4lschung des demokratischen W\u00e4hlervotums und ist \ndar\u00fcber hinaus noch eindeutig verfassungswidrig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZur rechtlichen Seite, insbesondere zur fehlenden gesetz-\nlichen Grundlage sowie zu den zahlreichen Verst\u00f6\u00dfen und \nFehlern im Verfahren, wird mein Fraktionskollege Klaus \nBartl dann noch sprechen. Ich will mich vorrangig mit der \npolitischen Dimension des Verfahrens befassen. \n\nDas Ganze begann bekanntlich vor mehr als einem Jahr. \nRechtzeitig zur Landtagswahl wurden via CDU-FDP-\n\n 2232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nZentralorgan \u201eFocus\u201c dubiose Stasivorw\u00fcrfe gegen den \nSpitzenkandidaten der s\u00e4chsischen PDS, Prof. Peter \nPorsch, in die \u00d6ffentlichkeit lanciert, weil die PDS zu \nstark und den Regierenden damit zu gef\u00e4hrlich zu werden \ndrohte. Unter Bruch jedweder rechtsstaatlichen Grunds\u00e4t-\nze wurde ihm vom damaligen CDU-Wissenschafts-\nminister punktgenau am Tag des Wahlkampfauftaktes \nfristlos gek\u00fcndigt und er verlor die Professur an der \nLeipziger Universit\u00e4t \u2013 auch das ein einmaliger Vorgang \nin Deutschland. In der \u00d6ffentlichkeit erging man sich in \nVorverurteilungen. Eine gro\u00dfe s\u00e4chsische Tageszeitung \nverweigerte dem Oppositionsf\u00fchrer sogar die \u00fcbliche \nDokumentation eines Leserforums zur Wahl. Der Text \nwar fertig, auch schon autorisiert, ist aber nie erschienen. \nEin eklatanter Versto\u00df gegen die Chancengleichheit. \nGenutzt haben all diese Aktionen zum Gl\u00fcck nichts. Die \nCDU verlor ihre absolute Mehrheit. Die PDS errang so \nviele Mandate wie nie zuvor. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDoch man wollte keine Ruhe geben, egal, wie viele \nGerichte inzwischen auch zugunsten von Peter Porsch \nentschieden hatten. Zunehmend wurde deutlich, es geht \nnicht um Aufkl\u00e4rung, es ging und geht leider vielen in \ndiesem Haus um die Abrechnung mit einem unbequemen \nOppositionspolitiker, dem sie auf faire Art und Weise und \nauch bei den Wahlen niemals beikommen konnten. Nun \nversucht man es mit einer Abgeordnetenanklage. Leider \nist es mir verwehrt, hier in \u00f6ffentlicher Sitzung \u00fcber \nEinzelheiten aus dem Bewertungsausschuss zu sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Im Gegensatz zu anderen, Herr Eggert, halten wir uns \nan die Geheimhaltungsbestimmungen. \n\nAber es war schon bezeichnend, wie wenig im Verfahren \nvon Rechtsstaatlichkeit die Rede war. Stattdessen wurde \nimmer wieder der so genannte gesunde Menschenverstand \nbem\u00fcht, wurde von fehlender Reue geredet, ging es um \neine imagin\u00e4re politische Hygiene, wegen der Herr Porsch \naus dem Landtag geworfen werden m\u00fcsste. \n\nAbgesehen von der Substanzlosigkeit der Vorw\u00fcrfe sind \ndies schon sehr eigenartige Kriterien f\u00fcr einen derart \ngravierenden Eingriff in das Mandat eines frei gew\u00e4hlten \nAbgeordneten. \n\nIch gebe zu, auch uns sind einige Abgeordnete, die in \ndiesem Haus sitzen, durchaus ein Dorn im Auge und auch \nwir w\u00fcnschten sie uns lieber drau\u00dfen. Aber wir respektie-\nren das W\u00e4hlervotum und ich denke, das sollten alle in \ndiesem Landtag tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nHeinz Eggert, CDU: Unerh\u00f6rt!) \n\nIn den letzten Tagen waren bemerkenswerte Dinge in den \nZeitungen zu lesen. Von Herrn Prof. Weiss sind wir es ja \ninzwischen gewohnt, dass er meint, die oberste  \nmoralische Instanz in diesem Haus zu sein. Dazu \u00e4u\u00dfere \nich mich jetzt nicht weiter. \n\nHerr Eggert erkl\u00e4rte gestern in der \u201eDNN\u201c, dass das von \nder Birthler-Beh\u00f6rde \u00fcbersandte Material zu Herrn Porsch \nnach seinem Eindruck stark belastend sei. Ich frage: \nWoher kennt der CDU-Abgeordnete Eggert dieses Mate-\nrial? Im Bericht des Bewertungsausschusses ist es jeden-\nfalls nicht enthalten. Herr Br\u00e4unig von der SPD schlie\u00df-\nlich erkl\u00e4rte in der gleichen Zeitung, er werde die Abge-\nordnetenanklage unterschreiben, weil er gegen einen \nSchlussstrich sei. \n\nIch will hier noch einmal in aller Deutlichkeit festhalten: \nAuch die Linksfraktion.PDS ist weder f\u00fcr einen Schluss-\nstrich, noch verweigert sie sich einer Debatte \u00fcber die \nVergangenheit. Wissenschaftliche, politische und auch \nmoralische Diskussionen m\u00fcssen gef\u00fchrt werden und sie \nsind in den letzten 16 Jahren auch in erheblichem Ma\u00dfe \ngef\u00fchrt worden, im \u00dcbrigen wesentlich h\u00e4ufiger und \nintensiver in den Reihen der PDS als bei der CDU, die ja \nbekanntlich zu DDR-Zeiten auch anerkanntes Mitglied \nder Nationalen Front gewesen ist. \n\nNoch eine Bemerkung zur Forderung nach Reue: Wer die \nzur\u00fcckliegenden Debatten zu Vorg\u00e4ngen in der DDR oder \nzum Thema Staatssicherheit im Landtag verfolgt hat, wer \nsich die Beschlussempfehlungen zu fr\u00fcheren, im \u00dcbrigen \nallesamt gescheiterten Abgeordnetenanklagen ansieht, f\u00fcr \nden d\u00fcrfte klar sein: CDU und SPD waren diesbez\u00fcglich \nnie zu einer differenzierten Betrachtung des Gewesenen \nbereit, und auch bei FDP und GR\u00dcNEN habe ich nach \nden Erfahrungen der letzten Monate meine Zweifel. \n\nSie alle fordern von uns eine bedingungslose Unterord-\nnung unter Ihre Wertma\u00dfst\u00e4be und Ihre Geschichtsbe-\ntrachtung. \u00d6ffentliche Entschuldigungen, selbstkritische \n\u00c4u\u00dferungen seitens der PDS und jegliche Versuche von \nWiedergutmachung, soweit sie \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist \u2013 \nauch durch Mitwirkung innerhalb der parlamentarischen \nDemokratie \u2013, ignorieren Sie, und das mit einer geradezu \nunversch\u00e4mten Beharrlichkeit. \n\nIch wiederhole, was ich schon in einer fr\u00fcheren Debatte \ngesagt habe: Sie wollen keine Aufarbeitung. Sie wollen \ndie Vergangenheit \u2013 solange es irgend geht \u2013 parteipoli-\ntisch und wahltaktisch gegen uns instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Sie fordern nicht Aufkl\u00e4rung \nund Einsicht. Sie verlangen den Kotau und die Selbstver-\nleugnung. Doch diesen Gefallen werden wir Ihnen nicht \ntun, weder heute noch in der Zukunft, egal, was Sie hier \nauch veranstalten, und Sie veranstalten ja einiges, wie Sie \nwissen. \n\nWenn ein fr\u00fcherer Minister, gegen den in mehreren \nschwerwiegenden Vorf\u00e4llen staatsanwaltschaftlich ermit-\ntelt wird, im Pyjama von einer Zeitung abgelichtet wird, \ndann setzt die Staatsgewalt Himmel und H\u00f6lle in Bewe-\ngung. Journalisten werden bespitzelt, mutige Staatsanw\u00e4l-\nte werden strafversetzt und man konzentriert alle Kr\u00e4fte \ndarauf, die undichte Stelle zu finden. Die Ermittlungen \ngegen Schommer bleiben dagegen \u00fcber Monate liegen. \n\n 2233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nWenn die Pers\u00f6nlichkeitsrechte des Oppositionsf\u00fchrers \nverletzt werden, was wiederholt geschehen ist, wenn \nFotos von dessen Frau und Kindern in den Gazetten \nerscheinen, Akten der Birthler-Beh\u00f6rde im ganzen Land \nkursieren und die Geheimhaltungsvorschriften des Bewer-\ntungsausschusses verletzt werden, dann gibt es weder \nirgendeinen Protest noch eine Presseerkl\u00e4rung von Herrn \nH\u00e4hle, in der er die sofortige Suche nach den Schuldigen \nfordert. Das, meine Damen und Herren, ist Messen mit \nzweierlei Ma\u00df. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn gegen einen ber\u00fchmten und der CDU nahe stehen-\nden Trompeter Stasivorw\u00fcrfe erhoben werden und dieser \nerkl\u00e4rt, er sei ohne sein Wissen abgesch\u00f6pft worden, dann \nwird ihm selbstverst\u00e4ndlich sofort geglaubt. Er wird in \nden Scho\u00df der Gesellschaft wieder aufgenommen und \ndarf auch weiter f\u00fcr die Regierenden trompeten \u2013 woge-\ngen ich im \u00dcbrigen gar nichts habe. \n\n(Zuruf von der CDU: Sch\u00e4m dich!) \n\nWenn aber der PDS-Fraktionschef erkl\u00e4rt, er habe nie \nwissentlich mit der Staatssicherheit zusammengearbeitet \nund sei ohne sein Wissen abgesch\u00f6pft worden, dann ist \ndiese Erkl\u00e4rung nat\u00fcrlich v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig, wird \nzur\u00fcckgewiesen und die Anklage gegen ihn auf den Weg \ngebracht. Diese Doppelz\u00fcngigkeit, diese Doppelmoral bei \nden Antragstellern ist inakzeptabel und unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa viele der heutigen Abgeordneten im 1. S\u00e4chsischen \nLandtag nach der Wende noch nicht vertreten waren, will \nich Ihnen noch einmal in Erinnerung rufen, wie der nicht \nnur aus unserer Sicht eindeutig grundgesetzwidrige \nArtikel 118 \u00fcberhaupt in die Verfassung gekommen ist, \nund Sie werden sich wundern. \n\nNormalerweise sind Ausschusssitzungen im Landtag nicht \n\u00f6ffentlich. Wir halten das im \u00dcbrigen f\u00fcr falsch. Im \nZusammenhang mit der Erarbeitung der Landesverfas-\nsung wurde allerdings durch die Herren Schimpff und \nDr. R\u00fchmann dankenswerterweise ein Buch herausgege-\nben, welches die Protokolle aller Sitzungen des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses in Sachen Verfassung \nenth\u00e4lt, sodass ich an dieser Stelle auch daraus zitieren \nkann. Die Lekt\u00fcre verdeutlicht, dass der entsprechende \nVorschlag, im Zusammenhang mit der Erhebung einer \nAbgeordnetenanklage auch MfS-Verstrickungen heranzu-\nziehen und das Ganze somit auf vor dem Mandat liegende \nT\u00e4tigkeiten auszudehnen, vom damaligen Sonderaus-\nschuss zum \u201eThema Amts- und Machtmissbrauch infolge \nder SED-Herrschaft\u201c kam und Anfang Mai 1991 v\u00f6llig \n\u00fcberraschend im Verfassungs- und Rechtsausschuss \npr\u00e4sentiert wurde. \n\nSelbst das Mitglied im Sonderausschuss Dr. Reinfried von \nder CDU-Fraktion bewertete das entsprechende Papier \nlaut Protokoll als nicht beschlussf\u00e4hig. Dennoch wurde \nder Punkt in der gleichen 5. Klausurtagung des Ausschus-\nses durch die CDU-Mehrheit behandelt und eine Be-\n\nschlussfassung herbeigef\u00fchrt, ohne dass sich die Frakti-\nonen dazu verst\u00e4ndigen konnten und obwohl in derselben \nSitzung von der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion \nberufene, renommierte Verfassungsrechtler erhebliche \nBedenken gegen die geplante Regelung artikuliert hatten. \n\nSo erkl\u00e4rte Prof. von Mangoldt zum Beispiel, dass die \nvorgeschlagene Regelung mit Artikel 28 Abs. 1 und \nArtikel 18 des Grundgesetzes kollidieren k\u00f6nne. Er, \nProf. Mangoldt, halte eine Verankerung in der Verfassung \nf\u00fcr einen politischen Fehler. Sein Kollege Prof. Schneider \nbetonte, er k\u00f6nne sich nicht zur politischen Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeit \u00e4u\u00dfern, er melde jedoch erhebliche Bedenken aus \njuristischer Sicht an, da er das Bestimmtheitsgebot im \nRahmen dieser Verfassungsregelung als nur schwer \nerf\u00fcllbar ansehe. Selbst Artikel 18 Grundgesetz, der die \nVerwirkung von Rechten regele, k\u00f6nne niemandem das \npassive Wahlrecht aberkennen, schon gar nicht auf Le-\nbenszeit. Prof. Schneider verwies ausdr\u00fccklich auf die \nParallele des McCarthyismus in den USA und riet davon \nab, diese Regelung in die Verfassung aufzunehmen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sie  \nwaren ja gar nicht dabei!) \n\n\u2013 Das offizielle Protokoll der Sitzung, Herr Kollege \nSchiemann, kann man nachlesen. \n\nEs geht noch weiter. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Es  \nist kein Wortprotokoll!) \n\nObwohl sich die Abgeordneten Dr. Kunzmann, SPD-\nFraktion, und Dr. Donner, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, aufgrund dieser Aussagen gegen eine \nsofortige Beschlussfassung aussprachen, eine Anh\u00f6rung \nzu diesem Punkt verlangten und f\u00fcr ihre Fraktion weiteren \nBeratungsbedarf anmeldeten, wurde auf Antrag des \nAbg. Schimpff, CDU-Fraktion, mit 8 : 4 : 2 Stimmen \nbeschlossen, \u00fcber die Aufnahme einer solchen Regelung \nnoch am gleichen Tag abzustimmen, was dann auch \ngeschah. Der Antrag wurde in aller Eile ohne jegliche \nPr\u00fcfung der massiven juristischen Bedenken durchge-\npeitscht. Damals wie heute ging es nicht um eine rechtli-\nche, sondern offenkundig allein um eine politisch moti-\nvierte Entscheidung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBei der Schlussberatung im damaligen Verfassungs- und \nRechtsausschuss \u2013 auch das ist hochinteressant \u2013 bean-\ntragte der damalige Abg. Dr. Donner von den B\u00fcndnis-\ngr\u00fcnen namens seiner Fraktion, den gesamten Punkt, also \ndie M\u00f6glichkeit der Erhebung einer Abgeordnetenanklage \nwegen vermeintlicher MfS-T\u00e4tigkeit, komplett zu strei-\nchen. Das war ein Antrag der Gr\u00fcnen. Strafrechtlich \nrelevante F\u00e4lle, so Dr. Donner, k\u00f6nnten nach Aufhebung \nder Immunit\u00e4t ohnehin von den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \ngeahndet werden. Der Abg. Richter erkl\u00e4rte f\u00fcr die SPD, \nseine Fraktion sieht die M\u00f6glichkeit durch die in Punkt 2 \nvorgeschlagene Regelung, belastete Abgeordnete aus dem \nLandtag zu entfernen, als nicht gegeben an, zumal die \n\n 2234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nVerfassung nicht nur f\u00fcr kurze Zeit gelten solle. Auch er, \nRichter, SPD-Fraktion, pl\u00e4dierte daher f\u00fcr eine Streichung \ndes entsprechenden Passus. \n\nSein Kollege Dr. Kunzmann vertrat die Auffassung, das \nProblem MfS-belasteter Abgeordneter werde mit Arti-\nkel 53, heute Artikel 118, damals in der Entwurfsfas-\nsung 53, nicht gel\u00f6st. Er bezeichnete es \u201eals sehr proble-\nmatisch, im Nachhinein die W\u00e4hlerentscheidung zu \nkorrigieren\u201c. \n\nDoch genau das, meine Damen und Herren, soll heute \npassieren, und zwar mit ausdr\u00fccklicher Zustimmung von \nden Fraktionen SPD und B\u00fcndnisgr\u00fcne, die diese Form \nder Abgeordnetenanklage urspr\u00fcnglich \u00fcberhaupt nicht in \nder Verfassung haben wollten. Aber wenn es gegen die \nLinkspartei.PDS und ihren Fraktionsvorsitzenden im \nLandtag geht, dann ist vielen in diesem Hause offenkun-\ndig jedes Mittel recht. Ihnen ist v\u00f6llig egal, dass \nProf. Porsch die Vorw\u00fcrfe immer wieder entschieden \nzur\u00fcckgewiesen hat. Es ist Ihnen egal, dass die Angele-\ngenheit mehr als 20 Jahre zur\u00fcckliegt, dass es keine \nBeweise gibt, und entlastende Zeugen wurden nicht \neinmal geh\u00f6rt. Den anderen demokratischen Fraktionen in \ndiesem Hause ist es offenbar auch v\u00f6llig egal, dass sie \nwegen des politischen Zwecks, den Vorsitzenden der \nst\u00e4rksten Oppositionsfraktion aus dem Landtag zu dr\u00e4n-\ngen, auch gemeinsame Sache mit der NPD-Fraktion \nmachen m\u00fcssen, denn nur so ist die f\u00fcr die Anklageerhe-\nbung erforderliche Zweidrittelmehrheit zu erreichen. Wir \nsind ganz sicher, dass dieses Vorhaben am Ende kl\u00e4glich \nscheitern wird, hoffentlich schon hier im Landtag, sp\u00e4tes-\ntens aber beim Verfassungsgerichtshof. \n\nPolitischer Streit, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt ohne \nZweifel in dieses Haus. Wir k\u00f6nnen auch mit harten \npolitischen Auseinandersetzungen umgehen. Aber, meine \nDamen und Herren von CDU, SPD, FDP und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, eines lassen wir Ihnen nicht \ndurchgehen: Dass Sie sich bei der Erhebung einer ohnehin \naussichtslosen Klage gegen Peter Porsch scheinbar ohne \nSkrupel der Nazis bedienen wollen, das ist schlichtweg \nein politischer Skandal \n\n(Protest bei der CDU und der SPD) \n\nund einzigartig in der deutschen Nachkriegsgeschichte. \n\n(Anhaltender Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nMartin Dulig, SPD: Wer bedient sich denn ihrer?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Heute beantworte \nich keine Fragen mehr. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie beantworten  \nmeine Fragen aus Feigheit nie!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Herr Eggert, h\u00f6ren Sie vielleicht einmal zu. Sie haben ja \ndie M\u00f6glichkeit, hier etwas zu sagen. \n\nIch frage Sie in aller Ruhe: Heiligt der politische Zweck \nwirklich alle Mittel? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\nDas hat letztlich jeder einzelne Abgeordnete mit seinem \nGewissen zu verantworten. Noch haben Sie die M\u00f6glich-\nkeit, diesen Skandal abzuwenden. Deshalb appelliere ich \nabschlie\u00dfend ausdr\u00fccklich an alle Kolleginnen und \nKollegen der demokratischen Fraktionen: Stimmen Sie \ngegen die Abgeordnetenanklage oder enthalten Sie sich \nwenigstens der Stimme. Lassen Sie uns im Landtag \nwieder zu einer angemessenen, vern\u00fcnftigen politischen \nStreitkultur zur\u00fcckkehren. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Er hat nichts begriffen!) \n\nBeenden Sie dieses absurde Verfahren am besten noch \nheute. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Ich bitte ans Mikrofon zu kommen, Herr \nEggert. \n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mich hat diese ganze Geschichte gestern Abend \nin der geschlossenen Sitzung schon sehr aufgeregt. Was \nich jetzt geh\u00f6rt habe, hat mich nicht gerade beruhigt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das  \nist auch nicht meine Aufgabe!) \n\nVielleicht h\u00e4ngt es auch damit zusammen, dass ich mir im \nUrlaub meine paar tausend Seiten Stasi-Akten noch \neinmal durchgelesen habe, nach 13 Jahren mal wieder. Da \ngeht es nicht nur um meine Person, da geht es nicht nur \num meine Frau und nicht nur um meine Kinder, sondern \nda geht es schon um die Theologiestudenten, mit denen \nich zusammen studiert habe und die durch Spitzel, teil-\nweise Theologieprofessoren, verraten worden sind, denen \nder Prozess gemacht wurde und die im Gef\u00e4ngnis lande-\nten. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Was  \nhat das mit ihm zu tun?) \n\nDa geht es um die vielen Studenten, f\u00fcr die ich als Stu-\ndentenpfarrer verantwortlich war und denen \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nZum Thema!) \n\n\u2013 Das ist mein Thema. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das geh\u00f6rt zum Thema!) \n\nDa geht es um Studenten, die bespitzelt wurden, weil sie \nin der Studentengemeinde waren, die hochintelligent \nwaren, die ihre Abschl\u00fcsse mit Eins gemacht haben und \ntrotzdem kein Forschungsstudium bekamen, nicht promo-\nviert werden durften, vom Professor ganz zu schweigen.  \n\n 2235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nDann gab es diejenigen, die geschasst worden sind, die als \nFriedhofsg\u00e4rtner oder Heizer gearbeitet haben. Das waren \nhochintelligente Leute. Jetzt kommt der Punkt. Ich rede \ngar nicht von den Leuten, die sich im Stasiknast das \nLeben genommen haben, weil sie diese Dinge nicht aus-\ngehalten haben, dass sie von Freunden verraten wurden. \n\nJetzt sage ich Ihnen, wie ich das zusammenbringe. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDenn wir haben ja gestern in geschlossener Sitzung den \nBewertungsausschuss geh\u00f6rt. Nach dem, was sich aus \ndiesen Akten des Bewertungsausschusses ergeben hat, \n\n(Anhaltende Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nsteht f\u00fcr mich v\u00f6llig fest, dass Prof. Porsch nach dieser \nBelastung als IM Christoph einzustufen ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der NPD) \n\nJetzt schlie\u00dfe ich den Kreis. Es geht mir nicht um Partei-\npolitik. Ich habe mich auch als Innenminister immer \ndagegen gewandt, diese Staatssicherheitsdiskussion \nparteipolitisch zu instrumentalisieren. Sie hat uns ja auch \nin den unterschiedlichen Parteien immer selber betroffen. \nNur der Umgang war anders, Herr Hahn. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn keiner Bundestagsfraktion sind jetzt wieder sieben \nSpitzel eingezogen au\u00dfer in der Linkspartei. Zu dem, was \nSie hier erz\u00e4hlen und uns erz\u00e4hlen wollen \u2013 Sie stehen \nselber im Nebel, im tiefsten Nebel und versuchen Nebel-\nkerzen zu werfen \u2013, kann ich Ihnen nur eines sagen: So \nlange nehme ich Ihnen das Demokratentum nicht ab, \nsolange Ihnen die T\u00e4ter der DDR n\u00e4her sind als die Opfer. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt noch das Letzte, das ist f\u00fcr mich allein der Grund, \nwarum ich zustimmen werde: Es ist das Denken an die \nOpfer, von denen heute teilweise keiner mehr spricht, die \nnach der Wende arbeitslos geworden sind, weil sie zu \nDDR-Zeiten keine Qualifikation erwerben konnten. Herr \nPorsch, Sie haben sich vor der Wende durch Ihre T\u00e4tigkeit \nIhre anderen T\u00e4tigkeiten bewahrt. Sie haben sich nach der \nWende, nach dem, was ich jetzt wei\u00df, ein Professorenge-\nhalt durch falsche Angaben erlogen. Sie haben sich Ihr \nFraktionsvorsitzendengehalt von 9 000 Euro im Monat \n\u00fcber 15 Jahre erlogen und Sie haben Rentenanspr\u00fcche, \nvon denen die Stasi-Opfer nur tr\u00e4umen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch und Klaus Bartl, \nLinksfraktion.PDS, melden sich.) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen sich jetzt einigen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Bartl.) \n\n\u2013 Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, ich habe \nSie zwischenrufen h\u00f6ren, dass Sie gesagt haben: \u201eSie \nhaben nichts begriffen!\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig! \u2013 Beifall  \nbei der CDU und der FDP) \n\nDas stimmt nicht. Dass wir etwas begriffen haben, hat \nAndr\u00e9 Hahn vorangestellt. Andr\u00e9 Hahn hat definitiv \ngesagt, ich habe das vor dem Landtag in 15 Jahren auch in \npers\u00f6nlicher Betroffenheit, Verantwortung, Schuld mehr-\nfach gesagt: \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aber  \nnicht Herr Porsch!) \n\n\u2013 Moment, Herr Kollege Lichdi! \n\nHerr Eggert, ich bin Atheist, habe aber Freunde, die \nChristen sind. \n\n(Zuruf von der CDU: So?) \n\nDie meisten von ihnen gehen mit dem Wort T\u00e4ter nicht so \nsorglos um wie Sie, weil es so einfach nicht ist. Ich bin \nnicht bibelfest genug, um zu zitieren. Aber das einfach so \nhinzustellen und zu sagen, Porsch soll jetzt mal f\u00fcr alle, \ndie Opfer waren, b\u00fc\u00dfen, das geht doch nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das ist das \nProblem! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat doch nichts mit Rechtsstaat zu tun. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Habe ich auch nicht gesagt!) \n\nDas hat doch nichts mit Gerechtigkeit zu tun. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Doch, er hat gesagt, aus dem Grund stimmt er zu, aus \nRespekt vor den Opfern. Punkt. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja!) \n\nWo ist denn das ein Ansatz f\u00fcr jemanden, der in diesem \nLand Gesetzgebung f\u00fcr Millionen Menschen machen \nwill? Wenn einfach abstrahiert wird von individueller \nVerantwortung, Schuld und von dem, was man in der \nReichweite beeinflussen konnte und man einfach sagt: \nMach ich mal so, du musst weg, du hast dazugeh\u00f6rt! \u2013 Da \nm\u00fcssen Sie 2,3 Millionen holen! \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nSo einfach ist das Leben nicht, Herr Eggert. Bei allem \nRespekt aus der Betroffenheit heraus \u2013 ich habe immer in \ndiesem Haus gesagt, ich nehme es niemandem \u00fcbel, der \nim Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit des Ministeriums f\u00fcr \nStaatssicherheit \u2013 \u2013 und ich bin immer auch, das wissen \nSie, der Auffassung gewesen, dass es viel zu kurz greift, \ndies nur auf das MfS zu beziehen. \n\n 2236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist richtig!) \n\nDann, bin ich schon der Auffassung, muss man \u00fcber die \nLeute reden, die in der SED Verantwortung hatten mit \nallen Drum und Dran. Das habe ich immer gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe immer in diesem Haus gesagt: Reden wir nicht \n\u00fcber das, was ich zwischen 17 und 19 Jahren gemacht \nhabe, \n\n(Heinz Eggert, CDU: Stimmt!) \n\nsondern reden wir \u00fcber das, was ich als Abteilungsleiter \nf\u00fcr Staats- und Rechtsfragen getan habe. Das ist mir aus \nfolgendem Grund verweigert worden: weil dann alle, die \nin dem Haus sa\u00dfen, \u00fcber ihre Vernetzung und Verqui-\nckung mit dem MfS in dienstlicher Eigenschaft h\u00e4tten \nreden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von der \nLinksfraktion.PDS: W\u00e4re problematisch gewesen!) \n\nDann h\u00e4tte es zum Beispiel Herrn Kunckel ganz arg \ngetroffen und, und, und, als in Sedif/Algerien das Wissen-\nschaftsinstitut aufgebaut worden ist. Dann h\u00e4tte es quer-\nbeet die mir bekannten Kollegen in der CDU-Fraktion, \ndie mit mir im Bezirkstag sa\u00dfen und an jedem 8. Februar, \ndem Jahrestag des MfS, als Erste mit dem Blumenstrau\u00df \nvor der T\u00fcr standen, ganz arg getroffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann h\u00e4tte es hier aber ausger\u00e4umt. Das war das Problem, \nweshalb es immer nur auf die Akten fokussiert worden ist \nund immer nur auf die Frage, ob ich in einer Kategorie \nMfS systemnah gewesen bin. Nur deshalb haben Sie die \nKniebeugen gemacht. \n\nHerr Eggert, so wie mit dem Rasenm\u00e4her in Schulen, in \nHochschulen, \u00fcberall bei Lehrern dr\u00fcber gegangen \nworden ist, um sich zugleich die K\u00fcndigung sparen zu \nk\u00f6nnen, die ordentliche nach der Sozialauswahl, haben \nSie \u2013 nebenbei bemerkt unter Bel\u00fcgen des Parlaments \u2013 \njeden gehalten, den Sie als Personenschutz brauchten; vier \naus der Arbeitsgruppe des Ministers f\u00fcr Staatssicherheit. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDazu hat jeder gesagt: Dagegen habe ich nichts. Aber \nmessen Sie nicht mit zehnerlei unterschiedlichem Ma\u00df, je \nnachdem, ob die Menschen gebraucht werden oder ob es \nbesser ist, sie abzuwickeln, weil wir eh die Mittel k\u00fcrzen \nm\u00fcssen. So ist MfS-Aufarbeitung von Anfang an in \ndiesem Haus gelaufen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist dummes Zeug, was \nSie sagen! \u2013 Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo viel zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion in 1994. \nMein Gott, ich habe sie zigmal in Verfahren vorlegen \nm\u00fcssen. Ich habe zigmal den Beweis angetreten, wie die \nVerwaltungspraxis im SMI wirklich ist. Sie haben es \nfertig gebracht, Ratsvorsitzende zu verbeamten, die Mit-\n\nglieder der Kreiseinsatzleitung waren, und dergleichen \nmehr. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir reden \u00fcber Stasispitzel!) \n\n\u2013 Jetzt, ja. \n\nNun kommen wir zu der Frage T\u00e4ter \u2013 Opfer. Das Prob-\nlem ist letzten Endes: Wir sind doch kein Fr\u00fchst\u00fccksdi-\nrektorium, meine Damen und Herren. Wir sind hier als \nParlament. Jeder, der hier sitzt, ist hier, weil er durch den \nSouver\u00e4n gew\u00e4hlt worden ist. Wir haben eine Demokra-\ntie, eine Vertreterdemokratie mit der Ma\u00dfgabe, dass der \nSouver\u00e4n alle f\u00fcnf Jahre an die Urne tritt und w\u00e4hlt. Dann \nverleiht er ein Mandat. Der Betreffende hat das Mandat \ninne mit der Aufgabe, dass er niemandem weisungsge-\nbunden ist, dass er von niemandem abberufen werden darf \nlaut Kommentierung zum entsprechenden Artikel 38 im \nGrundgesetz und zur Kommentierung des Artikels 39 \nunserer S\u00e4chsischen Verfassung; nicht einmal durch den \nW\u00e4hler selbst w\u00e4hrend der Legislatur. Das darf er nicht \nlaut Rechtsprechung. \n\nDarin liegt das Alleinstellungsmerkmal des Artikels 118 \nder S\u00e4chsischen Verfassung von vornherein. Wir sind das \neinzige Land in der Bundesrepublik Deutschland und, ich \nbehaupte, das einzige Land, das einzige Parlament in \nEuropa, das f\u00fcr Verhalten, das au\u00dferhalb des Mandates \nliegt und Jahre, Jahrzehnte vom Mandat zur\u00fcckliegt, ein \ndurch W\u00e4hlerwillen verliehenes Mandat aberkennt durch \nMehrheit der im Hause sitzenden auf gleicher Ebene \ngleich gew\u00e4hlten Abgeordneten. Das gibt es nirgendwo \nsonst auf der Welt. Das ist doch das, was von der Ebene in \nden Kopf muss. \n\nDas kann ich doch nicht damit rechtfertigen, Herr Eggert, \ndass ich sage, ich habe meine 1 500 Seiten Stasi-Akten \ngelesen und bin wieder verbittert; was ich begreife. Ich \nmuss mir erst einmal die Dimension vor Augen f\u00fchren, \ndass wir etwas tun, was es nirgendwo sonst gibt und was \n\u00fcberall dort, wo es versucht worden ist \u2013 in vier F\u00e4llen im \nParlament \u2013, gnadenlos in die Hose ging. In drei von vier \nF\u00e4llen a limine, wie es hei\u00dft: in G\u00e4nze, durch Stuhlurteil \ndes Verfassungsgerichtes, des eigenen Verfassungsge-\nrichtshofes abgewiesen. Sie m\u00fcssen doch noch irgendeine \nInstanz \u00fcber sich akzeptieren au\u00dfer dem blauen Himmel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt kommt das n\u00e4chste Problem. Hier war bei meinem \nKollegen Hahn die Rede davon, wie dieser Artikel 118 in \ndie Verfassung kam. Ich sa\u00df dabei, wie Herr Kollege  \nSchiemann auch. Nat\u00fcrlich ist es so gewesen, Kollege \nSchiemann. Nat\u00fcrlich hat weder Dr. R\u00fchmann noch \nirgendein anderer in dem Protokoll etwas Falsches aufge-\nschrieben. Das ist doch genau das gewesen, worum die \nDebatte ging. \n\n\u00dcberfallartig kam der Artikel 118 hinein und ist kraft der \nMehrheit der CDU in der Verfassungsklausur hinein-\ngepumpt worden. Dann wurde es politisch festgeklopft, \nwie es immer gemacht worden ist, wenn es um die Aufar-\nbeitung ging.  \n\n 2237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nJetzt haben wir den \u00a7 118, jetzt haben wir ihn seit 1992 \u2013 \nbegreife ich \u2013, seit 13 Jahren. Jetzt kommt aber das  \nn\u00e4chste Problem. \n\nHerr Eggert, noch einmal: Sie sind ein intelligenter \nMensch. \n\n(Zuruf von Linksfraktion.PDS: Eine  \nArbeitsthese! \u2013 Heinz Eggert, CDU: Die \n\nFeststellung brauche ich nicht!) \n\n\u2013 Arbeitsthese? Wei\u00df ich nicht. Gut, der Mensch kann \nsich irren. \u2013 Sie werden doch nicht bestreiten, dass es zu \nden vornehmen Grunds\u00e4tzen des Rechtsstaates geh\u00f6rt, \ndass man jedem Menschen irgendwo zutraut, es auch \nakzeptiert, dass er sich neu bedenken kann, dass er sich \nim Laufe der Jahre von einem Fehlverhalten distanzieren \nkann etc. pp. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Moment! \u2013 Deshalb, meine Damen und Herren, gibt es \nim Strafrecht zum Beispiel die Verj\u00e4hrung. Wir sprechen \nheute \u00fcber Sachverhalte, die minimal 20 Jahre zur\u00fccklie-\ngen. Sie wissen alle selbst, dass jemand, der 1983 einen \nTotschlag begangen hat, heute nicht nur nicht mehr \nverfolgt werden darf, sondern es darf ihm nicht einmal \nmehr vorgeworfen werden. Dem, der eine Bank \u00fcberfal-\nlen hat, darf es nicht einmal mehr vorgeworfen werden. \n\nWir haben mit diesem Artikel 118 bis dato nur Sachver-\nhalte verfolgt, die mit dem MfS zusammenh\u00e4ngen, die  \n15, 20, 30, 35 Jahre \u2013 wie in meinem Fall \u2013 zur\u00fcckliegen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Und 15 Jahre  \nmit L\u00fcgen gedeckt wurden!) \n\n\u2013 35 Jahre zur\u00fcckliegen! \u2013 Bei jedem T\u00e4ter, der sich nicht \nstellt, wird es auch mit L\u00fcgen gedeckt und trotzdem tritt \ndie Verj\u00e4hrung ein. Was soll denn das, Herr Eggert? \u2013 \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das wollte ich nur h\u00f6ren!) \n\nDas ist eine Frage des \u2013 \u2013 Herr Eggert, ich nehme die \nAussage \u201eintelligent\u201c zur\u00fcck. Ich nehme sie absolut \nzur\u00fcck, es war wirklich nur eine Arbeitsthese, \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das w\u00fcrde mich  \n\u00fcberhaupt nicht st\u00f6ren!) \n\nweil es n\u00e4mlich ganz eindeutig von Ihnen nirgendwo auch \nnur im Ansatz begriffen worden ist, was zum Beispiel in \nArtikel 20 des Grundgesetzes zu Rechtsstaatsgrunds\u00e4tzen, \nzum Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip, zum \u00dcberma\u00dfverbot, \nzum Willk\u00fcrprinzip steht. \n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: Sie  \nsind der Einzige, der es begriffen hat!) \n\n\u2013 Herr de Maizi\u00e8re, ich bitte Sie jetzt einfach, mit Ihrer \nWestkarriere, Ihrer Westbiografie wirklich nicht hineinzu-\nreden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, ich bitte Sie! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, dazu sage ich jetzt \netwas in Richtung von Herrn de Maizi\u00e8re. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nGerade weil Sie Volljurist sind: Wenn Sie mir allen \nErnstes bestreiten wollen, dass der Grundsatz der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit, der Grundsatz des \u00dcberma\u00dfverbots, der \nGrundsatz des Willk\u00fcrverbots auch auf das Verfahren \nnach \u00a7 118 Anwendung finden muss, wenn Sie mir das \nallen Ernstes bestreiten wollen, dann bitte ich Sie einfach, \ndass Sie nach mir nach vorn treten und mir vor der  \n\u00d6ffentlichkeit erl\u00e4utern, wie Sie das als Volljurist meinen, \nwie das gehen soll. Denn es gibt Verfassungsrichter \nunseres eigenen Verfassungsgerichtshofs, die in den von \nIhnen seinerzeit als Justizminister mit herausgegebenen \nS\u00e4chsischen Verwaltungsbl\u00e4ttern einen Artikel \u00fcber die \nAnwendbarkeit der \u00a7\u00a7 118 und 119 geschrieben haben, \nund zwar unter dem Aspekt des tempor\u00e4ren Moments, \nunter dem Aspekt, von welchem Zeitpunkt an Verhalten, \ndas im Kontext mit DDR und Staatssicherheit steht, nicht \nmehr verfolgbar ist \u2013 im Jahr 2003, nebenbei bemerkt von \nExperten, wo exakt klar gemacht worden ist: Wer in drei \nWahlperioden vom Souver\u00e4n in Kenntnis des Sachver-\nhalts gew\u00e4hlt worden ist, kann nicht \u2013 \u2013 Jetzt kommen wir \nzur Krux: in Verwaltungsbl\u00e4ttern von einem Mitglied des \nVerfassungsgerichtshofes. \n\n(Zuruf von der CDU: Kommen  \nSie zum Sachverhalt!) \n\n\u2013 Jetzt kommen wir zum Sachverhalt. Ja, in Kenntnis des \nSachverhalts. \n\nWas Sie jetzt veranstalten, ist aus folgendem Grund das \npure Theater, das pure Schauspiel, von allen anderen \nRechtswidrigkeiten abgesehen: \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, ja!  \nDa kennt er sich ja aus!) \n\nSie alle wissen ganz genau, dass der S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof in mehreren Urteilen eines klar gezogen \nhat \u2013 das passt Herrn Dr. R\u00fchmann nicht, es ist ein sehr \nstreitbarer Standpunkt, aber es ist in mehreren Urteilen \nvom Verfassungsgerichtshof betont worden \u2013: dass der \nSachverhalt den Abgeordneten nicht erst bekannt ist, \nwenn die Birthler-Beh\u00f6rde ihr Aktenwissen versandt hat, \nsprich die MfS-Akten, sondern dass der Sachverhalt mit \nRechtsfolgen den Abgeordneten des Hauses bekannt ist, \nwenn zum Zeitpunkt des Zusammentretens des Landta-\nges, sprich 19.10.2004, der Sachverhalt bereits in anderen \nZusammenh\u00e4ngen der \u00d6ffentlichkeit und damit jedem \nAbgeordneten zug\u00e4nglich war. \n\nZu dem, was Prof. Porsch angelastet wird, sagen Sie: \n\u201enach der Aktenlage schuldig\u201c; wozu bisher die Gerichte \nsagen: \u201eaus der Aktenlage Schuld nicht nachgewiesen\u201c, \nwozu bisher in mehr als einem halben Dutzend Prozesse \ndie Gerichte sagen: \u201eSchuld nicht nachgewiesen\u201c, Sie \nsagen aber: \u201eschuldig\u201c. \u00dcber die Kompetenz, das zu \nbewerten, will ich jetzt nicht streiten. Aber der Sachver-\nhalt ist in all seinen Ver\u00e4stelungen, in all seinen Details in \nmindestens sieben oder acht Medien mit dem vollen \nPacken dessen, was dem Bewertungsausschuss vorlag \u2013 \u2013 \nMit Ausnahme der letzten acht Seiten \u2013 zu denen komme \n\n 2238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nich nachher noch einmal \u2013, in denen es um die OPK \ngegen Prof. Porsch ging, was vornehmlich vom Bewer-\ntungsausschuss gestern verschwiegen worden ist, als \ngegen ihn, als er sich in Tschechien mit einer Freundin \ntraf, mit allem Drum und Dran bis zum KGB ermittelt \nworden ist, was bei jedem anderen in der Bundesrepublik \nDeutschland, ob es um Frau Wollenberger \u2013 oder wie \nhei\u00dft sie jetzt? \u2013, \n\n(Zuruf: Lengsfeld!) \n\nFrau Lengsfeld ging, immer akzeptiert worden ist. Man \nmachte einen OPK-Vorgang: Wieder gutgemacht und \nEnde. \n\nDass Porsch vorher auch \u201eausgespitzelt\u201c worden ist, einen \nOPK-Vorgang bez\u00fcglich Prag hatte, ist \u00fcberhaupt nicht \nerw\u00e4hnt worden, war nicht notwendig. Die acht Seiten \nwurden nicht dargelegt. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wie k\u00f6nnen Sie aus \nUnterlagen des Bewertungsausschusses zitieren \u2013 \n\n\u00f6ffentlich? Das ist ein Skandal!) \n\n\u2013 Stellen Sie Strafanzeige! Machen Sie doch eine Strafan-\nzeige! \n\n(Heinz Eggert, CDU: Nein, mache  \nich gegen Sie \u00fcberhaupt nie!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber freue ich mich aber, Herr Eggert. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Das h\u00e4ngt aber nicht mit dem Intellekt zusammen. \n\nJetzt noch einmal definitiv: Das alles, was bekannt gewe-\nsen ist, was im Bewertungsausschuss lag, all das hat \ngenauso den acht oder neun Medien, mit denen jetzt \nProzesse gef\u00fchrt werden, vorgelegen. Das ist in einer \nBreite im Zusammenhang mit der Wahl zum S\u00e4chsischen \nLandtag, im Zusammenhang mit der Entfernung von \nProf. Porsch aus der Universit\u00e4t als Hochschulprofessor, \nim Zusammenhang mit der Debatte \u00fcber den Vergleich \netc. pp. reflektiert worden, sodass es jeder in diesem \nHaus, der es wollte, am 19.10.2004 mit Sicherheit kannte. \n\nDeshalb wissen Sie ganz genau, dass am 19.10.2005 die \nFrist abgelaufen ist. Wenn die Abgeordnetenanklage am \n19.10.2005 nicht beim Verfassungsgerichtshof eingegan-\ngen ist, ist wieder die Verfristung, sprich ein \u201eStuhlurteil\u201c, \nsicher. Sie wissen auch ganz genau, dass Sie nach dem \nProzedere, das unsere Richtlinien jetzt vorschreiben, unter \nkeiner Voraussetzung die Chance haben, bis zum 19.10. \ndiese Klageschrift beim Verfassungsgerichtshof zu haben, \nweil das n\u00e4mlich, wenn Sie heute so entscheiden, zu-\nn\u00e4chst an den Immunit\u00e4tsausschuss gehen muss. Dann \nmuss der Immunit\u00e4tsausschuss mit Ladungsfrist wieder \nPorsch einladen, muss ihn und seinen Anwalt anh\u00f6ren. \nDer muss die M\u00f6glichkeit haben, entsprechende Antr\u00e4ge \nzu Beweiserhebungen zu stellen. Es muss den Beweiser-\nhebungen nachgegangen werden. Es muss danach  \neine Beschlussempfehlung des Immunit\u00e4tsausschusses  \ngemacht werden. Diese muss in den Landtag, sie muss \nentsprechend mit zwei Lesungen behandelt werden. Dann \n\nbrauchen Sie das Quorum und dergleichen mehr. Sie \nhaben nie die Chance, das bis zum 19.10.2005 zu errei-\nchen. Das wissen alle in diesem Haus, die versucht haben, \ndas Gesetz zu lesen, die versucht haben, sich auf die \nEbene der Rechtsgrundlagen zu bringen, \u00fcber die Sie \nheute entscheiden. \n\nDemzufolge ist das, was Sie machen, schon allein aus \ndiesem Grund rechtswidrig. Denn in jedem Verfahren \u2013 \u2013 \nDa kann mir Herr Dr. Martens gern nochmals widerspre-\nchen. Herr Lichdi ist gleich hinausgegangen, er stellt \ngleich Strafanzeige wegen Geheimnisverrat. Ist mir \n\u00fcberhaupt noch v\u00f6llig \u2013 \u2013 Das wissen Sie doch ganz \ngenau, Sie k\u00f6nnen doch, wenn Sie ein Verfahren f\u00fchren, \nbei dem Sie genau wissen, dass das Verfahren bis zur \nVerj\u00e4hrung nicht zum Ende kommt, nicht warten, bis der \nVerj\u00e4hrungstag eintritt, sondern Sie d\u00fcrfen das Verfahren \ndann nicht weiterf\u00fchren. Da ist das Verfahrenshemmnis \ndoch schon vorher da. Das wissen Sie doch, oder Sie \nhaben keine Ahnung vom Strafrecht, Kollege Dr. Martens. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nWenn ich genau wei\u00df, dass in einem Monat die Frist \nherum ist, wenn ich genau wei\u00df, dass in einem Monat die \nabsolute Verj\u00e4hrungsfrist herum ist, kann ich nicht weiter \nermitteln. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Andere  \nAnsicht des Bundesgerichtshofes!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, k\u00f6nnten Sie sich \netwas k\u00fcrzer fassen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich denke, es gibt \nkeine Begrenzung der Redezeit? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir hatten eine Richtzeit von \n5 Minuten. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS: Das  \nhaben wir aber nicht gewusst!) \n\n\u2013 Ja, ich habe es nicht gesagt. \u2013 Aber es sind mittlerweile \nschon 10 Minuten. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich \nbitte doch darum, dass mir die Redezeit vorher bekannt \ngegeben wird. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, das ist richtig. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Das habe ich nicht \ngewusst. \u2013 Deshalb sage ich: Allein die Tatsache, dass Sie \ngenau wissen, dass es nie zu einer rechtsf\u00f6rmlichen \nErhebung der Abgeordnetenanklage wird kommen k\u00f6n-\nnen und dass Sie es trotzdem hier vor der \u00d6ffentlichkeit \ndurchziehen, ist Best\u00e4tigung dessen, was mein Kollege \nHahn gesagt hat: Es geht einfach um einen politischen \nAkt. Es geht darum, dieses Thema solange es immer geht \ngegen die Linkspartei zu verwenden, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nWiderspruch bei der CDU) \n\n 2239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\num diese sozialistische Idee aus den K\u00f6pfen der Men-\nschen herauszuprozessieren, \n\n(Ach! bei der FDP) \n\n\u2013 nat\u00fcrlich! \u2013, ihnen klar zu machen, dass all das, was \ndiese Idee ist, gleichzusetzen ist mit Staatssicherheit, mit \nVergehen, mit Verbrechen und allem Drum und Dran. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das  \nhaben sie schon begriffen!) \n\n\u2013 Herr Zastrow! \u2013 Nat\u00fcrlich ist das das Hauptproblem! \nSelbstverst\u00e4ndlich ist es das Hauptproblem! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Quatsch!) \n\nWarum sagen wir nicht mit aller Ruhe und Gediegenheit \nin Anbetracht der Tatsache, dass es bereits vier Verwer-\nfungen durch den Verfassungsgerichtshof gibt und dass es \nim Bewertungsausschuss \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch erst einmal zum Ende kommen. \nSie sind doch kein Hellseher, Sie sind doch nur Pfarrer. \u2013 \nWarum ist nicht mit aller Ruhe und Gediegenheit im \nBewertungsausschuss tats\u00e4chlich den Antr\u00e4gen des Herrn \nPorsch nachgegangen und gesagt worden: Jawohl, wir \npr\u00fcfen, und zwar indem wir Menschen h\u00f6ren und nicht \nnur nachlesen, ob das, was er einredet, n\u00e4mlich dass er \nunter einer Legende abgesch\u00f6pft worden ist, wahr ist. Ob \nSie es hinterher glauben, ist gar nicht meine Frage. \n\nFakt ist: Wenn der Bewertungsausschuss \u2013 dies ist gestern \nauch dargelegt worden, ich muss es sehr wohl der \u00d6ffent-\nlichkeit sagen d\u00fcrfen, ich lasse gern die Schmach \u00fcber \nmich ergehen \u2013 es f\u00fcr richtig h\u00e4lt, wenn der Anwalt von \nProf. Porsch 2005 sagt: Wir bestreiten die Richtigkeit der \nAkten, Beweis, eidesstattliche Versicherung von vier \nMenschen, die sagen: Wir sind Porsch unter Legende \nbegegnet und haben nicht abgesch\u00f6pft. Diesen Antrag \nhaben die vier Menschen gestellt. Die vier Menschen h\u00f6rt \njetzt der Ausschuss an und danach entscheiden wir. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDer Ausschuss sagt: Nein, der Akte der Staatssicherheit \nist zu glauben. Dann wissen Sie ganz genau, dass Sie \ndamit zum Beispiel im Gegensatz zum Bundesverfas-\nsungsgericht, zum Bundesverwaltungsgericht handeln \u2013 \nwas im Falle Kohl immer gesagt wurde: kein Urkunden-\ncharakter. Sie setzen sich damit in Widerspruch zu den \nEntscheidungen der Gerichte, die alle bisher gesagt \nhaben: Das, was in der Akte steht, ist kein Beweis, tr\u00e4gt \nkeinen Urkundencharakter. Wenn es Menschen gibt, die \nunter eidesstattlicher Versicherung sagen, es sei anders \ngewesen, ist durch deren Einvernahme aufzukl\u00e4ren, ob es \nanders war, und k\u00f6nnen dann erst verurteilt werden und \ndergleichen mehr. \n\nSie haben sich nur deshalb entschieden \u2013 dies sage ich \nauch \u2013 unter allen Sonderaufgaben \u2013 Abholung von der \nKur, aus dem Urlaub und allem Drum und Dran \u2013, die \nBeschlussempfehlung vorher noch zu machen, damit Sie \n\nvor dem 18.09., vor dem Tag der Bundestagswahl, in der \nPr\u00e4sidiumssitzung beantragen k\u00f6nnen, dass die Be-\nschlussempfehlung auf die Tagesordnung der Landtagssit-\nzung nach der Bundestagswahl kommt. Am selben Tag, \nan dem die Beschlussempfehlung beschlossen war, \nkommt die Indiskretion in die Presse, dass es um den Fall \nPorsch geht. Nur um die Frage ging es. Das war Ihr \nTiming. Am Tage der Er\u00f6ffnung der Landtagswahl durch \ndie damalige PDS in Leipzig kam die Ver\u00f6ffentlichung zu \nPorsch, exakt auf den Tag der Er\u00f6ffnung in Leipzig. Hier \nwurde exakt zwei Tage vor der Bundestagswahl bekannt, \ndass das Problem der Abgeordnetenanklage von Porsch \ndemn\u00e4chst in der Beschlussempfehlung dran ist. Wer das \nbestreitet und die Zusammenh\u00e4nge den Leuten aus dem \nKopf reden will, h\u00e4lt die W\u00e4hler f\u00fcr beschr\u00e4nkte \u201eBild\u201c-\nZeitung-Leser. Glauben Sie, dass die Leute so unwissend \nsind, dies abzunehmen? Der W\u00e4hler wei\u00df doch, was hier \npassiert, was Sie wollen und was Sie bezwecken? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDies ist das Problem. Es ist wirklich unertr\u00e4glich. Es ist \neine schwer zu verdauende Frage, es ist mir v\u00f6llig klar. \nNein, nein \u2013 Sie bekommen es nicht billiger. Sie wissen \nganz genau, Sie haben es bis hin zur Nichteinhaltung von \nVorschriften getrieben, die Sie selbst beschlossen haben. \nDazu sagen wir: Dies geht gar nicht per Beschluss, dies \ngeht nur per Gesetz. Sie k\u00f6nnen in ein freies Mandat nur \nin einer Einheit von materiellrechtlich-gesetzlichen \nRegelungen und prozessrechtlich-gesetzlichen Regelun-\ngen eingreifen, was einfach nicht in Ihren Kopf hinein \nwill. Wir haben es gestern versucht. \n\nEs bleibt nichts \u00fcbrig, als es einfach noch einmal in der \n\u00d6ffentlichkeit zu sagen: Es ist mitnichten so, dass letzten \nEndes entscheidend ist, was herauskommt an Ergebnis-\nsen, an Beweisw\u00fcrdigung, egal, wie das Verfahren ist. \nWer den Standpunkt hat, der muss auch Folter zulassen \u2013 \nsicher, wenn Sie davon ausgehen, es muss in das gesetzli-\nche Verfahren eingegriffen werden. \n\nEs ist gestern wieder gesagt worden: Das sind nur  \nWinkeladvokatenredereien. \u201eWinkeladvokatenredereien\u201c \nwurde mir gesagt, nachdem ich ge\u00e4u\u00dfert hatte: Sie haben \nlaut Beschlussrichtlinie den Gesch\u00e4ftsgang, den Bera-\ntungsgang darzustellen. Sie haben laut Beschlussrichtlinie \ndies zu tun, Sie haben die Beweise zu h\u00f6ren. Darauf ist \nmir gesagt worden: Das sind nur Winkeladvokaten-\nredereien. \n\nNat\u00fcrlich, entweder Sie begreifen es nicht oder Sie \nignorieren es einfach. Ich unterstelle zu Ihren Gunsten das \nLetztere, dass Sie es einfach ignorieren. Es ist entschei-\ndend in der Abgeordnetenanklage, dass sie in materiell-\nrechtlicher und prozessrechtlicher Hinsicht in Ordnung \nsein muss, sonst fliegt sie Ihnen immer um die Ohren. Es \nist diese Tatsache, dass Sie ohne Gnade und ohne R\u00fcck-\nsicht einfach auf Tempo gesetzt haben und jetzt auf \nTempo setzen, um Effekte in der \u00d6ffentlichkeit zu erha-\nschen, eine Abrechnung mit der Linkspartei haben wollen \nund dass Sie \u2013 ich sage es wie Kollege Hahn \u2013 auch kein \n\n 2240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nProblem haben, die SED ins Boot zu holen. Damit haben \nSie \u00fcberhaupt kein Problem. \n\nDas ist mein Problem, zu dem ich sage, das solle man gut \n\u00fcberlegen. Die Geschichte ist immer nach vorn offen und \n\u00fcber das, was Sie machen, werden vielleicht andere \nGenerationen auch Fragen stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Antragstellern das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die FDP, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte auch wie in der gestrigen \nSitzung auf das eingehen, was Kollege Bartl hier zu \ndiesem Antrag vorgetragen hat, weil es nicht unwider-\nsprochen bleiben kann. \n\nSie haben gesagt, Kollege Bartl, der Artikel 118 w\u00fcrde \neinzig dastehen und das freie Mandat beeintr\u00e4chtigen. Er \nbeeintr\u00e4chtigt nicht das freie Mandat, sondern er gibt in \neinem sehr komplexen Verfahren die M\u00f6glichkeit, dem \ngerecht zu werden, was die Verfassungsv\u00e4ter aus ihrer \nErfahrung aus der Zeit vor 1989 diesem Parlament mit in \ndie Wiege legen wollten. Was weiterhin erforderlich ist \u2013 \nsich dessen zu vergewissern, was wirklich f\u00fcr ein Mandat \nnotwendig ist \u2013, diesen Anspr\u00fcchen muss man gen\u00fcgen \nim Hinblick auf die historische Erfahrung der Menschen \nhier in Sachsen. Artikel 118 ist insofern einmalig, er gibt \neine rechtsf\u00f6rmliche M\u00f6glichkeit, \u00fcber den Antrag zu \nsprechen, wie wir es heute hier tun. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS) \n\nHerr Bartl, mit Ihren Angriffen gegen Artikel 118 f\u00fchren \nSie noch einmal die Schlacht, die Sie 1991 verloren \nhaben. Dies hilft uns nicht weiter. Sie sagen: Jeder kann \nsich \u00e4ndern. Dies sei das Grundprinzip der Verj\u00e4hrung. \u2013  \nRichtig, dies setzt jedoch Einsicht voraus. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nSie sagen jetzt, das sei der reine Zeitablauf. Sie haben \ndavon gesprochen \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Trauen  \nSie sich jetzt zu antworten?) \n\nSie sagen, Verj\u00e4hrung habe etwas damit zu tun, dass man \njemandem zubilligen muss, dass er sich \u00e4ndern kann. Das \nist richtig. Aber ich sage: Sich \u00e4ndern hat auch etwas mit \nEinsicht zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind hierbei die juristischen M\u00f6glichkeiten, mit denen \nich mich befassen muss. Sie sagen, wir k\u00f6nnten das \nVerfahren nicht f\u00fchren, weil es Sachverhalte g\u00e4be, die \nbereits vor dem 19.10.2004 bekannt gewesen seien. Dazu \nlassen Sie mich eines klarstellen: Dem 4. S\u00e4chsischen \nLandtag konnte etwas erst bekannt werden, nachdem er \ngew\u00e4hlt wurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDem 4. S\u00e4chsischen Landtag kann vor dem 19.09.2004 \n\u00fcberhaupt nichts bekannt geworden sein. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: 19.10.!) \n\nWas wir hier hatten, sind Ausk\u00fcnfte, die dem Bewer-\ntungsausschuss \u2013 Sie wissen es \u2013 vorgetragen wurden und \nim Juni 2005 zugegangen sind. Wenn Sie jetzt sagen, das \nhabt ihr fr\u00fcher schon alles aus der Zeitung erfahren \nk\u00f6nnen, muss ich Sie fragen: Gelten jetzt die ganzen \nAnspr\u00fcche, die Sie lauthals einfordern an Rechtsstaatlich-\nkeit und anderen Behauptungen? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie sagen, das stand schon in der Zeitung, und dann \nbeginnt die Frist zu laufen, w\u00fcrden Sie verlangen, dass \ndieses Haus eine Abgeordnetenanklage aufgrund von \nPresseberichten veranstaltet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geht hier um das f\u00f6rmliche Verfahren, nicht um Pres-\nseberichte. Sie sagen, der 19.10. sei nach dem Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes sowieso der Schluss wegen \nder Einjahresfrist. Da haben Sie einfach andere Bewer-\ntungen, denn der 19.10. muss nicht zwingend sein. Der \n19.10., genauso die Jahresfrist stehen nicht im Arti-\nkel 118. Es gibt auch keine gesetzliche Begr\u00fcndung daf\u00fcr, \ndie hinreichend w\u00e4re. Das Verfassungsgericht hat dies \ngesagt, um zum Ausdruck zu bringen: Ihr k\u00f6nnt nicht \newig warten. Es ist nicht so, dass genau am 19.10., \n00:00 Uhr, die Klappe zuf\u00e4llt und das w\u00e4re es gewesen. \nDas h\u00e4tten Sie gern. So wird es aber nicht sein, Herr \nKollege Bartl. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSie h\u00e4tten das gern!) \n\nGleichzeitig werfen Sie dem Ausschuss vor, er w\u00fcrde \nbrachial darauf hinarbeiten, dass Ergebnisse rechtzeitig \nvor der Bundestagswahl lanciert werden k\u00f6nnten. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich!) \n\nNein, wenn Sie gleichzeitig beanstanden, dass am 19.10. \nSchluss ist, k\u00f6nnen Sie nicht auf der anderen Seite dem \nAusschuss vorwerfen, wenn er bem\u00fcht ist, seine Arbeit so \nschnell wie m\u00f6glich zu erledigen. Er hat oft genug getagt. \nAuch das muss hier einmal deutlich gesagt werden. \n\nEs geht nicht darum, irgendwelche Sachen rechtzeitig zu \neiner Wahl zu pr\u00e4sentieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas gelingt aber immer noch!) \n\nWobei auch die Frage gestellt werden darf: Wer hat denn \nhier irgendetwas pr\u00e4sentiert? Die Frage wird doch mal \nerlaubt sein. Aber darum geht es nicht. \n\nDie Einwendungen, die Sie hier gebracht haben, sind alles \nrelativ spitzfindige Argumentationen. Dem eigentlichen \nKern einer politischen Bewertung hat sich von Ihrer Seite \nbisher noch keiner gen\u00e4hert. \n\n 2241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Porsch, m\u00f6chten Sie zu den \nBerichten sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ihr Eifer gibt mir Ruhe \nund gibt mir Kraft. Er ist verr\u00e4terisch. Aber vielleicht \nk\u00f6nnen wir auf der Basis meiner Ruhe und meiner Kraft \ndie Debatte irgendwie beenden. \n\nWorum geht es denn? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja!) \n\nEs geht um Vorw\u00fcrfe und es geht um Akten, die mich \nbetreffen und die seit \u00fcber einem Jahr bekannt sind, mit \nPunkt, Komma und Semikolon, im Landtagswahlkampf \nvon den Medien durchgekaut wurden. Es gibt keine \neinzige neue Erkenntnis, keinen einzigen neuen Fakt, \nau\u00dfer dass ich erfahren habe, dass ich schon sehr fr\u00fchzei-\ntig in Prag offensichtlich von Staatssicherheit und KGB \nbeobachtet wurde. \n\n(Zurufe von der CDU und der NPD) \n\nIch kann Ihnen sagen, mich hat das nie gest\u00f6rt. Wenn die \ndaran Spa\u00df hatten, soll es mir recht sein. \n\nWem n\u00fctzt denn das, was hier geschieht? \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Nicht Ihren Opfern!) \n\nDie Mehrheit im Hause will tun, was sie nicht lassen will, \nund wird behaupten, was sie f\u00fcr wahr gehalten haben will, \nund wird Abgeordnetenanklage erheben. C\u2019est la vie \u2013 so \nist das Leben, vor allem das Leben in Sachsen. Darauf \nkann man sich seinen politischen Reim machen. Eine \nVersion dieser Reimerei haben wir gestern Abend und \nauch jetzt wieder geh\u00f6rt: Ich bin niedertr\u00e4chtig, ich bin \nsch\u00e4big. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja! \u2013 Beifall des  \nAbg. Holger Apfel, NPD) \n\nMein Anwalt ist ein Scharlatan. Herr Pfarrer Eggert \nwollte mich endg\u00fcltig zum Lumpen machen, verantwort-\nlich f\u00fcr verdrehte, abgebrochene und zerst\u00f6rte Biografien, \nf\u00fcr Tote. Sie haben das ja heute wiederholt, deshalb kann \nman dar\u00fcber sprechen. \n\nEs lohnt sich eigentlich \u00fcberhaupt nicht, darauf einzuge-\nhen. Die Vorverurteilung ist festgef\u00fcgt und Bestandteil \neines unverr\u00fcckbaren politischen Kalk\u00fcls. Mir wird \npermanent deutlich gemacht: Kriechst du nicht zu Kreuze, \nso wirst du gnadenlos verloren sein. Nun, probieren Sie es \nmit hochnotpeinlicher Befragung, mit Daumenschrauben \nund \u00c4hnlichem. Vielleicht gestehe ich dann. Aber, ich \nglaube nicht. \n\nAber, Herr Pfarrer Eggert, so viel m\u00f6chte ich schon noch \nsagen: Ich bin nicht f\u00fcr Aufrechnung von Unrecht und \nvon menschlichen Trag\u00f6dien, unabh\u00e4ngig davon, wer sie \nzu verantworten hat. Jede menschliche Trag\u00f6die ist eine \nTrag\u00f6die zu viel. Jedes Unrecht ist ein Unrecht zu viel. \n\nWenn ich zu DDR-Zeiten Biografien gerettet haben sollte \n\u2013 und ich glaube schon, dass ich das getan habe \u2013, dann \nbin ich nicht stolz darauf, weil ich wei\u00df, dass ich \u00fcber \nandere Dinge hinweggeschaut habe. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wie viele  \nhaben Sie vernichtet?) \n\n\u2013 Darauf k\u00f6nnen wir zu sprechen kommen, Herr Eggert, \naber nicht hier, denn Sie haben wahrscheinlich schon die \nZahlen in der Tasche. \n\n(Zuruf von der CDU: Darum geht es ja!) \n\nDarauf bin ich nicht stolz. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Unglaublich!) \n\nIch kenne aber auch viele verdrehte, abgebrochene und \nzerst\u00f6rte Biografien nach 1990, sei es durch Abwicklung, \ndurch schwarze Listen oder \u2013 noch subtiler \u2013 durch \nArbeitslosigkeit. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Es geht  \num Ihre Stasit\u00e4tigkeit!) \n\nHerr Eggert, ich stelle Ihnen die Frage nicht, wie viele \nBiografien Sie kaputt gelogen haben. Ich kenne da einen \nArzt. \n\nIch habe auch nach 1990 an Gr\u00e4bern gestanden, lieber \nHerr Eggert, und nicht nur am Grab von Prof. Rieger, den \nman im Bundestag noch sehr viel sanfter behandelt hat als \nmich hier, und nicht nur am Grab von Herbert Goliasch. \nAber \u2013 sei es drum. \n\nEs gibt auch andere Reime auf den Vorgang. Es sind die \nReime, die sich W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler bei der Land-\ntagswahl und bei der jetzigen Bundestagswahl gemacht \nhaben. Und es sind die Reime derjenigen, die mich \nanschreiben \u2013 ich habe E-Mails sogar aus Kanada und \nAustralien \u2013 und mir sagen: Bleib standhaft! Da musst du \ndurch! Es ist v\u00f6llig klar, was hier beabsichtigt ist. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Die kommunistische \nInternationale! \u2013 Weitere Zurufe  \n\nvon der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Es ist doch klar, was beabsichtigt ist. Sie sagen es doch \nst\u00e4ndig: Kriech zu Kreuze, sonst wirst du vernichtet! Aber \nich krieche nicht zu Kreuze, und das ist Ihr ganzer \u00c4rger. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAber dieses Mutmachende, die Wahlergebnisse meiner \nPartei, der Zuspruch von Menschen, gibt mir Kraft und \nstellt mir die politische Aufgabe, den Unterstellungen hier \nnicht zu weichen. Das l\u00e4sst mich auch aushalten, wenn \nmir mal ein junger Stiesel auf der Stra\u00dfe hinterher ruft: \n\u201eStasi-Professor!\u201c und mir dann, wenn ich ihn zur Rede \nstelle und frage, woher er es hat und worauf es beruht, nur \nstotternd antwortet, dass er zur Stra\u00dfenbahn m\u00fcsse. \n\nDass Sie mich loswerden wollen, kann ich doch verste-\nhen. Nat\u00fcrlich habe ich Sie 15 Jahre ge\u00e4rgert. Ich werde \nSie noch l\u00e4nger \u00e4rgern. Sie werden sich wundern. \n\n 2242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass Sie mich so loswerden wollen, spricht allerdings \ngegen Sie und gibt auch Kraft. \n\nJetzt sage ich Ihnen, was mir noch Kraft gibt. Das erste \nund besonders fiese Ziel, das verfolgt wurde, n\u00e4mlich \nmeine Familie als Mittel zum Zweck als Allererstes zu \nzerst\u00f6ren, das ist misslungen und musste misslingen. Das \nwar mir von Anfang an klar. Meine Familie mit meiner \nFrau und meinen pr\u00e4chtigen Kindern ist auf jeden Fall \nunzerst\u00f6rbar. Damit bin auch ich unzerst\u00f6rbar. \n\nIch bin es leid, sage ich Ihnen, auf ignorante Schuld-\nkonstruktionen und aufgeplusterte moralische Renom-\nmiergeb\u00e4rden noch zu reagieren. Es hat keinen Sinn. Das \nUrteil steht doch fest. Richtigstellungen und Erkl\u00e4rungen, \nvertrauen auf Argumentationen in diesem Gremium \u2013 das \nw\u00fcrde nur dazu dienen, mir weiter das Wort im Mund \nherumzudrehen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWen es interessiert, f\u00fcr den liegt alles schriftlich fixiert \nbei meinem Anwalt vor. Wer guten Willens ist \u2013 und ich \nunterstelle, es gibt noch solche \u2013, der oder die sollte das \nmal mit Nachdenklichkeit lesen. \n\nUm mein Recht werde ich aber k\u00e4mpfen. Gegen Rechts-\nbruch werde ich weiter vorgehen und bin ich ja bereits \nnicht ohne Erfolg vorgegangen. \n\nDazu geh\u00f6rt freilich zuallererst, Herr Dr. Martens, ein \ngeordnetes und rechtsstaatliches Verfahren. Das fehlt hier \nund deshalb gehe ich zu ordentlichen Gerichten. Ohne ein \nsolches Verfahren, Herr Dr. Martens, ist eine Wahrheits-\nfindung nicht m\u00f6glich und der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor \nge\u00f6ffnet. Es geht nicht darum, sich hinter Verfahrensfra-\ngen zu fl\u00fcchten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nSie aber zum Beispiel duldeten und verteidigen beim \nVerfahren, das hier angewendet wird, Luschigkeit und \nOrientierung am gew\u00fcnschten Ergebnis. Nicht die Wahr-\nheitsfindung selbst, sondern die Wahrheitsfindung in \neinem geordneten Verfahren ist die rechtsstaatliche \nErrungenschaft. Dazu geh\u00f6rt auch eine ordentliche \nBeweisaufnahme und nicht die Flucht in die angebliche \nVergesslichkeit von Zeugen, die ihre Vernehmung prak-\ntisch gegenstandslos macht. Aber das haben Sie gestern \ngesagt. \n\nIch dachte, ich w\u00e4re im Rechtsstaat bei ordentlichen \nVerfahren angekommen. Deshalb war und bin ich bereit, \nsehr kritisch \u00fcber Vergangenheit nachzudenken. Wenn das \naber f\u00fcr mich nicht gelten soll, dann ist mein Drang zum \nNachdenken zumindest gef\u00e4hrdet. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich kann es \nIhnen nicht ersparen: Ich habe weder wissentlich f\u00fcr die \nStaatssicherheit gearbeitet noch der Staatssicherheit \nInformationen \u00fcbergeben. Es hat mich nie jemand offen \nals Mitarbeiter der Staatssicherheit angesprochen und \nsolche Informationen oder Mitarbeit gefordert. Mehr ist \n\nhier zur Sache nicht zu sagen. H\u00f6ren Sie auf zu salbadern! \nLassen wir den Dingen ihren Lauf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Prof. Dr. Weiss. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Skandal\u00f6s! \u2013 Zuruf  \nvon der CDU: Sch\u00e4big!) \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin schon sehr \nbetroffen. 16 Jahre nach der friedlichen Revolution \nm\u00fcssen wir uns immer noch mit den verheerenden Nach-\nwirkungen und dem ekelhaften Nachlass des Stasi- und \nSpitzelstaates DDR befassen. Noch mehr macht mich \nallerdings der bisherige Verlauf der Debatte betroffen. \n\nVon Herrn Bartl und von Herrn Dr. Hahn kein einziges \nWort zur Sache, abgesehen von j\u00e4mmerlichen Ausfl\u00fcch-\nten, von Verschw\u00f6rungstheorien, Vorw\u00fcrfen und juristi-\nschen Spitzfindigkeiten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nKeine Antwort auch von Herrn Prof. Porsch. Herr Kollege \nPorsch, Sie waren ein sehr angesehener Kollege der \nUniversit\u00e4t Leipzig, ausgewiesener Wissenschaftler, \nweltweit bekannt, ein bekannter Politiker \u2013 und jetzt so \nviel Larmoyanz und so wenig Gr\u00f6\u00dfe! \n\nJeder einfache DDR-B\u00fcrger wusste, dass die bewaffneten \nOrgane \u2013 zu denen geh\u00f6rten die Stasi und die Kripo \u2013 und \ndie Partei und der Staatsapparat ein einziges verflochtenes \nSystem waren, in dem die Informationen hin- und hergin-\ngen. Aber selbst wenn Sie Ihrer eigenen selbst gestrickten \nLegende glauben \u2013 wer gab Ihnen eigentlich das Recht \nzum Vertrauensbruch gegen\u00fcber wem auch immer? Und \nwarum nicht hier oder fr\u00fcher einmal ein Wort, eine Geste \nder Entschuldigung an die Betroffenen? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch will mich nicht l\u00e4nger mit dem Einzelfall abgeben. Ich \nbin entt\u00e4uscht auch von den Mitgliedern der Linksfrakti-\non. Ich frage mich: Was motiviert sie zu diesen h\u00f6hni-\nschen Zwischenrufen, zu dem Gel\u00e4chter und Geschrei, \ngestern genauso wie heute? Was motiviert sie, um Him-\nmelswillen? Ist das falsch verstandene Nibelungentreue, \ntrotzige Wagenburgmentalit\u00e4t? Diese Frage habe ich mir \nschon gestern Abend gestellt. Ich habe versucht, jedem, \nvor allem den j\u00fcngeren Mitgliedern, direkt in die Augen \nzu sehen. Ich habe keine Antwort gefunden, denn die \nmeisten von ihnen schlugen die Augen nieder, als ich sie \nanblickte. \n\nIch f\u00fcrchte und ich glaube, das ist so. Die Ursache liegt \ndarin, dass es nie eine richtige Auseinandersetzung \ninnerhalb der PDS mit dem Stasi-Syndrom gegeben hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n 2243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nJa, Herr Dr. Hahn, auch keine moralische. Im Gegenteil. \nMir wurde einmal von einem Ihrer Mitglieder gesagt \u2013 \ndas ist noch gar nicht so lange her: Moral hat mich noch \nnie interessiert. Ich war damals sehr niedergeschlagen, \ndenn gerade von J\u00fcngeren habe ich schon mehr Ideale \nerwartet. Genau das Fehlen jeglicher Ideale und jeglicher \nMoral bei einigen Leuten hat den Spitzelstaat \u00fcberhaupt \nerst m\u00f6glich gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch wende mich an die j\u00fcngeren Mitglieder, aber gerne \nauch an die alten. Informieren Sie sich doch endlich \neinmal dar\u00fcber, was damals wirklich geschehen ist! Sehen \nSie sich doch auch im konkreten Fall die Unterlagen jetzt \nan, denn die sind offen. Schauen Sie sich diese an! \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nStellen Sie Fragen, aber glauben Sie nicht allen besch\u00f6ni-\ngenden Antworten Ihrer Altvorderen! Stellen Sie kritische \nFragen und suchen Sie nach Antworten, auch in der \nMoralfrage, und ziehen Sie endlich einmal Ihre eigenen \nSchlussfolgerungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion.PDS: Sie sind die gro\u00dfen \nMoralapostel!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich sehe mich gehalten, hier \neinigen unzutreffenden Behauptungen entgegenzutreten. \nIch will daran erinnern: Wir haben uns, anders als die \nPDS-Fraktion heute, damals, als es um unseren einstigen \nFraktionsvorsitzenden, Herbert Goliasch, ging, selbstver-\nst\u00e4ndlich an das gehalten, was uns der Artikel 118 der \nS\u00e4chsischen Verfassung vorschreibt. Das ist uns wei\u00df \nGott nicht leicht gefallen. Das widerlegt aber den Vor-\nwurf, dass es uns um politisch motivierte Verfolgung geht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcberhaupt will ich klarstellen, dass sich der S\u00e4chsische \nLandtag hier nicht die Funktion eines Gerichtes anma\u00dft. \nHerr Bartl schl\u00e4gt uns immer wieder Paragrafen um die \nOhren, die f\u00fcr Gerichtsverfahren gelten. Worum es geht, \nist die Entscheidung, ob die Mitglieder des Landtages der \nBeschlussempfehlung des Bewertungsausschusses folgen \nwollen, Abgeordnetenanklage nach Artikel 118 der \nS\u00e4chsischen Verfassung zu erheben. Abgeordnetenankla-\nge, nicht Abgeordnetenverurteilung! Sie versuchen \nn\u00e4mlich immer, den Eindruck zu erwecken, wir k\u00f6nnten \nheute oder demn\u00e4chst beschlie\u00dfen, dass ein Abgeordneter \nper Beschluss des Landtages aus dem S\u00e4chsischen Land-\ntag entfernt wird. Das ist nicht so, dazu braucht es ein \nGerichtsurteil des Verfassungsgerichtshofes. Es soll ein \n\nVerfahren er\u00f6ffnet werden, ein rechtsstaatliches Verfahren \nmit Beweiserhebung und Zeugenvernehmung und was \nman dazu braucht, mit Verteidigung und allem, was der \nRechtsstaat gebietet. \n\nDazu hatten wir gestern eine geschlossene Sitzung, in der \nuns der Bewertungsausschuss Auskunft dar\u00fcber gab, auf \nwelcher Grundlage er seine Empfehlung gegeben hat. Es \nwaren im Wesentlichen die von der Birthler-Beh\u00f6rde \n\u00fcbersandten Akten, die nicht nur den Verdacht auf IM-\nT\u00e4tigkeit des Herrn Prof. Porsch erh\u00e4rtet haben, sondern \nvielmehr nahezu Gewissheit erbracht haben, dass es so \nwar. Aber wir haben kein Wort der Erkl\u00e4rung und Erwide-\nrung zur Sache geh\u00f6rt. Bis jetzt nicht. Damit konnte diese \nGewissheit bzw. der starke Verdacht kaum ersch\u00fcttert \nwerden. Ich nehme an, dass es den meisten Abgeordneten \nhier so geht, dass wir immer noch der Bewertung des \nAusschusses mehr Glauben schenken m\u00fcssen als Ihnen \nmit Ihrer schwachen Erwiderung, Sie h\u00e4tten das alles nie \nwissentlich getan; denn die Beschlussempfehlung hat uns \nja eines anderen belehrt. \n\nGeh\u00f6rt haben wir lediglich eine lange und breite Erkl\u00e4-\nrung des Abg. Bartl, auch heute wieder, zu Verfahrensfra-\ngen. Er meint, die Beschlussempfehlung sei fehlerhaft \nzustande gekommen. Da k\u00f6nnen Sie doch eigentlich froh \nsein, wenn die ganze Sache dann an Verfahrensfragen \nscheitert. Wir haben nicht wissentlich dagegen versto\u00dfen. \nWarum sind Sie denn hier immer mit Schaum vorm Mund \nzu Gange und werfen uns das alles vor? Es wird ja Ihrem \nMandanten oder Ihrem Fraktionskollegen am Ende sogar \nzugute kommen, wenn es denn so ist. Aber ob die Fest-\nstellungen der Beschlussempfehlung stimmen, dazu haben \nwir gestern kein Wort geh\u00f6rt au\u00dfer dem, was Herr \nProf. Porsch heute wieder erkl\u00e4rt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir  \nwaren doch nicht dabei und Sie auch nicht!) \n\nDie vom Bewertungsausschuss vorgetragenen Erkenntnis-\nse \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013 sprechen eine andere \nSprache, und sie sind die Entscheidungsgrundlage f\u00fcr die \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages. Die Entschei-\ndung, ob diese Anklage nach Artikel 118 weiter verfolgt \nwerden soll, trifft jeder Abgeordnete nach seinem eigenen \nGewissen, auch heute. \n\nSollte es eine Mehrheit im Landtag geben \u2013 heute reicht \ndazu eine einfache Mehrheit \u2013, wird die Angelegenheit in \nden Immunit\u00e4ts- und Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss \u00fcber-\nwiesen. Dort wird in mehreren Sitzungen eine Anklage-\nschrift erarbeitet, die dem Landtag wieder zur Entschei-\ndung vorgelegt werden wird oder muss. Wenn diese an \ndas Verfassungsgericht \u00fcbersandt werden soll, brauchen \nwir in der Tat die Zustimmung von zwei Dritteln der \nAbgeordneten des Landtages. \n\nNun wird von der Linkspartei die Nazi-Keule herausge-\nholt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas geht ja nicht anders!) \n\n 2244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nAber Ihre Entr\u00fcstung ist nicht stichhaltig, wenn Sie \nbehaupten, f\u00fcr eine Zweidrittelmehrheit brauchten wir die \nMithilfe der NPD. Dazu ist zu sagen, dass wir hier keines-\nfalls Absprachen mit anderen Fraktionen treffen werden, \nsondern die Sache ist die Gewissensentscheidung eines \njeden Abgeordneten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcsste die Zweidrittelmehrheit nicht zwangs-\nl\u00e4ufig mit Hilfe von Abgeordneten der NPD zustande \nkommen, wenn auch bei der PDS-Fraktion das Gewissen \nVorrang vor Parteidisziplin h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDass das m\u00f6glich ist, zeigt das Verhalten der Mitglieder \nder CDU-Fraktion im Fall Goliasch. \n\nZum Schluss noch einmal ganz deutlich: Das Verfas-\nsungsgericht wird entscheiden, ob die fortdauernde \nInnehabung des Mandates untragbar erscheint und inso-\nfern eine Aberkennung des Mandates angemessen ist. \n\nDas Verfassungsgericht und nicht der Landtag! Deswegen \nh\u00f6ren Sie auf, den Menschen Sand in die Augen zu \nstreuen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Petzold das \nWort. \u2013 Darf ich darum bitten, dass sich Redner, die noch \ndie Absicht haben zu sprechen, vorher melden. \u2013 Danke. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Sp\u00e4testens seit August des vergangenen \nJahres haben sich die Vorw\u00fcrfe gegen Prof. Porsch in \nBezug auf eine m\u00f6gliche Mitarbeit f\u00fcr das Ministerium \nf\u00fcr Staatssicherheit in einem Ausma\u00df verdichtet, dass der \nLandtag gar nicht mehr umhin konnte, sich seines Falles \nanzunehmen. \n\nDer in der DDR verfolgte Schriftsteller Lutz Rathenow \nerhob schon vor \u00fcber einem Jahr in der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c schwere Vorw\u00fcrfe gegen Prof. Porsch und sagte \ndamals, dass IM Christoph \u2013 laut Stasi-Unterlagen-\nbeh\u00f6rde der Tarnname von Peter Porsch \u2013 nicht nur \nabgesch\u00f6pft worden sei, sondern der Stasi aktiv zugelie-\nfert habe. Rathenow sagte w\u00f6rtlich zur \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c: \u201eDie mir bekannten Aktenteile deuten auf eine \nlustvolle, engagierte Zusammenarbeit mit der Stasi hin.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nEs sei f\u00fcr ihn unvorstellbar, dass der IM nicht habe wissen \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen, dass er ihm \u2013 Rathenow \u2013 mit seinen \nBerichten schadete, erkl\u00e4rte der Schriftsteller. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Aussagen von Rathenow werfen ein grelles Licht auf \ndie Art und Weise, wie in Deutschland mit Opfern und \nT\u00e4tern der kommunistischen Gewaltherrschaft umgegan-\ngen wird. Der \u00fcberwiegende Teil der Opfer vermochte \nniemals mehr an seine fr\u00fchere berufliche Laufbahn \nanzukn\u00fcpfen. Die Folgen waren oft nicht wieder gutzu-\nmachende seelische und finanzielle Sch\u00e4den. \n\nDie Opfer des Mielke-Drangsalierungsapparates werden \noffenbar nachtr\u00e4glich f\u00fcr ihre Treue zum DDR-Staat \nhonoriert und machen nun eben in der Bundesrepublik \nKarriere. Es ist besch\u00e4mend, dass der ehemalige Bundes-\nbeauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, Joachim Gauck, \nunl\u00e4ngst festgestellt hat, dass auch die Stasi im neuen \nBundestag mit einer eigenen Fraktion vertreten sein wird, \n\n(Einzelbeifall bei der NPD) \n\nda zahlreiche Bewerber der Linkspartei auf vorderen \nListenpl\u00e4tzen stasi-vorbelastet sind. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWie konnte es geschehen, dass die T\u00e4tigkeiten des DDR-\nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit, das die eigenen B\u00fcrger \nin nahezu allen Bereichen \u00fcberwachte und bespitzelte, so \nschnell vergessen wurden? Die meisten der Spitzel \u00fcbten \nihre verbrecherische T\u00e4tigkeit freiwillig und aus niederen \nBeweggr\u00fcnden aus. Es darf nicht sein, dass diese Perso-\nnen jemals wieder Funktionen aus\u00fcben, in denen sie an \nentscheidenden Stellen an der Gestaltung unserer staatli-\nchen Ordnung mitwirken. Ich denke, wenigstens das \nsollte Konsens unter allen im Landtag vertretenen Frakti-\nonen sein. \n\nWie wir aber leider feststellen, waren alle Namenswech-\nsel bei der Linkspartei rein \u00e4u\u00dferliche und kosmetische \nMa\u00dfnahmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBei Ihnen SA!) \n\nDie Kollegen der PDS sind v\u00f6llig desinteressiert an der \nVergangenheit ihres eigenen Fraktionsvorsitzenden. F\u00fcr \ndie PDS existieren alle Fragen der Moral, die mit dem \nFall Porsch verbunden sind, schlicht und einfach gar \nnicht. Sie beschr\u00e4nkt sich ausschlie\u00dflich darauf, angebli-\nche Verfahrensfehler zu beklagen und sich dar\u00fcber zu \nerregen, dass f\u00fcr die Einstellung des Verfahrens auch die \nStimmen meiner Fraktion n\u00f6tig sind. Dieses sachfremde \nArgument musste ja kommen. Es beweist aber nur, wie \nd\u00fcnn, ja, geradezu erb\u00e4rmlich die Argumentationsgrund-\nlage von Herrn Porsch und der PDS ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten nicht auf die \nAblenkungsman\u00f6ver vermeintlicher demokratischer \nSozialisten hereinfallen. Nach den vorliegenden Fakten \nmuss der S\u00e4chsische Landtag in einem Verfahren vor dem \nVerfassungsgerichtshof die Aberkennung des Mandats \n\n 2245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nbeantragen. Meine Fraktion wird geschlossen daf\u00fcr \nstimmen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau  \nWindisch das Wort; bitte. \u2013 Danach spricht der Abg. \nDr. Gerstenberg. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Debatte wieder in \ndie richtige Richtung lenken: zu einem ganz konkreten \nVorwurf gegen ein Mitglied unseres Parlamentes, n\u00e4mlich \nHerrn Prof. Porsch, zur Einzelfallbewertung der m\u00f6gli-\nchen, vermeintlichen oder tats\u00e4chlichen T\u00e4tigkeit f\u00fcr den \nStaatssicherheitsdienst der ehemaligen DDR. \n\nEs geht hier nicht darum, eine Generalabrechnung mit \ndem System der DDR oder der Staatssicherheit zu ma-\nchen, auch wenn sich das im Kontext des Ganzen mitun-\nter nicht vermeiden l\u00e4sst. Wir sprechen hier ganz konkret \n\u00fcber Sie, Herr Prof. Porsch. Sie haben vorhin das erste \nMal zu dieser Thematik das Wort ergriffen in Ihrem \u2013 wie \nich nach wie vor feststelle \u2013 charmanten Wiener Dialekt, \nund haben die Vorw\u00fcrfe wieder so als, ja, Betriebsunfall, \nals Belanglosigkeit; ich war es ja nicht, ich habe nicht \nwissentlich usw. usf. abgetan und hier kurz und knapp \nIhre Darlegungen zum Sachverhalt gemacht. \n\nIch h\u00e4tte es f\u00fcr mich als Mitglied des Bewertungsaus-\nschusses f\u00fcr sehr, sehr hilfreich erachtet, wenn ich zum \nEr\u00f6rterungstermin mit Ihnen pers\u00f6nlich auf Basis der \nAktenlage einige Dinge h\u00e4tte nicht\u00f6ffentlich diskutieren \nk\u00f6nnen, die ich heute eben \u00f6ffentlich nicht nennen kann. \nVielleicht h\u00e4tte der eine oder andere Fakt zur Erhellung \nbeigetragen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch wei\u00df es nicht, aber ich h\u00e4tte Ihnen gerne einige \nFragen gestellt zu dem, was sich mir aus den Akten \nerschlossen hat. Diese M\u00f6glichkeit haben Sie mir ge-\nnommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, Sie!) \n\nSie haben dem Bewertungsausschuss die Stellungnahme \nIhres Rechtsbeistandes zur Kenntnis gegeben; das haben \nwir mit der Aktenlage abgewogen \u2013 sehr, sehr genau und \nsehr, sehr intensiv \u2013 und sind zu dem bekannten Ergebnis \ngekommen, das gestern der Landtag in nicht\u00f6ffentlicher \nSitzung beschlossen hat. \n\nIch weise ganz strikt von mir \u2013 und ich denke, auch die \nMehrheit der Mitglieder des Landtages \u2013, dass das Urteil \nbereits feststeht. Es steht kein Urteil fest, wir sind noch \nmitten im Entscheidungsfindungsprozess. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn das behauptet wird, dann machen Sie genau das, \nwas Sie uns vorwerfen, n\u00e4mlich die politische Instrumen-\ntalisierung des Vorganges. Hier geht es nicht um Parteipo-\nlitik, hier geht es um die Bewertung eines ganz konkreten \nVorganges. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Richtig!) \n\nUnser Fraktionsvorsitzender hat soeben am Fall von \nHerbert Goliasch ausgef\u00fchrt, dass es auch f\u00fcr unsere \nFraktion nicht leicht war, sich von einem ehemaligen \nMitglied in herausgehobener Funktion \u2013 genauso, wie Sie \nes sind \u2013 zu distanzieren; mit allen problematischen \nmenschlichen Folgen. Und gerade wegen der menschli-\nchen Komponente des Verfahrens sind wir uns sehr im \nKlaren dar\u00fcber, dass wir \u00e4u\u00dferst sorgf\u00e4ltig vorgehen \nm\u00fcssen. Wir haben uns an ein rechtsstaatliches Verfahren \ngehalten und wir haben auch \u2013 was Herr Bartl immer in \nAbrede stellt \u2013 alle Rechtsprechungen der Verfassungsge-\nrichtsh\u00f6fe ber\u00fccksichtigt. \n\nVergn\u00fcgungssteuerpflichtig ist die Arbeit in diesem \nBewertungsausschuss mit Sicherheit nicht gewesen \u2013 das \nwerden die Kollegen, die zumindest die gestrige Sitzung \nund die heutigen Einlassungen der unterschiedlichen \nRedner erlebt haben, best\u00e4tigen k\u00f6nnen. \n\nIch habe gestern in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung \u00fcber meine \npers\u00f6nliche Betroffenheit gesprochen \u2013 und will hier noch \neinmal einige Passagen zitieren, weil ich denke, dass das \nauch in die \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6rt \u2013; Betroffenheit, wenn \nman 15 Jahre nach Zusammenbruch dieses totalit\u00e4ren \nRegimes an Einzelf\u00e4llen wieder sieht, wie kleinlich, wie \nniedrig und wie moralisch verwerflich von diesem Re-\npressionsapparat Stasi gehandelt worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Gunther Hatzsch, \nSPD, der FDP, des Abg. Michael Weichert, \n\nGR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\nAber ich m\u00f6chte nicht, dass hier jemand den Schluss \nzieht, weil auch ich unter diesem System und dieser \nBespitzelung pers\u00f6nlich gelitten habe, \u00fcbte ich jetzt \nVergeltung an Herrn Prof. Porsch. Nein, gerade das darf \nnicht sein. Weil ich in einem Unrechtsstaat gelebt und \ndarunter gelitten habe, lege ich allergr\u00f6\u00dften Wert darauf, \ndass jetzt rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze angewandt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDazu bin ich \u2013 au\u00dfer der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 auch \ninnerlich und moralisch als Christ verpflichtet. Ich k\u00f6nnte \nniemals gegen mein Gewissen handeln, niemals gegen \nbesseres Wissen. Aber das, was sich mir erschlossen hat, \nl\u00e4sst nur diese eine Bewertung zu, und ich wehre mich \ndagegen, dass Sie dieses Verfahren als politischen Vergel-\ntungsprozess werten wollen. \n\nNun m\u00f6chte ich nochmals auf etwas eingehen, was vorhin \nim Raum stehen geblieben ist. Sie haben gesagt \u2013 ich \nglaube, es war Herr Bartl \u2013, Herr Prof. Porsch sei in drei \nWahlen im Wissen um die Vorw\u00fcrfe gew\u00e4hlt worden.  \n\n 2246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nHerr Prof. Porsch ist 1990, 1994 und 1999 als \u201eSauber-\nmann\u201c der PDS gew\u00e4hlt worden. Die Stasi-Vorw\u00fcrfe sind \nerst im Sommer vergangenen Jahres aufgetaucht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa wurden sie gebraucht!) \n\nHerr Prof. Porsch, Sie sind \u2013 ich muss es deutlich sagen \u2013 \nauch nicht als Peter Porsch im Direktmandat gew\u00e4hlt \nworden, sondern \u00fcber die Liste Ihrer Partei. Das macht \nauch einen Unterschied. Ich m\u00f6chte wissen, wenn die \nW\u00e4hler Einblick in die Unterlagen gehabt h\u00e4tten, die der \nBewertungsausschuss hatte, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDen hatten sie!) \n\nob Sie dann diesen Zuspruch gehabt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nIch glaube, nach Ende des Unrechtsstaates DDR haben \nimmer noch ausreichend Menschen in diesem Land eine \nkritische Meinung dazu, auch wenn die Sorgen und \nProbleme der Gegenwart die der Vergangenheit vielleicht \nein St\u00fcck weit \u00fcberlagern. \n\nEines muss ich auch noch richtig stellen, weil gesagt \nworden ist, wir h\u00e4tten auf die Beweisaufnahme und die \nVernahme von Zeugen verzichtet: Diese vier Zeugen, die \nhier angef\u00fchrt worden sind, ehemalige Mitarbeiter der \nHVA bzw. des MfS, haben eidesstattliche Erkl\u00e4rungen \nabgegeben, und diese haben der Bewertung und der \nAbw\u00e4gung zugrunde gelegen. Wenn wir diese vier Perso-\nnen in den Ausschuss gebeten h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir sie \ndort nicht unter Eid nehmen k\u00f6nnen; denn der Bewer-\ntungsausschuss ist kein Untersuchungsausschuss im Sinne \ndes Untersuchungsausschussgesetzes. Sie h\u00e4tten uns dort \nalles M\u00f6gliche erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. Also haben wir uns auf \ndas berufen, was Sie unter Eid ausgesagt haben, und das \nhaben wir, wie gesagt, in die Bewertung einflie\u00dfen lassen. \n\nIch m\u00f6chte auch pers\u00f6nlich noch einen Satz dazu sagen, \ndass durch die Linkspartei die NPD-Keule herausgeholt \nworden ist. Gerade wenn wir mit Blick auf die NPD unser \nAbstimmungsverhalten \u00e4ndern w\u00fcrden, w\u00fcrden wir nicht \nunserem Gewissen entsprechend handeln. Ich habe die \nEntscheidung zur Erhebung der Abgeordnetenanklage zu \ntreffen, in Abw\u00e4gung der mir vorgelegten Unterlagen und \nin Abw\u00e4gung der Einlassungen des Rechtsbeistandes von \nHerrn Prof. Porsch. Bevor ich meine Entscheidung nach \nmeinem Wissen und Gewissen dazu f\u00e4lle, kann ich nicht \nerst schauen, welcher Abgeordnete welcher Fraktion die \ngleiche Meinung wie ich hat. Das w\u00e4re genau gegen eine \nGewissensentscheidung gerichtet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion: Ich habe \nmich gestern Morgen schon sehr gewundert, als ich in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gelesen habe, dass Sie geschlossen \nhinter Ihrem Fraktionsvorsitzenden stehen, bevor Sie \n\ngestern Abend in der nicht\u00f6ffentlichen Sitzung vom \nErgebnis des Bewertungsausschusses erfahren haben \nkonnten. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nIst denn das ein Ausdruck der ehrlichen und ergebnisoffe-\nnen Auseinandersetzung mit dem Problem? \u2013 Wohl nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Heinz Eggert, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich bin vielleicht anders als mein \nKollege Heinz Eggert, der das emotionaler her\u00fcberge-\nbracht hat, an diese Sache herangegangen, aber eines \nmuss ich noch feststellen: Das System der Stasi und die \nWirkungen auf die Menschen sind weiter feststellbar, \nauch wenn 15 Jahre vergangen sind. Das ist nicht allein \nmeine Meinung. Ich m\u00f6chte deshalb mit einem Zitat aus \neinem Buch von Hans-Joachim Maaz, einem bekannten \nPsychologen und Psychotherapeuten, schlie\u00dfen. Das Buch \nhat den Titel: \u201eDer Gef\u00fchlsstau\u201c. Ich mute Ihnen jetzt ein \nl\u00e4ngeres Zitat zu, aber ich denke, das ist n\u00f6tig, um zu \nuntermauern, dass es eben nicht 15 Jahre her ist, sondern \ndass es noch mindestens eine Generation braucht, bis \ndiese Nachwirkungen \u00fcberwunden sind. \n\nIn diesem Buch hei\u00dft es: Der Einzelne sei in der DDR \neinem enormen psychischen Druck ausgesetzt gewesen, \nder ein umfassendes System autorit\u00e4rer Unterwerfung \nerzeugt hat. Durch die reale Angst vor Bestrafung sei er \nnoch verst\u00e4rkt worden. Die Bedrohung durch eine allge-\ngenw\u00e4rtige Bespitzelung habe den Druck ins Irrationale \ngesteigert. Die DDR-Menschen h\u00e4tten ihn entweder an \nandere weitergegeben oder gegen sich selbst gewendet \u2013 \ngesundheitssch\u00e4dlich, psychisch deformierend und \nzerst\u00f6rerisch. Die anhaltende Wucht dieser Mechanismen \nsei enorm. \u201eWer nie erlebt hat,\u201c so schreibt Maaz, \u201ewas es \nhei\u00dft, wenn alles vorgeschrieben ist, was man sehen, \nh\u00f6ren, denken, sprechen, f\u00fchlen und tun darf, wird kaum \nerahnen, was das SED-Regime in den K\u00f6rpern und Seelen \nderer angerichtet hat, die ihm unterworfen waren. Die \nWirkungen l\u00e4hmen vermutlich \u00fcber mehrere Generatio-\nnen auch Kinder und Kindeskinder.\u201c \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. \nDr. Gerstenberg das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem sich diese \nausf\u00fchrliche Debatte heute in der \u00f6ffentlichen Sitzung \nentwickelt hat, m\u00f6chte ich Ihnen zumindest in drei Punk-\nten noch einmal einige Dinge darlegen. Es sind zum Teil \nWiederholungen aus der gestrigen Abendsitzung, und ich \nm\u00f6chte an das anschlie\u00dfen, was Frau Windisch gerade \nzitiert hat. \n\n 2247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nHier eine abstrakte Diskussion \u00fcber Verfahren zu f\u00fchren \nist v\u00f6llig falsch. Es geht um eine Frage der IM-T\u00e4tigkeit, \nund ich glaube, man kann diese Diskussion nur im histo-\nrischen Zusammenhang verstehen. Man kann sie nur \nverstehen, wenn man sich das allgegenw\u00e4rtige Spitzelsys-\ntem der Stasi wieder vergegenw\u00e4rtigt, dieses menschen-\nverachtendste und widerlichste Element der Repression in \nder Ex-DDR und das verhassteste dazu, das deshalb auch \nzu einem Symbol wurde. Die Besetzung der  \nStasi-Zentralen ist heute noch ein zentrales Symbol der \nfriedlichen Revolution des Herbstes 1989. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nVor diesem Hintergrund hat es in der 1. Legislaturperiode \nbei der S\u00e4chsischen Verfassung Diskussionen um den \nArtikel 118 gegeben, und Andr\u00e9 Hahn hat einen Exkurs in \ndie Entstehung dieses Verfassungsartikels geboten. Er hat \ngezeigt, dass unsere Fraktion damals abgewogen hat. Da \ngab es keine Rache und kein Verfolgen, sondern eine \nAbw\u00e4gung, ob dieser Artikel das richtige Mittel ist. Im \nErgebnis dieser Abw\u00e4gung haben B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN dem Artikel 118 wie der gesamten S\u00e4chsi-\nschen Verfassung zugestimmt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nDieser Artikel steht uns heute noch als Handlungsgrund-\nlage zur Verf\u00fcgung, und auf ihm baut eine Reihe von \nrechtlichen Grundlagen auf. Auf der Grundlage dieses \nVerfassungsartikels handeln wir, und \u2013 ich sage es hier \nnoch einmal ganz kurz, auch aus der Sicht unserer Frakti-\non \u2013 das sind wir den Opfern schuldig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nDas sind wir den Menschen schuldig, die bespitzelt und \nverfolgt wurden, deren berufliche Entwicklung getroffen \nwurde und deren Familien zerst\u00f6rt wurden, die in Haft \ngeworfen und misshandelt wurden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nFrau Windisch hat gerade mit dem Zitat aus dem Buch \nvon Hans-Joachim Maaz angedeutet, welche traumati-\nschen Erfahrungen sich daran kn\u00fcpfen. \n\nDer zweite Punkt, zu dem ich ganz kurz sprechen m\u00f6chte, \nist der Vorwurf, was hier passieren w\u00fcrde, w\u00e4ren partei-\npolitische und wahltaktische Instrumentalisierungen. Ich \nm\u00f6chte im Namen unserer Fraktion, im Namen meines \nKollegen Johannes Lichdi und \u2013 ich vermute \u2013 auch im \nNamen aller anderen Bewertungsausschussmitglieder auf \ndas Energischste zur\u00fcckweisen, dass der Wahltermin bei \nder Wahl unserer Sitzungen und der Wahl unseres Tempos \nirgendeine Rolle gespielt h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nSie wissen selbst, wie absurd dieser Vorwurf ist. Ich habe \nim Bewertungsausschuss bereits gesagt, was ich hier noch \neinmal wiederhole: Wenn dieses Thema 15 Jahre nach der \nfriedlichen Revolution noch jemanden mobilisiert, dann \nsind es h\u00f6chstens die alten Garden, die die PDS bilden. \nSie wissen sehr genau \u2013 und Herr Bartl hat ausf\u00fchrlich \ndar\u00fcber gesprochen \u2013, dass wir vor einer Jahresfrist \nstehen. \n\nEs ist diese Jahresfrist, die den Bewertungsausschuss \nbewogen hat, mit Sondersitzungen in der Sommerpause \nzumindest den Versuch zu machen, die Vorgabe des \nVerfassungsgerichtshofes einzuhalten. Es wird nach \nmeiner Einsch\u00e4tzung ein Versuch bleiben, denn wir \nkonnten erst handeln, als die Unterlagen der Birthler-\nBeh\u00f6rde vorlagen. Diesen Rechtsstreit w\u00fcrde ich gern \nweiterf\u00fchren. Ich h\u00e4tte den Juristen Klaus Bartl erleben \nm\u00f6gen, wenn der Bewertungsausschuss des S\u00e4chsischen \nLandtags auf der Grundlage von Presseberichten und \nH\u00f6rensagen angefangen h\u00e4tte, seine Bewertung zu treffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nKollege Bartl, Sie m\u00fcssten wenigstens einmal merken, \nwie Sie sich in Ihrem Wortschwall widersprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Dr. Gerstenberg, \nist Ihnen bekannt, dass der Landtag auf der Grundlage \neiner B\u00fcrgerzuschrift eine Abgeordnetenanklage erhoben \nhat? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Das war mir \nnicht bekannt. Ich spreche jetzt \u00fcber den Fall, den ich im \nBewertungsausschuss untersucht und behandelt habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, und der FDP \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die Frage der Stasi-Mitarbeit f\u00fcr \neine parteipolitische Instrumentalisierung so ungeeignet \nist wie kaum eine zweite. \n\nDer Vorwurf der IM-T\u00e4tigkeit kann Abgeordnete aller \nParteien treffen und die deutsche Geschichte zeigt, dass \ndies schon in weitem Ma\u00dfe geschehen ist. Ich sage auch \nhier noch einmal: Respekt der CDU-Fraktion, die mit dem \nehemaligen Fraktionsvorsitzenden Herbert Goliasch einen \nFall in ihren eigenen Reihen hatte und eine kritische \nDistanz dazu gefunden hat. \n\nHeute und hier wurde von Kollegen Hahn und Kollegen \nBartl das Feindbild der anderen Fraktionen an die Wand \ngemalt. Ich glaube, dieses Feindbild wird einzig und \n\n 2248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nallein dazu benutzt, um die eigenen Reihen fest zu schlie-\n\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Versuch ist bekannt. Ich halte ihn f\u00fcr politisch \nunsittlich in einer Frage, in der es auf die freie Gewis-\nsensentscheidung aller Abgeordneten ankommt. \n\nIch sage auch noch einmal, was ich gestern ausf\u00fchrte: Die \nPDS will sich nach eigenem Bekunden zu einer modernen \nLinkspartei auf den Weg gemacht haben. Dazu geh\u00f6rt \nnach meiner Einsch\u00e4tzung ein differenzierter und souve-\nr\u00e4ner Umgang mit der eigenen Geschichte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD und \nder FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nWas wollen Sie denn?) \n\n\u2013 Der Zwischenruf kommt gerade recht. Was wir erwarten \nw\u00fcrden, ist nicht etwa, wie vorhin ge\u00e4u\u00dfert, eine bedin-\ngungslose Unterordnung unter unsere Wertma\u00dfst\u00e4be. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, doch!) \n\nWas wir einzig und allein erwarten, ist eine Unterordnung \nunter die Wertma\u00dfst\u00e4be der Menschlichkeit und der \nRechtsstaatlichkeit, und das auch dann, wenn es einen \nMenschen aus den eigenen Reihen betrifft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nIch muss auch noch einmal etwas zu dem absurden \nVorwurf sagen, den Cornelia Ernst als Landesvorsitzende \nin einer Presseerkl\u00e4rung erhoben hat, dass jetzt die \u201eStasi-\nKeule\u201c von den anderen Fraktionen erhoben wurde. In der \ngleichen Presseerkl\u00e4rung wurde die NPD-Keule hoch-\ngehalten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch frage Sie, werte Kolleginnen und Kollegen aus der \nLinksfraktion.PDS: Merken Sie eigentlich, was Sie tun? \nSie versuchen mit Ihrem hohen Stimmenanteil hier im \nS\u00e4chsischen Landtag, der mehr als ein Drittel umfasst, \nfrei gew\u00e4hlte Abgeordnete der anderen Fraktionen in Haft \nzu nehmen, sie zu zwingen, gegen ihre \u00dcberzeugung und \ngegen ihr Gewissen zu stimmen, nur weil die NPD \neventuell genauso stimmen k\u00f6nnte. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDas werden wir nicht mitmachen. Wir haben uns gestern \nAbend entschlossen, den Antrag auf Einleitung eines \nVerfahrens auf Abgeordnetenanklage zu unterst\u00fctzen. Die \nAbgeordneten von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN machen \nihr Abstimmungsverhalten nicht von den Positionen und \ndem Verhalten von Neonazis abh\u00e4ngig \u2013 ich sage es Ihnen \neinmal ganz praktisch \u2013, Sie tun das doch eigentlich auch \nnicht. Ziehen Sie denn Ihre Antr\u00e4ge zur\u00fcck, wenn Ihnen \neinzig und allein noch die NPD zustimmt? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD und \nder FDP \u2013 Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nHat etwa in Chemnitz die Sozialdezernentin der Linkspar-\ntei.PDS Heidemarie L\u00fcth ihre Wahl nicht angenommen, \nweil sie mit den Stimmen der Republikaner gew\u00e4hlt \nwurde? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD,  \nder NPD und der FDP \u2013 Zurufe  \n\nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nNichts dergleichen geschieht. Deshalb empfinde ich das \nSchwingen der Nazi-Keule in diesem Fall als zutiefst \nverlogen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nDrittens und Letztens noch einmal \u00c4u\u00dferungen zur Arbeit \ndes Bewertungsausschusses: Die Linksfraktion.PDS war \nmit den Kollegen Hahn und Bartl erstmals vertreten und \nsie haben es gestern in der nicht\u00f6ffentlichen Sitzung \nzugestanden: Sie haben dieses Gremium erlebt als kein \nGremium, in dem Rache und Vorverurteilung geherrscht \nh\u00e4tten, sondern wir haben versucht, sachlich abzuw\u00e4gen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist nicht\u00f6ffentlich!) \n\nPolitische Abrechnung, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie finden wir eben!) \n\nwie Andr\u00e9 Hahn vorgeworfen hat, ist ein Vorwurf, der \nwider besseres Wissen erfolgte. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Richtig!) \n\nDer beste Beweis daf\u00fcr ist, dass der einzige Einzelfall, \nden wir heute behandeln, Prof. Porsch ist. \n\nWir haben gestern in der Diskussion in der Nicht\u00f6ffent-\nlichkeit \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nExemplarisch!) \n\neine F\u00fclle von Details und Sachvorw\u00fcrfen aus dem \nMunde des Sprechers des Bewertungsausschusses geh\u00f6rt. \nIch wiederhole es noch einmal: Ich bin offen in den \nBewertungsausschuss und seine Sitzungen gegangen. Ich \nbin jetzt nach Studium der Akten und nach Abw\u00e4gung der \n\u00dcberzeugung, Prof. Porsch war IM Christoph. Ich bin der \n\u00dcberzeugung, Prof. Porsch ist nicht etwa 14 Jahre lang \neiner Legende aufgesessen, sondern er hat wissentlich und \n\u2013 wie die Akten zeigen \u2013 mit \u00fcbergro\u00dfer Bereitschaft f\u00fcr \ndas MfS gearbeitet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas denn?) \n\nWir haben gestern Abend, als Gelegenheit gewesen w\u00e4re, \nkeine Stellungnahme zur Sache erhalten. Von allen Red-\nnern der Linksfraktion.PDS wurde nur zu Verfahrensfra-\ngen diskutiert. \n\nKollege Prof. Porsch, Sie haben heute erstmals einen \nRedebeitrag geleistet. Erstmals sprach nicht die Meinung \n\n 2249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nvon Prof. Porsch aus dem Mund von Rechtsanwalt  \nDiestel. Ich kann Ihnen nur ganz pers\u00f6nlich sagen: Ich \nfand diese Mischung aus Witzigkeit und Selbstmitleid \ndem Thema unangemessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nIch finde es deswegen unangemessen, weil bei den \nerdr\u00fcckenden Schlussfolgerungen aus der Aktenlage, \nselbst f\u00fcr den Fall, dass Sie Ihre Legende aufrechterhalten \nwollen, Sie w\u00e4ren der Kriminalpolizei aufgesessen, eine \nEntschuldigung erforderlich gewesen w\u00e4re bei denen, die \ndurch Ihre \u00c4u\u00dferungen leiden mussten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Gegen \nwen ging es denn? Machen Sie doch Aussagen!) \n\nDie Verfahrensdebatte, die heute fortgef\u00fchrt wurde, wird \nder Sache nicht gerecht. Ich sage Ihnen auch noch einmal: \nWir \u2013 Kollege Lichdi und ich \u2013 werden uns weiterhin \ndaf\u00fcr einsetzen, dass der eidesstattliche Zeuge, der ehe-\nmalige F\u00fchrungsoffizier, im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss \ngeh\u00f6rt wird. Ich werde mich vor allem deshalb daf\u00fcr \neinsetzen, weil ich den Widerspruch zwischen der entkr\u00e4f-\ntenden Aussage des ehemaligen F\u00fchrungsoffiziers und der \nAktenlage aufkl\u00e4ren m\u00f6chte. \n\nDer Wahrheitsgehalt der IM-Akten, der heute wieder \ninfrage gestellt wurde, ist sehr hoch. Das MfS war auf \ndiese Akten angewiesen und auf die st\u00e4ndige \u00dcberpr\u00fcfung \nihres Wahrheitsgehaltes, da sie die Grundlage f\u00fcr das \npolitisch operative Gesch\u00e4ft des MfS waren. \n\nIch zitiere den ehemaligen Bundesbeauftragten f\u00fcr die \nStasi-Unterlagen Gauck: \u201eDas Leugnen und T\u00e4uschen \nund die selektive Erinnerung, typisch. Aber die Staatssi-\ncherheit war kein Apparat, wo frei schaffende K\u00fcnstler \nsich was aus den Fingern saugen konnten, denn diese \nKontakte, wenn sie denn dokumentiert sind, die hat es \ngegeben.\u201c \n\nNach meiner \u00dcberzeugung ist die IM-T\u00e4tigkeit festge-\nstellt und die Frage, die sich jetzt anschlie\u00dfen muss, ist: \nGibt es Gr\u00fcnde, die f\u00fcr eine Entlastung und f\u00fcr die \nZumutbarkeit der Weiterf\u00fchrung des Mandats sprechen? \n\nIch habe weder in den Akten Begr\u00fcndungen gefunden \nnoch von Ihnen geh\u00f6rt, die Zwang zu einer solchen \nT\u00e4tigkeit gewesen w\u00e4ren, wie Erpressung. Ich habe auch \nnichts, was eine Spur von Absage an das MfS gewesen \nw\u00e4re, gefunden oder zumindest den Versuch, sich von \ndiesem Unterdr\u00fcckungsapparat zu l\u00f6sen. \n\nDie Entwicklung in den vergangenen Jahren, die ich \nwahrnehmen musste, zeigte mir gerade in den vergange-\nnen zw\u00f6lf Monaten, dass Sie nach wie vor keinen offenen \nUmgang mit der Stasi-Verstrickung pflegen. Bis heute ist \ndieser Eindruck geblieben: Prof. Peter Porsch ist ein  \nMfS-IM, der leugnet, der verdr\u00e4ngt und der mit selektiver \nErinnerung lebt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie wissen alles besser!) \n\nDeshalb haben sich alle Abgeordneten unserer Fraktion \nentschieden, die Abgeordnetenanklage zu unterzeichnen. \nSie sagten vorhin, wir wollten Sie loswerden. Dieser \nVorwurf ist v\u00f6llig absurd. Sie haben es selbst erlebt, dass \nunsere Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine Reihe \nvon gemeinsamen parlamentarischen Initiativen mit Ihnen \neingebracht hat. Die Unterschrift unserer Fraktionsvorsit-\nzenden Antje Hermenau steht neben der von  \nProf. Peter Porsch. \n\nWir werden auch weiterhin Gemeinsamkeiten in der \nSache suchen. Wir wollen Sie nicht loswerden, aber wir \ndr\u00e4ngen darauf, dass in dieser Frage der Zumutbarkeit der \nWeiterf\u00fchrung des Abgeordnetenmandats der Verfas-\nsungsgerichtshof eine Entscheidung treffen kann. Das ist \nf\u00fcr uns eine Frage der politischen und rechtlichen Konse-\nquenzen, und das sind wir der Menschlichkeit und der \nhistorischen Gerechtigkeit schuldig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem  \nAbg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich als Sprecher \ndes Bewertungsausschusses unter Einhaltung dessen, was \nuns als Bewertungsausschuss zur Verschwiegenheit \nauferlegt wurde, einige Fakten nennen werde, m\u00f6chte ich \nauf die drei Redebeitr\u00e4ge von Herrn Prof. Porsch,  \nHerrn Bartl und Herrn Dr. Hahn eingehen. \n\nHerr Prof. Porsch, Sie sind an dieses Pult gekommen und \nhaben gesagt: Ihr Eifer gibt mir Ruhe und Kraft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nWenn ich die Debatte nicht ganz falsch verfolgt habe, war \nder Einzige, der hier geeifert hat, Ihr Kollege Bartl. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDann haben Sie gesagt, \u201eSie\u201c \u2013 und da war nicht richtig \nklar, wen Sie gemeint haben, uns als Plenum oder uns als \nBewertungsausschuss \u2013 \u201eprobieren es mit hochnotpeinli-\ncher Befragung.\u201c So haben Sie das w\u00f6rtlich gesagt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie sollten es mal probieren!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen gern hinterher ins Protokoll sehen. Ich habe \nnicht gesagt, dass ich alles so schnell mitschreiben kann. \nAber es ging um \u201ehochnotpeinliche Befragung\u201c. \n\nIch h\u00e4tte mir vorgestellt \u2013 und Sie haben im Bewertungs-\nausschuss gesessen \u2013, dass Sie sich diese hochnotpeinli-\nche Befragung, wie Sie selber sagen, h\u00e4tten ersparen \nk\u00f6nnen, indem Sie dort auf Fragen geantwortet h\u00e4tten. \nDas war nicht der Fall. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 2250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nIch h\u00e4tte weiterhin von Ihnen erwartet, dass Sie einmal \nStellung zu Dingen genommen h\u00e4tten, wie: Was habe ich \ndamals gedacht, als ich 15 Jahre mit einem Institut, das \nich nie sah, kommunizierte? Es w\u00e4re interessant gewesen, \nwenn Sie so etwas gesagt h\u00e4tten. Oder: Habe ich je \nZweifel gehabt, als mir ein Kripobeamter mit einem \nKennwort in einem Hotelzimmer gegen\u00fcbertrat? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs gab kein Kennwort!) \n\n\u2013 Das sagen Sie. Ich m\u00f6chte es schon gern h\u00f6ren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie wissen schon vorher, wie es ist!) \n\n\u2013 Nein, ich wei\u00df nicht vorher, wie es ist, sondern ich habe \nmir, wie mein Vorredner auch, das alles sehr genau \ndurchgelesen. Nat\u00fcrlich habe ich auch vorher Zeitungsbe-\nrichte gelesen, aber Zeitungsberichte sind f\u00fcr mich kein \nKriterium einer Bewertung. \n\nDamit das relativiert wird, m\u00f6chte ich Ihnen ein Beispiel \nnennen \u2013 und damit bin ich bei Herrn Hahn \u2013, der der \nCDU- und SPD-Fraktion vorgeworfen hat, indem er, \nwenn ich richtig mitgeschrieben habe, so etwa formuliert \nhat: CDU und SPD waren nie zu einer differenzierten \nBetrachtung bereit. Es ging um die Stasi-Geschichte. \n\nEine PDS-Abgeordnete hat mich in der 1. Legislatur-\nperiode in einem Vieraugengespr\u00e4ch, nachdem der ganze \nBewertungsablauf vorbei war, zur Seite genommen und \ngesagt: \u201eHerr Gerlach, ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die faire \nBewertung im Bewertungsausschuss bedanken.\u201c Ich habe \nnicht das Recht, Ihnen zu sagen, wer das war und schon \ngar nicht, worum es ging, aber ich kann Ihnen diesen Fakt \nnennen. Daran sehen Sie, dass der Bewertungsausschuss \nauch andere Bewertungen in dieser Legislaturperiode \ndurchgef\u00fchrt hat, die nicht danach in den Landtag  \ngekommen sind. Das l\u00e4sst zumindest diese Geschichte, \ndass CDU- und SPD-Fraktion \u2013 Sie haben nur die beiden \nbenannt \u2013 nie zu einer differenzierten Betrachtung bereit \nw\u00e4ren, ins Leere laufen. \n\nDann machen Sie Folgendes, Herr Hahn: Sie sagen, wir \nsind es gewohnt, kollektiv in Haftung genommen zu \nwerden, weil wir die Wuschelkinder sind \u2013 Wuschelkinder \nhaben Sie nicht gesagt \u2013, wenn es um die Vergangenheit \ngeht. Dann sagten Sie noch: Parteitaktisch und wahlpoli-\ntisch wird das gegen uns eingesetzt. \u2013 Das Einzige, was \nSie damit erreichen und auch erreichen wollen, ist eine \nSolidarisierung in Ihrer eigenen Gruppe. Mich treffen Sie \ndamit \u00fcberhaupt nicht, denn ich nehme mir das gar nicht \nerst an. Ich sage auch gleich noch, warum. Ich werde \ndann sehr pers\u00f6nlich. Die anderen sind alle b\u00f6se zu uns, \ndeshalb haltet sch\u00f6n zusammen! Das haben Sie in Ihrer \nRede im Wesentlichen gesagt. \n\nDamit bin ich bei dem, was Herr Bartl gesagt hat. Ich \nlasse mich nicht auf juristische Details ein, weil ich \n\u00fcberhaupt keine Chance habe, gegen Sie zu bestehen. Das \nhabe ich Ihnen gestern auch schon gesagt. Aber, Herr \nBartl, ich habe den Eindruck, dass das f\u00fcr Sie im Wesent-\n\nlichen ein juristisches Ereignis ist und nicht, wie es der \nAuftrag des Bewertungsausschusses ist, eine Bewertung \n\u00fcber einen Abgeordneten in seiner Gesamtheit. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist eine Rechtsfrage!) \n\n\u2013 Eine Rechtsfrage, richtig, Herr Bartl. Sie haben gestern \nund auch heute gesagt, dass es f\u00fcr Sie unwahrscheinlich \nwichtig ist, dass die Akten \u2013 darauf legen Sie also gro\u00dfen \nWert \u2013 dem Bewertungsausschuss und dem Plenum \nwichtiger sind als die eidesstattlichen Erkl\u00e4rungen der \nMfS-Mitarbeiter. Jetzt werde ich sehr konkret, Herr Bartl. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Es  \ngeht um die Menschen!) \n\n\u2013 Richtig, dann sind wir beim Menschen. Dann sind wir \nbei dem Menschen Johannes Gerlach und bei dem Men-\nschen Klaus Bartl. Der Mensch Johannes Gerlach war in \nder Wendezeit ein bisschen aktiv. \u00dcber den Menschen \nJohannes Gerlach wurde vom MfS jeden Tag ein Bericht \ngeschrieben, mindestens ab September. Dieser Bericht, \nHerr Bartl, ging mindestens ab Mitte September, weil ich \ndamals Ansprechpartner f\u00fcr das Neue Forum im Raum \nChemnitz war, an den Genossen Bartl. Jeden Tag einer! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Berichte sind alle in meiner Akte. Ich habe Ihnen das \nnie zum Vorwurf gemacht. Ich habe auch nie erwartet, \ndass Sie sich f\u00fcr Ihre damalige T\u00e4tigkeit in irgendeiner \nForm bei mir entschuldigen. Ich finde es nur \u00e4u\u00dferst \nschwierig im Umgang, wenn Sie auf der einen Seite \ndamals genau diese Papiere f\u00fcr Ihre Arbeit offensichtlich \nohne Probleme benutzt haben und uns heute weismachen \nwollen, dass diese Papiere, weil sie in einem Unrechtssys-\ntem entstanden sind, was Sie nie geleugnet haben, heute \nkeine Bedeutung mehr haben sollen. Das m\u00fcssen Sie mir \nnoch einmal erkl\u00e4ren. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Gerlach? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \u00c4ndert das etwas an \nder Tatsache, dass es sich dann, wenn ich Akten vor mir \nliegen habe und wenn derjenige, der betroffen ist, sagt, \nich will Menschen dagegensetzen, damit sie dazu etwas \nsagen k\u00f6nnen, geh\u00f6rt, den Menschen den Vorrang vor \nAkten zu geben? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ich denke, meine Kollegin hat \ndas sehr eindeutig gesagt. Wir haben die Menschen mit \nihrer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung sehr wohl in die Bewer-\ntung einbezogen \u2013 es lag ja vor \u2013, und es war mein Motiv, \nwarum ich zum Beispiel gegen Ihren Antrag gestimmt \nhabe, als Sie verlangt haben, dass wir die drei oder vier \nLeute \u2013 oder ging es um zwei? \u2013 noch einmal vor dem \nBewertungsausschuss h\u00f6ren. Weshalb sollen Menschen, \n\n 2251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\ndie eine eidesstattliche Erkl\u00e4rung abgeliefert haben, vor \ndem Bewertungsausschuss pl\u00f6tzlich etwas anderes sagen, \nwo doch der Bewertungsausschuss keine M\u00f6glichkeit hat \n\u2013 das wissen Sie als Jurist \u2013, sie unter Eid zu stellen, als \nsie zuk\u00fcnftig weiter erz\u00e4hlen wollen? \n\nWir haben in der Form der Abw\u00e4gung, und es war eine \nAbw\u00e4gung, als Bewertungsausschuss \u2013 und ich habe uns \nnie als Gericht gesehen und mich schon gar nicht als \nGeneralstaatsanwalt \u2013 das, was die M\u00e4nner in ihrer \neidesstattlichen Erkl\u00e4rung formuliert haben, genauso ernst \ngenommen, wie das, was in den Akten steht. F\u00fcr mich \nwar es mindestens gleichwertig. Darin befindet sich ein \ngro\u00dfer Widerspruch, der bis heute nicht aufgekl\u00e4rt wurde. \nProf. Porsch h\u00e4tte ihn relativ einfach aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, \naber dazu ist von ihm, von Herrn Hahn und auch von \nIhnen, Herr Bartl, nicht ein Jota gesagt worden. Sie, Herr \nBartl, haben nicht einmal gestern Abend auf meine Frage \ngeantwortet; auch das ging nicht. \n\nIch nenne Ihnen noch einmal einige Fakten, weil auch der \nVorwurf kam, dass wir das im Schweinsgalopp durchge-\nzogen h\u00e4tten \u2013 es ist nicht Schweinsgalopp gesagt worden \n\u2013, aber sozusagen mit massivem Druck durchgezogen \nh\u00e4tten. Ich gebe Ihnen noch einmal ganz wenige Fakten \nzur Kenntnis, damit diejenigen, die nur Ihre Aussage \ngeh\u00f6rt haben, sozusagen ein paar Fakten dagegengesetzt \nerfahren. \n\nDer Landtag hat am 19.01.2005 mit dem Beschluss \nDrucksache 4/0469 dem Bewertungsausschuss die Arbeit \nerm\u00f6glicht. Nachdem die ersten Briefe der Bundesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen der Staatssicherheit der DDR \nbeim Pr\u00e4sidenten eingetroffen waren, hat der Bewer-\ntungsausschuss seit dem 17.05.2005 bisher elfmal getagt. \nDie vor dem 19.09.2004, dem Tag der Landtagswahl, \neingegangenen Unterlagen der Bundesbeauftragten \nwurden dem Pr\u00e4sidenten unge\u00f6ffnet wieder zur\u00fcckgege-\nben, da der Bewertungsausschuss f\u00fcr diese Unterlagen \nkeine Berechtigung zur Befassung hatte bzw. hat. \n\nZu den verschiedenen vorliegenden Ausk\u00fcnften der \nBundesbeauftragten wurde und wird jeweils individuell \nberaten und abgestimmt, wenn der Bewertungsausschuss \nes f\u00fcr notwendig hielt und h\u00e4lt. \n\nZum vorliegenden Antrag w\u00e4re dann zu sagen: Die ersten \nUnterlagen erreichten den Landtag am 4. Juni 2005.  \nNach einer ersten Sichtung schrieb der Bewertungsaus-\nschuss am 7. Juni einen Brief an die Bundesbeauftragte. \nDie Antwort erreichte den Bewertungsausschuss am \n30.06. Als Reaktion auf diesen Brief wurde die Bundes-\nbeauftragte nochmals vom Bewertungsausschuss um \neinige weitere Details gebeten. \n\nAm 14.06. wird der Er\u00f6rterungstermin auf den Nachmit-\ntag des 05.07.2005 festgelegt. Der Abg. Prof. Dr. Porsch \nund mit ihm sein Anwalt hatten ausreichend Gelegenheit, \ndie Akten zu studieren und dem Bewertungsausschuss \nRede und Antwort zu stehen. Dass sein Anwalt dies \nwegen \u2013 vorsichtig formuliert \u2013 Ungeduld und anderer \ndienstlicher Verpflichtungen nicht so wahrnahm, liegt \n\neinzig an der Arbeitsorganisation des Anwaltes und nicht \nan uns. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n40 Minuten!) \n\nSeine diesbez\u00fcgliche Pressemitteilung ist tendenziell und \nso nicht richtig. \n\n\u2013 Wenn Sie schon diese 40 Minuten bringen, dann bin ich \ngern bereit, Ihnen das hier einmal im Detail zu schildern, \ndamit Sie auch einmal wissen, wie man mit Pressemittei-\nlungen hantieren kann. Ich hatte keine Chance, als Aus-\nschusssprecher darauf zu reagieren. \n\n13:00 Uhr war der Bewertungsausschuss einberufen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFr\u00fch war eine Akteneinsicht des Rechtsanwalts; mit Ihnen \noder ohne Sie, Herr Prof. Porsch, das wei\u00df ich jetzt nicht \nmehr so genau. \n\n13:00 Uhr habe ich Sie und Ihren Anwalt gebeten, \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nF\u00fcnf Minuten!) \n\n\u2013 Moment, um 15 Minuten. Das habe ich auch dem \nBewertungsausschuss so mitgeteilt. Sollten Sie f\u00fcnf \nMinuten verstanden haben, dann habe ich so gemurmelt, \ndass es schlecht zu verstehen war. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch hatte Sie gebeten, ob Sie eine Tasse Kaffee trinken \nk\u00f6nnen, weil Sie schon fr\u00fch eine Akte oder ein Schrift-\nst\u00fcck eingesehen hatten, das der Bewertungsausschuss \nnoch nicht kannte. Ich hatte die Bitte an Sie, dass ich das \ndem Bewertungsausschuss noch zur Kenntnis geben kann. \nDas haben Sie akzeptiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDann gab es im Bewertungsausschuss dar\u00fcber eine \nDiskussion, die von mir in den Zeitplan, als ich Ihnen \ndiese 15 Minuten genannt hatte, so nicht eingeplant war. \n\n13:35 Uhr, exakt, habe ich den Bewertungsausschuss \nverlassen, um Sie in den Raum hineinzuholen. Da waren \nsie beide nicht mehr da. \n\n(Zurufe von der CDU: Ach nein!) \n\nDann habe ich bei Ihnen \u2013 \u2013 Kleinen Moment, damit die \n40 Minuten klar werden, ich lasse mir nicht unterstellen, \ndass wir bestimmte Dinge hingetrickst h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n13:35 Uhr bin ich dann zum Telefon gegangen und habe \nbei Ihnen oben angerufen. Da wurde mir mitgeteilt, dass \nder Anwalt gegangen sei, weil er nicht so viel Zeit hat. \nDann sind Sie im Nachhinein durch Angeh\u00f6rige des \n\n 2252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nBewertungsausschusses doch noch gebeten worden, ob \nSie als Person kommen wollen. \n\nSo viel zu den 40 Minuten und so viel zu den Behinde-\nrungen des Rechtsanwaltes Diestel durch den Bewer-\ntungsausschuss. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nUnd fr\u00fch, wenn Sie das auch noch so im Detail wissen \nwollen, war 09:00 Uhr mit Ihnen zur Akteneinsicht \nausgemacht worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchl\u00fcsselproblem!) \n\n\u2013 Es gab ein Problem mit den Schl\u00fcsseln bzw. es muss \nimmer ein Sicherheitsbeauftragter des Landtages dabei \nsein, weil keiner von uns allein an diesen Schrank, in dem \ndie Akten liegen, darf. Deshalb hat sich das Ganze, wenn \nich es recht wei\u00df, um 45 Minuten verz\u00f6gert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas war das erste Mal!) \n\nDas hei\u00dft, Ihnen wurden an diesem Tag einmal \n45 Minuten und einmal 35 Minuten Wartezeit zugemutet. \nDas war alles, was der Bewertungsausschuss dem Rechts-\nanwalt und Ihnen als Abgeordneten zugemutet hat; nicht \nmehr und auch nicht weniger. Das noch einmal zur \nKlarstellung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas war unverz\u00fcglich?) \n\nJedenfalls haben Sie dann keinen Gebrauch davon ge-\nmacht, und \u2013 die Details muss ich weglassen \u2013 am \n10.08.2005 hat der Bewertungsausschuss weitere einge-\ntroffene Unterlagen ge\u00f6ffnet, aus denen uns dann \u2013 was \nSie ja vorher auch schon gesagt haben \u2013 zum ersten Mal \nzug\u00e4nglich wurde, dass \u00fcber Sie eine Akte aus den sech-\nziger Jahren angelegt worden sei. Der Bewertungsaus-\nschuss hat gesagt, dass das \u2013 weil es darin um ganz andere \nDinge geht, und zwar als Sie sich \u2013 \u2013; ich lasse das weg \u2013 \nf\u00fcr die Bewertung keine Rolle spielt, nicht relevant ist. \nDas haben wir Ihnen, Ihrem Anwalt schriftlich mitgeteilt. \n\nDann hat sich der Bewertungsausschuss in seiner Sitzung \nam 22.08. ausf\u00fchrlich und abschlie\u00dfend mit den Unterla-\ngen, und zwar mit allen Unterlagen, die uns vorlagen, \nbesch\u00e4ftigt und beschlossen, dem Landtag eine Empfeh-\nlung auf Aberkennung des Mandats vorzulegen. Am \n30.08. wurde der Wortlaut der Ihnen vorliegenden Emp-\nfehlung erarbeitet und beschlossen. \n\nJetzt noch einmal zu dem Vorwurf der Wahl. Ich habe es \nmir nicht genau in meinem Kalender notiert. Aber ich bin \nmir sicher, dass wir vor der Sommerpause \u2013 und ich \nglaube, es war im Sitzungssaal 2 \u2013 als Bewertungsaus-\nschuss alle Termine bis einschlie\u00dflich August dort dr\u00fcben \nfestgelegt haben, wann und wie wir uns treffen wollten. \nDa war nicht meine erste Frage: Wann ist denn Wahl? \nWann zitieren wir denn den Herrn Prof. Porsch mal her? \nSondern da ging es schlicht und einfach darum: Bitte, wer \n\nhat am Montag, dem X., Zeit? Wer hat am Dienstag, dem \nY., Zeit, und wer am Mittwoch, dem Z.? So sind wir den \nKalender durchgegangen und haben die Termine gefun-\nden. Da war von Wahl und \u00e4hnlichen Dingen \u00fcberhaupt \nkeine Rede. Das lasse ich mir nicht unterstellen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und vereinzelt bei \nden GR\u00dcNEN \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Links-\n\nfraktion.PDS: Seit Mai war bekannt, wann Wahl \nist! \u2013 Heinz Eggert, CDU: Galoppierender \n\nVerfolgungswahn!) \n\nNoch eine abschlie\u00dfende Bemerkung. Dass am 31.08. \nmehrere Pressemitteilungen auftauchten, die sich zur \nerfolgten Abstimmung des Bewertungsausschusses \u00fcber \nden Abg. Prof. Porsch recht detailliert \u00e4u\u00dferten, k\u00f6nnen \nSie so, wie Sie es gemacht haben \u2013 das ist aber hier auch \nschon genannt worden \u2013, nicht dem Bewertungsausschuss \nin G\u00e4nze vorwerfen. Sie haben zu dieser Geschichte auch \nein Gutachten anfertigen lassen und dieses Gutachten, das \nuns allen inzwischen zugegangen ist, sagt aus, dass das \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wenn es langsam gewesen w\u00e4re, h\u00e4tten Sie sicher auch \neinen Grund gefunden, dass Sie sich dar\u00fcber mokieren \nk\u00f6nnten. \n\n\u2013 so nicht relevant ist, wie Sie es machen, dass, wenn sich \njemand, ein einzelner Abgeordneter oder eine Abgeordne-\nte, aus dem Bewertungsausschuss entgegen den Regle-\nmentarien des Bewertungsausschusses \u2013 wie auch immer \n\u2013 nach au\u00dfen \u00f6ffnet und Informationen preisgibt, damit \nnicht automatisch die Arbeit des Bewertungsausschusses \nad absurdum gef\u00fchrt ist. Das ist es wirklich nicht. \n\nInteressant war f\u00fcr mich \u2013 und das sollten Sie auch bitte \nbewerten, wenn Sie es aus Ihrer Sicht einsch\u00e4tzen \u2013: Ich \nhatte an diesem Tag Sozialausschusssitzung und mir \nwurde die Pressemitteilung von ddp gegen 16:30 Uhr \nvorgelegt. Bereits 16:55 Uhr war die Pressemitteilung der \nPDS, in der das mit der Stasi-Keule usw. stand, fertig und \ndann auch in meiner Hand. \n\n(Heinz Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch erw\u00e4hne das nur. Jeder ist frei, seine eigene Schluss-\nfolgerung zu ziehen. Ich habe als Einziges, was ich als \nSprecher des Bewertungsausschusses erkl\u00e4ren konnte, \nunmittelbar nach der Pressemitteilung der PDS gesagt, \ndass ich dies im Namen des Bewertungsausschusses \nzur\u00fcckweise. \n\nWas Rechtsanwalt Diestel am 01.09. getan hat, indem er \n\u00fcber die Pressestelle der PDS eine mehr als eine Seite \nlange Presseerkl\u00e4rung bekannt gegeben hat, in der er \nDinge nennt, wohl wissend, dass wir als Bewertungsaus-\nschuss das entweder unwidersprochen stehen lassen oder \ngegen die Schweigepflicht versto\u00dfen, auch das d\u00fcrfen Sie \nselber bewerten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 2253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die allgemeine Aussprache \nliegt mir jetzt noch eine Wortmeldung vor. \u2013 Nein, nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es keine Wortmeldun-\ngen mehr gibt, dann ist die Aussprache beendet und wir \nkommen zur Abstimmung. Bevor wir diese Abstimmung \ndurchf\u00fchren, hat Herr Abg. Br\u00e4unig gebeten, eine pers\u00f6n-\nliche Erkl\u00e4rung abgeben zu k\u00f6nnen. Bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Das ist richtig. \u2013 Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die \nGelegenheit nutzen, um eine unwahre Behauptung richtig \nzu stellen, die in dieser Debatte get\u00e4tigt wurde. Ich tue das \nunabh\u00e4ngig davon, wie ich den Sachverhalt als solchen \nbewerte. \n\nHerr Dr. Hahn, Sie hatten in Ihrem Redebeitrag aus einem \nPresseartikel zitiert, der in mehreren Zeitungen erschienen \nist, nach dem ich mich im Vorfeld dieser Debatte in einer \nbestimmten Art und Weise gegen\u00fcber der Presse ge\u00e4u\u00dfert \nhaben soll. \n\nIch kann dazu erkl\u00e4ren: Das ist nicht der Fall. Ich habe \nmich zu keiner Zeit gegen\u00fcber der Presse in einer Art und \nWeise auf der einen oder anderen Seite ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Pressedarstellung ist nach meiner Ansicht frei erfun-\nden oder es handelt sich hierbei um eine Verwechslung. \nDas ist auch m\u00f6glich. \n\nEs ist nicht Ihre Schuld. Da Sie aber diese Sache in Ihrem \nRedebeitrag angesprochen hatten, hielt ich diese Richtig-\nstellung hier f\u00fcr geboten. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen damit zur Abstimmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Satz 3 der \nGO ist der Antrag an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung \nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu \u00fcberweisen. Wer der \n\u00dcberweisung der Drucksache 4/2941 an den Ausschuss \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist die \n\u00dcberweisung beschlossen und damit auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13:15 Uhr ein. \n\n(Unterbrechung von 12:12 Uhr bis 13:15 Uhr.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die Mittagszeit ist zu Ende. Wir \nsetzen unsere Beratung fort und kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAusbau der Bundesautobahnen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/2422, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n \n\nHierzu nehmen die Fraktionen wie folgt Stellung: CDU, \nSPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wie immer, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die Einreicher ist Herr Prof. Bolick als Redner gemel-\ndet. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u2013 Es sind ja nicht sehr \nviele. \u2013 Die Bundesautobahnen geh\u00f6ren zu den wichtigs-\nten Verkehrsadern des Freistaates Sachsen und haben eine \nzentrale \u00f6konomische Bedeutung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie leisten indirekt einen erheblichen Beitrag zur Wert-\nsch\u00f6pfung und sind damit zwingende Voraussetzung f\u00fcr \nBesch\u00e4ftigung und Wohlstand. Deshalb setzt die CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag auf ein modernes und \nleistungsf\u00e4higes Autobahnnetz, welches in den vergange-\nnen 15 Jahren nach 40 Jahren Verfall bereits deutlich \nverbessert werden konnte. \n\nBisher wurde viel erreicht. Daf\u00fcr sind wir den Handeln-\nden auf der Landes- und Bundesebene und vor allem den \nB\u00fcrgern aus den alten Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr ihr solidarisches \nEinstehen sehr dankbar. Ohne deren finanziellen Einsatz \n\nf\u00fcr die deutsche Einheit w\u00e4re der Fortschritt im Auto-\nbahnbau in Sachsen nicht m\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeit 1991 wurden einschlie\u00dflich der F\u00f6rderung des \nkommunalen Stra\u00dfenbaus und der Ingenieurleistungen \ninsgesamt 8,7 Milliarden Euro im s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbau \ninvestiert. \n\nUngeachtet dessen m\u00fcssen unsere Autobahnen, die zu den \n\u201eVerkehrsprojekten Deutsche Einheit\u201c geh\u00f6ren und in \nSachsen derzeit eine Gesamtl\u00e4nge von zirka 470 km \nbesitzen, in ihrem Gesamtzustand weiter optimiert wer-\nden, um derzeitigen und zuk\u00fcnftigen Erfordernissen \ngewachsen zu sein. Unser Ziel ist der Ausbau dieses \nNetzes bis 2010 auf 590 km. \n\nIn diesem Zusammenhang denke ich vor allem auch an \nden Warenverkehr aus den und in die neuen EU-\nMitgliedsl\u00e4nder. Die EU-Erweiterung hat einen zus\u00e4tzli-\nchen Wachstumsschub im Verkehr verursacht, und ein \nEnde ist nicht in Sicht. Gerade Sachsen als Transitland f\u00fcr \ndiesen Warenverkehr ben\u00f6tigt eine erstklassige Infrastruk-\ntur. Die s\u00e4chsischen Autobahnprojekte m\u00fcssen deshalb \nz\u00fcgig realisiert werden, und der Fokus muss auch auf den \ngrenz\u00fcberschreitenden Projekten liegen. Sowohl das  \n\n 2254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n\u00fcberregionale als auch das regionale Stra\u00dfennetz m\u00fcssen \ngrenz\u00fcberschreitend fortgesetzt werden. Ma\u00dfstab darf \ndabei nicht der gegenw\u00e4rtige Bedarf sein, sondern das zu \nerwartende Verkehrsaufkommen. \n\nEs muss wieder eine systematische und nachhaltige \nZukunftsplanung f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur und Mobilit\u00e4t \nm\u00f6glich werden. Gleichzeitig gilt es aber auch, den \nAnforderungen des Umweltschutzes Rechnung zu tragen. \nDieses Anliegen kommt in unserem Antrag deutlich zum \nAusdruck. \n\nDie deutschen Autobahnen galten einmal als vorbildlich \nund als das beste Stra\u00dfennetz der Welt. Diesen Stand \nsollten wir wieder erreichen. Der volkswirtschaftliche \nSchaden, der allein durch stockenden oder stehenden \nStra\u00dfenverkehr entsteht, ist immens. Deshalb m\u00fcssen \nbestehende Autobahnengp\u00e4sse z\u00fcgiger als bisher beseitigt \nund L\u00fccken im Stra\u00dfennetz unverz\u00fcglich geschlossen \nwerden. \n\nHier gilt es insbesondere, den sechsspurigen Ausbau der \nA 4 zwischen Hohenstein-Ernstthal und dem Kreuz \nChemnitz auf elf Kilometern mit einer Gesamtsumme von \n67 Millionen Euro zu verwirklichen. Diese Region, die zu \nden Wirtschaftskernen im Freistaat Sachsen geh\u00f6rt, \nbraucht diesen Ausbau dringend. Regelm\u00e4\u00dfig entstehen \nwegen der Zweispurigkeit und des fehlenden Standstrei-\nfens bei dem dortigen hohen Verkehrsaufkommen kilome-\nterlange Staus, die einen erheblichen wirtschaftlichen \nSchaden verursachen. \n\nTeilweise wird durch den Umgehungsverkehr auch die \nStadt Chemnitz blockiert. Das Hickhack der letzten Jahre \nauf Bundesebene \u2013 erst die Zusage zur Finanzierung, \ndann wieder alles zur\u00fcck \u2013 muss hier aufh\u00f6ren. Weil auch \ndie Antwort auf unseren Antrag an dieser Stelle nicht \nzufrieden stellend ist, bitten wir die Staatsregierung, sich \nintensiv um die schnellstm\u00f6gliche Umsetzung dieses \nL\u00fcckenschlusses zu bem\u00fchen. Die Chemnitzer Region \nbraucht diesen Ausbau dringend. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDar\u00fcber hinaus geht es in unserem Antrag um weitere \nwichtige Projekte. Die meisten davon konnten erst nach \nlangen und intensiven Verhandlungen und teilweise \nlangwierigen Gerichtsprozessen begonnen werden. Ich \ndenke besonders an den Bau der A 72 zwischen Chemnitz \nund Leipzig. Mit dem Neubau der zirka 62 km langen \nA 72 wird neben der Erschlie\u00dfung des S\u00fcdraumes von \nLeipzig insbesondere dessen Anbindung an die wirt-\nschaftsstarken Regionen S\u00fcdwestsachsens geschaffen. \nDiese Verbindung ist bekanntlich f\u00fcr die dortige Automo-\nbil- und Zulieferindustrie von besonderer Bedeutung. Im \nurspr\u00fcnglich anvisierten Zeitraum 2006 werden nur die \nStreckenabschnitte bis Niederfrohna und die Ortsumge-\nhung Borna fertig. Die restlichen Teilst\u00fccke sollen \nbis 2007 bzw. 2008 fertig gestellt werden. \n\nDies ist angesichts der erheblichen Anstrengungen, \nwelche die CDU-Fraktion in den vergangenen Jahren \nunternommen hat, unbefriedigend. Seit 1998 ist der \n\nAusbau unseres Autobahnnetzes nur mit gro\u00dfer Hartn\u00e4-\nckigkeit voranzubringen gewesen. Die neue A 72 wird die \nheute stark frequentierte B 95 wesentlich entlasten und \ndie Fahrtzeit zwischen den beiden s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftszentren erheblich verringern. \n\nGleicherma\u00dfen wichtig ist die Fertigstellung der 37 km \nlangen und zirka 300 Millionen Euro teuren A 38 im \nS\u00fcdraum Leipzig. Sie f\u00fchrt zur Entlastung der Bundes-\nstra\u00dfen in und um Leipzig und zu schnelleren Verbindun-\ngen, insbesondere von der A 14 zur neuen A 72, zur A 9 \nund in den Harz. Teilst\u00fccke dieser Autobahn sind bei \nLeinefelde, Worbis, Nordhausen, Sangerhausen, Luther-\nstadt Eisleben, Halle, Merseburg und Leipzig bereits \nfertig gestellt. Es fehlt \u2013 dies ist besonders im Hinblick \nauf das kommende Jahr problematisch \u2013 ein erhebliches \nTeilst\u00fcck im S\u00fcden und Osten von Leipzig. Hier, wo im \nkommenden Jahr die Fu\u00dfball-WM stattfinden soll und ein \nentsprechender Tourismus zu erwarten ist, harrt die \nRegion auf die Fertigstellung. Die Versprechungen der \nBundesregierung \u2013 Staatsminister Schwanitz sprach 2001 \nvon der garantierten Fertigstellung im Jahre 2004 \u2013 \nwurden auch hier nicht eingehalten. Auch Vergabestrei-\ntigkeiten haben das Projekt A 38 immer weiter hinausge-\nz\u00f6gert. Ausschreibungen mussten aufgehoben und ein \nneues Vergabeverfahren eingeleitet werden. \n\nWir m\u00fcssen aus heutiger Sicht froh sein, wenn im  \nJuni 2006 diese Autobahn zumindest teilweise befahrbar \nsein wird. Der Autobahnneubau der A 17 wird nach \nAussage unserer Staatsregierung schrittweise bis Novem-\nber 2006 fertig gestellt und bedarf nat\u00fcrlich der z\u00fcgigen \nWeiterf\u00fchrung auf der tschechischen Seite. Angesichts des \nBesuches unserer Arbeitsgruppe Regionale Zusammenar-\nbeit in Prag im Oktober werden wir gegen\u00fcber unseren \ntschechischen Gespr\u00e4chspartnern unser Interesse an der \nschnellen Fortf\u00fchrung dieser Verbindung deutlich ma-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann abschlie\u00dfend feststel-\nlen, dass in Sachsen gegenw\u00e4rtig drei Bundesautobahnen \n\u2013 die A 72, die A 38 und die A 17 \u2013 neu gebaut werden. \nMit insgesamt 1,42 Milliarden Euro werden so 144 km \nAutobahn in ihren wesentlichen Teilen bis Ende 2006 \nfertig sein. Das ist gut so, entbindet uns aber nicht davon, \nweiterhin f\u00fcr einen raschen Ausbau zu streiten und neue \nProjekte in Angriff zu nehmen. Deshalb hat die Koalition \nmit den Beschl\u00fcssen zum Doppelhaushalt 2005/2006 \ngegen die Stimmen von PDS und GR\u00dcNEN die Pla-\nnungsmittel f\u00fcr die Bundesautobahn in Sachsen um \ninsgesamt acht Millionen Euro erh\u00f6ht. F\u00fcr uns als Koali-\ntion ist dieser Antrag ein eindeutiges Bekenntnis f\u00fcr die \nEntwicklung unseres Freistaates. Deshalb bitte ich um \nIhre Zustimmung. Wer auf Stillstand setzt, wird nicht \nvorw\u00e4rts kommen \u2013 eine Binsenweisheit, die auch einige \nin diesem Haus lernen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 2255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die Abwesenheit \neiniger Abgeordneter \u2013 ich muss auch meine Fraktion \netwas kritisch be\u00e4ugen \u2013 stellt auf keinen Fall dar, was \nman sonst bei Veranstaltungen zu Ortsumgehungen, zu \nAutobahnen etc. in Sachsen feststellt: Die S\u00e4le sind \nimmer gef\u00fcllt, muss man sagen. Ich muss heute feststel-\nlen, dass die Abgeordneten das Thema Verkehr nicht so \nwahrnehmen, wie es vor Ort geschieht. Entweder sind die \nLeute da, weil sie sagen: Mich interessiert dies, und es \nmuss unbedingt getan werden. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Genau, Ihre Fraktion ist da. In dem Falle muss ich \nsagen: wirklich vorbildlich! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nicht  \nnur in diesem Falle!) \n\nEs ist auf jeden Fall so, dass man mit Menschen zu tun \nhat, die zum einen Stra\u00dfenbauprojekte unterst\u00fctzen. Ich \nnenne hier die Wirtschaft. Herr Prof. Bolick hat gesagt: \nWirtschaftliche Entwicklung wird durch eine leistungsf\u00e4-\nhige Verkehrsinfrastruktur gef\u00f6rdert. Man hat nat\u00fcrlich \nauch mit vielen Leuten zu tun, die gegen Verkehrsinfra-\nstrukturprojekte sind \u2013 vor allem immer dann, wenn die \nBauvorhaben direkt an ihrem Haus vorbeif\u00fchren, in der \nN\u00e4he ihres Gartens oder wo auch immer. Ich habe gestern \neinen etwas unerfreulichen Brief erhalten, in dem mir \nmitgeteilt wurde, wenn ich mich nicht daf\u00fcr einsetze, dass \neine bestimmte Ortsumgehung nicht gebaut wird \u2013 bei der \nich froh bin, dass sie in der Planung schon so weit ist \u2013, \ndann k\u00f6nnte derjenige f\u00fcr nichts garantieren. Nun bin ich \ngespannt, was das ist: f\u00fcr nichts garantieren. Auf jeden \nFall hat man es in diesem Bereich mit einer sehr differen-\nzierten Klientel zu tun. \n\nIn meinem Redebeitrag kann ich mich den Worten von \nHerrn Prof. Bolick anschlie\u00dfen; denn ich denke, dass sich \ndie beiden Koalitionsfraktionen darin einig sind, dass wir \neine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur ben\u00f6tigen und \nuns damit f\u00fcr eine wirtschaftliche Entwicklung und \nallgemeine Mobilit\u00e4t einsetzen. Die z\u00fcgige Beseitigung \nder teilungsbedingten Infrastrukturdefizite und die Bew\u00e4l-\ntigung der anwachsenden Verkehrstr\u00f6me durch die Erwei-\nterung der Europ\u00e4ischen Union sind daher wesentliche \nSchwerpunkte unserer Verkehrspolitik. Herr Prof. Bolick \nhat beispielsweise den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr \nangesprochen. \n\nIch denke, dies zeigt auch unsere Koalitionsvereinbarung, \ndie den Rahmen der Verkehrspolitik der CDU-SPD-\nRegierung bis 2009 absteckt. Darin hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eDie \nKoalitionspartner streben eine integrierte Verkehrspolitik \nan, bei der Schienen-, Stra\u00dfen-, Wasser- und Luftverkehr \nihre jeweiligen Systemvorteile voll zur Geltung bringen \nk\u00f6nnen.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDie begrenzten Investitions-\nmittel sollen in den n\u00e4chsten Jahren konzentriert werden \n\nauf den Ausbau des Sachsendreiecks,\u201c \u2013 das ist die \nVerbindung zwischen Dresden, Chemnitz und Leipzig \u2013 \n\u201edie Verbesserung der Verkehrsverbindungen zu unseren \nNachbarn Polen und Tschechien\u201c \u2013 ich denke, dass wir \nzuk\u00fcnftig unseren besonderen Schwerpunkt dorthin \nverlegen sollten \u2013 \u201eund auf die bessere Anbindung der \nstrukturschwachen Gebiete an die Ballungsr\u00e4ume.\u201c \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren werden nahezu alle in Sachsen \nverf\u00fcgbaren Infrastrukturmittel f\u00fcr den Stra\u00dfenbau in die \nFertigstellung der bereits erw\u00e4hnten drei Autobahnen \nA 17, A 72 und A 38 flie\u00dfen. Nat\u00fcrlich verschlingt auch \nder sechsstreifige Ausbau der A 4 erhebliche Mittel. \nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich dabei, dass die rot-gr\u00fcne Bundesre-\ngierung uns mit allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzte und unterst\u00fctzt \n\u2013 was uns dabei besonders interessiert, sind die finanziel-\nlen Mittel \u2013, um den Ausbau der Verkehrsinfrastruktur in \nSachsen voranzutreiben. Ich denke, dass es an dieser \nStelle geboten ist, allen Beteiligten daf\u00fcr zu danken, denn \nes hat erhebliche Anstrengungen gekostet, f\u00fcr das eine \noder andere Projekt sowohl die Planung als auch die \nFinanzierung hinzubekommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr den Bundesfernstra\u00dfenbau stellt der Bund j\u00e4hrlich \u2013 \nProf. Bolick hat es schon gesagt \u2013 die Summe von 5,4 bis \n5,6 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. \u2013 Ich wei\u00df nicht, was \nSie alles einbezogen hatten; Sie hatten von 8,6 Milliarden \nEuro gesprochen. In dem Bereich von Milliarden fehlt \neinem sowieso die Vorstellungskraft. \u2013 Im Jahr 2004 \nerhielt Sachsen davon 241 Millionen Euro. Das sind zirka \n6,5 % des gesamten Volumens des Bundeshaushaltes f\u00fcr \nden Bundesfernstra\u00dfenbau. Wenn wir unseren Bev\u00f6lke-\nrungsanteil anschauen, haben wir zirka 5,2 %. \n\nDas hei\u00dft, dass die Zuweisungen \u00fcber dem eigentlichen \nProzentsatz lagen, der sonst den anderen Bundesl\u00e4ndern \nzur Verf\u00fcgung gestellt wurde. Der Anteil Sachsens wird \nim Jahr 2005 leicht sinken. Ich kann mich noch an Debat-\nten erinnern, als dies durch die CDU-Fraktion kritisch \nhinterfragt wurde. Man muss dabei ber\u00fccksichtigen, dass \ndie meisten Ma\u00dfnahmen an Bundesautobahnen, zum \nBeispiel der A 4, langsam zum Abschluss kommen und es \nklar ist, dass dann die Quote sinkt. \n\nFakt ist aber auch, dass Sachsen zwischen 1991 und 2002 \naus dem Bundesfernstra\u00dfenhaushalt rund f\u00fcnf Milliar-\nden Euro erhielt und damit eine Spitzenposition unter \nallen neuen L\u00e4ndern einnahm. \n\nNun komme ich noch zu den Kosten der einzelnen Auto-\nbahnen, denn ich denke, man kann das noch einmal \ndarstellen, auch wenn Herr Prof. Bolick schon darauf \neingegangen ist. 1,42 Milliarden Euro sind das Investi-\ntionsvolumen, mit dem die Autobahnen fertig zu stellen \nsind. Das betrifft etwa 140 Kilometer, die sich aufschl\u00fcs-\nseln auf die A 17 mit 646 Millionen Euro, auf die A 38 \nmit 337 Millionen Euro und auf die A 72 mit 437 Mil-\nlionen Euro. \n\nWeil ich gerade das Investitionsvolumen von \n1,42 Milliarden Euro genannt habe, erinnere ich an die \n\n 2256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nvorgestrige Debatte zur Bildung. Dort haben wir \u00fcber ein \nVorhaben der Bundesregierung zur F\u00f6rderung der Univer-\nsit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen gesprochen, bei dem \nes um die Summe von 1,9 Milliarden Euro ging, die \ninnerhalb von sechs Jahren zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \nDamit hat man einen gewissen Vergleich. \n\nMit unserem gemeinsamen Antrag wollen wir den Willen \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung untermauern, die geplan-\nten Vorhaben weiter umzusetzen, und die neue Bundesre-\ngierung auffordern, an ihren Finanzierungszusagen \nfestzuhalten. Das ist uns sehr wichtig. Denn das A und O, \nwenn wir vorankommen wollen, ist, dass die Finanzie-\nrung der Ma\u00dfnahmen gesichert ist. Nat\u00fcrlich sind wir \nauch daran interessiert, dass die Ma\u00dfnahmen des Bundes-\nverkehrswegeplanes weiter so wie bisher umgesetzt \nwerden. \n\nW\u00e4hrend im Bundesverkehrswegeplan die Projekte im \nvordringlichen sowie weiteren Bedarf eingeordnet sind, \ndie bis 2015 deutschlandweit realisiert werden sollen \u2013 \nwor\u00fcber wir schon mehrfach gesprochen haben \u2013, gibt es \nau\u00dferdem die so genannten F\u00fcnfjahrespl\u00e4ne, die die \nFinanzierung der Bauvorhaben im entsprechenden Zeit-\nraum sichern. Es liegt uns jetzt ein aktueller Entwurf des \nF\u00fcnfjahrplanes der Bundesregierung vor. Dieser enth\u00e4lt \nneben verschiedenen Ortsumgehungen auch noch die \nfehlenden Mittel f\u00fcr den Neu- und Ausbau unserer s\u00e4chsi-\nschen Autobahnen. Allen ist klar, dass wir, wenn es diesen \nEntwurf der alten Bundesregierung gibt, als s\u00e4chsische \nKoalition wollen, dass die neue Bundesregierung an \ndiesem Entwurf festh\u00e4lt, weil Sachsen dabei \u2013 so muss ich \nsagen \u2013 gut wegkommt. Deshalb erwarte ich von der \nneuen Bundesregierung \u2013 egal, wie sie aussehen mag \u2013, \ndass sie an diesem Entwurf des F\u00fcnfjahrplanes festh\u00e4lt \nund ihn zeitnah beschlie\u00dft. \n\nDie Mittel, die wir zur Verf\u00fcgung haben, sind aber nur \neine Seite der Medaille. Die zweite Seite ist die z\u00fcgige \nUmsetzung der Bauvorhaben. Herr Bolick ist schon auf \neinige Schwierigkeiten eingegangen, die zum Beispiel die \nA 38 betroffen haben. Ich erinnere mich daran, dass wir \nPlanungsst\u00e4nde und Baufortschritte in der vergangenen \nLegislatur \u00f6fter in Debatten hinterfragt haben. Da kam es \noftmals zu heftigeren Auseinandersetzungen. Jetzt sind \nwir uns darin nat\u00fcrlich einiger und ziehen an einem \nStrang. \n\nIch denke, dass es gerade bei so wichtigen Projekten wie \nder Autobahn Chemnitz\u2013Leipzig und auch der S\u00fcd-\numfahrung Leipzig g\u00fcnstig gewesen w\u00e4re, wenn es  \nVDE-Projekte geworden w\u00e4ren. Das sind sie nicht. Das \nhat uns in der Vergangenheit gewundert. Nun ist es aber \nso, dass wir wissen, dass es tragf\u00e4hige Finanzierungskon-\nzepte gibt und die Vorhaben im Bau sind. Dabei muss \nman, denke ich, dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit danken. Als Vertreter sa\u00df Herr \nRohde hier, dem es auch zu verdanken ist, dass wir \nM\u00f6glichkeiten der Finanzierung und Planung gefunden \nhaben. Zu danken w\u00e4re auch den Regierungspr\u00e4sidien und \nnat\u00fcrlich den s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbau\u00e4mtern, die trotz \n\nschwieriger Umst\u00e4nde und unklarer Situationen die \nentsprechenden Planungsvorl\u00e4ufe, wenn auch manchmal \netwas sp\u00e4t, geschaffen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSch\u00f6n ist auch, dass die A 38 zur Fu\u00dfballweltmeister-\nschaft 2006 durchg\u00e4ngig befahrbar sein wird. Ich wei\u00df \nnicht, ob Herr Schwanitz gesagt hat, dass die A 38 2004 \nfertig sein soll; mir pers\u00f6nlich ist das nicht bewusst. Ich \nwei\u00df aber, dass von 2006 die Rede war und es bis vor \nkurzem hie\u00df, dass es nicht zu schaffen sei, diese Auto-\nbahn fertig zu stellen, da es Verz\u00f6gerungen wegen Verga-\nbeschwierigkeiten und Problemen mit dem Baugrund gab. \nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich, auch wenn man Leipzig auf anderen \nWegen erreichen k\u00f6nnte, etwas peinlich f\u00fcr Sachsen, \nwenn diese Autobahnma\u00dfnahme bis zur Fu\u00dfballweltmeis-\nterschaft nicht abgeschlossen werden k\u00f6nnte. Aus diesem \nGrund ist es gut, dass sich das jetzt gekl\u00e4rt hat und 2006 \ndie Autobahn befahrbar sein wird. \n\nAuch der Autobahnneubau der A 17 wird bis Novem-\nber 2006 fertig gestellt. Auch hier wissen wir, dass lange \ninfrage gestellt war, ob das geschafft wird. H\u00e4ufig war \ndavon die Rede, es erst bis 2007 abzuschlie\u00dfen. Jetzt hat \nsich die Staatsregierung auf den Termin November 2006 \nfestgelegt. Nun ist es f\u00fcr uns interessant, wie schnell \nunsere tschechischen Nachbarn den Anschluss schaffen. \nIch kann mich zum Beispiel daran erinnern, dass Herr \nGillo hier verk\u00fcndet hat, dass er kaum Gespr\u00e4chsangebote \nauf der anderen Seite findet. Das war bezogen auf Tsche-\nchien, aber auch auf Polen. Da wurde gesagt: \u201eDie reden \nnicht mit uns als Landesregierungen. Die wollen immer \ngleich nach Berlin fahren.\u201c Aus diesem Grunde freut mich \ndie Aussage von Herrn Bolick, der sagt, dass ein Aus-\nschuss bzw. ein Arbeitskreis im Oktober nach Prag fahren \nwird und die Dinge ansprechen will, die f\u00fcr uns in Sach-\nsen wichtig sind, und ich hoffe, dass sie die richtigen \nAnsprechpartner haben. \n\nAm Ende meines kurzen Beitrages ist es mir noch einmal \nwichtig, darauf hinzuweisen, dass wir in Sachsen die \nChance nutzen sollten, zu einer Verkehrsdrehscheibe von \nmitteleurop\u00e4ischem Rang aufzur\u00fccken. Hier m\u00fcssen wir \nuns noch anstrengen, um dieses Ziel zu erreichen. Dazu \nm\u00fcssen noch wesentliche Entscheidungen getroffen \nwerden. Ich denke, dass wir dar\u00fcber in den n\u00e4chsten \nPlenarsitzungen sprechen werden. \n\nDas betrifft nicht nur die Autobahnanbindungen, Bundes-\nstra\u00dfen oder grenz\u00fcberschreitenden Verkehre, sondern das \nbetrifft nat\u00fcrlich auch den Schienen- sowie G\u00fcterverkehr. \nDas sind Themen, denen wir uns gesondert zuwenden \nm\u00fcssen. \n\nZun\u00e4chst erst einmal vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nMattern spricht f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. Bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\n 2257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Herr \nMinister ist eingeschwebt. Ich hoffe, sein Zu-sp\u00e4t-\nKommen war nicht einem Stau auf der Autobahn ge-\nschuldet. Aber ich freue mich, dass er da ist und an \nunserer Debatte teilnehmen kann. \n\nMit Schreiben vom 14. Juli hat Herr Staatsminister Jurk \nim Auftrag der Staatsregierung zum Antrag der Koaliti-\nonsfraktionen \u2013 so m\u00f6chte ich es mal sagen \u2013 brav und \nbieder geantwortet. Mit dem Ausbau der Bundesautobah-\nnen in Sachsen ist es eben so, wie er es in der Stellung-\nnahme dargestellt hat. Bis auf einige Anmerkungen und \nNachfragen zu Einzelheiten bleibt von diesem eigentlich \nso wichtig daherkommenden Antrag nichts \u00fcbrig. Insofern \nwundert es mich auch nicht, dass sich das Interesse der \nKolleginnen und Kollegen hier im Hohen Haus in Gren-\nzen h\u00e4lt. \n\nDass sich die Staatsregierung weiterhin bei der Bundesre-\ngierung mit allen zu Gebote stehenden Mitteln daf\u00fcr \neinsetzen soll, dass diese ihre Finanzierungszusagen f\u00fcr \nden Autobahnbau einhalten soll \u2013 das ist ja der einzige \nBeschlusspunkt unter Nummer 5 Ihres Antrages \u2013, ist \ndoch, meine Damen und Herren, das Mindeste, was man \nerwarten kann. Diese Zusagen liegen vor. Insofern bedarf \nes keines Beschlusses des Landtages. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Links-\nfraktion.PDS, und des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion.PDS h\u00e4tte sich gefreut, wenn im \nEisenbahnland Sachsen der Ausbau des Hauptnetzes der \nBahn mit gleicher Intensit\u00e4t und Zielstrebigkeit vorange-\ntrieben worden w\u00e4re wie der Ausbau der Bundesautobah-\nnen. \n\nAber was ist dort tats\u00e4chlich geschehen? Ich m\u00f6chte nur \nein Beispiel nennen. Es wurden insgesamt 900 Millionen \nEuro in den Ausbau der Sachsen-Franken-Magistrale \ngesteckt. Das Ergebnis, welches wir heute vorfinden, ist \naus meiner Sicht ein verkehrspolitischer Skandal ersten \nRanges. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Fernverkehr auf dieser Magistrale wurde auf ein \nMinimum reduziert. Inzwischen ist ein Zustand erreicht, \nder f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste kaum noch hinnehmbar ist. Die \nStrecke wurde durch politische Entscheidungen unattrak-\ntiv gemacht. Ich bin mir aber sicher, dass diese Magistrale \nvon der Bahn l\u00e4ngst als Regionalstrecke eingestuft wor-\nden w\u00e4re, wenn wir als Linksfraktion.PDS das Thema \nSachsen-Franken-Magistrale nicht immer wieder zur \nSprache gebracht h\u00e4tten. \n\nDa wir gerade bei dem Thema Bahn sind: Gestern konnte \nman zum wiederholten Male in der Zeitung lesen, dass es \nzu einem erheblichen Zeitverzug beim Bau des Citytun-\nnels in Leipzig kommen wird, sodass dieser Tunnel bis \nzur Fu\u00dfballweltmeisterschaft nicht fertig sein wird. \n\nMitten in der Innenstadt Leipzig wird dieses Problem nun \ndamit gel\u00f6st, dass riesige Kanaldeckel auf die drei Tun-\nneleing\u00e4nge gest\u00fclpt werden. Wenn man sich das genau \n\u00fcberlegt, dann kommen einem Assoziationen mit l\u00e4ngst \nvergangenen Zeiten. Ich k\u00f6nnte es sehr gut verstehen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, wenn Sie \nsich dar\u00fcber aufregen w\u00fcrden. Aber da Sie das nicht tun, \nmuss ich vermuten, dass Sie sich \u00e4hnlich kreative L\u00f6sun-\ngen f\u00fcr die nicht fertig gestellten Autobahnabschnitte \nrings um Leipzig w\u00fcnschen. Einzelne Punkte der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung lassen jedenfalls nichts \nanderes vermuten. \n\nZum Ersten. Dort hei\u00dft es unter anderem, der sechsstreifi-\nge Ausbau der A 4 vom Autobahndreieck Dresden-Nord \nbis Limbach-Oberfrohna sei komplett abgeschlossen. Das \nmag sein. Aber kaum waren die einzelnen Abschnitte der \nA 4 ausgebaut, begann die Sanierung. Als man zum \nBeispiel kaum einige Kilometer von Dresden aus voran-\ngekommen war, wurden noch unter Schommer die ersten \nBr\u00fcckenbauwerke abgerissen, neu aufgebaut und man \nmusste Fehler korrigieren, die man h\u00e4tte vorher absehen \nk\u00f6nnen. So bietet uns die A 4 heute ein kilometerlanges \nBild eines Flickenteppichs. Ich frage Sie, Herr Staatsmi-\nnister Jurk, ob das, was wir dort bisher an Flickschusterei \nund Pfusch erlebt haben, nun alles gewesen ist oder ob es \nso munter weitergeht. \n\nZum Zweiten. Die Verz\u00f6gerung der Neubauma\u00dfnahmen \nan der A 38 im Leipziger S\u00fcden soll Aufhebungen von \nmehreren Ausschreibungen und Vergabestreitigkeiten \ngeschuldet sein. Ausf\u00fchrlich wird in der Stellungnahme \ndargelegt, dass sich das Autobahnamt in allen Vergabe-\nstreitigkeiten durchgesetzt h\u00e4tte. Mit keinem Wort hinge-\ngen wird darauf eingegangen, warum und wof\u00fcr welche \nBauabschnitte Aufhebungen von Ausschreibungen erfor-\nderlich machten. \n\nWir m\u00f6chten gerne wissen, welche Verz\u00f6gerungen vom \nAutobahnamt selbst verursacht worden sind, Herr \nProf. Bolick, denn das ist eine Frage, die wir uns hier \nstellen m\u00fcssen und \u00fcber die wir hier debattieren k\u00f6nnen. \nAlle Rufe in Richtung Berlin und Bundesregierung sind \nvielleicht ehrenhaft, nutzen uns aber im Moment nichts. \n\nAus dem Wirtschaftsministerium haben wir ja seit Jahr \nund Tag auch immer nur die Botschaft geh\u00f6rt, die Bun-\ndesregierung allein trage f\u00fcr die Bauverz\u00f6gerung die \nVerantwortung. Das ist zu hinterfragen. Ich m\u00f6chte Sie \ndarum bitten, auch auf die hier verursachten Fehler zu \nschauen und zu benennen, welche davon seitens des \nAutobahnamtes gemacht worden sind. \n\nZum Dritten. Die A 38 wird zur Fu\u00dfballweltmeisterschaft \n2006 nicht vollst\u00e4ndig fertig gestellt sein, auch wenn es \nhier inzwischen L\u00f6sungen geben sollte. Bisher wurde \nvonseiten der Staatsregierung argumentiert, die Zu- und \nAbreise zu den Vorrundenspielen in Leipzig w\u00e4re hoch-\ngradig staugef\u00e4hrdet, wenn die A 38 nicht rechtzeitig und \nvollst\u00e4ndig fertig sein w\u00fcrde. Es war ein vorgeschobenes \nArgument, wie sich ja inzwischen zeigt, denn pl\u00f6tzlich \u2013 \nliest man die Stellung der Staatsregierung \u2013 geht es auch \n\n 2258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nohne die vollst\u00e4ndige Fertigstellung der A 38. Auch eine \nnoch m\u00f6gliche Beschleunigung der Fertigstellung wird in \ndieser Stellungnahme zum heute vorliegenden Antrag \nverworfen. Ich zitiere aus der Stellungnahme: \u201eDa es zum \nHalbfinale des Confederations-Cups am 29. Juli 2005 zu \nkeinen wesentlichen Verkehrsbehinderungen gekommen \nist, erscheint ein zus\u00e4tzlicher Aufwand nicht angemes-\nsen.\u201c Da sage ich mir, es war doch eigentlich schon \nvorher klar, dass die A 38 in diesem Abschnitt keine Rolle \nspielen wird. Die Fu\u00dfballfans wollen doch zur Fu\u00dfball-\nmeisterschaft kein Rundrennen um Leipzig veranstalten, \nsondern in die Innenstadt gelangen. \n\nZum Vierten. Die Koalitionsfraktionen hatten im Antrag \nvergessen, den Stand des Ausbaues der in das Fernstra-\n\u00dfenausbaugesetz in den vordringlichen Bedarf eingeord-\nneten drei Projekte im Zuge der A 14 zwischen den \nAnschlussstellen Leipzig-Messegel\u00e4nde und dem Auto-\nbahnkreuz A 14/A 38 abzufragen. Der Ausbaustand dieser \ndrei Abschnitte interessiert mich doch schon sehr, denn \nder Verkehrsbericht der Verkehrsabteilung des SMWA \nvon 2004 weist f\u00fcr den letzten Abschnitt zwischen der \nAnschlussstelle Leipzig-Ost und dem Autobahnkreuz \nA 14/A 38 als Bearbeitungsstand ein \u201eOP\u201c aus. OP steht \nf\u00fcr die Worte \u201eohne Planung\u201c. \n\nHier sei mir zun\u00e4chst folgende Bemerkung gestattet: Ich \nhabe es als wohltuend empfunden, dass Herr Staatsminis-\nter Jurk im Gegensatz zu seinem Vorg\u00e4nger und den von \nder CDU gestellten Ministern der Koalitionsregierung \ndiesen Bericht nicht zur Selbstdarstellung genutzt hat, \nsondern sehr sachlich auf den Sachstand eingegangen ist. \nAnders, meine Damen und Herren, verh\u00e4lt es sich aller-\ndings mit dem heute hier zu besprechenden Antrag. Da er \nfein s\u00e4uberlich die ausschlie\u00dflich in Sachsen verursachten \nProbleme und ungel\u00f6sten Themen ausspart, wie eben zum \nBeispiel die A 14 und die damit zusammenh\u00e4ngende \nverschleppte Planung, stelle ich fest, dass die Selbstdar-\nstellung der Regierungskoalition nur einseitig gelungen \nist. Meine Damen und Herren, eigentlich ist es schade um \ndie Zeit: Der Antrag ist ebenso nutz- wie folgenlos. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht der Abg. Dr. M\u00fcller. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was haben wir jetzt eigentlich mit \ndem Antrag in Drucksache 4/2422 vorliegen? Das ist ja in \nerster Linie ein Berichtsbegehren der Koalitionsfraktio-\nnen. Was haben wir bis jetzt geh\u00f6rt? Im Grunde genom-\nmen in aller erster Linie Zitate aus der Stellungnahme, die \ndie Staatsregierung gegeben hat, aus Sicht meiner Frakti-\non auch ausreichend gegeben hat. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Ausbau der Bundesautobahnen in \nSachsen. Ich kann Ihnen aus pers\u00f6nlichem Erleben sagen, \ndass ich die Autobahn A 17, die jetzt bis Pirna freigegeben \n\nist, nicht missen m\u00f6chte. Sie ist gerade in der Berufsver-\nkehrszeit eine super Alternative geworden. \n\nAls Nationaldemokraten m\u00f6chten wir nat\u00fcrlich trotzdem \ndaran erinnern, dass wir in der Verkehrspolitik gerne auch \neine Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene sehen \nw\u00fcrden. Da sind wir noch nicht so weit fortgeschritten \nwie mit dem Ausbau der Autobahnen. Hier besteht sicher-\nlich noch Nachholbedarf. \n\nWie gesagt, aus den dargelegten Gr\u00fcnden und dem aus \nunserer Sicht ausreichenden Bericht der Staatsregierung \ner\u00fcbrigt sich hier eine umf\u00e4ngliche Debatte zu diesem \nThema. Da die Koalition im Ausbau der Autobahnen ein \ngewisses Steckenpferd sieht, wird auch aller Einfluss, den \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung in Berlin hat, geltend \ngemacht werden. Gro\u00df ist der Einfluss des S\u00e4chsischen \nLandtages gegen\u00fcber dem Bund sicherlich nicht. Wir \nwerden uns dem Antrag nicht verweigern, halten ihn aber \neigentlich mit der Stellungnahme der Staatsregierung \nschon f\u00fcr beantwortet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht der Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Auch ich bin der Auffassung, dass sich \neigentlich mit dem Bericht der Staatsregierung auch \ndieser Antrag der Koalitionsfraktionen erledigt hat. Ich \nhalte Ihnen zugute, Herr Staatsminister Jurk, dass Sie die \nAufforderung in Punkt 5 nicht ben\u00f6tigen und sich als \nStaatsregierung von sich aus f\u00fcr den Ausbau der Auto-\nbahn und f\u00fcr die Einhaltung der gemachten Zusagen \neinsetzen werden. Ich denke, das w\u00fcrden Sie auch tun, \nwenn der Landtag es heute nicht beschlie\u00dfen w\u00fcrde. \n\nNachdem wir das Thema nun einmal vorliegen haben, \nm\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, noch einmal darauf \nhinzuweisen, dass die Leistungen im Bundesautobahnbau \nin den letzten Jahren hier in Sachsen nicht m\u00f6glich \ngewesen w\u00e4ren ohne die Bereitstellung von Geldern aus \nder Bundesrepublik und die entsprechenden F\u00f6rderma\u00df-\nnahen. Wenn ich ab und zu in meine alte Heimat nach \nBaden-W\u00fcrttemberg zur\u00fcckfahre, dann muss ich feststel-\nlen, dass sich die eine oder andere Autobahn in Baden-\nW\u00fcrttemberg in deutlich schlechterem Zustand befindet \nals viele Bundesautobahnen hier in Sachsen. Das sollten \nwir auch einmal dankend zur Kenntnis nehmen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch darauf hinweisen, dass nicht alle \nAutobahnprojekte, \u00fcber die wir sprechen \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller hat eben das Teilst\u00fcck nach Pirna angespro-\nchen \u2013, in der politischen Diskussion so richtig unstrittig \nwaren. Ich kann mich noch sehr gut erinnern, als ich vor \neinigen Jahren in Dresden gewohnt habe, dass wir, CDU \nund FDP, ein B\u00fcrgerbegehren losgetreten und die rot-rot-\ngr\u00fcne Mehrheit im Stadtrat, die etwas anderes beschlos-\nsen hatte, per Volksentscheid dazu gezwungen haben, \ndiesem Autobahnbau zuzustimmen. Ich denke, auch das \n\n 2259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nsollten wir bei der Gelegenheit einmal zur Kenntnis \nnehmen. \n\nWas ich in diesem Antrag etwas vermisse, sind die Stra-\n\u00dfen, die nicht Bundesautobahnen sind. Da es in diesem \nAntrag um Bundespolitik geht, meine ich die Bundesstra-\n\u00dfen. Es ist angesprochen worden, dass der Anschluss der \nstrukturschwachen Gebiete an das Fernstra\u00dfennetz in \nSachsen nach wie vor im Argen liegt. Es geht nicht nur \ndarum, sich f\u00fcr den Bundesautobahnbau einzusetzen, \nsondern es geht auch darum, sich beim Bund daf\u00fcr \neinzusetzen, dass die Bundesstra\u00dfen, die ja die Hauptver-\nkehrsadern sind \u2013 von den Bundesautobahnen weg in die \nstrukturschwachen Gebiete \u2013, z\u00fcgig ausgebaut werden. \nAngesichts der Bev\u00f6lkerungsentwicklung, die wir im \nFreistaat haben, aber auch angesichts der Tatsache, dass \nsich wirtschaftliche T\u00e4tigkeit, die Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen immer st\u00e4rker in Ballungsr\u00e4umen konzentriert, ist \nes f\u00fcr uns sehr, sehr wichtig, dass wir eben genau in \ndiesem Bereich gute Verkehrsanbindungen schaffen, \ndamit die Menschen aus den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen die \nM\u00f6glichkeit haben, zu Arbeitspl\u00e4tzen in den St\u00e4dten zu \nkommen. \n\nIch hoffe, dass die Staatsregierung das auf der Agenda hat \nund auch tun wird, ohne dass es n\u00f6tig ist, einen \u00c4nde-\nrungsantrag zu diesem Antrag zu stellen; deswegen \nm\u00f6chte ich das auch gern unterlassen. \n\nEin weiterer Punkt ist sehr wichtig in der Diskussion, weil \nwir gestern etwas sp\u00f6ttisch von der Linksfraktion die \nBemerkung hinsichtlich der Umwidmung der ESF-Mittel \nin EFRE-Mittel geh\u00f6rt haben. Es ist wichtig, heute zu \nkonstatieren, dass ohne diese Umwidmung, die jetzt \ngl\u00fccklicherweise best\u00e4tigt wurde, verschiedene wichtige \nVerkehrsinfrastrukturprojekte in Sachsen, die bei uns \nnicht auf der Agenda stehen, nicht verwirklicht werden \nk\u00f6nnten. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nDeswegen ist es wichtig, heute zufrieden zu sein, dass \ndiese Umwidmung gelungen ist, dass wir eben in den \nn\u00e4chsten Jahren wichtige Investitionen in die Verkehrsin-\nfrastruktur Sachsens vornehmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN spricht der Abg. Lichdi; bitte \nsch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Koali-\ntion setzt ein verkehrspolitisches Thema auf die Tages-\nordnung. Es geht, wie schon mehrfach ausgef\u00fchrt, um \neinen Berichtsantrag zum Ausbau der Autobahn in Sach-\nsen. Eigentlich \u2013 m\u00f6chte ich jetzt den Kolleginnen und \nKollegen sagen, die mir zuh\u00f6ren, wie Herr Dulig \u2013 h\u00e4tte \nich erwartet, dass wir endlich von der Koalition mal einen \nAntrag oder eine Initiative zur Neubewertung, zur Neu-\nausrichtung der Verkehrspolitik in Sachsen vorgelegt \n\nerhalten, wie Sie es in Ihrem Koalitionsvertrag verspro-\nchen haben. \n\nIm Koalitionsvertrag haben CDU und SPD vereinbart, bis \nMitte 2005 \u2013 es ist jetzt schon, wenn man es wohlwollend \nauslegen w\u00fcrde, wirklich am Ende der Mitte \u2013 Priorit\u00e4ten-\nlisten f\u00fcr Schiene, Bundesfernstra\u00dfen und Staatsstra\u00dfen \nvorzulegen. Dies l\u00e4uft auf eine \u00dcberarbeitung des Fachli-\nchen Entwicklungsplanes Verkehr von 1999 hinaus. Dies \nist auch dringend erforderlich, da dort ein \u00fcberbordender \nStaatsstra\u00dfenausbau mit Kosten von \u00fcber zwei Milliar-\nden Euro vorgesehen ist. \n\nJedem, der denken kann, ist klar, dass diese Wunschliste \ndes Herrn Dr. Rohde und der vielen CDU-B\u00fcrgermeister \nnicht zu verwirklichen ist. Ich denke, das hat Sie auch in \nden Koalitionsverhandlungen dazu bewogen, diese \nPriorit\u00e4tenliste in den Vertrag hineinzuschreiben. Die \nKoalition hat es aber bis heute nicht geschafft, diese Liste \nvorzulegen. Diese w\u00e4re aber f\u00fcr die mittelfristige Finanz-\nplanung wesentlich. Stattdessen m\u00fcssen wir uns heute mit \neinem schlichten Autobahn-Berichtsantrag begn\u00fcgen. \n\nDie b\u00fcndnisgr\u00fcne Landtagsfraktion hat zum Stra\u00dfenbau \nklar Stellung bezogen. Die Zeiten des Stra\u00dfenbaus in \nSachsen mit seiner Geldverschwendung m\u00fcssen der \nVergangenheit angeh\u00f6ren. Wir haben im Haushalt bean-\ntragt, die Stra\u00dfenbaumittel um 30 Millionen Euro zu \nk\u00fcrzen. Wir wollen dieses Geld lieber in die F\u00f6rderung \nvon Forschung und Entwicklung bei kleinen und mittleren \nUnternehmen stecken. Wir wollen also vom Stra\u00dfenbau in \ndie unmittelbare Unternehmensf\u00f6rderung umsteuern. Wir \nsehen uns mit dieser Forderung im Einklang etwa mit der \nDohnanyi-Kommission, aber auch mit vielen anderen \nWirtschaftswissenschaftlern. \n\nAlle Untersuchungen und Unternehmensbefragungen \nzeigen n\u00e4mlich, dass die Stra\u00dfenverkehrsverbindungen \nnicht mehr die Bedeutung haben, die ihnen die CDU in \nder \u00d6ffentlichkeit immer noch zuschreibt. Dort hat man ja \nden Eindruck, dass jeder Meter betonierte Landschaft \neinen Arbeitsplatz schafft. Stattdessen handelt es sich um \neine gigantische Geldverschwendung auf Kosten der \nUmwelt und auf Kosten der Haushalte. \n\nFrau Raatz, wenn Sie jetzt zum wiederholten Male \u2013 wie \nauch Ihre Kollegen von der CDU \u2013 von einer steigenden \nVerkehrsnachfrage aufgrund der EU-Osterweiterung \nsprechen, so mag das ja auf den ersten Blick f\u00fcr den \ngesunden Menschenverstand nachvollziehbar sein. Nur, \nalle Daten, die mir zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 sowohl auf \nregionaler als auch auf Landesebene \u2013, zeigen, dass der \nVerkehr seit einigen Jahren stagniert. Wir m\u00fcssen uns \nangesichts der demografischen Entwicklung darauf \neinstellen, dass wir hier auch das Stra\u00dfensystem, das \ngesamte Verkehrssystem umsteuern, und die Zeiten des \nma\u00dflosen Ausbaus sollten eigentlich vorbei sein. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS, und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n 2260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nEs handelt sich um einen reinen Autobahnbau-Antrag; da \nmacht es sich auch gut, noch etwas umweltbewusstes \nSalb\u00f6l dar\u00fcber zu gie\u00dfen. Deshalb m\u00f6chte die Koalition \nauch die \u201etechnischen L\u00f6sungen\u201c beim \u201eL\u00e4rmschutz\u201c und \nbeim \u201eWildtierschutz\u201c berichtet erhalten. Ich muss Ihnen \nsagen, dar\u00fcber bin ich wirklich gestolpert. Wenn wir \u00fcber \nUmwelt und \u00fcber Stra\u00dfenbau und Stra\u00dfenverkehr reden \u2013 \nwas f\u00e4llt einem als Umweltpolitiker ein? \u2013 Der Klima-\nschutz. Der kommt bei Ihnen nicht vor. Ich verweise noch \neinmal darauf: Ungef\u00e4hr 25 % der s\u00e4chsischen Gesamt-\nemissionen von CO2 werden durch den Stra\u00dfenverkehr \nverursacht und ich bin es eigentlich leid, dass wir uns in \nSonntagsreden alle einig sind \u2013 Klimaschutz ist wichtig, \nda m\u00fcssen wir etwas machen \u2013 und dann in den Alltags-\nantr\u00e4gen hier im Plenum so einen platten Autobahnbau-\nAntrag vorlegen. \n\nDiese Umweltgeschichte ist aber noch in mehrerlei \nHinsicht v\u00f6llig unzureichend: \n\n1. Die technischen L\u00f6sungen interessieren mich als \nPolitiker nur h\u00f6chst peripher. Viel mehr interessiert mich, \nob damit die negativen Auswirkungen des Autobahnbaus \nauf die menschliche Gesundheit und die Fauna \u2013 die \nhaben Sie n\u00e4mlich ganz vergessen \u2013 vermieden werden \nk\u00f6nnen. Dazu wollen Sie keinen Bericht. \n\n2. Warum will die Koalition keinen Bericht \u00fcber s\u00e4mtli-\nche sch\u00e4dlichen Gesundheits- und Umweltauswirkungen? \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Autos sind nicht nur laut, Herr Dulig, sie sto\u00dfen auch \nSchadstoffe aus, und zwar \u2013 jetzt kommt der Lacher \u2013 \nnicht nur Feinstaub, sondern auch andere. \n\nSchlie\u00dflich: Eine der ma\u00dfgeblichen nachteiligen Umwelt-\nauswirkungen betrifft die Zerschneidungswirkungen der \nAutobahnen. Ich habe davon schon im Zusammenhang \nmit dem Gebiet K\u00f6nigsbr\u00fcck gesprochen, nur beispiel-\nhaft. Die A 17, die ja von Kollegen schon wieder gelobt \nwurde, zerschneidet im Osterzgebirge das gr\u00f6\u00dfte mittel-\neurop\u00e4ische Habitat der Kleinen Hufeisennase \u2013 f\u00fcr die \nNichtkenner: das ist eine Fledermaus \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nund am Kamm eines der gr\u00f6\u00dften Birkhuhngebiete Euro-\npas au\u00dferhalb der Alpen sowie einen wichtigen Zugvo-\ngelkorridor. \n\n\u2013 Entschuldigen Sie, Herr Jurk, ich habe Sie nicht ver-\nstanden. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: F\u00fcr diese \nHufeisennase wird sehr viel getan!) \n\n\u2013 Darauf komme ich jetzt; der Zwischenruf war zu fr\u00fch. \n\nIn dieser sachlich nicht gerechtfertigten Auswahl der \nUmweltwirkungen des Autobahnnetzes zeigt sich das nur \nsymbolhafte Interesse der Koalition an Umwelt und \nNaturschutz. Man tut so, als ob man etwas tut. \n\n\u2013 Mich \u00e4rgert schon, Herr Jurk \u2013 jetzt komme ich dazu \u2013, \ndass die Ausgleichsma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeit als \n\ngro\u00dfe Sonderleistungen dargestellt werden, obwohl sie \nnotwendig sind, um den Autobahnbau \u00fcberhaupt recht-\nm\u00e4\u00dfig zu bekommen. Die Beweislast liegt bei den Auto-\nbahnbauern, nicht bei der Natur. Dabei gleichen die so \ngenannten Minderungs-, Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnah-\nmen die Eingriffe in naturschutzfachlicher Sicht keines-\nfalls aus, auch wenn sie nach s\u00e4chsischer Ausgleichs- \nverordnung rechtlich als ausgeglichen gelten. \n\nZudem ist die Wirksamkeit der A- und E-Ma\u00dfnahmen \nnach allen Erfahrungen sehr bescheiden. Meist wird nur \neine Entwicklungspflege im Planfeststellungsbeschluss \nangeordnet, mit der nach allerh\u00f6chstens f\u00fcnf Jahren \nSchluss ist. Dann sind die Unteren Naturschutzbeh\u00f6rden \nzust\u00e4ndig, die f\u00fcr die \u00dcberwachung eigentlich gar keine \nKr\u00e4fte mehr haben. Studien zeigen, dass der Erfolg der  \nA- und E-Ma\u00dfnahmen, gemessen an den urspr\u00fcnglichen \nnaturschutzfachlichen Zielen, weit unter 50 % liegt. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\n\u2013 Ich bin \u00fcber das \u00fcberbordende Interesse in diesem Saal \nzutiefst ber\u00fchrt. \n\nWir werden diese Dinge \u2013 auch wenn es Ihnen nicht \ngef\u00e4llt \u2013 im Plenum noch \u00f6fters zu behandeln haben, \ngerade im Zusammenhang mit der ausstehenden Novelle \ndes S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes; dort wird ja einiges \ndazu zu sagen sein. \n\nDiese Berichte sind egal, sie sind aber auch gut, wir \nk\u00f6nnen uns dort enthalten. Bei dem Punkt 5 wollen wir \naber gern dagegen stimmen. Deswegen bitte ich insoweit \num getrennte Abstimmung, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Fraktionen. Gibt es seitens der \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann bitte ich die Staats-\nregierung; Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Frau Abg. Mattern hat mir unter-\nstellt, ich w\u00e4re \u201eeingeschwebt\u201c. Ich war auf der Autobahn \nunterwegs \u2013 war sehr froh; es f\u00e4hrt sich schon relativ gut \nvon Berlin nach Dresden \u2013, weil ich im Deutschen Bun-\ndesrat war \u2013 \u00fcbrigens gemeinsam mit Kollegen Tillich. \nIch habe dort zu einer Bundesratsinitiative von Sachsen \ngesprochen, die die Verl\u00e4ngerung des Verkehrswege-\nplanungsbeschleunigungsgesetzes zum Ziel hatte, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndas zeitlich befristet ist bis zum 31.12.2005. Ich glaube, \nauch dank der guten Ausschussarbeit ist es gelungen, ein \neinm\u00fctiges Bekenntnis aller deutschen Bundesl\u00e4nder zu \nerzielen, dass diese Regelung, die ja f\u00fcr den Osten gilt, \nbis zum 31.12.2006 verl\u00e4ngert wird. Das war ein wichti-\nger Beschluss des Bundesrates; eine sehr erfreuliche \nSache. \n\n 2261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nZum anderen will ich darauf hinweisen, dass man nach \nwie vor davon ausgeht, dass bundeseinheitliche Regelun-\ngen, die sich auch auf Westdeutschland beziehen, dann \nwie die konkreten Gesetzgebungsinitiativen der Bundes-\nregierung weiter verfolgt werden sollten \u2013 nat\u00fcrlich unter \nBer\u00fccksichtigung aller Belange, die dabei einflie\u00dfen \nk\u00f6nnen. \n\nWenn heute zur Autobahn gesprochen wird, so ist das \nsicherlich der Tatsache geschuldet, dass man sich als \nKoalition diesem Thema in besonderer Weise gewidmet \nhat. Nat\u00fcrlich gehe ich davon aus, dass sich die Koaliti-\nonsfraktionen genauso \u00fcber die Fortschritte beim Ausbau \nder Bahn informieren lassen wollen. Ich will kurz darauf \neingehen. \n\nIch habe \u2013 nat\u00fcrlich zu Recht \u2013 geh\u00f6rt, dass wir alle \nVerkehrstr\u00e4ger im Auge behalten sollten, und ich denke, \ndas wollen auch alle Abgeordneten des Hauses. Deshalb \nnur ein Beispiel daf\u00fcr, dass Sachsen sich durchaus nicht \nnur als Autoland, sondern auch als Bahnland versteht. Wir \nhaben jetzt die Verbundinitiative \u201eBahntechnik\u201c ausge-\nschrieben, da ich wei\u00df, dass wir in Sachsen sehr, sehr \nviele hochqualitative Bahnstandorte haben, die Schienen-\nfahrzeuge etc. produzieren, die nat\u00fcrlich jetzt in besonde-\nrer Weise gebraucht werden. Bei den immer st\u00e4rkeren \nTransportleistungen, die momentan auf der Stra\u00dfe abge-\nwickelt werden, sollten die Innovationen aus Sachsen \nauch in der Bahntechnik erfolgen, deshalb diese Verbund-\ninitiative \u201eBahntechnik\u201c \u2013 ein neues Instrument, von dem \nich mir sehr viel verspreche. \n\nAber nun zum Antrag hinsichtlich des Ausbaus der \nBundesautobahnen im Freistaat. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend zu \nder Ihnen vorliegenden schriftlichen Stellungnahme vom \n14. Juli 2005 Folgendes ausf\u00fchren: Die Problematik der \nrechtzeitigen durchg\u00e4ngigen Befahrbarkeit der A 38 zur \nFu\u00dfballweltmeisterschaft hat sich nunmehr positiv kl\u00e4ren \nlassen. Hier waren Verz\u00f6gerungen entstanden wegen der \nAufhebung von mehreren auf dem kritischen Weg des \nBauablaufs liegenden Ausschreibungen von Bauleistun-\ngen. Ursache war die j\u00fcngste Vergaberechtsprechung der \nVergabekammern der L\u00e4nder und der Oberlandesgerichte \nnach der Ber\u00fccksichtigung des europ\u00e4ischen Vergabe-\nrechts. \n\nBesonders betroffen waren die Bauabschnitte in den \nehemaligen Braunkohletagebauen Zwenkau und Espen-\nhain. Hier betrugen die vergaberechtsbedingten Verz\u00f6ge-\nrungen beispielsweise bei Untergrundverbesserungen drei \nMonate, beim Br\u00fcckenbau sechseinhalb Monate und beim \nStra\u00dfenbau f\u00fcnfeinhalb Monate. Damit verschob sich der \ngeplante Fertigstellungstermin der A 38 und der Verle-\ngung der Bundesstra\u00dfe B 2 vom Mai auf den Au-\ngust 2006. \n\nUm eine vollst\u00e4ndige Fertigstellung vor der Fu\u00dfballwelt-\nmeisterschaft zu erreichen, w\u00e4ren Aufwendungen von \nmehreren Millionen Euro f\u00fcr Beschleunigungsma\u00dfnah-\nmen notwendig gewesen. Diese Gelder sind aber im Aus- \nund Umbau vor allem von Bundesstra\u00dfen in Sachsen \nn\u00fctzlicher einzusetzen \u2013 hier komme ich darauf zu spre-\n\nchen, was der Abg. Morlok angesprochen hat \u2013, deshalb \nhaben wir in intensiven Verhandlungen mit den Bauunter-\nnehmen nach anderen L\u00f6sungen gesucht. \n\nIm Ergebnis wurde der Bauablauf neu organisiert. Bei \nnormalen Witterungsbedingungen im kommenden Win-\nterhalbjahr ist jetzt eine durchg\u00e4ngige Verkehrswirksam-\nkeit der S\u00fcdumfahrung bis zum Beginn der Fu\u00dfballwelt-\nmeisterschaft zu erreichen. Dies ist eine anspruchsvolle, \naber realistische Aufgabe f\u00fcr alle Beteiligten. Allerdings \nwird es Einschr\u00e4nkungen im Fahrkomfort geben, das \nhei\u00dft, es werden nicht \u00fcberall zwei Fahrspuren je Fahrt-\nrichtung zur Verf\u00fcgung stehen. Auch die Nebenanlagen \nwerden noch im Bau sein. Die restlichen Bauarbeiten \nwerden bis August 2006 abgeschlossen und der Verkehr \nkann dann uneingeschr\u00e4nkt \u00fcber die neue Verbindung \nflie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum letzten Teil \ndes Antrages ist festzustellen, dass im Freistaat Sachsen \ngegenw\u00e4rtig in einem sehr anspruchsvollen Programm \nparallel zueinander drei Bundesautobahnen neu gebaut \nwerden. Das hei\u00dft, mit einem Leistungsvolumen von \n1,42 Milliarden Euro sind bzw. waren 144 Kilometer \nAutobahn in ihren wesentlichen Teilen bis 2006 unter \nVerkehr zu bringen. Das ist zurzeit einmalig in Deutsch-\nland, meine sehr verehrten Damen und Herren. Diese \nZielstellungen sind bautechnisch und baurechtlich gesi-\nchert, wie die A 17 und die A 38, bzw. zur Stunde in der \nUmsetzung, die A 72-neu. \n\nDabei bleibt festzuhalten: Die Finanzierungszusagen des \nBundes werden vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, \nBau- und Wohnungswesen dabei strikt eingehalten. \nDar\u00fcber hinaus werden auch die Erhaltung und der Um- \nund Ausbau bestehender Autobahnen nicht vernachl\u00e4ssigt. \nIch erinnere daran, Frau Abg. Mattern, dass der bespro-\nchene Abschnitt der A14 eine Ausbauma\u00dfnahme ist und \nnicht als Neuma\u00dfnahme deklariert ist. Das hat Sie viel-\nleicht irritiert, sonst h\u00e4tten Sie diese Einlassung hier nicht \nabgeliefert. \n\nSo hat der Bund die finanzielle Sicherung des Umbaus \ndes letzten noch offenen Abschnitts der alten A 72, \nChemnitz-S\u00fcd bis Stollberg-West, zugesagt und den \nWeiterbau an der A 14 zwischen Grimma und Klinga \nerm\u00f6glicht. Noch zu leisten sind als gr\u00f6\u00dfere Vorhaben der \nrestliche Abschnitt der A 4 zwischen Hohenstein-Ernstthal \nund Limbach-Oberfrohna und der sechsspurige Ausbau \nzwischen Leipzig-Messe und Leipzig-Ost. Hier sind \nbereits Gespr\u00e4che mit dem Bundesministerium f\u00fcr Ver-\nkehr, Bau und Wohnungswesen im Gange, die auf einen \nvorgezogenen Baubeginn der A 4 im Jahr 2006 hinauslau-\nfen. \n\nZusammenfassend kann festgestellt werden, dass der \nBund zu seinen finanziellen Zusagen f\u00fcr den Autobahn-\nbau steht. Er hat auch f\u00fcr den noch offenen Abschnitt der \nA 4 Entgegenkommen zu einer zeitnahen Realisierung \nsignalisiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wenn hier \nkritisiert wurde, dass es auf den Autobahnen m\u00f6glicher-\n\n 2262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nweise einen Flickenteppich gibt, weil bestimmte  \nMa\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, um die ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Verkehrsf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen, so weise \nich ausdr\u00fccklich darauf hin, dass es sich dabei um Arbei-\nten im Rahmen der Gew\u00e4hrleistung handelt. Ich w\u00fcnschte \nmir nat\u00fcrlich, dass man das nicht br\u00e4uchte. Aber mitunter \ntreten Sch\u00e4den auf, und gerade deshalb ist es richtig, dass \ndas Autobahnamt strikt darauf achtet, dass diese Arbeiten \nim Zeitraum der Gew\u00e4hrleistung durchgef\u00fchrt werden, \ndamit die Autobahnen auf lange Sicht gut befahrbar sind. \n\nIch m\u00f6chte mich bei den s\u00e4chsischen Autobahnbauern, \nbei den Planern und den Firmen bedanken. Sicher wird \nman in dem einen oder anderen Fall \u2013 dies werde ich auch \ntun \u2013 einmal schauen, warum bestimmte Terminzusagen \nso schwierig einzuhalten sind. Das wird sicherlich eine \nandere Sache sein, die man gr\u00fcndlich pr\u00fcfen muss. Aber \nich denke schon, dass hier in Sachsen sehr, sehr viel \u2013 \ngerade, was die Autobahnen betrifft \u2013 geleistet wurde. \n\nWenn der Abg. Morlok seine Erlebnisse beschreibt, wenn \ner nach Baden-W\u00fcrttemberg f\u00e4hrt, so ist das durchaus \nzutreffend, und es ist auch so, dass uns viele Kollegen aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern, speziell den alten, um diese neu \nentstehende Verkehrsinfrastruktur beneiden. Deshalb \nsollten wir das auch nicht gering sch\u00e4tzen, deshalb ist der \nAntrag auch berechtigt gewesen, und wir sollten gemein-\nsam mit dem Hohen Haus darauf achten, dass die geplan-\nten Ma\u00dfnahmen z\u00fcgiger im Zeitplan umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar Staatsminister Jurk. Gibt es daraufhin noch einmal \nAussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Dann bitte ich um das Schlusswort. \nHerr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich bedanke mich beim Minister f\u00fcr \ndie Klarstellung, die er gebracht hat. Frau Mattern, ich \nfreue mich ja schon, dass Sie den Stra\u00dfenbau, unseren \nAutobahnbau, nicht verteufelt haben, wie es Ihre Kollegin \nKipping meist macht; ihrer Meinung nach ist das ganze \nGeld ja v\u00f6llig fehl angelegt. Allerdings m\u00f6chte ich zu \neinigen Aspekten schon noch etwas sagen. \n\nWenn wir hier \u00fcber Stra\u00dfenbau reden, k\u00f6nnen wir nicht \n\u00fcber Bahnprobleme reden. Ich verstehe nicht, wieso Sie \ndas hineingebracht haben. Wir werden noch \u00fcber die \nBahn sprechen und es gibt dort sicherlich auch noch viel \nzu tun; aber eines nach dem anderen. \n\nWas ich nicht akzeptieren kann, ist, dass Sie Vers\u00e4umnis-\nse unserer Stra\u00dfenbau\u00e4mter hierher zitieren, die es meines \nWissens nicht gibt. Sicherlich gibt es irgendwo auch \nFehler, wenn wir f\u00fcr bestimmte Abschnitte keine Finan-\nzierung vom Bund bekommen. Also, aus meiner Sicht \nlohnt es sich schon, dass wir hier immer wieder Druck \nmachen, damit der Bund zu seinen Zusagen steht, und wir \nhaben auch in den vergangenen Jahren immer wieder \nzus\u00e4tzliches Geld vom Bund f\u00fcr unsere Projekte einsetzen \n\nk\u00f6nnen. Auf unsere Stra\u00dfenbau\u00e4mter, unsere Abteilung \nStra\u00dfenbau, unseren Dr. Rohde, das hat meine Kollegin \nRaatz deutlich gesagt, lassen wir nichts kommen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nda wir in Sachsen unsere Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen in den \nzur\u00fcckliegenden Jahren vorbildlich umgesetzt haben. \n\nNat\u00fcrlich, wo gehobelt wird, fallen Sp\u00e4ne, aber Ihre \nFraktion sollte sich einmal darum k\u00fcmmern, nicht immer \nso sehr in den Sp\u00e4nen herumzuw\u00fchlen, um dort vielleicht \netwas zu finden, was man nach oben holen kann, wie Sie \nes mit der Stiftung Wald dieser Tage auch gemacht haben, \nsondern Sie sollten sich einmal etwas mehr um das \nWerkst\u00fcck k\u00fcmmern, an dem hier gehobelt wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist das, was Ihre Fraktion offensichtlich nicht kann. \n\nHerr Morlok, Sie waren eben noch nicht da. Ich habe \nmich ganz ausgiebig f\u00fcr die Solidarit\u00e4t bedankt, die die \nWestdeutschen hier leisten. Es gab auch einen ganz \nerheblichen Beifall. Aber wenn es Ihnen hilft, m\u00f6chte ich \nmich auch noch einmal ganz besonders bei den Schwaben \nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen des  \nAbg. Sven Morlok, FDP) \n\nHerr Lichdi, Sie k\u00f6nnen sicherlich nicht anders, daf\u00fcr \nhabe ich auch Verst\u00e4ndnis. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bin auch Schwabe! \n\u2013 Alexander Delle, NPD: Ich auch!) \n\nEinen Kl\u00e4rungsbedarf h\u00e4tte ich noch, und zwar, was die \nKleine Hufeisennase eigentlich ist. In meinem \u201eViertel\u201c \nda dr\u00fcben konnte es mir keiner erkl\u00e4ren, aber Sie k\u00f6nnen \nmir sicherlich eine Hilfe geben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eine Fledermaus!) \n\n\u2013 Aha, gut. \u2013 Eines verstehe ich allerdings nicht: dass Sie \ndie Forderungen unserer B\u00fcrgermeister in einer \u00fcblen \nKoalition mit unserem Dr. Rohde so in Abrede stellen \nbzw. als eine Art Stra\u00dfenbaumafia darstellen. Ich glaube, \nunsere B\u00fcrgermeister sind die Vertreter der Probleme vor \nOrt, sie vertreten unsere Menschen, und wenn wir sie \nnicht ernst nehmen, sind wir auf dem falschen Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir kommen zur \nAbstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/2422 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und ohne Gegenstimme ist dieser Antrag mehr-\nheitlich angenommen. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\n 2263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSituation der Pflege im Freistaat Sachsen und die  \nReform der Pflegeversicherung \n\nDrucksache 4/1572, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n \n\nHierzu nehmen die Fraktionen wie gewohnt Stellung: Die \nLinksfraktion.PDS beginnt. Herr Abg. Pellmann steht \nschon bereit. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \nhaben uns in den letzten Jahren dem Thema \u201ePflege\u201c in \ndiesem Haus immer wieder und zu Recht zugewandt. Ich \ndarf diejenigen, die damals schon die M\u00f6glichkeit hatten, \nan der Debatte teilzunehmen, daran erinnern, dass wir vor \nnunmehr fast drei Jahren die letzte gr\u00f6\u00dfere Diskussion zu \ndieser Thematik hatten, n\u00e4mlich zu einer damals von \nmeiner Fraktion gestellten Gro\u00dfen Anfrage. An das, was \ndamals die ehemalige Vizepr\u00e4sidentin, Frau Brigitte \nZschoche, ausgef\u00fchrt hat, m\u00f6chte ich ganz unmittelbar \nankn\u00fcpfen. \n\nAllerdings steht unsere heutige Debatte unter Umst\u00e4nden \nunter einem nicht so guten Stern, denn wir wissen ja, dass \ndie Pflegegesetzgebung in erster Linie Angelegenheit des \nBundes ist. Und wie wird es im Bund weitergehen? Wer \nwird demn\u00e4chst die Regierung stellen? Also alles ist \noffen. Insofern hatten wir uns \u00fcberlegt, ob wir denn \ndiesen Antrag unter diesen neuen Bedingungen \u00fcberhaupt \nauf die Tagesordnung bringen sollten; denn eigentlich hat \nuns die noch amtierende Bundesregierung versprochen, \nim Rahmen dieser Legislaturperiode die Evaluierung der \nPflegegesetzgebung auf den Weg zu bringen. Vielleicht \nwar es sehr gut, dass sie das nicht mehr geschafft hat, \ndenn alle anderen so genannten Reformen im Rahmen der \nAgenda 2010 haben ja zum Scheitern dieser Bundesregie-\nrung gef\u00fchrt. Wer wei\u00df, wie wir heute auf dem Gebiet der \nPflegeversicherung dast\u00fcnden, wenn es der Schr\u00f6der-\nRegierung noch gelungen w\u00e4re, hier ihre urspr\u00fcnglich \nangedachte Richtung ins Werk zu setzen. \n\nIch muss noch ein Drittes sagen, weshalb die heutige \nDebatte nicht leicht ist. Ich bin leider entt\u00e4uscht \u00fcber das, \nwas die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme vorge-\nbracht hat. Sie bezieht sich und verweist uns auf relativ \nwenige aktuelle Daten hinein, und zu den Punkten 2 und 3 \nhat sie faktisch keine wirklich relevanten Aussagen zu \ntreffen. Ich k\u00fcndige jetzt schon an, damit ich es im \nSchlusswort nicht vergesse: Im Unterschied zu sonstigen \nBerichtsantr\u00e4gen sieht sich meine Fraktion veranlasst, \ndiesen Antrag zur Abstimmung zu stellen, weil wir \nwirklich noch einen soliden Bericht zu erwarten haben, \nder jetzt nicht gegeben ist. \n\nZur gegenw\u00e4rtigen Situation in der Pflege einige Bemer-\nkungen: Ich will zun\u00e4chst, damit wir nicht wieder eine \n\nUnterstellung von anderen Fraktionen zu h\u00f6ren bekom-\nmen, drei Positionen nennen, die ich immer genannt habe. \nAber manches wird vergessen, deswegen muss ich das \nbewusst wiederholen. \n\nZum Ersten: Wir erkennen ausdr\u00fccklich an, dass in den \nletzten 15 Jahren im Pflegebereich, insbesondere was die \nGeb\u00e4udesubstanz und die Ausstattung betrifft, eine \nMenge erreicht wurde. Daf\u00fcr sind wir dankbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZum Zweiten \u2013 auch das muss redlicherweise gesagt \nwerden: Die Mitte der neunziger Jahre eingef\u00fchrte Pfle-\ngegesetzgebung hat zun\u00e4chst zu einer Entlastung der \nPflegebed\u00fcrftigen und auch der Kommunen gef\u00fchrt. Das \nwar durchaus positiv. Dass sich das jetzt weitgehend \naufgebraucht hat, l\u00e4sst uns daraus unsere Forderung \nableiten, n\u00e4mlich den Reformbedarf betreffend. \n\nZum Dritten: Wir sollten \u2013 ich sage das ausdr\u00fccklich \u2013 all \nden Tausenden engagierten Pflegekr\u00e4ften in diesem Land \ndankbar sein, denn es ist eine harte, aber notwendige und \nehrenwerte Arbeit. Ich w\u00fcnschte mir allerdings \u2013 dazu \nwerde ich nachher noch etwas sagen \u2013, dass dieses Enga-\ngement auch wesentlich st\u00e4rker entlohnt und gew\u00fcrdigt \nw\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie mich allerdings dann auch auf ein paar Prob-\nleme aufmerksam machen, die wir durchaus kritisch zu \nsehen haben. Nat\u00fcrlich ist die Pflegeversicherung an \neinem Punkt angekommen, an dem sie sowohl hinsicht-\nlich der Einnahmen- als auch der Ausgabensituation \nerheblicher Nachbesserungen bedarf. Dass die Pflegever-\nsicherung in diese Situation gekommen ist, daf\u00fcr gibt es \nviele Gr\u00fcnde, aber einen eben auch: dass sie nach wie vor \nals L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr artfremde Leistungen herangezogen \nwird und von daher die Kasse einfach nicht mehr stimmt. \n\nWir haben nat\u00fcrlich einen erheblichen Verdr\u00e4ngungswett-\nbewerb zu kritisieren. Viele sagen, gerade auch im Sozi-\nalbereich sei Wettbewerb n\u00f6tig. Hier wissen Sie, dass ich \ndas bekannterma\u00dfen ganz anders sehe, denn es hat zu \nmehr B\u00fcrokratie gef\u00fchrt und dazu, dass der Anteil der \nFachkr\u00e4fte \u2013 Frau Staatsministerin, wobei wir noch bei \n70 % vor zehn Jahren waren \u2013 erheblich gesunken ist, \nnicht etwa, weil wir nicht gen\u00fcgend ausgebildet h\u00e4tten, \nsondern einfach deshalb, weil der Finanzdruck die Pflege-\neinrichtungstr\u00e4ger dazu n\u00f6tigt, immer weiter mit den \nL\u00f6hnen herunterzugehen und sich au\u00dferhalb des Tarifs zu \nstellen. \n\n 2264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nWir m\u00fcssen auch deutlich sagen: Wir sind nicht ausrei-\nchend auf die Zukunft vorbereitet, was die Pflegeversi-\ncherung und die Pflege generell betrifft. Das meine ich \nnicht in erster Linie hinsichtlich der Bau- und Einrich-\ntungssubstanz, sondern wir brauchen \u2013 das hatte bereits \nIhr Vorvorg\u00e4nger, darin waren wir uns einig, deutlich \ngemacht \u2013 einfach im System mehr Geld, denn es wird \nimmer deutlicher: Der Bedarf nimmt zu und wir m\u00fcssen \ndavon ausgehen, dass er gegenw\u00e4rtig nicht ausreichend \nuntersetzt ist. \n\nZu den Positionen der Linksfraktion.PDS einige Bemer-\nkungen, die an die Charta der Rechte hilfe- und pflegebe-\nd\u00fcrftiger Menschen ankn\u00fcpfen, die k\u00fcrzlich vom bun-\ndesweiten Runden Tisch \u201ePflege\u201c herausgegeben wurden. \nLassen Sie mich das thesenhaft zusammenfassen. \n\nZum Ersten \u2013 darin sind wir uns auch in vielem einig: Der \nAnspruch auf selbstbestimmtes, w\u00fcrdevolles Leben im \nAlter muss und sollte immer wieder der Hauptanspruch \nsein. \n\nDas Zweite \u2013 hiervon sind wir noch weit entfernt, auch im \ninneren Bereich selbst: Unsere Bestrebungen m\u00fcssen \ndarauf gerichtet sein, auch in diesem Bereich den Men-\nschen die M\u00f6glichkeit von Hilfe zur Selbsthilfe zu geben, \ndenn eines wissen wir: Gerade auch in den station\u00e4ren \nEinrichtungen ist oft viel zu wenig die M\u00f6glichkeit \ngegeben, dass Menschen wieder mehr zur Selbstst\u00e4ndig-\nkeit gelangen und der Prozess nicht automatisch abw\u00e4rts \ngeht. \n\nZu drittens: Wir brauchen eine Anhebung der Pflegequali-\nt\u00e4t, das hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht nur st\u00e4rkere finanzielle \nUnterst\u00fctzung und Ausstattung. Mit einem muss aber hier \nSchluss sein, das will ich deutlich sagen: Der Fachkr\u00e4fte-\nanteil muss deutlich erh\u00f6ht werden und es muss zu \ntarifbezahlter Pflegeleistung zur\u00fcckgekehrt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir leiten daraus die Forderung ab, dass wir einen bran-\nchenspezifischen Mindestlohn im Pflegebereich brauchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, das ist unerl\u00e4sslich, und zwar nicht nur dort, \naber auch dort. Solange wir viermal mehr f\u00fcr eine Auto-\nreparaturstunde zu zahlen haben als f\u00fcr eine Pflegestunde, \nist in diesem Land etwas nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nViertens. Es muss Schluss damit sein, dass Pflege in erster \nLinie nach den Marktgesetzen funktioniert. Das kann \nnicht weiter so sein. Wir haben es mit Menschen zu tun, \ndie W\u00fcrde im Alter verdienen. Da kann es nicht in erster \nLinie darum gehen, ob sich das rechnet. Deshalb bleiben \nwir bei unserer Position, dass die klassische Privatisie-\nrung im Pflegebereich nicht der K\u00f6nigsweg ist. Wir \nk\u00f6nnen ihn nicht unterst\u00fctzen, denn private Pflegeunter-\nnehmen m\u00fcssen \u2013 wenn ich an Konzerne denke, dann \nsowieso \u2013 von ihrem Grundsatz her Gewinn machen; \nmanche sagen auch Profit dazu. Der wird privat angeeig-\n\nnet, w\u00e4hrend er bei anderen Tr\u00e4gern bitte sch\u00f6n im \nKreislauf bleibt. Das ist eine Grundposition, an der wir \nweiterhin festhalten. \n\nIch will der Vollst\u00e4ndigkeit halber sagen, dass wir mit \nIhnen vollst\u00e4ndig \u00fcbereinstimmen, dass ambulant vor \nstation\u00e4r gehen muss. Aber wie sieht es aus? Wie lange \nk\u00f6nnen wir diese Forderung durchhalten? Junge Men-\nschen in unserem Land wandern nach wie vor ab und \nm\u00fcssen ihre Eltern aufgrund der Suche nach dem Arbeits-\nplatz zur\u00fccklassen. Hier\u00fcber sind wir gezwungen, weiter \nnachzudenken. \n\nLassen Sie mich, wie ich das immer tue, abschlie\u00dfend \nnoch drei Hausaufgaben nennen, die ich der Staatsregie-\nrung mit auf den Weg geben w\u00fcrde. \n\nErstens. Frau Staatsministerin, Sie kennen meine Forde-\nrung, aber sie ist noch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt \nworden, deswegen erneuere ich sie: Wir brauchen eine \ngr\u00fcndliche Analyse der Situation. Da gen\u00fcgt es eben \nnicht, nur nach Kamenz zu verweisen, zumal auch diese \nDaten nicht aktuell sind, sondern wir m\u00fcssen hier m\u00f6gli-\ncherweise f\u00fcr Sachsen wissenschaftliche Untersuchungen \nmitbegleitend einschalten. Erst aus der Analyse k\u00f6nnen \nEntscheidungen erwachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZweitens. Ich wei\u00df doch, wie lange wir gestritten haben. \nSie sind der Meinung, die Bedarfsplanung sei nicht Sache \ndes Landes, sondern der Kommunen. Genau das sehe ich \nnach wie vor anders. Denn was ist passiert? Auch die \nLinksfraktion.PDS ist selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine Kom-\nmunalisierung in diesen Bereichen. Aber wir sind nicht \nf\u00fcr eine Kommunalisierung nach bisherigem s\u00e4chsischem \nVorbild, denn Kommunalisierung im Kommunalbereich \nhei\u00dft im Freistaat Sachsen: Die Kommunen haben die \nLeistung zu erbringen, einen entsprechenden finanziellen \nAusgleich erhalten sie nicht. Der Landeswohlfahrtsver-\nband, der inzwischen anders hei\u00dft, l\u00e4sst als herausragen-\ndes Beispiel gr\u00fc\u00dfen. Wir sind der Auffassung, die Be-\ndarfsplanung kann nicht allein von den Kommunen \ngeleistet werden \u2013 im Laufe der Legislaturperiode werden \nwir zur Novellierung der entsprechenden Gesetze auffor-\ndern \u2013, sondern sie muss selbstverst\u00e4ndlich auch vom \nFreistaat mit gesteuert werden. \n\nDrittens. Ich geh\u00f6re nicht zu denen, die bei jeder Presse-\nmeldung aufschreien, wenn irgendein Missstand in einem \nHeim entdeckt wurde, aber auch wir sollten mehr die \nM\u00f6glichkeit der Qualit\u00e4tskontrolle in der Pflege schaffen. \nDie gegenw\u00e4rtigen M\u00f6glichkeiten reichen nicht aus. \n\nAls Allerletztes m\u00f6chte ich sagen \u2013 das habe ich mir \nwirklich bis zum Schluss aufgehoben \u2013, dass wir einen \nGro\u00dfteil der Probleme damit l\u00f6sen k\u00f6nnen, dass wir auch \nin der Pflegeversicherung eine solidarische B\u00fcrgerversi-\ncherung einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bin mal gespannt, meine sehr verehrten Damen und \nHerren von der Regierungskoalition, wie Sie aus diesem \n\n 2265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nKonflikt herauskommen wollen. Die SPD hat uns, nach-\ndem wir es ihr seit einem Jahrzehnt ins Stammbuch \ngeschrieben haben, nun in ihrem Wahlprogramm verspro-\nchen, auch f\u00fcr eine B\u00fcrgerversicherung zu sein. Die CDU \nwill nach wie vor eine Kopfpauschale. Ich will nicht \nunbedingt an diesen Debatten teilnehmen, aber das \nResultat h\u00e4tte ich schon gern geh\u00f6rt. Wir stimmen all dem \nzu, da haben Sie unsere Unterst\u00fctzung, wenn Sie so wie \nwir eine solidarische B\u00fcrgerversicherung auch in der \nPflege anstreben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Johannes \nGerlach spricht f\u00fcr die Koalition. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Pellmann, \nnat\u00fcrlich m\u00f6chten Sie nicht direkt an der Diskussion \nteilnehmen, aber ein bisschen mit dem Finger drin herum-\nr\u00fchren w\u00fcrden Sie schon ganz gern. Das war schon sehr \ndeutlich und es ist ja auch Ihr gutes Recht als Opposition. \nDas will ich Ihnen gern zubilligen. \n\nSie haben gesagt, das System braucht mehr Geld. Da \nhaben Sie Recht. Ich m\u00f6chte auch damit anfangen. Die \nReform auf der Bundesebene, die Sie angemahnt haben, \nsollte bereits Anfang 2004 beginnen. Hier hat die SPD mit \nihrem Koalitionspartner B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nnach der Gesundheitsreform und nach Hartz IV zur\u00fcckge-\nzogen, weil man politisch eingesch\u00e4tzt hat, dass die \nZumutbarkeitsgrenze mit den beiden gro\u00dfen Reformen \nbereits erreicht war und das, weil neues Geld im System \ngebraucht wurde, eine solche Reform finanzielle Aufwen-\ndungen, die der Staat nicht mehr tragen kann, erfordert \nh\u00e4tte und deshalb vorher gut diskutiert werden will. Die \nSPD ist daf\u00fcr von den verschiedensten Seiten heftig \nkritisiert worden, aber das war der Grund und daraus folgt \ndie Situation, die wir jetzt haben. \n\nDie Bilanz der sozialen Pflegeversicherung f\u00e4llt aus \nmeiner Sicht folgenderma\u00dfen aus: Sie wurde 1995 als so \ngenannte f\u00fcnfte S\u00e4ule in der Sozialversicherung einge-\nf\u00fchrt. Vor zehn Jahren erhielten pflegebed\u00fcrftige Men-\nschen das erste Mal Leistungen aus der gesetzlichen \nPflegeversicherung, seit dem 1. April 1995 f\u00fcr die h\u00e4usli-\nche Pflege und ein Jahr sp\u00e4ter dann auch bei der station\u00e4-\nren Pflege. Ziel war es, die Versorgung von pflegebed\u00fcrf-\ntigen Menschen zu verbessern und zu garantieren. Alte \nund pflegebed\u00fcrftige Menschen sollten m\u00f6glichst lange \nein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. \u2013 Sie sind auf \ndiese Problematik eingegangen. \u2013 Durch die Einf\u00fchrung \nder Pflegeversicherung wurde die pflegebedingte Sozial-\nabh\u00e4ngigkeit erheblich verringert und die Sozialhilfetr\u00e4-\nger wurden finanziell enorm entlastet. Heute wird in \nDeutschland Sozialhilfe zus\u00e4tzlich zur Pflegeversicherung \nnur noch bei 5 % der Menschen in ambulanter Pflege und \nbei 25 % in station\u00e4rer Pflege gezahlt. \n\nDas Fazit der Pflegeversicherung ist positiv. Pflege hat \nsich als eigenst\u00e4ndiges Thema in der Gesellschaft etab-\nliert und ist l\u00e4ngst kein Randthema mehr. Mehr als \n\nzwei Millionen Menschen erhalten derzeit Leistungen, \ndavon 1,37 Millionen im ambulanten und 0,67 Millionen \nim station\u00e4ren Bereich. Hier ist die Tendenz allerdings \nstark steigend. Das geht aus der Antwort der Staatsregie-\nrung hervor. \n\nAuch f\u00fcr die Pflegepersonen haben sich die Bedingungen \ngewaltig verbessert. Sie haben das teilweise erw\u00e4hnt und \nteilweise auch kritisiert, also dass sie eigentlich noch \nmehr und Besseres brauchten. Auch wenn gerade hier \nnoch viel Entlastung \u2013 das sehe ich ebenfalls so \u2013 im \nHinblick auf Fortbildung n\u00f6tig ist, ist eine St\u00e4rkung der \nPflege im h\u00e4uslichen Bereich erfolgt. \n\nAuch die Pflegeinfrastruktur ist verbessert worden. Das \nhaben Sie gesagt. Das hat Ihre Kollegin vor drei Jahren \nmit den vielen Milliarden genannt. Das muss ich nicht \nalles extra noch einmal auff\u00fchren. \n\nF\u00fcr Sachsen noch einmal die Zahlen: Im Sonderinvesti-\ntionsprogramm wurden 334 Pflegeeinrichtungen neu \ngebaut oder saniert und bis Ende 2003 785 Millio-\nnen Euro investiert. In Sachsen haben wir zurzeit \n40 000 Pl\u00e4tze in 564 Alten- und Altenpflegeheimen und \n1 600 Pl\u00e4tze f\u00fcr teilstation\u00e4re Pflege sowie 1 400 Pl\u00e4tze in \nder Kurzzeitpflege. \n\nDie demografische Entwicklung in unserem Land weist \neinen deutlichen Anstieg des Anteils der \u00e4lteren Bev\u00f6lke-\nrung an der Gesamtbev\u00f6lkerung aus. Das wissen inzwi-\nschen alle. Die Lebenserwartung von Frauen und M\u00e4n-\nnern steigt erfreulicherweise kontinuierlich. Prognosen \ngehen davon aus, dass sich bis zum Jahre 2050 die Zahl \nder Menschen \u00fcber 80 Jahre von jetzt 3,2 Millionen auf \n9,1 Millionen fast verdreifacht. Das bedeutet aber auch, es \nwird tendenziell mehr pflegebed\u00fcrftige Menschen geben. \n\nHier in Sachsen stellt sich das Problem noch verst\u00e4rkt dar, \nsind wir doch das Bundesland mit dem geringsten Anteil \nan jungen Menschen \u2013 11,9 % unter 15 Jahren \u2013 und dem \nh\u00f6chsten Prozentsatz \u00e4lterer Menschen \u2013 19,3 % \u00fcber \n65 Jahre. Bereits heute ist die Zahl der Leistungsempf\u00e4n-\nger so gro\u00df wie urspr\u00fcnglich erst f\u00fcr 2010 gedacht bei \nnahezu gleich gebliebenen Beitragss\u00e4tzen. \n\nEin weiteres Problem ist der Geburtenr\u00fcckgang. Es wird \nimmer weniger Menschen geben, die in die Sozialversi-\ncherung einzahlen. Gleichzeitig schwindet damit eine \nwichtige Grundlage f\u00fcr die h\u00e4usliche famili\u00e4re Pflege. \n\nIn Zahlen gegossen hei\u00dft das: Seit 1999 sind die laufen-\nden Ausgaben h\u00f6her als die Beitragseinnahmen. 2004 \nlagen die Ausgaben bereits 820 Millionen Euro \u00fcber den \nEinnahmen. W\u00e4hrend die Pflegeversicherung Ende 1998 \nnoch \u00fcber Reserven von 5,5 Milliarden Euro verf\u00fcgte, \nwerden Ende 2005 nur noch drei Milliarden Euro vorhan-\nden sein. Die Defizite der Pflegeversicherung summieren \nsich auf bislang 2,5 Milliarden Euro. Bei dieser Entwick-\nlung ist zu bef\u00fcrchten, dass die R\u00fccklagen bald aufge-\nbraucht sein werden. \n\nZiel von SPD und CDU ist es, die Finanzierung der \nPflegeversicherung langfristig auf eine stabile und solida-\nrische Grundlage zu stellen. Ein offenes Geheimnis,  \n\n 2266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nHerr Dr. Pellmann, sind nat\u00fcrlich die verschiedenen \nVorstellungen der beiden Bundesparteien, die entweder \ndas Prinzip der B\u00fcrgerversicherung oder eine komplette \nKapitaldeckung bevorzugen. Kein Geheimnis sind die \ngemeinsamen Ziele der Koalition hier in Sachsen. Uns \ngeht es darum, Menschen im Alter die Teilnahme am \ngesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen, sie nicht an den \nRand zu dr\u00e4ngen. Es gilt, den pflegebed\u00fcrftigen Men-\nschen ein Leben in ihrer vertrauten Umgebung zu erm\u00f6g-\nlichen. \n\nSie haben das Stichwort \u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c gebracht. \nWir sind der Meinung, dass wir Pflegebed\u00fcrftigkeit \nverhindern m\u00fcssen, wo und wie wir es nur k\u00f6nnen. Sie ist \nnicht unab\u00e4nderlich, sondern l\u00e4sst sich hinausschieben; \nsie l\u00e4sst sich wahrscheinlich nicht immer komplett ver-\nmeiden. Mehr Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \nk\u00f6nnen dazu beitragen, Pflegebed\u00fcrftigkeit bei vielen \nMenschen hinauszuz\u00f6gern. Dazu ist eine st\u00e4rkere Diffe-\nrenzierung und Orientierung der Angebote im Pflegebe-\nreich am individuellen Bedarf notwendig. Genau hier liegt \neine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr ein Miteinander des \nGesundheits- und des Pflegebereichs. Die Schnittstellen \nm\u00fcssen besser aufeinander abgestimmt werden, wobei \nReha vor Pflege und aktivierender Pflege gilt. \n\nAuch das Nebeneinander von professioneller und ehren-\namtlicher Pflege werden wir erhalten. Das ehrenamtliche \nEngagement in der Pflege wird weiterhin ein wichtiges \nFundament darstellen. Noch stellen Familien den weitaus \ngr\u00f6\u00dften Pflegedienst dar. Aber auch hier muss der Staat \nRahmenbedingungen schaffen. Das k\u00f6nnten sein: \n\n\u2013 Entlastung durch ambulante Angebote (Kurzzeit-, \n    Tagesbetreuung, Angebote f\u00fcr demenzkranke  \n    Menschen usw.) \n\n\u2013 Ansporn im Sinne von Mutmachen und \n\n\u2013 die gesellschaftliche Anerkennung. \n\nDiese drei Aufgaben sind hierbei von gro\u00dfer Bedeutung. \n\nWichtig ist aus unserer Sicht, bei den Ehrenamtlichen f\u00fcr \neine st\u00e4ndige Schulung zu sorgen, die nat\u00fcrlich auch \nangeboten wird. \n\nDaran schie\u00dft sich nahtlos der n\u00e4chste Bereich an, dem \nwir uns verst\u00e4rkt widmen wollen: B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger haben einen Anspruch auf umfassende und indivi-\nduelle Beratung. Ich wei\u00df, dass es viele Einrichtungen \nund zust\u00e4ndige Stellen gibt. Ein Vorschlag, der noch \naktuell ist und mancherorts umgesetzt wurde, ist die \ntr\u00e4gerunabh\u00e4ngige Pflegeberatung. Dieses Modell m\u00fcssen \nwir allerdings in der Koalition erst noch diskutieren. Eine \nsolche Beratung ist am individuellen Hilfebedarf orien-\ntiert, viel zielgenauer und kann damit kosteng\u00fcnstigere \nAngebote machen. \n\n\u201eAmbulant vor station\u00e4r\u201c erfordert den weiteren Auf- und \nAusbau ambulanter Versorgungsstrukturen und sozialer \nNetze. Angesichts der Familienstrukturen \u2013 weniger \nKinder, Kinder ziehen weg; Sie haben auch solche Bei-\nspiele genannt \u2013 sind andere soziale Netzwerke zu organi-\n\nsieren. Der Trend zur station\u00e4ren Pflege muss durch einen \nHilfemix vor Ort, durch intelligente Netzwerke aufgehal-\nten werden. Ich halte das f\u00fcr eine ganz wichtige Aufgabe. \n\nEs kommt ein Punkt hinzu, der bei der Einf\u00fchrung der \nPflegeversicherung ganz bewusst ausgeklammert wurde: \ndie Leistung f\u00fcr demenzerkrankte Menschen. Sie ist \nnotwendig. Das ist nat\u00fcrlich zuerst eine Bundesaufgabe. \nPflegebed\u00fcrftigkeit hat auch geistige und psycho-soziale \nAspekte einzubeziehen und dem dann folgenden erh\u00f6hten \nBetreuungsaufwand Rechnung zu tragen. Das gilt auch \nf\u00fcr die ambulanten Versorgungs- und Betreuungsangebo-\nte. \n\nIm Bereich des Wohnens brauchen wir statt herk\u00f6mmli-\ncher Einrichtungen verst\u00e4rkt Konzepte des betreuten und \naltengerechten Wohnens. \n\nZur station\u00e4ren Pflege m\u00f6chte ich auch noch etwas sagen. \nIn Sachsen werden bekannterma\u00dfen Pflegeleistungen \u2013 \ndarum kann man \u00fcberhaupt nicht herumreden \u2013 im Bun-\ndesvergleich am schlechtesten verg\u00fctet. Hier muss genau \naufgepasst werden, dass sich diese Entwicklung nicht \nnoch versch\u00e4rft. Wir brauchen gut ausgebildetes und \nausreichendes Personal und eine Verg\u00fctung, die den \nhohen psychischen und physischen Anforderungen der \nT\u00e4tigkeit gerecht wird. Wer solche Menschen in der \nFamilie hat \u2013 ich habe sie \u2013, die in diesem Bereich arbei-\nten, der wei\u00df, was die Leute leisten m\u00fcssen. Hier m\u00f6chte \nich mich ausdr\u00fccklich dem anschlie\u00dfen, was Sie vorhin \nals Dank an diese Menschen gesagt haben. \n\nDaneben ist nat\u00fcrlich auch die Qualit\u00e4tssicherung nicht zu \nvernachl\u00e4ssigen. Hier sind die Voraussetzungen durch die \nBundesregierung gelegt worden, auch wenn nach dem \n1. Pflegequalit\u00e4tsbericht des MDK noch Anstrengungen \nn\u00f6tig sind. Gezeigt hat sich jedoch in den letzten Jahren, \ndass Qualit\u00e4tsmanagement die Pflegequalit\u00e4t sp\u00fcrbar \nverbessert. \n\nDer von uns getragene und im Koalitionsvertrag fest-\ngeschriebene Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c erfor-\ndert, dass wir von einem angebotsorientierten zu einem  \nbedarfsorientierten Hilfesystem kommen. Wir werden in \ndieser Koalition versuchen, das zu l\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion ist mir Herr Baier gemeldet. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nKlaus Baier, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Jeder Mensch braucht hin und wieder, sei es f\u00fcr \nkurze oder f\u00fcr lange Zeit, vor\u00fcbergehend oder f\u00fcr immer, \nfremde Hilfe. Diese wird allerdings entsprechend den \nverschiedenen Lebenssituationen gern unterschiedlich \nbenannt. Bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern scheut sich \nniemand, von Pflege zu sprechen. Das Gleiche gilt nach \nUnf\u00e4llen oder Operationen. Doch wie sieht es im Alter \naus? \n\n 2267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nHier finden wir bereits sprachliche Abstufungen. Man \nh\u00f6rt, dass der Betroffene von gelegentlicher Unterst\u00fct-\nzung oder gelegentlicher Hilfe spricht. Vielen alten \nMenschen ist es unangenehm, sogar peinlich, sich als \npflegebed\u00fcrftig zu bezeichnen. \n\nSo geht es auch vielen Menschen, die aufgrund einer \nBehinderung ihr Leben lang auf fremde Hilfe angewiesen \nsind. Niemand m\u00f6chte gern gepflegt werden, denn Pflege \nmacht abh\u00e4ngig, macht unselbstst\u00e4ndig, und wer Pflege \nbraucht, scheint schwach zu sein. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten sind soziale und Pflegeleis-\ntungen aber keine Almosen, f\u00fcr die sich die Bed\u00fcrftigen \nsch\u00e4men m\u00fcssen, sondern ein Recht und ein Anspruch. \n\nIch habe die letzten 20 Jahre hauptberuflich im Rettungs-\ndienst und in der Alten- und Krankenpflege gearbeitet, \ndavon zehn Jahre als Pfleger und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in \neinem privaten Krankenpflegedienst. Somit kenne ich \nmich im Pflegebereich ganz gut aus und denke, ich wei\u00df, \nwo der Schuh dr\u00fcckt. \n\nSo wird zum Beispiel die Einstufung in eine Pflegestufe \nnach bestimmten Kriterien wie pauschalen Zeitvorgaben \nf\u00fcr die notwendige Hilfe bzw. Pflegeleistung vorgenom-\nmen. Hier steht nicht etwa der pflegebed\u00fcrftige Mensch \nim Vordergrund, sondern es sind Punkte, Zahlen und \nZeiten. Wem auch nur ganz wenige Punkte, Zahlen oder \neinige Minuten dieser pauschale Vorgaben pro Tag fehlen, \nder erh\u00e4lt halt keine oder keine h\u00f6here Pflegestufe. Der \nBed\u00fcrftige muss dann auf die dringend ben\u00f6tigte Hilfe \nverzichten oder diese aus eigener Tasche bezahlen, was \nf\u00fcr viele aber unm\u00f6glich ist. \n\nDie Relationen zwischen Zeitvorgaben und der Bezahlung \nder zu erbringenden Leistung haben sich in den letzten \nJahren ebenfalls zuungunsten der Pflegebed\u00fcrftigen \nentwickelt. Um wenigstens einigerma\u00dfen wirtschaftlich \narbeiten zu k\u00f6nnen \u2013 denn auch Angestellte in der Pflege \nm\u00fcssen bezahlt werden, Herr Pellmann, auch in der \nprivaten \u2013, bleibt kaum noch Zeit f\u00fcr ein paar nette Worte \noder daf\u00fcr, \u00fcber Probleme, Sorgen und \u00c4ngste der Pflege-\nbed\u00fcrftigen zu sprechen. \n\nHier m\u00f6chte ich noch einmal Herrn Pellmann kritisieren. \nSie sprachen sich gegen Privatisierung in der Pflege aus, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nNach wie vor!) \n\nund zwar aus Gr\u00fcnden des Gewinns oder des Profits. Das \nist nicht richtig. Die meisten privaten Pflegeeinrich-\ntungen, besonders in der ambulanten Pflege, arbeiten zu \nniedrigeren Tarifen als gemeinn\u00fctzige. Oder glauben Sie, \nSozialstation, Arbeiterwohlfahrt oder Diakonie arbeiten \nf\u00fcr Gotteslohn? \u2013 Nein. \n\nDa die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige \nPflege immer mehr aus den Fugen geraten sind, kommen \nf\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte zu der sowieso schon schweren \nk\u00f6rperlichen Belastung oft noch seelische Konflikte \nhinzu. Der Bund der Pflegeversicherten hat ausgerechnet, \ndass bereits jetzt BRD-weit rund 135 000 Pflegekr\u00e4fte \n\nfehlen. Aber unter diesen Umst\u00e4nden werden sich wohl \nimmer weniger Menschen f\u00fcr eine Arbeit in der Pflege \nentscheiden. \n\nSp\u00fcrbare Anhebungen der Pfleges\u00e4tze waren in den \nletzten zehn Jahren auch nicht zu erkennen \u2013 und dies bei \nstetig steigenden Betriebskosten. Ich nenne noch ein \nBeispiel: Nehmen wir die fr\u00fcher an Pflegeeinrichtungen \neinmal j\u00e4hrlich ausgezahlte Investitionskostenzulage, \nwelche sich an der Anzahl der nach SGB XI zu Pflegen-\nden orientierte. Diese wurde kurzerhand gestrichen und \nsoll von den Pflegeeinrichtungen nun auf die Bed\u00fcrftigen \numgelegt werden. Hinzu kommt ein absurder b\u00fcrokrati-\nscher Aufwand, zum Beispiel in der Pflegedokumentation. \nJede noch so kleine Pflegeleistung muss schriftlich \nfestgehalten werden. Leidtragende sind wiederum die \nAlten und Kranken, denn alles geht von der Zeit ab, die \neigentlich f\u00fcr diese verwendet werden k\u00f6nnte und sollte. \n\nDie meisten zu Pflegenden haben ihr Leben lang gearbei-\ntet, Kinder gro\u00df gezogen, die Steuer und Beitr\u00e4ge f\u00fcr \nKrankenkassen gezahlt, Beitr\u00e4ge, mit denen sie sich \neigentlich Anspruch auf Pflege und Hilfe im Alter oder \nbei Krankheit erworben haben und nun zumindest um \neinen Teil davon betrogen werden. \n\nIch habe mich auch mit Pflegekr\u00e4ften aus station\u00e4ren \nBereichen unterhalten. Diese klagen ebenfalls ihr Leid \n\u00fcber zunehmende B\u00fcrokratie, schlechte Personalschl\u00fcssel \nsowie dar\u00fcber, dass immer mehr ausgebildete Fachkr\u00e4fte \ndurch ungelernte Hilfskr\u00e4fte ersetzt werden. Warum? \u2013 \nNat\u00fcrlich auch wieder, um Kosten zu sparen. Auch das \ngeschieht sicherlich nicht zum Wohle, sondern eher zum \nNachteil der Patienten und Pflegebed\u00fcrftigen. \n\nEs wird anscheinend v\u00f6llig vergessen, dass die Pflege von \nMenschen nicht immer kurz, unter Zeitdruck und wie am \nFlie\u00dfband durchgef\u00fchrt werden kann. Die Bundesregie-\nrung hat zwar einen Zehn-Punkte-Plan zum Abbau des \nB\u00fcrokratismus in Pflegeheimen vorgelegt, aber ich \nglaube, hierbei handelt es sich eher um eine Willensbe-\nkundung ohne sp\u00fcrbare praktische Umsetzung. \n\nUm auf den Punkt zu kommen: Wir brauchen einen \nAbbau der b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Die Kriterien zur \nEingliederung in die Pflegeversicherung m\u00fcssen gelockert \nwerden und es muss einfach mehr Geld f\u00fcr Pflegebed\u00fcrf-\ntige bereitgestellt werden. Dies ist aber kaum zu bewerk-\nstelligen, indem zum Beispiel Frauen, die Kinder gro\u00df \ngezogen haben, dann, wenn diese Kinder aus dem Haus \nsind, zur Kasse gebeten werden, um h\u00f6here Beitr\u00e4ge in \ndie Pflegeversicherung einzuzahlen. Das, meine Damen \nund Herren der SPD, waren Ihre Forderungen auf Bun-\ndesebene. Solche Forderungen sind nicht sozial. Das ist \nasozial. \n\nUnter den von mir aufgef\u00fchrten Punkten w\u00fcrde auch \nmeine Fraktion die Haltung der Staatsregierung in dieser \nFrage interessieren. Wir werden dem Antrag der Links-\nfraktion.PDS zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz spricht \nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir \u00fcber die \nsozialen Versicherungssysteme sprechen, dann stehen oft \nArbeitslosenversicherung und Rente im Vordergrund, das \nThema Pflege leider viel zu selten, obwohl wir mittendrin \nin diesem gesellschaftlichen Problem stehen: mehr Pfle-\ngebed\u00fcrftige, aber immer weniger Pflegende in der \nFamilie durch den demografischen Wandel, steigende \nKosten bei einer alternden Gesellschaft, zuk\u00fcnftig weni-\nger Erwerbst\u00e4tige und auch jetzt schon weniger Beitrags-\nzahler durch den Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen. Durch die \nlohngebundene Finanzierung der Pflegeversicherung \nbelasten wir dazu noch zus\u00e4tzlich den Faktor Arbeit. \n\nPflege betrifft den Teil der Menschen, die unsere F\u00fcrsorge \nam n\u00f6tigsten haben. Es trifft in der Regel die \u00e4lteren \nMenschen, aber auch J\u00fcngere ab Mitte f\u00fcnfzig sind von \nPflegeleistungen abh\u00e4ngig. Diese Menschen brauchen \nnicht nur Betreuung und medizinische Leistungen, son-\ndern auch Zuwendung und psychologische Betreuung. \nDaf\u00fcr sind die vielf\u00e4ltigsten Konzepte notwendig, die vor \nallem das Leben der \u00e4lteren Menschen miteinander vor \nOrt unterst\u00fctzen, der sozialen Vereinsamung entgegen-\nwirken und auch den besonderen pflegerischen Bedarf der \nDemenzkranken ber\u00fccksichtigen. Ich denke da gerade an \ngerontopsychiatrische Tagespflege oder Tagesst\u00e4tten, wie \nes in Brandenburg bereits praktiziert wird. \n\nGanz wichtig, vor allem in der Pflege: ambulant vor \nstation\u00e4r. In der Stellungnahme der Staatsregierung ist \njedoch eine gegenteilige Entwicklung aufgezeigt worden. \nWaren es im Jahr 2001 noch 32 980 Pflegebed\u00fcrftige, die \nambulant betreut werden konnten, so waren es im \nJahr 2003 nur noch 31 510 Pflegebed\u00fcrftige im ambulan-\nten Bereich. Dies ist ein R\u00fcckgang um 4,5 %. \n\nIm station\u00e4ren Bereich war im gleichen Zeitraum eine \nSteigerung um fast 11 % zu verzeichnen, n\u00e4mlich von \n32 935 Pflegebed\u00fcrftigen auf 36 551 Pflegebed\u00fcrftige. \nDazu stellt das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nfest, dass eine stetige Verlagerung der Ausgaben in den \nvollstation\u00e4ren Bereich stattfindet und die gesetzlichen \nSteuerungsinstrumente ungen\u00fcgend sind, um den Grund-\nsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c auch in der Praxis zu \netablieren. Hier muss dringend gegengesteuert werden. \n\nDoch so eindeutig die Aussagen und Zahlen der Staatsre-\ngierung hinsichtlich der station\u00e4ren und ambulanten \nPflege sind, so nebul\u00f6s sind sie, wenn es um die Zukunft \nder Pflege geht. Der Antrag der Linksfraktion.PDS wollte \ndie Position der Staatsregierung hinsichtlich einer B\u00fcr-\ngerversicherung, des Umstiegs auf eine kapitalgedeckte \nPflegeversicherung oder der Notwendigkeit der privaten \nZusatzversicherung wissen. Dies sind in der Tat die \nzukunftswichtigen Fragen. Umso wichtiger und notwen-\ndiger ist eine ausf\u00fchrliche Beantwortung und Bericht- \ngebung der im Antrag unter Buchstabe b genannten \nAusf\u00fchrungen, um die Tendenz und Richtung der Staats-\nregierung zu erfahren. \n\nMit der vorliegenden Stellungnahme scheint sich die \nStaatsregierung halbherzig der Situation ergeben zu \nhaben. Nicht, was die statistischen Zahlen betrifft, aber \nzur Weiterentwicklung und zum Reformbedarf der Pfle-\ngeversicherung hat sich \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Staatsregie-\nrung bisher noch keine abgeschlossene Meinung gebildet\u201c \nund sieht dazu \u2013 ich zitiere wieder \u2013 \u201ezum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt keine Notwendigkeit\u201c. Unter Buchstabe c in der \nStellungnahme zum vorliegenden Antrag, ein paar Zeilen \nweiter, stellt sie allerdings selber fest, dass weiterer \nReformbedarf f\u00fcr die Pflegeversicherung besteht. \n\nAuch wir als FDP-Fraktion sehen Reformbedarf. Im \nGegensatz zur Staatsregierung haben wir allerdings eine \nMeinung und auch ein zukunftsf\u00e4higes Konzept. Zuoberst \nsteht die Forderung nach einem gleitenden \u00dcbergang in \nein nachhaltiges und generationsgerechtes Pflegeversiche-\nrungssystem \u2013 weg von der Zwangsversicherung hin zur \nPflicht zur Versicherung. Ein gleitender \u00dcbergang in ein \nkapitalgedecktes Pflegeversicherungssystem und der \nAufbau von Altersr\u00fcckstellungen sind zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn einem kapitalgedeckten Pflegeversicherungssystem \nbesteht auch kein Zusammenhang mehr zwischen der \nH\u00f6he des Erwerbseinkommens und dem individuellen \nVersicherungsbeitrag. Diese Abkehr von der lohngebun-\ndenen Finanzierung der Pflegeversicherung erm\u00f6glicht es, \nendlich den Teufelskreis von hoher Arbeitslosigkeit und \nsteigenden Beitr\u00e4gen bzw. Rekorddefiziten \u2013 im \nJahr 2004, Herr Gerlach, Sie hatten es bereits angedeutet, \num es genau zu sagen, bereits in einer H\u00f6he von \n823 Millionen Euro \u2013 endlich zu verlassen. \n\nAmbulante Pflege so weit wie m\u00f6glich bzw. die Pflege im \nh\u00e4uslichen Umfeld wird umfassend unterst\u00fctzt und soll \nVorrang vor station\u00e4rer Pflege haben. Weiterhin nat\u00fcrlich \nein B\u00fcrokratieabbau auch in der Pflege. \n\nNotwendig ist des Weiteren, dass die Streitereien dar\u00fcber, \nwas Pflegeleistungen und was Leistungen der Kranken-\nkassen sind, endlich aufh\u00f6ren und dass dieser Streit nicht \nmehr auf dem R\u00fccken der Pflegebed\u00fcrftigen ausgetragen \nwird. Wir halten dabei eine L\u00f6sung mittels Pauschalrege-\nlung f\u00fcr m\u00f6glich. \n\nDies alles macht es notwendig, die Berichtgebung der \nStaatsregierung nachdr\u00fccklich zu fordern; denn auf die \nMeinung zu einer Reform, die sich die Staatsregierung \nbilden sollte, warten wir. Wir sehen eine Reform in der \nPflegeversicherung als dringend notwendig an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nHerrmann von den GR\u00dcNEN beschlie\u00dft die erste Runde \nder Abgeordneten. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen, liebe Kollegen! Wir sind froh \u00fcber den Antrag der \nPDS, und zwar deshalb, weil er uns die M\u00f6glichkeit gibt, \n\n 2269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\ndem Thema Pflege in diesem Plenum Aufmerksamkeit zu \nwidmen. Allerdings ist die Vielzahl der aufgeworfenen \nSachverhalte von Dynamisierung der Leistungss\u00e4tze \u00fcber \ndas Thema Zusammenlegung von gesetzlicher Kranken-\nversicherung und Pflegeversicherung bis zur Assistenz-\nleistung an dieser Stelle nicht in der notwendigen Tiefe \n\u00fcberhaupt zu diskutieren. Unsere Fraktion regt deshalb \nan, einen s\u00e4chsischen Landespflegetag im n\u00e4chsten Jahr \nzu veranstalten, wie es ihn im Jahr 2002 schon gegeben \nhat \u2013 in der Hoffnung, dass wir dort die M\u00f6glichkeit \nhaben, die verschiedenen Gesichtspunkte, die das Thema \nPflege ber\u00fchrt, in der entsprechenden Tiefe zu diskutie-\nren. \n\nWir sehen insgesamt eine Diskrepanz zwischen der \nschwierigen Situation der Pflegeversicherung auf der \neinen Seite \u2013 es ist nicht nur eine finanziell schwierige \nSituation, sondern diese schwierige Situation betrifft auch \ndie inhaltliche Ausgestaltung der Pflegeversicherung. Was \nden Stellenwert angeht, den das Thema alternde Gesell-\nschaft und Pflege in der \u00d6ffentlichkeit genie\u00dft, gebe ich \nJohannes Gerlach nicht Recht. Ich glaube nicht, dass dem \nThema schon geb\u00fchrende Aufmerksamkeit zuteil wird. \n\nDie zentrale Herausforderung f\u00fcr uns liegt \u2013 es ist schon \ngesagt worden \u2013 in der demografischen Entwicklung. In \nden n\u00e4chsten Jahrzehnten wird die Zahl der \u00e4lteren und \npflegebed\u00fcrftigen Menschen deutlich ansteigen. Allein die \nZahl der voraussichtlich an Demenz erkrankten Menschen \nk\u00f6nnte sich bis zum Jahr 2050 verdoppeln. Aber dar\u00fcber \nhinaus sind die Ver\u00e4nderungen, die mit dieser demografi-\nschen Entwicklung in unserer Gesellschaft einhergehen, \neinschneidend. Ich glaube, es ist uns allen noch nicht \nbewusst, wie sich diese Ver\u00e4nderungen auf unser Leben \nauswirken werden. \n\nIch m\u00f6chte einige Probleme anrei\u00dfen. Im Zusammenhang \nmit der Pflegeversicherung ist ein Thema, dass immer \nmehr Menschen allein leben werden aus den verschie-\ndensten Gr\u00fcnden, die schon genannt wurden. Die traditio-\nnellen Muster von Familie \u00e4ndern sich schon heute \nsp\u00fcrbar. Die Folgen sind nicht nur finanzieller Art und \nbetreffen nicht nur die Pflegeversicherung. Wir GR\u00dcNEN \nsehen in der Entwicklung, die bevorsteht, nicht nur ein \nProblem, sondern auch eine Aufgabe und die gro\u00dfe \nChance, das Thema Pflege als gesellschaftliches Thema \nneu zu bedenken. Nat\u00fcrlich ist es so, dass wir GR\u00dcNEN \nschon lange Zeit eine Anpassung oder eine \u00c4nderung, \neine Reform der Pflegeversicherung fordern. Diese \nForderung werden wir weiter aufrechterhalten. Pflege ist \nimmer mehr als nur Pflegeversicherung. Pflege geht in \neiner \u00e4lter werdenden Gesellschaft uns alle an. Das \nThema wird zuk\u00fcnftig viel mehr in unserer Mitte veran-\nkert sein, als wir es uns vorstellen k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang werden nat\u00fcrlich Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen. Es ber\u00fchren sich die verschiedenen Bereiche. \nSeit der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung wurden \u00fcber \n200 000 Arbeitspl\u00e4tze und in Sachsen auch Ausbildungs-\npl\u00e4tze geschaffen. Um Zahlen zu nennen: Im momentan \nzweiten Ausbildungsjahr sind es knapp 600 und im ersten \n\nAusbildungsjahr 900 Pl\u00e4tze, in denen junge Menschen zu \nAltenpflegerinnen und Altenpflegern ausgebildet werden. \n\nKurzum \u2013 Pflege ist eines der zentralen politischen \nZukunftsthemen und Gestaltungsfelder. Worum es uns \nganz besonders geht: Wir wollen den Menschen in den \nMittelpunkt der Pflegepolitik stellen. Dazu ist es notwen-\ndig, Strukturen zu \u00e4ndern \u2013 nicht nur Strukturen in der \nPflegeversicherung \u2013, und individuelle Bedarfe besser zu \nber\u00fccksichtigen. \n\nDrei Beispiele. Was bedeutet es, wenn wir den Menschen \nin den Mittelpunkt der Pflegepolitik stellen? Wir gehen \nvon seinen W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen aus. Untersu-\nchungen zufolge w\u00fcnschen sich 80 % der heute 40- bis \n85-J\u00e4hrigen, in der eigenen Wohnung zu bleiben \u2013 auch \nf\u00fcr den Fall, dass sie auf fremde Hilfe angewiesen sind. \nF\u00fcr diesen Fall, dass der \u00e4ltere oder alte Mensch Hilfe \nbraucht, ist eine gezielte Beratung f\u00fcr den Zugang zu \nbereits etablierten Hilfesystemen notwendig. \n\nDeshalb ist es aus unserer Sicht v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, \ndass die so genannten Koordinatorenstellen an den So-\nzialstationen ersatzlos gestrichen wurden. Wir hatten dies \nin der Haushaltsdebatte deutlich gemacht und weisen an \ndieser Stelle nochmals darauf hin. Diese Koordinatoren-\nstellen waren ein wesentliches Bindeglied, eine Bera-\ntungsstelle, die den Zugang zu den Pflegesystemen \nwesentlich vereinfacht hat. Wenn wir diese schon nicht in \ndieser Art und Weise etablieren wollen, m\u00fcssen wir uns \n\u00fcberlegen, wie wir diese Beratung anders organisieren \nwollen. \n\nWas das Etablieren anderer Strukturen angeht, ist auch \nschon genannt worden: Es kommt immer noch zu h\u00e4ufig \nund zu fr\u00fch zu dauerhafter Pflegeheimunterbringung. Das \nist f\u00fcr den Betroffenen nicht w\u00fcnschenswert, und es treibt \nnat\u00fcrlich die Kosten in die H\u00f6he. Deshalb ist der Grund-\nsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c weiterhin st\u00e4rker durchzu-\nsetzen. In dem Zusammenhang sind auch die Themen \nRehabilitation und Pr\u00e4vention zu benennen und damit \nauch die Ber\u00fchrungspunkte, die die Pflegeversicherung \nmit der Krankenversicherung hat. Man muss sich \u00fcberle-\ngen, wie man Schnittstellen geschickter verbindet, als es \nderzeit der Fall ist. \n\nUm die Pflegeversicherung dauerhaft auf eine einigerma-\n\u00dfen gute finanzielle Grundlage zu stellen, braucht es ein \nerweitertes Finanzierungsmodell. Sie wissen, dass wir \nGR\u00dcNEN f\u00fcr die solidarische B\u00fcrgerversicherung sind. \nAllerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, dass wir es \nnicht als Tabubruch auffassen, wenn wir diskutieren, ob \neine \u2013 ich betone \u2013 erg\u00e4nzende Kapitaldeckung etabliert \nwerden sollte. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren, und daf\u00fcr \nsind wir auch offen. \n\nNach wie vor ist es so und es soll auch so bleiben, dass \ndie Pflegeversicherung eine Teilkasko ist. Deshalb ist es \nunbedingt notwendig, die Strukturen weiter zu entwickeln \n\u2013 wie schon gesagt \u2013, Verbindung zur Krankenversiche-\nrung zu suchen. Es ist deshalb auch notwendig, weil sich \nnur so die Selbstbestimmung, Solidarit\u00e4t und Teilhabe \nabbilden, die wir in diesem System etablieren wollen. Es \n\n 2270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nmuss ein Hilfe- und Pflegemix m\u00f6glich werden. Dies hat \nJohannes Gerlach schon gesagt. Insofern ist es auch \nnotwendig, soziale Netzwerke zu etablieren. Solche \nNetzwerke haben sich im \u00dcbrigen auf dem diesj\u00e4hrigen \nSeniorentag vorgestellt. Da waren einige Beispiele sehr \n\u00fcberdenkenswert. An dieser Stelle sollten wir weiterma-\nchen und \u00fcberlegen, wie dies noch st\u00e4rker einbezogen \nwerden kann. \n\nIch bin wieder beim Punkt Beratung. In einer Studie des \nSozialministeriums \u201eWenn Pflege krank macht \u2013 Belas-\ntung und Probleme der h\u00e4uslichen Betreuung bei der \nPflege von Angeh\u00f6rigen\u201c vom November 2004 wird ganz \ndeutlich, dass professionelle Beratung die pflegenden \nAngeh\u00f6rigen entlastet und ihnen hilft, die Pflegesituation \nbesser zu bew\u00e4ltigen. Deshalb wird es an dieser Stelle \ndeutlich, wie wichtig eine beratende Begleitung f\u00fcr die \nAngeh\u00f6rigen ist, zum Beispiel, dass die Angeh\u00f6rigen \nw\u00e4hrend der Pflege nicht selbst krank werden. \n\nInsgesamt kann man das Thema heute nicht \u2013 wie ich \nschon sagte \u2013 abschlie\u00dfend behandeln. Wir als GR\u00dcNE \nwollen eine Reform der Pflegeversicherung, weisen aber \ndarauf hin, dass dies nur ein Kernelement der Pflegepoli-\ntik ist, die sich einer wesentlich umfassenderen Diskussi-\non in der Gesellschaft stellen muss. Menschenw\u00fcrdige \nPflege, dieser Meinung sind wir, braucht Selbstbestim-\nmung und Solidarit\u00e4t. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Fraktionen. Gibt es weiteren \nAussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Frau Staatsministerin Orosz, Sie k\u00f6nnen spre-\nchen. Bitte sch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nDie Staatsregierung hat zu dem vorliegenden Antrag \nbereits umfangreich zur derzeitigen Situation in Sachsen \nund zum Reformbedarf Stellung genommen. Gestatten \nSie mir aber noch einige erg\u00e4nzende Informationen, \nteilweise auch Reaktionen auf die Redebeitr\u00e4ge. \n\nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass die Pflegeversi-\ncherung seit Einf\u00fchrung erfolgreich war und ist. Aber \u2013 \nund auch das habe ich in den unterschiedlichen Redebei-\ntr\u00e4gen geh\u00f6rt \u2013 es gibt dringenden Reformbedarf. Auch \ndarin sind wir uns sehr nahe. \n\nEs gibt unterschiedliche Gr\u00fcnde, die zu diesem Tatbe-\nstand f\u00fchren. Zum einen haben wir es auch hier mit den \numfangreichen Auswirkungen der demografischen Ent-\nwicklung zu tun. Zum anderen ist nat\u00fcrlich die Finanzie-\nrung f\u00fcr diese f\u00fcnfte S\u00e4ule aufgrund der uns bekannten \nUmst\u00e4nde \u2013 Demografie, Arbeitsmarkt, Einkommensver-\nluste \u2013 erheblich beeinflusst. \n\nLassen Sie mich kurz die Situation in Sachsen beschrei-\nben. Sachsen hat in den letzten 15 Jahren eine sehr gute \nInfrastruktur im Bereich der Pflege installieren k\u00f6nnen. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, darauf \n\nhinzuweisen, dass wir in diesem Zeitraum eine erhebliche \nQualit\u00e4tsverbesserung im Bereich der Pflege erreicht \nhaben. Der eine oder andere erinnert sich noch an die \nalten Einrichtungen vor 1990. Wenn wir uns heute diese \nEinrichtungen anschauen, sind sie in keiner Weise mit den \ndamaligen vergleichbar. Ich glaube, das ist ein Qualit\u00e4ts-\nsprung, den man nicht genug betonen kann und der sich \nsowohl auf die Bewohner als auch auf die Mitarbeiter in \ndiesen Einrichtungen positiv auswirkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer gravierende Nachholbedarf ist abgearbeitet. Wir \nhaben eine gute Infrastruktur sowohl im station\u00e4ren als \nauch im ambulanten Bereich. Wir haben insgesamt in den \nletzten 15 Jahren daf\u00fcr zwei Milliarden Euro ausgegeben \nund damit nicht nur zur Verbesserung der Bedingungen, \nsondern auch erheblich zur Wirtschaftsf\u00f6rderung im \nganzen Land und nat\u00fcrlich zum Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze \nbeigetragen. \n\nAber trotzdem ist eine umfangreiche gesellschaftliche \nDiskussion zur Reform der Pflegeversicherung unabding-\nbar. Dar\u00fcber sind wir uns alle einig. In dieser Diskussion \n\u2013 das ist heute schon angesprochen worden \u2013 muss die \npersonelle Situation auch eine Rolle spielen. Darin gebe \nich Ihnen Recht. Wir haben im Moment eine gute perso-\nnelle Situation in Sachsen und wir haben auch aufgrund \nunserer besonderen Ausbildungsfinanzierung eine gute \nZukunft vor uns, denn wir haben nicht wie andere L\u00e4nder \nerhebliche Probleme mit ausgebildetem Pflegepersonal. \nWir haben in Sachsen auch keinen Pflegenotstand. Wir \nhaben mit der so genannten Ausbildungsabgabe vorge-\nsorgt und erreichen damit eine relativ gute, auf viele \nSchultern verteilte Ausbildungssituation. \n\nMeine Damen und Herren! Die heute schon angemahnte \nf\u00fcnfzigprozentige Fachkraftquote in der Heimpersonal-\nverordnung ist in Sachsen gew\u00e4hrleistet. Wir werden dies \nnat\u00fcrlich auch unter den heute angesprochenen Gegeben-\nheiten beobachten. Es gibt, Herr Dr. Pellmann, eine \nQualit\u00e4tspr\u00fcfung nicht nur durch die Pflegekassen und \nden MDK, sondern auch durch die Heimaufsicht, die \nunserem Haus untersteht. Wir achten sehr wohl darauf, \ndass entsprechende Kontrollen in den Einrichtungen \ndurchgef\u00fchrt werden und dass M\u00e4ngel, wenn es sie denn \ngibt, schnellstens zum Vorteil aller Beteiligten abgestellt \nwerden. \n\nWir haben vor allen Dingen die nachhaltige finanzielle \nSicherung der Pflegeversicherung zu garantieren, uns also \n\u00fcber die Finanzierungsformen Gedanken zu machen. Das, \nFrau Sch\u00fctz, ist nicht nur Aufgabe der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, sondern vor allem des Bundesgesetzgebers. \nWir sollten das aber nicht nur in diese Richtung abschie-\nben. Nat\u00fcrlich gibt es auch im Rahmen unserer Zust\u00e4n-\ndigkeit bereits Vorstellungen und vor allen Dingen Dis-\nkussionen in entsprechenden Gremien zum Reformbedarf. \n\nAber auch hier sage ich: Es ist heute noch kein abschlie-\n\u00dfendes Res\u00fcmee zu ziehen. Das ist auch mit der Formu-\n\n 2271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nlierung gemeint gewesen, die Sie vorhin zitiert haben. Ich \nglaube auch, dass ein abschlie\u00dfendes Res\u00fcmee zur Pfle-\ngeversicherung noch nicht gezogen ist. Auch das, was Sie \nvorgestellt haben, Frau Sch\u00fctz, ist nicht Ihre Version, \nsondern die Version Ihrer Bundespartei. \n\nWir haben in den Gremien, die hier in Sachsen seit vielen \nJahren sehr gut arbeiten, eine anhaltende angeregte \nDebatte zur Reform der Pflegeversicherung gef\u00fchrt. \nSachsen ist nicht von ungef\u00e4hr im Rahmen der L\u00e4nderbe-\nteiligung eines der L\u00e4nder, die sich besonders f\u00fcr diese \nReform verwandt und gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern in \nden letzten Jahren Initiativen f\u00fcr eine Reform der Pflege-\nversicherung gestartet haben. Ich darf daran erinnern, dass \nwir bereits eigene Erfahrungen bez\u00fcglich des personenge-\nbundenen Budgets gemacht haben, das wir nachhaltig \nempfehlen. \n\nWir haben seit l\u00e4ngerem darauf aufmerksam gemacht, \ndass vor allen Dingen die Demenzkranken, aber auch die \nWachkomapatienten endlich in der Pflegeversicherung \nber\u00fccksichtigt und daf\u00fcr ausreichend finanzielle Mittel \nund Personal zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich noch auf einen weiteren \nAspekt eingehen. Wir haben tats\u00e4chlich im Moment eine \nFehlsteuerung, was den Vorrang von ambulanter vor \nstation\u00e4rer Pflege betrifft. Wir sagen nach wie vor: Wir \nsind f\u00fcr den Vorrang der ambulanten Pflege, und das im \nInteresse aller Betroffenen, und zwar nicht nur der Pfle-\ngebed\u00fcrftigen, die nat\u00fcrlich so lange wie m\u00f6glich in \nihrem h\u00e4uslichen Umfeld bleiben m\u00f6chten, sondern auch \nweil es f\u00fcr die Gesellschaft finanziell g\u00fcnstiger ist, wenn \nwir diese Struktur erhalten. Deswegen gilt unsere Auf-\nmerksamkeit in Sachsen der St\u00e4rkung der ambulanten \nPflege. \n\nWir haben im Land mehrere uns vom Gesetzgeber vorge-\ngebene M\u00f6glichkeiten genutzt. Es gibt eine besondere \nF\u00f6rderung bei den niederschwelligen Angeboten, die \nj\u00e4hrlich mit einer Million Euro gef\u00f6rdert werden. Damit \nschaffen wir die Voraussetzungen, Frau Herrmann, die \npflegenden Angeh\u00f6rigen zu beraten, zu unterst\u00fctzen und \nihnen die Arbeit zu erleichtern. \n\nVom Bundesgesetzgeber fordern wir nachhaltig, dass die \nSchere bei der Finanzierung zwischen ambulant und \nstation\u00e4r nicht noch weiter auseinander geht, sondern dass \ndie ambulante Pflegeleistung in Zukunft zumindest \neinigerma\u00dfen der station\u00e4ren Pflege gleichgestellt wird, \ndamit wiederum eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \npflegenden Angeh\u00f6rigen m\u00f6glich ist und nat\u00fcrlich auch \nanrechenbare Pflegezeiten, \u00e4hnlich wie bei den Erzie-\nhungszeiten, sowohl f\u00fcr die Rente als auch bei anderen \nSicherungssystemen ber\u00fccksichtigt werden. \n\nAmbulante Pflege und vor allen Dingen Angeh\u00f6rigen-\npflege muss in der reformierten Pflegeversicherung einen \nanderen Stellenwert erhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber auch bei den Wohnverh\u00e4ltnissen, meine Damen und \nHerren, d\u00fcrfen nicht nur die Bedingungen bei den statio-\nn\u00e4ren Einrichtungen oder der Wunsch nach dem Verblei-\nben in der H\u00e4uslichkeit ber\u00fccksichtigt werden. Hier sind \nwir alle gefragt, uns den W\u00fcnschen und Erfordernissen \nder \u00e4lteren Menschen zu stellen. Das betrifft nicht nur die \nM\u00f6glichkeiten, in der eigenen H\u00e4uslichkeit durch ent-\nsprechende bauliche Ma\u00dfnahmen l\u00e4nger verbleiben zu \nk\u00f6nnen, sondern auch Wohnformen ganz neuer Art. \n\nDas altersgerechte Wohnen ist ein Beispiel in dieser \nRichtung. Aber auch generations\u00fcbergreifendes Wohnen \nund die so genannten Alten-WGs finden immer mehr \nZuspruch. Ich bin dankbar, dass es in Leipzig und in \nChemnitz bereits generations\u00fcbergreifendes Wohnen gibt, \nbei dem junge und \u00e4ltere Menschen, die verwandtschaft-\nlich nichts miteinander zu tun haben, hier in gemeinsa-\nmem Interesse zusammenleben, sich gegenseitig helfen \nund erg\u00e4nzen. Das ist f\u00f6rderungsw\u00fcrdig. Hier werden wir \nweiterhin begleitend zur Seite stehen, um so etwas in \nZukunft st\u00e4rker m\u00f6glich zu machen. \n\nEin weiterer Punkt, der erw\u00e4hnenswert ist. Wir haben \nauch ein gutes Angebot an teilstation\u00e4ren Einrichtungen \nder so genannten Tages- und Kurzzeitpflege. Man muss in \nder \u00d6ffentlichkeit noch mehr auf diese Angebote hinwei-\nsen. Hier gibt es noch Kapazit\u00e4tsm\u00f6glichkeiten, die es \nauszulasten gilt, denn auch diese Einrichtungen sind mit \neiner hohen F\u00f6rderfinanzierung durch Bund und Land \nentstanden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schon an diesen \nwenigen Beispielen wird deutlich, dass wir vor einer \nwichtigen und dringend notwendigen Reform der Pflege-\nversicherung stehen, wenn wir es ernst damit meinen, \ndass wir den \u00e4lteren und den pflegebed\u00fcrftigen Menschen \neine nachhaltige Zukunftssicherung bieten wollen, dass \nwir uns wie bisher weiter bem\u00fchen, die \u00e4lteren Menschen \nin W\u00fcrde alt werden zu lassen. Und nat\u00fcrlich wollen wir \neine qualitative Begleitung auch der Pflegenden errei-\nchen. \n\nWir werden uns als S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr reale \nVorschl\u00e4ge zur Pflegeversicherung in Richtung Bund \neinsetzen und dies einfordern. Wir werden in Sachsen \nweiterhin unsere M\u00f6glichkeiten, die wir im Land haben, \nnutzen, um auf diesem Wege Impulse zu geben und \nvoranzukommen. \n\nFrau Herrmann, wir haben zum Beispiel die Anregung, \ndie Sie in Ihrem Beitrag vorhin gebracht haben, eine \nFachtagung zu organisieren, f\u00fcr das n\u00e4chste Fr\u00fchjahr \ngeplant. Mit allen Beteiligten hier in Sachsen wird es eine \ngro\u00dfe Fachtagung zum Thema Pflege geben. Es ist \nwichtig, dieses Thema auf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen \nzu diskutieren und zum Einbringen vieler Ideen zu nut-\nzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke \nmich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 2272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren Abgeordneten, gibt es darauf-\nhin noch Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zum Schlusswort. Herr Pellmann von der \nLinksfraktion.PDS, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nbin allen im Hause dankbar f\u00fcr die Kultur, die wir in \ndieser Debatte hatten. Sie unterschied sich, ohne dass ich \ndas weiter vertiefen will, doch erheblich von dem, was \nwir zum Teil auch in dieser Landtagswoche erleben \nmussten. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf ganz wenige Aspekte \neingehen. Ja, wir sind uns in den haupts\u00e4chlichen Zielen \nsicher, die wir anstreben. Insofern habe ich auch der Frau \nStaatsministerin Beifall f\u00fcr ihre Rede geben k\u00f6nnen, einig \nin den Zielen, wenngleich wir uns in den Wegen, wie wir \ndahin kommen k\u00f6nnen, durchaus unterscheiden. Ich \ndenke, das kann eine Diskussion nur bef\u00f6rdern. \n\nInsofern meinen wir, dass wir nicht prinzipiell gegen \nprivate Pflegedienste sind, damit das hier klar ist. Aber es \nkann nicht sein, dass dieser Sektor immer mehr zunimmt, \nauch deshalb, weil die kommunalen Tr\u00e4ger ihre Einrich-\ntungen aus haushalterischen Gr\u00fcnden mehr und mehr \nverkaufen m\u00fcssen, zumal \u2013 auch das will ich sagen \u2013 \ndiese Privatisierung auch dazu f\u00fchrt, dass es immer mehr \nzu einer Zersplitterung der Landschaft kommt.  \nDer so genannte Wettbewerb hat dazu gef\u00fchrt, dass auch \nin den Verhandlungen zu den Pfleges\u00e4tzen nach dem \nGrundsatz \u201eTeile und herrsche\u201c verfahren wird. Wir \nhaben eben nicht die ausreichenden Pfleges\u00e4tze, die n\u00f6tig \nw\u00e4ren. Das liegt auch an dieser Zersplitterung. Wenn man \n\nmit weniger Stimmen in die Pflegesatzverhandlungen \ngehen k\u00f6nnte, w\u00fcrde man bekanntlich mehr erreichen. \n\nAuch das will ich sagen und ich hoffe, dass das bei der \nFachtagung, die ich sehr bef\u00fcrworte, auch mit diskutiert \nwird: Wir m\u00fcssen \u00fcber einen angemesseneren und h\u00f6he-\nren Personalschl\u00fcssel nachdenken. Nach meinem Daf\u00fcr-\nhalten reicht die gegenw\u00e4rtige Empfehlung nicht aus. \n\nEine ganz kurze Bemerkung. Nat\u00fcrlich sind wir f\u00fcr eine \nsolidarische B\u00fcrgerversicherung \u2013 ich sage das noch \neinmal \u2013, gemeinsam, wie ich inzwischen h\u00f6re, auch mit \nanderen. Ich freue mich, dass sich die GR\u00dcNEN schon \nauf die Oppositionsrolle eingestellt haben. F\u00fcr mich ist \ndie kapitalgedeckte Versicherung ein viel zu gro\u00dfes \nRisiko. Dar\u00fcber k\u00f6nnte man lange Vortr\u00e4ge halten. Hinzu \nkommt, dass sich manche \u2013 und nicht wenige \u2013 im Prinzip \nimmer weniger die entsprechenden Einzahlungen leisten \nk\u00f6nnen. Dagegen sollten wir sein. \n\nIch habe ganz bewusst darum gebeten, dass wir heute \ndennoch \u00fcber unseren Antrag abstimmen. Darin hat mich \nauch die Frau Staatsministerin best\u00e4rkt. Ich habe heute \nbewusst und ganz explizit nicht von einem aktuellen \nPflegenotstand in Sachsen gesprochen. Genau deshalb hat \ndie Debatte dazu beigetragen, dass wir in diesen m\u00f6gli-\ncherweise nicht in Zukunft hinsteuern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit, meine \nDamen und Herren, kommen wir zur Abstimmung. Ich \nstelle Ihnen die Drucksache 4/1572 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe. \u2013 Die Gegenstimmen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und \neinigen Enthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich \nabgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErhalt des Richard-Wagner-Museums in Graupa aus Mitteln des  \ns\u00e4chsischen Landeshaushalts \n\nDrucksache 4/2803, Antrag der Fraktion der NPD \n\n \n\nHierzu nehmen die Fraktionen Stellung. Die Einreicherin \nhat zuerst das Wort. Es folgen CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Bitte, Herr \nDr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der eine oder andere von Ihnen wird \nsich vielleicht gewundert haben, dass wir diesen Antrag \nhier einbringen. Zum einen scheint es ja auch wohlfeil zu \nsagen, Richard-Wagner-Museum in Graupa \u2013 was hat das \ndenn mit s\u00e4chsischer Landespolitik zu tun? Graupa ist \neine kommunale Angelegenheit, das soll auch bei der \n\nGemeinde bleiben. Zum anderen vermittelte ein Artikel \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 10.09.2005 den Eindruck, \ndass bereits eine wirkliche L\u00f6sung f\u00fcr dieses Museum \ngefunden sei. Ich sehe das nicht so. So einfach scheint es \ninsgesamt aber auch nicht und so leicht wollen wir es uns \nund vor allem Ihnen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren Kollegen, auch nicht machen. \n\nIn Graupa gibt es dieses \u2013 im \u00dcbrigen auch sehr sehens-\nwerte \u2013 Wagner-Museum seit 1907. Richard Wagner ist ja \nauch nicht irgendwer, sondern sein Schaffen ist ein \nbedeutender \u2013 und zwar auch ein bedeutender s\u00e4chsischer \n\n 2273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n\u2013 Bestandteil des deutschen und des Weltkulturerbes. \nAber allein die Tatsache, dass wir diesen Antrag hier im \nHaus \u00fcberhaupt einbringen und zur Diskussion stellen \nm\u00fcssen, zeigt schon, dass das Bewusstsein dar\u00fcber \nanscheinend selbst bei der politischen Elite im Freistaat \nnur noch sehr gering ausgepr\u00e4gt ist. Glauben Sie mir, ich \nst\u00fcnde auch hier vorne, wenn es um das Lessing-Museum \nin Kamenz, das Karl-May-Museum in Radebeul, das \nG\u00f6schenhaus in Grimma oder andere St\u00e4tten s\u00e4chsischen \nKulturlebens ginge. \n\nWagner, der zweifellos einer der prominentesten Sachsen \nist und sich heute noch weltweiter Bekanntheit erfreut, hat \nim Sommer 1846 ein paar Monate in diesem Bauernhaus \nim Sch\u00e4fer\u2019schen Gut zugebracht und dort gro\u00dfe Teile \nseiner Lohengrin-Partitur zu Papier gebracht. Das ist der \nGrund, warum es dort dieses Museum gibt. Dieses liegt \netwa auf der gleichen Linie wie das ebenfalls Wagner \ngewidmete Museum in Triebschen bei Luzern, wo er \nebenfalls eine Zeit lang gelebt hat, oder das Wagner-\nMuseum in Eisenach. \n\nWir wollen hier gar nicht von den touristischen Aspekten \nsprechen. Das ginge an der Sache eher vorbei. Wir wollen \naber davon sprechen, dass es hier um ein museales Klein-\nod von \u00fcberregionaler Bedeutung geht, weil Richard \nWagner eben nicht irgendwer war, sondern einer der \nbedeutendsten und \u2013 man kann das sehen, wie man will \u2013 \nsicherlich auch einer der wirkm\u00e4chtigsten deutschen \nK\u00fcnstler \u00fcberhaupt gewesen ist. Ohne ihn w\u00e4re unsere \nkulturelle, geistesgeschichtliche Hinterlassenschaft nicht \ndas, was sie jetzt ist. \n\nVor diesem Hintergrund f\u00e4nden wir es ausgesprochen \nsch\u00e4big, wenn die Erinnerung an Wagner in Graupa \u2013 hier \nbei uns um die Ecke \u2013 in ein paar Jahren vielleicht nicht \nmehr in angemessener Weise gepflegt werden k\u00f6nnte, \nweil das angeblich der Hausschimmel in diesem Haus \nunm\u00f6glich macht. \n\nDieser Verdacht dr\u00e4ngt sich durchaus auf. Erstens sind \n1,3 Millionen Euro, die nach aktueller Lage der Dinge f\u00fcr \ndie Sanierung des Museumsgeb\u00e4udes gebraucht werden, \nkein Pappenstiel \u2013 insbesondere nicht f\u00fcr die Kommune \u2013 \nund zweitens ist Wagner eben doch ein etwas heikles Erbe \n\u2013 jedenfalls f\u00fcr politisch \u00fcberkorrekte Zeitgenossen \u2013, \nsodass es sich geradezu anbietet, Wagner zumindest in \nGraupa auf dem Umweg \u00fcber fehlende Geldmittel ganz \nbequem zu entsorgen. \n\nMeine Damen und Herren, genau das wollen wir verhin-\ndern; genau deshalb halten wir es f\u00fcr unsere Pflicht, dass \nsich der Landtag das Anliegen des Museumserhaltes in \nGraupa zu Eigen macht und sicherstellt, dass die bei der \nKommune fehlenden Mittel dann eben aus Mitteln des \nLandeshaushaltes zugeschossen werden, damit das Muse-\num in Graupa auch wirklich zum Museumsjubil\u00e4um 2007 \nund m\u00f6glichst nicht erst bis 2009 oder im schlimmsten \nFall gar nicht mehr am alten Ort f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \nzug\u00e4ngig ist. \n\nNoch einmal: Meine Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr ein Gebot unse-\nrer Selbstachtung als gew\u00e4hlte Interessenvertreter der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens, dass sich dieses Hohe \nHaus in angemessener Weise an einer Aktion zum Schutz \ndes heimischen Kulturerbes beteiligt. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nEs w\u00e4re doch wirklich ein fatales Signal, wenn wir es im \nFreistaat nicht fertig br\u00e4chten, den Erinnerungsort f\u00fcr \neinen genialen Sohn unseres Landes zug\u00e4nglich zu halten. \nGeben Sie sich einen Ruck, meine Damen und Herren! \nSetzen Sie ein Zeichen, dass es der S\u00e4chsische Landtag \nernst meint mit dem Anspruch Sachsens, eine deutsche \nKulturlandschaft von Rang zu sein. Unterst\u00fctzen Sie bitte \nunseren Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Heitmann, bitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kollegen, die parlamentari-\nschen Spiegelregeln erm\u00f6glichen es, dass gelegentlich der \nBlick der Abgeordneten und damit der \u00d6ffentlichkeit \nnicht nur auf das Gro\u00dfe und Allgemeine, sondern auch auf \ndas Kleine und Besondere gerichtet wird. Ohne Zweifel \nist das Richard-Wagner-Museum in Graupa eine kleine \nBesonderheit, \n\n(Beifall des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nein kulturelles Kleinod, das Beachtung verdient und das \nder Pflege, Erhaltung und Weiterentwicklung bedarf. \n\nDas ehemals Sch\u00e4fer\u2019sche Gut in Graupa ist eine der \nwenigen authentischen Wagner-Ged\u00e4chtnisst\u00e4tten in \nDeutschland \u2013 davon gibt es n\u00e4mlich nicht viele; in \nEisenach zum Beispiel ist es kein authentischer Ort, \nsondern nur eine Wagner-Sammlung in der Reuter-Villa. \n\n1846, und zwar genau vom 15. Mai bis zum 20. Juli, hielt \nsich der Dresdner Hofkapellmeister hier auf, um sich \u2013 \nwie er schrieb \u2013 von einem \u201ewiderlich verbrachten Win-\nter\u201c mit Misserfolgen und finanziellen Schwierigkeiten zu \nerholen. Am 21. Mai schreibt er an Karl Gaillard in Berlin \n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGott sei Lob, ich bin auf dem Lande, drei \nStunden von Dresden, in der reizendsten Gegend vor der \ns\u00e4chsischen Schweiz, und fange wieder an, als Mensch u. \nK\u00fcnstler aufzuathmen! \u2026\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD) \n\n\u201eNun hoffe ich alle Erlabung meines Gem\u00fcthes und \nmeiner Gesundheit von meinem Bauern-Leben. Ich \nwohne in einem g\u00e4nzlich unentweihten Dorfe, \u2013 ich bin \nder erste St\u00e4dter der sich hier eingemiethet hat \u2026 Ich \nlaufe, liege im Walde, lese, esse und trinke, und suche das \nMusikmachen g\u00e4nzlich zu vergessen.\u201c \u2013 So weit das Zitat. \n\nNun, das Musikmachen hat er dann nicht vergessen; \nwesentliche Skizzen zu seiner Oper \u201eLohengrin\u201c sind in \nGraupa entstanden. Es wurde schon gesagt: 1907 wurde \n\n 2274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\ndas damals so genannte Lohengrin-Haus er\u00f6ffnet, 1945 \ngingen seine Exponate in den Kriegswirren verloren. Aber \nobgleich Wagner zwar eine der bedeutendsten, aber auch \neine der widerspr\u00fcchlichsten K\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeiten des \n19. Jahrhunderts war und obgleich Karl Marx kein Wag-\nner-Freund war \u2013 \u00fcber die ersten Bayreuther Festspiele \nschrieb er an Engels vom \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eBayreuther \nNarrenfest des Staatsmusikanten Wagner\u201c \u2013, \u00f6ffnete das \nWagner-Museum trotzdem bereits 1952 wieder und wurde \n1982 einer gro\u00dfen Rekonstruktion und Neuordnung \nunterzogen. Wagners Beteiligung an den revolution\u00e4ren \nUnruhen von 1849 in Dresden tat gewiss das ihre dazu. \n\nMan muss kein Verehrer Wagners und kein besonderer \nLiebhaber seiner Musik sein, um den Ort seines Wirkens \nin Graupa zu sch\u00e4tzen und zu m\u00f6gen. Denn neben dem \nGedenken an und den Informationen \u00fcber Wagner berei-\nchert das Museum seit Jahrzehnten durch regelm\u00e4\u00dfige \nmusikalische Veranstaltungen, Kunstausstellungen, \nLesungen und Gespr\u00e4che die Region und bindet einen \nbeachtlichen Besucherstamm an sich. \n\nNun muss das ehemalige Sch\u00e4fer\u2019sche Haus \u2013 heute der \nStadt Pirna geh\u00f6rig \u2013 rekonstruiert werden. Sch\u00e4dlings- \nund Hausschwammbefall haben die Standsicherheit \nunterminiert. Nach dem 3. Oktober dieses Jahres zieht das \nMuseum in die zirka 100 Meter entfernt liegende alte \nSchule in Graupa; im November wird dort eine reduzierte \nAusstellung von Dr. Christian M\u00fchne, dem verdienstvol-\nlen Leiter des Museums, er\u00f6ffnet. Die Rekonstruktion soll \nzirka 1,2 Millionen Euro kosten. \n\nWie mir der zust\u00e4ndige B\u00fcrgermeister Lange aus Pirna \nmitteilte, sind in Zusammenarbeit von Stadt, Landkreis \nund Kulturraum Wege der Finanzierung gefunden, die \nauch Kofinanzierungsmittel des Freistaates einbeziehen. \nBei der Erschlie\u00dfung weiterer F\u00f6rdermittel, m\u00f6glicher-\nweise aus dem Programm Interreg IIIa, wird der Freistaat \ndie Stadt Pirna unterst\u00fctzen. \n\nInzwischen wird mit der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen \ndie neue Dauerausstellung konzipiert; sie wird zirka \n40 000 bis 50 000 Euro kosten. Dieser Betrag kann bis zu \n80 % staatlich gef\u00f6rdert werden. \n\nDar\u00fcber hinaus wird eine touristische Konzeption erarbei-\ntet, die das Graupaer Wagner-Museum in die kulturellen \nSt\u00e4tten zwischen Dresden und der S\u00e4chsischen Schweiz \neinf\u00fcgt. \n\nFazit, meine Damen und Herren: Das Wagner-Museum in \nGraupa und seine weitere Entwicklung sind auf einem \nguten Wege. Er wird von allen Beteiligten \u2013 bis hin zum \nMinisterium \u2013 wohlwollend begleitet; die Finanzierung \nkann im Rahmen der bestehenden Strukturen gesichert \nwerden. Sp\u00e4testens 2009 \u2013 vielleicht aber auch schon eher \n\u2013 k\u00f6nnen die Arbeiten abgeschlossen sein. Es bedarf also \ndes vorliegenden Antrages nicht. \n\nAber vielleicht ist es ja nicht so schlecht, wenn wir hier \ngelegentlich \u2013 ich betone: gelegentlich \u2013 auch \u00fcber das \nKleine und Besondere in unserem Lande sprechen; \n\njedenfalls dann, wenn es kulturelle Kleinodien wie das \nGraupaer Museum sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion; \nHerr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will f\u00fcr die \ndemokratischen Oppositionsfraktionen in aller K\u00fcrze zum \nAntrag der NPD zum Erhalt des Richard-Wagner-\nMuseums in Graupa im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz \nStellung nehmen. \u2013 Ich kann im \u00dcbrigen in vielen Punk-\nten dem zustimmen, was Herr Heitmann eben dargestellt \nhat. Auch wir sind der Auffassung, dass das Museum \nerhalten bleiben sollte. \n\nOb die notwendige Finanzierung allerdings allein aus \nLandesmitteln erfolgen kann, ist zumindest fraglich. \n\nEine Vorbemerkung kann ich mir allerdings dennoch nicht \nverkneifen: Es ist schon ziemlich unertr\u00e4glich, wenn die \nNPD versucht, Musik von Richard Wagner f\u00fcr ihre \npolitischen Zwecke zu missbrauchen \u2013 wie wir es zuletzt \nam 13. Februar hier in Dresden erleben mussten \u2013; und \ndass sie sich nun auch noch als Museumsretter aufspielt, \nist im h\u00f6chsten Ma\u00dfe unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWorum geht es denn nun aber beim Richard-Wagner-\nMuseum in Graupa ganz konkret? Das Museum ist in der \nTat stark sanierungsbed\u00fcrftig. Die Kosten werden mit \nmehr als einer Million Euro veranschlagt. Das Problem \nwar und ist der Stadt Pirna, zu der Graupa jetzt geh\u00f6rt, \nseit l\u00e4ngerem bekannt und \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit \n\u2013 Mittel f\u00fcr die Sanierung waren im Haushalt der Stadt \nvorgesehen. Dann allerdings bewilligte das Kultusminis-\nterium der Stadt Pirna die Schulbauf\u00f6rderung f\u00fcr zwei \nSchulen, obwohl nur die F\u00f6rderung f\u00fcr eine Schule \nbeantragt worden war. \u2013 Auch mal etwas ganz Neues im \nKultusministerium. \n\nF\u00fcr diesen \u00fcberraschenden Geldsegen musste aber die \nStadt einen Eigenanteil aufbringen, und hier liegt das \nProblem. In Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde wurden daher vom \nStadtrat die Mittel, die f\u00fcr das Wagner-Museum einge-\nplant waren, f\u00fcr 2005 bzw. 2006 f\u00fcr die Schulsanierung \numgelenkt. Dadurch entstand die Finanzl\u00fccke, die nun \ndas Museum in gewisser Weise bedroht bzw. bedrohte. \n\nVor wenigen Tagen wurde jedoch eine meines Erachtens \nvern\u00fcnftige L\u00f6sung gefunden; Herr Heitmann hat zu \nRecht darauf hingewiesen: Das gesamte Inventar wird \nvor\u00fcbergehend in eine alte Schule verbracht. Ich streite \njetzt nicht, ob diese Schule 100 oder 200 Meter entfernt \nist. Das ist aber auch nicht wichtig. Entscheidend ist, dass \nder \u00d6ffentlichkeit die Ausstellung auf 250 Quadratmetern \nzug\u00e4nglich sein wird. In den kommenden Jahren soll dann \nder alte Standort entsprechend saniert werden und sp\u00e4tes-\ntens 2009 die Wiederer\u00f6ffnung erfolgen. Wir w\u00fcrden es \n\n 2275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nnat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen, wenn dies bereits zum 100-j\u00e4hrigen \nJubil\u00e4um im Jahr 2007 m\u00f6glich w\u00e4re, das ist gar keine \nFrage. \n\nInsgesamt m\u00f6chte ich mit dem abschlie\u00dfen, womit auch \nHerr Heitmann seinen Beitrag beendet hat: Die Sache ist \nauf einem guten Weg, eine L\u00f6sung ist in Sicht. Der \nAntrag der NPD ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Mir liegt jetzt keine Wortmeldung mehr vor. Ist \ndas richtig oder gibt es noch Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das \nsieht nicht so aus. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Kein \nRedebedarf. Dann das Schlusswort, bitte. Herr Dr. M\u00fcller, \nNPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Lieber \nKollege Heitmann, im Grunde genommen haben Sie \nwirklich das vorgebracht, was auch dem Anliegen unseres \nAntrages entspricht. Wir konnten das bisher nicht der \nPresse entnehmen. Wir sind auch in Graupa gewesen. Es \nwurde uns bisher nicht gesagt, dass dies alles gesichert ist. \nWir nehmen es erst einmal wohlwollend zur Kenntnis und \nwerden es pr\u00fcfen. Ich denke, nach Ihren Ausf\u00fchrungen \nmacht sich eine Abstimmung \u00fcber unseren Antrag nicht \nnotwendig \u2013 womit ich den Antrag auf Abstimmung \nzur\u00fcckziehen w\u00fcrde. Aber zu Ihnen, Kollege Dr. Hahn, \nm\u00f6chte ich noch ein paar Worte verlieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Oh ja, bitte!) \n\nIhr gesp\u00fcrtes Demokratie- und Rechtsverst\u00e4ndnis durften \nwir ja nun wirklich heute fr\u00fch erleben. Sie monieren f\u00fcr \nIhre Fraktion, dass Dinge, die vor 15 Jahren waren, \nirgendwann einmal abgeschlossen sind. Aber Sie sind \nRechtsnachfolger der SED und \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte zum Antrag sprechen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, das hat mit \ndem Antrag zu tun, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir haben \n\u00fcber Richard Wagner gesprochen, nur \u00fcber \n\nRichard Wagner!) \n\nweil unterschwellig von Ihnen schon wieder ein Vorwurf \nkam, dass wir eine Verantwortung f\u00fcr Dinge haben, zu \nderen Zeit es meine Partei nicht gab, zu deren Zeit es \nmich nicht gab; und dazu muss ich sagen: Das weise ich \nstrikt zur\u00fcck. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Erinnern Sie sich \ndaran, dass Ihr Fraktionskollege gestern verweigert hat, \nsich von der NSDAP zu distanzieren? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Warum denn? Ich \ndistanziere mich auch nicht von der Schlacht im \n\nTeutoburger Wald! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD: \nWarum denn? Im Geschichtsbuch nachlesen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller \nkann jetzt bitte antworten. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich denke, die Zwischenfra-\nge ging an mich und ich kann auch ganz klar darauf \nantworten. Das gilt f\u00fcr mich ganz genauso, denn ich kann \nmich nur von einer Sache distanzieren, auf die ich in \nirgendeiner Form h\u00e4tte Einfluss nehmen k\u00f6nnen, f\u00fcr die \nich irgendeine Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. Das \nkann ich nicht, ich bin Jahrgang 1969. So weit werden Sie \nin der Geschichte auch bewandert sein: Zu diesem Zeit-\nraum gab es diese Epoche, die Sie angesprochen haben, \nnicht, deshalb kann ich mich dazu auch nicht \u00e4u\u00dfern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nHaben Sie es jetzt verstanden?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich beende jetzt den Tagesordnungspunkt und \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nF\u00fcr eine transparente Statistik zur Unterrichtsversorgung \n im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/2863, Antrag der Fraktion der FDP \n\n \n\nDie FDP beginnt. Danach folgen CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte nun die FDP-Fraktion, \ndas Wort zu nehmen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Martin Dulig rief mir zu: Zwei Minuten! \u2013 \n\nMartin, ich habe noch 15 Minuten, aber ich werde es \ntrotzdem k\u00fcrzer machen. 463 101 \u2013 das ist die Zahl der \nUnterrichtsstunden, die zwischen Oktober 2004 und \nM\u00e4rz 2005 an s\u00e4chsischen Schulen ausgefallen sind. \nErfahren haben wir diese Zahl nicht aus der offiziellen \nUnterrichtsstatistik, sondern aus Anfragen von FDP-\nAbgeordneten. Wir sind der Auffassung, dass die \u00d6ffent-\n\n 2276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nlichkeit und insbesondere die Eltern ein Recht darauf \nhaben, die Realit\u00e4t hinsichtlich der Unterrichtsversorgung \nin Sachsen zu erfahren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie offizielle Statistik gibt diese Realit\u00e4t nicht wieder. \nDas hat der Landesrechnungshof in seinem Bericht 2004 \nfestgestellt. Beispielsweise waren es statt 3,5 % Ausfall an \nden Mittelschulen, wie im Bericht an den Landtag aufge-\nf\u00fchrt, in Wirklichkeit 5,1 %. Die Ursache daf\u00fcr liegt auf \nder Hand: Es gibt einen kurzen Erhebungszeitraum von \nlediglich drei Wochen am Anfang des Schuljahres, und \njeder, der sich im Schulbereich etwas auskennt, wei\u00df, dass \nder Ausfall am Anfang oftmals geringer ist, da der Krank-\nheitsstand am Schuljahresbeginn niedriger ist. \n\nWir wollen eine sachgerechte Erhebung der wahren \nZahlen. Wir wollen eine Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber die Lage \nder Unterrichtsversorgung im Freistaat Sachsen, und zwar \nmit folgenden Kriterien: Wir wollen den planm\u00e4\u00dfigen \nUnterrichtsausfall, wir wollen den au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nUnterrichtsausfall und den nicht fachgerecht vertretenen \nUnterricht. Wir alle wissen, dass die Unterrichtsversor-\ngung ein Gradmesser f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit unserer \nSchulen ist, und mehr Transparenz dient in diesem Fall \nauch ganz klar der Qualit\u00e4tskontrolle. Die Transparenz ist \ndie Voraussetzung f\u00fcr Vergleiche zwischen einzelnen \nSchulen, auch zwischen Regionen, und sie zeigt, wo die \nSchulorganisation verbessert werden muss. Ich denke, \nwenn diese Zahlen in der \u00d6ffentlichkeit sind, erh\u00f6ht sich \nauch der Druck, m\u00f6gliche Missst\u00e4nde abzustellen. \n\nNun werden Sie vielleicht entgegnen: Das schafft unn\u00f6ti-\nge B\u00fcrokratie, jetzt m\u00fcssen die Schulen noch extra Aus-\nfallstunden erfassen. \u2013 Dem ist nicht so. Bereits jetzt \nwerden an den Schulen Ausfallstunden erfasst \u2013 und zwar \nder Unterrichtsausfall und die Anzahl der vertretenen \nUnterrichtsstunden \u2013 und an die jeweiligen Regional-\nschul\u00e4mter gemeldet. Nur flie\u00dfen sie nicht in die offizielle \nStatistik ein. \n\nKurz zum \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Der ist gut!) \n\nMan kann durchaus der Meinung sein, dass man dies noch \netwas detaillierter ausf\u00fchrt. Entscheidend ist nur, dass es \nnicht zu einer Mehrbelastung kommt und die Aussage-\nkraft gewahrt bleibt. Ich denke, das ist das Entscheidende \nan diesem Punkt. \n\nIch bitte Sie: Stimmen Sie f\u00fcr mehr Transparenz bei der \nInformation \u00fcber die tats\u00e4chliche Unterrichtsversorgung \nim Freistaat und helfen Sie uns, einen weiteren Baustein \nf\u00fcr eine Verbesserung unserer Schulqualit\u00e4t zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Colditz, \nCDU-Fraktion, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich kann es kurz machen. Wir stehen zu einer \ntransparenten Berichterstattung bei Unterrichtsversorgung \nund Unterrichtsausf\u00e4llen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ganz was Neues!) \n\nWir sind als Parlament darauf angewiesen, diese Transpa-\nrenz zu haben. Letztlich leiten sich daraus parlamentari-\nsche Entscheidungen her. Aber auch die \u00d6ffentlichkeit hat \nnat\u00fcrlich ein berechtigtes Interesse daran, \u00fcber diese \nVorg\u00e4nge informiert zu sein. Sicherlich ist nachvollzieh-\nbar \u2013 das hat der Rechnungshofbericht eindrucksvoll \nverdeutlicht \u2013, dass das bisherige Verfahren nicht geeignet \nist, diese Transparenz ausreichend herzustellen. Ich \ndenke, man muss aber zur Rechtfertigung des Kultusmi-\nnisteriums zun\u00e4chst einmal davon ausgehen, dass das \njetzige Verfahren durch einen Beschluss des Schulaus-\nschusses in diesem Hause zustande gekommen ist, und \nwir m\u00fcssen uns an dieser Stelle selbstkritisch ein St\u00fcck \nweit an die eigene Nase greifen. Es war letztlich unsere \nEntscheidung, das Berichtsverfahren so zu gestalten, wie \nes jetzt l\u00e4uft. \n\nDas Kultusministerium hat aufgrund des Rechnungshof-\nberichts Handlungsbedarf erkannt. Es sind Ma\u00dfnahmen \neingeleitet worden, die einen gr\u00f6\u00dferen Berichtszeitraum \nbeinhalten und mehr Transparenz herstellen. Es gibt \n\u00dcberlegungen dahin gehend \u2013 das wird der Minister \nsicher ausf\u00fchren \u2013, die Berichte im Internet f\u00fcr die \u00d6f-\nfentlichkeit nachlesbar zu machen. \n\nVor dem Hintergrund dieser Entwicklung stimmen wir \ndem Antrag der FDP zu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion; \nFrau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Es ist schon \nangenehm zu erleben, wie Sie darauf warten, was ich jetzt \nerz\u00e4hle. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nIm Organisationserlass \u2013 das ist die Verwaltungsvor-\nschrift, die das Schuljahr regelt, auch dieses Schuljahr \u2013 \nsteht \u2013 ich lese es Ihnen vor: \u201eDas Erheben des Unter-\nrichtsausfalles an Grundschulen, Mittelschulen, Gymna-\nsien und an allgemein bildenden F\u00f6rderschulen erfolgt im \nZeitraum vom 19. September bis 7. Oktober.\u201c \n\nWir haben auch im vergangenen Schuljahr bereits ange-\nmahnt, dass dieser Zeitraum ver\u00e4ndert werden muss. Es \nsind also wieder nur drei Wochen, zwei Wochen im \nSeptember und eine Woche im Oktober. \u00dcbrigens sind es \nf\u00fcr die Berufsschulen auch nur drei Wochen. Der Zeit-\nraum ist nur zeitlich leicht versetzt. \n\nIch war Montag, dem 19. September, an einem Gymnasi-\num und habe dort eher zuf\u00e4llig auf einen Vertretungsplan \ngeschaut und festgestellt, dort steht: Aufgabenerteilung, \nAufgabenerteilung, Aufgabenerteilung. Der Freitagsplan \n\n 2277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nvon der vorherigen Woche hing auch noch da. Dort war \nzu lesen: Ausfall, Ausfall, Ausfall, sodass ich dann doch \nden stellvertretenden Schulleiter gefragt habe: Wieso \nhaben Sie denn hier so gravierende Ver\u00e4nderungen \nzwischen Aufgabenerteilung und Ausfall? Ich bekam die \nAntwort: Frau Falken, Sie wissen doch, laut Org.-Erlass \u2013 \ndas ist die Abk\u00fcrzung f\u00fcr Organisationserlass \u2013 z\u00e4hlen wir \nab heute den Ausfall und die Aufgabenerteilung flie\u00dft \nnicht in den Ausfall ein. Es ist also nicht nur die Tatsache, \nwie sie Herr Herbst gerade erl\u00e4utert hat, dass im Septem-\nber noch relativ wenige Lehrer krank sind, sondern es \nkommt aus meiner Sicht noch dazu, dass hier eine klare \nVerf\u00e4lschung vorgenommen wird. \n\nWas ist denn nun eigentlich Unterrichtsausfall? Unter-\nrichtsausfall ist nicht gehaltener Unterricht. Ist jetzt \nStillbesch\u00e4ftigung Unterrichtsausfall? Ist Aufgabenertei-\nlung Unterrichtsausfall? Ist fachfremd erteilter Unterricht \nUnterrichtsausfall? Ist \u2013 ich gehe wirklich den Schritt \u2013 \nErg\u00e4nzungsbereich, der nicht gehalten wird \u2013 denn nach \nVerwaltungsvorschrift ist Erg\u00e4nzungsbereich an und mit \ndem Kind zu halten \u2013, Ausfall oder nicht? Nach unserer \nAuffassung ist das klar und deutlich Ausfall und muss \nauch so erfasst werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKommen wir zur Erfassung. Wenn man sich die Erhe-\nbungsb\u00f6gen der Statistik an den Schulen anschaut \u2013 ich \nhabe das in Vorbereitung auf die heutige Plenarsitzung \ngemacht \u2013, steht wirklich drin: Klasse, sehr gut; Stillbe-\nsch\u00e4ftigung wird erfasst und darunter fachfremd vertrete-\nner Unterricht. Herr Herbst hat das schon gesagt. In dieser \nStatistik ist auch klar ausgewiesen, dass diese beiden \nBereiche nicht als Ausfall gez\u00e4hlt, also nicht erfasst \nwerden und so nicht in die Ausfallstatistik eingehen. Das \nhalte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. \n\nDas Ziel muss doch sein, dass wir den Unterrichtsausfall \nan unseren Schulen senken. Da sind wir uns sicher frakti-\nons\u00fcbergreifend einig. Dazu muss ich aber wissen, wie \nhoch der Ausfall real ist. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie wissen es jetzt!) \n\n\u2013 Herr Herbst hat es mir erkl\u00e4rt. Wir wissen es nur aus \nden Antworten auf die Kleinen Anfragen. Ich erkl\u00e4re \nIhnen gleich, warum ich es nicht wei\u00df. \n\nFest steht, dass der Unterrichtsausfall h\u00f6her ist, als wir \naus dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus \u00f6ffent-\nlich oder nicht\u00f6ffentlich erfahren. Wir wissen auch \u2013 aus \ndem Bericht des Rechnungshofes und aus der Kleinen \nAnfrage der FDP, die am Ende des Schuljahres gestellt \nwurde und sehr umfangreich beantwortet worden ist \u2013, \ndass wir hier ein ganz gro\u00dfes Defizit in der Offenheit des \nKultusministeriums haben. Stunden, die f\u00fcr den Unter-\nrichtsausfall zur Verf\u00fcgung gestellt werden, existieren ja \nin den Regionalschul\u00e4mtern als Zuweisungen auch, die so \ngenannten \u201eMAU\u201c, Mehrarbeitsstunden. In diesem Jahr \nist es sogar so, dass diese Mehrarbeitsstunden f\u00fcr den \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterricht verwendet werden m\u00fcssen und \nsomit f\u00fcr die Vertretungsstunden gar nicht mehr zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Den Vertretungspool, der eingerichtet \nwerden soll, was wir schon andeutungsweise im Aus-\nschuss geh\u00f6rt haben und was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, \nwird es h\u00f6chstwahrscheinlich, man wei\u00df es noch nicht \ngenau, nur in einigen wenigen Bereichen im Freistaat \ngeben und nur an den Mittelschulen. \n\nWir als Linksfraktion halten das f\u00fcr viel zu wenig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAusfall muss \u00fcber das gesamte Jahr auch transparent \ngemacht werden, so wie es Herr Herbst schon dargestellt \nhat. Erfasst wird er ja. In den Statistiken ist ganz klar \njeden Monat eine Meldung an die Regionalschul\u00e4mter zu \ngeben, und zwar in verk\u00fcrzter Form, nicht so ausf\u00fchrlich \nwie f\u00fcr diese drei Wochen. Also ist es doch eigentlich \nwirklich keine gro\u00dfe M\u00fche. \n\nDas Ziel \u2013 das ist nat\u00fcrlich in weiter Ferne \u2013, bezogen auf \nden Ausfall, muss doch sein, dass jeder Schule f\u00fcr sich \nder durchschnittliche Ausfall, den sie in einem und im \nVorjahr hatte, als Stundenvolumen zur Verf\u00fcgung gestellt \nwird, sodass dann die Schule selbstst\u00e4ndig dar\u00fcber \nentscheiden kann, wie sie die Stunden einsetzt. \n\nHerr Flath, ich finde es toll, dass Sie lachen. Sie haben an \nden Schulen hoch qualifizierte und engagierte Lehrer, die \nin Teilzeit von 15 % und weniger sind. Sie haben ein \nunglaubliches Potenzial an Besch\u00e4ftigten, die diese \nAusfallstunden auch wirklich halten k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen \nnicht einmal zus\u00e4tzlich Personal einstellen. Sie m\u00fcssen \nnur die M\u00f6glichkeiten und Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, \ndie daf\u00fcr notwendig sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Staatsminister \nSteffen Flath: Das ist eine tolle Rechnung!) \n\nNoch ein Wort, Herr Staatsminister Flath. Dass Sie damit \nProbleme haben, dass Sie hier im Landtag derzeit nie-\nmanden haben, der sehr nahe an der Schule ist, kann ich \nverstehen. Aber ein Personal hat dar\u00fcber zu wachen, dass \nGesetze und Verordnungen zugunsten der Besch\u00e4ftigten \numgesetzt werden, und sich nur am Rande darum zu \nk\u00fcmmern, wie es mit den Sch\u00fclern ist. Ich bin hier als \nbildungspolitische Sprecherin der Linksfraktion in diesem \nS\u00e4chsischen Landtag angetreten, um Bildungspolitik in \nSachsen zu gestalten, um das Bildungssystem in Sachsen \nneu zu gestalten, und dies nicht f\u00fcr die Lehrerinnen und \nLehrer, sondern f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das ist \nmein Auftrag hier. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Volker \nBandmann, CDU: Alle diese Aussagen bringen die \n\nvergangenen 40 Jahre in Erinnerung! \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Seit zwei Legislaturen berich-\ntet das Kultusministerium dem Parlament regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber \nden Unterrichtsausfall, und zwar jeweils auf der Grundla-\nge von Antr\u00e4gen der SPD. Jeder und jedem im Haus ist \n\n 2278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nklar, dass dieser Antrag in den vergangenen Legislaturpe-\nrioden immer nur deshalb angenommen werden konnte, \nweil unser jetziger Koalitionspartner dem auch zustimm-\nte. \n\nDas vor Augen, ist klar, dass wir als Koalition selbst an \neiner Berichterstattung \u00fcber die Unterrichtsversorgung \ninteressiert sind und diese auch unterst\u00fctzen. Wir begr\u00fc-\n\u00dfen den Antrag und stimmen ihm zu. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit k\u00f6nnte ich es bewenden lassen, wenn wir nichts \nweiter mit Schule vorh\u00e4tten, wenn wir zufrieden w\u00e4ren \nmit dem, wie Schule heute abl\u00e4uft. Sie wissen, dass wir \ndas nicht sind. Wir sehen ziemlichen Handlungsbedarf vor \nOrt, um eine solche Schul- und Lernkultur wachsen zu \nlassen, die sich jeder einzelnen Sch\u00fclerin und jedem \neinzelnen Sch\u00fcler zuwenden sollte, sich an dem individu-\nellem Lernfortschritt orientiert und die bestm\u00f6gliche \nAusbildung von Kompetenzen zum Ziel hat. \n\nWenn wir das ernst meinen, dann kommt es am Ende \nnicht darauf an, wie viele Stunden ein junger Mensch in \nder Schule abgesessen hat, sondern darauf, wie viele \nStunden echter Lernzeit sie oder er in ihr verbringen \nkonnte. Das werden wir durch eine Unterrichtsstatistik \nnicht erfahren. So k\u00f6nnen wir auch der Begr\u00fcndung des \nAntrages nicht folgen, im Gegenteil. Wenn Sie schreiben, \ndie Unterrichtsversorgung ist ein Gradmesser f\u00fcr die \nLeistungsf\u00e4higkeit der Schulen, ihre Offenlegung schafft \nbessere Vergleichsm\u00f6glichkeiten zwischen Schulen und \nRegionen, dann offenbart das die typisch deutsche Sicht \nauf das Lernen als einen Prozess, in dem haupts\u00e4chlich \nLehrerinnen und Lehrer einer Gruppe von Sch\u00fclern etwas \nbeibringen. In einem solch verk\u00fcrzten Blick auf das \nLernen ist dann auch jedes Lernen mit jeder fachfremd \nvertretenen Stunde und Stillarbeit von \u00dcbel. \n\nLernen ist aber eben weit mehr als Wissensvermittlung. \nWir wissen heute sicher, dass das Lernen ein individueller \nProzess ist. Das meint nicht etwa die Trivialit\u00e4t, dass \nnat\u00fcrlich Individuen lernen. Das erkennt auch die alte \nSchule. Das hei\u00dft, dass das Lernen als besonderer Ent-\nwicklungsprozess immer von den konkreten Lebenslagen \nder Lernenden, von dem, was sie schon gelernt haben und \nwie sie es gelernt haben, abh\u00e4ngt. Vor diesem Hintergrund \nist es nicht verwunderlich, dass mit zunehmendem Schul-\nalter die frontal organisierten Lernprozesse immer ineffi-\nzienter f\u00fcr den einzelnen Lernenden werden und den \nDruck erh\u00f6hen, die Lerngruppen zu homogenisieren. \n\nWir k\u00f6nnen unsere Probleme nur l\u00f6sen, wenn wir Schul- \nund Lernkultur konsequent auf die Entwicklung des \neinzelnen jungen Menschen ausrichten. Das wird uns nur \ngelingen, wenn wir jeden jungen Menschen in der Ver-\nantwortung f\u00fcr sein Lernen belassen und ihn vor allem \nanderen zum selbst gesteuerten Lernen bef\u00e4higen. Das ist \neine Grundvoraussetzung, um lebensbegleitendes Lernen \nernsthaft in der Gesellschaft zu verankern. \n\nWarum brauchen wir noch die Statistik? Das hat zwei \nGr\u00fcnde. Zum einen haben wir dem Haushalt im Einzel-\nplan 05 mit der Ma\u00dfgabe zugestimmt, dass die dort \nausgebrachten Stellen, im internationalen Vergleich \nbetrachtet, eine sehr gute Ausstattung darstellen, wir aber \nhinsichtlich der Schul- und Lernkultur diesem internatio-\nnalen Vergleich nicht standhalten. Im Klartext: Wenn wir \nan der Unterrichtsorganisation und dem Personalmana-\ngement nichts \u00e4ndern, dann werden die ausgebrachten \nStellen wohl nicht reichen. \n\nDer zweite Grund ist aber noch wichtiger, auch wenn ihn \nder Antragsteller nicht im Blick hat. Es geht nicht um \nQualit\u00e4tskontrolle oder -vergleich und dann auch noch um \nWettbewerbsm\u00f6glichkeiten zwischen den Schulen und \nRegionen, wie wir in der Begr\u00fcndung lesen. Es geht \nvielmehr schlicht um Bildungs- und Chancengerechtig-\nkeit. Wenn wir in der heutigen Unterrichtsschule mit ihrer \neinseitigen Lernkultur dem einen Sch\u00fcler Unterricht \nvorenthalten, der andere ihn aber bekommt, dann ist das \neine Benachteiligung. Das wird so lange der Fall sein, wie \nwir keine Kultur des selbst gesteuerten und selbst verant-\nworteten Lernens an unseren Schulen haben. Das ist \nunsere Herausforderung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP, vereinzelt  \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort hat die \nNPD-Fraktion. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich mache es ganz kurz: Wir stimmen dem \nAntrag und auch dem \u00c4nderungsantrag zu. Meine Rede \ngebe ich zu Protokoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN ist an der Reihe. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich bekam eben einen stren-\ngen Blick zugeworfen und die Bitte zugeraunt: Machen \nSie es heute einmal kurz. \u2013 Ich denke, ich werde es heute \neinmal ganz kurz machen. Der Antrag der FDP-Fraktion \nist so gut, dass wir diesem zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDennoch erlaube ich mir, zwei, drei Anmerkungen zu \nmachen. Schlie\u00dflich ist es so, dass das Kultusministerium \nin den vergangenen Jahren dadurch unangenehm aufgefal-\nlen ist, dass es Unterrichtsausfall in einem erheblich \ngeringeren Ma\u00dfe ausgewiesen hat als der Rechnungshof. \nWenn wir dem Antrag der FDP-Fraktion zustimmen, \nhaben wir eine Berechnungsgrundlage, die uns auch eine \nGrundlage f\u00fcr ordentliche Prognosen gibt. Wir k\u00f6nnen \nbeispielsweise feststellen, wo es Mangelf\u00e4cher gibt, wo \nwir Notwendigkeiten haben, bestimmte Abweichungen \nvom bisherigen Plan vorzunehmen. Ich denke, das ist das \nZiel. Es geht uns doch nicht darum, eine gute Statistik zu \nerstellen, sondern darum, eine hundertprozentige Unter-\n\n 2279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nrichtsversorgung zu realisieren. Ich denke, das erreichen \nwir mit diesem Antrag. \n\nIch habe es kurz gemacht. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun gebe ich noch \nkurz dem Minister das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Nat\u00fcrlich muss ich es jetzt auch kurz machen. \n\nNachdem wir vom Rechnungshof ger\u00fcgt wurden, dar\u00fcber \nberaten haben und ich die Freude hatte, abends von \n21:00 Uhr bis 24:00 Uhr die Kettenanfragen zu unter-\nschreiben, die die Abgeordneten der FDP-Fraktion gestellt \nhatten, um auch das zu vereinfachen, haben wir, genau \nwie im FDP-Antrag gefordert, tats\u00e4chlich vor, die Statis-\ntik so weiterzuentwickeln, dass wir Bericht erstatten wie \ngew\u00fcnscht, dass wir das auch ins Schulportr\u00e4t stellen. Ich \nglaube, dass dadurch auch die Schule selbst ein Interesse \nhat, dass diese Zahlen nicht zu hoch sind. Ich will noch \neinmal unterstreichen, dass nicht die Verbesserung der \nStatistik das Ziel ist, sondern insgesamt den Unter-\nrichtsausfall zu reduzieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Wenn ich von Ihnen Beifall bekomme, Herr Dr. Hahn, \ndann macht mich das stutzig. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir darauf achten \u2013 dazu w\u00fcrde ich \ngern die FDP-Fraktion mit in die Verantwortung nehmen \n\u2013, ob wir nicht den Aufwand reduzieren k\u00f6nnen, weil \nunsere Schulleiter schon jetzt klagen, dass sie viel zu viel \nZeit am Schreibtisch mit dem Ausf\u00fcllen von Statistiken \nverbringen. Ich glaube, dass das auch bei Erf\u00fcllung des \nFDP-Antrages m\u00f6glich ist. Ich schlage vor, dass wir diese \nDiskussion im Ausschuss vertiefend f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. Ich kann mit dem Antrag der FDP-\nFraktion leben. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\nwort noch gew\u00fcnscht, Herr Herbst? \u2013 Sie verzichten. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung. Mir liegt der \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksa-\nche 4/2932 vor. Soll er noch einmal eingebracht werden? \n\u2013 Bitte sehr, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! K\u00fcrze ist angesagt und auch \n\u00dcbereinstimmung. Auch wir begr\u00fc\u00dfen den Antrag der \nFDP-Fraktion. Noch mehr begr\u00fc\u00dfe ich die Begr\u00fc\u00dfung, die \ndem von allen Seiten entgegengebracht wird. Das ist mal \netwas Sch\u00f6nes. \n\nTrotzdem wollen wir den Antrag gern in einigen Punkten \nkonkretisieren, weil es in der Praxis Ph\u00e4nomene gibt, die \nim Rahmen von Unterrichtsausfall mit erfasst werden \nm\u00fcssen. Meine Kollegin Frau Falken hat beispielsweise \nAufgabenerteilung und Stillarbeit erw\u00e4hnt. Diese Punkte \nmuss man gesondert von normalem Unterricht betrachten \nund dementsprechend auch erfassen. Verwaltungsm\u00e4\u00dfig \nwird man sicher organisieren k\u00f6nnen, dass es f\u00fcr die \nLehrerinnen und Lehrer nicht hei\u00dft, noch einmal so lange \nam Schreibtisch zu verbringen. \n\nDeswegen bitten wir um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag, der beantragt, in der Statistik \u00fcber den \nUnterrichtsausfall den langfristig planm\u00e4\u00dfig fachfremd \nvertretenen Unterricht extra zu erfassen, dass Stillarbeit \nals eine besondere Form von Vertretungsunterricht extra \nerfasst werden soll und nat\u00fcrlich auch, \u2013  \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHey, das geht kurz, aber trotzdem ist es wichtig. \n\n\u2013 wenn im Erg\u00e4nzungsbereich Ausfall stattfindet. Das \nsind im Grunde Unterpunkte zu der Statistik, die von der \nFDP-Fraktion vorgeschlagen wird. Ich bitte deshalb f\u00fcr \neine transparente, wirklich alle Ph\u00e4nomene erfassende \nStatistik, die erm\u00f6glicht, Qualit\u00e4t zu verbessern, um \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Ph\u00e4nomenal!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der \nFall. \n\nDann kommen wir sofort zur Abstimmung. Ich rufe auf \nden \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/2932, Neufassung Punkt 2. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nHerr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe f\u00fcr diesen Antrag \ngestimmt, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Damit  \nhaben wir gerechnet!) \n\nweil er auf der Basis der Drucksache 4/0054 entstanden \nist, ein Antrag der SPD-Fraktion zur Unterrichtsversor-\ngung an s\u00e4chsischen Schulen. Es gibt eine Beschlussemp-\nfehlung des Schulausschusses vom 16. M\u00e4rz 2002, unter-\nschrieben von Frau Henke, dass der Schulausschuss \neinvernehmlich mit allen Fraktionen von links, damals \nPDS \u00fcber SPD, bis zur CDU vom Minister Auskunft zu \ndiesem Punkt fordert, den wir jetzt beantragt haben. Das \nist bis heute nicht geschehen. Wir haben also lediglich das \nbeantragt, was CDU-, SPD-, und PDS-Fraktion im \n\n 2280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nJahr 2002 gemeinsam beschlossen haben. Ich finde es \nhochinteressant, dass CDU- und SPD-Fraktion genau das \nabgelehnt haben, was seit Jahren aussteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \nabstimmen \u00fcber die Drucksache 4/2863. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \nDrucksache beschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Sie werden meine Fraktion im letzten knappen \nJahr hier im Landtag vermutlich gut genug kennen gelernt \nhaben, um zu wissen, dass Anliegen nach mehr Transpa-\nrenz bei uns normalerweise immer auf offene Ohren \nsto\u00dfen. Wissen kann man nie genug, insofern finden wir \nes auch erst einmal richtig, dass die FDP diesen Antrag \neingebracht hat. Nur ist die Argumentation der FPD \nwieder einmal typisch. \n\nDa hei\u00dft es im Antrag: \u201eDamit erh\u00f6ht sich der Druck, \nMissst\u00e4nde abzustellen.\u201c Das ist aus unserer Sicht eine \nverfehlte Herangehensweise. Man versucht, erst einmal \nm\u00f6glichst fu\u00dfnotengenaue Zahlenkulisse aufzubauen, um \nauf diesem Umweg zur Formulierung des mehr als \nunklaren politischen Zieles zu gelangen, \u201eMissst\u00e4nde \nabzustellen\u201c. \n\nDie Notwendigkeit, Missst\u00e4nde abzustellen, springt Ihnen \nin Sachsen nicht zuletzt in der s\u00e4chsischen Schulpolitik \nauf Schritt und Tritt in die Augen. Um das zu erkennen, \nbraucht man nicht immer mehr statistisches Material und \nimmer peniblere Statistiken, sondern nur den gesunden \nMenschenverstand. \n\nWir in diesem Hause wissen doch \u2013 und wir haben diese \nDiskussion in jeder Plenarwoche aufs Neue \u2013, dass \nSchulpolitik in Sachsen dank der Kahlschlagspolitik der \nRegierungskoalition l\u00e4ngst zu einer reinen Schulschlie-\n\u00dfungspolitik verkommen ist. Es ist das erkl\u00e4rte Ziel dieser \nStaatsregierung, Hunderte von Schulen dichtzumachen, \nLehrer zu entlassen und demzufolge in den kommenden \nJahren nicht mehr, sondern weniger Unterricht anzubie-\nten. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nUnd wenn wir schon partout von Zahlen sprechen wollen, \nmeine Damen und Herren \u2013 die FDP nennt diese Zahlen \nja in ihrem Antrag \u2013, dann reicht uns Nationaldemokraten \ndiese eine Zahl voll und ganz: 463 101 Unterrichtsstunden \nsind zwischen Oktober 2004 und M\u00e4rz 2005 an s\u00e4chsi-\nschen Schulen ausgefallen; der MDR spricht f\u00fcr den \ngleichen Zeitraum sogar von 500 000 Stunden. \n\nDiese Zahlen sind in unseren Augen aussagekr\u00e4ftig \ngenug. Weil man aber, wie eingangs erw\u00e4hnt, nie genug \nwissen kann, schlie\u00dfen wir uns dem FDP-Antrag an, \nwobei es aber darauf ank\u00e4me, dass diese Statistiken \u00fcber \nausgefallene Unterrichtsstunden zeitnah erfolgen und \nzeitnah ausgewertet werden m\u00fcssen, also mindestens \nhalbj\u00e4hrlich, wie es im Antrag auch gefordert wird; sonst \nsind sie n\u00e4mlich wertlos. \n\nUnd was uns bei alledem viel wichtiger ist: Es darf \nletztlich nicht darum gehen, nur mehr Statistiken zu \nbekommen, sondern das statistische Material muss auch \ndazu f\u00fchren, dass der dokumentierte Ausfall von Unter-\nrichtsstunden abgestellt wird. Wenn das unterbleibt, ist \ndiese ganze Zahlenerhebung eine reine M\u00e4ngelverwal-\ntung, ohne dass sich in der Sache selbst auch nur das \nGeringste \u00e4ndert. \n\nWir werden diesem Antrag also zustimmen \u2013 ebenso dem \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS \u2013 in der Hoff-\nnung, dass diese Statistik langfristig zu einer Verbesse-\nrung der Unterrichtsversorgung f\u00fchrt und nicht nur ein \nSt\u00fcck hektischer B\u00fcrokraten-Aktionismus ist.  \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n 2281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEU-Struktur- und Landwirtschaftsfonds: Partizipationsm\u00f6glichkeiten  \nlokaler und regionaler Akteure in Sachsen f\u00fcr die Diskussion \u00fcber  \n\ndie F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 fr\u00fchzeitig verbessern! \nDrucksache 4/2482, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN. Es folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Europa ist im wahrs-\nten Sinne des Wortes in keiner guten Verfassung. Ja, man \nkann mit Fug und Recht behaupten: Europa hat keine \nVerfassung. \n\nZusammen mit allen europaengagierten Fraktionen dieses \nHauses bedauern wir es, dass der Prozess der weiteren \neurop\u00e4ischen Integration in diesem Jahr sichtbar ins \nStocken geraten ist. Das Ergebnis der Abstimmungen in \nFrankreich und den Niederlanden war auch Ausdruck \neines Gef\u00fchls der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass sich \nEuropa zu weit von den Menschen entfernt hat. \n\nDie Vorlage der EU-Dienstleistungsrichtlinie, die ja vor \nallem die wirtschaftliche Existenz der Facharbeiter \nbedroht, hat zudem berechtigte \u00c4ngste gesch\u00fcrt. \n\nUnser Antrag, meine Damen und Herren, kn\u00fcpft an den \ngrunds\u00e4tzlichen europapolitischen Konsens der Demokra-\nten an. Unser Antrag kn\u00fcpft ferner an ein Staatsverst\u00e4nd-\nnis an, das von den Geboten der Subsidiarit\u00e4t und der \nBedeutung des m\u00fcndigen B\u00fcrgers gepr\u00e4gt ist. Worum \ngeht es? \n\nDie Entw\u00fcrfe zu den Verordnungen f\u00fcr die n\u00e4chste \nF\u00f6rderperiode, zum EFRE, zum ESF, zum ERLA, liegen \nseit Juli 2004 vor. Die Programmplanung zur F\u00f6rderperio-\nde 2007 bis 2013 sieht im Artikel 10 vor \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDer Mitgliedsstaat organisiert eine Partnerschaft mit den \nBeh\u00f6rden, Organen und sonstigen kompetenten Einrich-\ntungen, die f\u00fcr die Zivilgesellschaft, die Umweltorganisa-\ntionen und die Nichtregierungsorganisationen repr\u00e4senta-\ntiv sind.\u201c \n\nUnser Antrag, meine Damen und Herren, zielt auf diese \nzivilgesellschaftlichen Komponenten ab. Das Ziel des \nAntrages ist es, den Kreis der Partner bei der Erarbeitung \ndes Programms und der kooperativen Mitwirkung m\u00f6g-\nlichst weit zu ziehen und alle potenziellen Partner zu \nermutigen, ihre Kompetenz einzubringen. Dies setzt eine \nVerwaltung voraus, die die Zusammenarbeit mit den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht als notwendiges \u00dcbel oder \nals unn\u00f6tige Belastung, sondern als Bereicherung begreift, \neine Verwaltung, die sich als Dienstleister der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger begreift. \n\nDas Programm nennt als potenzielle Partner neben regio-\nnalen, lokalen und st\u00e4dtischen Beh\u00f6rden explizit die \nWirtschafts- und die Sozialpartner, die Umweltorganisati-\nonen und die Vereine, die sich mit der F\u00f6rderung der \n\nGleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen besch\u00e4ftigen. \nNeben der Vorbereitung und Begleitung der Rahmenpl\u00e4ne \nsollen die zivilgesellschaftlichen Organisationen auch an \nder Durchf\u00fchrung der operativen Programme beteiligt \nwerden. \n\nEuropa, das l\u00e4sst sich nach der Lekt\u00fcre sagen, l\u00e4dt die \nZivilgesellschaften zum Mitmachen ein. Uns ist bekannt, \ndass diese Beteiligung im Freistaat Sachsen nichts Neues \nist. Sie funktioniert im Rahmen der Begleitaussch\u00fcsse. \nUnser Antrag zielt darauf ab, an dem Vorhandenen anzu-\nkn\u00fcpfen und den Beteiligungsprozess mit den zivilgesell-\nschaftlichen Akteuren zu verbessern, zu intensivieren und \ndort, wo m\u00f6glich, auf eine breitere Basis zu stellen. \n\nDarum, meine Damen und Herren, beantragen wir  \nzus\u00e4tzlich zur formalen Umsetzung die Durchf\u00fchrung von \nAnh\u00f6rungen, zu denen breit eingeladen wird. Wir m\u00f6ch-\nten dabei auch die Europaparlamentarier aller Parteien \neinbinden. Wir wollen, dass \u00fcber Europa diskutiert und \nauch gestritten wird. Denn nur \u00fcber den demokratischen \nDiskurs ist zu erfahrbaren, welchen konkreten Nutzen \nEuropa f\u00fcr uns alle hat. \n\nMeine Damen und Herren, \u00fcber Europa kursieren zu viele \nVorurteile und es sind zu viele Halbwahrheiten im Um-\nlauf. Wir haben hier im Hause bereits \u00fcber die Gurken-\nkr\u00fcmmungsverordnung geredet, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndie ja eigentlich auf einen Wunsch der Wirtschaft zur\u00fcck-\ngeht. Sie wird aber immer wieder benutzt, um als Beispiel \nf\u00fcr den Auswuchs der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie zu dienen. \nLicht ins europapolitische Dunkel bringen wir nur, wenn \nwir die konkreten europ\u00e4ischen Themen aus den Verwal-\ntungen heraustragen und sie in der \u00d6ffentlichkeit diskutie-\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Europ\u00e4ischen Strukturfonds und der Landwirtschafts-\nfonds sind \u00fcberaus n\u00fctzliche Instrumente, die uns in \nSachsen schon viel geholfen haben und die wir auch \nweiter ben\u00f6tigen werden. Sie werden gebraucht von der \nWirtschaft; den Nutzen haben aber oft auch viele Einzel- \nund Privatpersonen, die es h\u00e4ufig nicht einmal wissen, \ndass sie von den europ\u00e4ischen Segnungen profitieren. \nUmso mehr ist es n\u00f6tig, hier in Sachsen \u00f6ffentlich \u00fcber \nEuropa zu diskutieren und zu beraten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde mich sehr freuen, \nwenn Sie unserem Anliegen in diesem Antrag meiner \nFraktion Ihre Zustimmung g\u00e4ben. \n\n 2282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die Intention Ihres Antrages, meine \nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, die grunds\u00e4tzliche \nIntention findet unsere Unterst\u00fctzung. Auch wir halten es \nf\u00fcr unbedingt notwendig, dass die lokalen und regionalen \nErfahrungen und Vorschl\u00e4ge in das F\u00f6rderkonzept f\u00fcr die \nneue EU-F\u00f6rderperiode einflie\u00dfen. Die CDU-Fraktion \nmisst der Ausgestaltung der EU-F\u00f6rderung bis 2013 eine \nherausragende Bedeutung, ist es doch mit hoher Wahr-\nscheinlichkeit das letzte Mal, dass der Freistaat F\u00f6rderun-\ngen in Milliardenh\u00f6he aus Br\u00fcssel zu erwarten hat. \n\nAngesichts zur\u00fcckgehender \u00f6ffentlicher Haushalte ist es \ndaher ganz entscheidend, dass wir diese Gelder tats\u00e4ch-\nlich zum langfristigen Nutzen unseres Landes ausgeben \nund effektiv einsetzen. Wir haben nur noch diese eine \nChance. Schon jetzt ist es eine Daueraufgabe, die gegen-\nw\u00e4rtige F\u00f6rderung permanent zu optimieren. Ich bin \ndankbar, dass wir vor wenigen Tagen auch die EU-\nKommission \u00fcberzeugen konnten, dass die F\u00f6rderung von \nInvestitionen in den ersten Arbeitsmarkt und in die \nwirtschaftsnahe Infrastruktur tats\u00e4chlich f\u00fcr Sachsen \noberste Priorit\u00e4t hat. Wir sind froh, dass dem Umschich-\ntungsantrag des Freistaates von ESF in EFRE stattgege-\nben wurde. Nat\u00fcrlich gehen wir auch davon aus, dass die \nbisher gemachten Erfahrungen mit der EU-F\u00f6rderung bei \nder Neuauflage des operationellen Programms ber\u00fcck-\nsichtigt werden. \n\nAus unserer Sicht f\u00fchrt an der Beibehaltung der vorrangi-\ngen F\u00f6rderschwerpunkte einzelbetriebliche F\u00f6rderung, \nwirtschaftsnahe Infrastruktur und Technologief\u00f6rderung \nkein Weg vorbei. Neue Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten \nArbeitsmarkt sind die beste Versicherung gegen Arbeits-\nlosigkeit. \n\nAuch wir sind von verschiedener Seite darauf angespro-\nchen worden, die Teilnahmem\u00f6glichkeiten der Wirt-\nschafts- und Sozialpartner an diesem Projekt zu verbes-\nsern. Ich kann Ihnen versichern, dass wir schon Monate \nvor Ihrem Antrag hierf\u00fcr bei der Staatsregierung, die \nWirtschaftspolitiker der CDU bei Herrn Staatsminister \nThomas Jurk, geworben haben. Wenn ich richtig infor-\nmiert bin, ist dieser Prozess in den vergangenen Monaten \nauch in Gang gekommen. \n\nBeispielsweise fand diese Woche eine Veranstaltung f\u00fcr \ndie Wirtschafts- und Sozialpartner zu ESF und EFRE \nunter Federf\u00fchrung des SMWA statt. Weiterhin ist zum \nBeispiel im Oktober eine regionale Konferenz in und f\u00fcr \nS\u00fcdwestsachsen geplant. \u00dcber weitere Einzelheiten wird \nsicherlich die Staatsregierung noch berichten. \n\nInsgesamt besteht daher f\u00fcr die CDU-Fraktion kein \nAnlass, den bereits eingeleiteten Prozess mit zus\u00e4tzlichen \nAktionen, wie sie den Antragstellern wohl vorschweben, \nauszuweiten. Dass wir als Parlament schon \u00fcber den \n\nHaushalt ein geh\u00f6riges W\u00f6rtchen mitreden wollen, ist \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nWir sollten alle Kraft darauf verwenden, dass die EU-\nStruktur- und -Landwirtschaftsf\u00f6rderung in der kommen-\nden F\u00f6rderperiode tats\u00e4chlich dem langfristigen Aufbau \nunseres Landes dient. Man braucht kein Prophet zu sein, \nwenn es schon heute absehbar ist, dass die W\u00fcnsche f\u00fcr \ndie F\u00f6rderprojekte den voraussichtlich zur Verf\u00fcgung \nstehenden Rahmen bei weitem sprengen werden. \n\nEine Verst\u00e4ndigung \u00fcber die Priorit\u00e4ten, aber auch \u00fcber \ndie Posteriorit\u00e4ten, also die nicht so bedeutenden Projek-\nte, wird eine gro\u00dfe Kraftanstrengung kosten. Hierauf \nm\u00fcssen wir uns konzentrieren. In diese zugegeben \nschwierige Aufgabe m\u00fcssen die Wirtschafts- und Sozial-\npartner eingebunden werden. Sie werden uns die Ent-\nscheidung dar\u00fcber aber nicht abnehmen k\u00f6nnen. \n\nDer zielf\u00fchrende Diskussionsprozess ist l\u00e4ngst in Gang \ngekommen. Insofern sehen wir f\u00fcr Ihren Antrag keinen \nBedarf und werden ihn deswegen ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, Herr Abg. Zais. \u2013 Ach nein, Sie sprechen; Ent-\nschuldigung. Bitte, Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat mir, offen \ngestanden, beim ersten Lesen einiges Kopfzerbrechen \nbereitet. Ich habe mich gefragt: Was soll dieser Antrag? \u2013 \nDie Einbeziehung der ma\u00dfgeblichen Akteure ist doch bei \nder Erarbeitung von EU-Strukturfonds sowieso stets \nvorgeschrieben. So hei\u00dft es etwa in einer mir vorliegen-\nden Brosch\u00fcre der EU-Kommission aus dem vergangenen \nJahr: \n\n\u201eEine Einbeziehung von ma\u00dfgeblichen Akteuren, die sich \naktiv f\u00fcr eine nachhaltige wirtschaftliche, \u00f6kologische \nund soziale Entwicklung in den l\u00e4ndlichen Gebieten \nEuropas einsetzen, sollte an der Ausarbeitung von Ma\u00df-\nnahmen zur Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume beteiligt \nwerden.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eDie Politik sollte nach dem Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip in partnerschaftlicher Zusammenarbeit von \u00f6ffent-\nlichen und privaten Einrichtungen sowie der Zivilgesell-\nschaft gemeinsam durchgef\u00fchrt werden.\u201c \n\nUnd schlie\u00dflich: \u201eAu\u00dferdem m\u00fcssen die Partner mehr \nM\u00f6glichkeiten haben, durch Vernetzung und den Aus-\ntausch bew\u00e4hrter Verfahren voneinander zu lernen.\u201c \n\nSo weit steht es dort, von der EU-Kommission vorge-\nschlagen, geschrieben. Wie sieht aber die Realit\u00e4t aus, \nmeine Damen und Herren? \n\nBereits zu Beginn der vergangenen Legislaturperiode \nstellte ich zu diesem Thema hier im Landtag eine m\u00fcndli-\nche Anfrage. Ich fragte kurz vor Beginn der jetzt laufen-\nden F\u00f6rderperiode: Welche Sozialpartner und welche \nBetroffenen, wie Kommunen und Berufsverb\u00e4nde der \n\n 2283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nLandwirtschaft, wurden auf welche Art und Weise im \nRahmen der Erarbeitung des s\u00e4chsischen Planes f\u00fcr die \nl\u00e4ndliche Entwicklung speziell in die Ausgestaltung des \nEurop\u00e4ischen Garantie- und Ausgleichsfonds f\u00fcr die \nLandwirtschaft einbezogen? \n\nStaatsminister Flath antwortete mir damals, insgesamt \n37 Verb\u00e4nde seien beteiligt worden. Wie genau beteiligt, \nhabe ich dann in einer puren Tabelle, in der stur rein sta-\ntistische Dinge nur so, wie es damals in der Verordnung \nvorgeschrieben war, schriftlich nachgereicht bekommen. \n\nIm Zusammenhang mit dem nun vorliegenden Antrag \nhabe ich bei einigen Verb\u00e4nden nachgefragt, wie zufrie-\nden sie mit der bisherigen Beteiligung an der Vorberei-\ntung der kommenden F\u00f6rderperiode, ganz speziell zu dem \nneuen ELER-Fonds f\u00fcr die Landwirtschaft, sind. Die \nAntworten waren recht ern\u00fcchternd und \u2013 Herr Petzold, \ndas muss ich Ihnen schon sagen \u2013 die Verb\u00e4nde und \nSozialpartner sind \u00fcberhaupt nicht einverstanden und so \nzufrieden, wie sie sich das vorstellen w\u00fcrden und wie Sie \nes dargestellt haben. \n\nEs kam n\u00e4mlich bei meinen Nachfragen heraus: Statt \nwirklicher Beteiligung gebe es lediglich Informationen \n\u00fcber intern in den Ministerien getroffene Entscheidungen. \nVerb\u00e4nde w\u00fcrden zwar aufgefordert, Stellungnahmen \nabzugeben, diese w\u00fcrden dann aber inhaltlich nicht \ndiskutiert, sondern nur zur Kenntnis genommen. Eine \nAnh\u00f6rung im SMUL mit Wirtschafts- und Sozialpartnern \nim Monat Juli, von der gerade die Rede war, war deshalb \naus Sicht der wesentlichen Verb\u00e4nde \u00e4u\u00dferst unbefriedi-\ngend. Was speziell immer wieder gesagt wurde: Natur-\nschutzaspekte w\u00fcrden weitgehend ignoriert. Die Bilanz \naus Sicht der Verb\u00e4nde, mit denen ich sprechen konnte, ist \nmeines Erachtens entt\u00e4uschend. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es kommt noch ein \nweiterer Aspekt hinzu. Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fcndet ihren Antrag unter \nanderem damit, einen Beitrag leisten zu wollen, Europa \nim Freistaat ein St\u00fcck erfahrbarer und b\u00fcrgern\u00e4her zu \nmachen. Ich denke, es ist Ihnen allen bekannt, dass sich \nauch die Linkspartei f\u00fcr die St\u00e4rkung von B\u00fcrgerrecht \nund B\u00fcrgerbeteiligung einsetzt. Dies gilt gerade f\u00fcr die \nscheinbar abstrakte europ\u00e4ische Ebene.  \n\nBei der gerade erst durchgef\u00fchrten \u2013 und noch nicht \neinmal ganz abgeschlossenen \u2013 Bundestagswahl konnten \ndie so genannten Nationaldemokraten in Sachsen wieder \n4,9 % der Zweitstimmen \u2013 nicht zuletzt durch ihren \neuropafeindlichen Populismus \u2013 erreichen. Nicht zuletzt \ndeshalb muss Europa gest\u00e4rkt werden, muss Europa f\u00fcr \nden einzelnen B\u00fcrger und die einzelne B\u00fcrgerin vor Ort \npositiv erfahrbar werden. \n\nIm Antrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen geht es darum, dass lokale \nund regionale Akteure besser beteiligt werden sollen. Dies \nkann aus unserer Sicht aber nur ein Anfang sein. Im \nVorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine Verord-\nnung zu dem von mir schon erw\u00e4hnten neuen ELER-\nFonds vom 14.07.2004 ist in Artikel 6 zwar auch von \nBeteiligung, aber auch noch von viel mehr die Rede. Das \n\nist dann auch der Titel dieses Artikels. Es wird dort von \nPartnerschaft gesprochen. Das hei\u00dft doch aber klipp und \nklar, meine Damen und Herren: Es geht nicht an, dass da \njemand von oben herab etwas plant, und bevor entschie-\nden wird, fragt man mal eben die Betroffenen, ob sie auch \neine Meinung dazu haben. Damit werden die Beteiligten \naus meiner Sicht zu blo\u00dfen Petenten degradiert, und das \nempfinden diese dann auch genauso, wie ich es eben \nausgef\u00fchrt habe. \n\nPartnerschaft hei\u00dft doch vielmehr gemeinsame Planung \nund Entscheidung unter Wahrung des Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzips, was dann auch in Artikel 7 des Entwurfs ausgef\u00fchrt \nwird. \u201eVernetzung\u201c und \u201elokale Zusammenarbeit\u201c sind \nauch hier die Stichpunkte, um die es geht \u2013 auch in Ihrem \nAntrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von den B\u00fcnd-\nnisgr\u00fcnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, jetzt noch ein \nkleiner Ausflug. Vielleicht ist es Ihnen entgangen, wel-\nches Datum der soeben von mir erw\u00e4hnte Entwurf tr\u00e4gt. \nIch hatte es gesagt und will es auch gern noch einmal \nwiederholen: Es ist der 14. Juli. Sicherlich ein Zufall, \ndenke ich, aber einer, der nachdenklich stimmen kann, \nwenn man die Jahreszahl 1789 hinzuf\u00fcgt. Kein anderes \nDatum ist wohl mit dem Prinzip Demokratie enger \nverbunden als dieses. Kein anderes Datum der europ\u00e4i-\nschen Geschichte ruft auch uns demokratischen Sozialis-\ntinnen und Sozialisten in Erinnerung, dass soziale Gleich-\nheit und freiheitliche Selbstbestimmung Hand in Hand \ngehen m\u00fcssen. Wir haben in der Vergangenheit erfahren \u2013 \nund erfahren es auch heute auf andere Weise \u2013, was es \nbedeutet, wenn Freiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit \ngetrennt werden. \n\nDie europ\u00e4ischen Strukturfonds sollen ein St\u00fcck sozialer \nGleichheit schaffen. Wie dies im Einzelnen geschieht, \nsollen die kompetenten Betroffenen in Freiheit und \nPartnerschaft selbst entscheiden k\u00f6nnen. Dabei darf \nniemand zu kurz kommen. \n\nDie Linksfraktion im S\u00e4chsischen Landtag ist der Auffas-\nsung, dass uns der vorliegende Antrag dem von mir \nzitierten Ziel n\u00e4her bringt. Wir werden ihm deshalb \nnat\u00fcrlich zustimmen und ich lade die Fraktionen der \nRegierungskoalition und der anderen Parteien im Landtag \nzur Zustimmung ein. Ich denke, etwas anderes kann man \n\u00fcberhaupt nicht machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 10.10. \u2013 \nauch das wurde, glaube ich, schon erw\u00e4hnt, wenn auch \nnicht mit dem konkreten Datum \u2013 wird das SMUL mit \nden betroffenen Verb\u00e4nden einen Workshop zum ELER-\nFonds durchf\u00fchren. Das SMWA denkt sogar \u00fcber ein \nStimmrecht der Wirtschafts- und Sozialpartner nach. Hier \nist also etwas in Bewegung gekommen. Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat, denke ich, \njetzt schon Wirkung gezeigt. Die Ministerien scheinen \nihre Lektion gelernt zu haben. \n\n 2284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nDamit wird das Anliegen des Antrages aber meiner \nMeinung nach \u00fcberhaupt nicht \u00fcberfl\u00fcssig, Herr Petzold. \nWir als Landtag sollten der Staatsregierung durchaus die \nAufgabe mit auf den Weg geben, diese neuen Ans\u00e4tze, die \nauch in den Entw\u00fcrfen der Verordnung zu den einzelnen \nFonds ausdr\u00fccklich als neu gefordert sind, konsequent \nweiter zu verfolgen. Es geht doch hier nicht um eine \nv\u00f6llig neue und andere als die bestehende Praxis, sondern \nes geht um eine Verbesserung eben dieser Praxis, um die \nSt\u00e4rkung der Partizipationsm\u00f6glichkeiten regionaler \nAkteure und damit um eine St\u00e4rkung der Demokratie. Das \nhei\u00dft f\u00fcr meine Fraktion, gemeinsam mit Experten, \nProjektumsetzern und Verb\u00e4nden und der gesamten Zivil-\ngesellschaft diese neuen Strukturfonds auszugestalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Bekanntlich laufen gerade die \nVerhandlungen zu den EU-Struktur- und Landwirtschafts-\nfonds \u00fcber die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode von 2007 bis 2012. \nMan konnte sich auf EU-Ebene noch nicht \u00fcber die \nfinanziellen Perspektiven einigen. Dies bringt die zeitli-\nche Planung auch in Sachsen durcheinander. Solange die \nEU aber keine Vorgaben macht, ist es uns nicht m\u00f6glich, \nendg\u00fcltige Entscheidungen zu treffen. Beeinflussen \nk\u00f6nnen wir dies in Sachsen allerdings nicht. Die Verhand-\nlungen auf dem letzten EU-Gipfel haben eines gezeigt: Es \nbestehen v\u00f6llig unterschiedliche Vorstellungen davon, wie \nviel Geld f\u00fcr die Fonds zur Verf\u00fcgung gestellt werden \nsoll. Man kann aber davon ausgehen, dass eine Einigung \neine deutliche Reduzierung mit sich bringen wird und \ninsgesamt weniger Mittel f\u00fcr Sachsen zur Verf\u00fcgung \nstehen werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, was wir aber beeinflus-\nsen k\u00f6nnen, ist die Einbindung lokaler und regionaler \nAkteure in die Planungen.  \n\nDamit komme ich zum Antrag der GR\u00dcNEN. Was in dem \nAntrag gefordert wird, ist zun\u00e4chst v\u00f6llig richtig. Selbst-\nverst\u00e4ndlich m\u00fcssen lokale und regionale Akteure sehr \nfr\u00fch in die Planung einbezogen werden. Herr Weichert, ist \nIhnen bekannt, dass diese Beteiligung bereits stattfindet? \nFrau Altmann hat auch schon einiges dazu gesagt. Gerade \nin diesem Jahr hat man sehr fr\u00fchzeitig begonnen, die \nAkteure an einen Tisch zu holen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Kollegin Deicke, \nhaben Sie auch geh\u00f6rt, dass die betroffenen lokalen \nAkteure auch dieses Mal wieder nicht zufrieden sind mit \nder Beteiligung? Beteiligt sind sie, aber nicht wirklich \n\neinbezogen \u2013 nicht partnerschaftlich. Haben Sie dies aus \nmeiner Rede auch herausgeh\u00f6rt? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich w\u00fcrde sagen, Sie warten erst \neinmal auf den Beitrag der Staatsregierung. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS und vereinzelt \nBeifall bei der CDU) \n\nAuf eines muss man noch einmal deutlich hinweisen: Der \nTopf, aus dem die Gelder verteilt werden, wird definitiv \nkleiner, und am Ende muss eine politische Entscheidung \ngetroffen werden, wie die verringerten Mittel verteilt \nwerden. Die Beteiligung der Akteure ist also notwendig \nund findet aus unserer Sicht auch statt. Eine Beteiligung \nist deswegen selbstverst\u00e4ndlich, weil sie im EU-\nVerordnungsentwurf bereits vorgesehen ist. Dies hat Herr \nWeichert dargestellt. Insofern sehen wir keine Notwen-\ndigkeit f\u00fcr den vorliegenden Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frak-\ntion; Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es macht nat\u00fcrlich eine gute \nOptik, wenn man sich wie die Antragstellerin f\u00fcr bessere \nPartizipationsm\u00f6glichkeiten lokaler und regionaler Akteu-\nre an Planungs- und Vergabeprozessen der Br\u00fcsseler  \nEU-B\u00fcrokratie stark macht. Leider ist ihr Antrag in \nunseren Augen ein ungeeignetes Instrument, um diesem \neigentlich unterst\u00fctzenswerten Anliegen Nachdruck zu \nverleihen. Der Fehler liegt dabei leider im System und hat \nmit dem Scheitern einer Einigung im EU-Ministerrat \u00fcber \ndie finanziellen Perspektiven im Zeitraum zwischen 2007 \nund 2013 eher am Rande zu tun. \n\nTatsache ist, dass die finanziellen Perspektiven, die f\u00fcr die \nZeit ab 2007 im so genannten finanziellen Rahmen \nfestgeschrieben werden sollen, ohnehin noch v\u00f6llig unklar \nsind, weil zum Teil sehr verschiedene Konzepte auf dem \nTisch liegen. Wie Sie wissen, hat die Kommission dazu \neinen eigenen Entwurf vorgeschlagen, einen weiteren, der \nals Kompromissl\u00f6sung gedacht war: die luxemburgische \nRatspr\u00e4sidentschaft. Ein weiterer ist von der britischen \nRegierung, die auf ihren Rabatt nicht verzichten will. \nDiese Entw\u00fcrfe weichen sowohl in der Gewichtung der \neinzelnen F\u00f6rderbereiche als auch in der vorgesehenen \nH\u00f6he der zuzuweisenden Mittel erheblich voneinander ab. \n\nDie ganze Planung auf europ\u00e4ischer Ebene h\u00e4ngt also \nohnehin in der Luft, was meine Fraktion mit weitaus \nweniger Aufgeregtheit erf\u00fcllt als die Antragstellerin, weil \nandererseits einschlie\u00dflich des kommenden Jahres die \nVergabe von F\u00f6rdermitteln im Rahmen der Agenda 2000 \nl\u00e4ngst festgeschrieben ist. Dass mit den Planungen f\u00fcr den \nF\u00f6rderzeitraum nat\u00fcrlich l\u00e4ngst h\u00e4tte begonnen werden \nm\u00fcssen, ist auch uns klar. Diese Planungsunf\u00e4higkeit liegt \nleider in der Natur der EU, die wir uns nicht ausgesucht \nhaben. \n\n 2285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nMehr Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten heimischer Akteure an \nden Entscheidungs- und Planungsprozessen in Br\u00fcssel \nsind auch f\u00fcr uns politisches Anliegen. Daf\u00fcr gibt der hier \ndiskutierte Antrag der GR\u00dcNEN jedoch wenig her. Die \nvon ihnen geforderten fachpolitischen Hearings sind \nsicher eine gut gemeinte Sache. Als Instrument zur \nSt\u00e4rkung der regionalen Partizipationsm\u00f6glichkeiten sind \nsie in unseren Augen eher unbrauchbar. Nach allen \nErfahrungen mit der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie w\u00fcrden die \nStellungnahmen und Erfahrungsberichte, die diese Hea-\nrings produzieren sollen, die Papierberge der Kommission \nnoch einmal mehr in die H\u00f6he treiben, jedoch in der \nSache letztlich kaum etwas bewirken. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir es wirklich ernst \nmeinen wollen mit mehr regionaler Mitwirkung, f\u00fchrt der \nWeg dazu nicht \u00fcber das Einsetzen neuer Beratungs- und \nFachgremien, sondern nur \u00fcber einen vielleicht steinigen, \nunserer Auffassung nach aber unumg\u00e4nglichen Weg. \n\nEs kann doch nicht darum gehen, den Rahmen einer \ninsgesamt verfehlten Konstruktion durch ein paar korri-\ngierte Fu\u00dfnoten etwas sch\u00f6nreden zu wollen. Es kann \ndoch nicht darum gehen, dass eine Hand voll s\u00e4chsischer, \nbayrischer oder auch walisischer oder bretonischer Exper-\nten sich zusammensetzt und sich die K\u00f6pfe \u00fcber die \nBr\u00fcsseler Struktur- und Landwirtschaftsfonds zerbricht, \nwenn die Einrichtung dieser Fonds an sich bereits der \nfalsche Weg ist. Auch dies hat meine Fraktion hier in \ndiesem Haus bei jeder sich bietenden Gelegenheit hervor-\ngehoben. \n\nGerade die Diskussion \u00fcber die F\u00f6deralismusreform hat \neinmal mehr gezeigt, wie dringend geboten nicht etwa die \nTransferierung immer weiterer Mittel nach Br\u00fcssel ist, \nsondern im Gegenteil die R\u00fcckverlagerung von Mitteln \nund Kompetenzen aus Br\u00fcssel. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist f\u00fcr uns deshalb v\u00f6llig fehl am Platze, dass wir uns \nhier vielleicht den Mund fusselig reden \u00fcber Besteue-\nrungs- und Bevormundungsinstrumente wie die genann-\nten Fonds, die zumindest unsere Fraktion letztlich f\u00fcr \nverfehlt h\u00e4lt und deshalb lieber heute als morgen abge-\nschafft s\u00e4he. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen es auch an dieser \nStelle sagen: Es ist in unseren Augen unvertretbar, men-\nschen- und b\u00fcrgerfeindlich, dass gerade wir als der immer \nnoch mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Nettobeitragszahler der EU Jahr \nf\u00fcr Jahr Milliarden in den Br\u00fcsseler Topf einzahlen und \ndann froh sein wollen, wenn wir im Rahmen dieser Fonds \nund der damit verbundenen F\u00f6rderzuweisungen einen Teil \ndieser Mittel wieder in Deutschland mit verwenden \nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir lehnen es ab, uns von der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie \nvorschreiben zu lassen, etwa den Regierungsbezirk \nChemnitz als origin\u00e4res Konvergenzgebiet auszuweisen. \n\nDas k\u00f6nnen wir wei\u00df Gott selbst tun. Meine Damen und \nHerren, ich kann mir gut vorstellen, dass Sie darin anderer \nMeinung sind. Geben Sie sich doch keinen Illusionen hin, \nindem Sie sich mit Sch\u00f6nheitskorrekturen abm\u00fchen! Das \neigentliche Problem ist nicht die fehlende Einigung \u00fcber \nden Finanzrahmen 2007 bis 2013, das eigentliche Prob-\nlem ist die EU selbst. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion. \nHerr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir halten die Beteiligung \nlokaler und regionaler Akteure f\u00fcr wichtig und richtig. \nAber das gesamte Beteiligungsverfahren muss nat\u00fcrlich \npraktikabel und ergebnisorientiert sein. Da muss man sich \ndie Frage stellen: Tr\u00e4gt dieser Antrag dazu bei, das Ver-\nfahren in dieser Richtung zu gestalten? Wenn ich es mir \nanschaue, muss ich eher sagen: Nein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiesem Antrag fehlt die Substanz. Er ist unkonkret. Wenn \nich mir in der Begr\u00fcndung ansehe, man m\u00fcsse die Kreise \nweiter ziehen, man m\u00fcsse breiter einladen, dann k\u00f6nnen \nwir nicht wirklich von einem konkreten Handlungsvor-\nschlag hier im Plenum sprechen. Es ist klar, dass die \nBeteiligten \n\n(Stefan Brangs, SPD: Immer an Berlin denken!) \n\neingebunden werden m\u00fcssen und dass am Ende die \npolitische Entscheidung fallen muss. Politisch entscheiden \nm\u00fcssen diejenigen, die die Verantwortung f\u00fcr das Geld \ntragen. Das kann nicht abgenommen werden, meine \nDamen und Herren. Auch die Einbeziehung der lokalen \nAkteure, von denen hier die Rede ist \u2013 Frau Altmann hat \nsie auf die gesamte Zivilgesellschaft ausgeweitet \u2013, wie \nsoll das praktisch stattfinden? Wollen wir eine Volksab-\nstimmung \u00fcber die Verteilung der EU-Struktur- und \nLandwirtschaftsfonds hier in Sachsen machen? \n\nIch glaube, das hilft uns nicht weiter. Wir halten den \nAntrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und lehnen ihn daher ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung zu sprechen. \nHerr Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Partnerschaft ist ein wesentli-\nches Prinzip der Strukturfondsf\u00f6rderung. Die Struktur-\nfondsverordnung und die ELER-Verordnung \u2013 das ist der \nFonds f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013 legen die Grunds\u00e4tze \ndieser Partnerschaft fest. Ma\u00dfgebliche Partner sind \ndanach neben den regionalen und lokalen Beh\u00f6rden \n\n 2286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\nbesonders die Wirtschafts- und Sozialpartner. Die Partner-\nschaft erstreckt sich auf die Vorbereitung, Finanzierung, \nBegleitung und Bewertung der Interventionen oder \u2013 so \nsagen wir es vielleicht besser \u2013 der Strukturfondsf\u00f6rde-\nrung. \n\nDie Mitgliedsstaaten haben entsprechend den einzelstaat-\nlichen Regelungen die Beteiligung der relevanten Partner \nan den verschiedenen Stufen der Programmplanung zu \ngew\u00e4hrleisten. In der Begr\u00fcndung des Antrages wird die \nBef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert, dass aufgrund der Verz\u00f6gerungen \nauf europ\u00e4ischer Ebene diese Beteiligung wesentlich \neingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnte. Tats\u00e4chlich hat der  \nAbstimmungsprozess aber l\u00e4ngst begonnen. \n\nDie Staatsregierung hat die Wirtschafts- und Sozialpartner \nbereits fr\u00fchzeitig \u00fcber die neuen Verordnungen infor-\nmiert. Gleichzeitig wurde die M\u00f6glichkeit zur Diskussion \ner\u00f6ffnet. \n\nZum Entwurf der ELER-Verordnung hat das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft eine erste Bera-\ntung im November 2004 durchgef\u00fchrt. Zur Teilnahme \naufgefordert waren alle relevanten Vereine auf Landes-\nebene im Bereich l\u00e4ndlicher Raum, Landwirtschaft, Forst \nund Umwelt. Diese zentralen Verb\u00e4nde haben f\u00fcr die \nregionalen und lokalen Verb\u00e4nde und Vereine Koordinie-\nrungsfunktion. \n\nAm 19. Juli 2005 hat das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft eine weitere Beteiligungsrunde zum \nELER mit den zentralen Partnern durchgef\u00fchrt. Dabei \nwurden diese aufgefordert, ihre Schwerpunkte zur Umset-\nzung der ELER-Verordnung zu benennen. Anfang Okto-\nber ist ein Workshop geplant, in dem konkrete Schwer-\npunkte und Ma\u00dfnahmen des ELER mit den Wirtschafts- \nund Sozialpartnern diskutiert werden sollen. \n\nDie Verordnungsentw\u00fcrfe zu den Strukturfonds wurden \nbereits Anfang Oktober 2004 von uns an die Mitglieder \ndes auch von Ihnen erw\u00e4hnten s\u00e4chsischen Begleitaus-\nschusses zum operationellen Programm versandt. Bei \neiner Sitzung im Dezember 2004 wurden n\u00e4here Erl\u00e4ute-\nrungen dazu gegeben. \n\nIn diesem Jahr haben wir bereits zwei spezielle Veranstal-\ntungen zum EFRE und ESF f\u00fcr die Wirtschafts- und \nSozialpartner durchgef\u00fchrt. Die Auftaktveranstaltung fand \nam 5. April 2005 statt. Hier hatten die Eingeladenen \u2013 und \ndas war ein \u00fcber die Begleitausschussmitglieder hinaus \nerheblich erweiterter Kreis \u2013 erstmals die M\u00f6glichkeit, \nihre Vorstellungen zur neuen F\u00f6rderperiode vorzustellen. \nDar\u00fcber hinaus bestand und besteht nat\u00fcrlich weiterhin \ndie M\u00f6glichkeit, Stellungnahmen schriftlich zu \u00fcbermit-\nteln. \n\nVor zwei Tagen wurde dieser Kreis erneut eingeladen. \nDabei haben die Beteiligten neben aktuellen Informatio-\nnen eine R\u00fcckmeldung auf ihre Vorschl\u00e4ge erhalten. Der \nUmstand, dass mein Staatssekret\u00e4r Herr Habermann diese \nVeranstaltung pers\u00f6nlich moderiert hat, zeigt Ihnen, wie \nwichtig uns diese Sache ist. \n\nAm 12. Oktober 2005 wird f\u00fcr den Strukturfonds eine \ngr\u00f6\u00dfere Veranstaltung stattfinden. Dazu sind neben den \nregionalen und lokalen Akteuren und Wirtschafts- und \nSozialpartnern auch die s\u00e4chsischen Europaabgeordneten \neingeladen. Bei diesem Termin sollen die Ergebnisse der \nalten F\u00f6rderperiode im Hinblick auf die Vorbereitung des \nneuen Programmzeitraumes beleuchtet werden. Dazu \nwerden sich dort auch unsere Gutachter, EU-Kommission \nund Bund \u00e4u\u00dfern. Im zweiten Teil der Veranstaltung \nbesteht die M\u00f6glichkeit zur Diskussion. \n\nF\u00fcr das n\u00e4chste Jahr haben wir Regionalkonferenzen in \nden drei Regierungsbezirken geplant. Bei diesen soll \nbesonders die Ausgestaltung konkreter Ma\u00dfnahmen im \nMittelpunkt stehen. Hier k\u00f6nnen sich regionale und lokale \nAkteure, Wirtschafts- und Sozialpartner sowie Abgeord-\nnete direkt vor Ort einbringen. \n\nWie Sie sehen, tun wir schon viel, um die von Ihnen \ngenannten Gruppen zu informieren und einzubeziehen. \nUnser Anliegen ist es, die Diskussion zur neuen F\u00f6rderpe-\nriode ungeachtet der Unw\u00e4gbarkeiten auf europ\u00e4ischer \nEbene zielgerichtet fortzusetzen. Nur so kann es uns \ngelingen, die Strukturfondsgelder mit dem gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\nchen Nutzen f\u00fcr Sachsen einzusetzen. Von den regionalen \nund lokalen Akteuren, den Wirtschafts- und Sozialpart-\nnern wie auch den Abgeordneten erhoffen wir uns daf\u00fcr \nwichtige Impulse. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort auf. Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir haben \u2013 darin werden Sie mir \nalle zustimmen \u2013 auf der einen Seite eine leider noch oft \nanzutreffende europakritische Haltung in Sachsen. \n\n(Zuruf von der NPD: EU-kritisch,  \nnicht europakritisch!) \n\n\u2013 EU-kritisch. \n\nWir haben auf der anderen Seite in Sachsen gro\u00dfe Vorteile \ndavon, dass wir Mitglied sind. Um dies den Leuten zu \nverdeutlichen, m\u00fcssen wir sie mitnehmen, mit ihnen \ndiskutieren, um \u00fcber die Partizipation Beteiligung zu \norganisieren. Das ist genau das, was der Antrag sagt und \nwill. \n\nIch freue mich sehr, Herr Minister Jurk, wenn Sie auf \neinem guten Weg sind. Dann kann Sie unser Antrag ja \nweiter begleiten. \n\nIch wei\u00df aber auch aus meiner Erfahrung mit Verwaltung, \ndass sich diese mit einer Beteiligung sehr schwer tut. Das \nist auch f\u00fcr die Meisten hier nichts Neues. Und deshalb \nkann es nichts schaden, wenn wir das als Politiker mit \neinem Antrag noch einmal bekr\u00e4ftigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs kostet auch keine Haushaltsmittel, Herr Petzold. \n\n 2287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 23. September 2005 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle nun die \nDrucksache 4/2482 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nNoch etwas, gerichtet an die Fraktionen CDU, SPD und \nFDP: Alle haben gesagt, dass sie den Ansatz des Antrages \neigentlich bef\u00fcrworten. Dann brauchen Sie ja nicht \ndagegen stimmen. Enthalten Sie sich einfach! Dann haben \nwir noch ein sch\u00f6nes Schlussbild am heutigen Tag. \n\nFrau Altmann, vielen Dank f\u00fcr Ihre gn\u00e4dige Anteilnahme \nund vor allen Dingen f\u00fcr die Verbindung zur Franz\u00f6si-\nschen Revolution. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nF\u00fcr mich ist der Herbst 1989 der Zeitpunkt, an dem wir \nuns nach Europa aufgemacht haben und ab dem wir mehr \nPartizipation wollten. Deshalb haben wir den Antrag \ngestellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Die Tagesordnung \nder 29. Sitzung ist abgearbeitet. \n\nDie n\u00e4chste Sitzung findet am Mittwoch, dem \n5. Oktober 2005, statt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung gehen Ihnen rechtzeitig zu. \n\nIch schlie\u00dfe die Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen allen einen \nguten Nachhauseweg und ein sch\u00f6nes Wochenende. \n\n(Schluss der Sitzung: 16:37 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2288\n\n\n",
    "status": 200
}