{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-05-23T12:30:20Z",
        "Last-Modified": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "Last-Save-Date": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "SourceModified": "D:20070523122930",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "898",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-05-23T12:30:20Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/77 10.05.2007",
        "dcterms:created": "2007-05-23T12:30:20Z",
        "dcterms:modified": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-05-23T12:30:20Z",
        "meta:save-date": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "modified": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1678",
            "2723",
            "1652",
            "3714",
            "5738",
            "5481",
            "5596",
            "5587",
            "5747",
            "5214",
            "5664",
            "5670",
            "5295",
            "5256",
            "5597",
            "4824",
            "5644",
            "4883",
            "5426",
            "4985",
            "5977",
            "5941",
            "5804",
            "5969",
            "5413",
            "5473",
            "5441",
            "5567",
            "4965",
            "5381",
            "5758",
            "4051",
            "5090",
            "5617",
            "5861",
            "5767",
            "5655",
            "5612",
            "5472",
            "5412",
            "5038",
            "5643",
            "5910",
            "5159",
            "5536",
            "4348",
            "5360",
            "5211",
            "5407",
            "5875",
            "5629",
            "5411",
            "5876",
            "5555",
            "5422",
            "5063",
            "5332",
            "5331",
            "5514",
            "5578",
            "5622",
            "5024",
            "5321",
            "5370",
            "5738",
            "5282",
            "5900",
            "5488",
            "5776",
            "4740",
            "5645",
            "5614",
            "5583",
            "5507",
            "5258",
            "5439",
            "3258",
            "5151",
            "3326"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-05-23T12:30:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070523122930",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-05-25T05:31:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/77 10.05.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_77_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/77 10.05.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a59ef4da-ce76-46a9-8a19-e2d2f51687ea",
        "xmpTPg:NPages": "79"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/77 10.05.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/77\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n77. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 10. Mai 2007, Plenarsaal Schluss: 18:24 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung  \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6393 \n\n1 Aktuelle Stunde 6393 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Altenhilfe in Sachsen \u2013 Heraus-\n\nforderungen und Perspektiven  \n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der SPD 6393 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 6393 \n Johannes Gerlach, SPD 6394 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6395 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6396 \n Holger Zastrow, FDP 6396 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6397 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6398 \n Johannes Gerlach, SPD 6399 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 6400 \n Holger Zastrow, FDP 6400 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6401 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 6402 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6402 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6403 \n \n \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Den Orwell-Staat stoppen \u2013  \n\nNein zu Online-\u00dcberwachung  \nund Rundum-Kontrolle  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 6405 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6405 \n Christian Piwarz, CDU 6406 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6407 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6408 \n Lars Rohwer, CDU 6408 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6408 \n\n2 Qualit\u00e4tstourismus in Sachsen  \n Drucksache 4/8501, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 6409 \n\n Horst Rasch, CDU 6409 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6412 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 6414 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6415 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 6415 \n Alexander Delle, NPD 6416 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6416 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6418 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6418 \n Heinz Lehmann, CDU 6418 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6418 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6419 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6420 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6421 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\n3 \u2013 UN-Konvention f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung  \n\n Drucksache 4/8044,  Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Unterst\u00fctzung des Pers\u00f6nlichen \nBudgets f\u00fcr Menschen mit  \nBehinderungen  \n\n Drucksache 4/7001,  Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 6422 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6422 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6423 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6425 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6426 \n Holger Zastrow, FDP 6427 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6428 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6430 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6431 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6432 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6433 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6433 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6434 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6434 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/7001 6435 \n\n4 \u2013 Bundesweites Korruptionsregister  \n Drucksache 4/8181, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Korruption beim Bau von  \nBundesautobahnen in Sachsen \u2013 \nVerwicklung von Beh\u00f6rden des \nFreistaates in die Skandale  \n\n Drucksache 4/7936, Antrag der \nLinksfraktion.PDS  \n\n \u2013 Initiative f\u00fcr ein bundesweites \nKorruptionsregister ergreifen  \n\n Drucksache 4/7846, Antrag der \nFraktion der FDP 6435 \n\n Marko Schiemann, CDU 6435 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6436 \n Marko Schiemann, CDU 6436 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6436 \n Marko Schiemann, CDU 6437 \n Mario Pecher, SPD 6437 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 6438 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6440 \n Alexander Delle, NPD 6441 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6441 \n \n \n \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 6442 \n\n Marko Schiemann, CDU 6443 \n Karl Nolle, SPD 6444 \n Marko Schiemann, CDU 6444 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 6444 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6444 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/8181 6445 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7936 6445 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7846 6445 \n\n5 Grenzkontrollen erhalten \u2013 Kein \nBeitritt Polens und der Tschechi-\nschen Republik zu Schengen II  \n\n Drucksache 4/8589,  Antrag der \nFraktion der NPD 6445 \n\n Holger Apfel, NPD 6445 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6446 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6447 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6448 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6449 \n Holger Apfel, NPD 6450 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6450 \n\n6 \u201eBambini-Feuerwehren\u201c in  \nSachsen einf\u00fchren  \n\n Drucksache 4/8576, Antrag  \nder Fraktion der FDP 6451 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6451 \n Thomas Pietzsch, CDU 6452 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6453 \n Thomas Pietzsch, CDU 6453 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS 6454 \n Stefan Brangs, SPD 6456 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6457 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6457 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6458 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6459 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6459 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\n7 \u00d6kostrom f\u00fcr Landtag und Einrich-\ntungen des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/8586, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  6460 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6460 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6461 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6462 \n Johannes Gerlach, SPD 6462 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 6463 \n Sven Morlok, FDP 6464 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 6464 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6465 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6466 \n\n8 Zusammenfassung der wesentlichen \nErgebnisse der Pr\u00fcfung der Geb\u00fch-\nreneinzugszentrale der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten in \nder Bundesrepublik Deutschland \n(GEZ) durch den Landesrechnungs-\nhof Nordrhein-Westfalen  \n\n Drucksache 4/7880, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung   \n\n Drucksache 4/8593, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 6466 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6466 \n\n9 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/8520, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und  \nFinanzausschusses 6466 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6466 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/8616 6466 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6466 \n Sven Morlok, FDP 6467 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6467 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6467 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6467 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6467 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/8617 6468 \n\n Zustimmung 6468 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6468 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 77. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages.  \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen  \nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: \nHerr Winkler, Herr Dr. Friedrich, Herr Patt, Frau Sch\u00fctz, \nFrau Windisch, Herr Teubner, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, \nFrau Weihnert, Frau Hermenau und Frau Schmidt. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der heutigen \nSitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende \nRedezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 7 festge-\nlegt: CDU 106 Minuten, Linksfraktion.PDS 82 Minuten, \nSPD 52 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 40 Minuten, \n\nfraktionslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n82 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen \nentsprechend dem Redebedarf nach eigenem Ermessen \nauf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, in der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung den Tagesordnungspunkt 12, \nKleine Anfragen, zu streichen. \n\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits noch Erg\u00e4nzungs- oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann ist die vorliegende Tagesordnung \nvon Ihnen best\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen in die Tagesordnung \nselbst einsteigen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Altenhilfe in Sachsen \u2013  \nHerausforderungen und Perspektiven \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Den Orwell-Staat stoppen \u2013  \nNein zu Online-\u00dcberwachung und Rundum-Kontrolle \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD \n\n17 Minuten, FDP und GR\u00dcNE je 12 Minuten, Staatsre-\ngierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Wir kommen \ndamit zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAltenhilfe in Sachsen \u2013 Herausforderungen und Perspektiven \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort, die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde lautet: Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Meine Damen und \nHerren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Frakti-\non der CDU das Wort nimmt. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Aktuelle Debatte zur \nAltenhilfe in Sachsen \u2013 Herausforderung und Perspekti-\nven. Wir alle im Freistaat Sachsen sind uns der Tatsache \nbewusst, dass wir mit 45 Jahren das h\u00f6chste Durch-\nschnittsalter aller Bundesl\u00e4nder der Bundesrepublik \nhaben. Das ist eine Zahl, die in den n\u00e4chsten Jahren und \nJahrzehnten noch steigen wird. Dieser Situation m\u00fcssen \nwir uns stellen und heute schon die Grundlagen daf\u00fcr \n\nschaffen, dass wir mit der Entwicklung Schritt halten \nk\u00f6nnen. \n\nDie Altenhilfe steht dabei im Mittelpunkt unserer Debatte. \nDie gesellschaftlichen Strukturen sind im Wandel, bei uns \nbesonders im Wandel der demografischen Entwicklung. \nDie Herausforderungen werden nicht weniger, es wird \nimmer deutlicher, dass wir diesen Herausforderungen \nstandhalten und die entsprechenden politischen Grundla-\ngen schaffen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen das Alter \u2013 das m\u00f6chte \nich in diesem Hause betonen \u2013 neu definieren. Alter ist \neben nicht Gebrechlichkeit, Pflegebed\u00fcrftigkeit und \nFremdbestimmung. Ver\u00e4nderte Lebensbedingungen und \nder medizinische Fortschritt haben es m\u00f6glich gemacht, \ndass ein Gro\u00dfteil der Generation der 60- bis 80-J\u00e4hrigen \nals agil zu betrachten ist und \u00fcber Ressourcen verf\u00fcgt, \n\u00fcber die wir etwas J\u00fcngeren manchmal staunen k\u00f6nnen \nund d\u00fcrfen. Wer h\u00e4tte gedacht, dass die 60-j\u00e4hrige Tochter \n\n 6393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ndie 85-j\u00e4hrige Mutter pflegen kann und dabei keine \nHindernisse, sowohl im physiologischen als auch psycho-\nlogischen Bereich, sieht? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dieser Entwick-\nlung wollen wir in der Altenhilfe Rechnung tragen. Wir \nm\u00fcssen den Hilfe- und Pflegebedarf neu definieren, die \nvielf\u00e4ltigen vernetzten Angebote und Leistungen besser \naufeinander abstimmen und die \u00e4lteren Menschen zuneh-\nmend mehr in diesen Bereich einbeziehen und sie es zum \nTeil auch selbst organisieren lassen. Die Altersvorstellun-\ngen im Bereich der 60- bis 80-J\u00e4hrigen und dar\u00fcber \nhinaus sind durchaus differenziert zu betrachten. Wir \nm\u00fcssen diesen Dingen auch in der Zukunft Rechnung \ntragen. \n\nMit dem Altenhilferahmenplan, der unl\u00e4ngst auf dem \nPflegekongress in Dresden durch die Ministerin vorge-\nstellt wurde, werden neue Akzente gesetzt, zum Beispiel \nder aktive Beitrag der B\u00fcrgergesellschaft, das Einbezie-\nhen der \u00e4lteren Generation \u2013 was ich bereits angef\u00fchrt \nhabe \u2013, die F\u00f6rderung und Vernetzung der Zusammenar-\nbeit der verschiedenen Akteure im Bereich der Senioren-\npolitik und der Altenhilfe auf Landesebene, aber auch die \nEntwicklung von Strategien, die unter Beachtung von \nSelbstbestimmung und Eigenverantwortung dem zuneh-\nmenden Hilfebedarf \u00e4lterer und alter Menschen dienen. \n\nNehmen wir den Wohnbereich. Die st\u00e4dtebaulichen \nAkzente werden sich ver\u00e4ndern und haben sich bereits \nver\u00e4ndert. Man muss dem Rechnung tragen, dass \u00e4ltere \nund alte Menschen im Zentrum des Geschehens leben und \nwohnen wollen. Es gibt eine neue Richtlinie f\u00fcr betreutes \nWohnen, die bereits sehr gro\u00dfen Anklang gefunden hat \nund den Dingen Rechnung tr\u00e4gt, die ich eben vorgetragen \nhabe. Aber das ist nur ein kleiner Aspekt, an dem wir \nsehen k\u00f6nnen und konstatieren m\u00fcssen, dass die \u201ejungen \nAlten\u201c nicht nur pflegebed\u00fcrftig sind, sondern auch \nLebensqualit\u00e4t von uns J\u00fcngeren einfordern. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein Wort zur Pflege-\nversicherung sagen, weil diese die gr\u00f6\u00dfte Herausforde-\nrung f\u00fcr die Zukunft sein wird. Auch hier m\u00fcssen wir den \nDingen Rechnung tragen. In der Pflegestufe 1 haben wir \nweit auseinanderklaffende Bedingungen im ambulanten \nund station\u00e4ren Bereich. Die ambulante Pflege ist im \nGegensatz zur station\u00e4ren Pflege um ein Vielfaches \ngeringer. Wir m\u00fcssen aktiv darauf hinwirken, dass es zu \neiner Angleichung kommt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Dazu wird mein Kollege  \nJohannes Gerlach referieren. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Dr. Horst Metz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie sich in \n\nDresden umschauen und sehen, wer die Dampferflotte \nbev\u00f6lkert und wer durch die Stadt pilgert, dann f\u00e4llt Ihnen \nauf, dass das oft Menschen im Ruhestand sind, die aber \nsicher sehr b\u00f6se w\u00e4ren, wenn wir sie als \u201ealtes Eisen\u201c \nbezeichnen w\u00fcrden. Es sind Menschen, die in ihrer \nsogenannten dritten Lebensphase angekommen sind, wie \nman das heute nennt, in der sie sich noch eine Menge \nvorgenommen haben und sich Dinge anschauen k\u00f6nnen, \ndie sie in ihrem Arbeitsleben nicht geschafft haben. \n\nTrotzdem bleibt es dabei, dass Alter auch mit Pflege, mit \nLeiden zu tun hat, wie das Leben generell auch. \n\nIch m\u00f6chte mich etwas mehr auf die Pflege konzentrieren. \nWir als SPD stehen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflege-\nversicherung, indem wir die Beibehaltung des solidari-\nschen Finanzsystems einfordern und uns daf\u00fcr einsetzen \nwollen. Die Absicherung im Pflegefall geh\u00f6rt in unserer \nGesellschaft, in der immer mehr Menschen \u00e4lter werden, \nzu einer normalen Vorsorge. Sie erf\u00fcllt demzufolge ganz \nklar die Kriterien f\u00fcr eine solidarische Absicherung der \nsozialen Sicherungssysteme. \n\nObwohl immer mehr Menschen davon betroffen sind, ist \ndieses Thema nach wie vor ein sogenanntes Schatten-\nthema. Wir entwickeln uns immer mehr zu einer Gesell-\nschaft, in der wir die F\u00e4higkeit verlieren, die uns umge-\nbenden Risiken \u00fcberhaupt noch richtig wahrzunehmen. \nNoch bis vor wenigen Generationen geh\u00f6rten der Tod und \ndie zum Tode f\u00fchrenden Leiden zur selbstverst\u00e4ndlichen \nLebenserfahrung eines jeden Menschen. Aber so, wie wir \ndie nat\u00fcrliche Umwelt immer mehr aus unserem t\u00e4glichen \nLebensumfeld herausgedr\u00e4ngt haben, wurden auch der \nTod und die Leiden zunehmend verdr\u00e4ngt. Deshalb ist die \norganisierte Vorsorge f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigkeit so \nschwierig. Ich denke, das war auch eine der Ursachen, \nwarum man urspr\u00fcnglich die Demenz ausgeklammert \nhatte. Das war nicht nur eine finanzielle Geschichte. Die \nErfahrungen \u00e4ndern sich nun rasant, weil die betroffene \nBev\u00f6lkerungsgruppe immer gr\u00f6\u00dfer wird. \n\nEin weiterer Schwerpunkt ist die zunehmende Pflege \nau\u00dferhalb der Familie. Wir haben das hier schon mehr-\nfach angesprochen. Immer mehr Menschen betreiben \nPflege professionell. Immerhin werden 30 % der Pflege-\nbed\u00fcrftigen in Sachsen nicht mehr zu Hause, sondern in \nstation\u00e4ren oder auch in teilambulanten Bereichen ge-\npflegt. Hier entstehen neue Bedarfe schneller als im \nh\u00e4uslichen Bereich. W\u00e4hrend die Familien mehr beste-\nhende Bedarfe ausgleichen k\u00f6nnen, kann das in den \nstation\u00e4ren Einrichtungen nicht so der Fall sein. Meine \nerste Botschaft ist deshalb: Pflege ist eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe. So wie Krankheit kann Pflege jeden \nvon uns treffen. Wir haben die Pflicht, uns um die \nSchw\u00e4chsten \u2013 dazu geh\u00f6ren auch Pflegebed\u00fcrftige \u2013 zu \nk\u00fcmmern und ihnen vor allem ein menschenw\u00fcrdiges und \nlebenswertes Leben bis zum Tode zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nAber \u2013 das ist meine zweite Botschaft \u2013 die Pflege wird \nnur so gut sein, wie es unser gesamtgesellschaftliches \n\n 6394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nGewissen ist, nicht mehr, aber bitte sch\u00f6n auch nicht \nweniger. \n\nUnsere Arbeit als Politiker \u2013 egal, ob im Bund, im Land \noder in den Kommunen \u2013 muss so vorbildlich sein, dass \nnicht noch mehr Menschen das Gef\u00fchl bekommen, \nSolidarit\u00e4t lohne sich nicht. \n\nMeine dritte Botschaft lautet: Menschen, die gepflegt \nwerden, sind etwas ganz Normales in unserer Gesell-\nschaft, keinesfalls Au\u00dfenseiter oder gar Schmarotzer, was \nich auch schon geh\u00f6rt habe. So etwas zu sagen ist nat\u00fcr-\nlich ganz schlimm. Sie haben Anspruch auf unsere Solida-\nrit\u00e4t. \n\nIch m\u00f6chte einige zentrale Punkte der SPD benennen, f\u00fcr \ndie wir uns im Bund einsetzen: Bessere Pflege bedeutet \nauch mehr Geld im System, das vor allem solidarisch \naufgebracht werden muss. Die Beitragserh\u00f6hung ist aus \nmeiner Sicht unumg\u00e4nglich, und zwar f\u00fcr alle. Wir stehen \ndabei f\u00fcr die solidarische B\u00fcrgerversicherung, die auch \neine Demografiereserve enthalten sollte. Wir stellen uns \neine Dynamisierung der Leistungen vor. In den Leis-\ntungsbegriff sollten auch Menschen mit eingeschr\u00e4nkter \nAlltagskompetenz, also mit Demenzerkrankungen, einbe-\nzogen werden. Man muss den Anspruch auf Pflegezeiten \nfestschreiben und die selbstbestimmten Wohnformen \nerm\u00f6glichen. \n\nF\u00fcr einen Landespolitiker bleiben gen\u00fcgend kleine und \ngro\u00dfe Baustellen, die ich Ihnen in meinem zweiten \nBeitrag erl\u00e4utern m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion.PDS. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, \ndas Thema, das heute zu behandeln ist, ist wichtig. Aber \u2013 \ndiese \u00dcberlegung kam ja im Vorfeld \u2013 eignet es sich f\u00fcr \neine Aktuelle Debatte? Ich denke, die Frage muss ich \nzumindest mit Zur\u00fcckhaltung beantworten. \n\nIch bin schon der Auffassung, dass es sich um eine viel zu \nkomplexe Thematik handelt, die man nur schwer in einer \nDebatte, wie wir sie hier f\u00fchren, bew\u00e4ltigen kann. Lassen \nSie mich auch deutlich machen, dass wir uns selbstver-\nst\u00e4ndlich trotz dieses Vorbehaltes an der Debatte ange-\nmessen mit mehreren Beitr\u00e4gen beteiligen werden. Wir \nwollen der Frage nachgehen: Wie stellt sich die Lage der \n\u00e4lteren Menschen in Sachsen dar? Weiter: Wie gestaltet \nsich die Lage in Zukunft? Worum muss es k\u00fcnftig gehen \nund welche Herausforderungen \u2013 da sind wir direkt in \ndiesem Hause \u2013 haben wir als Politiker zu erf\u00fcllen? \nLassen Sie mich aber eine Bemerkung zum Begriff \n\u201eAltenhilfe\u201c machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sowohl Frau \nNicolaus als auch Herr Gerlach haben eine ganze Reihe \nwichtiger Botschaften hier genannt, die ich auch teile. \n\nAber das vertr\u00e4gt sich nicht mit einem Begriff, der im \n19. Jahrhundert entstanden ist. Ich meine, wenn wir einen \nneuen Blick aufs \u00c4lterwerden und auf die k\u00fcnftige \u00e4ltere \nGeneration werfen wollen und m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir \ndas auch begrifflich anders formulieren. \n\nWorum geht es? \n\nDer Begriff \u201eAltenhilfe\u201c an sich impliziert eine Objektbe-\nziehung, das hei\u00dft, Hinf\u00e4lligkeit und Hilfsbed\u00fcrftigkeit \nsind das Nonplusultra. Aber so stellt sich die \u00e4ltere \nGeneration heute nicht dar, sondern uns muss es auch, \nwenn es um Pflege geht, immer um Hilfe zur Selbsthilfe \ngehen. Das ist viel zu wenig im Blick. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWeiter: Uns muss es in erster Linie auch im hohen Alter \num ein selbstbestimmtes Leben gehen und wir m\u00fcssen die \nBedingungen daf\u00fcr schaffen. Wir brauchen mehr Interes-\nsenvertretung f\u00fcr \u00e4ltere und von \u00e4lteren Menschen. Wie \nsieht das \u2013 lassen Sie mich zwei oder drei Anmerkungen \ndazu machen \u2013 gegenw\u00e4rtig in Sachsen aus? Ich k\u00f6nnte es \nmit einem Satz formulieren: Licht und Schatten. Damit \nman uns nicht unterstellt, dass wir lediglich alles kritisie-\nren w\u00fcrden, will ich ausdr\u00fccklich hervorheben: Wir haben \nin Sachsen noch eine Situation, wo die Mehrheit der \nRentner eine ausk\u00f6mmliche Rente hat. Aber wir m\u00fcssen \ndabei auch ber\u00fccksichtigen, dass das nicht so bleiben \nwird. In den letzten drei bis vier Jahren hat sich das reale \nRentenniveau im Durchschnitt um 10 % verringert. Auch \nwill ich hervorheben, wir haben wesentliche Fortschritte \nbei der sozialen Infrastruktur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen erreicht, \nkeine Frage. Wer das nicht anerkennt, geh\u00f6rt eigentlich \nins Abseits gestellt. Dennoch sage ich, wir sind nicht \neinverstanden damit, dass genau diese Infrastruktur \nimmer mehr den sogenannten Marktgesetzen unterworfen \nwird. Wir sind der Auffassung, es muss Schluss mit einem \nWettbewerb sein: Wer hat die meisten privatisierten \nAltenheime, Krankenh\u00e4user oder andere Einrichtungen? \n\nAuch das will ich sagen: Ja, Sachsen hat die \u00e4lteste \nBev\u00f6lkerung in Deutschland. Das kann eine Chance sein. \nAber wir m\u00fcssen auch deutlich sagen: Es ist Ausdruck der \nPolitik, dass heutzutage alles der Mobilit\u00e4t junger Men-\nschen unterworfen wird. Wir m\u00fcssen uns dann nicht \nwundern, wenn wir eine Situation haben, dass wir in \nLandstrichen manche D\u00f6rfer haben, in denen es keine \nJugendlichen mehr gibt. Dieser Herausforderung m\u00fcssen \nwir uns in der Tat stellen. Es kann nicht so sein, dass der \nStaat am Ende immer dann Ausfallb\u00fcrge ist, wenn die \nWirtschaft versagt. \n\nSchlie\u00dflich sei hier auch gesagt, es muss immer deutlich \nwerden \u2013 so verstehe ich auch das Thema \u2013, dass wir \nAltenhilfe, wie man es auch immer bezeichnen mag, nicht \nlosgel\u00f6st von gesamtgesellschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen \nbetrachten d\u00fcrfen. Genau dazu werden wir uns in den \nweiteren Beitr\u00e4gen noch \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 6395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kollege Pellmann, um es vorwegzu-\nnehmen: Den Wettbewerb der Privatisierung hat der \nS\u00e4chsische-Schweiz-Kreis schon gewonnen, denn er hat \nbis jetzt alles privatisiert. \n\nJetzt zum eigentlichen Thema. Um es vorwegzunehmen: \nBei aller gebotenen staatlichen F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr alte \nMenschen \u2013 wir als NPD-Fraktion stehen zur wertkonser-\nvativen Vorstellung des Generationenvertrages. Dass \ndieser zwar in der finanziellen F\u00fcrsorge durch die seit \nJahrzehnten vers\u00e4umte Familienpolitik der Regierenden \naufgrund des jetzt bestehenden quantitativen Missverh\u00e4lt-\nnisses zwischen jungen und alten Menschen nicht mehr \nals alleiniges Mittel haltbar ist, kann nicht dar\u00fcber hin-\nwegt\u00e4uschen, dass \u00fcber den Generationenvertrag zun\u00e4chst \njedoch die Grundlage f\u00fcr die Betreuung der \u00e4lteren \nGeneration die Familie sein muss. \n\nDeshalb kann man Altenhilfe auch nicht losgel\u00f6st von \nanderen Themen betrachten. Die ebenso desolate Ar-\nbeitsmarktpolitik und der damit verbundene neoliberale \nWahn, dass die junge Generation vor allem \u00f6rtlich flexibel \nsein m\u00fcsse, wenn es um die Arbeit geht, torpedieren jetzt \nzunehmend auch die familieninternen Hilfsm\u00f6glichkeiten \nvor Ort. So kann man \u00fcber Jahrhunderte Bew\u00e4hrtes \nzerst\u00f6ren, ohne dass man auch nur etwas ann\u00e4hernd \nGleichwertiges entgegenzusetzen h\u00e4tte. \n\nDa helfen auch nicht die sch\u00f6nen Worte der Sozialminis-\nterin Orosz beim 2. S\u00e4chsischen Altenhilfekongress. \nSogenannte Mehrgenerationenh\u00e4user werden das Problem \nnicht l\u00f6sen, welches der \u201eSandwich-Generation\u201c, also der \nGeneration, die f\u00fcr ihre Kinder, die Eltern und f\u00fcr die \neigene Zukunft Sorge tragen soll bzw. m\u00fcsste, durch eine \nseit Jahrzehnten verfehlte Politikausrichtung aufgeb\u00fcrdet \nwurde und wird. \n\nWenn Frau Sozialministerin den 2. Altenhilfekongress mit \nden Worten begann \u201eWir m\u00fcssen das Alter neu denken\u201c, \nso steht zumindest auch im Raum, ob damit die schritt-\nweise Heraufsetzung des Renteneintrittsalters, die seit \nJahren anhaltende Stagnation der Renten oder alternative \nBetreuungsformen im Alter, welche aber die Bindung \neiner Familie niemals ersetzen k\u00f6nnen, gemeint sind. \nWeiterhin l\u00e4sst die \u00c4u\u00dferung der s\u00e4chsischen Sozialmi-\nnisterin offen, ob sie mit dem neuen Denken des Alters \nnicht auch die bald auf Sachsen zukommende Altersarmut \nmeint. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Ich glaube,  \nSie haben nicht richtig zuh\u00f6ren k\u00f6nnen!) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Hohen Haus brach-\nten wir als NPD-Fraktion im M\u00e4rz dieses Jahres den \numfangreichen Antrag zur \u00c4nderung des Sozialgesetzbu-\nches ein, der von Ihnen vollumf\u00e4nglich abgelehnt wurde. \nEr macht mehrfach darauf aufmerksam, dass dem Frei-\nstaat Sachsen in zehn bis 15 Jahren eine Altersarmut \nbevorsteht, der bei einer weiteren Ignoranz dieser Tatsa-\n\nche ein zus\u00e4tzlicher sozialer und wirtschaftlicher Kahl-\nschlag droht. \n\nSicherlich wird der eine oder andere Kollege hier im Haus \nden Film \u201eAufstand der Alten\u201c gesehen sowie die an-\nschlie\u00dfende Diskussion verfolgt haben. Meine Damen \nund Herren, hier handelt es sich mitnichten nur um eine \nFiktion. Die dargestellten Lebensumst\u00e4nde k\u00f6nnen in \nwenigen Jahren Realit\u00e4t sein, wenn nicht heute vern\u00fcnftig \ngegengesteuert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Betrachtet man die derzeitige \nEntwicklung, so besteht gr\u00f6\u00dfter Anlass zur Sorge, vor \nallem auch im Zusammenhang damit, dass die Familien \naus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden auseinandergerissen wer-\nden, sei es \u2013 dies wurde bereits gesagt \u2013, um der Arbeit \nhinterherzuziehen oder aus Gr\u00fcnden der Hartz-IV-\nGesetzgebung, die Familien wirtschaftlich in Sippenhaft \nnimmt. \n\n\u201eAltenhilfe in Sachsen \u2013 Herausforderungen und Perspek-\ntiven\u201c ist das Thema dieser Aktuellen Debatte. Somit \nbleibt als Fazit: Der eingeschlagene politische, wirtschaft-\nliche und soziale Kurs wird dem Anliegen der unterst\u00fct-\nzenden F\u00fcr- und Vorsorge in keinerlei Hinsicht gerecht. \nStatt die Menschen in \u2013 ich sage das bewusst ketzerisch \u2013 \nVerwahranstalten, in der Diktion mancher hier im Hause \n\u201eWahlfamilie\u201c genannt, zu stecken, weil die eigene \nFamilie aus Sachsen vertrieben wurde, muss endlich eine \nPolitik f\u00fcr die Menschen hier vor Ort, und zwar f\u00fcr junge \nund f\u00fcr alte, und den Generationenzusammenhalt vollzo-\ngen werden. Dies kostet ein Umdenken und auch Geld. \nBez\u00fcglich des Letzteren stehen dem Freistaat Sachsen \nnach aktuellen Steuersch\u00e4tzungen nochmals fast \n300 Millionen Euro an Mehreinnahmen zur Verf\u00fcgung. \nNehmen Sie also das Geld in die Hand und f\u00f6rdern Sie \nmassiv insbesondere auch die l\u00e4ndlichen Regionen als \nHorte des Familienzusammenhaltes. Nur wenn Sie den \nJungen Arbeit und Perspektiven geben, von denen man \nein Leben in W\u00fcrde f\u00fchren kann, werden auch die Her-\nausforderungen der Vorsorge f\u00fcr unsere \u00e4ltere Generation \nund deren Leben in W\u00fcrde zu meistern sein. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eWir werden alle 100\u201c \u2013 \nso stand es vor ungef\u00e4hr sechs Wochen auf der Titelseite \nder \u201eBild\u201c-Zeitung. Ganz aus der Luft scheint diese \nSchlagzeile doch nicht gegriffen zu sein. Denn durch \nbessere Arbeits- und Umweltbedingungen, durch \u2013 und \ndas alles trotz der Diskussion \u00fcber das \u00fcbergewichtige \nDeutschland \u2013 bessere Ern\u00e4hrung, durch mehr M\u00f6glich-\nkeiten zur Bewegung auch  f\u00fcr \u00e4ltere Menschen und \nnat\u00fcrlich durch die Fortschritte der Medizin lebt man in \nunserem Land tats\u00e4chlich immer l\u00e4nger. \n\n 6396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nDie Lebenserwartung der Deutschen ist in den vergange-\nnen Jahrzehnten stark gestiegen. Lag sie im Jahr 1900 bei \nden M\u00e4nnern noch bei 40,6 Jahren und bei den Frauen bei \n44 Jahren, so waren es im Jahr 1950 bei den M\u00e4nnern \n64,6 Jahre und bei den Frauen 68,5 Jahre. Heute sind wir \nbei den M\u00e4nnern bei einer durchschnittlichen Lebenser-\nwartung von 76,2 Jahren und bei den Frauen von \n81,8 Jahren angekommen. Sie sehen: In rund 100 Jahren \nhat sich die Lebenserwartung der Deutschen fast verdop-\npelt. Das Ziel, 100 zu werden, ist zumindest f\u00fcr die \njungen Leute hier im Raum, glaube ich, sogar sehr realis-\ntisch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir k\u00f6nnen es auch schaffen!) \n\n\u2013 Herr Porsch, bei Ihnen bin ich sehr optimistisch, das \nklappt. \n\nAber es wird noch besser: Wir werden nicht nur \u00e4lter, wir \nwerden auch wesentlich fitter und wesentlich ges\u00fcnder \n\u00e4lter. Wenn Sie die heutigen Gro\u00dfeltern mit den Gro\u00dfel-\ntern vor etwa 30 Jahren vergleichen, dann werden Sie \nsehen, dass dieses traditionelle Bild, das man \u00fcber Oma \nund Opa hatte, einfach nicht mehr stimmt. Die Gro\u00dfeltern \nvon heute wirken nicht nur, sondern sie sind meist auch \nwesentlich j\u00fcnger, wesentlich moderner als die Gro\u00dfel-\nterngeneration vorheriger Jahre. \n\nEs gibt eine Menge Untersuchungen, die besagen, dass \nderjenige, der heute 70 ist, verglichen mit einem  \n70-J\u00e4hrigen aus den Sechzigerjahren eigentlich wesent-\nlich j\u00fcnger ist. \n\nIch frage mich immer, ob man wirklich sagen kann \u2013 \nmeine Mutter wird dieses Jahr 60 \u2013: Ja, jetzt wirst du alt. \nIch wei\u00df auch nicht, ob man zu einem 65-J\u00e4hrigen, der in \neinem Alter ist, in dem man irgendwie schon zu den \nSenioren geh\u00f6rt, sagen kann: Du bist jetzt alt. \n\nIch denke, dass dieses Bild nicht mehr stimmt. Das \nwerden Sie \u00fcberall in dieser Gesellschaft sehen. Es hat \nsich alles ge\u00e4ndert. Ich glaube, dass wir alle einmal \ndar\u00fcber nachdenken sollten, ab wann man eigentlich \neinen Menschen in unserer Gesellschaft als alt bezeichnen \nkann, meine Damen und Herren. \n\nEs ist so und ich habe es in diesem Haus schon mehrfach \ngesagt: Mit 65 geh\u00f6rt man noch nicht zum alten Eisen; \nmit 70 geh\u00f6rt man genauso noch nicht zum alten Eisen; \nund man geh\u00f6rt zwangsl\u00e4ufig auch mit 75 noch nicht \ndazu, meine Damen und Herren. \n\nW\u00e4hrend sich die Menschen k\u00f6rperlich und geistig im \nVergleich zur vorhergehenden Generation stark ver\u00e4ndert \nund weiterentwickelt haben und immer weniger dem \nklassischen Gro\u00dfelternbild entsprechen, scheint es mir \nallerdings, als ob die Gesellschaft auch dieser Entwick-\nlung in weiten Teilen wieder einmal hinterherhinkt. Im \nKopf vieler Entscheider in unserem Land gibt es immer \nnoch ein Altenbild, das mit dem wirklichen Leben in \nunserer Gesellschaft schon lange nichts mehr zu tun hat. \n\nViele \u00c4ltere arbeiten schon l\u00e4nger oder w\u00fcrden es gern \ntun, wenn es entsprechende Jobperspektiven g\u00e4be. Sie \nsind Leistungstr\u00e4ger im Ehrenamt in den Vereinen und in \nden Kommunen. Sie leisten Au\u00dferordentliches in der \nGesellschaft und f\u00fcr sie und nat\u00fcrlich auch in ihren \nFamilien. Sie sind Sportler, sie sind Reisende, sie sind \nwesentliche Nutzer vieler kultureller Einrichtungen und \nvon Bildungsangeboten. Sie sind auch \u2013 wie es die Wirt-\nschaft immer mehr erkennt \u2013 recht solvente K\u00e4ufer und \nKonsumenten. \n\nDas Umdenken hat begonnen, aber wir sind aus meiner \nSicht sehr sp\u00e4t dran, in vielen Punkten vielleicht sogar ein \nbisschen zu sp\u00e4t. Denn es fing aus meiner Sicht mit der \nrecht skandal\u00f6sen westdeutschen Fr\u00fchverrentungspraxis \nin den Siebziger- und Achtzigerjahren an, als gro\u00dfe \nKonzerne \u2013 \u00fcbrigens im Einklang mit den Gewerkschaf-\nten \u2013 Hunderttausende auf Kosten des Staates und auf \nKosten der Allgemeinheit in den Vorruhestand geschickt \nhaben. Und es endete aus meiner Sicht vielleicht \u2013 wie \nsoll ich sagen? \u2013 mit dem tragischsten Punkt der Wende, \nn\u00e4mlich mit der Tatsache, dass wir f\u00fcr hunderttausende \netwas \u00e4ltere Ostdeutsche im leicht fortgeschrittenen Alter \nkeine Berufsperspektiven bieten konnten. Indem diesen \nMenschen gesagt wurde: \u201eWir brauchen dich nicht, du \nbist f\u00fcr uns, f\u00fcr unsere Gesellschaft nicht wertvoll!\u201c, \nhaben wir das heute oft existierende so falsche Altenbild \nerst geschaffen. Die Politik hat vielen \u00e4lteren Menschen \ndamit nicht nur ein St\u00fcck Selbstbewusstsein und Selbst-\nwertgef\u00fchl genommen, sie hat damit auch ein ungeheures \nReservoir an Wissen und Willen vergeudet. \n\nDas, meine Damen und Herren, halte ich f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften \nFehler der j\u00fcngeren deutschen Geschichte. Mehr dazu in \nder zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich gebe zu, ich war erstaunt, als \nich den Titel der heutigen Aktuellen Debatte \u201eAltenhilfe \nin Sachsen \u2013 Herausforderungen und Perspektiven\u201c las. \nIch habe mich gefragt: Was soll daran so aktuell sein, dass \nes dazu heute einer Aktuellen Debatte bedarf? \n\nDie demografische Entwicklung hat zum Gl\u00fcck geschafft, \nwas die Grauen Panther nicht erreichen konnten, solange \nalte Menschen als Randgruppe galten. Aber gibt es f\u00fcr die \nAktuelle Debatte am heutigen Tag einen konkreten Anlass \noder einen aktuellen Grund? Ich frage Sie, Frau Orosz: Ist \nzwischenzeitlich der s\u00e4chsische Altenhilferahmenplan \nver\u00f6ffentlicht worden? Liegt die Hospizkonzeption vor? \nGibt es einen Entwurf oder ein Eckpunktepapier zum \nS\u00e4chsischen Heimgesetz? Wie weit ist es mit dem s\u00e4chsi-\nschen Seniorenbericht? \u2013 Viele Fragen und zumindest bei \nmir bei den Antworten viermal Fehlanzeige, weil ich \ndavon noch nichts geh\u00f6rt habe. Der Altenhilferahmenplan \n\n 6397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nund die Hospizkonzeption sollten Ende des Jahres 2006 \nvorliegen. Wir haben jetzt bereits Mai 2007. \n\nAuf dem 2. S\u00e4chsischen Altenpflegekongress vor zwei \nWochen sprachen Sie, Frau Orosz, zum Thema \u201eS\u00e4chsi-\nsche Altenhilfepolitik vor gro\u00dfen Herausforderungen \u2013 \nDer neue s\u00e4chsische Altenhilferahmenplan gibt Impulse\u201c. \nWir hatten angenommen, dass Sie den Kongress zur \nVorstellung des Altenhilferahmenplanes nutzen w\u00fcrden, \naber wir wurden entt\u00e4uscht. Klar ist uns allerdings: Es \ngibt Handlungsbedarf. Was verstehen wir in Sachsen \nunter Seniorenpolitik? Gibt es ein Gesamtkonzept? \n\nFrau Orosz, wo sind die konkreten Grundlagen f\u00fcr unsere \nDebatte? Zu tun gibt es genug. Die Reform der Pflegever-\nsicherung steht an. Das ist Bundesrecht, aber es wird sich \nmassiv auf die Praxis in Sachsen auswirken. Die pflegeri-\nsche Versorgung leidet vor allem unter strukturellen \nProblemen, das hei\u00dft konkret: Es gibt ein Ungleichge-\nwicht zwischen ambulanter und station\u00e4rer Pflege. Wie \ngehen wir mit dem Begriff \u201ePflege\u201c um? Ich nenne nur \ndie Stichworte \u201esatt\u201c und \u201esauber\u201c. Was verstehen wir \nzuk\u00fcnftig unter Pflege? \n\nWir konstatieren eine unzureichende Ausgestaltung von \nPr\u00e4vention und Rehabilitation und nicht zuletzt die \nmangelhafte Kostentransparenz und den ungen\u00fcgenden \nVerbraucherschutz in diesem Bereich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen alle, dass \ndas Heimrecht L\u00e4ndersache und das geltende Heimgesetz \ndringend reformbed\u00fcrftig ist. Klar muss uns in diesem \nZusammenhang aber auch sein: Wenn wir \u00fcber zukunfts-\norientierte Wohn- und Betreuungsformen sowie \u00fcber \nPflegeformen sprechen, geht das weit \u00fcber die Heime \nhinaus. Wenn das Heimgesetz aber eine Schutzwirkung \nf\u00fcr die Bewohner entfaltet \u2013 das halten wir f\u00fcr sinnvoll \u2013, \ndann muss es auch der Vielzahl der Wohnformen gerecht \nwerden. Das ist derzeit nicht der Fall. Wir m\u00fcssen zu \neiner Ausrichtung auf eine personenbezogene Schutzwir-\nkung kommen. \n\nEin anderes Thema ist die Auseinandersetzung zur Heim-\naufsicht. Die Verwaltungs- und Funktionalreform steht in \ndiesem Jahr an. Der Referentenentwurf sieht vor, dass die \nHeimaufsicht von den Regierungspr\u00e4sidien an den Kom-\nmunalen Sozialverband \u00fcbergehen soll. Dagegen gibt es \nmittlerweile heftigen Widerstand. Damit w\u00e4re n\u00e4mlich \neine Interessenkollision vorprogrammiert. Wie sieht es \ndamit im Kabinettsentwurf aus? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bisher bewege ich mich \nmit diesen Beispielen nur im Bereich der Pflege. Die \nAltenhilfe umfasst aber viel mehr. Dazu werde ich im \nn\u00e4chsten Diskussionsbeitrag sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich kann feststellen, dass \ndiese Debatte dringend notwendig ist. Wir haben von \n\nallen Rednern geh\u00f6rt, wie sich das Bild der Alten gewan-\ndelt hat und weiter wandeln wird. Mit dem besagten \nAltenhilfeplan auf dem schon genannten Kongress, den \ndie Ministerin angerissen hat, werden wir uns in diesem \nHohen Haus \u2013 wenn er eingebracht worden ist \u2013 sicher \nnoch auseinandersetzen m\u00fcssen und werden das auch tun. \nAber wir wissen schon jetzt, dass die Bedingungen \nabgestimmt werden m\u00fcssen: das Wohnen, die kulturellen \nVerh\u00e4ltnisse, das lebenslange Lernen der Senioren, die \nmedizinische F\u00fcrsorge. Aber auch das, was Sie, Herr \nZastrow, eingebracht haben, halte ich f\u00fcr einen wesentli-\nchen Punkt: Es ist das Ehrenamt der jungen Alten. \n\nFast kein Sportverein kann darauf verzichten, die jeweili-\ngen Trainer im Seniorenbereich zu rekrutieren. Aber das \nsind nur einige Aspekte, die hier genannt werden sollen. \nWichtig sind aus meiner Sicht die ver\u00e4nderte Lebens-\nstruktur und die Lebensbilder gerade in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Sicherlich ist es so, dass bei uns der Generati-\nonenvertrag mehr oder weniger aufgek\u00fcndigt worden ist, \nweil viele junge Leute den Freistaat leider verlassen und \nman sich anderer Dinge bedienen muss. Das ist nicht \neinfach und eine Herausforderung in sich. \n\nHinzu kommt die gestiegene Lebenserwartung. Die \ngestiegene Lebenserwartung bringt spezielle Herausforde-\nrungen mit sich, was die Gesundheitsf\u00fcrsorge betrifft. Ich \ndenke dabei an die Pflege demenzkranker Menschen im \nFreistaat Sachsen oder in Gesamtdeutschland. Wir wissen, \ndass die Pflegeversicherung darauf keine Antwort geben \nkann und geben wird, weil ansonsten die Beitragss\u00e4tze \nnoch h\u00f6her werden. Das anzusprechen geh\u00f6rt der Ehr-\nlichkeit halber zur Debatte. \n\nWir m\u00fcssen uns diesen Dingen im Speziellen stellen. \nWenn ich von Gesundheitsf\u00fcrsorge spreche, bin ich der \nfesten \u00dcberzeugung, dass die Schweizer Untersuchungen \nhier ihren Bestand haben. Bei der Durchf\u00fchrung einer \nspeziellen F\u00fcrsorge f\u00fcr die Senioren, sich etwas strenge-\nren medizinischen Untersuchungen zu unterziehen, wird \ndem vorgebeugt. Daf\u00fcr bedarf es aber spezieller Netze. \nDiese m\u00fcssen mehr forciert und ausgebaut werden. \n\nWir m\u00fcssen bei der Gesundheitsf\u00fcrsorge den Blick, was \ndie altersspezifischen Erkrankungen betrifft, sch\u00e4rfen. \nDazu geh\u00f6ren die Pr\u00e4vention im sportlichen Bereich und \ndas lebenslange Lernen. Auch das ist ein gewisser Sport \nf\u00fcr das Gehirn. Dort m\u00fcssen wir auch f\u00fcr diejenigen \nF\u00fcrsorge tragen \u2013 das soll hier nicht unerw\u00e4hnt bleiben \u2013, \ndie dem sinkenden Rentenniveau im Osten gegen\u00fcberste-\nhen. \n\nDass diese Menschen noch die M\u00f6glichkeit haben, dieses \nlebenslange Lernen und andere Pr\u00e4ventionsgeschehnisse \nwahrnehmen zu k\u00f6nnen, darf am Ende nicht am Geldbeu-\ntel scheitern. \n\nAuch diesen Erfordernissen werden wir uns in Zukunft \nstellen m\u00fcssen. Das wird im Speziellen eine Herausforde-\nrung in sich werden. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass \nwir im Hohen Hause \u00fcber dieses Thema noch \u00f6fter \nsprechen werden. Wir werden miteinander darum ringen, \n\n 6398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nentsprechende Konzepte f\u00fcr die Menschen im Freistaat \nSachsen zu verabschieden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nBeifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Altersvorsorge und \nAltenhilfe beginnen bereits im Kindesalter, das hei\u00dft, was \nwir dort vers\u00e4umen \u2013 speziell im gesundheitlichen Be-\nreich; wir haben im Moment eine heftige Diskussion, ob \nunsere Kinder zu dick sind \u2013, wirkt sich im Alter aus. Ich \nnenne ein Beispiel: Die Kinder, die heute deutlich zu dick \nsind, werden mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit diejenigen \nsein, die in sp\u00e4testens 20 oder 30 Jahren beim Gesund-\nheitssystem anklopfen und um Hilfe f\u00fcr k\u00fcnstliche Ge-\nlenke und \u00c4hnliches bitten werden. Ich nenne dieses \ndrastische Beispiel, um damit auszudr\u00fccken, dass alles ein \nProzess ist. Ich denke, dessen ist sich die Staatsregierung \nbewusst. \n\nAm Grundkonzept f\u00fcr die Altenhilfeplanung in Sachsen \nwird fieberhaft gearbeitet. Herr Dr. Pellmann, zur Alten-\nhilfe als Begriff \u2013 Sie haben es genannt \u2013: Die deutsche \nSprache, aber nicht nur diese, hat die Eigenheit, dass \nbestimmte Begriffe, die sich einmal festgesetzt haben, \nsehr lange wirken werden; auch wenn ich mit Ihrer \nInterpretation sehr \u00fcbereinstimme, wenn Sie sagen: Hilfe \nzur Selbsthilfe. Wir haben dies im Behindertenbereich in \neiner besonderen Weise durchgesetzt. \n\nWir wollten das Heimrecht in Bundeskompetenz belassen. \nEs ist anders geworden, also m\u00fcssen wir nun die Details \numsetzen. Wir sind dabei, die Infrastruktur der Hospize \nund die Palliativarbeit auszubauen. Auch die Frage der \nAltenpflegeausbildung ist nach dem Aussetzen der Finan-\nzierungsregelung noch offen, wird jedoch in Berlin \nintensiv diskutiert. Ich pers\u00f6nlich halte die Umlagefinan-\nzierung als solche f\u00fcr gut. Wir m\u00fcssen jedoch die negati-\nven Mitnahmeeffekte beseitigen. Neben der gewaltigen \nAufbauarbeit \u2013 Stichwort: 1,5 Milliarden Euro, die in den \nBereich Pflege flie\u00dfen \u2013 wurden die ambulanten Struktu-\nren der Hilfema\u00dfnahmen etwas an den Rand gedr\u00fcckt. \nHierbei m\u00fcssen wir dringend nachlegen und bessere \nStrukturen schaffen. \n\nIm Vordergrund steht zurzeit f\u00fcr mich Folgendes: \n\nWeiterer Ausbau differenzierter und wohnortnaher ambu-\nlanter Hilfeangebote. Wir haben so etwas bereits; wir \nhaben es auch an Stellen, an denen es recht gut funktio-\nniert. Es gibt dabei jedoch noch Defizite, die wir abbauen \nm\u00fcssen. \n\nVernetzung des ambulanten mit dem station\u00e4ren Bereich. \nWir tragen das schon fast wie eine Monstranz vor uns her. \nAber wenn man mit Fachleuten ins Gespr\u00e4ch kommt, \nwird genau dies immer wieder als ein wichtiger Punkt \nbenannt. \n\nUnterst\u00fctzung tr\u00e4ger- und disziplin\u00fcbergreifender Netz-\nwerke. Meine Kollegin hat angedeutet, was auf dieser \nStrecke machbar ist. \n\nAnspruch auf eine unabh\u00e4ngige Pflegeberatung. Soge-\nnannte Care-Case-Managementstrukturen werden an Be-\ndeutung gewinnen und bed\u00fcrfen entsprechender Rahmen-\nbedingungen. \n\nEin spezielles, aber nicht weniger wichtiges Gebiet ist die \nVersorgung von geistig behinderten Menschen, die im \nAlter zur bisherigen Pflege noch einer k\u00f6rperlichen Pflege \nbed\u00fcrfen. Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen sind \njeweils in die einzelnen Punkte einzubeziehen. \n\nEine St\u00e4rkung der famili\u00e4ren Pflege \u2013 ich wiederhole: \nimmerhin erfolgen 70 % der Pflege in der Familie \u2013 ist \nmit vielf\u00e4ltigen kleinen Schritten verbunden. \n\nBeratung, die es den Angeh\u00f6rigen erleichtert, sich im \nPflegesystem \u00fcberhaupt zurechtzufinden. \n\nWeiterbildung und Kompetenzst\u00e4rkung bei der Entschei-\ndung f\u00fcr eine famili\u00e4re Pflege. Gerade bei demenzkran-\nken Angeh\u00f6rigen ist Fachkenntnis erforderlich und \nerleichtert den Alltag. \n\nZeit im Sinne von Pflegezeit, das hei\u00dft Ausstieg auf Zeit \naus dem Beruf, aber auch im Sinne von Kurzzeitunter-\nst\u00fctzung und Tagespflege. Diese Angebote werden aus \nmeiner Sicht noch nicht in dem Ma\u00dfe genutzt, wie es \nm\u00f6glich w\u00e4re. \n\nNoch etwas Wichtiges zum Schluss: Ich w\u00fcnsche mir eine \nbundesweite Diskussion der verschiedenen Fachleute, \nauch der Politiker, wie die notwendige Dokumentation \nreduziert werden kann. Wir brauchen auf der einen Seite \ndie Rechtssicherheit f\u00fcr das Pflegepersonal, wenn es zu \nZwischenf\u00e4llen, Beschwerden oder \u00c4hnlichem kommt. \nDies geht nur mit sauberer Dokumentation. Wir brauchen \njedoch genauso dringend eine zeitliche Verschiebung von \nunn\u00f6tiger Schreibarbeit hin zur menschlichen F\u00fcrsorge. \n\nDie bislang unbeantwortete Frage ist \u2013 und auch ich kann \nIhnen die Antwort heute nicht bieten \u2013: Was ist unn\u00f6tige \nSchreibarbeit? Im h\u00e4uslichen Bereich muss ich mich nicht \nselbst dokumentieren; aber wo Dritte \u2013 ambulante oder \nstation\u00e4re Pflege \u2013 diesen Dienst als bezahlte Dienstleis-\ntung \u00fcbernehmen, bleibt das Problem bestehen. Das \nPflegepersonal erwartet von uns dringend L\u00f6sungen. Wir \nm\u00fcssen uns diesem Problem stellen, auch wenn wir heute \ndie L\u00f6sung noch nicht anbieten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Linksfraktion.PDS. \n\u2013 Frau Lauterbach, bitte. \n\n 6399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \nnicht die demografische Entwicklung bem\u00fchen. Wir \nm\u00fcssen auch nicht das Statistische Landesamt befragen. \nWir brauchen nur mit offenen Augen durch unsere Wahl-\nkreise zu gehen, um den Hilfebedarf der Seniorinnen und \nSenioren zu f\u00fchlen. Das Alter ist sehr vielschichtig und \nbringt auch sehr vielschichtige Problemlagen mit sich. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich das Alter in drei Gruppen gliedern: in \njunge Seniorinnen und Senioren, in \u00e4ltere Menschen und \nin hochbetagte und kranke Menschen. \n\nJunge Seniorinnen und Senioren m\u00f6chten sich einbringen \nund wollen ehrenamtlich arbeiten. Ihre Erfahrungen \nsollten wir mehr als bisher nutzen. Sie wollen nicht nur in \nSport- und Gartenvereinen arbeiten, nein, sie wollen auch \nPolitik mitgestalten. Sie sollten deshalb auf allen politi-\nschen Ebenen vertreten sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie fragen sich: Ist das Altenhilfe? \u2013 Ja, ich denke schon. \nAuch das ist Altenhilfe. Menschen k\u00f6nnen lange r\u00fcstig \nbleiben, wenn sie gebraucht werden. Sie wollen gebraucht \nwerden, und sie werden gebraucht. Ihnen verst\u00e4rkt pr\u00e4-\nventive Angebote zur Gesunderhaltung vorzuhalten kann \ndie k\u00f6rperliche und geistige Fitness f\u00f6rdern und Pflege-\nbed\u00fcrftigkeit hinausz\u00f6gern. \n\n\u00c4ltere Menschen sind zunehmend auf die Hilfe anderer \nangewiesen. Sie ben\u00f6tigen Hilfe im Haushalt, bei \u00c4mter-\ng\u00e4ngen und Arztbesuchen oder beim Einkauf. Vieles f\u00e4llt \nschwerer. Pflegende Angeh\u00f6rige d\u00fcrfen mit ihren Proble-\nmen nicht alleingelassen werden. Eine gesetzlich gesi-\ncherte Pflegezeit erleichtert die Vereinbarkeit von Beruf \nund h\u00e4uslicher Pflege und w\u00e4re ein Gewinn an Humani-\nt\u00e4t. \n\nDie Schulung der Angeh\u00f6rigen vor Ort ist ein Projekt, \nwelches im Sommer in Sachsen starten soll. Es dient auch \ndazu, Folgesch\u00e4den bei den Pflegenden zu vermeiden. \nEine Hilfe zu Hause, ambulant und selbstbestimmt, ist \nmeist der Wunsch der \u00e4lteren Menschen. Eine finanzielle \nGleichstellung ambulanter und station\u00e4rer Angebote ist \nhierbei dringend geboten. Doch es wird immer station\u00e4re \nEinrichtungen geben; denn Kinder und Enkel sind oft \nkeine regelm\u00e4\u00dfige Hilfe, da sie nicht am Ort arbeiten. \n\nNun muss ich doch noch die Statistik bem\u00fchen; denn die \nZahl demenzkranker Menschen ist st\u00e4ndig steigend und \nf\u00fcr Familien sehr schwer zu bew\u00e4ltigen. Sie ben\u00f6tigen \npflegerische Hilfe, Bildungsangebote oder teilstation\u00e4re \nEinrichtungen, die ihnen die Arbeit zu Hause erleichtern. \nAber oft bleibt nur die station\u00e4re Hilfe und Pflege. Hier \nsind die Einrichtungen finanziell so zu stellen, dass sie \ndemenzkranken Menschen die bestm\u00f6gliche Hilfe bieten \nk\u00f6nnen. Ja, kranke und alte Menschen w\u00fcnschen sich, so \nlange wie m\u00f6glich in ihrer gewohnten Umgebung zu \nleben und dort auch zu sterben. \n\nIm Hospiz Leipzig gibt es ein Projekt, die \u201eBr\u00fccken-\nschwester\u201c, ein ambulantes Angebot des Hospizdienstes, \ndas Sterbende und deren Angeh\u00f6rige auf Wunsch beglei-\n\ntet. Im Jahr 2005 waren dies 198 Familien. Es ist eine \ngro\u00dfe soziale Verantwortung und Hilfe, die hier angebo-\nten wird. Traurig ist nur, dass diese \u201eBr\u00fcckenschwestern\u201c \naus Spenden finanziert werden m\u00fcssen. Als Politiker und \nMenschen \u00fcbernehmen wir hierbei eine gro\u00dfe Verantwor-\ntung f\u00fcr die Daseinsvorsorge unserer \u00e4lteren Generation. \nDieser m\u00fcssen wir gerecht werden. Lassen wir es also \nnicht zu, die solidarische Pflegeversicherung aufzuk\u00fcndi-\ngen! Wir m\u00fcssen jedoch auch an die Menschen denken, \ndie diese Arbeit t\u00e4glich leisten. Es ist eine schwere Auf-\ngabe, und es ist eine dankbare Aufgabe, die sie mit Enga-\ngement, Liebe und Respekt bew\u00e4ltigen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Zastrow, bitte. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Kollege Zastrow,  \nmal ein bisschen Power! M\u00fcde Veranstaltung! \u2013 \n\nZuruf von der FDP: Wer hat es  \ndenn beantragt? Fragen Sie mal!) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Herr R\u00f6\u00dfler, das ist sehr be-\nzeichnend; es ist Ihr Antrag. Von wegen \u201em\u00fcde Debatte\u201c! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Das Altenbild in unserer Gesellschaft \u00e4ndert sich, \ndas Umdenken hat begonnen. Trotzdem denke ich, dass \nwir in der Praxis einen ziemlich z\u00e4hen Weg vor uns haben \nwerden. Ich erinnere nur an unsere Initiative zur Aufhe-\nbung der Altersgrenze bei Ortsvorstehern, die wir im \nletzten Jahr hatten. Sie k\u00f6nnen sich sicher alle noch daran \nerinnern, welch z\u00e4her Prozess das war und wie lange es \ngedauert hat, in diesem Hause durchzusetzen, dass man \njetzt auch jenseits der 68 Jahre noch ehrenamtlich einem \nOrt vorstehen darf. \n\nWir haben es erreicht, aber trotz alledem, liebe Kollegen \nvon der CDU, gibt es diese Altersgrenzen an sehr vielen \nStellen immer noch. Ich nenne als Beispiel, dass die \n\u00f6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure immer noch \nzeitiger in den Ruhestand gehen m\u00fcssen. Meine Damen \nund Herren, ich halte all diese Altersgrenzen f\u00fcr ziemlich \n\u00fcberholt, und sie sollten abgeschafft werden. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg.  \nChristine Clau\u00df, Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler,  \n\nCDU, und Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich ganz klar sagen: Wir leben verschwende-\nrisch. Weil diese Gesellschaft immer noch nicht begriffen \nhat, welches Potenzial \u00e4ltere Menschen haben, ver-\nschwenden wir zuhauf ihr Wissen, ihre Erfahrungen und \nauch ihre Kraft. Eine Gesellschaft, die denkt, auf ihre \nAlten verzichten zu k\u00f6nnen, ist eine sehr arme Gesell-\nschaft, meine Damen und Herren. \n\nTrotzdem ist klar, dass leider nicht alle \u00e4lteren Menschen \ngesund und fit ihren Lebensabend werden verbringen \nk\u00f6nnen. Deshalb war das Thema \u201eAlter(n) neu denken\u201c \ndes letzten Altenhilfekongresses hier in Dresden auch gut \n\n 6400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ngew\u00e4hlt. Was meines Erachtens klar wurde, ist, dass \nAltenhilfe nicht nur die Versorgung von Pflegef\u00e4llen in \nstation\u00e4ren Einrichtungen ist. Die Altenhilfe der Zukunft \nwird sich darauf einstellen m\u00fcssen, dass \u00e4ltere Menschen \nerst deutlich sp\u00e4ter die Angebote von station\u00e4ren Pflege- \nund Betreuungseinrichtungen nutzen werden. Sie werden \nso lange wie m\u00f6glich \u2013 und sie sind dazu inzwischen auch \nmehr als fr\u00fcher in der Lage \u2013 ganz individuell in ihren \neigenen vier W\u00e4nden oder in auch von der Ministerin \nfavorisierten modernen Formen des Zusammenlebens, \nwie beispielsweise in Mehrgenerationenh\u00e4usern oder in \nden schon angesprochenen Alten-WGs, leben. Diese \nMenschen brauchen individuelle und punktuelle Hilfsan-\ngebote und eine gute ambulante Gesundheits- und Pflege-\nversorgung. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem in der Pflege ist sicherlich das Sys-\ntem an sich. Die Finanzierung hat man wider besseres \nWissen wieder als Generationenvertrag angelegt, ein \nUnding \u2013 Frau Nicolaus hat davon bereits gesprochen \u2013, \nwenn man sich die immer weiter abnehmende Erwerbs-\nbev\u00f6lkerung in Deutschland ansieht. Die Gesellschaft hat \nes leider nicht geschafft, bei der Regelung zur Pflege-\nversicherung wirklich umzudenken und einen echten \nSystemwechsel in Angriff zu nehmen. Wie beim Gesund-\nheitswesen und bei der Rente drohen damit auch bei der \nPflege steigende Beitr\u00e4ge bei weniger werdender Leis-\ntung. Es ist aus meiner Sicht unvermeidbar, dass wir in \nwenigen Jahren vor gro\u00dfen Problemen bei der Finanzie-\nrung der Pflege stehen werden. \n\nEin zweites Problem sind aus unserer Sicht die Pflegestu-\nfen. Sie sind zu unflexibel und zu ungenau und spiegeln \nden tats\u00e4chlichen Pflegebedarf nicht wider. Problematisch \nwird es vor allem dann, wenn neben k\u00f6rperlichen Gebre-\nchen \u2013 auch dazu hat sich Frau Nicolaus schon ge\u00e4u\u00dfert \u2013 \nDemenzerkrankungen hinzukommen. Bei der derzeitigen \nKonzeption der Pflege sind die Unterbringung und die \nFinanzierung Demenzkranker ein gro\u00dfes Problem. Das \ngilt auch f\u00fcr Krankenh\u00e4user, die auf die steigende Anzahl \ndemenzkranker Patienten oft \u00fcberhaupt noch nicht richtig \nvorbereitet sind. \n\nEin drittes Problem, das wir auch aus vielen anderen \nBereichen und nicht nur aus dem Sozialbereich kennen, \nist die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie. Oft wird beispielsweise \nbeklagt, dass sich die Pfleger kaum noch um die Patienten \nk\u00fcmmern k\u00f6nnen. Das ist kein Wunder bei dem engen \nPersonalschl\u00fcssel, den wir \u00fcberall vorfinden, und bei den \nimmer zahlreicher werdenden Dokumentationspflichten. \nHier muss sich dringend etwas \u00e4ndern. Altenhilfe ist die \nArbeit am Menschen und nicht das Protokollieren seiner \nGebrechen, meine Damen und Herren. \n\nAber die Probleme in den Bereichen Altenhilfe und  \n-pflege haben ihre Ursache eben nicht nur in den eben \ngenannten Punkten. Die Probleme entstehen oft im \nErgebnis der dramatischen Folgen des demografischen \nWandels und der Abwanderung. Viele Kinder und Enkel \nhaben den Freistaat in Richtung Westen verlassen; sie \nk\u00f6nnen sich nicht mehr um ihre Eltern und Gro\u00dfeltern \n\nk\u00fcmmern. Familien wurden zerrissen. An vielen Stellen \ndroht auch so etwas wie eine Vereinsamung. Die Folgen \nf\u00fcr das soziale Gef\u00fcge im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen wir \nnoch gar nicht absehen. \n\nHinzu kommt, dass die Strukturen im l\u00e4ndlichen Raum \nimmer altenunfreundlicher werden. Ich will es klar sagen: \nWenn wir es mit Altenhilfe ernst meinen, m\u00fcssen wir \nzuallererst daf\u00fcr sorgen, dass die urbanen Strukturen im \nl\u00e4ndlichen und kleinst\u00e4dtischen Raum erhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs muss eine \u00e4rztliche Grundversorgung im l\u00e4ndlichen \nRaum erhalten bleiben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \u2013 Die \nRettungsdienste m\u00fcssen in der vorgeschriebenen Zeit \nbeim Patienten sein. Ein \u00f6ffentlicher Nahverkehr geh\u00f6rt \ngenauso dazu wie vern\u00fcnftige Grundversorgungseinrich-\ntungen. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, meine Damen und \nHerren, dass der l\u00e4ndliche und kleinst\u00e4dtische Raum \nweiter ausblutet. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir brauchen kein Defizitmodell \ndes Alters. Viele \u00e4ltere Menschen finden es belastend, \ndass das Alter durch die Diskussion um Rente und Pfle-\ngeversicherung, Heime etc. in erster Linie mit Kosten und \nProblemen in Verbindung gebracht wird. Das Bild von \nden k\u00f6rperlich hinf\u00e4lligen alten Menschen stimmt aber \nnicht. Menschen k\u00f6nnen und wollen auch im Alter ein \nselbstbestimmtes Leben f\u00fchren. Altenhilfe hat nach \u00a7 75 \ndes Bundessozialhilfegesetzes das Ziel: \u201eSchwierigkeiten, \ndie durch das Alter entstehen, zu verh\u00fcten, zu \u00fcberwinden \noder zu mildern und alten Menschen die M\u00f6glichkeit zu \nerhalten, am Leben in der Gesellschaft teilzunehmen.\u201c \n\nDa, liebe Kolleginnen und Kollegen, steckt doch eine \nMenge von Aufgaben drin, und es kann ungeheuer inte-\nressant sein, kreativ \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Umgangs \nmit dem Alter nachzudenken. Wir brauchen diese grund-\nlegende Diskussion aber nicht nur als Aktuelle Debatte, \nweil es eben mal dran ist, dar\u00fcber zu reden, sondern der \nGedanke der Gestaltung unserer \u00e4lter werdenden Gesell-\nschaft muss sich bei allen unseren Themen einmischen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gilt als wesentlicher \nSchritt in der Menschheitsgeschichte, dass die Menschen \nheute mit einiger Wahrscheinlichkeit sehr alt werden \nk\u00f6nnen. Darin liegt eine Aufgabe f\u00fcr uns. Wir m\u00fcssen \ngemeinsam daran arbeiten, die M\u00f6glichkeiten des Alters \nbesser zu nutzen. Und das Alter ist bunt, es ist vielf\u00e4ltig. \nDas wissen wir doch alle. Daf\u00fcr brauchen wir Orte in der \n\n 6401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nGesellschaft, wo es eine Lust ist, sich zu treffen und dort \nauch etwas f\u00fcr andere zu tun. \n\nDas brauchen wir umso mehr, weil ein gro\u00dfes Problem im \nAlter die Vereinsamung ist. Diese Vereinsamung f\u00e4llt \neben nicht vom Himmel, liebe Kolleginnen und Kollegen. \nWer im Alter einsam ist, hat als j\u00fcngerer Mensch Chancen \nnicht genutzt, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nManchmal ist er einfach nur den Problemen aus dem \nWege gegangen, war konfliktscheu, hat sich beim gerings-\nten Problem in eine Art Schneckenhaus zur\u00fcckgezogen. \nDaf\u00fcr gibt es dann im Alter die Quittung. Das hei\u00dft doch \naber, wer nicht einsam sein will, muss beizeiten anfangen \nzu lernen, seine Kontaktf\u00e4higkeit zu trainieren. Das kann \nman in jedem Alter lernen. Das kann man trainieren. Das \nw\u00fcrde allen Generationen n\u00fctzen. Daf\u00fcr brauchen die \nMenschen in unserer Gesellschaft auch Angebote. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Spannungsfeld bei \nder Sicht auf Demografie, auf Wandel und Alter besteht \ndarin, die Realit\u00e4t anzuerkennen, Probleme auch zu \nbenennen, aber dann Antworten zu entwickeln und auch \nChancen zu sehen. \n\nEin Beispiel: Frau Orosz, Sie nehmen 6 Millionen Euro in \ndie Hand und f\u00f6rdern b\u00fcrgerschaftliches Engagement in \nSachsen. \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c hei\u00dft diese Stiftung. Damit \nk\u00f6nnen wir wirklich etwas bewirken, und das ist gut so. \nB\u00fcrgerschaftliches Engagement kann auf der einen Seite \neine wichtige S\u00e4ule in einem zuk\u00fcnftigen Hilfe- und \nPflegemix f\u00fcr die \u00c4lteren sein. Man kann damit L\u00fccken \nf\u00fcllen, wenn fehlende famili\u00e4re Pflege vor Ort zu konsta-\ntieren ist. Andererseits bietet b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, in der Mitte \nder Gesellschaft zu bleiben, ihre Erfahrungen einzubrin-\ngen. Und das ist nicht nur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen gut, das ist \nf\u00fcr uns alle gut, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nWeil sich viele Menschen engagieren wollen und weil das \nGeld nicht reicht, auch wenn Sie noch eine zus\u00e4tzliche \nMillion herausgeschlagen haben, brauchen wir an dieser \nStelle Kriterien, die benennen, was wir wirklich f\u00f6rdern \nwollen. Diese Kriterien k\u00f6nnen sich an verschiedenen \nDingen orientieren, zum Beispiel daran, ob es beispielge-\nbend ist bei der F\u00f6rderung im Sinne eines Pflegemixes \nvon professionellen und ehrenamtlichen Helferinnen, oder \nan der Frage, wie ein solches Engagement begleitet wird: \nGibt es Kurse, gibt es Vernetzungen, gibt es Angebote, die \n\u00e4ltere Menschen f\u00fcr ihr Engagement fit machen? \n\nIch denke, dass wir auch anders planen m\u00fcssen. Wir \nbrauchen andere Simulationstechniken. Es gen\u00fcgt einfach \nnicht zu sagen, f\u00fcr 3 bis 5 % der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen m\u00fcssen \nwir einen Platz in einem station\u00e4ren Pflegeheim vorhal-\nten. \n\nDann w\u00fcrden im Jahre 2050 zwei Millionen Bundesb\u00fcr-\nger im Pflegeheim leben. Das kann es doch wirklich nicht \nsein. Wir reden schlie\u00dflich von uns selbst. K\u00f6nnen Sie \nsich das f\u00fcr sich vorstellen? Ich glaube, das wollen wir \nalle nicht. Die Bed\u00fcrfnisse der \u00c4lteren und die Bedarfe \nsind so vielf\u00e4ltig wie die Menschen selbst. Wir m\u00fcssen \nalso weitere Faktoren in unsere Planung einbeziehen, zum \nBeispiel Nachbarschaftsstrukturen oder soziale Netzwer-\nke. Diese m\u00fcssen wir unter anderem auch mit solch einem \nProgramm wie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c f\u00f6rdern. \n\nDamit unterst\u00fctzen wir den Einzelnen, seine F\u00e4higkeiten \nzu erhalten und auch f\u00fcr sich selbst ein tragf\u00e4higes Netz-\nwerk f\u00fcr das Alter zu entwickeln. \n\nNoch einmal: Demografie und Gestaltung unserer zuk\u00fcnf-\ntigen Gesellschaft m\u00fcssen wir bei allen Themen mit \nbedenken. Wir brauchen den gesellschaftlichen Dialog. \nIch finde diesen ungeheuer spannend \u2013 nicht nur an dieser \nStelle in der Aktuellen Debatte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Am Ende dieser Debatte k\u00f6nnte man sagen: \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nSie ist noch nicht zu Ende!) \n\n\u2013 Ja, das ist richtig, Herr Dr. Pellmann. \n\nEs gibt kein geschlossenes seniorenpolitisches Konzept \nder Regierung, es gibt keinen aktuellen Altenhilferah-\nmenplan und auch keine Reform der Pflegeversicherung. \nInsofern k\u00f6nnten vielleicht manche zu der Meinung \nkommen, dass die Debatte das Ziel verfehlt. \n\nAber ich glaube, wenn es darum geht, gerade die Gele-\ngenheit einer Aktuellen Debatte zu nutzen, um Argumente \nauszutauschen, um festzustellen, wo die einzelnen Frakti-\nonen die Schwerpunkte ihrer k\u00fcnftigen Arbeit auf diesem \nGebiet sehen, war es gerade richtig, dass wir heute dar-\n\u00fcber diskutiert haben. Ich bin sicher, dass die Staatsminis-\nterin die Anregungen, die heute zu diesem Thema ge-\nkommen sind, f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit nutzen wird. \nInsofern halte ich die Debatte f\u00fcr sehr gelungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Linksfraktion.PDS; \nHerr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nDr. J\u00e4hnichen, es tut mir leid, dass ich noch nach Ihrem \nSchlusswort spreche. Aber ich denke, wir werden das \naushalten. \n\n 6402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nIch m\u00f6chte noch einige Bemerkungen zu der Problematik \nPerspektiven und Herausforderungen machen und aus \nunserer Sicht f\u00fcnf Positionen benennen. \n\nDie erste Position. Ja, wir brauchen in der Tat ein senio-\nrenpolitisches Gesamtkonzept. Ob das, Frau Staatsminis-\nterin, der von Ihnen vorgestellte Altenhilfeplan leisten \nkann, werden wir sehen. Wir kennen ihn nicht. Das ist \nproblematisch. Wir h\u00e4tten ihn m\u00f6glicherweise einbezie-\nhen k\u00f6nnen. \n\nAuf jeden Fall kann ich Ihnen schon einen \u00c4nderungsan-\ntrag ank\u00fcndigen, obwohl ich den Plan noch nicht kenne. \nMeine Fraktion wird den Titel per \u00c4nderungsantrag \nver\u00e4ndern. Da bin ich wieder bei Herrn Gerlach. \nHerr Gerlach, wir m\u00f6gen in den abgeleiteten Positionen \n\u00fcbereinstimmen; aber der Begriff Altenhilfe steht f\u00fcr eine \nantiquierte Philosophie im Umgang mit Alter. Insofern \nmuss er abgelegt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSeniorenf\u00f6rderung!) \n\nDie zweite Position. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! In der Tat haben wir uns auf wachsende Alters-\narmut einzustellen. Dazu braucht man nicht viele demo-\ngrafische Kommissionen. Man kann das relativ leicht \nberechnen. Nach meinem vorsichtigen \u00dcberschlag werden \nwir in Sachsen etwa im Jahr 2020 ein F\u00fcnftel der Rentner \nhaben, die als altersarm gelten. Das, denke ich, ist eine \nriesengro\u00dfe Herausforderung. Hinzu kommt, dass das \noffensichtlich noch nicht ausreichend erkannt ist. Ansons-\nten m\u00fcssten wir sofort den Finanzverteilungsmechanis-\nmus bei der gegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen Grundsicherung im \nAlter und bei Erwerbsminderung ver\u00e4ndern. Gegenw\u00e4rtig \nzahlt der Bund, der sie auf den Weg gebracht hat, nur \neinen Abschlag von rund 10 %. \n\nDa wir Gott sei Dank noch relativ wenige auf diese Hilfe \nAngewiesene in Sachsen haben, macht sich das f\u00fcr die \nKommunen haush\u00e4lterisch noch nicht so drastisch be-\nmerkbar. Aber in zehn bis 15 Jahren wird das eine Lawine \nsein. Dann brauchen wir einen anderen Verteilungsme-\nchanismus: Es muss sich auch der Freistaat beteiligen, \nund die Kommunen d\u00fcrfen nicht im Regen stehen blei-\nben. \n\nDie dritte Position. Wir brauchen neue \u00dcberlegungen, wie \nwir k\u00fcnftig die soziale Infrastruktur f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \nzu ver\u00e4ndern haben. Vieles ist dazu gesagt worden. \nInsofern will ich nur auf ein Problem aufmerksam ma-\nchen. \n\nSchon nach einem Jahr zeigt sich die verheerende Wir-\nkung des Woba-Verkaufes in Dresden. Ich lese heute in \neiner Zeitung dieser Stadt, dass man dringend nach \nWohnungen f\u00fcr einkommensschw\u00e4chere B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger sucht. Das ist v\u00f6llig klar: Wenn ich alles privati-\nsiere und verschleudere und an sogenannte Heuschrecken \nverh\u00f6kere, dann muss ich mich nicht wundern. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Quatsch! \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Das hat doch Ihre Partei \n\nmitgemacht! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Bei Ihnen hat es die ganze Partei mitgemacht, bei uns \nhat es m\u00f6glicherweise ein Teil der Fraktion mitgemacht. \nDas ist bekannt und damit haben wir uns auch kritisch \nauseinandergesetzt. Das werden wir auch k\u00fcnftig tun. Das \nenthebt mich noch lange nicht des Rechts, hier kritisch zu \netwas Stellung zu nehmen, was f\u00fcr uns Folgen haben \nwird, \u00fcber die Sie sich noch wundern werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie vierte Position. Ja, wir brauchen neue M\u00f6glichkeiten \nder Mitwirkung \u00e4lterer Menschen. Ich will das nur kurz \nstreifen. Wir werden Ihnen aber demn\u00e4chst ein Senioren-\nmitwirkungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen pr\u00e4sentieren. \nDas ist dringend n\u00f6tig. \n\nIch bin sehr dankbar f\u00fcr das gro\u00dfe b\u00fcrgerschaftliche \nEngagement gerade auch bei den \u00c4lteren. Aber die \nRahmenbedingungen daf\u00fcr m\u00fcssen verbessert werden. \n\nDie f\u00fcnfte Position. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Wir brauchen einen solidarischen Umgang \ninnerhalb der Generationen, zwischen den Generationen. \nIch sage ganz bewusst an dieser Stelle: Es muss Schluss \ndamit sein \u2013 insbesondere aus den Reihen Ihrer Partei, \ndamit wir wieder die Satisfaktion hergestellt haben \u2013, \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\ndass insbesondere j\u00fcngere Leute einen Generationenkon-\nflikt heraufbeschw\u00f6ren und meinen, dass es nicht sein \nd\u00fcrfe, dass \u00e4ltere Menschen auf Kosten der j\u00fcngeren \nleben. Das muss beendet werden. Wir werden nur weiter-\nkommen, wenn wir solidarisch zwischen den Generatio-\nnen miteinander umgehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Abschlie-\n\u00dfend, meine sehr verehrten Damen und Herren, will ich \nnoch Folgendes sagen: Die Aktuelle Debatte hat sicher \nviele Meinungen hervorgebracht und wir haben viele \nArgumente ausgetauscht. Aber ansonsten sind wir, glaube \nich, keinen Schritt weitergekommen. Es geht jetzt darum, \nweniger zu debattieren, sondern vielmehr N\u00e4gel mit \nK\u00f6pfen zu machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nFrau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Vorweg einen Satz an Herrn \nDr. Pellmann und Frau Herrmann. Ich bin schon verwun-\ndert, dass Sie die Notwendigkeit dieser Aktuellen Debatte \n\n 6403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ninfrage stellen, ist doch dieses Thema \u2013 ich glaube, dass \ndas inzwischen bei allen angekommen ist \u2013 eine der \ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Gesellschaft. Ich \ndenke, dass eine Debatte zu diesem wichtigen Thema \nnicht nur zu bestimmten Anl\u00e4ssen zu f\u00fchren ist, sondern \ndass es Pflicht und Schuldigkeit der s\u00e4chsischen Parla-\nmentarier ist, die M\u00f6glichkeit zu nutzen, \u00f6fter \u00fcber dieses \nThema zu sprechen, um tats\u00e4chlich voranzukommen und \nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen, wie das heute schon ange-\nsprochen worden ist. \n\nMeine Damen und Herren! In ganz Deutschland und \nsogar in der Europ\u00e4ischen Union wird dieses Thema \nderzeit auf vielf\u00e4ltigen Tagungen und Kongressen behan-\ndelt. Auch in Sachsen haben in der Vergangenheit dazu \nvielf\u00e4ltige Veranstaltungen stattgefunden, die uns zeigen, \ndass das Interesse an einer Diskussion zu diesem Thema \nsehr gro\u00df ist. \n\nSie wissen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung im \nvorigen Jahr mit einer Serie von Kongressen begonnen \nhat. \n\nDer eine oder andere von Ihnen hat dankenswerterweise \ndaran teilgenommen. Sie konnten feststellen, dass es \nHunderte von Fachleuten und Interessierten gibt, die sich \ndiesem Thema widmen und in der Tat Interesse f\u00fcr eine \numfangreiche Diskussion zeigen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bin ich der Koalition \nsehr dankbar, dass sie dieses Thema f\u00fcr eine Aktuelle \nDebatte heute auf die Tagesordnung genommen hat. Ich \ndarf Ihnen auch die Fragen beantworten. Frau Herrmann, \nwenn ich mich richtig erinnere, waren Sie beim Altenhil-\nfekongress in diesem Jahr mit dabei, auf dem ich sehr \ndeutlich gesagt habe, dass der Altenhilferahmenplan, \nnachdem er gemeinsam mit den Kommunen erarbeitet \nworden ist, in den n\u00e4chsten Tagen in den Druck geht. Das \nGleiche gilt f\u00fcr die Hospizkonzeption. Ich hoffe und \nw\u00fcnsche, dass wir dann mit diesen Unterlagen weiter \ndiskutieren. Der Einstieg heute ist aus meiner Sicht in \njedem Fall notwendig; denn es hat sich gezeigt, dass sich \nder eine oder andere Redner mit diesem Thema noch \nnicht umfangreich befasst hat. Deshalb, meine Damen \nund Herren, freue ich mich auf die weiteren Diskussionen. \n\nNun zum Thema der Aktuellen Debatte. Wir h\u00f6ren dazu \nneben den fachlichen Auseinandersetzungen leider immer \nwieder Begrifflichkeiten wie \u00dcberalterung, Methusalem-\nkomplex, Vergreisung, Generationenkonflikt und Alters-\nlast. Diese Begriffe, meine Damen und Herren, sind in der \nTat einer demografischen Entwicklung geschuldet. An \nden Begriffen st\u00f6ren mich die Vorsilben \u201e\u00fcber\u201c und \u201ever\u201c. \nBeide suggerieren n\u00e4mlich, dass es zu viel des Guten bzw. \ndes Alten ist, und sie bef\u00f6rdern teilweise die Meinung, \ndass die Alten das Problem sind. Diese Meinung, meine \nDamen und Herren, ist falsch, weil sie davon ausgeht, \ndass Alter automatisch mit Krankheit und Pflege verbun-\nden ist. Das hat die Kollegin der PDS aus meiner Sicht \nnicht korrekt vorgetragen, indem sie sagte: Ich teile die \nGruppen in drei und nenne die Mitte, sage die Hochaltri-\ngen, die Pflegebed\u00fcrftigen. Auch dort haben Sie diesen \n\nfalschen Kontext vorgetragen. Das zeigt, dass wir noch \nviel zu diskutieren haben. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDie Realit\u00e4t zeigt uns etwas ganz anderes. Wir sehen eine \ngro\u00dfe Gruppe in der Bev\u00f6lkerung, die zwar aus Alters-\ngr\u00fcnden nicht mehr erwerbst\u00e4tig ist, aber keineswegs \nkrank und pflegebed\u00fcrftig, sondern in hohem Ma\u00dfe \nselbstst\u00e4ndig, fit und bereit ist, sich in unsere Gemein-\nschaft weiter aktiv einzubringen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDurch die gestiegene Lebenserwartung, Herr Prof. \nPorsch, liegt heute f\u00fcr die meisten zwischen dem Ende \nder Erwerbst\u00e4tigkeit und dem Beginn des hohen Alters \neine \u00e4u\u00dferst aktive Zeitspanne, in der man kaum vom \nRuhestand sprechen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDieses sogenannte dritte Lebensalter reicht in etwa vom \n55. oder 60. Lebensjahr bis zum 75. bzw. 80. Lebensjahr. \nDie meisten dieser \u00c4lteren sind, wie wir nicht nur von \nuns, sondern auch von unseren Eltern wissen \u2013 Herr \nZastrow hat es angesprochen \u2013, noch sehr aktiv und vital. \nSie erheben mit Recht Anspruch auf gleichberechtigte \nTeilhabe und Chancengerechtigkeit in unserer Gesell-\nschaft. \n\nBisher wurde die demografische Entwicklung meist so \ninterpretiert, dass es zu wenige junge Menschen geben \nwird, die zu viele alte versorgen m\u00fcssen. Aber auch diese \nInterpretation, meine Damen und Herren, geht von einem \nv\u00f6llig unbestimmten und negativen Altersbegriff aus. Wer \nsagt denn, dass die 60- und 70-J\u00e4hrigen nichts mehr \nbeitragen k\u00f6nnen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir nicht!) \n\nIm Gegenteil \u2013 viele leisten wesentliche, oft von uns und \nder Gesellschaft unbemerkte Arbeit, ohne die unsere \nGesellschaft an vielen Stellen nicht funktionieren k\u00f6nnte. \nDas reicht von Beispielen \u2013 kurz angesprochen \u2013 wie den \nGro\u00dfeltern, die bei der Kinderbetreuung einspringen, bis \nhin zu den vielen zivilgesellschaftlich Engagierten, ob in \nVereinen, bei den Gr\u00fcnen Damen oder auch in der Hos-\npizbewegung.  \n\nDieses Potenzial ist f\u00fcr den Zusammenhalt unserer \nGesellschaft ganz wesentlich und es wird immer wichti-\nger werden. Wir werden es uns nicht leisten k\u00f6nnen, dies \nungenutzt zu lassen. Wir m\u00fcssen das Alter in der Tat neu \ndenken: realistischer, differenzierter und ressourcenorien-\ntierter. Alle \u00e4lteren und alten Menschen haben ein Recht \nauf Selbstbestimmung und Teilhabe in unserer Gesell-\nschaft \u2013 gleich ob im dritten oder hohen, dem sogenann-\nten vierten Lebensalter, gleich ob krank oder gesund und \ngleich ob leistungsf\u00e4hig oder pflegebed\u00fcrftig. Es ist \nunsere Aufgabe, differenzierte Wege und M\u00f6glichkeiten \n\n 6404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nzu finden, ihnen diese Teilhabe und Selbstbestimmung zu \nerm\u00f6glichen. \n\nDieses Denken \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 ist eine der \nwichtigsten Voraussetzungen, um die Altenhilfe auch in \nSachsen neu auszurichten. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \nsieht, davon ausgehend, folgende Veranlassung f\u00fcr die \nAltenhilfe in Sachsen:  \n\nErstens. Die offensive Altenarbeit in den Kommunen \nmuss, ausgehend von der ver\u00e4nderten Vitalit\u00e4t der \u00e4lteren \nund alten Menschen, ein deutlich gr\u00f6\u00dferes Gewicht \nbekommen. Offene Altenarbeit soll die Potenziale dieser \nGeneration im Interesse des Einzelnen und der Gesell-\nschaft weiter f\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6ren Angebote rund um \ndas gesunde Altern oder zum lebenslangen Lernen sowie \nAngebote zur Integration \u00e4lterer Menschen in unserer \nGesellschaft. Das b\u00fcrgerschaftliche Engagement ist dabei \neine wesentliche Schnittstelle. Es erm\u00f6glicht sinnvolle \nTeilhabe und Mitbestimmung f\u00fcr die fitten \u00c4lteren unter \nuns. \n\nZweitens. Wir brauchen die neuen gemeinschaftlichen, \nauch generations\u00fcbergreifenden Wohnformen im Alter. \nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass mein Kollege Albrecht \nButtolo als Innenminister im Rahmen seiner Stadtumbau-\nprogramme diese Notwendigkeit ebenfalls erkannt hat \nund f\u00fcr das Mehrgenerationenwohnen und das altersge-\nrechte Wohnen zinsverbilligte Darlehen f\u00fcr Umbauma\u00df-\nnahmen bereitstellen wird. Parallel dazu arbeiten wir auch \nin meinem Haus an einer neu ausgerichteten F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeit. Diese selbst gew\u00e4hlten Wohnformen, meine \nDamen und Herren, erf\u00fcllen zum einen den Anspruch auf \nSelbstbestimmung im Alter und zum anderen auf Leben in \nGemeinschaft \u2013 n\u00e4mlich dann, wenn famili\u00e4re Netzwerke \nnicht mehr tragen k\u00f6nnen. Sie beruhen auf gegenseitigem \nNehmen und Geben und auf der Verbindung von Selbst-\nhilfe und Solidarit\u00e4t. \n\nAuf lange Sicht funktionieren aber auch diese Wohnfor-\nmen nur, wenn wir gleichzeitig \u2013 das ist mein dritter \nSchwerpunkt \u2013 unseren Grundsatz \u201eAmbulant vor statio-\nn\u00e4r\u201c noch konsequenter umsetzen und die ambulante \nPflege st\u00e4rken und qualitativ weiterentwickeln. Die \nHilfenetze m\u00fcssen wohnquartiernah angesiedelt sein, \ndamit Pflegebed\u00fcrftige dauerhaft zufrieden und in hoher \nLebensqualit\u00e4t in ihrer Wohnung leben k\u00f6nnen. Die \nHilfenetze m\u00fcssen Pflegearrangements bieten, bei denen \nalle medizinischen, pflegerischen und sozialen Dienste \ngut vernetzt und abgestimmt ihre jeweiligen Aufgaben \nleisten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte braucht \nein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr alle Mitglieder in der Gesellschaft, f\u00fcr \ndas Neudenken in der Altenhilfe und in den entsprechen-\nden Strukturen zur Lebensweise der Menschen im Alter. \nIch denke, Sie sehen es mir nach, dass meine Ausf\u00fchrun-\ngen nur ein Ausschnitt dessen sein k\u00f6nnen, was in unse-\nrem vorbereiteten S\u00e4chsischen Altenhilferahmenplan \nausf\u00fchrlich dargestellt wird. Ich habe es bereits angek\u00fcn-\ndigt: Dieser Plan wird in den n\u00e4chsten Tagen in den \nDruck gehen und wir werden Ihnen diesen selbstverst\u00e4nd-\nlich schnell zuleiten. Ich freue mich schon heute auf die \nweitere Debatte zu diesem wichtigen Thema und gebe \nhiermit der Hoffnung Ausdruck, dass wir relativ schnell \ngemeinsam und \u00fcberzeugend N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen \nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den \nFraktionen der CDU und der SPD zum Thema \u201eAltenhilfe \nin Sachsen \u2013 Herausforderungen und Perspektiven\u201c, \nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDen Orwell-Staat stoppen \u2013  \nNein zu Online-\u00dcberwachung und Rundum-Kontrolle \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In seiner 1946/1947 verfassten \nund 1949 ver\u00f6ffentlichten Negativutopie \u201e1984\u201c entwirft \nder englische Schriftsteller, der sich das Pseudonym \nGeorge Orwell gegeben hat, das Schreckensszenario eines \ntotalit\u00e4ren \u00dcberwachungsstaates, der als Big Brother \u2013 als \ngro\u00dfer Bruder \u2013 alles und jeden immerzu ausspioniert und \ndamit seiner Herrschaftskontrolle unterwirft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDer hatte Ihre Vorfahren zum Vorbild!) \n\n\u2013 Luft holen, Herr Porsch! \u2013 Bei keiner Kritik an \u00fcberwa-\nchungsstaatlichen Methoden \u2013 dazu k\u00f6nnten Stasispitzel \nwie Sie einiges sagen \u2013 fehlt seitdem der Bezug auf den \nRoman \u201e1984\u201c. \n\nDer Name Orwell ist zu einem Alarmbegriff geworden, \num vor den Gefahren staatlicher Rundum-Kontrolle \nmittels moderner \u00dcberwachungstechniken zu warnen. \nErst am 30. April dieses Jahres fragte die Zeitung \u201eDas \nParlament\u201c: \u201eIm Schweinsgalopp zu Orwell?\u201c. Das \nFragezeichen hinter dieser Schlagzeile h\u00e4tte sich die \n\n 6405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nHofberichtpostille des etablierten Politikbetriebes aber \ngetrost sparen k\u00f6nnen. Wir galoppieren n\u00e4mlich l\u00e4ngst in \nden Orwell-Staat, dessen oberster Architekt auf ziemlich \nkaltschn\u00e4uzige Art und Weise Bundesinnenminister \nWolfgang Sch\u00e4uble ist. \n\nEine Aktuelle Stunde in diesem Hause darf sich zur \nAbwechslung auch einmal mit wirklich Aktuellem befas-\nsen. Ganz aktuell ist die Erkenntnis, dass die Geheim-\ndienste dieses Staates schon seit geraumer Zeit Online-\nDurchsuchungen bei privaten Computern durchf\u00fchren, \nobwohl Sch\u00e4uble wochenlang erkl\u00e4rte, daf\u00fcr erst die \nrechtlichen Voraussetzungen schaffen zu m\u00fcssen. Dieser \nQuantensprung in den bundesrepublikanischen \u00dcberwa-\nchungsstaat kam nur zuf\u00e4llig ans Licht der \u00d6ffentlichkeit, \nweil sich ein Vertreter des Kanzleramtes auf einer Sitzung \ndes Bundestagsinnenausschusses im April regelrecht \nverplapperte und diesen groben Eingriff in das informati-\nonelle Selbstbestimmungsrecht einr\u00e4umte. \n\nNur einen Tag nach dieser Sitzung teilte das Innenminis-\nterium mit, dass man die rechtswidrigen Online-\nSchn\u00fcffeleien bei unbescholtenen B\u00fcrgern gestoppt habe. \nWie freundlich und wie beruhigend! Erm\u00f6glicht worden \nwaren diese seit 2005 bereits praktizierten Aussp\u00e4hungen \ndurch eine ebenso schlichte wie abenteuerliche Dienst-\nvorschrift des damaligen SPD-Bundesinnenministers \nOtto Schily, der mit seinem Verbotsantrag gegen die NPD \nvorher schon eine Kostprobe seines fragw\u00fcrdigen Rechts- \nund Demokratieverst\u00e4ndnisses gegeben hatte. Das NPD-\nDebattenthema \u201eDen Orwell-Staat stoppen \u2013 Nein zu \nOnline-\u00dcberwachung und Rundum-Kontrolle\u201c ist also, \nmeine Damen und Herren, von brennender Aktualit\u00e4t. \n\nDer Bundesnachrichtendienst und der Verfassungsschutz \nsind durch immer neue Befugnisse l\u00e4ngst dabei, zu einem \ninformationellen Staat im Staate zu werden. Dass der \nVerfassungsschutz die Verfassung so wenig sch\u00fctzt wie \ndas Frostschutzmittel den Frost, das k\u00f6nnte auch Innen-\nminister Buttolo bei Gelegenheit ruhig einmal einr\u00e4umen. \n\nDer Bundesdatenschutzbeauftragte Peter Schaar bezeich-\nnet diese Online-Durchsuchungen, die, wie gesagt, seit \n2005 rechtswidrig stattfinden, kurz und knapp als verfas-\nsungswidrig. Zitat: \u201eIch habe im Innenausschuss erkl\u00e4rt, \ndass es daf\u00fcr keine verfassungsrechtlich tragf\u00e4hige \nGrundlage gibt.\u201c Als Begr\u00fcndung f\u00fchrte Schaar die \nVerletzung von Grundrechten an, n\u00e4mlich des informati-\nonellen Selbstbestimmungsrechtes, der Unverletzlichkeit \nder Wohnung und des Fernmeldegeheimnisses. Der \nBundesdatenschutzbeauftragte erkl\u00e4rte weiter, dass f\u00fcr \nsolche Eingriffe eine \u201eklare gesetzliche Grundlage erfor-\nderlich\u201c sei. Das gelte auch bei Geheimdienstoperationen \nzur Terrorabwehr. \u201eAuch Geheimdienste sind im Rechts-\nstaat an Recht und Verfassung gebunden\u201c, diktierte \nSchaar den gro\u00dfen und kleinen Sch\u00e4ubles ins Stammbuch. \n\nNachdem der Bundesgerichtshof das heimliche Aussp\u00e4-\nhen von Privatcomputern schon Anfang Februar f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rt hat, dr\u00e4ngen die CDU/CSU und \ndas Bundeskriminalamt auf eine schnelle gesetzliche \nNeuregelung, damit das erst eine Rechtsgrundlage be-\n\nkommt, was seit 2005 rechtswidrigerweise sowieso schon \npraktiziert wird. Ein Rechtsstaat, der solche Freunde wie \ndie von den Unionsparteien hat, braucht wahrlich keine \nFeinde mehr. Deren in Teilen schon eingel\u00f6ster Wunsch-\nzettel f\u00fchrt auf direktem Wege in ein freiheitsfeindliches \nSicherheitsregime, wie man es aus den Vereinigten \nStaaten von Amerika des George W. Bush kennt. Der \nForderungskatalog umfasst den Kleinen und Gro\u00dfen \nLauschangriff, eine umfassende Kommunikations\u00fcberwa-\nchung, die Ortung von Mobiltelefonen, die Video-\n\u00dcberwachung von Pl\u00e4tzen, st\u00e4dtische Gesichtserken-\nnungssysteme, die routinem\u00e4\u00dfige Erstellung von Bewe-\ngungsprofilen durch RFID-Chips \u2013 zum Beispiel in Geld, \nAusweisen und Fahrkarten \u2013, die automatische Num-\nmernschilderkennung, die satellitenbasierte Mautkontrol-\nle, Datenbanken zur Speicherung des genetischen Finger-\nabdruckes, Massengentests und biometrische Erfassungs-\nsysteme. \n\nDer schon zitierte Bundesdatenschutzbeauftragte Peter \nSchaar gab deshalb zu Protokoll: \u201eDie Bundesrepublik \nwar nie ein \u00dcberwachungsstaat, aber wir entwickeln uns \nzu einer Gesellschaft, in der immer mehr \u00dcberwachung \nstattfindet.\u201c Die NPD-Forderung, den Orwell-Staat zu \nstoppen, wendet sich aber nicht nur gegen die unmittelba-\nre Verletzung von Grundrechten durch staatliche \u00dcberwa-\nchungsmethoden. Den heraufd\u00e4mmernden Orwell-Staat \nzu stoppen bedeutet n\u00e4mlich auch, die viel weiter gehen-\nden Techniken der Herrschaftsaus\u00fcbung und Herrschafts-\nkontrolle durch Ausspitzelung der B\u00fcrger zu verhindern. \n\nIch komme zum Schluss. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Ja. Es gibt aber noch einen Nachschlag. Sie d\u00fcrfen sich \nnicht zu fr\u00fch freuen. \n\nWer von Terrorgefahren spricht \u2013 mein letzter Satz f\u00fcr \ndiesen Teil \u2013, darf von den importierten Sicherheitsrisiken \ndurch eine nahezu unkontrollierte Einwanderung nicht \nschweigen. Dieses spannende und f\u00fcr Sie alle besonders \nunangenehme Thema hebe ich mir f\u00fcr meinen zweiten \nRedebeitrag auf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte meinen Redebeitrag mit einer \nZahlenkombination beginnen, die lautet: 217.186.120.13. \nDas ist die IP-Adresse des damaligen Landtagsabgeordne-\nten Matthias Paul. Am 23. August 2005 um 20:29 Uhr \nklickte Paul laut dem Magazin \u201eFocus\u201c unter dieser IP-\nAdresse auf einen Link mit kinderpornografischem Inhalt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMit diesem Klick geriet der damalige NPD-Presse-\nsprecher in das Visier des LKA Brandenburg. Die Online-\n\n 6406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\n\u00dcberwachung eines Filesharing-Programmes hat hier also \nzu strafrechtlichen Ermittlungen gegen einen NPD-Mann \ngef\u00fchrt. Auch aus dieser Sicht, meine Damen und Herren \nvon der NPD, scheint es verst\u00e4ndlich, dass Sie sich \nwiederholt als K\u00e4mpfer gegen sogenannte \u00dcberwachung \ndarstellen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Alexander Delle, NPD:  \nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nMan will halt nicht gerne bei seinem Treiben beobachtet \nwerden. Deshalb wettern Sie gegen den Verfassungs-\nschutz, weil er Ihre extremistischen Bestrebungen offen \nlegt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb wettern Sie gegen Online-Recherchen und \nStrafverfolgung, weil auch die angeblichen Sauberm\u00e4nner \naus den eigenen Reihen dabei mit \u00fcberf\u00fchrt werden. \nWahrscheinlich, meine Damen und Herren, werden Sie \njetzt demn\u00e4chst auch noch die Finanzbeh\u00f6rden angreifen, \ndenn diese treiben jetzt per Gehaltspf\u00e4ndung die Steuer-\nschulden Ihres Neulings Peter Klose ein. \u00dcber Jahre \naufgelaufene Hundesteuer f\u00fcr Sch\u00e4ferhund Adolf \u2013 da \nkommt eine ganze Menge zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Dass ausgerechnet die NPD \neine Debatte zur Online-\u00dcberwachung initiiert, ist an sich \nschon verwunderlich genug, dass sie dabei auch noch den \nNamen George Orwells missbraucht, ist geradezu absurd. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Schriftsteller George Orwell hat sich zeitlebens in \nseinen Werken gegen den Totalitarismus gewandt \u2013 \nTotalitarismus, wie er uns aus den zwei deutschen Dikta-\nturen des 20. Jahrhunderts nur allzu bekannt ist. Gerade \nf\u00fcr die NPD mit ihrer Begeisterung f\u00fcr das Dritte Reich \nund dessen F\u00fchrerstaat ist Orwell als Kronzeuge daher \ndenkbar ungeeignet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEin totalit\u00e4rer \u00dcberwachungsstaat, wie ihn Orwell in \nseinem Werk \u201e1984\u201c beschrieb \u2013 \u00fcbrigens in deutlicher \nKenntnis der Erfahrungen aus dem Nationalsozialismus \u2013, \nzeichnet sich dadurch aus, dass eine massive \u00dcberwa-\nchung und Verfolgung politischer Gegner stattfindet. In \ndieser Auspr\u00e4gung sind Gestapo und Stasi die zwei \nber\u00fcchtigtsten \u00dcberwachungs- und Repressionsapparate \nder beiden deutschen Diktaturen. \n\nWenn wir aber heute \u00fcber \u00dcberwachung diskutieren, geht \nes nicht um die Verfolgung und Bespitzelung Andersden-\nkender, wie es vielleicht der Titel dieser Debatte suggerie-\nren soll. Es geht vielmehr darum, angemessene Mittel im \nKampf gegen organisierte Kriminalit\u00e4t und Terrorismus \nzu finden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDabei \u2013 das ist und bleibt wichtigster Ma\u00dfstab \u2013 sind stets \ndie Anforderungen und Grenzen des Grundgesetzes zu \n\nwahren. Wie notwendig und richtig der Einsatz moderner \n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen ist, zeigt zum Beispiel der \nvereitelte Anschlag auf den Neubau der M\u00fcnchner Syn-\nagoge durch Rechtsextremisten im Jahr 2003. Ohne eine \nTelefon\u00fcberwachung der T\u00e4ter h\u00e4tte deren feige Tat \nschwerlich verhindert werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der fortschreiten-\nden Nutzung des Internets durch Kriminelle und ange-\nsichts neuer Formen der Verbrechensbegehung sind auch \nneue Wege in der Bek\u00e4mpfung und Verfolgung schwerster \nStraftaten notwendig. Der Rechtsstaat muss immer wieder \nAntworten finden, um der Kriminalit\u00e4t Einhalt zu gebie-\nten. Notwendig ist dabei immer eine Debatte, was geht \nund was nicht. Diese Debatte m\u00fcssen wir immer wieder \nund gern auch kontrovers f\u00fchren. Das war in den  Neun-\nzigerjahren bei der Einf\u00fchrung des Gro\u00dfen Lauschangriffs \nso, dies ist auch heute bei der Frage der Zul\u00e4ssigkeit von \nOnline-\u00dcberwachung der Fall. Aber, meine Damen und \nHerren, die NPD ist dabei der denkbar schlechteste \nRatgeber einer solchen Debatte. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nMit einem \u00dcberwachungsstaat, wie es der heutige Titel \nsuggerieren soll, hat dies n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion.PDS. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben zur Innenpolitik \ngestern eine Debatte auf Basis eines Antrags der Links-\nfraktion.PDS gef\u00fchrt. Wir werden morgen auf Antrag der \nFDP eine Aktuelle Stunde haben. Von daher sehen wir \nheute keine Notwendigkeit, in dieser Debatte zu sprechen. \n\nIch will aber noch einen Satz sagen, nachdem Herr Apfel \nja gestern seinen uns\u00e4glichen Auftritt hatte. Als H\u00fcterin \nf\u00fcr Menschenw\u00fcrde und auch f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit ist \ndie NPD mit Sicherheit v\u00f6llig ungeeignet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nAber die Mauerm\u00f6rderpartei?!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD. \u2013 \nKein Redebedarf. FDP? \u2013 Kein Redebedarf. GR\u00dcNE? \u2013 \nKein Redebedarf. Dann die Fraktion der NPD; Herr \nGansel, bitte. \n\n(Das Mikrofon scheint nicht  \nsofort zu funktionieren.) \n\nDas Mikrofon ist angeschaltet, Herr Gansel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSelbst die Technik verweigert  \n\nsich \u2013 es muss etwas dran sein!) \n\n 6407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auf das Ablenkungsman\u00f6ver \nvon Herrn Piwarz lasse ich mich namens meiner Fraktion \ngar nicht ein. Hier unbewiesene Vorw\u00fcrfe aufzuw\u00e4rmen, \nzu denen sich die Staatsanwaltschaft Dresden seltsamer-\nweise seit sechs Monaten nicht \u00e4u\u00dfert \u2013 dieses Ablen-\nkungsman\u00f6ver lassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEin zweiter Aspekt zu Ihrer Rechtspolitik: Wenn Sie im \nFreistaat Sachsen und Ihre Regierenden in Berlin mal eine \nwirklich vern\u00fcnftige Sicherheitspolitik betreiben w\u00fcrden, \ndann w\u00e4ren solche Kindersch\u00e4nder und Kinderm\u00f6rderfi-\nguren wie Herr Kolbig aus Leipzig nach einer f\u00fcnfmali-\ngen Verurteilung wegen Kindersch\u00e4nderei \u00fcberhaupt nicht \nwieder auf freien Fu\u00df gekommen, und er h\u00e4tte dieses \nneunj\u00e4hrige Kind in Leipzig gar nicht ermorden k\u00f6nnen. \nAlso greifen Sie sich bitte mal an die eigene Nase! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnd nicht immer diese durchsichtigen, billigen Ablen-\nkungsdebatten! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMein zweiter Redebeitrag steht unter der \u00dcberschrift \nAbschiebestaat statt \u00dcberwachungsstaat und befasst sich \nmit den Ausl\u00e4ndern, die es in diesem Land den Multikul-\nturalisten nun wirklich nicht leicht machen. Dabei geben \nsich Letztere doch so gro\u00dfe M\u00fche, die rasante \u00dcberfrem-\ndung Deutschlands zu verschleiern \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund die Sicherheitsgefahren, insbesondere durch muslimi-\nsche Eiferer, kleinzureden. Ich denke an den Juli 2006, als \nsich Ausl\u00e4nder erneut als unartige Buben erwiesen haben, \ndie das Integrationsangebot der Gutmenschen schn\u00f6de \nausgeschlagen haben und, anstatt artig Sprach- und \nIntegrationskurse zu belegen, lieber Bomben gebastelt \nhaben. Ich spreche von den versuchten Kofferbombenat-\ntentaten von Koblenz durch libanesische Asyltouristen im \nSommer 2006. Der Drahtzieher dieser versuchten Koffer-\nbombenattentate Youssef M. ist einer dieser integrations-\nwilligen Jungislamisten, die ein wirklich grelles Schlag-\nlicht auf die durch Ausl\u00e4nder importierte Terrorgefahr \nwerfen. Youssef M. wurde 1984 im Libanon geboren und \nkam 2004 mittellos in die Bundesrepublik Deutschland, \nwo er nat\u00fcrlich prompt eine Aufenthaltsgenehmigung \nerhielt, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nsich an der Universit\u00e4t Kiel einschreiben durfte und  \nbis zuletzt von Leistungen des deutschen Steuerzahlers \nlebte. Seine Mitbewohner im Studentenheim schilderten \nYoussef M. so, wie schon die pakistanischen Gotteskrie-\nger in Gro\u00dfbritannien beschrieben wurden, bevor sie 2006 \nin London Z\u00fcge und Busse in die Luft jagten: als still, \nh\u00f6flich, fromm, gebildet und unauff\u00e4llig. Doch hinter der \nMaske dieses Vorzeige-Ausl\u00e4nders verbarg sich auch im \n\nFalle des Youssef M. ein Bomben bauender Dschihadist, \nder den Nahostkonflikt auf deutschem Boden fortsetzen \nwollte, indem er einen Regionalzug in die Luft jagte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, bitte, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Gansel, k\u00f6nnen Sie mir bitte \nmal den gedanklichen Zusammenhang zwischen dem \nTitel Ihrer Debatte und dem Roman \u201e1984\u201c erl\u00e4utern? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Rohwer, das kann ich Ihnen \nsofort erl\u00e4utern. H\u00e4tten Sie die Geduld aufgebracht und \nmir noch 90 Sekunden zugeh\u00f6rt, dann h\u00e4tte sich dieses \nGeheimnis f\u00fcr Sie von selbst gel\u00fcftet. Aber ich m\u00f6chte es \nkurz vorwegnehmen: Der Zusammenhang besteht einfach \ndarin, dass wegen der Terrorgefahr, von der Bundesin-\nnenminister Sch\u00e4uble ja fast sek\u00fcndlich spricht, die \nB\u00fcrgerrechte f\u00fcr die Deutschen in diesem Land massiv \nabgebaut werden, und gleichzeitig verschwiegen wird, \ndass diese Gefahr, die zum Liquidationsmittel der B\u00fcrger-\nrechte in diesem Land wird, eine Terrorgefahr ist, die von \neingewanderten Islamisten ausgeht. Das ist der Zusam-\nmenhang von Ausl\u00e4nderpolitik und Sicherheitspolitik. \u2013 \nAber dazu gleich mehr; vielleicht haben Sie es dann \nendg\u00fcltig verstanden. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Und was haben  \ndie Nazis im Dritten Reich gemacht?) \n\nYoussef M., ein libanesischer Asyltourist, wollte nicht \netwa seinen Protest an die Bundesregierung loswerden, \ndie einen israelischen Aggressionskrieg gegen seine \nlibanesische Heimat unterst\u00fctzt hat; nein, er wollte un-\nschuldige Deutsche f\u00fcr die Kriegstreiberei Israels in \nHaftung nehmen und daf\u00fcr, dass die Bundesregierung \ndeutsche Marinesoldaten vor die K\u00fcsten des Libanons \nschickt. Youssef M. wollte die Deutschen f\u00fcr eine Aus-\nl\u00e4nderpolitik in Haftung nehmen, die sie gar nicht wollen. \n\nWie haben aber die etablierte Politik und ihr Medienan-\nhang auf die im Sommer 2006 gerade noch abgewendeten \nTerroranschl\u00e4ge der libanesischen Asyl-Dschihadisten \nreagiert? Zog sie sich zum Schutz der Deutschen politisch \naus dem Nahen Osten zur\u00fcck \u2013 auf eine neutralistische \nPosition? Lie\u00df sie Israel seinen schmutzigen Krieg allein \nf\u00fchren? L\u00e4utete die Bundesregierung endlich eine Kehrt-\nwende in der Ausl\u00e4nderpolitik mit Massenabschiebungen \nvon radikalen Muslimen ein? \u2013 Mitnichten! \n\nWer wirklich innere Sicherheit in Deutschland will, muss \ndie Einheit von Sicherheits-, Au\u00dfen- und Ausl\u00e4nderpolitik \nerkennen. Solange die Bundesrepublik Deutschland \nS\u00f6ldnerdienste f\u00fcr die USA und Israel leistet und ihre \nGrenzen gleichzeitig f\u00fcr die aggressiven Menschenmas-\nsen der islamischen Welt offenh\u00e4lt, so lange gibt es keine \nSicherheit f\u00fcr Leib und Leben der Deutschen im eigenen \nLand. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 6408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nEs ist geradezu eine Schurkerei, wenn die etablierte \nPolitik die erst durch Einwanderung gegebene Terrorge-\nfahr zur Abschaffung der b\u00fcrgerlichen Rechte der Deut-\nschen instrumentalisiert. Anstatt nun die Ausl\u00e4nderpolitik \neiner radikalen Revision zu unterziehen, f\u00fchrt das etab-\nlierte Parteienkartell eine Ablenkungsdebatte, die an den \nProblemen vorbeigeht. Keine Idee scheint \u201eschnapsig\u201c \ngenug zu sein, um nicht in das Palaver der Terrorpr\u00e4ven-\ntion eingespeist zu werden: Video\u00fcberwachung, Antiter-\nrordatei, Online-\u00dcberwachung \u2013 alles andere habe ich \nvorhin schon genannt. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir es eingewanderten radikalen \nIslamisten zu verdanken haben, dass die Restfreiheiten in \ndiesem Staat geopfert werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie w\u00e4re es mit der schlichten \nEinsicht, dass ein Youssef M. und sein libanesischer \nKomplize den Anschlag gar nicht erst h\u00e4tten planen \n\nk\u00f6nnen, wenn sie nicht in unser Land hereingelassen \nworden w\u00e4ren? \n\nIch sagte schon: Unsere Debatte steht unter dem Motto \n\u201eAbschiebestaat statt \u00dcberwachungsstaat\u201c. Die NPD hat \nsich entschieden: Deutsche B\u00fcrgerrechte sch\u00fctzen und \nausl\u00e4ndische Fanatiker mit Gewaltneigung sofort ab-\nschieben und nie wieder in unser Land hereinlassen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der Staatsregierung das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die \n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der NPD \nzum Thema \u201eDen Orwell-Staat stoppen \u2013 Nein zu Online-\n\u00dcberwachung und Rundum-Kontrolle\u201c, beendet und der \nTagesordnungspunkt 1 ebenfalls. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nQualit\u00e4tstourismus in Sachsen \nDrucksache 4/8501, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile den \nEinreicherinnen das Wort; zuerst der Fraktion der CDU. \nHerr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wenn ausgerechnet ich mich \nheute hier in diesem Hohen Hause zu Fragen des Quali-\nt\u00e4tstourismus \u00e4u\u00dfere, dann mag sich mancher fragen, seit \nwann das denn mein Thema w\u00e4re. Es liegt einfach darin \nbegr\u00fcndet, dass unsere Kollegin Uta Windisch krank ist \u2013  \nvon hier aus einen herzlichen Genesungswunsch ins \nKrankenhaus! \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nSie ist ja weithin bekannt als unsere Tourismusexpertin. \nTrotzdem ist es f\u00fcr mich ein spannendes Thema, denn es \nist auch der Sachverhalt, dass ich sozusagen als Vertreter \nder hochproduktiven Arbeitspl\u00e4tze \u2013 n\u00e4mlich im Bereich \nder hochtechnologischen Wirtschaft \u2013 auf dem h\u00f6chsten \nspezifischen Investitionsniveau den Tourismus quasi als \nAntipode im Wirtschaftsgef\u00fcge zu sch\u00e4tzen wei\u00df. In \nkaum einem anderen Feld gibt es bei einem vergleichbar \ngeringen spezifischen Investitionsaufwand eine derart \ngro\u00dfe Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen \u2013 noch dazu einen nicht \nunbetr\u00e4chtlichen Anteil f\u00fcr geringer Qualifizierte. \n\nLassen wir einmal den St\u00e4dtetourismus Dresden und \nLeipzig heraus, dann sind das meist noch Arbeitspl\u00e4tze in \nstrukturschwachen Regionen \u2013 also genau dort, wo wir sie \nf\u00fcr den Arbeitsmarkt f\u00fcr uns idealerweise erwarten. \n\nDieses Potenzial an Arbeitspl\u00e4tzen ist f\u00fcr unsere auf \nErwerbst\u00e4tigkeit angewiesene Bev\u00f6lkerung wichtig und \nes gilt, sie m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig zu erschlie\u00dfen. Das ist \nseit anderthalb Jahrzehnten unser vorrangiges Ziel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEin weiterer nicht zu untersch\u00e4tzender Sachverhalt f\u00fcr \neinen Vertreter der Hightech-Branche ist, dass touristische \nAttraktivit\u00e4t einen f\u00f6rderlichen Standortfaktor f\u00fcr moder-\nne Industrie und Wissenschaft darstellt. \n\nIch meine, wir haben unseren Antrag zur rechten Zeit \ngestellt. In der Branche werden derzeit die Ergebnisse von \n2006 ausgewertet und die Weichen f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei \nbis drei Jahre gestellt. Nicht zuletzt findet n\u00e4chste Woche \nin Berlin die EU-Fachkonferenz \u201eTourismus \u2013 Wachs-\ntumsmotor der Zukunft\u201c statt. \n\nWo stehen wir in Sachsen? Unsere Tourismuswirtschaft \nund die \u00f6rtlichen Tourismusverb\u00e4nde und -vereine sind \nweithin gut aufgestellt. Im Jahr 2006 waren 8,8 % mehr \nG\u00e4ste und daraus resultierend 6,4 % mehr \u00dcbernachtun-\ngen zu verzeichnen. Damit liegt Sachsen im Trend weit \n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt und hat das gr\u00f6\u00dfte G\u00e4ste-\nplus zu verzeichnen. Die Gesamtauslastung der s\u00e4chsi-\nschen Beherbergungsbetriebe lag bei insgesamt 37,6 %. \nAuch das stellt das beste Ergebnis aller Fl\u00e4chenl\u00e4nder dar. \nZu konstatieren ist ein Hauptzuwachs in Dresden und im \ns\u00e4chsischen Elbland. Man kann die Augen nicht davor \nverschlie\u00dfen, dass weniger vorteilhafte Entwicklungen \ndurch diesen Selbstl\u00e4ufer Dresden quasi kompensiert \nwerden. \n\nDurch den Tourismus in Sachsen wurden im Jahr 2006 \nEinnahmen von 6,2 Milliarden Euro generiert. Die Um-\n\n 6409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nsatzentwicklung sehen wir mit einem Plus von 3,2 % sehr \npositiv, gilt es doch, Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge aus den zur\u00fccklie-\ngenden Jahren zu kompensieren. Interessant dabei ist, \ndass ann\u00e4hernd zwei Drittel der Ums\u00e4tze auf Tagesg\u00e4ste \nund nur ein Drittel auf \u00dcbernachtungsg\u00e4ste entfielen. Des \nWeiteren kann konstatiert werden, dass \u00fcber 40 % der \ntouristischen Ausgaben auf den Einzelhandel entfielen. \nCirca 30 % der Ausgaben entfielen auf die Gastronomie-\nbranche, 9 % auf den Beherbergungsbereich und 7 % auf \nFreizeit und Unterhaltung. Auch diese Zahlen zeigen, dass \nder Tourismus wirtschaftlich viel weiter reichende Aus-\nwirkungen hat, als man gemeinhin wahrnimmt. \n\nIn welchem Wettbewerbsumfeld bewegen wir uns? Viele \nVer\u00e4nderungen pr\u00e4gen das Bild: Kurzurlaub, Reiseent-\nscheidungen \u2013 ganz spontan gef\u00e4llt, Mobilit\u00e4t ist Trumpf, \nVerkauf \u00fcbers Internet, die sogenannte Medienkonver-\ngenz, dass man heutzutage \u00fcber das Handy nicht nur die \nLandkarte bezieht, sondern auch die Empfehlung, welche \nGastst\u00e4tte man anzulaufen habe, oder dass man \u00fcber GPS \ndie moderne Schnitzeljagd vollzieht. Die Fachleute \nsprechen auch von sogenannten \u201ehybriden\u201c Kunden, die \nnach dem Abendessen bei Mc Donald\u2019s die Oper besu-\nchen. Sicherheit im Zielgebiet ist ein wichtiger Aspekt \nund \u2013 im Augenblick sehr stark in der Diskussion \u2013 die \nKlimaver\u00e4nderungen. Alle wissen, dass eine nahezu \nausgefallene Wintersaison verheerende Folgen f\u00fcr man-\nche Beteiligten im touristischen Gesch\u00e4ft hat. Der demo-\ngrafische Wandel mit den jungen Alten, der uns vielleicht \nganz neue Chancen bieten kann, geh\u00f6rt dazu, und wir \nbeobachten eine zunehmende Preissensibilit\u00e4t, wobei \ndazu im Widerspruch der Fokus auf Qualit\u00e4t in allen \nSegmenten der Dienstleistungskette Reisen liegt. \n\nWie positioniert man sich in diesem sich dynamisch \n\u00e4ndernden Umfeld erfolgreich? Qualit\u00e4t ist der Schl\u00fcssel \nzum Erfolg. Die Kunden, mit denen wir es zu tun haben, \nsind weitgehend \u201ereiseerfahren\u201c und setzen ein hohes \nNiveau der Angebote voraus. Das haben auch die Hotels \nund Gastst\u00e4tten begriffen, denn 90 % setzen das Thema \nServicequalit\u00e4t als Erfolgsfaktor f\u00fcr Unternehmen als \nhochrangig an. \u201eAufmerksamkeit auf einfache, kleine \nSachen zu verschwenden, die die meisten vernachl\u00e4ssi-\ngen, macht ein paar Menschen reich.\u201c Das stammt von \nHenry Ford und man m\u00f6chte manchem unserer Gastro-\nnomen und Hoteliers w\u00fcnschen, dass sie auf diesem Wege \nreich werden. \n\nEin reiner Preiswettbewerb, meine Damen und Herren, \nf\u00fchrt in der Tourismusbranche nach meiner Meinung \u00fcber \nkurz oder lang sowieso vor die Wand, erst recht in Sach-\nsen; denn die Unternehmen befinden sich immer noch in \neiner Phase der h\u00f6chsten Belastungen durch den Kapital-\ndienst f\u00fcr zur\u00fcckliegende Investitionen. Gerade in den \nGrenzregionen merkt man, wie hart die Preiskonkurrenz \nist und dass die einzige M\u00f6glichkeit darin besteht, mit \nLeistungen, die sich in Qualit\u00e4t manifestieren, dagegen-\nzuhalten. Bisher sind in Sachsen viele Initiativen und gute \nErgebnisse zu verzeichnen, die es zu w\u00fcrdigen gilt. \n\n829 ausgebildete Coachs aus fast 500 Unternehmen \nagieren im Bereich Servicequalit\u00e4t. Eine Zertifizierungs-\nrate von 24 % ist erreicht. Nicht zuletzt h\u00e4ngt der Himmel \nvoller \u201eSterne\u201c. 288 Sterne haben klassifizierte Hotels \nund \u00fcber 1 000 Ferienwohnungen erhalten. Hier haben \nder Landestourismusverband und die DEHOGA gute \nArbeit geleistet, die wir hoch anerkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie DEHOGA-Sterne sind nachgewiesenerma\u00dfen mit \nAbstand das bekannteste Qualit\u00e4tszeichen im Tourismus. \nEntscheidend aber ist die Kombination von Qualit\u00e4tsele-\nmenten im Bereich \u201eHard- und Software\u201c, das hei\u00dft von \n\u201eSternen\u201c mit Service, Freundlichkeit und Kompetenz. \nZur Qualit\u00e4t des Angebots geh\u00f6ren beide gleichrangig, \nAusstattungsqualit\u00e4t und Servicequalit\u00e4t. Im Sinne der \nTransparenz f\u00fcr Verbraucher ist es notwendig, sich auf \neine begrenzte Zahl von wiedererkennbaren Labels mit \nhohem Bekanntheitsgrad zu konzentrieren. Die Anbieter \nlaufen durch die hohe Zahl der Qualit\u00e4tskennzeichnungen \nGefahr, ihr Angebot mit einer zu gro\u00dfen Anzahl von \nG\u00fctesiegeln zu verw\u00e4ssern und sich damit in der Ver-\nmarktung zu verzetteln. Auch ist das sehr komplexe \nSystem der Qualit\u00e4tsinitiativen in Deutschland auf Bun-\ndes-, Landes- und nicht zuletzt auf regionaler Ebene f\u00fcr \nden Kunden kaum zu durchschauen. Mit einer guten \nKombination von Ausstattungsqualit\u00e4t, also den \u201eSter-\nnen\u201c, und einer zielgruppenorientierten Struktur der \nQualit\u00e4tselemente in Produktlinien erfolgt ein wichtiger \nSchritt zur Konzentration der Qualit\u00e4tskennzeichnung aus \nder Sicht der Kunden. \n\nDer Landestourismusverband Sachsen hat sich umfassen-\nde Kompetenz im Rahmen von Qualit\u00e4tsinitiativen \nerworben und seine Mitglieder, wie die DEHOGA, setzen \nbundesweite Initiativen in den L\u00e4ndern und Regionen um \nund sind Garanten f\u00fcr eine nachhaltige Tr\u00e4gerschaft \ndieser Qualit\u00e4tsinitiativen. Man muss aber sehen, dass \nviele dieser Qualit\u00e4tsinitiativen auf F\u00f6rdermitteln aufge-\nbaut sind. Ohne staatliche oder kommunale F\u00f6rderung \nw\u00e4ren diese Initiativen aus sich selbst heraus nicht tragf\u00e4-\nhig. Die Forderung f\u00fcr die Zukunft hei\u00dft daher: Qualit\u00e4ts-\nsicherungssysteme m\u00fcssen langfristig nachhaltig organi-\nsiert werden, das hei\u00dft ohne vorrangige \u00f6ffentliche \nF\u00f6rderung. Dazu m\u00fcssen Konzepte und Strukturen \nentwickelt werden, die dem Zusammenspiel aller beteilig-\nten Ebenen Rechnung tragen. \n\nDie Modernisierung der Hotels und Gastst\u00e4tten stellt eine \ngro\u00dfe Herausforderung dar. Eine aktuelle Studie besagt, \ndass neben von den KMU geplanten Investitionen in \nH\u00f6he von 106 Millionen Euro ein Investitionsstau von \n244 Millionen Euro besteht. Die Erwirtschaftung der \nKapitaldienste steht noch immer im Mittelpunkt der \nunternehmerischen Bem\u00fchungen. Trotz des Zuwachses an \nG\u00e4sten insgesamt stagnieren die Erl\u00f6se seit 1999. Es \nbesteht die Gefahr des Werteverzehrs in den Unterneh-\nmen. \n\nDas touristische Angebot, meine Damen und Herren, lebt \nnur in der Kombination aus unternehmerischer Leistung \n\n 6410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nund touristischer Infrastruktur in den Orten und Regionen. \nIch will deutlich machen, dass es zum Beispiel eine \nwichtige Voraussetzung ist, dass die Wanderwege und die \nLoipen gemeinsam mit den Unternehmen der Region im \nBlick sind. Oder was uns als Freistaat angeht \u2013 wenn \nSachsen weiterhin als Kulturland Nr. 1 am Markt bleiben \nwill, sind die Investitionen in die Burgen, Schl\u00f6sser und \nG\u00e4rten unseres Reiselandes unerl\u00e4sslich. Das hier inves-\ntierte Geld zahlt sich aus. Wenn zum Beispiel sieben \nSchl\u00f6sser aus Sachsen in den Top 50 Deutschlands sind, \ndann ist das ein Argument f\u00fcr die erfolgreiche weltweite \nVermarktung. Wichtig ist auch die Begleitung der Kur- \nund Erholungsorte im Strukturwandel. Darauf kann ich \naus Zeitgr\u00fcnden jetzt nicht weiter eingehen. \n\nZur Infrastruktur geh\u00f6ren auch die Mobilit\u00e4t der G\u00e4ste in \nden Regionen und die Erreichbarkeit Sachsens. Der Anteil \nder ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste betrug im Vorjahr 9,8 %. Das ist \nmit einer Steigerung von 17 % ein gutes Ergebnis, liegt \naber noch 9 Prozentpunkte unter dem Bundesanteil. Wir \nwissen alle, dass die ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste diejenigen sind, \ndie sozusagen \u201efrisches\u201c Geld mitbringen, die also Wert-\nsch\u00f6pfung importieren. Der Anteil muss weiter steigen. \n\nEs geht um den Ausbau der Flugh\u00e4fen und deren Einbin-\ndung. Es geht aber auch um Bahnen und Stra\u00dfen. Lassen \nSie mich dazu ein Beispiel herausgreifen, das bei unseren \nNachbarn gut l\u00e4uft. Wir sollten \u00fcberlegen, ob das nicht f\u00fcr \nuns ein wesentlicher Impuls ist. Da gibt es zwischen Prag \nund Wien eine ganz junge Erfolgsgeschichte, den Pendo-\nlino. Seit vier Monaten fahren neue, moderne Z\u00fcge unter \nvier Stunden von Prag nach Wien und wieder retour. \n50 000 Nutzer hat der Pendolino seitdem. Das bedeutet \neinen Fahrgastanstieg von 50 % gegen\u00fcber dem Vorjah-\nresvergleichszeitraum. Vor allem Touristen aus Amerika, \nS\u00fcdostasien, Spanien und Frankreich nutzen dieses \nAngebot, stellt die Tschechische Staatsbahn heraus. \n\u00d6sterreicher absolvieren vor allem an den Wochenenden \neinen Kurztrip nach Prag. Da k\u00f6nnen unsere Angebote \nzwischen Dresden und Prag leider nicht mithalten. Wo ist \nunser Anteil an dieser Erfolgsstory? Der Vindobona \u2013 \nmancher wird sich noch daran erinnern \u2013 ist eine Marke, \ndie man neu beleben k\u00f6nnte. Das war die gesamte Strecke \nvon Berlin nach Budapest. Wenn Regionen auf dem \nLande auf Tourismus setzen, dann darf dort, meine \nDamen und Herren, die Infrastruktur nicht ausged\u00fcnnt \nwerden. Sachsen, Land von Welt, braucht auch eine \nMobilit\u00e4tsinfrastruktur, die von Welt ist. \n\nEntscheidend f\u00fcr diesen Weg in die Verbindung von \nInternationalit\u00e4t und Authentizit\u00e4t ist es, noch besser als \nbisher regionale s\u00e4chsische Produkte und Angebote auf \nein international vermarktungsf\u00e4higes Niveau zu bringen. \nIch erinnere nur kurz an das S\u00e4chsische Haus in Turin. \nDas hat gezeigt, wie positiv konzertierte Aktionen von \nTourismus, Wirtschaft, Kultur und Ern\u00e4hrungswirtschaft \nsein k\u00f6nnen. Es kommt aber darauf an, dieses Werbever-\nsprechen auch in Sachsen immer widerzuspiegeln und den \nG\u00e4sten zu beweisen, dass dieses Zusammenspiel hier vor \nOrt zum Alltag geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir das Thema Quali-\nt\u00e4tstourismus in der Diskussion hier nur anrei\u00dfen k\u00f6nnen, \nwill ich deutlich machen, worum es geht. Wir bitten die \nStaatsregierung, ein entsprechendes Gesamtkonzept zu \nerarbeiten und dem Landtag zur Mitberatung vorzulegen. \n\nIch kann allerdings nicht \u00fcber Tourismus sprechen, meine \nDamen und Herren, ohne auf Sachverhalte zu verweisen, \ndie \u00fcber das Qualit\u00e4tsthema hinausgehend im Blick sein \nm\u00fcssen. \n\nWenn ich die zur\u00fcckliegenden Haushalte \u00fcberschlage, so \nhaben wir im Laufe der Jahre einen gut dreistelligen \nMillionenbetrag in die Tourismusf\u00f6rderung investiert. Ich \ndenke, es war gut angelegtes Geld, sehe aber, dass nicht \nalle Potenziale wirklich ausgesch\u00f6pft werden. So will ich \nauch vor diesem Hohen Hause mit Nachdruck zu Proto-\nkoll geben, dass wir die bruchfreie Fortsetzung auf \ndiesem hohen Niveau infrage stellen m\u00fcssen, wenn es \ndem Tourismus im Lande nicht gelingt, endlich unter \neiner einheitlichen Dachmarke aufzutreten und diese auch \nl\u00fcckenlos durchzusetzen. \n\nErstens. Ein wesentlicher Teil des Wirkungsgrades der \nWerbeausgaben verpufft, wenn das nicht gelingt. Das \nWirtschaftsministerium ist aufgefordert, staatliche F\u00f6rde-\nrungen an der Ausrichtung auf dieses Ziel zu bemessen, \nund die Staatskanzlei m\u00f6ge nach eineinhalb Jahrzehnten \nnun endlich daf\u00fcr sorgen, dass sich eine Dachmarke in \nallen Feldern staatlicher Verantwortung durchsetzt und \nauch von Wirtschaft, Wissenschaft, Kultur und anderen \nLebensbereichen aufgegriffen wird. Nur eine Assoziation \ndazu: Denken Sie einfach einmal an die blau-wei\u00dfen \nbayerischen Rauten. \n\nEin Zweites, in einer ganz anderen Richtung \u2013 direkt die \nBasis der touristischen Leistungsanbieter ansprechend \u2013, \nergeht die Mahnung: Mancherorts m\u00fcssen die wirtschaft-\nlichen Akteure in die Verb\u00e4nde st\u00e4rker integriert werden \nund als wirtschaftliche Akteure selbst st\u00e4rker steuernd die \nregionale Tourismuspolitik pr\u00e4gen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin Drittes: Konkurrenz ist eine wesentliche Triebkraft. \nGenauso ist es jedoch ein alter Hut, dass ein gemeinsames \nAuftreten am Markt, die Kooperation in der Konkurrenz, \nallen Beteiligten betr\u00e4chtliche Vorteile bringen kann. \nDiesen strategischen Blick vermisse ich oftmals, wenn ich \ndie Diskussionen in unseren touristischen Zielgebieten \nh\u00f6re. Wenn ich eine touristische Destination habe, die f\u00fcr \nQualit\u00e4t stehen soll, dann ist es ein Anspruch, den man \nnur gemeinsam umsetzen kann. Noch einmal Henry Ford: \n\u201eZusammenkommen ist ein Beginn, Zusammenbleiben ist \nein Fortschritt, Zusammenarbeiten ist ein Erfolg.\u201c Das \nsoll hei\u00dfen, gemeinsamer Erfolg bringt alle voran. Wenn \ndas gelingt, dann ist staatliche Unterst\u00fctzung eine sinnvol-\nle. Insofern w\u00fcnsche ich allen s\u00e4chsischen Destinationen \ngesunde Zuwachsraten, gute Gesch\u00e4fte und damit stabile \nArbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 6411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! \nHerr Rasch hat hier einen vollkommenen Rundumschlag \ndes Themas vorgenommen. Meine Nachbarfraktion hat \nschon gesagt, dass dies ja fast eine Regierungserkl\u00e4rung \nist, die hier vorgenommen wurde. Ich hoffe, dass ich doch \nnoch einige Aspekte einf\u00fcgen kann, die bisher noch nicht \nerw\u00e4hnt wurden. \n\nEin interessantes Thema w\u00e4re nat\u00fcrlich unter der aktuel-\nlen Problemlage auch der Klimawandel und der Touris-\nmus; denn ich glaube, daraus ergeben sich neue Heraus-\nforderungen. Wir konnten k\u00fcrzlich lesen: Wenn es in \nWintersportgebieten k\u00fcnftig keinen Schnee mehr geben \nkann, dann wird das in Richtungen f\u00fchren, die wir noch \ngar nicht absehen k\u00f6nnen. Aber es ist nat\u00fcrlich ein The-\nma, mit dem man sich schon einmal besch\u00e4ftigen muss; \ndenn wir hatten es ja in diesem Jahr schon ansatzweise, \ndass sich gerade die Veranstalter in Wintersportorten \nAlternativen \u00fcberlegen mussten, um die G\u00e4ste, die einmal \ndort angereist waren, mit anderen Angeboten zufriedenzu-\nstellen. \n\nIch denke, dass eine Quintessenz des Beitrages von \nHerrn Rasch ist, dass der Schl\u00fcssel des Erfolges des \ns\u00e4chsischen Tourismus in einer konsequenten marktorien-\ntierten Ausgestaltung eines nachhaltigen Qualit\u00e4tstouris-\nmus liegt. Das ist auch der Hintergrund unseres vorlie-\ngenden Antrages. \n\nWir alle wissen, die H\u00e4lfte der Legislatur ist vor\u00fcber. Die \nKoalition will sich \u00fcber den aktuellen Stand des Erreich-\nten berichten lassen, um dann entsprechende Konsequen-\nzen f\u00fcr die weitere politische Arbeit auf diesem Gebiet zu \nziehen. Einiges hat ja mein Vorredner schon gesagt. \n\nDer Tourismus hat sich in erfreulicher Art und Weise \nentwickelt. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten wird mit \n230 000 Personen angegeben. Der Umsatz betr\u00e4gt etwa \n6 Milliarden Euro. Das sind Zahlen, die sich sehen lassen \nk\u00f6nnen. \n\nWir haben nicht umsonst im Koalitionsvertrag vereinbart, \ndie Attraktivit\u00e4t Sachsens als Kultur- und Tourismusland \nweiter zu steigern. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass die \nQualit\u00e4t der touristischen Angebote zielgerichteter ausge-\nbaut werden muss. Hierbei sind die Weiterentwicklung \nvon Qualit\u00e4tsinitiativen und Qualit\u00e4tskriterien sowie \nProduktleitlinien und Handlungsempfehlungen notwen-\ndig. Berufsbilder, Ausbildung und Qualifikation m\u00fcssen \nk\u00fcnftig n\u00e4her beleuchtet und als praxisnahe Information \nkommuniziert werden. \n\nZu einer permanenten Aufgabe z\u00e4hlt die Sichtung, Koor-\ndination und B\u00fcndelung der unterschiedlichen G\u00fctesiegel \nund Qualit\u00e4tsoffensiven. Es wurde schon gesagt, diese \nVielzahl f\u00fchrt zum Teil zur Verw\u00e4sserung. Das hei\u00dft, die \nG\u00e4ste sehen nicht mehr durch. Unsere Aufgabe ist es also, \nhier bestimmte Standards zu setzen und uns auf wenige \nDinge zu konzentrieren, die die Qualit\u00e4t gerade auch \n\nunserer Angebote ausmachen. So begr\u00fc\u00dfte der Pr\u00e4sident \ndes Deutschen Tourismusverbandes Tilo Braune k\u00fcrzlich \neinen Schritt der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, \nMecklenburg-Vorpommern und Sachsen, sich untereinan-\nder auf einheitliche Mindestkriterien, wenigstens f\u00fcr \nfamilienfreundliche Angebote, zu einigen. Ich hoffe, dass \ndies auch in anderer Richtung noch m\u00f6glich sein wird. \n\nWichtig sind zielgruppenspezifische Qualit\u00e4tsprogramme \nund auch entsprechende Qualifizierungsprogramme. Die \ngezielte qualitative Einstellung auf konkrete Zielgruppen \nist auf jeden Fall lohnenswert; denn diese besondere \nFokussierung bzw. Spezialisierung erm\u00f6glicht eine \nlukrative Abgrenzung vom hart umk\u00e4mpften touristischen \nMassenmarkt, schafft einen wahrnehmbaren Zusatznutzen \nund \u2013 ich denke, das ist von allen gewollt \u2013 eine erh\u00f6hte \nZahlungsbereitschaft beim Gast. Zudem leisten entspre-\nchend differenzierte Qualit\u00e4tskonzepte einen wertvollen \nBeitrag zur G\u00e4stebindung. Gerade das ist das A und O. \n\nIm immer h\u00e4rter werdenden Kampf um Kunden ist die \nQualit\u00e4t die einzige M\u00f6glichkeit, dem Wettbewerb zu \nbegegnen. Der s\u00e4chsische Tourismus kann aufgrund der \nGrenzsituation den Wettbewerb der touristischen Destina-\ntionen nicht \u00fcber den Preis gewinnen. Man muss nur nach \nTschechien schauen. Herr Rasch hat das getan. Das gilt \nauch f\u00fcr Polen und andere L\u00e4nder wie Spanien. Dort sind \neinfach die Preise so, dass wir in Deutschland durch die \nBezahlung unseres Personals nicht mithalten k\u00f6nnen. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen in Sachsen andere St\u00e4rken in den \nVordergrund stellen. Das ist eben auch die Qualit\u00e4t, und \nbetrifft die sogenannte Hardware. Hierzu z\u00e4hlen Beher-\nbergungs- und Gastronomiebetriebe. Es z\u00e4hlen die touris-\ntische Basisinfrastruktur dazu, die Kultur- und Naturan-\ngebote. Das, was sich zunehmend auch in allen Berichten \nwiderspiegelt, sind die Shoppingangebote. Ob ich das nun \nsch\u00f6n finde oder nicht, aber der heutige Tourist m\u00f6chte, \nwenn er irgendwo Urlaub macht, auch in Ruhe einkaufen \ngehen. Dieses Umfeld muss dann stimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Meinen FDP-Kollegen freut es nat\u00fcrlich, wenn die \nUrlauber nach Seiffen kommen und sein Unternehmen \nbesuchen und einiges erwerben. Das ist selbstverst\u00e4nd-\nlich. So soll es ja auch sein. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWir haben in einer vorhergehenden Debatte zum Beispiel \n\u00fcber Mei\u00dfen gesprochen. Hier stellte das Tourismusbaro-\nmeter des Ostdeutschen Sparkassenverbandes \u2013 ich \nglaube, es war 2005 \u2013 dar, dass gerade in Mei\u00dfen sehr viel \nGeld von den Touristen bleibt, und zwar pro Person etwa \n600 Euro. Das f\u00fchrte zun\u00e4chst schon einmal zu einem \ngro\u00dfen Fragezeichen: Warum gerade in Mei\u00dfen? \n\nAber wenn man dar\u00fcber nachdenkt, wei\u00df man, was in \nMei\u00dfen verkauft wird und wie die Preise f\u00fcr das Mei\u00dfner \nPorzellan sind. Das f\u00fchrt dazu, dass man G\u00e4ste in be-\nstimmte Regionen bringt, um eben ganz spezielle Ange-\nbote zu nutzen und \u2013 wir waren gerade beim Shopping \u2013 \n\n 6412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nauch solche Einkaufsm\u00f6glichkeiten vor Ort zu haben und \nspezielle Waren mit nach Hause zu nehmen. \n\nEs z\u00e4hlen aber nat\u00fcrlich auch Sport- und Freizeiteinrich-\ntungen dazu, bestimmte Verkehrsangebote usw. Wir alle \nkennen die Dinge, die f\u00fcr uns, wenn wir selbst Touristen \nsind, sehr wichtig sind. \n\nZum anderen ist aber auch eine korrespondierende Quali-\nt\u00e4t der touristischen Dienstleistung und des Service, also \nder sogenannten Software, erforderlich. Hierzu geh\u00f6rt vor \nallem und in erster Linie qualifiziertes Personal. Ich \ndenke, gerade in Sachsen k\u00f6nnen wir in dieser Richtung \nnoch etwas tun; wenn wir zum Beispiel an die Fremd-\nsprachenkenntnisse unseres Personals appellieren. Denn \nwir wollen ja nicht nur G\u00e4ste aus dem Inland haben, \nsondern zuk\u00fcnftig auch wesentlich mehr aus dem Aus-\nland. Dazu muss man nat\u00fcrlich, wenn man einen entspre-\nchenden Service anbieten will, mit den Leuten auch \nsprechen k\u00f6nnen. \n\nDie Zufriedenheit der G\u00e4ste mit dem s\u00e4chsischen Angebot \nund der Servicequalit\u00e4t ist, wie G\u00e4stebefragungen zeigen, \ngut. Dennoch sind st\u00e4ndige Verbesserungen gefragt, um \nweiter im Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Die Vorge-\nhensweisen zur Verbesserung der Qualit\u00e4t touristischer \nDienstleistungen sind vielf\u00e4ltig. Hierbei greifen die \nUnternehmen vermehrt auf Qualit\u00e4t oder G\u00fctezeichen \nsowie Qualit\u00e4tsmarken zu, deren Nutzung an die Einhal-\ntung festgelegter Standards und Richtlinien gebunden ist. \nWir kennen das. Die Voraussetzungen erf\u00fcllen wir hier in \nSachsen noch nicht fl\u00e4chendeckend. \n\nSo wurde unl\u00e4ngst im Sparkassentourismusbarome-\nter 2006 festgestellt, dass das Qualit\u00e4tsniveau der Anbie-\nter gerade in Sachsen noch nicht in jeder Hinsicht zufrie-\ndenstellend ist. Allein die Quantit\u00e4t reicht eben im Tou-\nrismus nicht aus. Letztendlich, so wurde ausgef\u00fchrt, \nentscheiden die Qualit\u00e4t und das Preis-Leistungs-\nVerh\u00e4ltnis, ob man dauerhaft gut am Markt bestehen \nkann. Das in Ostdeutschland bisher erreichte Qualit\u00e4tsni-\nveau ist leider eher durchschnittlich. Bei den DEHOGA-\nklassifizierten Hotelbetrieben \u2013 ich interpretiere die \nErgebnisse jetzt etwas anders als mein Vorredner \u2013 betr\u00e4gt \nder Marktanteil insgesamt 15,1 %. Nur bei den Vier-\n bis F\u00fcnf-Sterne-H\u00e4usern liegt er mit 19,7 % deutlich \ndar\u00fcber. Bei den Privatquartieren sieht es mit der DTV-\nKlassifizierung noch trauriger aus. Die neuen Bundesl\u00e4n-\nder haben hier einen Marktanteil von 13,4 %, wovon \nallein 8 % auf Mecklenburg-Vorpommern entfallen. Ich \ndenke, gerade im Bereich Privatquartiere m\u00fcssen wir hier \nin Sachsen noch einiges unternehmen, um an einen \nqualifizierten Standard heranzukommen. \n\nDiese Zahlen verdeutlichen, dass wir uns von den positi-\nven \u00dcbernachtungszahlen in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten wie \nzum Beispiel Dresden \u2013 das ist nun einmal der s\u00e4chsische \nMagnet \u2013 nicht blenden lassen d\u00fcrfen. Diese Zahlen \nfreuen uns alle \u2013 mich nat\u00fcrlich als tourismuspolitische \nSprecherin meiner Fraktion auch \u2013, sie zeigen aber \ngleichfalls Schwachpunkte der Entwicklung des Touris-\nmus in Sachsen auf. \n\nIn strukturschwachen Gebieten ist der Tourismus der \ngr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber. Hier sind die Zahlen eben nicht so \npositiv. So konnte man gestern in der \u201eDNN\u201c lesen, dass \neine sinkende Bettenauslastung in einigen Ferienregionen \nwie der Niederlausitz-Oberschlesien zu verzeichnen ist. \nDort ist die Auslastung unter 30 % gesunken. Das ist nun \nein Wert, den man nicht unbedingt als wirtschaftlich \nbezeichnen kann. \n\nDamit die l\u00e4ndlichen Regionen auch vom steigenden \nTourismus in den Gro\u00dfst\u00e4dten profitieren, m\u00fcssen dort die \nAngebotssegmente genauer definiert und ausgebaut \nwerden. Im Zuge des demografischen Wandels werden \nzum Beispiel die zahlungskr\u00e4ftigen Senioren zuk\u00fcnftig an \nBedeutung gewinnen, eine Klientel \u2013 wir h\u00f6rten es heute \nin der Aktuellen Debatte \u2013, die man nicht vernachl\u00e4ssigen \ndarf. Sie nimmt prozentual zu. Das hei\u00dft \u2013 ich habe \neinmal nachgesehen \u2013, wenn mein Jahrgang in Rente \ngeht, dann sind mehr als 40 % der Bev\u00f6lkerung \u00fcber \n65 Jahre alt. Das ist zwar dramatisch, muss ich sagen. Ich \nm\u00f6chte nicht nur unter \u00e4lteren Leuten leben, aber ich \ngeh\u00f6re dann ja auch dazu. Wir sind dann, nehme ich an, \neine sehr anspruchsvolle Klientel, die nat\u00fcrlich auch ganz \nspezielle Anspr\u00fcche an Service, an Qualit\u00e4t oder prinzi-\npiell an die touristischen Angebote hat. Das reicht von \nKomfort und Vielfalt \u00fcber Service bis zur Informations-\nbeschaffung wie Buchung, Anreise, Aufenthalt, Abreise. \nEs werden sich dann diejenigen Anbieter behaupten, die \neine optimale, zielgruppengerechte Spitzenleistung \nvorweisen k\u00f6nnen. Das Gute daran ist, dass diese Klien-\ntel, diese doch recht finanzkr\u00e4ftige Gruppe der Senioren, \nauch bereit ist, daf\u00fcr Geld zu bezahlen. Das hei\u00dft, wenn \nman diese Gruppe durch St\u00e4dte-, Kultur- und andere \nAngebote noch mehr nach Sachsen holen kann, dann \nwerden wir auch im Tourismus Zahlen verzeichnen, die \nuns optimistisch stimmen k\u00f6nnen. \n\nOptimistisch stimmt mich in diesem Zusammenhang \nauch, wie im Tourismusbarometer festgestellt wurde, dass \ndie Tourismuswirtschaft ihr Engagement bei der Qualit\u00e4t \nund immer st\u00e4rker auch bei der Qualifizierung erh\u00f6hen \nwill. Wer einmal gelesen hat \u2013 das stand gestern im \n\u201ePressespiegel\u201c \u2013, in welchem Bereich man wie viel \nverdient, dann ist gerade in der Gastronomie und im \nTourismus nicht allzu viel zu holen. Was nat\u00fcrlich auch \nzeigt, dass man dann nicht das qualifizierteste Personal in \ndiese Branchen bekommen wird. In diesem Bereich soll \netwas getan werden. Der Tourismuswirtschaft ist klar, \ndass es sich lohnt, hier zu investieren, und dass einiges zu \ntun ist. \n\nEs zeigt sich ebenfalls, dass es sich lohnt, in diesen \nBereich zu investieren, wenn man das Stimmungsbarome-\nter anschaut, das vom Deutschen Wirtschaftswissenschaft-\nlichen Institut f\u00fcr Fremdenverkehr an der Universit\u00e4t \nM\u00fcnchen erstellt wurde. Die Zuversicht der Tourismus-\nwirtschaft ist Anfang 2007 erstmals wieder so gro\u00df wie \nvor vier Jahren. Sowohl bei den \u00dcbernachtungen als auch \nim Tagestourismus erwarten die Betriebe wesentliche \nSteigerungen. \n\n 6413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nGleichzeitig m\u00fcssen die Instrumente und Institutionen im \nTourismusbereich besser verzahnt \u2013 mein Kollege \nHerr Rasch sagte es schon \u2013 und mit der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung enger verkn\u00fcpft werden, um vorhandene Synergie-\npotenziale besser zu nutzen. Wie er das ausdr\u00fcckte \u2013 nur \ngemeinsam l\u00e4uft es \u2013, so ist es auch; denn erfolgreiche \nRegionen unterscheiden sich von weniger erfolgreichen \ndurch den Vernetzungsgrad innerhalb und zwischen den \nverschiedenen Branchen. Regionen, die eine hohe Vernet-\nzung haben, sind im Hinblick auf die Servicequalit\u00e4t \nwesentlich besser aufgestellt. \n\nZiel muss es also sein, hochwertige Angebote zu b\u00fcndeln \nund weiter zu qualifizieren, um sich im nationalen und im \ninternationalen Wettbewerb zu behaupten und zus\u00e4tzliche \nG\u00e4ste zu gewinnen. Wir haben uns ja als Ziel gesetzt, \ngerade aus dem Ausland mehr Touristen nach Sachsen zu \nholen. \n\nDer geforderte Berichtsantrag, der Ihnen vorliegt, soll \nSt\u00e4rken spezieller Marktsegmente aufzeigen und Instru-\nmente benennen, die es erm\u00f6glichen, das Qualit\u00e4tsmana-\ngement und die Servicequalit\u00e4t in Sachsen weiter zu \nverbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \nKollege Rasch, ich muss schon sagen, das war fast die \nErkl\u00e4rung des n\u00e4chsten s\u00e4chsischen Tourismusministers. \nDie Herren auf der Regierungsbank werden wohl zuk\u00fcnf-\ntig etwas zusammenr\u00fccken m\u00fcssen. Das w\u00e4re nicht die \nschlechteste Variante. Aber wie es sich geh\u00f6rt, Kolle-\nge Rasch, muss nat\u00fcrlich die Opposition etwas Wasser in \nden Wein sch\u00fctten. \n\n(Rita Henke, CDU: Oh, nein!) \n\nDas will ich jetzt auch ganz gern tun. Ich fange einmal so \nan: Als ich Ihren Koalitionsantrag \u201eQualit\u00e4tstourismus in \nSachsen\u201c das erste Mal gelesen habe, habe ich einmal \nkurzzeitig dar\u00fcber nachgedacht: Was w\u00e4re denn, wenn \nwir einen gleichlautenden Antrag als Linksfraktion.PDS \neingebracht h\u00e4tten? \n\nWir kennen alle hier im Hohen Haus die Argumente, die \ndann geflossen w\u00e4ren. Sie w\u00fcrden etwa so lauten: \u201eDie \nLinksfraktion.PDS hat die Marktwirtschaft immer noch \nnicht begriffen\u201c; \u201esie will wohl wieder in die Freiheit \ns\u00e4chsischer Unternehmer eingreifen\u201c; \u201eder Markt regelt \ndas schon von selbst\u201c. So h\u00e4tten wahrscheinlich die \nArgumente gelautet, um diesen unseren Antrag abzuleh-\nnen. \n\nDenn insbesondere der zweite Punkt \u2013 wenn Sie sich den \nanschauen \u2013, dass die Staatsregierung aufgefordert wird, \n\u201eein Konzept zum weiteren Ausbau der Qualit\u00e4tsinitiati-\n\nven\u201c vorzulegen, w\u00fcrde wohl auf heftigsten Widerspruch \nsto\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren: Was lehrt uns \ndas? Es ist eben mitunter hilfreich, auf eine entsprechende \nInitiative der Koalition zu warten, um dann in der Sache \nauch voranzukommen. \n\n(Beifall des Abg. \nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nEtwas verwundert hat mich \u00fcbrigens auch die Auswahl \ndes Fragenkomplexes. Ein Gro\u00dfteil war mehrmals Thema \nin den Fachaussch\u00fcssen des Landestourismusverbandes. \nDort haben ja bekanntlich die tourismuspolitischen \nSprecher der demokratischen Fraktionen die M\u00f6glichkeit, \nsich in die Arbeit einzubringen. \n\nAuch im letzten Gesch\u00e4ftsbericht des Landestourismus-\nverbandes l\u00e4sst sich der bisherige Stand der s\u00e4chsischen \nQualit\u00e4tsoffensive nachlesen. Ich gehe davon aus \u2013 das \nwurde bereits angesprochen \u2013, dass im n\u00e4chsten Ge-\nsch\u00e4ftsbericht, der demn\u00e4chst erscheinen wird, \u00fcber die \nEinf\u00fchrung der Zertifizierungsstufe 2 der \u201eInitiative \nServicequalit\u00e4t Sachsen\u201c viel zu erfahren ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn der heutige Antrag dazu \nbeitr\u00e4gt \u2013 ich hoffe, das hat er getan \u2013, dass CDU und \nSPD f\u00fcr mehr Akzeptanz in der Tourismuspolitik in ihren \neigenen Fraktionen sorgen, dann hat er einen wichtigen \nZweck erf\u00fcllt. Es kann nie schaden, wenn wir Abgeordne-\nten in diesem Hohen Haus \u00fcber das Thema Tourismus \ndebattieren. Ich h\u00e4tte mir aber ehrlicherweise gew\u00fcnscht, \ndass wir zu diesem Antrag auch die schriftliche Stellung-\nnahme der Staatsregierung vorliegen h\u00e4tten. Es ist unstrit-\ntig, dass das Thema Qualit\u00e4tstourismus eines der wich-\ntigsten ist, wenn Sachsen \u2013 auch das wurde schon ange-\nsprochen \u2013 zuk\u00fcnftig seine hervorragende Position in \nDeutschland halten soll. Von meinen Vorrednern wurden \nbereits viele positive Zahlen genannt, deshalb spare ich \nmir die Wiederholung. \n\nHerr Tourismusminister Rasch, wenn Sie dann im Bun-\ndesrat sitzen, vielleicht noch eine Zahl als Erg\u00e4nzung: \nMittlerweile ist die Tourismuswirtschaft einer der welt-\nweit bedeutendsten Faktoren geworden. Wirtschaftlich \ngesehen: Allein jeder zehnte Dollar wird heute im Tou-\nrismusgesch\u00e4ft ausgegeben. \u2013 Das als kleine Erg\u00e4nzung. \nWenn Sie das noch in Ihren Vortrag aufnehmen k\u00f6nnten, \nw\u00e4re das sehr nett. \n\nIm Fokus der \u00f6ffentlichen Diskussion \u2013 das sagten bereits \nmeine Vorredner \u2013 stehen bekanntlich betriebs- und \nvolkswirtschaftliche Kennwerte, das hei\u00dft Wachstums-\nprozente und Auslastungszahlen. Aber, meine Damen und \nHerren, dieser Antrag der Koalition gibt mir auch die \nGelegenheit, der Staatsregierung f\u00fcr dieses geforderte \nKonzept f\u00fcr den weiteren Ausbau der Qualit\u00e4tsinitiativen \nnoch einige andere \u00dcberlegungen mit auf den Weg zu \ngeben, die aus meiner Sicht heute noch nicht angespro-\nchen worden sind. \n\nIch denke zum Beispiel an touristische Angebote f\u00fcr \nfinanziell schw\u00e4chere Bev\u00f6lkerungsschichten. Wie \n\n 6414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nk\u00f6nnen diese erm\u00f6glicht werden? Es geht aus unserer \nSicht darum, auch diesen Menschen den Zugang zu \nReisen und Urlaub zu erm\u00f6glichen. Das k\u00f6nnte unter \nanderem durch finanzielle Unterst\u00fctzung der touristischen \nLeistungsanbieter oder der Betroffenen direkt erfolgen. \nF\u00fcr uns geh\u00f6rt dazu die F\u00f6rderung von Familien, von \nKindern und Jugendlichen, von Seniorinnen und Senioren \nund nicht zuletzt von Menschen mit Behinderung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSich auf diesem Gebiet mehr zu engagieren hat zwei \npositive Effekte: Es w\u00fcrde zur Erh\u00f6hung der Reiset\u00e4tig-\nkeit in Sachsen beitragen und f\u00fcr nicht wenige Sachsen \nein Mehr an sozialer Gerechtigkeit bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sie sprechen davon, Familien \npreisg\u00fcnstige Angebote zu unterbreiten. Was halten Sie \ndavon, diese Familien in s\u00e4chsische Jugendherbergen zu \nschicken? Wie sch\u00e4tzen Sie diesbez\u00fcglich die Qualit\u00e4t der \nJugendherbergen ein? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: In den Jugend-\nherbergen hat schon ein gewisser Umstrukturierungspro-\nzess begonnen. Ich halte es f\u00fcr gut, Familien in Jugend-\nherbergen unterzubringen, damit sie dort Angebote nutzen \nk\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde es aber genauso f\u00fcr gut halten, wenn \ndiese qualitativ hochwertigen Angebote, die wir in den \nBereichen der Hotellerie haben, auch f\u00fcr diese Familien \nzug\u00e4nglich w\u00e4ren. Insofern lohnt es sich, dar\u00fcber nachzu-\ndenken. Ich denke, wir werden, wenn die Antwort der \nStaatsregierung vorliegt, dazu Vorschl\u00e4ge machen. \n\nIch komme zu den positiven Effekten und den Senioren-\nreisen zur\u00fcck. Es geht nicht nur um Pension\u00e4re mit \nma\u00dfgeschneiderten Angeboten und hohem Serviceauf-\nwand, sondern es geht um die finanziell schw\u00e4cher \nausgestatteten Menschen, f\u00fcr die ebenso ma\u00dfgeschneider-\nte und vielf\u00e4ltige Erholungs- und Reisem\u00f6glichkeiten \ngeschaffen werden sollten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der demo-\ngrafischen Entwicklung w\u00e4chst auch der Bedarf barriere-\nfreier touristischer Angebote. Die Zahl der Reisenden, die \nzeitweise oder permanent mit Einschr\u00e4nkungen leben und \nreisen, nimmt zu. Diese Menschen stellen f\u00fcr die zuk\u00fcnf-\ntige Entwicklung der Tourismuswirtschaft aber eine \nbeachtenswerte Gruppe dar. Noch viel zu oft sind in den \ns\u00e4chsischen Tourismusregionen f\u00fcr Behinderte und f\u00fcr \n\u00e4ltere Menschen nur Insell\u00f6sungen vorhanden. Erforder-\nlich ist aber eine fl\u00e4chendeckende Barrierefreiheit in der \ngesamten touristischen Kette. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas beginnt mit einem entsprechenden Internetauftritt der \nAnbieter und reicht vom Reisebeginn \u00fcber die gesamte \nReisedauer an alle Stationen einer Urlaubsreise und endet \nmit der R\u00fcckkehr des Gastes. Hier sehe ich durchaus \nReserven, bei denen wir uns als Tourismuspolitiker \nstarkmachen sollten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten sollte die Barrierefreiheit als \nein wichtiger Aspekt des Qualit\u00e4tstourismus erkannt \nwerden und positiv und imagebildend auch f\u00fcr Sachsen \nsein. Behinderte sehen von einer Reise nach Sachsen noch \nzu oft ab, und zwar nicht immer, weil ihnen das Geld \nfehlt, sondern weil die von mir beschriebene Servicekette \nim Zusammenhang fehlt. \n\nDas k\u00f6nnen die Unternehmen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, nicht allein schultern, sondern hier \nbedarf es einer wirkungsvollen Unterst\u00fctzung mit \u00f6ffent-\nlichen Mitteln. Oftmals reisen Behinderte nicht allein \u2013 \ndas wissen wir auch \u2013, sondern sie sind auf Betreuungs-\npersonal angewiesen. Insofern ist diese Zielgruppe f\u00fcr die \nErh\u00f6hung der s\u00e4chsischen Besucherzahlen nicht zu \nuntersch\u00e4tzen. \n\nIch hoffe, dass das im Antrag eingeforderte Konzept der \nStaatsregierung in dieser Sache klare Handlungsstrategien \nenth\u00e4lt. Meine sehr geehrten Damen und Herren von \nCDU und SPD, Sie k\u00f6nnten auch selbst im Deutschen \nBundestag aktiv werden, es g\u00e4be eine Menge Beispiele. \nFlankierend k\u00f6nnten Sie sich bei der Bundesregierung \ndaf\u00fcr einsetzen, dass arbeitsuchende Menschen und ihre \nFamilien ein Recht auf Urlaub erhalten. Setzen Sie sich \ndoch bitte in Berlin daf\u00fcr ein, dass bei der Entscheidung \n\u00fcber die H\u00f6he der Leistungen zur Grundsicherung und \nanderer Sozialleistungen und bei der Berechnung der \nWarenk\u00f6rbe Kosten f\u00fcr angemessene Urlaubsreisen, auch \nf\u00fcr Klassenfahrten von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, \nber\u00fccksichtigt werden. Das w\u00e4re ein sinnvoller Antrag im \nDeutschen Bundestag. Wir haben in Sachsen gleiche \nKoalitionsverh\u00e4ltnisse, deshalb stelle ich Ihnen das \nanheim. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Soweit einige \nAnregungen meiner Fraktion f\u00fcr das vorliegende Konzept \nder Staatsregierung. Es war wichtig, diese herauszustellen \nund es war ein guter Einstieg in ein wichtiges Politikfeld, \ndas wir im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf Antrag \nmeiner Fraktion noch debattieren. Meines Wissens sind \nwir uns bez\u00fcglich des Tourismus fraktions\u00fcbergreifend \neinig, dass der Tourismus ein klassisches Querschnitts-\nthema ist. Nahezu alle im gesellschaftlichen, wirtschaftli-\nchen und kulturellen Leben vorkommenden Bereiche \nhaben touristische Aspekte. Auch das wurde bereits von \nmeinen Vorrednern angesprochen: Diese Aspekte bedin-\ngen sich gegenseitig. Zu vertiefen bei diesem Thema sind \nsolche Fragen: Was leistet der Verkehrssektor f\u00fcr den \nTourismus? \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n 6415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nWas leistet der Tourismus f\u00fcr das Einkommen und die \nArbeitspl\u00e4tze? Welche Auswirkungen hat der Tourismus \nauf den Klimawandel und welche Wirkung hat der Kli-\nmawandel auf die Tourismuswirtschaft? Was leistet die \nWirtschaft im und f\u00fcr den Tourismus? Umgekehrt: Wel-\nche wirtschaftliche Leistung in der Gesellschaft wird \ndurch den Tourismus erbracht? \n\nDiese Kette der Fragen lie\u00dfe sich um einiges erweitern. \nDie Gelegenheit, dar\u00fcber zu diskutieren, ergibt sich mit \nder Antwort der Staatsregierung. \n\nDie Linksfraktion.PDS h\u00e4lt die Durchsetzung des Rechtes \nauf Urlaub und Erholung f\u00fcr jeden Menschen in Sachsen \nf\u00fcr erforderlich. Das erfordert, sich intensiv daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass alle mentalen, strukturellen, verkehrstechni-\nschen, sozialen, kulturellen, gesetzlichen und \u2013 ich f\u00fcge \nhinzu \u2013 nicht zuletzt finanziellen Voraussetzungen daf\u00fcr \ngeschaffen werden, wozu der Freistaat in der Lage ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Linksfrakti-\non.PDS ist gespannt, wie sich ein sozialdemokratisch \ngef\u00fchrtes Wirtschaftsministerium diesen Herausforderun-\ngen stellt. Wir werden dem Antrag der Koalition zustim-\nmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Dass Sachsen eine europ\u00e4i-\nsche Kulturregion allerersten Ranges ist, diese Feststel-\nlung w\u00e4re ein klassischer Fall von Eulen nach Athen \ntragen. L\u00e4ngst wissen das auch Zehntausende Touristen \nweltweit, die unseren Freistaat Jahr f\u00fcr Jahr besuchen, \nund das mit steigender Tendenz. Die Zahlen f\u00fcr das \nJahr 2006 sprechen f\u00fcr sich. So besuchten im Jahre 2006 \ncirca 6,13 Millionen G\u00e4ste unseren Freistaat, ein stattli-\nches Plus von 8,6 %. Auch f\u00fcr die kommenden Jahre \nrechnet die Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sach-\nsen mbH \u2013 TMGS \u2013 mit einer stabilen Steigerungsrate \nvon j\u00e4hrlich rund 3 %. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle wissen aber, dass \nKonkurrenz nicht nur das Gesch\u00e4ft belebt, sondern auch, \ndass Konkurrenz in der Tourismusbranche schlicht und \neinfach immer h\u00e4rter wird. Das IMO-Institut hat schon \nvor f\u00fcnf Jahren in seinem Tourismusbericht f\u00fcr das \nJahr 2002 eine Reihe von Qualit\u00e4tskriterien im Tourismus \naufgestellt und in diesem Zusammenhang die h\u00f6chst \nbedeutsame Feststellung getroffen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \nVoraussetzung, um erfolgreich am Markt bestehen zu \nk\u00f6nnen, ist auf allen Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette eine \nausgesprochene Kundenorientierung, begleitet von \nMitarbeitermotivation und qualit\u00e4tsorientierten Manage-\nmentmodellen. Aufgrund der herrschenden Konzentrati-\nonsbewegungen und des Vordringens US-amerikanischer \nVeranstalter und der Ketten- und Konzernhotellerie ist der \nWettbewerbsdruck in der Tourismusbranche hoch.\u201c Und \n\nweiter: \u201eNur eine hohe Dienstleistungsqualit\u00e4t f\u00fchrt zu \nKundenzufriedenheit und Kundenbindung, die letztlich \neine gesicherte Marktposition und das Bestehen im \nKonkurrenzkampf nach sich zieht.\u201c \n\nAls einen wichtigen Schritt in Richtung gezieltes Quali-\nt\u00e4tsmanagement im Tourismus k\u00f6nnen wir heute im \nR\u00fcckblick die 1996 von der DEHOGA eingef\u00fchrte \ndeutsche Hotelklassifizierung betrachten, der seither eine \nReihe \u00e4hnlicher Systeme zur Qualit\u00e4tsklassifizierung \nfolgten, zum Beispiel die Tourismusdachmarke \u201eViabo-\nno\u201c oder in anderen Bundesl\u00e4nden die Initiative \u201eService-\nqualit\u00e4t\u201c des rheinland-pf\u00e4lzischen Jugendherbergswer-\nkes. \n\nAngesichts des anhaltenden Konkurrenzkampfes in der \nBranche scheint es allerdings inzwischen geraten, den \nWildzuwachs an Zertifikaten, Dachmarken und anderen \nqualit\u00e4tssteigernden Ma\u00dfnahmen, wo nicht zur\u00fcckzustut-\nzen, da doch transparenter zu gestalten. Entsprechende \nForderungen aus der Branche kommen in letzter Zeit \nimmer h\u00e4ufiger. \n\nSo war zum Beispiel im Herbst 2006 in einer Anh\u00f6rung \nim Tourismusausschuss des Deutschen Bundestages \ndeutliche Kritik an der Vielzahl unterschiedlicher Kenn-\nzeichnungen zu h\u00f6ren, die dem Verbraucher oftmals \neinfach die Orientierung erschwerten. Insofern sieht auch \ndie NPD-Fraktion durchaus Handlungsbedarf, was ein \nkoordiniertes Qualit\u00e4tsmanagement f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nTourismus angeht. \n\nEtwas verwunderlich stimmt es allerdings, dass diese \nForderung erst jetzt kommt; denn Bem\u00fchungen, die in \nRichtung Evaluierung im Tourismusbereich gehen, laufen \nbereits seit etlichen Jahren; denken Sie etwa an die \nTouristische Informationsnorm oder das Projekt \u201eTouristi-\nsche Dienstleistungen\u201c des Europ\u00e4ischen Normungsinsti-\ntutes. Auch im bereits zitierten IMO-Tourismusbericht \nvon 2002 hei\u00dft es dazu sehr richtig \u2013 ich m\u00f6chte wieder \nzitieren \u2013: \u201eDas Re-Engineering touristischer Strukturen \nbeinhaltet nicht nur Verbesserungen des Produktes, \nsondern auch eine grunds\u00e4tzliche Neugestaltung des \nLeistungsprozesses im Sinne einer tief greifenden Kun-\ndenorientierung, der Einf\u00fchrung von Qualit\u00e4tsmanage-\nment, des Einsatzes neuer Medien und der zielgerichteten \nQualifizierung.\u201c \n\nWie es scheint, meine Damen und Herren, ist dieser \nBericht nach nunmehr einem knappen halben Jahrzehnt \nauch schon bei der s\u00e4chsischen Regierungskoalition \nangekommen. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP spricht \nHerr Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ja, Klappern geh\u00f6rt zum \nHandwerk, auch zum touristischen. Nicht nur Sachsen \nmuss bekannt gemacht werden; auch f\u00fcr die Bedeutung \n\n 6416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nder Tourismusbranche f\u00fcr den Freistaat selbst, im eigenen \nLand, ist es leider notwendig, dass wir f\u00fcr die Bedeutung \nnoch mehr werben; denn noch immer fehlt das Bewusst-\nsein, dass der Tourismus auch einer der Leuchtt\u00fcrme von \nSachsens Wirtschaft ist. Tourismus bringt frische Finanz-\nmittel in den hiesigen Geldkreislauf. \n\nDie FDP-Landtagsfraktion versteht sich als Partner der \nTourismuswirtschaft in Sachsen. Wir kennen die Bedeu-\ntung eines professionellen Marketings f\u00fcr den Tourismus \nin Sachsen. Wir haben Ahnung von Werbung. \n\n(Rita Henke, CDU: Oh! \u2013 Heiterkeit bei der  \nCDU \u2013 Zurufe der Abg. Klaus Tischendorf, \n\nLinksfraktion.PDS, und Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Ja! \u2013 Wie bereits der Minister f\u00fcr geschlossene Schulen, \nHerr Flath, feststellte, lassen wir auch die Tourismuswirt-\nschaft nicht am verl\u00e4ngerten Arm der Tourismusignoran-\nten verhungern. \n\n(Rita Henke, CDU: Ach nein?! \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \n\nWer ist denn das?) \n\nEs ist richtig, dass wir diesen Weg in Sachsen anschieben \nund unsere Touristiker und Mitarbeiter auf die Qualit\u00e4ts-\narbeit aufmerksam machen. Dennoch ist nicht zu verges-\nsen, jeder Sachse ist ein Multiplikator f\u00fcr den touristi-\nschen Ruf des Freistaates; erst recht muss dies f\u00fcr uns \nPolitiker gelten. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nAuch die S\u00e4chsinnen!) \n\nWenn es um die Freundlichkeit und die Gastfreundschaft \ngeht, sind wir alle gefragt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir es sehr, \ndass der Tourismusverband unter dem Dach der verschie-\ndenen Initiativen, wie Serviceinitiative, G\u00e4stebefragung, \nWeiterbildung, Motivation der Mitarbeiter und vieles \nmehr, geb\u00fcndelt wird. \n\nDamit sind wir auch schon bei der Qualit\u00e4tsoffensive. So \nwurde beispielsweise die \u00c4nderung in der Klassifizierung \nder Ferienwohnungen und Ferienh\u00e4user angesprochen. \nDieses Klassifizierungssystem ist 2004 in Kraft getreten. \nAu\u00dferdem wurde in Sachsen die Initiative \u201eServicequali-\nt\u00e4t\u201c losgetreten, bei der Unternehmen mit dem Zertifikat \n\u201eServicequalit\u00e4t\u201c ausgezeichnet werden. \n\nAll diese Zertifizierungen h\u00f6ren sich zwar gut und toll an \nund sind sicher f\u00fcr die Kunden au\u00dferhalb ein guter An-\nhaltspunkt. Aber ob all diese Zertifikate der Weisheit \nletzter Schluss sind \u2013 ich wei\u00df es nicht. Wir brauchen \nkeine Sammlung von spektakul\u00e4ren Plaketten und Urkun-\nden, sondern wir brauchen touristische Unternehmen, die \ndurch ihr Angebot und ihre Einzigartigkeit die Kunden \nund die Urlauber an sich binden. \n\nNat\u00fcrlich ist das auch durch guten Service, zum Beispiel \nfreundliche Bedienung in der Gastst\u00e4tte, erreichbar; aber \ndiese grundlegenden Dinge reichen allein noch lange \nnicht aus. Vielmehr sollte man unseren s\u00e4chsischen \nTouristikern und Gastronomen mehr Freiheiten lassen, \n\nihre Angebote auf dem Markt zu platzieren, anstatt sie \ndurch weitere festgeschriebene Qualit\u00e4tssiegel in ihrer \nKreativit\u00e4t einzuschr\u00e4nken. Wir sind der Meinung, dass \nunsere Unternehmer in der Tourismusbranche selbst \nentscheiden k\u00f6nnen, welche Ma\u00dfnahmen und Investitio-\nnen speziell f\u00fcr ihre Kunden von Vorteil sind. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df  \nund Sven Morlok, FDP) \n\nDiese Investitionen k\u00f6nnen sich durchaus zwischen denen \neines Hotelbesitzers in der Gro\u00dfstadt, wie in Dresden, und \ndenen eines Landferienhofes in Seiffen unterscheiden. \nWarum muss das durch eine festgezurrte, deutschlandweit \neinheitliche Klassifizierung vorgegeben werden? Allein \ninnerhalb Sachsens \u2013 und damit auch innerhalb Sachsens \nTourismuswirtschaft \u2013 unterscheiden sie sich enorm. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Klaus, h\u00f6r zu! \u2013 Der Tourismusstandort Dres-\nden/Leipzig wird sicher von weiteren Qualit\u00e4tssiegeln \nprofitieren. Aber Dresden und Leipzig sind eben nicht \nRechenberg-Bienenm\u00fchle im Erzgebirge, Kleinwelka in \nder Oberlausitz oder Oelsnitz im Vogtland. Gerade der \nLandtourismus lebt von der Vielf\u00e4ltigkeit. M\u00fcssen wir \nunseren Unternehmen wirklich mit weiteren Initiativen \nund Siegeln vorschreiben, was sie zu tun und zu lassen \nhaben? \u2013 Ich habe meine Zweifel. \n\nWir als FDP-Fraktion trauen unseren Unternehmern etwas \nzu. Vertrauen auch Sie ihnen! Man muss aufpassen, dass \nall die Qualit\u00e4tssiegel nicht ganz schnell zu den in Ihrem \nAntrag unter Punkt h) angef\u00fchrten b\u00fcrokratischen Hin-\ndernissen f\u00fchren oder weitere Reglementierungen bedeu-\nten. Beim Abbau von Regeln und B\u00fcrokratie sehe ich \nnoch enorme Potenziale, um die Tourismuswirtschaft zu \nst\u00e4rken und ihr regionale Handlungsspielr\u00e4ume zu erm\u00f6g-\nlichen. \n\nNur einige Beispiele, die wir hier in Sachsen selbst regeln \nbzw. vereinfachen k\u00f6nnen: Warum kann ein Werbeschild \nnur in mehr als 20 Metern Entfernung zu Staats- und \nKreisstra\u00dfen errichtet werden, auch wenn keine Beein-\ntr\u00e4chtigung zu erwarten ist? Durch eine Vereinfachung im \nS\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetz k\u00f6nnten Hotels, Gastst\u00e4tten \nund touristische Veranstalter auf ihre Angebote bereits vor \neiner Ortseinfahrt aufmerksam machen. Oder: Warum \nmuss die Beantragung einer Erlaubnis f\u00fcr die Sondernut-\nzung einer \u00f6ffentlichen Stra\u00dfe so lange dauern? Kann \nman dieses Verfahren nicht vereinfachen, indem man sagt, \ndass die Sondernutzung erteilt ist, wenn die zust\u00e4ndige \nBeh\u00f6rde nicht innerhalb von zwei Wochen eine Entschei-\ndung herbeigef\u00fchrt hat? Ein verk\u00fcrztes Verfahren w\u00fcrde \ndas Aufstellen von Imbissst\u00e4nden oder St\u00fchlen und \nTischen auf dem B\u00fcrgersteig vor Gastst\u00e4tten erleichtern. \nOder: Warum verzichten wir auf die touristische Werbung \nf\u00fcr unseren Reittourismus? Ich muss mich trotzdem beim \nUmweltministerium bedanken; denn im Rahmen der \njetzigen gesetzlichen Regelung dessen wurde seit 2006 \nschon mehr getan, was m\u00f6glich ist. \n\n 6417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nNat\u00fcrlich sind dies alles nur kleine Beitr\u00e4ge f\u00fcr eine \nEntlastung unserer Unternehmer. Aber wir machen \u2013 auch \nmit diesem Antrag \u2013 einen Anfang. Ich w\u00fcrde Herrn \nStaatsminister Jurk gern auffordern, wie ich es bereits \neinmal getan habe: machen, machen, machen! \u2013 wenn ich \nnicht Sorge h\u00e4tte. Manchmal habe ich auch im Tourismus \netwas Angst. Nicht dass Sie wieder anfangen, wie auf der \nInternationalen Tourismusb\u00f6rse, mit Halbnackten f\u00fcr \nSachsen zu werben und danach noch die Alphornbl\u00e4ser \naufmarschieren lassen, wie es der B\u00fcrgermeister Michael \nOst aus dem mittleren Erzgebirge live erlebt und zu \nunserer Kreistagssitzung davon berichtet hat. Das bringt \nuns nicht wirklich weiter. \n\nWas macht die S\u00e4chsische Staatsregierung? \u2013 Sie sorgt \ndaf\u00fcr, dass weitere neue Gesetze hinzukommen und \nschwingt die B\u00fcrokratie- und Reglementierungskeule \n\u00fcber die s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft. Erst gestern hat \ndie Staatsregierung ihren Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen \nNichtraucherschutz eingebracht und sicher an all die \nVerbraucher und Nichtraucher gedacht. Aber die Auswir-\nkungen auf die Gastronomie in Sachsen blieben bisher \nunerw\u00e4hnt. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nIch erinnere auch an die Vorschl\u00e4ge, die die DEHOGA zu \ndiesem Thema unterbreitet hat. Sie fordert zum Beispiel \nauch f\u00fcr die Tourismuswirtschaft in Sachsen und deutsch-\nlandweit eine Halbierung des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr \nHotellerie und Gastronomie. Wir haben mit unseren \nNachbarn, mit unseren Konkurrenten hinter den Grenzen \nzu k\u00e4mpfen, und dort ist der halbe Mehrwertsteuersatz \ngang und g\u00e4be. Den brauchen wir f\u00fcr die Gastronomie bei \nuns auch. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat dazu \nschon einmal einen Antrag eingebracht. Setzen Sie sich \nf\u00fcr die Halbierung des Mehrwertsteuersatzes ein! \n\nWir brauchen auch \u2013 und die DEHOGA fordert das \nausdr\u00fccklich! \u2013 ein Gesetz zum Thema Nichtraucher-\nschutz, wonach der Unternehmer entscheidet, ob er seine \ngastronomische Einrichtung, sein Hotel als Nichtraucher- \noder Rauchergastst\u00e4tte deklariert \n\n(Frank Kupfer, CDU: Abgelehnt!) \n\nWir sollten auch \u2013 und da fordere ich auch die Staatsre-\ngierung auf, sich vehement den DEHOGA-Empfehlungen \nanzuschlie\u00dfen \u2013 den Mindestlohn f\u00fcr Deutschland verhin-\ndern. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Nein, nein!) \n\n\u2013 Ja, Sie sind auch f\u00fcr den Mindestlohn, ich wei\u00df. \u2013 \nEbenso sind die Rundfunkgeb\u00fchren, die in unertr\u00e4glicher \nWeise f\u00fcr unsere Hoteliers angewendet werden, abzuleh-\nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, Frau Raatz, gern. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Die Frage bezieht sich nicht auf \ndie Mindestlohndebatte, sondern darauf, dass wir heute \neine Diskussion \u00fcber Qualit\u00e4t und Qualifizierung des \nPersonals haben. Sehen Sie einen Zusammenhang zwi-\nschen der Qualit\u00e4t und der Qualifizierung des Personals \nund einer ordentlichen Bezahlung? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. Wenn ich heute als Hotelier die \nLeute nicht mehr bezahlen kann, dann brauche ich \u00fcber \nQualifizierung gar nicht mehr zu reden. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn wir konkret auf unsere im Moment geliebte s\u00e4chsi-\nsche Tourismuswirtschaft zu sprechen kommen, sto\u00dfen \nwir nat\u00fcrlich auch auf kleine Problemf\u00e4lle. Wir in Sach-\nsen waren ja nach der Wende sehr gut aufgestellt. Zum \nBeispiel haben wir die Silberstra\u00dfe als touristisches \nHighlight bei uns in Sachsen installiert. Versuchen Sie \neinmal, wenn Sie \u00fcber die Suchmaschine zum Tourismus \nSachsen gehen, wie viele Klicks Sie brauchen, um zur \nSilberstra\u00dfe zu kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich mache hier keine Werbung f\u00fcr Suchmaschinen. \u2013 \nWenn Sie das so machen, wie das ein Gast macht, dann \nbrauchen Sie, bis Sie am Ende zur Silberstra\u00dfe kommen, \nelf Klicks. Statt das mit einem Button vorn auf unseren \nInternetseiten einzustellen, muss man sich durch die \nSeiten des Internet k\u00e4mpfen, um zu dem Begriff \u201eSilber-\nstra\u00dfe\u201c zu kommen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nIch habe das mit vier  Klicks geschafft!) \n\nWir stimmen dem Antrag der Koalition zu, und zwar vor \nallem deshalb, weil im zweiten Abschnitt dazu aufgefor-\ndert wird, das dem Landtag zur Mitberatung vorzulegen. \nIch h\u00f6re daraus ein kleines Minimum an \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Aber gern, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie mir \nzugestehen, dass man auch mit f\u00fcnf Klicks zur \u201eSilber-\nstra\u00dfe\u201c gelangen kann? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wenn Sie \u00fcber die Seiten der \nTMGS eingestiegen sind, ja. Sind Sie \u00fcber die Seiten der \nTMGS eingestiegen? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ich bin auf dem \nschnellsten Weg \u00fcber Google zu diesem  \n\nErgebnis gekommen! \u2013 Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS: Was passiert,  \n\nwenn man \u201eSilberstra\u00dfe\u201c eingibt?) \n\nUm es Ihnen noch einmal zu erkl\u00e4ren: Wenn Sie als Gast \nin Sachsen im Internet die Seiten der TMGS besuchen \nund sich dar\u00fcber informieren wollen, wo Sie in Sachsen \n\n 6418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nhinreisen k\u00f6nnten, dann wird Ihnen auf der Startseite und \nauf den n\u00e4chsten Seiten nicht sofort das Angebot der sehr \nsch\u00f6nen Silberstra\u00dfe pr\u00e4sentiert. Haben Sie das so weit \nverstanden? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nUm noch einmal bei dem Minimum zu bleiben, von dem \nder Wirtschaftsminister sprach: Der zweite Teil Ihres \nAntrages ist richtig. Ich habe da den Verdacht herausge-\nh\u00f6rt, dass man dem Wirtschaftsministerium nicht ganz \nzutraut, das allein zu machen. Deshalb ist es richtig und \nwichtig, dass der Landtag an der Qualit\u00e4tsinitiative im \ns\u00e4chsischen Tourismus mitarbeitet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Weichert, Sie \nerhalten f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \ndas Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Angesichts der angespannten \nVerh\u00e4ltnisse in der Koalition finde ich es erstaunlich, dass \nsich die Fraktionen von CDU und SPD im vorliegenden \nAntrag auf zehn Punkte einigen konnten. Allerdings reicht \ndie Einigung nur so weit, dass man, wie immer, von der \nStaatsregierung einen Bericht w\u00fcnscht. \n\nDie meisten der von Ihnen aufgef\u00fchrten Fragen \u2013 Kollege \nTischendorf hat bereits darauf hingewiesen \u2013 wurden im \nFachausschuss Tourismuspolitik des Landestourismusver-\nbandes diskutiert und vorgetragen. Das hei\u00dft, man h\u00e4tte \nsich die entsprechenden Pr\u00e4sentationen einfach besorgen \nk\u00f6nnen, wo dezidiert die Ma\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt werden, \ndie im s\u00e4chsischen Tourismus ergriffen wurden und \nwerden, um die Qualit\u00e4t in jeder Hinsicht zu steigern. \n\nZu diesem Material geh\u00f6ren umfangreiche statistische \nAuswertungen, die auch Aussagen \u00fcber die Zufriedenheit \nder G\u00e4ste beinhalten. Wer sich die Statistiken anschaut, \nwird zu dem Ergebnis kommen, dass im s\u00e4chsischen \nTourismus in den letzten Jahren viel erreicht wurde. Dazu \nhat sicherlich auch beigetragen, dass der Freistaat Sachsen \nsich im Tourismus in all seinen Facetten \u00fcber Jahre \nsowohl personell als auch finanziell stark engagiert hat. \nInsofern m\u00f6chte ich denen, die mit ihrer Arbeit einen \nAnteil daran haben, das berechtigte Lob und den Dank f\u00fcr \ndiese Arbeit nicht vorenthalten. \n\nAber vor Verwaltung und Politik gilt meine Anerkennung \nden Personen, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass Sachsen an \nAttraktivit\u00e4t gewinnt und die Menschen, die einmal hier \nUrlaub gemacht haben, gern wiederkommen. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS, und Dr. Simone Raatz, SPD, \n\nsowie des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nF\u00fcr Qualit\u00e4t im Tourismus sorgen weder die Landesmittel \nnoch die Engagierten in den Verb\u00e4nden allein, sondern es \nsind die K\u00f6chinnen und Kellner, es sind die Zimmerm\u00e4d-\nchen und Kneiper, die Stadtf\u00fchrer, die Museumsp\u00e4dago-\ngen, die Hoteliers und die Vermieter und alle die anderen \n\nvielen Berufe, die im Tourismus t\u00e4tig sind. Diesen Men-\nschen geb\u00fchrt Lob und Dank f\u00fcr ihren t\u00e4glichen Einsatz, \num unseren G\u00e4sten den Aufenthalt so angenehm wie \nm\u00f6glich zu gestalten. \u2013 Jetzt h\u00e4tte ich mit Beifall gerech-\nnet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nAber, meine Damen und Herren, es ist ja nicht die vorder-\ngr\u00fcndige Aufgabe des Landtages, Lob zu spenden und \nDank zu sagen. Hier ist der Ort, um Probleme anzuspre-\nchen und nach L\u00f6sungen zu suchen. \n\nWenn wir \u00fcber Qualit\u00e4t im Tourismus sprechen, dann sind \nbeispielsweise Siegel ein wichtiges Thema; denn ein \nSiegel hilft bei der Orientierung und macht es den Su-\nchenden einfach. Ein in diesem Sinne herausragendes \nQualit\u00e4tssiegel ist die Aufnahme des Dresdner Elbtals in \ndie UNESCO-Liste des Weltkulturerbes. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n\u2013 Ja, meine Damen und Herren, wenn Sie hier Qualit\u00e4t im \nTourismus auf die Tagesordnung setzen, dann kann ich \nIhnen als Leipziger und des Dresdner Lokalpatriotismus \nv\u00f6llig Unverd\u00e4chtiger das Thema Weltkulturerbe nicht \nersparen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nInsofern m\u00f6chte ich auf Ihren Punkt j) antworten, dass \ndiese Staatsregierung und vor allem der Ministerpr\u00e4sident \npers\u00f6nlich die Anstrengungen der Tourismuswirtschaft \nzum Teil konterkarieren. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Qualit\u00e4t im \nTourismus reden, d\u00fcrfen wir auch die derzeitige Lage in \nLeipzig nicht aussparen, wo durch den Bau des City-\nTunnels dem Tourismus in der Stadt schwerer Schaden \nzugef\u00fcgt wird. Ich meine nicht den Fakt, dass gebaut \nwird. Ich meine damit den Fakt, dass es der Staatsregie-\nrung bis heute nicht gelungen ist, mit den H\u00e4ndlern und \nGastronomen in einer Art und Weise zu kooperieren, die \ndas gemeinsame Anliegen, n\u00e4mlich die Stadt Leipzig \nattraktiver zu machen, in den Mittelpunkt der Bem\u00fchun-\ngen stellt, dass man aus Betroffenen Beteiligte macht, die \nihren G\u00e4sten und Kunden dieses Problem der Stadt \nnahebringen und daf\u00fcr werben, statt zu meckern und \ndarauf zu schimpfen. \n\nMeine Damen und Herren, auch das Thema Klimawandel \ngeh\u00f6rt auf die Tagesordnung, wenn wir \u00fcber Qualit\u00e4t im \nTourismus sprechen. Wir alle wissen, dass das Erzgebirge \nschon mittelfristig f\u00fcr den Skitourismus ausfallen wird, \nweil schneearme Winter wie der vergangene bald zur \nNormalit\u00e4t und schneereiche zu den Ausnahmen geh\u00f6ren \nwerden. \n\nDas Aufstellen von Schneekanonen geh\u00f6rt zu den denkbar \nschlechtesten Antworten auf die Herausforderung, weil \ndiese das Problem des Klimawandels versch\u00e4rfen. Welche \nArt von Kompensation erh\u00e4lt das Tourismusgewerbe im \nErzgebirge f\u00fcr das Ausbleiben echter Winter? Die ersten \n\n 6419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nHoteliers haben in diesem Winter, der nicht stattfand, ihr \nGesch\u00e4ft aufgegeben. Weitere werden folgen. Was ist zu \ntun, verehrte Staatsregierung? Wenn wir \u00fcber Tourismus \ndiskutieren, geh\u00f6rt auch solch eine Frage auf die Tages-\nordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen, die Koalition hat \nsich mit dem Antrag vor wesentlichen Fragestellungen in \nder Tourismuspolitik gedr\u00fcckt, inhaltlich ist er ziemlich \nd\u00fcnn, man kann ihn nicht ablehnen. Ich hoffe, der Minis-\nter berichtet mit mehr Qualit\u00e4t. Qualit\u00e4tstourismus sollte \neben auch mit Qualit\u00e4tsantr\u00e4gen beginnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist billig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann Herr Staatsminis-\nter Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! \u00dcber Geschmack l\u00e4sst sich \nbekanntlich streiten, aber \u00fcber Qualit\u00e4t auch. Was meinen \nwir, wenn wir von Qualit\u00e4tstourismus sprechen? Die \nallgemeine Antwort ist einfach: Angebote in allen touristi-\nschen Sparten, die zufriedene G\u00e4ste zum Ergebnis haben. \nDie Erwartungen und Anspr\u00fcche sind dabei so vielf\u00e4ltig \nund individuell, wie die Zahl der G\u00e4ste gro\u00df ist. Denn wir \nerleben im Tourismus eine rasante Individualisierung der \nAnspr\u00fcche und Erwartungen. Doch werden sich bei \ngenauerem Hinsehen Schnittmengen ergeben, die f\u00fcr die \n\u00fcberwiegende Mehrheit wesentliche Zeichen und Merk-\nmale von Qualit\u00e4t darstellen. \n\nQualit\u00e4t \u00e4u\u00dfert sich ganz besonders im Tourismus in der \nArt und Weise, wie die Menschen handeln, die in den \nverschiedenen touristischen Sparten t\u00e4tig sind. Das \nMuseum mit den bedeutenden Sch\u00e4tzen hinterl\u00e4sst mit \nunfreundlichem Personal einen schlechten Eindruck. Das \nluxuri\u00f6seste Hotel kann die besten Betten der Welt anbie-\nten; muss der Gast auf kleine Dinge warten oder wird er \nunfreundlich empfangen, wird er sich abwenden. \n\nDer Markt ist umk\u00e4mpft und der Kunde ist w\u00e4hlerischer \ngeworden. Er hat schlie\u00dflich die Freiheit, sich schnell zu \nentscheiden, wie oft und wohin er reisen will. Die An-\nspr\u00fcche und Erwartungen der G\u00e4ste aus dem In- und \nAusland an infrastrukturelle Grundvoraussetzungen sowie \nan Service und Gastfreundlichkeit in den Reisezielen sind \ndurch international gepr\u00e4gte Reiseerfahrungen stark \ngewachsen. \n\nWas die materiellen Voraussetzungen angeht, hat die \nS\u00e4chsische Staatsregierung mit umfangreicher F\u00f6rderung \ndie Entwicklung und Profilierung leistungsf\u00e4higer Tou-\nrismusunternehmen in einer vielf\u00e4ltigen touristischen \nInfrastruktur unterst\u00fctzt. Denn was n\u00fctzt das sch\u00f6nste \nReiseziel, was n\u00fctzt der beste Service, wenn diese Orte \nnur schwer erreichbar sind? Mit Zusch\u00fcssen in H\u00f6he von \ninsgesamt rund 914 Millionen Euro seit 1991 wurden \n\nInvestitionen im Umfang von \u00fcber 1,24 Milliarden Euro \nrealisiert. Besonders durch die Konzentration auf F\u00f6rder-\nvorhaben mit starker potenzieller Nachfrage am touristi-\nschen Markt und Ausrichtung auf die regionalen Leis-\ntungsschwerpunkte und Leitthemen hat das Gesamtf\u00f6r-\ndervolumen einen guten Nutzen getragen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Infra-\nstruktur macht allein noch keine erfolgreichen s\u00e4chsi-\nschen Angebote. Dazu bedarf es in erster Linie der per-\nmanenten Anstrengungen der s\u00e4chsischen Unternehmen, \nihre Qualit\u00e4tsstandards deutlich zu verbessern, ihre \nLeistungsabl\u00e4ufe kontinuierlich zu \u00fcberpr\u00fcfen und Servi-\nceketten st\u00e4ndig zu optimieren. Deshalb wurde im \nJahr 2003 das Projekt \u201eServicequalit\u00e4t Sachsen\u201c ins \nLeben gerufen. Hier geht es nicht etwa, Herr \nAbg. G\u00fcnther, um akademische Lektionen f\u00fcr kleine und \nmittlere Unternehmen. Nein, hier sollen und werden \nErfahrungen aus der Praxis anderen Praktikern vermittelt. \nDas Projekt \u201eServicequalit\u00e4t Sachsen\u201c hilft mit, junge, gut \nausgebildete Menschen in Sachsen zu binden und ihnen \neine berufliche Perspektive zu er\u00f6ffnen. Diese jungen \nMenschen tragen mit guter, qualit\u00e4tsvoller Arbeit selbst \neinen gro\u00dfen Anteil dazu bei, die Unternehmen wirt-\nschaftlich zu st\u00e4rken und ihren Arbeitsplatz damit zu \nsichern. \n\nBis zum Ende des laufenden Doppelhaushaltes werden \u2013 \ngerechnet seit Projektbeginn im Jahr 2003 \u2013 \u00fcber ei-\nne Million Euro in das Projekt geflossen sein. Die Ge-\nsamtaufwendungen werden sich dann auf 1,4 Millionen \nEuro belaufen. \n\nAls Projekttr\u00e4ger arbeitet der Landestourismusverband \nmit seinen gro\u00dfen Erfahrungen, Kompetenzen und weit-\nreichenden Kontakten innerhalb der Branche. Er wird \ndabei so tatkr\u00e4ftig wie erfolgreich vom Projektb\u00fcro beim \nTourismusverband Elbland unterst\u00fctzt. \n\nWas kann das Projekt mittlerweile vorweisen? Ich finde, \neine ganze Menge. Bisher haben sich 502 Unternehmen \naus Sachsen am Projekt beteiligt. Davon konnten mittler-\nweile 122 Unternehmen zertifiziert werden. Das dreistufi-\nge Verfahren er\u00f6ffnet den Unternehmen M\u00f6glichkeiten, \nihre Angebote und internen Abl\u00e4ufe immer weiter zu \noptimieren. Diese Chance haben bis zum heutigen Tag \nbereits 36  der zertifizierten Unternehmen ergriffen. Sie \nsind n\u00e4mlich in Stufe 2 des Projektes. Acht Unternehmen \ndavon konnte ich unl\u00e4ngst das Zertifikat der Stufe 2 \n\u00fcberreichen \u2013 \u00fcbrigens anl\u00e4sslich einer Veranstaltung der \nDEHOGA hier in Dresden. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, die Qualit\u00e4tsinitia-\ntive in der s\u00e4chsischen Tourismuswirtschaft ist angenom-\nmen worden. Ich denke, wir m\u00fcssen niemanden zwingen, \ndie Qualit\u00e4t auf den Pr\u00fcfstein zu stellen und sich auszu-\ntauschen. Ich glaube, das Bewusstsein der Unternehmen \nist gereift, und sie erkennen auch die Vorteile, die sie aus \nder Beteiligung an diesem Verfahren haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass sich das auch \nunmittelbar auf die durchaus beeindruckende Entwick-\nlung der Besucherzahlen im Freistaat Sachsen ausgewirkt \n\n 6420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nhat. Seit dem Start des Projektes \u201eServicequalit\u00e4t Sach-\nsen\u201c steigen die Zahlen sowohl bei den Ank\u00fcnften als \nauch bei den \u00dcbernachtungen kontinuierlich an. Von 2003 \nbis 2006 stieg die Zahl der G\u00e4ste Sachsens um 24 %. Das \nsind in absoluten Zahlen 1,2 Millionen G\u00e4ste mehr. Im \ngleichen Zeitraum stiegen die \u00dcbernachtungen um \n2,5 Millionen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen kann \nmit seinen Angeboten auf dem Markt konkurrieren. Wir \nsind das Kulturreiseland Nummer 1 in Deutschland. Das \nist, insgesamt betrachtet, ein Ritterschlag f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nsche Tourismuswirtschaft. Ich verrate Ihnen nichts Neues: \nKulturreisende sind anspruchsvolle Reisende. Sie achten \nauf Qualit\u00e4t und Preis. Die s\u00e4chsischen Unternehmen \nk\u00f6nnen weitgehend gute Preise erzielen. Das hei\u00dft doch \nnichts anderes, als dass die Qualit\u00e4t stimmt. \n\nIn der Fl\u00e4che k\u00f6nnen wir f\u00fcr 2006 eine durchschnittliche \nAuslastung der Beherbergungsbetriebe von immerhin \n40,8 % verzeichnen. Wen wundert es? Dresden schlug im \nJahr 2006 alle anderen mit durchschnittlich 58,7 % \nAuslastung. Doch davon profitiert nicht allein die Stadt \nDresden, sondern nat\u00fcrlich auch die S\u00e4chsische Schweiz \nund das s\u00e4chsische Elbland als unmittelbare Nachbarn. \nAuch das Vogtland und die Messestadt Leipzig liegen \n\u00fcber dem Landesdurchschnitt \u2013 dazu herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch! \n\nQualit\u00e4t pr\u00e4gt unser Marketing und unser Auftreten im In- \nund Ausland. Das gilt f\u00fcr die Pr\u00e4sentationen genauso wie \nf\u00fcr die Messeauftritte. Es kann ja kein Zufall sein, dass \ndie TMGS in jedem Jahr Preise f\u00fcr ihre Messeauftritte \nund Brosch\u00fcren einheimst. Herr Abg. G\u00fcnther, ich habe \nheute darauf gewartet, wie Sie die Oberk\u00f6rper von Damen \nbeschreiben. Sie hatten daf\u00fcr etwas forsche Begriffe \ngefunden. Aber es steht doch fest, dass der Messestand \nder TMGS am Ende den Platz zwei von 1 500 deutschen \nMessest\u00e4nden gewonnen hat. Der Auftritt kann also nicht \nso schlecht gewesen sein. Ich kann nur sagen: Herzlichen \nGl\u00fcckwunsch, TMGS! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, \ndarauf kann man stolz sein. Das Geld ist dort gut ange-\nlegt. Gutes muss auch selbstbewusst verkauft werden. Da, \nmeine ich, sind wir auf dem richtigen Wege. Das alles \nkommt nicht von ungef\u00e4hr. Herr Weichert, ich stimme \n\nIhnen zu: Es sind in allererster Linie die Leistungen der \nMenschen in der Tourismuswirtschaft, die das m\u00f6glich \nmachen. Sie haben bereits sehr viele Berufsgruppen \ngenannt. Ich muss das nicht wiederholen. Aber diesen \nMenschen sollte man in erster Linie zu diesen Erfolgen \ngratulieren. \n\nWir als Staatsregierung f\u00fchlen uns darin best\u00e4tigt, in die \nQualit\u00e4t und damit in diese Menschen sinnvoll investiert \nzu haben. \n\nZahlen sind die eine, Perfektion eine andere Sache. \nQualit\u00e4t im Tourismus ist die Summe vieler, manchmal \nsehr kleiner Gesten. Seien wir ehrlich: Welch sch\u00f6nere \nEinladung zum Wiederkommen gibt es denn als ein \nfreundliches L\u00e4cheln bei der Abreise im Hotel? Anl\u00e4sse \nzum L\u00e4cheln gibt es in Sachsen immer mehr. \n\nSch\u00f6nen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es vonseiten der \nFraktionen noch den Wunsch auf Erwiderung? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. \n\nDann erteile ich den Koalitionsfraktionen das Schluss-\nwort. \u2013 Es ist kein Schlusswort gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Ich stelle die Drucksache 4/8501 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\nDamit ist die Drucksache 4/8501 beschlossen und wir \nbeenden den Tagesordnungspunkt. \n\n(Es ert\u00f6nt das Klingeln eines Telefons.) \n\nP\u00fcnktlich mit dem Klingelzeichen treten wir in die \nMittagspause ein. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nHerr Minister Tillich, vielen Dank. \u2013 Wir treffen uns hier \n13:50 Uhr wieder zur Fortsetzung der Beratung. \n\n(Unterbrechung von 12:51 bis 13:51 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort mit dem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 6421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 UN-Konvention f\u00fcr Menschen mit Behinderung \nDrucksache 4/8044, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Unterst\u00fctzung des Pers\u00f6nlichen Budgets f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nDrucksache 4/7001, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfrakti-\non.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. Ich erteile Herrn Wehner als Abgeordneten der \nLinksfraktion.PDS das Wort. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nFrau Nicolaus, ich hatte mich zun\u00e4chst etwas gewundert, \nals Sie Ihren Antrag \u201eUnterst\u00fctzung des Pers\u00f6nlichen \nBudgets f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\u201c an unseren \nAntrag angeh\u00e4ngt haben. Nach kurzem \u00dcberlegen dachte \nich mir aber: Ja, das haben Sie v\u00f6llig richtig gemacht, \ndenn es bef\u00f6rdert eigentlich unseren Antrag. Es geht um \ndie Sicherung und selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung von \nMenschen mit Behinderungen. Insofern schon jetzt vielen \nDank! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte dennoch dazu in \nzwei Teilen sprechen: zun\u00e4chst zu unserem Antrag, und in \neiner zweiten Runde m\u00f6chte ich auf Ihren Antrag einge-\nhen; denn er ist mir doch so wichtig, dass wir auch \ndar\u00fcber sprechen sollten. \n\nZun\u00e4chst k\u00f6nnte man meinen, dass sich der hier in Rede \nstehende Antrag der Linksfraktion erledigt habe. Bez\u00fcg-\nlich der Punkte 1 und 3 hat er das auch, denn die Bundes-\nrepublik Deutschland hat die Konvention zur F\u00f6rderung \nund zum Schutz der Rechte und der W\u00fcrde behinderter \nMenschen als einer der ersten Staaten unterzeichnet. \nDar\u00fcber freue ich mich, insbesondere als behinderter \nMensch. Erledigt ist unser Antrag damit aber noch nicht. \nSchon jetzt bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Schon seit geraumer Zeit \nh\u00f6ren wir \u00fcber den Paradigmenwechsel auf dem Gebiet \nder Behindertenpolitik in unserem Land. Ich m\u00f6chte die \nerreichten Ergebnisse nicht kleinreden \u2013 wirklich nicht \u2013, \naber wir sollten uns nicht auf den Ergebnissen ausruhen \nund uns kritisch fragen, ob das Erreichte schon das \nErreichbare ist. \n\nDer vergangene Samstag, der 5. Mai, war f\u00fcr uns behin-\nderte Menschen in der Bundesrepublik Deutschland, so \nauch im Freistaat Sachsen, ein besonderer Tag. Damit \nmeine ich nicht unbedingt den Geburtstag des Verfassers \ndes \u201eKapitals\u201c, sondern den seit 1992 j\u00e4hrlich an diesem \nTag stattfindenden europ\u00e4ischen Aktionstag der Men-\nschen mit Behinderung. Zentrales Thema ist die Siche-\nrung der sozialen Teilhabe und der selbstbestimmten \nLebensf\u00fchrung. In zahlreichen Veranstaltungen machten \nbehinderte Menschen auf ihre Lebenssituation aufmerk-\n\nsam. Es wurden die Barrieren in vielen Bereichen unseres \nt\u00e4glichen Lebens kritisiert, die es eben nicht jedermann \nerm\u00f6glichen, ein selbstbestimmtes und selbstst\u00e4ndiges \nLeben zu f\u00fchren, und ihnen den Zugang zu vielen, f\u00fcr \nNichtbehinderte selbstverst\u00e4ndlichen Dingen des Lebens \nim wahrsten Sinne des Wortes versperren. \n\nMeine Damen und Herren! Auch behinderte Menschen \nfreuten und freuen sich immer noch \u00fcber den konjunktu-\nrellen Aufschwung und \u00fcber die sinkenden Arbeitslosen-\nzahlen. Ihr Protest am 5. Mai und in der vergangenen \nWoche richtete sich aber dagegen, dass sie an diesem \nAufschwung nicht wirklich teilhaben, denn f\u00fcr sie fehlen \nArbeitspl\u00e4tze. \u201eJob 4000\u201c weckt neue Hoffnungen, auch \nwenn Skepsis bleibt, da fr\u00fchere Instrumentarien, die auch \nauf die Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen gerichtet \nwaren, auf Dauer keine Verbesserungen f\u00fcr diesen Perso-\nnenkreis brachten. \n\nProteste richteten sich auch gegen Stufen vor Restaurants \nund kulturellen Einrichtungen oder gegen fehlende \nakustische Signale an Ampeln oder gegen das Fehlen von \nGeb\u00e4rdensprachdolmetschern bei \u00f6ffentlichen Veranstal-\ntungen oder gegen fehlende Untertitel bei Sendungen des \nFernsehens des Mitteldeutschen Rundfunks. \n\nDies, meine Damen und Herren, sind Barrieren, die durch \nmanche innere Einstellung und die gesellschaftlichen \nStrukturen in unserem Land trotz vorhandener gesetzli-\ncher Regelungen k\u00fcnstlich geschaffen werden, die auf die \nVerbesserung bzw. Sicherung der Teilhabe behinderter \nMenschen oder von Behinderung bedrohter Menschen \ngerichtet sind. \n\nBei allen Fortschritten, meine Damen und Herren \u2013 \nsolange behinderte Menschen das Gef\u00fchl haben, dass man \nsich ihrer sch\u00e4mt, solange Richter Urteile gegen die \nRechte und W\u00fcrde behinderter Menschen sprechen, \nsolange rollstuhlabh\u00e4ngige oder blinde Menschen eine \nReise nicht antreten k\u00f6nnen, weil sie Barrieren vorfinden, \nsolange ein Blinder, ein Geh\u00f6rloser oder ein Rollstuhlfah-\nrer immer noch das Gef\u00fchl hat, sich daf\u00fcr entschuldigen \nzu m\u00fcssen, dass er besondere Bedingungen ben\u00f6tigt, so \nlange k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir nicht von einer gleichbe-\nrechtigten Teilhabe aller Menschen reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern ist die UN-Konvention nicht ohne Bedeutung, \nauch nicht f\u00fcr die Bundesrepublik und schon gar nicht f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen. \n\n 6422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nIn dieser Hinsicht, sehr geehrte Frau Staatsministe-\nrin Orosz, danke ich Ihnen auch f\u00fcr Ihre doch recht \npositive Stellungnahme zu unserem Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Die UN-Konvention, die f\u00fcr \nsch\u00e4tzungsweise 650 Millionen Menschen weltweit einen \nDurchbruch f\u00fcr ihre Gleichstellung auf allen Gebieten des \ngesellschaftlichen Lebens bedeuten kann, legt erstmals \ndie Rechte behinderter Menschen in einem universalen \nund rechtsverbindlichen Dokument nieder, und sie ver-\npflichtet die 192 UN-Mitgliedsstaaten, Menschen mit \nBehinderungen vor Ausbeutung und Missbrauch zu \nsch\u00fctzen. Mit dieser Konvention werden erstmals rechts-\nverbindliche und weltweit geltende Prinzipien wie der \nSchutz der W\u00fcrde, der individuellen Selbstbestimmung, \nder Nichtdiskriminierung, der Teilhabe und der Respekt \nvor der Unterschiedlichkeit, der Chancengleichheit, der \nBarrierefreiheit und der Gleichberechtigung aufgestellt. \nHierin sehen wir eine Chance auch f\u00fcr die weitere Aus-\ngestaltung der behindertenpolitischen Arbeit im Freistaat \nSachsen. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang f\u00fcnf Positionen \nbesonders hervorheben. \n\nErstens. Neu und begr\u00fc\u00dfenswert ist es, dass bereits in der \nPr\u00e4ambel der Konvention Anerkennung findet, dass \nMenschen mit Behinderungen zum allgemeinen Wohl und \nzur Vielfalt ihrer Gemeinschaften einen wertvollen \nBeitrag leisten und leisten k\u00f6nnen. Es wird zum Ausdruck \ngebracht, dass, wenn der volle Genuss der Menschenrech-\nte und der Grundfreiheiten durch Menschen mit Behinde-\nrungen gef\u00f6rdert werden, wenn ihre uneingeschr\u00e4nkte \nTeilhabe und ihr Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zur Gemeinschaft \ngest\u00e4rkt werden, dies zu erheblichen Fortschritten in der \nmenschlichen, sozialen und wirtschaftlichen Entwicklung \nder Gesellschaft f\u00fchren wird. Nicht mehr die physischen \noder geistigen Beeintr\u00e4chtigungen behinderter Menschen \nim Sinne eines Defizits stehen im Vordergrund, sondern \nihr Potenzial zur Beteiligung am gesellschaftlichen Leben \nund die Einhaltung ihrer Menschenrechte. Das ist ein \nNovum. \n\nZweitens. Im Artikel 9 des Dokuments wird der Begriff \nder Barrierefreiheit umfassend und sehr konkret definiert. \nEr zeigt international ein vollkommen neues Verst\u00e4ndnis \nf\u00fcr diesen Begriff und fordert alle Unterzeichnerstaaten \nauf, alle m\u00f6glichen und notwendigen Bedingungen zu \nschaffen, die Menschen mit Behinderungen eine unab-\nh\u00e4ngige Lebensf\u00fchrung und die volle Teilnahme an allen \nAspekten des Lebens erm\u00f6glichen. Die im Freistaat \nSachsen geltende Definition sollte an diese angepasst \nwerden. \n\nDrittens. Besondere Beachtung findet die Beseitigung der \nsogenannten Mehrfachdiskriminierungen, unter denen \nbesonders behinderte Frauen und Kinder leiden. Die \nKonvention verpflichtet die Unterzeichnerstaaten \u2013 so \nArtikel 6 der Konvention \u2013, alle geeigneten Ma\u00dfnahmen \nzur Sicherung der vollen Entfaltung, F\u00f6rderung und \nErm\u00e4chtigung der Frauen zu ergreifen, damit gew\u00e4hrleis-\ntet wird, dass sie die vereinbarten Menschenrechte und \n\nGrundfreiheiten aus\u00fcben k\u00f6nnen. Nach Artikel 7 haben \nKinder das Recht, ihre Meinungen in allen sie ber\u00fchren-\nden Angelegenheiten gleichberechtigt mit anderen Kin-\ndern frei zu \u00e4u\u00dfern. Hier, denke ich, sollten wir uns in der \nPolitik und im Bildungswesen schon darauf einstellen. \n\nViertens. Im Artikel 24 wird die Anerkennung des Rech-\ntes von Menschen mit Behinderungen auf Bildung festge-\nschrieben. Das ist nat\u00fcrlich von internationaler Bedeu-\ntung, weil es dieses Recht bei uns gibt und die Vertrags-\nstaaten hierbei ein integratives Bildungssystem auf allen \nEbenen und eine lebenslange Fortbildung gew\u00e4hrleisten. \nDas s\u00e4chsische Bildungssystem entspricht diesem aber \nnicht, meine Damen und Herren. Es ist v\u00f6llig unzul\u00e4ng-\nlich, dass integrative Beschulung nur im Grundschulbe-\nreich m\u00f6glich ist. Hier ist nicht nur qualifiziertes Personal \nf\u00fcr die Betreuung der betreffenden Sch\u00fcler in ausreichen-\nder Zahl erforderlich, sondern es bedarf auch Schulge-\nb\u00e4uden, die den Kriterien der Barrierefreiheit entsprechen. \nEs kann nicht sein, dass behinderte Menschen \u00fcberwie-\ngend in Sonderschulen abdelegiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcnftens. Im Artikel 27 wird die Anerkennung des gleich-\nbleibenden Rechtes von Menschen mit Behinderungen auf \nArbeit sowie das Recht auf die M\u00f6glichkeit, den Lebens-\nunterhalt durch Arbeit zu verdienen, gefordert. \n\nIch habe das herausgegriffen, weil gerade mit der Umset-\nzung dieser Ziele ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr ein selbst-\nbestimmtes, selbstst\u00e4ndiges, mithin f\u00fcr ein menschenw\u00fcr-\ndiges Leben geleistet w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Hier gilt es zu pr\u00fcfen, ob wir \ndiesen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Ungeachtet dessen w\u00e4ren \nwir weiter, wenn die im Bund und im Freistaat Sachsen \nbestehenden Rechtsvorschriften konsequenter und schnel-\nler umgesetzt worden w\u00e4ren und verbindlich auch auf \nkommunaler Ebene gelten w\u00fcrden. Ich kann es \u00fcberhaupt \nnicht akzeptieren, dass wir hier im Hohen Hause, wenn es \nkommunale Angelegenheiten betrifft, oftmals darauf \nverweisen, daf\u00fcr seien die Kommunen zust\u00e4ndig. Wir \ngestalten hier die Rahmenbedingungen, und dabei m\u00fcssen \nwir einfach konsequenter sein. Wenn wir Integration \nwirklich wollen, wenn wir es mit der Sicherung der \nTeilhabe ernst meinen, dann m\u00fcssen wir sie auch leisten. \nHierzu scheint es mir notwendig, die Barrieren aus den \nK\u00f6pfen zu vertreiben, und dabei hilft uns auch die UN-\nKonvention. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben zwei Antr\u00e4ge \n\n 6423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nvorliegen, die diskutiert werden sollen und noch werden \nund dann mit Voten betraut werden sollen. \n\nGleich zu dem, was Sie ausgef\u00fchrt haben, Herr Wehner. \nSie wissen ja, dass ich Sie sehr sch\u00e4tze. Viele der Ausf\u00fch-\nrungen, die Sie hier ins Plenum gebracht haben, sind zu \nunterst\u00fctzen. Sicherlich sind viele Dinge w\u00fcnschenswert \nund vorstellbar, aber doch nicht ganz so einfach umsetz-\nbar. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zu den jeweiligen Schulen \nsagen. Sie hatten bem\u00e4ngelt, dass behinderte Kinder nicht \nin jeder Schulart beschult werden k\u00f6nnen. Das ist erst \neinmal richtig. Wir waren nach der Wende eigentlich sehr \nstolz darauf, dass behinderte Kinder auch am schulischen \nLeben teilhaben und eine Ausbildung absolvieren k\u00f6nnen. \nGerade in diesem Hohen Hause sind die Weichen daf\u00fcr \ngestellt worden, dass dies so sein kann. Sicherlich sind \nwir jetzt 16 Jahre nach der Wende und die Dinge stellen \nsich anders dar; aber zum damaligen Zeitpunkt war man \neben stolz darauf, dass man \u2013 so hei\u00dft es im Volksjargon \u2013 \nG-Schulen f\u00fcr geistig behinderte Menschen, f\u00fcr die \nBlinden oder die Geh\u00f6rlosen hatte. Ich habe nur einige \nherausgegriffen; es gibt im Freistaat Sachsen noch mehr \u2013 \nzum Beispiel entsprechende Beschulungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr K\u00f6rperbehinderte. \n\nIch will Ihnen an dieser Stelle sagen: Wir haben in mei-\nnem Wahlkreis Zwickauer Land ein Modell, auf das wir \nsehr stolz sind. Wir haben in Hirschfeld, einer kleinen \nGemeinde im s\u00fcdlichen Landkreis des Zwickauer Landes, \neine ganz normale Grundschule und auf dem gleichen \nTerrain befindet sich eine besagte Schule f\u00fcr geistig \nbehinderte Kinder. Die Kinder lernen dort beispielsweise \ngemeinsam Werken, oder der Sportunterricht wird ge-\nmeinsam durchgef\u00fchrt und man hat den Pausenhof \ngemeinsam. Man lernt also nicht nur gemeinsam, sondern \nbetreut seitens der Erzieherinnen, der Sch\u00fcler und der \nLehrer die Kinder auch in der Freizeit gemeinsam. Wir \nsind sehr stolz darauf, dass das ausgesprochen gut l\u00e4uft, \nweil man dort sp\u00fcrt, dass die nicht behinderten Kinder \ngenauso Anteil am Freizeitgeschehen und am Lernen \nhaben wie die behinderten Kinder und umgekehrt. Man \nhat viel Enthusiasmus in das Projekt hineingesteckt, was \nsich ausgesprochen gelohnt hat. \n\nNat\u00fcrlich werden solche Projekte weiter fortgeschrieben \nwerden; aber wir k\u00f6nnen nicht von heute auf morgen ein \nSystem, das wir m\u00fchsam eingef\u00fchrt und durchgesetzt \nhaben, \u00fcber den Haufen werfen. Das muss man einmal so \nzur Kenntnis nehmen. Ich wiederhole mich: Vieles w\u00e4re \nw\u00fcnschens- und begr\u00fc\u00dfenswert, aber bei manchem muss \nman in der Sache Abstriche machen. Es ist nicht m\u00f6glich, \njedes behinderte Kind in einer normalen Schule zu be-\nschulen. \n\nEs gibt amerikanische Modelle, in denen es zum Gro\u00dfteil \nso ist, dass die Kinder jedweder Behinderung in die \nnormale Schule gehen, aber da gibt es eben Grenzen; so \ndeutlich muss man das sagen. Bei allem guten Willen und \nbei aller Betreuungsunterst\u00fctzung, die es in den jeweili-\ngen Schulen gibt \u2013 auch vor Ort in den amerikanischen \n\nGefilden gibt es dementsprechende Abstriche. Man muss \nf\u00fcr jedes Kind individuell beurteilen, was richtig, was \nwichtig und was f\u00fcr das Kind zutr\u00e4glich ist. \n\nIch m\u00f6chte hier auch zum Pers\u00f6nlichen Budget sprechen. \nGrunds\u00e4tzlich handelt es sich dabei um das Pers\u00f6nliche \nBudget, n\u00e4mlich um eine Geldleistung, welche ein behin-\nderter Mensch direkt vom jeweiligen Tr\u00e4ger in den \nzusammengef\u00fchrten Kassen erh\u00e4lt, um sich von dem Geld \ndie individuell notwendige Unterst\u00fctzung, die er braucht, \nselbst einzukaufen. \n\nNormalerweise erh\u00e4lt der behinderte Mensch am Monats-\nanfang sein Budget f\u00fcr den gesamten Monat; das Gesetz \nsieht jedoch auch die M\u00f6glichkeit vor, das Pers\u00f6nliche \nBudget im Ausnahmefall in Form von Gutscheinen \nwahrnehmen zu k\u00f6nnen, die der behinderte Mensch bei \nden bestimmten Diensten einl\u00f6sen kann. \n\nSeinen Ursprung hat das Pers\u00f6nliche Budget in den \nNiederlanden \u2013 das sind die Urv\u00e4ter des Pers\u00f6nlichen \nBudgets. Dort gibt es das sogenannte personengebundene \nBudget bereits seit Anfang der Neunzigerjahre. Heute \nnehmen etwa 40 000 behinderte Menschen die verschie-\ndenen Formen des Pers\u00f6nlichen Budgets in Anspruch. \nAllein 14 000 davon sind geistig behinderte Menschen. \n\nZiel des Pers\u00f6nlichen Budgets ist es \u2013 wie Sie, Herr \nWehner, schon ausgef\u00fchrt haben \u2013, Selbstst\u00e4ndigkeit und \nSelbstbestimmung f\u00fcr den behinderten Menschen herzu-\nstellen. Diese im Besonderen zu st\u00e4rken ist zuvorderst \nunser Antrieb. In der Bundesrepublik Deutschland wurden \n2004 die Regelungen zum Pers\u00f6nlichen Budget im \nSGB IX und in der Bundesverordnung konkretisiert. Im \nWege der wissenschaftlichen Forschung wurde in der Zeit \nvon 2004 bis Ende des vergangenen Jahres das Pers\u00f6nli-\nche Budget bundesweit in Modellregionen erprobt, unter \nanderem im Erzgebirge, in der Auer Region. \n\nDie Erfahrungen dieser Begleitforschung wurden in \nSachsen im Wege eines tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Austausches \nunter dem Titel \u201eSelbstbestimmt und individuell \u2013 Sach-\nsen auf dem Wege zum Pers\u00f6nlichen Budget\u201c ausgewertet \nund fanden Eingang in die Planungen hinsichtlich der \nEinf\u00fchrung des Pers\u00f6nlichen Budgets f\u00fcr Menschen mit \nBehinderung im Freistaat Sachsen. \n\nErgebnis dieses Austausches und dieser Planung ist, dass \nlaut Aussage des Kommunalen Sozialverbandes, der \nseinen Sitz in Leipzig hat, die Zust\u00e4ndigkeiten der Land-\nkreise, der kreisfreien St\u00e4dte wie auch des Kommunalen \nSozialverbandes verankert sind. Bisher gab es dabei keine \nProbleme mit der Bearbeitung der jeweiligen individuel-\nlen Antr\u00e4ge. Bei einer durchschnittlichen Bearbeitungs-\ndauer von circa vier Wochen ist von einer z\u00fcgigen Bear-\nbeitung zu sprechen. \n\nWeiterhin wurden landesweit Informationsveranstaltun-\ngen durchgef\u00fchrt, die sehr gut angenommen wurden, um \ndie Beteiligten \u00fcber das Pers\u00f6nliche Budget aufkl\u00e4ren zu \nk\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr besonders wichtig, weil es ein \nParadigmenwechsel ist. Erg\u00e4nzt wird dies durch das \n\n 6424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nAuslegen und Verteilen von Informationsbrosch\u00fcren in \nden jeweiligen \u00c4mtern. \n\nIch denke, dass wir mit dieser Entwicklung zufrieden sein \nund der zum 01.01.2008 verbindlichen Regelung ruhig \nentgegensehen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal betonen, was sich hinter dem \nParadigmenwechsel verbirgt. Es war bisher so, dass die \nbehinderten Menschen \u2013 je nachdem, welche Behinde-\nrung sie hatten und welcher Hilfe sie bedurften \u2013 den \njeweiligen Einrichtungen zugeordnet wurden, also bei-\nspielsweise einer Behindertenwohnst\u00e4tte. Bei den Behin-\ndertenwerkst\u00e4tten, die es im Freistaat Sachsen fl\u00e4chende-\nckend gibt, existiert zum Gro\u00dfteil eine wohnortnahe \nM\u00f6glichkeit, zu wohnen und zu leben \u2013 das sind meist \n32er-Einheiten. Jetzt k\u00f6nnen die behinderten Menschen \nfrei w\u00e4hlen, welche Leistungen und welche Einrichtung \nsie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Ich halte das f\u00fcr einen \nausgesprochenen Zugewinn. Das hat etwas mit Selbst-\nst\u00e4ndigkeit und mit einem selbstbestimmten, erf\u00fcllten \nLeben f\u00fcr einen behinderten Menschen zu tun. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie \nganz herzlich darum bitten, dass Sie dem Antrag der \nKoalition folgen und diesem zustimmen. Wir werden \nsicher in den jeweiligen Redebeitr\u00e4gen noch h\u00f6ren, wie \nman sich seitens der Fraktionen unterschiedlich zum \nPers\u00f6nlichen Budget stellt. \n\nZum Antrag der PDS-Fraktion w\u00fcrde ich in einer weiteren \nRunde etwas sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Wehner, auch ich m\u00f6chte \nnoch einmal unterstreichen, wie wichtig uns die UN-\nKonvention f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist \u2013 Sie \nhaben es ausgef\u00fchrt. Deutschland war einer der ersten \nStaaten, die sie am 30. M\u00e4rz 2007 \u2013 ich betone das \nDatum, weil man daran sieht, dass man nicht sofort alles \nperfekt haben kann \u2013 unterzeichnet hat. Deutschland hat \nsich sehr daf\u00fcr engagiert und wird nun die Ratifizierung \nz\u00fcgig durchf\u00fchren \u2013 sowohl was das Bundesrecht als auch \nwas die Rechte von Behinderten in den L\u00e4ndern betrifft. \n\nIhr Antrag ist aus meiner Sicht bei Punkt 1 und 3 eigent-\nlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Die Staatsregierung hat ja \nauch in diesem Sinne geantwortet. Beim Punkt 2 bleibt \nmir etwas mysteri\u00f6s, von wem Sie was erwarten; hier ist \nder eigentliche Adressat offen. \n\nNun speziell zu unserem Antrag, dem Pers\u00f6nlichen \nBudget. Es ist schon einiges ausgef\u00fchrt worden und ich \nfreue mich dar\u00fcber, dass Sie in Ihrem Eingangssatz \nsagten, Sie haben sich erst gewundert, warum wir diesen \nAntrag dazu eingebracht haben. Ich halte das Pers\u00f6nliche \nBudget f\u00fcr ein konkretes Beispiel f\u00fcr den neuen Ansatz in \n\nder Behindertenhilfe. Dieser steht daf\u00fcr, dass die Bed\u00fcrf-\nnisse und W\u00fcnsche behinderter Menschen, die ihre eigene \nLebensgestaltung betreffen, in den Mittelpunkt ger\u00fcckt \nwerden. \n\nEs fiel das Wort Paradigmenwechsel. Der Mensch mit \nBehinderung ist nicht mehr Objekt unserer gut gemeinten \nF\u00fcrsorge, sondern ein selbstbestimmter und eigenverant-\nwortlicher Mensch, der selbst entscheidet, wie er leben \nm\u00f6chte und welche Hilfe er dazu ben\u00f6tigt. Diese Anfor-\nderungen m\u00fcssen wir ernst nehmen. Die bisherigen \nF\u00f6rdermechanismen \u2013 zumeist Sachleistungen \u2013 passen \nnicht mehr so; umso mehr aber das Pers\u00f6nliche Budget. \nHintergr\u00fcnde, also Entwicklungen und wie das Pers\u00f6nli-\nche Budget funktioniert, hat meine Kollegin Kerstin \nNicolaus ausgef\u00fchrt; ich brauche es nicht zu wiederholen. \n\nEs ist ein Konzept mit bisher kaum vorstellbaren Perspek-\ntiven f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Kommen Sie doch \nendlich weg von den starren Vorgaben einer Sozialverwal-\ntung! Das anzustrebende Ideal ist das tr\u00e4ger\u00fcbergreifende \nBudget, welches alle Leistungen unabh\u00e4ngig vom Kosten-\ntr\u00e4ger b\u00fcndelt und als eine Leistung ausgezahlt wird. \n\nNun zu einigen Problemen in der Umsetzung. Viele \nSchwierigkeiten sind bekannt und hier auch schon ange-\ndeutet worden. Allein die Tatsache, dass es zehn verschie-\ndene gesetzliche Grundlagen und Leistungen aus acht \nSozialgesetzb\u00fcchern mit den verschiedensten Tr\u00e4gern und \nLeistungsprinzipien gibt, zeigt deutlich, dass es sich um \neine komplizierte Umsetzung handeln muss. Das hat der \nGesetzgeber im Bund bei der Konzipierung bedacht und \nzun\u00e4chst eine Einf\u00fchrung des Pers\u00f6nlichen Budgets in \nacht verschiedenen Modellregionen begonnen. Sachsen \nals Ganzes war leider nicht dabei, aber wir k\u00f6nnen aus \nden Erfahrungen anderer L\u00e4nder lernen, zumal uns jetzt \nder Bericht der Bundesregierung vorliegt. Neue Bedarfs-\nfeststellungsverfahren und Verwaltungswege wurden \nentwickelt und haben sich in der Mehrzahl als praktikabel \nund entwicklungsf\u00e4hig erwiesen. \n\nTrotz dieser vielen Vorz\u00fcge und verschiedenen Herange-\nhensweisen gibt es noch nicht den gew\u00fcnschten Zulauf zu \ndiesen Leistungen. Die Antragszahlen stiegen zwar, aber \nau\u00dfer in Rheinland-Pfalz und Baden-W\u00fcrttemberg auf \ngeringem Niveau. Die meisten Budgets kommen aus einer \nHand, das hei\u00dft, ein Leistungstr\u00e4ger budgetiert die Leis-\ntung, f\u00fcr die er zust\u00e4ndig ist. Ganz selten ist bisher ein \ntr\u00e4ger\u00fcbergreifendes Budget, und wenn, dann nur bei \nzwei beteiligten Leistungstr\u00e4gern, also zum Beispiel \nSozialhilfetr\u00e4ger, Krankenkasse, \u00f6rtlicher oder \u00fcber\u00f6rtli-\ncher Tr\u00e4ger der Sozialhilfe. Diese z\u00f6gerliche Entwicklung \nwirft Fragen auf: Liegt es am fehlenden Umsetzungswil-\nlen oder mangelnder Unterst\u00fctzung aus Politik und \nVerwaltung? Ich denke, wir m\u00fcssen noch genauer hin-\nschauen und versuchen, das zu kl\u00e4ren. \n\nRichtig ist aber auch, dass es viele Vorbehalte sowohl \naufseiten der Leistungserbringer, bei den bisher Verant-\nwortlichen in der Verwaltung als auch bei den Kostentr\u00e4-\ngern gibt; aber genauso gibt es Vorbehalte bei den behin-\nderten Menschen. Umdenken schafft Unsicherheit. Das \n\n 6425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nkennen wir aus allen anderen Bereichen. Viele \u00c4ngste \ngehen mit dem Perspektivwechsel einher, Angst vor \nUnterversorgung, Leistungsk\u00fcrzung und unzureichender \nQualit\u00e4t. Dazu kommt, dass viele Betreuer, Berater oder \nnahestehende Menschen aus der Familie ebenfalls noch \nkeine Erfahrungen gemacht haben und unsicher sind. \nGenauso verh\u00e4lt es sich auf der anderen Seite mit den \nLeistungserbringern. Auf sie kommt die Anforderung zu, \nneue Leistungen anzubieten, bestehende Leistungen \nflexibler zu gestalten und mit anderen zu kombinieren. \nSchwierig ist f\u00fcr sie abzusch\u00e4tzen, inwieweit diese \nLeistungen tats\u00e4chlich nachgefragt oder von den Betrof-\nfenen \u201eeingekauft\u201c werden. Die bisherige Finanzierung \nwar weitestgehend abgesichert und planbar. \n\nAber \u2013 darin sind wir uns, denke ich, einig \u2013 wir m\u00fcssen \ndiesen Weg weiter gehen. Wir m\u00fcssen behinderten Men-\nschen mehr Rechte einr\u00e4umen und daf\u00fcr sorgen, dass sie \nihre Rechte auch nutzen k\u00f6nnen. Das Eingehen von \nRisiken geh\u00f6rt bei allen Menschen zum Leben dazu, aber \ndieses wichtige Element der Selbstbestimmung bietet \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten und ben\u00f6tigt Erfahrungen. In \ndiesem Entwicklungsprozess stecken wir ganz am An-\nfang. Viele einzelne Erfahrungen werden n\u00f6tig sein. Wir \nsprechen immer von einem lernenden System. \n\nDer Bericht der Bundesregierung ist jedoch optimistisch, \ndass sich diese Unsicherheiten mit Zunahme der bewillig-\nten Budgets legen werden. Die Auswertung der bisherigen \nModellprojekte hat ebenfalls eine hohe Zufriedenheit \ngezeigt. Bei der Aus- und Bewertung dieser neuen indivi-\nduell gestalteten Finanzierung muss es in erster Linie \ndarum gehen, inwieweit sich die Lebensqualit\u00e4t verbes-\nsert und die pers\u00f6nliche Wahlfreiheit gest\u00e4rkt wird. In \nSachsen gibt es bisher zwar noch keine tr\u00e4ger\u00fcbergreifen-\nden Budgets, aber immer mehr der einzelnen Kostentr\u00e4ger \nvergeben mittlerweile Budgets f\u00fcr die Leistungen im \njeweiligen Bereich. Beim Kommunalen Sozialverband \nsind es inzwischen 30 bis 40 bewilligte Antr\u00e4ge, auch \nliegt beim KSV nun ein einsatzbereites Feststellungsver-\nfahren des individuellen Unterst\u00fctzungsbedarfes f\u00fcr \nSachsen vor, welches von den Sozialtr\u00e4gern genutzt \nwerden kann. Im Herbst wird es zu einer Kooperations-\nvereinbarung zwischen den verschiedenen Leistungstr\u00e4-\ngern kommen, die die tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Budgets \nleichter machen wird. \n\nBisher verzeichnen wir also nur langsame Fortschritte, \nund wir werden uns weiterhin auf eine langwierige \nEinf\u00fchrungs- und Eingew\u00f6hnungsphase einrichten m\u00fcs-\nsen. Beim sogenannten Paradigmenwechsel, wie wir es \njetzt mehrfach genannt haben, m\u00fcssen den Worten auch \ndie Taten folgen. Das f\u00e4llt manchen Betreuern und Leis-\ntungstr\u00e4gern schwer. Auch die betroffenen Menschen \nselbst und ihre Angeh\u00f6rigen m\u00fcssen lernen, damit umzu-\ngehen, aber ich bin grunds\u00e4tzlich der \u00dcberzeugung, dass \nwir mit dem Pers\u00f6nlichen Budget auf dem richtigen Weg \nsind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich werde in meinem Redebeitrag kurz auf \nbeide Antr\u00e4ge eingehen. Zun\u00e4chst einige Anmerkungen \nzum Antrag der Linksfraktion.PDS. Nat\u00fcrlich wissen auch \ndie Linken, dass Ratifizierungen von internationalen \nVertr\u00e4gen immer noch Bundesangelegenheit sind und \ndaher auch vom Bundestag behandelt werden m\u00fcssen. \nDazu geh\u00f6rt die Ratifizierung des am 13. Dezember 2006 \nverabschiedeten \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechte von \nMenschen mit Behinderung. Dennoch hat man wieder \neinmal in Kenntnis der Inkompetenz des S\u00e4chsischen \nLandtags in dieser Sache einen Antrag eingebracht, der \nnichts kostet, nichts bewirkt, aber das eigene soziale \nGewissen entlastet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas war Ihr Orwell-Ding von heute fr\u00fch? \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nDas war eine Aktuelle Stunde!) \n\nDer UN-Konvention ist inhaltlich insofern zuzustimmen, \nals Behinderten eine m\u00f6glichst umfassende Teilhabe am \ngesellschaftlichen Leben einger\u00e4umt wird. Gerade in \nDeutschland ist in dieser Hinsicht schon viel geleistet \nworden, so viel, dass die UN-Resolution wohl eher an die \nAdresse von 190 anderen Staaten der fast 200 Mitglieder \nder Vereinten Nationen als an die BRD gerichtet sein \nd\u00fcrfte \u2013 an Staaten also, bei denen ein erheblich gr\u00f6\u00dferer \nNachhol- und Handlungsbedarf festgestellt werden muss. \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme v\u00f6llig zu \nRecht darauf hingewiesen, dass sich Behindertenpolitik \nnicht in Proklamationen und Konventionen ersch\u00f6pfen \ndarf, ja, dass selbst Rechtsprechung und Verwaltung \nhierf\u00fcr nur Rahmenbedingungen schaffen k\u00f6nnen. Ein \nBewusstseinswandel im Umgang mit Behinderten setzt \neinen gesellschaftlichen Prozess voraus, der nicht von \nheute auf morgen abgeschlossen ist. Diesem Prozess \nsollte daher nichts Zwanghaftes oder Konstruiertes \nanhaften. Das parlamentarische Aufw\u00e4rmen von politisch \nkorrekten Phrasen durch die Linksfraktion.PDS schadet \ndabei mehr, als es n\u00fctzt. \n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Wer hat  \ndenn das aufgeschrieben?) \n\nDas werden Ihnen auf Anfrage auch gern Betroffene \nmitteilen. \n\nAkzeptanz durch die Mehrheitsbev\u00f6lkerung kann nur \ndann gelingen, wenn dieser nicht permanent ein schlech-\ntes Gewissen eingeredet wird und sie nicht das Gef\u00fchl \nhaben muss, dass ihre eigenen Belange dabei zweitrangig \nerscheinen oder gar ins Hintertreffen geraten. F\u00fcr einen \nHinweis danken wir der Linksfraktion.PDS allerdings \nausdr\u00fccklich: die erbetenen abgestimmten \u00dcbersetzungen \nf\u00fcr den deutschsprachigen Raum. Wenn diese Forderung \nin Gestalt eines Antrages an die Landesregierung ergan-\n\n 6426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ngen w\u00e4re, h\u00e4tten wir dies gern und aus \u00dcberzeugung \nunterst\u00fctzt, zum Beispiel in der Form, man m\u00f6ge sich \nvonseiten des Bundes als zweitgr\u00f6\u00dftem Nettozahler der \nUN daf\u00fcr einsetzen, dass f\u00fcr die mehr als 100 Millionen \ndeutschen Muttersprachler weltweit eine amtliche deut-\nsche \u00dcbersetzung angefertigt wird, wenn schon mit \ndeutschem Geld arabische, chinesische oder sonstige \nVersionen vorgelegt werden. Das w\u00e4re eine lohnenswerte \nAufgabe gewesen. Der hier vorliegende Antrag hingegen \nist nicht einmal ein \u00fcberfl\u00fcssiger Nebenkriegsschauplatz. \nDie NPD-Fraktion wird ihn daher ablehnen. \n\nWesentlich praxisorientierter und an den wirklichen \nBed\u00fcrfnissen der Betroffenen ausgerichtet ist der Antrag \nder Regierungskoalition. Zum Budget wurde schon \neiniges gesagt. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass auf \ndie unbedingt erforderliche Infobrosch\u00fcre gr\u00f6\u00dfte Sorgfalt \nverwendet werden sollte. Angesichts der Vielfalt der \nLeistungstr\u00e4ger, der M\u00f6glichkeit, eine oder mehrere \nMa\u00dfnahmen zu w\u00e4hlen, sowie der dabei entstehenden \n\u00dcberschneidungsproblematik ist sie erforderlich, damit \nsich die Betroffenen nicht im Unterholz des kleingedruck-\nten Paragrafendschungels verlieren. Wir werden diesem \nAntrag zustimmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Nicolaus, da \nstaunen Sie. Ich vertrete nur meine liebe Kollegin Kristin \nSch\u00fctz, die vor zwei Wochen einen kleinen Sohn zur Welt \ngebracht hat, Robert Konstantin. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeswegen muss ich bei diesem Thema vorn stehen. Ich \nbitte um Gnade, Frau Nicolaus. \n\nIn den vergangenen Jahren, Herr Porsch, hat es aus \nmeiner Sicht endlich ein Umdenken in der Behinderten-\npolitik gegeben. Statt blo\u00dfer F\u00fcrsorge steht die Wahrung \nund F\u00f6rderung der Eigenst\u00e4ndigkeit der Betroffenen im \nVordergrund der Bem\u00fchungen. Ob in der Bildung, bei der \nIntegration in den Arbeitsmarkt oder durch barrierefreies \nBauen, \u00fcberall sollen Rahmenbedingungen geschaffen \nwerden, damit Menschen mit einem Handicap viel besser \nals bisher am gesellschaftlichen Leben teilnehmen k\u00f6n-\nnen. Die FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag unter-\nst\u00fctzt diese Bem\u00fchungen ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDie UN-Konvention f\u00fcr Menschen mit Behinderung und \nderen Umsetzung soll dies bef\u00f6rdern. Dabei hat sich \ngezeigt, dass in den vergangenen Jahren schon viel \npassiert ist. Zahlreiche Gesetze und Verordnungen wurden \nauf allen Ebenen erlassen, um das Leben behinderter \nMenschen angenehmer zu gestalten. Die Frage ist, ob es \nBund und L\u00e4nder schaffen, das in den Gesetzen Festge-\n\nhaltene unb\u00fcrokratisch in die Praxis umzusetzen, denn \ngerade, wenn es um behinderte Menschen geht, m\u00fcssen \ngesetzliche Standards m\u00f6glichst unkompliziert und \nsowohl f\u00fcr geistig Behinderte als auch f\u00fcr Menschen mit \neinem k\u00f6rperlichen Handicap so einfach wie m\u00f6glich \nanwendbar sein, meine Damen und Herren. \n\nHier hat der Freistaat Sachsen trotz aller bisherigen \nBem\u00fchungen aus Sicht der FDP einen Nachholbedarf. \nFrau Nicolaus hat dar\u00fcber schon gesprochen. Ich denke, \ndass die Integration behinderter Kinder in unseren Schu-\nlen nach wie vor unbefriedigend ist. Dabei ist es aus \nunserer Sicht nicht richtig, stets und immer die sicher \noftmals schwer umzusetzenden baulichen Standards als \nBegr\u00fcndung daf\u00fcr heranzuziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWir sollten uns vielmehr fragen, ob wir wirklich alles tun, \nSch\u00fclern, die im Moment vor allem an F\u00f6rderschulen \nunterrichtet werden, eine Perspektive an einer Grund- \noder Mittelschule zu bieten, oder ob es nicht am Ende \ndoch die alten Vorbehalte sind, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nKlar ist auch, meine Damen und Herren, dass die vielen \nSchulschlie\u00dfungen, die wir in den letzten Jahren hier in \nSachsen erlebt haben, ganz gewiss keinen Nutzen f\u00fcr die \nBehinderten haben. Das, was f\u00fcr viele gesunde Jugendli-\nche schon ein Problem ist, wenn sie weite Wege in Kauf \nnehmen m\u00fcssen, potenziert sich n\u00e4mlich f\u00fcr behinderte \nJugendliche ganz besonders. Denn wir wissen, dass \nbehindertengerechte Schulen nat\u00fcrlich nicht so dicht ges\u00e4t \nsind. Nicht jede Schule ist behindertengerecht. Was wir \ndurch die Schulschlie\u00dfungen erlebt haben, ist, dass der \nWeg f\u00fcr Behinderte noch viel l\u00e4nger geworden ist. Das, \nmeine Damen und Herren, ist ganz gewiss nicht w\u00fcn-\nschenswert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGenerell sollten wir nicht vergessen, dass vieles, was f\u00fcr \neinen gesunden und mobilen Menschen vielleicht \u00e4rger-\nlich ist oder nicht ganz so optimal aussieht, f\u00fcr jemanden \nim Rollstuhl eine un\u00fcberwindbare Barriere und eine ganz \nmassive Einschr\u00e4nkung seines Lebens sein kann. Daf\u00fcr \ngleich noch einige Beispiele. \n\nF\u00fcr jemanden, der im Rollstuhl unterwegs ist oder an \nKr\u00fccken gehen muss, sind die vielen unausgebauten \nFu\u00dfwege, die wir hier in dieser Stadt oder auch in anderen \nSt\u00e4dten in Sachsen haben, ein richtiges Problem. Wenn \nich daran denke, dass selbst in Stadtteilen wie Dresden-\nStriesen oder Dresden-Blasewitz nach wie vor viele \nFu\u00dfwege noch nicht einmal gepflastert sind, sondern nach \nwie vor nur geschl\u00e4mmt werden, dann wei\u00df ich, dass ich \nvielleicht gerade noch als gesunder Mensch um die \nPf\u00fctzen herumspringen kann. F\u00fcr jemanden, der im \nRollstuhl kommt, hei\u00dft das, er muss mittendurch. Das \nbedeutet im Winter ein ganz enormes Risiko und es ist \nsicherlich ein Problem, das man ganz klar, wenn man \u00fcber \nInfrastrukturma\u00dfnahmen in den Kommunen nachdenkt, in \n\n 6427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nden Mittelpunkt der Aktivit\u00e4ten stellen muss. Wenn ich \ndaran denke, dass es mittlerweile in vielen St\u00e4dten zur \nPraxis geworden ist, Laternen aus Einsparungsgr\u00fcnden \neinfach auszuschalten, dann ist das f\u00fcr uns Gesunde schon \nunangenehm, aber f\u00fcr jemanden, der sich langsamer \nfortbewegt, ist es im Dunkeln mit Sicherheit ein viel \ngr\u00f6\u00dferes Problem. Es ist Aufgabe der Politik, dort Abhilfe \nzu schaffen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich oftmals auf der Bautzener Stra\u00dfe, auf der ich \nviel unterwegs bin, sehe, wie sich dort selbst gesunde \nFu\u00dfg\u00e4nger \u00fcber die B 6 qu\u00e4len, dann ist uns selbstver-\nst\u00e4ndlich klar, dass das f\u00fcr jemanden mit dem Rollstuhl \nein ganz anderes Problem darstellt, ja, eine richtige \nGef\u00e4hrdung ist. Wir haben in unserem Land noch viel zu \nwenige Ampelanlagen. Auch \u00fcber den beliebten Zebra-\nstreifen aus fr\u00fcheren Zeiten sollte man wieder nachden-\nken und wesentlich aktiver werden, um dort mehr zu \nmachen. \u00dcber die Bordsteine, Treppen und \u00fcber viel zu \nsteile schiefe Ebenen in unserer Stadt will ich gar nicht \nsprechen. \n\nLassen Sie mich noch ein Beispiel nennen. Wenn ein \nRollstuhlfahrer beispielsweise in Dresden heiraten m\u00f6chte \nund das Dresdner Standesamt in der Goetheallee aufsucht, \ndann ist das f\u00fcr ihn nicht so leicht. Auch dieses \u00f6ffentli-\nche Geb\u00e4ude, das oft besucht wird, ist nicht behinderten-\ngerecht ausgebaut und es bedarf ziemlich kr\u00e4ftiger M\u00e4n-\nnerh\u00e4nde, um einen Rollstuhlfahrer bis in die erste Etage \nzu tragen. Da geht es nicht nur um eine kleine Treppe. \nDas sind alles Geschichten, die uns sicherlich hier in der \nStadt Dresden und im Freistaat Sachsen nicht zur Ehre \ngereichen, meine Damen und Herren. \n\n\u00c4hnlich unbefriedigend sieht es bei der Besch\u00e4ftigungs-\nquote von Behinderten in der Landesverwaltung aus. Seit \nJahren, meine Damen und Herren, wird die Quote von \n5 % nicht erreicht. Im Jahre 2005 musste die Staatsregie-\nrung, wenn ich richtig informiert bin, deshalb sogar \nreichlich 161 000 Euro Ausgleichsabgabe bezahlen. Das, \nmeine Damen und Herren, ist nun beim besten Willen \nkein Ruhmesblatt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zuruf der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nWenn es da eine positive Entwicklung gibt, k\u00f6nnen Sie \ndas ja hier gleich noch darstellen. \n\nInteressant ist aus unserer Sicht die Einf\u00fchrung des \nsogenannten Pers\u00f6nlichen Budgets auch hier in Sachsen \nab Anfang 2008. Wir als FDP unterst\u00fctzen dieses Vorha-\nben ausdr\u00fccklich. F\u00fcr uns steht das Pers\u00f6nliche Budget \nn\u00e4mlich auch f\u00fcr die Achtung und den Respekt, den die \nGesellschaft Menschen mit einem Handicap entgegen-\nbringt, meine Damen und Herren. Sachsen hat damit erste \npositive Erfahrungen gesammelt. \n\nIch glaube aber \u2013 darauf sollte man in Sachsen achten \u2013, \ndass der bundesweite Modellversuch, der in Rheinland-\n\nPfalz gelaufen ist, eine Menge Kritikpunkte gebracht hat. \nKritikpunkte waren beispielsweise, dass es zu b\u00fcrokra-\ntisch war, dass viele \u00fcberfordert waren, besonders durch \ndie vielen Angebote, die gemacht worden sind, und dass \nes auch dadurch ein Problem gab, dass es sehr viele \nTr\u00e4ger gab und keine tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden L\u00f6sungen \ngefunden worden sind. \n\nWenn wir in Sachsen bei den ersten kleinen Versuchen \nbessere Erfahrungen gesammelt haben, ist das gut. Ich \nhoffe, dass die Staatsregierung trotzdem noch einmal die \nErfahrungen von Rheinland-Pfalz aufnimmt und daraus \nSchl\u00fcsse f\u00fcr Sachsen zieht. \n\nTrotz vieler Erfolge, die wir zweifelsohne \u00fcberall in \nDeutschland in der Behindertenpolitik erreicht haben, gibt \nes f\u00fcr uns noch viel zu tun. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung sollte daher die Ratifizierung der UN-Konvention \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung nicht nur unterst\u00fctzen, \nsondern als Ansporn daf\u00fcr begreifen, es hier bei uns in \nSachsen noch besser zu machen. Wir werden selbstver-\nst\u00e4ndlich beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich beginne meine Rede nach \nder Mittagspause mit einem Zitat, das Ihnen vielleicht \nauch allen gut tut: \u201eUnser Kopf ist rund, damit das Den-\nken die Richtung wechseln kann.\u201c Es ist ein munterma-\nchendes Zitat und Sie k\u00f6nnen alle einmal ein bisschen den \nKopf bewegen. Damit beginnen Sie das Umdenken und \nverscheuchen gleichzeitig Ihre M\u00fcdigkeit. \n\nDieses Zitat ist ein Bild f\u00fcr den Wechsel in der Ausrich-\ntung der Behindertenpolitik. Es ist schon von Paradig-\nmenwechsel gesprochen worden, also, wir wollen weg \nvon der F\u00fcrsorge und Betreuung der Betroffenen hin zur \nEr\u00f6ffnung echter Teilhabem\u00f6glichkeiten und Inklusion \nvon Menschen mit Behinderung. Diesen Wechsel begr\u00fc\u00dft \ndie Staatsregierung auch noch einmal in Ihrer Stellung-\nnahme zum Antrag der Linksfraktion.PDS. Gleichzeitig \ngibt sie an der Stelle selbstkritisch zu, dass dieses Um-\ndenken noch lange nicht abgeschlossen ist. Deshalb \nstimmen wir der Linksfraktion.PDS zu. Die Ratifizierung \nder UN-Konvention und die Umsetzung in Bundes- und \nLandesrecht kann in Sachsen und in ganz Deutschland f\u00fcr \neine neue Belebung in diesem Prozess sorgen oder, anders \ngesagt, kann uns Dampf machen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie UN-Konvention ist ein klares Signal zur St\u00e4rkung der \nRechte von Menschen mit Behinderung. Diese Konventi-\non verpflichtet die Vertragsstaaten, eine andere Denkwei-\nse im Umgang mit den Belangen von Menschen mit \nBehinderung zu entwickeln. \n\n 6428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nDenken Sie an das Eingangszitat und schauen Sie sich \ndann Ihre Vorurteile an, die bei den Bewegungen Ihres \nKopfes zutage treten, bevor Sie diese Vorurteile endg\u00fcltig \nin die Tonne werfen. Ich jedenfalls sto\u00dfe im Alltag bei mir \nimmer mal wieder auf solche Relikte. Dann w\u00fcnsche ich \nmir einen Betroffenen oder eine Betroffene an meine \nSeite, die mir die Augen \u00f6ffnen. \n\nNeben unseren Vorurteilen haben wir hier im Haus aber \nauch solche Gesetze zu beseitigen, die behinderte Men-\nschen benachteiligen. Da, Herr Zastrow, geht es nicht um \nein angenehmeres Leben \u2013 wie Sie es ausgef\u00fchrt haben \u2013 \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung, sondern es geht um die \nUmsetzung von Rechten. Das ist etwas anderes. \n\nDiese Rechte umfassen das Recht auf ein unabh\u00e4ngiges \nLeben sowie das Ende erzwungener Institutionalisierung; \ndas Recht auf eine eigene Familie; das Recht auf Besch\u00e4f-\ntigung; das Recht auf einen angemessenen Lebensstan-\ndard und sozialen Schutz; den gleichen Zugang zu Bil-\ndung \u2013 dazu wurde schon etwas gesagt \u2013; das gleiche \nRecht auf Teilhabe am \u00f6ffentlichen und kulturellen Leben \n\u2013 das Pers\u00f6nliche Budget k\u00f6nnte man da einordnen \u2013; das \ngleiche Recht auf Schutz vor Gewalt, Ausbeutung und \nMissbrauch. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nIm Sinne der Konvention ist keine Form der Behinderung, \nkein Handicap ausgeschlossen. Das sollten wir im Kopf \nhaben, wenn wir uns die Ratifizierung vor Ort ansehen. \n\nDeutschland hat die UN-Konvention als eines der ersten \nL\u00e4nder unterzeichnet. Jetzt sollte das Verfahren zur \nRatifizierung so schnell wie m\u00f6glich eingeleitet werden, \num rechtsverbindliche Regelungen zu finden. \n\nFrau Orosz, auch Sie haben in einer dpa-Meldung vom \n4. Mai einen Bewusstseinswandel beim Umgang mit \nMenschen mit Behinderung gefordert. Lassen Sie auch \nweiter Ihren Worten Taten folgen. Sie verweisen in der \nMeldung auf das S\u00e4chsische Integrationsgesetz. Ich will \njetzt nicht dazu sprechen, was uns im S\u00e4chsischen Integ-\nrationsgesetz fehlt, was wir uns anders vorstellen w\u00fcrden. \nAber wenn wir allein die Umsetzung der dort festge-\nschriebenen Ma\u00dfnahmen ansehen, wird Verschiedenes \ndeutlich. \n\nErstens: Papier ist geduldig. Zweitens: Der Prozess des \nUmdenkens in dem von uns allen jetzt hier beschriebenen \nSinne ist nicht nur nicht abgeschlossen \u2013 ich meine \npers\u00f6nlich sowieso, dass das eine immerw\u00e4hrende Aufga-\nbe ist \u2013, sondern dieses Umdenken hat an manchen \nStellen noch nicht einmal begonnen. \n\nEin Beispiel ist die Besuchskommission. Das ist \u00a7 12 \nS\u00e4chsisches Integrationsgesetz. Aus der Antwort der \nStaatsregierung auf eine Kleine Anfrage von mir vom \n21. M\u00e4rz geht hervor, dass diese Kommission nun Ende \ndes Jahres eingerichtet werden soll und ab 2008 ihre \nT\u00e4tigkeit aufnimmt. Auch wenn Sie, Frau Orosz, mir in \ndieser Antwort erkl\u00e4ren, warum erst 2008 \u2013 und ich \nversuche wirklich, daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis aufzubringen \u2013, \ndauert mir das einfach zu lange. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Dietmar Pellmann  \nund Horst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Betroffenen sind zu Recht noch viel ungeduldiger. \nDas ist so ein z\u00e4her Prozess, meine G\u00fcte. Kinder werden \ndar\u00fcber Jugendliche und Eltern haben das Gef\u00fchl, sich im \nKreis zu drehen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nDie werden Gro\u00dfeltern!) \n\n\u2013 Vielleicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am vergangenen \nSonnabend fand der Europ\u00e4ische Protesttag zur Gleich-\nstellung von Menschen mit Behinderung statt. Auch das \nZiel dieses Tages war es, Druck zu machen, und zwar auf \ndie Verantwortlichen, endlich die Gleichstellungs- und \nIntegrationsgesetze konsequent umzusetzen. \n\nIn Zwickau hatte die Regionale Arbeitsgemeinschaft der \nBehindertenverb\u00e4nde unter dem Titel \u201eUnd wo haben Sie \nIhr Handicap?\u201c eingeladen. Dort bekamen wir die Unge-\nduld der Betroffenen nat\u00fcrlich auch hautnah zu sp\u00fcren; \nich meine, zu Recht. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Barrierefreiheit eingehen, die im \n\u00a7 9 der UN-Konvention angesprochen ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Immer noch lassen sich \nviele T\u00fcren f\u00fcr Rollstuhlfahrer nicht \u00f6ffnen \u2013 Anmerkung: \nauch nicht f\u00fcr Kinder \u2013 oder sie k\u00f6nnen nicht von Roll-\nstuhlfahrern passiert werden, weil sie zu schnell zufallen \noder zu schmal sind. \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion.PDS: \n Ja, das stimmt!) \n\nUnd was macht die Mutter mit dem Kinderwagen? Ein-\nstiege in Busse und Stra\u00dfenbahnen sind ohne Hilfe nicht \nzu bew\u00e4ltigen. Die Orientierung im \u00f6ffentlichen Raum, \ndas \u00dcberqueren von Fahrbahnen ist f\u00fcr Menschen mit \nSehschw\u00e4chen oder f\u00fcr blinde Menschen ein sehr gro\u00dfes \nProblem. Und was ist mit Senioren? Wir haben heute fr\u00fch \ndar\u00fcber gesprochen. \n\nZwei Gesetze, liebe Kolleginnen und Kollegen, die f\u00fcr \nBarrierefreiheit im \u00f6ffentlichen Raum ma\u00dfgeblich sind, \nsind seit der F\u00f6deralismusreform L\u00e4ndersache. Das sind \ndas Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz und das Gast-\nst\u00e4ttengesetz. Das bedeutet, dass bisher bundeseinheitli-\nche Regelungen zum Beispiel f\u00fcr den barrierefreien Bau \nvon Gastst\u00e4tten, Gehwegen, Stra\u00dfen und im \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr nur so lange gelten, bis sie von \nLandesrecht abgel\u00f6st werden. Die Behindertenverb\u00e4nde \nbef\u00fcrchten an dieser Stelle angesichts der finanziellen \nLage der Kommunen und der L\u00e4nder noch Verschlechte-\nrungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Besonders krass ist die \nSituation bei der Bundesbahn. Ein Beispiel: Die Bahn hat \nam Hauptbahnhof Zwickau ab M\u00e4rz 2007 die Zeiten, in \ndenen sie auf Vorbestellung gew\u00e4hrte Ein- und Ausstiegs-\nhilfen durch Bahnservicepersonal anbietet, drastisch \n\n 6429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ngek\u00fcrzt: wochentags bis 20:00 Uhr, am Wochenende bis \n18:00 Uhr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGleichzeitig wurden die Betroffenen schriftlich darauf \nhingewiesen, dass das \u00dcberschreiten der Gleisanlagen \nverboten ist. Sie meinen, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit?! \nWenn die Mitreisenden oder Angeh\u00f6rigen helfen wollen, \nan den daf\u00fcr abgesenkten Stellen die Gleise zu passieren, \nbegehen sie eine Ordnungswidrigkeit. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer Zwickau kennt, der \nwei\u00df, dass es geradezu unm\u00f6glich ist, Rollst\u00fchle \u00fcber die \nvielen Treppen in Zwickau zu wuchten. Ich spreche da \naus der Erfahrung einer Mutter mit Kinderwagen, der bei \nWeitem nicht so schwer ist wie ein Rollstuhl, und die \ndann auch noch weitere Kleinkinder an der Hand hat. Das \nist allerdings 20 Jahre her. Und was hat sich seitdem \nge\u00e4ndert? Nichts! Dazu sagte der Bahnvertreter: Unser \nService ist bedarfsgerecht, er deckt die Hauptreisezeiten \nab. \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich ungef\u00e4hr vorstellen, was es bedeutet, \nwenn jemand von der Ostsee oder meinetwegen aus \nFreiburg kommt und den Service in Anspruch nehmen \nwill. Der hat sich dann nach den Zeiten der Bahn zu \nrichten. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDa geht mir doch glatt der Hut hoch. Ich will dann auch \ngar nicht erst versuchen zu erkl\u00e4ren, dass f\u00fcr dieses \nProblem das Eisenbahnbundesamt zust\u00e4ndig ist. Zwickau \nliegt in Sachsen. Wir haben ein Integrationskonzept und \ndas gibt uns einen Auftrag, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDa ich heute ganz frisch eine Kleine Anfrage meiner \nKollegin Astrid G\u00fcnther-Schmidt auf den Tisch bekom-\nmen habe, kann ich mir nicht verkneifen, auch dazu noch \netwas zu sagen. Sie fragte n\u00e4mlich, warum die Barriere-\nfreiheit einer Schule bei der Schulnetzplanung keine Rolle \nspielt, speziell wenn es um Schulschlie\u00dfungen geht, und \nwarum diese Barrierefreiheit nicht statistisch erfasst wird. \n\nZu Recht lautet die Antwort: Daf\u00fcr sind die Schultr\u00e4ger \nzust\u00e4ndig. \u2013 Aber wir haben doch die Chance, auf Lan-\ndesebene Kriterien vorzugeben. Warum nehmen wir das \nnicht in unsere Hand und sagen, wir geben Kriterien vor? \nDas ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass diese Integration, \n\u00fcber die vorhin hier gesprochen wurde, \u00fcberhaupt erst \neinmal ins Auge gefasst werden kann. \n\nZum Pers\u00f6nlichen Budget dann an zweiter Stelle. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die zweite \nRunde auf. Linksfraktion.PDS, Herr Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: \n\n(Der Redner bewegt per Knopfdruck  \ndas Rednerpult nach unten.) \n\nIn der Zeit kann ich ein paar \u00dcbungen machen; binnen-\nk\u00f6rperliche Bewegungen kann ich jetzt trainieren. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \nSie sind doch schon Meister!) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nIch hatte vorhin bereits darauf hingewiesen, dass ich in \neiner zweiten Runde auf den Antrag der Koalitionsfrakti-\nonen eingehen m\u00f6chte, und sp\u00e4ter will ich noch auf ein \npaar \u00c4u\u00dferungen reagieren, die vorhin gekommen sind. \n\nFrau Nicolaus, die Linksfraktion.PDS wird dem Antrag \nder Koalitionsfraktionen zustimmen. Allerdings, Sie \nverlangen einen Berichtsantrag. Sie haben vorhin schon \nso viel geschildert und Frau Dr. Schwarz ebenfalls, Sie \nwissen eigentlich alles, was Sache ist. Dennoch wollen \nSie noch einmal einen Bericht haben. \n\n(Lachen der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nSehr bemerkenswert! \n\nAuf Ihren Antrag bezogen, Frau Nicolaus, glaube ich, es \nist nicht ausreichend, bez\u00fcglich der Umsetzung des \nPers\u00f6nlichen Budgets nur die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte zu gewinnen. Wir brauchen alle Leistungstr\u00e4ger, \ndamit das Pers\u00f6nliche Budget tats\u00e4chlich greifen kann, \nvor allen Dingen auch mit Blick auf das tr\u00e4ger\u00fcbergrei-\nfende Budget. \n\nDoch zun\u00e4chst der Reihe nach. Sie haben viele Dinge \nbereits ausgef\u00fchrt. Wichtig scheint es mir, noch einmal zu \nbetonen, dass das Budget dazu dient, die Selbstbestim-\nmung und Eigenverantwortung behinderter Menschen zu \nst\u00e4rken. Was mir aber auch wichtig erscheint: Es geht \ndarum, dass die passgenauen und individuellen Hilfen \nerm\u00f6glicht werden. Das sollten wir nicht aus dem Blick \nverlieren. Das ist auch wichtig, um ein gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches \nMa\u00df an Selbstst\u00e4ndigkeit f\u00fcr Menschen mit Behinderung \nzu erreichen, was zu mehr Selbstbestimmung und Le-\nbenszufriedenheit f\u00fchrt. \n\nFrau Dr. Schwarz, die Angst k\u00f6nnte eventuell damit \nzusammenh\u00e4ngen, dass die budgetsuchenden Menschen \nnicht richtig beraten werden und einfach zu viel of-\nfenbleibt. Von daher haben sie \u00c4ngste und bleiben lieber \nbei dem, was sie bisher haben. \u2013 Ich komme noch einmal \ndarauf zur\u00fcck. \n\nWenn ich \u201egr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Ma\u00df\u201c sage, dann deshalb, weil \nmeines Erachtens aufgrund der Erfahrungsberichte aus \nden Modellregionen noch unklar ist, wie das Budget f\u00fcr \nMenschen mit eingeschr\u00e4nkter Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, also \ndie, die von Betreuern abh\u00e4ngig sind, wirkt. Dazu hat im \nvergangenen Jahr eine Veranstaltung des Parit\u00e4tischen \nWohlfahrtsverbandes in Leipzig stattgefunden. Es wurde \n\n 6430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ndar\u00fcber diskutiert, f\u00fcr wen das dann greift und wie sich \nderjenige selbst artikuliert bzw. welche Chancen wir \ndenjenigen bieten k\u00f6nnen. Ich glaube, diesbez\u00fcglich \nm\u00fcssen wir intensiv beraten. \n\nWichtig ist bei alledem: Der Wille der behinderten Men-\nschen ist zu beachten. Insofern verwundert es mich nicht, \ndass wir noch nicht viele Antr\u00e4ge haben, da nicht alle \nsofort einen Antrag auf Pers\u00f6nliches Budget stellen \nwerden. Dennoch \u2013 diesbez\u00fcglich haben Sie recht \u2013 \nm\u00fcssen wir alle Vorbereitungen treffen, damit es ab \n1. Januar 2008 problemlos greifen kann. So viel Zeit ist \nbis dahin nicht mehr. \n\nNach der derzeitigen Situation im Freistaat Sachsen \u2013 Sie \nhaben erw\u00e4hnt, dass Antr\u00e4ge gestellt und entsprechende \nLeistungen bewilligt wurden \u2013 habe ich dennoch die \nSorge, dass das Budget nur von wenigen Menschen \ngenutzt wird, m\u00f6glicherweise auch deshalb, weil die \nAntragswege f\u00fcr die Bewilligung des Budgets voller \nH\u00fcrden sind, eine Bewilligung einen monatelangen \nbeharrlichen Kampf erfordert und die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden sich noch nicht ausrei-\nchend auskennen. Das ist im Augenblick noch verst\u00e4nd-\nlich, aber wenn ich an andere Leistungen denke, glaube \nich nicht, dass das im Jahre 2008 der Fall sein wird. \n\nEs gibt bereits einige wenige Budgets im ambulanten \nbetreuten Wohnen und f\u00fcr einzelne Arbeitsangebote. Das \nist aber nicht die gro\u00dfe H\u00fcrde, weil es hier nur einen \nLeistungstr\u00e4ger f\u00fcr diese Budgets gibt. Die Tr\u00e4ger\u00fcber-\ngreifenden spielen gegenw\u00e4rtig kaum eine Rolle, obwohl \nim Rahmen des Ermessensspielraumes schon jetzt die \nM\u00f6glichkeit gegeben ist, entsprechende Budgets zu \nbeantragen. Denn hier ist Organisations- und Zeitaufwand \nerforderlich. Ich habe den Eindruck, dass die Leistungs-\ntr\u00e4ger untereinander ihre Erfahrungen nicht richtig aus-\ntauschen, denn die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit war meines \nErachtens die erste Beh\u00f6rde, die einen vollst\u00e4ndig ausdif-\nferenzierten Leitfaden zur Beantragung und Bewilligung \ndes Pers\u00f6nlichen Budgets verabschiedet hat, wenngleich \ndie Agentur auch zu denjenigen geh\u00f6rt, bei denen die \nMitarbeiter auf den \u00f6rtlichen Ebenen mit den Regelungen \nnichts anzufangen wissen. \n\nAuch hier habe ich die Sorge, dass wir als Verantwortli-\nche im Freistaat Sachsen sagen: Das betrifft die Bundes-\nagentur, das geht uns nichts an, das m\u00fcssen diese eigen-\nverantwortlich regeln. \n\nBei den Krankenkassen haben wir in den Sozialverb\u00e4nden \ndie Erfahrung gemacht, dass sie sich bez\u00fcglich des \nBudgets taub stellen, und das nicht nur im Freistaat \nSachsen, sondern bundesweit. Frau Dr. Schwarz hat es \nbereits erw\u00e4hnt: Der Kommunale Sozialverband bietet \nPers\u00f6nliche Budgets an; 30 bis 40 sind auf dem Weg. Das \nist positiv. Aber mir erscheint es nicht unproblematisch, \ndass der Kommunale Sozialverband die Budgets auf sehr \nunkompliziertem und kurzem Weg anbietet, n\u00e4mlich mit \ngleichem Preis \u2013 der Monatspreis im bisherigen ambulant \nbetreuten Wohnen liegt zwischen 230 und 280 Euro, \ndavon dann 80 % \u2013, mit einer vorgefertigten Vereinbarung \n\nan die Budgetberechtigten herangeht und diese dann nur \nnoch unterschrieben zu werden braucht. \n\n(Zustimmung der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas will der Gesetzgeber, glaube ich, so nicht. \n\nAuf die vom Gesetzgeber vorgegebene Fallkonferenz \nscheint offenbar der Kommunale Sozialverband keinen \nWert zu legen. Leistungsberechtigte werden so unter \nUmst\u00e4nden um ihre Leistungsanspr\u00fcche gebracht. Die \nBerechtigten oder deren Familienangeh\u00f6rige sehen die \nGeldmenge und unterschreiben mitunter selbst dann, \nwenn sie der Leistungserbringer gewarnt hat. Sie \u00fcberse-\nhen, dass sie au\u00dfer der Unterst\u00fctzung zum Wohnen oft \nnoch andere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Nachtr\u00e4glich haben \nsie kaum eine Chance, wieder in das Verfahren einzustei-\ngen, denn dann ist eine wesentliche Ver\u00e4nderung der \nVerh\u00e4ltnisse zum Zeitpunkt der Bewilligung der Leistung \nnachzuweisen. Das ist mit enormem b\u00fcrokratischem \nAufwand verbunden. \n\nEs erscheint mir notwendig zu sagen, dass die Leistungs-\nberechtigten nicht nur nicht in ihrem Antragsrecht be-\nschnitten werden d\u00fcrfen, sondern es ist wichtig, dass sie \nausreichend im Verfahren seit der Antragstellung beteiligt \nwerden, insoweit ihr individueller Budgetbedarf ermittelt \nwird und danach Zielvereinbarungen abgeschlossen \nwerden. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, ich wei\u00df, Sie haben \neinen Arbeitskreis ins Leben gerufen, damit das Pers\u00f6nli-\nche Budget problemlos ab 1. Januar 2008 greifen kann. \nIch habe die herzliche Bitte: Sichern Sie solche Rahmen-\nbedingungen, dass das Pers\u00f6nliche Budget auch wirklich \nsachgerecht und zielgerecht bei den Bed\u00fcrftigen an-\nkommt. \n\nDer Antrag geht in die richtige Richtung und findet \ndeshalb unsere Unterst\u00fctzung. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Nicolaus, Sie \nhaben noch einmal das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Zu dem, was die UN-Konvention aussagt, \nbrauchen wir uns in epischer Breite nicht weiter zu \nunterhalten. Wir alle sind der Meinung, dass es richtig \nund wichtig ist. Warum wir den Antrag dennoch ablehnen, \nhat meine Kollegin Frau Dr. Schwarz f\u00fcr die Koalition \nbereits ausgef\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte ein paar Worte dar\u00fcber verlieren, was die \nBehinderung an sich betrifft, weil ich glaube, man kann \nnicht einfach sagen: Behinderung ist das, was Barriere-\nfreiheit ausmacht. Das ist ein Bestandteil der Behinder-\ntenarbeit. Bei der Barrierefreiheit geht es um die Beseiti-\ngung von Hindernissen, damit sich behinderte Menschen \ngleicherma\u00dfen am Leben beteiligen k\u00f6nnen wie nicht \nbehinderte. Das ist ein Aspekt. Aber \u2013 das hatte ich vorhin \n\n 6431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nschon ausgef\u00fchrt \u2013 es gibt gleicherma\u00dfen die Geh\u00f6rlosen \nund die geistig behinderten Menschen. Gerade im Blin-\ndenbereich wird es uns wahrscheinlich nie so ganz gelin-\ngen, die Nachteile im gesellschaftlichen Leben auszuglei-\nchen. Blinde Menschen k\u00f6nnen genauso gut eine Ausbil-\ndung wahrnehmen wie Nichtbehinderte. Es gibt viele \nProfessoren und andere Personen in gehobener Stellung, \ndie blind sind. \n\nSchwieriger wird es sicherlich bei den geh\u00f6rlosen Men-\nschen, die das Problem haben, am Leben teilzunehmen. \nWenn Sie sich einmal die Ohren zuhalten und versuchen, \nDinge aus Ihrem Umfeld wahrzunehmen, werden Sie \nfeststellen, dass das ziemlich schwierig ist. Wir werden \naber auch hier dranbleiben. Wir haben die Geh\u00f6rlosen-\nzentrale in Zwickau, auf die wir sehr stolz sein k\u00f6nnen. \nWir werden auch weiterhin diesen behinderten Menschen \ndie Hand reichen, um bestimmte Nachteile auszugleichen. \n\nNoch ein Wort zu den Schulen. Herr Zastrow, Sie hatten \ndarauf hingewiesen, dass vieles w\u00fcnschenswert w\u00e4re, und \ngesagt, dass wir aber auf dem richtigen Weg seien. Sicher-\nlich ist noch nicht alles dort, wo es hingeh\u00f6rt. Aber hier, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, appelliere ich \nschon an das Selbstverst\u00e4ndnis. Dieses Selbstverst\u00e4ndnis \nist in der Gesellschaft noch lange nicht angekommen. \n\nSicherlich haben wir auch in Mittelschulen und Gymna-\nsien behinderte Kinder, das m\u00f6chte ich hier noch einmal \nauf den Punkt bringen. Aber nicht alles, was dort an \nBehindertengerechtheit angeboten wird, ist so, dass wir \nsagen k\u00f6nnen, es ist toll und alle Sch\u00fcler \u2013 was den \nGehbehindertenbereich betrifft \u2013 k\u00f6nnen eine entspre-\nchende Schule besuchen. Es wird \u2013 hier wiederhole ich \nmich \u2013 immer Schulen geben, in denen behinderte Men-\nschen extra beschult werden m\u00fcssen \u2013 eben aus dem \nbesagten Grund, da es im Behindertenbereich verschiede-\nne Verh\u00e4ltnisse gibt: blinde, geh\u00f6rlose und geistig behin-\nderte Menschen; wobei geistig behinderte Menschen mit \nAbstrichen sicher zum Teil in normalen Schulen beschult \nwerden k\u00f6nnten und auch werden. Aber wir sind hier auf \ndem Weg, auch was das Pers\u00f6nliche Budget betrifft, und \nich gebe Ihnen recht, Herr Wehner \u2013 ich hatte nur die \n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger herausgenommen \u2013, die Palette derer, die \nf\u00fcr die \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gerbudgets mit ins Boot geholt \nwerden m\u00fcssen, ist recht lang. Ich m\u00f6chte den S\u00e4chsi-\nschen Landtag jetzt nicht damit erm\u00fcden, jeder kann es in \nder Antwort der Staatsregierung nachlesen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin mir \nganz sicher, dass wir zum 01.01.2008 einen entsprechen-\nden Start hinbekommen, dass auch die behinderten \nMenschen ein Signal in die andere Richtung haben \u2013 bei \nallen \u00c4ngsten, die die behinderten Menschen haben. Ich \ngebe Ihnen v\u00f6llig recht, gerade die geistig behinderten \nMenschen haben gro\u00dfe Schwierigkeiten. Sie sind auf ihre \nBetreuer angewiesen, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Der \nBetreuer muss letztlich beurteilen, wie das Pers\u00f6nliche \nBudget ausgerichtet werden soll. Aber das ist auch jetzt \nbereits so, auch jetzt muss der Betreuer entscheiden, ob \nzum Beispiel eine Operation durchgef\u00fchrt werden muss \n\noder soll oder nicht, ob ein geistig behinderter Mensch in \neine Wohneinrichtung kommen soll oder nicht oder ob er \nzu Hause wohnen bleiben kann. Dort stehen also immer \nwieder Entscheidungen an, und das ist beim Pers\u00f6nlichen \nBudget gleicherma\u00dfen so. \n\nIch bin dem Staatsministerium sehr dankbar, dass man \nsich der Aufgabe gestellt und diesen Arbeitskreis initiiert \nhat, damit wir hier \u201egut besattelt\u201c ins Rennen gehen \nk\u00f6nnen, um den behinderten Menschen gerecht zu wer-\nden. Schauen wir einmal, was noch an Beitr\u00e4gen kommt. \nSie haben noch etwas angek\u00fcndigt, Herr Wehner, und wir \nwerden schauen, ob wir noch einmal darauf reagieren. \n\nAnsonsten bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion noch einmal zu sprechen? \u2013 Nein. Die NPD-\nFraktion? \u2013 Nicht. Die FDP? \u2013 Nicht. Die GR\u00dcNE-\nFraktion? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Nicolaus, ich habe nicht \ndavon gesprochen, dass mit der Schaffung von Barriere-\nfreiheit die Probleme der Menschen mit Behinderung \numfassend angegangen werden. Ich habe \u2013 im Gegenteil \u2013 \nvon einer umfassenden Teilhabe gesprochen und davon, \nwelche Rechte daraus abgeleitet werden m\u00fcssen, und \nBarrierefreiheit ist eben eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass \ndiese Rechte \u00fcberhaupt wahrgenommen werden k\u00f6nnen \u2013 \nallerdings eine wesentliche, sozusagen eine Grundvoraus-\nsetzung. \n\nNun zum Pers\u00f6nlichen Budget: Ich muss heute \u2013 es ist \nimmer so, aber heute kann ich es einmal genie\u00dfen \u2013 als \nletzte Rednerin nicht noch einmal darauf eingehen, was \nein Pers\u00f6nliches Budget ist. Ich kann mich also darauf \nbeschr\u00e4nken, Beispiele zu nennen. Das Pers\u00f6nliche \nBudget bietet den Menschen mit Behinderung eine Wahl. \nSie k\u00f6nnen entscheiden, ob sie ihre Leistungen zur \nTeilhabe als Sachleistungen bekommen oder sich als \nGeldleistungen auszahlen lassen wollen. Es ist bereits auf \ndie Modellprojekte hingewiesen worden. \n\nNun bitte ich Sie, mir einmal in den s\u00e4chsischen Praxis-\ndschungel zu folgen. Ich gebe von vornherein zu, dass \ndabei noch viele Erfahrungen gemacht werden m\u00fcssen; \naber es sieht zum Teil schon sehr schwierig aus. Das \nDickicht der Zust\u00e4ndigkeiten ist so: Station\u00e4re und \nteilstation\u00e4re Unterbringung ist Sache des Kommunalen \nSozialverbandes. Unter 18-J\u00e4hrige fallen in die kommu-\nnale Zust\u00e4ndigkeit. Undurchdringlich wird dann das \nGestr\u00fcpp, wenn ich eine ambulante Versorgung mit \nPers\u00f6nlichem Budget f\u00fcr \u00fcber 18-J\u00e4hrige will. Diese \nZust\u00e4ndigkeit w\u00fcrde der KSV im \u00dcbrigen gern an die \nKommunen abgeben; er wei\u00df jedoch noch nicht genau, \nauf welcher Grundlage er dies tun soll. \n\nDas genau ist der Testfall: Die erste telefonisch angefragte \nSachbearbeiterin im Sozialamt hat noch nie etwas von \n\n 6432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\neinem Pers\u00f6nlichen Budget geh\u00f6rt. Die zweite Sachbear-\nbeiterin erkl\u00e4rt, dass ein formloser Antrag erforderlich ist, \ndies jedoch mindestens ein halbes Jahr dauern werde. \nKSV, Pflege- und Krankenversicherung und das Sozial-\namt m\u00fcssten sich dazu zusammensetzen. \u2013 Okay, ich sehe \nein, im Moment braucht das seine Zeit. \u2013 Ein dritter Anruf \nbei dem Sozialamt ergibt, dass eine direkte Beantragung \nmomentan nicht der zielf\u00fchrende Weg sei. Wenn man, wie \nim konkreten Fall, im Grunde eine station\u00e4re Unterbrin-\ngung w\u00fcnscht, es momentan jedoch keinen Platz gibt, so \nsollte man auf keinen Fall vor der Entscheidung beim \nKSV signalisieren, dass noch eigene Ressourcen vorhan-\nden sind; denn dann verliert man seine Verhandlungsposi-\ntion und rutscht von der Liste. So ist es gesagt worden, \nund ich finde, das kann doch nicht sein. \n\nAb 01.01.2008 gibt es den Rechtsanspruch f\u00fcr das Per-\ns\u00f6nliche Budget, und das ist gut so. Aber eigentlich gibt \nes ihn ja jetzt schon, und so ist vollkommen klar, dass wir \ndas Sozialministerium brauchen. Wir brauchen es als \nmoderierende und steuernde Einrichtung, die die Umset-\nzung des Pers\u00f6nlichen Budgets in Sachsen begleiten \nmuss. Diese Einsicht ist, denke ich, im entsprechenden \nFachreferat durchaus angekommen. \n\nWir sind gespannt, was der Landesbehindertenbeauftrag-\nte, Herr P\u00f6hler, berichten wird. Er hat sich vorgenommen, \nin diesem Jahr ein erstes tr\u00e4ger\u00fcbergreifendes Pers\u00f6nli-\nches Budget f\u00fcr einen Menschen mit Behinderung in \nSachsen zu organisieren. \n\nWir werden dem Antrag der Koalition wie auch dem \u2013 \ndies sagte ich vorhin bereits \u2013 der Linksfraktion.PDS \nzustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir sind der Meinung, dass das Pers\u00f6nliche Budget \nwirklich noch viel Unterst\u00fctzung von allen Seiten braucht, \nund dies ist eine Aufgabe f\u00fcr uns alle, die wir f\u00fcr solche \nDinge verantwortlich sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Wehner, w\u00fcn-\nschen Sie im Rahmen der Debatte noch einmal zu spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte noch einmal auf unseren Antrag eingehen und Sie \nbitten, diesem zuzustimmen; denn er tut Ihnen \u00fcberhaupt \nnicht weh. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, meine Damen und \nHerren von der Koalition, Sie haben ein schlechtes \nGewissen und f\u00fchlen sich hier gar nicht wohl. Auf der \neinen Seite bekennen Sie sich \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nzur Sicherung der Teilhabe und der selbstbestimmten \nLebensf\u00fchrung \u2013 und nichts anderes will dieser Antrag \u2013, \nund dann sagen Sie schlechthin, dem k\u00f6nnen Sie nicht \nzustimmen. Sie k\u00f6nnen ihm nicht zustimmen, weil er von \nder Linksfraktion.PDS kommt. Das halte ich f\u00fcr \u00fcber-\nhaupt nicht stark, das ist einfach nicht sachlich, und damit \nm\u00fcssen Sie sich infrage stellen lassen, ob Sie tats\u00e4chlich \nIntegration und Sicherung der selbstbestimmten Lebens-\nf\u00fchrung und Teilhabe wollen. Alles andere sind leere \nWorth\u00fclsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u00dcber die Verlautbarungen gewisser Menschen hier und \nderen menschenverachtendes Menschenbild haben wir \nheute geh\u00f6rt. Dazu kann man einfach keine Worte verlie-\nren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann nun von den \nFraktionen keine Wortmeldungen mehr erkennen und \nfrage Frau Staatsministerin Orosz. \u2013 Sie m\u00f6chten spre-\nchen. Bitte sch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordnete! Ich komme noch einmal auf den Ursprung \nunserer heutigen Debatte zur\u00fcck, den Antrag der Links-\nfraktion.PDS. Die Stellungnahme der Staatsregierung \nvom 20. M\u00e4rz 2007 liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte noch \neiniges erg\u00e4nzen, da es zwischenzeitlich einige Neuigkei-\nten zur Ratifizierung der UN-Konvention f\u00fcr Menschen \nmit Behinderung gibt. \n\nEs ist heute zwar bereits angeklungen, aber nehmen Sie es \nbitte trotzdem noch einmal zur Kenntnis: Die Bundesre-\npublik Deutschland hat am 30. M\u00e4rz 2007 in New York \nals eines der ersten zehn L\u00e4nder das \u00dcbereinkommen der \nVereinten Nationen \u00fcber die Rechte behinderter Men-\nschen unterzeichnet. \n\nDeutschland wurde durch den Parlamentarischen Staats-\nsekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, \nHerrn Franz Th\u00f6nnes, und durch die Beauftragte der \nBundesregierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen, \nFrau Karin Evers-Meyer, vertreten. Sie wissen das, Herr \nWehner. \n\nIm Zusammenhang mit dieser Unterzeichnung haben \u2013 \ngestatten Sie mir bitte, dass ich zitiere \u2013 beide dort erkl\u00e4rt: \n\u201eNachdem mit der Unterzeichnung der erste Schritt zur \nGeltung des \u00dcbereinkommens in Deutschland gegangen \nwurde, wird die Bundesregierung das Verfahren zur \nRatifizierung so schnell wie m\u00f6glich einleiten, damit die \nRegelungen in Deutschland rechtlich verbindlich werden. \nEine besondere Rolle kommt der Bundesrepublik im \nRahmen der deutschen EU-Pr\u00e4sidentschaft zu.\u201c \n\nIch glaube, diesem Zitat kann man sich unbesehen an-\nschlie\u00dfen. Selbstverst\u00e4ndlich wird sich auch Sachsen im \nRahmen der rechtlichen Kompetenzordnung beteiligen, \n\n 6433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nwenn sich aus dieser Konvention Bedarf zur \u00c4nderung \nbundesrechtlicher Bestimmungen ergibt. Wir k\u00f6nnen im \nMoment noch nicht umfassend absch\u00e4tzen, ob sich daraus \nHandlungsbedarf auch f\u00fcr das s\u00e4chsische Landesrecht \nergibt. Wenn ja, wird die Staatsregierung selbstverst\u00e4nd-\nlich entsprechende \u00c4nderungsentw\u00fcrfe zeitnah erarbeiten, \nund sie wird dabei nat\u00fcrlich auch fr\u00fchzeitig den Beauf-\ntragten der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr die Belange \nvon Menschen mit Behinderungen einbeziehen. \u2013 So weit \nzu Ihnen, so weit zum Antrag der Linksfraktion.PDS. \n\nNun zum Antrag der Koalition. Auch hierzu liegt Ihnen, \nmeine Damen und Herren Abgeordneten, eine schriftliche \nStellungnahme der Staatsregierung vor. Gestatten Sie mir \ndeswegen nur noch eine kurze Zusammenfassung. \n\nDas Pers\u00f6nliche Budget ist aus Sicht der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung ein wichtiges Instrument, um Menschen \nmit Behinderungen tats\u00e4chlich eine selbstbestimmte \nLebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen. Es ist ganz im Sinn des \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetzes und nat\u00fcrlich auch im \nSinn unserer teilhabeorientierten Politik f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen. Die Einf\u00fchrung des tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden \nPers\u00f6nlichen Budgets wird im Rahmen eines Bundesmo-\ndellprojektes vorbereitet. Das ist heute schon erw\u00e4hnt \nworden. S\u00e4chsische Rehabilitationstr\u00e4ger haben sich \nseinerzeit leider nicht f\u00fcr eine Teilnahme an diesem \nModellprojekt entschieden. \n\nMit Beginn des n\u00e4chsten Jahres besteht ein grunds\u00e4tzli-\ncher Anspruch auf die Gew\u00e4hrung von Leistungen in \nForm eines Pers\u00f6nlichen Budgets. Darauf sollte Sachsen \nvorbereitet sein. Deshalb hat mein Haus den Rehabilitati-\nonstr\u00e4gern das Angebot unterbreitet, in diesem Prozess als \nModerator t\u00e4tig zu sein und eine Plattform f\u00fcr die gesetz-\nlich vorgeschriebenen Abstimmungen zwischen den \nTr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nIm November 2006 wurden alle Rehabilitationstr\u00e4ger zu \neinem ersten Austausch eingeladen. Dieser Austausch \nstand unter dem Motto \u201eSelbstbestimmt und individuell \u2013 \nSachsen auf dem Weg zum Pers\u00f6nlichen Budget\u201c. Dabei \nwurden die bereits bestehenden Erfahrungen einzelner \nLeistungstr\u00e4ger ebenso thematisiert wie die M\u00f6glichkei-\nten eines tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Pers\u00f6nlichen Budgets. \n\nZu einer zweiten Veranstaltung im Februar dieses Jahres \nhaben sich, Herr Wehner, die Rehabilitationstr\u00e4ger \u00fcber \nden Bericht der Bundesregierung und zu den vorl\u00e4ufigen \nHandlungsempfehlungen der Bundesarbeitsgemeinschaft \nRehabilitation zum Pers\u00f6nlichen Budget ausgetauscht. Es \nwurden konkrete Probleme thematisiert, die aus Sicht der \nReha-Tr\u00e4ger bei der Einf\u00fchrung tr\u00e4ger\u00fcbergreifender \nPers\u00f6nlicher Budgets zu erwarten sind. \n\nMein Haus hat bei dieser Veranstaltung angeregt, einen \ngemeinsamen Verhandlungsleitfaden f\u00fcr die praktische \nArbeit der Reha-Tr\u00e4ger zu erstellen. Au\u00dferdem haben wir \nvorgeschlagen, dass sich die Rehabilitationstr\u00e4ger bei der \nProblematik des tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Pers\u00f6nlichen \nBudgets zu einer Kooperation entschlie\u00dfen. Und wir \nhaben vorgeschlagen, die heute schon zitierte gemeinsa-\nme Arbeitsgruppe einzurichten. \n\nDiese Anregungen wurden von den Leistungstr\u00e4gern \ndankend zur Kenntnis genommen. Selbstverst\u00e4ndlich wird \nmein Haus die Rehabilitationstr\u00e4ger bei den notwendigen \nAbstimmungen und Vereinbarungen weiter begleitend \nunterst\u00fctzen und selbstverst\u00e4ndlich werden wir dem \nS\u00e4chsischen Landtag auch gern und zeitnah konkrete \nErgebnisse mitteilen. \n\nMeine Damen und Herren, wie Sie wissen, ist das Sozi-\nalministerium selbst kein Rehabilitationstr\u00e4ger und kann \ninsofern bei der Umsetzung der Bundesvorgaben nicht \nunmittelbar mitwirken. Aber unter fachlichen und behin-\nderungspolitischen Gesichtspunkten sind wir nat\u00fcrlich \nsehr daran interessiert, dass die erg\u00e4nzenden M\u00f6glichkei-\nten der Gew\u00e4hrung von Leistungen zur Teilhabe in Form \neines tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Pers\u00f6nlichen Budgets in \nSachsen zeitgerecht und so gut wie m\u00f6glich zum Laufen \nkommen. \n\nIch m\u00f6chte Sie deshalb bitten, im Rahmen Ihrer M\u00f6glich-\nkeiten bei den Rehabilitationstr\u00e4gern und bei den zugeh\u00f6-\nrigen Verwaltungsgremien f\u00fcr die Einf\u00fchrung dieses \ntr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Pers\u00f6nlichen Budgets zu werben \nund damit sichtbar f\u00fcr diese Form der selbstbestimmten \nHilfegestaltung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen aktiv \neinzutreten.  \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP sowie des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zu den \nSchlussworten. Es beginnt die Linksfraktion.PDS. Herr \nAbg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie werden \njetzt vielleicht etwas \u00fcberrascht sein. Frau Staatsministe-\nrin Orosz ist in ihrem heutigen Redebeitrag auf unseren \nAntrag eingegangen und hat erkl\u00e4rt: F\u00fcr den Fall, dass es \n\u00c4nderungsbedarf gibt, wird dieser auch auf den Weg \ngebracht werden. \u2013 Nichts anderes haben wir gewollt. Wir \nkennen die Frau Staatsministerin als eine Frau, die man \nernst nehmen kann bei den Worten, die sie verk\u00fcndet. Um \nIhnen von der Koalition die Peinlichkeit zu ersparen, hier \nanders abzustimmen und unseren Antrag abzulehnen, \nerkl\u00e4re ich den Antrag damit f\u00fcr erledigt. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Somit \nkommen wir zum Schlusswort der Koalitionsfraktionen. \nFrau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich freue mich, dass Sie, \nHerr Wehner, den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas glaube ich!) \n\n 6434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nWir werden nat\u00fcrlich an diesem Thema dranbleiben. Wir \nsind in der Sache nahe beieinander. Das habe ich Ihnen \nvorhin schon gesagt. \n\nHinsichtlich des Antrags der Koalition m\u00f6chte ich es jetzt \nganz kurz machen. Wir sind auf dem Weg, wir sind auf \neinem guten Weg, der straff gepflastert ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWichtig ist das Ziel!) \n\nWir m\u00f6chten mit diesem Antrag das Pers\u00f6nliche Budget \nf\u00fcr die Menschen mit Behinderungen noch einmal unter-\nst\u00fctzen und nat\u00fcrlich alle Tr\u00e4ger aufrufen, hier mitzutun, \nwie es die Ministerin gerade ausgef\u00fchrt hat, um den \nMenschen mit Behinderungen ein selbstbestimmtes Leben \nzu erm\u00f6glichen. \u2013 Ganz herzlichen Dank. Jetzt bitte ich \nSie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nAuf Wunsch und Antrag der Linksfraktion.PDS wurde die \nDrucksache 4/8044 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. \n\nDeshalb stimmen wir lediglich \u00fcber den Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD in der Drucksache \n4/7001 ab. Ich bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nDamit ist dieser Antrag einstimmig beschlossen worden \nund wir k\u00f6nnen diesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Bundesweites Korruptionsregister \nDrucksache 4/8181, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Korruption beim Bau von Bundesautobahnen in Sachsen \u2013 Verwicklung \nvon Beh\u00f6rden des Freistaates in die Skandale \n\nDrucksache 4/7936, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Initiative f\u00fcr ein bundesweites Korruptionsregister ergreifen \nDrucksache 4/7846, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, FDP, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion bzw. der SPD-Fraktion das \nWort. F\u00fcr die Koalition spricht Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unbestechlich-\nkeit geh\u00f6rt zu den Grundfesten unserer Gesellschaft und \nist Voraussetzung f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit des Ge-\nmeinwesens. Durch Korruption wird diese Funktionsf\u00e4-\nhigkeit bedroht. Korruption verletzt Grundwerte des \nsozialen und demokratischen Rechtsstaates, blockiert \nEntwicklung und Innovation und f\u00fchrt zu einem Verlust \ndes Vertrauens in die Integrit\u00e4t und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und \nRechtsstaatlichkeit von staatlichem Verwaltungshandeln, \naber auch von Handeln der Wirtschaft. \n\nBesonders gef\u00e4hrlich ist es, wenn Korruption verniedlicht \nund untersch\u00e4tzt wird; denn dann kann sie sich ungehin-\ndert, ungebremst ausweiten. Experten glauben, dass in \nden deutschen L\u00e4ndern, gerade weil Korruption jahrzehn-\ntelang tabuisiert wurde, unbemerkt von Justiz und \u00d6ffent-\nlichkeit, weitverzweigte Beziehungsgeflechte heranwach-\nsen konnten. Die aufgekl\u00e4rten F\u00e4lle bildeten wohl nur die \nSpitze des Eisbergs. Nach Einsch\u00e4tzung der Experten \nbetr\u00e4gt das Dunkelfeld in Deutschland mindestens 95 %. \nEs ist jedoch schwer zu erforschen, wie weit verbreitet \n\nKorruption wirklich ist. Als sicher gilt jedoch, dass die \nProfiteure in ihrer gro\u00dfen Mehrheit unbehelligt \u2013 ich \nbetone das noch einmal: unbehelligt \u2013 bleiben. Diesen \nZustand, meine sehr geehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen \nwir nicht l\u00e4nger akzeptieren. Hier muss der Staat h\u00e4rter \nals bisher reagieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Strafgesetzbuch versteht man unter Korruption seit \nden \u00c4nderungen durch das Korruptionsbek\u00e4mpfungsge-\nsetz aus dem Jahre 1997 die Amtsdelikte nach den \u00a7\u00a7 331 \nbis 335 Strafgesetzbuch \u2013 nochmals erl\u00e4utert: Vorteils-\nnahme, Bestechlichkeit, Vorteilsgew\u00e4hrung und Beste-\nchung \u2013 und die Bestechlichkeit und Bestechung im \ngesch\u00e4ftlichen Verkehr nach den \u00a7\u00a7 299 und 300 sowie \n\u00a7 108b W\u00e4hlerbestechung und \u00a7 108e Abgeordnetenbe-\nstechung. \n\nHinter diesen Begriffen verbirgt sich jedoch im Grunde \ngenommen immer dasselbe: Es ist Machtmissbrauch. \nKorruption ist ein Missbrauch von Macht, und zwar als \nMissbrauch eines \u00f6ffentlichen Amtes bzw. Mandats oder \neiner Funktion in der \u00f6ffentlichen Wirtschaft. Wer korrupt \nist, missbraucht die ihm anvertraute Macht zum eigenen \nVorteil oder zum Vorteil des Unternehmens. Diesem \nPers\u00f6nlichen Nutzen steht gro\u00dfer Schaden gegen\u00fcber, und \nzwar materieller als auch immaterieller Natur. \n\n 6435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nKorruption verursacht enorme volkswirtschaftliche \nKosten. Es kommt zu Investitionen, die nicht erforderlich \noder \u00fcberdimensioniert sind. Korruption sorgt daf\u00fcr, dass \nweniger Leistung f\u00fcr mehr Geld erbracht wird. Sie verur-\nsacht Staatsverschuldung und vernichtet Arbeitspl\u00e4tze. \nFairer Wettbewerb zwischen Unternehmen wird verhin-\ndert und der Markt zulasten derjenigen Unternehmen \nverzerrt, die das Recht achten. Ehrliche, unbestechliche \nUnternehmer werden bis an den Rand ihrer Existenz \ngetrieben. Der j\u00fcngste Korruptionsskandal um den Bau \nder A 72 hat uns allen vor Augen gef\u00fchrt, welche Ausma-\n\u00dfe derart kriminelle Praktiken annehmen k\u00f6nnen. Es ist \nanzunehmen, dass das keine Einzelt\u00e4ter sind, sondern \ndass anscheinend bei manchen Unternehmen eine Fir-\nmenphilosophie dahintersteht. Diese Firmen haben in \nSachsen nichts zu suchen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nKorruption ist nicht hinnehmbar. Sie muss systematisch \naufgesp\u00fcrt und mit allen rechtsstaatlichen Mitteln be-\nk\u00e4mpft und wirkungsvoll zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. \n\nIch glaube, dass es grunds\u00e4tzlich in der Verantwortung \ndes Einzelnen liegt, in welchem Ausma\u00df sich Korruption \nim Freistaat Sachsen etabliert. Der Kampf gegen Korrup-\ntion wird in den K\u00f6pfen der B\u00fcrger entschieden, egal, in \nwelcher beruflichen oder gesellschaftlichen Stellung sie \nsich befinden. Wir brauchen ein korruptionsfeindliches \nKlima. Korruption muss auf allen gesellschaftlichen \nEbenen auf Ablehnung sto\u00dfen. Das wird nur gelingen, \nwenn allen klar wird, dass sich Korruption nicht lohnt und \ndass sie bestraft und hart verfolgt wird. Es besteht deshalb \ndringender Handlungsbedarf f\u00fcr die Schaffung neuer \nInstrumente zur Korruptionsbek\u00e4mpfung. \n\nEin bundesweites Korruptionsregister k\u00f6nnte ein solches \nInstrument werden. Unternehmen, gegen die eine rechts-\nkr\u00e4ftige Verurteilung oder aber eine eindeutige Beweisla-\nge f\u00fcr Bestechung, Preisabsprachen, Schwarzarbeit oder \nNichtzahlung von Steuern oder Sozialversicherungsbei-\ntr\u00e4gen vorliegt, k\u00f6nnen in einem solchen Register erfasst \nwerden. Das Unternehmen wird dann f\u00fcr einen bestimm-\nten Zeitraum von der Vergabe weiterer \u00f6ffentlicher Auf-\ntr\u00e4ge im Freistaat Sachsen ausgeschlossen. Damit k\u00f6nnen \nwir sicherstellen, dass Auftr\u00e4ge nur an zuverl\u00e4ssige \nBewerber vergeben werden. Gleichzeitig handelt es sich \num einen Sanktionsmechanismus, der hilft, vor Korrupti-\non abzuschrecken und ihr damit vorzubeugen. F\u00fcr die \nUnternehmen selbst wird ein Anreiz zur Schaffung von \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gegeben. \n\nUnternehmen, die korrupt sind, haben kein Recht, am \nWettbewerb teilzunehmen. Sie m\u00fcssen vom Wettbewerb \num \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge rigoros ausgeschlossen werden. \nEs kann nicht hingenommen werden, dass auch im Wirt-\nschaftssystem eine Doppelmoral herrscht, dass diejenigen, \ndie korrupt sind, an die Auftr\u00e4ge gelangen, und diejeni-\ngen, die ehrlich sind, bereits von der Vergabe der Auftr\u00e4ge \nausgeschlossen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein solches \nRegister kann ein sehr wirksames Abschreckungsinstru-\nment gegen Korruption sein. Wenn Firmen von der \n\u00f6ffentlichen Auftragsvergabe ausgeschlossen werden, \nk\u00f6nnen sie sehr schnell einen erheblichen Teil ihres \nMarktes verlieren, und zwar zu Recht. Ein Unternehmen, \ndas sich diesen Gefahren gegen\u00fcbersieht, wird sich \nzweimal \u00fcberlegen, ob es versucht, sich rechtswidrige \nVorteile zu verschaffen. \n\nUnser Hauptziel ist ein bundesweites Korruptionsregister. \nKorruption macht nicht an Landesgrenzen Halt. Derarti-\ngen Unternehmen darf nicht die M\u00f6glichkeit gegeben \nwerden, in anderen deutschen L\u00e4ndern \u00f6ffentliche Auftr\u00e4-\nge zu beziehen. \n\nIch bedauere sehr, dass bisher keine Regelung dazu \ngeschaffen wurde, obwohl diese schon seit Jahren ange-\nmahnt und auch von vielen in der politischen Diskussion \nangestrebt wurde. Gerade weil dieses Vorhaben bisher auf \nBundesebene scheiterte, sollte der Freistaat Sachsen jetzt \nselbst aktiv werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kolle-\nge Schiemann. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass der erste Anlauf \nzu einem Korruptionsregistergesetz auf Bundesebene \u2013 \nich glaube, es war im Jahr 2001 und damals ein rot-gr\u00fcner \nGesetzentwurf \u2013 an der CDU-Mehrheit im Bundesrat \ngescheitert ist? \n\nMarko Schiemann, CDU: Das ist mir bekannt und ich \nbedauere sehr, dass dieser Entwurf die Diskussion dar\u00fcber \nabgebrochen hat. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir im S\u00e4chsischen \nLandtag bereits 1997 dieses Thema diskutiert und aufge-\ngriffen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 1997, Herr Kollege Dr. Martens. \u2013 Ich gehe davon aus, \ndass es uns zumindest jetzt mit den praktischen Hinwei-\nsen, wie stark die Korruption t\u00e4tig ist, gelingt, die Mehr-\nheiten f\u00fcr eine solche Initiative politisch zu interessieren. \nWichtig ist, nach vorn zu schauen und nicht die verlore-\nnen Gefechte der Vergangenheit zu bedauern. Besser ist \nes, ein Ergebnis zu erreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi hat \nnoch eine Nachfrage. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob es jetzt \nbesser wird, aber bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nSchiemann. \u2013 Aus welchen Gr\u00fcnden wurde denn im \nJahre 2004 der Gesetzentwurf der SPD-Fraktion, der unter \n\n 6436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nanderem auf die Einf\u00fchrung eines Korruptionsregisterge-\nsetzes gerichtet war, mit der CDU-Mehrheit abgelehnt? \n\nMarko Schiemann, CDU: Kollege Lichdi, Sie werden \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass mir das Protokoll jetzt nicht \nvorliegt und ich Ihnen die Gr\u00fcnde hier nicht nennen kann. \nIch bitte Sie, dass Sie selbst noch einmal nachlesen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist mir bekannt; ich \nkenne das Gesetz. \n\nMarko Schiemann, CDU: Dann k\u00f6nnen wir noch einmal \nnachschauen, wie das gewesen ist. Ich bitte Sie, Herr \nKollege Lichdi, schauen wir nach vorn und sehen wir, \nwas wir selbst dazu beitragen k\u00f6nnen, dass es weniger \nKorruption gibt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDoch gerade, weil dieses Vorhaben auf Bundesebene \nbisher scheiterte, sollte der Freistaat Sachsen jetzt aktiv \nwerden. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich den Vorschlag des s\u00e4chsi-\nschen Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, ein \nsolches s\u00e4chsisches Korruptionsregister zu pr\u00fcfen bzw. \neinzurichten. Damit macht der Freistaat einen wichtigen \nSchritt zur Korruptionsbek\u00e4mpfung in unserem Land und \nsetzt ein Zeichen daf\u00fcr, dass Korruption im Freistaat \nSachsen keine Duldung findet. Ein Landesregister ist kein \nErsatz f\u00fcr ein Bundesregister, doch es ist allemal besser, \nals der Korruption in unserem Land freie Fahrt zu gew\u00e4h-\nren. Auch in Sachsen haben sich einige an dem Gaben-\ntisch der Gef\u00e4lligkeiten gut eingerichtet. Wer daran \nglaubt, dass nur Sizilien oder Neulinge in der EU \u2013 \nRum\u00e4nien oder Bulgarien \u2013 betroffen sind, der irrt sich \ngewaltig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr kennt \u00d6sterreich nicht!) \n\nEs wird deshalb Zeit, diesen Verh\u00e4ltnissen mit aller \nSch\u00e4rfe zu begegnen. Zu einer effektiven Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung geh\u00f6rt ein scharfes Korruptionsstrafrecht. Dies \nallein reicht nicht. Bei der Korruptionsbek\u00e4mpfung geht \nes auch um ethische Einstellungen. Die Unternehmen \nselbst m\u00fcssen die Grenzen des Rechts akzeptieren. Sie \nm\u00fcssen Nein sagen, wenn es um Wirtschaftskriminalit\u00e4t \ngeht. Wenn der kleine Mann im Land sich an Normen zu \nhalten hat, dann erwarten wir, dass von den Vorst\u00e4nden \ngro\u00dfer Konzerne, genauso wie von ihren Abteilungslei-\ntern, Recht akzeptiert, respektiert und eingehalten wird. \nWir brauchen ein Korruptionsregister, um Verbraucher, \nSteuerzahler und die seri\u00f6s arbeitenden Wirtschaftsunter-\nnehmen zu sch\u00fctzen, das hei\u00dft, auch die Wirtschaft des \nFreistaates Sachsen zu sch\u00fctzen. \n\nNat\u00fcrlich l\u00f6st ein solches Register nicht alle Probleme. \nDamit weitergehend m\u00fcssen die Vergabevorschriften \ngenau eingehalten, ein hoher Grad an Transparenz des \nVergabeprozesses gew\u00e4hrleistet und effektive Sanktionen \nangewendet werden. Sowohl gegen Unternehmen als auch \nVerwaltungen, gegen Korrumpierende und Korruptierte \nmuss vorgegangen werden. Ich hoffe auch, dass der \n\nAusbau der Innenrevision in den einzelnen s\u00e4chsischen \nMinisterien gut vorangeht und die Schaffung einer zentra-\nlen Innenrevision z\u00fcgig gelingt. \n\nKorruption ist kein neues Problem. Deshalb hat sich die \nCDU-Fraktion bereits in mehreren Antr\u00e4gen der vergan-\ngenen Jahre mit den Fragen und Problemstellungen der \nKorruption befasst und die Schaffung eines Korruptions-\nregisters angemahnt. Polizei und Justiz m\u00fcssen klar und \ndeutlich im Auftrag des Staates und seiner Steuerzahler \nreagieren. Korruption bedroht die Wirtschaft, den Staat \nund die gesamte Gesellschaft. Die Kosten tragen letztend-\nlich die B\u00fcrger. Alle B\u00fcrger zahlen die Kosten. Korrupti-\non ist Gift f\u00fcr unsere soziale Marktwirtschaft, f\u00fcr den \nWettbewerb und f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentli-\nchen Verwaltungen. \n\nDie Folge ist, dass der Glaube unserer B\u00fcrger an die \nIntegrit\u00e4t der Verwaltung zu Recht mehr und mehr \nschwindet. Korruption untergr\u00e4bt das Vertrauen in die \nfreiheitlich-demokratische Grundordnung des Freistaates \nSachsen. Wird dieses Vertrauen zerst\u00f6rt, brauchen wir uns \nnicht \u00fcber Politikverdrossenheit oder eine Zunahme \nbetr\u00fcgerischer Verhaltensweisen in einigen Bereichen der \nGesellschaft zu wundern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Verfol-\ngungsdruck auf korrupte Strukturen muss deutlich erh\u00f6ht \nwerden, damit der gute Aufbau im Freistaat Sachsen den \nWettbewerbsregeln entsprechend weitergef\u00fchrt werden \nkann. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie in diesem Sinne \ndem Antrag der beiden Koalitionsfraktionen Ihre Zustim-\nmung geben, und bedanke mich herzlich f\u00fcr Ihre ge-\nsch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher von \nder SPD-Fraktion, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Korruption ist nach dem \u00e4ltesten Gewerbe der \nWelt wahrscheinlich das zweit\u00e4lteste. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, das ist die Spionage!) \n\n\u2013 Das zweit\u00e4lteste, Herr Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das  \nist Spionage, das ist belegt in der Literatur! \u2013 \n\nHeiterkeit im Saal \u2013 Zuruf von der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nHat der CIA festgestellt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie bekommen \neine Minute l\u00e4nger, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Das ist nett. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\nHerr Porsch, ich formuliere es anders: F\u00fcr mich ist \nKorruption nach dem \u00e4ltesten Gewerbe der Welt das \n\n 6437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nzweit\u00e4lteste. Worauf ich eigentlich hinaus wollte, ist, dass \ndas Beispiel von VW zeigte, wie man beides bis zur \nPerfektion verkn\u00fcpfen kann. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\nEs bilden sich gewisse Strukturen heraus, die allgemein \nbekannt sind. Es gibt den Bereich der Bagatellkorruption \nund der Gelegenheitskorruption. So mancher gelernte \nDDR-B\u00fcrger kennt das noch: Beziehungen schaden nur \ndem, der sie nicht hat. Wir haben die gewachsenen Bezie-\nhungen und gewisse Verflechtungen. Wir haben Netzwer-\nke, die insbesondere im Bereich von Gro\u00dfauftr\u00e4gen \narbeiten und stark in der Wirtschaft angesiedelt sind. \n\nGerade aus diesen beiden zuletzt genannten Bereichen \nheraus droht eine Korruptionsstufe, die bis in demokrati-\nsche Institutionen geht. Es zeigt sich, dass prinzipiell alle \nBereiche und Branchen von diesem \u00dcbel betroffen sind. \nDaraus resultieren im Zweifelsfall politische Einfluss-\nnahme \u2013 das ist, wie Herr Schiemann sagte, eine Gefahr \nf\u00fcr die Demokratie \u2013, aber in hohem Ma\u00dfe auch andere \nStraftaten und hohe Schadenswirkungen. Man sch\u00e4tzt den \nSchaden der Korruption in Deutschland auf \u00fcber \n350 Milliarden Euro. \n\nDas Problem ist: Korruption ist leider oft nur zuf\u00e4llig \naufdeckbar, denn der typische T\u00e4ter ist \u2013 nachzulesen \u2013 \nm\u00e4nnlich, deutsch, nicht vorbestraft und hat keine illega-\nlen Wertvorstellungen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas trifft auf Nehmer und Geber zu. \u2013 Herr Porsch, auf \nIhre Wertvorstellungen will ich jetzt nicht eingehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir k\u00f6nnten es ausprobieren!) \n\nEs zeigt sich als weiteres Problem, dass hohe Strafma\u00dfe \ninsgesamt nicht abschrecken, weil die \u00f6konomische \nAbw\u00e4gung zwischen Nutzen und Entdeckungswahr-\nscheinlichkeit allzu verlockend in die Richtung geht, es zu \ntun, insbesondere bei hohem Auftragsvolumen, bei dem \nder Anreiz sehr hoch ist. Hinzu kommt die Schwierigkeit, \ndass es in der Wirtschaft schon zum allgemeinen Standard \nder Akquise z\u00e4hlt, dieses Mittel einzusetzen, um Auftr\u00e4ge \nzu generieren. Parallel dazu haben wir ganz offensichtli-\nche M\u00e4ngel in der Strafverfolgung. \n\nSchaut man sich das an, braucht man gar nicht so weit in \ndie Ferne zu schweifen. Manchmal wird untersucht, um \nnichts zu finden. Das haben wir auch in Sachsen gehabt. \nEs gibt in der Strafverfolgung das Problem, dass mit \nDeals und Bagatellstrafen ein System geschaffen wird, \ndas es insgesamt schwierig macht, den Anreiz f\u00fcr Korrup-\ntion zu senken. \n\nDas einzig Entscheidende und Richtige ist, die konse-\nquente Vergabesperre \u00fcber ein Korruptionsregister durch-\nzusetzen. Es sei dahingestellt, ob auf Bundes- oder Lan-\ndesebene. Es seien die Kriterien dahingestellt, ob das \n\nSchwarzarbeit oder Tariftreue ist, Herr Schiemann, oder \nbestimmte andere Dinge, die man da hineinpacken kann. \nWichtig ist, dass eine Brandmarkung und eine Vergabe-\nsperre konsequent stattfinden. \n\nIn der Verwaltung an sich, denke ich, sind die Themen \nVieraugenprinzip oder Geschenkverbotannahme erste \nSchritte, aber mit Sicherheit nicht das Entscheidende. \nMan muss \u00fcber das Register neue technische Verfahren \neinsetzen, man muss das Thema Vertrauensanwalt an-\nschieben, man muss mobile Pr\u00fcfgruppen einsetzen, und \nan dieser Stelle sei auch mal daran erinnert, dass in \nZusammenarbeit mit dem Rechnungshof konsequenter \nnachgesehen wird, wo bestimmte Dinge passiert sind und \nwas dahintersteckt. \n\nKorruption verhindert einen fairen Wettbewerb. Unser \nAntrag zielt auf die Einrichtung eines Korruptionsregis-\nters. Ich denke, dass das der richtige Weg ist. Im Aus-\nschuss hat Herr Staatsminister Jurk schon ausf\u00fchrlich \ndar\u00fcber informiert, was dazu in seinem Haus l\u00e4uft. Wir \nhoffen nat\u00fcrlich auf ein bundesweites Register, wollen \naber nicht darauf warten. Ich bitte um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Herr Abg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nKorruption beim Bau der A 72 und der A 4 hat ein er-\nschreckendes Ausma\u00df. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Korruptions- \nund Betrugsfall der letzten Jahre in Ostdeutschland. Ja, es \nerhebt sich der Verdacht, dass Sachsen anscheinend seit \nJahren einer kriminellen Vereinigung ausgeliefert war. \nDie Methode ist h\u00f6chst kriminell, zugleich skrupellos, \nweil sie so einfach funktionieren konnte. Nicht erbrachte \nLeistungen werden \u00fcber Nachtr\u00e4ge in Millionenh\u00f6he und \nin langen Zeitr\u00e4umen zur Abrechnung gebracht. Dazu \nbedarf es neben skrupellosen Firmenchefs wohlwollender \nPr\u00fcfer und beteiligter Amtstr\u00e4ger, die ihr Amt miss-\nbr\u00e4uchlich aus\u00fcben. \n\n\u00dcber die Verwicklung von Beh\u00f6rden des Freistaates \u2013 das \nsind die Skandale \u2013 wird offen in den Medien berichtet. \nStaatsanw\u00e4lte, Innenrevision, neu eingesetzte Korrupti-\nonsbeauftragte arbeiten hinter verschlossenen T\u00fcren an \nder Aufarbeitung dieser Betr\u00fcgereien, Herr Schiemann. \nErgebnisse in Form von Aufkl\u00e4rung und Ursachenfor-\nschung, wie dieser kriminellen Energie Einhalt geboten \nwerden kann, gibt es bis zum heutigen Zeitpunkt nicht. \nFest steht, dass sich die in der Vergangenheit in den \ngef\u00e4hrdeten Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen getroffenen \nVorkehrungen gegen Korruption \u2013 Herr Lichdi hat Sie \ngefragt, Herr Schiemann \u2013, wie die Verwaltungsvorschrift \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung und der Verhaltenskodex \n\n 6438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ngegen Korruption von 2002, als unzureichend erwiesen \nhaben. \n\nMit dem Antrag der Koalition wird nicht das System des \nBetruges aufgekl\u00e4rt, um danach die notwendigen Ma\u00df-\nnahmen zu ergreifen, um diesen Betr\u00fcgereien Einhalt zu \ngebieten. Nein, man macht sofort den dritten Schritt vor \ndem ersten. Die Reizformel hei\u00dft landes- und bundeswei-\nte Korruptionsregister. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Das \nwird auch von uns, der Linksfraktion.PDS, gefordert. F\u00fcr \nwirkliche Aufkl\u00e4rungen und Ver\u00e4nderungen wird es \njedoch nicht ausreichen. Die Staatsregierung ist in dreifa-\ncher Hinsicht herausgefordert: \n\nErstens mit der \u00dcberpr\u00fcfung des Korruptionskonzeptes \nder Innenministerkonferenz hier bei uns in Sachsen. Herr \nButtolo, keiner hat ja von Ihnen je etwas geh\u00f6rt. Also: Sie \nwerden Ihrer Verantwortung gegen Korruption in keiner \nWeise gerecht. \n\nZweitens. Bei der Einf\u00fchrung eines Antikorruptionsgeset-\nzes in Sachsen mit der gleichzeitigen Schaffung eines \nbundesweiten Korruptionsregisters, f\u00fcr das sich Sachsen \nseit langer Zeit sehr lieblos eingesetzt hat, wird auch Herr \nMackenroth seiner Verantwortung nicht gerecht. Er kann \ndie Rolle Sachsens im 3. Bericht \u00fcber Pr\u00e4vention und \nBek\u00e4mpfung gegen Korruption nachlesen. Eine neue \nPosition hat er in der \u00d6ffentlichkeit noch nie ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDrittens. Die Staatsregierung ist durch den Wirtschafts-\nminister herausgefordert, den kriminellen Nachtragsbest\u00e4-\ntigungen von nicht erbrachten Leistungen ein f\u00fcr allemal \neinen Riegel vorzuschieben. Das hat mit einer gr\u00fcndli-\nchen Pr\u00fcfung des Verfahrens zur Auftragsvergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge zu tun. In Ihrer Stellungnahme zum \nAntrag der Linksfraktion registrieren wir positive Zei-\nchen, Herr Jurk. Sie entsprechen unseren Forderungen, \ndie Stra\u00dfenbauauftr\u00e4ge der Firma Strabag durch eine \nPr\u00fcfungsgruppe r\u00fcckwirkend von 2004 zu untersuchen. \nDass Sie mit Ihrer Innenrevision die Kosten aller Bauauf-\ntr\u00e4ge mit der DEGES GmbH \u00fcberpr\u00fcfen, war eine zweite \nForderung von uns. Dass in Ihrem Haus ein so grundle-\ngendes Prinzip gegen Korruption wie das Vieraugenprin-\nzip nunmehr grunds\u00e4tzlich angewendet und kontrolliert \nwerden muss, ist aus der Verwaltungsvorschrift zur \nKorruptionsvorbeugung schon immer Pflicht. Ich bin \ngespannt auf die Auswertungen Ihrer Innenrevision. Diese \nnotwendige Kontrolle zeigt, wie die Situation in Wirk-\nlichkeit ist. Die mit den Arbeitsabl\u00e4ufen beg\u00fcnstigten \nRechtswidrigkeiten m\u00fcssen mit klaren, regelm\u00e4\u00dfigen \nKontrollen bek\u00e4mpft werden. \n\nDennoch meine ich, dass das f\u00fcr den Wirtschaftsminister \nnicht reicht. Ihre vordringlichste Aufgabe ist es, den \nkriminellen Ausw\u00fcchsen durch ein transparentes Vergabe- \nund Kontrollrecht Einhalt zu gebieten. \n\nWas sind eigentlich die Ursachen und was und wie kann \ndiese kriminelle Energie gebremst werden? Es herrscht \nein harter Wettbewerb am Markt. Dumpingangebote, um \nzu \u00fcberleben, sind an der Tagesordnung. Kostendruck auf \n\nL\u00f6hne, Druck auf die Staatsbediensteten, nur ja das \nBilligste auszusuchen und zu erwirtschaften, sind t\u00e4gliche \nPraxis. Untersuchen wir einmal ausgeschriebene Projekte \nnach Einhaltung der angebotenen Preise, so w\u00fcrden wir \nfeststellen, dass kaum ein Preis eingehalten wird. Nach \nErhalt des Auftrages beginnt sofort das Zerren um Zusatz-\nzahlungen. So werden schon beim Kalkulieren stille \nReserven eingeplant, Subunternehmen zu Niedrigstl\u00f6hnen \nwerden eingeschleust, oder pl\u00f6tzlich auftretende geologi-\nsche Unw\u00e4gbarkeiten sind oft Auswege f\u00fcr Kostenabw\u00e4l-\nzungen oder Begr\u00fcndungen f\u00fcr Nachzahlungen durch den \nAuftraggeber, von Schwarzarbeit ganz zu schweigen. Das \nErgebnis: Die Qualit\u00e4t sinkt, die Kosten f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Auftraggeber steigen, man einigt sich immer, nur das \nVolumen und die Entscheidungsebenen unterscheiden \nsich. Das ist t\u00e4gliche Praxis und wird offen unter Unter-\nnehmern diskutiert. \n\nAuch wundert man sich nicht, dass bei \u00f6ffentlichen \nAuftr\u00e4gen zumeist das Planungsb\u00fcro der Bauherr ist. \nDamit werden Planungsfehler meist gar nicht bekannt, \neine wirkliche Kontrolle zur Einhaltung der Qualit\u00e4t ist so \nfast ausgeschlossen. Aus solcher Praxis ist Transparenz \nnicht gew\u00e4hrleistet. \n\nIch frage, weil nicht gew\u00fcnscht: Bestes Beispiel, Herr \nMinister, ist Ihre unsinnige Anzeige damals gegen Unbe-\nkannt beim Bau des City-Tunnels in Leipzig. Solche \nirregul\u00e4ren Bedingungen sind meines Erachtens reine \nBrutst\u00e4tten f\u00fcr rechtswidrige Praktiken am Markt. \u00d6ffent-\nliche Auftr\u00e4ge werden so meist von illegalen Methoden \nbegleitet. Ich sage es offen: Die Staatsregierung befindet \nsich mittendrin. So frage ich: Kann ich da an ehrliche \npolitische Aufkl\u00e4rung und geeignete Schutzvorkehrungen \ngegen Betrug und Korruption glauben? Die Frage geht \nauch an Sie, Herr Schiemann. \n\nWie viele Vorw\u00fcrfe sind in der \u00d6ffentlichkeit mit Recht \nerhoben worden? Geht die Staatsregierung und gehen wir \nals Parlament nicht offen und ehrlich mit den herrschen-\nden Verh\u00e4ltnissen um, so wird es keine Aufkl\u00e4rung und \nkeine wirkliche Ver\u00e4nderung geben. Deshalb warne ich \ndavor, ein Korruptionsregister als Allheilmittel zu be-\ntrachten. Wir als Linksfraktion werden eine einseitige \nDiskussion nicht hinnehmen. \n\nAuch deshalb, Herr Jurk, liegt seit Wochen der Gesetz-\nentwurf f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat \nSachsen seitens der Linksfraktion vor. L\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \nRegelungen, besonders gegen Korruption, k\u00f6nnen Sie \ndort nachlesen. Dass Sie davon bisher keine Kenntnis \ngenommen haben, kann an Ihrem Koalitionspartner \u2013 der \nMinisterpr\u00e4sident ist ja jetzt hier im Hause \u2013, aber auch an \nIhrem Willen selbst liegen, Neues endlich durchzusetzen. \nUnsere Vorschl\u00e4ge in diesem Gesetz behandeln Urs\u00e4chli-\nches gegen kriminelles Handeln bei \u00f6ffentlicher Auftrags-\nvergabe. Das sind \n\nerstens, die Verhinderung, dass Bieter ein unangemesse-\nnes Niedrigangebot abgeben k\u00f6nnen, \n\nzweitens, eine klare Regelung f\u00fcr den Umgang bei Nach-\nunternehmerwechsel nach Auftragsvergabe, \n\n 6439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ndrittens, die Einrichtung einer neutralen Vergabepr\u00fcfstel-\nle, um die Zust\u00e4ndigkeit der Vergabekammer und ihre \nKontrolle zur Einhaltung der Bestimmungen zu gew\u00e4hr-\nleisten. \u00dcber das Innenministerium sind damit auch \nkommunale Vergabepr\u00fcfstellen einzurichten. \n\nViertens sind in unserem Gesetzentwurf die Einrichtung \nund transparente F\u00fchrung des Registers \u00fcber Unterneh-\nmen, die von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ausge-\nschlossen werden, durch eine Rechtsverordnung dem \nWirtschaftsministerium unterstellt. \n\nHerr Jurk, Sie sehen, wir helfen Ihnen. Es gibt viel zu tun, \nwenn man nur will, und die Aufforderung der IG BAU \nIhres Genossen Steppuhn, Bundestagsabgeordneter der \nSPD, an alle Landtagsfraktionen, einem Gesetzentwurf \n\u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zuzustimmen, \nsollte Ihnen zus\u00e4tzlich Mut machen, den Dingen auf den \nGrund zu gehen und grunds\u00e4tzliche \u00c4nderungen einzu-\nf\u00fchren \u2013 auch in unserem Freistaat Sachsen. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die Strafverfahren im \nZusammenhang mit dem Bau der A 72, von denen Kolle-\nge Zais eben gesprochen hat und auf die sich der Antrag \nder Linksfraktion.PDS allein bezieht, geh\u00f6ren nur zu dem \nHintergrund, vor dem die FDP ihren Antrag eingebracht \nhat, der sich mit der Korruptionsbek\u00e4mpfung sowohl auf \nLandes- als auch auf Bundesebene befasst. \n\nKorruption geht als Begriff weit \u00fcber die klassischen \nKorruptionsdelikte wie Vorteilsgew\u00e4hrung, Vorteilsnahme \noder Bestechung hinaus. Wettbewerbsbeschr\u00e4nkende \nAbsprachen geh\u00f6ren ebenso zu diesem extrem schadens-\ntr\u00e4chtigen Kreis von Straftaten wie Bestechung und \nBestechlichkeit im gesch\u00e4ftlichen Verkehr der privaten \nWirtschaft. \n\nDiese Taten sch\u00e4digen nicht nur das ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nstaatliche Handeln oder die staatlichen Finanzen; Korrup-\ntion greift \u00fcber den konkreten Tatschaden hinaus weitere \nRechtsg\u00fcter an, von deren Schutz wichtige Bereiche des \n\u00f6ffentlichen Lebens wie auch die Wirtschaftsordnung \ninsgesamt abh\u00e4ngen. \n\nDie Bestechung richtet sich gegen die Integrit\u00e4t der \nVerwaltung, gegen die Bindung der Verwaltung an Recht \nund Gesetz und damit letztlich gegen das Funktionieren \neines demokratischen Rechtsstaates. Wettbewerbsabreden \nschaden dem Steuerzahler; aber sie schaden auch dem \nWettbewerb und seinem Funktionieren insgesamt \u2013 und \nzwar nicht nur durch den Einzelfall, sondern auch durch \ndie sogenannte Sog- und Spiralwirkung, die dazu f\u00fchrt, \ndass nicht korrupte Unternehmen vom Markt verdr\u00e4ngt \nwerden oder sich gezwungen sehen, die gleichen korrup-\nten Ma\u00dfnahmen anzuwenden wie die anderen Unterneh-\nmen, die dann wesentlich mehr Erfolg haben. \n\nMit unserem Antrag wollen wir dazu beitragen, dass die \nBek\u00e4mpfung von Korruption auf Bundes- wie auf Lan-\ndesebene den Stellenwert erh\u00e4lt, den diese Bek\u00e4mpfung \nverdient hat. Auf Bundesebene ist die Einrichtung eines \nBundesregisters f\u00fcr die Korruptionsbek\u00e4mpfung eigent-\nlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Das Lagebild von 2005 des Bun-\ndeskriminalamtes zeigt dies deutlich. Hier ist bundesweit \nein Anstieg der Korruptionsstraftaten von 93 % ausge-\nwiesen \u2013 von 7 610 in 2004 auf 14 689 im Jahr 2005.  \nIn Sachsen ist die Zahl von Korruptionsdelikten von 352 \nim Jahr 2004 auf 552 im Jahr 2005 gestiegen \u2013 das ist ein \nAnstieg von 57 %, meine Damen und Herren. \n\nAngesichts dieser Zahlen wird zwar auf Bundesebene seit \nJahren \u00fcber die Einrichtung eines Registers f\u00fcr unzuver-\nl\u00e4ssige Unternehmen diskutiert \u2013 mehr aber auch nicht. \nDer Gesetzentwurf aus der 14. Legislaturperiode ist im \nVermittlungsausschuss versackt. In der 15. Wahlperiode \nwar die Errichtung eines Korruptionsregisters vorgesehen, \nkam aber auch \u00fcber das Entwurfsstadium nicht hinaus; \nbeide Entw\u00fcrfe fielen der jeweiligen Diskontinuit\u00e4t \nanheim. Seither hat sich auf Bundesebene nichts getan \nund es sieht auch nicht so aus, als w\u00fcrde sich kurzfristig \netwas daran \u00e4ndern. \n\nIm Freistaat Sachsen sieht es entgegen der Beteuerung \nvon Herrn Kollegen Schiemann nicht wesentlich besser \naus. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs mag zwar sein, Herr Kollege Schiemann, dass Sie \nbereits 1997 \u00fcber dieses Problem diskutiert haben \u2013 aber \nangegangen sind Sie es in den letzten zehn Jahren nicht \nwirklich. Der 4. Bericht \u00fcber die Umsetzung des Pr\u00e4ven-\ntions- und Bek\u00e4mpfungskonzeptes zur Korruption der \nInnenministerkonferenz trifft die Feststellung: \u201eDie \nL\u00e4nder Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sach-\nsen, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen \nhaben vor dem Hintergrund der gemeinsamen Forderung \nder Innenministerkonferenz nach einem bundesweit und \nbundeseinheitlich geltenden Register bislang von der \nSchaffung landesrechtlicher Regelungen abgesehen.\u201c \n\nDas ist unbefriedigend, meine Damen und Herren; andere \nBundesl\u00e4nder haben n\u00e4mlich l\u00e4ngst l\u00e4ndereigene Rege-\nlungen zur Korruptionsbek\u00e4mpfung. Baden-W\u00fcrttemberg \nverf\u00fcgt seit 1997 \u00fcber eine Melde- und Informationsstelle \nbeim Landesgewerbeamt, Bayern hat eine Informations-\nstelle, in Berlin gibt es seit 2006 das Gesetz zur Einrich-\ntung und F\u00fchrung eines Registers usw. Die anderen \nBundesl\u00e4nder sind hier wesentlich weiter. Nordrhein-\nWestfalen hat ein eigenes Korruptionsbek\u00e4mpfungsgesetz \nverabschiedet. \n\nMit unserem Antrag wollen wir im Hinblick auf die auf \nLandesebene vorzunehmende Bek\u00e4mpfung der Korrupti-\non den Landtag in die Lage versetzen zu entscheiden, \nwelche Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, um auf Landesebene \nmit einem Register gegen Korruption vorgehen zu k\u00f6n-\nnen. Dazu dient der Berichtsteil in unserem Antrag. Die \n\n 6440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nbisherigen Ma\u00dfnahmen in Sachsen sind unzul\u00e4nglich. Die \nzentrale Innenrevision, die schon erw\u00e4hnt wurde, ist \nbisher nur angek\u00fcndigt, steht aber auch noch nicht. \n\nIm Freistaat Sachsen sieht die Lage nicht besonders gut \naus \u2013 dazu ein Zitat: \u201eIm Freistaat Sachsen ist die Korrup-\ntionsbek\u00e4mpfung bisher ein unklar geordnetes Thema.\u201c \u2013 \nDas stammt aus dem SPD-Wahlprogramm zur Landtags-\nwahl 2004. \n\nMeine Damen und Herren, es ist bisher zwar so geblie-\nben, aber Sie sollten etwas dagegen tun, und mit unserem \nAntrag haben Sie dazu Gelegenheit. Stimmen Sie ihm \nbitte zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD; Herr \nAbg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir zun\u00e4chst \neinen kurzen Vergleich. Man f\u00fchlt sich bei den hier zur \nDebatte stehenden drei Antr\u00e4gen ein wenig an eine andere \nDiskussion erinnert, die wir im Freistaat Sachsen eben-\nfalls schon eine ganze Weile zelebrieren \u2013 leider ebenfalls \nohne jedes Ergebnis. Die Rede ist von der demografi-\nschen Entwicklung. Damit besch\u00e4ftigen sich bekannter-\nma\u00dfen mindestens zwei Expertengremien in Sachsen; \neine dieser Kommissionen ist sogar direkt im S\u00e4chsischen \nLandtag angegliedert. Den dort versammelten Experten \nist das Problem seit Langem gut vertraut. \n\nNur, um die eine einzige Frage, die wirklich von Belang \nist, streichen alle diese Expertengremien wie die Katze \num den hei\u00dfen Brei herum. \n\nGenau das Gleiche erleben wir jetzt bei der Korruptions-\nbek\u00e4mpfung, denn auch bei diesem Problem versuchen \nsich alle drei antragstellenden Fraktionen irgendwie \ndarum herumzudr\u00fccken, dass die Korruption letzten \nEndes bek\u00e4mpft werden muss und nicht nur dokumentiert \nwerden soll. \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, sind alle drei vorlie-\ngenden Antr\u00e4ge gut und richtig \u2013 aber warum denn nur \nwollen Sie es alle dabei belassen, \u00fcber F\u00e4lle von Korrup-\ntion nur zu berichten, ein Korruptionsregister anzulegen, \nAuskunft dar\u00fcber zu geben, wie die Korruption vielleicht \nk\u00fcnftig einmal wirksamer unterbunden werden k\u00f6nnte? \nMuss es uns, die wir in der politischen Verantwortung \ndem B\u00fcrger und dem Steuerzahler gegen\u00fcber stehen, denn \nnicht vielmehr darum gehen, Korruption im Vorfeld zu \nbek\u00e4mpfen, und zwar sofort und m\u00f6glichst effizient? \n\nMeine Damen und Herren, die unabh\u00e4ngige Antikorrupti-\nonsorganisation Transparency International f\u00fchrt seit \nvielen Jahren Buch dar\u00fcber, welche L\u00e4nder besonders \nkorruptionsanf\u00e4llig sind und welche L\u00e4nder einigerma\u00dfen \nkorruptionsresistent sind. Deutschland steht im internati-\nonalen Vergleich dieser Organisation leider nicht so gut \nda, wie wir es alle gern h\u00e4tten: Deutschland belegt dort \n\nseit vielen Jahren immer nur einen relativ mittelm\u00e4\u00dfigen \nPlatz zwischen den R\u00e4ngen 10 und 15. \n\nDas sollte uns schon ein wenig zu denken geben, zeigt es \ndoch, dass wir einen Grund h\u00e4tten, bei Korruption noch \ngenauer hinzuschauen und uns eben nicht damit zu \nbegn\u00fcgen, F\u00e4lle von Bestechung auch und gerade in der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung nur zu beschreiben und zu \ndokumentieren, sondern die gesetzgeberischen Vorausset-\nzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass Korruption endlich wirk-\nsam bek\u00e4mpft werden kann. \n\nDar\u00fcber hinaus kritisiert Transparency International seit \nLangem \u2013 ich darf ein kurzes Zitat anf\u00fchren \u2013, \u201edass es in \nDeutschland eine Rechtsl\u00fccke bei der Strafbarkeit von \nPolitikerbestechung gibt\u201c. Durch fehlende Regelungen \nzur Bek\u00e4mpfung von Politikerkorruption seien bundes-\ndeutschen Gerichten seit Langem die H\u00e4nde gebunden. \nZudem verliere die Bundesrepublik in der Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung immer mehr an Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\nDie NPD-Fraktion w\u00e4re deshalb zum Beispiel daf\u00fcr, \nendlich einen Straftatbestand der Amts- bzw. Haushalts-\nuntreue einzuf\u00fchren sowie die Strafvorschriften gegen \nAbgeordnetenbestechung nach \u00a7 108e StGB zu versch\u00e4r-\nfen. Auch sollte Deutschland endlich die UN-Konvention \ngegen Korruption unterzeichnen. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, k\u00f6nnte getan wer-\nden, wenn wir die Korruption wirklich bek\u00e4mpfen wollen. \nAlles andere ist Augenwischerei und Kosmetik. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin sehr froh, \ndass wir \u00fcberbordende Einigkeit \u00fcber die Verwerflichkeit \nder Korruption und den Handlungsbedarf, der in Sachsen \nbesteht, feststellen k\u00f6nnen. Ich hoffe, Sie werden es mir \nnachsehen, dass ich es nicht lassen kann darauf hinzuwei-\nsen, dass meine Fraktion im letzten Plenum im M\u00e4rz \ngenau zu diesen Fragen in der Drucksache 4/8210 ein \nAntikorruptionsgesetz vorgelegt hat. Deswegen mutet \nmich diese Debatte etwas gespenstisch an. Bei der Vorbe-\nreitung auf diesen Tagesordnungspunkt habe ich mich \ngefragt, ob ich meine Einbringungsrede zur 1. Lesung \nnoch einmal halten oder ob ich Sie auf die Lekt\u00fcre des \nGesetzentwurfes verweisen soll. Dort stehen die vielen \nrichtigen Dinge drin, die alle fraktions\u00fcbergreifend \nangef\u00fchrt haben. \n\nEs ist sch\u00f6n, wenn wir uns zun\u00e4chst dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, \ndass wir alle dieser Meinung sind. Ich nehme die heutige \nDebatte als Hinweis darauf, dass alle Fraktionen bereit \nsind, \u00fcber unseren Gesetzentwurf in den Aussch\u00fcssen, wo \n\u00fcbrigens schon im Juni, also ungef\u00e4hr in vier bis f\u00fcnf \nWochen, die Fachanh\u00f6rung stattfinden wird, in einen \nordentlichen Diskurs einzutreten. \n\n 6441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nHerr Schiemann, es handelte sich um den Gesetzentwurf \nder SPD-Fraktion, Drucksache 3/7175, eingebracht im \nJahr 2002, von Ihrer Fraktion abgelehnt im Fr\u00fchjahr 2004. \n\n(Widerspruch des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWenn Sie das Thema ansprechen, m\u00f6chte ich es Ihnen \nnicht ersparen, darauf hinzuweisen, dass die inhaltlichen \nPunkte in unserem Gesetzentwurf allemal enthalten sind. \nWir haben die Verwaltungsvorschrift, die in Sachsen seit \n2001 besteht, in Gesetzesform gegossen. Wir haben dort \nstrengere Handhabungen vorgesehen. Das gilt f\u00fcr das \nVieraugenprinzip, f\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeitstrennung, f\u00fcr die \nRotation in korruptionsanf\u00e4lligen Bereichen und f\u00fcr die \nOffenlegung. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir \u00fcber die \nplakativen Antr\u00e4ge \u201ewir m\u00fcssen mal etwas machen\u201c \nhinauskommen und wirklich in die Sachdiskussion \neintreten. In unserem Gesetzentwurf ist auch das Landes-\nkorruptionsregister einschlie\u00dflich der verfassungsrecht-\nlich \u00e4u\u00dferst schwierigen Frage der Verdachtseintragung \ngeregelt. Dazu habe ich heute von meinen Vorrednern \nleider auch nichts geh\u00f6rt. Vielleicht kommt es ja noch. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass meine Fraktion \ngestern einen Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung der Gemeinde- \nund Kreisr\u00e4te eingebracht hat, der auch die Einf\u00fchrung \neines gemeindlichen Untersuchungsausschusses enth\u00e4lt. \nDas halte ich f\u00fcr ein ganz wesentliches Mittel, denn wenn \nwir die Korruption auf allen Ebenen verhindern und die \nKorruptionsstraftaten aufkl\u00e4ren wollen, m\u00fcssen wir daf\u00fcr \nsorgen, dass dort, wo die Verantwortung ist \u2013 und die ist \nauf der kommunalen Seite nun einmal bei den Gemeinde-\nr\u00e4ten \u2013, die Instrumente in die Hand gegeben werden, um \nMissbr\u00e4uche kontrollieren und aufdecken zu k\u00f6nnen. \nDaran fehlt es in Sachsen. \n\nWenn wir \u00fcber das Thema Korruption reden, m\u00fcssen wir \nauch \u00fcber das Thema Informationsfreiheitsgesetz reden. \nDie Linksfraktion.PDS hat zu Beginn dieser Legislaturpe-\nriode ein entsprechend ausgereiftes Gesetz vorgelegt, dem \nwir zustimmen konnten. Ich erinnere mich noch an den \nHerrn Justizminister, der sich mit gro\u00dfer Grandezza \nhingestellt und gesagt hat, so ein unn\u00f6tiges Gesetz \nbrauchten wir nicht. Herr Schiemann, vielleicht k\u00f6nnen \nSie in dieser Frage einen Umschwung im Denken Ihrer \nFraktion herbeif\u00fchren. Das w\u00fcrde mich freuen. \n\nIch erinnere an den Gesetzentwurf zur Offenlegung der \nNebeneink\u00fcnfte von Abgeordneten, der korruptionspr\u00e4-\nventiv auch von Transparency seit Jahren gefordert wird \nund im Gesch\u00e4ftsgang vorliegt. Dem k\u00f6nnen Sie alle \nzustimmen. \n\nZum Koalitionsantrag. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass Sie jetzt ein \nLandeskorruptionsregistergesetz ank\u00fcndigen und ein \nBundeskorruptionsregister fordern, aber ich kann das \nnicht so richtig glauben. Unser GR\u00dcNEN-Abgeordneter \nPeter Hettlich hat im April bei der Bundesregierung \nnachgefragt, wie weit es mit den Arbeiten dazu ist. Er hat \nvon Staatssekret\u00e4r Dr. Otremba aus dem Bundeswirt-\nschaftsministerium zur Antwort bekommen: \u201eF\u00fcr die \nBundesregierung haben derzeit Arbeiten am materiellen \n\nVergaberecht Vorrang. Anschlie\u00dfend wird die Bundesre-\ngierung nochmals die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Errichtung \neines bundesweiten Korruptionsregisters pr\u00fcfen.\u201c Pr\u00fcfen! \n\u201eDabei sind auch die Erfahrungen des teilweise auf \nL\u00e4nderebene existierenden Korruptionsregisters auszu-\nwerten.\u201c Auf Deutsch: In Berlin r\u00fchrt sich gerade gar \nnichts. Ich m\u00f6chte ganz genau wissen, wie die Staatsre-\ngierung oder die jeweils beteiligten Fraktionen bisher in \nBerlin vorstellig geworden sind \u2013 es handelt sich jeweils \num CDU/SPD-Koalitionen \u2013 und was dort passiert ist. \nMir dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, dass im Zuge des A-72-\nSkandals schnell Aktivit\u00e4t demonstriert werden musste, \nindem ein Korruptionsregistergesetz gemacht wird, und \nman versucht das jetzt auf die lange Bank zu schieben mit \ndem Verweis auf Berlin. Berlin verweist auf die L\u00e4nder. \nDann hofft man, dass Gras \u00fcber die Sache w\u00e4chst und \nman nicht t\u00e4tig werden muss. Ich sage Ihnen, dass das mit \nunserer Fraktion nicht m\u00f6glich sein wird. \n\nZum Antrag der Linksfraktion.PDS. Es ist alles gut und \nrichtig, die Antwort der Staatsregierung ist ersch\u00f6pfend \nund zufriedenstellend. Ich w\u00fcrde gern die Ergebnisse \nerfahren. Dass Sie die Revisionsgruppe eingerichtet \nhaben, ist sehr verdienstvoll, aber ich m\u00f6chte gern wissen, \nwann Sie zu einem Schluss kommen und wie die Ergeb-\nnisse aussehen werden. Vielleicht k\u00f6nnen Sie etwas dazu \nsagen. \n\nZum FDP-Antrag. Richtig wird festgestellt, dass es \nkeinen Lagebericht \u00fcber die Korruption gibt. Das k\u00f6nnen \nSie alles in unserem Gesetzentwurf in \u00a7 13 nachlesen. \nDort fordern wir einen j\u00e4hrlichen Korruptionsbericht, der \ngenau das beinhalten soll, was Sie auch fordern. Sie \nsehen, wir sind schon ein St\u00fcckchen weiter. \n\nMeine Damen und Herren, meine Fraktion wird nichts-\ndestotrotz allen drei Antr\u00e4gen gern zustimmen in der \nHoffnung, dass wir bei Ihnen eine sachgerechte und \noffene Diskussion \u00fcber unseren Gesetzentwurf erwarten \nk\u00f6nnen. Ich hoffe, dass wir bei diesem Thema insgesamt \nweiterkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort zur Debatte gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Korruption, also das Anbieten \nund Versprechen eines Vorteils, Bestechung oder \nSchmiergeldzahlung auf der einen Seite bzw. Vorteils-\nnahme oder Bestechlichkeit auf der anderen Seite findet \nin Sachsen keine Duldung. Werden entsprechende F\u00e4lle \nbekannt, gehen die zust\u00e4ndigen Stellen entschieden \ndagegen vor. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat unmit-\ntelbar nach Bekanntwerden der Tatsache, dass unter \nLeitung der Staatsanwaltschaft Chemnitz B\u00fcros von \nAuftragnehmern und Beh\u00f6rden in Sachsen durchsucht \nwurden, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergriffen. Dazu \ngeh\u00f6rt unter anderem: Mitarbeiter im Gesch\u00e4ftsbereich \n\n 6442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ndes Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, die im \nZuge der Ermittlungen in den Blickwinkel der Staatsan-\nwaltschaft gelangt waren, wurden auf andere Dienstpos-\nten versetzt. Ich habe eine Ad-hoc-Pr\u00fcfgruppe eingesetzt, \ndie losgel\u00f6st von den staatsanwaltschaftlichen Ermittlun-\ngen die Vergabe von Auftr\u00e4gen und deren Abrechnung im \nBereich des Autobahnbaus genauestens unter die Lupe \nnimmt. Auch die Antwort auf den vorliegenden Antrag \nder Linksfraktion.PDS macht das deutlich. \n\nMein Haus hat noch im Februar dieses Jahres das Gesetz-\ngebungsverfahren nach den in Sachsen geltenden Regeln \nmit dem Bericht zur Erforderlichkeit eines Gesetzes zur \nEinrichtung und F\u00fchrung eines s\u00e4chsischen Korruptions-\nregisters eingeleitet. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWesentlich ist, die M\u00f6glichkeit zu bekommen, dass \nStellen, die \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge vergeben, also unsere \nSteuermittel ausgeben, Informationen bekommen, ob \nderjenige Bieter, der den Zuschlag erhalten soll, zuverl\u00e4s-\nsig ist, sprich strafrechtlich bislang noch nicht in Erschei-\nnung getreten ist. Der bisherige Stand der \u00dcberlegungen \nist, dass in meinem Hause eine zentrale Informationsstelle \n\u00fcber Vergabeausschl\u00fcsse eingerichtet wird. Diese f\u00fchrt \nein Register, in das diejenigen einzutragen sind, die \nwegen Unzuverl\u00e4ssigkeit von der Vergabe \u00f6ffentlicher \nAuftr\u00e4ge ausgeschlossen wurden. Die Informationen aus \ndem Korruptionsregister dienen den Vergabestellen zur \nPr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit der Bieter oder Bewerber, die \nf\u00fcr eine Zuschlagserteilung in Betracht kommen. Aller-\ndings bedeutet eine Eintragung im Korruptionsregister \nnicht zwingend einen Ausschluss aus dem Vergabeverfah-\nren; vielmehr indiziert die Eintragung eine Unzuverl\u00e4s-\nsigkeit. Die Vergabestelle pr\u00fcft selbstst\u00e4ndig, ob die \nVoraussetzungen f\u00fcr einen Ausschluss vorliegen. Dies \nbedeutet, dass die Vergabestelle verantwortlich f\u00fcr Eintra-\ngung und Ausschluss bleibt, nicht die registerf\u00fchrende \nStelle.  \n\nDes Weiteren ist eine Beschr\u00e4nkung nur auf die Verfeh-\nlungen vorgesehen, die einen Bezug zum Vergaberecht \nhaben. Hier kommen haupts\u00e4chlich die Tatbest\u00e4nde \nBetrug, Untreue, wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Absprachen \nbei Ausschreibungen, Bestechlichkeit und Bestechung im \ngesch\u00e4ftlichen Verkehr, Vorteilsgew\u00e4hrung und Beste-\nchung in Betracht. Die Vergabestellen sollen verpflichtet \nwerden, f\u00fcr Vergabeentscheidungen oberhalb des Schwel-\nlenwertes f\u00fcr freih\u00e4ndige Verfahren \u2013 das sind momentan \n13 000 Euro f\u00fcr Lieferungen und Leistungen bzw. \n25 000 Euro f\u00fcr Bauleistungen \u2013 beim Korruptionsregis-\nter Informationen einzuholen, ob der Bieter, der den \nZuschlag erhalten soll, eingetragen ist. \n\nZwar w\u00e4re ein bundesweites Korruptionsregister vorzu-\nziehen \u2013 darum hat sich ja auch die Debatte gedreht, \nsodass der Informationsaustausch bundesweit und einheit-\nlich erfolgen k\u00f6nnte \u2013, aber darauf k\u00f6nnen und sollten wir \nnicht warten. \n\nDer Bund, insbesondere das Bundeswirtschaftsministeri-\num, hat nach meinem Kenntnisstand bislang noch keine \nT\u00e4tigkeit entfaltet, um in K\u00fcrze ein Korruptionsregister-\ngesetz zu erlassen. \n\nMein sehr gesch\u00e4tzter Kollege Martens, Sie hatten gerade \nGrund zur Freude, aber ich wei\u00df nicht, warum; es sei \nIhnen geg\u00f6nnt. Auch die FDP m\u00f6chte ich ansprechen, Sie \nhatten bis 1998 die Verantwortung in der Bundesregie-\nrung, insbesondere auch f\u00fcr das Wirtschafts- und Justiz-\nressort. Jeder muss sich an die eigene Nase fassen, was er \nunternommen hat und was m\u00f6glicherweise nicht getan \nworden ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Schneller sind \nwir zun\u00e4chst nat\u00fcrlich mit dem Erlass eines Gesetzes f\u00fcr \nein Landeskorruptionsregister. Sollte ein bundesweites \nKorruptionsregister eingef\u00fchrt werden \u2013 wof\u00fcr sich die \nStaatsregierung auch weiterhin einsetzen wird \u2013, k\u00f6nnen \ndie bis dahin gesammelten Informationen in das Bundes-\nkorruptionsregister eingetragen werden. Eines Landeskor-\nruptionsregisters bedarf es dann nicht mehr. \n\nHinsichtlich der Ermittlungen beim Autobahnbau stehen \nwir nat\u00fcrlich in Kontakt mit dem Bundesverkehrsministe-\nrium und den bei ihm eingesetzten Pr\u00fcfgruppen. \n\nWeiterhin werden die zur Korruptionsbek\u00e4mpfung vorge-\nsehenen Ma\u00dfnahmen, unter anderem das Vieraugenprin-\nzip, Rotation von Mitarbeitern, Bestellung von Antikor-\nruptionsbeauftragten etc., evaluiert und daraufhin \u00fcber-\npr\u00fcft, ob sie gegebenenfalls erweitert oder verbessert \nwerden k\u00f6nnen.  \n\nDaraus k\u00f6nnen Sie ersehen, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, die Staatsregierung hat erforderliche Ma\u00df-\nnahmen ergriffen und wird sie auch weiterhin ergreifen, \num den Missbrauch eines \u00f6ffentlichen Amtes zur Erlan-\ngung eines Vorteils f\u00fcr sich oder einen Dritten, der zu \neinem Nachteil oder zu Schaden f\u00fcr die Allgemeinheit \nf\u00fchrt, einzuschr\u00e4nken. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Korruption, \nWirtschaftskriminalit\u00e4t und organisierte Kriminalit\u00e4t \nm\u00fcssen auf das Sch\u00e4rfste bek\u00e4mpft werden. Dazu brau-\nchen wir eine motivierte und engagierte Staatsanwalt-\nschaft und Polizei. Ich gehe davon aus, dass die Heraus-\nforderungen, die an die Staatsanwaltschaft und die Polizei \nin den F\u00fcnfzigerjahren gestellt worden sind, nicht mehr \ndiejenigen sein k\u00f6nnen, die im Jahr 2007 und in den \nn\u00e4chsten Jahren an die Staatsanwaltschaft und die Polizei \nzu stellen sind. Das umschreibt auch das Aufgabenum-\nfeld, in dem sich der Staat st\u00e4rker und besser aufstellen \nmuss. Das zum Ersten. \n\n 6443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nZum Zweiten: Ich habe nicht feststellen k\u00f6nnen, dass es \nw\u00e4hrend der Debatte sehr viel Kritik daran gab, dass wir \nuns f\u00fcr dieses Register auf Bundesebene, aber auch das \nvom Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Thomas \nJurk, angesprochene Landeskorruptionsregister einsetzen. \nEs ist eher so, dass das begr\u00fc\u00dft wird. \n\nEines will ich klarstellen: Ein Lagebild zur Korruption \nwird nat\u00fcrlich Korruption nicht verhindern. Kollege \nDr. Martens hat erst davon gesprochen, dass in den letzten \nJahren im Freistaat Sachsen nicht viel passiert ist. Ich \ngehe davon aus: Wenn man sich die Zahlen zur Hand \nnimmt, dann ist das nicht die klare Wahrheit zur Situation. \nEs sind nur die angezeigten und ermittelten F\u00e4lle. Es sind \nnicht die Zahlen der Dunkelziffer. Jetzt gehe ich einmal \ndavon aus, die Zahlen, die der Dunkelziffer zu entnehmen \nw\u00e4ren, sind im Land Hessen sicherlich anders zu bewer-\nten als im Freistaat Sachsen. Nur, sie sind eben nicht \ndurch Tabellen ergr\u00fcndbar. Das hei\u00dft, dass nat\u00fcrlich der \nVerfolgungsdruck erh\u00f6ht werden muss. Ich gehe davon \naus, dass die CDU-Fraktion gemeinsam mit der Koaliti-\nonsfraktion daf\u00fcr steht, dass der Verfolgungsdruck bei \nKorruptionsdelikten erh\u00f6ht werden muss, um an die \nDunkelziffern heranzukommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen klar \ndaf\u00fcr, dass es einen Wettbewerb in der Wirtschaft mit \nRegeln gibt, an die sich jeder zu halten hat, das hei\u00dft \neinen Wettbewerb, der fair ist, der den Ausschreibungsbe-\ndingungen entspricht und der keine Korruption enth\u00e4lt, \nwie es ein gro\u00dfer Konzern aus der Republik \u00d6sterreich im \nFreistaat Sachsen versucht hat. \n\nIm \u00dcbrigen sage ich ganz deutlich: Wenn sich solche \nUnternehmen in Sachsen tummeln, dann haben sie f\u00fcr die \nZukunft hier nichts mehr zu suchen. Es sind nicht die \nAbteilungsleiter, die zur Verantwortung zu ziehen sind, \nsondern es sind die Konzerne, die von so einem kriminel-\nlen Wettbewerb ausgenommen werden m\u00fcssen. Ansons-\nten k\u00f6nnen wir tun und entscheiden, was wir wollen, wir \nwerden diese Frage nicht l\u00f6sen, keine klaren Worte an \ndieser Stelle und keine Kompromisse mit kriminell \nhandelnden Konzernen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege Schiemann, stimmen Sie \nmir zu, dass es weniger das Problem ist, dass die Korrup-\ntion hier in Sachsen nichts zu suchen hat, sondern viel-\nmehr, dass sie hier nichts zu finden hat? \n\nMarko Schiemann, CDU: Sie haben sich kriminell am \nWettbewerb beteiligt. Wir wollen auch f\u00fcr die ortsans\u00e4s-\nsigen Unternehmen oder die Unternehmen, die aus ande-\nren L\u00e4ndern in den Freistaat Sachsen kommen, dass sie \nsich den gleichen Wettbewerbsbedingungen unterziehen, \ndie allen auferlegt sind, wenn es um staatliche Mittel geht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon \naus, dass die Staatsregierung diese Antr\u00e4ge entsprechend \nunterst\u00fctzt, zun\u00e4chst so, wie Staatsminister Thomas Jurk \ngesagt hat, was das Landeskorruptionsregister angeht, \naber auch auf Bundesebene dennoch den Druck \u00fcber den \nBundesrat aus\u00fcbt, dass wir korrupten Strukturen das \nHandwerk legen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das n\u00e4chste \nSchlusswort hat die Linksfraktion.PDS. Herr Abg. Zais, \nbitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die Diskussion hat so \nein Bild vermittelt: alles paletti. Herr Schiemann erkl\u00e4rt \nuns hier 20 Minuten die Korruption rauf und runter und \ndass wir dagegen k\u00e4mpfen, aber an die Ursachen und die \nAufkl\u00e4rung und damit auch an zweckm\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnah-\nmen, um Betrug, sage ich noch einmal, zu verhindern, \nsind wir nicht gekommen. \n\nHerr Minister, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Einf\u00fchrung der \nVergabestelle. Da sind wir uns ja im Hohen Hause alle \neinig. Wir unterst\u00fctzen das auch mit der Zustimmung, \naber Sie sind uns trotzdem \u2013 ich hoffe, wir werden das im \nAusschuss nachholen, wie man uns geantwortet hat \u2013 die \nAntworten schuldig geblieben, welcher Druck von der \nStaatsregierung auf den Bund f\u00fcr ein bundesweites \nKorruptionsregister ausge\u00fcbt wird, welche Ergebnisse die \nInnenrevision hat, was wir bez\u00fcglich unserer Beamten \nund im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten in Ihrem und in \nanderen Ministerien f\u00fcr neue Erkenntnisse haben. Das \nerwarten wir genauso, wie wir nat\u00fcrlich \u2013 wie ich das hier \nausf\u00fchrte \u2013 die \u00c4nderung der Vergabepraxis in Sachsen \nerreichen wollen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich das Hohe Haus, auch unseren \nAntrag zu best\u00e4tigen, weil er uns n\u00e4mlich diese Ergebnis-\nse, die ich eingefordert habe, dann mit einem Bericht \ndurch den Minister bringen wird. Ich bitte Sie also um \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Abschluss \ndie FDP-Fraktion. Wird das Schlusswort noch ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Lassen Sie es mich relativ kurz machen. In der Tat, \nwir haben mit unserem Antrag einige konkrete Punkte \naufgef\u00fchrt, die inhaltlich informieren sollen, und Eck-\npunkte f\u00fcr ein bundesweites Korruptionsgesetz genannt. \n\nUnsere Vorstellungen gehen \u00fcber den Antrag, den die \nKoalition vorgelegt hat, mit dem sie nur pauschal ein \nLandesregister anspricht und sich ein Bundesregister \nw\u00fcnscht, hinaus. Ich glaube auch, detaillierte Betrachtun-\ngen sind hier geboten. Man kann nicht alles pauschal \n\n 6444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nmachen und auch nicht so, wie es Kollege Schiemann \ngetan hat, wenn er sagt, dass Unternehmen, die in Korrup-\ntionen verwickelt seien, insgesamt nichts im Lande zu \nsuchen h\u00e4tten und wegm\u00fcssten. Sie d\u00fcrften hier nicht \nmehr arbeiten. Die Frage stellt sich nicht nur bei m\u00f6gli-\ncherweise \u00f6sterreichischen Bauunternehmen; sie stellt \nsich zum Beispiel auch bei Siemens oder dem einen oder \nanderen Autohersteller, der hier schon genannt worden ist. \nDie Frage m\u00fcssen Sie auch beantworten. Es ist etwas \ndiffiziler und schwieriger. Unser Antrag gibt die M\u00f6glich-\nkeit, dem zu entsprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die drei \nAntr\u00e4ge, die Ihnen vorliegen. \n\nWir beginnen mit dem Antrag der Fraktionen der CDU \nund der SPD, Drucksache 4/8181. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist dieser Antrag be-\nschlossen. \n\nIch rufe auf den Antrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/7936. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der FDP, Drucksa-\nche 4/7846. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 4 ist \nbeendet und ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nGrenzkontrollen erhalten \u2013 Kein Beitritt Polens und  \nder Tschechischen Republik zu Schengen II \nDrucksache 4/8589, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD beginnt mit der Debatte. Es folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, so sie es w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Abg. Apfel, \nNPD-Fraktion, das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die Kriminalit\u00e4t aus den EU-Staaten Osteuropas \nist ein Thema, das eigentlich jeden betrifft, da jeder Opfer \ndieser Kriminalit\u00e4t werden k\u00f6nnte, und doch geh\u00f6rt sie zu \neinem Tabuthema, \u00fcber das kaum berichtet wird. \n\nWer im Internet unter www.polizeipresse.de die entspre-\nchenden Berichte liest, muss oftmals erst bei den jeweili-\ngen Polizeidienststellen nachfragen, um die Nationalit\u00e4t \noder Herkunft der Tatverd\u00e4chtigen zu erfahren. Vor \ndiesem Hintergrund wundert es auch kaum, dass weder \ndas BKA noch Europol einen auch nur ann\u00e4hernd genau-\nen \u00dcberblick \u00fcber die F\u00e4lle hat, in denen Tatverd\u00e4chtige \nmutma\u00dflich aus osteurop\u00e4ischen Staaten stammen. Das \nTabuthema der T\u00e4ter aus osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, die \ngezielt in die alten, materiell wohlhabenderen EU-Staaten \nreisen, um hier Straftaten zu ver\u00fcben, ist heikel, weil es \nvielen Interessen zuwiderl\u00e4uft. Vor allem die Politiker der \nf\u00fcr die Osterweiterung verantwortlichen Parteien sehen \nsich in die Enge getrieben, wenn Realit\u00e4t und Wunsch-\ndenken nicht in Einklang zu bringen sind. \n\nEuropa ist aber l\u00e4ngst auch zu einem einheitlichen krimi-\nnalgeografischen Gro\u00dfraum geworden mit Br\u00fccken zum \nNahen und Mittleren Osten, zu Afrika und zum Karibi-\nschen und Pazifischen Raum. Kriminelle orientierten sich \nschon immer an unterschiedlichen Str\u00f6mungen, und zwar \nvon G\u00fctern, Dienstleistungen, Personen und Geldern. Mit \nder von uns kritisierten EU-Osterweiterung wurde ein \nsolcher Strom vergr\u00f6\u00dfert. Unter dem Deckmantel der \n\nFreiheit von Waren- und Dienstleistungsverkehr schwillt \nnun auch der Strom der grenz\u00fcberschreitenden Kriminali-\nt\u00e4t innerhalb Europas weiter an. \n\nDieses Danaergeschenk an die B\u00fcrger ist neben vielen \nanderen dem Prozess der sogenannten europ\u00e4ischen \nIntegration zu verdanken, der uns auch das Schengener \nAbkommen beschert hat. Erst mit dem Schengener \nAbkommen, das 1995 in Kraft trat, konnten die Binnen-\ngrenzen zwischen den Unterzeichnerstaaten aufgehoben \nund eine einzige Au\u00dfengrenze geschaffen werden. Die \nZusammenarbeit im Schengenraum wurde schrittweise \nvon Deutschland, Frankreich und den Beneluxstaaten, \nalso den Gr\u00fcnderl\u00e4ndern von 1985, nun auf fast alle \nMitgliedsstaaten der EU ausgedehnt. \n\nIm Vertrag von Amsterdam bezog man am 1. Mai 1999 \ndie seit 1985 von den Mitgliedern des Schengenraumes \ngefassten Beschl\u00fcsse, den sogenannten Schengenbesitz-\nstand, in den Rahmen der Europ\u00e4ischen Union mit ein. \nStaaten, die eine EU-Mitgliedschaft anstreben, m\u00fcssen \nseit Amsterdam den Schengenbesitzstand sp\u00e4testens zum \nBeitrittsdatum in nationales Recht \u00fcbernehmen. Die \nPersonenkontrollen an den Binnengrenzen entfallen \ndadurch aber noch nicht, da der Schengenbesitzstand in \nden Beitrittsl\u00e4ndern in zwei Stufen eingef\u00fchrt wird. \n\nEs wird unterschieden zwischen Bestimmungen des \nSchengenbesitzstandes, die ab Beitritt als Bestandteil des \ngemeinschaftlichen Besitzstandes anzuwenden sind, und \nBestimmungen, die sp\u00e4testens zeitgleich mit der Aufhe-\nbung der Kontrollen an den Binnengrenzen anzuwenden \nsind. \n\nNach einem Bewertungsverfahren wird festgestellt, ob die \nBeitrittsl\u00e4nder die Bestimmungen \u00fcber das \u00dcberschreiten \n\n 6445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nder Binnengrenzen, \u00fcber das \u00dcberschreiten der Au\u00dfen-\ngrenzen, \u00fcber Visa, \u00fcber Reiseverkehr von Drittausl\u00e4n-\ndern, \u00fcber Polizeizusammenarbeit und zum Schengenin-\nformationssystem umsetzen oder nicht. Erst wenn das \nBeitrittsland unzweifelhaft den Nachweis erbringt, dass es \ndiese Kriterien erf\u00fcllt, vor allem die Anforderungen zum \nZugang zum Schengeninformationssystem und einer \nwirksamen Kontrolle der Au\u00dfengrenzen, erst dann, meine \nDamen und Herren, trifft der EU-Rat die einstimmige \nEntscheidung \u00fcber die vollst\u00e4ndige Anwendung der \nBestimmungen des Schengenbesitzstandes in diesem \nBeitrittsland. Dann, aber wirklich erst dann k\u00f6nnen dort \ndie Grenzkontrollen an den Binnengrenzen entfallen. \n\nJeder, meine Damen und Herren, der die Situation an der \ndeutsch-tschechischen und an der deutsch-polnischen \nGrenze kennt, wei\u00df genau, dass dort die Grenzkontrollen \nnoch lange nicht entfallen k\u00f6nnen. Dies ist auch den \nFachleuten klar, die mit der Situation an den genannten \nGrenzen mehr als vertraut sind. Der Vorsitzende der \nBundespolizeigewerkschaft, Knut Paul, erkl\u00e4rte anl\u00e4sslich \neines Regionaldelegiertentages seiner Gewerkschaft im \nDezember letzten Jahres in Frankfurt/Oder, dass es \nangesichts des schnellen Wegfalls der Grenzkontrollen zu \nPolen noch keine schl\u00fcssige Antwort auf die Frage g\u00e4be, \nwie man den Schutz der Bundesrepublik vor illegaler \nEinwanderung zuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleisten solle. So sei zum \nBeispiel unklar, ob die bisherige M\u00f6glichkeit, in einem \n30-Kilometer-Streifen entlang der Grenze verdachtsunab-\nh\u00e4ngige Kontrollen durchzuf\u00fchren, erweitert werden oder \nzumindest aufrechterhalten bleiben soll. \n\nAuch der stellvertretende Chef der Bundespolizeigewerk-\nschaft R\u00fcdiger Rettwich warnte auf der gleichen Veran-\nstaltung vor einem zu fr\u00fchen Wegfall der Grenzkontrollen \nund sprach davon, dass die Bundespolizeigewerkschaft \nein gro\u00dfes Problem sehe. Sowohl Polen als auch Tsche-\nchien verf\u00fcgten zum geplanten Zeitpunkt des Wegfalls im \nJahr 2008 noch nicht \u00fcber das Schengeninformationssys-\ntem II. Das Computernetz sei dort fr\u00fchestens 2009 be-\ntriebsbereit, weswegen eine Zunahme illegaler Schleu-\nsungen zu bef\u00fcrchten ist. \n\nDass solche Warnungen auch im Freistaat einfach in den \nWind geschlagen werden, ist nach unserer Auffassung \nhochgradig verantwortungslos. Denn selbst den Innenpo-\nlitikern der Blockparteien ist wohl kaum verborgen \ngeblieben, dass Sachsen mit 566 Kilometern die l\u00e4ngste \nSchengenau\u00dfengrenze aller Bundesl\u00e4nder aufweist. \nS\u00e4chsische B\u00fcrger werden durch den voraussetzungslosen \nWegfall der Grenzkontrollen zu Polen und Tschechien zu \nExperimentierkaninchen degradiert, an denen ausprobiert \nwerden soll, was wohl passiert, wenn einfach mal so die \nBinnengrenze als Kriminalit\u00e4ts- und Zuwanderungsfilter \neliminiert wird, und dies, meine Damen und Herren, ohne \ndass daf\u00fcr auch nur ansatzweise die Voraussetzungen wie \nzum Beispiel die Installation des \u00dcberwachungssystems \nSIS II gegeben sind. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD wird Sie niemals aus \nder Verantwortung entlassen, wenn es um die Sicherheit \n\nunserer B\u00fcrger geht. Schlie\u00dflich sollen deren Schutz vor \nKriminalit\u00e4t und Zuwanderung oberste Priorit\u00e4t f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Landespolitik haben. Der Wegfall der Grenz-\nkontrollen zu Polen und Tschechien birgt f\u00fcr den Freistaat \nSachsen ein gro\u00dfes Gef\u00e4hrdungspotenzial, sowohl was \ndie Problemfelder der illegalen Zuwanderung als auch der \norganisierten, international operierenden Kriminalit\u00e4t \nangeht. \n\nJeder Politiker, der noch einen Funken Verantwortungsge-\nf\u00fchl in sich sp\u00fcrt, kann deshalb dieser Grenz\u00f6ffnung nur \nablehnend gegen\u00fcberstehen. Handeln Sie, meine Damen \nund Herren, wenigstens ein einziges Mal getreu Ihrem \nAmtseid und stimmen Sie dem Antrag der NPD-Fraktion \nzu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nbitte. \u2013 Gibt es keinen Redebedarf? \u2013 Die Linksfrakti-\non.PDS? \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben  \nwir wieder was f\u00fcr  den \u201eKlartext\u201c!) \n\nAuch kein Redebedarf. Die SPD? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \nSie sprechen f\u00fcr die Koalition? \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD: Richtig, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nGut. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der bevorste-\nhende Wegfall der Grenzkontrollen nach Polen und der \nTschechischen Republik ist heute nicht zum ersten Mal \nThema hier im S\u00e4chsischen Landtag. Es mag durchaus \nlegitime Motive geben, dieser Grenz\u00f6ffnung mit Skepsis \nzu begegnen. \n\nWir haben auch innerhalb der Koalition das F\u00fcr und \nWider lebhaft diskutiert. Aber Ihre Motive, Herr Apfel, \nhaben nichts zu tun mit der Sorge um die Kriminalit\u00e4ts-\nentwicklung im grenznahen Raum, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Woher wissen Sie das?) \n\ndie im \u00dcbrigen gar nicht so schlimm ist, wie Sie uns das \nhier glauben machen wollen. Es geht Ihnen \u2013 davon bin \nich \u00fcberzeugt \u2013 einzig und allein darum, die europ\u00e4ische \nIdee als Ganzes infrage zu stellen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie wollen ein Europa der Nationalstaaten, das den Geist \ndes 19. Jahrhunderts atmet. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, Charles de Gaulles!) \n\nSchlimmer noch: Polen und die Tschechische Republik \nsind f\u00fcr Sie keine Partner, sondern L\u00e4nder, gegen die Sie \ngebietliche Anspr\u00fcche erheben. Wir Demokraten wollen \nein freies Europa mit Polen, mit der Tschechischen \nRepublik und mit den anderen osteurop\u00e4ischen Nachbarn \nals unsere Partner. \n\n 6446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es wichtig, diese beiden L\u00e4nder, aber auch alle \nanderen L\u00e4nder in eine gemeinsame europ\u00e4ische Zukunft \neinzubinden. Dazu geh\u00f6rt die Erweiterung des Schengen-\nGebietes. \n\nDie Freundschaft und die Auss\u00f6hnung mit unseren euro-\np\u00e4ischen Nachbarn, meine Dame und meine Herren von \nder NPD, von der Sie nat\u00fcrlich nichts wissen wollen, \nwerden wir, die demokratischen Fraktionen im S\u00e4chsi-\nschen Landtag, auch weiterhin gegen Verleumdungen von \nRechts verteidigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nDas war d\u00fcrftig, Herr Br\u00e4unig, sehr d\u00fcrftig! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das  \nwar wieder eine Prunkrede!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das war wieder einmal ein Prachtan-\ntrag: Neues vom gro\u00dfdeutschen Grenzschutz. Das ist \neines Ihrer Lieblingsthemen, dieses Mal in Kombination \npr\u00e4sentiert: Ausl\u00e4nder und Kriminalit\u00e4t \u2013 das ist bei Ihnen \nsowieso identisch \u2013; Ausl\u00e4nder sind sowieso kriminell. \nWenn es nach der NPD ginge, dann w\u00fcrden wir uns bald \nmit dem Antrag befassen m\u00fcssen, im Strafgesetzbuch den \nTatbestand des Ausl\u00e4nderseins einzuf\u00fchren. Das ist \nwahrscheinlich eine Frage der Perspektive, meine Damen \nund Herren, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\ndenn nur, wer durch Schie\u00dfscharten blickt, kommt auf \nkeine anderen Ideen. \n\nOffensichtlich haben Sie kein anderes Thema, dement-\nsprechend d\u00fcrftig f\u00e4llt auch der Antrag aus. \n\nSie wollten im M\u00e4rz 2006 eine Bundesratsinitiative gegen \nden Beitritt Rum\u00e4niens und Bulgariens, im Januar 2007 \nsollte die Erweiterung der EU generell gestoppt werden \nund jetzt wenden Sie sich dem Beitritt Polens und der \nTschechischen Republik zum Schengener Raum zu. \n\nAm 14. Juni 1985 unterzeichneten die Bundesrepublik \nDeutschland, Frankreich, Belgien, Luxemburg und die \nNiederlande das Abkommen von Schengen \u00fcber den \nschrittweisen Abbau von Personenkontrollen an den \nBinnengrenzen zwischen den Vertragsstaaten. \n\nAm 19. Juni 1990 wurde zur Umsetzung des Schengener \nAbkommens das Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen unter-\nzeichnet. Regelungsgegenstand sind Ausgleichsma\u00dfnah-\nmen, die infolge der Abschaffung von Binnengrenzkon-\ntrollen die Sicherheit gew\u00e4hrleisten sollen. Es handelt sich \num die Vereinheitlichung von Vorschriften f\u00fcr die Einrei-\nse und den kurzfristigen Aufenthalt von Ausl\u00e4ndern im \n\nSchengener Raum. Es werden Asylfragen geregelt, \nMa\u00dfnahmen gegen grenz\u00fcberschreitenden Drogenhandel \naufgezeigt und die polizeiliche Zusammenarbeit sowie die \nZusammenarbeit im Justizwesen geregelt. Alle Staaten, \ndie dem Schengener Raum mit dem Wegfall von Perso-\nnenkontrollen beitreten wollen, m\u00fcssen diese Vorausset-\nzungen erf\u00fcllen und gewisse Sicherheitsstandards aufwei-\nsen. \n\nDer Wegfall von Grenzkontrollen bringt nicht weniger \nSicherheit, sondern er f\u00fchrt in diesen Staaten zu mehr \nSicherheit, denn er setzt Informationssysteme voraus, die \ndie Sicherheitsbeh\u00f6rden gegenseitig in die Lage verset-\nzen, tats\u00e4chlich Erkenntnisse zu bekommen, was sonst \nnicht der Fall w\u00e4re. \n\nSeit dem 26. M\u00e4rz 1995 ist das sogenannte SIS \u2013 Schen-\ngeninformationssystem \u2013 verf\u00fcgbar, mit dem Daten \nausgetauscht werden k\u00f6nnen. Seit Inbetriebnahme dieser \ngemeinsamen Fahndungsdatenbank ist die Personen\u00fcber-\npr\u00fcfung seit dem Jahre 1995 direkt an der Grenze \u00fcber-\nfl\u00fcssig. Im Jahre 1997 trat \u00d6sterreich bei, die skandinavi-\nschen L\u00e4nder im Dezember 2000. Nirgendwo in diesen \nL\u00e4ndern wurde durch den Wegfall der Grenzkontrollen \nein Anstieg der Kriminalit\u00e4t beobachtet. Es ist einfach \nunwahr, wenn Sie das Gegenteil behaupten. \n\nSeit \u00fcber zehn Jahren gibt es keine Grenzkontrollen \nzwischen Deutschland und Frankreich mehr. Sachsen hier \nnun als Versuchskaninchen zu bezeichnen ist ebenso \nunredlich. Seit \u00fcber zehn Jahren wird das an allen Grenz-\npunkten praktiziert. \n\nMeine Damen und Herren! Der Beitritt weiterer zehn \nStaaten zur Europ\u00e4ischen Union im Mai 2004 hat die \nAnzahl der Kandidaten und Teilnehmer am Schengener \nAbkommen erh\u00f6ht. Die Personenkontrollen an der Grenze \nwerden aber bis zur Aufnahme in den Schengener Raum \nfortgef\u00fchrt. Eine Aufhebung der Personenkontrollen wird \nerst erfolgen, wenn dazu ein Beschluss gefasst wird. \nDieser hat zur Voraussetzung, dass auch das SIS II-\nInformationssystem tats\u00e4chlich funktioniert. Voraussicht-\nlich wird dies im Jahr 2008 der Fall sein. \n\nIn Ihrem Antrag sprechen Sie davon, dass der Wegfall der \nGrenzkontrollen zu Polen und zu Tschechien einen \nKriminalit\u00e4tsfilter ausschalten w\u00fcrde. Das ist unzutref-\nfend. F\u00fcr Leute, die etwas \u00fcber die Grenze bringen \nwollen, ist die Grenzkontrolle ein berechenbarer Punkt, \nauf den sie sich einstellen k\u00f6nnen. Polizeitaktisch sinnvol-\nler sind Hinterlandkontrollen, die unvorbereitet stattfinden \nund nicht an einem Schlagbaum, auf den man sich schon \n1 000 km vor der Einreise einstellen kann. \n\nDie polizeiliche Kriminalstatistik 2006 weist einen \nR\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t an s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen \nauf. Auch das nehmen Sie \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis. \nSie bleiben bei Ihrer alten, billigen Angstmache. Meine \nDamen und Herren von der NPD: Das lassen wir Ihnen \nnicht durchgehen! \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und vereinzelt bei \nder Linksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n 6447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nIhre Angstmache greift auch im Hinblick auf die Kontrol-\nlen der Bundespolizei nicht. Gestern hat der Staatssekret\u00e4r \nim Bundesinnenministerium Hanning mitgeteilt, dass die \nBundespolizei auch nach dem Beitritt Polens zum Schen-\ngener Abkommen im Grenzbereich stichpunktartig \nkontrollieren wird. Diese Schwerpunktkontrollen werden \nsich gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t und gegen \nSchleuser \u2013 auch diese gibt es an den Grenzen \u2013 richten. \nDie von Ihnen an die Wand gemalten Kriminalit\u00e4tsanstie-\nge gibt es nicht, es wird sie auch nach dem Beitritt Polens \nund der Tschechischen Republik nicht geben. Wenn Sie \nsich hier als Partei von Recht und Ordnung gerieren, wird \nIhnen das niemand abnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWenn man sieht, welches Bild Sie woanders von Recht \nund Ordnung verbreiten, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nbeispielsweise durch den \u201eSturm 34\u201c, und wenn das das \nRecht und die Ordnung sind, die Sie vorantreiben m\u00f6ch-\nten, dann Gute Nacht! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN wurde mir kein Redner benannt. \u2013 In \nOrdnung. Dann bitte Herr Gansel f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Martens, im Vergleich zu \nIhrem auf der Tagesordnung stehenden Antrag \u00fcber die \n\u201eBambini-Feuerwehren\u201c \u2013 darin gebe ich Ihnen Recht \u2013 \nnimmt sich unser Antrag zur Kriminalit\u00e4tsabwehr nat\u00fcr-\nlich v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigbar aus. Hier setzt die FDP die \n\u201erichtigen\u201c Priorit\u00e4ten. Nicht die Sicherheitsinteressen der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen, sondern ein kleines \nBonbon f\u00fcr die Medien, obwohl es Jugendfeuerwehren in \ndiesem Land sowieso schon gibt. Aber die FDP ist ja die \nPartei, die die \u201erichtigen\u201c Duftmarken setzt. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nAber jetzt zur eigentlichen Sache. \n\n(Zurufe des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Herr Nolle, holen Sie Luft oder begeben Sie sich unter \ndas Sauerstoffzelt und lassen Sie mich erst einmal vortra-\ngen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, \ngem\u00e4\u00dfigt miteinander umzugehen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Wie leichtfertig, ja, geradezu unvorsichtig die \nS\u00e4chsische Staatsregierung die Frage der wegfallenden \nGrenzkontrollen zu Polen und zu Tschechien behandelt, \nl\u00e4sst sich anhand der Rede nachweisen, die Innenminister \nButtolo anl\u00e4sslich der ersten Dresdner Sicherheitskonfe-\nrenz am 19. Oktober 2006 hielt. Darin findet sich neben \nden \u00fcblichen verbalen Versatzst\u00fccken, wie der Beteue-\n\nrung, dass Europa eine unglaubliche Erfolgsgeschichte \nsei, auch die Aussage, dass sich die Einf\u00fchrung des \nInformationssystems SIS II bis zum Herbst 2007 verz\u00f6-\ngern wird. Dieser Zeithorizont ist inzwischen nicht mehr \naktuell, da selbst EU-Kommissar Franco Frattini einr\u00e4u-\nmen musste, dass SIS II in Polen und in Tschechien nicht \nvor Ende des Jahres 2008 funktionieren wird. \n\nInzwischen sprechen Experten sogar davon, dass die \nEinf\u00fchrung dieses Sicherheitssystems fr\u00fchestens im \nJahre 2009 erfolgen wird. Im Klartext bedeutet das nichts \nanderes, als dass ausgerechnet die kritische EU-Ostgrenze \nge\u00f6ffnet wird, ohne dass eine funktionierende Grenzsi-\ncherung und die Identifikation von bereits woanders \nabgewiesenen Personen an den Au\u00dfengrenzen zu Nicht-\nEU-Staaten wie Wei\u00dfrussland und der Ukraine gew\u00e4hr-\nleistet w\u00e4re. \n\nStattdessen pr\u00e4sentieren die EU-Innenminister eine \nMogelpackung, die darauf hinausl\u00e4uft, dass das bestehen-\nde Schengener Informationssystem ausgebaut und leicht \nangepasst wird und dann ab Oktober 2007 unter dem \nuns\u00e4glichen Namen \u201eSIS \u2013 one 4 all\u201c jenen Neumitglie-\ndern, die es w\u00fcnschen, zur Verf\u00fcgung stehen wird. Gerade \nzur Sicherung der besonders kritischen EU-Ostgrenze ist \ndieses leicht modifizierte SIS I-System nach Ansicht aller \nSicherheitsexperten unzureichend, da es beispielsweise \ndie neuen digitalen biometrischen Merkmale nicht pr\u00fcfen \nkann. \n\nDas wei\u00df auch Herr Buttolo sehr genau. Dass er trotzdem \nwider besseres Wissen an der f\u00fcr den Freistaat Sachsen \ngef\u00e4hrlichen Grenz\u00f6ffnung festh\u00e4lt und damit politischer \nOpportunit\u00e4t den Vorrang vor den berechtigten Sicher-\nheitsinteressen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einr\u00e4umt, \nstellt ihm wahrlich kein gutes politisches Zeugnis aus. \n\nHerr Buttolo wei\u00df sehr genau, dass gerade die Beitritts-\nl\u00e4nder aus Osteuropa mit ihren veralteten technischen \nM\u00f6glichkeiten der Herausforderung nicht gewachsen \nsind, die die zuk\u00fcnftige EU-Au\u00dfengrenze mit sich bringen \nwird. Die etwa 1 150 Kilometer lange Grenze Polens zu \nLitauen, Wei\u00dfrussland und der Ukraine ist nach wie vor \nein enormes Sicherheitsrisiko, das sich nicht wegdiskutie-\nren l\u00e4sst. Selbst deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden r\u00e4umen ein, \ndass der kriminelle Menschenschmuggel in die EU-\nStaaten eine besorgniserregende Dimension angenommen \nhat. Nach deren Angaben werden jeden Tag mehr als \ntausend illegale Einwanderer aus Osteuropa, S\u00fcdosteuro-\npa, Afrika und Asien in die EU-Staaten eingeschleust, was \ninternationalen Menschenschmuggelorganisationen j\u00e4hr-\nliche Milliardenums\u00e4tze allein in Europa sichert. In \nWei\u00dfrussland halten sich nach Angaben der russischen \nGeheimdienste mehr als drei Millionen Menschen auf, die \num jeden Preis nach West- und Mitteleuropa wollen. Im \nGro\u00dfraum Moskau warten \u2013 nach diesen russischen \nGeheimdienstsch\u00e4tzungen \u2013 rund 150 000 Fl\u00fcchtlinge \nallein aus Afghanistan und mehr als 100 000 Chinesen \nsowie in der T\u00fcrkei rund eine Million Menschen, vor \nallem Kurden, auf den illegalen Sprung in die EU-L\u00e4nder. \n\n 6448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nDer Wegfall der Binnengrenzkontrollen in der Europ\u00e4-\nischen Union schafft nun einen einheitlichen kriminal-\ngeografischen Raum vom Nordkap bis nach Sizilien und \nvom Mittelatlantik bis zum Schwarzen Meer. Man braucht \nwahrlich kein Prophet zu sein, um zu wissen, dass sich \nmobile, kontinental arbeitende kriminelle Organisationen, \nzu denen nicht nur Schleuser geh\u00f6ren, die oftmals fehler-\nhafte Zusammenarbeit kaum vernetzter europ\u00e4ischer \nBeh\u00f6rden in diesem Riesengebiet voll zunutze machen \nwerden. \n\nDer hohe Organisationsgrad der Kriminellen in den neuen \nEU-Staaten, die Bereitschaft auch vieler Einheimischer, \naus wirtschaftlicher Not oder aus anderen Motiven mit \nVerbrecherorganisationen zusammenzuarbeiten, und die \nTatsache, dass die osteurop\u00e4ischen Polizeieinheiten \u00fcber \nJahre nicht die n\u00f6tigen Finanzmittel bekamen, macht \nEuropa immer mehr zu einem kalkulierbaren T\u00e4tigkeitsort \nf\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t. W\u00e4hrend Polizeibeamte \nin den neuen EU-Staaten schlecht bezahlt werden, gelingt \nes den mit gro\u00dfen Summen operierenden Gangstern, \ntalentierte Rechtsanw\u00e4lte oder Bankmitarbeiter f\u00fcr ihre \nOrganisation zu gewinnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und die NPD!) \n\nIn den neuen EU-Staaten korrumpieren die Kriminellen \nmittlerweile die Verwaltungen, hinterziehen Steuern und \nversuchen mit allen Mitteln, den Staat zu schw\u00e4chen, der \nihr einziger ernsthafter Gegenspieler ist. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Au\u00dfer der NPD!) \n\nDie volle Umsetzung des Schengen-Abkommens f\u00fcr \nPolen und Tschechien wird die Grenzkontrollen in der EU \nweiter abbauen und damit die Sicherheitsorgane vieler \nFilterstellen berauben. Man muss wiederum kein Prophet \nsein, um vorauszusehen, dass die Folgen f\u00fcr die innere \nSicherheit der bisherigen Kernstaaten der Europ\u00e4ischen \nUnion katastrophal sein werden. Aber anstatt diese f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen und die deutschen B\u00fcrger fundamentale \nGefahrenquelle auszuschalten und im EU-Rat die Auswei-\ntung des vollen Schengen-Abkommens auf Polen und \nTschechien zu verhindern, schr\u00e4nkt die bundesdeutsche \nPolitik lieber die Rechte ihrer B\u00fcrger ein. Wir sprachen \nheute Vormittag bereits dar\u00fcber, wobei sich auch da \nbezeichnenderweise nur die wenigsten Fraktionen \u00fcber-\nhaupt mit einem eigenen Beitrag zu Wort gemeldet haben, \nda das scheinbar der wunde Punkt der etablierten Parteien \nauch in diesem Hause ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nicht dar\u00fcber nachdenken!) \n\nAnstatt konsequent den Terrorismus durch scharfe Grenz-\nkontrollen, einen sofortigen Stopp weiterer Zuwanderun-\ngen, die konsequente Anwendung des Asylrechtes und die \nAbschiebung krimineller Ausl\u00e4nder zu bek\u00e4mpfen, \nversucht man sich lieber an der Herbeif\u00fchrung eines \nneuen \u201e1984\u201c \u2013 George Orwell l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen \u2013 und der \ntotalen Kontrolle der eigenen B\u00fcrger, deren demokrati-\nsche Mitbestimmungsrechte man offensichtlich weit \nst\u00e4rker f\u00fcrchtet als das Wuchern der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t. \n\nF\u00fcr die NPD allerdings z\u00e4hlt die Gew\u00e4hrleistung der \ninneren Sicherheit bei gleichzeitig strenger Beachtung der \nB\u00fcrgerrechte zu den wichtigsten und vornehmsten Aufga-\nben des Staates und ist eine seiner Urfunktionen. Sicher-\nheit f\u00fcr die eigenen B\u00fcrger ist eine Grundpflicht des \nStaates. In einer Zeit, in der die verh\u00e4ngnisvolle Tendenz \nvorherrscht, nationalstaatliche Rechte an den neuen \n\u00dcbersouver\u00e4n EU abzutreten, steht dieser in der Pflicht, \nweitere Kompetenzabtretungen zu verhindern; erst recht, \nwenn diese die innere Sicherheit der B\u00fcrger gef\u00e4hrden. \nVon daher sollten sich die Verantwortlichen in Europa und \nim S\u00e4chsischen Landtag damit beeilen, das \u00dcbel der \nimportierten Kriminalit\u00e4t und der Zuwanderung endlich \nernst zu nehmen und mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden \njuristischen Mitteln zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Die NPD-Fraktion wird sich daf\u00fcr weiter einsetzen, \nHerr Dulig. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der SPD: \nAbtreten! \u2013 Karl Nolle, SPD: Sie haben  \ndas deutsche Suppenhuhn vergessen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nAntrag der NPD-Fraktion ist nicht geeignet, die bisherige \nvertrauensvolle Zusammenarbeit des Freistaates Sachsen \nmit der Republik Polen und der Tschechischen Republik \nweiterhin zu st\u00e4rken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben zu viele \nunangenehme Fragen gestellt, oder?) \n\nIm Gegenteil, die Absicht dieses Antrages ist klar: Sie \nwollen nicht nur \u2013 worauf Herr Br\u00e4unig zu Recht hinge-\nwiesen hat \u2013 die europ\u00e4ische Idee diskreditieren, sondern \nSie wollen weiter das Feuer der Angst vor \u00dcberfremdung \nkr\u00e4ftig sch\u00fcren, um darauf das bekannte braune S\u00fcppchen \nzu kochen. Wir werden Ihnen das versalzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAntr\u00e4ge, die darauf ausgerichtet sind, den Beitritt der \nRepublik Polen und der Tschechischen Republik von der \nvollen Verf\u00fcgbarkeit \u00fcber Schengen II abh\u00e4ngig zu \nmachen, stehen schon im Widerspruch zur aktuellen Sach- \nund Rechtslage. Unsere beiden Nachbarl\u00e4nder sind bereits \nzum 1. Mai 2004 der EU beigetreten. Mit dem EU-Beitritt \nist es zwar zu einer Zollunion und damit zum R\u00fcckzug \nder Bundeszollverwaltung von der unmittelbaren Grenze \ngekommen, aber eben noch nicht zu einer vollen Sicher-\nheitsunion mit diesen Staaten. Daher werden an den \nGrenzen die Personenkontrollen entsprechend den Be-\nstimmungen des Schengener Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkom-\nmens durch die Bundespolizei bisher weiter durchgef\u00fchrt. \n\nZur Frage der Sicherheit im Grenzbereich m\u00f6chte ich \nFolgendes erw\u00e4hnen: Der Freistaat hat bisher immer die \n\n 6449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nPosition vertreten, dass die Aufhebung der Personenkon-\ntrollen an den Grenzen zu den Beitrittsstaaten erst dann in \nBetracht kommt, wenn einerseits ein funktionierendes \nInformationssystem \u2013 m\u00f6glichst Schengen II \u2013 im gesam-\nten Schengen-Raum eingef\u00fchrt wurde und andererseits \nalle neuen Schengen-Staaten alle Anforderungen aus dem \nSchengener Vertragswerk vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen. Man \nspricht dabei vom sogenannten Schengen-Besitzstand. \n\nZwar, das ist zuzugeben, haben technische Probleme bei \nder Einf\u00fchrung von Schengen II in allen zum 1. Mai 2004 \nbeigetretenen Mitgliedsstaaten zu Verz\u00f6gerungen gef\u00fchrt. \nUm die innere Sicherheit dennoch in allen Mitgliedsstaa-\nten zu gew\u00e4hrleisten, hat der Ministerrat Justiz und \nInneres der EU im Dezember 2006 beschlossen, bis zur \nendg\u00fcltigen technischen Inbetriebnahme des Schengen-II-\nInformationssystems die \u00dcbergangsl\u00f6sung SIS one 4 all, \nSchengen I f\u00fcr alle, zu verwirklichen. Dieses System, \nmeine Damen und Herren, funktioniert und garantiert die \nSicherheit. Nach unserem derzeitigen Erkenntnisstand \nhalten die Mitgliedsstaaten den vorgegebenen Zeitplan f\u00fcr \nden Einsatz von SIS one 4 all ein. \n\nUnabh\u00e4ngig von der aktuellen L\u00f6sung, die nat\u00fcrlich nur \neine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein kann, hat der Ministerrat \nJustiz und Inneres gleichfalls ausdr\u00fccklich betont, dass \neine rasche Inbetriebnahme des Schengen-Informa-\ntionssystems II nach wie vor oberste Priorit\u00e4t habe. Dem \nstimme ich ausdr\u00fccklich zu. In jedem Fall gilt: Eine \nSicherung der Au\u00dfengrenzen ohne ein modernes Informa-\ntionssystem ist nicht denkbar. An diesem Grundsatz wird \nsich die Staatsregierung weiterhin orientieren. Sobald es \nein solches Informationssystem gibt, sind unsere Nach-\nbarn uns auch im Schengen-Raum herzlich willkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nhat noch das Schlusswort. Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wenn Politiker heute noch behaupten, die Oster-\nweiterung sichere Arbeitspl\u00e4tze, sollten sie sagen, wo: in \nder Sicherheitsbranche und bei Staatsanw\u00e4lten und \nGef\u00e4ngnisw\u00e4rtern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie EU scheint aus der \u00fcberhasteten Erweiterungsrunde \nnichts gelernt zu haben. Im Jahr 2004 wurden gleich zehn \nStaaten aufgenommen, obwohl bei allen bez\u00fcglich der \nEU-Reife Zweifel bestanden. Nun strebt Br\u00fcssel also die \nAusweitung des Schengen-Abkommens auf Polen und \nTschechien an, sodass die Grenzkontrollen endg\u00fcltig \nfallen werden. Ob die L\u00e4nder Schengen-reif sind, spielt \ndabei \u00fcberhaupt keine Rolle. Schlie\u00dflich m\u00fcsste das Ziel \nsein, so h\u00f6rt man immer wieder, die Kontrollen an den \nGrenzen so rasch wie m\u00f6glich abzubauen. F\u00fcr die Sicher-\nheit unserer B\u00fcrger findet sich wieder einmal kein Platz. \nIhr Handeln zeigt Ihre europat\u00fcmelnde Naivit\u00e4t im \n\nUmgang mit drohenden Gefahren, die die B\u00fcrger ausba-\nden werden. \n\nNat\u00fcrlich ist die Mehrheit der osteurop\u00e4ischen B\u00fcrger \nnicht kriminell; aber Kriminalit\u00e4t spielt in Osteuropa eine \ngr\u00f6\u00dfere Rolle als anderswo, da die staatlichen Strukturen \ndort schw\u00e4cher sind als zum Beispiel in Deutschland. Und \neines sollte jedem Politiker klar sein: Menschenh\u00e4ndler, \nDrogendealer, Autoschieber und Zigarettenschmuggler \nwerden auch k\u00fcnftig nicht zu besseren Menschen, nur \nweil es keine Grenzkontrollen mehr gibt. \n\nDa die Inbetriebnahme des modernen Sicherheitssystems \nSIS II in Polen und Tschechien auf sich warten l\u00e4sst, \npotenzieren sich die Gefahren noch einmal. Die angebli-\nche Schengen-Reife darf ebenso wie die Ank\u00fcndigung \nbezweifelt werden, dass es bei der Ausweitung von \nSchengen II auf diese beiden L\u00e4nder keinen Automatis-\nmus gebe. Ein Beitritt zum Schengen-II-Raum darf erst \nerfolgen, egal, wie viele Jahre es auch dauern mag, wenn \nPolen und Tschechien auch wirklich in der Lage sind, ihre \n\u00fcber mehrere hundert Kilometer langen EU-\nAu\u00dfengrenzen zu sichern. Ich wage doch gerade im \nHinblick auf Wei\u00dfrussland und die Ukraine erheblich zu \nbezweifeln, dass die Polen mit ihrem Polizeiapparat dazu \nin der Lage sein werden. \n\nMeine Damen und Herren, bereits heute ist Br\u00fcssel mit \nder Sicherung der Au\u00dfengrenzen heillos \u00fcberfordert, wie \nder Massenansturm illegaler Zuwanderer aus Afrika auf \ndie Kanaren oder Lampedusa zeigt. In dieser Lage eine \nneue Flanke an den \u00f6stlichen Grenzen zu er\u00f6ffnen ist \nnichts anderes als eine Einladung, noch st\u00e4rker nach \nEuropa zu str\u00f6men. Vor allem wohlhabenderen Mitglieds-\nstaaten wie beispielsweise Deutschland droht eine neue \nWelle illegaler Zuwanderung, ein Kriminalit\u00e4tsimport \nungeahnten Ausma\u00dfes. \n\nWie sicher Schengen I ist, Herr Minister, sehen wir ja \ndaran, dass aufgrund der gro\u00dfen Schleuserkriminalit\u00e4t in \nPolen an den Grenzen in G\u00f6rlitz und in Frankfurt inzwi-\nschen zus\u00e4tzlich Fachpersonal aus osteurop\u00e4ischen \nL\u00e4ndern angefordert werden musste. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD-Fraktion will nicht \nerleben, dass Sie, Herr Bandmann, als innenpolitisches \nFallbeil der Union im Landtag hinterher Probleme verbal \nbek\u00e4mpfen, die Ihre eigene Regierung durch z\u00f6gerlich-\nopportunistisches Verhalten erst mitgeschaffen hat. \n\nMeine Damen und Herren, wenn die Politik die Grenz\u00f6ff-\nnung zu Polen und Tschechien nicht verhindert, wird sich \nnur die alte Weisheit best\u00e4tigen, dass sich ein Verbrechen \ntats\u00e4chlich zu lohnen scheint. Das, meine Damen und \nHerren, kann doch wei\u00df Gott nicht unser Ziel sein. Bitte \nstimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung \u00fcber Drucksache 4/8589. Wer zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\n 6450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u201eBambini-Feuerwehren\u201c in Sachsen einf\u00fchren \nDrucksache 4/8576, Antrag der Fraktion der FDP \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \nwichtiger als Kriminalit\u00e4t!) \n\nDie Reihenfolge der Diskussion in der ersten Runde: FDP, \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der FDP-Fraktion das Wort. Herr \nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die Freiwilligen Feuer-\nwehren in Sachsen haben Nachwuchsprobleme. Das ist \nwohl unbestreitbar. Ob es die Stadtteilwehren in Dresden \nsind, wie der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 23. April zu \nentnehmen war, oder die Feuerwehren im Landkreis \nFreiberg, dort ver\u00f6ffentlicht in einem Artikel im Amtsblatt \ndes Kreises vom 25. April \u2013 \u00fcberall ist eines der gr\u00f6\u00dften \nProbleme der Freiwilligen Feuerwehr die Gewinnung von \nNachwuchs. \n\nSeiteneinsteiger im Erwachsenenalter in Feuerwehren gibt \nes kaum. In den Freiwilligen Feuerwehren kommen die \nmeisten aktiven Mitglieder aus den Reihen der Jugend-\nfeuerwehren. M\u00e4dchen und Jungen ab zehn Jahren k\u00f6n-\nnen dort eintreten. Das ist allerdings unter dem Gesichts-\npunkt der Nachwuchsgewinnung nach Auffassung der \nFDP-Fraktion zu sp\u00e4t. \n\nWir alle kennen sicherlich die schon sehr fr\u00fch einsetzende \nBegeisterung bei Kindern f\u00fcr die Feuerwehr. Da ist die \nTechnik, da sind die gro\u00dfen Autos mit der umfangreichen \nBeladung, da gibt es immer wieder etwas Neues, etwas \nSpannendes zu entdecken, da gibt es auch einen gewissen \nSpa\u00dffaktor. Wo kann man sonst so unbefangen mit \nSchl\u00e4uchen jede Menge Wasser in der Gegend herum-\nspritzen, ohne dass jemand schimpft, meine Damen und \nHerren? \n\nSchnell ist dann der Wunsch zu h\u00f6ren: Ich will auch zur \nFeuerwehr! \u2013 Aber dann kommt das Problem. \u201eDas geht \nleider nicht\u201c, hei\u00dft es dann, \u201edu musst n\u00e4mlich warten, bis \ndu zehn bist.\u201c So lautet die Antwort auf die Frage von \nKindern, wie das denn ist mit der Feuerwehr. Der erg\u00e4n-\nzende Satz lautet dann meistens: \u201eBis dahin kannst du uns \nja \u00f6fter besuchen.\u201c Das ist ein schwacher Trost. \n\nWas ist denn dann mit zehn Jahren? Mit zehn Jahren sind \ndie Kinder bereits in Sportvereinen, haben dort ihre \nFreizeitbesch\u00e4ftigung gefunden. Im Alter von zehn Jahren \nsind viele Freizeitaktivit\u00e4ten bereits gefunden, die die \nKinder dann auch sp\u00e4ter aus\u00fcben. Die Schule kommt \ndazu, die steigenden Anforderungen. Der Terminplan der \n\nKinder wird immer enger. Das, was sie mit sechs oder \nsieben Jahren noch an Begeisterung f\u00fcr die Feuerwehr \nhatten, ist vorbei. \n\nMeine Damen und Herren, mit unserem Vorschlag wollen \nwir das \u00e4ndern. Mit den Vorbereitungsgruppen, den \n\u201eBambini-Feuerwehren\u201c, kann die Entwicklung anders \nverlaufen. Das ist ein kleiner, ein nebens\u00e4chlicher Punkt, \nwerden Sie jetzt sagen. Aber es ist ein kleiner Schritt, der \nuns vielleicht ein bisschen weiterhilft, den Nachwuchs-\nsorgen entgegenzutreten, mit denen die Feuerwehren \n\u00fcberall in Sachsen zu tun haben \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, die Kinder \u2013 ich habe es \ngesagt \u2013 wollen mit ihrer Begeisterung nicht warten. Sie \nwollen selbst aktiv werden. Man sollte ihnen die M\u00f6g-\nlichkeiten dazu geben. In anderen Bundesl\u00e4ndern hat man \ndiese M\u00f6glichkeiten erkannt. In Rheinland-Pfalz wurde \n\u00fcbrigens auf Initiative der SPD eine Vorbereitungsgruppe \nf\u00fcr die Jugendfeuerwehren m\u00f6glich gemacht. Diese \nVerankerung von Vorbereitungsgruppen f\u00fcr die Jugend-\nfeuerwehren wollen wir in Sachsen auch erreichen. \n\nDie geltenden Regelungen im Gesetz \u00fcber Brandschutz, \nRettungsdienste und Katastrophenschutz sind nicht \nausreichend, um auch Kindern unter zehn Jahren solche \nVorbereitungsgruppen zu erm\u00f6glichen. Sie reichen nicht \naus, meine Damen und Herren \u2013 auch wenn nachher \nwieder das Gegenteil behauptet werden wird. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich das kurz \nerkl\u00e4ren. Es gibt eine Antwort der Staatsregierung auf \neine entsprechende Anfrage der Kollegin Lauterbach nach \nden gesetzlichen Regelungen. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDie gesetzlichen Regelungen des S\u00e4chsischen BRKG \nsehen den Aufbau von Kindergruppen als Untergruppe der \nJugendfeuerwehr nicht vor. Nach \u00a7 18 Abs. 4 Satz 2 des \nS\u00e4chsischen BRKG kann Mitglied der Jugendfeuerwehr \nin der Regel sein, wer das zehnte Lebensjahr vollendet \nhat. Die Formulierung \u201ain der Regel\u2019 legt fest, dass \ngrunds\u00e4tzlich das zehnte Lebensjahr vollendet sein muss. \nSofern das Kind unter Ber\u00fccksichtigung seiner k\u00f6rperli-\nchen, geistigen und seelischen Entwicklung die Einsichts-\nf\u00e4higkeit f\u00fcr den Aufgaben- und T\u00e4tigkeitsbereich der \nFeuerwehr besitzt, kann in Ausnahmef\u00e4llen von der \nMindestaltergrenze abgewichen und ein Kind unter zehn \nJahren aufgenommen werden. Die Eignung muss aber \nimmer im Einzelfall gepr\u00fcft werden.\u201c \n\nVersicherungsschutz f\u00fcr Kinder unter zehn Jahren besteht \nnur, wenn die Kinder im Rahmen einer Ausnahmerege-\n\n 6451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nlung aufgenommen worden sind, nicht f\u00fcr Kinder, die im \nRahmen einer ganz normalen Vorbereitungsgruppe dort \naufgenommen worden sind. Diese Kinder haben keinen \nVersicherungsschutz. \u201eEin Unfallversicherungsschutz f\u00fcr \nKinder unter zehn Jahren generell ist nicht vorgesehen, \nweil diese Gruppen nicht zum versicherten Personenkreis \nnach Sozialgesetzbuch z\u00e4hlen. Durch die Gemeinde w\u00e4re \ninsofern eine gesonderte privatrechtliche Versicherung \nabzuschlie\u00dfen.\u201c \n\nIch zitiere noch die Antwort der Staatsregierung: \u201eEs wird \nausdr\u00fccklich klargestellt, dass durch die Feuerwehrsat-\nzungen der Gemeinden keine abweichenden Regelungen \nzum Mindestalter getroffen werden d\u00fcrfen.\u201c \n\nDiese Antwort ist eindeutig. Ich gehe davon aus, dass sich \nnachher niemand hier hinstellt und erz\u00e4hlt, dass die \ngesetzlichen Regelungen dies jetzt schon m\u00f6glich machen \nw\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren, die Nachwuchssorgen sind \nunbestritten. Die Zahl der Mitglieder in Jugendfeuerweh-\nren ist r\u00fcckl\u00e4ufig. Seit dem Jahr 2000 ist die Anzahl der \nMitglieder in Jugendfeuerwehren um 26 % gesunken. \n\nOft werden gegen unseren Antrag Probleme des Altersun-\nterschieds vorgebracht. Man k\u00f6nne Sechsj\u00e4hrige nicht mit \n17-J\u00e4hrigen in einer Gruppe bei der Jugendfeuerwehr \nzusammenbringen. Das will auch keiner, meine Damen \nund Herren. Selbstverst\u00e4ndlich sind im Sportverein auch \nSechsj\u00e4hrige und 17-J\u00e4hrige und kein Mensch k\u00e4me auf \ndie Idee, die 14- bis 17-J\u00e4hrigen gegen die Sechs- bis \nAchtj\u00e4hrigen Fu\u00dfball spielen zu lassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben die Mitglieder in der Jugendfeu-\nerwehr andere Aufgaben als die in der Vorbereitungsgrup-\npe. Wir wollen mit unserem Antrag auch nicht zwangs-\nweise Vorbereitungsgruppen \u00fcberall einf\u00fchren, sondern \nwir wollen nur die M\u00f6glichkeit schaffen, dass Vorberei-\ntungsgruppen wie \u201eBambini-Feuerwehren\u201c gebildet \nwerden k\u00f6nnen. Bitte geben Sie uns dazu Ihre Zustim-\nmung, meine Damen und Herren. Es ist, wie gesagt, nur \nein kleiner Punkt, aber manchmal sind es auch kleine \nPunkte, die eine gro\u00dfe Wirkung haben. Angesichts dessen, \nwas wir hier in vielen F\u00e4llen besprochen haben, wo \nwirklich nichts dabei herauskommt, wo wir uns nur mit \nuns selbst besch\u00e4ftigen, besteht hier die M\u00f6glichkeit, dass \nder Gesetzgeber einmal ein klein bisschen konkrete Arbeit \nleisten kann. W\u00e4re das nicht toll? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Pietzsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt kommt die Feuerwehr pers\u00f6nlich!) \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u201eBambini-\n\nLiberalen\u201c zeigen mit ihrem Antrag ja wieder einmal \naltersgerecht, welche Arbeit noch vor ihnen liegt, um in \nder Wirklichkeit anzukommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP, tritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt gleich eine \nZwischenfrage. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Die Mitglieder dieser Fraktion \nsind selbst daf\u00fcr verantwortlich, dass sie von Tausenden \nvon Fachleuten nicht ernst genommen werden. Um \nglaubw\u00fcrdig f\u00fcr etwas werben zu k\u00f6nnen, bedarf es \nn\u00e4mlich einer Identifikation mit dem Produkt. \nHerr Zastrow l\u00e4chelt mir zu und wird mir auch zustimmen \nk\u00f6nnen. \u2013 Alles andere ist populistische Stimmungsmache \nzum Schaden f\u00fcr das berechtigt in den Vordergrund zu \nr\u00fcckende Problem, um das es eigentlich geht. Die einzige \nFormulierung in Ihrem Antrag, der wahrscheinlich alle \nhier im Hohen Hause zustimmen k\u00f6nnen, kann ich einmal \nzitieren: \u201eMit dem Blick auf den demografischen Wandel, \nein ver\u00e4ndertes Freizeitverhalten vieler Kinder und die \nsinkende Bereitschaft zum ehrenamtlichen Engagement \nwird sich die Nachwuchsgewinnung f\u00fcr die Feuerwehr in \nZukunft immer schwieriger gestalten. Deshalb ist es \nwichtig, Kinder bereits fr\u00fchzeitig f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit bei \nder Feuerwehr und im Katastrophenschutz zu interessie-\nren und zu begeistern.\u201c Dem werden Sie alle hier zustim-\nmen k\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nBetrachten wir das jetzt aus der fachlichen Sicht. \n\nNach \u00a7 18 Abs. 4 des S\u00e4chsischen BRK-Gesetzes kann \nMitglied der Feuerwehr in der Regel sein, wer das zehnte \nLebensjahr vollendet hat. Es ist eine \u00d6ffnung nach unten \nenthalten. \u201eIn der Regel\u201c definiert Ausnahmen \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP:  \nNein, definiert sie nicht!) \n\nund nicht die Regel, in die Sie jetzt eine zus\u00e4tzliche neue \nFormulierung bringen wollen. Eine Mitgliedschaft in der \nFreiwilligen Feuerwehr bzw. Jugendfeuerwehr setzt unter \nanderem eine k\u00f6rperliche und auch geistige Eignung \nvoraus. Alle Fachleute \u2013 das haben wir bei der Diskussion \ndes BRK-Gesetzes vor nunmehr drei Jahren ausgiebig \ndiskutiert \u2013 sind der Ansicht, dass dies mit dem zehnten \nLebensjahr der Fall ist. Die Altersgrenze von zehn Jahren \ngibt es auch in vielen Bundesl\u00e4ndern. Rheinland-Pfalz, \nHessen und Th\u00fcringen haben eine andere Regelung, alle \nanderen haben ganz scharf zehn Jahre festgeschrieben. \nBei der Diskussion zu dem Gesetz kam von den Fachleu-\nten die Anforderung, dass wir es erm\u00f6glichen sollten, dass \nein Elfj\u00e4hriger seinen acht- oder neunj\u00e4hrigen Bruder \nmitbringen kann. Dies haben wir mit der Formulierung \n\u201ein der Regel\u201c geschaffen. \n\nDem zust\u00e4ndigen Wehrleiter obliegt es n\u00e4mlich, verant-\nwortungsbewusst zu pr\u00fcfen, ob er den unter Zehnj\u00e4hrigen \n\n 6452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\ngenauso wie den \u00fcber Zehnj\u00e4hrigen f\u00fcr geeignet h\u00e4lt, die \nVoraussetzungen zu erf\u00fcllen, die sich aus den Ausbil-\ndungsvorschriften ergeben, denen auch eine Jugendfeu-\nerwehr unterliegt. Bei seiner Pr\u00fcfung hat er vor allem \nabzuw\u00e4gen, ob das Kind diesen Anforderungen gerecht \nwird. Diese Ausbildung in der Jugendfeuerwehr geht \n\u00fcbrigens bis zum Alter von 16 und nicht von 17 Jahren, \nwie Sie es gesagt haben. Man kann eine l\u00e4ngere doppelte \nMitgliedschaft mit dem aktiven Dienst haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Pietzsch? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \nHerr Kollege Pietzsch, ich habe mich w\u00e4hrend meines \nBeitrages nicht umgeschaut. Waren Sie in dieser Zeit im \nSaal? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Ja! \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Aha. Und Sie gehen auch \ndavon aus, dass Sie verstanden haben, was ich vorgetra-\ngen habe? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Aber sicher! Ich w\u00fcrde an Ihrer \nStelle bis zum Ende zuh\u00f6ren, das verinnerlichen und \ndar\u00fcber nachdenken. Aber da Sie so weit von der Praxis \nentfernt sind, k\u00f6nnen Sie das wahrscheinlich nicht verste-\nhen. \n\nUm das alles ins rechte Licht zu r\u00fccken, noch ein paar \nZahlenangaben: Sachsen hat 1 664 Freiwillige Feuerweh-\nren, 1 003 Feuerwehren haben eine Jugendfeuerwehr \neingerichtet. Die Mitgliederzahl stieg von 1991 von 3 277 \nauf 14 300 im Jahr 2000 und ist leider im Jahr 2006 auf \n10 608 zur\u00fcckgegangen. Die Jugendfeuerwehrwarte \nleisten dort ein enormes Pensum, das einem j\u00e4hrlichen \nUmfang von \u00fcber 200 000 freiwillig geleisteten ehrenamt-\nlichen Stunden entspricht. Dazu kommen \u00fcber \n200 000 Stunden der Vor- und Nachbereitung von Ereig-\nnissen und f\u00fcr die eigene Aus- und Fortbildung. F\u00fcr diese \nLeistung geb\u00fchrt ihnen von dieser Stelle aus ein herzli-\ncher Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nMit der Einf\u00fchrung von \u201eBambini-Feuerwehren\u201c weisen \nSie den Feuerwehren eine Aufgabe zu, der sie nur sehr \nschwer nachkommen k\u00f6nnen. Erinnert sei hier an die zum \nTeil fehlenden p\u00e4dagogischen F\u00e4higkeiten, die f\u00fcr die \nUnterweisung der Kinder erforderlich sind. Dazu kommt \ndie schon jetzt vorhandene enorme Belastung der Jugend-\nfeuerwehrwarte, die ich eben genannt habe. Diese w\u00fcrde \nsich mit diesen Anforderungen verst\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In diesem Zusammen-\nhang diskutieren wir immer wieder die \u00dcbernahme in den \n\naktiven Dienst. Erstmals 2006 konnten die Feuerwehren \nmehr \u00dcbernahmen als Austritte verzeichnen. Interessant \nist dabei, dass unter den 1 336 Austritten im vergangenen \nJahr 401 M\u00e4dchen waren und von den Abg\u00e4ngen 535 auf \nSchul- oder Berufsausbildung bzw. Wohnungswechsel \nsowie 296 auf \u201ekeine Lust mehr\u201c zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. \nDas sind die n\u00fcchternen Zahlen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich daran erinnern, \ndass die CDU-Fraktion bei der Gesetzesdiskussion mit \nder Senkung des Eintrittsalters in den aktiven Dienst von \n18 auf 16 Jahre einen entscheidenden Beitrag dazu geleis-\ntet hat, dass es keine gr\u00f6\u00dfere pubert\u00e4re L\u00fccke gibt. Die \ndamals ge\u00e4u\u00dferten Bedenken m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nnicht noch einmal nennen. Zu jener Zeit klang das ganz \nanders. \n\nBlickt man in die andere Richtung, so ist erfreulicherwei-\nse festzustellen, dass bei den unter Zehnj\u00e4hrigen gegen-\n\u00fcber 2005 ein Zuwachs von \u00fcber 300 Kindern zu ver-\nzeichnen war. Mittlerweile sind 847 Kinder unter zehn \nJahren in den Jugendwehren aktiv. Dennoch bleibt viel zu \ntun, um die vorhandenen Angebote zu erhalten und \ndar\u00fcber aufzukl\u00e4ren, was jetzt schon alles getan wird. \n\nLandes- oder Kreisfeuerwehrtage, die ich in diesem \nZusammenhang nur empfehlen kann, sind zum Beispiel \nein Spiegelbild der vielf\u00e4ltigsten Angebote und Aktivit\u00e4-\nten. Sie sind zwar regional sehr verschieden, zeugen aber \nvon einer sehr hohen Sach- und Fachkompetenz. Der \nLandesjugendfeuerwehrverband wirbt beispielsweise mit \nFreddy Flink und mit L\u00f6schi. Das ist vergleichbar mit \nPoldi bei der Polizei. Das geschieht p\u00e4dagogisch wertvoll \nund mit viel Engagement f\u00fcr die Brandschutzerziehung \nbis in den Kindergarten hinein. \n\nDem Landesjugendfeuerwehrwart Manfred Langner und \nseinem Vorstand sei von dieser Stelle aus ganz herzlich \nf\u00fcr diese verantwortungsvolle Arbeit gedankt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor ein paar Jahren \nhabe ich von dieser Stelle aus die Forderung nach mehr \nBrandschutzerziehung in der Schule erhoben. Was f\u00fcr die \nobligatorische Verkehrserziehung in der 3. und 4. Klasse \ngetan wird, sollte auch mit der Brandschutzerziehung \nm\u00f6glich sein, hatte ich damals gefordert. Mit einem Blick \nin die verbindlichen Lehrpl\u00e4ne der Klassenstufen 1 bis 4 \nkann man erkennen, dass sich viel getan hat. \n\nIn den s\u00e4chsischen Grundschulen wird in mehreren \nBereichen das Thema Feuerwehr behandelt. Zun\u00e4chst \nwerden zu Beginn eines jeden Schuljahres in allen Klas-\nsen Belehrungen zur Hausordnung und damit logischer-\nweise auch zum Brandschutz durchgef\u00fchrt. In vielen \nSchulen arbeiten Schulleiter mit den \u00f6rtlichen Feuerweh-\nren zusammen und beziehen diese in die Brandschutz-\n\u00fcbungen ein, sodass die Kinder praktische Erfahrungen \nsammeln k\u00f6nnen. Oft sind die Feuerwehren bei Schulfes-\nten und anderen Veranstaltungen mit vor Ort. Das sind \nalles Ber\u00fchrungspunkte, die man dringend unterst\u00fctzen \nmuss, damit das nicht wegbricht. \n\n 6453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nIm s\u00e4chsischen Lehrplan f\u00fcr die Grundschulen ist das \nThema in allen F\u00e4chern aktuell. Ich will noch ein paar \nAusz\u00fcge aus dem Sachunterricht nennen. Im Lernbe-\nreich 2 zum Beispiel gibt es das Thema \u201eKennen von \nMa\u00dfnahmen zur Vermeidung von Unf\u00e4llen\u201c. Dabei geht \nes vor allem um das Beachten von Unfallgefahren, die \nSicherheit und die Rettungskette. In einem anderen \nBereich werden die wesentlichen Eigenschaften des \nWassers vermittelt. Das betrifft auch Wasser als L\u00f6sch-\nmittel. Bei dem Lerninhalt \u201e\u00d6ffentliche Einrichtungen\u201c \nwird dar\u00fcber gesprochen, wo sich die \u00f6rtliche Feuerwehr \nbefindet. \n\nMit der Vermittlung im Unterricht kommen die Kinder \nmit diesen sicherheitsrelevanten Fragen in Ber\u00fchrung. \nDies geschieht nat\u00fcrlich angereichert mit spielerischen \nElementen, wenn die \u00f6rtliche Feuerwehr einbezogen wird. \nDas betrifft zum Beispiel die Wirkung des Feuers zum \nNutzen oder zur Sch\u00e4digung des Menschen. Auf diese \nAspekte wird in der p\u00e4dagogischen Bildung in der Schule \ngro\u00dfer Wert gelegt. \n\nSie sehen, die p\u00e4dagogische Vorarbeit wird in der Grund-\nschule von den Lehrerinnen und Lehrern verantwortungs-\nbewusst geleistet. Den dazugeh\u00f6rigen Fun- und Freizeit-\naspekt zur Herausbildung von Tugenden ehrenamtlichen \nEngagements wie Kameradschaft, Disziplin usw. steuern \ndie \u00f6rtlichen Feuerwehren bei. \n\n\u201eBambini-Feuerwehren\u201c, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, l\u00f6sen das Problem der Nachwuchsgewinnung nicht. \nJedes angef\u00fchrte Argument, so richtig es in diesem \nZusammenhang erscheinen mag, hat Ursachen, deren \nBeseitigung wir nicht in die Schuhe des Ehrenamtes \nschieben sollten. \n\nAuch gesetzgeberisch sehe ich keinen Handlungsbedarf. \nNotwendig ist, die gemeinsamen Aktivit\u00e4ten noch st\u00e4rker \nzu b\u00fcndeln. Da ich im gesamten Landesverband der \nFeuerwehren unterwegs bin, kann ich sagen, dass die \nZusammenarbeit zwischen verantwortlichen Lehrern und \n\u00f6rtlichen Feuerwehren an vielen Orten gut l\u00e4uft. Es bedarf \nunserer Mithilfe, diese wichtige Aufgabe als einen Teil \ndes Ganztagsangebotes der Schulen in Form von Arbeits-\ngemeinschaften Brandschutzerziehung usw. mit Unter-\nst\u00fctzung der Feuerwehren zu etablieren. \n\nKernpunkt der Problematik ist die notwendige versiche-\nrungsrechtliche Seite. F\u00fcr Mitglieder der Feuerwehren \u2013 \nund dazu geh\u00f6ren die Jugendwehren \u2013 ist dies kein \nProblem. Die Unfallkasse Sachsen hat den Versicherungs-\nschutz gew\u00e4hrleistet. Dieser ergibt sich zum einen aus der \ngesetzlichen Festschreibung, die wir in \u00a7 18 Abs. 4 \nvorgenommen haben, und nat\u00fcrlich aus \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 12 \ndes SGB VII. Mit der landesgesetzlichen Regelung sind \ndie Ausnahmen in der Regel eindeutig erfasst. Mit einer \neigenst\u00e4ndigen Organisationseinheit \u201eBambini-Feuer-\nwehr\u201c l\u00f6sen Sie das Problem wirklich nicht. \n\nIn diesem Zusammenhang werden immer Th\u00fcringen, \nRheinland-Pfalz und Hessen genannt. Dazu kann ich \nIhnen sagen, dass zwar die gesetzliche Regelung geschaf-\nfen wurde \u2013 bei den einen acht, bei den anderen sechs \n\nJahre \u2013, aber die Umsetzung bereitet erhebliche Probleme. \nKnackpunkt ist, dass der zum Zwecke des Erreichens des \nZieles der Jugendgruppe aufgestellte Ausbildungsplan \ndurch die Versicherungstr\u00e4ger keine Anerkennung findet. \nZum anderen sagte ein Versicherungstr\u00e4ger auf R\u00fcckfra-\nge, dass das erheblich den Katalog der zu versichernden \nLeistungen erweitert. Da m\u00fcsse man schon mal \u00fcber eine \nBeitragserh\u00f6hung f\u00fcr diejenigen, die diese Versicherung \nabschlie\u00dfen, nachdenken. \n\nDer Aufbau von Kindergruppen zur Vorbereitung auf die \nJugendfeuerwehr au\u00dferhalb der Feuerwehr ist im Rahmen \nder kommunalen Selbstverwaltung m\u00f6glich. Der Unfall-\nschutz, \u00fcber den wir jetzt diskutiert haben, besteht nat\u00fcr-\nlich nicht, weil sie nicht zu dem versicherten Personen-\nkreis nach SGB VII geh\u00f6ren. Durch die Gemeinde w\u00e4re \ndann eine privatrechtliche Versicherung abzuschlie\u00dfen. \n\nIm Zusammenhang mit dieser Problematik m\u00f6chte ich \nnoch auf etwas Neues hinweisen. Die Staatsregierung hat \nzum 01.01.2007 \u2013 also dieses Jahr \u2013 eine Landessammel-\nunfall- und -haftpflichtversicherung f\u00fcr ehrenamtlich \nT\u00e4tige im Freistaat in Kraft gesetzt. Durch diese Versiche-\nrung sind die Risiken all derer abgesichert, die in un-\nselbstst\u00e4ndigen Einrichtungen T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben. Das \nsind also nicht jene, die bestimmten Vereinen und Organi-\nsationen untergeordnet sind. Das ist eine tolle Sache f\u00fcr \nalle Ehrenamtlichen, die sich einer Initiative anschlie\u00dfen \noder sich zum Ziel gesetzt haben, eine Gruppe zu gr\u00fcn-\nden. \n\nSie hatten die Ganztagsangebote angesprochen, die unter \ndem Dach der Schule in Form von Arbeitsgemeinschaften \nstattfinden. Das wird vom Regionalschulamt auf Antrag \ngenehmigt. Damit unterliegen sie dem Schutz, den der \nBereich der Schule genie\u00dft. \n\nLassen Sie mich zum Schluss zusammenfassend sagen: \nDie Feuerwehren in Sachsen leisten eine hervorragende \nArbeit. F\u00fcr die Nachwuchsgewinnung gibt es eine Viel-\nzahl hervorragender Aktivit\u00e4ten. Lassen Sie uns daf\u00fcr \nSorge tragen, dass diese Aktivit\u00e4ten mehr geb\u00fcndelt \nwerden und dass f\u00fcr diese wichtige Arbeit mehr geworben \nwird! Als Koalition lehnen wir Ihren Antrag nat\u00fcrlich ab, \nweil er uns in dieser Form nicht weiterbringt; denn es ist \njetzt schon m\u00f6glich, diese Nachwuchsarbeit in den viel-\nf\u00e4ltigsten Formen verantwortungsbewusst zu betreiben. \n\nZum Schluss gr\u00fc\u00dfe ich Sie, wie immer bei Feuerwehr-\nreden, mit einem einfachen \u201ePietzschnass\u201c! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn es brennt, \nkommt die Feuerwehr \u2013 das wei\u00df jedes Kind. Aber \nwerden die Kinder diese Binsenweisheiten auch noch in \n20 Jahren lernen? Wird dann \u2013 vor allem in den l\u00e4ndli-\nchen Gebieten Sachsens \u2013 auf die Frage: Was tun, wenn\u2019s \n\n 6454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nbrennt?, die ern\u00fcchternde Antwort kommen: Brennen \nlassen!? \n\nNun brennt es bei der Feuerwehr noch nicht wirklich, was \nden Personalbestand anbelangt, doch ein Schwelbrand ist \nes allemal. Unsere Kollegin und Kollegen der FDP-\nSpa\u00dffraktion haben wieder einmal einen ihrer vielen \npopulistischen Antr\u00e4ge gestellt. Da sie auch noch f\u00fcr ein \nHalbtagsparlament eintreten, haben sie sich die Arbeit \nsehr leicht gemacht. Sie erteilen der Staatsregierung den \nAuftrag, eine Gesetzes\u00e4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\u00fcber Brandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \nvorzunehmen. \n\nNicht, dass Sie mich falsch verstehen. Ich bin sehr daf\u00fcr, \nder Staatsregierung Aufgaben zu \u00fcbertragen und Auftr\u00e4ge \nzu erteilen. Deswegen kann unsere Fraktion der Auftrags-\nerteilung zustimmen. Ob wir aber einer \u00c4nderung des \nRettungsgesetzes zustimmen, wird von vielen Faktoren \nabh\u00e4ngig sein. Ich will auf einige Fakten hinweisen, die \nf\u00fcr unsere Fraktion wichtig sind. \n\nErstens. Es kann nicht Aufgabe der Feuerwehr werden, \ndie von der Staatsregierung in der Fl\u00e4che zusammenge-\nstrichenen Leistungen f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe aufzu-\nfangen und auszugleichen. Feuerwehren sind keine \nVereine, sondern Einrichtungen der Kommune unselbst-\nst\u00e4ndiger Art, auch wenn sie in manchen D\u00f6rfern im \nLande das einzige, gut funktionierende Vereinsleben \ndarstellen. \n\nZweitens. Damit ist klar, dass die Gr\u00fcndung von \u201eBambi-\nni-Feuerwehrgruppen\u201c nach dem Vereinsrecht erfolgen \nmuss. Dies bedeutet jedoch auch, dass daf\u00fcr notwendiges \nGeld f\u00fcr Betreuung bzw. Personal durch das Land zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcsste, weil die \u201eBambini-\nFeuerwehrgruppen\u201c Aufgaben aus dem klassischen Feld \nder Jugendhilfe \u00fcbernehmen w\u00fcrden. Wir wollen nicht, \ndass die s\u00e4chsische Feuerwehr in den kleinen Gemeinden \n\u201eFeuerwehr spielen\u201c soll, um die nicht oder nur uneinge-\nschr\u00e4nkt existierenden Kinder- und Jugendhilfeangebote \nzu ersetzen. \n\nDrittens. \u201eBambini-Gruppen\u201c bei der Feuerwehr sind kein \nErsatz f\u00fcr die sinkende Bereitschaft, ehrenamtlich bei der \nFeuerwehr Dienst zu leisten. Alle Verantwortlichen \nwissen doch ganz genau, dass nicht das Eintrittsalter bei \nder Feuerwehr, sondern der Weggang von ausgebildeten \nMitgliedern der Jugendfeuerwehren das Problem darstellt. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAufnahme des Studiums, der nicht vorhandene Ausbil-\ndungsplatz vor Ort oder die Arbeitsaufnahme weit weg \nvom Wohnort sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Schwund beim \nFeuerwehrnachwuchs. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nIn der Folge ist die notwendige Anzahl von Einsatzkr\u00e4ften \nh\u00e4ufig nicht mehr gegeben. Zum einen leidet darunter die \nEinsatzbereitschaft, zum anderen geht durch die planm\u00e4-\n\n\u00dfige Zusammenf\u00fchrung mehrerer Ortsfeuerwehren bei \neinem Einsatz Zeit verloren, deren Verlust nicht mehr \nwettzumachen ist. Das ist wichtige Zeit, zum Beispiel f\u00fcr \ndie Menschenrettung. \n\nWir brauchen vor allem eine bessere Anerkennung des \nEhrenamtes der derzeitigen Einsatzkr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine kurzfristige Ma\u00dfnahme, um die Einsatzf\u00e4higkeit der \nFreiwilligen Feuerwehren zu st\u00e4rken, liegt in einer klaren \nDefinition ihrer notwendigen Aufgaben. Beispielsweise \nr\u00fccken die Feuerwehren stets bei Verkehrsunf\u00e4llen aus, \nwenn es \u00d6lteppiche zu beseitigen gilt. Daf\u00fcr gibt es aber \nSpezialfirmen. Weiterhin w\u00fcrde eine sinnvollere Festle-\ngung der Aufgaben zwischen den Einsatzkr\u00e4ften die \nFeuerwehren bedeutend entlasten und ihnen helfen, sich \nauf ihre Kernaufgaben zu konzentrieren. Niemandem \nwird zu vermitteln sein, dass ein Haus abbrennen muss, \nweil der Leiterwagen der ortsans\u00e4ssigen Feuerwehr mit \ndem Einfangen einer Katze besch\u00e4ftigt war und die \nn\u00e4chstgelegene Feuerwehr zu lange zum Brandort fahren \nmusste. \n\nViertens. Zu kl\u00e4ren ist vor allem die Frage: Soll das \nEinrittsalter bei der Jugendfeuerwehr auf unter zehn Jahre \ngesenkt werden oder sollen Kinder dieses Alters mithilfe \nvon Vorbereitungsgruppen in Strukturen der Feuerwehr \neingebunden werden? Der S\u00e4chsische Feuerwehrverband, \nwie zum Beispiel auch der Hessische Feuerwehrverband, \nlehnt eine generelle Absenkung des Eintrittsalters ab. Es \nist vor allem eine Frage \u2013 Herr Pietzsch hat darauf auf-\nmerksam gemacht \u2013 des Versicherungsschutzes und auch \nder k\u00f6rperlichen, geistigen und seelischen Entwicklung \ndes Kindes. Deswegen ist die Regelung der m\u00f6glichen \nAusnahme bei der Abweichung von der Mindestalters-\ngrenze eine gute Regelung im S\u00e4chsischen Brandschutz-\ngesetz. \n\nSo hat der Landesfeuerwehrverband Sachsen uns in dieser \nWoche die Zahl von 847 Kindern in Sachsen genannt, die \n\u2013 unter zehn Jahre alt \u2013 in der Jugendfeuerwehr organi-\nsiert sind. \n\nWas ungekl\u00e4rt ist, ist der Unfallschutz. Gegen Vorberei-\ntungsgruppen f\u00fcr Jugendfeuerwehren mit den notwendi-\ngen ausgebildeten p\u00e4dagogischen Betreuungspersonen hat \nunsere Fraktion nichts einzuwenden, solange sie nicht als \nErsatz, sondern als Erg\u00e4nzung der Kinder- und Jugendhil-\nfe betrachtet und gef\u00f6rdert werden. \n\nIn der Zusammenfassung will ich noch einmal betonen, \ndass wir dem heutigen Antrag der FDP zustimmen wer-\nden. Ob wir dann einer notwendigen Gesetzes\u00e4nderung \nzustimmen werden, machen wir von den von mir aufge-\nz\u00e4hlten Punkten abh\u00e4ngig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD; Herr \nBrangs, bitte. \n\n 6455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Als ich den FDP-Antrag gelesen habe, \nist mir eine Vokabel sofort ins Auge gefallen, n\u00e4mlich \n\u201eBambini\u201c. Bambini ist auch deshalb eine angenehme \nVokabel: Einmal kommt sie aus dem romanischen Be-\nreich, italienisch, Bambini/Kinder. Man h\u00e4tte auch Kinder \nschreiben k\u00f6nnen, aber Bambini h\u00f6rt sich in diesem Fall \netwas lockerer, mediterraner an. Es hat mich auch gefreut, \nweil sich die FDP bisher im Wesentlichen lieber mit \nBusiness-Englisch besch\u00e4ftigt hat. Ich hoffe, dass dieser \nBezug dazu f\u00fchrt, dass sich die FDP jetzt mehr mit Rimini \nund weniger mit Manchester besch\u00e4ftigt. \n\nEs ist nat\u00fcrlich ein Thema, das gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum bei den Freiwilligen Feuerwehren ein Problem ist. \nVon den Vorrednern ist zu Recht gesagt worden, dass das \nein ernstes Thema ist. Das liegt daran, dass wir einmal \nProbleme mit der Demografie haben, aber auch damit, \ndass gerade die Mitglieder der Jugendfeuerwehren, wenn \nsie ausgebildet worden sind, meistens ausbildungsbedingt \nmit ihrer Berufssituation oder auch arbeitsbedingt und \ndurch Studium abwandern und dann nicht mehr in diesen \nFreiwilligen Feuerwehren eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht nur ein Problem des Eintrittsalters \noder der Nachwuchsgewinnung. Mit diesem Thema \nsollten wir eine Verbesserung bei der Nachwuchsgewin-\nnung erreichen und den Pool von Nachwuchskr\u00e4ften \nf\u00f6rdern. Das ist unstrittig. Ob aber dazu der Antrag \n\u201eBambini-Feuerwehren\u201c, ich nenne ihn Kinderfeuerweh-\nren ab sechs Jahren, die richtige L\u00f6sung ist, wage ich zu \nbezweifeln. \n\nWir haben wie viele andere Fraktionen hier in diesem \nHause einen regen Austausch mit dem Landesfeuerwehr-\nverband und dessen Vertretern. Ich wei\u00df, dass die Vor-\nschl\u00e4ge der FDP dort nicht unterst\u00fctzt, sondern sehr \nkritisch gesehen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Ach, Herr Dr. Martens, wenn Sie andere Kenntnisse \nhaben, dann k\u00f6nnen Sie ja gleich ans Mikrofon treten und \nalles wieder relativieren. \n\nVor allem ist es auch so, dass es L\u00e4nder gibt, die diese \nsogenannten Bambini-Feuerwehren schon eingef\u00fchrt \nhaben, was aber nicht die gew\u00fcnschten Effekte gebracht \nhat. \n\nGestern hat mich ein Schreiben des Vorsitzenden des \nLandesfeuerwehrverbandes erreicht. Einige Kollegen im \nHause haben das auch vorliegen. Wenn Sie sich dieses \nSchreiben ansehen, ist es richtig und zutreffend, was \nKollege Pietzsch ausgef\u00fchrt hat, dass n\u00e4mlich der Landes-\nfeuerwehrverband sagt, dass die Regelung des \u00a7 18 \nAbs. 4  aus Sicht des Verbandes vollkommen ausreichend \nist und dass es bereits jetzt so ist, dass nach den Angaben \ndes Verbandes 847 Kinder unter zehn Jahren in den \nJugendfeuerwehren aktiv sind. Bei dieser Ausnahme \nkommt es darauf an, ob man die k\u00f6rperliche, geistige und \nseelische Reife hat, um in einer solchen Jugendfeuerwehr \neingesetzt zu werden, und wenn dem so ist, dass dann die \n\nM\u00f6glichkeit besteht, dass man auch unter zehn Jahren \ndort t\u00e4tig sein kann. \n\nIch glaube, dass die Praxis vor Ort zeigt, dass sie weiter \nist als die theoretischen Vorstellungen der FDP-Fraktion. \nZudem weist der Landesfeuerwehrverband meines Erach-\ntens zu Recht darauf hin, dass Kinder unter acht Jahren \nweder p\u00e4dagogisch noch ausbildungsgerecht in den \nJugendfeuerwehren betreut werden k\u00f6nnen. Wenn es nicht \ndarum geht, dass wir Kinder in das T\u00e4tigkeitsbild der \nFeuerwehr nur hineinbringen, sondern wenn wir sie daf\u00fcr \nbegeistern wollen, dann m\u00fcssen wir das aus meiner Sicht \nmit anderen Mitteln tun. Da bin ich mir mit dem Landes-\nfeuerwehrverband einig, dass es wesentlich wichtiger ist, \ndass wir die fr\u00fchzeitige Brandschutzerziehung in den \nSchulen vorantreiben, dass die Aspekte, die Kollege \nPietzsch genannt hat, ausgebaut werden und dass wir in \ndiesem Bereich versuchen, die Beteiligung der \u00f6rtlichen \nFeuerwehren zu organisieren, um damit junge Menschen \nan das Thema heranzuf\u00fchren. \n\nAn manchen Grundschulen gibt es einen Feuerwehrtag. \nEr wird sehr gut angenommen. Da wird spielerisch mit \ndem Bereich des Brandschutzes umgegangen. Es wird \n\u00fcber die Aufgaben der Feuerwehren informiert. Dazu sagt \nder Landesfeuerwehrverband, dass das der richtige Weg \nist, auf dem sinnvollerweise Nachwuchsgewinnung \nstattfinden soll. \n\nRichtig ist auch \u2013 ich will es nochmals ausf\u00fchren, obwohl \nes schon einmal gesagt worden ist \u2013, dass Feuerwehren \nein wichtiger Bestandteil des sozialen Gef\u00fcges vor Ort in \nden Gemeinden sind. Ihr Engagement geht weit \u00fcber das \nhinaus, was die klassische Brandbek\u00e4mpfung eigentlich \nbeinhaltet. Deshalb sollte es auch Ziel meiner Fraktion \nsein, dass wir im Bereich der Freiwilligen Feuerwehren \nund Berufsfeuerwehren weiterhin alles daransetzen, sie \nnach Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. Wenn wir \ndas im Bereich der Berufsfeuerwehren tun, ist es nat\u00fcrlich \nauch klar, dass wir, wenn wir \u00fcber die Freiwilligen \nFeuerwehren reden, auch die Jugendarbeit der Freiwilli-\ngen Feuerwehren unterst\u00fctzen m\u00fcssen. \n\nWir sollten alle Anstrengungen unternehmen und mit \nunterschiedlichen Ans\u00e4tzen das Problem, das in der Tat \neines ist, bek\u00e4mpfen. Es w\u00e4re auch eine M\u00f6glichkeit, die \nsehr erfolgreich in Ostdeutschland praktiziert wird, dass \nwir bei M\u00e4dchen und Frauen das Thema Freiwillige \nFeuerwehren st\u00e4rker in den Mittelpunkt der Betrachtung \nstellen und es noch attraktiver machen. Nach den aktuel-\nlen Zahlen sind rund 20 % der Mitglieder der Freiwilligen \nFeuerwehren in Ostdeutschland bereits Frauen. In West-\ndeutschland sieht das bei Weitem nicht so gut aus, dort \nsind es erst 7 %. Ich denke aber, dass sich diese Zahl von \n20 % durchaus noch steigern l\u00e4sst. \n\nWir brauchen meines Erachtens nicht diese abgekupferten \nBambini-Antr\u00e4ge, die in anderen Bundesl\u00e4ndern wie in \nTh\u00fcringen oder in Rheinland-Pfalz nicht geholfen und \nauch nicht die Erfolge gehabt haben. Wir sollten uns \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass wir mit den Jugendfeuerweh-\nren ein Problem haben, das wir erkennen m\u00fcssen. Wir \n\n 6456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nm\u00fcssen gemeinsam alles daransetzen, dass wir etwas an \nder Ausstattung tun und dass wir zur sozialen Funktion in \nder Gemeinschaft einen wesentlichen Beitrag leisten, weil \nhier finanzielle Unterst\u00fctzung gebraucht wird. \n\nIn vielen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen, die wir als \nFraktion hatten, tauchte immer wieder das Thema auf, \ndass wir einen gro\u00dfen Anteil von Restriktionen mit Blick \nauf die Aus- und Weiterbildung von Feuerwehrmitglie-\ndern in den Freiwilligen Feuerwehren haben. Es ist ein \nProblem, dass wir die Bereitschaft der Arbeitgeber gerade \nin klein- und mittelst\u00e4ndischen Betrieben erh\u00f6hen m\u00fcs-\nsen, damit ihre Mitarbeiter auch zu Aus- und Weiterbil-\ndungseins\u00e4tzen kommen k\u00f6nnen und nicht nur f\u00fcr den \neigentlichen Dienst freigestellt werden. Auch das ist ein \nganz wichtiger Ansatz, den wir hier diskutieren sollten. \n\nAus diesem Grund sprechen wir uns als SPD-\nLandtagsfraktion daf\u00fcr aus, dass wir \u00fcber finanzielle \nRahmenbedingungen diskutieren m\u00fcssen, die die Freistel-\nlung \u00fcberpr\u00fcfen, die zurzeit praktiziert wird, und die zu \neinem zus\u00e4tzlichen entsprechenden Angebot gegen\u00fcber \nden kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen f\u00fchren \nkann. Dazu k\u00f6nnen wir uns vorstellen, dass man dar\u00fcber \nnachdenkt \u2013 wie es vor ein paar Tagen in Mecklenburg-\nVorpommern passiert ist \u2013, dass man \u00fcber eine Image-\nkampagne die Problematik noch einmal in das Ged\u00e4chtnis \nder Menschen bringt, die davon betroffen sind, n\u00e4mlich \neine Imagekampagne zur F\u00f6rderung des ehrenamtlichen \nWirkens der Freiwilligen Feuerwehren. \n\nMit dem Strau\u00df der Dinge, die ich kurz anzurei\u00dfen \nversucht habe, k\u00f6nnen wir diesem Thema viel eher \nbegegnen als mit dem Antrag der FDP. Insofern ist der \nAntrag der FDP nicht notwendig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich kann es relativ kurz machen, \ndenn die Vorredner haben das Meiste schon gesagt. \n\nMeine Fraktion hat prinzipiell kein Problem mit der \nSchaffung rechtlicher Grundlagen f\u00fcr Kinderfeuerwehren, \num auch unter Zehnj\u00e4hrige an das Feuerwehrthema \nheranzuf\u00fchren und vor allem l\u00e4ngerfristig zu begeistern. \nAber die Zielrichtung, die die FDP mit dem Antrag \nverfolgt, ist eine ganz andere. Sie m\u00f6chte suggerieren, \ndass dadurch die Nachwuchsprobleme der Feuerwehr, und \nzwar im h\u00f6heren Alter, gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Das ist \neinfach nicht m\u00f6glich. Diese sind n\u00e4mlich zum einen \nbedingt durch die demografische Entwicklung. Wenn man \nsich ansieht, wie viele Kinder \u00fcberhaupt noch da sind, wie \nviele in die Jugendfeuerwehren und wie viele aus der \nJugendfeuerwehr in die regul\u00e4re Einsatzgruppe kommen \nk\u00f6nnen, dann ist es schon schwierig. \n\nDas eigentliche Hauptproblem der Feuerwehren ist bereits \nvon Kollegen Gebhardt angesprochen worden: dass n\u00e4m-\n\nlich im l\u00e4ndlichen Raum die Einsatzst\u00e4rke kaum noch zu \nerhalten ist. \n\nWenn man sich die D\u00f6rfer anschaut, so gibt es dort kaum \nnoch Arbeit. Die Menschen sind am Tage entweder in den \nSt\u00e4dten \u2013 das ist aber noch das Positivbeispiel \u2013; gerade \ndie f\u00fcr den aktiven Dienst zur Verf\u00fcgung stehenden \nFeuerwehrleute sind meist gar nicht mehr in Sachsen \nt\u00e4tig; sie sind die Woche \u00fcber weg oder ganz weg. Das ist \ndurch die desolate Arbeitsmarktsituation bedingt und mit \neiner St\u00e4rkung von Kinder- und Jugendfeuerwehr wirk-\nlich nicht zu l\u00f6sen. \n\nMeine Fraktion hat es sich nicht einfach gemacht; aber \nwir sind der Meinung: Da das Ziel, das die FDP mit \ndiesem Antrag vermitteln m\u00f6chte, nicht erreichbar ist, die \nNachwuchssorgen der Feuerwehr zu beheben und dadurch \nbedingt die Einsatzst\u00e4rke zu erreichen, k\u00f6nnen wir dem \nnicht zustimmen. Wir haben prinzipiell nichts gegen \nKinderfeuerwehren; wir werden uns deshalb enthalten. \n\nZu den Kollegen Gebhardt und Brangs muss ich sagen: \nWenn gesagt wird \u201eEhrenamtst\u00e4rkung\u201c, klingt das nat\u00fcr-\nlich gut, das ist auch richtig. Aber auch die Ehrenamtst\u00e4r-\nkung \u00e4ndert nichts daran, dass die Menschen zumindest \ntags\u00fcber nicht f\u00fcr den Dienst verf\u00fcgbar sind, weil sie \nwoanders arbeiten oder in der ganzen Woche nicht ver-\nf\u00fcgbar sind. Damit ist das Problem nicht zu l\u00f6sen. \n\nMeine Fraktion wird sich bei dem Antrag enthalten und \nist gespannt, ob von der Koalition zur St\u00e4rkung der \nFeuerwehren in Sachsen noch konstruktive Vorschl\u00e4ge \nkommen werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Sprecher f\u00fcr \n\u201eBambini\u201c der GR\u00dcNEN ist Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Durch die Initiative der FDP habe ich \nin Vorbereitung dieser Plenarsitzung gelernt, dass der \nGesetzgeber das Mindesteintrittsalter in die Jugendfeuer-\nwehren regelt. Den Kollegen daher meinen verbindlichs-\nten Dank f\u00fcr das Schlie\u00dfen der Wissensl\u00fccke. \n\nNun beantragt die FDP-Fraktion in Anlehnung an Bei-\nspiele aus anderen Bundesl\u00e4ndern die \u00c4nderung des \nGesetzes, sodass es auch Kindern im Alter von sechs bis \nzehn Jahren erm\u00f6glicht werden soll, spielerisch an die \nAufgaben der Feuerwehr herangef\u00fchrt zu werden. Bei \ndiesem l\u00f6blichen Vorhaben dr\u00e4ngen sich mir zwei Fragen \nauf: Erstens: Warum, verehrte Kollegen von der FDP, \nkommt diese Initiative in Form eines Antrages auf den \nTisch? W\u00e4re es nicht einfacher gewesen, eine Gesetzes-\n\u00e4nderung einzubringen? Denn so dramatisch ist die \n\u00c4nderung des bestehenden Gesetzestextes ja nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist zu aufwendig!) \n\nWir hatten schon Gesetzesinitiativen, die einen Satz auf \ndem Blatt Papier beinhalteten. \n\n 6457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nZweitens h\u00e4tte ich gern gewusst, warum die FDP eine \nneuerliche Beschr\u00e4nkung einbaut. W\u00fcrde es nicht ausrei-\nchen, in \u00a7 18 des Gesetzes schlicht und einfach zu formu-\nlieren, dass Feuerwehren Kinder- und Jugendgruppen \nbilden k\u00f6nnen, und damit auf jedwede Altersgrenze zu \nverzichten? Aber ich will Herrn Zastrow nicht weitere \nparlamentarische Initiativen vorschreiben \u2013 vermutlich \narbeitet er jetzt an den Vier- bis F\u00fcnfj\u00e4hrigen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, \u201eBambini-Feuerwehren\u201c \nscheinen ja in zu sein. In Rheinland-Pfalz wurde das \nBrandschutzgesetz entsprechend ge\u00e4ndert; Th\u00fcringen hat \nerste \u201eBambini-Feuerwehren\u201c. Es wird vom Engagement \nder Feuerwehren vor Ort abh\u00e4ngen, ob es zur Einrichtung \nsolcher Gruppen kommt; wir k\u00f6nnen ihnen nur die \nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen. Es kann sinnvoll sein, die Kinder- \nund Jugendfeuerwehren bereits f\u00fcr ab Sechsj\u00e4hrige zu \n\u00f6ffnen, aber das muss rechtlich abgesichert werden. Was \ndie Feuerwehren dann konkret machen wollen und k\u00f6n-\nnen, sollen sie selbst entscheiden \u2013 ob sie Treffs anbieten, \nob sie in die Grundschulen oder in die Horte gehen oder \nwas auch immer. B\u00fcrgerschaftliches oder freiwilliges \nEngagement muss gelernt werden \u2013 am besten von Kin-\ndesbeinen an \u2013, und Feuerwehren sind vor Ort, gerade \nauch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nAber das ist angesichts der krei\u00dfenden Verwaltungs- und \nFunktionalreform nicht wirklich das Problem der Kinder- \nund Jugendfeuerwehren. Die Kinder- und Jugendfeuer-\nwehren besch\u00e4ftigen sich zum Beispiel mit der Frage, wie \nsie bereits jetzt und vor allen Dingen nach der Reform \nihre Jugendwarte \u00fcberhaupt ausbilden k\u00f6nnen. Die \nJugendgruppenleiterausbildung wird nach den aktuellen \nF\u00f6rderrichtlinien n\u00e4mlich nur gef\u00f6rdert, wenn sie \u00fcber\u00f6rt-\nlich erfolgt, das hei\u00dft, wenn sich mehrere Kreise zusam-\nmentun. Ein Kreis hat momentan rund 30 Jugendfeuer-\nwehren \u2013 da m\u00fcssen dann nach der Reform Ausbildungen \nf\u00fcr halb Sachsen angeboten werden, was einigerma\u00dfen \nschwierig ist. \n\nDas ist ein Punkt, bei dem die geplante Verwaltungs- und \nFunktionalreform noch nicht wirklich durchdacht ist. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: Wir stimmen dem Antrag gern \nzu und bitten die Koalition, bei der Erarbeitung der \nKreisreform die Belange dieser Feuerwehren mit zu \nbedenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes seitens der Fraktionen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \nDas sehe ich nicht. Herr Staatsminister Mackenroth, bitte \nsch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nRechtslage ist klar: Die Bildung einer Jugendfeuerwehr in \nden Freiwilligen Feuerwehren ist nach \u00a7 18 Abs. 4 Satz 1 \ndes Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \nKatastrophenschutz im Freistaat Sachsen, des sogenann-\n\nten Baulichtgesetzes, schon jetzt m\u00f6glich. Mitglied einer \nJugendfeuerwehr kann in der Regel sein, wer das zehnte \nLebensjahr vollendet hat. Bei der Aufnahme von Personen \nunter zehn Jahren sind die k\u00f6rperliche, geistige und \nseelische Entwicklung sowie die Einsichtsf\u00e4higkeit f\u00fcr \nden Aufgaben- und T\u00e4tigkeitsbereich der Feuerwehr im \nRahmen einer Einzelfallpr\u00fcfung zu ber\u00fccksichtigen. \n\nGesetzlicher Unfallversicherungsschutz besteht nur f\u00fcr \ndie Kinder unter zehn Jahren, f\u00fcr die die Freiwillige \nFeuerwehr die Verantwortung im Rahmen der Ausnahme-\nregelung \u00fcbernommen hat. Entgegen der Auffassung der \nFDP-Fraktion erkenne ich hier keine Versicherungsprob-\nleme. Versicherungsschutz wird f\u00fcr Mitglieder der Ju-\ngendfeuerwehr gew\u00e4hrt, wenn und soweit die Hauptauf-\ngabe der Jugendfeuerwehr \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edie Heranzie-\nhung von Nachwuchskr\u00e4ften zur sp\u00e4teren \u00dcbernahme in \ndie Reihen der aktiven Abteilung der Feuerwehren\u201c, \nerf\u00fcllt ist. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle fest: Ausnahmen \nvom Regelfall sind danach bereits jetzt zul\u00e4ssig; auch \nKinder unter zehn Jahren k\u00f6nnen in die Jugendfeuerwehr \naufgenommen werden. Wir haben die Zahl schon geh\u00f6rt: \nDerzeit gibt es in Sachsen \u2013 wenn gestern und vorgestern \nnicht noch jemand Geburtstag hatte \u2013 847 Jungen und \nM\u00e4dchen, die dieses tun. \n\nZum Antrag der FDP. Bei den im Antrag dargestellten \nAktivit\u00e4ten einer Vorbereitungsgruppe f\u00fcr die Jugendfeu-\nerwehr ist das Ziel nicht die Heranziehung von Nach-\nwuchs, sondern die Brandschutzerziehung von Kindern. \nDies bedeutet: Hier stehen im Wesentlichen das Anbieten \nsinnvoller Freizeitangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche, \nSpa\u00df und Spiel im Vordergrund der T\u00e4tigkeit, nicht aber \ndie Hauptaufgabe der Jugendfeuerwehren: die Heranzie-\nhung von Nachwuchs zur sp\u00e4teren \u00dcbernahme in die \nReihen der Feuerwehr. \n\nDamit besteht hier kein wesentlicher Unterschied zu den \nAngeboten anderer Einrichtungen der freien Kinder- und \nJugendhilfe. Dies bedeutet: Damit z\u00e4hlt diese Gruppe \neben nicht zum versicherten Personenkreis der \u00a7\u00a7 2 bis 6 \nSGB VII. Die Gemeinde m\u00fcsste eine privatrechtliche \nVersicherung abschlie\u00dfen. \n\nDie jetzigen Regelungen unseres \u201eBlaulichtgesetzes\u201c \nentsprechen \u00fcberwiegend den Regelungen der anderen \nL\u00e4nder zum Eintrittsalter in die Jugendfeuerwehr. Aller-\ndings ist im Saarland das Eintrittsalter acht Jahre und im \nFreistaat Th\u00fcringen geringer. Die Erfahrungen dieser \nbeiden L\u00e4nder sind \u00fcbrigens durchweg nicht besonders \npositiv. Th\u00fcringen findet schlicht keine private Versiche-\nrungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Kleinen, sodass die Regelung \u2013 \nEintrittsalter sechs Jahre \u2013 derzeit dort v\u00f6llig leerl\u00e4uft. \n\nWie ist der Sachverhalt insgesamt zu bewerten? Der \nLandesjugendfeuerwehrwart bef\u00fcrwortet nach meiner \nKenntnis die Einf\u00fchrung von Kinder- oder Vorbereitungs-\ngruppen innerhalb der Feuerwehren aus den genannten \nGr\u00fcnden nicht. Eine Vorbereitung auf einen sp\u00e4teren \nEinsatzdienst sei bei unter Achtj\u00e4hrigen nicht m\u00f6glich \nund damit eben keine sinnvolle Nachwuchsgewinnung. \n\n 6458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nDas Ziel der Bem\u00fchungen um den Nachwuchs ist die \nBrandschutzerziehung: Umgang mit Feuer, Verhalten bei \nBr\u00e4nden, richtige Notrufabgabe. Eine Absenkung des \nallgemeinen Eintrittsalters auf acht Jahre k\u00f6nnte man bei \neiner Novellierung des \u201eBlaulichtgesetzes\u201c pr\u00fcfen. Akti-\nvit\u00e4ten von Spa\u00df und Spiel im Sinne des FDP-\nParteiprogramms sollten im Rahmen der Vorschul- und \nSchulausbildung vorgenommen werden. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nGenau das passiert im Freistaat Sachsen \u2013 darauf hat der \nAbg. Thomas Pietzsch v\u00f6llig zu Recht hingewiesen; ich \nwill es nur kurz erg\u00e4nzen. Das Kultusministerium hat uns \nmitgeteilt, dass bereits derzeit im verbindlichen Lehrplan \nf\u00fcr die Grundschulen die Wissensvermittlung auf dem \nGebiet Feuervermeidung, Umgang mit Feuer und weiterer \ndamit im Zusammenhang stehender Fallgestaltungen \nschlicht verpflichtend ist. Das Kultusministerium hat \nebenfalls zugesagt zu pr\u00fcfen, inwieweit im Rahmen der \nganztagsschulischen Angebote k\u00fcnftig auch Angebote \ngerade in Verbindung mit dem Landesfeuerwehrverband \nm\u00f6glich sind. Genau das scheint mir der richtige Weg zu \nsein. Das Ergebnis dieser Pr\u00fcfung warten wir ab; Hand-\nlungsbedarf erkenne ich nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nBesteht noch Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Herr Dr. Martens, Sie haben das Schlusswort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr \ndie Klarstellung, dass die Regelungen in \u00a7 18 Abs. 4 \nSatz 2 \u201eBlaulichtgesetz\u201c nur als Ausnahmem\u00f6glichkeit \ndie Aufnahme von Kindern in die Jugendfeuerwehr \nm\u00f6glich machen, anders als es Herr Pietzsch gesagt hat. \nEr hat das vorhin nicht richtig verstanden. Auch die \nAntwort der Staatsregierung auf die zitierte Kleine Anfra-\nge hat das noch einmal deutlich klargestellt. Es gilt eben \nnur als Ausnahme. \n\n(Thomas Pietzsch, CDU: Quatsch!) \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Pietzsch, das Gesetz definiert keine \nAusnahmen, es l\u00e4sst sie nur zu. Das ist aber Juristenkram, \ndavon verstehen Sie nichts. \n\nDes Weiteren ist gesagt worden, dass die Feuerwehren \np\u00e4dagogisch \u00fcberfordert seien. Nein, das sind sie nicht. \nWenn sie Ausbilder haben, die sich darauf verstehen, mit \nKindern umzugehen, wird das auch bei Feuerwehren \nm\u00f6glich sein; denn es ist bei Naturschutzverb\u00e4nden oder \n\nSportvereinen m\u00f6glich, solche bef\u00e4higten Menschen zu \nfinden, die mit Kindern umgehen k\u00f6nnen. Es wurde der \nVerband zitiert. Dort muss anscheinend erst eine Mei-\nnungsbildung stattfinden. Denn wenn der eine sagt, wir \nhaben nichts dagegen, und der andere sagt, er m\u00f6chte es \nnicht, dann muss wahrscheinlich der Verband koordinie-\nrend mit sich selbst t\u00e4tig werden. \n\nIm Vorfeld unseres Antrages haben wir B\u00fcrgermeister, \nLandr\u00e4te und Feuerwehren angeschrieben und jede \nMenge R\u00fcck\u00e4u\u00dferungen bekommen, die durchweg positiv \nwaren. \u201eAuch die Gemeinde Dommitzsch, eine l\u00e4ndlich \ngepr\u00e4gte Region\u201c, schreibt der CDU-B\u00fcrgermeister, \u201ehat \nProbleme, Kameraden der Freiwilligen Feuerwehr zu \ngewinnen und dort insbesondere einen Jugendwart, der \nsehr engagiert bei der Gewinnung von Nachwuchs ist.\u201c \nKurz und knapp: \u201eWir begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen die \nBem\u00fchungen der FDP-Landtagsfraktion zur Einf\u00fchrung \nvon Kindergruppen in den Freiwilligen Feuerwehren, da \nwir selbst die Erfahrung gemacht haben, dass das Interes-\nse der Kinder vorhanden ist, jedoch die fehlende rechtli-\nche Absicherung den Kommunen bisher wenig Hand-\nlungsm\u00f6glichkeiten gegeben hat.\u201c \n\nDie Kreisjugendfeuerwehr aus dem Vogtland hat angeru-\nfen und gesagt, dass sie uns unterst\u00fctzt. Herr Landrat \nHarig schreibt uns: \u201eDie St\u00e4rkung der Kinder- und Ju-\ngendarbeit der Freiwilligen Feuerwehren ist das zentrale \nThema der Zukunftssicherung auf diesem Gebiet \nschlechthin.\u201c Deswegen auch hier Unterst\u00fctzung. \n\nWenn Sie unseren Antrag mit gro\u00dfem Donner und auch \neiner gewissen H\u00e4me ablehnen, dann f\u00e4llt ganz besonders \nunangenehm auf, dass an dem Tag, als wir unseren Antrag \nzur Schaffung von \u201eBambini-Feuerwehren\u201c eingebracht \nhaben, Mitglieder der CDU-Fraktion beim Landesfeuer-\nwehrverband einen Besprechungstermin zu dem Thema \nSchaffung von \u201eBambini-Feuerwehren\u201c hatten. So viel \nzum Thema Redlichkeit in der Politik, Herr Kollege. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nNach dem Schlusswort kommt die Abstimmung. Meine \nDamen und Herren, ich stelle jetzt die Drucksache 4/8576 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Jastimmen ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine verehrten Damen und Herren, wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n 6459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u00d6kostrom f\u00fcr Landtag und Einrichtungen des Freistaates Sachsen \nDrucksache 4/8586, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nAls Erstes spricht die einreichende Fraktion \u2013 Herr \nWeichert ist schon wieder in der Spur \u2013, danach die \ngewohnte Reihenfolge. Bitte, Herr Weichert, Sie haben \ndas Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit diesem Antrag \u2013 Sie haben es in \nder Begr\u00fcndung gelesen \u2013 nehmen wir die Koalition beim \nWort. In Sachen Klimaschutz sind viele sch\u00f6ne Worte \ngefallen. Wir k\u00f6nnen bis ins Jahr 2001 zur\u00fcckgehen, als \ndie CDU in Sachsen noch die Alleinverantwortung in der \nRegierung hatte. Schon im damaligen Klimaschutzpro-\ngramm hatte sich die Staatsregierung verpflichtet, als \nVorbild in Sachen Klimaschutz zu agieren. Wie wir \nwissen, ist davon nicht allzu viel in die Tat umgesetzt \nworden. Aber die Zeiten \u00e4ndern sich, und nachdem selbst \ndie \u201eBild\u201c-Zeitung eine Klimaschutzkampagne gestartet \nhat, Absichtserkl\u00e4rungen der CDU-Landtags- und Bun-\ndestagsfraktion vorliegen und eine CDU-gef\u00fchrte Bun-\ndesregierung nicht nur das Erneuerbare-Energien-Gesetz \nfortschreibt, sondern sich unter Angela Merkel zum \nTaktgeber Europas beim Klimaschutz aufschwingt, \nwerden Antr\u00e4ge wie der vorliegende sicherlich eine gro\u00dfe \nMehrheit im Hause bekommen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u00d6kostrom f\u00fcr den Landtag und die Immobilien des \nFreistaates Sachsen. Wir in Sachsen w\u00e4ren leider noch \nnicht einmal Vorreiter der Entwicklung. SPD und CDU in \nMecklenburg-Vorpommern sind uns voraus. Der dortige \nLandtag bezieht bereits \u00d6kostrom. \n\nAls Kronzeuge unseres Antrages darf ich auf unseren \nUmweltminister verweisen. Unter Hinweis auf die Verfas-\nsung des Freistaates Artikel 10 Abs. 1 mahnt er alle \n\u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden in Sachsen in der Brosch\u00fcre \n\u201eUmweltfreundliche Beschaffung einfacher als gedacht\u201c \nauf Seite 3: \u201eauf die F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung bei der \nEntwicklung, Markteinf\u00fchrung und Verbreitung von \nrohstoff- und energiesparenden, schadstoff- und l\u00e4rmar-\nmen sowie Abfall vermeidenden Produkten und Dienst-\nleistungen und unter Ber\u00fccksichtigung des Naturschutzes \nim Umfeld der Geb\u00e4ude\u201c zu achten. \u201eDie \u00f6ffentlichen \nBeh\u00f6rden k\u00f6nnen somit einen bedeutenden Beitrag zu \neiner nachhaltigen Entwicklung leisten.\u201c Soweit Herr \nStaatsminister Tillich. Ich darf annehmen, Herr Staatsmi-\nnister, dass Sie nicht nur nachgeordnete Beh\u00f6rden oder \nKommunen anhalten wollen, eine umweltfreundliche \nBeschaffungspolitik zu betreiben, sondern das auch als \nSelbstverpflichtung hinnehmen. Es macht ja keinen Sinn, \nandere anzuhalten und nur Dritte auf die M\u00f6glichkeit des \nEinkaufs von Elektrizit\u00e4t aus erneuerbaren Energien zu \nverweisen und im eigenen Haus so weiterzumachen wie \nbisher. Die Empf\u00e4nger Ihrer Botschaft aus der Brosch\u00fcre, \nHerr Staatsminister, k\u00e4men sich sonst veralbert vor. \n\nAls weiteren Kronzeugen f\u00fcr unseren Antrag m\u00f6chte ich \nBundesumweltminister Sigmar Gabriel erw\u00e4hnen. Seinem \nHaus haben wir einen Ratgeber zu verdanken, der die \nrechtlichen Klippen der Ausschreibung des Bezugs von \n\u00d6kostrom erl\u00e4utert. Damit w\u00e4re die Staatsregierung in die \nLage versetzt, dem Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- \nund Baumanagement einen Fahrplan in die Hand zu \ngeben, wie die Ausschreibungen zu gestalten sind. Dass \nein Bundesumweltminister der SPD und der s\u00e4chsische \nUmwelt- und Landwirtschaftsminister von der CDU in \nVer\u00f6ffentlichungen auf dasselbe Ziel zusteuern und uns \ndamit eine Blaupause f\u00fcr einen Antrag liefern, geh\u00f6rt zu \nden seltenen Vorg\u00e4ngen in der Politik. \n\nWir haben die Vorlagen der beiden Minister gern aufge-\nnommen. Ich kann feststellen, dass wir uns mit beiden \nHerren einig wissen.  \n\nUm noch den letzten Skeptikern die Zustimmung zu \nunserem Antrag zu erleichtern, haben wir auch die um-\nweltfreundliche Erzeugung von Elektrizit\u00e4t in Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungsanlagen im Antrag mit bedacht. In \nDresden an der Nossener Br\u00fccke und auch in Leipzig \nwerden die sogenannten KWK-Anlagen auf Basis von \nErdgas betrieben. Mit der W\u00e4rme, die in diesen Anlagen \nanf\u00e4llt, werden gro\u00dfe Teile der Innenst\u00e4dte von Dresden \nund Leipzig beheizt. Unseres Erachtens w\u00e4re es unsinnig, \nden Strombezug von diesen Anbietern zu k\u00fcndigen, denn \nes handelt sich bereits um vergleichsweise umweltfreund-\nlichen Strom. Diese Anlagen in Dresden und Leipzig \nsto\u00dfen bei gleicher Leistung weniger als ein Viertel des \nCO2, aus, als Braunkohlenkraftwerke und die n\u00f6tige \nHeizung emittieren w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Das w\u00e4re ein Hinweis auf die \nFrage, wie wir k\u00fcnftig die Grundlast bereitstellen. Wir \nbrauchen viel mehr von diesen kleineren Anlagen, die \nStrom und W\u00e4rme oder K\u00e4lte gleichzeitig erzeugen. Hier \nwerden diese Anlagen vornehmlich auf Basis von Erdgas \nbetrieben. Wir haben in Sachsen das Potenzial, k\u00fcnftig \neinen gro\u00dfen Teil der Nachfrage auch durch Biogas zu \ndecken. Nach Lage der Dinge gehen wir davon aus, dass \nviele Ministerien und wohl auch der Landtag Strom \nbeziehen, der in KWK-Anlagen hergestellt wurde. In \ndiesen F\u00e4llen sollte keine Ausschreibung von \u00d6kostrom \nerfolgen, aber dem Freistaat geh\u00f6ren ja zahlreiche Immo-\nbilien und der \u00fcberwiegende Teil dieser Liegenschaften \nwird herk\u00f6mmlichen Strom beziehen, also den in \nDeutschland \u00fcblichen Mix aus fossilen Brennstoffen, \nAtomstrom und nur zu einem geringen Teil aus erneuer-\nbaren Energien. Bei diesen Immobilien sollte der Freistaat \nein Zeichen setzen und den Staatsbetrieb SIB anweisen, \nentsprechende Ausschreibungen zu t\u00e4tigen. Das w\u00e4re ein \nSignal an die Verbraucher, ebenfalls auf erneuerbare \nEnergien umzusteigen, ein Signal auch an die Kommu-\nnen, ebenfalls den Strombezug klimafreundlich zu organi-\n\n 6460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nsieren, und nicht zuletzt ein Signal an die in Sachsen \nans\u00e4ssigen Unternehmen aus dem Bereich der erneuerba-\nren Energien, dass nicht nur die Arbeitspl\u00e4tze und die \nWertsch\u00f6pfung in Sachsen gern gesehen werden, sondern \nauch der Strom, den diese Anlagen produzieren. \n\nHerr Staatsminister Jurk, im letzten Jahr wurde unser \nAntrag f\u00fcr ein Netzwerk der solaren Industrie hier abge-\nlehnt mit dem Hinweis, dass das SMWA an der Gr\u00fcndung \neines Netzwerkes regenerativer Energien in Sachsen \narbeite. Auch in diese Richtung w\u00e4re die Annahme \nunseres Antrages ein wichtiges Signal f\u00fcr die Branche. Ja, \nauch in Richtung Berlin zu ihrer Bundeskanzlerin kann \ndiese Koalition mit der Annahme des Antrages eine \nwichtige Botschaft aussenden. 20 % der Prim\u00e4renergie \nauf Basis der erneuerbaren Energien in Europa bereitzu-\nstellen ist das Ziel von Angela Merkel und der Bundesre-\ngierung. Die Zustimmung zu unserem Antrag sendet ein \nZeichen aus Sachsen, dass die Botschaft angekommen ist \nund der Freistaat die Bundesregierung und die EU beim \nKlimaschutz unterst\u00fctzt. \n\nJetzt k\u00f6nnte nur noch der Finanzminister auf die Idee \nkommen, das Vorhaben aus fiskalischer Sicht zu torpedie-\nren. Vielleicht ist Herrn Metz der \u00d6kostrom zu teuer, aber \nauch in dieser Hinsicht kann ich Sie beruhigen. Die \ngenauen Preise einer Vergabe sind erst durch eine Aus-\nschreibung zu ermitteln. Dieser k\u00f6nnen wir nicht vorgrei-\nfen, aber durch einen Preisvergleich zwischen den Anbie-\ntern von \u00d6kostrom mit den Regionalversorgern in Sach-\nsen k\u00f6nnen wir feststellen, dass der umweltfreundliche \nBezug kaum Mehrkosten verursacht. Sollten Mehrkosten \nentstehen, w\u00e4ren diese bei Bezug von \u00d6kostrom sinnvoll \nangelegt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen, die Klima-\nschutzerkl\u00e4rung der CDU-Fraktion vom 29. M\u00e4rz dieses \nJahres zu zitieren. Dort hei\u00dft es: \u201eBis zum Jahr 2020 \nwollen wir im Freistaat Sachsen dazu beitragen, die \nStromerzeugung in Deutschland durch erneuerbare \nEnergien auf mindestens 20 % zu steigern.\u201c Weiter hei\u00dft \nes: \u201eKlimaschutz sollte in Verwaltungen und Unterneh-\nmen als dauerhaft wahrzunehmende Querschnittsaufgabe \nverstanden und wahrgenommen werden.\u201c Soweit die \nCDU-Landtagsfraktion. \n\nMeine Damen und Herren der Union! Heute d\u00fcrfte eine \nder seltenen Gelegenheiten sein, zu denen Ihnen die \nLandtagsfraktion von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ver-\nhilft, Ihre eigenen noch ganz jungen Beschl\u00fcsse in die Tat \numzusetzen. Ich freue mich auf Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU hat das Wort, vertreten durch Herrn Prof. Manns-\nfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! In einer Zeit, die durch \nanhaltende Debatten \u00fcber Ver\u00e4nderungen des globalen \nKlimas gepr\u00e4gt ist, kann es nicht ausbleiben, dass \u2013 sicher \n\nin guter Absicht \u2013 zahlreiche Aktivit\u00e4ten vorgeschlagen \nwerden, um Beitr\u00e4ge zur Minderung der entstandenen \nSituation auszul\u00f6sen sowie f\u00fcr die kommenden Jahrzehn-\nte in wirksame Instrumente zu verwandeln. Insofern ist \nder vorliegende Antrag \u201e\u00d6kostrom f\u00fcr Landtag und \nEinrichtungen des Freistaates Sachsen\u201c aber in sich noch \nnicht ausgewogen, denn das beginnt schon damit, dass \nman h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, dass der Landtag als gesetzge-\nbende Versammlung existiert und nicht als Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmer. Das uns von der staatlichen Immobilienge-\nsellschaft zur Nutzung \u00fcberlassene Landtagsgeb\u00e4ude \nbezieht wie alle anderen Einrichtungen des Freistaates in \nder Landeshauptstadt den Strom von einem Versorgungs-\nunternehmen, das mit einem GUD-Kraftwerk an der \nNossener Br\u00fccke, die im Antrag formulierte Alternative \nzum Bezug erneuerbarer Energien, n\u00e4mlich die Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung, bereits erf\u00fcllt und insofern die Ziffer 1 \ngegenstandslos ist. \n\nHerr Weichert, ich habe mich sehr gewundert. Sie haben \ndas n\u00e4mlich auch ausgedr\u00fcckt. Da h\u00e4tte ich gemeint, dass \nIhre Weitsicht dazu reicht zu sagen: Wenn wir wissen, wie \ndie Verh\u00e4ltnisse sind, k\u00f6nnen wir das nicht in einem \nPunkt eines Antrages formulieren. Aber wie dem auch sei. \n\nAuch die Ausweitung des Ersuchens, Strom aus erneuer-\nbaren Energien f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude im Land \nbevorzugt einzusetzen, muss differenziert beurteilt wer-\nden. Nach anf\u00e4nglichen H\u00fcrden \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit \neiner Ausschreibung f\u00fcr Pr\u00e4dikatstrom hat die Europ\u00e4-\nische Union vor einiger Zeit diese Beschr\u00e4nkungen \naufgehoben und vergaberechtliche Klarheit geschaffen. \nMit dem Verweis auf ein Vorwort des Umweltministers in \neiner Brosch\u00fcre scheint doch nur die antragstellende \nFraktion ein wenig Druck auf die Koalitionsfraktionen \naus\u00fcben zu wollen. Doch diese Hoffnung tr\u00fcgt. Sie tr\u00e4gt \nnicht. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich scheine doch recht zu haben, wenn ich die akusti-\nschen Reaktionen im Hintergrund h\u00f6re, denn die vom \nUmweltminister getroffenen Aussagen bleiben ja richtig, \nauch wenn dem Ersuchen des Antrages in dem gew\u00fcnsch-\nten Sinne nicht gefolgt wird. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird in den kommenden Jahren der \nAnteil des Stromes aus erneuerbaren Energien weiter \nansteigen. Die einschl\u00e4gigen Kennziffern dazu sind \nbekannt. Aber solange der Bezug von \u00d6kostrom ohne \nNetznutzungsgeb\u00fchr einerseits noch teurer ist und ande-\nrerseits solcher Strom durch die einschl\u00e4gigen Gesetze \u2013 \ndas Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetz und das Gesetz \u00fcber \nerneuerbare Energien \u2013 noch subventioniert ist, darf dem \nf\u00fcr die Geb\u00e4udebewirtschaftung zust\u00e4ndigen Finanzmi-\nnisterium keine pauschale Vorgabe gemacht werden, da es \nernst zu nehmende finanzielle Aspekte zu ber\u00fccksichtigen \nhat. Anders ausgedr\u00fcckt: Das Finanzministerium hat eine \nnach Haushaltsrecht unzul\u00e4ssige Doppelf\u00f6rderung zu \nvermeiden.  \n\n 6461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nDennoch gehen wir weiterhin davon aus, dass die vom \nSMF bei der Oberfinanzdirektion Chemnitz eingesetzte \nEnergieleitstelle in den kommenden Jahren zunehmend \nAusschreibungen und vertragliche Regelungen f\u00fcr den \nBezug von wettbewerbsf\u00e4higer Energie aus erneuerbaren \nEnergiequellen realisiert. Bei allen zentralen Versorgungs-\nstrukturen bleibt der genutzte Strom aufgrund seiner \nphysikalischen Beschaffenheit eine Gr\u00f6\u00dfe, bei der die \nGl\u00fchbirne nicht gr\u00fcn leuchtet, wenn gerade Windstrom \neingespeist wird. Aber wie erw\u00e4hnt, werden die Vorteile \nregenerativer Energiequellen am Strom-Mix kontinuier-\nlich wachsen.  \n\nAu\u00dferhalb der zentralen Versorgungsbedingungen sehen \nwir bereits jetzt wachsende M\u00f6glichkeiten, den Bezug \nvon Elektrizit\u00e4t aus erneuerbaren Energien, speziell durch \nSolar- und Geothermie oder aus Biomasse, zu steigern, \nwas ja bereits f\u00fcr einzelne Einrichtungen im Freistaat \nzutrifft; weitere Pilotvorhaben sind zu erwarten. Aus den \ndargelegten \u2013 wenn man so will \u2013 haushaltsrechtlichen \nGr\u00fcnden ist zun\u00e4chst keine landesweite Kampagne zu \nerwarten und kann nicht unterst\u00fctzt werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Abg. Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIch werde mich kurzfassen. Es war anzunehmen, dass \nHerr Mannsfeld Haare in der Suppe dieses Antrages \nfinden wird. Es ist aber v\u00f6llig klar, dass die F\u00f6rderung \nerneuerbarer Energien und der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung \neben keine staatliche Subvention im \u00fcblichen Sinne ist, \nweil sie \u00fcber die Verbraucherpreise refinanziert wird. Das \nwurde h\u00f6chstrichterlich vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof \nfestgestellt, weil dort n\u00e4mlich die privaten Energiewirt-\nschaftskonzerne eine Klage gegen\u00fcber dem Erneuerbare-\nEnergien-Gesetz vorgetragen und verloren haben. \n\nEs ist auch v\u00f6llig klar, dass Klimaschutz etwas kostet. Zu \ndiesen geringf\u00fcgigen Mehrkosten m\u00fcssen staatliche \nEinrichtungen und eine Landesregierung ebenso wie die \nMinisterien dann auch bereit sein. Wir werden es nicht \nzum Nulltarif bekommen. Es liegen ja die Berechnungen \ndes Deutschen Wirtschaftsinstituts dazu vor, was uns der \nKlimaschutz in den n\u00e4chsten Jahrzehnten in Deutschland \nkosten wird. Diese Kosten werden auch die \u00f6ffentliche \nHand und die staatlichen Einrichtungen betreffen.  \n\nDas N\u00f6tige ist von Herrn Weichert dazu gesagt worden. \nWir haben ein Energieeffizienz- und -kompetenzzentrum. \nM\u00f6glicherweise sind sogar die Ausschreibungsverfahren \nzu vermeiden. Eigentlich k\u00f6nnte eine der ersten Haupt-\naufgaben dieses Energiekompetenzzentrums darin beste-\nhen, die preisg\u00fcnstigsten \u00d6kostromanbieter auf dem \nhiesigen Markt ausfindig zu machen und Empfehlungen \nf\u00fcr die Liegenschaften und f\u00fcr staatliche Institutionen \nsowie f\u00fcr ihre nachgeordneten Beh\u00f6rden geben zu k\u00f6n-\n\nnen. Insofern geht dieser Antrag in die richtige Richtung \nund erh\u00e4lt die Unterst\u00fctzung der Linksfraktion.PDS. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 1993 gab es \neine Anzeigenkampagne in der Bundesrepublik Deutsch-\nland, bei der geschrieben wurde, dass die erneuerbaren \nEnergien, wie Wasser, Wind und Solar, nie in der Lage \nw\u00e4ren, mehr als 4 % Strom in der Bundesrepublik zu \nerzeugen; unterschrieben: \u201eIhre Stromerzeuger\u201c. \n\nDiese Anzeigenkampagne lief damals durch ganz \nDeutschland und hat sicher eine Menge Geld gekostet, \ndas wir indirekt \u00fcber unsere Strompreise bezahlt haben. \n\nInzwischen sind wir in der Bundesrepublik Deutschland \nbei 11,8 % und auch in Sachsen liegen wir etwa in dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung. \n\nDer Anteil von \u00d6kostrom bei den Bundesbeh\u00f6rden betr\u00e4gt \nein halbes Prozent. Ich habe den Anteil in Sachsen nicht \ngefunden. Aber vielleicht kommt noch irgendeine Zahl. \nIch glaube, der Finanzminister spricht dann. \n\nDrei Bundesbeh\u00f6rden beziehen ausschlie\u00dflich Strom aus \nerneuerbaren Energien: Das sind das Umweltministerium, \ndas Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung und \ndas Bundeskanzleramt. Sie zahlen \u2013 weil hier von Kosten \ndie Rede war \u2013 Mehrkosten in H\u00f6he von 66 000 Euro \nj\u00e4hrlich, die laut einer Antwort der Bundesregierung auf \neine Kleine Anfrage der FDP durch den damit verbunde-\nnen Nutzen f\u00fcr die Umwelt gerechtfertigt sind. Ich denke, \ndas kann man so sehen. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass ab 2001 die Europ\u00e4ische Union \nUmweltbelange als Zuschlagskriterien f\u00fcr Ausschreibun-\ngen \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht hat. Meines Wissens \nl\u00e4uft zurzeit die Suche danach, ob es machbar ist, alle \nBundesbeh\u00f6rden zur Beschaffung von \u00d6kostrom zu \nverpflichten. Ein Ergebnis ist mir bisher nicht bekannt. \n\nBei den Landesparlamenten ist mir auch nur Mecklen-\nburg-Vorpommern bekannt, die ihn seit 2003 von \u201eLicht-\nblick\u201c aus Hamburg beziehen. \n\nBei uns \u2013 und da m\u00f6chte ich noch einmal im Detail auf \ndas eingehen, was Prof. Mannsfeld gesagt hat \u2013 ist es das \nS\u00e4chsische Immobilien- und Baumanagement. Es organi-\nsiert die Stromversorgung aller landeseigenen Beh\u00f6rden \nund demzufolge nat\u00fcrlich auch des Landtages und bezieht \nihn von der DREWAG, also von den Dresdner Stadtwer-\nken. \n\nDie Dresdner Stadtwerke, die DREWAG, produzieren drei \nViertel ihres Stromes im Gasturbinenheizkraftwerk \nNossener Br\u00fccke, dem Heizkraftwerk Nord und weiteren \nvier Kraftwerken aus Erdgas. Alle sechs arbeiten nach \ndem Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsprinzip. Der restliche Strom \nwird auf dem Markt gekauft, wobei von diesem Rest noch \n\n 6462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\neinmal 15 % aus erneuerbaren Energien stammen, also \nkommen in Summe jetzt weitere 4 % dazu. \n\nDas hei\u00dft \u2013 damit komme ich auf Ihren Antrag \u2013, rund \n80 % des Stromes, den wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \nverbrauchen, erf\u00fcllt das, was Sie im Antrag fordern. In \nIhrem Antrag steht \u201eauf der Basis erneuerbarer Energien \nund/oder in Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen erzeugt \nwird\u201c. Schon von daher ist mir nicht so richtig klar, \nwarum man das ausdr\u00fccklich noch einmal fordert. Nun \nkann man ja fordern, dass sozusagen der Kraft-W\u00e4rme-\nKopplungsanteil mehr in den Erneuerbare-Energien-\nAnteil \u00fcbergehen soll. \n\nAn dieser Stelle verweise ich Sie auf einen Artikel, den \nKlaus Gaber vor einiger Zeit in einer Ver\u00f6ffentlichung der \nDREWAG geschrieben hat, in der gefragt wird, ob es \ndenn f\u00fcr die Dresdner g\u00fcnstig w\u00e4re, wenn sie von dem \nDREWAG-Strom umsteigen, auf welchen Anbieter auch \nimmer. Er verweist erstens auf den hohen Kraft-W\u00e4rme-\nKopplungsanteil und zweitens darauf, dass ein Stadtwerk \nnicht nur Stadtwerk als solches ist, sondern dass mit den \nErtr\u00e4gen eines Stadtwerkes zum Beispiel solche Dinge \nwie \u00f6ffentlicher Nahverkehr, der am Ende ja auch wieder \nklimarelevant wirkt, unterst\u00fctzt werden. \n\nWo wir unterst\u00fctzend wirken k\u00f6nnten, das k\u00f6nnte ich mir \ngut vorstellen, ist, dass Dresden eine gewisse Vorreiterrol-\nle in Sachsen einnimmt, was Fotovoltaik-Anlagen auf \nD\u00e4chern betrifft. Hier erfolgt eine relativ gute Unterst\u00fct-\nzung von B\u00fcrgersolarkraftwerken und \u00c4hnlichem, auch \nauf Schulen, die ihre D\u00e4cher zur Verf\u00fcgung stellen. In \ndiesem Sinne ist Dresden Vorreiter, wenn auch noch auf \neinem Niveau, das ich mir deutlich angehoben vorstellen \nk\u00f6nnte, und in diesem Sinne sollte so ein Antrag erweitert \nwerden. Wir halten das, was Sie im Antrag fordern, \neigentlich f\u00fcr erf\u00fcllt. Aus diesem Grund wird meine \nFraktion dem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht jetzt der Abg. Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bereits gestern in der Debatte um die Kohlen-\nstoffemissionen habe ich \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Hatte!) \n\nf\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4rt, was wir von der Staatsregie-\nrung und selbstverst\u00e4ndlich vom S\u00e4chsischen Landtag \nerwarten: Wir erwarten, dass diese ihrer Vorbildwirkung \nin allen Bereichen des Klima- und Umweltschutzes bei \nder Wahrnehmung ihrer Aufgaben nachkommen. Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle aber ausdr\u00fccklich darauf hinwei-\nsen, dass wir es als Nationaldemokraten nicht nur beim \nBezug von Strom, sondern bei allen Beschaffungen und \nVergaben von Einrichtungen des Freistaates Sachsen f\u00fcr \nerforderlich halten, dass verschiedene wesentliche Grund-\ns\u00e4tze dabei eingehalten werden. \n\nDer politische Wille und die Glaubw\u00fcrdigkeit eines \nParlaments oder einer Regierung werden schlie\u00dflich am \nehesten danach bemessen, ob ihren Aussagen am Ende \nauch Taten folgen. \n\nNeben Umweltaspekten m\u00fcssen bei der Vergabe von \nLeistungen durch den Freistaat Sachsen aber genauso \nandere Kriterien wie wirtschafts- und arbeitsmarktpoliti-\nsche Vorteile beachtet werden. Kurz gesagt: Der Landtag \nund die Einrichtungen des Freistaates arbeiten nicht zum \nSelbstzweck, sondern sind in allererster Linie H\u00fcter des \n\u00f6ffentlichen Interesses. Aus dieser Tatsache heraus ist es \nnur folgerichtig, wenn der Landtag bei der Vergabe von \nLeistungen ein politisches Ziel und im konkreten Fall des \nStrombezuges die St\u00e4rkung der erneuerbaren Energien \nverfolgt. \n\nZur Ermittlung der wirtschaftlichen L\u00f6sung m\u00fcssen aber \npolitische Kriterien vor allem im Sinne der Nachhaltigkeit \nBer\u00fccksichtigung finden. Es ist das erkl\u00e4rte Ziel des \nFreistaates Sachsen, den Anteil der erneuerbaren Energien \nmittelfristig zu steigern. Dazu sind F\u00f6rdermittel n\u00f6tig und \nselbstverst\u00e4ndlich auch berechtigt. Schlie\u00dflich kann eine \nUmstellung der Energieerzeugung nicht von heute auf \nmorgen vollzogen werden, weil die entsprechenden \nAnlagen erst einmal errichtet werden m\u00fcssen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer sagt das?) \n\nEin Teil dieser F\u00f6rdermittel lie\u00dfe sich an anderer Stelle \nsicherlich einsparen, weil die erneuerbaren Energien \nallein durch die breite Nutzung gest\u00e4rkt w\u00fcrden. Unter \nheutigem Gesichtspunkt mag man nat\u00fcrlich denken, dass \nder Strom aus der Braunkohle billiger sei als der Strom \naus regenerativen Energien. Billig bedeutet aber nicht \nzugleich wirtschaftlich. Von der Kohlelobby wird h\u00e4ufig \nbehauptet, erneuerbare Energien w\u00fcrden gef\u00f6rdert und die \nBraunkohle w\u00e4re dagegen subventionsfrei. Die Braunkoh-\nle ist mitnichten ein subventionsfreier Energietr\u00e4ger. Der \nSteuerzahler subventioniert die Braunkohlenwirtschaft in \nDeutschland jedes Jahr mit mehr als 4,5 Milliarden Euro \u2013 \nsei es nun \u00fcber die kostenlose Zuteilung von Emissions-\nzertifikaten oder \u00fcber Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Rekultivierung \nbeim Abbau entstandener Mondlandschaften. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Zahl wurde nicht von radikalen Umweltsch\u00fctzern \nund auch nicht von irgendwelchen Verschw\u00f6rungstheore-\ntikern ermittelt, sondern sie ist das Ergebnis einer Studie \ndes Bundesumweltamtes, dessen Glaubw\u00fcrdigkeit hier im \nHaus sicherlich niemand bestreiten m\u00f6chte. \n\nEine zukunftsorientierte Energiepolitik kann sich auf \nDauer nicht an fossilen Brennstoffen orientieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nKann sie nicht!) \n\nDen erneuerbaren Energien ist in Zukunft der Vorrang zu \ngeben, um langfristig den CO2-Aussto\u00df zu verringern und \num positive Effekte f\u00fcr die Regionalwirtschaft und den \n\n 6463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nMittelstand in Sachsen zu nutzen. Damit dies nicht nur ein \nLippenbekenntnis bleibt, sollte es eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit sein, dass der Landtag und die Einrichtungen des \nFreistaates Sachsen mit gutem Beispiel vorangehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJawohl!) \n\nMit dem heutigen Beschluss kann der Ausbau der erneu-\nerbaren Energien ein St\u00fcck weiter vorangebracht werden. \nDie NPD wird dem vorliegenden Antrag zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Abg. Morlok. Sie beschlie\u00dfen die \nerste Runde. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich muss das aufgrund der knappen Rede-\nzeit etwas holzschnittartig machen. Aber viele Kollegen \nhaben ja schon wichtige Punkte vorweggenommen, die \nich nur noch einmal ganz kurz ansprechen m\u00f6chte. \n\nDas Thema Kraftwerk Nossener Br\u00fccke hat \nProf. Mannsfeld angesprochen. Ihr Punkt a) Landtag hat \nsich eigentlich schon erledigt. \n\nHerr Gerlach hat die Anfrage meiner Kollegin aus dem \nDeutschen Bundestag und die Ergebnisse hinsichtlich der \nMehrkosten angesprochen. Ich muss Sie aber in einem \nPunkt berichtigen. Sie haben angef\u00fchrt, dass drei Bundes-\neinrichtungen zu 100 % \u00d6kostrom beziehen, und dann \ndarauf verwiesen, dass dies zu Mehrkosten von \n66 000 Euro f\u00fchren w\u00fcrde. Das ist so nicht richtig. \n\nEs ist zwar richtig, dass drei Bundeseinrichtungen \u00d6ko-\nstrom beziehen. Aber \u2013 das ist wichtig f\u00fcr die Dimension \nder Mehrkosten \u2013 die Mehrkosten von 66 000 Euro in \ndieser Antwort auf die Anfrage beziehen sich allein auf \ndas Bundesumweltministerium und nicht auf die anderen \nEinrichtungen. \n\nIch denke, dass es sehr wichtig ist, wenn man solch einen \nAntrag hier im Parlament einbringt, dass man sich \u2013 das \nist auch von anderen Rednern schon gesagt worden \u2013 \u00fcber \ndie weiteren Kosten Gedanken macht. \n\nMan kann nicht einfach sagen, wir wollen irgendetwas, \nsondern man muss auch dar\u00fcber nachdenken, wie es \nletztlich finanziert werden soll. Das fehlt im Antrag \nv\u00f6llig. Kollege Weichert ist in seiner Begr\u00fcndung kurz \ndarauf eingegangen mit dem flapsigen Satz: Es kostet ja \nnicht viel mehr! \u2013 Dass es viel mehr kostet, haben wir \ndurch die Kleine Anfrage meiner Bundestagskollegin \nerfahren. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDass es viel mehr kostet, muss man deutlich sagen und \nkann sich nicht hinstellen und sagen: Das kostet alles \nnichts! \n\nWenn man sich den Antrag weiter anschaut, kommen \nFragen auf, und ich frage mich, ob man das richtig durch-\ndacht hat. Die GR\u00dcNEN fordern: Wir wollen ausschrei-\nben, um das Ziel 50 % durch erneuerbare Energien oder \nKraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen zu erreichen. Im letzten \nSatz wird dann ausgef\u00fchrt, dass in den F\u00e4llen, in denen \ndas bereits erreicht ist, auf eine Ausschreibung verzichtet \nwerden soll. Diesbez\u00fcglich stelle ich mir die Frage: Hei\u00dft \ndas, wer \u00d6kostrom liefert, muss sich k\u00fcnftig dem Wett-\nbewerb nicht mehr stellen? Das kann doch nicht das Ziel \ndes Antrages sein. In dem Antrag steht aber: \u201eAuf eine \nAusschreibung soll in solchen F\u00e4llen verzichtet werden, \nin denen diese Voraussetzungen bereits erf\u00fcllt sind.\u201c Ich \nbin der Auffassung, dass auch in diesen F\u00e4llen der regel-\nm\u00e4\u00dfige Strombezug des Freistaates ausgeschrieben \nwerden soll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man sich f\u00fcr \u00d6kostrom entscheidet, dann entschei-\ndet man sich eben f\u00fcr \u00d6kostrom, aber ausgeschrieben \nwerden muss auf jeden Fall. Aus diesem Grund ist der \nAntrag in diesen Punkten handwerklich falsch und wir \nsehen uns nicht in der Lage, ihm zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar Runde Nummer eins. Gibt es weiteren Aussprachebe-\ndarf? \u2013 Das kann ich nicht sehen. F\u00fcr die Staatsregierung \nspricht Herr Finanzminister Dr. Metz. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen \nund Kollegen! Mit der Neuregelung des Energiewirt-\nschaftsrechtes im Jahre 1998 sowie der Bekanntmachung \ndes SMWA im Dezember 1999 ist im Freistaat Sachsen \nder Bezug von Elektroenergie von \u00f6ffentlichen Auftrag-\ngebern auszuschreiben, um das ganz deutlich zu sagen. \n\nDas Finanzministerium gr\u00fcndete dazu im Herbst 2000 die \nLeitstelle f\u00fcr Energie, die nunmehr dem Staatsbetrieb \nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement angeglie-\ndert ist. Diese Leitstelle hat die Aufgabe, den gesamten \nElektroenergiebedarf der Liegenschaften des Freistaates \nSachsen auszuschreiben und weitere Energiesparpotenzia-\nle zu erschlie\u00dfen. Diese Leitstelle f\u00fcr Energie ist mit den \nAufgaben der rationellen Energieverwendung und Ener-\ngieeinsparung im Klimaschutzprogramm des Freistaates \nSachsen verankert. \n\nDie Ausschreibung von Stromlieferungen \u2013 um nur einige \nWerte zu nennen \u2013 von durchschnittlich 170 bis 185 Giga-\nwattstunden pro Jahr ist auf der Grundlage des Vergabe-\nrechts bereits mehrfach erfolgt. Bei europaweiten Aus-\nschreibungen wurden f\u00fcr die Jahre von 1999 bis 2007 \njeweils f\u00fcr zwei Jahre die Lieferleistungen an Elektro-\nenergie zentral und \u2013 ich glaube \u2013 mit sehr gutem wirt-\nschaftlichem Ergebnis realisiert. So gelang es in diesem \nZeitraum \u2013 was wichtig ist f\u00fcr uns \u2013, circa 8,5 Millio-\nnen Euro gegen\u00fcber den Marktpreisen einzusparen. Ich \n\n 6464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nglaube, dass man eine Einsparung von 8,5 Millionen Euro \nin den Jahren von 1999 bis 2007 positiv anerkennen \nsollte. \n\nF\u00fcr die Jahre 2008 und 2009 befindet sich zurzeit eine \nerneute europaweite Ausschreibung im Vergabeverfahren, \nwobei auch Unternehmen mit Beteiligung des Freistaates \nsowie alle zivilen Bundesliegenschaften im Freistaat \nSachsen einbezogen sind. Der politische Wille, verst\u00e4rkt \n\u00f6kologisch vertr\u00e4gliche sowie erneuerbare Energien \nanzuwenden, wird mit Gesetzen, wie zum Beispiel  \ndem Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetz, dem Erneuerbare-\nEnergien-Gesetz, sowie F\u00f6rderprogrammen auch im \nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzt. Die Stromerzeuger werden \nin die Lage versetzt, Strom aus erneuerbaren Energien \nmarktgerecht anzubieten. Die Energieversorger werden \nverpflichtet, diesen \u00d6kostrom nach festgelegten Preisen \nabzunehmen und zu verg\u00fcten. Das wissen Sie alles. \n\nMit diesem EEG hat der Bundestag die F\u00f6rderung erneu-\nerbarer Energien durch eine Einspeiseverg\u00fctung geregelt. \nDass dies Erfolg hat, l\u00e4sst sich daran erkennen, dass der \nderzeitige Anteil von sogenanntem \u00d6kostrom bereits \n12,5 % der normalen Stromerzeugung betr\u00e4gt. Das hei\u00dft, \nbereits jetzt bezieht jeder Abnehmer in Deutschland \u2013\nlogischerweise auch der Freistaat Sachsen \u2013 diesen Anteil \nvon sogenanntem gr\u00fcnem Strom. Mit dem EEG wird das \nZiel verfolgt, den Anteil der erneuerbaren Energien bis \nzum Jahre 2020 auf mindestens 20 % zu erh\u00f6hen. \n\nIm \u00dcbrigen ist festzuhalten \u2013 das ist bei einer \u00f6ffentlichen \nAusschreibung zu beachten \u2013, dass eine Verkn\u00fcpfung mit \npolitischen Zielen als vergabefremd und damit als verga-\nberechtlich unzul\u00e4ssig \u2013 ich dr\u00fccke mich ganz vorsichtig \naus \u2013 bewertet werden kann. Das trifft auch auf den \nAntrag \u2013 Herr Weichert, ich muss das leider so sagen \u2013 \nder GR\u00dcNEN zu, wonach die Elektrizit\u00e4t des Anbieters \nvorrangig auf der Basis erneuerbarer Energien und/oder \nKraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen erzeugt werden soll. \nWenn das f\u00fcr den Landtag so ist, dann ist das okay. \nVergabefremde Zwecke sollten in einer \u00f6ffentlichen \nAusschreibung grunds\u00e4tzlich nicht enthalten sein. Darauf \nkann ich nur hinweisen, weil sie den Wettbewerb verf\u00e4l-\nschen und in der Regel vom Auftraggeber nicht \u00fcberpr\u00fcft \nwerden k\u00f6nnen. \n\nEine Quotenregelung in der Stromausschreibung w\u00fcrde \nzudem \u2013 hierauf wiesen bereits meine Vorredner hin \u2013, \nsobald \u00d6kostrom geliefert wird, der durch das EEG-\nGesetz wegen der Abnahme- und Verg\u00fctungspflicht \nbereits gef\u00f6rdert wurde, eine doppelte F\u00f6rderung bedeu-\nten. Nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz d\u00fcrfen in \ndiesem Fall die gesetzlich festgelegten Verg\u00fctungen, die \nwesentlich \u00fcber den markt\u00fcblichen Strompreisen liegen, \nnicht zum Ansatz gebracht werden. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Damit will ich es bewenden \nlassen. Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. In Anbetracht \nder fortgeschrittenen Zeit will ich keine weiteren Ausf\u00fch-\nrungen machen.  \n\nHaben Sie herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nLichdi, Sie wollen das Schlusswort halten? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das war \nheute wieder ein Musterbeispiel, wie man mit vielen \nwortreichen Finten, die nicht zu 100 % von umfassender \nKenntnis \u2013 auch Rechtskenntnis \u2013 gepr\u00e4gt waren, etwas \nbegr\u00fcnden kann, was man einfach nicht will. Man will es \neinfach nicht! \n\nIch beginne mit den leichteren F\u00e4llen. Herr Gerlach, Sie \nhaben lange davon gesprochen, warum es bl\u00f6dsinnig sei, \ndazu einen Beschluss im Landtag herbeizuf\u00fchren. Herr \nGerlach, geschenkt! Ich und meine Fraktion gehen davon \naus: Selbst der S\u00e4chsische Landtag hat, wenn er alles \nrichtig macht, immer noch eine Vorbildfunktion \u2013 er sollte \nsie wenigstens haben \u2013 im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nAuf unseren zweiten Beschlusspunkt, auf den es in der \nMasse ankommt, n\u00e4mlich die nachgeordneten Liegen-\nschaften des Freistaates, sind Sie mit keinem Wort einge-\ngangen. Herr Gerlach, ich bin es allm\u00e4hlich ein wenig \nleid, denn ich wei\u00df sehr genau, dass Sie es besser wissen. \nBitte betreiben Sie in Zukunft ein wenig mehr argumenta-\ntorischen Aufwand. Ich kann Sie sonst nicht mehr lange \nernst nehmen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nZum Zweiten. Frau Dr. Runge hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass die Klage vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof \n\u2013 ich wei\u00df jetzt nicht, ob vor drei oder vier Jahren; es ist \nschon eine Weile her \u2013 abgewiesen worden ist. Diese M\u00e4r \n\u2013 unser hochgesch\u00e4tzter Finanzminister hat leider den \nSaal verlassen \u2013 ist offensichtlich bei ihm noch nicht \nangekommen. Ich glaube, es war auch Herr Mannsfeld, \nder es wiederholt hat. Also das ist v\u00f6lliger Quatsch! \n\nDann diese M\u00e4r von der Doppelsubvention. Mir kr\u00fcmmen \nsich die Fu\u00dfn\u00e4gel. Hat denn nicht irgendein Mensch \neinmal zur Kenntnis genommen, dass die Steinkohle und \ndie Braunkohle bis heute subventioniert werden und dass \nwir allein im Westen 140 Milliarden in die Atomenergie \ngesteckt haben? Ich habe noch nie irgendeinen Politiker \nsagen geh\u00f6rt, dass das eine Doppelsubvention w\u00e4re, weil \njetzt kein \u00d6kostrom bezogen wird. Entschuldigen Sie, \nmeine Damen und Herren, aber das kann ich als Argu-\nmentation nicht ernst nehmen. Sagen Sie doch ganz klar: \nSie wollen die erneuerbaren Energien nicht. \n\nIch erinnere an Ihren fruchtbaren oder unfruchtbaren \nStreit \u00fcber das Energieprogramm. Ergehen Sie sich bitte \nnicht in solchen durchsichtigen Abwehrgefechten. \n\nDanke. \n\n 6465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \nzur Abstimmung. Ich stelle den Antrag in Drucksa-\nche 4/8586 zur Abstimmung. Wer zustimmt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Jastimmen, \neiner noch gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Neinstimmen und keiner \nEnthaltung ist der Antrag abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse  \nder Pr\u00fcfung der Geb\u00fchreneinzugszentrale der  \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten in der Bundesrepublik \nDeutschland (GEZ) durch den Landesrechnungshof Nordrhein-Westfalen \n\nDrucksache 4/7880, Unterrichtung durch die Staatsregierung  \n\nDrucksache 4/8593, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Im Pr\u00e4sidium konnte man sich \nnicht einigen. Es wurde vorgeschlagen, dass keine Aus-\nsprache stattfinden soll. Eine Fraktion konnte sich zu \ndiesem Zeitpunkt noch nicht festlegen. Deshalb frage ich \nnun: Welche Fraktion m\u00f6chte sprechen? \u2013 Ich sehe, dass \nman sich jetzt geeinigt hat. Danke sch\u00f6n. Ich stelle \nebenfalls fest, dass der Berichterstatter des Ausschusses, \nHerr Kollege Hilker, nicht sprechen m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses mit der Drucksa-\n\nchennummer 4/8593 abstimmen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer kann nicht zustimmen? \u2013 Eine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von \nEnthaltungen. \u2013 Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nebenfalls beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/8520, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses  \n\nHierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht den-\nnoch ein Vertreter einer Fraktion eine Aussprache? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Damit stimmen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses mit der Drucksachennummer 4/8520 ab. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nNiemand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und keinen \nGegenstimmen mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. Damit \nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/8616 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Zweimal. Zuerst die \nDame von den GR\u00dcNEN, Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt. \nDie Redezeit betr\u00e4gt maximal 10 Minuten je Fraktion. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde an dieser Stelle \n\ngern noch einige Worte zu unserem Antrag \u201eErh\u00f6hung der \nStudienberechtigtenquote\u201c sagen, den Sie mit Mehrheit \nim Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport abgelehnt haben. Da \nich jedoch wahrgenommen habe, dass sich die Begeiste-\nrung und Leidenschaft f\u00fcr dieses Thema in deutlichen \n\n 6466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nGrenzen h\u00e4lt, w\u00fcrde ich meinen Redebeitrag gern zu \nProtokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nAbg. Morlok f\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Sammeldrucksache ist der Antrag \nmeiner Fraktion zum Thema \u201eRechtssicherheit f\u00fcr die \nVeranstalter von Sportwetten\u201c, Drucksachennum-\nmer 4/5529, enthalten. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion \nbeantragen, diese Drucksache aus dem Paket herauszul\u00f6-\nsen und dar\u00fcber einzeln abstimmen zu lassen. \n\nIch m\u00f6chte es auch sehr kurz machen. Die Anh\u00f6rung im \nFachausschuss hat gezeigt, dass sich au\u00dfer den Vertretern \nder Lobbyisten, der staatlichen Lottogesellschaften, \nniemand f\u00fcr das Sportwettenmonopol ausgesprochen hat. \nAngesichts der Tatsache, dass die Sachverst\u00e4ndigen von \nallen Fraktionen benannt wurden, ist es schon etwas \nerstaunlich, dass lediglich zwei der anwesenden Sachver-\nst\u00e4ndigen die Position Beibehaltung des Sportwettenmo-\nnopols unterst\u00fctzt haben. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, m\u00f6chten Sie eine Einzelabstimmung \u00fcber das, \nwas Sie im Ausschuss reklamiert haben? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nwollte keine Abstimmung beantragen, ich wollte nur \neinen Redebeitrag zum Thema zu Protokoll geben. \u2013 \nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, danke. Das \nmussten wir noch klarstellen. \u2013 Anders verh\u00e4lt es sich \nbeim Antrag der FDP-Fraktion. Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zu einer Einzelabstimmung und stim-\nmen nun \u00fcber das ab, was Herr Abg. Morlok vorgetragen \nhat: \u00fcber die in der Drucksache 4/5529 enthaltene Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr. \n\nWer ihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Zahl von Enthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von \nGegenstimmen ist dem Ausschussvotum dennoch gefolgt \nworden. \n\nSomit stelle ich \u2013 bis auf die eben get\u00e4tigte Ausnahme \u2013 \ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest; es sei denn, es wird \nnun noch ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. Ist \ndies der Fall? \u2013 Es ist nicht der Fall. Somit ist der Sam-\nmeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung zugestimmt worden und dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte die \nGelegenheit nutzen, an dieser Stelle noch einmal zu \nunserem Antrag zur Erh\u00f6hung der Studienberechtigten-\nquote zu sprechen. Bedauerlicherweise hat der Ausschuss \nmehrheitlich die Ablehnung dieses Antrages beschlossen. \n\nWie neueste Erhebungen des Statistischen Bundesamtes \nin Wiesbaden ergeben haben, gilt Sachsen als attraktiver \nHochschulstandort und zieht auch Studenten aus anderen \nBundesl\u00e4ndern an. Allerdings ist die andere Seite der \nMedaille, dass wir zu wenige Studienanf\u00e4nger aus Sach-\nsen selbst haben. Mit einer Quote von nur 28 % finden \nsich die Sachsen bei den Studienanf\u00e4ngern auf den hinte-\nren R\u00e4ngen. Nur Bayern und Mecklenburg-Vorpommern \nschlie\u00dfen den Statistikern zufolge bei der Studienanf\u00e4n-\ngerquote schlechter ab. Genau aus diesem Grunde haben \nwir unseren Antrag gestellt. Dazu hat es eine Expertenan-\nh\u00f6rung gegeben, und aus meiner Sicht sind in dieser \nAnh\u00f6rung die Bef\u00fcrchtungen zerstreut worden, dass eine \nErh\u00f6hung der Studienberechtigtenquote mit einem \nzwangsl\u00e4ufigen Qualit\u00e4tsverlust einhergehen w\u00fcrde. \n\nTats\u00e4chlich l\u00e4sst sich nach der Lockerung der Bildungs-\nempfehlung seit 2005 kein Leistungsabfall in den Gymna-\nsien feststellen. Dass die Steigerung der Abiturientenzah-\nlen ohne Qualit\u00e4tsverlust m\u00f6glich ist, zeigt auch das \n\nBeispiel Finnland. Wie Finnland hat Sachsen wenige dicht \nbesiedelte industrielle Kerne und viele vergleichsweise \nd\u00fcnn besiedelte Regionen. Wenn die Studienanf\u00e4ngerquo-\nte in den OECD-L\u00e4ndern bei 53 % liegt, dann wird der \nHandlungsdruck im Hinblick auf unsere Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit \u00fcberdeutlich. Eigentlich hat das ja auch das \nKultusministerium bereits eingestanden. \n\nIn einer gemeinsamen Pressemitteilung von Kultusminis-\nterium und der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft \nvom 5. Oktober 2006 war man sich darin einig, dass \u201eder \nFrage nachgegangen werden muss, wie mehr Sch\u00fcler zum \nAbitur gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nAuch der deutsche Wissenschaftsrat hat 2006 empfohlen, \ndie Studienanf\u00e4ngerquote in Deutschland auf 50 % zu \nsteigern. Wir k\u00f6nnen uns gern \u00fcber die geeigneten  \nInstrumente streiten, die zu einer Erh\u00f6hung der Studien-\nberechtigtenquote f\u00fchren. Mir ist auch das Dilemma \nbewusst, dass in hierarchisch gegliederten, stark selekti-\nven Schulsystemen \u2013 wie dem s\u00e4chsischen \u2013 das Kern-\nproblem darin besteht, dass Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen und Anse-\nhensverlust der Mittelschulen eine zwangsl\u00e4ufige Folge \nsein k\u00f6nnten, wenn man eben nicht an die Selektivit\u00e4t \nherangeht. Letztlich ist die panische Angst der CDU vor \ndem l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen und die Unf\u00e4higkeit \nbestimmter konservativer Politiker, \u00fcber ihren Schatten zu \n\n 6467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 10. Mai 2007 \n\nspringen, der eigentliche Grund f\u00fcr die Ablehnung unse-\nres Antrages im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport. \n\nWir haben ihn bewusst offen gehalten und lediglich die \nZielmarke definiert, aber selbst darauf konnte sich die \nCDU bislang nicht einlassen. Wir finden das h\u00f6chst \nbedauerlich, weil damit eine Chance vergeben wurde, das \nSchulsystem wirklich zu einem der modernsten in ganz \nEuropa umzugestalten. \n\nIn anderen L\u00e4ndern ist deutlich mehr Bewegung im \nBildungssystem. Erst Ende April haben sich \n100 Schulleiter in bislang unbekannter Offenheit an den \nKultusminister Baden-W\u00fcrttembergs gewandt. Die \nAusf\u00fchrungen, die diese Lehrer von Grund- und Haupt-\nschulen formulierten, gipfelten in folgenden Fragestellun-\ngen: \u201eWarum orientieren Sie sich im Zeitalter der Globa-\nlisierung nicht an internationalen Ma\u00dfst\u00e4ben und Erfah-\nrungen, sondern halten an einem Schulsystem fest, das in \npuncto Gerechtigkeit, Integration und Leistung keinem \n\ninternationalen Vergleich standh\u00e4lt?\u201c Und: \u201eKann es sein, \ndass Ver\u00e4nderungen blockiert werden, weil es Politikern \nan Mut fehlt, notwendige Schulstrukturver\u00e4nderungen \ngegen den Widerstand von Lobbyistengruppen durchzu-\nsetzen, die nach wie vor keine gesamtgesellschaftliche \nVerantwortung \u00fcbernehmen wollen, sondern weiterhin auf \nihre \u201aPfr\u00fcnde\u2019 bestehen?\u201c \n\nMeine Fraktion teilt die Zuversicht dieser Lehrer, dass wir \nin naher Zukunft mit Ihnen in eine konstruktive Diskussi-\non \u00fcber notwendige schulstrukturelle Ver\u00e4nderungspro-\nzesse treten. \n\nMit einer Zustimmung zu unserem Antrag zur Erh\u00f6hung \nder Hochschulzugangsberechtigtenquote h\u00e4tten Sie die \nM\u00f6glichkeit, die Dynamik dieser Diskussion zu erh\u00f6hen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/8617 \n\nIch frage, ob einer der Berichterstatter eine m\u00fcndliche \nErg\u00e4nzung vortragen m\u00f6chte. \u2013 Dies kann ich nicht \nerkennen. Da kein Verlangen nach einer Aussprache laut \n\u00a7 67 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vorliegt, kommen \nwir sogleich zur Abstimmung. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \nFraktionen der GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, der \nNPD und der FDP ihre abweichenden Meinungen bekun-\ndet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlun-\ngen liegt zu der Drucksache 4/8617 vor. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest; es sei denn, es wird nun noch ein anderes \nAbstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. Ist dies der Fall? \u2013 \nEs scheint nicht der Fall zu sein. Somit ist der Sammel-\ndrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n77. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nWir treffen uns morgen p\u00fcnktlich um 10:00 Uhr zur \n78. Sitzung. Einen sch\u00f6nen Abend! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:24 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6468\n\n\n",
    "status": 200
}