{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-03-30T06:46:05Z",
        "Last-Modified": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "Last-Save-Date": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "SourceModified": "D:20070330064528",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1471",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-03-30T06:46:05Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/74 15.03.2007",
        "dcterms:created": "2007-03-30T06:46:05Z",
        "dcterms:modified": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-03-30T06:46:05Z",
        "meta:save-date": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "modified": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1963",
            "2550",
            "3024",
            "1127",
            "4752",
            "4504",
            "3942",
            "5680",
            "5175",
            "5542",
            "4918",
            "5033",
            "5222",
            "5354",
            "5163",
            "4932",
            "5684",
            "5445",
            "5139",
            "5113",
            "5327",
            "4925",
            "5196",
            "5333",
            "5114",
            "4723",
            "5090",
            "5628",
            "4774",
            "5794",
            "5921",
            "5723",
            "5304",
            "5769",
            "6103",
            "5754",
            "5753",
            "5688",
            "5729",
            "5826",
            "5515",
            "6023",
            "5943",
            "4661",
            "4863",
            "5827",
            "5700",
            "5723",
            "5458",
            "5408",
            "5454",
            "5221",
            "5898",
            "5358",
            "5332",
            "5358",
            "5257",
            "5740",
            "5246",
            "5335",
            "5533",
            "5151",
            "4535",
            "5827",
            "5798",
            "5656",
            "5484",
            "5889",
            "5635",
            "5928",
            "4826",
            "4750",
            "4602",
            "5525",
            "4535",
            "5055",
            "5126",
            "5080",
            "5591",
            "5398",
            "5824",
            "4989",
            "5473",
            "5246",
            "4374",
            "5934",
            "5787",
            "5710",
            "5838",
            "5566",
            "5743",
            "5362",
            "5207",
            "5918",
            "6291",
            "5479",
            "5176",
            "5711",
            "5259",
            "5625",
            "5009",
            "5696",
            "5216",
            "5233",
            "5463",
            "5622",
            "3811",
            "4663",
            "5046",
            "5467",
            "5182",
            "5534",
            "5851",
            "5408",
            "5780",
            "4985",
            "5089",
            "5516",
            "5224",
            "4957",
            "5112",
            "5480",
            "5262",
            "5035",
            "5233",
            "5209",
            "5082",
            "5338",
            "5149",
            "5900",
            "4536",
            "4601",
            "5198",
            "4953",
            "1323",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-03-30T06:46:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070330064528",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-04-02T05:31:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/74 15.03.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_74_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/74 15.03.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c4c5fa60-d920-4e8a-8347-43447f01e20e",
        "xmpTPg:NPages": "136"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/74 15.03.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/74\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n74. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 15. M\u00e4rz 2007, Plenarsaal Schluss: 23:31 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6079 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange \nund den Abg. Winfried Petzold, NPD 6079 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6079 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6079 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6079 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6079 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6080 \n Heinz Lehmann, CDU 6080 \n\n1 Vereidigung eines Stellvertreters \neines berufsrichterlichen Mitglieds \ndes Verfassungsgerichtshofes des \nFreistaates Sachsen 6080 \n\n Dr. R\u00fcdiger S\u00f6hnen 6080 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Situation im Ma\u00dfregelvollzug  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 6081 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 6081 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6082 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6083 \n Holger Apfel, NPD 6084 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6085 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6085 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6085 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6086 \n Marko Schiemann, CDU 6087 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6088 \n\n Holger Apfel, NPD 6089 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6089 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6090 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6091 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung zu den aktuellen familien-\npolitischen Auseinandersetzungen  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 6093 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6093 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 6094 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6094 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6095 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6096 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6097 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6099 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 6099 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6099 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6100 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6100 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6101 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6101 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6102 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6102 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6102 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6103 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n3 Jugendkriminalit\u00e4t, Jugendstraf-\nverfahren und Jugendstrafvollzug  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/7383, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, und die Antwort  \nder Staatsregierung 6103 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6103 \n Andrea Dombois, CDU 6106 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6108 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6110 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6111 \n Marko Schiemann, CDU 6112 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 6114 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6115 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8277 6117 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6117 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6118 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6118 \n\n4 Sturmsch\u00e4den im s\u00e4chsischen  \nForst durch den Orkan Kyrill  \n\n Drucksache 4/7957, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 6118 \n\n Andreas Heinz, CDU 6118 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6119 \n Andreas Heinz, CDU 6119 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6121 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6121 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 6123 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6124 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6125 \n Andreas Heinz, CDU 6126 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6126 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6127 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/8278 6128 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6128 \n Andreas Heinz, CDU 6128 \n Abstimmung und Ablehnung 6128 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/7957 6128 \n\n \n \n \n \n\n5 Gew\u00e4hrleistung eines sachsenweiten \nNetzes wohnortnaher B\u00fcrger\u00e4mter \nin den s\u00e4chsischen Landkreisen \n(Verwaltungsservicezentren)  \n\n Drucksache 4/7756, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 6129 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 6129 \n\n Volker Bandmann, CDU 6130 \n Stefan Brangs, SPD 6131 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6132 \n Stefan Brangs, SPD 6132 \n Winfried Petzold, NPD 6133 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6134 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 6134 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6134 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6134 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 6136 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6136 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6136 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 6137 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6137 \n\n6 G\u00fcterverkehrszentren in Sachsen  \n Drucksache 4/6731, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 6137 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 6137 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6139 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6140 \n Alexander Delle, NPD 6141 \n Sven Morlok, FDP 6141 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6142 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6143 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 6145 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6145 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n7 Leistung achten, Bestandssicherheit \ngew\u00e4hren!  \n\n Drucksache 4/8190, Antrag  \nder Fraktion der NPD 6145 \n\n Holger Apfel, NPD 6145 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6147 \n Johannes Gerlach, SPD 6147 \n Alexander Delle, NPD 6148 \n Holger Apfel, NPD 6149 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6149 \n\n8 Sachsenforst als Einheit erhalten \u2013 \nNachteile f\u00fcr s\u00e4chsischen  \nWald verhindern  \n\n Drucksache 4/8186, Antrag  \nder Fraktion der FDP 6150 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 6150 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6150 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6151 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6151 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6151 \n Andreas Heinz, CDU 6152 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6152 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6153 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6153 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6154 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 6154 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6155 \n Holger Zastrow, FDP 6156 \n Andreas Heinz, CDU 6156 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6157 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6158 \n Andreas Heinz, CDU 6158 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6159 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6159 \n\n9 Innovation in Forschung und Lehre \nst\u00e4rken \u2013 Exzellenzprinzip ausbauen  \n\n Drucksache 4/7607, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 6159 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6159 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 6161 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6162 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6164 \n Alexander Delle, NPD 6166 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6166 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6167 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6170 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6170 \n\n10 Beteiligung Sachsens am Girls\u2019 Day \u2013 \nM\u00e4dchenzukunftstag 2007  \n\n Drucksache 4/8189, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 6171 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6171 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6172 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6173 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6173 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6174 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6174 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6175 \n\n11 Rechtsstaatlichkeit in Asylverfahren \ndurchsetzen \u2013 Anna d. A.  \nabschieben!  \n\n Drucksache 4/8188, Antrag  \nder Fraktion der NPD 6175 \n\n Holger Apfel, NPD 6175 \n Friederike de Haas, CDU 6177 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6178 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6179 \n Holger Apfel, NPD 6180 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6181 \n\n12 \u2013 Kinder besser vor Krankheiten \nsch\u00fctzen \u2013 Impfschutz weiter  \nverbessern  \n\n Drucksache 4/8185, Antrag  \nder Fraktion der FDP  \n\n \u2013 Erh\u00f6hung der Impfraten  \nbei Kindern  \n\n Drucksache 4/7002, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 Impfpflicht f\u00fcr Kinder  \n Drucksache 4/5969, Antrag \u201a \n\nLinksfraktion.PDS, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 6182 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6182 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6183 \n Johannes Gerlach, SPD 6184 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 6185 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6186 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6187 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6188 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 6189 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6190 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 6190 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/8185 6190 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/7002 6190 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8318 6190 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6190 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5969 6191 \n\n13 Entlassung des Staatsministers des \nInnern durch den Ministerpr\u00e4siden-\nten und \u00f6ffentliche Stellungnahme \ndes Ministerpr\u00e4sidenten zum weite-\nren Umgang mit den verfassungs-\nwidrigen \u00c4u\u00dferungen des Staatsmi-\nnisters des Innern und dessen Folgen  \n\n Drucksache 4/8226, Dringlicher \nAntrag der Linksfraktion.PDS 6191 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6191 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 6194 \n Volker Bandmann, CDU 6197 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6198 \n Holger Apfel, NPD 6199 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6199 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6201 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 6203 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 6203 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 6203 \n\n Prof. Dr. Georg Milbradt, \nMinisterpr\u00e4sident 6205 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6207 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6209 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6209 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 74. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten. \n\nBevor wir zu den Formalien kommen, darf ich zu Beginn \nder Sitzung wieder zwei Geburtstagskindern ganz herzlich \ngratulieren. \n\nGeburtstag hat Frau Staatsministerin Dr. Stange. Herzli-\nchen Gl\u00fcckwunsch und alles Gute! Das Alter ist bei Ihnen \npers\u00f6nlich zu erfragen; aber es ist ein runder Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nGanz herzlich gratuliere ich auch Herrn Winfried Petzold. \nAuch ihm w\u00fcnsche ich zum Geburtstag alles Gute, \nGesundheit und Wohlergehen. \n\n(Beifall bei der NPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Nolle, Frau Weihnert, \nFrau Schmidt, Herr Dr. Metz, Herr Gebhardt, Herr H\u00e4hnel \nund Herr Baier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 11 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 170 Minuten, Linksfraktion.PDS \n130 Minuten, SPD 80 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je \n60 Minuten, Fraktionslose je 10 Minuten, Staatsregie-\nrung 130 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem \nBedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Zu unserer heutigen Tages-\nordnung ergibt sich eine \u00c4nderung. Da zur gestrigen \nVereidigung der Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes \ndes Freistaates Sachsen ein Richter nicht anwesend sein \nkonnte, holen wir diese als Tagesordnungspunkt 1 nach. \nIch hoffe, es erhebt sich kein Widerspruch bei Ihnen. \u2013 \nIch sehe keinen. Dann wird die Vereidigung als Tagesord-\nnungspunkt 1 behandelt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS avisiert \nworden; er ist schon gestern angesprochen worden. Es \nhandelt sich dabei um die Drucksache 4/8226 mit dem \nTitel \u201eEntlassung des Staatsministers des Innern durch \nden Ministerpr\u00e4sidenten und \u00f6ffentliche Stellungnahme \ndes Ministerpr\u00e4sidenten zum weiteren Umgang mit den \nverfassungswidrigen \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers des \nInnern und dessen Folgen\u201c. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann \n\nm\u00fcsste der Antrag laut unserer Gesch\u00e4ftsordnung noch in \nder heutigen Sitzung behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr \neine Dringlichkeit ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine \nrechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag \nnicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte um Einbringung des Antrags und Begr\u00fcndung \nder Dringlichkeit. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Antrag liegt Ihnen vor. \nDie Linksfraktion beantragt, dass der Landtag den Minis-\nterpr\u00e4sidenten auffordern m\u00f6ge, den S\u00e4chsischen Staats-\nminister des Innern aus seinem Amt zu entlassen. Die \nBegr\u00fcndung des Antrags \u00fcberhaupt und auch seiner \nDringlichkeit k\u00f6nnen Sie der Drucksache 4/8226 entneh-\nmen. Ich verzichte jetzt darauf, das alles im Einzelnen \nvorzutragen. F\u00fcr unsere Fraktion ist allerdings eines klar: \nEin Minister, der nahezu im Monatstakt Verfassungsbruch \nbegeht \n\n(Lachen bei der CDU) \n\noder offenkundig verfassungswidrige Ma\u00dfnahmen ank\u00fcn-\ndigt, darf nicht l\u00e4nger im Amt bleiben. Aus diesem Grund \nist der Antrag dringlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nzur Dringlichkeit des Antrags das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Kein Abgeordneter meldet Redebedarf an.) \n\nIch denke, zu den \u00c4u\u00dferungen h\u00e4tte doch jemand das \nWort nehmen m\u00fcssen. \u2013 Bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Um den Unfug recht schnell \naus der Welt zu schaffen, scheint mir dieser Antrag in der \nTat dringlich zu sein. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Dann \nbitte ich um \u2013 \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir k\u00f6nnen die Dringlichkeit nicht \nsehen. Der Antrag k\u00f6nnte theoretisch auch in der n\u00e4chsten \nPlenarsitzung behandelt werden. Aber wenn die Mehrheit \ndas hier so m\u00f6chte, soll man es tun. Gerade der Punkt, der \nin dem Antrag angesprochen wird, ist nun am wenigsten \ngeeignet, einen R\u00fccktritt des Innenministers zu fordern. \nHier ging es darum, dass Opferschutz vor T\u00e4terschutz \ngehen sollte. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben andere Kritikpunkte, zum Beispiel Verfas-\nsungsschutz, Kreisgebietsreform oder dass es seine \nPolizei immer noch nicht auf die Reihe bekommen hat, \ndass die Autodiebst\u00e4hle in unserer Region aufh\u00f6ren. \n\n 6079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Aber das ist nun wirklich \nkein R\u00fccktrittsgrund. Wenn der Antrag heute behandelt \nwerden sollte, werden wir uns dazu \u00e4u\u00dfern; aber wir \nk\u00f6nnen die Dringlichkeit auch formell nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nich m\u00f6chte noch ganz kurz erwidern und einen weiteren \nAntrag stellen. Die Erwiderung bezieht sich darauf, dass \nder Antrag auf Entlassung des Innenministers nicht nur \neinen Punkt zum Inhalt hat, sondern es geht um eine \nganze Reihe von Verfehlungen, die es aus unserer Sicht \ngegeben hat. Wenn denn unsere Auffassung zutreffen \nsollte, dass der Innenminister verfassungswidrig agiert, \ndann ist v\u00f6llig klar, dass der Landtag, das Parlament, \nnicht zwei Monate bis zur n\u00e4chsten Landtagssitzung \nwarten kann, sondern dass unverz\u00fcglich gehandelt werden \nmuss. Deshalb ist der Antrag aus unserer Sicht dringlich. \n\nHerr Pr\u00e4sident, und dann m\u00f6chte ich beantragen, dass der \nDringliche Antrag auf Punkt 4 der Tagesordnung gesetzt \nwird; dort sollte urspr\u00fcnglich unser Tagesordnungspunkt \nzu Verwaltungsservicezentren behandelt werden. Wir \nm\u00f6chten den Antrag dort einordnen. Die anderen Antr\u00e4ge \nw\u00fcrden entsprechend nach hinten rutschen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort zu der Dringlichkeit des Antrags ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zu \ndem zweiten Antrag von Herrn Dr. Hahn Stellung neh-\nmen. Wir sind der Auffassung, dass die normale Behand-\nlung des Antrags, wenn er denn als dringlich erkannt \nw\u00fcrde, als letzter Tagesordnungspunkt stattfinden sollte. \nWir werden also einer Ver\u00e4nderung der Tagesordnung in \nkeinem Falle zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbringe jetzt die Dringlichkeit des Antrages zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist der Dringlichkeit des Antrages dennoch \nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nAu\u00dferdem wird beantragt, dass der Dringliche Antrag als \nTagesordnungspunkt 4 behandelt wird. Wer dem stattge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \nAntrag, den Dringlichen Antrag unter Tagesordnungs-\npunkt 4 zu behandeln, abgelehnt. Er wird ganz normal als \nletzter Tagesordnungspunkt eingeordnet. Wird dar\u00fcber \nnoch Abstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann ist das so festgestellt. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann werden wir entsprechend der beschlosse-\nnen Tagesordnung unsere Beratung durchf\u00fchren. \n\nIch rufe deshalb auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung eines Stellvertreters eines berufsrichterlichen Mitglieds  \ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nMeine Damen und Herren! In der 73. Sitzung am \n14. M\u00e4rz 2007 unter Tagesordnungspunkt 1 wurden die \nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \nSachsen gew\u00e4hlt. Da Herr Dr. S\u00f6hnen am gestrigen Tage \nnicht vereidigt wurde, kommen wir jetzt zur Erkl\u00e4rung \nder Wahlannahme und zur Vereidigung eines Stellvertre-\nters eines berufsrichterlichen Mitgliedes des Verfassungs-\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen. \n\nIch bitte den mit gro\u00dfer Mehrheit \u2013 das darf ich hier noch \neinmal sagen \u2013 gew\u00e4hlten Herrn Dr. S\u00f6hnen zu mir nach \nvorn. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nHerr Dr. S\u00f6hnen, ich frage Sie, ob Sie die Wahl anneh-\nmen. \n\nDr. R\u00fcdiger S\u00f6hnen: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte Sie, den \nEid abzulegen. Sie k\u00f6nnen ihn mit \u201eSo wahr mir Gott \nhelfe\u201c beteuern. \n\nDr. R\u00fcdiger S\u00f6hnen: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \nWahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen. Ich w\u00fcnsche \nalles Gute zu Ihrer Wahl auch im Namen der Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtages. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 abgeschlossen. \n\n 6080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Situation im Ma\u00dfregelvollzug \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu  \nden aktuellen familienpolitischen Auseinandersetzungen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE je 12 Minuten und die Staatsregierung \n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSituation im Ma\u00dfregelvollzug \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben die Fraktionen der CDU und der SPD als \nAntragsteller das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde: Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \n\nIch bitte den Vertreter der Fraktion der CDU das Wort zu \nnehmen. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Vor dem Hintergrund der \nEreignisse der letzten Wochen, was die Sexualstraftaten \nbetrifft, \u00dcbergriffe auf Kinder oder Entweichungen aus \ndem Ma\u00dfregelvollzug, sind wir gehalten, die Situation im \nMa\u00dfregelvollzug aus unserer Sicht hier darzustellen und \nzu diskutieren. \n\nZuerst einmal muss man feststellen, dass nicht jeder \nSexualstraft\u00e4ter im Ma\u00dfregelvollzug ist und dass nicht \njeder, der im Ma\u00dfregelvollzug ist und dort betreut wird, \nein Sexualstraft\u00e4ter ist. Das erst einmal zuv\u00f6rderst. \nZudem muss man unterscheiden zwischen einer Siche-\nrungsverwahrung und den jeweils nach \u00a7 63 betreuten \nPatienten im Ma\u00dfregelvollzug. Das wird immer wieder \nmiteinander vermischt. \n\nDie Sicherungsverwahrung ist ein Mittel, das nur in den \nJustizvollzugsanstalten zum Einsatz gebracht wird und \nwor\u00fcber das Gericht jeweils entscheidet. \n\nDer Ma\u00dfregelvollzug bedeutet Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung und eine sinnvolle Therapie f\u00fcr den jeweiligen \nPatienten. \n\nBei der letzten Entweichung \u2013 das m\u00f6chte ich immer \nzuv\u00f6rderst voranstellen \u2013 in Gro\u00dfschweidnitz \u2013 dazu gab \nes auch eine Kleine Anfrage meiner Kollegin von der \nFDP-Fraktion \u2013 ist festzustellen, dass der Patient, der dort \n\nnach \u00a7 64 Strafgesetzbuch untergebracht war, jeden Tag \nam hellerlichten Tag h\u00e4tte in die weite Welt hinausspazie-\nren k\u00f6nnen. Stattdessen ist er nachts aus dem Fenster \ngesprungen und hat das Auto des Anstaltsleiters genom-\nmen und das Weite gesucht. Hier kann man nur davon \nsprechen, dass es immer zwei Paar Schuhe gibt. Ich will \ndas noch ein bisschen n\u00e4her erl\u00e4utern. \n\nWir haben im Ma\u00dfregelvollzug Patienten, die nach \u00a7 63 \naufgenommen werden. Dazu muss man feststellen, dass \ndiese unbefristet dort eingewiesen sind. Es gibt auch \nMenschen, die keine Haftstrafe zu verb\u00fc\u00dfen haben, \nsondern einfach vom Gericht laut diesem Paragrafen dort \neingewiesen worden sind. Es sind nat\u00fcrlich Schizophrene, \nDepressive, aber auch Sexualstraft\u00e4ter, die nach \u00a7 63 in \nden freien Ma\u00dfregelvollz\u00fcgen in Sachsen untergebracht \nund therapiert werden. \n\nBei denen, die nach \u00a7 64 eingewiesen sind, ist es so, dass \ndiese maximal zwei Jahre dort verbleiben k\u00f6nnen und \nd\u00fcrfen. Entweder werden sie dann entlassen oder sie \nwerden, was der geringere Prozentsatz ist, in die JVA \nzur\u00fcckgef\u00fchrt. \n\nNun noch einmal zu den jeweiligen Begrifflichkeiten und \nzu dem, was jetzt im Freistaat Sachsen an M\u00f6glichkeiten \nvorhanden ist, die betreffenden Menschen zu betreuen. \nBetrachten wir zun\u00e4chst die M\u00f6glichkeiten nach \u00a7 63. \nDas ist das, was die Leute \u2013 Herr Dr. Martens, Sie lachen \nmich schon so an \u2013 ber\u00fchrt. Wir m\u00fcssen hier differenzie-\nren, dass wir in den drei Ma\u00dfregelvollz\u00fcgen in Arnsdorf, \nAltscherbitz und Rodewisch 269 Pl\u00e4tze haben. Hier \nbesteht das Problem, dass wenige Entlassungen durchge-\nf\u00fchrt werden, aber mehr Einweisungen erfolgen. Das ist \nnat\u00fcrlich ein Problem f\u00fcr den Freistaat Sachsen; das ist \nganz klar. Aber wir haben uns dieser Aufgabe gestellt, \n\n 6081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ndenn in diesem Doppelhaushalt wurden jeweils \n34 Millionen eingestellt, um die Situation zu verbessern \noder entscheidend auf eine Leistungsstufe zu stellen. \n\nIch will nur noch einmal zuv\u00f6rderst anf\u00fchren: Die Ma\u00df-\nregelvollz\u00fcge im Freistaat Sachsen entsprechen dem \nbundesdeutschen Niveau und liegen zum Gro\u00dfteil auch \ndar\u00fcber. Dazu gibt es externe Gutachten, die eingeholt \nworden sind, und hier wird uns das auch bescheinigt. \n\nBei denjenigen, die nach \u00a7 64 untergebracht sind, sind es \nin Gro\u00dfschweidnitz 48 Pl\u00e4tze und im Klinikum \u201eSankt \nGeorg\u201c in Leipzig, also in D\u00f6sen, 96 Pl\u00e4tze. \n\nAuf die Entweichung in Gro\u00dfschweidnitz bin ich ja \nbereits eingegangen. Hier muss man den Menschen, die \ndie Betreuung durchf\u00fchren, den \u00c4rzten, dem pflegeri-\nschen Personal und den Therapeuten ausdr\u00fccklich dan-\nken, dass sie sich dieser Aufgabe stellen. \n\nNachdem wir uns vor Ort ein Bild gemacht haben \u2013 mein \nKollege Marko Schiemann und Enrico Br\u00e4unig \u2013, bin ich \nder Meinung, dass wir durchaus in der Lage sind, uns \ndieser Herausforderung und diesen Aufgaben hier im \nFreistaat zu stellen und durchaus gute Bedingungen \nhaben, therapeutisch zu wirken und dem Schutz der \nBev\u00f6lkerung dementsprechend Folge zu leisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich \nbefinden wir uns in einer Debatte \u00fcber den richtigen oder \nvielleicht auch falschen Umgang mit besonders gef\u00e4hrli-\nchen Straft\u00e4tern. Der Ma\u00dfregelvollzug ist \u2013 das d\u00fcrfen \nwir nicht negieren \u2013 ein Teil dieser Debatte. Was dabei \nh\u00e4ufig vergessen wird, ist, dass es sich bei Personen im \nMa\u00dfregelvollzug streng genommen nicht um Straft\u00e4ter \nhandelt, sondern um Patienten, die zwar von einem \nGericht eingewiesen wurden, aber eben weil sie zum \nBeispiel erhebliche Defizite in ihrer Schuldf\u00e4higkeit \naufweisen. \n\nDie Unterbringung dieser psychisch Kranken, auch \nsuchtkranken Patienten \u2013 Rechtsbrechern \u2013, erfolgt dabei \nin speziellen psychiatrisch-forensischen Kliniken, wie \neben dem Krankenhaus Gro\u00dfschweidnitz oder den weite-\nren sechs forensischen Krankenh\u00e4usern in Sachsen. Dabei \nwerden die Erkrankungen \u2013 Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen, \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen und sexuelles Triebverhalten \u2013 \nvon speziell geschulten multiprofessionellen Teams \nbehandelt. Sie bestehen aus Psychologen, \u00c4rzten, Sozial-\narbeitern, Ergotherapeuten, P\u00e4dagogen und Pflegeperso-\nnal. Auf jeden Patienten kommt nahezu ein Mitarbeiter. \n\nIch selbst habe \u2013 Frau Nicolaus hat es angesprochen \u2013 vor \neiner Woche Gro\u00dfschweidnitz besucht, und zwar mit \nKollegen Schiemann, um mir selbst vor Ort ein Bild von \nder Situation zu machen. Ich kann jedem Abgeordneten \n\nnur empfehlen, dasselbe auch zu tun, denn nur so kann \nman die Situation begreifen und den Wahrheitsgehalt der \nMedienberichterstattung einsch\u00e4tzen. Dieser Wahrheits-\ngehalt ist nicht sehr hoch, das sage ich ganz deutlich. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas Problem solcher Kliniken besteht darin, dass es zum \neinen den medizinisch orientierten Krankenhausbetrieb \ngeben muss und zum anderen ein H\u00f6chstma\u00df an Sicher-\nheit vor besonders gef\u00e4hrlichen Insassen gew\u00e4hrleistet \nwerden muss. In diesem Zusammenhang ist Gro\u00df-\nschweidnitz in die Schlagzeilen gekommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon \nauff\u00e4llig, dass in Sachsen innerhalb k\u00fcrzester Zeit einzel-\nne Straft\u00e4ter auf D\u00e4chern der Justizvollzugsanstalt spazie-\nren gehen, Spritztouren mit dem Wagen des Anstaltslei-\nters unternehmen oder auch trotz bekannter p\u00e4dophiler \nNeigungen in einem Kinderzoo arbeiten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWer regiert denn hier?) \n\nNat\u00fcrlich liegt es nahe, dann nach sch\u00e4rferen Gesetzen zu \nrufen. Es gibt Politiker, die sogar darum wetteifern, wer \nden h\u00e4rtesten Vorschlag macht. Was dabei regelm\u00e4\u00dfig \nvergessen wird, ist der Blick vor die eigene Haust\u00fcr, um \nm\u00f6gliche Defizite im Vollzug der bestehenden Gesetze zu \nerkennen. Fakt ist jedenfalls, dass kein Gesetz einem \nInsassen einer JVA erlaubt, auf dem Dach spazieren zu \ngehen, kein Gesetz erlaubt einem Patienten, Spritztouren \nmit dem Wagen des Anstaltsleiters zu unternehmen, und \nes ist auch Gesetzeslage, dass Personen, die unter der \nBew\u00e4hrungsauflage stehen, sich von Kindern fernzuhal-\nten, von Bew\u00e4hrungshelfern und Staatsanwaltschaft \nentsprechend \u00fcberwacht werden m\u00fcssen, ob sie sich daran \nhalten. \n\nF\u00fchrungsaufsicht und Sicherungsverwahrung, meine \nDamen und Herren, haben ebenso wie der Ma\u00dfregelvoll-\nzug verfassungsrechtliche Vorgaben. Dabei geht es nicht \num T\u00e4terschutz \u2013 das Wort werden Sie in keinem Gesetz \nfinden \u2013, sondern um Freiheitsbeschr\u00e4nkung, die auf \nrechtsstaatlichen Grundlagen beruht, um rechtsstaatliche \nFreiheitsbeschr\u00e4nkung. Ich m\u00f6chte zu bedenken geben, \ndass es gerade im Ma\u00dfregelvollzug einen Rechtsanspruch \nder Insassen gibt, in verantwortbarer Weise in Vollzugslo-\nckerungen erprobt zu werden. Darauf haben sie einen \ngesetzlichen Anspruch. Zu pr\u00fcfen ist allerdings, ob \netwaige Risiken und der Behandlungsfortschritt eine \nsolche Entscheidung im Einzelfall rechtfertigen. Diese \nEntscheidung wird nicht von einem einzelnen Arzt, \nsondern regelm\u00e4\u00dfig von den multiprofessionellen Teams \nin einer Teamentscheidung getroffen. \n\nIch stelle mir auch die Frage, ob wir m\u00f6glicherweise die \nQualit\u00e4t forensischer Gutachten noch verbessern k\u00f6nnen. \nDabei will ich ausdr\u00fccklich nicht sagen, dass wir schlech-\nte Gutachter h\u00e4tten, aber der Umgang mit diesen Gutach-\nten ist in der Regel noch verbesserungsbed\u00fcrftig. Das gilt \nim Ma\u00dfregelvollzug ebenso wie allgemein in der Justiz. \nUntersuchungen zeigen, dass Therapierung und Resoziali-\n\n 6082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nsierung in vielen F\u00e4llen \u2013 nicht in allen \u2013 m\u00f6glich ist. \nR\u00fcckf\u00e4llige Personen, die es leider durch ein unvermeid-\nbares Restrisiko immer wieder gibt, sollten uns Anlass \ngeben, genauer hinzuschauen. Bevor wir den Ma\u00dfregel-\nvollzug als solchen infrage stellen, m\u00fcssen wir fragen, ob \ner optimal funktioniert. \n\nProblematisch ist \u2013 Frau Nicolaus hat es angesprochen \u2013, \ndass einerseits die Einweisungen durch die Justiz erfolgen \n\u2013 sie nehmen erheblich zu \u2013, aber die Justiz relativ z\u00f6ger-\nlich ist, wenn es um die R\u00fcckf\u00fchrung in den allgemeinen \nStrafvollzug nach Ende der Therapierung geht. Somit \nwerden wichtige Therapiepl\u00e4tze blockiert und der Erfolg \ndes Ma\u00dfregelvollzugs nachhaltig geschw\u00e4cht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich komme zum Schluss, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nWenn wir also von \u00dcberbelegung des Ma\u00dfregelvollzugs \nsprechen, dann ist das eher dem Justizressort als dem \nSozialressort anzulasten. F\u00fcr die Situation in \nGro\u00dfschweidnitz, wo mehr als die H\u00e4lfte der Entwei-\nchungen im s\u00e4chsischen Ma\u00dfregelvollzug geschehen, ist \nmit urs\u00e4chlich daf\u00fcr, dass der Sicherheitsbereich dort \nrelativ klein ist und bis zur Fertigstellung des Neubaus \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schlusssatz, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: \u2013 im Jahr 2009 die Situation noch \nso bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Wir finden es zun\u00e4chst \nau\u00dferordentlich bemerkenswert, dass es die Koalition f\u00fcr \ngeeignet und ang\u00e4ngig h\u00e4lt, innerhalb einer Aktuellen \nDebatte die Situation im Ma\u00dfregelvollzug in Sachsen \neinzusch\u00e4tzen. \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDie Ma\u00dfregeln zur Besserung und Sicherung sind zu-\nn\u00e4chst in \u00a7 61 des StGB f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland geregelt und betreffen sechs Kategorien: erstens die \nUnterbringung in einem psychiatrischen Krankenhaus, \nzweitens die Unterbringung in einer Entziehungsanstalt, \ndrittens die Unterbringung in Sicherungsverwahrung, \nviertens die F\u00fchrungsaufsicht, f\u00fcnftens die Entziehung \nder Fahrerlaubnis und sechstens das Berufsverbot. Wir \ndurften uns heute erst einmal Gedanken machen, wor\u00fcber \nwir reden wollen. Jetzt haben wir es mitbekommen: Aus \nGro\u00dfschweidnitz ist einer entwichen. Nebenbei bemerkt, \nder dort entwichen ist, hat in seinem Leben noch nie einer \nFliege etwas zuleide getan. Der sitzt regelm\u00e4\u00dfig nur \nwegen Diebstahls von Fahrzeugen und daf\u00fcr, dass er das \n\nFahrzeug f\u00e4hrt, bis der Tank leer ist. Zwischendurch \norganisiert er sich gew\u00f6hnlich noch durch Betrugshand-\nlungen Benzin. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Aber nicht nur!) \n\nDas ist die Gef\u00e4hrlichkeit dieses T\u00e4ters, der ein Hangt\u00e4ter \nist, weil er dem Alkohol zuspricht. \n\n(Widerspruch der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDas Problem ist doch folgendes: Der Anlass, es zu thema-\ntisieren, sind tragische Ereignisse, wie der Fall von Mitja \nin Leipzig. In Gro\u00dfschweidnitz sitzt kein T\u00e4ter, der derart \nschwere Sexualstraftaten begangen hat. Es ist eine Ein-\nrichtung der Suchttherapie. Demzufolge ist Gro\u00dfschweid-\nnitz von vornherein ganz anders klassifiziert \u2013 n\u00e4mlich \nmit Verwahrstandard \u2013 als zum Beispiel die Einrichtun-\ngen, die die Verurteilten nach \u00a7 63 unterbringen. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nGenau darum geht es!) \n\n\u2013 Genau darum geht es. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nSch\u00f6n, dass Sie das auch verstehen!) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen gehe ich dort regelm\u00e4\u00dfig aus und \nein, Frau Ministerin. Entwichen bin ich auch schon des \n\u00d6fteren dort. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der  \nLinksfraktion.PDS und der CDU) \n\nWenn wir die Problematik Ma\u00dfregelvollzug ernsthaft \ndiskutieren wollen, d\u00fcrfen wir es nicht von der Oberfl\u00e4-\nche her tun, sondern m\u00fcssen uns Einrichtung f\u00fcr Einrich-\ntung vornehmen und die tats\u00e4chliche Situation untersu-\nchen. Zu fragen ist, welchen Bedarf es generell an Thera-\npiepl\u00e4tzen mit den jeweiligen Spezifika und welche sich \n\u00fcberschneidenden Krankheitsbilder es gibt. Wir haben die \ngro\u00dfe Not, dass es zum Beispiel Hangt\u00e4ter gibt, die \nzugleich eine Schizophrenie haben k\u00f6nnen, weiterhin \nT\u00e4ter, die bet\u00e4ubungsmittels\u00fcchtig sind und zugleich \neinen Pers\u00f6nlichkeitsdefekt haben, aber eine kombinierte \nTherapie ist in kaum einer der Einrichtungen m\u00f6glich. \nDas sind die Dinge, die teilweise fehlen. \n\nKollege Br\u00e4unig fragt, warum so wenige rausgelassen \nwerden. Das ist doch v\u00f6llig klar! Wenn die Politik und die \nMedien jeden Richter oder Gutachter, der irgendjemand \nrausgelassen hat, quasi selbst vor Gericht gestellt wissen \nwill, wird die Bereitschaft der Richter oder der Therapeu-\nten, eine Aussetzung oder Erprobung zu riskieren, in der \nTendenz st\u00e4ndig weiter abnehmen. Wir werden immer \nmehr Leute mit immer l\u00e4ngerer Verweildauer im Ma\u00dfre-\ngelvollzug haben. \n\nIch will Ihnen ein Beispiel nennen. In der \u201eSZ\u201c vom \n7. M\u00e4rz, Region D\u00f6beln, \u00e4u\u00dfert sich der uns viele Jahre \nals Landtagsmitglied bekannte Bundestagsabgeordnete \nPeter Jahr wie folgt: Auch das Bundestagsmitglied Peter \nJahr, CDU, wirft der Politik Ohnmacht und Inkonsequenz \nvor. \u201eWer Terroristen begnadigt, wer Kindersch\u00e4nder bis \n\n 6083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nzur n\u00e4chsten Tat auf Freigang setzt, muss sich auch f\u00fcr \nFehlleistungen verantworten.\u201c Aus seiner Sicht habe ein \nT\u00e4ter, der solche Verbrechen ver\u00fcbt, sein Mitwirkungs-\nrecht an der Gesellschaft verwirkt. \u201eJedes falsche Baugut-\nachten wird h\u00e4rter bestraft als das falsche Gutachten \u00fcber \neinen angeblich therapierten Sexualstraft\u00e4ter.\u201c \n\nWenn ein Bundestagsabgeordneter die Denkweise hat, \ndass man einen Arzt bzw. einen Therapeuten, der in den \nKopf hineinschauen muss \u2013 wobei eine Prognosesicher-\nheit von 15 bis 20 % besteht \u2013, genauso behandeln kann \nwie einen Bausachverst\u00e4ndigen, dann zeigt das das \ngesamte Dilemma, die gesamte Inkompetenz, die gesamte \nschlimme, drastische Biertischebene, wie heute auf dem \nGebiet Politik passiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Nicolaus hat sehr angenehm begonnen, das will ich \ngar nicht in irgendeiner Form denunzieren, aber es ist \ndoch nicht in einer Aktuellen Debatte zu leisten, \u00fcber \ndiese Dinge zu reden. Hier geht es um prinzipielle Fragen \ndes Verst\u00e4ndnisses, wohin wir mit der Strafpolitik zuk\u00fcnf-\ntig wollen. Meinen wir, dass wir mit der Versch\u00e4rfung des \nRepressionsmomentes Opferschutz betreiben k\u00f6nnen, \noder m\u00fcssen wir es tats\u00e4chlich mit der Verbesserung der \nTherapie tun? M\u00fcssen wir es mit der Bereitstellung von \nMitteln f\u00fcr die Therapierung tun oder m\u00fcssen wir mehr \nJustizvollzugsanstalten bauen? Brauchen wir mehr Ver-\nwahrsicherheit oder m\u00fcssen wir mehr Interventionsm\u00f6g-\nlichkeiten gegen\u00fcber den T\u00e4tern haben? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Diese Fragen stehen \nvor uns. Es ist nicht verkehrt, dar\u00fcber zu sprechen, aber \ndie Aktuelle Debatte ist daf\u00fcr eine denkbar ung\u00fcnstige \nGelegenheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nach den \u00a7\u00a7 63 und 64 StGB werden psychisch \nkranke oder suchtkranke Straft\u00e4ter im Ma\u00dfregelvollzug \nzur Besserung und Sicherung untergebracht. Diese Unter-\nbringung ist aber an Bedingungen gekn\u00fcpft. Die Rechts-\nbrecher m\u00fcssen im Sinne der \u00a7\u00a7 20 und 21 als schuldun-\nf\u00e4hig oder als vermindert schuldf\u00e4hig gelten und es muss \neine weitere Gef\u00e4hrlichkeit der T\u00e4ter zu erwarten sein. \n\n\u00a7 63 bezieht sich auf schuldunf\u00e4hige oder vermindert \nschuldf\u00e4hige Straft\u00e4ter, die wegen ihrer Erkrankung f\u00fcr \ndie Allgemeinheit als gef\u00e4hrlich gelten und von denen \nweitere Gewalt- und Sexualdelikte zu erwarten sind. \nDiese Ma\u00dfregel ist unbefristet und der Vollzug findet in \neiner psychiatrischen Anstalt statt. \n\n\u00a7 64 bezieht sich auf suchtkranke Straft\u00e4ter. Diese Ma\u00df-\nregel ist auf maximal zwei Jahre befristet, die Unterbrin-\ngung erfolgt in einer Entziehungsanstalt. Der Ma\u00dfregel-\nvollzug findet in psychiatrisch-forensischen Fachkran-\nkenh\u00e4usern oder in psychiatrischen Abteilungen allge-\nmein oder in Fachkrankenh\u00e4usern statt. \n\nVom Strafvollzug und von der Sicherungsverwahrung \ngef\u00e4hrlicher Wiederholungst\u00e4ter ist der Ma\u00dfregelvollzug \nzu unterscheiden. Der Vollzug der Ma\u00dfregel nach den \n\u00a7\u00a7 63 und 64 StGB wird in dem S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber \ndie Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krank-\nheiten geregelt. \u2013 Soweit die rechtlichen Grundlagen. \n\nVor wenigen Tagen fand in Leipzig die Beisetzung des \nneunj\u00e4hrigen Mitja statt, rund zwei Wochen nach seinem \ngewaltsamen Tod. Mitja wurde am 22. Februar entf\u00fchrt, \nsexuell missbraucht und schlie\u00dflich ermordet \u2013 und dies \nvon einem Beschuldigten, der bereits f\u00fcnfmal wegen \nKindesmissbrauchs verurteilt worden war. Der \u201eFocus\u201c \nfragte danach zu Recht: \u201eWie viele Kinder m\u00fcssen noch \nsterben? Die Ermordung des neunj\u00e4hrigen Mitja zeigt auf \ntragische Weise, dass der Staat zu wenig Schutz vor \nSexualstraft\u00e4tern bietet. Die Angst der Eltern w\u00e4chst.\u201c \n\nAuch wir, meine Damen und Herren, fragen: Warum \nk\u00f6nnen Sexualstraft\u00e4ter immer wieder morden? Wie viele \nVerbrechen m\u00fcssen noch passieren, bis Politiker der \nAltparteien nicht nur markige Spr\u00fcche klopfen, sondern \nendlich handeln? Wie war es m\u00f6glich, dass der mehrfach \nvorbestrafte Kindersch\u00e4nder Uwe K. aus Leipzig am \n22. Februar nicht in sicherem Gewahrsam sa\u00df, sondern in \neiner Stra\u00dfenbahn neben seinem Opfer? \n\nDie Ermordung dieses Jungen zeigt einmal mehr auf \nfurchtbare Weise, wie polizeibekannte Sexualstraft\u00e4ter \nNutznie\u00dfer sind, Nutznie\u00dfer von offenkundig erkenntnis-\nresistenten und leichtfertig urteilenden Psychotherapeu-\nten, weichgesp\u00fclten Richtern, vertr\u00e4umten Beh\u00f6rden und \ninkonsequenten Politkern. \n\nW\u00e4hrend der Staat Verbrechern wie Uwe K., Mario M. \nund vielen anderen st\u00e4ndig neue Chancen gew\u00e4hrt, sind \ndie Opfer von Sexualstraft\u00e4tern ebenso wehr- wie chan-\ncenlos. \u201eMit jedem neuen Verbrechen wird die Sorge der \nEltern gr\u00f6\u00dfer. Sie begleiten ihre Kinder auf dem Weg zur \nSchule, statten sie mit Mobiltelefon f\u00fcr den Notfall aus \noder schicken sie in Selbstverteidigungskurse\u201c, so der \n\u201eFocus\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ein Bauingenieur eine \nBr\u00fccke konstruiert, ihm ein Berechnungsfehler unterl\u00e4uft, \ndiese Br\u00fccke einst\u00fcrzt und das Menschenleben kostet, \ndann kommt der Bauingenieur in den Bau. Wenn aber \nSchultern klopfende Experimentaltherapeuten kein \nProblem damit haben, \u00fcberf\u00fchrte Sexualstraft\u00e4ter in eine \nzweite, dritte oder \u2013 wie bei Mitja \u2013 gar f\u00fcnfte Runde zu \nschicken und diese dann Kinder ermorden oder wie im \nFall Stefanie Kinder verschleppen und wochenlang \nmissbrauchen, dann kommen diese Experimentalthera-\npeuten im Gegensatz zum Bauingenieur ungeschoren \ndavon. \n\n 6084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nMeine Damen und Herren! Auch bei dieser Aussprache \nzum Ma\u00dfregelvollzug sprechen wir wie schon zu unserem \nvor Monaten eingebrachten Antrag zur Wiedereinf\u00fchrung \nder Todesstrafe f\u00fcr Kinderm\u00f6rder Klartext. Nach dem \nWillen der NPD-Fraktion muss diese unertr\u00e4gliche \nNarrenfreiheit f\u00fcr gutmenschelnde Gutachter endlich \nbeendet werden; f\u00fcr ihre fatalen Entscheidungen sollten \nangeblich sachverst\u00e4ndige Psychologen zur Rechenschaft \ngezogen werden. \n\nHerzlichen Dank zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das Thema Ma\u00dfregelvollzug ist ein \nschwieriges Thema. Dem muss man sich mit der notwen-\ndigen Distanz und Sachlichkeit widmen. Manchem in \ndiesem Haus ist das leider nicht m\u00f6glich. \n\nHerr Bartl, wenn Sie im Hinblick auf den Ma\u00dfregelvoll-\nzug Beispiele wie des j\u00fcngst entwichenen Insassen \nnennen und sagen, dass dieser eigentlich ungef\u00e4hrlich und \nimmer nur drinnen sei, weil er betrunken fahre oder tanke, \nohne zu bezahlen, dann muss ich sagen: Wenn man das \nlange genug macht und therapiert werden muss, dann \nmuss das passieren! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nDann kann dieser nicht drau\u00dfen herumfahren. Ich kann \ndann auch nicht sagen, dass das ungef\u00e4hrlich sei, Herr \nBartl. So einfach kann man es sich nicht machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nBei der heutigen Aktuellen Debatte zum Ma\u00dfregelvollzug \nkann man sich in der Tat die Frage stellen, ob das der \nrichtige Ort ist, um \u00fcber dieses Thema zu sprechen. Ich \nm\u00f6chte mich aber auf einige Sachen beschr\u00e4nken, und \nzwar auf das, was aktuell im Ma\u00dfregelvollzug in Sachsen \nm\u00f6glicherweise nicht richtig l\u00e4uft: die Sicherheit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Geben Sie mir recht, \ndass ich dann einen solchen Fall nicht im Kontext mit \ndem tragischen Fall Mitja diskutieren kann? Das geh\u00f6rt \nnicht dorthin. Das kann man nicht vermischen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege, das hat au\u00dfer \ndenen, die nach Ihnen gesprochen haben, niemand ge-\nmacht; und auf die muss man nicht unbedingt eingehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm 15. September \u2013 der Fall ist seit L\u00e4ngerem in der \nPresse \u2013 war in der \u201eMorgenpost\u201c zu lesen: \u201eAxel K. \ndurfte mit dem Pfleger Spazierg\u00e4nge auf dem Hof ma-\nchen, doch der Aufpasser passte nicht auf. Als Axel K. \nbat, sich ein Eis kaufen zu d\u00fcrfen, lie\u00df ihn der Pfleger \nallein in die Cafeteria gehen und wartete vor dem Haupt-\neingang. Allerdings dumm nur, die Cafeteria hatte einen \nHinterausgang, durch den rannte Axel K. davon.\u201c \n\nAm 1. M\u00e4rz dieses Jahres berichtete die \u201eBild\u201c-Zeitung in \ngro\u00dfen Buchstaben: \u201eDer Ma\u00dfregelvollzug in \nGro\u00dfschweidnitz ist bei Sachsens Knackis beliebt, denn \nwer hierher verlegt wird, der bleibt nicht lange drin. Der \nKnast gilt als gemauerte Einladung zum Ausbrechen.\u201c \n\nDer j\u00fcngste Fall: Timo M. Dieser fuhr damals seelenruhig \naus dem Knast mit dem wei\u00dfen Audi der Anstaltsleitung \nheraus, vorbei an der Schranke, die sich nur \u00f6ffnet, wenn \nman von innen an sie heranf\u00e4hrt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Anstalt ist gesichert \ngegen das unbefugte Eindringen, aber anscheinend nicht \nausreichend gegen Entweichungen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSeit dem Jahre 2002 hat es insgesamt 97 Entweichungen \naus dem Ma\u00dfregelvollzug gegeben. Das sind keine \nbedauerlichen Einzelf\u00e4lle, vor allem dann nicht, wenn \nman sie sich statistisch in der r\u00e4umlichen Verteilung \nanschaut. 61 F\u00e4lle sind in Gro\u00dfschweidnitz passiert, das \nsind 63 % aller Entweichungen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIm Jahr 2005, Frau Ministerin, waren es 83 % aller \nEntweichungen, die in Sachsen in Gro\u00dfschweidnitz \nstattgefunden haben. Nein, damit finden wir uns im \nGegensatz zu Ihnen, Frau Ministerin, nicht ab! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGro\u00dfschweidnitz \u2013 das ist bereits gesagt worden \u2013 hat \n48 Pl\u00e4tze, Leipzig \u201eSt. Georg\u201c hat 96 Pl\u00e4tze. Aber zwei \nDrittel aller Entweichungen \u00fcber diese f\u00fcnf Jahre hinweg \npassierten in Gro\u00dfschweidnitz. Was macht die Staatsre-\ngierung? Sie macht erst einmal gar nichts. \n\nIm Dezember 2006 wurde unsere Kritik an den Sicher-\nheitszust\u00e4nden in Gro\u00dfschweidnitz damit abgetan, dass \nmit einem geplanten Neubau die Sicherheitsstandards \nerheblich verbessert w\u00fcrden. Das ist auch nicht ausrei-\nchend. Es ist nicht ausreichend, etwas zu planen, sondern \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen jetzt wissen, ob sie \nsicher sind und ob diejenigen, die im Ma\u00dfregelvollzug \nsitzen, auch drinbleiben \u2013 jedenfalls so lange, wie die \nGerichte es ihnen angeordnet haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister \nGeert Mackenroth: So soll es sein!) \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben angek\u00fcndigt, ein \naktuelles Gutachten in Auftrag zu geben, damit Entwei-\n\n 6085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nchungen minimiert werden. Das ist sch\u00f6n. Aber auch das \nist nicht ausreichend. \n\nIm Jahre 1999 gab es bereits einen Bericht \u00fcber die \nEntwicklung, den Stand und die Perspektiven des Ma\u00dfre-\ngelvollzugs in Sachsen. In sechs Jahren zuvor hatte es \ndamals 296 Entweichungen gegeben. Danach ist anschei-\nnend nicht allzu viel passiert. In der Pressekonferenz \nhaben Sie ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie seit Monaten an der Verbes-\nserung der Qualit\u00e4t des Ma\u00dfregelvollzugs arbeiten. Wenn \nman sich das anschaut, da es schon im Jahre 1999 ange-\nk\u00fcndigt worden ist, dr\u00e4ngt sich die Vermutung auf, dass \nes bereits seit Jahren geplant wird, meine Damen und \nHerren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDieser Ma\u00dfregelvollzug in Sachsen erf\u00e4hrt offensichtlich \nnicht die notwendige Aufmerksamkeit seitens der Staats-\nregierung. Wir wollen das \u00e4ndern und begr\u00fc\u00dfen deshalb, \ndass wir dazu heute die Gelegenheit in dieser Debatte \nhaben. \n\nLassen Sie mich eines anf\u00fchren: Es ist einfach, drau\u00dfen \nim Land herumzulaufen und gro\u00dfspurige Vorschl\u00e4ge zu \nmachen \u00fcber Sexualstraft\u00e4ter, \u00fcber Dateien, Pranger im \nInternet und anderes. Das kostet nichts und ist sehr billig \nzu haben. Tats\u00e4chlich aber eine solide Arbeit zu machen \nund den Ma\u00dfregelvollzug mit Pl\u00e4tzen, mit Therapeuten, \nmit Sicherheitseinrichtungen und mit Geld auszustatten, \ndas ist viel schwieriger. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Tatsachen, die zur Aktuellen \nDebatte gef\u00fchrt haben, sind hinl\u00e4nglich bekannt und von \nmeinen Vorrednern ausreichend erw\u00e4hnt worden. Ob eine \nAktuelle Debatte im Landtag der richtige Ort ist, um \u00fcber \ndas Thema Ma\u00dfregelvollzug zu diskutieren, haben die \nVorredner auch angeschnitten, es bietet aber zumindest \ndie M\u00f6glichkeit, einen Einstieg in das Thema zu wagen. \nFalsch ist auf alle F\u00e4lle, die Probleme und die Entwick-\nlung des Ma\u00dfregelvollzuges nur im Zusammenhang mit \nEntweichungen zu diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSpektakul\u00e4re F\u00e4lle und die Rufe nach Law and Order \ndienen nicht der sachlichen Auseinandersetzung mit dem \nThema \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund es wird dabei v\u00f6llig \u00fcbersehen \u2013 auch wenn Sie, Herr \nDr. Martens, 97 F\u00e4lle seit 2002 anf\u00fchren \u2013, dass die Zahl \nder Entweichungen r\u00fcckl\u00e4ufig ist: \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner und  \nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n23 F\u00e4lle im Jahr 2002 und 15 F\u00e4lle im Jahr 2006 \u2013 und \ndies aber, bitte sch\u00f6n, bei steigender Patientenbelegung, \nn\u00e4mlich von 351 auf 405. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nGenau, Verdoppelung!) \n\nIm Zusammenhang mit Entweichungen ist immer zuerst \nder bauliche Zustand im Blick. In einem internen Gutach-\nten, das auf der Kabinettspressekonferenz am 06.03.2007 \nvorgestellt wurde, bewertete der Gutachter Prof. Konrad \ndiesen Zustand als gut. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann,  \nLinksfraktion.PDS: Genau!) \n\nIn dieser Hinsicht gibt es kein Sicherheitsproblem. Es ist \nein Irrtum anzunehmen, man k\u00f6nne hundertprozentige \nSicherheit erreichen. Deshalb ist es auch fahrl\u00e4ssig, dies \nzu suggerieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen, was den \nMa\u00dfregelvollzug angeht, die Sachdebatte, und es sind \ngrunds\u00e4tzliche Fragen zum Ma\u00dfregelvollzug zu stellen: \nGibt es ausreichend Pl\u00e4tze im Ma\u00dfregelvollzug? Sachsen-\nAnhalt h\u00e4lt die doppelte Anzahl von Pl\u00e4tzen vor, bezogen \nauf die Bev\u00f6lkerungszahl. Ist der Ma\u00dfregelvollzug \nausreichend ausgestattet? Und vor allem: Gibt es ausrei-\nchend Pl\u00e4tze f\u00fcr junge T\u00e4ter, vor allen Dingen f\u00fcr junge \nsuchtkranke T\u00e4ter? \n\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage zum Jugendstrafvollzug in Sach-\nsen zeigt, dass es aktuell 317 Jugendstrafgefangene in \nSachsen gibt, und die Zahlen, die zur Kabinettspressekon-\nferenz herausgegeben wurden, belegen, dass es lediglich \nf\u00fcr 10 % dieser jugendlichen Straft\u00e4ter Pl\u00e4tze in psychiat-\nrischen Einrichtungen des Ma\u00dfregelvollzuges, und zwar \nnach \u00a7 63 Strafgesetzbuch, gibt. Eine Aufstockung ist \u2013 \ndies kann man der Antwort auf eine Kleine Anfrage \nunserer Fraktion entnehmen \u2013 nicht geplant. \n\nLaut Aussagen der Staatsregierung haben nahezu alle \ndieser rund 300 Jugendstrafgefangenen Missbrauchserfah-\nrungen mit Alkohol und Drogen. Dabei ist die Frage zu \nstellen: Wo sind die ausgewiesenen Pl\u00e4tze f\u00fcr suchtkranke \nJugendliche im Ma\u00dfregelvollzug? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann,  \nLinksfraktion.PDS: Genau!) \n\nAuf der Kabinettspressekonferenz wurde dazu gesagt, es \ngebe keine. Es gibt also keine Pl\u00e4tze f\u00fcr Jugendliche nach \n\u00a7 64 Strafgesetzbuch. Wie ist dies aber zu begr\u00fcnden, \nwenn die Zahl der Jugendlichen mit Suchterfahrungen \nund vor allem mit schwerer Abh\u00e4ngigkeit unter den \nVerurteilten zunimmt? Es gibt im \u00dcbrigen auch keine \ngeschlechtsspezifischen Pl\u00e4tze. Die Anzahl der T\u00e4terinnen \nunter den Heranwachsenden nimmt jedoch ebenfalls zu. \n\nAll das beschreibt Rahmenbedingungen f\u00fcr den Ma\u00dfre-\ngelvollzug in Sachsen, und diese sind wiederum die \nVoraussetzungen f\u00fcr Qualit\u00e4t und die M\u00f6glichkeit der \n\n 6086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nfachlichen Entwicklung des Ma\u00dfregelvollzuges. Hierbei \nschlie\u00dfen sich noch folgende Fragen an: Gibt es einheitli-\nche Lockerungskriterien? Wie ausreichend sind Pl\u00e4tze \nund Personal im offenen Vollzug? Wird dieser ausgebaut? \nWann und wie oft wird Therapieresistenz festgestellt? Wie \ngro\u00df ist die Zahl der R\u00fcckf\u00fchrungen? Wie schnell werden \ndiese R\u00fcckf\u00fchrungen vollzogen? \n\nAuch darauf gab die schon zitierte Kabinettspresse-\nkonferenz einige Antworten. Im internen Gutachten  \ndes Sozialministeriums zum Ma\u00dfregelvollzug fordert \nProf. Konrad ein einheitliches Lockerungsmanagement in \nden psychiatrischen Einrichtungen und es ist erstaunlich, \ndass es dieses noch nicht gibt; denn die Einheitlichkeit \nerh\u00f6ht nicht nur die Objektivit\u00e4t der Entscheidungen, \nsondern ist auch Voraussetzung f\u00fcr eine Gleichbehand-\nlung aller Insassen. \n\nJetzt wurde dazu eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die \neinheitliche Kriterien f\u00fcr Lockerungen erarbeiten wird. \nEine Rechtsverordnung soll im Mai vorliegen. Weiter \nkritisiert Konrad die konzeptlosen und uneinheitlichen \nWeiterbildungen in den Einrichtungen. Auch hier ist ein \ngemeinsames Vorgehen in der Zukunft geplant. Das ist \ngut; besser sp\u00e4t als nie. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir eine \nBewertung der Qualit\u00e4t des Ma\u00dfregelvollzuges und eine \nAntwort auf die Frage nach Therapieerfolg und Wieder-\nholungsquoten. \n\nNoch ein Wort zu den sogenannten R\u00fcckf\u00fchrungen. Wenn \nMenschen, die austherapiert sind oder die Therapie \nverweigern, aus dem Ma\u00dfregelvollzug in die Justizvoll-\nzugsanstalten zur\u00fcckgef\u00fchrt werden sollen, bedarf dies \neiner richterlichen Anordnung. Wenn diese richterliche \nAnordnung aufgrund dessen, dass es vielleicht nicht \ngenug Richter gibt, sechs Monate und l\u00e4nger auf sich \nwarten l\u00e4sst, werden Pl\u00e4tze im Ma\u00dfregelvollzug blockiert. \nDas kann man nicht so stehen lassen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das ist ein Auftrag auch an \nden Justizminister zu handeln. Insgesamt gibt es mehr \nFragen als Antworten; aber wenn wir den Ma\u00dfregelvoll-\nzug nur unter Kostengesichtspunkten oder im Hinblick \nauf zu stopfende Sicherheitsl\u00fccken betrachten, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 werden wir diesem Thema \nnicht gerecht werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, es ist \nschon richtig, dass wir diese Aktuelle Debatte hier im \n\nLandtag beantragt haben, um uns auch einmal mit den \nInhalten des Ma\u00dfregelvollzuges zu befassen. Ich zolle \nmeiner Vorrednerin Respekt. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie hat sich mit den Inhalten des Ma\u00dfregelvollzuges \nbefasst, und das nicht erst seit dem heutigen Tag, sondern \nsie hat dies auch mit Kleinen Anfragen getan. Deshalb \nm\u00f6chte ich ihr f\u00fcr ihren qualifizierten Beitrag, dem ich \nauch vieles entnehmen konnte, was ich nicht kannte, \ndurchaus Respekt zollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn wir in der \n\u00d6ffentlichkeit nach dem Tod des kleinen Mitja in Leipzig, \nden ich sehr bedauere, eine sehr schlimme und bedauerli-\nche Diskussion erfahren haben \u2013 ich bedauere auch, dass \nes niemandem gelungen ist, diesen Tod zu verhindern; \nund unsere Anteilnahme gilt den Eltern, die den j\u00fcngsten \nSohn verloren haben \u2013, ist die Diskussion zum Ma\u00dfregel-\nvollzug jedoch eine andere. Sie hat ein anderes Thema. \nFrau Kollegin Herrmann hat dar\u00fcber aus ihrer Sicht \ngesprochen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist es gut, wenn man sich einmal vor Ort anschaut, \nwie der Ma\u00dfregelvollzug funktioniert. F\u00fcr mich als \nRechtspolitiker der CDU-Landtagsfraktion war es sehr \nlehrreich, in Gro\u00dfschweidnitz und Arnsdorf zu Besuch \ngewesen zu sein. Ich gebe auch zu, Herr Staatsminister \nder Justiz, man kann etwas von den Sozialpolitikern \nlernen, \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\nwie man mit straff\u00e4llig Gewordenen umgeht, und ich sage \neinmal: Es ist keine Schande, wenn man zugibt, dass man \netwas lernen kann, was man bisher nicht wusste. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nNun zu den Entweichungen. Erstens. Ich denke, dass man \nauch das Problem der Entweichungen qualitativ entspre-\nchend nachfragen muss. Was ist denn in Gro\u00dfschweidnitz \npassiert? \u2013 Ich sage einmal deutlich: Jede Entweichung ist \neine zu viel und sie muss zu unterbinden versucht werden. \nDas ist der Grundsatz. Dazu sind die Straft\u00e4ter ja auch \ndort untergebracht. \n\nZweiter Ansatz. Aus den geschlossenen Unterbringungen \nsind meines Erachtens in den letzten Jahren keine Entwei-\nchungen vorgekommen. Das Problem in den offenen \nBereichen, in denen die dort Befindlichen jeden Morgen, \njeden Tag frei herumlaufen k\u00f6nnen \u2013 sie tragen sich in ein \nBuch ein und k\u00f6nnen heraus; sie k\u00f6nnen zu ihrer Therapie \ngehen, sich im Krankenhaus bewegen und sie k\u00f6nnen sich \nauch dann, wenn es Lockerungen gibt, frei bewegen \u2013, ist \nder Versuch, diese Patienten auf das Leben nach der \nUnterbringung vorzubereiten. Dies hat nichts damit zu \n\n 6087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ntun, dass sie aus geschlossenen Bereichen entwichen sind. \nDeshalb, denke ich, muss man die Diskussion wieder \nzur\u00fcck auf die F\u00fc\u00dfe stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch eine \nandere Geschichte: Wenn man zur\u00fcckblickt, muss man \ndeutlich sagen, dass in Sachsen nicht nur geredet wird. Es \nist ein Trugschluss zu sagen, wir h\u00e4tten in den letzten \nJahren auch \u00fcber das Thema Sexualstrafrecht nur geredet. \nWir haben gehandelt. Schon Anfang der Neunzigerjahre \nist der Ma\u00dfregelvollzug einer grundlegenden \u00dcberpr\u00fc-\nfung unterzogen worden und man hat einen Ma\u00dfnahmen-\nkatalog aufgestellt, f\u00fcr den man den Sozialpolitikern \nRespekt zollen muss. Danach sind intensive Sanierungs- \nund Modernisierungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt worden, \nund es ist nat\u00fcrlich irgendwann einmal ein Abschluss zu \nerwarten. Leider ist es eben erst 2009 so weit \u2013 wenn man \ndie Kritik von Kollegen Martens aufnimmt \u2013, aber dann \nsind mit den Bauma\u00dfnahmen die Sicherungsm\u00f6glichkei-\nten abgeschlossen. In Sachsen haben wir nicht nur gere-\ndet, sondern wir haben bereits gehandelt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich verweise \ndabei auch auf den ehemaligen Sozialminister. Frau \nSozialministerin Orosz, er hat hier Mitte der Neunziger-\njahre, auch mit dem Konzept, das er im Jahr 1999 vorge-\nstellt hat, schon Markenzeichen f\u00fcr die Entwicklung des \nMa\u00dfregelvollzugs gesetzt. \n\nLassen Sie mich noch auf einen Aspekt hinweisen: Wir \nhaben bei unseren Besuchen Hausaufgaben mitgenom-\nmen, die wir in der Justiz zu kl\u00e4ren haben, und zwar bei \nden Gerichten. Verfahrensdauern sind schlichtweg zu \nlang, blockieren damit auch Pl\u00e4tze im Ma\u00dfregelvollzug, \ndie wir dort ben\u00f6tigen. Da werden wir das faire Gespr\u00e4ch \nsuchen, was zu ver\u00e4ndern ist. Wir werden aber auch die \nProbleme kl\u00e4ren m\u00fcssen, die vielleicht im Zusammen-\nhang mit Vorf\u00fchrungen durch zu wenige Polizisten \nentstehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Das sind Themen, denen wir \nuns stellen werden. Wir werden Hausaufgaben zu erf\u00fcllen \nhaben. \n\nFrau Staatsministerin, ich bitte \u2013 auch im Namen der \nKoalitionsfraktionen \u2013 darum, alles zu unternehmen, \ndamit die Zahl von Entweichungen in Zukunft reduziert \nwird und damit wir einen modernen Ma\u00dfregelvollzug auf \ndie Beine bringen, der eines erreichen soll: \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Schiemann, bitte zum \nSchluss kommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Die im Ma\u00dfregelvollzug \nbefindlichen Insassen sollen nie wieder Straftaten bege-\nhen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die \nLinksfraktion.PDS. Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich finde \nes richtig, dass wir uns heute im Rahmen einer Aktuel-\nlen Debatte \u00fcber die Situation im Ma\u00dfregelvollzug \nverst\u00e4ndigen. Ich bin aber auch der Auffassung, dass es \nnicht ausreicht, sich nur im Rahmen einer Aktuel-\nlen Debatte dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen. Bitte bedenken Sie, \nmeine Damen und Herren: Der letzte Bericht \u00fcber Ent-\nwicklung, Stand und Perspektive des Ma\u00dfregelvollzugs in \nSachsen stammt aus dem Jahr 1999. Es ist an der Zeit, \neinen neuen Bericht zu erhalten und sich anhand dieses \nBerichts, wie Frau Herrmann sagte, sachlich mit den \nFragen und Problemen des Ma\u00dfregelvollzugs zu besch\u00e4f-\ntigen. \n\nSo ist eine Antwort auf die Frage zu geben, ob es denn \ntats\u00e4chlich sein muss, dass die Verweildauer in diesen \nEinrichtungen derart lang ist. Was wird denn eigentlich \ngetan, damit sich diese reduziert? Was sind Gr\u00fcnde f\u00fcr die \nlange Verweildauer? Liegt das m\u00f6glicherweise daran, \ndass wir doch nicht ausreichend Personal, und zwar \nfachkundiges Personal, in den Einrichtungen haben? \nDessen Vorhandensein will ich gar nicht anzweifeln. \nWelche Rolle spielen die Besuchskommissionen, die im \nBericht 1999 noch mit als das entscheidende Gremium \navisiert waren? Was haben diese getan? Wie geht die \nStaatsregierung mit den Ergebnissen der Arbeit der \nBesuchskommissionen um? Das, finde ich, muss gekl\u00e4rt \nwerden. \n\nIch meine auch, dass es hier ein besseres Zusammenspiel \nsowohl von der sozialpolitischen Seite als auch von der \nJustiz zu den Gutachten geben muss, Herr Br\u00e4unig. Es \nk\u00f6nnte mehr kritische Auseinandersetzung vonseiten der \nJustiz mit den Gutachten geben, ob tats\u00e4chlich jemand in \nden Ma\u00dfregelvollzug gebracht werden muss. Ich finde, \nwir brauchen in diesen Einrichtungen besonders qualifi-\nzierte Therapeuten, denen es gelingt, den Menschen \nbesser wahrzunehmen und dazu beizutragen, dass der \nma\u00dfgeregelte Patient zeitiger aus der Verwahrung heraus-\nkommt. \n\nDes Weiteren, meine Damen und Herren: Das Therapieren \nund Behandeln sollte im Vordergrund stehen, nicht das \nRuhigstellen. Wie viele von denen, die sich im Ma\u00dfregel-\nvollzug befinden, werden nicht erst durch diesen drogen-\nabh\u00e4ngig? Auch dazu gibt es keine genaueren Untersu-\nchungen und hierauf \u2013 der Meinung bin ich \u2013 hat die \nStaatsregierung dem Landtag Antworten zu geben. \n\nDas war es, was ich unbedingt an dieser Stelle sagen \nwollte. Ich finde, wir brauchen eine sachliche Debatte und \nvor allen Dingen brauchen wir einen neuen, ausf\u00fchrlichen \nBericht \u00fcber die Situation im Ma\u00dfregelvollzug. \n\n 6088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Nicolaus und dann \nHerr Apfel. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Erst mal Herr Apfel!) \n\n\u2013 Herr Apfel. \u2013 Wollen Sie Herrn Apfel den Vortritt \nlassen? \u2013 Bitte, Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Im Gegensatz zu Ihnen sind wir sehr wohl der \nMeinung, dass der Fall Mitja hier an dieser Stelle durch-\naus diskutiert geh\u00f6rt, denn wir denken, dass er symptoma-\ntisch ist f\u00fcr eine viel zu liberale Strafgesetzgebung in \neiner Bananenrepublik, die den T\u00e4tern die T\u00fcren auf-\nschlie\u00dft und die Opfer verh\u00f6hnt. \n\nWer die vielfach mit wichtigtuerischer Miene vorgetrage-\nnen Worte der Koalition h\u00f6rt, kann den Eindruck gewin-\nnen, als ob der Ma\u00dfregelvollzug sich bei Ihnen in f\u00fcrsorg-\nlichen H\u00e4nden befindet. Doch Sie sollten uns und den \nB\u00fcrgern Ihren Theaterdonner ersparen. Der Kongress \ntanzt und das Parlament schwatzt. \n\nUnwillk\u00fcrlich muss man an ein Gedicht aus dem Revolu-\ntionsjahr 1848 denken. Frei abgewandelt k\u00f6nnte man \nreimen: \u201eDie G\u00e4nse die da gi-ga-gackern im Parla-Parla-\nParlament, das Reden nimmt kein End\u2019. Zu Dresden an \nder Elbe ist\u2019s jeden Tag dasselbe.\u201c \n\nWie wichtig, meine Damen und Herren in den Blockpar-\nteien, in diesem Haus der Ma\u00dfregelvollzug ist, kann jeder \nfeststellen, der sich die Parlamentsdokumentation ansieht. \nIn den letzten dreieinhalb Legislaturperioden wurden hier \ninsgesamt rund 36 700 Drucksachen erzeugt. Unter dem \nSchl\u00fcsselbegriff Ma\u00dfregelvollzug finden sich in diesem \nZeitraum ganze 15 Drucksachen. Das meine ich mit \nTheaterdonner. \n\nDiese nachweisbaren Fakten zeigen, dass die Blockpartei-\nen als angebliche Kontrollorgane der Regierung versagen. \nSie haben dieses wichtige Thema immer auf kleiner \nFlamme gehalten. Und was unternimmt Herr  \nMackenroth? \u2013 Der Justizminister lehnt bis heute effekti-\nvere Strafen im Kampf gegen Sexualstraft\u00e4ter ab. Statt-\ndessen fordert er nur professionellere Gutachten, um die \nSexualstraft\u00e4ter anschlie\u00dfend als geheilt entlassen zu \nk\u00f6nnen. Das \u00fcbliche liberale Geschw\u00e4tz. \n\nIm Fall des ermordeten Mitja wurden inzwischen neue \nDetails \u00fcber den mehrfach verurteilten Sexualstraft\u00e4ter \nbekannt: \n\nNach Informationen des \u201eFocus\u201c hatte der Psychiatriepro-\nfessor Hans-Ludwig Kr\u00f6ber bereits 1998 vor dessen \nGef\u00e4hrlichkeit gewarnt. Bei ihm bestehe auch k\u00fcnftig die \nGefahr erheblich rechtswidriger Taten, hei\u00dft es in einem \nGutachten f\u00fcr das Leipziger Landgericht. Dort musste \nsich der Angeklagte, der zuvor viermal wegen sexuellen \nMissbrauchs verurteilt wurde, wegen versuchter Verge-\nwaltigung eines Elfj\u00e4hrigen verantworten. W\u00e4hrend der \n\nTat im August 1997 hatte der Verbrecher 2,9 Promille im \nBlut. Auch bei fr\u00fcheren sexuellen \u00dcbergriffen spielte der \nAlkohol eine Rolle. In dem Gutachten verweist Kr\u00f6ber \nauf den urs\u00e4chlichen Zusammenhang zwischen den Taten \ndes Straft\u00e4ters und dessen Hang zum \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alko-\nholgenuss. Der Experte erachtete eine Alkoholtherapie f\u00fcr \nsinnvoll, aber nur einigerma\u00dfen Erfolg versprechend. \n\nDas Gericht verurteilte Uwe K. im Februar 1998 zu zwei \nJahren Haft und ordnete die Unterbringung in einer \nErziehungsanstalt an. Im Juli 1998 trat er eine Alkohol-\ntherapie an. Weil die \u00c4rzte aber keine hinreichend kon-\nkrete Aussicht auf einen Behandlungserfolg sahen, wurde \ndie Therapie im M\u00e4rz 2000 abgebrochen. Nach seiner \nHaftentlassung am 15. Juli 2000 unterzog er sich einer \nSexualtherapie. Aufgrund einer Empfehlung des verant-\nwortlichen Therapeuten verf\u00fcgte das Landgericht im \nJuli 2004, dass er seine Therapie beenden darf. \n\nMeine Damen und Herren! In Deutschland gelten f\u00fcr \nSexualstraft\u00e4ter die Ma\u00dfst\u00e4be einer viel zu toleranten \nJustiz. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEine unverantwortliche, ja verbrecherische Praxis, die \nweitere unschuldige Opfer billigend in Kauf nimmt! \nDabei ist es unter Psychotherapeuten l\u00e4ngst ein offenes \nGeheimnis, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Thema verfehlt!) \n\ndass Triebt\u00e4ter nicht therapierbar sind. Der Diplompsy-\nchologe Arnd Stein ist \u00fcberzeugt \u2013 Zitat \u2013: \u201eEin Sexual-\nstraft\u00e4ter ist derart beherrscht von seinem Trieb, dass er \nsich \u00fcber Konsequenzen und Schuld keine Gedanken \nmacht. Der Abschreckungseffekt einer Strafe ist schw\u00e4-\ncher als der Trieb, der immer wieder durchbricht.\u201c \n\nDer Regensburger Forensikprofessor Osterheider ist der \nAuffassung: \u201eSexualm\u00f6rder, besonders diejenigen, die aus \nsadistischen Gr\u00fcnden t\u00f6ten, sind therapeutisch kaum oder \ngar nicht erreichbar.\u201c \n\nDer K\u00f6lner Psychotherapeut Christian L\u00fcdke \u00e4u\u00dfert sich \nwie folgt: \u201eDa kann man noch so lange diskutieren: \nSolche T\u00e4ter sind nicht therapierbar.\u201c \n\nHerr Mackenroth, die immer wiederkehrenden, von Ihnen \nzu verantwortenden Justizpannen lassen nur eine Konse-\nquenz als angemessen erscheinen: Ihr R\u00fccktritt ist \u00fcber-\nf\u00e4llig. Das w\u00e4re ein Fortschritt f\u00fcr unser Land! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Apfel, ich hatte Sie \nschon vorhin gefragt, ob Sie \u00fcberhaupt eine Ahnung \ndavon haben, was Ma\u00dfregelvollzug bedeutet. \n\n 6089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Holger Apfel, NPD: Es geht darum, was  \nwir und nicht Sie f\u00fcr wesentlich erachten!) \n\nDazu muss man sagen, dass Sie keine Ahnung davon \nhaben. Sie vermischen ganz bewusst Sexualstraft\u00e4ter mit \nden Patienten im Ma\u00dfregelvollzug. Ich hatte schon am \nBeginn der Debatte gesagt, dass nicht jeder Sexualstraft\u00e4-\nter im Ma\u00dfregelvollzug landet und nicht jeder im Ma\u00dfre-\ngelvollzug ein Sexualstraft\u00e4ter ist. Das muss man zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht m\u00fcssen Sie sich einfach mal die M\u00fche machen, \nsich mit den Dingen auseinanderzusetzen. Ich denke, es \nist auch f\u00fcr die Besucher wichtig zu wissen, dass es ganz \nanders ist. Die erw\u00e4hnten p\u00e4dophilen Sexualstraft\u00e4ter \nwaren nicht alle im Ma\u00dfregelvollzug. Sie erz\u00e4hlen be-\nwusst, dass die alle im Ma\u00dfregelvollzug therapiert wur-\nden. Das ist mitnichten so, dagegen verwahre ich mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan muss sich auch deswegen dagegen verwahren, weil \nes um die Menschen geht, die in den f\u00fcnf Ma\u00dfregelvoll-\nz\u00fcgen in Sachsen therapeutisch t\u00e4tig sind. Die haben es \nschon so schwer genug. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas muss man einfach zur Kenntnis nehmen. \n\nIch wei\u00df, was Sie von der NPD mit denen gern tun \nw\u00fcrden. Aber das hilft niemandem. \n\nIn Amerika, wo es weitaus h\u00e4rtere Strafen f\u00fcr solche \nTaten gibt, ist kein Absenken der Fallzahlen zu beobach-\nten. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist falsch!  \nAls dort die Todesstrafe ausgesetzt wurde,  \n\ngab es eine Erh\u00f6hung der Straftaten!) \n\n\u2013 Es ist so, nehmen Sie das zur Kenntnis und die entspre-\nchenden Statistiken zur Hand. \n\nNoch ein Wort zu Ihnen, Herr Martens. Von Ihnen h\u00e4tte \nich auch etwas mehr erwartet, wie ich das bereits gesagt \nhabe. H\u00e4tten Sie sich doch mal nach Gro\u00dfschweidnitz \noder Arnsdorf begeben. Dann w\u00fcssten Sie ungef\u00e4hr, wie \ndie jeweiligen Psychiatrien aussehen. Wir haben in \nSachsen f\u00fcnf gro\u00dfe Psychiatrien. Davon ist jeweils ein \nTeil der Ma\u00dfregelvollzug. Das sind kleine D\u00f6rfer, die man \nnicht so abschotten kann, dass niemand herauskommt. \n\nEs gibt geschlossene Bereiche, die wie eine JVA abge-\nschottet sind. Daraus kann so gut wie niemand entwei-\nchen. Die Entweichungen geschehen zum gro\u00dfen Teil aus \nden gelockerten Ma\u00dfnahmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aus den \nNaherholungszentren, oder?) \n\nMan muss feststellen, dass dort nicht der Arzt, das pflege-\nrische Personal oder der Therapeut \u00fcber eine Freilassung \n\nentscheiden, weil sie gerade Sonnenschein im Fenster \nhatten. Dort werden Prognosen erstellt. Diese werden bei \nGericht vorgelegt, wo der Richter entscheidet. \n\n(Interne Wortwechsel mehrerer Abgeordneter) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Martens, da k\u00f6nnen Sie vielleicht \nnoch etwas lernen. \n\nDas Gericht entscheidet jeweils, ob ein gelockerter \nVollzug angeordnet wird oder nicht. Anders ist es nicht. \n\nIn der allgemeinen Diskussion herrscht dazu eine voll-\nkommen falsche Meinung. Ich erwarte deshalb, dass sich \ndie Kollegen, die sich mit diesem Thema auseinanderset-\nzen und sich hier ans Rednerpult stellen, intensiv mit den \nFakten besch\u00e4ftigen. \n\nWir haben ein H\u00f6chstma\u00df an Qualit\u00e4t im s\u00e4chsischen \nMa\u00dfregelvollzug. Das wollen wir fortschreiben. \nGro\u00dfschweidnitz wird in diesem Jahr fertig gebaut. Auch \nin Leipzig werden die Bauprojekte abgeschlossen, was \nsich auch positiv auf die Nachsorgema\u00dfnahmen auswir-\nken wird. Auch auf diesem Gebiet haben wir ein hohes \nNiveau, was auch erforderlich ist. Daf\u00fcr tun wir etwas \nund reden nicht nur dar\u00fcber. \n\nWir stehen zu den s\u00e4chsischen Ma\u00dfregelvollz\u00fcgen und \nsind der Meinung, dass sie qualitativ hochwertig sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Apfel, meistens \nhabe ich davon abgesehen, mich zu Ihren Redebeitr\u00e4gen \nzu \u00e4u\u00dfern, aber dieses Mal will ich es tun. \n\nDass Sie so vehement f\u00fcr Sicherungsverwahrung und \nMa\u00dfregelvollzug mit h\u00f6chsten Verwahrstandards streiten, \nist nur Kontinuit\u00e4t. Das setzt bei dem an, was Ihre Vor-\ng\u00e4nger als Aussonderung von nicht lebenswertem Leben \ngesehen haben. Selektieren und Wegsperren ist Ihr fa-\nschistoides Menschenbild. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nVon dem SED-Bezirksleiter von Chemnitz ...) \n\nDas bringt Sie dazu, den Menschen mit dem Bauwerk \neiner Br\u00fccke zu vergleichen. Der Architekt, der den \ntechnischen Vorgang beim Bau einer Br\u00fccke nicht richtig \nberechnet, muss bestraft werden. Der Sachverst\u00e4ndige, \nder das Bauwerk Mensch, diesen unfertigen Menschen, \nnicht ordentlich prognostiziert, der muss bestraft werden. \nDas ist Ihr Menschenbild. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch sage: Sie sind in mancherlei Hinsicht eine viel gr\u00f6\u00dfere \nGefahr f\u00fcr diese Rechtsgemeinschaft als die gute H\u00e4lfte \ndavor, die im Ma\u00dfregelvollzug sitzt. \n\n 6090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nFrau Ministerin Orosz, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vielleicht erfahren wir \nirgendwann mal etwas \u00fcber den Ma\u00dfregelvollzug \n\nin der DDR! \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nAch, Junge! \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nWo ist denn der Herr Paul?) \n\nDarf ich um Aufmerksamkeit bitten! \u2013 Bitte, Frau Minis-\nterin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich darf zu Beginn meines Redebeitrages den \nKoalitionsfraktionen f\u00fcr die Aktuelle Debatte herzlich \ndanken. Ich hoffe, Herr Bartl, dass durch diese Debatte \nauch Ihnen klar geworden ist, warum es wichtig und \nrichtig war, dar\u00fcber zu diskutieren. Und ich hoffe, dass es \nauch Herrn Martens inzwischen klar geworden ist, dass es \nin der Tat in diesem Hohen Haus um s\u00e4chsische Themen \ngeht, die hier auf die Tagesordnung geh\u00f6ren. Ich gebe \nauch meiner Hoffnung Ausdruck, dass die Informationen \nzum Thema f\u00fcr den einen oder anderen hilfreich sind. \n\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung des s\u00e4chsi-\nschen Ma\u00dfregelvollzugs \u2013 das geht auch an Ihre Adresse, \nHerr Wehner \u2013 ist, glaube ich, augenscheinlich. Auch \nwenn Sie formell recht haben, dass seit 1999 kein aktuel-\nler Bericht vorliegt, hat dankenswerterweise Frau  \nHerrmann darauf hingewiesen, dass Sie die Staatsregie-\nrung in vielen Anfragen darum gebeten hat, Auskunft zu \ngeben. Soweit ich Kenntnis davon habe, werden die \nAntworten allen Fraktionen zur Verf\u00fcgung gestellt, sodass \nich davon ausgehe, dass Sie an der in den letzten Jahren \nstattgefundenen Entwicklung des s\u00e4chsischen Ma\u00dfregel-\nvollzugs teilhaben konnten. \n\nMitnichten m\u00f6chte ich an dieser Stelle behaupten, dass \nwir am Ende der Entwicklung sind. Ich m\u00f6chte auch nicht \nbehaupten, dass es nichts mehr zu tun g\u00e4be. Ich glaube, so \netwas hat auch keiner meiner Vorredner ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich darauf hinweisen, dass \ndiese Aktuelle Debatte sicher zeitlich gut platziert ist, weil \nin der Tat \u2013 und das haben einige Redebeitr\u00e4ge heute \ndeutlich gemacht \u2013 nicht jeder tats\u00e4chlich die Abgrenzung \nzwischen Strafvollzug und Ma\u00dfregelvollzug kennt. \n\nMeine Damen und Herren! Dass mit den Vorg\u00e4ngen der \nletzten Wochen und Monate diese Debatte nat\u00fcrlich in der \nB\u00fcrgerschaft gef\u00fchrt wird und durch Unwissenheit und \nFehlinformationen Priorit\u00e4ten und Wahrscheinlichkeits-\ntheorien diskutiert werden, die der Sache nicht dienlich \nsind, macht es notwendig, dass wir uns als Landtagsabge-\nordnete diesem Thema widmen und daf\u00fcr sorgen, dass \njeder von uns als Multiplikator versucht, diese Informati-\nonsdefizite in der B\u00fcrgerschaft weitestgehend auszuglei-\nchen und die Gesellschaft daf\u00fcr zu sensibilisieren, was \n\nder Auftrag des Ma\u00dfregelvollzuges ist. Der ist eben nicht \nder gleiche wie in den Justizvollzugsanstalten, sondern \nhier geht es, wie Kollege Schiemann deutlich gemacht \nhat, um den Patienten. \n\nIch gebe Ihnen nat\u00fcrlich recht, dass diese Aufgabe, die \nwir als Dienstleister f\u00fcr die Justiz zu erledigen haben, ein \nhohes Ma\u00df an Herausforderungen an alle Beteiligten \nstellt. Das gilt vor allen Dingen f\u00fcr die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter dieser Einrichtungen, denen ich an dieser \nStelle herzlich Dank sagen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDies ist keine leichte Arbeit, sondern stellt tagt\u00e4glich \neinen Spagat zwischen Therapie und berechtigtem Si-\ncherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung dar. Dass das, meine \nDamen und Herren, nicht jeden Tag hundertprozentig \ngelingen kann und dass die Anforderungen des einen oder \nanderen oftmals viel h\u00f6her liegen, ist richtig. Hier gibt es \nin der Tat noch einiges zu tun. \n\nLassen Sie mich trotzdem das Fazit ziehen, dass der \ns\u00e4chsische Ma\u00dfregelvollzug mit seinen f\u00fcnf Einrichtun-\ngen nicht nur aus unserer Sicht, sondern auch aus externer \nfachlicher Sicht als gut bezeichnet wird und dem bundes-\nweiten Vergleich, Herr Martens, sehr wohl standh\u00e4lt. Es \ngibt keine au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situationen in Sachsen, die \nanders w\u00e4ren als anderswo. Aber \u2013 dabei h\u00e4tte ich eigent-\nlich vermutet, dass Sie das selbst wissen \u2013 wir d\u00fcrfen \nnicht so tun \u2013 vor allem gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung \u2013, \ndass das Sicherheitsbed\u00fcrfnis, welches nachvollziehbar \nist, hundertprozentig erf\u00fcllt werden kann. Sie selbst \nwissen sehr genau, dass es einen gro\u00dfen Unterschied \nzwischen Ausbr\u00fcchen und Entweichungen gibt. Das \nhatten Sie in Ihrem Beitrag nicht so ganz klar herausgear-\nbeitet. Wenn wir von Entweichungen sprechen, handelt es \nsich um Missbrauch von Lockerungen, die Teil der \nTherapie sind. \u2013 Herr Martens, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, \nk\u00f6nnten Sie vielleicht noch etwas lernen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr will doch nicht!) \n\nIm Rahmen des Vollzugs dieser Lockerungsma\u00dfnahmen \nist das Therapieziel, die Resozialisierung der betroffenen \nPatienten zu erreichen, dringend erforderlich und stellt \neinen Rechtsanspruch der Patienten dar. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas, meine Damen und Herren, gibt zumindest ann\u00e4hernd \nein Bild dessen wieder, was tagt\u00e4glich in diesen Einrich-\ntungen zu leisten ist. Ich will viele Dinge, die zur Sprache \ngekommen sind \u2013 auch von Frau Herrmann \u2013, nicht noch \neinmal wiederholen, aber Wichtiges unterstreichen. Es ist \nin der Tat so, dass wir in den letzten neun Jahren in beiden \nBereichen, sowohl des \u00a7 63, der psychisch Kranken, als \nauch des \u00a7 64, der Suchtkranken, fast eine Verdoppelung \nder Patientenzahlen verzeichnen \u2013 und das, Herr Martens, \nbei weiterem R\u00fcckgang der Entweichungen. Deswegen ist \n\n 6091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nes einfach unfair und den Bem\u00fchungen der Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter gegen\u00fcber ungerechtfertigt, wenn \nman einfach eine Zahl benennt, ohne sie in den Gesamt-\nkontext zu stellen, um damit die Realit\u00e4t deutlich wider-\nzuspiegeln. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nIch komme noch einmal auf die angemahnten und not-\nwendigen weiteren Ma\u00dfnahmen zu sprechen. Ich habe \ndeutlich gemacht, dass die Entwicklung des s\u00e4chsischen \nMa\u00dfregelvollzuges in den letzten Jahren nachvollziehbar \ndynamisch war. Es ist nat\u00fcrlich richtig, dass sich die \nGesellschaft und ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiterent-\nwickeln \u2013 nicht immer positiv, wie wir wissen. So haben \nwir eine Zunahme vor allem von Straftaten von Sucht-\nkranken zu konstatieren. Auch in Sachsen hat sich hierbei \neine Fallzahlsteigerung vollzogen. \n\nDarauf haben wir reagiert. In den letzten Jahren haben wir \numfangreiche Bauma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt. Im Moment \nsind wir dabei, die Bauma\u00dfnahme in Gro\u00dfschweidnitz zur \nErweiterung des geschlossenen Bereiches durchzuf\u00fchren. \nVoraussichtliches Bauende ist 2008 bzw. 2009. Also auch \nhier passiert etwas. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir uns die Personalsituation im \nletzten Jahr sehr genau angeschaut und mit zus\u00e4tzlichen \nMitteln im Haushalt 2007/2008 entsprechende Erleichte-\nrungen und Ver\u00e4nderungen geschaffen. Auch darauf \nwurde heute schon hingewiesen. Bereits im vorigen Jahr \u2013 \nnicht erst vor wenigen Wochen \u2013 haben wir uns gemein-\nsam mit meinen Kollegen Staatsminister Herrn Macken-\nroth und Staatsminister Herrn Buttolo zusammengesetzt, \num noch enger als bisher die notwendigen Ma\u00dfnahmen \nabzustimmen und uns gegenseitig zu unterst\u00fctzen. Da-\ndurch wird es auch bei der Personalsituation in der n\u00e4chs-\nten Zeit weitere Verbesserungen geben. \n\nDar\u00fcber hinaus muss ich heute schon feststellen, dass wir \nteilweise schon an den Grenzen von fehlenden Ressour-\ncen angekommen sind; denn der \u00c4rztemangel, der bereits \noft Thema in diesem Haus war, wirkt sich nat\u00fcrlich auch \nin diesem Bereich aus, sodass es uns teilweise sehr \nschwerf\u00e4llt, Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte f\u00fcr diesen Bereich \nzu finden. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist es mir wichtig, darauf hinzuweisen, \ndass es weitere Investitionen, zum Beispiel in D\u00f6sen, \ngeben wird. Auch das ist eine markante Entwicklung, die \nwir favorisieren. In D\u00f6sen geht es darum, die bestehende \nInstitutsambulanz, ein Projekt der forensischen Nachsor-\nge, zu erweitern. Das, meine Damen und Herren, hat in \nder Tat etwas mit dem nachhaltigen Wert der Therapie \nsowohl in den Einrichtungen als auch nach den Entlas-\nsungen der psychisch kranken Rechtsbrecher zu tun. Hier \nkann man in manchen F\u00e4llen eine Br\u00fccke zu den Vorf\u00e4l-\nlen der letzten Monate finden; denn mit einer noch besse-\nren und erweiterten Nachsorge, zeigen Erfahrungen in \n\nanderen L\u00e4ndern, kann die Nachhaltigkeit der Therapie \neines Straft\u00e4ters, der Therapieerfolg und damit der R\u00fcck-\nfall in Wiederholungstaten, erheblich beeinflusst werden. \nBereits im n\u00e4chsten Jahr werden wir in D\u00f6sen mit der \nErweiterung der forensischen Institutsambulanz beginnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Qualifizierung der \nMitarbeiter steht im Fokus. Wir werden die bereits be-\ngonnene Auswertung des Gutachtens von Herrn \nProf. Konrad, der sicher dem einen oder anderen von \nIhnen aus dem Fall Schm\u00f6kel in Erinnerung ist, fortsetzen \nund uns um einheitliche Kriterien im Rahmen des Locke-\nrungsmanagements in Sachsen bem\u00fchen. Bisher war in \nden Einrichtungen zwar die gro\u00dfe Richtung eine gemein-\nsame, aber es gab individuelle Unterschiede in den Auf-\nfassungen des Verfahrens. Das wird sich \u00e4ndern. Dar\u00fcber \nhinaus werden wir entsprechende ad\u00e4quate Aus- und \nWeiterbildungen gemeinsam in den Einrichtungen forcie-\nren und durch mein Haus unterst\u00fctzen. \n\nDiese genannten Ver\u00e4nderungen, meine Damen und \nHerren, werden sich auch in einer entsprechenden \nRechtsverordnung niederschlagen. Das wird nicht noch \nJahre dauern. Unser Zeitplan, der im vorigen Jahr begon-\nnen wurde, ist sehr eng und soll sp\u00e4testens im Sommer \ndieses Jahres Fr\u00fcchte tragen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend darauf hinweisen: Es ist gut \nund richtig, die Debatte \u201eMa\u00dfregelvollzug in Sachsen\u201c \nhier in diesem Hause zu f\u00fchren. Ich bin auch der Meinung \nderer, die angemahnt haben, dass wir zu gegebener Zeit \neinen Bericht abgeben sollten. Das ist keine Frage. Ich \nhabe Wert darauf gelegt, Ihnen deutlich zu machen, dass \nwir gemeinsam mit den Fachleuten vor Ort auf einem \nguten Weg sind. Es geht nicht darum, dass Geld eine \nRolle spielt, sondern dass wir dort investieren, wo es \nnotwendig ist, um am Ende einen noch gr\u00f6\u00dferen Erfolg zu \nerzielen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klar und deutlich sagen, dass die \nZusammenarbeit mit meinen beiden Kollegen in den \nn\u00e4chsten Wochen, wie bereits in den vergangenen Mona-\nten, einen erheblichen Platz einnehmen wird. Auch hier \nbin ich guter Hoffnung im \u00fcbertragenen Sinne, dass diese \nZusammenarbeit allen Beteiligten zugute kommt und dass \nwir hoffentlich bei der n\u00e4chsten Debatte im Hohen Hause \neinen entsprechend erfolgreichen Vollzug signalisieren \nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD zum Thema \u201eSituation im Ma\u00dfregel-\nvollzug\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n 6092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nHaltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu den aktuellen \nfamilienpolitischen Auseinandersetzungen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZuerst hat die Linksfraktion.PDS das Wort. Danach \nfolgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ist erteilt. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Man \nkonnte in den letzten Jahren einen erstaunlichen, aber vor \nallem erfreulichen Wandel in der familienpolitischen \nDiskussion in Deutschland wahrnehmen. Das \u201eGed\u00f6ns\u201c \nvon einst \u2013 so hat es Bundeskanzler Schr\u00f6der einmal \nformuliert \u2013 ist zum Gewinnerthema geworden. \n\nDieser Wandel ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Trotzdem hinkt die \nFamilienpolitik noch immer hinter den sich ver\u00e4ndernden \ngesellschaftlichen Realit\u00e4ten her, aber sie bewegt sich \nwenigstens. Dass sich aber insbesondere Unionspolitiker \n\u2013 da spreche ich ganz bewusst in der m\u00e4nnlichen Form \u2013 \nsehr schwer tun, die heutige vielschichtige Familienwirk-\nlichkeit zu akzeptieren, wissen wir auch. Einige von ihnen \nsind ja fast zu Tode erschrocken aufgrund der Initiativen \nvon Frau von der Leyen. Beruf und Kinder zu verbinden \nist zwar nichts Neues, aber es sind neue T\u00f6ne aus der \nCDU; denn so lange ist es noch nicht her, dass Kurt \nBiedenkopf \u00fcber die zu hohe Erwerbsneigung ostdeut-\nscher Frauen klagte. \n\nGerade im Osten sind nun einmal die Erfahrungen und \nMa\u00dfst\u00e4be in dieser Hinsicht ganz andere als im Westen, \ninsbesondere auch ganz andere als in der pers\u00f6nlichen \nErfahrungswelt von Bischof Mixa, der Frauen zur \u201eGe-\nb\u00e4rmaschine\u201c degradiert sieht, wenn sie sich nicht ins \nkonservative Rollenbild f\u00fcgen. \n\nVor diesem Hintergrund wirkt es geradezu skurril, wenn \nsich ausgerechnet Herr Flath als Kronzeuge gegen Kin-\nderkrippen zu Wort meldet. Was Herr Mixa sagt, ist mir \nrelativ egal. Er tr\u00e4gt keine politische Verantwortung, \nschon gar nicht in Sachsen. Bei Herrn Flath sieht es etwas \nanders aus, denn Sie, Herr Flath, sind Minister in diesem \nLand und nicht mehr Landwirtschaftsminister, sondern \ninzwischen Kultusminister. Da wird es schon be\u00e4ngsti-\ngend. Dass ein Bildungsminister erkl\u00e4rt, dass die fr\u00fch-\nkindliche Bildung schlecht f\u00fcr Kinder ist, ist das eigent-\nlich Verwerfliche an diesem Vorgang, und das k\u00f6nnen wir \nso nicht stehen lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProtest bei der CDU) \n\nUm sich als Vertreter eines konservativen Welt- und \nFamilienbildes zu profilieren, redet Herr Flath munter an \nden Problemen und Realit\u00e4ten vorbei. Niemand will \nEltern dazu zwingen, ihre Kinder einer Kita anzuvertrau-\nen, wenn sie es nicht wollen, au\u00dfer vielleicht der Minis-\nterpr\u00e4sident, der schon einmal \u00f6ffentlich \u00fcber eine Vor-\n\nschulpflicht nachgedacht hat. Aber Eltern m\u00fcssen doch \nerst einmal in die Lage versetzt werden, sich frei zu \nentscheiden, ob sie ihre Kinder zu Hause allein betreuen \noder ob sie dies gemeinsam mit einer Kindertageseinrich-\ntung tun. \n\nEs gibt selbst in s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten Wartelisten f\u00fcr \neinen Krippenplatz. Das ist keine Grundlage f\u00fcr eine freie \nEntscheidung der Eltern, ganz zu schweigen vom Westen \nDeutschlands. Dort ist ein Ausbau der Kinderbetreuung \num ein Vielfaches n\u00f6tiger. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nSie jedoch provozieren bundesweite Schlagzeilen gegen \ndiesen dringend n\u00f6tigen Ausbau, was nat\u00fcrlich auf uns in \nSachsen zur\u00fcckf\u00e4llt. Wie wollen Sie denn so in Verhand-\nlungen mit der Bundesregierung sichern, dass auch \nSachsen trotz einer besseren Situation als im Westen noch \nan der Kinderbetreuungsoffensive der Bundesregierung \npartizipieren kann? \n\nLeider vermisse ich eine deutliche Klarstellung aus der \ns\u00e4chsischen Koalition. Frau Orosz verweist zur\u00fcckhaltend \nauf das Landeserziehungsgeld, und Herr Milbradt tut die \nBemerkung seines Staatsministers als pers\u00f6nliches Trau-\nma ab. Sch\u00f6n war es bestimmt nicht, dass die Kinder in \nder DDR fr\u00fch um sechs an der Bushaltestelle standen. \nDas lag aber nicht an den Krippen, sondern an den un-\nfreundlichen Arbeitszeiten, und da sollten Sie sich m\u00e4ch-\ntig zur\u00fcckhalten, Herr Flath. Sie sind ein gro\u00dfer Verfech-\nter der Abschaffung des Ladenschlusses. Schon heute \nhaben die Kinder einer Verk\u00e4uferin in der Woche kaum \netwas von ihrer Mutter, wenn diese halb oder um neun \nnach Hause kommt. Nach Ihren Vorstellungen sollen sie \nk\u00fcnftig noch l\u00e4nger arbeiten. Reden Sie doch einmal \ndar\u00fcber, wenn Sie sich zu familienpolitischen Fragen \n\u00e4u\u00dfern! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGanz abgesehen davon: Heute stehen wieder Kinder um \nsechs an der Bushaltestelle, Kinder, die \u00fcber eine Stunde \nFahrtweg zur Schule haben. Das liegt an Ihrer verfehlten \nSchulpolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! So wichtig die Verein-\nbarkeit von Familie und Beruf ist, so geht es nicht allein \ndarum. Seit Langem machen Wissenschaftler verschiede-\nner Couleur darauf aufmerksam, wie wichtig die fr\u00fch-\nkindliche Bildung f\u00fcr Kinder ist. Gerade in einer Zeit, in \nder viele Kinder als Einzelkinder aufwachsen, ist die \nBegegnung mit anderen Kindern enorm wichtig. Kinder \ntreffen auf Gleichaltrige, schlie\u00dfen Freundschaften und \n\n 6093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nm\u00fcssen sich mit ersten Konfliktsituationen auseinander-\nsetzen. Kinder brauchen Kinder. Also nutzen wir doch die \nfr\u00fchkindliche Bildung als Chance, unterbreiten wir dieses \nAngebot allen Kindern, nutzen wir die Chance, sozial \nbedingte Bildungsdefizite fr\u00fchzeitig abzubauen oder, \nbesser noch, gar nicht erst zuzulassen! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Offensive zum \nAusbau der Kindertagesbetreuung und damit der fr\u00fch-\nkindlichen Bildung ist voll und ganz zu unterst\u00fctzen. \nWenn sich die Diskussion nicht im Nachholbedarf des \nWestens ersch\u00f6pfen soll, m\u00fcssen wir als ostdeutsches \nBundesland in dieser Diskussion verst\u00e4rkt die Notwen-\ndigkeit einer qualitativen Weiterentwicklung der fr\u00fchkind-\nlichen Bildung, den Einstieg in die Kostenfreiheit und \nnat\u00fcrlich auch den freien Zugang f\u00fcr alle Kinder deutlich \nmachen, denn nur das w\u00fcrde der s\u00e4chsischen Situation \ngerecht werden und uns die Chance geben, das bestehen-\nde Angebot weiterzuentwickeln. Da wird von der Staats-\nregierung mehr erwartet, als sie bisher geleistet hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! \n\nAls ich den Titel dieser Aktuellen Debatte gelesen habe, \nhabe ich mich gefragt, was das eigentlich soll. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: Zeitung lesen!) \n\nIhre Absicht ist ja deutlich zu erkennen: Sie wollen \nKlamauk, Populismus. Wissen Sie, Herr Neubert, was \nsich seit 1990 im Osten Deutschlands ge\u00e4ndert hat? Wir \nhaben Meinungsfreiheit, Meinungsfreiheit in einer Demo-\nkratie, die sich dadurch auszeichnet, \u2013 \u2013 \n\n(Protest des Abg. Neubert, Linksfraktion.PDS,  \nund bei der NPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu, Sie haben das ja immer noch \nnicht begriffen! \n\n\u2013 dass freie Menschen ihre Meinung sagen k\u00f6nnen, ohne \nAngst zu haben, dass sie hinterher Repressalien erleiden \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der NPD:  \nDas kann doch nicht wahr sein!) \n\nDas steht Ihnen zu, das steht mir zu, und das steht auch \neinem Staatsminister zu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun frage ich Sie: Was hat Steffen Flath denn B\u00f6ses \ngetan? Er hat seine Meinung ge\u00e4u\u00dfert, und das ist okay. \nWer richtig hingeh\u00f6rt hat \u2013 er hat zwei ganz wichtige \nKernbotschaften zum Ausdruck gebracht. In diesen \nBotschaften sind wir uns, so wie ich Ihre Rede jetzt \n\nverstanden habe, ja vollkommen einig. Er hat als Erstes \ngesagt, dass die Verantwortung f\u00fcr die Erziehung der \nKinder in erster Linie bei den Eltern liegt. Dort haben wir \nsie zu lassen und nicht wegzunehmen. Das will auch \nniemand. \n\nEr hat als Zweites klargestellt, dass es nicht Aufgabe der \nPolitik ist, den Eltern vorzuschreiben, wie sie ihr Leben \nzu organisieren haben, sondern dass wir lediglich die \nRahmenbedingungen zu schaffen haben, dass sich die \nEltern frei entscheiden k\u00f6nnen. Sie haben ja gerade selbst \ngefordert, dass die Eltern nach ihren eigenen Lebensent-\nw\u00fcrfen entscheiden k\u00f6nnen, ob sie ihr Kind zu Hause \nbetreuen wollen oder in die Einrichtung oder in die \nTagesbetreuung geben wollen. Uns als Politiker steht es \n\u00fcberhaupt nicht zu zu klassifizieren, was davon eine gute \nEntscheidung oder was eine schlechte Entscheidung ist, \nweil das nicht unsere Sache ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir schaffen die Rahmenbedingungen und Sachsen hat \ndabei eine sehr gute Position. Wir sind beispielgebend f\u00fcr \ndie alten Bundesl\u00e4nder. Wenn ich Ihren Antrag hernehme, \nschreiben Sie das sogar selbst: Sachsen nimmt zweifellos \neinen Spitzenplatz hinsichtlich der Versorgungsquote in \nder Bundesrepublik ein. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: auch \nhinsichtlich der qualitativen Betreuung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nWissen Sie, meine lieben Kollegen von der Linksfrakti-\non.PDS, Ihr Versuch, aus Ihrem Antrag, Ihrer Debatte \nheute politischen Honig zu saugen, l\u00e4uft total ins Leere. \nEines haben Sie unter Beweis gestellt: dass Sie noch \nlange nicht in der Demokratie angekommen sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Du meine G\u00fcte!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich kann mich nur wundern, \nwarum jetzt eigentlich die Wellen so hoch schlagen. Die \nSituation ist doch bekannt, und die neuen Bundesl\u00e4nder \nhandeln schon lange \u2013 sicherlich auch, weil es hier eine \nandere Akzeptanz f\u00fcr die Kinderbetreuung gibt. Auch der \nBund hat zurzeit von Rot-Gr\u00fcn mit dem Tagesbetreuungs-\naufbaugesetz die Weichen f\u00fcr eine bessere Betreuung f\u00fcr \ndie unter Dreij\u00e4hrigen gestellt. Sowohl im Elterngeld als \nauch in dieser Frage kn\u00fcpft Frau von der Leyen an die \nPolitik von Renate Schmidt an. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Position der s\u00e4chsischen SPD \ndarstellen. Wir wollen einen Rechtsanspruch f\u00fcr die \nGanztagsbetreuung der Kinder ab dem zweiten Lebens-\njahr, weil es das Problem des Anschlusses an die jetzige \nElterngeldregelung gibt, und das \u2013 da gehen wir \u00fcber die \nBundes-SPD hinaus \u2013 bis zum Ende der Grundschule. Wir \n\n 6094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nwollen eine gute qualitative Bildung, Erziehung und \nBetreuung in den Kindertageseinrichtungen. Ich denke, da \nhaben wir den Schwerpunkt hier in der Koalition gesetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSagen Sie doch einmal etwas zu Herrn Flath!) \n\nDer gesamte Kindergartenaufenthalt sollte schrittweise \ngeb\u00fchrenfrei werden. Ich habe die Hoffnung, dass wir mit \nunserem kostenfreien Vorschuljahr vielleicht auch noch \nmit unseren Kollegen von der gro\u00dfen Fraktion zu Potte \nkommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWarum jetzt diese Diskussion \u2013 weil es die konservative \nFamilienpolitik durcheinanderbringt \u2013 oder in welcher \nForm sich der Bund \u2013 gerade nach der F\u00f6deralismusre-\nform \u2013 an der Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen beteiligen \nkann? Ich finde, so revolution\u00e4r sind ja nun die Vorschl\u00e4-\nge der Familienministerin von der Leyen auch wieder \nnicht. Bis 2013 will sie, dass 35 % der Kinder in einer \nKrippe betreut werden sollen. Wo sind wir denn? Das \nhaben wir in Sachsen doch schon lange geschafft! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDer Westen noch nicht!) \n\nZur\u00fccklehnen k\u00f6nnen wir uns deswegen trotzdem nicht; \ndenn wir wissen, es gibt in den Ballungsr\u00e4umen Wartelis-\nten, und es ist eben doch kein rein westliches Problem. \nObwohl wir uns sehen lassen k\u00f6nnen und eigentlich stolz \nauf die Diskussion sein k\u00f6nnen, passen so manche schr\u00e4-\ngen T\u00f6ne aus Sachsen f\u00fcr mich nicht so ganz ins Konzept. \n\nMan kann die Kitas in der DDR nicht mit den heutigen \nvergleichen. Es ist das Markenzeichen dieser Koalition, \ngerade auch die Qualit\u00e4t von Bildung, Erziehung und \nBetreuung in den Mittelpunkt zu stellen. \n\nWir haben auch mit den Investitionen, die aufgestockt \nworden sind, ein Zeichen gesetzt, dass wir die Kommunen \ninsbesondere im Krippenbereich unterst\u00fctzen wollen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir die Freiheit von Lebensentw\u00fcrfen \nvon Familien zu akzeptieren. Aber es ist auch bekannt, \ndass sich Frauen eher f\u00fcr ein Kind entscheiden, wenn sie \nein entsprechendes Angebot haben, wenn sie im Beruf \nbleiben wollen. Gleichstellungsorientierte Familienpolitik \n\u2013 das zeigen L\u00e4nder wie Frankreich oder Schweden \u2013 \nbedeutet, dass mehr Kinder geboren werden und mehr \nFrauen erwerbst\u00e4tig sind \u2013 und bitte lassen wir doch auch \nnicht die V\u00e4ter aus dem Blick. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Genau!) \n\nWahlfreiheit, die konservative Familienpolitikerinnen und \n-politiker im Munde f\u00fchren, gibt es nur, wenn wirklich \nausreichend Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nWir haben immer daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass alle Eltern, die eine \nBetreuung in der Kita w\u00fcnschen, dies auch realisieren \nk\u00f6nnen. Sie wissen, ich spreche die Bedarfskriterien an; \ndenn allen Kindern muss das Angebot von Bildung und \nBetreuung gleicherma\u00dfen zug\u00e4ngig sein. \n\nEines ist mir in der Diskussion etwas zu kurz gekommen, \nn\u00e4mlich die Arbeit der Erzieherinnen in den Kitas. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: \u2026 und Erzieher!) \n\n\u2013 Wir haben wenig Erzieher. \u2013 Sie haben Tag f\u00fcr Tag eine \nschwierige, aber auch sch\u00f6ne Aufgabe zu leisten. Ihre \nArbeit ist kein Elternersatz und soll es auch nicht sein, \nsondern erg\u00e4nzt Bildung, Erziehung und Betreuung im \nElternhaus. Eltern, die sich daf\u00fcr entscheiden, ihr Kind in \neiner Kinderkrippe betreuen zu lassen, geben damit doch \nnicht die Verantwortung an den Staat ab oder schieben \nihre Kinder ab \u2013 der, den ich damit ansprechen w\u00fcrde, ist \nnicht im Saal \u2013, und es sollte ihnen auch bitte nicht \nunterstellt werden. F\u00fcr manche Kinder \u2013 das muss man \ndazusagen \u2013 ist es ein Segen, dass es Kitas gibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEin Vergleich mit den Betreuungseinrichtungen in der \nDDR \u2013 das wird sogar die PDS zugestehen \u2013 ist nun \ngerade nicht angebracht. Die Qualit\u00e4tsdiskussion, die \nKita-Gesetzgebung und die Realit\u00e4t in den Kitas \u2013 gleich, \nwelcher Tr\u00e4gerschaft \u2013 sprechen f\u00fcr sich. Gehen Sie mal \nwieder in eine Kita, sprechen Sie mit den Erzieherinnen, \nmit den Eltern und mit den Kindern \u2013 ich verspreche \nIhnen: Das wird ein sch\u00f6ner Tag! \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es gibt ein Feld, auf dem die Landes-\nregierung bisher v\u00f6llig versagt hat, n\u00e4mlich die Familien-\npolitik. \n\n(Allgemeiner Widerspruch \u2013 Zurufe) \n\nDiese machen wir von der NPD-Fraktion mitnichten nur \nan der Zahl der Kita-Pl\u00e4tze und deren Geb\u00fchren fest, \nsondern insbesondere auch an pronatalen Ma\u00dfnahmen. \nNachdem auch diese Landesregierung nicht l\u00e4nger ver-\nschweigen kann, dass es einen nicht mehr zu besch\u00f6ni-\ngenden und rapide voranschreitenden Bev\u00f6lkerungs-\nschwund gibt, hat man daf\u00fcr auch schon einen neuen \nBegriff gepr\u00e4gt: demografischer Wandel. Wenn solche \nTatsachen nicht mehr zu verschleiern sind, dann streuen \nSie den Menschen mit harmlos klingenden Begriffen \nSand in die Augen. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nUm es Ihnen in aller Deutlichkeit zu sagen: Wir erleben \nkeinen demografischen Wandel \u2013 wir steuern mit hoher \nGeschwindigkeit auf eine bev\u00f6lkerungs- und familienpo-\nlitische Katastrophe ungeahnten Ausma\u00dfes zu. Dies ist \numso gef\u00e4hrlicher, als Ihr politischer Karren \u2013 bildhaft \ngesprochen \u2013, mit fehlendem R\u00fcckspiegel, \u00e4u\u00dferst gerin-\nger Knautschzone und einer Bereifung ohne jegliches \npolitisches Profil ausgestattet, ungebremst auf diesen \n\n 6095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nAbgrund zusteuert. Sie sprechen in diesem Zusammen-\nhang gern von gesellschaftlicher Entwicklung \u2013 als sei ein \nsolcher Prozess nicht steuerbar, als sei er gewisserma\u00dfen \nein Naturvorgang \u2013 und lenken damit von Ihrer konkreten \nVerantwortung ab. \n\nNoch niemals in der Geschichte unseres Landes \u2013 mit \nAusnahme des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges \u2013 hatten die \ns\u00e4chsischen Familien so bedr\u00fcckende Zukunftsperspekti-\nven wie unter der \u00c4gide der Christdemokraten seit 1990 \nund seit 2004 auch der Sozialdemokraten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAll das l\u00e4sst sich urs\u00e4chlich auf Ihre verfehlte Familien-\npolitik zur\u00fcckf\u00fchren, die wiederum nur der logische \nAusdruck eines falschen Menschenbildes ist. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das sagt der Richtige!) \n\nAuch wenn es uns oft wie eine Sisyphusarbeit erscheint, \nwerden wir Nationaldemokraten nicht m\u00fcde, Ihnen unser \nklassisches \u2013 \u00fcbrigens europaweit \u00fcber Jahrhunderte \ngewachsenes \u2013 Familienbild und die daraus gefolgerten \nMa\u00dfnahmen erneut in Erinnerung und vielleicht diesmal \nauch ins Gewissen zu rufen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nLassen Sie es bleiben!) \n\n\u2013 Bei Ihnen hilft das nicht, Herr Dr. Hahn, das ist klar. \n\nEs geht hier nicht um banale Rechthaberei \u2013 es geht um \ndie Zukunft unseres Landes und unseres Volkes. Eine \nvern\u00fcnftige, an den Interessen der hiesigen Menschen und \nan Werten, die in den meisten Kulturnationen der Welt \nselbstverst\u00e4ndlich sind, ausgerichtete Familienpolitik ist \nvielleicht noch in der Lage, wenigstens der \u00fcbern\u00e4chsten \nGeneration wieder demografische Voraussetzungen zu \nschaffen, die Spielraum f\u00fcr politische Alternativen bieten. \nZun\u00e4chst einmal muss dazu der politische Wille erkenn-\nbar sein, die deutsche \u2013 ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt: die \ndeutsche \u2013 Familie als Keimzelle und Grundlage unseres \nVolkes anzuerkennen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNoch ist es abwendbar, dass in Sachsens Gro\u00dfst\u00e4dten in \nwenigen Jahren die gleichen Verh\u00e4ltnisse herrschen wie in \nBerlin oder Stuttgart, in K\u00f6ln oder Frankfurt, wo \u2013 wie im \ngesamten Bundesland Hessen \u2013 von hundert Kindern \nunter sechs Jahren 42 Kinder aus Familien mit Migrati-\nonshintergrund stammen \u2013 wie man dies euphemistisch \nkaschiert. \n\nIm Gegensatz zu einem derartigen Szenario sollten nach \nMeinung der NPD-Fraktion junge Sachsen mit zahlrei-\nchen Anreizen bewogen werden, zu heiraten und eine \nFamilie zu gr\u00fcnden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDabei darf es keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Scheuklappen \ngeben, denn nicht jede bev\u00f6lkerungspolitische Ma\u00dfnahme \nder von Ihnen abgelehnten politischen Systeme, also der \nDDR oder des Nationalsozialismus, ist schon deshalb zu \nverwerfen, weil sie zur falschen Zeit von den falschen \nLeuten praktiziert wurde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nLebensborn!) \n\nDas jetzige System bringt sich durch eine solche General-\nablehnung um den dringend ben\u00f6tigten Gestaltungsspiel-\nraum und um ein bew\u00e4hrtes Instrumentarium. Setzen Sie \nsich endlich f\u00fcr die Forderung der NPD nach einem \nangemessenen M\u00fcttergehalt ein. Wenn Sie sich schon \nnicht an einer erfolgreichen Familienpolitik der Drei\u00dfiger-\njahre und der DDR orientieren k\u00f6nnen oder wollen, dann \nschauen Sie doch zumindest nach Frankreich. Dort ist es \ngelungen, aus einem der geburten\u00e4rmsten Staaten ein \nLand mit einer der h\u00f6chsten Geburtenraten Europas zu \nmachen \u2013 \n\n(Starke Unruhe und Zurufe von der \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nauch deswegen, weil die jungen Franzosen sich von der \nGesellschaft nicht f\u00fcr voll genommen f\u00fchlen, wenn sie \nnicht wenigstens zwei eigene Kinder haben. Das sollte \ndoch auch unser Minimalziel sein. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das war einfach nur braun!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es lohnt \nsich nicht, auf meinen Vorredner einzugehen, denn so viel \nM\u00fcll auf einmal \u2013 das packt man \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDoch nun zur Aktuellen Debatte. \u201eIch dachte, dass wir \nweiter sind.\u201c Das war nicht nur meine Auffassung, son-\ndern auch der Kommentar der ehemaligen CDU-\nBundesfamilienministerin Rita S\u00fcssmuth zur aktuellen \nfamilienpolitischen Debatte. Ich bin mir sicher, viele vor \nallem ostdeutsche Familien haben genauso gedacht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSeit dem Jahreswechsel kann man in puncto Familienpoli-\ntik den Eindruck gewinnen, Sachsen sei von einem Land \nvon Welt ins Mittelalter zur\u00fcckgefallen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nFast zwei Monate lang konnte der Kultusminister des \nFreistaates seine Thesen von den drei \u201eK\u201c \u2013 Kirche, \nKinder, K\u00fcche \u2013 unwidersprochen in Sachsen verbreiten, \n\n 6096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ndenn erst am 28. Februar meldeten Sie, Frau Orosz, sich \nals die zust\u00e4ndige Ministerin selbst zu Wort. \n\n(Holger Zastrow, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDiese v\u00f6llig fehlgeleitete Krippendebatte \u2013 wie Sie, \nFrau Orosz, die Diskussion zu Recht bezeichneten \u2013 hat \ndem Freistaat geschadet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWer die Schaffung von Krippenpl\u00e4tzen heute mit der \nDDR-Politik von gestern vergleicht, kritisiert die hervor-\nragende Arbeit der Erzieherinnen und Erzieher aktuell vor \nOrt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU, \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nViele berufst\u00e4tige Frauen empfinden das gute s\u00e4chsische \nKrippenangebot als Segen. Vom Kultusminister, so k\u00f6nnte \nman meinen, werden sie eher als Fluch gesehen. Was \nsollen die s\u00e4chsischen Familien denken, wenn Teile der \nStaatsregierung die Kinder lieber drei Jahre zu Hause \nhaben wollen, statt zus\u00e4tzliche Krippenpl\u00e4tze zu schaf-\nfen? Wer eine so familien- und meiner Meinung nach vor \nallem frauenfeindliche Politik betreibt, darf sich nicht \nwundern, wenn junge Frauen abwandern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie gro\u00df die Differenz in der Staatsregierung ist, zeigt \nauch die Richtigstellung des Sozialministeriums zu einem \nInterview des Kultusministers in der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 20. Februar 2007. Die Behauptung: \u201eFamilien, \ndie Kinder bewusst zu Hause erziehen, gehen leer aus\u201c \nwurde von dem Haus von Frau Orosz umgehend zur\u00fcck-\ngewiesen. \n\nSeit Ende Februar ist zumindest in Sachsen Ruhe in die \nFamiliendebatte eingekehrt. Wo die Staatsregierung \nallerdings familienpolitisch steht, ist ungewisser denn je. \nOb die CDU-/SPD-Koalition in Sachsen f\u00fcr eine moderne \nFamilienpolitik steht, wird sich morgen zeigen. Dann \nhaben Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen im \nS\u00e4chsischen Landtag, die M\u00f6glichkeit, mit dem Antrag \nder FDP-Fraktion den Startschuss zur Einf\u00fchrung eines \nRechtsanspruchs auf einen Kinderkrippenplatz hier in \nSachsen zu geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnders als die CDU fordern wir n\u00e4mlich ohne Wenn und \nAber den Ausbau der Kindertageseinrichtungen. In \nKrippenpl\u00e4tzen sehen wir die Chance, Vereinbarkeit von \nFamilien und Beruf noch konkreter zu gew\u00e4hrleisten. Erst \nmit gen\u00fcgend Krippenpl\u00e4tzen und einem Rechtsanspruch \ndarauf haben Familien echte Wahlfreiheit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHier k\u00f6nnen wir als Sachsen Vorreiter werden. Ich lade \nSie schon heute ein, morgen unserem Antrag dazu hier im \nHohen Hause zuzustimmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die eigentliche \nfamilienpolitische Diskussion fand nicht in Sachsen, \nsondern vor allem bundesweit statt. Allerdings haben \n\u00c4u\u00dferungen von s\u00e4chsischen Kabinettsmitgliedern dort, \nwie ich meine, eine traurige Rolle gespielt. Statt die \nKrippenausbaupl\u00e4ne zu unterst\u00fctzen, torpedierte man sie \nan vorderster Front; statt den Freistaat Sachsen als Vorbild \nzu pr\u00e4sentieren, machte man die eigene Politik madig. \nEndlich h\u00e4tte der Westen vom Osten lernen k\u00f6nnen; doch \neinige in der S\u00e4chsischen Union wollen die s\u00e4chsische \nFamilienpolitik offenbar nicht weiterempfehlen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Bild, das die CDU zu der Frage der Kinderbetreuung \nabgibt, ist an Zerrissenheit kaum noch zu \u00fcberbieten. Auf \nder einen Seite steht Ursula von der Leyen, die konse-\nquent f\u00fcr den Ausbau der Betreuung eintritt. Auf der \nanderen Seite steht beispielhaft der s\u00e4chsische Kultusmi-\nnister, der den Besuch einer Kindertageseinrichtung erst \nnach drei Jahren empfiehlt. \n\nDoch auch die SPD steht im Streit um eine bessere \nKinderbetreuung nicht besser da. Erst sagt man gar nichts. \nDann applaudiert die SPD der Bundesfamilienministerin. \nJetzt will man mit dem Wegfall der geplanten Kindergeld-\nerh\u00f6hung den Ausbau der Kinderkrippen finanzieren. \nLetzteres ist nicht nur sozial ungerecht, sondern in der \nmittelfristigen Finanzplanung des Bundes noch gar nicht \nvorgesehen. Au\u00dferdem muss sich die SPD entscheiden, \nwof\u00fcr sie die Anhebung des Kindergeldes verwenden \nwill: f\u00fcr kostenlose Kitas oder den Ausbau der Krippen-\npl\u00e4tze? F\u00fcr beides will die SPD die Kindergelderh\u00f6hung \neinsetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Resultat des \nChaos von CDU und SPD ist, dass auf Bundesebene erst \neinmal nichts geschieht. Ideologien blockieren wieder \neinmal politisches Handeln. Zur Bedarfsermittlung, die \njetzt angestrebt wird, sollte zumindest der Ministerpr\u00e4si-\ndent, der sie in Sachsen mit unterst\u00fctzt, mit dem Blick auf \ndas eigene Land wissen, dass wir h\u00f6heren Bedarf haben. \n\nVor allem die Union muss und sollte endlich einsehen, \ndass Krippen und Elternhaus kein Widerspruch sind. \nVielmehr brauchen wir Krippenpl\u00e4tze, um echte Wahl-\nfreiheit, Wahlfreiheit der Erziehungsmodelle zu gew\u00e4hr-\nleisten. Davon sind wir allerdings meiner Meinung nach \nnoch weit entfernt. Ich kann nur hoffen, dass Sie, Frau \nOrosz, hier endlich Klarheit schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, \npassen Sie auf, dass es kein Lippenbekenntnis ist, wenn \n\n 6097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nSie hier voller Inbrunst behaupten, die Politik m\u00fcsse die \nRahmenbedingungen setzen, um eigene Lebensentw\u00fcrfe \nm\u00f6glich zu machen. Seien Sie ganz vorsichtig! \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Keine Drohung!) \n\nF\u00fcr das erste Lebensjahr des Kindes wird hier in Sachsen \n\u00f6ffentlich nichts gro\u00df angeboten. Wenn Sie sich umschau-\nen, dann wissen Sie, dass die meisten Krippen Kinder erst \nmit einem Jahr, als ganz seltene Ausnahme mit einem \nhalben Jahr aufnehmen. Aber was ist zum Beispiel mit \ndem Drittel Unternehmerinnen und sonstigen selbstst\u00e4n-\ndigen Frauen in diesem Lande, die es sich nicht leisten \nk\u00f6nnen, ihre Firma f\u00fcr ein Jahr verwaisen zu lassen? Das \nist eine Frage, die man sich schon einmal stellen muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und \n der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nEine Frau, die versuchen will, das erste Jahr mit Kinder-\nbetreuung irgendwie zu \u00fcberbr\u00fccken, ist darauf angewie-\nsen, eine Tagesmutter oder eine private Kita zu finden. In \nFrankreich kann man daf\u00fcr 15 000 Euro im Jahr steuer-\nlich absetzen, in Deutschland 4 000. \n\nEs ist nicht so, dass es wirklich Wahlfreiheit g\u00e4be, jeden-\nfalls nicht im ersten Lebensjahr des Kindes. Deswegen \nsollten Sie ganz vorsichtig damit sein, wie Sie hier auftre-\nten und was Sie sagen. Man kann nat\u00fcrlich behaupten: \n\u201eAlles wird besser.\u201c Das hei\u00dft aber noch lange nicht, dass \nes gut ist. \n\nMeiner Meinung nach brauchen Kinder vor allen Dingen \ngl\u00fcckliche M\u00fctter. Da ist es durchaus relevant, ob eine \nFrau zum Familieneinkommen beitragen und ihre eigene \nExistenz absichern will, weil sie nicht sicher sein kann, \ndass der Mann das \u00fcberhaupt schafft. Schauen Sie sich \ndoch einmal das Alleinverdienermodell an, dem Sie \nmehrheitlich anh\u00e4ngen und dem Sie in diesem Land eine \ngewisse Monopolstellung verschafft haben. Es ist doch \nso, dass heutzutage nur noch ein F\u00fcnftel der M\u00e4nner der \nMeinung ist, das Alleinverdienermodell sei wirklich \netwas, womit man leben und arbeiten k\u00f6nne. Das hei\u00dft, \nnur noch ein F\u00fcnftel Ihrer Zielgruppe ist \u00fcberhaupt der \nMeinung, dass diese Monopolstellung gerechtfertigt ist. \nDeswegen ist es d\u00fcmmlich, wenn in der Debatte von \n\u201eRabenm\u00fcttern\u201c oder davon gesprochen wird, dass \nFrauen jetzt diskriminiert w\u00fcrden, wenn sie zu Hause \nblieben. Alle Lebensentw\u00fcrfe haben dieselbe Berechti-\ngung. Sie sind nur nicht in der Lage, diesen Kulturkampf \nin der CDU inhaltlich auszufechten. Das ist Ihr Problem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz  \n\nund Gunther Hatzsch, SPD) \n\nIhre innere Unsicherheit in dieser Frage reflektiert sich \ndann eben ganz genau in den Konflikten, wie wir sie \nsachsen\u00f6ffentlich beispielhaft an den Ministern Flath und \nOrosz verfolgen konnten. \n\nJa, wir wollen die Monopolstellung des Alleinverdiener-\nmodells brechen. Das ist richtig. Das ist der politische \n\nAngriff, von dem Sie vermuten, dass er von der anderen \nH\u00e4lfte des Hauses gef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAndererseits kann ich Sie tr\u00f6sten: Wir wollen das Allein-\nverdienermodell weder verbieten noch benachteiligen. \nAuch die CDU wird im 21. Jahrhundert ihren Platz und \nihre Berechtigung haben. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAber das hei\u00dft noch lange nicht, dass Sie die Monopol-\nstellung bis ins 22. Jahrhundert durchfechten m\u00fcssen. Wir \nleben in Zeiten des demografischen Wandels. Es gibt viele \nEin-Kind-Familien. Es ist durchaus sinnvoll, dar\u00fcber \nnachzudenken, ob ein Einzelkind die ersten drei Jahre nur \nzusammen mit der Mutter aufwachsen oder nicht viel-\nleicht doch in eine Gruppe mit Gleichaltrigen kommen \nsollte. Man kann das ja einmal diskutieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in einem freien \nLand. Was das hei\u00dft, machen Ihnen gerade sehr viele \njunge Frauen vor. Die Frauen k\u00f6nnen sowohl den Wohn-\nort als auch den Zeitpunkt ihrer Mutterschaft frei w\u00e4hlen. \nSie von der Union f\u00fcrchten nat\u00fcrlich den Untergang des \nAbendlandes. Da gibt es noch eine gesteigerte Formation \nhier dr\u00fcben; das lasse ich ganz weg. Wenn Sie so weiter-\nmachen, \u201emeine lieben Herren\u201c da dr\u00fcben, dann werden \nSie irgendwann einmal bei Beate Uhse Puppen bestellen \nm\u00fcssen. Wir Frauen machen das jedenfalls nicht l\u00e4nger \nmit! \n\n(Heiterkeit) \n\nFrauen k\u00f6nnen frei w\u00e4hlen, wann und unter welchen \nUmst\u00e4nden sie Mutter werden. Die Entscheidung h\u00e4ngt \nauch davon ab, ob sie der Meinung sind, dass es \u00f6kono-\nmisch funktioniert. \n\nJetzt sage ich im Verst\u00e4ndnis von Gender Mainstreaming, \nfalls Sie immer schon einmal wissen wollten, was das \neigentlich hei\u00dft: Es ist den M\u00e4nnern doch gar nicht \nzuzumuten, schon gar nicht in Zeiten der Globalisierung, \n20 oder 25 Jahre lang v\u00f6llig allein daf\u00fcr zust\u00e4ndig zu \nsein, das Familieneinkommen zu sichern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSie m\u00fcssen doch einmal \u00fcberlegen, dass Frauen eine \ngewisse materielle Sicherheit erwarten. Nicht jede kann \neinen Million\u00e4r abbekommen, schon gar nicht in Sachsen. \n\n(Heiterkeit) \n\nVor diesem Hintergrund ist es interessant, dass sehr viele \nM\u00e4nner gesagt haben, sie w\u00fcnschten sich mehr Zeit f\u00fcr \ndie Kinder, flexiblere Arbeitszeiten, eine 30-Stunden-\nWoche, wenn die Kinder klein sind, und mehr Kinder-\nbetreuungsm\u00f6glichkeiten. Wir reden von Umfragen unter \nM\u00e4nnern, nicht unter Frauen. M\u00e4nner haben diese W\u00fcn-\nsche ge\u00e4u\u00dfert. Wie gesagt, nur noch 20 % der M\u00e4nner \nstehen dem Alleinverdienermodell nahe. \n\n 6098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWenn wir alle diese Punkte so sehen und ich, wie gesagt, \nder Meinung bin, dass man den M\u00e4nnern in Zeiten der \nGlobalisierung nicht zumuten kann, ganz allein f\u00fcr alles \naufzukommen, dann frage ich mich, Herr Flath, ob Sie \nIhre pers\u00f6nlichen Erfahrungen aus einer Zeit, die schon \n\u00fcber 16 Jahre zur\u00fcckliegt, nicht einfach vergessen k\u00f6n-\nnen. Schauen Sie sich einmal eine Kinderkrippe oder \nKindertagesst\u00e4tte an, um zu sehen, wie zufrieden und \ngl\u00fccklich die Kinder dort sind! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP  \nsowie den Abg. Dr. Gisela Schwarz  \n\nund Gunter Hatzsch, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, in einem muss ich Ihnen recht geben: Es ist \nsch\u00f6n, dass wir in einer Demokratie leben. Deswegen \nmuss Herr Flath heute auch keine Repressalien bef\u00fcrch-\nten. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber er muss sich einer kritischen Debatte im Parlament \nstellen, wenn er dem Image Sachsens schadet. Genau \ndiesem Ziel dient unsere heutige Diskussion. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf einen Aspekt eingehen, der \nschon von Frau Hermenau angesprochen wurde, n\u00e4mlich \nzur Anregung, die Herr Flath zum demografischen Wan-\ndel gemacht hat. \n\nSie haben gesagt, Krippenpl\u00e4tze w\u00fcrden nicht zu h\u00f6heren \nGeburtenraten f\u00fchren. Ein Babyboom sei nicht zu erwar-\nten. Das ist richtig. Doch das hat auch nie irgendjemand \nbehauptet. Umgekehrt stimmt es noch viel weniger, dass \ndann mehr Kinder geboren w\u00fcrden, wenn man dem \nkonservativen Leitbild einer Hausfrauenehe folgen w\u00fcrde. \nIm Gegenteil, in Europa haben genau diejenigen L\u00e4nder \ndie h\u00f6heren Geburtenraten, die moderne Familienpolitik \nbetreiben. Das sind Frankreich, die skandinavischen \nL\u00e4nder, das sind diejenigen L\u00e4nder, die Frauen und \nM\u00e4nnern erm\u00f6glichen, Kinder zu haben, und in denen \nbeide einer eigenst\u00e4ndigen Existenzsicherung durch \nErwerbsarbeit nachgehen k\u00f6nnen.  \n\nInsofern sind Krippen nicht allein der Schl\u00fcssel f\u00fcr \nFamilienfreundlichkeit, sondern gute Zukunftsaussichten \nund die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Diese \nVereinbarkeit scheitert im Westen tats\u00e4chlich an der \nKrippenbetreuung, im Osten scheitert sie an den fehlen-\nden Arbeitspl\u00e4tzen und an schlechten Zukunftsaussichten. \nWenn Sie sich die Umfragen ansehen, was sich potenziel-\nle junge Eltern w\u00fcnschen, dann sind es flexiblere und \nk\u00fcrzere Arbeitszeiten sowie auf Platz 3 der Wunschliste in \nder Tat bessere Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder unter \ndrei Jahren. Mehr Geld f\u00fcr das Zuhausebleiben findet nur \nbei einer Minderheit Anklang. \n\nEs ist sch\u00f6n, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, dass auch Sie sich \nzur Neutralit\u00e4t der Wahlfreiheit und zur Wahlfreiheit der \nLebensentw\u00fcrfe bekennen. Sehr gut. Aber: Wenn wir hier \nin diesem Hohen Hause die einseitige Privilegierung der \nHausfrauenehe im Familienrecht kritisiert haben, dann \nhaben Sie diese verteidigt. Das ist das Problem. Familien-\nf\u00f6rderung geh\u00f6rt doch in erster Linie dahin, wo Kinder \nsind, und nicht dorthin, wo Trauscheine vorhanden sind. \nAuch das geh\u00f6rt zur Neutralit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Neutralit\u00e4t verhindert die CDU beharrlich. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nHerr Flath, Sie h\u00e4tten sich einfach einmal informieren \nk\u00f6nnen, bevor Sie die Behauptung in die Welt setzen. Es \nsind ja auch Kollegen aus Ihren Reihen in der Enquete-\nKommission. Da ist genau das, was ich dargestellt habe, \nder Stand der Debatten. Es geht um einen Mix aus Inves-\ntitionen in die Betreuungsinfrastruktur und um eine \nmoderne Zeitpolitik. Das sagen sowohl der Familienbe-\nricht Ihrer Bundesregierung als auch Ihre Sachverst\u00e4ndi-\ngen in der Kommission. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Patt hat dort eine \nandere Position vertreten und deswegen lasse ich gern \nauch die Nachfrage zu. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Kollegin, wo f\u00fchlen Sie \nsich pers\u00f6nlich gehindert, Kinder in unserem Freistaat zu \nbekommen? Wo f\u00fchlen Sie sich pers\u00f6nlich gehindert, \nFamilien zu bilden? Und k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wenn \nsich das Parlament selbst regenerieren m\u00fcsste und nicht \nimmer wieder neu gew\u00e4hlt w\u00fcrde, dass es hier zwei \nParteien g\u00e4be, die mitreden \u2013 die FDP und die NPD, die \nals Erste hinausfliegen w\u00fcrden, weil sie keine Wiederho-\nlungsgeburten haben? Als N\u00e4chstes w\u00fcrden Sie zusam-\nmen mit den GR\u00dcNEN hinausfliegen. Ganz am Ende gibt \nes hier noch zwei Parteien, die tats\u00e4chlich diesen Zielwert \nvon zwei Kindern im Durchschnitt erreichen. \n\nMir f\u00e4llt auf jeden Fall auf, Frau Kollegin, und eine ganze \nReihe von Ihren Vorg\u00e4ngern jetzt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage jetzt bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Die Frage: Wo f\u00fchlen Sie \nsich in unserem Land gehindert, vielleicht auch dazu \nbeizutragen, dass wir hier mehr Kinder haben? \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Sehr verehrter Herr \nKollege, abgesehen davon, dass das eine sehr billige \n\n 6099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nNachfrage war, muss unsere Fraktion den Vergleich bei \nder Geburtenh\u00e4ufigkeit in dieser Legislatur nun wirklich \nnicht f\u00fcrchten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine pers\u00f6nliche Familienplanung ist hier nicht Gegen-\nstand, und das geht Sie nichts an und auch nicht dieses \nHohe Haus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte aber klarstellen: Ich mag ja aussehen wie 44, \naber ich kann Ihnen sagen, ich bin erst 34. Was Ihnen nun \nAnlass zu Ihrer Nachfrage oder Ihrer Annahme gibt, dass \nmeine Familienplanung schon abgeschlossen ist, das \nempfinde ich wirklich nicht als Kompliment. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber die CDU muss sich fragen lassen: Reden Sie in der \nFraktion nicht miteinander? Man kann nat\u00fcrlich nicht auf \nder einen Seite, zum Beispiel auch in der Enquete-\nKommission, davon reden \u2013 ich habe nichts Gegenteili-\nges, auch von Ihnen nicht, Herr Patt, geh\u00f6rt \u2013, dass wir \neine h\u00f6here Erwerbsbeteiligung von Frauen haben wollen, \num dem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen, und ihnen \ngleichzeitig sagen: Stellt euch lieber an den Herd, das ist \ngut f\u00fcr eure Kinder! Wie schizophren ist die CDU? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie einen erkennen m\u00fchsam, dass Sachsen familien-\nfreundlicher werden muss, und Herr Flath torpediert das, \nindem er jungen Eltern signalisiert, sie seien diktaturge-\nsch\u00e4digt und staatsgl\u00e4ubig, ja, sie w\u00fcrden Verantwortung \nan den Staat delegieren, wenn sie ihre Kinder gut und \nprofessionell betreuen lassen m\u00f6chten. \u201eWenn die Regie-\nrung den jungen Frauen das Signal gibt, dass sie wegen \nder Kindererziehung jahrelang aus dem Beruf ausscheiden \nsollen, dann wird sich, glaube ich, die demografische \nSituation in Sachsen nicht verbessern.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas war \u00fcbrigens ein Zitat von Ursula von der Leyen. Da \nh\u00e4tten Sie ruhig einmal klatschen k\u00f6nnen. \n\nEs ist schon absurd, dass die Linke jetzt hier die Famili-\nenpolitik der CDU-Bundesministerin verteidigen muss \nund wir Frau von der Leyen vor ihren eigenen Parteimit-\ngliedern sch\u00fctzen m\u00fcssen. \n\nHerr Flath, h\u00e4tten Sie doch lieber gesagt: \u201eSachsen ist \nspitze, Sachsen hat ein tolles Netz an Kinderkrippen! \nKommen Sie nach Sachsen. Hier werden Ihre Kinder gut \nbetreut.!\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFamilienpolitik ist ein Standortfaktor. Das hat auch Ihre \nKollegin Frau Orosz immer wieder behauptet. Wir sind \ndavon noch weit entfernt. Eine Statistik in der \u201eFAZ\u201c hat \n\nerst in der letzten Woche belegt, dass Sachsen im Osten \nbei der Krippenbetreuung am schlechtesten abschneidet. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Deswegen ist es not-\nwendig f\u00fcr die Zukunft Sachsens, dass nicht nur dieses \nHohe Haus, sondern vor allen Dingen die CDU ihr \nFamilienbild modernisiert, und im Interesse der Zukunft \nSachsens w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Herr Flath dieses Projekt \nnicht vergeigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe mich die ganze \nZeit gefragt: Wie hei\u00dft denn nun die Aktuelle Debatte von \nder Linksfraktion.PDS? Der Titel m\u00fcsste eigentlich \nlauten: \u201eWie sind die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Staatsminis-\nter Flath zu bewerten?\u201c Au\u00dferdem habe ich nur Unterstel-\nlungen von jeder Fraktion hier im Raum geh\u00f6rt. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, gerade Iris Sch\u00f6ne-\nFirmenich und ich sind die beispielgebenden CDU-Frauen \nals Hausfrauen. Da kann man doch nur lachen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wir sind kurz nach der Geburt \ngleich wieder ins Rennen eingestiegen. Wir waren beide \nschon in diesem Hause gewesen und haben unsere Kinder \nin eine entsprechende Kinderbetreuung gegeben, ich zu \neiner Tagesmutter und Frau Sch\u00f6ne-Firmenich hat eine \nandere M\u00f6glichkeit gew\u00e4hlt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich denke, da sieht man einmal, \nwie CDU gelebt wird. Gegen die Unterstellungen verwah-\nre ich mich hier. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Porsch, was haben Sie \ndenn? \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Drei Kinder \nund f\u00fcnf Enkel zum Beispiel. \n\nIch muss ein St\u00fcck zur\u00fcckgehen, weil Sie die Frage \ngestellt haben, was wir denn f\u00fcr eine Aktuelle Debatte \nhaben. Die Aktuelle Debatte hei\u00dft: \u201eDie Haltung der \nStaatsregierung zu familienpolitischen Positionen.\u201c Ich \nfrage: Ist Herr Flath Mitglied der Staatsregierung und sind \ndann nicht auch seine \u00c4u\u00dferungen zur Familienpolitik ein \n\n 6100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nAusweis daf\u00fcr, welche Haltung die Staatsregierung zur \nFamilienpolitik hat, und stimmt dann nicht die Aktuelle \nDebatte? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, aber es ging nur um Herrn \nFlath. Hier steht Regierung. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nNa, kommen Sie, kriegen Sie sich wieder ein. Es stimmt \nschon, was ich gesagt habe. Sie wollen es nur in eine \nandere Richtung bringen. \n\nEs geht darum, wie wir als CDU das betrachten. Aber im \nGrunde genommen h\u00e4tte man sich gleich nur mit der \nRegierung unterhalten k\u00f6nnen und wir anderen im Parla-\nment h\u00e4tten gar nichts dazu sagen sollen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWir h\u00e4tten uns die M\u00fche sparen k\u00f6nnen. \n\nKommen wir zum eigentlichen Thema zur\u00fcck. Ich greife \njetzt einmal einen Punkt heraus. Ich bin der Meinung \u2013 \ndas ist mein Thema \u2013, dass wir im Freistaat Sachsen \nfamilienfreundlich sind, n\u00e4mlich durch die CDU jetzt in \nder Koalition. Wir haben viele Dinge weiter fortgeschrie-\nben, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. Ich freue mich, Frau \nLay, dass Sie gesagt haben, eigentlich h\u00e4tte Herr Flath \nsagen m\u00fcssen, wir sind spitze in Sachsen, was die Kin-\nderbetreuung betrifft. Ja, wir sind der Meinung, dass wir \nbei dem spitze sind, was wir bisher geleistet haben. \n\nWir wollen das weiter fortschreiben. Gerade die fr\u00fchkind-\nliche Bildung liegt uns besonders am Herzen. Sachsen hat \nim Vergleich zu anderen L\u00e4ndern einen Bildungsplan. \n\nNoch ein Wort zu Ihnen, Frau Hermenau. Sie hatten \nbetont, dass es f\u00fcr Kinder unter einem Jahr gar keine \nM\u00f6glichkeit der Kinderbetreuung gibt. Meine Kollegin \nund ich haben unsere Kinder bald in andere H\u00e4nde gege-\nben. Das ging eigentlich problemlos. Wir haben es als fast \neinziges Bundesland geschafft, dass die Tagesm\u00fctter von \nder Landesseite her auf der gleichen Ebene stehen wie \nErzieherinnen in Kindereinrichtungen. Dadurch hat man \ndie M\u00f6glichkeit, seine Kinder nach relativ kurzer Zeit \nbetreuen zu lassen. Die Frage ist doch, ob es gut ist, \nKinder unter einem Jahr durch andere betreuen zu lassen. \nIch kann das sagen, weil ich mein Kind unter einem Jahr \nin andere H\u00e4nde gegeben habe. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \nmehr Zeit f\u00fcr meinen kleinen Sohn zu haben. Das will ich \nhier nur in den Raum stellen. Man muss die Wahl haben, \nob man eine Betreuung in Anspruch nimmt oder das Kind \nzu Hause betreut. Das kann man im Freistaat Sachsen, \nund darauf d\u00fcrfen wir alle stolz sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNoch ein Wort zur NPD-Fraktion. Ich finde es lustig, dass \ndurch Sie die Mutterrolle immer so herausgekehrt wird, \nobwohl so wenige Verheiratete und demzufolge wenige \nKinder in Ihrer Fraktion sind. Das ist meiner Ansicht nach \n\nnicht ganz \u00fcbereinstimmend mit dem, was hier vorgetra-\ngen wird. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Nicolaus, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Dr. M\u00fcller, von Ihnen will \nich jetzt keine Zwischenfrage beantworten. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist bedauerlich!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die aus meiner \nSicht sehr fragw\u00fcrdige Debatte ist nur so zu betrachten, \ndass wir ein hohes Niveau in der Kinderbetreuung und der \nKinderfreundlichkeit im Freistaat Sachsen haben. Das \nm\u00fcssen und k\u00f6nnen wir alle gemeinsam fortschreiben. \nWir sind noch nicht am Ende mit dem, was wir uns \nvorstellen k\u00f6nnen, aber wir k\u00f6nnen auf das stolz sein, was \nwir bisher geleistet haben. Das lassen wir uns von Ihnen \nnicht zerreden. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch: Ich denke, man darf eine Meinung haben?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redew\u00fcnsche? Es gibt noch Redezeit \nsowohl f\u00fcr die Linksfraktion.PDS als auch f\u00fcr die  \nSPD, die FDP und die GR\u00dcNEN. \u2013 1:16 Minuten, Frau \nHermenau. Sie hatten sich noch einmal gemeldet. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \nKollegin Nicolaus, ich habe sehr wohl geh\u00f6rt, dass Ihre \nKollegin und Sie eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Ihre Kinder unter \ndem ersten Lebensjahr gefunden haben. Sie waren um-\ntriebig und flexibel, deswegen haben Sie eine M\u00f6glichkeit \ngefunden. Ich habe es ja auch geschafft. Der Punkt, auf \nden ich hinaus will, ist, dass die Frau ganz sch\u00f6n viel \nbewegen und im Zweifel auch eine Menge Geld in die \nHand nehmen muss, um das hinzubekommen. Das finde \nich nicht in Ordnung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir es ernsthaft betrachten \u2013 in Deutschland sind \nungef\u00e4hr zehn Millionen M\u00e4nner auch V\u00e4ter mit einem \nKind im Haushalt. Von denen sind 83 % in Vollzeit \nberufst\u00e4tig, 3 % arbeiten in Teilzeit und 1,6 % sind im \nErziehungsurlaub. Was sagt uns das? Dass es doch zwei-\nerlei Ma\u00df gibt und nicht so selbstverst\u00e4ndlich ist, dass die \nFrau genauso berufst\u00e4tig sein kann, wenn Kinder in der \nFamilie sind, wie der Mann. Man kann P\u00e4dagogen, \nPsychologen und alles M\u00f6gliche bem\u00fchen \u2013 wenn es \nIhnen, Herr Flath, so verdammt wichtig ist, dass die \nKinder die ersten drei Lebensjahre nicht \u00f6ffentlich, \nsondern zu Hause betreut werden, dann sollen die M\u00e4nner \ngef\u00e4lligst anteilig drei Jahre zu Hause bleiben. \n\n 6101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe keine \nWortmeldungen mehr. Ich frage die Staatsregierung, ob es \nRedebedarf gibt. \u2013 Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Es ist bedauerlich, dass in der \n\u00d6ffentlichkeit die derzeitige Diskussion um die Ausrich-\ntung der Familienpolitik auf der Bundesebene als Streit \nwahrgenommen werden muss, denn im Grunde genom-\nmen brauchen wir uns bei diesem Thema in Sachsen nicht \nzu verstecken. Ich behaupte auch, in diesem Hohen Hause \ngibt es zu diesem Thema einen Grundkonsens. Die \np\u00e4dagogische Grundausrichtung unseres novellierten \ns\u00e4chsischen Tagesst\u00e4ttengesetzes wurde, soweit ich mich \nrichtig erinnere, von allen Parteien begr\u00fc\u00dft. Dieser Kon-\nsens \u2013 auch das sei noch einmal in Erinnerung gerufen \u2013  \nf\u00fchrte zu einer erheblichen Verst\u00e4rkung der Haushaltsan-\ns\u00e4tze f\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung in den Einrichtungen und \nauch in der Tagespflege. Konsequenz ist, dass die qualita-\ntiven Anspr\u00fcche an eine gute familienbegleitende Kinder-\ntagesbetreuung in Sachsen mehrheitlich anerkannt sind, \nund sie sind in kaum einem der L\u00e4ndergesetze so pr\u00e4g-\nnant formuliert wie im s\u00e4chsischen. \n\nDeswegen, Frau Kollegin Lay, bin ich erstaunt, dass Sie \nin Ihrem Redebeitrag dazu aufgerufen haben, endlich \ndeutlich zu formulieren, dass Sachsen in diesem Bereich \nspitze ist. Ich kann mich an sehr viele derartige Artikula-\ntionen sowohl von mir als auch von meinen Kolleginnen \nund Kollegen erinnern, aber da hatten Sie immer nichts \nEiligeres zu tun, als dem zu widersprechen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMeine Damen und Herren, die Auseinandersetzung mit \nder \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2013 unbe-\nfriedigenden Versorgungssituation in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern ist nicht neu \u2013 das wissen wir alle \u2013, aber \u2013 und \nauch darin besteht, glaube ich, Konsens \u2013 sie ist nach wie \nvor notwendig, auch wenn sich in den letzten Jahren in \nden Westl\u00e4ndern einiges, aber noch lange nicht das, was \nnotwendig ist, getan hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte, Frau \nLay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Ministerin, haben \nSie mir genau zugeh\u00f6rt und bemerkt, dass ich gesagt \nhabe, dass der Herr Minister diese Position h\u00e4tte vertreten \n\nm\u00fcssen, wenn er seiner Repr\u00e4sentativfunktion nachkom-\nmen wollte, und dass ich auch gesagt habe, dass wir ein \ngutes Netz an Kinderkrippen in Sachsen haben, aber im \nVergleich mit den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern eben \nnicht spitze sind, weil erst letzte Woche eine Statistik \nver\u00f6ffentlicht wurde, aus der hervorgegangen ist, dass \nSachsen im Vergleich zu allen anderen ostdeutschen \nL\u00e4ndern bei der Dichte an Krippenpl\u00e4tzen am schlechtes-\nten abschneidet? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur ersten \nFrage kann ich Ihnen sagen, dass ich das so nicht verstan-\nden habe. Sie haben meiner Auffassung nach, aber das \nk\u00f6nnen wir im Protokoll nachlesen, darum gebeten, dass \ner sich doch endlich dazu bekennen soll und das als \n\u201espitze\u201c formuliert. Deswegen bleibe ich bei meiner \nArgumentation. Beim zweiten Punkt gehe ich davon aus, \ndass Sie die Ver\u00f6ffentlichung zu den Platzkapazit\u00e4ten in \nder \u201eLausitzer Rundschau\u201c meinten. Diese Zahlen unter-\nliegen unterschiedlichen Berechnungsgrundlagen, die wir \nderzeit richtigstellen. Bei den ver\u00f6ffentlichten Angaben \nwaren die Tagespflegepl\u00e4tze nicht mit dabei. Von daher ist \ndieses Ergebnis nicht ganz korrekt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich war bei den Aussagen zur \nSituation in den westdeutschen L\u00e4ndern stehengeblieben. \nDieser Situation gilt haupts\u00e4chlich die Debatte von Frau \nvon der Leyen. Es w\u00e4re besser gewesen, wenn Frau von \nder Leyen ihr Wissen und ihre Erfahrungen, die sie selbst \nbei mehreren Vorortterminen in Dresden und anderswo in \nden ostdeutschen L\u00e4ndern gesammelt hat, noch einmal \ndeutlich gemacht h\u00e4tte. Wenn wir von Quantit\u00e4ten spre-\nchen, geht es haupts\u00e4chlich um eine Debatte f\u00fcr den \nWesten. Der Diskurs der Debatte erschlie\u00dft sich vor allen \nDingen daraus, dass es sich um eine kommunale Pflicht-\naufgabe handelt. Der eine oder andere aus den Altbundes-\nl\u00e4ndern hinterl\u00e4sst den Eindruck, dass sich die Bundesre-\ngierung in die kommunale Selbstverwaltung einmischt. \nDas hat zu einem Zerw\u00fcrfnis in der Diskussion gef\u00fchrt. \n\nFormal ist es so, dass die Kommunen zust\u00e4ndig sind. Ich \nkann mich aus Sicht des Freistaates zur\u00fccklehnen und \ndeutlich machen, dass sich der Freistaat seit Langem an \ndieser notwendigen Aufgabe beteiligt. Sie wissen, dass \nwir zum wiederholten Male Investitionsprogramme zur \nMitfinanzierung dieser wichtigen Aufgabe aufgelegt \nhaben und uns mit dieser Konstellation weit \u00fcber der \nSituation im Bundesdurchschnitt bewegen. Wenn diese \nFrage vonseiten des Bundes aufgeworfen wird, ist das \nrichtig; denn die Frage, wie wir in Zukunft damit umge-\nhen, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Sie werden sich daran erinnern, \ndass es schon vor einigen Jahren Thema bei der Hartz-IV-\nGesetzgebung war, als es darum ging, frei werdende \nMittel der Kommunen f\u00fcr den Ausbau von Kindertages-\npl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich erinnere nur an das \nsogenannte TAG, das Tagesst\u00e4ttenausbaugesetz. \n\nEs gibt nach wie vor Handlungsbedarf. Auch wir werden \ndiese Diskussion \u2013 Herr Neubert, um auf Ihre Frage zu \nantworten \u2013 sehr genau begleiten. Auch wenn wir in der \nQuantit\u00e4t, was die Kindertageseinrichtungen betrifft, \n\n 6102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nkaum Nachholbedarf haben, so haben wir uns \u2013 diese \nEntwicklung ist Ihnen bekannt \u2013 in der Qualit\u00e4t f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre einiges vorgenommen, was die Bildung, \ndie Erziehung und die Betreuung in den Einrichtungen \nbetrifft. Aber auch die Weiterentwicklung der Ausbildung \nder Erzieherinnen und Erzieher spielt eine gro\u00dfe Rolle. \n\nInsofern wird Sachsen sehr aufmerksam die Debatte zur \nFinanzierungsverantwortung verfolgen und, wenn der \nBund Unterst\u00fctzung gibt, das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Sachsen \neinfordern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEin zweites Diskussionsfeld m\u00f6chte ich kurz ansprechen. \nEs ging um die Debatte zur Grundfrage der Betreuung der \nKinder zu Hause oder in \u00f6ffentlichen Einrichtungen. Ich \nhabe gedacht, dass wir dieses Thema bereits hinter uns \ngebracht haben. Im S\u00e4chsischen Kita-Gesetz ist klar und \ndeutlich formuliert, dass Kindertageseinrichtungen nicht \ndas Primat der Erziehung durch die Eltern und die Famili-\nenangeh\u00f6rigen ersetzen, sondern dass sie erg\u00e4nzende und \nbegleitende Angebote sind, und dass Kindertagesst\u00e4tten \nvielf\u00e4ltige Angebote f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung vorhalten, \num damit die Chancengleichheit zu f\u00f6rdern. Das m\u00f6chte \nich an dieser Stelle deutlich hervorheben. Genau in diese \nRichtung geht es, wenn wir die Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogi-\nschen Arbeit mit den Kindern weiter st\u00e4rken. \n\nMeines Wissens kann kein Mensch den Erkenntnissen der \nBindungstheorie widersprechen, die verdeutlichen, dass \nKleinkinder feste Bezugspersonen brauchen. Auch das ist \nein Ziel der s\u00e4chsischen Familienpolitik: M\u00fctter und \nV\u00e4ter in die Lage zu versetzen, sich intensiv ihren Kin-\ndern zu widmen und selbst zu entscheiden, welche Ange-\nbote sie in Anspruch nehmen m\u00f6chten. \n\nWir haben weitere Entwicklungen vor uns. Das gilt aber \nnicht nur f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung, sondern auch \nf\u00fcr andere Verantwortungstr\u00e4ger in der Gesellschaft. \nWenn wir von der Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nsprechen, dann muss die Wirtschaft mehr als bisher ihren \nBeitrag leisten. Auch hierzu sind wir im Gespr\u00e4ch. \n\nLassen Sie mich aus der Debatte schlussfolgern: Das Ziel \nf\u00fcr unsere Familienpolitik sehe ich in erster Linie nicht in \ndem Versuch, Einfluss auf das Wahlverhalten der Eltern \nzu nehmen, sondern es ist wichtig, die tats\u00e4chlich nachge-\nfragten Pl\u00e4tze in den Kindertageseinrichtungen und der \nTagespflege so zu gestalten, dass sie hohen p\u00e4dagogi-\nschen Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgen, und allein die Eltern entschei-\nden, wo und welche Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das \nKind am besten sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es Erwiderungs-\nbedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich habe keinen Erwiderungs-\nbedarf, sondern ich denke, das Hohe Haus w\u00fcrde schon \ninteressieren, was der S\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr \nKultus, Herr Flath, zu dieser Thematik, mit der er sich \ndoch so intensiv besch\u00e4ftigt hat, dazu dem Hohen Haus zu \nsagen hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Da es keine weiteren Redew\u00fcnsche \ngibt, beende ich die Aktuelle Debatte. Wir beenden damit \nauch den Tagesordnungspunkt. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir jetzt die Mittagspause \neinlegen, bevor wir uns mit dem n\u00e4chsten umfangreichen \nThema besch\u00e4ftigen. Wir treffen uns 13:15 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:14 bis 13:16 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir treten \nwieder in die Tagesordnung ein. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nJugendkriminalit\u00e4t, Jugendstrafverfahren und  \nJugendstrafvollzug in Sachsen \n\nDrucksache 4/7383, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Angesichts der Tatsache, dass \nwir noch bis Ende dieses Jahres ein neues Jugendstraf-\nvollzugsgesetz zu verabschieden haben, ist die geringe \nAnwesenheit im Plenum zu bedauern. Es h\u00e4tte jetzt die \nM\u00f6glichkeit bestanden, sich damit auseinanderzusetzen, \nwie die Inhalte des zu fassenden Gesetzes aussehen \nsollten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Immer mehr Jugendli-\nche werden immer fr\u00fcher immer gewaltt\u00e4tiger. So sieht \ndas Bild von Jugendkriminalit\u00e4t aus, das teilweise in der \n\u00d6ffentlichkeit besteht. Die Politik und die Medien sind \ndaran nicht unschuldig. Es gibt einen Auftrag des Bun-\ndesverfassungsgerichtes, bis Ende 2007 ein Jugendstraf-\nvollzugsgesetz vorzulegen. Im Zuge der F\u00f6deralismusre-\nform ist diese Aufgabe L\u00e4ndersache geworden. F\u00fcr \nSachsen stellt sich die Frage, wie das Gesetz ausgestaltet \nwerden kann und ob dieser \u00f6ffentliche Eindruck, den ich \n\n 6103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nzu Beginn zitierte, nicht bewusst genutzt wird, um Ver-\nsch\u00e4rfungen durchzusetzen. \n\nIm Dezember-Plenum haben wir einen Koalitionsantrag \nbehandelt, der Mindeststandards in diesem Jugendstraf-\nvollzugsgesetz festlegt. Damit wurde klar gesagt: Die \n\u00f6ffentliche Sicherheit und den Schutz der Allgemeinheit \nerreichen wir nur dann, wenn wir die Jugendlichen \nst\u00e4rken und unterst\u00fctzen, den Weg aus der Kriminalit\u00e4t in \nein eigenverantwortliches Leben zu finden. \n\nDiese Grundeinsicht des Jugendstrafvollzugs, liebe \nKolleginnen und Kollegen, ist absolut alternativlos. Sie ist \nunbequem, weil die Anstrengungen um jeden einzelnen \nJugendlichen in der \u00d6ffentlichkeit leicht missverstanden \nwerden, missverstanden als Belohnung f\u00fcr Straft\u00e4ter. Man \nh\u00f6rt zum Teil die Formulierung vom \u201esubventionierten \nKuschelvollzug\u201c. Einfacher ist es, eine Law-and-Order-\nPolitik zu verkaufen; allerdings wird damit der Eindruck \nerweckt, der Staat k\u00f6nne die Menschen zu 100 % vor \nKriminalit\u00e4t sch\u00fctzen. Der n\u00e4chste spektakul\u00e4re Fall wird \ndann unweigerlich zu Rufen nach noch h\u00e4rteren Strafen \nf\u00fchren. \n\nDeshalb brauchen wir unbedingt eine verantwortungsvol-\nle Diskussion \u00fcber die Ausgestaltung des noch zu verab-\nschiedenden Jugendstrafvollzugsgesetzes. Eine Grundlage \ndieser Diskussion sollen die Antworten der Staatsregie-\nrung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage sein. Was sind die zentra-\nlen Ergebnisse und welche Anforderungen an ein zuk\u00fcnf-\ntiges Jugendstrafvollzugsgesetz ergeben sich daraus? \n\nZum ersten Stichwort, Jugendkriminalit\u00e4t: Selbst wenn \nman den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang ber\u00fccksichtigt, die \nJugendkriminalit\u00e4t in Sachsen sinkt kontinuierlich \u2013 von \n1999 zu 2005 insgesamt um 30 %. Diese erfreuliche \nEntwicklung unterscheidet sich doch ganz erheblich von \ndem Bild, das die \u00d6ffentlichkeit von Jugendkriminalit\u00e4t \nhat, und vom Sicherheitsempfinden vieler B\u00fcrger. Hier \nsind Sie, Herr Mackenroth, in der Verantwortung. Korri-\ngieren Sie dieses Bild in der \u00d6ffentlichkeit, nehmen Sie \nden Menschen unberechtigte \u00c4ngste und kl\u00e4ren Sie sie \noffensiv \u00fcber diesen R\u00fcckgang auf! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nAber auch die Sozialpolitik ist in der Verantwortung; denn \naus der Gro\u00dfen Anfrage wird deutlich, dass es einen \nAnstieg der Tatverd\u00e4chtigen in der Lebensphase gibt, in \nder der \u00dcbergang von Schule zu Ausbildung bzw. Beruf \nerfolgt. Dieser Anstieg ist besorgniserregend. Bei Kindern \nbis zu 14 Jahren erfolgte ein R\u00fcckgang in der Kriminalit\u00e4t \n\u2013 dies ist bev\u00f6lkerungsbereinigt \u2013 um 19 %, bei Jugendli-\nchen von 14 bis 18 Jahren um 15 %, und bei Heranwach-\nsenden haben wir eine Zunahme von 8,5 %. Jugendliche \nhaben in diesem Alter sehr viele Unsicherheiten und \nProbleme. Straftaten haben nicht nur individuelle, sondern \nimmer auch gesellschaftliche Ursachen. Daher muss die \nPr\u00e4vention nicht nur beim Straft\u00e4ter ansetzen, sondern \nauch sozialpolitisch. \n\nWenn wir Jugendliche motivieren, ihrer vermeintlichen \noder tats\u00e4chlichen Perspektivlosigkeit entgegenwirken \nund den \u00dcbergang in eine Ausbildung bzw. in Arbeit \nst\u00e4rken, so ist dies die beste Kriminalpr\u00e4vention in diesem \nAlter. \n\nWeiterhin w\u00e4chst in dieser Phase der Anteil der tatver-\nd\u00e4chtigen Frauen st\u00e4rker als der der M\u00e4nner. Diese \nTatsache, liebe Kolleginnen und Kollegen, bedarf einer \ngenauen Analyse hinsichtlich der Delikte und der Frage \nnach der Ursache des Wandels. \n\nTrotz des R\u00fcckganges der Jugendkriminalit\u00e4t \u2013 dies ist \nauff\u00e4llig \u2013 bleibt die Zahl der Verurteilten relativ konstant, \ndas hei\u00dft, im Verh\u00e4ltnis zur sinkenden Zahl von Tatver-\nd\u00e4chtigen werden mehr Jugendliche und Heranwachsende \nangeklagt. Sachsen liegt damit bei der Zahl der verurteil-\nten Jugendlichen und Heranwachsenden \u00fcber dem Bun-\ndesdurchschnitt. Dies k\u00f6nnen Sie in der Gro\u00dfen Anfrage \nauf Seite 28 nachlesen. \n\nFraglich ist, worin die Ursachen daf\u00fcr liegen. Hat sich das \nAnzeigeverhalten ver\u00e4ndert oder wird das Mittel der \nDiversion nach \u00a7 45 Jugendgerichtsgesetz, also die \nErledigung von minderschweren Straftaten, ohne ein \nf\u00f6rmliches Strafverfahren zu er\u00f6ffnen, in dem der Jugend-\nstaatsanwalt zum Beispiel einen T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich \nanregt, zu selten genutzt? \n\nDas zweite Stichwort betrifft die Jugendstrafverfahren. \nDie Jugendhilfe ist gesetzlich zur Mitwirkung am Straf-\nverfahren verpflichtet. Allerdings werden in Sachsen die \nambulanten Ma\u00dfnahmen \u00e4u\u00dferst unterschiedlich finan-\nziert und angeboten. Es gibt Landkreise, in denen es \nkeinen T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich und keinen sozialen Trai-\nningskurs gibt. Weitere Ma\u00dfnahmen, wie Erziehungsbei-\nstandschaften, werden zum Beispiel \u00fcberhaupt nicht mehr \nangeordnet; 1999 waren es noch 114. Arbeitsweisungen \nwerden aufgrund der Verdr\u00e4ngung durch Ein-Euro-Jobs \nimmer seltener m\u00f6glich. Wenn aber die breite Palette \nambulanter Ma\u00dfnahmen nicht mehr fl\u00e4chendeckend \nvorgehalten wird, kommt es zu starken regionalen Un-\ngleichheiten in der Strafzumessung. Hier hat die Staatsre-\ngierung eine besondere Steuerungsverantwortung. \n\nWeiter zum Thema Verantwortung: Wir finden es verant-\nwortungslos, wenn die Staatsregierung in ihrer Antwort \nbeteuert, dass die Wirksamkeit der verschiedenen Sankti-\nonen nicht bekannt sei. Die Jugendlichen werden also \noffensichtlich zu Ma\u00dfnahmen verurteilt, von denen die \nStaatsregierung \u00fcberhaupt nicht wei\u00df, wie sie erzieherisch \nwirken, das hei\u00dft, wie hoch zum Beispiel die Wiederho-\nlungsquote bei bestimmten Sanktionen ist. Dabei gibt es \ndazu Studien, und es gibt prominente christdemokratische \nF\u00fcrsprecher f\u00fcr die Wirksamkeit ambulanter Ma\u00dfnahmen. \nIch zitiere aus dem Zweiten periodischen Sicherheitsbe-\nricht der derzeitigen Bundesregierung: \u201eJe h\u00e4rter die \nverh\u00e4ngte Sanktion, desto h\u00f6her sind die R\u00fcckfallquoten. \nAm h\u00f6chsten sind sie nach bedingter und unbedingter \nJugendstrafe, vollstreckter Freiheitsstrafe sowie nach \nJugendarrest.\u201c \n\n 6104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nUnsere Schlussfolgerung daraus lautet: Die verh\u00e4ngten \nSanktionen sind unabh\u00e4ngig zu evaluieren und der Sinn \ndes Jugendarrestes ist generell zu \u00fcberdenken. Welchen \nerzieherischen Effekt hat eine Strafe, die inhaltlich kaum \nausgestaltet ist, wie es beim Jugendarrest der Fall ist? \nJugendarrest wird ja von b\u00f6sen Zungen aus der Praxis \nauch als \u201ebetreutes Ausschlafen\u201c bezeichnet. Beim \nJugendarrest soll die Strafe der Tat auf dem Fu\u00df folgen. In \nWirklichkeit aber vergehen durchschnittlich 84 fu\u00dflahme \nTage, bis sie verh\u00e4ngt wird. \n\nDas dritte Stichwort ist der Jugendstrafvollzug. Hier \nsprechen die Zahlen eine eindeutige Sprache. Die Wahr-\nscheinlichkeit, in den Jugendknast zu kommen, ist in \nSachsen besonders hoch und hat in den letzten Jahren \nzugenommen. Der Anteil der Jugendstrafe ist die sch\u00e4rfste \nSanktion, die das Jugendstrafrecht \u00fcberhaupt kennt, und \ndie Verurteilung zu einer Jugendstrafe ist in Sachsen \nnahezu doppelt so hoch wie in den alten Bundesl\u00e4ndern. \nGleichzeitig sinkt die Zahl bzw. der Anteil der zur Bew\u00e4h-\nrung ausgesetzten Jugendstrafen. Halten wir uns vor \nAugen: Hauptziel des Jugendstrafvollzuges ist es, junge \nund heranwachsende Menschen zu bef\u00e4higen, ein straf-\nfreies Leben zu f\u00fchren. Der Erziehungsgedanke muss in \nallen Bereichen des Jugendstrafvollzuges verankert \nwerden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zurzeit gibt es nur \nwenige Pl\u00e4tze im offenen Vollzug, die dann h\u00e4ufig noch \n\u00fcberbelegt sind: in Zeithain derzeit 114 %; in Chemnitz \nund Zwickau gibt es \u00fcberhaupt keinen offenen Vollzug. \nDas bedeutet zum Beispiel, dass weibliche Jugendstrafge-\nfangene, die ausschlie\u00dflich in der JVA Chemnitz einsit-\nzen, entscheidend in ihren Resozialisierungschancen \nbeschnitten werden. Das k\u00f6nnen Sie auf Seite 153 der \nGro\u00dfen Anfrage nachlesen. \n\nWir werden hier im Parlament bis zum Ende dieses Jahres \nein Jugendstrafvollzugsgesetz verabschieden, und wir \nfordern, dass die Erkenntnisse der Gro\u00dfen Anfrage darin \nBer\u00fccksichtigung finden. Herr Mackenroth, Sie treten \nohne R\u00fccksprache mit der SPD aus der Zehnergruppe aus, \ndie ein Jugendstrafvollzugsgesetz erarbeiten wird, und \nreihen sich in das bunte H\u00e4ufchen der Eigenbr\u00f6tler-\nBundesl\u00e4nder ein. Anderthalb Monate nach dem Einrei-\nchen unserer Gro\u00dfen Anfrage reichte die Koalition eine \nGro\u00dfe Anfrage zum Strafvollzug ein, in der viele Fragen \nmit unseren \u00fcbereinstimmen. Sie, Herr Mackenroth, \nk\u00fcndigten f\u00fcr Februar einen Gesetzentwurf an, der erst im \nJuli kommen soll und ohne Anh\u00f6rung der fachkompeten-\nten Beteiligten zusammengeschrieben wird. Diese Arbeit \nw\u00e4re eigentlich \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig; denn die SPD hat \neinen Gesetzentwurf erarbeitet, der im Wesentlichen an \nden Neuner-Entwurf angelehnt ist. \n\nIn Presseinterviews haben Sie, Herr Mackenroth, durch-\nblicken lassen, wie in Ihren Augen ein moderner Jugend-\nstrafvollzug aussehen soll. Ich m\u00f6chte diese Aussagen den \nErgebnissen der Gro\u00dfen Anfrage gegen\u00fcberstellen. Die \nH\u00e4lfte aller Jugendstrafgefangenen ist suchtbelastet bzw. \nsuchtgef\u00e4hrdet. Au\u00dfer Beratungsgespr\u00e4chen und als \n\nAusnahme von der Regel einer suchtvorbereitenden \nStation in Zeithain gibt es kaum Therapieangebote f\u00fcr die \nJugendstrafgefangenen. Gerade der Vollzug w\u00e4re jedoch \ndie Gelegenheit, eine Suchtkarriere zu unterbrechen \u2013 und \nzwar nicht durch kalten Entzug \u2013 und die Behandlungser-\nfolge zu stabilisieren. Was fordern Sie stattdessen? Dro-\ngenhunde in den Anstalten und Drogentests auch f\u00fcr \nBesucher. \n\nIn den letzten Jahren hat die Gewalt unter Jugendstrafge-\nfangenen zugenommen. F\u00e4lle wie in Siegburg, bei denen \nGefangene, die aufgrund von Gewaltdelikten inhaftiert \nwaren, mit anderen Gefangenen, die wegen Verm\u00f6gens- \noder Drogendelikten einsitzen, zusammengelegt waren \nund einen Mord an einem Mitgefangenen aus\u00fcbten, \nvermag die Staatsregierung nicht auszuschlie\u00dfen \u2013 Gro\u00dfe \nAnfrage, Seite 175. Darin steht: \u201eEs kann grunds\u00e4tzlich \nnicht ausgeschlossen werden, dass Jugendstrafgefangene, \ndie aufgrund von Gewaltdelikten inhaftiert sind, mit \nJugendstrafgefangenen zusammengelegt werden, die \nwegen Verm\u00f6gensdelikten ... oder wegen anderen minder \nschweren Delikten verurteilt worden sind. Das schafft \neine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Mitinsassen und ist zudem bedenk-\nlich, weil sich Gewaltkarrieren gerade in der Jugendstraf-\nanstalt verstetigen k\u00f6nnen.\u201c \n\nDoch wie wollen Sie, Herr Mackenroth, anstaltsinterne \nSubkulturen aufbrechen? Durch das verpflichtende \nTragen von Anstaltskleidung! Da frage ich Sie: Kennen \nSie die Verwaltungsvorschrift Ihres Hauses \u00fcber die \nEinf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Verwaltungsvor-\nschrift zum Jugendstrafvollzug? Unter dem Punkt \u201eKlei-\ndung\u201c hei\u00dft es: \u201eDer Gefangene tr\u00e4gt Anstaltskleidung. \nF\u00fcr die Freizeit erh\u00e4lt er eine besondere Oberbekleidung.\u201c \nIn der Praxis wird allerdings vielerorts Privatkleidung \ngetragen, da es schlicht zu teuer ist, alle einzukleiden, und \ndas selbstst\u00e4ndige Waschen der eigenen W\u00e4sche zu einem \nsp\u00e4teren Leben in Verantwortung in einer Gesellschaft \ndazugeh\u00f6rt. \n\nDie Wertebach-Kommission, die den Siegburg-Mord \naufgearbeitet hat, kommt zu ganz anderen Schlussfolge-\nrungen als Sie, Herr Mackenroth, n\u00e4mlich: Der erhebliche \nAusbau des offenen Vollzuges und die Aufstockung des \nPersonals sind notwendig. Der geplante Personalabbau in \nSachsen um 30 % f\u00fchrt stattdessen dazu, dass sich weder \ndie Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes noch die im \nDezember vom Landtag beschlossenen Mindeststandards \nf\u00fcr den Jugendstrafvollzug umsetzen lassen. Und wie die \nschulische Bildung Vorrang haben soll, wenn 42 % der \nLehrerstellen gestrichen werden, das ist mir vollkommen \nunverst\u00e4ndlich. \n\nDie Anfrage zeigt: Das Aufbrechen von Behandlungsre-\nsistenzen ist eine der gro\u00dfen Herausforderungen. Ein \n\u201eChancenvollzug\u201c, wie Sie ihn anstreben, l\u00e4sst diese \nGefangenen von vornherein fallen und riskiert leichtfer-\ntig, dass aus den M\u00f6chtegern-Coolen von heute die \nBerufskriminellen von morgen werden. Aus dem Erzie-\nhungsvollzug wird so ein Ausgrenzungsvollzug. \n\n 6105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nZuletzt noch zu den Pl\u00e4nen, den Jugendstrafvollzug mit \ndem Erwachsenenvollzug gemeinsam zu normieren. \nDamit kommen die Jugendlichen dann nur noch am \nRande vor. Es gibt aber keine gemeinsame Basis, keinen \nallgemeinen Teil, der f\u00fcr Jugend- und Erwachsenenvoll-\nzug gleicherma\u00dfen gilt. Das Verfassungsgerichtsurteil \nspricht hier eine deutliche Sprache. Der Jugendstrafvoll-\nzug folgt grunds\u00e4tzlich anderen Leitlinien als der Erwach-\nsenenvollzug. Wir sehen daher wie die SPD keinerlei \nGr\u00fcnde f\u00fcr Ihr Vorhaben. Im Gegenteil, unsere Gro\u00dfe \nAnfrage macht sehr deutlich, wo der Handlungsbedarf \nbeim Jugendstrafvollzug liegt. \n\nHoffentlich spricht das folgende Zitat von Ihnen, \nHerr Mackenroth, in der \u201eSZ\u201c nur daf\u00fcr, dass auch ein \nMinister mal auf dem falschen Fu\u00df erwischt werden kann. \nSie sagten zur Einbindung in die Vollzugsplanung: \u201eDie \nInsassen m\u00f6chte ich st\u00e4rker in die Vollzugsplanung \neinbinden, Mitspracherechte einr\u00e4umen, etwa bei der \nAuswahl von Fernsehprogrammen. Wir nehmen unsere \nGefangenen ernst und wollen sie st\u00e4rker fordern.\u201c \n\nMit Blick auf den f\u00fcr Juli angek\u00fcndigten Entwurf kann \nich nur an Sie appellieren: Werden Sie Ihrer Verantwor-\ntung gerecht! Tragen Sie Ihre \u201eHauptsache-wir-machen-\nes-anders-Alleing\u00e4nge\u201c nicht auf dem R\u00fccken der Ju-\ngendlichen aus, Herr Mackenroth! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Dombois, bitte. \n\nAndrea Dombois, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wie Frau Herrmann bereits erw\u00e4hnt \nhat, ist der s\u00e4chsische Gesetzgeber vom Bundesverfas-\nsungsgericht aufgefordert, bis zum Ende des Jahres 2007 \nRegelungen zum Jugendstrafvollzug zu schaffen. Deshalb \nist es wichtig, dass wir rechtzeitig unter Einbeziehung der \nbereits bestehenden Instrumente und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \nein Gesetz schaffen, das durch effektive Behandlungs-\nma\u00dfnahmen eine erfolgreiche Resozialisierung und damit \neine vollst\u00e4ndige Integration in die Gesellschaft gew\u00e4hr-\nleistet. \n\nDie nunmehr vorliegende Datengrundlage durch die \nAntwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird dabei hilf-\nreich sein, wobei ich dennoch anmerken m\u00f6chte, dass der \nUmfang der Anfrage leider keinen konkreten Einstieg zur \nBearbeitung einzelner wichtiger Themen der Gesamtprob-\nlematik leisten kann. Deshalb m\u00f6chte ich mich auf drei \nTeile beschr\u00e4nken: erstens die Pr\u00e4vention zur Haftver-\nmeidung, zweitens die Ausrichtung im Jugendstrafvollzug \nund drittens die Nachsorge zur Vermeidung von R\u00fcckf\u00e4l-\nligkeit. \n\nIn den letzten Jahren hat sich ein recht umfangreiches \nNetz an Angeboten f\u00fcr Jugendliche zur Hilfe, um Straff\u00e4l-\nligkeiten zu vermeiden, entwickelt. Jugendhilfe, Kommu-\n\nnen, Schulen, Polizei, Verb\u00e4nde, Vereine und Elterninitia-\ntiven bem\u00fchen sich in Zusammenarbeit, Hilfsangebote zu \nschaffen, die wieder eine Integration in ein ganz normales \nLeben erm\u00f6glichen sollen. Hilfen zur Erziehung durch \nFamilienberatungsstellen sowie Erziehungsbeist\u00e4nde \nsollen Eltern bei der Bew\u00e4ltigung von Konfliktsituationen \nund Notf\u00e4llen, wie starken Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, \nextremem Leistungsabfall in der Schule, famili\u00e4ren \nProblemen und Entwicklung zum Au\u00dfenseiter oder \n\u00c4hnlichem, helfen. Dabei verf\u00fcgen die Einrichtungen \n\u00fcber gut qualifiziertes Fachpersonal und nutzen die \nangebotenen M\u00f6glichkeiten zur Weiterqualifizierung. \n\nDennoch gelingt es trotz aller Ma\u00dfnahmen nicht, eine \nStraff\u00e4lligkeit immer auszuschlie\u00dfen.  \n\nWichtig ist es bei der Aufkl\u00e4rung der Straftat, einen \nkurzen Zeitraum zwischen Tat und Sanktion zu gew\u00e4hr-\nleisten, um eine wirksame Methode zum Erkennen der \nStraftat und den dazu veranlassten Sanktionen zu erm\u00f6g-\nlichen. Die Jugendrichter sollten sich immer vom Erzie-\nhungsgedanken leiten lassen, um einen Ausgleich zwi-\nschen Erziehung und Hilfe zu schaffen. Die von den \nGerichten immer \u00f6fter gew\u00e4hlte Form der Zuweisung von \nSozialarbeit und dadurch oftmals bedingte Heimunter-\nbringung als Chance vor der Inhaftierung halten wir f\u00fcr \nsinnvoll und wichtig. In der letzten Zeit hat es diesbez\u00fcg-\nlich aber oft Probleme bei der Zust\u00e4ndigkeit der Finanzie-\nrung zwischen Kommunen und Land gegeben. Es w\u00e4re \ndaher sicherlich sinnvoll, Herr Minister, sich mit dieser \nProblematik noch einmal auseinanderzusetzen, um den \nTr\u00e4gern bei der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen Hilfe und \nUnterst\u00fctzung zu geben. \n\nEine Reihe freier Tr\u00e4ger besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit \nder Eingliederung benachteiligter Jugendlicher. Eine \nsolche Arbeit ist hinsichtlich Kraft und Zeit sehr aufwen-\ndig. Oftmals werden derartige Projekte \u00fcber drei Jahre \ngef\u00fchrt, insbesondere wenn es um Jugendliche geht, die \nkeinen Bezug mehr zur Alltagsrealit\u00e4t haben. Motivation \nzum Leben, Integration in den Alltag, St\u00fctzunterricht \nwegen der vernachl\u00e4ssigten Schulbildung, Teillehrab-\nschluss und das Erlangen eines festen Arbeitsplatzes \u2013 das \nalles sind Ma\u00dfnahmen einer sehr langen Kette. Ich glau-\nbe, jeder Tr\u00e4ger ist froh, wenn die Jugendlichen diese \nnotwendigen drei Jahre \u00fcberstehen. Sie bedingen auch \neine sehr umfangreiche F\u00f6rderm\u00f6glichkeit der einzelnen \nProgramme, die sich oft aus Justiz, Soziales, Wirtschaft \nund Mitteln der Arbeitsagentur zusammensetzen. Daher \nsind wir sehr dankbar, dass sich die Staatsregierung bei \nder Verabschiedung des Operationellen Programms f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten sieben Jahre wieder zur Kofinanzierung \nzwischen ESF und Bundesarbeitsmitteln bekannt hat, \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nEnrico Br\u00e4unig, SPD, und der Staatsregierung) \n\nweil nur so diese Programme wirklich effektiv gef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nWichtig ist aber auch die Arbeit mit jungen Intensivt\u00e4tern \nim Freistaat Sachsen. Diese sind f\u00fcr einen \u00fcberproportio-\n\n 6106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nnalen Anteil der Straftaten Jugendlicher verantwortlich. \nDeshalb ist das Vorhaben der Staatsregierung zu begr\u00fc-\n\u00dfen, eine besonders enge Zusammenarbeit von Polizei, \nStaatsanwaltschaften und Jugendeinrichtungen zur Be-\nk\u00e4mpfung dieser Delikte anzustreben. \n\nAm 14. Dezember des vergangenen Jahres hat der S\u00e4chsi-\nsche Landtag auf Initiative der Koalitionsfraktionen einen \nAntrag zum Thema \u201eK\u00fcnftiger s\u00e4chsischer Jugendstraf-\nvollzug\u201c beschlossen, mit dem die Staatsregierung ersucht \nwurde, unter Beachtung bestimmter Mindeststandards \ngesetzliche Regelungen zu erarbeiten. Am Ende des \nDiskussionsprozesses muss es Regelungen zum Strafvoll-\nzug geben, die gute Voraussetzungen f\u00fcr einen sicheren \nund anspruchsvollen Vollzug in Sachsen bilden. Ich \nm\u00f6chte deshalb hier noch einmal unsere Mindestanforde-\nrungen benennen: \n\nDer Vollzug muss jugendspezifischen Besonderheiten \nRechnung tragen und \u00fcbergreifend erzieherisch wirken. \n\nDie Festschreibung von effektiven Behandlungsma\u00dfnah-\nmen wie Sozialtherapie und eine Besch\u00e4ftigungsquote soll \nerfolgen. \n\nDie Priorit\u00e4t im Vollzug muss auf schulischen und beruf-\nlichen Ma\u00dfnahmen vor Zuweisung von Arbeit liegen. Alle \njungen Gefangenen mit Defiziten im schulischen Bereich \nm\u00fcssen entsprechende Ma\u00dfnahmen angeboten bekom-\nmen. \n\nWir brauchen zuk\u00fcnftig eine qualifizierte Forschung \u00fcber \ndie Wirkungen und die Einbeziehung kriminologischer \nErkenntnisse. \n\nDie Unterbringung muss entsprechend der pers\u00f6nlichen \nEignung und im Sinne des Erziehungsauftrages erfolgen. \nEs gilt der Grundsatz der Einzelunterbringung bei Nacht. \nJugendliche und Heranwachsende sollen in kleineren \nWohngruppen, deren Gr\u00f6\u00dfe sich nach dem Erziehungs-\nauftrag bemisst, untergebracht werden. Auch die Abtei-\nlungen sind nach F\u00f6rderschwerpunkten differenziert in \nangemessener Gr\u00f6\u00dfe zu bilden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich kurz anmerken, dass es zur \nUnterbringung Jugendlicher sehr unterschiedliche Auffas-\nsungen gibt. Nicht alle erachten einen Strafvollzug nur \nmit Jugendlichen als sinnvoll, sondern pl\u00e4dieren eher f\u00fcr \neine Mischung von Alt und Jung, weil sich viele junge \nLeute bei Problemen eher \u00e4lteren Bezugspersonen anver-\ntrauen. \n\nWeiter aus unserem Ma\u00dfnahmenkatalog: \n\nDie Zusammenarbeit des Strafvollzugs mit der Jugendhil-\nfe, dem Sozialen Dienst der Justiz und den freien Tr\u00e4gern \nder Straff\u00e4lligen- und Jugendhilfe zur Entlassungsvorbe-\nreitung soll eine klare Regelung erfahren. \n\nMa\u00dfnahmen zur Schuldenregulierung m\u00fcssen festge-\nschrieben werden. \n\nGeregelt werden soll auch die Mitwirkung der Angeh\u00f6ri-\ngen beim Vollzug. \n\nZur Sicherung eines nahtlosen \u00dcbergangs in die Freiheit \nist eine Nachsorge durch die Bew\u00e4hrungshilfe, die bereits \nw\u00e4hrend des Vollzugs gestellt wird, weiter auszubauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen eine zweij\u00e4hrige Berichtspflicht \u00fcber die Lage \ndes s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugs, um Schlussfolge-\nrungen f\u00fcr die Weiterbildung der gesetzlichen Regelungen \ntreffen zu k\u00f6nnen. \n\nDiese angesprochenen Punkte werden auch zur Sicherheit \nin den Anstalten beitragen. Besch\u00e4ftigung und sozialthe-\nrapeutische Ma\u00dfnahmen sch\u00fctzen vor Aggressionen. \nWichtig ist, dass unser Gesetz die Voraussetzungen daf\u00fcr \nbietet, dass die jungen Gefangenen nach der Entlassung \naus der Haft ein straffreies Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Die \n\u00dcbersichten zeigen, dass die Jugendkriminalit\u00e4t bei den \nTatverd\u00e4chtigen nach Fallzahlen r\u00fcckl\u00e4ufig ist, aber der \nprozentuale Anteil der Heranwachsenden im Verh\u00e4ltnis \nzur Anzahl der Tatverd\u00e4chtigen insgesamt noch ansteigt. \n\nZu beachten ist au\u00dferdem, dass Sachsen beim Anteil der \nTatverd\u00e4chtigen im Vergleich der Bundesl\u00e4nder bei den \nstrafm\u00fcndigen Kindern zwar unter dem Bundesdurch-\nschnitt, jedoch bei den Jugendlichen im Altersbereich \nzwischen 14 und 18 Jahren und bei den Heranwachsenden \nim Altersbereich zwischen 18 und 21 Jahren \u00fcber dem \nBundesdurchschnitt liegt. Statistiken beweisen, dass die \nR\u00fcckfallquoten hoch sind. Eine durch das Bundesministe-\nrium der Justiz im Jahre 2003 herausgegebene R\u00fcckfall-\nstatistik hat ergeben, dass die R\u00fcckfallquote bei jungen \nT\u00e4tern, die zu einer Jugendstrafe ohne Bew\u00e4hrung verur-\nteilt wurden, mehr als 75 % betr\u00e4gt. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir dringend den gesamten Bereich \nNachsorge und Haftentlassung noch einmal an verschie-\ndenen Punkten \u00fcberdenken. Beispiele sind die Arbeit der \nBew\u00e4hrungshilfe, Zuweisung von Wohnraum, Hilfe bei \nAusbildungs- und Arbeitsplatzfindung, Integration in das \nAlltagsleben und Begleitung in den ersten Monaten; \nvielleicht \u00e4hnlich, wie es beim Ma\u00dfregelvollzug geregelt \nist. Das sind unseres Erachtens notwendige Ma\u00dfnahmen, \num die R\u00fcckfallquoten zu verringern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine gesamtge-\nsellschaftliche Aufgabe, unsere Kinder vor Straff\u00e4lligkeit \nzu bewahren. Die Erziehung obliegt erstrangig dem \nElternhaus. Jedoch m\u00fcssen Jugend\u00e4mter und insbesondere \ndie Schulen Erziehungsdefizite zeitnah erkennen und \ndiesen entgegensteuern. Wir haben die Chance, in der \nneuen Gesetzgebung auf die notwendigen Ma\u00dfnahmen \nund F\u00f6rderstrukturen einzugehen. Dabei muss man auch \nneue Wege gehen k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass uns das gemein-\nsam im Interesse der Entwicklung der jungen Menschen \nzu mehr Eigenst\u00e4ndigkeit gelingt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS ist an der Reihe. Herr Bartl, bitte. \n\n 6107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Drucksa-\nche 4/7383, das Werk, das der heutigen Debatte zugrunde \nliegt, umfasst einschlie\u00dflich der statistischen Anlagen \n259 Seiten, 18 Seiten Anfragen und Begr\u00fcndung der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der Rest Antwort \nder Staatsregierung. Die Antwort datiert vom 20. Febru-\nar 2007. Ausgegeben wurde sie am 27. Februar 2007, \nmithin vor 17 Tagen. \n\nIch habe Frau Vizepr\u00e4sidentin so verstanden, dass es beim \nallerbesten Willen nicht zu leisten war, in den Tagen, die \nuns seither blieben, die ganze Breite der behandelten \nKomplexe zu erschlie\u00dfen. Frau Herrmann wiederum habe \nich so verstanden, dass es heute um einen Impuls geht, \nsich mit der Materie zu befassen, und zwar mit dem Ziel, \ndie Erkenntnisse, die \u2013 was wir nicht vergessen d\u00fcrfen \u2013 \nin m\u00fchsamer Arbeit zusammengetragen worden sind, \nsinnvoll in die weitere Arbeit einzubeziehen. \n\nWenn wir Gro\u00dfe oder Kleine Anfragen stellen, dann gibt \nes niemanden, der diese virtuell beantwortet. Das machen \nregelm\u00e4\u00dfig Staatsanw\u00e4lte, Richter oder Mitarbeiter vor \nOrt, die daf\u00fcr mitunter f\u00fcr Tage oder Wochen aus der \nRechtsprechung herausgezogen werden. Sie beklagen \nimmer wieder, dass sie in dieser Zeit keine F\u00e4lle erledigen \nkonnten, weil sie unsere Fragen beantworten mussten. Ich \nmeine: Das muss sein und geh\u00f6rt zu unserem Gesch\u00e4ft. \nAlle Abgeordneten m\u00fcssen Ankn\u00fcpfungstatsachen erfra-\ngen d\u00fcrfen, um mit Kompetenz L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge ins \nParlament einzubringen. Aber die Antworten d\u00fcrfen nicht \nnur auf das Papier geschrieben werden, sondern wir haben \nmit aller Vehemenz zu gew\u00e4hrleisten, dass wir aus dieser \nArbeit, die andere f\u00fcr uns leisten, etwas machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen appelliere ich ebenso wie Frau Herrmann, dass \ndieses Papier intensiv in seinen Komplexen von uns \ndurchleuchtet wird, wir uns entsprechend den Mitteln, die \nwir haben, in weiteren Anh\u00f6rungen sowie in den Fachaus-\nsch\u00fcssen damit befassen und das in entsprechenden \nGesetzgebungsakten ber\u00fccksichtigen; dass wir uns also \nden Gehalt dieser Gro\u00dfen Anfrage zu eigen machen. Das \nist die erste Schuld, die wir gegen\u00fcber denjenigen haben, \ndie das dankenswerterweise sehr substanziell zusammen-\ngetragen haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben, was die momentane Aufarbeitung des Gegen-\nstandes betrifft, aus unserer Sicht folgende Bemerkungen, \ndie sich in erheblichem Umfang mit dem decken, was \nFrau Herrmann hier sehr kompetent vorgetragen hat. \n\nErstens. Laut Polizeistatistik haben wir einen R\u00fcckgang \nder aufgekl\u00e4rten Delikte der Jugendkriminalit\u00e4t bei den \ndeutschen Tatverd\u00e4chtigen und bei den nicht deutschen \nTatverd\u00e4chtigen hinsichtlich des prozentualen Anteils an \nder Gesamttatverd\u00e4chtigenzahl. \n\n\u00dcber die Unw\u00e4gbarkeiten der Polizeistatistik brauchen \nwir uns hier nicht n\u00e4her zu verst\u00e4ndigen. Darin sind auch \ndie Verd\u00e4chtigen enthalten und es ist mitnichten jede Zahl \nbelastbar. Ein nicht geringer Teil der in der Polizeistatistik \nEnthaltenen wird sp\u00e4ter als unschuldig erkannt bzw. das \nVerfahren wird eingestellt oder keine Schuld festgestellt. \n\nFrau Herrmann hat bereits ausgef\u00fchrt, dass diese 30 % \nR\u00fcckgang in den Jahren seit 1999 beachtlich und positiv \nsind. Welchen Einfluss dabei der R\u00fcckgang des Anteils \nder Jugendlichen an der Gesamtbev\u00f6lkerung spielt, wurde \nhier nicht ausgef\u00fchrt. Das d\u00fcrfte aber in den jetzigen \nAltersgruppen noch nicht relevant sein. Es sind also \ntats\u00e4chlich Ergebnisse der Pr\u00e4vention oder der Bek\u00e4mp-\nfung der Kriminalit\u00e4t, die zu positiven Ergebnissen \ngef\u00fchrt haben. Wir m\u00fcssen also unser Licht nicht unter \nden Scheffel stellen. \n\nIch mache mir die Schlussfolgerung von Frau Herrmann \nzu eigen, dass deshalb die Frage zu stellen ist, womit sich \ndie Rufe nach sch\u00e4rferen und drastischeren Jugendstraf-\nbestimmungen rechtfertigen lassen. Das kann auch ich \nnicht erkennen. Das sind allenfalls Reflexionen auf \nextreme Einzelf\u00e4lle. Jeder extreme Einzelfall ist einer zu \nviel, jede Straftat ist eine zu viel. Darin sind wir uns \nv\u00f6llig einig. Aber die Zahlen, die uns jetzt vorliegen, \ngeben mitnichten eine Rechtfertigung daf\u00fcr her, nach \nVerl\u00e4ngerung und Versch\u00e4rfung von Strafen, nach der \nVer\u00e4nderung der Altersgrenzen f\u00fcr das Erwachsenenstraf-\nrecht etc. zu rufen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Das Land Sachsen, f\u00fcr das wir im Parlament \nVerantwortung tragen, liegt in der Kriminalit\u00e4tsbelastung \nJugendlicher und Heranwachsender unver\u00e4ndert deutlich \n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Das ist einfach eine Reali-\nt\u00e4t. Ausgenommen davon ist der Prozentanteil nicht \nerwachsener Tatverd\u00e4chtiger, die keine deutsche Staats-\nb\u00fcrgerschaft besitzen. Der Ausl\u00e4nderanteil ist also niedri-\nger als in den anderen Bundesl\u00e4ndern. Das ist auch eine \nBotschaft. \n\nWoraus sich wiederum der Umstand ergibt, dass in \nSachsen ein gr\u00f6\u00dferer Anteil Jugendlicher und Heranwach-\nsender straff\u00e4llig wird, ist noch nicht belastbar erforscht. \nDas wird durch die Gro\u00dfe Anfrage nicht erkl\u00e4rt und kann \nes auch nicht. Wir wissen nicht, worauf das beruht. Das \nist eine unbefriedigende Situation und wir m\u00fcssen uns \ndar\u00fcber Gedanken machen, wie wir hier zu verl\u00e4sslichen \nDaten kommen. \n\nEs l\u00e4sst sich aber feststellen, dass Sachsen seit Jahr und \nTag eines der L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland ist, \ndas sich durch einen relativ hohen Anteil verordneter \nUntersuchungshaft gegen\u00fcber Jugendlichen und Heran-\nwachsenden auszeichnet, wenngleich ich mit gro\u00dfer \nSympathie verfolge, dass der Anteil der Jugendlichen, die \nin Untersuchungshaft genommen worden sind, in den \nJahren deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Es gibt jetzt eine durchaus \ngr\u00f6\u00dfere Bereitschaft, auf andere Ma\u00dfnahmen auszuwei-\n\n 6108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nchen. Aber es gibt nach wie vor die Tatsache, dass wir mit \nunserem Anteil an verh\u00e4ngten Jugendstrafen fast doppelt \nso hoch wie die anderen Bundesl\u00e4nder liegen, ohne dass \ndamit eine geringere Quote der Jugendkriminalit\u00e4t er-\nreicht wurde. Das zeigt wiederum, dass die Schwere der \nStrafe keinesfalls mit Effekten bei der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung \nder Kriminalit\u00e4t gekoppelt ist. Dieser Zusammenhang \nbesteht offensichtlich nicht. \n\nDrittens. Es bleibt dabei, dass auch in Sachsen der Anteil \nR\u00fcckf\u00e4lliger bei Jugendlichen, gegen die freiheitsentzie-\nhende Ma\u00dfnahmen zur Anwendung kamen \u2013 die also in \nArrest gingen oder Jugendhaftvollzug erlitten haben \u2013 \ndeutlich h\u00f6her ist als der R\u00fcckfallanteil bei Jugendlichen, \ngegen die sogenannte Zuchtmittel, Erziehungsmittel oder \neben die Aussetzung der Jugendhaft zur Bew\u00e4hrung zur \nAnwendung kamen. Auch hier bin ich der Auffassung, \ndass wir die Realit\u00e4t zur Kenntnis nehmen sollten. \n\nHerr Staatsminister, ich bin generell etwas stutzig gewor-\nden, als ich die Antwort auf die Frage zu U-Haft-Vermei-\ndungsprojekten las. Nun war die Frage so gestellt: Was \nk\u00f6nnten wir denn einsparen, wenn wir U-Haft-Vermei-\ndungsprojekte anstelle von Untersuchungshaft bei Ju-\ngendlichen nehmen? Darauf antwortet der Staatsminister: \nNach Aushandlung mit den Jugendhilfebereichen kostet \nuns ein U-Haft-Vermeidungsplatz pro Tag zwischen circa \n117 und 147 Euro, w\u00e4hrend uns der Haftplatz circa \n69 Euro kostet. Das mag ja so sein, aber wenn man daraus \ndie Schlussfolgerung zieht, dann machen wir eben mehr \nUntersuchungshaft, weil es billiger ist, ist das irgendwie \netwas kurzschl\u00fcssig. Ich denke, das rechnet sich anders-\nherum bei R\u00fcckfallquoten allemal wieder, wenn ich \nvorher interveniere und nicht gleich inhaftiere. \n\nViertens. Entgegen der gef\u00fchlten Bedrohung durch \nvermeintlich schwere Kriminalit\u00e4t jugendlicher Heran-\nwachsender zeigt die Statistik: Mehr als die H\u00e4lfte der \nvon dieser Altersgruppe begangenen Straftaten sind \nDiebst\u00e4hle ohne erschwerende Umst\u00e4nde \u2013 sprich: einfa-\nche Ladendiebst\u00e4hle \u2013, Sachbesch\u00e4digungen \u2013 darunter \nfallen Graffiti-Schmierereien etc. \u2013, Beleidigungen und \n\u00c4hnliches mehr. 2005 waren um die 9 000 der \n15 000 Straftaten Jugendlicher der Kategorie der leichten \nKriminalit\u00e4t zuzuordnen. Das m\u00fcssen wir einfach feststel-\nlen. Es ist also mitnichten so, dass in diesem Lande \nHalbw\u00fcchsige marodierenderweise in Serie herumziehen, \nsondern es sind in der Regel relativ leichte Straftaten, die \ndie Masse ausmachen. Auch das sollte der Antwort \nentnommen werden. \n\nF\u00fcnftens. Die Antwort der Staatsregierung auf die Anfra-\ngen zu jugendkriminalpr\u00e4ventiven Konzepten \u2013 meine \nKollegin Klinger wird dazu noch etwas sagen \u2013 ist aus-\nf\u00fchrlich. Sie signalisiert, dass die Staatsregierung die \nBreite kennt. Ich bin f\u00fcr die Herangehensweise der \nFrau Vizepr\u00e4sidentin an die Thematik mit der Er\u00f6rterung \ndieser Problematik kriminalpr\u00e4ventiver Konzepte, Thera-\npien etc. sehr dankbar. Aber bei der realen Existenz dieser \nProjekte und der Verf\u00fcgbarkeit im Einzelnen \u2013 auch \n\nfl\u00e4chendeckend, je nachdem, wo der betreffende Jugend-\nliche ist \u2013 haben wir noch ganz erhebliche Defizite. \n\nEin Problem sind letzten Endes die Zahlen dieser krimi-\nnalpr\u00e4ventiven Projekte, die eine wesentliche Rolle \nspielen k\u00f6nnen, wenn sie eingef\u00fchrt sind und wirksam \nwerden. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat \nzu 3.3 erfragt, was seit 1990 an finanziellen Mitteln f\u00fcr \nkriminalpr\u00e4ventive Projekte ausgegeben worden ist. Das \nmuss man sich mal \u00fcberlegen: Seit 1999 erhielt die \nIntegrationsgesellschaft Freital f\u00fcr berufliche Wiederein-\ngliederung benachteiligter Jugendlicher 1 780 DM. Im \nJahre 2000 gab es sachsenweit vier Vereine, die f\u00fcr \nSuchtpr\u00e4vention f\u00fcr Kinder und Jugendliche, Sch\u00fclerme-\ndiation, p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahmen im M\u00e4dchenschutz-\nhaus und freizeitp\u00e4dagogische Ma\u00dfnahmen zwischen \n3 600 und 14 940 DM erhielten. 2001 gab es eine einzige \nkriminalpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme. Sie lief bei der Integrati-\nonsgesellschaft Sachsen in Freital. Es war eine freizeitp\u00e4-\ndagogische Ma\u00dfnahme mit 6 450 DM. Im Jahr 2002 \nunterst\u00fctzte eine kriminalpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme p\u00e4da-\ngogische Ma\u00dfnahmen im M\u00e4dchenschutzhaus mit \n3 540 Euro. Summa summarum sind das, auf die letzten \nsechs Jahre berechnet, ganze 48 000 DM oder \n24 000 Euro, die wir in kriminalpr\u00e4ventive Projekte \ninvestiert haben. Das ist schlicht und ergreifend zu wenig. \nZu solch einem Spottpreis bekommen wir greifende \nPr\u00e4vention mit Sicherheit nicht hin. Das ist letztendlich \nauch unsere Auffassung. \n\nSechstens. Die erste grunds\u00e4tzliche Lehre, die wir aus \nunserer Sicht aus der Antwort ziehen, ist: Wir stehen im \nFreistaat Sachsen vor einem Richtungsentscheid auf dem \nGebiet der Jugendkriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, der Jugend-\nkriminalit\u00e4tspr\u00e4vention, der Jugendstrafpolitik und der \nVollzugspolitik, nicht nur in Sachsen, sondern in der \ngesamten Bundesrepublik Deutschland: Setzen wir \nweiterhin, wie in den letzten Wochen und Monaten die \nverschiedensten Initiativen aus den Bereichen der konser-\nvativen Politik kamen, auf Kriminalrepression. Das hei\u00dft, \ndass wir Strafe versch\u00e4rfen, Jugendstrafrecht nicht mehr \nauf Heranwachsende anwenden, die nachtr\u00e4gliche Siche-\nrungsverwahrung f\u00fcr Jugendliche einf\u00fchren, den Straf-\nrahmen f\u00fcr Jugendliche von zehn auf 15 Jahre erh\u00f6hen \nwollen, die h\u00f6chsten Zeiten der Jugendstrafen verl\u00e4ngern \netc. pp. Oder aber wir setzen Zeit, Geld, Mittel, Geist, \npersonelle Ressourcen usw. f\u00fcr die Kriminalpr\u00e4vention \nein, das hei\u00dft f\u00fcr die fr\u00fchzeitige Intervention gegen\u00fcber \nkriminell gef\u00e4hrdeten Menschen und in die Ver\u00e4nderung \nsozialer Bedingungen, die in diesem Lande nicht selten \nAusgangspunkt f\u00fcr strafbares Handeln von Jugendlichen \nund Heranwachsenden sind. \n\nDas kommt in der Anfrage logischerweise nicht zur \nBehandlung, weil es so nicht gefragt war. Die Krisen des \nSozialstaates bewirken zunehmende Ver\u00e4nderungen in der \nsozialen, politischen und in den strukturellen Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr soziale Jugendpolitik und soziale Arbeit. \nDie Tatsache, dass immer mehr Kinder und Jugendliche in \nFamilien aufwachsen, die vermehrt von Armut, Arbeitslo-\nsigkeit und sozialem Ausschluss bedroht und belastet \n\n 6109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nsind, m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. Sie hat auch einen \nkriminologenen Hintergrund. Demzufolge m\u00fcssen mobile \nJugendarbeit und Jugendsozialarbeit viel st\u00e4rker als \ngewichtige Integrations- und Aktivierungsfunktion in die \nPolitik eingebracht werden. \n\nWir m\u00fcssen mit den Mitteln des Landtages daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass wir im Freistaat Sachsen mehr M\u00f6glichkeiten \nschaffen, um dort, wo wir nicht von vornherein die \nsozialen Bedingungen f\u00fcr die Menschen ver\u00e4ndern \nk\u00f6nnen, zumindest durch freizeitbegleitende Angebote \nund sinnvolle Angebote im Freizeitbereich diesen Fakto-\nren entgegenzuwirken. Der Satz \u201eKriminalpr\u00e4vention ist \nhumaner als Kriminalrepression\u201c gilt mit Gewissheit auch \nbei Jugendlichen und ist auch f\u00fcr die Opfer wesentlich \nproduktiver; denn \u201eOpfer\u201c hei\u00dft immer, dass es vorher \neine Straftat gab. Opfer gibt es nicht, wenn ich vorher \ndurch Pr\u00e4vention vermeide, dass es zur Straftat kommt. \nDeshalb sollte unser Gewicht weiterhin darauf liegen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die vorliegende Gro\u00dfe \nAnfrage zu Jugendkriminalit\u00e4t und Jugendstrafvollzug hat \nzun\u00e4chst die gute Botschaft, dass die Jugendkriminalit\u00e4t \u2013 \nauch demografiebereinigt \u2013 stark r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Das ist \nein Umstand, der gern von denen \u00fcbersehen wird, die ein \nh\u00e4rteres Jugendstrafrecht oder andere Strafm\u00fcndigkeits-\ngrenzen fordern. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir diesen r\u00fcckl\u00e4u-\nfigen Trend mit einem modernen Jugendstrafvollzugsge-\nsetz, welches die Vorgaben des Bundesverfassungsgerich-\ntes klar umsetzt, noch verst\u00e4rken k\u00f6nnen. Die Schl\u00fcssel \nhierzu sind solche F\u00f6rder- und Resozialisierungsma\u00df-\nnahmen, die die Entwicklung Jugendlicher und Heran-\nwachsender zielgerichtet voranbringen. \n\nWie Sie sicher wissen, gibt es innerhalb der Koalition im \nMoment noch unterschiedliche Auffassungen, welcher \nWeg im Einzelnen der richtige ist mit dem Ziel, einen \nmodernen Strafvollzug zu schaffen. Ich bin mir sicher, \ndass wir uns dazu in K\u00fcrze abschlie\u00dfend verst\u00e4ndigen \nwerden. F\u00fcr meine Fraktion ist jedenfalls klar, dass der \nJugendstrafvollzug nicht zum blo\u00dfen Ableger des Er-\nwachsenenstrafvollzugs werden darf. Dazu geh\u00f6rt, dass \nJugend- und Erwachsenenstrafvollzug gesetzestechnisch \nstrikt voneinander getrennt werden. Nichts anderes hat \ndas Bundesverfassungsgericht gesagt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das allgemeine \nZeugnis, das das Bundesverfassungsgericht dem deut-\nschen Jugendstrafvollzug im Mai vergangenen Jahres \nausgestellt hat, ist \u2013 schlicht gesagt \u2013 niederschmetternd, \nnicht nur, weil es derzeit f\u00fcr den gesamten Jugendstraf-\nvollzug keine hinreichenden gesetzlichen Grundlagen \ngibt, was allein schon schlimm genug ist. Das Gericht hat \n\nauch die aktuelle Vollzugspraxis in vielen Details bem\u00e4n-\ngelt. Ich selbst habe noch kein anderes Urteil erlebt, bei \ndem das Bundesverfassungsgericht dem Gesetzgeber so \ndetailliert ins Stammbuch geschrieben hat, was noch alles \ngetan werden muss. Hinter vorgehaltener Hand hei\u00dft es, \ndas Gericht habe kein Zutrauen zur Gesetzgebungskom-\npetenz \u2013 damals noch des Bundes, aber perspektivisch \nschon sichtbar der L\u00e4nder \u2013 gehabt und deshalb konkrete \nAnforderungen an ein zu schaffendes Jugendstrafvoll-\nzugsgesetz formuliert. \n\nWir alle sind, denke ich, gut beraten, uns genau an die \nVorgaben des Gerichtes zu halten. Der Grund hierf\u00fcr \nsollte weniger das Urteil selbst sein, sondern vielmehr \nunsere Sorge und Verantwortung f\u00fcr die jungen Men-\nschen. \n\nDie Fraktionen der CDU und der SPD haben bereits \nfr\u00fchzeitig in diesem Hohen Hause mit einem eigenen \nAntrag \u2013 es ist heute schon mehrfach angesprochen \nworden \u2013 ihre Vorstellungen erl\u00e4utert. Ich wei\u00df auch, dass \nSie, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, sich \ndar\u00fcber ge\u00e4rgert haben, dass es gerade die Koalition war, \ndie dieses Thema zuerst in den Landtag eingebracht hat. \nNeidlos anerkennen m\u00f6chte ich allerdings, dass Ihre \nGro\u00dfe Anfrage ebenfalls sehr hilfreich ist. \n\nSie best\u00e4tigt n\u00e4mlich die Erhebungen des Bundesverfas-\nsungsgerichtes f\u00fcr den s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug. \nAuch die Koalitionsfraktionen haben die Notwendigkeit \nerkannt, nochmals verl\u00e4ssliche Zahlen zu bekommen. Ich \nm\u00f6chte hier an die bereits angesprochene weitere, noch \nnicht beantwortete Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen CDU \nund SPD zur Lage des Jugendstrafvollzugs in Sachsen \nerinnern. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage, die uns heute vorliegt, ist in mehrfa-\ncher Hinsicht interessant und nat\u00fcrlich wert, sorgf\u00e4ltig \nausgewertet zu werden. Markant dabei ist, dass in Sach-\nsen Jugendliche doppelt so h\u00e4ufig zu Jugendstrafen, das \nbedeutet Jugendhaft, verurteilt werden als in anderen \nBundesl\u00e4ndern. Gleichzeitig ist Sachsen bei der Gew\u00e4h-\nrung von Vollzugslockerungen Schlusslicht. Gerade \nwegen des Urteils des Bundesverfassungsgerichtes und \nder aktuellen kriminologischen Forschung sollten wir uns \nfragen, ob wir hier nicht m\u00f6glicherweise eine falsche \nStrategie verfolgen. \n\nWichtig zu erfahren ist auch, wie sich dies auf m\u00f6gliche \nR\u00fcckfallquoten auswirkt. Aber wie wir aus der Antwort \nder Staatsregierung erkennen, sieht sich das Ministerium \nau\u00dferstande, R\u00fcckfallzahlen vorzulegen. Das verwundert \ninsofern ein St\u00fcck weit, das gebe ich zu, als zum Beispiel \nder Staatsminister j\u00fcngst in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nge\u00e4u\u00dfert hat, dass die R\u00fcckfallquote junger vorbestrafter \nStraft\u00e4ter zwei von drei betr\u00e4gt, was mich wiederum zu \neiner positiven Kritik veranlasst. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir \ndie hinter solchen Zahlen stehenden Statistiken bzw. \nErhebungen erl\u00e4utert bek\u00e4men. Ich glaube, dass die noch \nausstehende Gro\u00dfe Anfrage der Koalitionsfraktionen \nhierf\u00fcr eine gute Gelegenheit bietet. \n\n 6110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nInhaltlich ist es mir derzeit f\u00fcr den von Ihnen \u2013 damit \nkomme ich auf Ihren Entschlie\u00dfungsantrag zu sprechen \u2013 \nvorgelegten Entschlie\u00dfungsantrag noch zu fr\u00fch. Solange \nnicht auch die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktionen von CDU und SPD vorliegen, sollten wir mit \nabschlie\u00dfenden Wertungen noch warten. Der Zeitdruck \ngerade mit Blick auf die Frist, die uns das Bundesverfas-\nsungsgericht gesetzt hat, ist noch nicht so gro\u00df. Der \nZeitdruck ist da, ohne Frage. Aber er ist noch nicht so \ngro\u00df, als dass wir nicht noch diesen kleinen Moment \nwarten k\u00f6nnten. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend die Debatte dazu nutzen, noch-\nmals die Haltung der SPD-Fraktion deutlich zu machen. \nWir glauben, dass es auch nach der F\u00f6deralismusreform \nm\u00f6glichst einheitlicher gesetzlicher Regelungen zum \nJugendstrafvollzug bedarf. Es spricht viel f\u00fcr ein weiteres \ngemeinsames Vorgehen der L\u00e4nder, die l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende Zusammenarbeit beispielsweise im Hinblick auf \nVerlegungen und Gefangenentransporte, aber auch die \njustizpolitische Notwendigkeit eines einheitlichen Straf-\nvollzugs als Spiegelbild eines einheitlichen Strafrechts. \n\nMeine Fraktion bedauert, dass Sachsen den Entwurf von \nneun anderen Bundesl\u00e4ndern zum Jugendstrafvollzug \nderzeit nicht mittr\u00e4gt, obwohl sich der Freistaat anf\u00e4ng-\nlich mit diesem Ziel in dieser Arbeitsgruppe verpflichtet \nhatte. Welche Konsequenzen die SPD-Fraktion aus den \nDefiziten im Jugendstrafvollzug ziehen will, haben wir \nmit der Vorlage eines eigenen Gesetzentwurfs dokumen-\ntiert. Sicherlich sind wir dabei auch ein St\u00fcck weit stolz, \ndie Ersten gewesen zu sein, die das getan haben. \n\nInhaltlich ist es uns wichtig, das Vollzugsziel der sozialen \nIntegration, also der Bef\u00e4higung zu einem straffreien \nLeben in Freiheit, konsequent zu st\u00e4rken. Nur ein so \nausgerichteter Vollzug entspricht der staatlichen Pflicht \nzur Achtung der Menschenw\u00fcrde des Einzelnen und dem \nGrundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit staatlichen Strafens. \nWir sind optimistisch, dass wir innerhalb der Koalition in \nK\u00fcrze zu greifbaren Ergebnissen kommen. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nverzichtet. Es spricht die FDP-Fraktion. Herr Abg. \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst vorweg: Die umfangreiche \nGro\u00dfe Anfrage zu Jugendkriminalit\u00e4t und Jugendstraf-\nvollzug in Sachsen hat in der Tat jede Menge Material \nzutage gebracht, das dem Parlament und dem Gesetzgeber \nhelfen kann, die Fragen um die Jugendkriminalit\u00e4t sach-\ngerecht und mit Vernunft anzugehen. Es ist notwendig \nund wichtig, eine solche Diskussion zu f\u00fchren, vor allem \naufgrund von Sachkenntnissen, und nicht mit ideologi-\nschen Vorurteilen zu f\u00fcttern, die zwar gern angebracht \nwerden, aber in der Sache nicht weiterf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Welche Folgerungen f\u00fcr das \nJugendstrafrechtsverfahren und den Jugendstrafvollzug \nhaben wir in Sachsen zu ziehen? Zun\u00e4chst ist gesagt \nworden \u2013 auf die statistischen Einzelheiten will ich hier \nnicht \u00fcber Geb\u00fchr eingehen \u2013, dass die Anzahl tatver-\nd\u00e4chtiger Kinder und Jugendlicher, unabh\u00e4ngig von der \nrelativen Verteilung im Bundesdurchschnitt, seit Jahren \nzur\u00fcckgeht, von 1999 in absoluten Zahlen bis 2005 um \n62 %. Das ist erfreulich und gibt Chancen, einen Jugend-\nstrafvollzug zu gestalten, der mehr als nur Mangelverwal-\ntung ist, sofern man sich diesem Ziel auch verschreibt. \n\nLassen Sie mich eines sagen: Wir halten nichts davon, \nwenn im Zusammenhang mit Jugendkriminalit\u00e4t immer \nwieder neue Versch\u00e4rfungen des Jugendstrafrechts, \nh\u00f6here Strafen, mehr Haftaufenthalte oder eine Senkung \ndes Alters der Strafm\u00fcndigkeit gefordert werden, was \nbisweilen eine Spezialit\u00e4t von CDU-Rechtspolitikern zu \nsein scheint. Allerdings muss man auch noch freundlich \ndarauf hinweisen oder mit Bedenken zur Kenntnis neh-\nmen, dass die CDU und die SPD auf Bundesebene dar-\n\u00fcber reden, eine Sicherungsverwahrung auch f\u00fcr Jugend-\nliche einzuf\u00fchren, meine Damen und Herren. Hier wird \neindeutig in einer rechtspolitischen Diskussion weit \u00fcber \ndas Ziel hinausgeschossen. \n\nDas ist unsere Auffassung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Diskussion liegt die wahrscheinlich schon empi-\nrisch unzutreffende Annahme zugrunde, die Sanktion \nm\u00fcsse nur hart genug sein; je st\u00e4rker die Sanktion ist, \ndesto gr\u00f6\u00dfer sei ihre pr\u00e4ventive Wirkung. Das ist unzu-\ntreffend, meine Damen und Herren. \n\nSagen wir, welche Voraussetzungen notwendig sind, \ndamit Jugendstrafvollzug erfolgreich sein kann, dann \nkommen wir dazu, dass ambulante Angebote, Jugendhilfe \nund Betreuung oftmals mehr bringen als die einfache \nInhaftierung im Jugendstrafvollzug. Vor allem, wenn es \nzum Vollzug von Jugendstrafen kommt, ist die Frage \nwichtig, wie die Strafanstalten ausgestattet sind, welche \nBetreuung die Jugendlichen und heranwachsenden Straf-\nt\u00e4ter erfahren. Da ist in Sachsen nicht alles optimal. \n\nSachsen wird zwar dieses Jahr den 54 Millionen Euro \nteuren Neubau der Jugendstrafvollzugsanstalt Regis-\nBreitingen er\u00f6ffnen. Das ist gut so, das ist \u00fcberf\u00e4llig, es \nwar notwendig, dass er gebaut worden ist. Problematisch \nist allerdings die Frage zu werten, wie die Personalbeset-\nzung in der Jugendstrafvollzugsanstalt aussehen wird. \nInsgesamt sollen in Sachsen bis 2010 163 Stellen im \nStrafvollzug abgebaut werden. Auch das gilt es zu vertei-\nlen. Wir wissen noch nicht, inwieweit das beim Jugend-\nstrafvollzug zu Buche schl\u00e4gt. \n\n\u00dcberstundenbelastungen fallen in den Justizvollzugsan-\nstalten in erheblichem Umfang an, beispielsweise in \nTorgau fast 5 000 Stunden bis Oktober 2006, in Waldheim \n6 700 Stunden usw. Die Belastung bei den Vollzugsbe-\ndiensteten ist enorm, gerade auch im Jugendstrafvollzug. \nBei den Fachdiensten fallen ebenfalls \u00dcberstunden in \n\n 6111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nerheblichem Umfang an. Darunter leidet dann auch die \nBetreuung der Insassen. \n\nBeispielsweise haben wir im Strafvollzug in Sachsen \ninsgesamt rund 4 400 Gefangene und 44 Psychologen. \nDas ist ein Zahlenverh\u00e4ltnis, das bereits im normalen \nVollzug nicht ausreicht. Therapie, gerade auch im Jugend-\nstrafvollzug, ist da kaum noch m\u00f6glich. Wir sind aber der \nAuffassung, dass gerade sozialtherapeutische Arbeit auch \nim Umgang mit jugendlichen Straft\u00e4tern und mit Intensiv-\nt\u00e4tern Erfolg versprechend ist, meine Damen und Herren. \n\nAuch im Jugendstrafverfahren l\u00e4sst sich einiges \u00e4ndern. \nWir haben in Berlin beispielsweise seit 2003 eine Spezi-\nalabteilung der Staatsanwaltschaft f\u00fcr jugendliche Inten-\nsivt\u00e4ter. Auch das ist eine \u00dcberlegung, wie man mit \ndiesem Ph\u00e4nomen umgehen kann, meine Damen und \nHerren. \n\nDas kostet alles Geld. Dieses Geld muss man einplanen. \nDie Staatsregierung hat in der letzten Haushaltsberatung \nnicht erkennen lassen, dass sie konsequent im Rahmen \ndes Haushaltsvollzuges einem Umdenken im Jugendstraf-\nvollzug anh\u00e4ngt. Wir w\u00fcrden es allerdings begr\u00fc\u00dfen, \nwenn das neue Jugendstrafvollzugsgesetz als Chance \ngenutzt wird, den bisherigen Strafvollzug zu reformieren, \nihn umzubauen. Anders als Herr Br\u00e4unig halte ich es nicht \nf\u00fcr falsch, dass Sachsen nicht automatisch diesen \u201eNeu-\nnerentwurf\u201c weiter verfolgt. Meine Frage ist: Wozu \nmachen wir eigentlich eine F\u00f6deralismusreform, wenn \nwir den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit geben wollen, eigene \nKonzepte zu entwickeln und diese umzusetzen? Wenn Sie \neh alles einheitlich haben wollen, dann brauchen Sie \nkeine F\u00f6deralismusreform zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sollten die Chancen nutzen, die wir haben; wir sollten \nes aber konsequent tun \u2013 eben Jugendstrafvollzug mit \nSozialtherapie, den offenen Vollzug mit Wohngruppen \nund mit Bedingungen, die soziale Kontakte erm\u00f6glichen. \nVier Stunden pro Monat soziale Kontakte \u2013 Besuchsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Jugendliche \u2013 sind aus unserer Sicht zu \nwenig und v\u00f6llig undiskutabel, das muss man deutlich \nsagen; und auch acht Stunden sind noch nicht ausrei-\nchend. Wie wollen Sie stabile soziale Kontakte gerade bei \njugendlichen Heranwachsenden in diesem Umfang \naufrechterhalten? \n\nEs gilt im Jugendstrafvollzug, gerade Gef\u00e4ngnis- und \nSuchtkarrieren zu verhindern, ihnen vorzubeugen. Es gilt, \nSchulbildung und Berufsausbildung f\u00fcr alle zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden die Detaildiskussi-\non hoffentlich noch vor der Sommerpause beginnen \nk\u00f6nnen, wenn der Gesetzentwurf, den die Staatsregierung \nimmer wieder ank\u00fcndigt, vorliegt. Auch in diesem Punkt \nbin ich anderer Auffassung als Herr Br\u00e4unig: Wir haben \nhier nicht mehr so viel Zeit, dass wir uns gelassen zur\u00fcck-\nlehnen k\u00f6nnen. Das Bundesverfassungsgericht hat im \nvergangenen Jahr mit der Faust auf den Tisch gehauen, \nnachdem s\u00e4mtliche Bundesl\u00e4nder gedacht hatten, man \n\nmuss nur lange genug nichts tun und Rechtsbruch betrei-\nben, dann w\u00fcrde das Verfassungsgericht irgendwann mal \nvon allein einschlafen. Das Bundesverfassungsgericht hat \n\u2013 wie ich finde, sehr zu Recht \u2013 ganz laut auf den Tisch \ngehauen und den L\u00e4ndern eine Frist gesetzt. \n\nIch sehe es mit Besorgnis, wenn sich hier in der Gesetz-\ngebung eine solche Haltung breit macht: Warten wir mal \nnoch ein bisschen ab, es ist immer noch Zeit, im Septem-\nber mit der Diskussion zu beginnen. Ich habe die Bef\u00fcrch-\ntung, dass unter solchen Bedingungen nicht allzu viel \nVern\u00fcnftiges herauskommt. Es kommt dazu ein Gesetz \nheraus, aber dass wir im Parlament die Chance h\u00e4tten, \ndar\u00fcber zu diskutieren, vermag ich \u2013 vor allem im Hin-\nblick auf den Zeitaufwand bei der Verwaltungsreform \u2013 \nnicht zu erkennen. Deswegen fordern wir, dass wir \nrechtzeitig unterrichtet werden und die M\u00f6glichkeit \nhaben, ausf\u00fchrlich \u00fcber diese Dinge zu diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Diskussion. Von der CDU-Fraktion m\u00f6chte \nHerr Schiemann in die Debatte eingreifen; bitte sch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe einmal \ndavon aus, dass alle im Hohen Haus davon Kenntnis \ngenommen haben, dass die Debatte zum Jugendstrafvoll-\nzug nicht erst im September beginnt, sondern bereits mit \nder Diskussion zu dem Antrag der beiden Koalitionsfrak-\ntionen voriges Jahr begonnen und mit einer hohen Zu-\nstimmung aus der Mitte des Landtages auf den Weg \ngebracht worden ist. \u2013 So viel dazu, Herr Kollege  \nMartens; wir sind schon mitten in der Diskussion und \nbrauchen jetzt auf niemanden zu warten, der uns mahnt. \nDeshalb werden wir bei der Diskussion, Herr Staatsminis-\nter, nicht zu sp\u00e4t kommen, wie es von meinem Kollegen \nDr. Martens geunkt worden ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zun\u00e4chst ist \nfestzustellen, dass wir nach den statistischen Angaben \neinen massiven R\u00fcckgang der Kinder- und Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t zu verzeichnen haben. Das ist zun\u00e4chst eine \npositive Feststellung, wenn wir auch die Seite 25 zur \nHand nehmen und uns die Vergleiche nach Altersgruppen \naus den Jahren 1999 bis 2005 anschauen. \n\nDennoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich auf einen Umstand hinweisen, der mir wichtig \nerscheint: Es ist schwierig, diese gesamte Gro\u00dfe Anfrage \nnach einer sehr kurzen Zeit allumfassend entsprechend \ndem Arbeitsaufwand zu behandeln oder zu bewerten. Es \nwird eine Diskussionsgrundlage der n\u00e4chsten Debatten \nzum Jugendstrafvollzugsgesetz werden. \n\nHerr Staatsminister Mackenroth, ich m\u00f6chte mich bei \nIhnen und bei all denen, die daf\u00fcr Sorge getragen haben, \ndass die Fragen beantwortet worden sind \u2013 ob es die \nMitarbeiter des Justizministeriums oder der Gerichtsbar-\n\n 6112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nkeit waren \u2013, herzlich f\u00fcr dieses umfangreiche Arbeitsma-\nterial bedanken. \n\nLassen Sie mich deutlich auf einen Umstand hinweisen, \nder bei der Behandlung dieses Themas nicht au\u00dfen vor \ngelassen werden darf. Ich m\u00f6chte deutlich klarstellen: Die \nJustiz ist nicht der Reparaturbetrieb der Gesellschaft. \n\n(Beifall der Abg. Peter Schowtka, CDU,  \nund Enrico Br\u00e4unig, SPD, sowie des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nAus Sicht der Rechtspolitik m\u00f6chte ich deutlich darauf \nhinweisen, dass der Strafvollzug der letzte Punkt ist, wenn \netwas schief gegangen ist. Vorher haben viele, viele \nandere in der Gesellschaft die Chance, die M\u00f6glichkeit, \naber auch die Verantwortung, entsprechend zu verhindern, \ndass Kinder und Jugendliche kriminell werden und sp\u00e4ter \nbei der Justiz bzw. im Strafvollzug landen. \n\nDie CDU-Fraktion hat sich deshalb \u2013 nunmehr gemein-\nsam mit der Koalitionsfraktion der SPD \u2013 daf\u00fcr einge-\nsetzt, dass den Betroffenen im Jugendstrafvollzug deut-\nlich gemacht wird: Erstens, es handelt sich um eine Strafe \nnach einer Straftat \u2013 das ist der erste Punkt, der klarge-\nstellt werden muss \u2013; zweitens, der Betroffene muss dies \nakzeptieren und seine Schuld entsprechend anerkennen; \ndrittens, der Betroffene muss bereit sein, ein Leben ohne \nKriminalit\u00e4t anzustreben. Und dann muss die Gesell-\nschaft, muss der Staat mit seinen M\u00f6glichkeiten dem \nbetroffenen Jugendlichen alle Chancen geben, seine \nSchulausbildung und seine Lehrausbildung nachzuholen \nund m\u00f6glichst zu arbeiten. Arbeit, Arbeit und nochmals \nArbeit ist die allerbeste Therapie. Alles andere w\u00e4re nur \nGerede. Nur wenn wir Jugendlichen wieder einen Lebens-\nrhythmus beibringen und das mit Arbeit verbinden, haben \nwir eine Chance, dass sie nach der Haft ein Leben ohne \nKriminalit\u00e4t f\u00fchren k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren Erziehung und \neine entsprechende soziale Integration. \n\nDennoch bleibt die Strafvollzugsanstalt in der Entwick-\nlung eines jungen Menschen immer ein klares Stoppzei-\nchen, mit dem die Hand gereicht wird, noch einmal eine \nChance zu bekommen, hinterher ein Leben ohne Krimina-\nlit\u00e4t zu f\u00fchren. Es gibt eine Zeit davor, es gibt Verantwor-\ntung davor, es gibt Verantwortung, die niemand dem Staat \nallein anlasten kann. \n\nZuallererst sind die Eltern bei der Erziehung gefordert. Es \nkann und darf nicht sein, dass f\u00fcr einen Teil der Eltern die \nVerantwortung dort endet, wo Kinder morgens ihre \nelterliche Wohnung um sieben Uhr verlassen, w\u00e4hrend \nVater und Mutter erst sp\u00e4t abends nach Hause kommen. \nAuch diese Zeit geh\u00f6rt mit in die Verantwortung der \nFamilien und muss wahrgenommen werden. \n\nIch erwarte, dass wir uns alle dieser Entwicklung stellen. \nEhrlichkeit, Solidarit\u00e4t, Akzeptanz des Andersdenkenden \nund nicht zuletzt die Blicke auf unsere Geschichte sind \ndabei gefordert. Junge Leute brauchen das n\u00f6tige Ma\u00df an \nFreiheit, aber auch das n\u00f6tige Ma\u00df an Verantwortung und \nVerantwortungsgef\u00fchl \u2013 sei es Verantwortung im Klas-\nsenzimmer in der Schule, sei es beim Bau eines Jugend-\n\nzimmers oder der Renovierung des Jugendhauses. Nur \nhingestellt und investiert von der Gemeinde \u2013 das kann \nnicht der Rahmen sein, um jungen Leuten Verantwortung \nzu geben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist ebenso \nklar, dass der Staat die Eigeninitiative der Eltern unter-\nst\u00fctzen muss. Ziel einer vern\u00fcnftigen Politik kann es nur \nsein, in erster Linie die Eltern auf ihre Verantwortung \ngegen\u00fcber ihren Kindern hinzuweisen und die Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die Familie zu verbessern. Familie ist \nund bleibt f\u00fcr die CDU-Fraktion der zentrale Ort, an dem \nsich f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 f\u00fcr unser gesellschaftli-\nches Zusammenleben, aber auch das Zusammenleben \nuntereinander \u2013 unabdingbare Wertevorstellungen und \nsoziale Verantwortung am sichersten vermitteln lassen. \n\nLassen Sie uns deshalb gemeinsam \u00dcberlegungen anstel-\nlen, wie wir mehr f\u00fcr den Schutz dieser Familien tun \nk\u00f6nnen, damit keine kriminellen Karrieren entstehen \nk\u00f6nnen. \n\nEng im Zusammenhang mit Jugendkriminalit\u00e4t steht die \nsogenannte Massenkriminalit\u00e4t, worunter im Allgemeinen \nDelikte wie Diebstahl, insbesondere Ladendiebstahl, \nunbefugter Gebrauch von Kraftfahrzeugen und Fahrr\u00e4-\ndern sowie Sachbesch\u00e4digungen bis hin zu Graffiti \nverstanden werden. Graffiti sind Sachbesch\u00e4digungen, bei \ndenen fremdes Gut mit Farbe bespr\u00fcht wird. Das sind \nkeine Kavaliersdelikte. Das will ich deutlich sagen. \n\n(Beifall der Abg. Frank Kupfer, CDU,  \nund Torsten Herbst, FDP \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, Sie waren eine geraume Zeit nicht \nim Saal und sollten jetzt einfach zuh\u00f6ren, vielleicht \nergr\u00fcnden Sie, bei welchem Tagesordnungspunkt wir \nsind. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nOftmals wird beabsichtigt, diesen Delikten dadurch \nbeizukommen, dass sie als Ordnungswidrigkeiten oder, \nwie Sie es gerade gesagt haben, nicht als Delikte bzw. \nSachbesch\u00e4digungen dargestellt werden. Wir halten das \nf\u00fcr \u00e4u\u00dferst kurzsichtig und daher der Sache wenig dien-\nlich. Es kann nicht sein, dass man in Diskussionen die \nzweifellos bestehende pr\u00e4ventive, also auch strafverhin-\ndernde Wirkung des Strafrechts nahezu aufgeben will. \nGerade bei jugendlichen Erstt\u00e4tern besteht doch die \nChance, ihnen mit Hilfe der Staatsanwaltschaft und der \nJugendgerichte ihr Unrecht vor Augen zu f\u00fchren. \n\nIm \u00dcbrigen leistet man mit solchen Reformbestrebungen \nder Relativierung und einer voranschreitenden Erosion \ndes allgemeinen gesellschaftlichen Rechtsbewusstseins \nVorschub. Wir halten einen solchen Weg f\u00fcr geradezu \ngef\u00e4hrlich. Die bestehenden M\u00f6glichkeiten der Verfah-\nrensbeschleunigung, \u00fcber die man sich auch in der Debat-\nte unterhalten kann, m\u00fcssen ausgesch\u00f6pft werden. Aber \nim Zusammenhang mit dem Jugendstrafvollzugsgesetz \nwird das zun\u00e4chst nichts bringen. Wir halten es f\u00fcr wich-\n\n 6113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ntig, dass Entscheidungen der Gerichte unter dem Motto \n\u201eDie Strafe folgt auf dem Fu\u00df\u201c fallen. Der Jugendliche \nmuss die Strafe noch mit der Tat verbinden k\u00f6nnen. Ein \nzu gro\u00dfer zeitlicher Abstand zwischen Tat und Verurtei-\nlung hilft dem Jugendlichen nicht, die Tat als Fehlverhal-\nten anzuerkennen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Pr\u00e4vention muss \nin den Vordergrund gestellt werden und sogar an erster \nStelle stehen, um Kindern und Jugendlichen auch ohne \nKriminalit\u00e4t eine Chance zu geben. Dabei sind nicht nur \nGerichte, sondern auch kommunale Jugend\u00e4mter gefor-\ndert. Auch dort gibt es die M\u00f6glichkeit, wenn man \nschnell, m\u00f6glichst sofort reagiert, kriminelle Karrieren zu \nverhindern. \n\nAuch die Schulen, insbesondere die Lehrerschaft, tragen \ngro\u00dfe Verantwortung und k\u00f6nnen mit ihrem schnellen \nHandeln einen Beitrag dazu leisten, dass eine Erh\u00f6hung \nder Zahl krimineller Karrieren verhindert wird. Mehr \nm\u00f6chte ich zur Schule nicht sagen. Ich m\u00f6chte ihr nicht \nzus\u00e4tzliche Leistungen aufb\u00fcrden. Aber auch die Lehrer-\nschaft hat eine Chance, dazu beizutragen, dass junge \nMenschen auf dem rechten Weg bleiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass die Strafe \nauf dem Fu\u00dfe folgen soll, ist ein bew\u00e4hrter Grundsatz, der \ninsbesondere bei Verfahren mit Jugendlichen beachtet \nwerden muss. Wir brauchen einen modernen Jugendstraf-\nvollzug, der den Weg zuk\u00fcnftiger krimineller Karrieren \nm\u00f6glichst abschneidet und verhindert. \n\nWir befinden uns mitten in der Diskussion zum k\u00fcnftigen \nJugendstrafvollzugsgesetz. Ich freue mich auf die Diskus-\nsion, die wir gemeinsam mit dem Justizminister und mit \nder Sachkunde aller beteiligten Mitglieder des Landtages \nim Rechtsausschuss f\u00fchren werden. Ich gehe fest davon \naus, dass wir die Zeitschiene bis zum Herbst 2007 einhal-\nten werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt noch einmal das Wort. Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ich freue mich, nach den doch etwas weiterf\u00fchrenden \nAussagen von Herrn Schiemann noch einmal das Wort f\u00fcr \nunsere Fraktion ergreifen zu d\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte das \nAugenmerk auf bestimmte Aspekte des Komplexes \n\u201eJugendkriminalit\u00e4t, Jugendstrafverfahren und Jugend-\nstrafvollzug\u201c lenken. Besonders eingehen m\u00f6chte ich auf \ndas Thema \u201eResozialisierung\u201c und die M\u00f6glichkeiten von \nBildung und Ausbildung ansprechen. \n\nBeim Durchsehen der Gro\u00dfen Anfrage stellten sich mir \ndie Fragen: Wie wird den Jugendlichen im Strafvollzug \ngeholfen \u2013 wirklich geholfen! \u2013, nach der Entlassung mit \ndem Leben au\u00dferhalb des Knastes klarzukommen? Wie \nsteht es um die Resozialisierungsfunktion des Jugend-\nstrafvollzuges in Sachsen? \n\nBereits in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage, die meine \nFraktion vor f\u00fcnf Jahren, in der 3. Legislaturperiode, \ngestellt hatte, gab es einige Aussagen zu diesem Thema. \nVor allem ist damals aufgefallen, dass es an vielen not-\nwendigen Daten und damit an einem Problembewusstsein \nf\u00fcr bestimmte Zusammenh\u00e4nge mangelt. Auch in der \nGro\u00dfen Anfrage, die von der Fraktion der GR\u00dcNEN \ngestellt wurde, ist leider allzu h\u00e4ufig die Antwort zu lesen, \nder Nutzen rechtfertige nicht den Aufwand, um bestimmte \nDaten beizubringen. \n\nDennoch bin ich der Fraktion der GR\u00dcNEN dankbar, dass \nsie die Gro\u00dfe Anfrage gestellt hat. Meine Fraktion ging \ndavon aus, die damaligen Sachstandsausk\u00fcnfte seien \nfortgeschrieben und die angemahnten Defizite beseitigt \nworden. Das ist leider nicht der Fall. Die Antwort der \nStaatsregierung \u2013 das wurde von meinem Kollegen schon \nausgef\u00fchrt \u2013 ist zwar fast doppelt so dick wie die damali-\nge Antwort; aber die Ausk\u00fcnfte fallen zum Teil sehr karg, \nsehr einsilbig aus. Dort, wo \u00fcberhaupt vergleichbares \nDatenmaterial vorliegt, deutet nur wenig auf eine grund-\nlegende Verbesserung hin. \n\nIn der Antwort wird h\u00e4ufig beteuert, dass man die jungen \nMenschen motivieren und beim Erlernen von sozialen \nKompetenzen unterst\u00fctzen m\u00f6chte. Wie das genau funkti-\nonieren soll \u2013 auch unter Ber\u00fccksichtigung des geplanten \nPersonalabbaus, worauf von Kolleginnen und Kollegen \nschon hingewiesen worden ist \u2013, f\u00fchrt die Staatsregierung \nnicht oder nur unzureichend aus. \n\nEin weiterer Punkt, den wir vor f\u00fcnf Jahren angemahnt \nhatten, betraf die Frage nach dem Verh\u00e4ltnis der Unter-\nbringung im offenen bzw. geschlossenen Vollzug. Nach \nwie vor befindet sich nur der kleinste Teil der jugendli-\nchen Strafgefangenen im offenen Vollzug, es sind nicht \neinmal 10 %. Frau Herrmann hat es bereits in ihrer Rede \nerw\u00e4hnt: Die Pl\u00e4tze im offenen Vollzug sind auch noch \n\u00fcberbelegt. Wir haben das damals kritisiert; ge\u00e4ndert hat \nsich bis heute nichts. Es findet sich auch nirgends eine \nBegr\u00fcndung, warum sich nichts ge\u00e4ndert bzw. gebessert \nhat. Herr Mackenroth, ich hoffe, Sie werden nachher in \nIhrem Statement darauf eingehen. Ich m\u00f6chte konkret von \nIhnen wissen: Wie will der Freistaat Sachsen zuk\u00fcnftig \nden Erziehungsauftrag in den JVA umsetzen? \n\nZu der Frage nach den M\u00f6glichkeiten des Schulbesuchs in \nden JVA. Ganze 72 von insgesamt 317 Jugendstrafgefan-\ngenen nahmen im Schuljahr 2005/2006 die M\u00f6glichkeiten \ndes Schulbesuchs wahr. 45 erreichten einen Hauptschul-\nabschluss, gerade einmal neun einen Realschulabschluss. \nDas ist keine Bilanz, die sich sehen lassen kann. \n\nNoch schlechter sieht es freilich mit den M\u00f6glichkeiten \nder beruflichen Ausbildung aus. Eine mehrj\u00e4hrige ab-\nschlussbezogene Berufsausbildung wird in s\u00e4chsischen \nStrafvollzugsanstalten nach wie vor nicht angeboten. \nStattdessen werden modulare berufliche Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen bereitgestellt. Manche sind der Meinung, das \nsei nichts Halbes und nichts Ganzes. \n\nInteressant w\u00e4re auch zu erfahren, wie sich die Laufbahn \nder Jugendlichen nach der Haftentlassung entwickelt. \n\n 6114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWird auf die Module aufgebaut? Erhalten die Jugendli-\nchen tats\u00e4chlich einen Ausbildungsplatz? Wir alle in \ndiesem Hohen Hause wissen, dass die Situation auf dem \nAusbildungsmarkt schwierig genug ist. Dieses Thema \nwird in einer der n\u00e4chsten Plenardebatten sicherlich \nwieder eine Rolle spielen. \n\nIch komme auf die Gro\u00dfe Anfrage zur\u00fcck. Ich musste \nfeststellen, dass die Staatsregierung auch in dieser Ant-\nwort nicht zu einer einigerma\u00dfen verst\u00e4ndlichen Gesamt-\ndarstellung in der Lage ist. Man muss sich teilweise sehr \nm\u00fchevoll die Informationen aus Einzeldarstellungen \nzusammenklauben und dieses St\u00fcckwerk dann interpretie-\nren. \n\nTrotz dieser Widrigkeiten \u2013 wenn ich richtig gerechnet \nhabe, gab es insgesamt 48 Jugendstrafgefangene \u2013 48 von \n317! \u2013, die an der Ausbildung in solchen Modulen teilge-\nnommen haben. Wenn ich sowohl die Schulbildung als \nauch die \u201eQualifizierungsma\u00dfnahmen\u201c \u2013 so m\u00f6chte ich es \neinmal nennen \u2013 zusammenrechne, komme ich auf \n120 Personen. Das sind nicht einmal 40 % der jugendli-\nchen Gesamtinhaftierten. Ich frage mich schon, was mit \nden restlichen 60 % ist. \n\nFrau Dombois, Sie hatten es angesprochen und haben es \nbetont. Ich hoffe, dass Sie auch auf Ihre Staatsregierung \nhinwirken, dass allen Jugendlichen ein entsprechendes \nAngebot unterbreitet wird. Aber es fehlt nach wie vor an \nLehrerinnen und Lehrern, an Sozialarbeiterinnen und \nSozialarbeitern, Psychologinnen und Psychologen f\u00fcr die \nBetreuung und die Weiterbildung. Es ist schon mehrfach \nbetont worden, dass hier in den n\u00e4chsten Jahren eine \nK\u00fcrzung vorgesehen ist. \n\nIch habe es bereits ausgef\u00fchrt: Auch au\u00dferhalb des Straf-\nvollzuges ist es mit den Ausbildungspl\u00e4tzen nicht weit \nher. Aber welche Perspektiven haben denn diese jungen \nMenschen? Hat nicht der Staat die Aufgabe, hier mit \nbesonderer Sorgfalt nachhaltige Angebote zu unterbrei-\nten? \n\nIch m\u00f6chte noch auf eine Zahl eingehen, die mich sehr \nerschreckt hat: die Zahl der K\u00f6rperverletzungen im \nStrafvollzug. Es hat seit dem Jahr 1999 eine kontinuierli-\nche Zunahme dieser K\u00f6rperverletzungsdelikte gegeben. \nEs waren damals 101, es sind nunmehr 232 im Jahre 2006 \ngewesen. \n\nIn der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage steht diese Zahl \nv\u00f6llig unkommentiert und es gibt keine Begr\u00fcndung, \nkeine Erkl\u00e4rung und keine Wertung, nur die Aussage, dass \naufgrund von Platzmangel die Zusammenlegung von \nJugendlichen, die die verschiedensten Straftaten begangen \nhaben, nicht umgangen werden kann. Wenn aber jeder \nZweite im Strafvollzug Opfer einer solchen Straftat wird, \ndann ist das eine Zahl, die f\u00fcr eine bestimmte Art der \nResozialisierung spricht. Aber, meine Damen und Herren, \nich denke, das ist eine Realisierung, die von uns allen \nnicht gewollt sein kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Dombois, ich weise den Vorschlag ausdr\u00fccklich \nzur\u00fcck, den Sie gebracht haben, n\u00e4mlich jugendliche \nStraft\u00e4ter und erwachsene Straft\u00e4ter zusammenzulegen, \ndenn dies ist in der Praxis mehrfach ausprobiert worden. \nDiese Beispiele haben gezeigt, dass es wirklich zu einer \nversch\u00e4rften Hierarchisierung kam, zu Subkulturenbil-\ndung. Das hat beispielsweise zu K\u00f6rperverletzung und \nsexuellem Missbrauch gef\u00fchrt. \n\nHerr Br\u00e4unig, Sie sind darauf eingegangen und ich hoffe, \nSie wirken dort auf die Koalition ein. Sie haben sich auch \ndagegen ausgesprochen. Ich hoffe, dass Ihre Meinung zur \nKoalitionsmeinung wird. \n\nAbschlie\u00dfend l\u00e4sst sich sagen: Auf dem Gebiet Jugend \nund Justiz hat sich in den letzten Jahren nicht wirklich \nviel bewegt. Die Gro\u00dfe Anfrage wirft an vielen Stellen \nmehr Fragen auf, als sie beantwortet. Aber, meine Damen \nund Herren, wir brauchen spezifische Pr\u00e4ventionsangebo-\nte f\u00fcr die jungen Menschen. Wir brauchen allem vorange-\nstellt ein gut ausgebautes Jugendhilfesystem, nicht nur \nKriminalit\u00e4tspr\u00e4vention, sondern auch Pr\u00e4vention im \nAllgemeinen mit entsprechenden Angeboten. Wir brau-\nchen einen Umgang mit jugendlichen Straft\u00e4tern, der \nihnen Perspektiven er\u00f6ffnet. An dieser Stelle liegt noch \nein gro\u00dfes St\u00fcck Arbeit vor uns allen. \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN sage ich: Wir \nteilen die Intentionen, die dort niedergeschrieben sind, \nund stimmen dem Antrag gern zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Dann haben Sie, Herr Staatsminister Mackenroth, \ndas Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\u201eDie Jugend von heute liebt den Luxus, hat schlechte \nManieren und verachtet Autorit\u00e4t. Jugendliche widerspre-\nchen ihren Eltern, legen die Beine \u00fcbereinander, tyranni-\nsieren ihre Lehrer und brechen die Regeln.\u201c \n\nWenn Sie vermuten, dass es sich bei diesem Zitat um ein \nStatement aus der heutigen Zeit handelt, muss ich Sie \nentt\u00e4uschen. Dieses Zitat stammt aus dem 4. Jahrhundert \nvor Christus von dem griechischen Philosophen Sokrates. \n\nAuch heute noch erreichen uns fast t\u00e4glich Meldungen \n\u00fcber den angeblich fl\u00e4chendeckenden \u201eVerfall\u201c der \nJugend und nicht zuletzt \u00fcber deren Straftaten. Aber dies \nsind h\u00e4ufig Vorurteile, wie Sie der Antwort der Staatsre-\ngierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN entnehmen k\u00f6nnen. \n\nErstaunlich f\u00fcr mich sind in der Tat einige Ergebnisse. \nZum Beispiel ist entgegen der landl\u00e4ufig verbreiteten \nMeinung die Zahl tatverd\u00e4chtiger Jugendlicher in den \nletzten Jahren stetig zur\u00fcckgegangen. Bundesweit sank \ndie Zahl von 1998 bis 2005 um 6 %, im Freistaat Sachsen \nsogar um rund 25 %. Auch die Zahl der nach Jugendstraf-\n\n 6115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nrecht verurteilten Jugendlichen und Heranwachsenden ist \nseit dem Jahr 2002 deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nMit einem weiteren Vorurteil m\u00f6chte ich schon vorab in \naller Deutlichkeit aufr\u00e4umen: Ausl\u00e4nder spielen in der \ns\u00e4chsischen Kriminalstatistik insgesamt eine nur margina-\nle Rolle. Bei den Jugendlichen sind sie f\u00fcr 0,5 % der \nStraftaten verantwortlich und bei den Heranwachsenden \nf\u00fcr 0,8 %. \n\nWir reden \u00fcber das Problem Jugendkriminalit\u00e4t und \nJugendstrafvollzug. Um wen geht es dabei eigentlich? \nGibt es den \u201etypischen\u201c Jugendlichen, der straff\u00e4llig \nwird? Wir wissen es (noch) nicht. Herr Abg. Bartl hat zu \nRecht auf die Fragw\u00fcrdigkeit und auf die fehlende Daten-\nbasis in Sachsen zur R\u00fcckfallforschung hingewiesen. \nEines aber wissen wir \u2013 das belegen die Angaben zur \nGro\u00dfen Anfrage eindr\u00fccklich \u2013: Auch die s\u00e4chsischen \nJugendlichen sind deutlich besser, als viele meinen. \nLassen Sie mich mit drei Linien die Konturen des Jugend-\nlichen im Lichte seiner \u201eNormalisierung\u201c hervorheben. \n\nErstens: Die meisten Jugendlichen entwickeln sich zu \neigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6n-\nlichkeiten, ohne jemals strafrechtlich in Erscheinung zu \ntreten. In den seltensten F\u00e4llen verl\u00e4uft aber auch ihre \nEntwicklung reibungslos. Viele versto\u00dfen gegen Regeln \nund gegen Normen. Das geh\u00f6rt in Grenzen zum Erwach-\nsenwerden: \u201eJugend wild, Alter mild\u201c. \n\nZweitens: Der eine oder andere verst\u00f6\u00dft im Verlauf seiner \nAdoleszenz gegen Strafnormen, vornehmlich begeht er \ndann sogenannte jugendtypische Verfehlungen, Sachbe-\nsch\u00e4digungen oder einfachen Diebstahl, wobei ich auch \nsolche Straftaten nicht verharmlosen will. Diese Delikts-\ngruppen machen Dreiviertel aller Straftaten von Jugendli-\nchen aus. Dieses Verhalten ist oftmals ein vor\u00fcbergehen-\ndes Ph\u00e4nomen und verliert sich im Laufe des Heranwach-\nsens. \n\nF\u00fcr die Justiz ist wichtig, dass sie darauf mit ihren Mitteln \nreagiert \u2013 erzieherisch, sp\u00fcrbar und flexibel. Nahezu drei \nViertel der Jugendstrafverfahren endet in Sachsen mit \nAuflagen, Verwarnungen und anderen individuell zuge-\nschnittenen Ma\u00dfregeln ohne Aufenthalt im Justizvollzug. \n\nWenn Sie, Frau Abg. Herrmann, beklagt haben, dass der \nT\u00e4ter-Opfer-Ausgleich noch zu wenig angewendet wird, \nso kann ich das jedenfalls in den Ergebnissen zur Gro\u00dfen \nAnfrage nicht best\u00e4tigt finden. Wir machen sinnvoll und \nintelligent auch von diesem wirkungsvollen Instrument \nGebrauch. \n\nSchlie\u00dflich drittens: Wenige Jugendliche schlagen schon \nfr\u00fchzeitig eine kriminelle Karriere ein und begehen dabei \nmehrfach und oft auch schwere Straftaten. Nat\u00fcrlich muss \nund wird die Gesellschaft in solchen F\u00e4llen anders reagie-\nren als bei den jugendtypischen Fehltritten. Die Richter \nverh\u00e4ngen in rund einem Viertel der Jugendstrafverfahren \nJugendarrest oder, wenn sch\u00e4dliche Neigungen beim \nT\u00e4ter vorliegen, Jugendstrafen. Auch das muss leider \nnoch einmal betont werden: Jedem, der einsitzt, hat ein \ns\u00e4chsisches Jugendgericht sch\u00e4dliche Neigung attestiert. \n\nDas sind bitte sch\u00f6n keine \u201eWaisenknaben\u201c und \u201eWai-\nsenm\u00e4dchen\u201c. \n\nIn den Justizvollzugsanstalten betr\u00e4gt der Anteil der \nJugendlichen und Heranwachsenden 8,8 % aller Strafge-\nfangenen und auch dieser Prozentsatz sinkt erfreulicher-\nweise seit dem Jahr 1999 st\u00e4ndig. Richtig ist, dass diese \nZahl im Bundesvergleich hoch ist, aber zugrunde liegen \njeweils Entscheidungen unabh\u00e4ngiger Gerichte, die der \nJustizminister aus gutem Grund nicht kommentiert. \n\nEines sollte klar sein \u2013 Frau Dombois und Herr Schie-\nmann haben deutlich darauf hingewiesen \u2013: F\u00fcr die junge \nGeneration sind alle und nicht nur die Justiz verantwort-\nlich. Wir alle tragen f\u00fcr die jungen Leute gesamtgesell-\nschaftlich Verantwortung. Das Problem \u201eJugendkriminali-\nt\u00e4t\u201c kann niemand allein l\u00f6sen, nicht die Polizei, nicht die \nSchule, nicht das Elternhaus, nicht der Lehrer und schon \ngar nicht die Strafjustiz. Jugendliche suchen im \u00dcber-\ngangsstadium erheblicher Unsicherheit ihre Identit\u00e4t, ihre \nRolle und die f\u00fcr sie ad\u00e4quaten Verhaltensnormen. Des-\nhalb m\u00fcssen wir bei Fehlentwicklungen in den erzieheri-\nschen Reaktionen zusammenarbeiten, zun\u00e4chst die Eltern \n\u2013 sie vorrangig \u2013, aber auch Schulen, Jugendhilfe, Ausbil-\ndungsbetrieb und schlie\u00dflich Polizei und Justiz sollten, \nwenn sie reagieren, m\u00f6glichst abgestimmt reagieren. \n\nF\u00fcr so eine konzertierte Aktion ist es nat\u00fcrlich auch nach \neiner Straftat noch nicht zu sp\u00e4t. Aber, und das m\u00f6chte ich \nebenfalls betonen, erste Voraussetzung f\u00fcr eine Umkehr \nist Normverdeutlichung. Eltern, Jugendhilfe, Polizei oder \nJustiz m\u00fcssen tatzeitnah und ohne b\u00fcrokratische Hemm-\nnisse signalisieren: So nicht! Dieser Aufgabe stellt sich \nauch die s\u00e4chsische Strafjustiz, die s\u00e4chsischen Jugend-\nrichterinnen und Jugendrichter, und, wie ich meine, \ndurchaus mit Erfolg. \n\nZufriedenstellen k\u00f6nnen die Zahlen aus der Gro\u00dfen \nAnfrage den s\u00e4chsischen Justizminister dennoch nicht. \nDie meisten Werte gehen zwar zur\u00fcck, liegen aber weiter-\nhin auf einem hohen Niveau. Mir ist besonders wichtig, \ndie R\u00fcckfallquote von zwei Dritteln zu senken. Was kann \ndie Justiz dazu beitragen? Das Strafrecht ist im breiten \nReaktionsspektrum des Staates stets und besonders \ngegen\u00fcber Jugendlichen Ultima ratio. Dabei kann das \n\u201eOb\u201c einer Reaktion auf Straftaten nicht zur Disposition \nstehen, wohl aber das \u201eWie\u201c. Jugendstrafe, zumal ohne \nBew\u00e4hrung, setzt voraus, dass Erziehungsma\u00dfregeln oder \nZuchtmittel keinen erzieherischen Erfolg mehr verspre-\nchen. Doch selbst wenn gegen\u00fcber dem jugendlichen \nT\u00e4ter Jugendstrafe vollzogen wird, m\u00f6chte ich daf\u00fcr \nsorgen, dass der Jugendstrafvollzug dem Jugendlichen \nM\u00f6glichkeiten und Wege f\u00fcr einen Neuanfang er\u00f6ffnet. \n\nDamit sind wir bei den Konsequenzen der Zahlen f\u00fcr das \nanstehende Gesetzesvorhaben: der vom Bundesverfas-\nsungsgericht geforderten Neuregelung des Jugendstraf-\nvollzugs, auch im Freistaat Sachsen. Doch da, Frau \nHerrmann, lassen Sie mich bitte klarstellen, dass Sachsen \nnicht, wie Sie es formuliert haben, aus der Neunergruppe \nausgetreten ist. Vielmehr hat Sachsen in diesem Verbund \nweiter mitgearbeitet, sich aber dazu entschlossen, die \n\n 6116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nErgebnisse nicht zu \u00fcbernehmen. Derzeit \u00fcberlegen wir, \nob wir wirklich ein eigenes isoliertes Jugendstrafvoll-\nzugsgesetz brauchen. Das Bundesverfassungsgericht \nfordert dies nicht. Ich finde es eine reizvolle Aufgabe zu \nversuchen, die Spielr\u00e4ume der F\u00f6deralismusreform \nauszunutzen und auch den s\u00e4chsischen Erwachsenenvoll-\nzug den neuen wissenschaftlichen und vollzuglichen \nErkenntnissen anzupassen. Wir sollten nicht so tun, als \nwenn im Erwachsenenstrafvollzug alles in Ordnung sei \nund nichts geregelt werden m\u00fcsse. Ich glaube, das Gegen-\nteil ist der Fall. Es geht nicht um die Form, es geht um die \nInhalte. Ich rufe alle auf, an dem anstehenden Gesetzge-\nbungsvorhaben ohne Denkverbote vorbehaltsfrei mitzuar-\nbeiten. Wir sollten den besten Weg f\u00fcr die jugendlichen \ngenauso wie f\u00fcr die erwachsenen Strafgefangenen finden. \n\nDerzeit \u2013 damit komme ich zum Vollzug der Jugendstrafe \n\u2013 m\u00f6chte ich mich auf drei Hauptprobleme beschr\u00e4nken, \nwenngleich Pr\u00e4vention und Haftvermeidung in ihrer \nBedeutung nicht untersch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen. Ich setze \ndeswegen beim neuen Jugendstrafvollzug verst\u00e4rkt auf \nfreie Formen des Strafvollzuges und hoffe, dass wir dort \ngute Wege gehen k\u00f6nnen. Beim Vollzug der Jugendstrafe \nerkenne ich drei Probleme. \n\nDas Erste ist die Mehrfachbelegung von Haftr\u00e4umen. Sie \nerschwert die Kontrolle, erleichtert subkulturelle Aktivit\u00e4-\nten bis hin zu Straftaten unter den Gefangenen. Das ist \nkein s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen. Denken wir an die JVA in \nSiegburg. Im Freistaat Sachsen werden wir mit unserer \nneuen Jugendstrafanstalt in Regis, die noch in diesem Jahr \nihren Probebetrieb aufnehmen soll, diesem Problem \ndeutlich zu Leibe r\u00fccken. Entscheidender Vorzug der \nneuen Einrichtung ist die Einzelunterbringung der jungen \nGefangenen. 90 % der Zellen sind Einzelhaftr\u00e4ume. \n\nZweitens pr\u00e4gen Drogenmissbrauch, Orientierungslosig-\nkeit und Langeweile noch viel zu h\u00e4ufig den Alltag hinter \nden Gittern des Jugendstrafvollzugs. Wir brauchen ein auf \ndie individuellen erzieherischen Notwendigkeiten der \njungen Gefangenen abgestimmtes Resozialisierungskon-\nzept. Unterricht und Ausbildung haben im Jugendstraf-\nvollzug eine besondere Bedeutung. Die meisten Jugend-\nstrafgefangenen haben noch keine abgeschlossene Be-\nrufsausbildung. Vielen fehlt schon ein Schulabschluss. \nFrau Klinger, ich habe Ihre Bitte um mehrj\u00e4hrige Be-\nrufsausbildungen hinter Gittern vernommen. Ich werde \ndas an die s\u00e4chsischen Jugendgerichte weiterleiten, bin \naber schon heute ziemlich sicher, dass wir mit der von uns \npraktizierten modularen Ausbildung deutlich besser auf \ndie teilweise unterj\u00e4hrigen Haftzeiten der jugendlichen \nStrafgefangenen reagieren k\u00f6nnen. Mir steht das Bild \neines Jugendstrafgefangenen vor Augen, der erst in der \nJVA in Zeithain erlernte, mit einem Lineal einen Strich zu \nziehen. Schulische und berufliche Ausbildung jugendli-\ncher Strafgefangener m\u00fcssen und sollen deshalb Vorrang \nvor ihrem Arbeitseinsatz haben. Nur wenn wir Defizite in \nder Ausbildung beseitigen, l\u00e4sst sich die R\u00fcckfallwahr-\nscheinlichkeit nachhaltig verringern. \n\nDrittens: Schlie\u00dflich liegt eine wesentliche Problematik \ndes Jugendstrafvollzugs in der Pers\u00f6nlichkeit der Jugend-\nstrafgefangenen selbst begr\u00fcndet. Eine Vielzahl Jugend-\nstrafgefangener kommt mit mehr oder weniger starken \nPers\u00f6nlichkeitsdefiziten in die Anstalt. Im modernen \nVollzug soll der Jugendliche daher erfahren, dass er als \neigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeit ernst- und wahrgenommen \nwird. Die Erziehungsaufgabe des Jugendstrafvollzugs soll \nm\u00f6glichst mit ihm gemeinsam und nicht nur an ihm \nwahrgenommen werden. Hierzu dienen beispielsweise die \nEinbeziehung der Familie, der Eltern und Lebenspartner \nin die Vollzugsgestaltung, die wir verst\u00e4rken wollen. Die \nuns vom Verfassungsgericht auferlegte Verpflichtung, bis \nzum Jahresende ein Jugendstrafvollzugsgesetz vorzule-\ngen, bietet uns die Gelegenheit, im s\u00e4chsischen Strafvoll-\nzug insgesamt nachzujustieren. Die Staatsregierung wird \nden Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts und dem \nbereits erw\u00e4hnten Beschluss des S\u00e4chsischen Landtages \nnachkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht vers\u00e4umen, \nmich an dieser Stelle bei allen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern, die an der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfra-\nge beteiligt waren, f\u00fcr ihre aufwendige Arbeit an diesem \numfangreichen Werk zu bedanken. Die eingangs wieder-\ngegebene alteurop\u00e4ische Erkenntnis m\u00f6chte ich um ein \nZitat aus ann\u00e4hernd demselben Zeitraum, aber aus einem \nanderen Erdteil erg\u00e4nzen. Die Weisheit stammt von \nKonfuzius: \u201eAchte die Jugend, du wei\u00dft nicht, wof\u00fcr du \nsie noch brauchst.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aus meiner Sicht ist \ndamit die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet, aber \nes gibt noch einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE. Frau Herrmann, m\u00f6chten Sie ihn einbringen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Staatsminister Macken-\nroth, gestatten Sie mir, auf einige wenige Dinge aus Ihrer \nRede einzugehen. Sie hatten gesagt, beim T\u00e4ter-Opfer-\nAusgleich w\u00fcrde ich falsch liegen, denn er w\u00fcrde ausrei-\nchend angeboten. In Anlage 8 k\u00f6nnen wir lesen, dass in \nverschiedenen Landkreisen keine Mittel f\u00fcr den T\u00e4ter-\nOpfer-Ausgleich eingestellt sind bzw. dass der T\u00e4ter-\nOpfer-Ausgleich derzeit nicht umgesetzt wird. Es ging \nmir ja auch nicht nur um den T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich f\u00fcr \ndie Jugendlichen, die in die Justizvollzugsanstalt einr\u00fc-\ncken, sondern auch f\u00fcr die, die im Vorfeld von diesem \nMittel Gebrauch machen k\u00f6nnten. \n\nSie sprachen von einem umfassenden Resozialisierungs-\nkonzept. Ich stimme Ihnen darin gern zu und m\u00f6chte \nbemerken, dass die Voraussetzung daf\u00fcr die personellen \nund finanziellen Ressourcen sind. Das sollten wir im \nAuge haben, wenn wir \u00fcber ein Jugendstrafvollzugsgesetz \nsprechen. \n\nHerr Schiemann, ich glaube, Sie haben gerade nicht recht. \nNicht die Strafe steht beim Jugendstrafvollzug im Vorder-\ngrund, sondern der erzieherische Gedanke. Sie haben das \n\n 6117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nin Ihrer Rede am Anfang ausgef\u00fchrt, dann sind Sie auf die \nStrafe eingegangen und haben bemerkt, dass die Strafe so \neinen gewichtigen Part spielen w\u00fcrde. Das ist im Jugend-\nstrafvollzug gerade nicht der Fall. \n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag nimmt unter I. das auf, was \ndie allermeisten Redner gesagt haben, n\u00e4mlich die Aussa-\ngen, die man aus der Gro\u00dfen Anfrage schlussfolgern \nkann: Die Jugendkriminalit\u00e4t sinkt. Das hat auch der \nStaatsminister hervorgehoben. Es ist deutlich, dass es sich \nauf eine bestimmte Lebensphase konzentriert. Bei den \nHeranwachsenden ist ein Anstieg zu verzeichnen, w\u00e4h-\nrend es sich sonst um eine Abnahme handelt. Die Zahl der \nJugendstrafverfahren ist gleichbleibend. Ich hatte dazu \nvorhin Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nMehrere Redner haben angemerkt, dass die Sanktionen \nnicht dahin gehend untersucht werden, wie sie erziehe-\nrisch wirken. Ich bin in meiner Rede noch einmal auf \neinen Teil der ambulanten Ma\u00dfnahmen eingegangen. Aus \nder Anfrage gehen Ausf\u00fchrungen zum Jugendstrafvollzug \nhervor. Das ist der erste Teil. \n\nIch kann nicht verstehen, wieso Herr Br\u00e4unig sagt, er \nm\u00fcsse sich Zeit lassen, damit er zustimmen k\u00f6nne. Er \nm\u00f6chte erst noch die Antwort abwarten. Der erste Teil ist \naber unstrittig. Das ist das, was aus der Anfrage deutlich \nhervorgeht, und dem kann man zustimmen. Insofern \nkomme ich Ihnen entgegen und biete Ihnen eine punkt-\nweise Abstimmung an. \n\nDer Teil II enth\u00e4lt die Forderungen, die sich aus Teil I \nergeben. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich auf den Punkt 6 \nhinweisen. Das ist der Punkt, auf den Frau Dombois sehr \nausf\u00fchrlich eingegangen ist. Sie sagte, dass Jugendliche \nund Heranwachsende viel st\u00e4rker durch die Bew\u00e4hrungs-\nhilfe begleitet werden m\u00fcssen. Das haben wir im Punkt 6 \nzusammengefasst. \n\nIch denke, es gibt durchaus Punkte, denen Sie zustimmen \nk\u00f6nnen. Ich bitte um punktweise Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es sicher-\nlich Aussprachebedarf. \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich hatte in meiner Rede darauf \nhingewiesen, dass wir den Zeitpunkt f\u00fcr verfr\u00fcht halten, \nheute eine Entschlie\u00dfung zu verabschieden. Wir wollen \nzun\u00e4chst die Antwort der Staatsregierung auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage zum Strafvollzug abwarten. Wenn wir zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu einer Entschlie\u00dfung kom-\nmen, werden darin sicherlich auch Teile der Forderungen \nder GR\u00dcNEN ihren Platz finden. Dessen bin ich mir \nsicher. \n\nWir werden diesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n(Zurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Ich stelle das zwar fest, aber nicht \nam Mikrofon wird das gew\u00fcnscht. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Ich habe den Antrag \nvon Frau Herrmann so verstanden, dass wir \u00fcber die \nPunkte I und II abstimmen. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/8277. Wer kann Punkt I zu-\nstimmen? -\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine Stimmenthaltungen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr. Damit ist Punkt I mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer kann Punkt II zustimmen? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Glei-\nches Stimmverhalten wie soeben. Damit ist der Punkt II \nabgelehnt worden und es er\u00fcbrigt sich die Gesamtab-\nstimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die Behandlung der \nGro\u00dfen Anfrage abgeschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSturmsch\u00e4den im s\u00e4chsischen Forst durch den Orkan Kyrill \nDrucksache 4/7957, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die CDU, danach SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Herr Heinz, Sie \nhaben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Auch in der heutigen Zeit, \nda der Mensch der Ansicht ist, fast alles beherrschen zu \nk\u00f6nnen, kommt es immer wieder zu Naturkatastrophen, \ndie die Grenzen menschlicher Vorsorge aufzeigen. Der \nOrkan \u201eLothar\u201c im Dezember 1999, der Orkan \u201eWiebke\u201c \nim Februar 2002, der Orkan \u201eDorian\u201c im Dezember 2005 \n\nund der Orkan \u201eKyrill\u201c vor ungef\u00e4hr acht Wochen sind \nnur einige der in den letzten Jahren in Deutschland \naufgetretenen St\u00fcrme, die zum Teil erhebliche Sch\u00e4den \nangerichtet haben. \n\nAus diesem Grund ist es immer wieder n\u00f6tig, einen \nfunktionierenden Katastrophenschutz zu besitzen. Dass er \ngut funktioniert, hat sich gezeigt, denn schon am n\u00e4chsten \nTag begannen die Aufr\u00e4umarbeiten und das Leben in \nSachsen verlief wieder weitgehend normal. An dieser \nStelle mein Dank an alle ehrenamtlichen Helfer und \n\n 6118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nhauptamtlichen Kr\u00e4fte, dass dies so schnell und ohne \ngr\u00f6\u00dfere Unf\u00e4lle m\u00f6glich war. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \nder SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nOb dieser Sturm nun ein Vorbote oder eine Folge der \nKlimaver\u00e4nderungen ist oder ob er lediglich eine ganz \n\u201enormale\u201c Wettererscheinung ist, wird je nach Interessen-\nlage unterschiedlich bewertet. Entsprechend unterschied-\nlich sind die Rezepte zur Vermeidung derartiger extremer \nWetterereignisse. Genauso unterschiedlich sind die \nEinsch\u00e4tzungen, welcher Teil des Klimawandels durch \nden Menschen bzw. menschliches Handeln verursacht \nwurde bzw. wird und welche Auswirkungen eine \u00c4nde-\nrung des menschlichen Verhaltens haben bzw. haben \nk\u00f6nnen. Das l\u00e4sst sich aber jetzt aus Zeitgr\u00fcnden nicht \nweiter vertiefen. Ich kann nur sagen: In der gegenw\u00e4rti-\ngen Diskussion um die Ursachen der Klimaver\u00e4nderungen \nkommen mir die nicht vom Menschen beeinflussbaren \nFaktoren viel zu kurz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass der Wald \nnicht nur eine Erholungsfunktion hat, ist allgemein \nbekannt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich vermute, Sie wollen eine Zwischenfrage stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Heinz, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich war schon sehr \u00fcber Ihre \nAusf\u00fchrungen erstaunt, deshalb m\u00f6chte ich nachfragen: \nWelche Faktoren kennen Sie, die nicht vom Menschen \ngemacht sind und zum globalen Klimawandel beitragen? \nWelchen Anteil messen Sie ihnen sch\u00e4tzungsweise zu? \n\nIch stelle diese Fragen deshalb, weil nach meiner Mei-\nnung insbesondere nach dem neuesten IPCC-Bericht vom \n2. Februar gekl\u00e4rt ist, dass der Mensch f\u00fcr die Treibhaus-\ngase, die durch Verbrennung fossiler Brennstoffe ausge-\nsto\u00dfen werden, verantwortlich ist. \n\nAndreas Heinz, CDU: Eine sachgem\u00e4\u00dfe Beantwortung \ndieser Fragen wird etwas Zeit in Anspruch nehmen. Ich \nwill mich dem gern stellen. \n\nDie Faktoren, die vom Menschen nicht zu beeinflussen \nsind, bewerte ich mit weit \u00fcber 90 %. Ich m\u00f6chte Ihnen \ndrei Faktoren nennen. Sie werden mir dann sehr schnell \nzustimmen, dass wir diesbez\u00fcglich wenig Einfluss haben. \n\nErstens. Es geht um die Stellung der Erde zur Sonne. Das \nhei\u00dft, die Erde hat keine Kreisbahn um die Sonne, son-\ndern eine elliptische Bahn. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, und  \ndie Erde ist eine Scheibe!) \n\n\u2013 Ich kenne Leute, die eine Scheibe haben, aber die Erde \nist keine Scheibe. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDiese Schwankung der Kreisbahn l\u00e4uft mit einem Zeitho-\nrizont von ungef\u00e4hr 100 000 Jahren. Wenn die Sonne mal \nn\u00e4her bzw. weiter an der Erde dran ist, muss das nat\u00fcrlich \nEinfluss auf das Klima haben. \n\nZweitens. Es geht um die Neigung der Erdachse gegen die \nUmlaufebene der Sonne. Auch hier, Herr Lichdi, betragen \ndie Zeitdifferenzen ungef\u00e4hr 400 000 Jahre, in denen sich \ndas ver\u00e4ndert. In diesem Zeitrahmen gibt es Klima-\nschwankungen. \n\nDrittens. Wir haben weiterhin mit der Drehung der gro\u00dfen \nAchse der Planetenebene in der Bahnebene zur Sonne zu \ntun. Dies passiert in Zeitabst\u00e4nden von ungef\u00e4hr \n22 000 Jahren. \n\nDiese drei Faktoren \u00fcberlagern sich, das hei\u00dft, sie ver-\nst\u00e4rken sich oder sie schw\u00e4chen sich ab. Das k\u00f6nnen wir \nbeim besten Willen nicht beeinflussen. \n\nWenn wir in die Geschichte blicken, stellen wir fest: Wir \nhatten vor circa 225 Millionen Jahren eine gro\u00dfe Eiszeit. \nDer CO2-Gehalt lag damals in der Atmosph\u00e4re bei unge-\nf\u00e4hr 1,5 %, heute sind es 0,3 %. Wir hatten auch schon \neinen CO2-Gehalt von bis zu 30 %. Das war allerdings \nvor 4,5 Milliarden Jahren. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDie Umlaufbahn der Erde um die Sonne k\u00f6nnen wir \nleider nicht beeinflussen. Es gibt weitere Einflussfaktoren, \nzum Beispiel gr\u00f6\u00dfere Vulkanausbr\u00fcche, die viel Dreck \nund Staub auf die Erde schleudern, und es gibt noch einen \nanderen Einfluss, bei dem mir ein wenig Angst wird. Ich \nm\u00f6chte die Asteroideneinschl\u00e4ge erw\u00e4hnen. F\u00fcr die Jahre \n2028 und 2030 prognostizieren die Astrologen, dass zwei \nAsteroiden der Erde so gef\u00e4hrlich nahe kommen, dass \nman heute noch nicht wei\u00df, ob sie uns treffen werden \noder nicht. Hoffen wir einmal, sie treffen uns nicht. \n\nMit dem Tunguska-Meteoriten wissen Sie sicherlich \netwas anzufangen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nder im Prinzip auch ein solches Ph\u00e4nomen ist, was zu \nnachhaltigen Auswirkungen auf der Erde gef\u00fchrt hat. \n\nIch denke, ich h\u00f6re hier erst einmal auf und hoffe, dass \nSie ein wenig nachvollziehen k\u00f6nnen, \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Torsten Herbst, \nFDP \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\ndass es nicht allein am CO2 liegt, wenn sich das Klima \nver\u00e4ndert. \n\nIch war dabei stehen geblieben, dass der Wald nicht nur \neine Erholungsfunktion hat, sondern auch als Tourismus-\n\n 6119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nfaktor und in zunehmendem Ma\u00dfe als Rohstofflieferant \nf\u00fcr Bau- und M\u00f6belindustrie und als Biomasselieferant an \nBedeutung gewinnt. Dieser Bedeutungsgewinn, verbun-\nden mit der Hoffnung auf Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6p-\nfung im l\u00e4ndlichen Raum, ist in gro\u00dfen Teilen Sachsens in \nwenigen Stunden zerst\u00f6rt worden. Bilder von gestandenen \nM\u00e4nnern waren zu sehen, die mit Tr\u00e4nen in den Augen \nam Rande ihres Waldes standen und nicht nur ihre eigene \nArbeit, sondern auch die ihrer V\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter sowie \ndie Perspektive ihrer Kinder gef\u00e4hrdet sehen. Waldbewirt-\nschaftung z\u00e4hlt nach Generationen, das wissen wir. Umso \nschwerer sind die Zerst\u00f6rungen in den W\u00e4ldern zu bewer-\nten. \n\nDer zerst\u00f6rte Wald braucht Hilfe, Menschen, die sich um \nihn k\u00fcmmern, private und \u00f6ffentliche Waldbesitzer, die \ndie Sch\u00e4den beseitigen und neue B\u00e4ume pflanzen. M\u00f6g-\nlichkeiten dazu, M\u00f6glichkeiten der Hilfe sollen mit dem \nvorliegenden Antrag dargestellt werden. Die Sch\u00e4den, die \nKyrill verursacht hat, belaufen sich allein in Sachsen auf \nfast 1,4 Millionen Kubikmeter Schadholz in Form von \nWurf- und Bruchholz. Dies entspricht ungef\u00e4hr dem \nnachhaltigen Jahreseinschlag eines Jahres in Sachsen, das \nhei\u00dft, die Arbeit von fast zw\u00f6lf Monaten wurde hier in \nwenigen Stunden getan. Au\u00dferdem w\u00e4re zu erw\u00e4hnen, \ndass im Bereich der Zust\u00e4ndigkeit der S\u00e4chsischen \nStra\u00dfenbauverwaltung ein Schaden von circa einer Milli-\non Euro entstanden ist, zuz\u00fcglich der Sch\u00e4den an Haus- \nund Grundbesitz. \n\nSo weit die nackten Zahlen. Was bedeutet dies nun f\u00fcr die \nBetroffenen? Nat\u00fcrlich einen erheblichen Einnahmenaus-\nfall; denn das Holz wurde ja nicht qualit\u00e4tsgerecht geern-\ntet, sondern es liegt kreuz und quer und zersplittert und \nkann nur als mindere Qualit\u00e4t, wenn \u00fcberhaupt, verkauft \nwerden. Unabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich auf die Gefahren \nbei der Bruchholzber\u00e4umung aufmerksam machen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Besch\u00e4ftigten im Sach-\nsenforst danken, die mit gro\u00dfer Leistungs- und Einsatzbe-\nreitschaft ihr M\u00f6glichstes getan haben, damit das Schad-\nholz so schnell wie m\u00f6glich aufbereitet wird, um dem \nBorkenk\u00e4fer keine neuen Brutst\u00e4tten zu bieten. Sachsen-\nforst unterst\u00fctzt also die Waldbesitzer aller Eigentums-\nformen durch gezielte Beratung und personelle Unterst\u00fct-\nzung. So werden unter anderem forstliche Unternehmer \nzur Aufarbeitung des Sturmholzes vermittelt. Die anfal-\nlenden Holzmengen k\u00f6nnen \u00fcber die Rahmenvertr\u00e4ge des \nSachsenforst vermarktet werden. Preisverfall auf dem \nHolzmarkt ist dank der guten Nachfragesituation Gott sei \nDank nicht zu erwarten. Dar\u00fcber hinaus bieten die forstli-\nchen Dienstleister, Forstbetriebsgemeinschaften und \nHolzh\u00e4ndler Aufarbeitungs- und Vermarktungsm\u00f6glich-\nkeiten an. \n\nIm Sinne einer sauberen Waldwirtschaft soll nun alles \ndarangesetzt werden, f\u00e4ngisches Material bis zum Fr\u00fch-\njahr aufzuarbeiten, um dem Borkenk\u00e4fer keine neuen \nBrutst\u00e4tten zu hinterlassen. Gleichzeitig wurde der regul\u00e4-\nre Einschlag im Landeswald gestoppt, um nicht durch \nzus\u00e4tzliche Holzmengen den Markt zu belasten; den \n\nPrivat- und K\u00f6rperschaftswaldbesitzern wurde \u00c4hnliches \nangeraten. Die Leistungen unserer Forstverwaltung sind \numso h\u00f6her zu bewerten, als ein Jahr vor dem Schadens-\nereignis eine umfassende Organisations\u00e4nderung in Kraft \ngetreten ist. Insofern sind hier hohe Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Opti-\nmierungen im Rahmen der Funktionalreform gesetzt \nworden. Ich hoffe nur, dass die nach dem Entwurf der \nStaatsregierung zuk\u00fcnftig Verantwortlichen Gelegenheit \ngefunden haben, sich mit den Herausforderungen der \nneuen Aufgabe vertraut zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nNach den neuesten Zahlen der Landestalsperrenverwal-\ntung waren bis zum 7. M\u00e4rz 2007 rund 230 000 Kubikme-\nter Holz aufgearbeitet, das hei\u00dft, die Forstarbeiter hatten \ninnerhalb von circa 20 Tagen 190 000 Kubikmeter Schad-\nholz beseitigt. Wenn man diese Zahl hochrechnet, sind \nnoch ungef\u00e4hr f\u00fcnf Monate notwendig, um den Gesamt-\nschaden zu beseitigen. \n\nNeben den vielen Waldbesitzern sind allein 700 Forstwir-\nte in Sachsens Staatswald im Einsatz. Dar\u00fcber hinaus sind \nrund 70 forstliche Unternehmungen mit der erforderlichen \nSpezialtechnik, wie Harvester und Tragschlepper, an der \nSturmholzaufarbeitung beteiligt. Die Forstverwaltung aus \nBaden-W\u00fcrttemberg wird uns ebenfalls ab Anfang April \nmit Spezialtechnik unterst\u00fctzen. Von der S\u00e4chsischen \nLandestalsperrenverwaltung kommen au\u00dferdem Mitarbei-\nter, die tatkr\u00e4ftig mitarbeiten werden. Die Beladegrenze \nf\u00fcr Lkw-Transportkapazit\u00e4ten wurde von 40 auf \n44 Tonnen erh\u00f6ht, um gr\u00f6\u00dfere Mengen Holz aus dem \nWald abtransportieren zu k\u00f6nnen. \n\nSo weit zu den Sofortma\u00dfnahmen. Nunmehr bedarf es \njedoch einer zeitnahen Wiederaufforstung. Die CDU-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages setzt sich seit Jahren \nf\u00fcr Wiederaufforstung und Waldmehrung im Freistaat ein. \nDies wird angesichts der entstandenen Sch\u00e4den immer \nwichtiger. An unseren Grunds\u00e4tzen der naturnahen Wald-\nbewirtschaftung und am \u00f6kologischen Waldumbau gilt es \nweiter festzuhalten. Gleichzeitig ist auf die Auswirkungen \nder Klimaver\u00e4nderung zu reagieren. Das Ziel, den Wald \nzum h\u00f6chsten Nutzen der Gesellschaft zu nutzen, bleibt \nsomit unver\u00e4ndert bestehen. Aufgabe des Freistaates ist \nes, die Privat- und Kommunalwaldbesitzer zu unterst\u00fct-\nzen. Hierzu wird die Aufforstungsf\u00f6rderung beitragen, die \njedoch aus heutiger Sicht erst mit der Genehmigung der \nF\u00f6rderrichtlinie durch die EU flie\u00dfen kann. \n\nVon dieser Stelle aus eine Bitte an den Staatsminister: \nVielleicht gelingt es aufgrund der Schadensereignisse, ein \nbeschleunigtes Genehmigungsverfahren bei der EU \nhinzubekommen. Ansonsten m\u00f6chte ich mich nochmals \nbei allen bedanken, die an der Schadensbeseitigung \nmitgewirkt haben, und w\u00fcnsche weiterhin unfallfreies \nArbeiten, um wieder Ordnung in den Wald zu bringen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n 6120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion, \nbitte, Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Zustand unseres s\u00e4chsi-\nschen Waldes hat sich im Vergleich zu den Vorjahren \nleicht verbessert \u2013 so das Fazit des letzten Waldzustands-\nberichtes aus dem Jahr 2006. Aber Witterungsextreme und \nInsektensch\u00e4den hinterlassen ihre Spuren, insbesondere \nbei Laubb\u00e4umen, und der Wald hat einen neuen Feind: \nden Klimawandel. Wir befinden uns offensichtlich bereits \nmittendrin, und er hat auch schon mehrere Namen \u2013 \nHerr Heinz hat einige genannt \u2013; der letzte ist Kyrill. \n\nDurch diesen Orkan entstand in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern \nSchadholz in der Gr\u00f6\u00dfenordnung eines Jahreseinschlages; \ndies kann man heute bereits absch\u00e4tzen. Betroffen hat es \neinzelne Waldbesitzer in unterschiedlichem Ausma\u00df. Es \ngeht bis zur Vernichtung ganzer Waldbest\u00e4nde, die f\u00fcr \nprivate Forstbetriebe teilweise sogar existenzbedrohend \nsind. \n\nZun\u00e4chst m\u00fcssen die entstandenen Sch\u00e4den aufgenom-\nmen und beseitigt werden. Dazu brauchen die betroffenen \nWaldbesitzer eine gezielte Beratung und Betreuung. Dies \ngilt insbesondere f\u00fcr die Kleinstwaldbesitzer, die mit der \nBeseitigung der Sturmsch\u00e4den allein \u00fcberfordert w\u00e4ren. \nDas Holz muss so schnell wie m\u00f6glich geborgen werden, \num dem Borkenk\u00e4fer zuvorzukommen. Der Staatsbetrieb \nSachsenforst hat hervorragend reagiert und zur Steuerung \nder Bruchholzaufarbeitung regionale Krisenst\u00e4be gebil-\ndet. Um das Holz innerhalb einer vertretbaren Zeit zu \nbergen, bedarf es des Einsatzes modernster Technik, die \nim Freistaat nicht in ausreichendem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung \nstand und steht. \n\nDank der angek\u00fcndigten bzw. auch schon erfolgten \ntechnischen Hilfe aus anderen Bundesl\u00e4ndern gehen die \nAufr\u00e4umarbeiten z\u00fcgig voran. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen f\u00fcr \nkleine Waldbesitzer forstliche Unternehmen zur Aufarbei-\ntung des Sturmholzes vermittelt und die anfallenden \nHolzmengen \u00fcber die Rahmenvertr\u00e4ge des Staatsbetriebes \nSachsenforst vermarktet werden. Die Sch\u00e4den k\u00f6nnen so \nerheblich reduziert werden. Da die Nachfrage nach Holz \nbereits vor dem Sturm immens war, ist momentan kaum \nmit einem Preisverfall zu rechnen. \n\nAlles in allem war das Sturmtief Kyrill f\u00fcr den Staatsbe-\ntrieb Sachsenforst eine Bew\u00e4hrungsprobe. Die Vorz\u00fcge \neiner Einheitsforstverwaltung sind hierbei deutlich zutage \ngetreten. \n\nDer n\u00e4chste Schritt muss nun eine schnelle Wiederauf-\nforstung sein. Die bestehenden F\u00f6rderrichtlinien sind \ndurchaus geeignet, diese Zielsetzung zu unterst\u00fctzen. Der \nFreistaat wird sicherlich die Waldbesitzer hier nicht im \nRegen stehen lassen. Allerdings \u2013 das hat Herr Heinz \ngerade erw\u00e4hnt \u2013 sind die F\u00f6rderrichtlinien noch nicht \ngenehmigt und die Staatsregierung sollte versuchen, eine \nvorzeitige Genehmigung hinzubekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund des \nKlimawandels gilt es, die Konsequenzen f\u00fcr die Zukunft \n\nzu ziehen. Das bedeutet, das Thema Klimawandel sehr \nernst zu nehmen und die notwendigen Schritte zur Reduk-\ntion von Klimagasen konsequent zu gehen. Ich m\u00f6chte in \ndiesem Zusammenhang auf die morgige Aktuelle Debatte, \ndie sich mit der s\u00e4chsischen Energiepolitik in Zeiten des \nKlimawandels befassen wird, verweisen. Dabei ist zu \nber\u00fccksichtigen, dass der Wald selbst zur Reduktion von \nCO2 beitr\u00e4gt und daher als Klimaschutzfaktor st\u00e4rker in \nden Vordergrund ger\u00fcckt werden muss. \n\nIm April 2006 hatte Bundesumweltminister Siegmar \nGabriel im Rahmen der Vorstellung des Entwurfs des \nNationalen Allokationsplanes 2008 bis 2012 f\u00fcr die \nBundesrepublik Deutschland in Berlin erstmals angek\u00fcn-\ndigt, die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung von CO2-\nReduktionsleistungen durch Biomasse zu schaffen. Auf \nBundesebene haben sich Ende 2006 die zust\u00e4ndigen \nMinisterien auf ein Verfahren verst\u00e4ndigt, die Speicher-\nkapazit\u00e4t der deutschen W\u00e4lder f\u00fcr das klimasch\u00e4dliche \nCO2 auf die nationalen Reduktionsverpflichtungen im \nRahmen des Artikels 3.4 des Kyoto-Protokolls anrechnen \nzu lassen. Damit wurde ein Politikwechsel vollzogen. \nBislang wurde die Anrechnung von Reduktionsleistungen \nabgelehnt und der CO2-Reduktion durch technische \nMa\u00dfnahmen der Vorrang einger\u00e4umt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Forstbetriebe m\u00fcssen sich \ndarauf einrichten, dass sich mittel- bis langfristig Witte-\nrungsextreme h\u00e4ufen werden. Deshalb geht es darum, ein \nwaldbauliches Konzept zu entwickeln, welches den Wald \nder Zukunft entsprechend darauf vorbereitet. M\u00f6glicher-\nweise brauchen wir zuk\u00fcnftig v\u00f6llig andere Baumarten, \ndie den neuen klimatischen Herausforderungen gewach-\nsen sein werden. Dabei kommt den Waldbauern und \nForstleuten eine besondere Verantwortung bei der Baum-\nartenauswahl zu. Hier gibt es sicherlich auch in der \nForschung noch einiges zu tun. \n\nAber eines ist gewiss: Nach dem Sturm ist vor dem \nSturm. Kyrill wird vermutlich kein Einzelfall bleiben und \nSt\u00fcrme, die f\u00fcr den Wald enorm gef\u00e4hrlich sind, k\u00f6nnten \nwegen des Klimawandels zu unseren st\u00e4ndigen Begleitern \nwerden. Hier sind Anstrengungen aller Beteiligten not-\nwendig, um den Wald vor dieser Gefahr zu bewahren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS. Frau Abg. Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Kaum ein Tag vergeht, an dem \nnicht an irgendeinem Ort der Erde ein Tornado gew\u00fctet \nhat, Fl\u00fcsse \u00fcber die Ufer traten, Hitze- oder K\u00e4ltewellen \n\u00fcber das Land gegangen sind \u2013 und das alles meist ver-\nbunden mit gewaltigen materiellen Sch\u00e4den und mit \nTodesopfern. Relativ neu ist, dass solche extremen Natur-\nereignisse nicht mehr nur in weit entfernten Gegenden \nstattfinden. Immer \u00f6fter sind wir auch in Sachsen davon \n\n 6121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nbetroffen. Hochwasserkatastrophen, extreme Trockenheit \nund St\u00fcrme wie Kyrill lehren uns das F\u00fcrchten. \n\nDiese Warnzeichen scheinen bei vielen Menschen endlich \nangekommen zu sein, nicht zuletzt durch den j\u00fcngsten \nUN-Bericht zum Klimawandel. F\u00fcr diesen Klimawandel, \nmeine Damen und Herren \u2013 auch noch einmal ganz \nspeziell an den Kollegen Heinz gerichtet \u2013, sind in der \nHauptsache wir Menschen verantwortlich. Mit dem, was \nSie uns vorhin erz\u00e4hlt haben, k\u00f6nnen Sie in keiner Weise \nbegr\u00fcnden, dass der Klimawandel zurzeit in dieser \nSchnelle und mit dieser Rasanz voranschreitet. Das alles \nw\u00fcrde sich vielleicht in mehreren tausend Jahren abspie-\nlen, sei aber nicht das, was wir heute erleben. Dass Sie zu \nden immer noch Gestrigen in diesem Sinne geh\u00f6ren \u2013 ich \nhabe nichts anderes erwartet. \n\nDa dem so ist, wie ich es gerade gesagt habe, muss \nendlich damit begonnen werden, \u00f6ffentlich auf allen \nEbenen und in vielen Zusammenh\u00e4ngen dar\u00fcber nachzu-\ndenken, wie wir schnell und auf sozial vertr\u00e4gliche Weise \nder L\u00f6sung der Probleme n\u00e4her kommen k\u00f6nnen. Ma\u00df-\nnahmen zum Klimaschutz m\u00fcssen zuk\u00fcnftig in der Politik \noberste Priorit\u00e4t haben. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Zeit, die uns daf\u00fcr bleibt, ist enorm kurz. Wie es \ntrotzdem gelingen kann, dar\u00fcber werden wir morgen in \neiner Aktuellen Debatte noch diskutieren k\u00f6nnen. Heute, \nmeine Damen und Herren, haben wir uns erst einmal \ndamit zu besch\u00e4ftigen, wie wir die aktuellen Sch\u00e4den in \nden Griff bekommen, die eine dieser Naturkatastrophen, \nder Orkan Kyrill, in Sachsens W\u00e4ldern angerichtet hat. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich dem Dank an die \ns\u00e4chsischen Forstleute und andere Helfer anschlie\u00dfen, die \nbisher bei der Beseitigung der Sch\u00e4den, wie ich denke, bis \nan die Grenze des M\u00f6glichen gegangen sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nOb man nun die Folgen von Kyrill hier in Sachsen f\u00fcr \neine Katastrophe h\u00e4lt oder \u2013 wie die Staatsregierung \u2013\ndieses Wort tunlichst vermeidet, h\u00e4ngt f\u00fcr die Linksfrak-\ntion davon ab, welchen Stellenwert man dem Wald nicht \nnur f\u00fcr die kurzfristige Holzverwertung, sondern eben \nauch langfristig f\u00fcr den Klimaschutz beimisst. Danach \nm\u00fcssen sich Intensit\u00e4t, Art und Weise und Umfang der \nMa\u00dfnahmen zur Schadensbeseitigung und -begrenzung \nrichten. \n\nIn diesem Sinne ist es f\u00fcr uns schon katastrophal, wenn in \nSachsen, wie bereits genannt, fast 1,5 Millionen Festmeter \nHolz gebrochen oder geworfen wurden, wenn in den \nbesonders schwer betroffenen Regionen, wie in den \nKammlagen der Erzgebirgskreise oder im flacheren \nErzgebirgsvorland, ganze W\u00e4lder umgelegt wurden. In \nSachsen hat Kyrill vermutlich die schlimmsten Forstsch\u00e4-\nden seit mindestens 50 Jahren verursacht, und h\u00e4tte es wie \nin Nordrhein-Westfalen oder in Teilen des Th\u00fcringer \nWaldes noch l\u00e4ngere Zeit stark geregnet, w\u00e4ren die \nSch\u00e4den auch bei uns noch h\u00f6her ausgefallen. \n\nMeine Damen und Herren! Nun kommt es darauf an, vor \nder Situation nicht zu kapitulieren, sondern sie mit m\u00f6g-\nlichst geringen Folgesch\u00e4den zu bew\u00e4ltigen. Dazu bietet \nder Antrag von CDU und SPD eine gute Grundlage, auch \nwenn er im dritten Punkt reichlich unkonkret ist und sich \ndaran durch die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Heinz, die  \nan der Oberfl\u00e4che dahinpl\u00e4tscherten und reichlich unemo-\ntional waren, nichts ge\u00e4ndert hat. \n\nDie Linksfraktion wird diesem Antrag trotzdem zustim-\nmen, denn auch wir wollen von der Staatsregierung \nwissen, welche Sch\u00e4den Kyrill bei allen Eigentumsfor-\nmen im s\u00e4chsischen Wald verursacht hat und was die \nStaatsregierung zur z\u00fcgigen Beseitigung dieser Sch\u00e4den \nschon getan hat und k\u00fcnftig noch tun will. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nBesonders wichtig ist uns der dritte Punkt des Antrages, \nmit dem insbesondere den kommunalen und privaten \nWaldbesitzern der Neuaufbau ihrer Waldbest\u00e4nde erm\u00f6g-\nlicht werden soll. Das ist doch mal etwas. Wir h\u00e4tten es \nnur gern ein bisschen konkreter. Genau dort sieht die \nLinksfraktion auch die gr\u00f6\u00dften Defizite bei dem, was \nbisher vonseiten der Staatsregierung angeboten wurde. \nHerr Minister Tillich, das war n\u00e4mlich noch nicht allzu \nviel. In der aktuellen Ausnahmesituation ist es f\u00fcr uns \neben nicht ausreichend, dass den kommunalen Waldbesit-\nzern und den zum gr\u00f6\u00dften Teil privaten Kleinwaldbesit-\nzern erweiterte Beratungskapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung \ngestellt und die Tonnagebegrenzung f\u00fcr Holztransporte \nangehoben wurden. F\u00fcr eine wirkungsvolle Unterst\u00fctzung \nbeim Aufbau ihrer Waldbest\u00e4nde halten wir \u2013 und das \nausdr\u00fccklich schon ab der Herbstaufforstung in diesem \nJahr \u2013 mindestens zwei weitere Dinge f\u00fcr unbedingt \nnotwendig: \n\nErstens muss die Staatsregierung unbedingt einen Weg \nfinden, dass bereits f\u00fcr das Jahr 2007 Mittel f\u00fcr die \nHerbstaufforstung nach der neuen \u201eF\u00f6rderrichtlinie Wald- \nund Forstwirtschaft\u201c beantragt und bewilligt werden \nk\u00f6nnen. Ich meine, wir k\u00f6nnen uns dabei nicht darauf \nverlassen, dass es dem Staatsminister gelingt, eine \nvorfristige Genehmigung dieser Richtlinie bei der EU zu \nerwirken. Wir schlagen vor, das notfalls \u00fcber den Weg der \nGenehmigung eines f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen vorzeitigen \nMa\u00dfnahmenbeginns zu bewerkstelligen. Solche F\u00e4lle hat \nes in Sachsen in anderen Bereichen schon gegeben und in \nder jetzigen Situation muss so etwas einfach m\u00f6glich sein. \n\nZweitens muss es \u00fcber die gleiche F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr \nforstwirtschaftliche Zusammenschl\u00fcsse m\u00f6glich sein \u2013 \nund das auch schon f\u00fcr 2007 \u2013, die Mobilisierungspr\u00e4mie \nzum Holzabsatz zu beantragen. \n\nSo weit die Forderungen der Linksfraktion.PDS zur \nkonkreten Untersetzung des Punktes 3 des Koalitionsan-\ntrages. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich gleich noch den \u00c4nderungs-\nantrag der NPD-Fraktion abhandeln. Aus unserer Sicht ist \ndieser Antrag untauglich, um in der konkreten Situation \n\n 6122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nschnelle Hilfe zu erwirken. Wir k\u00f6nnen nicht erst lange \npr\u00fcfen, ob die entsprechende Richtlinie der augenblickli-\nchen Situation angemessen ist. Es muss schnell geholfen \nwerden, wie ich es gerade dargestellt habe. Deswegen \nlehnen wir diesen \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine weitere gro\u00dfe Herausforderung wird es sein, die \ndrohende Borkenk\u00e4ferinvasion m\u00f6glichst einzud\u00e4mmen. \nDamit komme ich zum zweiten Punkt des Antrages. Es \nkommt f\u00fcr uns dabei nicht nur auf z\u00fcgige Aufarbeitung \nund Abtransport der Sturmsch\u00e4den aus den W\u00e4ldern an. \nParallel dazu wird es genauso wichtig sein, eine hohe \npersonelle Fl\u00e4chenpr\u00e4senz in den betroffenen W\u00e4ldern \nsicherzustellen, um die Entwicklung der Borkenk\u00e4fer \nunter Kontrolle zu halten. Dazu m\u00fcssen den verantwortli-\nchen Revierf\u00f6rstern zus\u00e4tzliche erfahrene Forstwirte zur \nSeite gestellt werden. Allein k\u00f6nnen sie das in der gegen-\nw\u00e4rtigen Situation nicht leisten. Auch kurzfristig ange-\nlernte ABM oder Ein-Euro-Kr\u00e4fte sind f\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS keine Alternative. Bei Bedarf muss Fachperso-\nnal befristet eingestellt werden. Damit diese Ma\u00dfnahme, \nbesonders im kleinstrukturierten Privatwald, \u00fcberhaupt \ngreifen kann, halten wir es f\u00fcr sinnvoll und notwendig, \ndass alles zur Bek\u00e4mpfung des Borkenk\u00e4fers Notwendige \nvom Staatsbetrieb Sachsenforst aus einer Hand koordi-\nniert wird und, Herr Staatsminister Tillich, ich denke, es \nist in diesem Zusammenhang zumindest eine \u00dcberlegung \nwert, ob der Staatsbetrieb Sachsenforst besonders im \nPrivatwald f\u00fcr diese Koordinierungsaufgabe vom SMUL \ndirekt autorisiert werden sollte, damit das auch wirklich \nfunktioniert. \n\nMeine Damen und Herren! Ganz zum Schluss habe ich \nzum Thema Kyrill noch etwas gefunden, das mir deutlich \ngezeigt hat, dass die Natur es versteht, auch unter offen-\nsichtlich negativer Situation immer noch etwas Positives \nhervorzubringen, und wenn es scheinbar nur Kleinigkei-\nten sind. Folgendes habe ich gefunden und m\u00f6chte es \nIhnen nicht vorenthalten: \n\nSchmalbl\u00e4ttriges Weidenr\u00f6schen. Die Trachtpflanze des \nHochsommers, diese h\u00e4ufig vorkommende Pflanzenart, \nw\u00e4chst meist an Waldr\u00e4ndern, auf Lichtungen und Wie-\nsen, vorzugsweise auf lockeren B\u00f6den. Insbesondere nach \nWaldschl\u00e4gen oder Waldbr\u00e4nden kann sie sich auf der \nentstandenen Lichtung sehr schnell ausbreiten. Auf den \ngro\u00dfen freien Fl\u00e4chen, die nach dem Orkan Kyrill ent-\nstanden sind, werden sich diese Pflanzen ansiedeln und \nf\u00fcr eine Verbesserung der Waldhonigtracht sorgen. Das ist \nnicht viel, aber in dieser Situation immerhin etwas Positi-\nves. \n\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir uns die Natur \nzum Vorbild. Gehen wir konsequent, wirkungsvoll und \nnachhaltig sowohl mit den Folgen als auch mit den \nUrsachen von Kyrill um. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion, \nHerr Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Regierungsfraktionen haben einen \nAntrag vorgelegt, der zu zwei Dritteln ein Berichtsantrag \nist. Die Antragsteller begehren einen umfassenden Bericht \nzu den durch den Orkan Kyrill angerichteten Sch\u00e4den in \nden s\u00e4chsischen W\u00e4ldern. Dar\u00fcber hinaus soll dargestellt \nwerden, welche Ma\u00dfnahmen durch die Staatsregierung \nergriffen wurden, um die entstandenen Sch\u00e4den zu besei-\ntigen und Folgesch\u00e4den zu verhindern. \n\nWir von der NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich jegliche \nInformationen der Staatsregierung, gleichg\u00fcltig um \nwelches Thema es sich handelt. Bez\u00fcglich der aufgetrete-\nnen Sturmsch\u00e4den ist eine umfassende Information des \nParlaments von besonderer Wichtigkeit, da durch den \nSchadensumfang mit erheblichen Einfl\u00fcssen auf den \ngesamten Bereich der Forst- und Holzwirtschaft zu \nrechnen ist. \n\nUnabh\u00e4ngig von den in diesem Antrag eingeforderten \nInformationen gen\u00fcgen die bereits bekannten Tatsachen, \num festzustellen: Auch in Zukunft ist die Einheitsforst-\nverwaltung unabdingbar. Die Sturmereignisse und das \nenorme Wurfholzaufkommen haben diese Auffassung in \naller Deutlichkeit best\u00e4tigt. Ohne eine einheitliche Forst-\nverwaltung h\u00e4tten die Sofortma\u00dfnahmen zur Verkehrssi-\ncherung, also die Ber\u00e4umung von Stra\u00dfen und Wegen, \naber auch der Beginn der Aufarbeitung viel l\u00e4nger gedau-\nert, als es jetzt gl\u00fccklicherweise der Fall war. \n\nDer Staatsbetrieb Sachsenforst war in der Lage, die \nLogistik f\u00fcr eine z\u00fcgige Beseitigung der Sch\u00e4den bereit-\nzustellen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hei\u00dft Logistik auf Deutsch?) \n\nDies konnte nur durch die Koordination der zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Forstwirte und der Technik erreicht \nwerden, die gezielt in den am schwersten betroffenen \nGebieten eingesetzt wurden. Ohne die zentrale Struktur \nw\u00e4re diese Aufgabe um ein Vielfaches schwieriger und \nw\u00fcrde wesentlich mehr Zeit in Anspruch nehmen. \n\nNeben der Beseitigung der Sch\u00e4den im Staatswald unter-\nst\u00fctzt der Staatsbetrieb Sachsenforst auch den Privat- und \nK\u00f6rperschaftswald. Dadurch wird ein erheblicher Teil des \nSchadens minimiert, weil das Holz bei z\u00fcgiger Entnahme \ntrotzdem vermarktet werden kann. Zudem wird die \nGefahr eines Sch\u00e4dlingsbefalls und damit weiterer finan-\nzieller Einbu\u00dfen f\u00fcr alle Waldeigentumsformen verrin-\ngert. \n\nIch hoffe, dass die Regierungskoalition angesichts der \nverheerenden Auswirkungen des Orkans und der in \ndiesem Zusammenhang deutlich erkennbaren Vorteile \neiner einheitlichen Forstverwaltung zur Vernunft kommt \nund von ihren Kommunalisierungspl\u00e4nen f\u00fcr den Forst \nAbstand nimmt. \n\n 6123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nDie NPD-Fraktion wird den einzelnen Punkten des \nKoalitionsantrages zustimmen. Wir haben aber einen \n\u00c4nderungsantrag eingereicht, der den Antrag um zwei \nPunkte erg\u00e4nzt. \n\nWir wollen, dass die bisher im Entwurf vorliegenden \nF\u00f6rderrichtlinien auf ihre Wirksamkeit in Bezug auf die \nBeseitigung der Sturmsch\u00e4den \u00fcberpr\u00fcft werden. Zudem \nhalten wir es f\u00fcr sinnvoll, die Waldschadensanierung bei \nder Ausgestaltung der F\u00f6rderrichtlinien als eigenst\u00e4ndigen \nF\u00f6rdertatbestand zu ber\u00fccksichtigen. Des Weiteren wollen \nwir sicherstellen, dass gen\u00fcgend Haushaltsmittel f\u00fcr die \nWiederaufforstung zur Verf\u00fcgung stehen. Allen Betroffe-\nnen sollte die M\u00f6glichkeit gegeben werden, die entspre-\nchende F\u00f6rderung in Anspruch zu nehmen. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich auch im Namen der \ngesamten NPD-Fraktion an dieser Stelle bei allen Forst-\nleuten in Sachsen bedanken, die an der schwierigen \nAufarbeitung des Sturmholzes beteiligt sind. Ich hoffe, \ndass alle bei dieser gef\u00e4hrlichen Arbeit von Unf\u00e4llen \nverschont bleiben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Martin Dulig, SPD:  \nSie haben einen Sturmschaden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sturm- und Dachsch\u00e4den \nhaben manchmal vieles gemeinsam. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der SPD \u2013 \nRen\u00e9 Despang, NPD: Mehr als  \n\nbeleidigen k\u00f6nnen Sie auch nicht!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Orkan Kyrill hat, \nwie wir alle wissen, im s\u00e4chsischen Wald katastrophale \nSch\u00e4den verursacht. Im Unterschied zu vorhergehenden \nSchadensereignissen, die ein deutlich geringeres Ausma\u00df \nhatten, ist dieses Mal besonders der Privat- und K\u00f6rper-\nschaftswald in erheblichem Ma\u00dfe betroffen. \n\nIn meiner Kleinen Anfrage an die Staatsregierung vom \n26. Januar dieses Jahres hatte ich nach einer detaillierten \nSchadensbilanz gefragt. In der Antwort der Staatsregie-\nrung wurden \u00fcber 1,3 Millionen Kubikmeter Schadholz in \nForm von Wurf- und Bruchholz in den einzelnen Forstbe-\nzirken ausgewiesen. Das sind mindestens drei Millionen \nB\u00e4ume, die gefallen sind. Plastischer ausgedr\u00fcckt ist es in \netwa die Menge, die als Jahreseinschlag in Sachsen in der \nForstwirtschaft anf\u00e4llt. \n\nEtwa 1 Million Euro kostete bisher die Beseitigung der \nSch\u00e4den an Stra\u00dfenverkehrsanlagen inklusive der Siche-\nrungsma\u00dfnahmen. \u00dcber die an Geb\u00e4uden entstandenen \nSch\u00e4den konnte die Staatsregierung keine Angaben \nmachen. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage des Kolle-\ngen Pellmann \u2013 und deshalb kam ich vorhin auf Dach-\nsch\u00e4den \u2013 wurde festgestellt, dass bei verschiedenen \nkulturellen Denkm\u00e4lern in Sachsen kleinere Dachsch\u00e4den \nangefallen sind. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Antrag der Koalitionsfraktionen. Ein \numfangreicherer Bericht, als es die Antwort der Staatsre-\ngierung auf meine Kleine Anfrage war, ist sicher f\u00fcr die \nFolgenbewertung hilfreich. Das betrifft auch den bean-\ntragten Bericht \u00fcber die Folgesch\u00e4denbeseitigung. \n\nInfolge des milden Winters rechnet beispielsweise das \nReferat f\u00fcr Waldschutz des Staatsbetriebes Sachsenforst \nmit Problemen f\u00fcr die s\u00e4chsischen W\u00e4lder. Da bei milden \nTemperaturen \u2013 wir haben es schon oft geh\u00f6rt \u2013 weniger \nLarven absterben, sind im Fr\u00fchjahr mehr Sch\u00e4dlinge zu \nerwarten. F\u00fcr den s\u00e4chsischen Forst k\u00f6nnte der Bestand \ndes Borkenk\u00e4fers jetzt zum gro\u00dfen Problem werden. \n\nVerst\u00e4rkt wird die Gef\u00e4hrdung insbesondere durch die \nvom Orkantief Kyrill verursachten Sturmsch\u00e4den, da der \nBorkenk\u00e4fer durch die Sch\u00e4den jetzt ein hohes Brutraum- \nund Naturangebot vorfindet. Das wirkt sich wiederum \npositiv auf die Vermehrungsaktivit\u00e4t im Fr\u00fchjahr, also \nnegativ f\u00fcr den Wald, aus. Vorrang muss daher haben, in \njedem Fall durch umfangreiche Aufbereitungsarbeiten des \nWurf- und Bruchholzes die Massenvermehrung des \nBorkenk\u00e4fers zu verhindern. Nach unserer Kenntnis wird \ndas gerade durch den Staatsbetrieb Sachsenforst in gro-\n\u00dfem Umfang geleistet. Den Mitarbeitern des Staatsbetrie-\nbes Sachsenforst m\u00f6chte ich an dieser Stelle unser gro\u00dfes \nLob und Dank f\u00fcr das, was sie bis jetzt geleistet haben, \naussprechen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs war vor allem kurz nach der Strukturreform des \nSachsenforstes ein professionelles Verhalten, das hier in \nSachsen an den Tag gelegt wurde. Das ist nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich. Wir wissen von vielen Privatwaldbesitzern, \ndass zum Beispiel die Organisation des Arbeitsschutzes \nmit Unterweisung, zum Teil auch durch kurzfristig ange-\nbotene Schulungen, hierzu vom Sachsenforst sehr gut \numgesetzt wurde. \n\nIn einigen Forstbereichen ist es jetzt noch lebensgef\u00e4hr-\nlich, die W\u00e4lder ohne entsprechende Fachunterweisung zu \nbetreten. Bei der Vielzahl der betroffenen Privatwaldbe-\nsitzer kann man nur hoffen, dass die Unterst\u00fctzung \nausreicht und noch rechtzeitig kommt, denn die Fachleute \nwarnen schon: Die Sch\u00e4dlinge k\u00f6nnen nach dem milden \nWinter einen Monat eher aktiv werden. Auch die Bera-\ntungen zur Aufarbeitungsrangfolge oder die logistische \nBetreuung von vielen Privatwaldbesitzern werden dan-\nkend angenommen. \n\nAufgrund der diesmal starken Betroffenheit w\u00fcrden wir \ndie Aufstellung eines F\u00f6rderprogramms f\u00fcr den Privat- \nund K\u00f6rperschaftswald zur Bew\u00e4ltigung der Orkansch\u00e4-\nden begr\u00fc\u00dfen. Vor allen Dingen ist die Wiederherstellung \nvon betroffenen Waldwegen wesentlich. Viele Wege \nwerden bei der Aufarbeitung extrem mehr belastet, als es \n\n 6124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\njetzt schon der Fall ist. Sie werden wesentlich mehr \nbelastet, als es Heerscharen von Reitern jemals im Wald \nanrichten k\u00f6nnten. \n\nAuch die im Antrag geforderte Aufforstungsf\u00f6rderung \nk\u00f6nnen wir mittragen, sodass wir dem Antrag der Koaliti-\nonsfraktionen zustimmen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN bekommt das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich hatten \nwir einen sehr kurzen und humoristischen Redebeitrag \nvorbereitet und ich m\u00f6chte ihn Ihnen, bevor ich zum \nWesentlichen komme, nicht vorenthalten. \n\nNichts ist so m\u00e4chtig wie eine Idee, deren Zeit gekommen \nist, selbst die Wucht des Orkans Kyrill ist nicht vergleich-\nbar mit der Urgewalt, die aus den parlamentarischen \nInitiativen dieser Koalition entspringt. Man h\u00e4tte vermu-\nten k\u00f6nnen, den Sturm Kyrill nimmt die Koalition zum \nAnlass, \u00fcber die Folgen des Klimawandels zu debattieren. \nWeit gefehlt! Ob es st\u00fcrmt, schneit oder hagelt, ob die \nErde unter- oder der Mond aufgeht, es gibt kein Thema, \nzu dem der Koalition nicht ein Antrag nach dem Muster \neinf\u00e4llt: Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregie-\nrung zu ersuchen zu berichten. Wir stimmen dem nat\u00fcr-\nlich selbstverst\u00e4ndlich zu, weil das, was Sie dort aufge-\nschrieben haben, vern\u00fcnftig ist und wir auch gern diesen \nBericht haben wollen. \n\nNun zu den mehr als erstaunlichen Aussagen des Herrn \nHeinz. Herr Heinz hat doch tats\u00e4chlich allen Ernstes \nbehauptet, dass mehr als 99 % des Klimawandels nicht \nanthropogen seien. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch frage mich ernsthaft, wo Herr Heinz lebt. Noch mehr \nersch\u00fcttert hat mich der Beifall, den er aus den Reihen der \nCDU-Fraktion erhalten hat. Sogar von gesch\u00e4tzten Kolle-\ngen, die in den Reihen der CDU in Umweltfragen sonst \ndurchaus kenntnisreich auffallen. Erstaunt hat mich \nau\u00dferdem, dass auch aus den Reihen der SPD-Fraktion \nBeifall gekommen ist. \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD) \n\nIch frage mich, was hier los ist. Was ist hier los? \n\n(Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nAls ich vor zwei Jahren hier in diesem Haus zum ersten \nMal \u00fcber den Klimawandel gesprochen habe \u2013 \nHerr Mannsfeld, ich lasse jetzt keine Zwischenfrage zu \u2013, \ndachte ich, ich habe mich verh\u00f6rt, als ein Kollege \u2013 ich \nglaube, es war Kollege Heinz \u2013 davon gesprochen hat, \nGr\u00f6nland hei\u00dfe ja Gr\u00fcnland, es habe schon immer mal \n\nVer\u00e4nderungen gegeben, und das alles sei kein Problem. \nNach den Erkenntnissen der letzten Wochen dachte ich, \ndass die CDU mittlerweile still und heimlich ihre Position \nkorrigiert hat. Wir haben heute erlebt: mitnichten! \n\nIch versuche Sie aufzukl\u00e4ren. Sie haben offensichtlich \nden IPPC-Bericht vom 2. Februar dieses Jahres nicht ernst \ngenommen; den haben Sie nicht zur Kenntnis genommen. \nDanach ist es nach wissenschaftlichen Erkenntnissen \nnicht zweifelhaft, dass der derzeitige CO2-Anstieg sehr \ngef\u00e4hrlich ist. Ich glaube, das akzeptieren Sie mittlerweile \nauch. Er ist nat\u00fcrlich durch Menschen gemacht und durch \ndie Verbrennung fossiler Treibhausgase hervorgerufen \nworden. \n\nWenn Sie nicht bereit sind, den IPPC-Bericht zur Kennt-\nnis zu nehmen, dann nehmen Sie bitte zur Kenntnis, was \ndas Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung mitteilt. \nDer Leiter ist bekannterma\u00dfen Prof. Schellnhuber, seit \ncirca drei bis vier Monaten Chefberater der Bundeskanz-\nlerin und meines Wissens immer noch CDU-Mitglied. Er \nhat auf der Homepage des PIK sieben Kernaussagen zum \nKlimawandel ver\u00f6ffentlicht. Ich zitiere die Nummer 1: \n\u201eDurch menschlichen Einfluss haben die Treibhausgase in \nder Atmosph\u00e4re eine Konzentration erreicht, die f\u00fcr die \nletzten Jahrmillionen beispiellos sind. Insbesondere \nKohlendioxid ist von 280 ppm im Jahre 1750 auf heute \netwa 380 ppm gestiegen. Dadurch wird der Erde ein \nmassiver zus\u00e4tzlicher Treibhauseffekt aufgezwungen.\u201c \n\nWenn Sie dem schon nicht glauben, dann bitte ich Sie, \nIhren Parteifreunden Flath und Tillich zu glauben. Die \nbeiden Herren haben vor Kurzem eine sehr sch\u00f6ne Bro-\nsch\u00fcre aufgemacht \u2013 Herr Tillich kennt sie \u2013 mit dem \nNamen \u201eDeine Energie z\u00e4hlt \u2013 Schulen f\u00fcr Klimaschutz \nin Sachsen\u201c. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass diese Bro-\nsch\u00fcre gemacht worden ist. Ich m\u00f6chte Sie bitten, sich bei \nGelegenheit Seite 35 zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren. \n\nIch zitiere aus der Ver\u00f6ffentlichung der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung: \u201eWissenschaftliche Untersuchungen \nbelegen, f\u00fcr die globale Erw\u00e4rmung in den letzten Jahr-\nzehnten sind vor allem die anthropogen verursachten \nTreibhausgase verantwortlich.\u201c Nat\u00fcrliche Ursachen, die \nSie angef\u00fchrt haben, wie die \u00c4nderung in der Intensit\u00e4t \nder Sonnenstrahlung oder Vulkanausbr\u00fcche, hatten \nw\u00e4hrend des letzten Jahrhunderts, insbesondere in den \nletzten 30 Jahren, nur einen minimalen Einfluss auf die \nEntwicklung der Temperaturen. Die reichen Industriel\u00e4n-\nder sind die Hauptverantwortlichen f\u00fcr den Anstieg der \nCO2-Konzentration in der Atmosph\u00e4re. Auch in den \nletzten 150 Jahren haben sie circa 80 % des CO2 ausge-\nsto\u00dfen, obwohl hier nur ein Viertel der Weltbev\u00f6lkerung \nlebt. \n\nDas lernen jetzt zum Gl\u00fcck s\u00e4chsische Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler. Ich bin sehr froh dar\u00fcber und w\u00fcrde Sie, meine \nDamen und Herren von der CDU-Fraktion, wirklich \nbitten, diese alten M\u00e4rchen hier nicht weiter zu verbreiten. \nDas ist in diesen Zeiten, da wir vor globalen Herausforde-\nrungen stehen, mehr als fahrl\u00e4ssig. \n\n 6125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch kann wirklich nur schlie\u00dfen mit dem alten Spruch: \nDie Erde ist eine Scheibe, Atomkraft ist sicher und \nSchweine k\u00f6nnen fliegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das eine oder \nandere richtigstellen. F\u00fcr uns ist das Thema nicht lustig \nund auch nicht f\u00fcr irgendwelche ironischen Redebeitr\u00e4ge \ngeeignet, sondern es geh\u00f6ren die Leistungen der vor Ort \nT\u00e4tigen an dieser Stelle gew\u00fcrdigt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Zweiten, Herr Lichdi, hat niemand behauptet, dass \ndas Ansteigen des CO2-Gehaltes und anderer klimarele-\nvanter Gase nicht durch den Menschen verursacht worden \nist. Das bestreitet niemand. Es ging nur um den Einfluss \nauf die Klimaver\u00e4nderung. Dabei haben Sie einen Trug-\nschluss. Das Ansteigen der Gasgehalte \u2013 viele werden \nsich noch korrigieren m\u00fcssen \u2013 ist keine Ursache f\u00fcr die \nKlimaver\u00e4nderung. \n\nWir schauen ein wenig in die Historie und bleiben bei \ndem Jahr 1000. Damals hatten wir eine typische Warm-\nzeit, als in Pommern, Ostpreu\u00dfen oder D\u00e4nemark der \nAnbau von Wein m\u00f6glich war. Selbst in Labrador wurde \nnachweisbar Ackerbau betrieben. Die Siedlungsdichten, \nden CO2-Aussto\u00df usw. kann man mit heutigen Verh\u00e4ltnis-\nsen nicht vergleichen. Dann kam es zu einer kurzen \nEiszeit, zu einer Abk\u00fchlungsperiode, als im 13. Jahrhun-\ndert selbst die Ostsee zugefroren war. Der Bodensee war \nzugefroren usw. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit CO2-Gehalt \nin der Atmosph\u00e4re und mit der Siedlungst\u00e4tigkeit des \nMenschen zu tun. \n\nDiese Dinge werden sich weiter fortsetzen \u2013 unabh\u00e4ngig \ndavon, ob wir uns hier aufregen oder vor lauter Aufregung \nin die Luft gehen. Ansonsten gibt es ganz andere Gase, \ndie viel sch\u00e4dlicher sind als CO2. Ich denke dabei an \nMethangas. Insofern wei\u00df ich nicht, ob ich von dieser \nStelle aufrufen soll, kein Rindfleisch mehr zu essen, weil \nauch die Landwirtschaft ein wenig dazu beitr\u00e4gt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist es nat\u00fcrlich richtig und sinnvoll \u2013 \ndas gestatten Sie mir zum Schluss noch zu sagen \u2013, nicht \nunn\u00f6tig endliche Rohstoffe in die Luft zu blasen oder zum \nHeizen einzusetzen. Hier gibt es in der Tat technische \nL\u00f6sungen, die ressourcenschonender sind, als sie gegen-\nw\u00e4rtig praktiziert werden. Hier gibt es riesigen Nachhol-\nbedarf. Dem wird sich in zunehmendem Ma\u00dfe zu stellen \nsein. Ansonsten, denke ich, werden wir die Klimaver\u00e4nde-\nrung erleben, egal, ob wir viel oder wenig CO2 aussto\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bleibe \nbei meinen Ausf\u00fchrungen, Herr Kollege Heinz. Mir ist es \ndoch bekannt, dass das beispielsweise im Jahr 1991 durch \nden Ausbruch des Pinatubo nat\u00fcrlich runtergegangen ist. \nWir kennen doch diese ganzen Daten. Wir wissen, dass es \neine kleine Warmzeit im Mittelalter gegeben hat. Wir \nwissen, dass die Ostsee zugefroren war. Wir wissen auch, \ndass es in Ostpreu\u00dfen einmal Weinbau gab. Das ist uns \nalles bekannt. Nur tr\u00e4gt das zu der Debatte nichts, aber \nauch gar nichts bei. \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE) \n\nWas Sie dabei negieren, ist, dass die Schwankungen, die \nwir jetzt erleben, und dieser Anstieg, die ber\u00fchmte Hob-\nby-Schl\u00e4gerkurve, in den letzten 23 Millionen Jahren \u2013 \ndas hat ein Experte von Ihnen in einem Vortrag gesagt \u2013 \nnie \u00fcber 340 ppm gegangen sind. Wir sind gerade bei \n380 ppm, langj\u00e4hrig hat sich das immer so zwischen 250, \n280 und 290 ppm bewegt. Diese normalen \u2013 man m\u00fcsste \nfast sagen \u2013 Wetterschwankungen gab und gibt es immer. \nDer entscheidende Unterschied ist das Tempo. Nat\u00fcrlich \ngab es zu allen Zeiten Eiszeiten. Ich wei\u00df nicht, wann die \nn\u00e4chste Eiszeit kommt. Die ist auch noch angesagt. Die \nwird vielleicht in 10 000 Jahren kommen. Das sind die \nnormalen Zyklen. \n\nAber wir haben hier ein grunds\u00e4tzlich anderes Ph\u00e4nomen. \nGenau das ist es, was der IPPC und alle Experten immer \nwieder sagen. Deswegen ist es fahrl\u00e4ssig und sachlich, \nfachlich und wissenschaftlich falsch, es mit diesen Dingen \nzu vergleichen, wie Sie es getan haben. Dass es in Gr\u00f6n-\nland einmal Weizenanbau gab, wei\u00df ich. Als die Wikinger \ndort waren, haben sie es gemacht, und dann sind sie unter \nUmst\u00e4nden deswegen verschwunden, weil sich das Klima \nwieder ver\u00e4ndert hat. Aber das sind alles Mikrover\u00e4nde-\nrungen, die nicht im Ansatz vergleichbar sind mit den \nProblemen, vor denen wir stehen. \n\nHerr Tillich, ich erwarte eigentlich von Ihnen, da Sie der \nzust\u00e4ndige Fachminister sind \u2013 Ihr Haus hat die einschl\u00e4-\ngigen Ver\u00f6ffentlichungen herausgebracht \u2013, und f\u00e4nde es \nangemessen, dass Sie hier diese wissenschaftlich unhalt-\nbaren Ansichten, die offensichtlich von ma\u00dfgeblichen \nMitgliedern der CDU-Fraktion immer noch geteilt wer-\nden, einmal \u00f6ffentlich oder wenigstens in der Fraktion \naufkl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Bitte, Herr Minister Tillich. \n\n 6126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Frau Pr\u00e4sidentin, wenn \nSie mir erlauben, w\u00fcrde ich gern dazu reden wollen. \n\nHerr Lichdi, ich habe jetzt die Aufgabe, zu dem Berichts-\nantrag Sturmsch\u00e4den im s\u00e4chsischen Forst durch den \nOrkan Kyrill zu reden. Deswegen werde ich mir den \nRatschlag nicht zu Herzen nehmen und mich jetzt nicht \nzum Klimawandel hier mit Ihnen oder mit anderen im \nPlenum auseinandersetzen. \n\nLassen Sie mich das, was die Koalitionsfraktionen heute \nhier mit diesem Antrag bezweckt haben, auch w\u00fcrdigen. \nVor rund eineinhalb Jahren \u2013 meine Damen und Herren, \ndie sich das nicht vorstellen k\u00f6nnen \u2013 war ich im Dezem-\nber 2005 im Erzgebirge unterwegs. Wer das gesehen hat, \nwas ein Sturm vermag, n\u00e4mlich B\u00e4ume, die 80 Jahre lang \ngewachsen sind, wie Mikadost\u00e4bchen umzuschmei\u00dfen \nund dabei noch zehn Meter hoch zu t\u00fcrmen, und wei\u00df, \ndass es Menschen sind, die in k\u00fcrzester Frist diese Sch\u00e4-\nden wieder beseitigen, dann, glaube ich, ist es angebracht, \ndiese Leistung auch einmal zu w\u00fcrdigen und sich einen \nInformationsstand zu verschaffen, wie weit zum Beispiel \nnach den letzten beiden Orkanen, dem Kyrill und dem \netwas kleineren, dem Lancelot, die Aufr\u00e4umarbeiten im \ns\u00e4chsischen Wald in diesem Fr\u00fchjahr vorangeschritten \nsind. \n\nEs ist richtigerweise gesagt worden, dass wir einen \nGesamtschaden von 1,4 Millionen Festmetern Schadholz \nhaben. Es ist auch richtigerweise gesagt worden, dass das \ncirca die Jahreseinschlagsmenge ist. Nach dem derzeiti-\ngen Erhebungsstand muss man davon ausgehen, dass zwei \nDrittel der Schadholzmenge im Landeswald in Sachsen \nangefallen sind \u2013 also rund 1 Million Festmeter \u2013 und \ndass rund ein Drittel der Schadholzmenge im privaten \nK\u00f6rperschaftswald angefallen ist \u2013 das sind rund 500 000 \nFestmeter. Das hei\u00dft, im Gegensatz zu den beiden voran-\ngegangenen Sturmjahren 2005 und 2006 haben wir dieses \nMal eine neue und andere Situation. In den vergangenen \nJahren waren die Schadholzereignisse nur im Staatswald, \ndieses Mal auch verst\u00e4rkt im Privat- und K\u00f6rperschafts-\nwald. \n\nIch will aber heute auch gleichzeitig w\u00fcrdigen, dass die \nAufr\u00e4umarbeiten bzw. der Aufarbeitungsstand schon \neinen erheblichen Stand erreicht haben. 35 % der Schad-\nholzmenge im Privatwald und 15 % im Staatswald sind \nbereits aufgearbeitet. Nun wird der eine oder andere die \nFrage stellen, weshalb wir so schlechte Ergebnisse im \nStaatswald haben. \n\nDie Frage kann man relativ einfach beantworten. Zum \nErsten \u2013 Frau Altmann, Sie haben schon etwas angedeutet \n\u2013 haben wir in der Tat keine Katastrophe, aber ein enor-\nmes Schadereignis. Leider setzt das die Verwaltungsakte \nnicht au\u00dfer Kraft. Das hei\u00dft, ich muss zur Aufarbeitung \nder Schadholzmengen als Staatsbetrieb Ausschreibungen \nt\u00e4tigen. Bevor ich die Zuschl\u00e4ge erteilt habe, haben sich \ndie privaten Waldbesitzer der Forstunternehmen schon \nl\u00e4ngst bedient, weil dort die Ausschreibungspflicht nicht \n\nbesteht. Wir haben zurzeit einen enormen Bedarf an \nAufarbeitung von Schadholz, nicht nur in Sachsen, \nsondern in ganz Deutschland. Deswegen sind es nicht nur \ndie Dachdecker, denen erhebliche Arbeit zugefallen ist, \nsondern auch die Forstunternehmen im Wald. Dadurch \nauch dieser Unterschied zwischen dem Privatwald mit \n35 %; bei uns sind es 15 %. \n\nLassen Sie mich gleichzeitig eine Botschaft loswerden. \nF\u00fcr die Absetzbarkeit des Sturmholzes auf dem Holz-\nmarkt gibt es keine Probleme. Im Gegenteil. Der Markt ist \naufnahmef\u00e4hig. Der hohe Anteil der Fichte ist eher \ng\u00fcnstig zu bewerten, denn bei der Fichte k\u00f6nnen in der \nS\u00e4geindustrie besonders begehrte Holzsortimente gewon-\nnen werden. Der derzeit h\u00f6here Anteil an Wurfholz \ngegen\u00fcber Bruchholz tr\u00e4gt hier noch sein \u00dcbriges bei. \n\nAuf der negativen Seite \u2013 das muss man ganz deutlich \nsagen \u2013 ist der hohe Fichtenanteil nat\u00fcrlich auch ein \nerhebliches Risiko f\u00fcr Folgesch\u00e4den in den Best\u00e4nden, \nhier insbesondere bei Nutzholz, indem die Gefahr latent \nist \u2013 das ist von meinen Vorrednern gesagt worden \u2013, dass \nes zu einem verst\u00e4rkten Borkenk\u00e4ferbefall kommt. \n\nDeswegen wird der Fortschritt der Sturmholzaufarbei-\ntung, aber auch des Witterungsverlaufes im Fr\u00fchjahr \nentscheidend daf\u00fcr sein, ob es bedeutende Borkenk\u00e4fer-\nsch\u00e4den in diesem Jahr bei uns in den s\u00e4chsischen W\u00e4l-\ndern geben wird. Daher \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich \nbetonen \u2013 bin ich dankbar, dass Baden-W\u00fcrttemberg, das \ndieses Mal von den Sturmsch\u00e4den nicht so betroffen war \nwie andere Teile der Bundesrepublik Deutschland, uns \nUnterst\u00fctzung zugesagt hat und wir auch durch Umgrup-\npierungen aus der Landestalsperrenverwaltung zus\u00e4tzliche \nUnterst\u00fctzung bekommen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nSie haben gefragt, was wir sofort getan haben. Der \nStaatsbetrieb Sachsenforst hat auf die Gefahrensituation \nsofort reagiert. Zum einen sind die Waldsperrungen schon \nerw\u00e4hnt worden, ebenso die Bildung von Krisenst\u00e4ben. \nWir haben innerhalb des Sachsenforstes nicht nur die \nKrisenst\u00e4be gebildet, sondern auch die personellen Kr\u00e4fte \ngeb\u00fcndelt bzw. umgesetzt und so hier die Aufarbeitung in \nden Schadgebieten gew\u00e4hrleistet. \n\nIch bin auch daf\u00fcr dankbar, Herr G\u00fcnther, dass Sie die \nInformation der privaten Waldbesitzer angesprochen \nhaben. Ich will Ihnen aber gleichzeitig sagen, dass das so \nbleiben wird. Hier ist das Interesse des Staatsbetriebes \nSachsenforst gro\u00df, was die forstsanit\u00e4re Situation im \nHinblick auf die Borkenk\u00e4fergef\u00e4hrdung betrifft, dass wir \nauch mit den privaten Waldbesitzern die Zusammenarbeit \nso weiter vorantreiben wie bisher, um hier eine Situation \nzu vermeiden, die wir uns alle gemeinsam nicht w\u00fcn-\nschen. Es darf zu keiner Borkenk\u00e4ferinvasion in diesem \nSommer aufgrund des m\u00f6glichen Fehlverhaltens der \nMenschen kommen, die jetzt dabei sind, das Schadfeld \naufzuarbeiten. \u2013 \u00dcber die Witterung will ich an dieser \nStelle nichts sagen, weil wir darauf keinen Einfluss haben. \n\n 6127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nDie wirtschaftliche Perspektive f\u00fcr die Forstbetriebe ist \ndie n\u00e4chste Frage. Es sei vorab betont: Der Wald ist in \nSachsen mitnichten in seiner Existenz gef\u00e4hrdet. Eine \nwirtschaftliche Perspektive f\u00fcr die Forstbetriebe besteht. \nLassen Sie mich das kurz begr\u00fcnden: Das Sturmereignis \u2013 \nso dramatisch es erscheinen mag \u2013 birgt auch Chancen. \nDie Fichte, die jetzt wieder die am meisten betroffene \nHolzart in diesen St\u00fcrmen war und deretwegen die Bor-\nkenk\u00e4fergefahr so gro\u00df ist, muss im Hinblick auf den \nnicht mehr zu leugnenden Klimawandel, Herr Lichdi, \nweiter durch stabilere Baumarten, zum Beispiel durch die \nBuche, die Eiche, die Tanne und die Douglasie, ersetzt \nwerden. \n\nIch glaube, dass sich die bisherige Strategie des Waldum-\nbaus in Sachsen bew\u00e4hrt hat. Ich halte eine konsequente \nFortf\u00fchrung des Waldumbaus f\u00fcr dringend notwendig, um \ndamit zu stabileren Wald\u00f6kosystemen zu kommen. Ich \nbin mir darin sicherlich mit allen Forstexperten einig. \n\nSie, meine Damen und Herren Abgeordneten, haben \nbislang zum Forst, zum Waldumbau und zur Schadenssa-\nnierung gestanden. Ihre Vorkl\u00e4rungen, die Sie im Doppel-\nhaushalt 2007/2008 getroffen haben, sind ausreichend, um \nden Herausforderungen dieses Sturmschadens begegnen \nbzw. damit umgehen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die privaten und \nk\u00f6rperschaftlichen Forstbetriebe ist die Strategie des \nWaldumbaus die Strategie zur wirtschaftlichen Konsoli-\ndierung und zur Zukunftsvorsorge. Die Pflanzung einer \nbreiten Baumartenpalette auf den entstandenen Kahlfl\u00e4-\nchen und in den aufgelichteten Best\u00e4nden bietet die beste \nGew\u00e4hr daf\u00fcr, zuk\u00fcnftigen Klimaextremen und Schader-\neignissen zu trotzen und flexibel auf die Holzm\u00e4rkte \nreagieren zu k\u00f6nnen. Mit dem F\u00f6rdergegenstand \u201eEin-\nbringung standortgerechter Baumarten\u201c f\u00f6rdert der \nFreistaat auch in der neuen F\u00f6rderperiode die Strategie \ndes Waldumbaus im privaten und K\u00f6rperschaftswald. \n\nFrau Altmann, Sie haben es als einzige Rednerin richtig \nerkannt \u2013 daf\u00fcr mein Kompliment \u2013: Jetzt gilt es erst \neinmal aufzur\u00e4umen und sich f\u00fcr die Herbstpflanzung \nvorzubereiten. Wir werden nicht nur mit Br\u00fcssel im \nGespr\u00e4ch bleiben, was die vorfristige Genehmigung der \nm\u00f6glichen F\u00f6rderrichtlinien betrifft, sondern sind dar\u00fcber \nhinaus im Hause schon l\u00e4ngst darum bem\u00fcht, andere \nWege zu finden, um den Waldbesitzern, die jetzt schon \nBedarf f\u00fcr Aufforstungen bzw. Pflanzungen haben, ein \nInstrument an die Hand zu geben. Ich bin mir sicher, dass \nwir, was die Herbstpflanzung betrifft \u2013 egal, ob Br\u00fcssel \ngenehmigt hat oder nicht \u2013, ein Instrument haben werden, \num dieser Situation zu entsprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Aus forstfachlicher und \nforstpolitischer Sicht ist alles getan, um das Sturmereignis \nKyrill und seine Folgen beseitigen zu k\u00f6nnen. Ich werde \ndar\u00fcber hinaus dem Ausschuss kontinuierlich \u00fcber den \nFortgang der Aufarbeitung im s\u00e4chsischen Forst berich-\nten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nKoalition zum Schlusswort auf. \u2013 Ich sehe, das wird nicht \ngew\u00fcnscht. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Mir liegt ein \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion in der Drucksache 4/8278 \nvor. Herr Dr. M\u00fcller, ich bitte Sie um die Einbringung. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich muss die Sache doch noch einmal \nkurz ansprechen, weil Kollegin Altmann und die PDS-\nFraktion den Antrag anscheinend nicht richtig verstanden \nhaben. \n\nEs geht mitnichten darum, dass man damit irgendwelche \nMittelausreichungen verz\u00f6gern w\u00fcrde, sondern es geht \num eine Erg\u00e4nzung des Informationsantrages, ob die \nF\u00f6rderrichtlinie Wald- und Forstwirtschaft, die im Ent-\nwurf vorliegt, durch die Auswirkungen dieses Sturmscha-\ndens beeinflusst wird, und es geht um die Finanzabsch\u00e4t-\nzung. \n\nEs ist also nichts, was Mittelausreichungen verz\u00f6gern \nw\u00fcrde \u2013 das noch einmal f\u00fcr die Kollegen der PDS-\nFraktion. Ansonsten bitte ich um Zustimmung. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich \njemand zu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. \nHeinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Dem Antrag braucht man nicht \nzuzustimmen, weil der Teil 1 schon Gegenstand der \nF\u00f6rderrichtlinie ist, wie Sie es anmahnen, indem der \nF\u00f6rdertatbestand Waldumbau nach Gro\u00dfschadensereignis-\nsen extra erw\u00e4hnt ist. \n\nZum Zweiten sind ausreichend F\u00f6rdermittel eingestellt. \nSie reichen f\u00fcr ungef\u00e4hr 500 Hektar. Sollte das nicht \nreichen, dann ist unser Haushalt durch gegenseitige \nDeckungsvermerke gekennzeichnet, sodass das Geld \nentsprechend dem Bedarf umgeschichtet werden kann. \u2013 \nWir werden den Antrag deshalb ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Somit stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion in Drucksache 4/8278 ab. Wer gibt seine \nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch stelle nun die Drucksache 4/7957 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich gehe von \nEinstimmigkeit aus. Damit ist der Antrag beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\n 6128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nGew\u00e4hrleistung eines sachsenweiten Netzes wohnortnaher B\u00fcrger\u00e4mter in \nden s\u00e4chsischen Landkreisen (Verwaltungsservicezentren) \n\nDrucksache 4/7756, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Dr. Friedrich von der \nLinksfraktion.PDS das Wort; bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \nMeine Fraktion hat zum wiederholten Male das wichtige \nThema Verwaltungs- und Kreisgebietsreform auf die \nTagesordnung dieses Landtages gesetzt \u2013 ob das zu Kyrill \npasst, will ich dahingestellt sein lassen. Aber ich denke, \ndie Tatsache, dass wir dieses Thema in regelm\u00e4\u00dfigen \nAbst\u00e4nden immer wieder thematisieren, ist gut und \nrichtig, denn bis zur Stunde \u2013 an diese einfache Wahrheit \ndarf ich Sie erinnern \u2013 gibt es nicht eine einzige Drucksa-\nche \u2013 weder der Staatsregierung noch der Koalitionsfrak-\ntionen \u2013 zu diesem erkl\u00e4rterma\u00dfen wichtigsten Reform-\nthema dieser Wahlperiode. Deshalb lohnt es sich, dar\u00fcber \nzu sprechen. \n\nGerade in diesen Tagen steht das Thema B\u00fcrgern\u00e4he und \nDienstleistungsqualit\u00e4t der kommunalen Verwaltung in \nvielen Kreistagen, aber auch Stadtr\u00e4ten auf der Tagesord-\nnung; denn bekanntlich endet gerade heute, am 15. M\u00e4rz, \ndie Anh\u00f6rungsfrist f\u00fcr die Stellungnahmen zum Verwal-\ntungsneuordnungsgesetz, zum Kreisgebietsneugliede-\nrungsgesetz und 14 Tage sp\u00e4ter die Anh\u00f6rungsfrist. \nBetrachten Sie unseren heutigen Antrag als einen kleinen, \naber wichtigen Beitrag zu dieser Anh\u00f6rung, die nur ein \nZiel haben kann: aus den wirklich sehr schlechten Refe-\nrentenentw\u00fcrfen vielleicht doch noch etwas Vern\u00fcnftiges \nzu machen. \n\nIch darf zun\u00e4chst einmal unsere grunds\u00e4tzliche Position \nzur Verwaltungs- und Kreisgebietsreform auf den Punkt \nbringen \u2013 wie ich sie hier schon des \u00d6fteren vortragen \nkonnte: Reformen \u2013 ja. Diese Frage haben wir bereits mit \nunserem Alternativen Landesentwicklungskonzept f\u00fcr \nSachsen \u2013 kurz: Aleksa \u2013 im Jahr 2002 ganz klar und \npositiv beantwortet. Reformen \u2013 aber unter der Bedin-\ngung, dass nicht nur die objektiv vorhandenen Zw\u00e4nge \nwie demografische Entwicklung und zur\u00fcckgehende \nFinanzausstattung Beachtung finden, sondern dass da-\nr\u00fcber hinaus klar herausgearbeitet wird, worin denn nun \nder konkrete Nutzen dieser umf\u00e4nglichen Reform f\u00fcr die \nMenschen im Lande entstehen soll. \n\nDie zuletzt gestellte Frage aber wird in den vorliegenden \nReferentenentw\u00fcrfen \u00fcberhaupt nicht bzw. nur sehr \nunzureichend beantwortet. Kurz gesagt: Es klafft ein \ntiefer Riss zwischen dem hehren Anspruch in den beiden \nGesetzentw\u00fcrfen, die s\u00e4chsische Verwaltung leistungs-\nstark, modern, orts- und b\u00fcrgernah usw. gestalten zu \n\nwollen \u2013 so steht es in der Begr\u00fcndung \u2013, und den konkre-\nten Regelungsinhalten. \n\nFragt man eine B\u00fcrgerin oder einen B\u00fcrger im Wahlkreis, \nwas sie denn nun von dieser Reform halten, so erntet man \nmeist ein gro\u00dfes Achselzucken oder ein Augenrollen, \nzumindest aber Unmut. Sehr deutlich wird gesagt, dass \nman an dem Erfolg dieser Reform deshalb zweifelt, weil \nes bereits mehrere solcher Reformen ohne einen greifba-\nren Erfolg gegeben habe. Maximal sind Au\u00dfenstellen der \nLandrats\u00e4mter dem Rotstift zum Opfer gefallen, die \nB\u00fcrgerferne hat zugenommen usw. usf. Es wird bef\u00fcrch-\ntet, dass zuk\u00fcnftig ganze Tagesreisen zum neuen Land-\nratsamt Platz greifen, und es wird generell in Zweifel \ngezogen, warum nun auf einmal alles besser werden soll, \nwas schon in den Jahren 1994 und 1999 nicht besser \ngeworden ist. \n\nEs verwundert darum wenig, wenn in der gesamten \n\u00f6ffentlichen Diskussion die Frage des k\u00fcnftigen Kreissit-\nzes eine solch dominante Rolle spielt. Um in meinem \nHeimatkreis zu bleiben: Wer will denn schon von \nSchkeuditz quer durch die gesamte Leipziger Tieflands-\nbucht und dann noch durch die komplette D\u00fcbener Heide \nin das als neue Kreisstadt vorgesehene Torgau fahren? \nUmgekehrt: Wer m\u00f6chte denn von Oschatz oder M\u00fcgeln \nnach Delitzsch fahren, wenn Delitzsch doch noch Kreis-\nsitz werden sollte, wof\u00fcr ich mich pers\u00f6nlich einsetze. Ich \nglaube, damit habe ich das Problem hinreichend beschrie-\nben, dessen sich unser Antrag annehmen will. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Man kann ja auch Schildau nehmen. Aber das ist heute \nnicht das Thema. \n\nDie Einwohner der zuk\u00fcnftigen Landkreise interessiert \ndoch im Kern weniger die Frage, wo der k\u00fcnftige Landrat \noder die Landr\u00e4tin residiert, sondern sie interessiert vor \nallem und zuallererst eine zentrale Frage: Wo kann ich \nmeine Anliegen an die Verwaltung \u2013 sei es die Beantra-\ngung einer sozialen Leistung, ein Bauantrag, die Anmel-\ndung beim Melderegister, die ber\u00fchmte Kfz-Zulassung \noder all das, was sich rund um die kommunale Daseins-\nvorsorge, Wasser, Abwasser, Abfallentsorgung, Energie \nabspielt \u2013 in zumutbarer N\u00e4he loswerden und von freund-\nlichen, auskunftsf\u00e4higen und kompetenten Mitarbeitern \nbearbeitet bekommen \u2013 nat\u00fcrlich m\u00f6glichst zeitnah und \nim Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? \n\nUm diesem Anliegen gerecht zu werden, ist es zun\u00e4chst \neinmal ziemlich irrelevant, wo sich der Kreissitz bzw. das \nLandratsamt befindet. Ich kenne keinen einzigen B\u00fcrger, \nder dauerhaft von dem Wunsch getrieben ist, unbedingt \nbeim Landrat vorstellig zu werden. Meiner Beobachtung \n\n 6129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nnach ist es den Menschen in aller Regel ziemlich egal, \nwie verwaltungsintern die Arbeitsabl\u00e4ufe geregelt sind, \nwer wann warum mit wem kooperiert, welche Daten-\nverarbeitungs- oder IT-Vernetzung im Hintergrund An-\nwendung findet. \n\nDie Linksfraktion meint: Allein das Ergebnis z\u00e4hlt. Das \nErgebnis der Verwaltungsreform sollte tats\u00e4chlich eine \nneue Dienstleistungsqualit\u00e4t in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung sein. Daf\u00fcr ist, nebenbei gesagt \u2013 vielleicht nicht \nnebenbei, sondern zentral gesagt \u2013, eine andere Verwal-\ntungskultur nicht nur in den kommunalen, sondern auch \nin den staatlichen Verwaltungen dringend notwendig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben diesen Gedankengang mit unserem Vorschlag \nzur Einrichtung eines sachsenweiten Netzes von B\u00fcrger-\n\u00e4mtern im Sinne von Servicezentren aufgenommen. \nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass der Begriff \u201eService\u201c Konjunktur \nhat und so etwas wie ein Modebegriff ist. Wir meinen \ndamit Folgendes: Unabh\u00e4ngig davon, wer konkret laut \nGesetz f\u00fcr die Bearbeitung zust\u00e4ndig ist \u2013 der Landkreis, \ndie Stadt oder ein Zweckverband \u2013 und wie die Koopera-\ntion im Hintergrund abl\u00e4uft, sollte es \u2013 \u00e4hnlich, wie es in \nden gro\u00dfen St\u00e4dten Leipzig und Dresden l\u00e4ngst Usus ist \u2013 \neinen einheitlichen, b\u00fcrgerfreundlichen Anlaufpunkt f\u00fcr \nalle kunden- bzw. publikumsintensiven Anliegen geben. \n\nDiese Anlaufpunkte \u2013 wir nennen sie Verwaltungsservice-\nzentren \u2013 sollten sich sinnvollerweise in gemeinsamer \nTr\u00e4gerschaft der jeweiligen neuen Landkreise und der \njeweiligen Sitzgemeinden befinden. Sie sollten \u00fcber \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag eingerichtet und \u2013 ganz \nwichtig \u2013 so \u00fcber das Land verteilt werden, dass tats\u00e4ch-\nlich zumutbare Wege entstehen. Wir meinen, zumutbar ist \neine Entfernung bis 20 Kilometer oder eine Stunde \nFahrtzeit mit dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr. \n\nWir gehen nat\u00fcrlich davon aus, dass zuk\u00fcnftig sehr viel \nmehr \u00fcber Online-Verfahren abgewickelt wird. Es wird \naber immer so sein, auch noch in zehn oder 15 Jahren, \ndass nicht hundertprozentig auf Online-Verfahren umge-\nstellt werden kann. Es wird immer hinreichend viele \nMenschen geben, die das Gespr\u00e4ch mit Verwaltungsmit-\narbeitern suchen. \n\nMein Fraktionskollege Sebastian Scheel und ich haben \nbereits am 28. Juli 2006 einen sehr konkreten Vorschlag \nunterbreitet, wie die Servicezentren \u00fcber das Land verteilt \nwerden k\u00f6nnten. Wir sind auf 49 gekommen; man kann es \nauch etwas anders machen. Wichtig ist, dass der Gedanke \naufgegriffen wird. \n\nAls Abschluss m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich bemerken, dass in \n\u00a7 8 des Referentenentwurfs zum Kreisgebietsneugliede-\nrungsgesetz ein wertvoller Ansatzpunkt vorhanden ist, der \nfreilich nicht ausreicht. Demnach wird es den bisherigen \nLandkreisen gestattet, durch \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag \nsogenannte Au\u00dfenstellen der zuk\u00fcnftigen Landrats\u00e4mter \nzu bestimmen und die k\u00fcnftige Verteilung des Personals \nzu regeln. Nun sind solche Au\u00dfenstellen \u2013 ich habe es \n\ngesagt \u2013 wesentlich weniger als die von uns gewollten \nServicezentren. \n\nDer entscheidende Mangel \u2013 er muss behoben werden \u2013 \nist aber die Befristung der Vertr\u00e4ge, die die Landkreise \njetzt abschlie\u00dfen d\u00fcrfen. Es ist vorgesehen, dass sie nach \nf\u00fcnf Jahren auslaufen. Das liegt angeblich im Interesse \nder kommunalen Selbstverwaltung der neuen Landkreise. \nDas verstehe, wer es verstehen m\u00f6ge; ich verstehe es \nnicht. \n\nWir alle wissen, dass die Finanzlage der Kommunen nach \nwie vor \u00e4u\u00dferst angespannt ist. Man muss kein Wahrsager \nsein, um sich vorstellen zu k\u00f6nnen, dass sp\u00e4testens nach \nAblauf dieser f\u00fcnf Jahre bei der Suche nach Konsolidie-\nrungspotenzialen der Rotstift gerade bei den Au\u00dfenstellen \nbzw. B\u00fcrger\u00e4mtern angesetzt wird. Damit w\u00fcrden die \nBef\u00fcrchtungen vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eben doch \nPlatz greifen. \n\nUm dem entgegenzutreten, k\u00f6nnen Sie nur eines tun: in \nwenigen Minuten unserem Antrag freudig zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\n\u201eFreudig\u201c machen wir nicht zur Bedingung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Bandmann ist freudig, aber ich  \n\nglaube, er stimmt nicht zu!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn Sie \nfreudiger Erwartung sind, m\u00fcssen Sie noch eine Weile \nzuh\u00f6ren. \u2013 Es vergeht mittlerweile kaum ein Tag, an dem \nnicht \u00fcber die Verwaltungs- und Funktionalreform berich-\ntet wird. Sie wird aufmerksam verfolgt und ist Gegen-\nstand intensiver Diskussionen. Das ist gut und richtig; \ndenn die Reform wird Ver\u00e4nderungen f\u00fcr den Freistaat \nSachsen zur Folge haben. Gestatten Sie mir daher ein paar \ngrundlegende Worte. \n\n\u201eAufbau, r\u00e4umliche Gliederung und Zust\u00e4ndigkeiten der \nLandesverwaltung werden durch Gesetz geregelt. Aufga-\nben, die von den nachgeordneten Verwaltungsbeh\u00f6rden \nzuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, sind \ndiesen zuzuweisen.\u201c \n\nSo weit Artikel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\n\u201eDen kommunalen Tr\u00e4gern der Selbstverwaltung kann \ndurch Gesetz die Erledigung bestimmter Aufgaben \u00fcber-\ntragen werden. Sie sollen ihnen \u00fcbertragen werden, wenn \nsie von ihnen zuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen.\u201c \n\nSo weit Artikel 85 der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen. \n\nDies sind zwei wesentliche Orientierungspunkte f\u00fcr das \nHandeln des Gesetzgebers, des S\u00e4chsischen Landtages. \n\n 6130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nJede geplante Ver\u00e4nderung, jede Reform, insbesondere \ndann, wenn \u00f6ffentliche Belange den Gegenstand bilden, \nsteht im besonderen Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Dass dem \nso ist, liegt durchaus in der Natur der Sache. Eine Reform \nverlangt, vorhandene Strukturen und Elemente zu hinter-\nfragen, Gewohntes zu \u00e4ndern und unter Umst\u00e4nden sogar \naufzuheben, um etwas Neues zu schaffen. \n\nMit der Verwaltungs- und Funktionalreform stellen wir \nuns der zuk\u00fcnftigen Entwicklung in Sachsen und schaffen \ndie Grundlage daf\u00fcr, dass auch unter ver\u00e4nderten Rah-\nmenbedingungen den Erfordernissen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger wie auch der Unternehmen Rechnung getragen \nwird. Die Verwaltung muss auch in Zukunft \u2013 bei zur\u00fcck-\ngehender Bev\u00f6lkerung \u2013 zum Nutzen der Menschen ein \nkompetenter Ansprechpartner sein, der wirtschaftlich und \nwirksam seine Aufgaben erledigt. Darin sind wir uns, so \ndenke ich, mit dem Vorredner einig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAbsolut!) \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch unser Bestreben, dass die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen auch in Zukunft \nkurze Wege zu den Beh\u00f6rden haben. Das sind wir ihnen \nallein aufgrund der Tatsache, dass die Bev\u00f6lkerung \u2013 zum \nGl\u00fcck! \u2013 immer l\u00e4nger lebt, einfach schuldig. Wenn aber \nder Vorredner ausf\u00fchrt, k\u00fcnftig seien es \u201eTagesreisen zum \nLandratsamt\u201c, dann frage ich mich: Was hat er f\u00fcr ein \nAuto? \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAllerdings d\u00fcrfen bei diesen \u00dcberlegungen die weiteren \nBetroffenen nicht ausgeschlossen werden. Eine dieser \nBeteiligungen findet gegenw\u00e4rtig durch das laufende \nAnh\u00f6rungsverfahren der Staatsregierung statt. Offensicht-\nlich ist Ihnen das v\u00f6llig entgangen. \n\nZiel der Reform ist, die kommunale Selbstverwaltung zu \nst\u00e4rken. Es ist sinnvoll, wenn wir die Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte darin unterst\u00fctzen, eigene L\u00f6sungen zu \nentwickeln bzw. auszubauen. Ver\u00e4nderte Verwaltungs- \nund Gebietsstrukturen d\u00fcrfen und werden nicht dazu \nf\u00fchren, dass den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der Zugang zu \nDienstleistungen infolge weiter Wege verwehrt ist. \n\nEine der wichtigsten Aussagen der kommunalen Ebene \nist, die k\u00fcnftig auf sie \u00fcbertragenen staatlichen Aufgaben \ngleich gut oder besser zu erledigen. Ich sage noch dazu, es \nsoll nicht gleich gut oder besser funktionieren, sondern \nauch schneller und damit b\u00fcrgerfreundlicher. \n\nDie B\u00fcndelung von Verwaltungsentscheidungen ist der \nentscheidende Zielpunkt der Reform. Die Landr\u00e4te und \nKreistage sind doch selbstbewusst genug und in der Lage, \ndie Aufgaben im Sinne ihrer B\u00fcrgerschaft optimal zu \norganisieren. \n\nWenn die Linksfraktion.PDS in ihrem Antrag formuliert, \ndie Standorte maximal 20 Kilometer vom Wohnort bzw. \neiner Stunde Fahrzeit entfernt zu errichten, sind genau \ndies Eingriffe in die kommunale Selbstverwaltung. Die \nOrganisationshoheit f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehr obliegt den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \nbereits heute. Sie haben daf\u00fcr entsprechende Zweckver-\nb\u00e4nde gebildet. Dabei ist wichtig zu wissen: Die gleiche \nPDS, die im Landtag versucht, den Oberklugen zu spie-\nlen, versucht auf kommunaler Ebene st\u00e4ndig Sand ins \nGetriebe zu werfen, um die Handlungsm\u00f6glichkeiten zu \nerschweren und zu verschleppen. Das sind die Tatsachen \nin Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWo ist das denn her?) \n\nWir alle wissen, dass uns die Mittel des Solidarpakts in \nZukunft nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen werden, und \nwenn man die Stimmen der Hamburger SPD vernimmt, \nsoll dieser noch viel fr\u00fcher infrage gestellt werden. Ich \nbin dem Ministerpr\u00e4sidenten dankbar, dass er dies zu-\nr\u00fcckgewiesen hat und dass unser Koalitionspartner dem \nbeigetreten ist. Wir m\u00fcssen uns dennoch den zuk\u00fcnftigen \nVer\u00e4nderungen stellen. \n\nWir haben uns in Sachsen dazu bekannt, auch in Zukunft \neinen Haushalt vorzulegen, der ohne die Aufnahme von \nneuen Schulden zustande kommt. Ich m\u00f6chte noch einmal \ndeutlich machen, dass der Staatsminister der Finanzen in \nder letzten Woche mit der kommunalen Ebene einen \nAusgleich f\u00fcr die Kommunen vereinbart hat, die ihren \nKreissitz verlieren werden. Es wird ein Gesamtvolumen \nin H\u00f6he von 28,8 Millionen Euro f\u00fcr einen Zeitraum von \nf\u00fcnf Jahren bereitgestellt. Damit k\u00f6nnen weitere Investiti-\nonen in den Gebietsk\u00f6rperschaften verwirklicht werden. \nDies kommt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unmittelbar \nzugute. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie Strecken verk\u00fcrzen sich aber nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben nicht nur eine \nbesondere Verantwortung gegen\u00fcber der jetzigen Genera-\ntion, sondern auch gegen\u00fcber den zuk\u00fcnftigen Generatio-\nnen. Ich fordere Sie daher alle auf, diesen in Gang gesetz-\nten Reformprozess zum Wohle unserer B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger sachgerecht zu unterst\u00fctzen. \n\nDer vorliegende Antrag wird diesen Kriterien nicht \ngerecht. Wir werden ihn ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Brangs, bitte. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: Hochmut kommt vor dem Fall. Das \nist die alte Bauernregel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDann fangen Sie an!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nZun\u00e4chst ist es so, dass ich mich nat\u00fcrlich dar\u00fcber freue, \ndass sich die Linksfraktion.PDS immer sehr stark mit der \n\n 6131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nFrage der Verwaltungs- und Funktionalreform auseinan-\ndersetzt. Das ist als Opposition richtig so. Das j\u00fcngste \nBeispiel, das Sie uns jetzt pr\u00e4sentiert haben, geht genau in \ndiese Richtung. \n\nIch muss gleichzeitig sagen \u2013 das \u00fcberrascht Sie nicht \u2013, \ndass die Idee, die Sie hier vortragen, nicht neu ist. Auch \nein Blick in den Koalitionsvertrag auf Seite 72 sagt genau \ndies aus. Dort geht es n\u00e4mlich darum, dass wir mit Blick \nauf die ver\u00e4nderten Verwaltungsstrukturen im Land \nnat\u00fcrlich anregen und richtig finden, dass die Kommunen \nbeim Aus- und Aufbau von B\u00fcrgerb\u00fcros unterst\u00fctzt \nwerden. Ich habe auch schon an der einen oder anderen \nStelle nachgefragt und die Erfahrung zeigt, dass das \nbereits seit langen Jahren Praxis ist. Es gibt schon jetzt \neine Reihe von Kommunen, die die Kosten und M\u00fchen \nnicht gescheut haben, um solche B\u00fcrgerb\u00fcros einzurich-\nten. Genau mit diesem Willen, der zu Recht dahinter steht, \nb\u00fcrgerfreundlich und n\u00e4her am Geschehen f\u00fcr die Kun-\ndinnen und Kunden zu sein, haben sie das getan. Ihnen ist \nsicher auch klar, dass wir im Rahmen der Debatte inner-\nhalb der Koalition \u00fcber die Verwaltungs- und Funktional-\nreform genau dieses Thema angesprochen haben. Wenn \nSie das Positionspapier der SPD kennen, finden Sie darin \n\u00e4hnliche Regelungen. \n\nDer Knackpunkt an Ihrem Antrag ist allerdings \u2013 das hat \nHerr Kollege Bandmann in der Tat zu Recht ausgef\u00fchrt \u2013  \ndie Frage der kommunalen Selbstverwaltung. Sie k\u00f6nnen \nnicht auf der einen Seite vor sich hertragen, Kollege \nFriedrich, dass Sie die Einschr\u00e4nkung der kommunalen \nSelbstverwaltung nicht akzeptieren, und gleichzeitig die \nGelegenheit wahrnehmen wollen, dass Sie aus Ihrer Sicht \nvielleicht zu Recht mit konkret untersetzten Beispielen \nden Kommunen etwas vorgeben wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Kollege Brangs, \nSie haben eben die kommunale Selbstverwaltung zu \nRecht sehr hochgehalten und uns vorgeworfen, dass wir \nsie einschr\u00e4nken wollten. Darf ich Sie fragen, ob Sie \nmeine Position teilen, dass die zwangsweise Fusion von \nLandkreisen ein weit gr\u00f6\u00dferer Eingriff in die kommunale \nSelbstverwaltung ist als alle anderen jetzt in Rede stehen-\nden \u00dcberlegungen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: Es \u00fcberrascht Sie nicht, dass ich \ndiese Auffassung nicht teile, weil wir als Landesgesetzge-\nber bei der Frage der Finanzausstattung, der Finanzkraft \nund der demografischen Entwicklung, also der Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung, in der Tat regelrecht aufgefordert sind, \ndazu Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Der Referentenentwurf, \nder jetzt vorliegt, hat genau den Zweck, dass jetzt die \nStellungnahmen eingehen. Heute ist der 15. Bis heute \n\nsollten die Stellungnahmen eingehen. Ich sehe das Nicken \ndes Ministers. Auf der Grundlage der Stellungnahmen \nwird noch einmal \u00fcberpr\u00fcft, was letztlich aus dem Ge-\nsetzgebungsverfahren wird. Dann reden wir \u00fcber den \nGesetzentwurf. Insofern sehe ich den Zusammenhang \nnicht. \n\nWorauf ich nat\u00fcrlich auch hinweisen m\u00f6chte, ist, dass wir \nR\u00fccksicht darauf nehmen m\u00fcssen, wie denn tats\u00e4chlich \ndie \u00f6rtlichen Gegebenheiten sind und welche W\u00fcnsche es \nin der Region f\u00fcr die Einrichtung solcher B\u00fcros gibt. \n\nWir d\u00fcrfen auch nicht die Frage au\u00dfer Acht lassen, \nwelches Personal und welche Liegenschaften wir zum \nEinsatz bringen sollen und wie das mit dem Bev\u00f6lke-\nrungsumfang \u00fcberhaupt realisiert werden soll. Da bin ich \nin der Tat der festen \u00dcberzeugung, dass dies Menschen \nmachen sollen, die vor Ort damit besch\u00e4ftigt sind, und \ninsofern soll es auch vor Ort gekl\u00e4rt werden. \n\nIch habe mir im Vorgriff auf diese Debatte noch einmal \nangeschaut, welche Erkenntnisse die Fachpresse dazu \nbringt. Ein Punkt, der mir aufgefallen ist: Es gibt in \nNiedersachsen zum Beispiel eine Gemeinde, die in ganz \nenger Kooperation mit anderen Tr\u00e4gern im Bereich sehr \nerfolgreich die Beh\u00f6rdeng\u00e4nge abgek\u00fcrzt hat bzw. auch \nmit den Mitteln des Internetauftritts \u2013 ich sage auch mal \ndas Stichwort \u201eE-Government\u201c \u2013 eine Vernetzung von \nOnlinediensten vom B\u00e4cker bis hin zu Post und Tankstelle \nund dem \u00f6ffentlichen Dienst hinbekommen hat. Dieses \nBeispiel zeigt, dass es durchaus wenig technisch versier-\nten Personen m\u00f6glich ist, sehr schnell ein bedienungs-\nfreundlicheres B\u00fcro oder eine bedienungsfreundlichere \nVerwaltung vorzufinden. \n\nWas ich damit sagen will: Ich glaube, dass sinnvoller \nWettbewerb durchaus zu vern\u00fcnftigen Modellen f\u00fchrt. \nDas zeigt dieses Beispiel. Deshalb finde ich es richtig und \nkonsequent, dass wir dem Freistaat an dieser Stelle keine \nFesseln auferlegen, sondern den Landkreisen und Einrich-\ntungen, die davon betroffen sind, die M\u00f6glichkeit geben, \nihre Servicekompetenz einzubringen, um mit den \u00f6rtli-\nchen Gemeinden und Verwaltungsdienstleistern zu einer \nvern\u00fcnftigen Regelung zu kommen, wie man die Fl\u00e4che \nerreichen kann. Ich glaube auch, dass, wenn man sich das \ngenau ansieht, hier die \u00f6rtlichen Akteure bereits sehr viele \nIdeen entwickelt haben. Es ist sinnvoll, dass wir uns als \nLandesgesetzgeber im Rahmen des Verfahrens zur Ver-\nwaltungs- und Funktionalreform, das ich gerade beschrie-\nben habe, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt noch einmal damit \nauseinandersetzen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\n\u2013 Wie ja, ja? Das ist doch besser als nein, nein. Wir \nsollten uns damit auseinandersetzen. Insofern ist das ja \ngerade Ihre Zustimmung. Das freut mich. \n\nAlso zusammengefasst: Eine gesetzliche Regelung macht \nnur dann Sinn, wenn man die zu erreichende Zielsetzung \numschreibt. Ich halte es nicht f\u00fcr richtig, dass man nur \nRadien zieht und versucht, rechnerisch ein Mittel zu \nfinden, dass man Kilometerleistungen und Fahrzeiten \n\n 6132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nzusammenrechnet und sagt, da muss ein Serviceb\u00fcro hin. \nDas sollen doch bitte die Kommunen selbst entscheiden. \nIch m\u00f6chte zum Schluss darauf hinweisen, dass es in \nanderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel in Mecklenburg-\nVorpommern (PDS-Beteiligung), bei der Entscheidung \n\u00fcber die Verwaltungs- und Funktionalreform viel gr\u00f6\u00dfere \nGebiete gegeben hat, als wir in Sachsen umsetzen wollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa klagt die CDU!) \n\nWenn man sagt, man m\u00f6chte so etwas erreichen, ist das \ndurchaus mit Sympathie zu begleiten; denn auch die SPD-\nFraktion hat im ersten Vorschlag daf\u00fcr pl\u00e4diert, f\u00fcnf \ngr\u00f6\u00dfere Strukturen zu schaffen. Interessant ist, dass es in \nMecklenburg-Vorpommern keine gesetzliche Errichtungs-\nstruktur f\u00fcr solche B\u00fcrgerb\u00fcros gibt, obwohl dort noch \ngr\u00f6\u00dfere Einheiten geschaffen wurden. \n\nWenn wir uns in der Debatte weiter \u00fcber die Verwaltungs- \nund Funktionalreform austauschen wollen, k\u00f6nnen wir \ndas gern auf der Basis des vorgelegten Gesetzentwurfs \ntun. Im Moment sehe ich f\u00fcr den Antrag keine Notwen-\ndigkeit. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Vorschlag der Linksfraktion.PDS sieht \nzwar auf den ersten Blick ganz akzeptabel und b\u00fcrger-\nfreundlich aus, doch beim n\u00e4heren Hinsehen merkt man \nschnell den Pferdefu\u00df. Die vorgeschlagenen B\u00fcrger\u00e4mter \nw\u00fcrden nach und nach die Gemeindeverwaltungen erset-\nzen und damit eine allm\u00e4hliche Verlagerung aller Verwal-\ntungsstrukturen weg von den Gemeinden hin zu den \nLandkreisen bewirken. Das muss in Verbindung mit der \ngeplanten Landkreisreform gesehen werden, bei der die \nZahl der Landkreise halbiert und dementsprechend die \ndurchschnittliche Gr\u00f6\u00dfe der verbliebenen Landkreise \nverdoppelt werden soll, w\u00e4hrend gleichzeitig die Ge-\nmeinden immer st\u00e4rker unter Druck kommen. \n\nDies f\u00fchrt zu einer Schw\u00e4chung der kommunalen Selbst-\nverwaltung auf Gemeindeebene und damit zu einer \nSchw\u00e4chung der Gemeinden und ihrer Infrastruktur. \nWenn die Gemeinden ihre Selbstverwaltung aufgeben, \nhaben sie bald keine Kraft mehr, gegen ihren weiteren \nVerfall anzuk\u00e4mpfen. Durch diesen Verfall beschleunigt \nsich wiederum die Abwanderung, insbesondere von \njungen Familien, wodurch die Geburtenzahl sinkt. Das \nwird nicht zu mehr Verwaltungsstandorten in der Fl\u00e4che \nf\u00fchren, sondern vielmehr zur Schlie\u00dfung von Verwal-\ntungsstandorten aus Kostengr\u00fcnden, ganz egal, ob man \nsie als B\u00fcrger\u00e4mter, Gemeindeverwaltungen oder Land-\nrats\u00e4mter bezeichnet. \n\nDie von der Linksfraktion.PDS geforderten neuen B\u00fcr-\nger\u00e4mter sind unn\u00f6tig. Es gibt sie bereits in Form von \nHunderten funktionierenden Gemeindeverwaltungen. \nWenn kommunale Dienstleistungen aus einer Hand \nangeboten werden sollen, warum schl\u00e4gt dann die Links-\nfraktion.PDS nicht einfach die existierenden Gemeinde-\nverwaltungen hierf\u00fcr vor? 500 s\u00e4chsische Gemeinden \nerg\u00e4ben sicher ein noch dichteres Netz als die von der \nLinksfraktion.PDS vorgeschlagenen maximal 20 Kilome-\nter zur n\u00e4chsten Verwaltungsstelle. Aber auch das m\u00fcssen \nwir uns leisten k\u00f6nnen, wenn es um die Erhaltung eines \nlebens- und liebenswerten Sachsens geht. Aus vielen \nkleinen Gemeindeverwaltungen kann durch Arbeitsteilung \nund moderne Kommunikationstechnik durchaus eine \neffiziente Gesamtverwaltung werden. Schlie\u00dflich ist es \nnicht die Aufgabe der Politik, durch Abwicklung der \ns\u00e4chsischen Provinz Geld zu sparen, sondern durch \nErhaltung und Reanimierung jedes Zipfels unseres Landes \n\u00fcberall eine selbsttragende sozio\u00f6konomische Basis aus \nLeistung und Gegenleistung zu schaffen. Oder geht die \nLinksfraktion.PDS eher davon aus, dass wir k\u00fcnftig statt \n500 Gemeinden maximal 50 zentral gesteuerte B\u00fcrger\u00e4m-\nter haben sollen? \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass der Vorschlag \nder Linksfraktion.PDS als Dezentralisierungskonzept und \nVerbesserung der B\u00fcrgern\u00e4he daherkommt. Aus Sicht der \nNPD-Fraktion handelt es sich jedoch vielmehr um reine \nAugenwischerei mit dem Ziel, die fortschreitende Zentra-\nlisierung und das Aussterben der Region zu kaschieren. \nEs sieht beinahe wie eine Sch\u00fctzenhilfe f\u00fcr die Landkreis-\nreform der Staatsregierung aus. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas lehnt die NPD-Fraktion strikt ab, ebenso wie die \ngesamte Landkreisreform selbst. Deswegen werden wir \nauch gegen den vorliegenden Antrag stimmen. Der \neinzige Weg, den Teufelskreis aus Arbeitsplatzverlusten, \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und Infrastrukturabbau zu bre-\nchen, ist nach unserer festen \u00dcberzeugung, die Vielfalt \nder s\u00e4chsischen Kommunen und ihrer Selbstverwaltung \nzu erhalten und gleichzeitig durch Dezentralisierung von \nIndustrie, Gewerbe und Verwaltung bei gleichzeitiger \nAnsiedlung von jungen, kinderreichen deutschen Familien \nin den Problemregionen diese mit neuem Leben zu \nerf\u00fcllen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist der Weg, f\u00fcr den wir uns in der Raumordnungs-, \nWirtschafts- und Familienpolitik starkmachen wollen, \nmeine Damen und Herren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nhat das Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bitte  \nein Wort zum Vorredner!) \n\n 6133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! So, jetzt haben wir es geh\u00f6rt. \nJetzt wurde die kommunistische Geheimverschw\u00f6rung \nzur Abschaffung der Kommunen endlich mal enttarnt. \nJawohl! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit dem Antragsteller einer Meinung bin ich, was die \nBewertung der bisherigen Informationspolitik der Staats-\nregierung zu dem Vorhaben der Verwaltungs- und Funkti-\nonalreform angeht. Das war bisher nicht ausreichend. Wir \nwissen nicht, wann etwas Ausreichendes kommt. Das Jahr \nist ja noch lang. Bis Ende des Jahres soll das beschlossen \nwerden. Wir werden uns weiter in Geduld \u00fcben m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Verwaltung muss b\u00fcrgernah \nerfolgen, das hei\u00dft, Verwaltung muss f\u00fcr den B\u00fcrger \nerreichbar sein. Damit sind aber, Kollege Dr. Friedrich, \nund da f\u00e4ngt meine Kritik an dem Antrag an, nicht Beh\u00f6r-\ndenstandorte gemeint, sondern es sind Ansprechpartner \nnotwendig. Der Begriff des Servicecenters kann dem \nnahekommen, aber es geht darum, solche Anlaufstellen \nbei den Gemeinden vorzuhalten und nicht noch eine \nzus\u00e4tzliche Verwaltungseinheit zu schaffen, die im  \n20-Kilometer-Raster \u00fcber das Land verteilt werden soll. \n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, entsprechend dem Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip die Gemeinden als unmittelbare Ansprechpart-\nner f\u00fcr die B\u00fcrger auch mit Anliegen zu betrauen, die \nsp\u00e4ter bei Kreisverwaltungen bearbeitet werden, damit die \nB\u00fcrger eben nicht 30 oder 40 Kilometer zum Landratsamt \nfahren m\u00fcssen. Dieser Antrag ist verfehlt. Er ist isoliert \nund steht nicht insgesamt vor dem Hintergrund eines \nvorliegenden Gesetzentwurfes. Eine isolierte Befassung \nmacht nach meiner Auffassung wenig Sinn. \n\nEr ist auch inhaltlich kritikw\u00fcrdig. Die Einrichtung von \nVerwaltungszentren durch den Freistaat w\u00fcrde ohnehin \nder kommunalen Selbstverwaltung widersprechen. Die \nLandkreise und St\u00e4dte sind selbst daf\u00fcr verantwortlich, \nwie sie ihre Beh\u00f6rden aufbauen und Strukturen vor Ort \norganisieren. Das hat nicht das Land vorzugeben, Herr \nDr. Friedrich. Verwaltungszentren w\u00e4ren Sache der \nLandkreise und der kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte. Viele Land-\nkreise unterhalten jetzt bereits B\u00fcrgerb\u00fcros in St\u00e4dten \nau\u00dferhalb ihres Verwaltungssitzes, und das freiwillig. Die \nStandorte nach einem sturen 20-Kilometer-Raster vor-\nzugeben ist ebenfalls nicht sachgerecht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank, dass Sie mir die Frage gestatten. \u2013 Kollege \nDr. Martens, geben Sie mir darin Recht, dass ich in \nmeiner Rede ganz deutlich gesagt habe, dass diese Ver-\nwaltungsservicezentren, wie wir sie nennen wollen \u2013 man \nkann sie gern anders nennen \u2013, \u00fcber einen \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Vertrag zwischen den neuen Landkreisen und \nden jeweiligen Sitzgemeinden, sprich: Mittelzentren, \n\ngebildet werden sollen und dass der Freistaat daf\u00fcr die \nerforderlichen ordnungspolitischen und finanzpolitischen \nRahmenbedingungen schaffen m\u00f6ge? Das habe ich \ngesagt. Mitnichten wollen wir neue Beh\u00f6rden aufbauen. \nNichts gibt es so viel wie leer stehende Verwaltungsge-\nb\u00e4ude. K\u00f6nnen Sie mir recht geben, dass das in meiner \nRede klar umrissen war? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich kann Ihnen insofern recht \ngeben, als Sie gesagt haben, die Einrichtung sollte mit \n\u00f6ffentlich-rechtlicher Vereinbarung zwischen den Kreisen \nund Gemeinden nach Ma\u00dfgabe dieses Antrages vereinbart \nwerden. Die Ma\u00dfgabe dieses Antrages ist das, was dem \nSelbstverwaltungsrecht der Gemeinden und der Landkrei-\nse widerspricht, denn diese haben es selbst zu organisie-\nren. Und die Angaben im Antrag sind so pr\u00e4zise, dass sie \ndie Organisationshoheit der Kreise nach unserer Auffas-\nsung unangemessen beeintr\u00e4chtigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Antrag ist gut gemeint. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nGut gemacht!) \n\n\u2013 Nein, er ist nicht gut gemacht, Herr Prof. Porsch. Es war \ngut, dass wir wieder einmal \u00fcber die Verwaltungsreform \ngesprochen haben. Ich gehe davon aus, dass wir in abseh-\nbarer Zeit etwas Handfestes vorliegen haben, mit dem wir \nsolche Fragen im Einzelnen abhandeln k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte, \nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So leid es mir tut, \nich muss die antragstellende Fraktion vor Ihnen, Herr \nMartens, in Schutz nehmen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAusdr\u00fccklich ist von Gew\u00e4hrleistung und Sicherstellung \ndie Rede. Damit sehe ich mitnichten einen Eingriff in die \nOrganisationsgewalt der Kommunen, die nat\u00fcrlich zu \nwahren ist. \n\nNun zum Thema selbst. Die Kreisgebietsreform f\u00fchrt \nnach den Pl\u00e4nen der Staatsregierung dazu, dass 15 St\u00e4dte \nihren Kreissitz verlieren sollen. Damit fallen per Gesetz \n15 Verwaltungsstandorte weg. Folglich werden die Wege \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum Landratsamt l\u00e4nger. \nMeine Damen und Herren! Die gesamte Reform ist darauf \nangelegt, ihre negativen Folgen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger durch l\u00e4ngere Wege und weniger Verwaltungs-\ndienstleistungen zu verschleiern. \n\nEs kommt noch schlimmer: Die Staatsregierung m\u00f6chte \ndie Kommunen sogar hindern, B\u00fcrgerb\u00fcros einzurichten. \nNach \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 der geltenden Landkreisordnung \n\n 6134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nist die Errichtung von Au\u00dfenstellen das Recht der Land-\nkreise. Dieses Recht will die Staatsregierung im Zuge der \nGebietsneugliederung de facto abschaffen, denn Vertr\u00e4ge \nzwischen den aufzul\u00f6senden Landkreisen \u00fcber die Errich-\ntung von Au\u00dfenstellen sollen nach \u00a7 8 des Entwurfs des \nKreisgebietsneugliederungsgesetzes von der Staatsregie-\nrung genehmigungspflichtig sein. Die Staatsregierung \nbeh\u00e4lt sich also vor, die Errichtung der Au\u00dfenstellen zu \nverbieten; denn wozu ben\u00f6tigen wir sonst eine Genehmi-\ngungspflicht? \n\nHerr Dr.  Martens, Sie sehen, es verh\u00e4lt sich gerade \nandersherum: Die Staatsregierung plant hier einen Ein-\ngriff in die Organisationsgewalt und nicht die Linksfrakti-\non.PDS. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn die Staatsregierung aufgrund des absehbaren \nB\u00fcrgerdrucks doch noch der Errichtung von Au\u00dfenstellen \nzustimmen muss, so ist das kein Beinbruch, weil die \nErrichtungsvertr\u00e4ge nach f\u00fcnf Jahren au\u00dfer Kraft treten. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, ich habe das Gesetz extra \nmitgebracht. Es ist der \u00a7 8 Abs. 1 und 2 des Kreisgebiets-\nneugliederungsgesetzes. Dort steht es explizit drin. \n\nAuch ist die Finanzierung eines B\u00fcrgerb\u00fcros mit der in \nden letzten Wochen in der Presse zu lesenden Anschubfi-\nnanzierung durch diese Vorbehalte blockiert. Eine auf \nf\u00fcnf Jahre befristete Ma\u00dfnahme wird wohl kaum im Sinne \ndes \u00a7 26 Kreisgebietsneugliederungsgesetz als \u201einvestiv\u201c \nund \u201ef\u00fcr eine effiziente Neuausrichtung der Verwaltun-\ngen\u201c, wie Sie es im Entwurf formuliert haben, geeignet \ngelten. \n\nDas schw\u00e4cht die Entscheidungsautonomie der Landkrei-\nse und zeigt, dass die Staatsregierung gewillt ist, die \nZ\u00fcgel fest in der Hand zu behalten, und dass ihr B\u00fcrger-\nn\u00e4he de facto durch ihre Taten ausgewiesen l\u00e4stig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir halten das f\u00fcr inakzepta-\nbel. Deshalb ist es gut, dass wir nicht nur dar\u00fcber gespro-\nchen haben und dass dieser Antrag hier eingebracht \nworden ist, sondern es ist gut, diesen Antrag zu nutzen, \num endlich in der \u00d6ffentlichkeit darauf hinzuweisen, weil \ndie Presse diese Fakten leider noch nicht aufgenommen \nhat. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir eine \u00e4u\u00dferst seltsame Wahrneh-\nmung von B\u00fcrgern\u00e4he. Ich erinnere mich an die Pr\u00fcfung \ndes Landesrechnungshofes \u00fcber die Verwaltungsorganisa-\ntion kleiner Kommunen. Dort wurden verschiedene \nModelle gegen\u00fcbergestellt. Das b\u00fcrgern\u00e4here Modell \nwurde als ineffizient dargestellt. Daran sieht man doch \ndiese seltsame, perverse Denkweise, in der B\u00fcrgerau\u00dfen-\nstellen als Belastung wahrgenommen werden. Anderer-\nseits ist der Antrag der Linksfraktion.PDS in seiner G\u00e4nze \nnicht geeignet, dieses Problem zu l\u00f6sen. \n\nDie Linksfraktion.PDS sieht die L\u00f6sung darin, dass alle \n20 Kilometer bis zu einer Stunde Fahrzeit mit dem \u00d6PNV \nB\u00fcrger\u00e4mter eingerichtet werden. Wir unterst\u00fctzen \n\nausdr\u00fccklich die Idee der Errichtung von B\u00fcrger\u00e4mtern \nals Verwaltungsservicecenter und Anlaufstellen \u2013 darum \nkann es de facto nur gehen, n\u00e4mlich um Anlaufsammel-\nstellen \u2013, um eine Verteilungsfunktion in die einzelnen \nZentralbeh\u00f6rden zu \u00fcbernehmen. \n\nWir sehen in solchen B\u00fcrger\u00e4mtern durchaus eine zu-\nkunftstr\u00e4chtige und notwendige Alternative f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum. Die Mindestanzahl von B\u00fcrger\u00e4mtern \naber anhand einer Entfernung von 20 Kilometern festzu-\nmachen halten wir f\u00fcr sachfremd. Dann k\u00e4men wir in \nSachsen nach \u00fcberschl\u00e4giger Rechnung auf etwa \n15 B\u00fcrger\u00e4mter. W\u00e4ren diese nach Ihrer Ansicht fl\u00e4chen-\ndeckend? Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVorzugsw\u00fcrdig ist es, dies eher an bisherigen Kreissitzen \nund Mittelzentren festzumachen und den finanziellen \nSpielraum f\u00fcr die Landkreise zu erhalten bzw. zu schaffen \n\u2013 das betraf die Debatte um den \u00a7 8 \u2013, um in ihrem Gebiet \neigenverantwortlich die Verwaltung zu organisieren. Es \ngibt derzeit \u00fcber 25 B\u00fcrgerb\u00fcros, haupts\u00e4chlich in Land-\nrats\u00e4mtern, aber auch in gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten. Die Frage \nist, wie man dieses Niveau ausbauen bzw. erhalten kann. \n\nAufgrund der unterschiedlichen Auswirkungen des \ndemografischen Wandels werden regional unterschiedli-\nche L\u00f6sungen erforderlich sein. Im l\u00e4ndlichen Raum ist \nder Standort m\u00f6glicherweise beim zentralen Einkaufs-\nzentrum sinnvoller oder etwa in rollenden oder tempor\u00e4-\nren Einrichtungen. \n\nIm Antrag wird dem B\u00fcrgeramt die Abwicklung von \nAufgaben aller publikumsintensiven Verwaltungsdienst-\nleistungen sowie weiterer geeigneter Verwaltungsdienst-\nleistungen im Bereich der kommunalen Daseinsvorsorge \nzugedacht. Welche Aufgaben das tats\u00e4chlich sind, l\u00e4sst \nder Antrag nicht erkennen. Er suggeriert eine neue Dienst-\nleistungsqualit\u00e4t, die so nicht umsetzbar erscheint. Die \nFrage ist doch: Welche den Landkreisen durch die Ver-\nwaltungsreform zugewiesenen Aufgaben kommen hierf\u00fcr \n\u00fcberhaupt in Betracht? Genehmigungsverfahren, Angele-\ngenheiten mit komplexen Sachverhalten und Ermessens-\nentscheidungen wohl eher nicht. Dies w\u00fcrde zu einem \nweiteren Verlust an fachlicher Qualit\u00e4t f\u00fchren und ist \nnicht hinnehmbar. Die fachliche Qualit\u00e4t von Verwal-\ntungsentscheidungen ist auch ein Kriterium von B\u00fcrger-\nn\u00e4he. \n\nDurch die umfassenden Zust\u00e4ndigkeiten werden nicht nur \ndie Folgen der Verwaltungsreform abgefedert, sondern \nauch die B\u00fcndelungsfunktion als Ziel der Verwaltungsre-\nform \u00fcberhaupt infrage gestellt. Soweit nicht nur Antr\u00e4ge \nentgegengenommen werden, sondern auch Aufgabenzu-\nst\u00e4ndigkeiten wie in Ihrem Antrag zugewiesen werden \nsollen, k\u00f6nnen sich Aufgaben \u00fcberschneiden oder Paral-\nlelzust\u00e4ndigkeiten entstehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 6135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Friedrich, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nLichdi, eine kurze Frage, weil Sie sich so wohlwollend \nmit unserem Antrag auseinandersetzen: Haben Sie be-\nmerkt, dass wir eine Ziffer II in unserem Antrag eingef\u00fcgt \nhaben? Dort f\u00fchren wir genau das aus, was Sie jetzt \nkritisieren und was angeblich nicht drinstehen w\u00fcrde. Wir \nfordern von der Staatsregierung ein Gutachten. Eine \nkleine, aber auch eine gro\u00dfe Fraktion hat nicht die perso-\nnellen Ressourcen, diese schwierigen Fragen, die die \nExekutive l\u00f6sen muss, zu beantworten. Stimmen Sie mir \nzu, dass wir dieses Problem in Ziffer II ber\u00fccksichtigt \nhaben? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Friedrich, Sie \nhaben mich jetzt gelehrt, die Frage besser nicht zuzulas-\nsen, denn genau zu diesem Punkt wollte ich gleich bei \nmeinem Redemanuskript kommen. Sie haben uns damit \nallesamt viel Zeit gestohlen, aber das macht ja nichts. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung:  \nDas ist unglaublich! \u2013 Weitere Zurufe  \n\nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Dr. Friedrich, wir haben das sehr wohl bemerkt. \nGenau das ist der Grund, warum wir dem Antrag letztend-\nlich zustimmen werden. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass wir uns w\u00fcnschten, dass die \nStaatsregierung vorarbeiten w\u00fcrde. Ich denke, sie h\u00e4tte es \nschon l\u00e4ngst tun m\u00fcssen, bevor sie diese Verwaltungsre-\nform in die \u00d6ffentlichkeit bringt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Michael Friedrich und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch erinnere daran, dass es meine Fraktion war, die im \nJanuar 2006 genau das gefordert und auch Vorschl\u00e4ge \ndazu gemacht hatte. Das wurde nat\u00fcrlich wie alle Antr\u00e4ge \nder Opposition weggewischt. Herr Brangs hat neulich erst \nwieder gesagt: Warten Sie ab! Warten Sie ab! \u2013 Aber das \nerz\u00e4hlt er uns schon seit zwei Jahren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wenn Sie \nzustimmen, k\u00f6nnen Sie es doch sagen, es reicht!) \n\n\u2013 Ja, Kollege Hahn, aber wissen Sie, wir stimmen dem zu, \nweil wir uns in der Kritik an der Staatsregierung hier einig \nsind. Aber mit dem, was Ihre Fraktion dort aufgeschrieben \nhat, stimmen wir nicht \u00fcberein. Gestatten Sie mir einfach, \ndas noch einmal zum Ausdruck gebracht zu haben. \n\nWir k\u00f6nnten uns vorstellen, dass uns dieses Gutachten \ntats\u00e4chlich weiterbringt. Wir k\u00f6nnten uns auch vorstellen, \ndass wir Modelle, die es in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \ngibt und in die Richtung public shop oder Dorfl\u00e4den \ngehen, vielleicht evaluieren und uns \u00fcberlegen, wie diese \n\nin die s\u00e4chsische Landschaft passen k\u00f6nnten. Deshalb \nwerden wir Ihrem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg.  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Staatsminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte mich fachlich an das von Herrn Bandmann und \nHerrn Brangs Gesagte anschlie\u00dfen und ausdr\u00fccklich den \nAnsatz von Herrn Dr. Martens erw\u00e4hnen, dass in absehba-\nrer Zeit dem Landtag das entsprechende Papier vorliegen \nwird. \n\nHerr Dr. Friedrich, ich darf an das Verfahren erinnern. \nAuch das klang in der Debatte an. Wir sind gegenw\u00e4rtig \nnoch in der Anh\u00f6rungsphase. Der erste Anh\u00f6rungstermin \nendete heute, der zweite findet am 31. M\u00e4rz 2007 statt. \nDanach erfolgt die Abw\u00e4gung. Ich beabsichtige, dem \nKabinett m\u00f6glichst bald einen \u00fcberarbeiteten Entwurf \nvorzulegen, sodass dem Landtag m\u00f6glichst noch vor der \nSommerpause das Material zugeleitet wird. Ich w\u00fcrde \nmich sehr dar\u00fcber freuen, wenn wir dann in die Debatte \neinsteigen k\u00f6nnen, so wie es bei einem normalen Gesetz-\ngebungsverfahren \u00fcblich ist. \n\nDer Antrag, Herr Dr. Friedrich, ist f\u00fcr das Gesamtergebnis \naus folgendem Grund nicht hilfreich: Wie Sie wissen, \ntoure ich im Moment sehr stark durch das Land und f\u00fchre \nan unterschiedlichen Stellen eine Vielzahl von Gespr\u00e4-\nchen zu diesem Thema. In den k\u00fcnftigen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften, in den neuen Landkreisen, ist man bei Weitem \nweiter, als es sich der eine oder andere hier im Raum \ndenkt. In vielen dieser k\u00fcnftigen Kreise existieren bereits \nerste Ergebnisse der Arbeitsgruppen, in denen nicht nur \ndar\u00fcber diskutiert wird: Wo wird die Verwaltung aufge-\nbaut?, sondern: Wie wird sie strukturiert? Wo wird es \nAnlaufstellen f\u00fcr die B\u00fcrger geben? Ich denke, es ist \nrichtig so, wenn wir dies in der Hoheit der Kreise belas-\nsen; denn ein Verdichtungsraum um Chemnitz herum ist \nsicher anders zu werten als die Lausitz. Aus diesem Grund \nsetze ich darauf, dass die Landr\u00e4tinnen und Landr\u00e4te in \neigener Regie zu L\u00f6sungen kommen werden, die das, was \nwir anvisieren, n\u00e4mlich eine B\u00fcrgern\u00e4he bei der Verwal-\ntung, auch garantieren werden. \n\nIch m\u00f6chte mich noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Beitr\u00e4-\nge der Koalition bedanken, da sie in der Tat unterstrei-\nchen, wie wir uns im weiteren Verfahren bewegen wer-\nden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS; Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\n 6136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt wird er das Ruder noch einmal  \nherumrei\u00dfen vor der Abstimmung!) \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Schauen \nwir einmal, ob es gelingt, das Ruder herumzurei\u00dfen. \nKoalitionsvertrag Punkt 12.2, Seite 72 \u2013 ich darf zitieren \n\u2013: \u201eDas Land ber\u00e4t und unterst\u00fctzt die Gemeinden beim \nAufbau von B\u00fcrgerb\u00fcros, die in Zusammenarbeit mit \nprivaten Betreibern Leistungen der \u00f6ffentlichen Hand im \nl\u00e4ndlichen Raum anbieten.\u201c \u2013 So viel zu Wahrheit und \nKlarheit, Kollege Brangs. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie haben gedankt, dass Sie \nso tolle Beitr\u00e4ge von Ihrem Koalitionspartner bekommen \nhaben. Ob der Dank berechtigt ist, sollten Sie sich noch \neinmal genau \u00fcberlegen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Auf jeden Fall!) \n\nIch m\u00f6chte einmal etwas zur Aktualit\u00e4t sagen. Landauf, \nlandab \u2013 nicht nur Sie reisen herum, sondern auch noch \neinige andere \u2013 wird gegenw\u00e4rtig in den Landkreisen in \nden entsprechenden Arbeitsgruppen, die es gibt und die \nmehr oder weniger gut arbeiten, \u00fcber Au\u00dfenstellen, \u00fcber \ndie Verteilung des Personals, \u00fcber die Verwendung der \nAnschubfinanzierung usw. usf. gesprochen. Die warten \nnicht, sie k\u00f6nnen nicht warten, bis Sie endlich einmal mit \nIhren Gesetzen herausgekommen sind. Diese Fragen \nwerden jetzt drau\u00dfen beraten. Darum ist unsere legitime \nErwartung, dass Sie die entsprechenden ordnungs- und \nfinanzpolitischen Rahmensetzungen bringen. Das ist \nBringpflicht Ihres Staatsministeriums. Nat\u00fcrlich muss \ndies individuell vor Ort geregelt werden. Es ist auch uns \nklar, dass ein Verdichtungsraum andere L\u00f6sungen als der \nKamm des Erzgebirges braucht. Wenn Ihnen die \n20 Kilometer und die eine Stunde nicht gefallen, h\u00e4tten \nSie gut und gerne einen \u00c4nderungsantrag \u2013 von mir aus \n25 Kilometer oder sonst etwas \u2013 stellen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n24 Stunden!) \n\nDas ist ja f\u00fcr uns kein Dogma. Wir wollen aber, dass sich \ndie Staatsregierung in der Pflicht sieht, die notwendigen \nRahmenbedingungen zu schaffen, damit der gute Gedan-\nke der B\u00fcrgerb\u00fcros \u2013 dies hat niemand ernsthaft in Abre-\n\nde gestellt; und es steht selbst in Ihrem Vertrag \u2013 Platz \ngreift. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Lichdi, Sie haben sich eigentlich als einziger der \nRedner substanziell mit dem Antrag auseinandergesetzt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nBerechtigte Kritik \u2013 bitte sch\u00f6n, damit k\u00f6nnen wir gut \nund gerne leben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWar die berechtigt?) \n\nAbschlie\u00dfend darf ich noch sagen, dass kommunale \nSelbstverwaltung selbstverst\u00e4ndlich ein hohes Gut und ein \nGrundrecht ist, sich jedoch im Rahmen der Gesetze \nabspielt. Mein Kollege Dr. Hahn hat ein sehr treffendes \nBeispiel genannt, bei dem sich weitaus gr\u00f6\u00dfere Eingriffe \nin die kommunale Selbstverwaltung vollziehen. Wir \nwollen lediglich, dass die komplizierten Vernetzungen \u2013 \nDatenverarbeitungssysteme, IT-Systeme, die Schnittstel-\nlen, die man nat\u00fcrlich braucht, damit solche B\u00fcrgerb\u00fcros \nfunktionieren; denn wenn jede Kommune macht, was sie \nwill, wird das mit Sicherheit nicht funktionieren \u2013 einige \nUnterst\u00fctzung seitens der Staatsregierung bzw. des \nInnenministeriums bekommen, speziell zum Aufbau der \nnotwendigen Infrastruktur. Das ist unsere Erwartung. \n\nIch denke, das Anliegen ist mehr als berechtigt, und ich \nbitte nochmals um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/7756 zur Ab-\nstimmung. Wer ihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt worden. \u2013 Der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nG\u00fcterverkehrszentren in Sachsen \nDrucksache 4/6731, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Als im Jahr 1992 die \nDeutsche Bahn den Masterplan f\u00fcr die Errichtung von \nG\u00fcterverkehrszentren vorlegte, war auch f\u00fcr den Freistaat \nSachsen klar, dass G\u00fcterverkehrszentren besonders in den \nwirtschaftlich starken Regionen wichtig sind, um die \n\n 6137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nzunehmenden Transporte und logistischen Dienstleistun-\ngen verst\u00e4rkt auf der Schiene abzubilden. \n\nZu einem voll funktionsf\u00e4higen G\u00fcterverkehrszentrum \ngeh\u00f6ren neben umfangreichen Ansiedlungs- und Entwick-\nlungsfl\u00e4chen f\u00fcr Unternehmen mit hohem Transportauf-\nkommen auch Schnittstellen f\u00fcr den Umschlag von der \nStra\u00dfe auf die Schiene und umgekehrt. Diese Entwicklung \nist in Sachsen noch nicht abgeschlossen; darauf m\u00f6chte \nich jedoch sp\u00e4ter eingehen. \n\nDie Entwicklung der GVZs an den Standorten Dresden, \nLeipzig und S\u00fcdwestsachsen hat der Freistaat fr\u00fchzeitig \nund umfassend unterst\u00fctzt. Mit einer Auslastung von \ndurchschnittlich 85 % der verf\u00fcgbaren Fl\u00e4chen und \ninsgesamt mehr als 7 500 Arbeitspl\u00e4tzen in den angesie-\ndelten Unternehmen schreiben die s\u00e4chsischen G\u00fcterver-\nkehrszentren auch ein St\u00fcck an der wirtschaftlichen \nErfolgsgeschichte des Freistaates mit. \n\nDie umfangreichen Investitionen in die Standorte und \nderen Infrastruktur haben sich aus meiner Sicht gelohnt. \nBesonders der Standort Leipzig hat sich im Kontext mit \nder Entwicklung des nahegelegenen Flughafens Leip-\nzig/Halle zu einem logistischen Schwerpunkt entwickelt \nund verzeichnet im Umschlag von Containern und Wech-\nselbr\u00fccken von der Stra\u00dfe auf die Schiene und umgekehrt \neine gute Auslastung des von der Deutschen Bahn betrie-\nbenen Umschlagterminals. \n\nAuch das Terminal am Standort Dresden verf\u00fcgt \u00fcber \nzunehmende Umschl\u00e4ge, die eine Verlagerung von der \nStra\u00dfe auf die Schiene erm\u00f6glichen. Mit dem Vorhanden-\nsein des Alberthafens als Modul des GVZ Dresden besteht \nf\u00fcr den Standort die M\u00f6glichkeit der Trimodalit\u00e4t. Trans-\nporte k\u00f6nnen damit nicht nur auf die Schiene, sondern \nauch auf die Wasserstra\u00dfe verlagert werden. Hierzu \ngeh\u00f6rt jedoch auch eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur, die \nwir besonders beim Unterhaltungszustand der Elbe nach \nwie vor anmahnen m\u00fcssen. Es kann nicht sein, dass wir \neinerseits die Verlagerung von Verkehren auf Schiene und \nWasserstra\u00dfe durch den Ausbau eines gut funktionieren-\nden Netzes von G\u00fcterverkehrszentren vorantreiben und \ndass andererseits die Infrastruktur dazu nicht stimmt. Hier \nwerden wir uns in der Koalition in den kommenden \nWochen hoffentlich zu konkreten Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndi-\ngen. \n\nHeute soll es jedoch um die G\u00fcterverkehrszentren gehen. \nDer Bericht der Staatsregierung zum vorliegenden Antrag \nder Koalition zeigt, dass die Entwicklung der GVZs noch \nnicht in allen Bereichen abgeschlossen ist. W\u00e4hrend die \nG\u00fcterverkehrszentren in Dresden und Leipzig \u00fcber \nUmschlagterminals f\u00fcr den kombinierten Verkehr Schie-\nne\u2013Stra\u00dfe verf\u00fcgen und damit ihre volle Funktionsf\u00e4hig-\nkeit erreicht haben, besteht f\u00fcr die wirtschaftlich st\u00e4rkste \nRegion S\u00fcdwestsachsen trotz bestehenden Umschlagsvo-\nlumens diese M\u00f6glichkeit nicht. Das Terminal am Stand-\nort des G\u00fcterbahnhofes Zwickau wurde vor Jahren durch \ndie Deutsche Bahn AG au\u00dfer Betrieb gesetzt, da sich der \nStandort verkehrstechnisch nicht mehr erhalten lie\u00df. \n\nNach umfangreichen Bem\u00fchungen der \u00f6rtlichen GVZ-\nEntwicklungsgesellschaft ist es nun gelungen, die Zusage \neines F\u00f6rdermittelbescheides f\u00fcr die Errichtung des \nUmschlagterminals am Standort Glauchau zu erhalten. \nDamit w\u00e4re auch ein vollst\u00e4ndiger Ausbau des GVZ \nS\u00fcdwestsachsen gesichert. Besonders die angesiedelten \nUnternehmen der Logistikbranche, aber auch die vielen \nAutomobilzulieferer und der Standort von Volkswagen in \nMosel haben bereits ihren Bedarf angemeldet, Transport-\nvolumen verst\u00e4rkt \u00fcber die Schiene zu organisieren. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang die Staatsregierung \nund die Sachsen LB als Hauptgesellschafter des \nGVZ S\u00fcdwestsachsen eindringlich bitten, alle noch \nanstehenden Fragen kurzfristig zu kl\u00e4ren und Unw\u00e4gbar-\nkeiten aus dem Weg zu r\u00e4umen, um damit einen z\u00fcgigen \nAufbau des Umschlagterminals zu sichern. Viele Unter-\nnehmen haben sich im Vertrauen auf diese Infrastruktur in \nS\u00fcdwestsachsen niedergelassen und sind bisher gezwun-\ngen, Transporte noch auf der Stra\u00dfe vorzunehmen. Die \nNachteile f\u00fcr die Unternehmen, f\u00fcr die Bahn und nat\u00fcr-\nlich auch f\u00fcr die Umwelt liegen auf der Hand. \n\nBeispiele aus anderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, wie richtig \nes war, mit diesem Antrag den Druck auf die Verfahren in \nSachsen zu erh\u00f6hen. Allein in Hamburg-Hafen hat sich \nder Containerumschlag in den letzten f\u00fcnf Jahren mehr als \nverdoppelt. Bis zum Jahr 2015 wird selbst von dem \nheutigen hohen Niveau ausgehend mit einer weiteren \nVerdoppelung des Umschlags gerechnet. Eine \u00e4hnliche \nTendenz zeichnet sich in Bremen ab. \n\nVon dieser Entwicklung und besonders von den daraus \nresultierenden Hinterlandverkehren profitieren auch die \ns\u00e4chsischen G\u00fcterverkehrszentren. Voraussetzung ist \njedoch, dass diese optimal an das Schienennetz der \nDeutschen Bahn und an ein gut funktionierendes Stra\u00dfen-\nnetz angebunden sind, um einen schnellen Transport zu \ngarantieren. Hier fehlen uns jedoch noch einige Voraus-\nsetzungen, wie beispielsweise die vollst\u00e4ndige Elektrifi-\nzierung der Sachsen-Franken-Magistrale \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nund die z\u00fcgige Umsetzung einiger Vorhaben im Bereich \nder Bundesfernstra\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! G\u00fcterverkehrszentren spielen \nf\u00fcr die Entwicklung der transportintensiven s\u00e4chsischen \nWirtschaft eine wichtige Rolle. Sie gew\u00e4hrleisten auch f\u00fcr \ndie kommenden Jahre und unter Ber\u00fccksichtigung stei-\ngenden Transportaufkommens eine sinnvolle Verlagerung \nvon Umschlagvolumen auf die Schiene und erm\u00f6glichen \ndamit einen \u00f6kologisch ausgewogenen Wirtschaftsverkehr \nin den Ballungsr\u00e4umen. Mit der vollst\u00e4ndigen Realisie-\nrung der notwendigen Infrastruktur wird es m\u00f6glich sein, \ndie kommenden Anforderungen an Transporte zu erf\u00fcllen. \n\nZur Beschleunigung dieser Ma\u00dfnahmen m\u00f6chten wir die \nStaatsregierung ausdr\u00fccklich ermutigen und um Unter-\nst\u00fctzung der \u00f6rtlichen Aufgabentr\u00e4ger bitten. Nur so wird \nes uns gelingen, den Anforderungen der Wirtschaft an \n\n 6138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nschnelle und leistungsf\u00e4hige Transportm\u00f6glichkeiten zu \nentsprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nFrau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema G\u00fcterver-\nkehrszentren ist ein relativ trockenes Thema. Aber wenn \nman sich damit besch\u00e4ftigt, merkt man, dass es auf jeden \nFall kein sinnloses Thema ist. Selbst die EU hat sich dazu \nge\u00e4u\u00dfert und festgestellt, dass die Optimierung der \nNutzung s\u00e4mtlicher Verkehrs- und Bef\u00f6rderungsmittel \nund der Aufbau einer nahtlosen G\u00fcterversorgungskette \nder Schl\u00fcssel zu mehr Mobilit\u00e4t, Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nund Nachhaltigkeit sind. \n\nLaut einer aktuellen Mitteilung aus Br\u00fcssel machen die \nLogistikausgaben derzeit zwischen 10 und 15 % der \nEndkosten fertiger Produkte aus. Die Europ\u00e4er geben \nj\u00e4hrlich 1 Trillion Euro allein f\u00fcr die Logistik aus. Das ist \nschon eine Summe, die man sich kaum vorstellen kann. \nDas macht es aber sinnvoll, sich Gedanken dar\u00fcber zu \nmachen, wie man zuk\u00fcnftig effizientere und effektivere \nLogistikdienste zum Einsatz bringen wird. Damit sollen \ndie Kosten gesenkt und die Verlagerung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen nach au\u00dferhalb unserer Landesgrenzen vermieden \nwerden. \n\nDie G\u00fcterverkehrszentren k\u00f6nnen und m\u00fcssen \u2013 das hat \nmein Kollege Herr Prof. Bolick schon dargestellt \u2013 bei der \nUmsetzung dieser Strategie eine Schl\u00fcsselrolle einneh-\nmen. Sie erf\u00fcllen eine wichtige Funktion in der Abwick-\nlung des politisch gef\u00f6rderten kombinierten Verkehrs und \nder Verlagerung des G\u00fcterfernverkehrs nicht nur von der \nStra\u00dfe auf die Schiene. Hier gibt es auch die Wasserwege \nund es gibt die Flugzeuge bzw. den Luftverkehr. Au\u00dfer-\ndem wird durch die Kooperation regional angesiedelter \nUnternehmen im Nahverkehr eine h\u00f6here Auslastung der \nLkw-Fahrten erm\u00f6glicht. Denn hier werden wir, auch \nwenn wir das vielleicht nicht so gern h\u00f6ren, vom G\u00fcter-\nverkehr nicht vollst\u00e4ndig wegkommen. Gerade im Nah-\nverkehr werden die Lkws eine wesentliche Rolle spielen. \n\nWelche Entwicklungspotenziale haben nun die drei \nG\u00fcterverkehrszentren in Sachsen im Zuge der globalen \nEntwicklung? Die Stellungnahme der Staatsregierung \nmacht deutlich, dass mit der Initiierung und erheblichen \nfinanziellen F\u00f6rderung der G\u00fcterverkehrszentren die \nwirtschaftliche Entwicklung in den entsprechenden \nRegionen ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt wurde und die Zentren \nin der Entwicklungsphase den Erwartungen gerecht \ngeworden sind. Doch langsam sind wir aus der Entwick-\nlungsphase heraus und es steht, wenn wir uns nicht mehr \nentwickeln, sondern wirklich effektiv arbeiten wollen, die \nFrage an, ob die Gesellschafter \u2013 sie wurden schon \ngenannt, zum einen das Land Sachsen, zum anderen die \nSachsen LB \u2013 dann auch die G\u00fcterverkehrszentren so \n\nwirtschaftlich betreiben k\u00f6nnen, wie wir uns das vorstel-\nlen. \n\nDer Wegfall der politischen Grenzen und damit teilweise \nder Zollgrenzen \u2013 ich weise auf den immer gr\u00f6\u00dfer wer-\ndenden Binnenmarkt in Europa hin \u2013 wird dazu f\u00fchren, \ndass die Produktion und der Wirtschaftsverkehr zuneh-\nmend global werden und die Bedeutung der GVZs weiter \nzunehmen wird. Aufgrund der Globalisierung wird der \nBedarf an weitr\u00e4umigen Transportleistungen, der Integra-\ntion von Lagerumschlags-, Kommunikations-, Planungs- \nund Steuerungsdienstleistungen in Wertsch\u00f6pfungsketten \nsteigen. Diesen Trend nimmt man heute am deutlichsten \nim unmittelbaren Umfeld der europ\u00e4ischen Seeh\u00e4fen \nwahr. Da muss ich nat\u00fcrlich sagen: Allzu viele europ\u00e4i-\nsche Seeh\u00e4fen haben wir in Sachsen nicht. Daf\u00fcr haben \nwir aber andere Knotenpunkte und an diesen Stellen \nwerden wir hoffentlich zuk\u00fcnftig eine entsprechende \nEntwicklung versp\u00fcren. \n\nSachsen hat auf jeden Fall \u2013 das wurde bereits dargestellt \n\u2013 eine gut ausgebaute Infrastruktur in den Bereichen \nFernstra\u00dfen, Eisenbahn, Bundeswasserstra\u00dfen und Flug-\nh\u00e4fen. Damit hat Sachsen, wenn die Probleme, die gerade \nvon Herrn Prof. Bolick angesprochen wurden, gel\u00f6st \nwerden, eine exzellente Ausgangsbasis f\u00fcr Wachstum und \nBesch\u00e4ftigung auch in der Logistikbranche. Ich meine, \ndas sollten und das m\u00fcssen wir nutzen, denn Sachsen ist \nein Drehkreuz im internationalen Verkehr. Davon sollten \nwir profitieren. \n\nAktuelle Entwicklungen zeigen aber, dass schon sehr \nwichtige Verkehre, besonders schienengebundene, an \nSachsen vorbeigehen. Hier m\u00fcssen wir also etwas tun, \ndenn wir wollen nicht, dass unsere Stra\u00dfen, die wir mit \nviel Aufwand und F\u00f6rdermitteln instand gesetzt haben, \nvon den Lkws relativ schnell heruntergewirtschaftet \nwerden, ohne dass wir finanziell davon profitieren. \n\nDie Konsequenz daraus ist, dass wir f\u00fcr die Logistik nicht \nnur die Infrastruktur f\u00fcr den Durchgangsverkehr bereit-\nstellen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auch die Rahmenbedingun-\ngen daf\u00fcr schaffen, dass die G\u00fcterverkehrszentren vor- \nund nachgelagerte Aufgaben f\u00fcr die Schiene, die Stra\u00dfe, \nden Flugverkehr und die H\u00e4fen leisten, damit sie von den \ninternationalen Partnern auch angenommen werden. Das \nsichert nicht nur Arbeitspl\u00e4tze in den G\u00fcterverkehrszent-\nren, sondern ist unabdingbar f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft; denn neben der Qualit\u00e4t der \nhergestellten Produkte spielt immer mehr die schnelle \nVerf\u00fcgbarkeit der Produkte f\u00fcr die Nutzer eine Rolle. \n\nDeshalb ist es wichtig und auch richtig, dass das Wirt-\nschaftsministerium im Rahmen der kommenden EFRE-\nF\u00f6rderperiode Projekte zur Verbesserung der Verkehrsinf-\nrastruktur im Freistaat unterst\u00fctzt und der Entwicklung \ndes kombinierten Verkehrs eine wesentliche Rolle zu-\nkommen lassen wird. Auch dahin gehende Bundespro-\ngramme werden aufgelegt und ich denke, dass wir als \nSachsen auch davon profitieren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist es aber \nunabdingbar, endlich den transeurop\u00e4ischen Korridoren, \ndie durch Sachsen f\u00fchren, die notwendige Aufmerksam-\n\n 6139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nkeit auch im G\u00fcterverkehr zu schenken; denn wie ich \ngerade sagte, gehen auch heute schon etliche Verkehre, \ndie wir eigentlich gut nutzen k\u00f6nnten, an Sachsen vorbei. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im Be-\nrichtsantrag der Fraktionen der CDU und der SPD werden \nFragen nach den Fl\u00e4chen, der Auslastung, der Anzahl der \nangesiedelten Unternehmen und zu den entstandenen \nArbeitspl\u00e4tzen in den G\u00fcterverkehrszentren gestellt. \n\nDer Antwort der Staatsregierung ist zu entnehmen, dass \ndas GVZ Chemnitz zu 0 % ausgelastet ist, aber wir \nerfahren nicht, woran das liegt. Diese Frage m\u00f6chte ich \ngern noch einmal an Wirtschaftsminister Jurk stellen und \nvon ihm beantwortet haben. \n\nErhebliche Reserven gibt es auch im G\u00fcterverkehrszent-\nrum Glauchau \u2013 hierzu hat Herr Bolick gesprochen \u2013, das \nnur zu 66 % ausgelastet ist, und im G\u00fcterverkehrszentrum \nFriedrichstadt, das mit 79 % ausgelastet ist. Das kombi-\nnierte Verkehrsterminal in Dresden ist aber gar nur mit \n30 % ausgelastet. Auch wenn dieses erst im Novem-\nber 2005 in Betrieb gegangen ist, erwarte ich zumindest \neine Antwort auf die sich heute abzeichnende Tendenz zur \nAuslastung. \n\nAuf die Frage, wie die Deutsche Bahn die Entwicklung \nder s\u00e4chsischen G\u00fcterverkehrszentren unterst\u00fctzt, erhalten \nwir zwar eine Antwort, wo die T\u00f6chter der Bahn als \nAnteilseigner der G\u00fcterverkehrszentren beteiligt sind, \naber keine n\u00e4here Auskunft dar\u00fcber, wie die Bahn durch \nInstandhaltung und Instandsetzung der Schienen und der \nNebenstrecken etc. f\u00fcr den G\u00fcterverkehr auf der Schiene \nattraktiver gemacht werden und so einen Beitrag zur \nbesseren Auslastung der G\u00fcterverkehrszentren leisten \nkann. \n\nWenn die Staatsregierung auf eine Gro\u00dfe Anfrage der \nLinksfraktion.PDS aus dem Jahre 2003 antwortet, dass \nder Bahn keine Schienenengp\u00e4sse in Sachsen bekannt \nsind, darf das getrost bezweifelt werden. Nachdem der \nBundesrechnungshof einen Berichtsentwurf zum Zustand \nder bundesdeutschen Schienenwege vorgelegt hat und im \nAusschuss Verkehr des Deutschen Bundestages die \nExperten hierzu in der vergangenen Woche angeh\u00f6rt \nworden sind, darf diese Aussage der Bahn von 2003 \ndurchaus bezweifelt werden. Vertreter von Verkehrsver-\nb\u00e4nden, der Lokf\u00fchrergewerkschaft und privater Eisen-\nbahnunternehmen \u00e4u\u00dferten k\u00fcrzlich in der Ausschusssit-\nzung einhellig die Auffassung, dass der Bericht des \nBundesrechnungshofes zum Zustand der Schieneninfra-\nstruktur zutreffend sei und sogar nur die Spitze des \nEisberges darstelle. Das Schienennetz sei noch schlechter, \nals im Rechnungshofbericht beschrieben. Es wurde die \n\nAuffassung vertreten, die Bahn betreibe keine vorbeugen-\nde Instandhaltung, sondern eine reaktive Politik. \n\nBesonders der Abbau von Gleisen und Weichen, die \nzunehmenden Langsamfahrstellen und fehlende Aus-\nweichstrecken f\u00fchren zu Zugversp\u00e4tungen von zw\u00f6lf bis \n24 Stunden im G\u00fcterverkehr. Damit wird klar festgestellt, \ndass die Bahn f\u00fcr einen attraktiven und flexiblen G\u00fcter-\nverkehr auf der Schiene noch nicht gen\u00fcgend tut, auch \nwenn das im Gespr\u00e4ch mit dem Vorstandsmitglied der \nDeutschen Bahn AG, Herrn Wiesheu, neulich anders \nklang. Er hatte das Rechnungshofgutachten zum Zustand \nder Schienen als politisch motiviert im Zusammenhang \nmit dem bevorstehenden Gesetzgebungsverfahren zum \nB\u00f6rsengang der DB AG gebracht. S\u00e4mtliche Sachverst\u00e4n-\ndigen aber im Verkehrsausschuss des Deutschen Bundes-\ntages erwarten von der Politik klare Instandhaltungs- und \nInstandsetzungsziele. Das muss auch f\u00fcr das Schienennetz \nin Sachsen gelten. \n\nWenn wir neulich in dem Gespr\u00e4ch mit Herrn Wiesheu \nund anderen Vertretern der Deutschen Bahn erfuhren, dass \nLangsamfahrstellen in die Fahrplanzeit integriert werden \nund damit auf dem Papier das tats\u00e4chliche Problem der \nLangsamfahrstellen gel\u00f6st wird, so kann man das nicht \nhinnehmen. Hier muss der Verkehrsminister mit der \nDeutschen Bahn AG Tacheles reden, damit die Schienen-\ninfrastruktur in einen so guten Zustand versetzt wird, dass \ndie Zeiten f\u00fcr den G\u00fctertransport auf der Schiene die \nSpediteure, die ihre Transportaufgaben oft just in time \nerledigen m\u00fcssen, motivieren, ihre G\u00fcter auf die Schiene \nzu bringen. \n\nInsgesamt kommt die Staatsregierung zu einer positiven \nBilanz. Das sehen wir auch so. Es gibt 220 Unternehmen, \ndie sich angesiedelt und viele tausend Arbeitspl\u00e4tze in \nSachsen geschaffen haben. Das geschah auch dank der \nguten F\u00f6rderung mit EU-, Bundes- und Landesmitteln. \n\nDie Staatsregierung stellt in ihrem Bericht fest, dass die \nEntwicklung gut verlaufen ist. Die Frage, ob diese G\u00fcter-\nverkehrszentren auch in Zukunft wirtschaftlich arbeiten \nk\u00f6nnen und man auf Zusch\u00fcsse verzichten kann, ist aber \nnach wie vor offen. Bisher leben diese G\u00fcterverkehrszent-\nren erheblich von den Zuwendungen der Gesellschafter. \n\nAn dem Berichtsantrag st\u00f6rt mich ein wenig die Be-\nschr\u00e4nkung der Fragen mit der Fokussierung auf die \nG\u00fcterverkehrszentren, als ob diese Selbstzweck w\u00e4ren. \nG\u00fcterverkehrszentren sind aber nur als Mittel zum Zweck \nzu begreifen, mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu \nbringen und tats\u00e4chlich eine Verlagerung des G\u00fctertrans-\nports auf die Schiene oder auf die Wasserstra\u00dfen zu \nerreichen. \n\nF\u00fcr mich ist die Frage entscheidend, ob mit dem Aufbau \ndieser G\u00fcterverkehrszentren der Anteil des G\u00fctertrans-\nports auf der Schiene im Vergleich zu fr\u00fcher gesteigert \nwerden konnte oder nicht. \u00dcber aktuelle Zahlen w\u00e4re ich \ndaher sehr dankbar. \n\nIch w\u00fcrde mich besonders freuen, wenn Sie, Herr Jurk, \nals Verkehrsminister in Verhandlungen mit der Bahn AG \n\n 6140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ntreten, damit die Langsamfahrstellen, die es in Sachsen \ngibt und die ich, da ich fast t\u00e4glich mit dem Zug in Sach-\nsen unterwegs bin, genau beschreiben kann, verschwin-\nden. Das k\u00f6nnte dem G\u00fctertransport auf der Schiene nur \ndienlich sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das steigende Verkehrsauf-\nkommen, die ebenfalls steigenden Energiepreise sowie \nzunehmend deutlicher zutage tretende Herausforderungen \nim Umweltsektor stellen neue und gr\u00f6\u00dfere Herausforde-\nrungen an moderne Verkehrskonzepte, als dies fr\u00fcher der \nFall war, und lassen die Integration unterschiedlicher \nVerkehrstr\u00e4ger nach betriebswirtschaftlichen wie \u00f6kologi-\nschen Gesichtspunkten immer bedeutungsvoller werden. \nHierbei kommt den G\u00fcterverkehrszentren im Freistaat \nzweifelsfrei eine besondere Rolle zu. \n\nNachdem trotz erfolgter Stellungnahme der Berichtsan-\ntrag auf die Tagesordnung gesetzt wurde, gehe ich davon \naus, dass Minister Jurk heute weitere, \u00fcber die erfolgte \nStellungnahme hinausgehende Ausk\u00fcnfte erteilen kann \nund somit zus\u00e4tzlicher Fragebedarf der anderen Fraktio-\nnen gestillt wird. In diesem Sinne w\u00e4ren f\u00fcr mich folgen-\nde Sachverhalte noch er\u00f6rterungsw\u00fcrdig: \n\nIn manchen Fachkreisen wird zuweilen von sp\u00fcrbaren \nKonzentrationsprozessen in der Transport- und Logistik-\nbranche gesprochen. Da die Konzeption der GVZs auch \nmit Blick auf die Kooperation kleiner und mittelst\u00e4ndi-\nscher Unternehmen gesehen werden kann, w\u00fcrde mich \ninteressieren, wie sich die Unternehmensentwicklung \ndieser Branche in Sachsen gestaltet. \n\nEbenso m\u00f6chte ich \u00fcber den Koalitionsvertrag hinausge-\nhend nachfragen, ob im Ministerium Zusammenh\u00e4nge \nzwischen der Einf\u00fchrung der Lkw-Maut und der Entwick-\nlung der G\u00fcterverkehrszentren im Freistaat untersucht \nwurden. Daraus lie\u00dfen sich dann vielleicht Schlussfolge-\nrungen ziehen, inwiefern die Politik mittels Mautfreistel-\nlungen im Vor- bzw. Nachlaufwege eine verkehrspoliti-\nsche Lenkungswirkung erzielen k\u00f6nnte. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es bestimmt interessant zu erfahren, \nob die Staatsregierung \u00fcberhaupt versucht, neben einer \nZuschussfinanzierung im Zuge der GVZ-Errichtung auf \ndem Wege ordnungspolitischer Erleichterungen die \nweitere Entwicklung von G\u00fcterverkehrszentren zu f\u00f6r-\ndern. Beispielsweise k\u00f6nnte sich die Staatsregierung f\u00fcr \nFahrverbotsausnahmen, Kfz-Steuernachl\u00e4sse und/oder \nerh\u00f6hte Maximalgewichte engagieren, wenn im Rahmen \nder GVZ mit Ausnahme m\u00f6glichst kurzer Vor- und \nNachlaufwege \u00f6kologische Verkehrstr\u00e4ger zum Einsatz \nkommen. \n\nDirekt Bezug nehmend auf die Stellungnahme der Staats-\nregierung erfreut es uns als NPD-Fraktion nat\u00fcrlich zu \nh\u00f6ren, dass zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze im Lande ge-\n\nschaffen wurden. Ich h\u00e4tte es aber begr\u00fc\u00dft, wenn man \nzum Beispiel anhand eines Zeitstrahls in die Lage versetzt \nworden w\u00e4re, die Entwicklung konkreter nachzuvollzie-\nhen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \nAbg. Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nFragen der Koalitionsfraktionen wurden durch die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zu diesem Berichtsantrag \neigentlich schon beantwortet. Warum diskutieren wir dann \nheute hier in diesem Hohen Haus dar\u00fcber, ob wir von der \nStaatsregierung dar\u00fcber hinaus einen weiteren Bericht \nverlangen sollen? Das kann doch nur damit zusammen-\nh\u00e4ngen, dass offensichtlich die antragstellenden Fraktio-\nnen mit der Stellungnahme der Staatsregierung zu ihrem \nBerichtsantrag nicht zufrieden sind. \n\nWenn sie zufrieden w\u00e4ren, k\u00f6nnte man es bei dieser \nStellungnahme belassen. Dass es in einem Parlament \ngelegentlich vorkommt, dass die Opposition mit der \nRegierung unzufrieden ist, ist nicht so \u00fcberraschend. Dass \naber auch die Regierungsfraktionen unzufrieden sind und \ndeswegen einen bereits beantworteten Berichtsantrag \nnoch einmal auf die Tagesordnung des Hohen Hauses \nsetzen, um weitere Informationen zu erhalten, zeigt eben, \ndass auch die Regierungsfraktionen inzwischen \u00fcber die \nArbeit der von ihr getragenen Regierung nicht mehr so \nungeteilt in Freude verfallen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZu den G\u00fcterverkehrszentren und zu den Fragen, die \ngestellt und beantwortet wurden: In der Antwort der \nStaatsregierung wird zu Recht deutlich, welch wichtige \nKnotenfunktion die G\u00fcterverkehrszentren in Sachsen \nerf\u00fcllen, insbesondere in Bezug auf die Verlagerung des \nVerkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene. Wir werden \nmorgen eine Energiedebatte f\u00fchren. Ich denke, das zeigt, \nwie wichtig diese Frage ist. \n\nDiese G\u00fcterverkehrszentren haben sich positiv entwickelt. \nFrau Dr. Runge hat vollkommen recht: Man kann G\u00fcter-\nverkehrszentren in der politischen Diskussion nicht \nisoliert betrachten. Letztendlich ist die Vernetzung dersel-\nben das Entscheidende f\u00fcr ihren Erfolg. Wenn man sich \nanschaut, was wir in Sachsen in den vergangenen Jahren \ngeschaffen haben, dann muss man feststellen, dass die \nG\u00fcterverkehrszentren in der Stra\u00dfeninfrastruktur sehr \nwohl gut vernetzt sind, dass wir aber erhebliche Probleme \nim Bereich der Schieneninfrastruktur haben. \n\nHerr Prof. Bolick, Sie haben es in Ihrem Statement kurz \nangesprochen: das Trauerspiel Sachsen-Franken-Magis-\ntrale, die Elektrifizierungsl\u00fccke zwischen Reichenbach \nund Hof. Wir wissen, dass sich der Minister hierf\u00fcr \neinsetzt. Aber die eigentliche Frage ist doch: Wann geht \n\n 6141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nes hier voran? Welchen Erfolg hatten die Bem\u00fchungen \ndes Ministers in dieser wichtigen Frage? Auf der anderen \nSeite die Ostanbindung nach Polen auf der Schiene, der \nAbschnitt Hoyerswerda\u2013Horka bis zur Grenze \u2013 das ist \nauch so ein wichtiges Problem. Wir k\u00f6nnen heute in der \nZeitung lesen, dass es wohl 2008 mit dem Bau losgehen \nsoll. Genau das w\u00e4ren die Fragen gewesen, die man im \nZusammenhang mit G\u00fcterverkehrszentren und ihrem \nErfolg heute h\u00e4tte diskutieren m\u00fcssen. Aber diese Fragen \nhaben Sie in Ihrem Antrag nicht gestellt. Deshalb k\u00f6nnen \ndiese nicht beantwortet werden. Selbst wenn wir heute \ndiesen Antrag beschlie\u00dfen w\u00fcrden, w\u00e4ren diese Fragen \ngar nicht drauf und die Staatsregierung nicht gezwungen, \nsie zu beantworten. \n\nLetztendlich haben wir nur die M\u00f6glichkeit: Wir be-\nschlie\u00dfen Ihren Antrag, dann bekommen wir dieselben \nAntworten, die wir schon in der Stellungnahme bekom-\nmen haben. Dann drucken wir noch ein bisschen Papier. \nOder wir lehnen ihn \u2013 das w\u00e4re arbeits\u00f6konomisch \nsinnvoller \u2013 einfach ab, weil die Fragen bereits beantwor-\ntet sind. Oder Sie zeigen Einsicht und erkl\u00e4ren ihn f\u00fcr \nerledigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir wissen jetzt, \ndass sich die Koalition f\u00fcr den Rest der Legislaturperiode \nnichts mehr vorgenommen hat, was irgendeine Bedeutung \nh\u00e4tte und das Land voranbringen w\u00fcrde. Dieser Antrag zu \nden s\u00e4chsischen G\u00fcterverkehrszentren ist ein Ausdruck \nmangelnden politischen Gestaltungswillens und zeugt \nerneut von der Fantasielosigkeit der Koalition. \n\n(Zurufe von der SPD: Na, na!) \n\nWir haben es wiederum mit einem reinen Berichtsantrag \nzu tun, der mit der Stellungnahme der Staatsregierung im \nGrunde genommen f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnte. \nMein Vorredner hat es zu Recht gesagt. Die abgefragten \nstatistischen Daten w\u00e4ren gut mit einer Kleinen Anfrage \nerledigt gewesen. Was ich vermisse, sind ein paar strate-\ngische \u00dcberlegungen, wie mit den wachsenden G\u00fcterver-\nkehrsstr\u00f6men in Europa in einer Form umgegangen \nwerden kann, ohne dass es zu einem weiteren Anstieg des \nStra\u00dfeng\u00fcterverkehrs kommt. Ich denke, in Zeiten des \nKlimawandels und angesichts des Anteils des Stra\u00dfenver-\nkehrs am Aussto\u00df von Treibhausgasen \u2013 bundesweit \n20 %, in Sachsen erh\u00f6ht bei knapp 25 % \u2013 muss \u00fcberlegt \nwerden, wie dieser Anteil reduziert werden k\u00f6nnte. \n\nIm grenz\u00fcberschreitenden Verkehr, vor allem im Transit-\nverkehr, wird in den n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahren mit einer \nVerdreifachung der G\u00fctertransporte gerechnet. G\u00fcterver-\nkehrszentren k\u00f6nnen \u2013 darin sind wir uns in diesem Haus \nsicher einig \u2013 einen Beitrag dazu leisten, dass diese \nZunahme allein nicht nur auf der Stra\u00dfe erfolgt, sondern \nzunehmend auf die Schiene verlagert wird. Das ist die \n\nHerausforderung, vor der wir stehen. Neben preispoliti-\nschen Ma\u00dfnahmen zur Umverteilung des G\u00fcterverkehrs \nm\u00fcssen gezielte Ma\u00dfnahmen zum Ausbau der Bahninfra-\nstruktur und speziell der Einrichtungen f\u00fcr den kombi-\nnierten Verkehr weiter verfolgt werden. Meine Vorredner \nhaben das zu Recht angesprochen. \n\nIch bin immer noch nicht schlau daraus geworden, ob die \nVerbundinitiative Bahntechnik Sachsen in dieser Richtung \nirgendetwas bewirkt oder bewirken kann. Ich bin der \nMeinung, dass wir gerade im Bereich der Umschlagsys-\nteme innovative L\u00f6sungen ben\u00f6tigen, um den Zeit- und \nKostenaufwand bei den hier notwendigen Prozessen zu \nminimieren. Gegenw\u00e4rtig entfallen im kombinierten \nVerkehr circa 60 % der Kosten und circa 40 % der Trans-\nportzeit auf den Umschlag der Waren. \n\nWir haben hier im Lande einige Unternehmen, die sich \nseit Langem mit der L\u00f6sung dieser Probleme besch\u00e4fti-\ngen. Als Beispiel hierf\u00fcr nenne ich die Firma CargoBea-\nmer aus Bautzen. Im April 2006 konnten wir folgende \nPressemitteilung des Innovationszentrums Bahntechnik \nlesen: \u201eDer Freistaat Sachsen initiierte erfolgreich die \nEntwicklung einer revolution\u00e4ren L\u00f6sung f\u00fcr den europ\u00e4-\nischen G\u00fcterverkehr von morgen, der CargoBeamer-\nTechnologie. Die in nur eineinhalb Jahren erarbeiteten \nspektakul\u00e4ren technischen, volks- und betriebswirtschaft-\nlichen Ergebnisse des s\u00e4chsischen Entwicklungskonsorti-\nums wurden am 06.04.06 im Innovationszentrum Bahn-\ntechnik Europa \u00f6ffentlich vorgestellt. Einhelliges Ergeb-\nnis: Erstmals kann der kombinierte G\u00fctertransport Schie-\nne\u2013Stra\u00dfe effektiver und kosteng\u00fcnstiger abgewickelt \nwerden als der reine Stra\u00dfentransport. Die Verwirklichung \neiner effizienten L\u00f6sung zur Steigerung des Schienenan-\nteils im europaweiten G\u00fctertransport mit dem Kompe-\ntenzzentrum Sachsen kann beginnen.\u201c \n\nF\u00fcr 2007 ist f\u00fcr diese Technologie eine funktionsf\u00e4hige \nMusteranlage geplant. Ich w\u00fcrde gern heute erfahren, ob \ndieser Zeitplan noch gilt oder welche Hindernisse es bei \nder Umsetzung dieses Vorhabens gibt. In diesem Zusam-\nmenhang ist es \u00fcbrigens sehr beunruhigend, dass die \nDB AG in den letzten Jahren die Nettoinvestitionen ins \nSchienennetz und die laufenden Instandhaltungsaufwen-\ndungen vernachl\u00e4ssigt hat, wie wir Anfang des Jahres \nerfahren mussten. Eine intakte Infrastruktur ist aber die \nBasis f\u00fcr einen zeitgem\u00e4\u00dfen und sicheren Schienenver-\nkehr und sie sollte im Eigentum des Bundes verbleiben. \nNur so kann sichergestellt werden, dass Gemeinwohlinte-\nressen \u00fcber Unternehmensinteressen gestellt werden. \n\nEine Gefahr f\u00fcr den kombinierten Verkehr stellen die \nPl\u00e4ne dar, k\u00fcnftig auch \u00fcberlange Lkws, sogenannte \nMonstertrucks, zuzulassen. Wenn die Monstertrucks \neingef\u00fchrt werden, droht circa ein Drittel der Fracht von \nder Schiene auf die Stra\u00dfe zu wandern. Diesen Prozess \nm\u00fcssen wir verhindern. Ich bin froh dar\u00fcber, dass Wirt-\nschaftsminister Jurk f\u00fcr Sachsen vorl\u00e4ufig klargemacht \nhat, dass der Freistaat derzeit keine Ausnahmegenehmi-\ngungen f\u00fcr diese Gigaliner erteilen wird und der Zulas-\nsung \u00fcberlanger Lkws skeptisch gegen\u00fcbersteht. \n\n 6142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Vorl\u00e4ufig!) \n\n\u2013 Gut, vorl\u00e4ufig. Aber er kann sich dazu gern noch einmal \n\u00e4u\u00dfern. \n\nHerr Minister, Sie werden verstehen, dass wir in dieser \nAngelegenheit auch k\u00fcnftig sehr wachsam sein werden \u2013 \nwie offensichtlich auch der Kollege Hahn. Wir nehmen \nmit Interesse zur Kenntnis, dass \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben einen Antrag gestellt, Herr Lichdi!) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, Drucksache 4/7924. Bitte, gern. \n\nWir nehmen mit Interesse zur Kenntnis, dass das Ziel der \nStaatsregierung die weitere Qualifizierung kosteng\u00fcnsti-\nger und umweltvertr\u00e4glicher G\u00fcterverkehre sein und der \nEntwicklung des kombinierten Verkehrs eine wesentliche \nRolle zukommen soll. Ich finde aber, das sind alles noch \nsehr vage Absichtserkl\u00e4rungen. Sie stehen zum Teil im \nWiderspruch zu einigen zuletzt geh\u00f6rten \u00c4u\u00dferungen aus \nden Reihen der CDU, die nach wie vor an einem \u00fcberpro-\nportionalen Ausbau der Stra\u00dfeninfrastruktur festh\u00e4lt, \nobwohl wir in Sachsen bereits eine Stra\u00dfendichte haben, \ndie weit \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegt. Ich fand es \nschon interessant, dass jetzt auch Bundesverkehrsminister \nTiefensee das in dieser Debatte mal zur Kenntnis nimmt \nund in die \u00d6ffentlichkeit tr\u00e4gt. \n\nStreit in der Koalition sind wir ja gew\u00f6hnt und ich bin \ngespannt, ob wir w\u00e4hrend dieser Legislatur noch die lange \nangek\u00fcndigte Fortschreibung des Landesverkehrsplanes \nerleben werden und ob er dem Anspruch der Verlagerung \ndes Verkehrs auf die Schiene gerecht wird. Ich glaube es \neigentlich nicht mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Koalitions-\nfraktionen wird die Welt nicht ver\u00e4ndern, so wenig wie \ndie Koalition selbst noch die Welt ver\u00e4ndern will. Wir \nwerden dem Antrag dennoch zustimmen. Er richtet \nwenigstens keinen Schaden an. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich freue mich \n\u00fcber die Heiterkeit anl\u00e4sslich der Sitzung. Das ist ein \ngutes Zeichen. Optimismus ist im Landtag vorhanden. \nDen k\u00f6nnen wir auch gut gebrauchen bzw. wir haben ihn \nbei den G\u00fcterverkehrszentren in Sachsen. Das ist eigent-\nlich ein Thema, das wegen der Vernetzung der Verkehrs-\ntr\u00e4ger ganz oben auf der Tagesordnung stehen sollte. Ich \ndenke, deshalb ist es wichtig, dass wir feststellen k\u00f6nnen: \nG\u00fcterverkehrszentren haben sich in Sachsen erfolgreich \netabliert. Erfolgreich deshalb, weil Wirtschafts- und \nVerkehrspolitik ideal miteinander verkn\u00fcpft werden. \n\nDazu rufen Sie sich bitte meine Antwort vom Novem-\nber 2006 zum Antrag der Koalitionsfraktionen in Erinne-\nrung. Ich finde es ausgesprochen richtig, dass die Koaliti-\nonsfraktionen dieses Thema auf die Tagesordnung des \nLandtages gesetzt haben, weil verschiedene Aspekte unter \ndem Begriff der G\u00fcterverkehrszentren diskutiert werden \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nDamit komme ich zum Aspekt der Wirtschaftsf\u00f6rderung. \nDie Zahlen zu Investitionen und Arbeitspl\u00e4tzen an den \nStandorten in Dresden, S\u00fcdwestsachsen und Leipzig \nkennen Sie. Zur Erinnerung: Etwa 220 Unternehmen \nhaben im Rahmen ihrer Ansiedelung \u00fcber 650 Millio-\nnen Euro investiert und mehr als 7 500 Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen. Die Auslastung liegt im Durchschnitt bei \n85 %. An einigen Standorten werden die Kapazit\u00e4ten \nbereits knapp. \n\nDa gehe ich auf die Anfrage von Frau Dr. Runge ein. \nNat\u00fcrlich ist es immer so, dass man ein Maximum an-\nstrebt: 100 %. Damit haben wir aber auch wieder ein \nProblem, weil es dann hei\u00dft: weiter bauen. Insofern ist es \ndurchaus so, dass sich gerade ein G\u00fcterverkehrszentrum, \nein Terminal wie am Alberthafen in Dresden, wirklich erst \neinmal etablieren und bekannter werden muss. Wir stellen \nfest, dass zum Beispiel in \u00dcbigau 100 % erreicht wurden. \nDas macht deutlich, dass wir Kapazit\u00e4ten geschaffen \nhaben, die in Zukunft st\u00e4rker genutzt werden k\u00f6nnen. Das \ntrifft \u00fcbrigens auch auf Glauchau zu. Es ist aber immer zu \nber\u00fccksichtigen, dass man sehen muss, wie die Nachfrage \nnach bestimmten Angeboten ist. In Chemnitz ist sie im \nMoment daf\u00fcr so nicht da. Ob diese Fl\u00e4che weiter entwi-\nckelt werden kann, wird sich noch zeigen. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen G\u00fcterver-\nkehrszentren sind Kristallisationskerne f\u00fcr Ansiedlungen \nvon Unternehmen aus wichtigen und zukunftsorientierten \nBereichen. In unseren Zentren siedelten sich insbesondere \nHandels- und Touristikunternehmen sowie Unternehmen \naus der Automobilindustrie an. Es zeigt sich, dass der \nFreistaat richtig lag, als er sich seinerzeit f\u00fcr die finanziel-\nle Unterst\u00fctzung der G\u00fcterverkehrszentren entschieden \nhat. \u00dcbrigens ist das keine Einbahnstra\u00dfe, denn Sachsen \nerh\u00e4lt seine Unterst\u00fctzung zum Beispiel \u00fcber Steuern und \nAbgaben auch wieder zur\u00fcck. Sch\u00e4tzungen gehen hier \nvon dreistelligen Millionenbetr\u00e4gen pro Jahr aus \u2013 ein \ngutes Beispiel f\u00fcr einen selbsttragenden Aufschwung. \n\nAber der Aspekt der Wirtschaftsf\u00f6rderung alleine greift zu \nkurz, das hat die Debatte auch gezeigt. Es geht um die \nwirtschaftliche Entwicklung der Zentren selbst; denn Sie \nwissen, dass wir lediglich die Anfangsphase und die \nEntwicklungsphase f\u00f6rderten. Jetzt geht es um den Be-\ntrieb der G\u00fcterverkehrszentren. Dabei k\u00f6nnen wir feststel-\nlen, dass sich die G\u00fcterverkehrszentren in Sachsen erfolg-\nreich am Markt behaupten. Sie finanzieren sich zuneh-\nmend aus den Erl\u00f6sen ihrer T\u00e4tigkeit. Dazu haben sie \nKerngesch\u00e4ftsfelder entwickelt und bauen diese auch \nweiter aus. Die G\u00fcterverkehrszentren entwickeln und \nerschlie\u00dfen Gewerbefl\u00e4chen. Sie bieten Dienstleistungen \n\n 6143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nrund um den Container, aber auch zu Finanzierungsfragen \nund zur Projektsteuerung an. \n\nF\u00fcr mich als Verkehrsminister ist noch wichtiger, dass \nsich die Zentren auch verkehrswirtschaftlich weiter \nentwickeln. So betreiben oder unterst\u00fctzen sie den Bau \nvon Terminals f\u00fcr den kombinierten Verkehr. Dazu nutzen \nsie die F\u00f6rderprogramme des Bundes. Im Ergebnis stellte \ndie Bundesregierung bisher mehr als 40 Millionen Euro \nf\u00fcr Sachsen bereit. Weitere zirka 3 Millionen Euro F\u00f6r-\ndermittel f\u00fcr das Terminal in Glauchau stehen kurz vor \nder Bewilligung durch das Eisenbahnbundesamt. \n\nUnsere derzeitigen Terminalkapazit\u00e4ten betragen \u00fcber \n200 000 TEU, Twenty-Foot-Equivalents Units, standardi-\nsierte Containereinheiten. In Glauchau werden in der \nersten Ausbaustufe noch 25 000 TEU hinzukommen. Sie \nsehen, dass wir damit die Schnittstellen geschaffen haben, \nmit denen unsere Wirtschaft am modernen Welthandel \nteilhaben kann. \u00dcbrigens tragen nicht nur die Standorte in \nDresden, Glauchau und Leipzig dazu bei. Auch der Hafen \nRiesa hat sich zu einem G\u00fcterverkehrszentrum entwickelt, \nallerdings zu einem trimodalen. Das hei\u00dft, hier werden \ndie Schiene, die Stra\u00dfe und die Wasserstra\u00dfe genutzt. Der \nHafen begann im Jahr 2000 mit der Elbe-Containerlinie. \nDas Binnenschiff verkehrt zweimal in der Woche zwi-\nschen Riesa und Hamburg. Dieses Projekt unterst\u00fctzt der \nHafen mit einem Containerzug. Seit dem Jahr 2005 \nsteuert der \u201eAlbatros Express\u201c Riesa an, mittlerweile \nf\u00fcnfmal w\u00f6chentlich, und das sehr erfolgreich, denn wir \nerwarten in Riesa in diesem Jahr einen Umschlag von \nzirka 25 000 TEU. \n\nWir setzen mit den Z\u00fcgen und den Schiffen ganz bewusst \nein deutliches Gegengewicht \u2013 das ist mir auch sehr \nwichtig \u2013 zum Lkw-Verkehr. In Sachsen hei\u00dft die Ant-\nwort: Ferntransporte geh\u00f6ren auf die Schiene und auch \nauf die Wasserstra\u00dfe. Deshalb unterst\u00fctze ich f\u00fcr die nun \nanlaufende EFRE-F\u00f6rderperiode Projekte des kombinier-\nten Verkehrs \u2013 \u00fcbrigens ein Novum in unserer EFRE-\nF\u00f6rderung und ein deutliches Zeichen in Richtung kos-\nteng\u00fcnstiger und umweltvertr\u00e4glicher G\u00fcterverkehr. \n\nNun habe ich der Debatte intensiv zugeh\u00f6rt, habe auch \ninsbesondere die kritischen Anmerkungen zur Gesch\u00e4fts-\npolitik und besonders zur Investitionspolitik der Deut-\nschen Bahn vernommen. Ich will eindeutig sagen, dass \nwir uns das alle nicht gefallen lassen. Es ist richtig, dass \ndie Bahn jetzt wieder verk\u00fcndet hat, dass sie eine Reihe \nvon Investitionen in Gang bringt. Nur entscheidend f\u00fcr \ndie Infrastruktur des Freistaates ist gerade f\u00fcr Verkehre, \ndie gro\u00dfe Distanzen \u00fcberbr\u00fccken und Sachsen vernetzen \nsollen, dass wir wichtige Magistralen endlich in den \nAusbauzustand bringen, der einer modernen Verkehrsinf-\nrastruktur gerecht wird. Ich denke, dass es unbedingt \nnotwendig ist, jetzt die Weichen f\u00fcr die Elektrifizierung \nder Strecke von Reichenbach im Vogtland Richtung Hof \nins Bayerische zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHier werde ich nicht m\u00fcde, die Bahn zu fordern. Sie \nhaben ja vernommen, dass ich mich mit meiner Kritik \nnicht zur\u00fcckhalte. Irgendwo akzeptiere ich nicht mehr, \ndass ich vertr\u00f6stet werde. Das Hohe Haus hat bereits \nmehrere Beschl\u00fcsse gefasst. Ich weise immer darauf hin, \ndass nat\u00fcrlich auch der Gesetzgeber im Freistaat Sachsen \nhinter der Ma\u00dfnahme steht. \n\nWichtig ist mir auch zu erkl\u00e4ren \u2013 Frau Dr. Runge, da \nhaben Sie v\u00f6llig recht \u2013, dass Langsamfahrstellen von \n\u00dcbel sind. Selbst wenn die Bauma\u00dfnahmen zwischen \nBerlin und Dresden jetzt in das Infrastrukturrahmenpro-\ngramm aufgenommen wurden, so leider nur unvollst\u00e4n-\ndig. Es werden jetzt wahrscheinlich einige Langsamfahr-\nstellen, insbesondere in dem brandenburgischen Bereich, \nbehoben. Aber generell ist damit keine z\u00fcgige Verbindung \nvon der Landeshauptstadt Dresden in die Bundeshaupt-\nstadt gew\u00e4hrleistet. \n\nEin wichtiges Projekt, weil es auch eines der transeurop\u00e4-\nischen Netze ist, der TEN-Projekte ist die sogenannte \nniederschlesische Magistrale, die Sachsen in dem Mo-\nment kreuzt, weil sie dann \u00fcber Hoyerswerda/Horka \nRichtung Hofurt nach Polen f\u00fchrt. Die Verl\u00e4ngerung kann \nman sich bis in die Ukraine vorstellen \u2013 eine Strecke von \nwirklich europ\u00e4ischer Bedeutung. Hier ist einfach nicht \neinzusehen, wieso die Bahn plant, diese Strecke auf eine \nGeschwindigkeit von 120 km/h auszubauen, obwohl \nunsere polnischen Nachbarn \u2013 \u00fcbrigens auch mit europ\u00e4-\nischem Geld \u2013 planen, ihrerseits diese Trasse auf \n160 km/h auszubauen. Auch dort m\u00fcssen wir unsere \nInteressen wahren und durchsetzen. \n\nFrau Dr. Runge, wenn Sie gesagt haben, die Rahmeneng-\np\u00e4sse waren 2003 nicht bekannt \u2013 ich schaue einmal in \nRichtung meines Amtsvorg\u00e4ngers, Herrn Gillo \u2013, war das \nvielleicht anders gemeint. Ich denke schon, dass wir \naufpassen m\u00fcssen, dass wir gerade bei der Bahn endlich \ndie n\u00f6tigen Investitionen bekommen. Daf\u00fcr, glaube ich, \nhabe ich auch Ihre Unterst\u00fctzung. Es sollte durchaus die \nM\u00f6glichkeit genutzt werden \u2013 ich habe es \u00f6fter angespro-\nchen \u2013, hier noch einmal auf den Konzernbeauftragten, \nHerrn L\u00fccking, Einfluss zu nehmen, der sicherlich Sach-\nsen unterst\u00fctzen will, weil er von hier ist. Aber wir \nm\u00fcssen einfach noch kraftvoller gegen\u00fcber der Bahn \nauftreten, um unsere Interessen durchzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Lichdi, zu Ihnen komme ich noch. Ich glaube, es ist \nauch wichtig festzuhalten, dass m\u00f6glicherweise wichtige \nMagistralen an Sachsen vorbeif\u00fchren. Das hei\u00dft \u2013 dar\u00fcber \nbin ich k\u00fcrzlich in Br\u00fcssel im Gespr\u00e4ch mit Europaabge-\nordneten gewesen \u2013, dass wir einfach deutlich machen \nm\u00fcssen, dass wichtige Achsen, europ\u00e4ische Achsen nicht \nan Sachsen vorbeigef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, \u00fcbrigens auch \nnicht, weil der Druck aus den alten Bundesl\u00e4ndern \nkommt, dass bestimmte Magistralen im Westen unseres \nVaterlandes ausgebaut werden und dass insbesondere im \nOsten das dringend notwendige Drehkreuz f\u00fcr die Er-\nschlie\u00dfung der osteurop\u00e4ischen M\u00e4rkte so momentan \nnicht abzusehen ist. Hier ist das zust\u00e4ndige Referat in \n\n 6144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nmeinem Haus sehr engagiert bei der Arbeit. Ich hoffe \nsehr, dass wir darin Unterst\u00fctzung von Europa- und \nBundestagsabgeordneten erhalten. \n\nNun will ich noch auf Herrn Lichdi eingehen. Die Frage \nmit dem CargoBeamer interessiert mich auch. Sie haben \naber sehr vorsichtig deutlich gemacht, dass es sich um \neine Pressemitteilung des Unternehmens selbst handelt. \nWir lassen uns gerne informieren. Das ist sicher Zu-\nkunftsmusik. Wir haben uns bisher bei dem Stand der \nTechnik an die traditionellen Umschlagkonzepte gehalten, \ninsbesondere durch Krane. Fakt ist aber auch, dass wir \nnat\u00fcrlich offen f\u00fcr Neuerungen sind, nur m\u00fcssen sie in  \nder Praxis tats\u00e4chlich wirksam werden k\u00f6nnen. Momen-\ntan haben wir noch nicht den Stand erreicht, dass der \nCargoBeamer in die Praxis umgesetzt werden kann. Sie \nk\u00f6nnen sich vielleicht selbst einmal an das Unternehmen \nwenden. Wir lassen uns dar\u00fcber informieren. Aber das, \nwas Sie da angesprochen haben, Praxistauglichkeit im \nJahr 2007, sehe ich im Moment nicht, was nicht hei\u00dfen \nsoll, dass das Projekt gescheitert ist. Wir verfolgen das \nnat\u00fcrlich mit gro\u00dfem Interesse, nur der Erfolg unserer \nPolitik im Freistaat Sachsen ist daran zu messen, dass wir \nmit traditionellen bekannten, modernen Umschlagtechni-\nken die G\u00fcterverkehrszentren entwickelt haben. \n\nIch bedanke mich sehr daf\u00fcr, dass dieser Antrag heute \nhier gestellt wurde, da er mir Gelegenheit gegeben hat, \nhier ein St\u00fcck s\u00e4chsischer Erfolgsgeschichte darzustellen. \nIch hoffe nat\u00fcrlich weiterhin auf Ihre Unterst\u00fctzung, \ngerade auch, was die Anforderungen gegen\u00fcber dem \nBund beim Ausbau der Verkehrsinfrastruktur betrifft. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \nbitte. Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wie meine Kollegin Frau Dr. Raatz \nschon sagte, ist es ein trockenes Thema \u2013 aber ein wichti-\nges und komplexes. Die Ausf\u00fchrungen aller Fraktionen \ndazu haben das gezeigt. Frau Runge hat einige Wissens-\ndefizite, denen ich gern abhelfen kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas wird Ihnen wohl nicht gelingen!) \n\n\u2013 Das ist auch m\u00f6glich. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich einen Unterschied, ob so ein GVZ \nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig ausgelastet ist oder ob es die Technik hat, \num den Verladeverkehr durchzuf\u00fchren. Genau das sind \ndie Unterschiede in der Auslastung und dort haben wir \nangemahnt, dass es noch etwas zu verbessern gibt. \n\nHerr Morlok, Sie unterliegen meines Erachtens einem \nGrundirrtum, wenn Sie glauben, dass nur eine Opposition \nin einem Land etwas zuwege bringt. Ich bin von Anfang \nan in diesem S\u00e4chsischen Landtag und kann Ihnen berich-\nten: Alles, was wir in Sachsen zuwege gebracht haben, \nhaben die Regierungsfraktionen vollbracht; \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist der gr\u00f6\u00dfte Irrtum!) \n\ndenn manche Antr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen sind \nbestimmt nicht geeignet, hier im Lande besonders positive \nWirkung voranzubringen. Da sollten Sie sich einmal \nbesser kundig machen. Wir haben die G\u00fcterverkehrszent-\nren auch ohne FDP zustande gebracht. \n\nHerr Lichdi, Sie mahnen strategische \u00dcberlegungen an. \nDie Existenz der G\u00fcterverkehrszentren zeigt doch, dass \nwir schon vor langer Zeit gute und richtige strategische \n\u00dcberlegungen angestellt haben. Was Sie alles angeschnit-\nten haben, k\u00f6nnen Sie selbst gar nicht \u00fcberschauen und \ndas k\u00f6nnen Sie auch nicht umsetzen. \n\nEs war letztendlich eine sinnvolle Debatte und ich bitte \num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache 4/6731 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen \nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden \nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLeistung achten, Bestandssicherheit gew\u00e4hren! \nDrucksache 4/8190, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der NPD-Fraktion, \nHerrn Abg. Apfel, das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Das Ziel von Hartz IV ist es nicht, Menschen ein \nlebenswertes Leben zu erm\u00f6glichen; Hartz IV verfolgt \nvielmehr das Ziel, die Wirtschaft immer mehr mit moder-\n\nnen Sklaven zu versorgen. Dass Hartz IV gescheitert ist, \nd\u00fcrfte den meisten in diesem Hause klar sein \u2013 weniger \ngescheitert in den Enteignungen, weniger gescheitert in \nder Haushaltskonsolidierung der Republik und nicht \ngescheitert in der Gewinnmaximierung der global agie-\nrenden Konzerne. Hartz IV ist gescheitert bei der Ar-\nbeitsmarktf\u00f6rderung und erst recht bei den Millionen \nMenschen im Lande. \n\n 6145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nSie k\u00f6nnen sich weiter beruhigt zur\u00fccklehnen und die \nKarte des Nationalsozialismus oder wei\u00df der Himmel was \nspielen \u2013 auf diese Weise versuchen Sie immer gern, von \nIhren eigenen Verfehlungen abzulenken. Nichts als \nKartenspielertricks von subventionierten Betr\u00fcgern! Wer \ndie Hartz-IV-Gesetze immer noch verteidigt, sieht geflis-\nsentlich dar\u00fcber hinweg, dass Sachsen bundesweit die \nh\u00f6chste Quote an MAE-Stellen einnimmt und damit den \nNiedriglohnsektor bewusst vorantreibt. \n\nAls j\u00fcngstes Ergebnis dieser Politik stehen Lohnk\u00fcrzun-\ngen auf der Tagesordnung, so zum Beispiel bei Quelle in \nLeipzig von \u00fcber bis zu 30 %. Damit best\u00e4tigen sich alle \nWarnungen. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, steht  \nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich w\u00fcnsche keine Zwischen-\nfrage. \n\nIm Gegensatz hierzu haben die Renditen astronomische \nAusma\u00dfe angenommen. Statt den Arbeitsmarkt zu refor-\nmieren, wurde dieser mit Hartz IV demontiert. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, steht  \nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nHolger Apfel, NPD: Sie k\u00f6nnen sich immer noch nicht \numdrehen, Frau G\u00fcnther-Schmidt, daher keine Zwischen-\nfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte nur, \ndass Sie mir beantworten, ob Sie die Zwischenfrage \nzulassen oder nicht. \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, von Frau G\u00fcnther-Schmidt \nohnehin nicht. \n\nDaher gilt es, das \u00dcbel an der Wurzel anzupacken und \nF\u00e4ulnis zu beseitigen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMit unserem umfassenden Antrag auf \u00c4nderung des \nSGB II und des SGB XII geben wir Ihnen die Handhabe, \nsich uns anzuschlie\u00dfen und endlich eine Politik f\u00fcr die \nB\u00fcrger statt gegen diese zu betreiben. \n\nSelbst der Ministerpr\u00e4sident gab am 2. M\u00e4rz in Oderwitz \nzu \u2013 Zitat \u2013: \u201eWas uns bevorsteht, ist eine Situation, wie \nes sie bisher nicht gab.\u201c Zur Oberlausitz f\u00fchrte er aus, \ndass die Region von \u00dcberalterung, Abwanderung und \nArbeitslosigkeit gepr\u00e4gt sei. Damit, meine Damen und \nHerren, bedeutet ein \u201eWeiter so!\u201c nichts anderes als eine \nv\u00f6llige Resignation. W\u00e4hrend die Menschen in den \nNiedriglohnsektor getrieben werden, wird zurzeit auch \nnoch das letzte Qu\u00e4ntchen Eigeninitiative unterdr\u00fcckt. \n\nAllein im Bereich des Nebenerwerbs sind gerade einmal \ndie ersten 100 Euro anrechnungsfrei \u2013 danach wird flei\u00dfig \nabkassiert. \n\nAuch der Umstand, dass man sich des \u00fcber Jahre ange-\nsparten Verm\u00f6gens von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern bem\u00e4chtigt, \ndas gr\u00f6\u00dftenteils f\u00fcr die Altersabsicherung gedacht ist, \nkommt den Verbrechen an Enteignungen durch das \nkommunistische Regime gleich. \n\n(Martin Dulig, SPD, steht zu einer  \nZwischenfrage am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gestatte keine \nZwischenfragen von den etablierten Kartellparteien in \ndiesem Hause, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndie willk\u00fcrlich Abgrenzungsbeschl\u00fcsse fassen; die Be-\nschl\u00fcsse fassen \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Herr Dulig, Sie k\u00f6nnen sich gern an der Aussprache \nbeteiligen, anstatt die Antr\u00e4ge der NPD ohne Aussprache \nhier im Raume abzub\u00fcgeln; bitte bringen Sie sich nachher \nein! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, Hartz IV ist nichts anderes als \ndie Fortf\u00fchrung totalit\u00e4rer Herrschaftsstrukturen, und wie \nzum Hohn einem Adelspr\u00e4dikat gleich wird mit einer \nVerordnungserm\u00e4chtigung auch noch Ihre eigene parla-\nmentarische Struktur ausgehebelt, indem eine kleine mit \nDi\u00e4ten und Pensionen abgesicherte Kaste festlegen darf, \nwas den Menschen zustehen soll und was nicht. Das \u00dcbel \nan der Wurzel zu packen bedeutet, die Probleme nicht in \ndie Zukunft zu verschieben \u2013 so wie es mit der Altersar-\nmut geschieht. \n\nGenau deshalb fordern wir Sie auf, endlich zu handeln. \nVor allem die Pseudosozialisten der PDS t\u00f6nen gern laut \nund schlagen wild um sich \u2013 nun haben Sie die M\u00f6glich-\nkeit, konkret durch Ihr Stimmverhalten Ja oder Nein zu \nsagen. \n\nDabei geht es auch nicht nur um Hartz IV \u2013 es geht um \nden gesamten wirtschaftlichen Aufbau. Gern wird ange-\nf\u00fchrt, dass gerade unqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte mit \nHartz IV wieder in Lohn und Brot gebracht werden \nsollen. Dabei stempeln Sie aber die Bauarbeiter genauso \nwie die Akademiker als solche ab. Dann allerdings, meine \nDamen und Herren, stellt sich die Frage, welche Leistun-\ngen Sie eigentlich in diesem Hause erbringen. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren der CDU: Selbst \nNordrhein-Westfalens Minister Karl-Josef Laumann h\u00e4lt \nHartz IV inzwischen f\u00fcr gescheitert. Wenn dann auch \nnoch der Direktor f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik beim Bonner \nForschungsinstitut ausf\u00fchrt, es ist das Gegenteil von dem \neingetreten, was beabsichtigt war, dann, meine Damen \n\n 6146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nund Herren, zeigt sich eindrucksvoll, dass es l\u00e4ngst f\u00fcnf \nnach zw\u00f6lf ist und endlich gehandelt werden muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion? \u2013 Die Linksfraktion.PDS? \u2013 Herr Abg.  \nPellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, \nder Antrag ist lang \u2013 mein Redebeitrag wird, ganz im \nUnterschied zu meinen sonstigen Gepflogenheiten, heute \nsehr kurz ausfallen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist aber schade!) \n\nSie haben Ihren Antrag unter anderem \u00fcberschrieben mit \n\u201eLeistung achten \u2026\u201c. Da stellt sich nat\u00fcrlich sofort die \nFrage: Wessen Leistung wollen Sie achten? Wer sich den \nAntrag \u2013 obwohl das Wort schon eine \u00dcberh\u00f6hung dessen \nist, was an Elaborat vorliegt \u2013 anschaut, wird sehr schnell \nmerken, dass Sie nur Leistung der Deutschen achten \nwollen. \n\n(Beifall und Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSchon deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nsage ich Ihnen: Der braune Pferdefu\u00df ist allzu leicht \nerkennbar. Wenn Sie meinen, dass wir uns mit den ver-\nschiedensten Details Ihres Antrages auseinandersetzen \nw\u00fcrden, dann haben Sie sich geirrt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWer eine derartige Grundposition vertritt \u2013 sozusagen als \nbraunen Faden durch einen ganzen Antrag \u2013, der muss \nsich die Bemerkung gefallen lassen, dass genau dieser \nbraune Pferdefu\u00df den ganzen Antrag zertrampelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nAuch deshalb sage ich Ihnen: Sie begeben sich nach wie \nvor in eine Tradition, wie wir sie hier schon mehrfach \nangesprochen haben, n\u00e4mlich \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Bezugnahme auf  \ndas deutsche Volk \u2013 sind Sie noch bei Trost?!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Belei-\ndigungen, Herr Gansel! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Ich kann \nlauter schreien als dieser mit einer Stimme nicht ganz gut \nVersorgte. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch sage Ihnen eines: Sie begeben sich in die Gefahr \u2013 \nund Sie suchen sie ja bewusst \u2013, dass Sie das Soziale \nlediglich als Vehikel f\u00fcr Ihre nationalistischen Wunsch-\ntr\u00e4ume missbrauchen, und das lassen wir Ihnen weder \nheute noch k\u00fcnftig durchgehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie begeben sich damit in eine Tradition einer Partei, der \nmanche von Ihnen zumindest hinter vorgehaltener Hand \ndurchaus nach wie vor die Gefolgschaft leisten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Welcher  \ntotalit\u00e4ren Staatspartei geh\u00f6rten Sie an?) \n\nDas ist genau das Problem. \u2013 Ich geh\u00f6rte jedenfalls einer \nPartei an \u2013 das gebe ich gern zu \u2013, aber Sie w\u00fcrden, wenn \nSie k\u00f6nnten, gern einer Partei angeh\u00f6ren, die all das, was \ndie Welt in Unrecht und ins Verderben gest\u00fcrzt hat, erneut \nauf die Fahnen rufen. Das ist Ihre Politik. \n\nDas lassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Zuruf von der NPD: Das sind  \nUnterstellungen, Herr Pellmann!) \n\n\u2013 Ruhe im Schiff da hinten! \n\nWer hier der Auffassung ist, man k\u00f6nne das Soziale \nmissbrauchen, um seine nationalistischen Tr\u00e4ume zu \nverwirklichen, der wird nie und nimmer, weder heute \nnoch morgen, noch \u00fcbermorgen, noch irgendwann, unsere \nUnterst\u00fctzung haben. Das sollte Ihnen klar sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund der Abg. Martin Dulig, SPD, und  \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nGerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! NPD reck Dich, Tisch-\nlein deck Dich \u2013 unter diesem Slogan kann man den \nAntrag abtun, wenn man sieht, was Sie auf vier Seiten \nzusammengeschrieben haben. Die Segnungen, die Sie \nangeblich ausgie\u00dfen wollen, sollen \u2013 mein Vorredner hat \nes schon gesagt \u2013 nat\u00fcrlich auf das deutsche Volk be-\nschr\u00e4nkt bleiben. \n\nNachdem Sie mit \u201eHartz IV muss weg!\u201c in den Wahl-\nkampf gezogen waren, haben Sie immerhin flei\u00dfig gear-\nbeitet \u2013 reichlich zweieinhalb Jahre \u2013 und jetzt einen \nAntrag produziert. Anerkennung! Sie waren flei\u00dfig. \nZweieinhalb Jahre haben Sie gebraucht, um das ganze \nDing zusammenzuzimmern. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist doch eine L\u00fcge! \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nDass die SPD \u00fcber Flei\u00df redet!) \n\nWas haben Sie produziert? Ich sage es gleich vornweg: \nVon der Note her ist es eindeutig eine 6. \n\n(Holger Apfel, NPD: Gott sei  \nDank benoten Sie uns nicht!) \n\nSie k\u00f6nnen doch wohl nicht erwarten, dass wir uns hinter \nFormulierungen stellen, die Sie so sch\u00f6n in der Begr\u00fcn-\ndung versteckt haben. Ich nenne beispielhaft die \u201eLei-\ndensgemeinschaft der sozial Schwachen\u201c, die Sie nat\u00fcr-\nlich mit Ihrer deutschen Volksgemeinschaft st\u00e4rken \n\n 6147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nwollen. Ferner m\u00f6chten Sie die \u201eGemeinschaft als  \n\u201esubstanzerhaltende Volksgemeinschaft\u201c hervorgehoben \nwissen. Sie bezeichnen die Ehe als \u201eKeimzelle der Volks-\ngemeinschaft\u201c. Ich k\u00f6nnte weitere Beispiele nennen. \n\nNachdem Sie uns undemokratisches und \u00e4hnliches Ver-\nhalten vorgeworfen haben, schreiben Sie an anderer \nStelle, Punkt 15 der Begr\u00fcndung, dass unsere parlamenta-\nrische Demokratie nur eine \u201eScheindemokratie\u201c sei. Sie \nsprechen von \u201epropagierter Demokratie\u201c. Sie k\u00f6nnen \ndoch wohl nicht erwarten, dass dem nur einer oder eine \nder anwesenden Demokraten zustimmt. Aus diesem \nGrunde stelle ich fest: dicht daneben, wie immer. Das \nliegt auf Ihrer Linie. Sie m\u00fcssen sich bei diesem Antrag \nnicht verbiegen, sondern k\u00f6nnen so bleiben, wie Sie sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP, den  \nGR\u00dcNEN und vereinzelt Beifall bei  \nder CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nFDP-Fraktion? \u2013 Niemand. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Die Staats-\nregierung? \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Kein Redebedarf! \n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie scheuen  \ndie inhaltliche Auseinandersetzung!) \n\nNoch eine Runde seitens der Fraktionen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Pellmann und Herr \nGerlach, das war inhaltlich sehr schwach, praktisch null. \nKein einziges Wort zum Inhalt \u2013 ich denke, Ihnen fehlen \neinfach die Argumente. Deswegen haben Sie, \nHerr Pellmann, sich wieder auf irgendwelche nebul\u00f6sen \nVergangenheitsbew\u00e4ltigungen versteift. Mehr ist dazu \neigentlich nicht zu sagen. \n\nTrotz allem \u2013 deswegen haben Sie wahrscheinlich nichts \nzu sagen \u2013 d\u00fcrfte Ihnen der Inhalt des Antrags deutlich \nsein. Ich m\u00f6chte ihn mit ein paar Worten umrei\u00dfen. Es \ngeht nicht um Anpassungen im Bereich der Sozialgesetz-\ngebung, sondern das gesamte Gesetz hat von Grund auf \numgekrempelt zu werden. Wenn jetzt ein paar Arbeits-\nmarktzahlen als konjunkturelle Belebung verkauft wer-\nden, so liegt das nicht an den Regelungen des SGB, \nsondern hat seine Ursachen vielmehr in der Au\u00dfenhan-\ndelswirtschaft wie auch im Schaffen von Jobs im Niedrig-\nlohnsektor. W\u00e4hrend in den letzten Jahren die Arbeitslo-\nsenzahlen stabil auf einem H\u00f6chststand verharrten, \nsanken die Einkommen der unteren Lohngruppen stetig \nab. Sachsen nimmt hier leider eine unr\u00fchmliche Vorreiter-\nrolle ein. \n\nUnter dem Vorwand, dass deutlich mehr Arbeitsanreize \ngeschaffen werden m\u00fcssten, wurden die Leistungen \nimmer weiter abgesenkt. Wo allerdings keine Arbeit ist, \nbleibt jeglicher Erfolg von Eigeninitiative aus. Mit den \n2005 eingef\u00fchrten Hartz-IV-Gesetzen wurde genau das \nGegenteil dessen gemacht, was angedacht war. Statt die \n\nMenschen in Arbeit zu bringen, wurde den noch Besch\u00e4f-\ntigten durch Lohnk\u00fcrzungen das Geld aus der Tasche \ngezogen. Somit sind Stundenverg\u00fctungen von deutlich \nunter 4 Euro leider keine Seltenheit mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur durch die Anrech-\nnungspraxis beim Verm\u00f6gen und den Nebenbesch\u00e4ftigun-\ngen wird die Altersarmut in wenigen Jahren deutlich \nzunehmen; auch die Besch\u00e4ftigten haben heute kein \nausreichendes Einkommen mehr, um gen\u00fcgend in die \nRentenkasse einzahlen \u2013 von privater Vorsorge ganz zu \nschweigen \u2013 und im Alter w\u00fcrdevoll leben zu k\u00f6nnen. \nDieser Zusammenhang ist allgemein bekannt und wird \nvon Ihnen trotzdem z\u00e4h und beharrlich ignoriert. \n\nEs ist daher zwingend erforderlich, neben dem Aspekt der \nAnpassung der Sozialleistungen nach SGB II f\u00fcr ein \nmenschenw\u00fcrdiges Leben auch die in naher Zukunft \neintretende Altersarmut zu bek\u00e4mpfen, indem n\u00e4mlich das \nSozialgeld h\u00f6her ausf\u00e4llt und weiter rentenversicherungs-\npflichtig ist. Nur durch solch eine Ma\u00dfnahme kann es \ngelingen, der sozialen Katastrophe entgegenzutreten. \n\nNat\u00fcrlich kann das, was wir als Ma\u00dfnahmen zur Ver\u00e4nde-\nrung im SGB vorsehen, nicht losgel\u00f6st von dem betrach-\ntet werden, was weiterhin gemacht werden muss. Erinnert \nsei an den Mindestlohnstandard, an den Schutz der \nheimischen Wirtschaft und nicht zuletzt an die politische \n\u00dcbernahme von Verantwortung durch die Legislative \ngegen\u00fcber dem eigenen Volk. Diese Verantwortung \nschlie\u00dft den Bewusstseinsprozess ein, dass Eigentum \nnach Artikel 14 Grundgesetz zu gew\u00e4hrleisten und somit \nein schutzw\u00fcrdiges Gut ist. Die derzeitige Anrechnungs-\npraxis bei den Freibetr\u00e4gen von zum Beispiel 150 Euro je \nvollendetem Lebensjahr stellt nicht nur eine Enteignung \ndar; sie hat auch in Verbindung mit dem Konteneinsichts-\ngesetz gesamtwirtschaftliche Folgen. Denn damit wurden \nund werden dem Wirtschaftskreislauf Milliardenbetr\u00e4ge \nentzogen, da allein die Erwartungshaltung ausreicht, das \nGeld zu Hause zu verstecken, das sogenannte Schwarz-\nsparen. G\u00e4be man allerdings den Menschen die Sicherheit \nihres Eigentums zur\u00fcck, so w\u00fcrde das entsprechende \npositive Effekte nach sich ziehen, zum Beispiel die \nprivaten Barreserven wieder dem Wirtschaftskreislauf \nzuf\u00fchren, was nicht zuletzt Investitionen und Arbeitspl\u00e4t-\nze nach sich ziehen w\u00fcrde. \n\nSchlussendlich legt \u00a7 35 SGB II fest, dass die Sozialleis-\ntungen von Hinterbliebenen ersatzpflichtig sind. Meine \nDamen und Herren, sollten Sie den vorliegenden Antrag, \nwie angek\u00fcndigt, ablehnen, so w\u00fcnsche ich Ihnen, dass \nSie selbst von dieser skandal\u00f6sen Sippenhaftung betroffen \nsein m\u00f6gen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist an Dreistigkeit nicht zu \u00fcberbieten, dass die ehe-\nmals versteuerten G\u00fcter durch solchen Eingriff dem Staat \nzufallen sollen. Gleichfalls wird das ausgehebelt, was Sie \nimmer propagieren: dass die Menschen als Individuen f\u00fcr \nsich selbst verantwortlich sind. \n\n 6148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nDie Regelung zur Bedarfsgemeinschaft hingegen steht \ndamit kontr\u00e4r zu Ihrer eigenen Ideologie; denn nun \nwerden selbst die Kinder herangezogen. Werden die \nFamilien schon durch die Wirtschaftspolitik auseinander-\ngerissen, so gibt es sp\u00e4testens jetzt keinen Zweifel mehr, \ndass durch Ihre Politik die Kinder aus dem elterlichen \nHaus hinausgetrieben werden. \n\nIch bitte Sie: Verschlie\u00dfen Sie nicht weiterhin die Augen \nvor den Problemen und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf \nseitens der Fraktionen? \u2013 Ich stelle fest, dass das nicht der \nFall ist. \n\nDann hat die NPD-Fraktion das Schlusswort. Drei Minu-\nten, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! SPD und CDU haben auf Bundesebene eine \nArbeitsgruppe f\u00fcr die Neuregelung im Niedriglohnbereich \neingesetzt. Wir brauchen eine Schranke nach unten \u2013 so \nder bekannte Laurenz Meyer. Diese Schranke liegt Ihnen \nheute in Form unseres Antrages vor. Statt galant zu warten \nund der Dinge zu harren, die da kommen, muss von \nSachsen ein Signal ausgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Von Arbeit muss man leben \nk\u00f6nnen. Daher muss Arbeit auch frei und unabh\u00e4ngig \nmachen. Das gilt heute mehr denn je. Wer unverschuldet \nin eine Situation der Hilfsbed\u00fcrftigkeit kommt, den darf \nnicht das Leben bestrafen. Wer genau hingeschaut und \nhingeh\u00f6rt hat, dem wurde offenbar, dass die \u00a7\u00a7 31 und \n32 SGB II von uns in keiner Weise angetastet werden. Im \nGegensatz zur Linken wollen wir Nationaldemokraten \nn\u00e4mlich keine Alimentierung, kein bedingungsloses \nEinkommen, mit dem wirklich Arbeitsunwillige auch \nnoch honoriert werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Sanktionen bei \nArbeitsunwilligkeit erfolgen, aber eben nur bei denen, die \nes wirklich betrifft. Alle anderen m\u00fcssen einen Rechtsan-\nspruch auf die Leistungen erhalten, die als Standard in \ndieser Gesellschaft gelten. Eine Absenkung dessen, um \nden Durchschnitt zu dr\u00fccken und, hieraus entwickelt, \nspiralenartig die Lebenssituation in der Bundesrepublik \nimmer weiter an die der Dritten Welt heranzuf\u00fchren, ist \nmit der NPD nicht zu machen. \n\nAuch die Eingliederungsvereinbarung geh\u00f6rt entweder in \ndie Geschichtsb\u00fccher nicht funktionierender Politik oder \nso angepasst, dass daraus ein zweiseitiger Vertrag mit \ngegenseitigen Vorteilen entsteht. Die derzeitige Erpres-\n\nsung und die Haftung f\u00fcr erzwungene Ma\u00dfnahmen sind \nnach unserer Auffassung nicht nur genauso sittenwidrig \nwie der Namensgeber Hartz, sondern das verst\u00f6\u00dft auch \ngegen das elementare Grundrecht der freien Entschei-\ndung. \n\nHerr Pellmann, was Sie heute hier mit der Nazikeule \nabgeliefert haben, anstatt sich inhaltlich mit unserem \nAntrag auseinanderzusetzen, war wieder einmal schwach. \nDabei beklagen Sie, dass wir in unserem Antrag die \nLeistungen der Deutschen achten wollen. F\u00fcrwahr, was \nf\u00fcr ein Skandal! Aber was will man von einer Partei wie \nder PDS erwarten, die schon in der ersten Sitzung des \nS\u00e4chsischen Landtages bei der Verpflichtung der Abge-\nordneten auf das deutsche Volk das W\u00f6rtchen \u201edeutsch\u201c \nstreichen wollte. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Wahrnehmung deut-\nscher Interessen hat die PDS hier in diesem Hohen Haus \nwahrlich nichts mehr gemein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nauch nicht! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ansonsten offenbarten Sie mit \nIhren nicht gehaltenen Beitr\u00e4gen wieder einmal, dass Sie \nlieber in Ruhe verharren \u2013 nach mir die Sintflut \u2013 und \ndass Sie mit Ihrer ideologischen Abgrenzung und Polemik \nnicht nur die Menschen ruinieren, sondern auch den \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen einen B\u00e4ren-\ndienst erweisen, indem Sie Ihre Blockadepolitik im \nbekannten Ritus durchziehen. Das ist wieder einmal \ndeutlich geworden. \n\nIch wende mich an jeden Einzelnen von Ihnen, auch wenn \nich wenig Hoffnung habe, seinem Gewissen \u2013 die wenigs-\nten werden noch eines haben \u2013 zu folgen und unserem \nAntrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Somit kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksa-\nche 4/8190 zur Abstimmung. Wer dem Antrag folgen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Der Antrag wurde bei \nkeinen Stimmenthaltungen und einer Anzahl von Jastim-\nmen mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit ist der Tages-\nordnungspunkt 7 abgearbeitet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzu \n\n \n\n \n\n \n\n 6149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSachsenforst als Einheit erhalten \u2013 Nachteile  \nf\u00fcr s\u00e4chsischen Wald verhindern \n\nDrucksache 4/8186, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion der FDP hat das erste Wort. Die \nanderen Fraktionen folgen wie gewohnt. Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das Letzte, was Sie sicher-\nlich von einem Liberalen erwarten, ist, dass er sich f\u00fcr \nden Erhalt eines Staatsbetriebes einsetzt. Aber genau das \npassiert jetzt, denn der erst im Januar 2006 neu gegr\u00fcnde-\nte Staatsbetrieb Sachsenforst soll nun nach neuesten \nPlanungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung im Zuge der \nVerwaltungsreform geteilt werden. Einzelne Aufgaben \nsollen dabei in die Hoheit der neun gro\u00dfen Landkreise \n\u00fcbergehen. Das alles ist Ihnen bekannt. \n\nDie Zukunft des s\u00e4chsischen Forstes ist jedoch zu wich-\ntig, als dass er als Experimentierfeld f\u00fcr sich st\u00e4ndig \n\u00fcberholende Reformschritte herhalten darf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass bei einer Entscheidung von einer solchen Tragweite \nim Vorfeld keine Sachverst\u00e4ndigen gefragt wurden, hat \nuns ziemlich emp\u00f6rt. So haben wir mit unserem Antrag \n\u201eZuk\u00fcnftige Struktur des Staatsbetriebes Sachsenforst\u201c \nam 15. Januar 2007 hier im Plenum die Anh\u00f6rung der \nForstsachverst\u00e4ndigen eingefordert, ja erzwungen, die \neigentlich h\u00e4tte l\u00e4ngst zuvor stattfinden m\u00fcssen. Auch das \nErgebnis ist bekannt. Aber f\u00fcr diejenigen, die hier im \nHaus beharrlich wegh\u00f6ren: Das Ergebnis ist insofern \neinmalig, als s\u00e4mtliche Sachverst\u00e4ndigen zu ein und \ndemselben Ergebnis kamen, und zwar den Sachsenforst \naus der Verwaltungsreform herauszunehmen und als \neinheitliches Forstamt zu erhalten. Deshalb legen wir \nIhnen heute einen weiteren Antrag zum Thema vor. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den Koalitionsfrak-\ntionen! Nur noch einmal zur Erinnerung: Alle, auch Ihre \nSachverst\u00e4ndigen, haben Ihnen ins \u201eMuttiheft\u201c geschrie-\nben, dass die so geplante Verwaltungsreform des Sachsen-\nforstes gro\u00dfer Mist ist. \n\nDamit nicht nur die Mitglieder des AUL in den Genuss \nder Aussagen kommen, damit wir alle wissen, worum es \nhier geht, gestatten Sie mir, ein paar elementare Zitate aus \nder Anh\u00f6rung vorzutragen. \n\nUwe Buchholz, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AG land- und forst-\nwirtschaftlicher Betriebe, Sachverst\u00e4ndiger der CDU: \u201eIm \nl\u00e4ndlichen Raum ist die Land- und Forstwirtschaft der \neinzig nennenswerte Arbeitgeber. Sie werden von der \nVerwaltungsreform im besonderen Ma\u00dfe betroffen. Die \nAuswirkungen werden daher besonders im l\u00e4ndlichen \nRaum, ein Wirtschaftsraum, der nachhaltige Perspektiven \nbraucht, um die Zukunftschancen der dort lebenden \nMenschen zu verbessern, zu sp\u00fcren sein.\u201c \n\nIm Weiteren f\u00fchrte er aus: \u201eEinheitliches Verwaltungs-\nhandeln, einheitliche Richtlinien garantieren noch keine \neinheitliche Umsetzung vor Ort. Eine unabh\u00e4ngige \nForstverwaltung kann sich ausschlie\u00dflich von den Interes-\nsen des Waldes leiten lassen. Eine kommunalisierte \nForstverwaltung muss sicher die Interessen des Kreises \nber\u00fccksichtigen.\u201c \n\nAber nicht nur die organisierten Forstbetriebe, sondern \nauch die betroffenen Gewerkschaften haben klare Worte \ngefunden. Herr Hofmann von der Gewerkschaft BAU \nerkl\u00e4rte: \u201eWer den Wald betreut, wei\u00df, Wald muss man \nviele Jahre im Auge haben. Man muss waldbauliche \nEingriffe lange und sorgf\u00e4ltig planen, in ihrer Wirkung \nkontinuierlich beobachten, um daraus zu lernen, wie das \ngew\u00fcnschte Resultat unter den gegebenen Standortbedin-\ngungen erzielt werden kann. Das gilt umso mehr, als \nKlimawandel die Verh\u00e4ltnisse rasch ver\u00e4ndert.\u201c \n\nWir haben heute davon gesprochen. Die Gewerkschaft \nBAU vertritt deshalb den Standpunkt, dass das Einheits-\nforstamt, die Einheitsforstverwaltung die Kompetenz \nsichert, Entscheidungen sichert, die aus einer Hand \nkommen, und dass damit erhebliche Synergieeffekte \ngeschaffen werden. \n\nDaf\u00fcr, dass der Staatsbetrieb Sachsenforst nicht in die \nVerwaltungsreform einzubeziehen ist, lassen Sie mich \nnoch ein letztes Zitat anf\u00fcgen. Es stammt von dem CDU-\nSachverst\u00e4ndigen Alexander Riedel, Vorsitzender des \nS\u00e4chsischen Waldbesitzerverbandes: \u201eUnser Verband \nsieht in der Zersplitterung der Forstverwaltung in der \nangedachten Form eine Gef\u00e4hrdung der weiteren Ent-\nwicklung des s\u00e4chsischen Privat- und K\u00f6rperschaftswal-\ndes und eine Schw\u00e4chung der gesamten Forstwirtschaft. \nDas ist umso unverst\u00e4ndlicher, als diese Ver\u00e4nderungen \nzu einem Zeitpunkt vorgesehen werden, in dem die \nwirtschaftlichen, \u00f6kologischen und sozialen Potenziale \nder Forstwirtschaft weltweit an Bedeutung gewinnen und \neiner st\u00e4rkeren Nutzung zugef\u00fchrt werden.\u201c \n\nIn etwa dieser gleichen Art und Weise haben sich die \nanderen f\u00fcnf geladenen Sachverst\u00e4ndigen ge\u00e4u\u00dfert, egal \nob als Verband Holzindustrie oder als Arbeitnehmerver-\ntreter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Lieber Kollege G\u00fcnther! Sie \nhaben jetzt viele Argumente vorgebracht, die f\u00fcr den \nErhalt des Staatsbetriebes sprechen sollen. Wie erkl\u00e4ren \n\n 6150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nSie sich, dass dieselben Argumente gebracht wurden, als \ndieser Staatsbetrieb gegr\u00fcndet wurde? Ich selbst habe in \nSchlettau damals mit in einer Demo gestanden. Dieselben \nArgumente wurden damals angebracht, die gegen den \nStaatsbetrieb gerichtet waren. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDas ist typisch SPD!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Was Sie in Ihrer Theorie denken, \ngedacht haben und wo Sie gestanden haben und wof\u00fcr Sie \ndemonstriert haben, ist hier alles \u201eRille\u201c. Wir wissen, dass \nwir hier ein Jahr Sachsenforst haben, dass der Betrieb gut \narbeitet und die Ergebnisse nach einem Jahr Evaluierung \nes einfach erweisen, dass die Argumente, die die Sachver-\nst\u00e4ndigen gebracht haben, richtig sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, \ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, erz\u00e4hlen Sie. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \ndass Sie jetzt nicht auf meine Frage geantwortet haben? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nStellen Sie eine andere!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Versuchen Sie es mit anderen \nFragen oder mit k\u00fcrzeren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber kein Disput \njetzt. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: K\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, \nwarum die Argumente, die Sie jetzt zum Erhalt des \nStaatsbetriebes vorbringen, dieselben Argumente sind, die \nvor vier Jahren gegen die Errichtung des Staatsbetriebes \ngesprochen haben? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wenn Sie mich so glasklar und \neindeutig fragen: Nein! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vielleicht haben Sie \nheute auch Zeitung gelesen. Da steht in gro\u00dfen Lettern in \neiner Anzeige des B\u00fcndnisses f\u00fcr die Zukunft des s\u00e4chsi-\nschen Waldes: \u201eWir, das B\u00fcndnis f\u00fcr die Zukunft des \nWaldes in Sachsen, sowie \u00fcber 100 000 Menschen, die \nwir vertreten, bitten Sie, stimmen Sie in \u00dcbereinstim-\nmung mit der eindeutigen Meinung der Experten ohne \nR\u00fccksicht auf Parteiinteressen f\u00fcr den Antrag, Sachsen-\nforst als Einheit erhalten. Vermeiden Sie damit, dass \nzahlreiche Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum verloren \ngehen und dass der Wald Opfer von fachfremden und \nlebensfernen \u00dcberlegungen wird.\u201c \u2013 In diesem B\u00fcndnis \nsitzen Forstverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Unternehmerver-\nb\u00e4nde und die Holzindustrie an einem Tisch. Hier wird \ndemokratisch vorgelebt, was wir als Abgeordnete in \ndiesem Hohen Haus eigentlich auch leisten sollten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNehmen Sie sich ein Beispiel!) \n\nIch bin geradezu entsetzt, dass nach der klaren Ansage \ndurch die Sachverst\u00e4ndigen innerhalb der Koalitionsfrak-\ntionen kein Umsteuern zu diesem Punkt der Verwaltungs-\nreform zu erkennen ist. Jetzt erinnere ich uns alle. In der \nVerfassung des Freistaates Sachsen steht: \u201eDie Abgeord-\nneten vertreten das ganze Volk. Sie sind nur ihrem Gewis-\nsen unterworfen und an Auftr\u00e4ge und Weisungen\u201c \u2013 auch \nvon Fraktionsvorsitzenden \u2013 nicht \u201egebunden.\u201c Der \nSachsenforst als ausgewiesen funktionelle und effiziente \nForstverwaltung wird hier zum Bauernopfer in einem \nSchachzug, den wir Minister Buttolo zu verdanken haben. \nUm auf kommunaler Ebene den Verantwortlichen die \nganze Reform etwas schmackhaft zu machen \u2013 die gesam-\nte Reform, das Paket, also das Erfolgspaket, die Mutter \nallen Murkses \u2013, wird ein St\u00fcck Sachsen wider besseres \nWissen einfach an die Kommunen weggedr\u00fcckt. O-Ton \neines Landrates: \u201eMit die paar F\u00f6rschter wer ich a noch \nfertsch!\u201c \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSo gehen Landr\u00e4te vor Ort mit dem Thema Forst um. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren von CDU- und SPD-Fraktion \nund insbesondere meine Kollegen aus dem Umweltaus-\nschuss! Sie lassen sich hier f\u00fcr eine Entscheidung miss-\nbrauchen, deren Folgen st\u00e4rkere Ausma\u00dfe haben werden, \nals wir heute ahnen. Lassen Sie nicht zu, dass vermeintli-\ncher Koalitionsfrieden oder Fraktionszw\u00e4nge in dieser \nwichtigen Sachentscheidung die Oberhand haben. Jeder \nf\u00fcr sich muss in seinem Wahlkreis f\u00fcr ein Nein zu unseren \nAntrag geradestehen. Das B\u00fcndnis f\u00fcr die Zukunft des \ns\u00e4chsischen Waldes wird sicher daf\u00fcr sorgen. Der offene \nBrief von heute an alle Abgeordneten war erst der Anfang. \nDie Wut dar\u00fcber, dass der gerade erst mit sehr viel Geld \nreformierte Sachsenforst wieder umstrukturiert werden \nsoll, w\u00e4chst nicht nur bei den Betroffenen. Ich zitiere \nIhren Parteifreund, den Pirnaer CDU-Landrat Michael \nGeisler: \u201eEs gibt eine gut funktionierende Forstbeh\u00f6rde. \nEs w\u00e4re Bl\u00f6dsinn, diese zu zerschlagen und den Kreisen \nzuzuordnen.\u201c Tats\u00e4chlich, \u201eBl\u00f6dsinn\u201c ist der richtige \nBegriff f\u00fcr das, was hier durchgezogen werden soll. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb meine dringende Bitte an alle Abgeordneten. \nHerr Mannsfeld, Herr Heinz, lieber Robert Clemen, sehr \ngeehrte Frau Deicke, ich sch\u00e4tze Sie als Kollegen, die \nsich immer an der Sache orientiert haben. Hier werden Sie \ngerade von Herrn Minister Buttolo zu Weichenstellungen \nveranlasst, die in eine falsche Richtung gehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nStimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag, dann wird dem s\u00e4chsi-\nschen Wald mehr zu helfen sein als mit einer Zerschla-\ngung und Kommunalisierung des s\u00e4chsischen Forstes. \n\nVielen Dank. \n\n 6151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Abg. Heinz \nwird uns erl\u00e4utern, wie die CDU-Fraktion dazu steht. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Rolle des Sachsenfors-\ntes, die Erfolgsgeschichte dieser s\u00e4chsischen Einrichtung, \nm\u00f6chte ich hier nicht weiter ausf\u00fchren. Das ist allgemein \nbekannt. Wenn dies sogar die Opposition in den h\u00f6chsten \nT\u00f6nen lobt, kann unser Handeln in der Vergangenheit so \nverkehrt nicht gewesen sein. Insofern werden wir all das, \nwas in den Gesetzentw\u00fcrfen steht, besonders kritisch \npr\u00fcfen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen jetzt ein Zitat bringen. \u201eAber jetzt \nkommt es\u201c, konnten wir vor Kurzem h\u00f6ren. \u201eInwieweit \nder Staatsbetrieb Sachsenforst unternehmerisches Han-\ndeln an den Tag legt, bleibt sehr fraglich. Allein ein neues \nSteuerungsmodell ist noch kein Garant f\u00fcr wirtschaftliche \nEffizienz und Erfolg. Auf die j\u00e4hrlichen Einsparungen \nvon 10 Millionen Euro sind wir sehr gespannt. Allein der \nFakt, dass eine Beh\u00f6rdenstufe abgeschafft werden soll, \nwird zu einem Einspareffekt f\u00fchren; aber inwieweit die \nUmwandlung der Forstverwaltung in einen Staatsbetrieb \nf\u00fcr Einsparungen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung sorgen soll, \nbleibt an dieser Stelle unbeantwortet. Das Konstrukt \nStaatsbetrieb muss bei jedem Liberalen f\u00fcr Ablehnung \nsorgen. Staatsbetriebe sind die Heimat von Erbsenz\u00e4hlern \nund Verwaltern und nicht von Managern und Gestaltern.\u201c \n\u2013 So weit Ihre wirkliche Einsch\u00e4tzung zum Staatsbetrieb \nSachsenforst, vorgetragen am 19.04.2005 anl\u00e4sslich der \nDebatte des Haushaltsbegleitgesetzes. \n\nNun frage ich mich, wer die Leute von der FDP-Fraktion \nsind. Was hei\u00dft FDP wirklich? Freie Deutsche Populisten? \nHeute so und morgen so, je nachdem, womit ich die \ngr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit im Lande zu erreichen glaube. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSieht man im Abgeordnetenbuch nach, welche Leute sich \ndahinter verbergen, lesen wir von Werbetextern, PR-\nManagern, auch Holzspielzeugmachern. Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle sagen, dass der Sachsenforst f\u00fcr uns kein \nSpielzeug ist, sondern wir gehen sehr bewusst damit um, \nfinden aber auch einen Rechtsexperten, der mir leider \njetzt nicht zustimmend zunicken kann, wenn ich ihm \nbest\u00e4tigen m\u00f6chte, dass die Juristenausbildung im Gegen-\nsatz zu den vorherigen Berufsbildern sehr gr\u00fcndlich \nnormiert ist und sehr streng gehandhabt wird. Mir als \nNichtjuristen werden Sie sicher recht geben, dass bereits \nim ersten Semester \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wo kommen  \nSie eigentlich her, Herr Heinz?) \n\n\u2013 Ich komme aus dem Vogtland, wenn Ihnen das noch \nnicht aufgefallen ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nSie werden mir sicher recht geben, dass auch Nichtjuris-\nten mittlerweile gelernt haben, dass Verfahrensfehler \ntunlichst \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: L\u00f6sen Sie  \nsich mal vom Blatt, Herr Heinz!) \n\n\u2013 Es w\u00e4re gut, wenn Sie mir einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \nVielleicht k\u00f6nnen Sie auch noch etwas dazulernen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist im Prinzip auch Nichtjuristen bekannt, dass wir \nVerfahrensfehler tunlichst vermeiden sollen; denn sie \nhaben bekannterma\u00dfen zwei Eigenschaften: Wenn man \nsie selbst macht, hat man den Prozess schon verloren; \nwenn sie der andere macht, tr\u00e4gt das wesentlich zum \nGewinnen eines solchen bei. Ich f\u00fcr meinen Teil gehe \ndavon aus, dass bei einem derart komplexen Reformvor-\nhaben dieses mit Sicherheit durch den S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshof \u00fcberpr\u00fcft wird. Es wird sich \nimmer jemand finden, der dagegen klagen wird. Insofern \nsind wir sehr daran gehalten, keine Verfahrens- und \nFormfehler zu machen. Wenn sich bei Ihnen die Werbe- \nund PR-Menschen gegen\u00fcber Ihren Fachleuten durchge-\nsetzt haben, dann m\u00fcssen wir nicht auf diesen Zug auf-\nspringen. \n\nIch kann nur feststellen, dass sich mit der Einbringung \ndieses Antrages die Werbetexter, die Spr\u00fccheklopfer in \ndem Sinne durchgesetzt haben. Wenn Sie an und f\u00fcr sich \nnur dieses stilistische Mittel verstehen, dann m\u00f6chte ich \nIhnen auch mit zwei Werbespr\u00fcchen antworten, die wir \ngelegentlich von Plakaten lesen k\u00f6nnen. Zu diesem \nAntrag f\u00e4llt mir die \u00dcberschrift ein: \u201eSaubilliger geht es \nnicht mehr.\u201c Was die Arbeit unserer Fraktion im Umgang \nmit diesen Dingen betrifft: \u201eWir sind doch nicht bl\u00f6d.\u201c \nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle noch einmal sagen, dass \nwir die Zeit abwarten werden \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlles blo\u00df Spr\u00fcche, stimmt gar nicht!) \n\n\u2013 Eben. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen zum Abschluss sagen: Wir werden \nabwarten, bis der Gesetzentwurf offiziell den S\u00e4chsischen \nLandtag erreicht. Dann ist die Zeit, da es sich lohnt, \nAntr\u00e4ge zu stellen und sie sachlich zu debattieren und \nnicht schon vor der Zeit Pr\u00e4judizien zu schaffen, die uns \nam Ende ein Verfassungsgericht um die Ohren hauen \nwird. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eNull zu acht f\u00fcr einheitliche \nForstverwaltung\u201c titelte die M\u00e4rzausgabe der Monatszeit-\n\n 6152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nschrift des Bundes Deutscher Forstleute auf der Sachsen-\nseite. Ich denke, besser kann man die Anh\u00f6rung zur \nteilweisen Kommunalisierung der Aufgaben des Staatsbe-\ntriebes Sachsenforst, von der heute schon mehrfach die \nRede war, nicht zusammenfassen. \n\nIch bin seit 1999 im S\u00e4chsischen Landtag und habe \nseitdem schon viele Anh\u00f6rungen in verschiedenen Fach-\naussch\u00fcssen miterlebt, aber eine solche wie die am \n15. Januar 2007 im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft noch nicht. Kollege G\u00fcnther hat es schon erw\u00e4hnt: \nEs ist bisher eine Einmaligkeit, dass alle Sachverst\u00e4ndi-\ngen quer durch alle Fraktionen f\u00fcr einen Antrag gestimmt \nhaben; dass sich alle Sachverst\u00e4ndigen in die gleiche \nRichtung ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nDieser Anh\u00f6rung vorausgegangen sind seit Oktober 2005, \nals die Expertenkommission den Vorschlag gemacht hat, \nTeile der Aufgaben des Staatsbetriebes Sachsenforst zu \nkommunalisieren, zahlreiche Warnungen und Stellung-\nnahmen von verschiedenen Verb\u00e4nden und Organisatio-\nnen, die im n\u00e4heren Sinn etwas mit Wald und Forstwirt-\nschaft zu tun haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann, \nmachen Sie bitte einmal ein Komma. Es gibt einen \nWunsch auf Zwischenfrage. Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Altmann, \nk\u00f6nnen Sie sich noch an die Proteste der Waldarbeiterin-\nnen und Waldarbeiter erinnern, die sogar im Landtag \nwaren? Welche Argumente haben Sie damals vertreten? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Kollegin \nDr. Schwarz, ich w\u00e4re auf Sie im Laufe meiner Rede noch \nzu sprechen gekommen. Sie nehmen mir das nun ab und \nschenken mir damit sogar noch ein wenig Redezeit. Ich \nh\u00e4tte meinem Kollegen G\u00fcnther sozusagen aus der \nKlemme geholfen, um Ihre Frage, die Sie vorhin auch \nschon an ihn gerichtet haben, zu beantworten. \n\nErst einmal ganz grunds\u00e4tzlich. Die Linksfraktion.PDS \nhat von Anfang an gesagt: Den Weg der Umwandlung der \nreinen Forstverwaltung Sachsen in einen Staatsbetrieb \ngehen wir uneingeschr\u00e4nkt mit. Sie werden von uns nie \netwas anderes geh\u00f6rt haben. Aber weiter als bis dorthin \ngeht es bei uns nicht. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \nScheinselbstst\u00e4ndigkeit!) \n\nBei den Protesten, die es dazu im S\u00e4chsischen Landtag \ngegeben hat, ging es in erster Linie um den geplanten und \ndurchgef\u00fchrten Stellenabbau bei den Waldarbeitern. Bei \nden Protesten, bei denen es um die Gr\u00fcndung des Staats-\nbetriebes Sachsenforst ging, ging es darum, dass es im \nRahmen der Gr\u00fcndung des Staatsbetriebes Sachsenforst \nauf keinen Fall, so wie es der damalige Staatsminister \nFlath wollte, zu einem Unternehmen in einer wie auch \nimmer gearteten Form des privaten Rechts kommt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas haben wir gl\u00fccklicherweise zur damaligen Zeit \nverhindern k\u00f6nnen, auch mit Unterst\u00fctzung der Proteste \nder betroffenen Waldarbeiter, Forstwirte usw. \u2013 So weit \nzur Beantwortung Ihrer Frage. \n\nJetzt muss ich schauen, wo ich in meinem Redemanu-\nskript weitermache. Ich kann vielleicht einige Punkte \n\u00fcberspringen bzw. mache an einer anderen Stelle meiner \nRede weiter, weil es sich so anbietet. \n\nWorum handelt es sich bei dem, was die Expertenkom-\nmission vorgeschlagen hat und was bis jetzt im Gesetz-\nentwurf steht, Kollege Heinz? Welche Aufgaben des \nStaatsbetriebes Sachsenforst sollen nun kommunalisiert \nwerden? Es ist erstens der Vollzug des S\u00e4chsischen \nWaldgesetzes, es ist zweitens die Beratung und Betreuung \nim Privatwald und es ist drittens die forsttechnische \nBetriebsleitung und der forstliche Revierdienst im K\u00f6r-\nperschaftswald. Denken wir uns diese Aufgaben beim \nStaatsbetrieb Sachsenforst weg, dann bleibt ein reiner \nWirtschaftsbetrieb \u00fcbrig. Diesbez\u00fcglich sagen wir als \nLinksfraktion.PDS schon: Nachtigall, ick h\u00f6r\u2019 dir trapsen! \n\nIst das nun ein erneuter Versuch, der damals \u2013 wie ich \nschon beschrieben habe \u2013 unter Minister Flath gescheitert \nist, um mit der Ausgliederung dieser Aufgaben eine wie \nauch immer geartete Form des privaten Rechts vorzube-\nreiten? Dem w\u00fcrden wir uns, Frau Dr. Schwarz, jederzeit \nwidersetzen. Deshalb sind wir gegen die Ausgliederung \ndieser Aufgaben. \n\nZwangsl\u00e4ufig w\u00fcrden bei einer solchen \u00dcbertragung der \nAufgaben an die kommunale Ebene und damit dem \nSchritt zu einem reinen Wirtschaftsbetrieb Dienstleis-\ntungsaufgaben, die nicht kommunalisiert werden k\u00f6nnen, \nunter die R\u00e4der kommen, da sie weiterhin beim Staatsbe-\ntrieb Sachsenforst bleiben m\u00fcssten. Ich nenne da unter \nanderem das zarte Pfl\u00e4nzchen Umweltbildung und Wald-\np\u00e4dagogik. Das w\u00fcrde bedeuten, dass weitere Arbeitspl\u00e4t-\nze im l\u00e4ndlichen Raum verloren gingen. Die praxisbezo-\ngenen Versuchs- und Forschungsaufgaben und die Siche-\nrung des forstlichen Genpotenzials \u2013 um nur einige \nAufgaben zu nennen, die weiterhin beim Staatsbetrieb \nSachsenforst bleiben \u2013, w\u00fcrden drohen, unter die R\u00e4der \nzu kommen. Diese k\u00f6nnen unter einem gr\u00f6\u00dferen wirt-\nschaftlichen Druck nicht mehr in der Art und Weise wie \nbisher geleistet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn schon nicht die im \nVorfeld der Anh\u00f6rung im Ausschuss von mir bereits \ngenannten vielfachen Stellungnahmen und Warnungen \nvon den Verb\u00e4nden und Vereinen dazu gef\u00fchrt haben, dass \nsowohl im Innenministerium als auch, wie wir heute \ngeh\u00f6rt haben, bei den Koalitionsfraktionen \u2013 \u2013 Na ja, \nvielleicht war so ein wenig Umdenken herauszuh\u00f6ren, \nwenn man guten Willens war, aber so sehr deutlich habe \nich es noch nicht geh\u00f6rt. Ich nenne nur einige Verb\u00e4nde, \ndie sich in Stellungnahmen ge\u00e4u\u00dfert haben: Schutzge-\nmeinschaft Deutscher Wald, Arbeitsgemeinschaft land- \nund forstwirtschaftlicher Betriebe Sachsen und Th\u00fcrin-\n\n 6153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ngen, S\u00e4chsischer Forstverein, S\u00e4chsischer Waldbesitzer-\nverband, S\u00e4chsischer Forstunternehmerverband und \u2013 \nman h\u00f6re und staune \u2013 es gibt auch eine Stellungnahme \nvom Hauptpersonalrat Forst im SMUL und vom Gesamt-\npersonalrat im Staatsbetrieb Sachsenforst. \n\nWenn schon das alles nichts gen\u00fctzt hat und wenn sich \nnicht wenigstens nach dem Ergebnis der Anh\u00f6rung am \n15. Januar etwas bewegt, dann verstehe ich die Welt nicht \nmehr. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ganz besonders \nmuss ich Sie ansprechen, denn Sie haben es als Gesetzge-\nber in der Hand. Ich bitte Sie, lesen Sie das Protokoll \ndieser Anh\u00f6rung, informieren Sie sich bei den Fachpoliti-\nkern Ihrer Fraktion, sprechen Sie mit den Betroffenen vor \nOrt und \u00fcberlegen Sie sich genau, wie Sie in der entschei-\ndenden Abstimmung im S\u00e4chsischen Landtag Ihre Stim-\nme abgeben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Deicke, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion; bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber die in Sachsen anstehen-\nden Reformvorhaben wird \u00fcberall im Land heftig disku-\ntiert. Im Vordergrund steht dabei die Diskussion \u00fcber die \nVerwaltungs- und Funktionalreform. Im Zusammenhang \ndamit steht die Diskussion um die Namen der zuk\u00fcnftigen \nKreise, um die Kreissitze und um den Finanzausgleich f\u00fcr \nden Verlust von Kreissitzen. \n\nDas ist einerseits verst\u00e4ndlich, weil das die Menschen \ndirekt ber\u00fchrt, andererseits gibt es viele Bereiche der \nVerwaltungsreform, die von der \u00d6ffentlichkeit bisher \nweniger beachtet worden sind, aber in der zuk\u00fcnftigen \nAuseinandersetzung eine gro\u00dfe Rolle spielen werden. \n\nDie FDP richtet die Scheinwerfer allerdings v\u00f6llig einsei-\ntig auf den Sachsenforst und pickt einen Punkt der Ver-\nwaltungsreform heraus. Das ist zwar nicht der einzige \nstrittige Punkt innerhalb des Referentenentwurfes, aber er \nist sehr popul\u00e4r. Auf jeden Fall ist er geeignet, um nach \nau\u00dfen hin zu punkten. Was k\u00fcmmert es die FDP, dass es \nzun\u00e4chst darum geht, dass Stellungnahmen, die bis Ende \nM\u00e4rz eingereicht werden k\u00f6nnen \u2013 das Verfahren l\u00e4uft \nalso noch \u2013 von der Staatsregierung ausgewertet werden? \nWir befinden uns also noch in der Phase der regierungsin-\nternen Normenpr\u00fcfung. Das Ergebnis der Pr\u00fcfung kann \nalso noch gar nicht vorliegen. \n\nBeim Stand der Dinge bedeutet das: Wir f\u00fchren praktisch \neine Debatte \u00fcber ein Phantom, denn der Gesetzentwurf, \nder dieses zum Inhalt hat, liegt dem Landtag aus den \ngenannten Gr\u00fcnden noch gar nicht vor. Die SPD disku-\ntiert \u00f6ffentlich jedenfalls nicht \u00fcber ungelegte Eier. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNichtsdestotrotz haben wir nat\u00fcrlich eine eigene Meinung \nzum Sachsenforst. \n\nMeine Damen und Herren! Bereits in der Aktuellen \nDebatte, die wir Ende 2005, kurz vor dem Start des \nStaatsbetriebes Sachsenforst, gef\u00fchrt haben, habe ich \nmeiner Skepsis in Bezug auf eine Kommunalisierung \nAusdruck verliehen und empfohlen, zun\u00e4chst abzuwarten, \nbis sich die neue Struktur bew\u00e4hrt. Nach nunmehr einem \nJahr Sachsenforst kann man bereits ein positives Res\u00fcmee \nziehen, aber eine Evaluierung, die das genauer belegen \nk\u00f6nnte, hat noch nicht stattgefunden. \n\nBei der im Januar stattgefundenen Anh\u00f6rung zur zuk\u00fcnf-\ntigen Struktur des Sachsenforstes gaben die Sachverst\u00e4n-\ndigen ein klares Votum f\u00fcr den Staatsbetrieb Sachsenforst \nin seiner jetzigen Struktur ab. \n\nAuch die Bew\u00e4ltigung der j\u00fcngsten Sturmsch\u00e4den ist ein \nSt\u00fcck weit bestandene Bew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr den Sach-\nsenforst. Ich bin heute bei der Diskussion zum Antrag der \nKoalitionsfraktionen, die sich mit den Sturmsch\u00e4den \ninfolge des Orkantiefs Kyrill befasst hat, schon kurz \ndarauf eingegangen. Ich m\u00f6chte auch \u2013 schon, um sp\u00e4te-\nren Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen \u2013 deutlich heraus-\nstellen, dass eine Kommunalisierung des Sachsenforstes \nim Lenkungsausschuss zur Verwaltungsreform nicht von \nden Vertretern der SPD, sondern gegen unseren Willen \nvon der kommunalen Seite gefordert und durchgesetzt \nworden ist. \n\nDies alles sind f\u00fcr uns als SPD-Fraktion gute Gr\u00fcnde, \nsich f\u00fcr den Bestand von Sachsenforst als Einheitsforst-\nverwaltung einzusetzen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Im Lenkungsausschuss!) \n\nTrotzdem werden wir dem Antrag der FDP-Fraktion nicht \nzustimmen, da wir nicht losgel\u00f6st vom Gesetzentwurf \neine Entscheidung hierzu treffen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat Herrn Despang gemeldet. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Als ich den heute vorliegenden FDP-Antrag \ngelesen habe, bin ich zu einer neuen Erkenntnis gelangt: \nDie FDP scheint lernf\u00e4hig zu sein. Herr G\u00fcnther und die \nFDP haben gelernt, dass man es in diesem Landtag zu \netwas bringt, wenn man einen NPD-Antrag erst ablehnt, \num ihn \u2013 absolut inhaltsgleich \u2013 wenige Wochen sp\u00e4ter \nals eigenen Antrag zu pr\u00e4sentieren. \n\nMeine Damen und Herren! Es freut uns, wenn Sie uns \nkopieren. Ich verspreche Ihnen, dass wir den W\u00e4hlern \naufzeigen werden, von wem mancher kopierte Antrag im \nOriginal stammt und wer ihre Interessen dabei wirklich \nvertritt. Mit jedem weiteren NPD-Antrag, den Sie auf \nbilligste Art und Weise kopieren, beweisen Sie den \nMenschen in Sachsen einmal mehr, dass viele politische \nInitiativen hier im Landtag von der NPD erarbeitet wur-\nden. \n\nBei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur zuk\u00fcnftigen \nStruktur des Sachsenforstes am 15. Januar haben sich alle \n\n 6154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nanwesenden Experten einstimmig f\u00fcr den Erhalt des \nSachsenforstes in seiner bisherigen Struktur ausgespro-\nchen. Genau das und nichts anderes hatte die NPD-\nFraktion in ihrem Antrag bereits im Juni des vergangenen \nJahres gefordert. In der Begr\u00fcndung unseres damaligen \nAntrages fanden sich zum Gro\u00dfteil die Argumente wieder, \ndie auch von den Sachverst\u00e4ndigen hier in diesem Saal \nvorgetragen wurden. \n\nF\u00fcr uns waren die vorgetragenen Argumente aber nicht \nneu, sondern lediglich noch einmal eine Best\u00e4tigung \nunserer damaligen Position. Der Grund daf\u00fcr, dass uns die \nArgumente der Sachverst\u00e4ndigen nicht neu waren, liegt \nnicht darin, dass wir hellseherische F\u00e4higkeiten h\u00e4tten, \nsondern es war vielmehr ein Ergebnis dessen, dass sich \ndie NPD-Fraktion intensiv mit den zu erwartenden Prob-\nlemen besch\u00e4ftigt hat. Wir haben, nachdem die Staatsre-\ngierung ihre Pl\u00e4ne bekannt gegeben hatte, mit vielen \nBeteiligten gesprochen, und f\u00fcr uns war sofort klar, dass \ndieser Teil der Verwaltungsreform keinesfalls so umge-\nsetzt werden darf. \n\nBereits seit Mitte letzten Jahres liegen au\u00dferdem zahlrei-\nche Stellungnahmen und Positionspapiere von Verb\u00e4nden \nund Interessenvertretern des Forstbereiches vor. Alle \nwenden sich einm\u00fctig gegen die geplante Zerschlagung \nvon Sachsenforst und die Kommunalisierung von forstli-\nchen Aufgaben. Sie, meine Damen und Herren, h\u00e4tten \ndiese Stellungnahmen der Verb\u00e4nde nur zeitig genug lesen \nm\u00fcssen. Die NPD-Fraktion jedenfalls hat dies getan und \ndeshalb ihren Antrag zum Erhalt von Sachsenforst schon \nim September letzten Jahres hier im Plenum eingebracht. \n\nWenn man einmal davon absieht, dass von Ihnen allen \ndamals keine sachlichen Argumente vorgebracht wurden, \nwar es trotzdem interessant, welche Kunstst\u00fccke Sie hier \nvollbracht haben, um eine Begr\u00fcndung f\u00fcr das Ablehnen \nunseres Antrages hervorzuzaubern. Von der CDU wurde \nerkl\u00e4rt, man wolle sich nicht mit den Pl\u00e4nen der Regie-\nrung besch\u00e4ftigen, solange der Gesetzentwurf nicht \nvorliegt. Dazu kann ich nur eines sagen: Wenn die Pl\u00e4ne \nschon so schlecht sind, so geh\u00f6ren sie in den Papierkorb \nund nicht auf den Kabinettstisch. Man braucht in einem \nsolchen Fall nicht erst auf den Gesetzentwurf zu warten, \nweil dieser logischerweise nicht besser sein wird. Au\u00dfer \nder Staatsregierung sind sich alle Beteiligten einig, dass \neine Zerschlagung des Staatsbetriebes Sachsenforst und \ndie Kommunalisierung forstlicher Aufgaben erhebliche \nnegative Folgen f\u00fcr die Entwicklung der Forstwirtschaft \nund den gesamten dem Wald zuzuordnenden Wirtschafts-\nsektor in Sachsen haben werden. \n\nDa die Forstwirtschaft einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber im \nl\u00e4ndlichen Raum ist und die Nutzung heimischer H\u00f6lzer \nin Zukunft einen noch gr\u00f6\u00dferen Stellenwert bekommen \nwird, muss der Sachsenforst unbedingt in seiner bisheri-\ngen Form erhalten bleiben. Diesen Standpunkt haben wir \nbereits in unserem Antrag vom Juni letzten Jahres deutlich \ngemacht. Sie haben unseren Antrag damals abgelehnt \u2013 \naus rein parteipolitischen Interessen. Da sich aber die \nNPD-Fraktion grunds\u00e4tzlich von Ihnen unterscheidet, \n\nwerden wir dem von der FDP vorgelegten Antrag zu-\nstimmen, da f\u00fcr uns \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 der \nW\u00e4hlerauftrag der B\u00fcrger im Vordergrund steht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, Sie \nbeschlie\u00dfen diese Runde f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das Projekt des Staatsbetriebes \nSachsenforst haben wir von Anfang an sehr kritisch \ngesehen. Daf\u00fcr gab es zwei wichtige Gr\u00fcnde: \n\nErstens hat es wieder einmal nur zu einem Regiebetrieb \nnach \u00a7 26 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung gereicht. \nRegiebetriebe sind jedoch weder Fisch noch Fleisch. Sie \nsind wenig eigenst\u00e4ndig und m\u00fcssen sich sowohl mit der \ndoppelten Buchf\u00fchrung und der Kosten-Leistungs-\nRechnung als auch mit der Kameralistik herumschlagen. \nRegiebetriebe haben auch im Personal keine Eigenst\u00e4n-\ndigkeit. Die Besetzung von Leitungsstellen ist auch nach \nAusgliederung Sache des Kabinetts. \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der Staatsregie-\nrung, konsequent gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie aus dem \nSachsenforst entweder gleich eine Anstalt des \u00f6ffentlichen \nRechts oder eine GmbH gemacht. Beide Rechtsformen \nh\u00e4tten Sie durch Zielvereinbarung steuern und dem \nSachsenforst selbst gr\u00f6\u00dfere Freiheit gew\u00e4hren k\u00f6nnen. \nAber das habe ich, seitdem ich im Landtag bin, schon \nbegriffen: Die unternehmerische Freiheit wird in der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung haupts\u00e4chlich rhetorisch \nbem\u00fcht. Wenn es dann ernst wird, will sie doch lieber die \nvolle Kontrolle und die Z\u00fcgel in der Hand behalten. \n\nZweitens, meine Damen und Herren, sind im Sachsenforst \ndie unternehmerischen Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten mit \nden naturschutzrechtlichen in einer Art und Weise verwo-\nben, was f\u00fcr Au\u00dfenstehende kaum nachvollziehbar ist. \nAuch h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass man sich zuvor mehr \nGedanken \u00fcber die Auswirkungen der monopolartigen \nStellung des Sachsenforstes beim Holzverkauf, bei der \nBeratung der Waldbauern und beim Wildverkauf gemacht \nh\u00e4tte. De facto bestimmt der Sachsenforst in einigen \nSegmenten die Preise allein. \n\nAber, meine Damen und Herren, diese Bedenken haben \nwir bewusst zur\u00fcckgestellt, da der Sachsenforst beschlos-\nsene Sache war. Statt theoretisch zu diskutieren, wollten \nwir alle einmal gemeinsam schauen, wie die Sache mit \ndem Sachsenforst in der Praxis l\u00e4uft. Auch der zust\u00e4ndige \nStaatsminister hat mehrfach gesagt, dass man erst einmal \nErfahrungen sammeln und diese auswerten soll, bevor \nweitere Entscheidungen auf die Tagesordnung gesetzt \nwerden. \n\nNoch am 16. November letzten Jahres hat Herr Tillich \ndem Kollegen Dr. J\u00e4hnichen auf eine Kleine Anfrage \ngeantwortet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm organisatorischen Bereich \nbew\u00e4hren sich die neue Aufbau- und Ablauforganisation. \n\n 6155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nEine umfassende Bewertung ist nach einem Dreiviertel-\njahr Umstellung nicht m\u00f6glich.\u201c \n\nHerr Staatsminister, hat sich an dieser Ihrer Einsch\u00e4tzung \nGrundlegendes ge\u00e4ndert? Gibt es eine auch dem Parla-\nment zug\u00e4ngliche Auswertung der T\u00e4tigkeit des Sachsen-\nforstes, die \u00c4nderungen notwendig macht? \u2013 Ich habe \nnichts davon geh\u00f6rt. Auch in der Anh\u00f6rung \u2013 dies wurde \nhier bereits mehrfach zitiert \u2013 sind keine neuen Fakten \nbekannt geworden, die ein Eingreifen in die aufgebaute \nStruktur rechtfertigen w\u00fcrde. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir dem Antrag der FDP \nzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es noch einmal allgemeinen Aussprachebe-\ndarf seitens der Fraktionen? \u2013 Herr Zastrow. Das \nSchlusswort haben Sie aber extra noch. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Heinz, Sie haben \nv\u00f6llig recht: Wir waren als FDP damals, vor einem \nreichlichen Jahr, sehr skeptisch, als der Staatsbetrieb \ngegr\u00fcndet werden sollte, und haben diese Skepsis hier \nauch zum Ausdruck gebracht. Der Unterschied ist, dass \nwir \u2013 erstens \u2013 Entscheidungen, die die Mehrheit dieses \nHauses trifft, akzeptieren k\u00f6nnen, und dass wir \u2013 zweitens \n\u2013 in der Zwischenzeit gesehen haben, welche Leistungen \nSachsenforst in den ersten Monaten seines Bestehens in \ndiesem Land erbracht hat. Es tut mir leid, im Gegensatz \nzu Ihnen sind wir lernf\u00e4hig. Wir haben gesehen, dass \ndieses Modell offensichtlich nicht das falsche f\u00fcr dieses \nLand ist, und wir sind nun bereit, f\u00fcr den Erhalt des \nSachsenforstes zu k\u00e4mpfen \u2013 ganz im Gegensatz zu \nIhnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Heinz, h\u00f6ren Sie bitte auf mit dem Geschw\u00e4tz \ndavon, dass das jetzt nur ein Entwurf ist. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nIch habe es noch nicht erlebt, dass etwas, das im Entwurf \ngestanden hat, am Ende nicht auch in dem Gesetz steht. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nAnsonsten sagen Sie mir und allen, die in diesem Raum \nsitzen, hier, heute und jetzt, dass der Sachsenforst nicht \nzerschlagen wird und dass Sie als Fraktionen der CDU \nund der SPD mit aller Kraft daf\u00fcr k\u00e4mpfen werden, dass \ndiese Passage aus dem Entwurf gestrichen wird. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas traut er sich doch nicht!) \n\nIch bin mir auch nicht sicher, lieber Herr Heinz, ob das, \nwas Sie jedes Mal machen, wenn von der Opposition auch \nnur ein Vorschlag kommt, und was Sie machen, wenn Sie \nvon der Opposition Widerspruch erfahren, der richtige \n\nWeg ist. Denn leider habe ich mich daran gew\u00f6hnt, dass \nSie jeden Vorschlag prinzipiell l\u00e4cherlich machen, dass \nSie sich \u00fcber jeden Vorschlag, der von der Opposition \nkommt, lustig machen, und dass Sie versuchen, alle, die \nhier in diesem Parlament einen Vorschlag machen, per-\ns\u00f6nlich zu verunglimpfen. Ob das der richtige Weg ist, \nHerr Heinz, sich so mit den Sorgen und N\u00f6ten der F\u00f6rster, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Weil er Sie mal zitiert hat!) \n\nderjenigen, die f\u00fcr den Sachsenforst k\u00e4mpfen, auseinan-\nderzusetzen, m\u00f6chte ich bezweifeln. Ich finde das schof-\nlig. Ich h\u00e4tte von Ihnen als Regierungspartei, als gr\u00f6\u00dfter \nFraktion in diesem Landtag erwartet, ich h\u00e4tte es voraus-\ngesetzt, dass Sie diesen klaren Problemen, den Sorgen \nund N\u00f6ten der F\u00f6rster und der Forstarbeiter dieses Landes \nmit Ernsthaftigkeit begegnen, anstatt sich dar\u00fcber lustig \nzu machen. Ich finde das schoflig. Das ist einer Regie-\nrungspartei absolut unw\u00fcrdig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heinz, m\u00f6ch-\nten Sie noch einmal reagieren? \u2013 Ja. Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal in aller \nDeutlichkeit klarstellen: Ich habe es bewusst vermieden, \nmich bei dem derzeitigen Verfahrensstand zum Inhalt zu \npositionieren. Dabei werden wir auch bleiben. Der Ge-\nsetzentwurf wird dieses Haus erreichen und dann ist es an \nder Zeit, inhaltlich dar\u00fcber zu befinden. \n\nGehen Sie einmal davon aus, dass man auch als Regie-\nrungspartei bzw. als die Regierung tragende Fraktion ein \ngewisses Ma\u00df an Leidensf\u00e4higkeit besitzen muss, wenn \ndie Dinge, wie wir sie uns vorstellen, in der Regel von \nIhnen nicht gutgehei\u00dfen werden, was ja Ihr gutes Recht \nist. Wenn Sie dann zwei Jahre sp\u00e4ter dahinterkommen, \ndass es vielleicht doch nicht so schlecht war, ehrt uns das \nim Nachhinein, und wenn mittlerweile das ganze Haus \ndahintergekommen ist, dann kann das f\u00fcr unsere Arbeit \nnur umso besser sein. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nWir werden also zu gegebener Zeit den Gesetzentwurf mit \naller Sachlichkeit diskutieren, und bis dahin warten wir \neinfach ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es dazu noch \neinmal allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Dann der Chef aller F\u00f6rster, \nHerr Staatsminister. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf der Abg. \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n 6156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nFrau Hermenau, ich denke, Sie sind nur vormittags da. Es \n\u00fcberrascht mich, dass Sie um diese Zeit noch da sind. \u2013 \nAber jetzt zum Thema. Meine Damen und Herren Abge-\nordneten, vor allem von der FDP! Ihr Antrag hat mich \ndoch schon etwas \u00fcberrascht, weil Sie damit fordern \n\u201eSachsenforst als Einheit erhalten \u2013 Nachteile f\u00fcr den \ns\u00e4chsischen Wald verhindern\u201c, und dann begr\u00fcnden Sie \ndas. Es ist ein Satz in der Begr\u00fcndung. Deshalb will ich \nden ersten Satz der Begr\u00fcndung nicht in der Gesamtheit \nvorlesen. Das w\u00fcrde zu lange dauern. Aber zumindest das \nEnde will ich Ihnen noch einmal vorlesen, damit Sie dem, \nwas ich Ihnen sagen werde, auch folgen k\u00f6nnen. Sie \nschreiben: \n\n\u201eHier wird mit der geplanten Kommunalisierung und \nVerlagerung hoheitlicher Aufgaben vom Sachsenforst auf \ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie der Verlage-\nrung der Beratungs- und Betreuungsaufgaben des Privat- \nund K\u00f6rperschaftswaldes an die Landrats\u00e4mter die ein-\nheitliche Bewirtschaftung des Waldes nicht mehr garan-\ntiert.\u201c \n\nWenn das ein Antrag der Linksfraktion.PDS gewesen \nw\u00e4re, dann h\u00e4tte ich gesagt: Okay, immer noch in der \nPlanwirtschaft. \u2013 Aber es ist ein Antrag der FDP, \nHerr Zastrow. Ihre Forderung nach einer einheitlichen \nBewirtschaftung des Waldes ist mit uns nicht zu machen. \nDie S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberl\u00e4sst es jedem selbst, \n\u00fcber die Art und Weise der Bewirtschaftung seiner Fl\u00e4che \nzu entscheiden, \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nund ich glaube, die privaten Forst- und Waldbesitzer \nwerden das auch so sehen. \n\nWenn Herr Kollege G\u00fcnther \u2013 setzen Sie sich wieder hin \nund lassen Sie mich erst mal ausreden, ich habe zwei \nS\u00e4tze gesprochen \u2013 von gro\u00dfem Mist spricht, \nHerr Zastrow, dann ist Ihr Antrag erst einmal gro\u00dfer Mist, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 warten Sie doch einmal, Herr Zastrow \u2013, denn eine \neinheitliche Bewirtschaftung des Waldes gab es bis jetzt \nnicht und wird es auch k\u00fcnftig nicht geben. Ich will Ihnen \nja zugestehen, dass es vielleicht ein Druckfehler war, und \nwill nicht hinzuf\u00fcgen, dass Sie es vielleicht nicht besser \nwissen. \n\nUnabh\u00e4ngig von diesen unzutreffenden Formulierungen \nist jetzt wohl au\u00dferdem \u2013 das hat Kollege Heinz gesagt \u2013 \nnicht der richtige Zeitpunkt, um \u00fcber den Gesetzentwurf \nzu diskutieren. Der Entwurf der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung befindet sich zurzeit \u2013 das wissen auch Sie von der \nFDP \u2013 in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung. Damit haben die \nGemeinden, die Kreise und jeder in diesem Land die \nM\u00f6glichkeit, ihre bzw. seine Stellungnahme zu dem \nEntwurf der Staatsregierung abzugeben. Im weiteren \nVerfahren wird die Staatsregierung diese Meinungen \nauswerten und in ihre Entscheidung einbeziehen. Das \n\nKabinett wird voraussichtlich in der zweiten Maih\u00e4lfte \ndieses Gesamtvorhaben nochmals einer W\u00fcrdigung \nunterziehen. Richtig ist, was Herr Heinz gesagt hat: \nAnschlie\u00dfend wird der Gesetzentwurf in den S\u00e4chsischen \nLandtag eingebracht und dann kann \u00fcber die Inhalte \nberaten werden. \n\nBedenken Sie aber bitte, meine Damen und Herren von \nder FDP, bei allen k\u00fcnftigen Diskussionen: Auch f\u00fcr die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte gelten die Regeln des \nS\u00e4chsischen Waldgesetzes und des Verwaltungsrechts. \nDas will ich noch einmal ausdr\u00fccklich betonen. \n\nZum jetzigen Zeitpunkt ist Ihr Antrag, meine Damen und \nHerren von der FDP \u2013 lassen Sie mich das trotzdem so \nsagen \u2013, nichts als Populismus, denn normalerweise \nm\u00fcsste ich heute schlussfolgern, Herr Zastrow \u2013 das will \nich Ihnen deutlich sagen \u2013, dass Sie ein wenig geschlafen \nhaben, als die Diskussion lief. Es hat niemand jemanden \nin dieser Debatte pers\u00f6nlich verunglimpft. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Seien Sie vorsichtig! Wir k\u00f6nnen gern im Protokoll \nnachlesen. \u2013 Ihre Aufregung ist, glaube ich, zumindest an \ndieser Stelle verfehlt. Denn der Logik der FDP folgend, \ndie Sie heute an den Tag gelegt haben, m\u00fcsste ich oder \nvielmehr der Innenminister zu der Schlussfolgerung \nkommen, dass diese Debatte, die Sie heute f\u00fchren, an und \nf\u00fcr sich bedeutet, dass die Opposition in G\u00e4nze, wie sie \nsich heute ge\u00e4u\u00dfert hat, keine Probleme mit der Verwal-\ntungs- und Funktionalreform hat, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIst doch Quatsch!) \n\nau\u00dfer dem einzigen Problem mit dem Sachsenforst. \n\n(Zurufe der Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nDa kommt dann die Begr\u00fcndung der FDP noch einmal \nzum Zuge \u2013 Herr Zastrow, h\u00f6ren Sie zu! \u2013, Ihre eigene \nBegr\u00fcndung, die Sie aufgeschrieben haben: \u201eDer Orkan \nKyrill hat im Januar geradezu dramatisch verdeutlicht, \nwie wichtig die einheitliche Struktur des Sachsenforstes \nbei der Aufarbeitung der Sch\u00e4den war.\u201c \n\nNun haben Sie vielleicht heute nicht folgen k\u00f6nnen, als \nich mittags gesprochen habe. Beim ersten Mal, als wir \n\u00fcber den Orkan Kyrill gesprochen haben, habe ich die \nZahlen bez\u00fcglich der Aufarbeitung im s\u00e4chsischen Wald \nbekanntgegeben und gesagt, dass 35 % der Sch\u00e4den im \nPrivatwald und 15 % der Sch\u00e4den im Staatswald aufgear-\nbeitet sind. Das hei\u00dft, die von Ihnen angef\u00fchrte vermeint-\nliche Unf\u00e4higkeit des privaten Waldbesitzers besteht \nnicht, sondern er ist durchaus in der Lage, privatwirt-\nschaftlich die richtigen Entscheidungen zu treffen. \n\nEines will ich Ihnen auch deutlich sagen: Man muss \nvorsichtig sein, wenn man solche Antr\u00e4ge stellt. Sie \u00fcben \nsich hier als Propheten und haben gerade gesagt \u2013 ich \nhoffe, dass das dann auch zutrifft \u2013, dass Sie lernf\u00e4hig \n\n 6157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nsind. Sie werden noch einmal lernen d\u00fcrfen. K\u00fcnftige \nFehlentwicklungen im Forstbereich zu postulieren, \nHerr Zastrow, und im Vorhinein mit der Verwaltungsre-\nform in Verbindung zu bringen ist erst einmal eine Unter-\nstellung. Zum Zweiten, Herr Zastrow, denken Sie daran: \nWenn Mitarbeiter des Sachsenforstes, des Bereiches \nBeratung und Betreuung, kommunalisiert werden, dann \nist bis jetzt damit verbunden \u2013 und auch das lesen Sie im \nGesetz \u2013, dass der Aufgabe das Personal folgt. Sie sollten \nsich genau \u00fcberlegen, was Sie in diesem Zusammenhang \nsagen bzw. mit Ihrem Antrag aussagen wollen. Sie wollen \nwahrscheinlich den Mitarbeitern, die dies heute tun und \nzuk\u00fcnftig auch tun werden, sagen, dass sie dies heute tun \nk\u00f6nnen, aber zuk\u00fcnftig nicht mehr. Da w\u00e4re ich sehr \nvorsichtig. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich ernsthaft nachdenken. \n\nDer Sachsenforst bleibt als der gr\u00f6\u00dfte Forstbetrieb in \nSachsen bestehen. Eine Kommunalisierung des Betriebes, \nwelche die betriebliche Effizienz, die Marktstellung und \ndie Lieferverpflichtungen des Staatsbetriebes beeintr\u00e4ch-\ntigen k\u00f6nnte, wird deswegen auch nicht angestrebt. Es \ngeht \u2013 das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen \u2013 um die \nZukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates insgesamt mit einer \neffizienten Staatsverwaltung und einer gest\u00e4rkten kom-\nmunalen Selbstverwaltung. \n\nNoch einige Bemerkungen zu dem Wortbeitrag von \nHerrn G\u00fcnther. Sie haben sich heute schlecht vorbereitet, \nHerr G\u00fcnther. Ich sch\u00e4tze Sie sonst auch. Sie haben von \nneuesten Planungen gesprochen. So neu sind die Planun-\ngen nicht. Der Vorschlag der Expertenkommission liegt \nmittlerweile \u00fcber ein Jahr vor. Sie sprachen von einer \nEvaluierung nach einem Jahr. Die ist mir nicht bekannt, \nich wei\u00df nicht, ob Sie die haben, ich kenne zumindest \nkeine Evaluierung nach einem Jahr. \n\nZu dem, was Frau Dr. Schwarz gesagt hat, wird es, glaube \nich, noch Gelegenheit geben, in diesem Hohen Hause zu \nsprechen, wer was wann gesagt hat und wer welche \nPosition zu welchem Zeitpunkt vertreten hat. \n\nEinen kleinen Hinweis will ich Ihnen, Herr G\u00fcnther, noch \ngeben, nachdem Sie aus der S\u00e4chsischen Verfassung \nzitiert haben: Das mit den Fraktionsvorsitzenden steht \nnicht in der S\u00e4chsischen Verfassung. Sie haben vergessen, \ndie Anf\u00fchrungsstriche richtig zu setzen. \n\nHerr Weichert, nicht der Sachsenforst bestimmt die \nPreise, sondern der Markt. Das k\u00f6nnen Sie sogar von den \nLiberalen lernen, das ist immer noch so. Aber die eine \nFrage, die Sie gestellt haben, will ich Ihnen beantworten. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das  \nist die beste Marktwirtschaft!) \n\nLassen Sie mich noch einen Satz sagen. Sie haben ge-\nfragt, wann es eine Auswertung \u00fcber das erste Jahr des \nStaatsbetriebes Sachsenforst geben wird. Ich habe Ihnen \ndazu in einem Vieraugengespr\u00e4ch gesagt, dass ich Ihnen \ndie Antwort geben werde, wenn ich das kann. Im April \nwird sich der Verwaltungsrat mit dem Jahresabschlussbe-\nricht befassen. Wenn er best\u00e4tigt wird, wird er der \u00d6ffent-\nlichkeit bekannt gegeben. \n\nSoviel zu Ihnen, Herr Zastrow, und Ihren Beitr\u00e4gen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war Staatsmi-\nnister Tillich. Gibt es daraufhin Aussprachebedarf? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. Dann hat die FDP-Fraktion \ndas Schlusswort. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Herr Staatsminister Tillich, Sie sagten, dass \nwir das, was uns Herr Heinz vorgeworfen hat, noch \neinmal nachlesen sollten. Das finde ich auch. Wir sollten \ndas noch einmal nachlesen. Ich h\u00f6rte so etwas wie einen \nVorwurf, dass wir als Holzspielzeugmacher keine richtige \nAusbildung h\u00e4tten. So etwas schwang mir darin mit. Das \nist nicht besonders lustig. Aber ich glaube, Kollege Heinz \nhat sich in der gesamten Debatte ein bisschen vergriffen \nund etwas durcheinandergebracht. \n\nIch dachte eigentlich heute fr\u00fch, als Kollege Patt seine \nZwischenfrage stellte, w\u00e4re der Moment gewesen, an dem \nwir im Niveau ganz unten angekommen waren. Aber Sie \nhaben es verstanden, noch weit tiefer zu tauchen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs war auch sehr viel D\u00fcnnes dabei. Die Rede n\u00e4herte \nsich dem Niveau der Kleinen Anfragen zum s\u00e4chsischen \nErd\u00f6l und zur s\u00e4chsischen Steinkohle. \n\n(Lachen und Beifall bei  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber wir sind daf\u00fcr dankbar, denn wir haben damit \nMaterial f\u00fcr die n\u00e4chsten Aschermittwochsreden im \nVogtland gefunden, in denen wir Sie wieder locker \nzitieren k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Deicke, Sie sprachen davon, dass Sie nicht \u00fcber \nungelegte Eier reden m\u00f6chten. CDU und SPD f\u00fchren aber \n\u00fcberall im Land Regionalkonferenzen durch, in denen sie \neben doch \u00fcber die ungelegten Eier reden, und sie gackern \ndabei. \n\nAber kommen wir noch einmal zu den Fakten. \n\n(Andreas Heinz, CDU, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, Sie \ngestatten diese Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nAndreas Heinz, CDU: Wenn Sie es ernsthaft betreiben \nwollen, dann nennen Sie mir doch einmal eine Anfrage, in \nder ich nach s\u00e4chsischer Steinkohle gefragt habe. \n\nIch habe, um das an dieser Stelle zu sagen, nach Steinkoh-\nlenbergbau gefragt. In der Tat hat das Wirtschaftsministe-\nrium die Frage, da sie etwas unklar formuliert war, in eine \n\n 6158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nRichtung beantwortet, die ich mir so nicht vorgestellt \nhabe. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch werde daraus nat\u00fcrlich meine Schlussfolgerungen \nziehen und zuk\u00fcnftig die Fragestellung pr\u00e4zisieren. \n\nWenn Sie also das Gesch\u00e4ft ernsthaft betreiben wollen, \ndann unterstellen Sie mir bitte keine falschen Fragestel-\nlungen. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Es f\u00e4llt mir schwer, eine Frage zu \nerkennen, die Sie mir jetzt gestellt haben k\u00f6nnten. Aber \nich vermute, auch mit Ihrer Darstellung eben wird es nicht \nbesser. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir noch einmal zu den Fakten. \n\nWas gab es in Deutschland schon? Wir haben in Baden-\nW\u00fcrttemberg ein deutlich warnendes Beispiel vor Augen. \nDer Holzeinschlag ist mit der Kommunalisierung um \n20 % zur\u00fcckgegangen. Wenn wir davon ausgehen, dass \n1 000 Festmeter Holz, die nicht geschlagen werden, einen \nArbeitsplatz im Gesamtcluster Holz bedeuten, dann \nk\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass durch den Nichtein-\nschlag von Holz mindestens 500 Menschen in Sachsen \nihre Arbeit verlieren k\u00f6nnten. \n\nHerr Tillich, ich sch\u00e4tze Sie auch als Minister und hoffe \nsehr, dass man auch Ihnen die positiven Ergebnisse, die \n\nder Sachsenforst so kurz nach der Reform verzeichnet, \nzugeschrieben hat. Fast 100 % der Zielvorgaben f\u00fcr das \nJahr 2006 wurden erf\u00fcllt. Das verdient Respekt, den ich \nhiermit auch zolle. Aber ich bef\u00fcrchte, Sie werden in \nSachsen in die politischen Annalen als der Minister \neingehen, der wider besseres Wissen zulassen musste, \ndass der Sachsenforst zum Bauernopfer wurde, und ohne \nNot eine gut funktionierende effiziente Forstverwaltung \nzerst\u00f6rt hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bitte um eine sachgerechte Entscheidung und um \nZustimmung zu unserem Antrag. Seien Sie keine Holz-\nk\u00f6pfe, stimmen Sie f\u00fcr das s\u00e4chsische Holz! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Danach kommt die Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen die Drucksa-\nche 4/8186 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr und keinen Enthaltungen ist der Antrag dennoch \nmehrheitlich abgelehnt. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nInnovation in Forschung und Lehre st\u00e4rken \u2013 Exzellenzprinzip ausbauen \nDrucksache 4/7607, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beginnt, \ndanach die gewohnte Reihenfolge gem\u00e4\u00df Fraktionsst\u00e4rke. \n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten verschiedener Fraktionen.) \n\nHerr G\u00fcnther, die alte Debatte ist abgeschlossen, wir sind \nschon bei der n\u00e4chsten. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wenige Begriffe schillern in \nder hochschulpolitischen Debatte so stark wie der Begriff \nder Exzellenz. Kaum ein Begriff ist so umstritten und \ngleichzeitig so missbrauchsanf\u00e4llig. Da es nach meiner \nErfahrung ausgesprochen hilfreich ist, wenn sich in einer \nDebatte alle zumindest \u00fcber die Begriffe einig sind, bitte \nich Sie, mit mir gemeinsam in das Onlinelexikon Wikipe-\ndia zu blicken. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten verschiedener Fraktionen) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte die Kolle-\ngen, die jetzt noch die Holzdebatte f\u00fchren, diese drau\u00dfen \nfortzusetzen. Wir sind bereits beim n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt! Das gilt auch f\u00fcr die beiden Damen am \nFenster. Frau Schwarz! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wikipedia verr\u00e4t \nuns: \u201eExzellenz ist ein Ausdruck f\u00fcr besondere Qualit\u00e4t. \nDas zugeh\u00f6rige Eigenschaftswort ist exzellent. Lange Zeit \nwurde es lediglich als subjektives Werturteil benutzt. \nHeute wird Exzellenz zunehmend auch als G\u00fctepr\u00e4dikat \nverwandt und mit bestimmten Qualit\u00e4tskriterien verse-\nhen.\u201c \n\nIm Bezug auf Wissenschaft und Hochschule ist diese \nzugegebenerma\u00dfen weite Deutung durch die Exzellenz-\ninitiative aufgegriffen und im Hinblick auf die Spitzenfor-\nschung pr\u00e4zisiert worden. Exzellenz ist also deutlich vom \nBegriff der Elite zu unterscheiden, worunter eine Auslese \nder Besten verstanden wird. Das ist ein Begriff, der meist \nim Gegensatz zu Masse gesetzt wird. \n\n 6159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWer sich erinnert, der wei\u00df, dass der Exzellenzinitiative \neine heftige Debatte um Eliteuniversit\u00e4ten vorausging. \nVom deutschen Harvard war die Rede. Wer jedoch Elite-\nUnis in den finanziellen Dimensionen von Harvard, Yale \noder Princeton will, der nimmt zugleich in Kauf, dass \nk\u00fcnftig der \u00fcberw\u00e4ltigende Teil, also die Masse der \nrestlichen Hochschulen, unterhalb der Qualit\u00e4tsstandards \nvon Lehre und Forschung bleiben muss, die deutsche \nHochschulen derzeit in der Breite bieten. \n\nWir GR\u00dcNEN haben uns von Anfang an gegen ein \nsolches reines Elitekonzept gewehrt. F\u00fcr uns war und ist \ndie Wahrung der Grundausstattung f\u00fcr Lehre und For-\nschung die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr eine Spitzen-\nf\u00f6rderung. Wer versucht, beides gegeneinander auszuspie-\nlen, wird am Ende weder eine qualitativ hochwertige \nBreitenbildung noch exzellente Forschung bekommen. \nF\u00fcr uns bedeutet Exzellenz nicht, jedwede Hochschule \nauf Dauer festzuschreiben, sondern jeder Hochschule die \nChance zu geben, in den Spitzenbereich vorzusto\u00dfen. \n\nMit der Exzellenzinitiative ist dieser Ansatz prinzipiell \nm\u00f6glich. Sie zielt mit Graduiertenschulen, Exzellenz-\nclustern und Zukunftskonzepten in erster Linie auf ein-\nzelne Forschungsschwerpunkte ab, die exzellent sind. Bei \neinem auf f\u00fcnf Jahre verteilten Volumen von 1,9 Milliar-\nden Euro geht es nicht um massive Umverteilung zuguns-\nten weniger Spitzenhochschulen, sondern um gezielte \nF\u00f6rderung innovativer Bereiche. Mit diesem Konzept ist \nin den letzten Jahren einiges in Gang gekommen. Der \nPr\u00e4sident der Deutschen Forschungsgemeinschaft Ernst-\nLudwig Winacker sch\u00e4tzte dazu ein: \u201eDer Exzellenzwett-\nbewerb hat die Universit\u00e4ten, ja, das ganze Wissen-\nschaftssystem in Bewegung gebracht. Erstmals haben \nviele Hochschulen die eigenen St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \nanalysiert und eine Gesamtstrategie f\u00fcr die Zukunft \nentworfen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer die intensive \nBeteiligung der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten an der Exzel-\nlenzinitiative beobachtet hat, wird zweifellos zustimmen, \ndass dieser Prozess nicht nur bei den erfolgreichen Uni-\nversit\u00e4ten in Dresden und Leipzig, sondern dar\u00fcber hinaus \nauch bei den im Wettbewerb letztlich erfolglosen Hoch-\nschulen in Gang gesetzt wurde. Angesichts dieser positi-\nven Dynamik habe auch ich mich von einem Skeptiker \nder Exzellenzinitiative zu einem Bef\u00fcrworter des Exzel-\nlenzprinzips gewandelt. \n\nDennoch bleibt bei allem Licht auch Schatten. Die Ver-\nnachl\u00e4ssigung der Lehre, die fast ausschlie\u00dfliche Orien-\ntierung auf Technik- und Naturwissenschaften, Unge-\nreimtheiten beim Auswahlverfahren und das schwache \nAbschneiden der ostdeutschen Universit\u00e4ten sind einige \nPunkte. Diese Kritik nehmen wir ernst und wir greifen sie \nin unserem Antrag auf. \n\nDurch die Ausrichtung der Exzellenzinitiative auf Spit-\nzenforschung drohen die dringend notwendigen Verbesse-\nrungen der Lehre auf der Strecke zu bleiben. Hochschu-\nlen, die sich auf Kosten der Lehre aber einseitig auf \nSpitzenforschung konzentrieren, s\u00e4gen den Ast ab, auf \n\ndem sie sitzen. Nur wer den Wissenschaftsprozess ganz-\nheitlich organisiert und hervorragender Lehre einen \nebenso gro\u00dfen Stellenwert wie der Forschung einr\u00e4umt, \nwird letztlich ein ausreichendes Angebot an Spitzenfor-\nschung bekommen. \n\nDeshalb fordern wir mit unserem Antrag, umgehend einen \nbundesweiten Wettbewerb f\u00fcr herausragende und innova-\ntive Lehre einzurichten. Hochschulen werden mit einem \nsolchen Wettbewerb angeregt, sich mit hochschuldidakti-\nschen Konzepten, mit der Organisation des Studienablau-\nfes und der qualitativen Konzeption von Studieng\u00e4ngen \nauseinanderzusetzen. Gelingt ein solcher Wettbewerb, \ndann werden die Hochschulen auf solchen Gebieten wie \nder Lehre in Bewegung kommen. Dann kann dies nach-\nhaltige Verbesserungen im normalen Studienalltag nach \nsich ziehen. \n\nWir freuen uns, dass die Staatsregierung dieses Anliegen \nunterst\u00fctzt und in die Beratung der L\u00e4nder einbringen \nwill, wie ihre Stellungnahme zeigt. Neben der Vernachl\u00e4s-\nsigung der Lehre im Rahmen der Exzellenzf\u00f6rderung \nkritisieren wir die einseitige Orientierung der F\u00f6rderent-\nscheidung auf technik-, wissenschaftliche und naturwis-\nsenschaftliche Exzellenzprojekte. Wer die bisherigen \nErgebnisse der Exzellenzinitiative betrachtet, erh\u00e4lt ein \neindeutiges Bild. So scheiterten Exzellenzclusterantr\u00e4ge \naus den Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften mit \neiner f\u00fcnfmal so hohen Wahrscheinlichkeit wie solche aus \nden Natur-, Technik- und Lebenswissenschaften. \n\nWer daraus etwa folgert, dass die Geisteswissenschaften \nschlechter aufgestellt w\u00e4ren als die technischen und \nnaturwissenschaftlichen F\u00e4cher, der liegt v\u00f6llig falsch. \nInsbesondere die historischen und philologischen F\u00e4cher \nliegen im internationalen Vergleich vorn. Die Geistes- und \nSozialwissenschaften z\u00e4hlen zu den St\u00e4rken der deutschen \nWissenschaftslandschaft. N\u00e4her liegt die Vermutung, dass \nder Auswahl im Rahmen der Exzellenzinitiative vorder-\ngr\u00fcndige Annahmen \u00fcber eine vermeintlich gr\u00f6\u00dfere \n\u00f6konomische N\u00fctzlichkeit der Life-Sciences oder der \nNanotechnologien zugrunde liegen. Diese Denkweise ist \nnicht nur \u00f6konomisch falsch, sondern vor allem gesell-\nschaftspolitisch h\u00f6chst gef\u00e4hrlich. Im Zeitalter der Globa-\nlisierung und angesichts immer komplexer werdender \ngesellschaftlicher Zusammenh\u00e4nge ist die Reflexionskraft \ndieser zu Unrecht als weiche F\u00e4cher bezeichneten Diszip-\nlinen wichtiger denn je. Sie stellen Wissen zur Orientie-\nrung und zur Steuerung zur Verf\u00fcgung, das in Zeiten \ngesellschaftlicher Umw\u00e4lzungen unverzichtbar ist. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es uns ebenso wichtig, die \nBeschr\u00e4nkung auf universit\u00e4re Grundlagenforschung zu \n\u00fcberwinden. Nicht nur die Grenzen zwischen Anwen-\ndungs- und Grundlagenforschung, sondern auch zwischen \nuniversit\u00e4rer und fachhochschulischer Forschung verwi-\nschen mehr und mehr. Viele gr\u00f6\u00dfere Fachhochschulen \nsind, zumindest auf ausgew\u00e4hlten Forschungsgebieten, \njetzt schon forschungsst\u00e4rker als manch kleine Univer-\nsit\u00e4t. \n\n 6160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWer Exzellenz ganzheitlich f\u00f6rdern will, der muss die \nScheuklappen unterschiedlicher Hochschultypen ablegen. \nIn diesem Sinne fordern wir mit unserem Antrag die \nStaatsregierung auf, sich kritisch mit den bisherigen \nVerfahren und Kriterien der Exzellenzinitiative auf \nBundesebene auseinanderzusetzen. Damit wollen wir \nzugleich die entsprechenden Aktivit\u00e4ten der Fachhoch-\nschulen unterst\u00fctzen. \n\nDer dritte Punkt unseres Antrages zielt auf die Exzellenz-\nf\u00f6rderung des Freistaates selbst. Das Abschneiden der \ns\u00e4chsischen Hochschulen im Exzellenzwettbewerb ist von \neinigen Beobachtern mit Entt\u00e4uschung zur Kenntnis \ngenommen worden. Immerhin werden an der TU Dresden \neine Graduiertenschule und ein Exzellenzcluster gef\u00f6r-\ndert. Die Universit\u00e4t Leipzig hat ebenfalls noch Aussicht \nauf eine entsprechende F\u00f6rderung. Wer die Lage der \ns\u00e4chsischen Hochschulen 15 Jahre nach der Wende \nrealistisch eingesch\u00e4tzt hat, der konnte nicht mit einem \nwesentlich besseren Ergebnis rechnen. Der zu Beginn der \nNeunzigerjahre gestartete Aufholprozess unserer Hoch-\nschulen ist sehr erfolgreich. Mit den teils jahrzehntelang \ngewachsenen Wissenschaftsstrukturen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern k\u00f6nnen die hiesigen Universit\u00e4ten aber noch \nnicht ohne Weiteres konkurrieren. \n\nDas ist aus unserer Sicht jedoch kein Grund zur Resigna-\ntion, sondern muss zur Verst\u00e4rkung der Anstrengungen \nf\u00fchren. Im Gegensatz zur Staatsregierung sind wir der \nMeinung, dass die bis 2010 geschlossene Hochschulver-\neinbarung die Ausbildung innovativer Konzepte und \nStrukturen eher behindert. Universit\u00e4ten, die in erhebli-\nchem Umfang personelle und finanzielle Ressourcen \nabbauen m\u00fcssen, haben nicht nur geringere materielle \nM\u00f6glichkeiten zur Innovation. Sie haben vor allem \nweniger Motivation daf\u00fcr. Deshalb muss der Freistaat \neigene Strategien und Instrumente entwickeln, die \u00fcber \nden Status quo hinausgehen und das Exzellenzprinzip in \neinem landesweiten Wettbewerb verankern. \n\nDie Ergebnisse der s\u00e4chsischen Hochschulen im bundes-\nweiten Wettbewerb haben doch deutlich gezeigt, dass der \nbeschriebene Aufholprozess beschleunigt werden muss. \nEs besteht die Gefahr, dass sich der Abstand zu den \ngef\u00f6rderten Hochschulen weiter vergr\u00f6\u00dfert. Eine schlichte \nBeteiligung an weiteren Wettbewerben dieser Art kann \nnaturgem\u00e4\u00df nicht ausreichen, dieser Gefahr entgegenzu-\nwirken. Hingegen k\u00f6nnen durch zus\u00e4tzliche Mittel be-\nstimmte Bereiche der s\u00e4chsischen Wissenschaftsland-\nschaft gezielt an das bundesdeutsche und internationale \nSpitzenniveau herangef\u00fchrt werden. Zudem kann die \nDynamik, die die Exzellenzinitiative an vielen Universit\u00e4-\nten ausgel\u00f6st hat, auch in Hochschulen ausgel\u00f6st werden, \ndie bisher jenseits jeder F\u00f6rderchance lagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein m\u00f6glicher Bestand-\nteil eines solchen Landeswettbewerbes k\u00f6nnte ein Exzel-\nlenzfonds sein, der aus Steuer\u00fcbersch\u00fcssen oder Ver\u00e4u\u00dfe-\nrung von Landesverm\u00f6gen gespeist wird. Die Details \neiner solchen oder anderen Finanzierungsl\u00f6sung lassen \nsich diskutieren. \n\nIch freue mich ausdr\u00fccklich, dass die CDU-Fraktion \noffensichtlich einem solchen Wettbewerb grunds\u00e4tzlich \npositiv gegen\u00fcbersteht. Wenn wir uns dar\u00fcber hinaus \u00fcber \ndie ganzheitliche Ausrichtung von Exzellenz und die \nWahrung der Grundausstattung einig sind, dann l\u00e4sst sich \nmit Ihrer Zustimmung zu diesem Antrag einiges zum \nWohle der s\u00e4chsischen Hochschulen bewegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nProf. W\u00f6ller, Sie sprechen f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \u00fcbrig gebliebenen Damen \nund Herren! Ohne herausragende Leistungen Einzelner in \nWissenschaft und Wirtschaft gibt es keinen Fortschritt. \nHervorragende Wissenschaftler, findige Unternehmer und \nkreative K\u00f6pfe bringen die gesamte Gesellschaft voran. \nDiese Leistungsf\u00e4higkeit und ihr Einsatz n\u00fctzen allen und \nbringen unser Land voran. \n\nDie GR\u00dcNEN, Herr Kollege Gerstenberg, geh\u00f6ren nicht \ngerade zu denen, die diesen Zusammenhang verinnerlicht \nhaben. Umso erfreulicher ist der bemerkenswerte Wandel, \nden die GR\u00dcNEN vollzogen haben. Galten Elite und \nExzellenz fr\u00fcher als Schimpfw\u00f6rter, so sind sie heute \nzunehmend anerkannt. Nun scheinen sie sich f\u00f6rmlich mit \nder Forderung nach Exzellenz zu \u00fcberbieten, aber nicht \njede Initiative verdient das Pr\u00e4dikat \u201eexzellent\u201c. So ist es \nauch mit dem vorliegenden Antrag. \n\nDie GR\u00dcNEN wollen das Exzellenzprinzip zu einem \nganzheitlichen Exzellenzverst\u00e4ndnis erweitern. \n\nEs soll neben der Forschung auch die Lehre umfassen. Sie \nwollen damit ein spezifisch f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung \nentwickeltes Instrumentarium auf die Lehre \u00fcbertragen. \nSie sagen aber nicht, wie dies geschehen soll. \n\nDer sogenannte Exzellenzbegriff wird in den Raum \ngestellt, aber nicht ausgef\u00fcllt. Stattdessen z\u00fcnden Sie ein \nwahres Feuerwerk rhetorischer Nebelkerzen ab. Adjektive \nwie umfassend, ganzheitlich, \u00fcbergreifend, nachhaltig, \ntransdisziplin\u00e4r erzeugen eine beeindruckende Kulisse \nvon Pseudokompetenz. Wenn sich der Wortnebel gelichtet \nhat, sieht man, was fehlt, n\u00e4mlich Substanz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas dieser schwammige und verw\u00e4sserte Exzellenzbe-\ngriff verschleiern soll, ist einfach. Sie wollen lediglich \nmehr Geld in das bestehende System gie\u00dfen. Die Antwort \nauf die Frage, woher die zus\u00e4tzlichen Mittel kommen \nsollen, sind Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen ebenso schuldig \ngeblieben wie ein schl\u00fcssiges Konzept, wie die vorhande-\nnen Mittel \u2013 die sind ja nicht knapp bemessen \u2013 besser \neingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDer Begriff der Exzellenzf\u00f6rderung, der zwangsl\u00e4ufig mit \neiner Profilierung der St\u00e4rken verbunden ist, wird in \nIhrem Antrag bis zur Unkenntlichkeit verst\u00fcmmelt. Sie \nfordern zu Recht \u2013 das ist l\u00f6blich \u2013 eine F\u00f6rderung der \nLehre, auch innovativer Konzepte in der Lehre. Nun gilt \n\n 6161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nes, ungeachtet der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4n-\ndern \u2013 wir sind dankbar, dass diese Zusammenarbeit auch \nin der F\u00f6deralismuskommission im Grundgesetz Bestand \nhat \u2013 die Tatsache zu ber\u00fccksichtigen, dass die Lehre \nzun\u00e4chst einmal Hochschull\u00e4ndersache ist. Das soll im \nKern auch so bleiben. \n\nEine qualitativ gute Lehre geh\u00f6rt zu den Kernaufgaben \nder Hochschulen. Diese Kernaufgabe wird gut wahrge-\nnommen, was nicht hei\u00dft, dass sie nicht besser wahrge-\nnommen werden k\u00f6nnte. So sind schon verschiedene \nInitiativen f\u00fcr die Evaluation der Lehre an Hochschulen in \nGang gesetzt, die ausgeweitet werden. Dar\u00fcber hinaus \nhaben wir in diesem Hohen Hause ja mit der Novellierung \ndes Besoldungsgesetzes jetzt auch das leistungsbezogene \nGehalt eingef\u00fchrt, was zugegebenerma\u00dfen durch die \njetzige Ist-Besoldung noch nicht in diesem Umfang \nwirksam werden kann, aber mit fortlaufender Zeit ein \nwirksames Instrument wird. Die Kriterien der Bemessung, \nwie dieses leistungsbezogene Gehalt ausgereicht wird, \nlegen die Hochschulen selbst fest. Es besteht hier schon \ndie M\u00f6glichkeit, auch innovative Lehre finanziell zu \nhonorieren. \n\nDie GR\u00dcNEN fordern einen bundesweiten Wettbewerb \nzur F\u00f6rderung innovativer und herausragender Lehre. Sie \nwollen eine Jury mit internationalen Wissenschaftlern \ndar\u00fcber befinden lassen, was an deutschen Universit\u00e4ten, \nalso auch an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, als innovative und \ngute Lehre gelten soll. Die Lehre, so wie wir sie verste-\nhen, richtet sich aber in allererster Linie an die Studenten. \nSie sind es, die ma\u00dfgeblich \u00fcber die Qualit\u00e4t der Lehre \nbefinden k\u00f6nnen. Die Studenten finden in ihrer auch von \ngestern vorgetragenen demokratischen Wissensgesell-\nschaft aber gar nicht statt. Ich denke, Studenten sind nicht \nunwichtiger als internationale Wissenschaftler. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen ebenfalls keine \nIntegration einer F\u00f6rderung der Lehre in die bestehende \nF\u00f6rderlinie des Bund-L\u00e4nder-Programms. Warum? \nForschung und Lehre sind zwei getrennte Bereiche, die \nzwar zusammenwirken m\u00fcssen, aber sie m\u00fcssen nach \nunterschiedlichen Kriterien und, daraus resultierend, auch \nnach unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen bedacht werden. \nDeshalb wollen wir keine Abzweigung von Mitteln f\u00fcr die \nForschungsf\u00f6rderung f\u00fcr die Lehre haben. Wir k\u00f6nnen \ngern dar\u00fcber reden, wie wir eigene Anstrengungen lan-\ndesweit unternehmen sollen, um die bestehende For-\nschung zu f\u00f6rdern. Das haben wir ja auch bei dem Dop-\npelhaushalt klargemacht, dem Sie leider nicht zugestimmt \nhaben. Wir haben hier als Koalitionsfraktionen die Mittel \nf\u00fcr die landesfinanzierte Forschungsf\u00f6rderung deutlich \naufgestockt. Diesen Weg k\u00f6nnen wir gern gemeinsam \nweitergehen, wenn wir auch sagen, woher wir das Geld \nnehmen. \n\nZu den Fachhochschulen, meine Damen und Herren. Die \nFachhochschulen sind wichtig. Ich bin dankbar, dass Sie \nsie in Ihrem Antrag ber\u00fccksichtigt haben. Aber Sie haben \neine regionale Aufgabe, sicherlich auch eine Forschungs-\naufgabe. Aber sie haben nichts im Bund-L\u00e4nder-\n\nProgramm zu suchen. Auch hier haben wir uns mit dem \nvergangenen Haushalt bem\u00fcht und in den Doppelhaushalt \nf\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung an den Fachhochschulen \n2 Millionen Euro mehr eingestellt. Sie haben dem Hoch-\nschuletat die Zustimmung verweigert. \n\nMeine Damen und Herren! Was macht die Koalition? Die \npolitischen Rahmenbedingungen, mit denen s\u00e4chsische \nHochschulen als einzige ostdeutsche Hochschulen \u00fcber-\nhaupt am Exzellenzwettbewerb der Forschungsf\u00f6rderung \nerfolgreich teilnehmen, haben wir geschaffen. Der Frei-\nstaat hat mit dem Hochschulkonsens eine solide Finanz-\nausstattung der Hochschulen geschaffen und gew\u00e4hrleis-\ntet eine langfristige Planungssicherheit. Die Staats-\nregierung hat dar\u00fcber hinaus mit dem Bund den Hoch-\nschulpakt 2020 geschlossen. Wir erkl\u00e4ren uns bereit, \nKapazit\u00e4ten in der Lehre weit \u00fcber den Bedarf aufrecht-\nzuerhalten. \n\nUnter dem Deckmantel eines verw\u00e4sserten sogenannten \nganzheitlichen Exzellenzbegriffs w\u00e4rmen Sie Ihre alte, \nabgedroschene Forderung nach schlicht mehr Geld auf. \nIm \u00dcbrigen wollen Sie einen auf die Forschung zuge-\nschnittenen Begriff von Exzellenzf\u00f6rderung schwammig \nund ungenau auf die Lehre mit Ihren spezifischen Anfor-\nderungen \u00fcbertragen. In der St\u00e4rkung der Lehre sind \njedoch andere Kriterien und andere Instrumente erforder-\nlich als in der Forschung. Die Hochschulen brauchen \nmehr Freiheit f\u00fcr ihre Verbesserung von Forschung und \nLehre und die M\u00f6glichkeit, Ressourcen gezielt in \nSchwerpunkten einzusetzen. Nur so haben sie weiterhin \neine gute Chance, erfolgreich an der bundesweiten Exzel-\nlenzf\u00f6rderung teilzunehmen. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt au\u00dfer Wortgeklingel, \nSatzgirlanden und rhetorischen Schaufensterauslagen \nkeine Substanz. Er ist daher alles andere als exzellent, und \nwir lehnen ihn daher ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Verehrter Herr \nKollege Karl-Heinz Gerstenberg: Sie haben es mir mit \nIhrem Antrag reichlich schwer gemacht. Ich muss sagen, \nwenn dieser Antrag von einer anderen Fraktion gekom-\nmen w\u00e4re, von der FDP oder der CDU, h\u00e4tte ich mich \nnicht so sehr gewundert. Aber von Ihnen kam er f\u00fcr mich \ndoch sehr unerwartet. \n\nSie und auch ich, wir waren in den letzten Wochen sehr \nviel im Land unterwegs und haben unsere Hochschulge-\nsetze in den Hochschulen vorgestellt. Ich nehme an, dass \ndie Vertreter der Hochschulen Ihnen \u00e4hnliche Probleme \nwie mir geschildert haben. Die Hochschulen sind sich \nuneinig, was die Ver\u00e4nderungen im Hochschulgesetz in \nden Hochschulen tats\u00e4chlich angeht. Die Meinungen \nreichen von: Es k\u00f6nnte eigentlich alles so bleiben, wie es \n\n 6162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nist, bis hin zu der Ansicht, die eigentlichen Probleme \nwerden so nicht angegangen, oder man fordert Stiftungs-\nhochschulen. Es ist alles dabei. \n\nAber in einer Sache waren sich alle Hochschulen einig: \nn\u00e4mlich dass die Ausstattung zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. \nDie Hochschulen suchen und finden, soweit sie k\u00f6nnen, \nauch ihre L\u00f6sungen. Wir haben die Zunahme der lokalen \nNCs an den Hochschulen, wir haben das Aussieben der \nSeminare, indem man Studierende durch Pr\u00fcfungen fallen \nl\u00e4sst. Es gibt auch andere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, dass man \nbeispielsweise mehr Tutorien einf\u00fchren will, mehr Bera-\ntung, Orientierungssemester, sogar den Wunsch, Nachhil-\nfe f\u00fcr Studierende zu geben, damit alle auf den gleichen \nLeistungsstand kommen, beispielsweise in Mathe usw., \num die Studierf\u00e4higkeit aus Sicht der Hochschulen \nherzustellen. \n\nDas alles k\u00f6nnen die Hochschulen nat\u00fcrlich nicht aus dem \nlaufenden Haushalt finanzieren. Sie m\u00fcssen schon die \nUmstellung auf Bachelor/Master leisten, sie m\u00fcssen \nDoppelstudieng\u00e4nge abhalten, die Studieng\u00e4nge konzipie-\nren usw. Man hat zum Beispiel versucht, solche Projekte \n\u00fcber ESF-Mittel zu finanzieren. Diese Mittel sind aber \nbegrenzt, und es ist keine fl\u00e4chendeckende Regelfinanzie-\nrung. \n\nIch h\u00f6re aber auch oft von den Hochschulleitungen die \nHilflosigkeit bez\u00fcglich der mangelnden Motivation oder \nauch Eignung von Professoren. Kein geringer Anteil von \nihnen hat eine problematische Arbeitsauffassung. Hoch-\nschulen sagen immer, dass sie keine Handhabe h\u00e4tten. \nWie soll das durch einen Wettbewerb anders werden, \nHerr Gerstenberg? \n\nIch glaube, ich verstehe Ihre Zielrichtung. Mir bereitet \nnat\u00fcrlich auch die Lehre an unseren Hochschulen Sorge. \nZum einen nehmen wir die Entkoppelung von Lehre und \nForschung zum Beispiel durch den Exzellenzwettbewerb \nwahr. Dieser Wettbewerb ist nur ein Symbol f\u00fcr eine aus \nunserer Sicht h\u00f6chst problematische Entwicklung, die in \nDeutschland zunehmend hoff\u00e4hig wird. Es geht darum \u2013 \ndie Pr\u00e4sidentin der Hochschulrektorenkonferenz hat das \nausgesprochen \u2013, eine sogenannte Differenzierung der \nHochschulen in Deutschland herzustellen. Genauer \nhingeschaut, geht es um eine Entwicklung von verschie-\ndenen Klassen von Hochschulen. Da gibt es die Abstu-\nfung von der Eliteuniversit\u00e4t zur Forschungsuniversit\u00e4t, \nzur Lehr- und Forschungsuniversit\u00e4t oder zu Hochschu-\nlen, und zum Schluss bleibt nur die Lehrhochschule \u00fcbrig. \nDies hat der Exzellenzwettbewerb aus unserer Sicht \nweiter bef\u00f6rdert, auch weil der Fokus nur auf bestimmte \nHochschultypen und bestimmte F\u00e4chergruppen gelegt \nwurde. \n\nMeine Damen und Herren von der GR\u00dcNE-Fraktion! Sie \nm\u00fcssen doch auch gesehen haben, was uns die Exzellenz-\ninitiative gebracht hat. Ich finde, keine Signalwirkung, \nnein. Wir haben wenige Leuchtt\u00fcrme, und wir haben nun \nsehr viele, die erst recht im Schatten stehen. Nicht nur, \ndass die gut ausgestatteten Hochschulen noch mehr Geld \nbekommen \u2013 es wird auch schwieriger f\u00fcr die anderen, \n\nsich im Wettbewerb um Spitzenkr\u00e4fte und Drittmittel zu \nbehaupten. Mit der \u00f6ffentlichen Nennung und Auszeich-\nnung ganz bestimmter ausgew\u00e4hlter Hochschulen ist doch \nauch ein zus\u00e4tzliches symbolisches Kapital angeh\u00e4uft \nworden, und das ist eine Benachteiligung f\u00fcr andere \nHochschulen. \n\nWir sind uns ganz sicher darin einig, dass wir mehr \nExzellenz f\u00fcr Lehre ben\u00f6tigen. Dazu geh\u00f6rt im \u00dcbrigen \nauch eine Exzellenz f\u00fcr soziale Rahmenbedingungen. \nAber ich glaube, wir bekommen dies nicht durch mehr \nWettbewerb. Warum nicht? Zum einen geben Sie die \nF\u00f6rderung der Lehre aus der Hand, und zwar in die \nBundespolitik oder in die H\u00e4nde der CDU. Ich pers\u00f6nlich \nfinde es dort am schlechtesten aufgehoben, stellt sich \ndoch die Frage: Was sind Kriterien f\u00fcr Qualit\u00e4t von \nLehre? F\u00fcr die CDU hei\u00dft das vor allem, in m\u00f6glichst \nkurzer Zeit mit m\u00f6glichst geringem Aufwand m\u00f6glichst \nviele berufsf\u00e4hig zu machen. Da haben wir in unseren \nHochschulgesetzen doch ganz andere Forderungen \nformuliert, zum Beispiel, wenn es um die Lehre geht: \nAnwesenheitspflicht f\u00fcr Professoren, verpflichtende \ndidaktische Weiterbildung f\u00fcr Professoren, Orientierungs-\nsemester, Beratung, Betreuung usw. \n\nHerr Kollege Gerstenberg, ich muss auch auf das Ein-\nbringen Ihres Hochschulgesetzes eingehen. Sicherlich gibt \nes einige Unterschiede zu unserem Gesetzentwurf, doch \nin einem Punkt sind wir uns doch einig: Wir fordern mehr \nAutonomie f\u00fcr die Hochschulen bei deren gleichzeitiger \nDemokratisierung, weil wir ihnen zutrauen, bei entspre-\nchenden Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten und Finanzierung \ngute, exzellente Lehre und Forschung aus dem Gemein-\nwesen Hochschule heraus entwickeln zu k\u00f6nnen. Aus \nunserer Sicht unterlaufen Sie mit Ihrem Antrag diesen \nAnspruch. Sie geben die Beurteilung f\u00fcr die Kriterien \nguter Lehre aus den Hochschulen weg und geben es gar in \ndie H\u00e4nde eines international besetzten Gremiums von \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern. Da kann ich \nHerrn W\u00f6ller nur recht geben: Die Studierenden geh\u00f6ren \ndoch mindestens mit dazu. Die Linksfraktion ist der \nMeinung, dass dieser Prozess der Qualit\u00e4tsentwicklung \naus den Hochschulen heraus und in Aushandlung zwi-\nschen Hochschule, Gesellschaft und Landtag entstehen \nmuss. \n\nLassen Sie mich auf die Rahmenbedingungen eingehen, \ndie notwendig sind, damit ein solcher Prozess erfolgreich \nsein kann. Ich verweise zum einen auf unser Hochschul-\ngesetz und zum anderen auf den von der Linksfraktion \neingebrachten alternativen Haushalt. Was waren die \nForderungen, in denen wir uns im \u00dcbrigen sehr \u00e4hnlich \nwaren? Wir fordern ein Programm zur F\u00f6rderung des \nwissenschaftlichen Nachwuchses, damit insbesondere \nFachhochschulen tats\u00e4chlich einen Mittelbau in den \nHochschulen entwickeln k\u00f6nnen, um Lehre und For-\nschung \u2013 und beides in guter Qualit\u00e4t \u2013 anbieten zu \nk\u00f6nnen. \n\nEin weiteres F\u00f6rderprogramm war explizit f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung im Bereich der Geistes-, Sozial- und Kulturwissen-\n\n 6163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nschaften vorgesehen. Wir forderten eine angemessene \nfinanzielle Ausstattung der Hochschulen insbesondere zur \nVerbesserung der Qualit\u00e4t der Lehre durch die Verst\u00e4r-\nkung der Personalausgaben der einzelnen Hochschulen. \n\nAu\u00dferdem haben wir ein eigenes Gesetz f\u00fcr die Professo-\nrenbesoldung eingebracht und die Hochschulen geben uns \nheute wieder recht: Sachsen hat sich durch die Festlegung \nauf den niedrigsten Besoldungsdurchschnitt selbst ins \nAbseits gestellt. Es gibt keine Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Hoch-\nschulen, besonders f\u00fcr die Fachhochschulen. Gerade sie \nk\u00f6nnen kaum noch qualifizierte Leute berufen, denn diese \nbekommen in der Wirtschaft viel bessere Geh\u00e4lter. \n\nZu einem weiteren Punkt. Exzellenz in der Lehre gibt es \nnur, wenn die sozialen Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nStudierenden stimmen. Ich will wohl anerkennen, dass die \nZusch\u00fcsse des Landes in Bezug auf die Studentenwerke \nnicht auf null gefahren wurden. Aber eine den neuen \nAnforderungen ad\u00e4quate F\u00f6rderung ist es eben nicht. Wir \nhaben deshalb in unserem alternativen Haushalt auch \nhierf\u00fcr die Erh\u00f6hung der Zusch\u00fcsse gefordert. Durch die \nneue Art des Studiums, durch mehr Pr\u00e4senz an den \nHochschulen, durch den erh\u00f6hten Druck m\u00fcssen verbes-\nserte soziale Rahmenbedingungen hergestellt werden. \n\nIch will noch auf ein Letztes eingehen: die derzeit einge-\nbrachte Novelle des Bundeskabinetts zum BAf\u00f6G. Im \nPrinzip ist das wieder eine Nullrunde. Schon jetzt ist die \nAusbildungsf\u00f6rderung nicht bedarfsdeckend und zwingt \nmehr als ein Drittel der Studierenden dazu, parallel zum \nStudium zu arbeiten. Wie soll man denn so gut studieren \nk\u00f6nnen? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich habe  \nsogar ein Fernstudium gemacht!) \n\nEs l\u00e4sst sich also insgesamt feststellen, dass die Situation \nder Hochschulen in Sachsen alles andere als exzellent ist. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, vor allem der GR\u00dc-\nNEN: Statt den Druck auf die Hochschulen durch Wett-\nbewerb und die knappen Mittel zu erh\u00f6hen und nun auch \nnoch in Sachsen Verlierer und Gewinner zu produzieren, \nlassen Sie uns doch lieber gemeinsam f\u00fcr die exzellente \nAusstattung der Hochschulen und unsere exzellenten \nHochschulgesetze streiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Raatz, \nbitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Dr. Gerstenberg, \nich habe Ihre Anfangsworte sehr gut nachvollziehen \nk\u00f6nnen, als Sie gesagt haben, mit den Worten Elite und \nExzellenz mussten Sie sich erst anfreunden, denn der SPD \nging es genauso. Nicht, dass es f\u00fcr uns Schimpfworte \nwaren, aber es waren nicht gerade die Begriffe, mit denen \nwir uns so sehr identifizieren wollten. F\u00fcr uns war und ist \n\nes nach wie vor sehr wichtig, eine gute Ausbildung f\u00fcr die \nBreite zu haben, und daraus bildet sich eine Spitze. \n\nAls sogar vor zwei Jahren, als in Weimar die Exzellenz-\ninitiative ins Gespr\u00e4ch kam, die SPD-F\u00fchrung diese \nBegriffe ins Gespr\u00e4ch gebracht hat, war ich selbst erstaunt \nund dachte: sehr interessant. Darum verstehe ich die \nKritik von Herrn Prof. W\u00f6ller, der das sehr intensiv \nverfolgte, und habe den Eindruck, jetzt springen sie alle \nauf das Boot auf. Aber warum auch nicht, man kann sich \nja weiterentwickeln und sagen, man braucht eine gut \nausgebildete Breite. Aber nat\u00fcrlich brauchen wir auch \neine Spitze, und die ist gerade auf dem Forschungsgebiet \nin Deutschland schon immer sehr gut gewesen, und an \ndieser Tradition sollten wir ankn\u00fcpfen. \n\nDas ist auch ein Teil Ihres Antrages. Grundanliegen des \nAntrages ist, wie man lesen kann, die umfassende St\u00e4r-\nkung von Innovation in Forschung und Lehre, und dem \nkann man grunds\u00e4tzlich zustimmen. Wer wollte etwas \ndagegen sagen? \n\nDie Frage ist, was die St\u00e4rkung von Innovation ist; aber \ndar\u00fcber kann man sich noch einmal austauschen. Auf \njeden Fall wird sich niemand dagegen wenden und auch \nwir unterst\u00fctzen das prinzipielle Anliegen. \n\nAusgangspunkt Ihres Antrages ist sicher die aktuelle \nSituation, n\u00e4mlich dass die Hochschulen vor neuen \nHerausforderungen im Wettbewerb untereinander, aber \neben auch international stehen und dass gerade die Inter-\nnationalisierung immer st\u00e4rker wird. Dabei geht es nicht \nnur um die Studieninhalte \u2013 es geht um die Einf\u00fchrung \nneuer, meist f\u00e4cher\u00fcbergreifender Studieng\u00e4nge; es geht \num Wettbewerb, um die besten Forscher und Wissen-\nschaftler und um den zuk\u00fcnftigen Wettbewerb um Studen-\nten. \n\nDer Wettbewerb der Regionen ist sicherlich auch ein Fakt, \ntrifft aber haupts\u00e4chlich die Fachhochschulen. \n\nDie Motivation, so habe ich es verstanden, ist die Exzel-\nlenzinitiative des Bundes, die Sie ausgeweitet sehen \nwollen. \n\nWas ist also mit der St\u00e4rkung der Innovation gemeint? \nInnovation \u2013 also die Anwendung neuer Erkenntnisse \u2013 ist \ndie Aufgabe und das Ziel von Forschung und Lehre; darin \nsind wir uns einig. Dabei unterscheidet man die Begriffe. \nBeim Forschen ist es wohl eher das Streben nach neuen \nErkenntnissen und das Vermehren von Wissen. Bezogen \nauf die Lehre bedeutet Innovation das Verbessern der \nEffizienz und der Nachhaltigkeit bei der Vermittlung von \nKompetenzen, Erkenntnissen und Wissen. \n\nDas humboldtsche Ideal der Einheit von Forschung und \nLehre bindet die Lehre an die Innovation in der For-\nschung und h\u00e4lt somit die Erkenntnisse aktuell. Das, was \nFrau Werner gerade kritisch bemerkte, n\u00e4mlich dass die \nEntkopplung von Forschung und Lehre durch den Exzel-\nlenzwettbewerb stattfindet, habe ich so bisher nicht \ngesehen. Die Initiative existiert doch auch erst eine viel zu \nkurze Zeit, um dar\u00fcber schon Aussagen treffen zu k\u00f6nnen. \n\n 6164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWas mich etwas verunsichert hat, ist die Diskussion, in \nder gefragt wurde, wie wir mit den \u201eStudentenbergen\u201c \numgehen wollen, ob wir hier nicht zus\u00e4tzliche Lehrpro-\nfessuren einrichten, die dann wirklich von der Forschung \nabgekoppelt sind. Davon halte ich pers\u00f6nlich nichts und \nwir werden hier als Fraktion gegensteuern. \n\nDas sind zun\u00e4chst einmal die Ansatzpunkte der GR\u00dc-\nNEN. Die Exzellenzinitiative soll auf die Lehre ausgewei-\ntet werden, was durch drei Punkte erreicht werden soll, \ndie im Antrag fixiert sind: \n\n1. Es soll ein bundesweiter Exzellenzwettbewerb in der \nLehre stattfinden und dieser soll als F\u00f6rderlinie in die \nExzellenzinitiative Wissenschaft und Forschung einge-\nbunden werden. \n\nDer Wissenschaftspolitische Sprecher der CDU-Fraktion \nist schon darauf eingegangen: Prinzipiell unterst\u00fctzen wir \ndas Grundanliegen des Antrages, einen bundesweiten \nWettbewerb der Lehre ins Leben zu rufen. Das ist eine \ngute Sache. Auch wir haben schon in einigen Plenardebat-\nten zum Ausdruck gebracht, dass die Lehre einer St\u00e4rkung \nbedarf. \n\nDen detaillierten Umsetzungsvorschlag allerdings \u2013 die \nEinbindung in die Exzellenzinitiative Wissenschaft und \nForschung \u2013 sehen wir ebenfalls skeptisch, denn die \nExzellenzinitiative zur F\u00f6rderung von Forschung und \nWissenschaft an deutschen Hochschulen verfolgt in ihrer \nderzeitigen Ausgestaltung das Ziel, den Wissenschafts-\nstandort nachhaltig zu st\u00e4rken, seine internationale Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit zu verbessern und Spitzen im universi-\nt\u00e4ren und Wissenschaftsbereich sichtbar zu machen. So \nkann man es auch in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung nachlesen. \n\nAber was bedeutet exzellente Lehre? Wenn wir von der \nSt\u00e4rkung der Innovation in der Lehre sprechen, dann tun \nwir das doch im Bewusstsein, dass der Stellenwert der \nLehre an den Hochschulen verbessert werden muss, wie \nes schon von einigen Vorrednern angesprochen wurde. \nDenn wer wird berufen? Haupts\u00e4chlich diejenigen, die in \nder Forschung Ergebnisse vorzuweisen haben, mit denen \ndie Hochschule dann gl\u00e4nzen kann, und die internationale \nKontakte zu Firmen haben. Es wird aber sehr wenig Wert \ndarauf gelegt, was derjenige in der Lehre vorzuweisen \nhat. Schon gar nicht wird darauf geachtet, wie er didak-\ntisch seinen Vortrag gestaltet. Wichtiger sind, wie gesagt, \ndie Kontakte und die wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichun-\ngen. \n\nN\u00e4chster Punkt. Da wir die St\u00e4rkung der Lehre wollen, \nmuss es uns gestattet sein, die Art und Weise, wie die \nLehre heutzutage betrieben wird, zu kritisieren, insbeson-\ndere vor dem Hintergrund, dass uns moderne Kommuni-\nkationsmittel wie das Internet zur Verf\u00fcgung stehen. Wir \nhaben heute ganz andere M\u00f6glichkeiten der Vermittlung \nvon Wissen und der Informationsbeschaffung als zum \nBeispiel zu Humboldts oder gar zu Gutenbergs Zeiten. \nDiese M\u00f6glichkeiten werden noch sehr wenig genutzt. \n\nAu\u00dferdem wissen wir heute viel besser, wie nachhaltiges \nLernen vonstatten geht. Auch diese wissenschaftlichen \nErkenntnisse werden bisher kaum angewendet. \n\nZu einer exzellenten Lehre geh\u00f6ren ferner die Vermittlung \nentsprechender sozialer, insbesondere kommunikativer \nKompetenzen, sowie g\u00fcnstige Betreuungsrelationen. Zu \nkl\u00e4ren ist auch die Frage der Lehrdeputate. Es geht also \num die Organisation der Lehre insgesamt. \n\nZiel eines \u201eWettbewerbs Lehre\u201c darf nach unserer Mei-\nnung nicht, wie in der Exzellenzinitiative, die dauerhafte \nBevorzugung und F\u00f6rderung einzelner Bereiche bzw. \neinzelner Hochschulen sein. Vielmehr ist die Lehre an \nallen Hochschulen deutlich zu verbessern. Es sollte daher \neinen Wettbewerb nicht zwischen den Hochschulen, \nsondern um die besten Instrumente, Methoden usw. \ngeben; einiges wurde aufgez\u00e4hlt, zum Beispiel von \nFrau Werner. Es geht um eine effiziente und nachhaltige \nQualit\u00e4tssteigerung. Gute Lehrmethoden sollten ver\u00f6f-\nfentlicht werden, damit sie an vielen Standorten, nicht nur \nin Deutschland, angewendet werden k\u00f6nnen. \n\nWesentlich ist \u2013 dieser Punkt fehlt in Ihrem Antrag \u2013, dass \ndie Studenten eingebunden werden m\u00fcssen; denn sie sind \ndiejenigen, die die Lehre \u201eertragen\u201c m\u00fcssen. \n\nDer zweite Punkt Ihres Antrags bezieht sich darauf, wie \nSie die Exzellenzinitiative erweitern wollen. Ihr Ziel ist \neine bessere Integration der Fachhochschulen. Sie bekla-\ngen auch, die Geisteswissenschaften k\u00e4men zu kurz. \n\nDazu ist zu sagen: Die Auswahl vollzieht sich nach \nwissenschaftlichen Kriterien. Wenn die Geisteswissen-\nschaften hier ein hohes Niveau haben, dann werden sie in \nder n\u00e4chsten Evaluierungsrunde ber\u00fccksichtigt. Wenn es \naber um die Bewertung von Grundlagenforschung geht, \ndann ist festzustellen, dass man Geisteswissenschaften \nsehr schwer beurteilen kann; bei Naturwissenschaften ist \ndas einfacher. Dort kann man ganz klar, schwarz auf \nwei\u00df, wissenschaftliche Ergebnisse vorweisen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas kann man bei Geisteswissenschaften auch!) \n\n\u2013 Ich glaube, es gibt nur wenige, die das im Bereich der \nGeisteswissenschaften beurteilen k\u00f6nnen. Das ist schwie-\nriger, so sehe ich das. \n\nDas Ziel der Exzellenzinitiative, Forschungsverb\u00fcnde von \nWissenschaftsbereichen zu f\u00f6rdern, schlie\u00dft die au\u00dferuni-\nversit\u00e4re Forschung und die Fachhochschulen ein. Es geht \naber speziell um die Grundlagenforschung. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, auf die F\u00f6rderung der Grundlagen-\nforschung w\u00fcrde ich weiterhin den Schwerpunkt legen \nwollen. Das ist zwar ein Bundesprogramm, sodass wir \nhier kaum gefragt werden. Aber Ihr Anliegen \u2013 die \u00d6ff-\nnung dieses Programms in Richtung angewandte For-\nschung, auch f\u00fcr Fachhochschulen \u2013 kann man mit ganz \nanderen Programmen unterst\u00fctzen. Gerade Grundlagen-\nforschung ist auf staatliche F\u00f6rderung angewiesen. Bei \nangewandter, industrienaher Forschung hat man immer \nIndustriepartner, die finanzielle Unterst\u00fctzung leisten \n\n 6165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nk\u00f6nnen. Gerade die s\u00e4chsischen Fachhochschulen sind in \ndiesem Bereich sehr gut aufgestellt. Sie haben Industrie-\npartner, die sie in ihrer Forschung unterst\u00fctzen. Schon aus \ndiesem Grund m\u00f6chte ich, dass die Exzellenzinitiative auf \ndie Grundlagenforschung beschr\u00e4nkt bleibt. \n\nAu\u00dferdem haben wir landesseitig in den Haushaltsver-\nhandlungen \u2013 das ist angesprochen worden \u2013 mit immer-\nhin 5 Millionen Euro f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung einiges \ngetan; 2 Millionen Euro davon entfallen auf die Fach-\nhochschulen. Wir werden sehen, wie diese Gelder abgeru-\nfen werden. Sicherlich kann man sich immer mehr vor-\nstellen. Es ist ein Anfang. Wir k\u00f6nnen k\u00fcnftig \u00fcber die \nweitere Ausgestaltung sprechen. \n\nSeitens des Bundes gibt es ebenfalls Programme zur \nF\u00f6rderung der angewandten Forschung in Fachhochschu-\nlen. Ich nenne beispielhaft das Programm Forschung an \nFachhochschulen mit Unternehmen oder die F\u00f6rderung \ndes Ingenieurnachwuchses. Es wird einiges getan, sodass \nich denke, dass wir keine zus\u00e4tzlichen Programme auf-\nnehmen m\u00fcssen. \n\nNun zum dritten und letzten Punkt. Gefordert wird eine \nLandesf\u00f6rderung von Exzellenz in Forschung und Lehre. \nDas SMWK ist in diesem Bereich bereits aktiv. In der \nStellungnahme kann man einiges nachlesen. Mit der \nHochschulvereinbarung vom Juli 2003 wurde f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Hochschulen Planungssicherheit bis 2010 \ngeschaffen. Dar\u00fcber hinaus stellen wir in \u00dcbereinstim-\nmung mit der Koalitionsvereinbarung seit 2006 j\u00e4hrlich \n12 Millionen Euro zur Verbesserung der Studienbedin-\ngungen zur Verf\u00fcgung. Die Hochschulen sind damit in der \nLage, qualitativ gute Lehrveranstaltungen anzubieten und \nneu zu entwickeln. Es bedarf nicht immer Geld, um \nirgendetwas zu tun. Notwendig sind vor allem mehr \nkreative Ideen und die Weiterentwicklung bestimmter \nInhalte. \n\nIch fasse zusammen: Hinsichtlich der Forschungsf\u00f6rde-\nrung aus dem Haushalt haben wir einen ersten Schritt \ngetan. Man braucht auch Spitzenpersonal. Diesem muss \nwiederum ein gutes Gehalt gezahlt werden. Hier\u00fcber \nhaben wir schon gesprochen. Man muss sehen, ob man \ndas in Sachsen findet. Da bin ich mir nicht in jedem Fall \nso sicher. \n\nIhr Antrag ist vom Inhalt her in einigen Punkten nicht \nschlecht, aber nicht immer zielf\u00fchrend. Ich denke, wir \nhaben das hier dargelegt. Ich habe einiges dazu ausge-\nf\u00fchrt. Es ist in Sachsen vieles im Fluss. \n\nWir werden Ihren Antrag aus den genannten Gr\u00fcnden \nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nschickt Herrn Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie Ihnen bekannt sein d\u00fcrfte, \n\nsteht die NPD-Fraktion dem Exzellenzprinzip in der \nForm, wie es im Rahmen der laufenden Initiative prakti-\nziert wird, mit Vorbehalten gegen\u00fcber. Wir haben unsere \nBedenken bereits fr\u00fcher in diesem Hause vorgetragen. An \ndieser Haltung \u00e4ndert der hier zur Diskussion stehende \nAntrag nichts. \n\nUnsere haupts\u00e4chlichen Einw\u00e4nde sind \u2013 darauf haben im \nVorfeld der Initiative Fachleute immer wieder hingewie-\nsen \u2013, dass \u2013 erstens \u2013 ein Wettlauf um F\u00f6rdermittel \nzwischen Bewerbern losgetreten wurde, die unterschiedli-\ncher nicht sein konnten. Das betrifft die v\u00f6llig unter-\nschiedliche Entwicklung der Hochschulen in den alten \nund in den neuen Bundesl\u00e4ndern. \n\nZweitens kritisieren wir \u2013 was durch die inzwischen \nvorliegenden Ergebnisse der ersten Runde vollauf best\u00e4-\ntigt wurde \u2013, dass in den Genuss zus\u00e4tzlicher F\u00f6rdermittel \nzum weitaus \u00fcberwiegenden Teil nur Hochschulen kom-\nmen, die ohnehin als herausragend gelten, wie die beiden \nM\u00fcnchner Universit\u00e4ten und die Karlsruher Universit\u00e4t. \nDiejenigen Hochschulen dagegen, die eigentlich dringend \nauf F\u00f6rdermittel angewiesen sind, gehen bei dieser \nVorgehensweise wieder einmal leer aus. Betroffen sind \ndavon fast fl\u00e4chendeckend die Universit\u00e4ten in Mittel-\ndeutschland, die aufgrund des DDR-Vorlaufs ohnehin in \nden allermeisten F\u00e4llen im R\u00fcckstand sind und diesen \nR\u00fcckstand in den 16 Jahren nach der Wiedervereinigung \nnur eher schlecht als recht wettmachen konnten. \n\nEine \u00fcber die aktuelle Exzellenzinitiative hinausgehende \nSonderinitiative h\u00e4lt meine Fraktion deshalb schon mit \nBlick auf diese grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen f\u00fcr wenig \nzielf\u00fchrend. Dazu kommt \u2013 viele Vorredner haben es \nkritisiert \u2013, dass das Anliegen und seine Umsetzung, wie \nes im vorliegenden Antrag formuliert ist, schlicht und \neinfach unpr\u00e4zise sind. \n\nEs ist in der Tat so, dass es zahlreiche weitere F\u00f6rdermo-\ndelle gibt, mit denen sich die angestrebte Innovations- \nund Zukunftsf\u00e4higkeit herausgehobener Forschungspro-\njekte durchaus wirksam unterst\u00fctzen l\u00e4sst. Die Staatsre-\ngierung weist in diesem Zusammenhang etwa auf die \nvorhandene Netzwerkbildung im Bereich der Biotechno-\nlogie und im Rahmen des Exzellenzclusters \u201eRegenerati-\nve Energien\u201c hin. Weitere Instrumente erscheinen der \nNPD-Fraktion hier wenig sinnvoll. Wir werden uns \ndeshalb enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nSie sprechen f\u00fcr die FDP-Fraktion und beschlie\u00dfen die \nerste Runde. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe \nes sehr, dass mit dem vorliegenden Antrag das Thema \nHochschule erneut auf die Agenda des S\u00e4chsischen \nLandtages genommen wurde. Angesichts der demografi-\nschen Herausforderungen und des Fachkr\u00e4ftemangels, auf \n\n 6166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nden wir hier in Sachsen reagieren m\u00fcssen, und angesichts \ndes immer st\u00e4rkeren Wettbewerbs um Studenten, Wissen-\nschaftler und Lehrende, dem auch die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen ausgesetzt sind, k\u00f6nnen wir uns dem Thema \nHochschule gar nicht oft genug widmen. \n\nRichtig ist, dass sich die Qualit\u00e4t einer Hochschule nicht \nallein an Forschungsleistungen festmachen l\u00e4sst. Im \nGegenteil, die Qualit\u00e4t und die Attraktivit\u00e4t einer Hoch-\nschule geht weit \u00fcber ihre Forschungsergebnisse hinaus. \n\nExzellenz in der Forschung muss mit Exzellenz in der \nLehre einhergehen. Nur so wird die auf Humboldt zu-\nr\u00fcckgehende Einheit von Forschung und Lehre gewahrt. \n\nEngagement in der Lehre ist entscheidend daf\u00fcr, dass \nausreichend Nachwuchskr\u00e4fte gut ausgebildet werden und \nwir so als Wirtschafts-, Wissenschafts- und Forschungs-\nstandort attraktiv und weltweit konkurrenzf\u00e4hig bleiben. \nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir das Anliegen des vorliegenden \nAntrages, die Lehre st\u00e4rken zu wollen, sehr. Wir m\u00fcssen \nin der Tat mehr Energie daf\u00fcr aufwenden, die Ausbildung \nan unseren Hochschulen zu verbessern und die Chancen \nf\u00fcr junge Menschen auf dem Arbeitsmarkt zu erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllerdings, sehr geehrte Damen und Herren, liegen die \nSchwierigkeiten im Detail. Absicht des Antrages ist es, \n\u201eherausragende und innovative Lehre\u201c in einer weiteren \nF\u00f6rderlinie der Exzellenzinitiative zu pr\u00e4miieren. An \ndieser Stelle stellt sich zwangsl\u00e4ufig die Frage nach den \nKriterien, die f\u00fcr die Bewertung von exzellenter Lehre \nherangezogen werden sollen. Herausragende Lehre ist \nnun einmal weit mehr als eine unterhaltsame Vorlesungs-\nreihe. Dar\u00fcber hinaus muss ich an dieser Stelle hinterfra-\ngen, ob eine Ausweitung der Exzellenzinitiative wirklich \ndas richtige Instrument ist, um die Lehre an den s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen zu st\u00e4rken. Werden wir wirklich durch \nweitere Wettbewerbe und Preise das erreichen, was wir \nwollen? Ich glaube nicht. \n\nWir als FDP-Fraktion wollen die Lehre insgesamt st\u00e4rken. \nDas hei\u00dft: \n\n1. ausreichende und vielseitige Vorlesungs- und Seminar-\nangebote; \n\n2. eine gute Betreuung der Studierenden durch ihre \nProfessoren; \n\n3. kleine Lerngruppen; \n\n4. mehr Angebote an Studienorientierung und Studienbe-\nratung; \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas hatten wir alles schon!) \n\n5. ausreichend Lehrmittel bereitzustellen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir hatten bessere Lehrb\u00fccher!) \n\nKurz, es geht darum, die s\u00e4chsischen Hochschulen stu-\ndienfreundlicher zu gestalten. Ich wage zu bezweifeln, \n\ndass wir diese Zielsetzung dadurch erreichen, dass wir \nweitere Wettbewerbe und Preise ausschreiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNach Ansicht der FDP-Fraktion m\u00fcssen wir uns zualler-\nerst einmal darauf konzentrieren, die rechtlichen Rah-\nmenbedingungen zu schaffen, um unsere Hochschulen in \nihrer Eigenverantwortung zu st\u00e4rken. Sicher kann ein \nWettbewerb eine gewisse Impulswirkung haben. Das \nerleben wir gerade bei der laufenden Exzellenzinitiative, \ndie sich in erster Linie auf die Forschungsleistungen der \nHochschulen konzentriert. Dennoch, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, lassen sich die un\u00fcbersehbaren \nDefizite im Hochschul- und Wissenschaftsbereich nicht so \neinfach l\u00f6sen. Lange Studienzeiten und hohe Abbrecher-\nquoten lassen sich nicht einfach durch weitere Wettbe-\nwerbe verbessern. Wir m\u00fcssen vielmehr die Ursachen \nanpacken. Das sind in erster Linie die staatliche G\u00e4nge-\nlung, die wenigen Gestaltungsfreir\u00e4ume und die knappen \nFinanzressourcen, kurz: die erschwerten Rahmenbedin-\ngungen, unter denen es f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen \nschwierig ist, Exzellenz auszubauen. \n\nBei aller Zustimmung daf\u00fcr, dass die Lehre an unseren \nHochschulen gest\u00e4rkt werden muss, werden wir als FDP-\nFraktion aus den vorgenannten Gr\u00fcnden den Antrag der \nGR\u00dcNEN ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Fraktionen. Gibt es zu diesem Zeitpunkt weiteren \nAussprachebedarf? \n\nWir haben die gute Tradition im Haus, dass Geburtstags-\nkinder wenigstens einmal an diesem Tag reden d\u00fcrfen. \nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz \nherzlich bei der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nf\u00fcr den Antrag bedanken, weil er erneut die M\u00f6glichkeit \ngibt \u2013 wenn auch schon zu vorger\u00fcckter Stunde \u2013, das \nThema Hochschulen auf die Tagesordnung zu setzen. Ich \nhabe auch unbegrenzte Redezeit, sehe ich gerade. \n\nEs bietet sich also wieder die M\u00f6glichkeit, das Thema \nHochschulen auf die Tagesordnung zu setzen, auch wenn \nes sich wieder einmal um die Exzellenzinitiative handelt. \n\nIch bin auch sehr dankbar daf\u00fcr, dass ein Vorschlag des \nneuen KMK-Pr\u00e4sidenten J\u00fcrgen Z\u00f6llner aufgegriffen \nwurde, was das Thema Wettbewerb im Bereich der \nSt\u00e4rkung der Lehre angeht. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat ja im Sommer 2003 \nmit den Hochschulen eine Vereinbarung zu deren Ent-\nwicklung bis 2010 abgeschlossen. Dies geschah damals \ngenau mit dem Ziel, eine weitreichende Planungssicher-\nheit zu gew\u00e4hren. Ich kann aus meiner Erfahrung aus \nzahlreichen anderen Bundesl\u00e4ndern sagen: Zum damali-\n\n 6167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ngen Zeitpunkt wurden wir um diese Planungssicherheit \nbeneidet. Mittlerweile gibt es solche Hochschulentwick-\nlungsvereinbarungen in fast allen L\u00e4ndern, weil nur diese \nden Rahmen garantieren, dass \u00fcber eine mittelfristige \nPlanung der Hochschulen \u00fcberhaupt ein Entwicklungs-\nkonzept entwickelt werden kann, das auch zu Qualit\u00e4t \nf\u00fchrt. Damit sind Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwick-\nlung leistungsf\u00e4higer Universit\u00e4ten und Fachhochschulen, \naber auch unserer Kunsthochschulen gesichert worden, \nimmerhin j\u00e4hrlich mit rund 900 Millionen Euro im Haus-\nhalt ausgestattet. \n\nWenn ich mir eine kleine Bemerkung am Rande erlauben \ndarf: Nach den Aussagen einiger Fraktionsvertreter freue \nich mich schon auf die n\u00e4chsten Doppelhaushaltsverhand-\nlungen, weil dann der Hochschulhaushalt vermutlich \ndoppelt so gro\u00df aussieht. Nach den Anforderungen, die \ngestellt worden sind, m\u00fcsste das zumindest so sein. \n\nDie Hochschulvereinbarung und die auf dieser Basis mit \nden Hochschulen getroffenen Entwicklungs- und Zielver-\neinbarungen haben dazu beigetragen, dem seit Beginn der \nNeunzigerjahre begonnenen Prozess der inneren Profil-\nbildung der Hochschulen und ihrer aktiven Schwerpunkt-\nsetzung, woran sie auch heute noch arbeiten, eine st\u00e4rkere \nDynamik zu verleihen. Damit ist garantiert und w\u00e4re die \nGrundlage gelegt zur Herausbildung von exzellenten \nBereichen sowohl in der Forschung als auch in der Lehre \nan den Hochschulen. \n\nAlle Hochschulen haben in Umsetzung dieser Strategie in \nden letzten Jahren \u2013 das zeigen die Berichte der Hoch-\nschulen \u2013 ihr Profil gesch\u00e4rft. Wir haben im Zusammen-\nhang mit dem Hochschulpakt 2020 auch gerade unsere \nHochschulen gefragt, wie sie im Rahmen der Umsetzung \ndes Hochschulpaktes die eigene Profilsch\u00e4rfung voran-\ntreiben wollen. Ich war schon erstaunt, mit welcher \nKlarheit die Hochschulen mittlerweile sehen, wo ihre \neigenen St\u00e4rken liegen und wo sie Potenziale haben, um \nzum Beispiel Studierende in den n\u00e4chsten Jahren anzu-\nwerben und gleichzeitig ihr eigenes Profil zu st\u00e4rken. Auf \ndiese Profile werden die Hochschulen auch in Zukunft \nihre Berufungspolitik, die F\u00f6rderung des wissenschaftli-\nchen Nachwuchses sowie \u2013 hier insbesondere die Univer-\nsit\u00e4ten \u2013 die Schaffung von Netzwerken, von denen heute \nschon die Rede war, mit den au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen in den besonders innovativen \nBereichen, zum Beispiel Biotechnologie, Materialfor-\nschung usw., ausrichten. \n\nEs ist sicher ein Ergebnis dieser klaren Schwerpunktset-\nzung, dass bei keiner \u2013 wir haben mittlerweile die Bewer-\ntungen der zweiten Runde der Exzellenzinitiative vorlie-\ngen \u2013 der im Wettbewerb eingereichten Antragsskizzen \nvon den begutachtenden Expertinnen und Experten ein \nWiderspruch zu den Entwicklungszielen der Hochschulen \nfestgestellt wurde. Das ist ein Teil dieser Profilsch\u00e4rfung, \nauf die ja selbst reflektiert wird. \n\nAuch haben die beteiligten Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler deutlich an internationaler Sichtbarkeit \n\ngewonnen. Auch das ist ein Ergebnis der Bewertung \ndieser zweiten Runde der Exzellenzinitiative. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Exzellenz-\ninitiative des Bundes und der L\u00e4nder basiert allein \u2013 \ninsofern verbietet sich eine einfache Kopplung mit einer \nExzellenzinitiative in der Lehre \u2013 auf wissenschaftlichen \nKriterien, und das sowohl f\u00fcr den Bereich der Naturwis-\nsenschaften als auch, Herr Porsch, nat\u00fcrlich f\u00fcr den \nBereich der Geisteswissenschaften. Das soll aus meiner \nSicht unver\u00e4ndert so bleiben.  \n\nDas Primat der wissenschaftlichen Kriterien muss bei der \nExzellenzinitiative im Vordergrund stehen. Wir haben \u2013 \ndarin stimme ich meinen Vorrednern zu \u2013 eine ungeheuer \npositive Dynamik in den Hochschulen durch die Exzel-\nlenzinitiative, egal, ob sie am Ende erfolgreich abge-\nschnitten haben oder ob sie eventuell diese Entwicklung \nf\u00fcr sich selbst als eine St\u00e4rke erkannt haben und etwas in \nGang setzen, das sie vorher vielleicht so nicht getan \nh\u00e4tten. Das hat auch etwas mit innerer Klarheit in den \nHochschulen zu tun, die wir brauchen, wenn wir ihnen \ndurch das neue Hochschulgesetz mehr Verantwortung \n\u00fcbertragen. \n\nIch will nur am Rande erw\u00e4hnen, weil es immer wieder \neine Schieflage in der Diskussion ergibt: Geisteswissen-\nschaften und Naturwissenschaften oder auch Technikwis-\nsenschaften werden in der Exzellenzinitiative nicht \nunterschiedlich behandelt. Wir haben gerade in der \nzweiten Runde der Exzellenzinitiative \u2013 und der Wissen-\nschaftsausschuss hat die Liste der von Sachsen eingerei-\nchen Antr\u00e4ge von uns bekommen \u2013 ein sehr ausgewoge-\nnes Verh\u00e4ltnis. Im Gegenteil, ich w\u00fcrde sogar sagen, in \ndieser Runde, wenn sich das bis zum Ende durchzieht, \nhaben die Geisteswissenschaften ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht \nbekommen. Auch dass wir gerade im Jahr der Geisteswis-\nsenschaften sind und der Bund in diesem Zusammenhang \nneue Wettbewerbe ausgelobt hat, zeigt, dass es mitnichten \nso ist, dass es eine einseitige Verlagerung auf den Bereich \nder Naturwissenschaften oder der Technikwissenschaften \ngibt. \n\nZum Thema Einbeziehung der Fachhochschulen. Ich \nstehe dazu \u2013 das werden Sie auch in den n\u00e4chsten Jahren \nsehen \u2013, dass die Fachhochschulen in Sachsen sehr gut \nentwickelt sind, und zwar nicht nur im Bereich der Lehre, \nsondern die ostdeutschen Fachhochschulen haben noch \nein Plus gegen\u00fcber den westdeutschen Fachhochschulen: \nSie haben ein starkes Standbein in der Forschung. Wir \nwerden uns wieder verst\u00e4rkt bem\u00fchen, den Forschungsas-\npekt in die Fachhochschulen hineinzuholen und nicht in \neigene Forschungszentren auszugliedern, wie es teilweise \ngeschehen ist. \n\nWir werden auch dar\u00fcber reden m\u00fcssen \u2013 ich will das hier \nank\u00fcndigen \u2013, wie wir zum Beispiel mit dem einge-\nschr\u00e4nkten Promotionsrecht f\u00fcr die Fachhochschulen \numgehen. Es hat uns gerade die  Diskussion im Zusam-\nmenhang mit unserem neuen Hochschulgesetz eingeholt, \nob sich Sachsen vorstellen k\u00f6nnte, hier eine Vorreiterrolle \neinzunehmen. Ich werfe das in die Diskussion. Denken \n\n 6168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nSie einmal dar\u00fcber nach. Wir werden uns in den n\u00e4chsten \nMonaten damit intensiver befassen m\u00fcssen. Die Fach-\nhochschulen sollten aber nicht in einer anderen Klasse in \nden Wettbewerb treten. Die Exzellenzinitiative des Bun-\ndes und der L\u00e4nder ist eindeutig auf die Universit\u00e4ten \nausgerichtet, also auf starke forschungs- und grundlagen-\nbasierte Einheiten, die in sehr enger Kooperation zum \nBeispiel mit den Max-Planck-Instituten stehen. Diese \nBasis k\u00f6nnen unsere Fachhochschulen nicht haben. \nDeshalb ist es richtig, dass die Fachhochschulen in einer \nanderen Klasse, n\u00e4mlich in ihrer Klasse, wettbewerblich \nzueinander stehen und durch eigene Programme des \nBundes zur angewandten Forschung gest\u00e4rkt werden, die \nwir in Sachsen sehr gut einbeziehen und die nach M\u00f6g-\nlichkeit weiter ausgebaut werden sollen. Das ist ad\u00e4quat \nf\u00fcr die Fachhochschulen. Wir w\u00fcrden sie \u00fcberfordern, \nwenn wir sie in eine unfaire Exzellenzinitiative hinein-\ntrieben. \n\nDass Forschung und Lehre an Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen nicht voneinander zu trennen sind, ist schon fast \nzu einer Floskel verkommen. Deshalb bin ich sehr dank-\nbar f\u00fcr diesen Antrag und auch f\u00fcr den Vorsto\u00df unseres \nKMK-Pr\u00e4sidenten, weil tats\u00e4chlich die Gefahr besteht, \ndass die Lehre unter die R\u00e4der kommt. Wir brauchen \ndringend exzellente Lehre an den Hochschulen, egal ob \nan zuk\u00fcnftigen \u201eEliteuniversit\u00e4ten\u201c oder an zuk\u00fcnftigen \n\u201eLehrhochschulen\u201c, wie man prognostiziert. Wir brau-\nchen an beiden Einrichtungen, also an allen Hochschulen, \neine exzellente Lehre, verbunden mit einer sehr guten, \nwenn m\u00f6glich exzellenten Forschung, denn nur beides \nzusammen macht die Entwicklung der Hochschulen aus. \n\nWir haben \u00fcber die eingangs genannten Instrumente \nhinaus, also die Hochschulvereinbarungen, in der Koaliti-\nonsvereinbarung f\u00fcr 2005 bereits 9 Millionen Euro und ab \n2006 und f\u00fcr die kommenden Jahre j\u00e4hrlich 12 Millionen \nEuro zur Verbesserung der Bedingungen in der Lehre \nbereitgestellt. Genau diese Mittel werden f\u00fcr Tutorien \nbereitgestellt, die wir aufgestockt haben, f\u00fcr \u00d6ffnungszei-\nten der Bibliotheken, die mittlerweile deutlich ausgewei-\ntet worden sind, und f\u00fcr die Studentenwerke \u2013 ich habe \ndas hier schon einmal gesagt, vielleicht nicht in ausrei-\nchendem Ma\u00dfe, aber sie sind daf\u00fcr eingestellt. Ich bedau-\nre auch \u2013 das kann ich so deutlich sagen \u2013, dass man sich \nbundesweit nicht durchringen kann, am BAf\u00f6G zu arbei-\nten. Dazu wird es vermutlich bundesweit, zumindest im \nMoment, keine Mehrheiten geben. Diese Mittel sind \nbereitgestellt und dienen der Verbesserung der Lehre. \n\nIch gebe zu bedenken \u2013 dar\u00fcber sollten wir vielleicht im \nAusschuss reden \u2013, nach welchen Kriterien wir die Lehre \nbewerten. Es geht nicht nur darum, einen Wettbewerb \nauszuloben, sondern es geht darum: Welche Kriterien \nmachen wir fest? Wir werden im neuen Hochschulgesetz \nder Evaluation der Lehre eine starke Stellung geben. Wir \nsollten darauf achten, dass unsere Hochschulen bei der \nBewertung von Leistungen nicht nur die Forschung in den \nMittelpunkt stellen, auch bei Berufungen nicht nur die \nFloskel \u201ep\u00e4dagogisch geeignet\u201c drinstehen zu haben, \nsondern das an irgendeiner Stelle zu messen. Ich kann mir \n\nvorstellen, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren dem Bereich \nder Hochschuldidaktik wieder eine st\u00e4rkere Stellung \ngeben, als dies heute der Fall ist. Andere L\u00e4nder machen \ndas mit hochschuldidaktischen Zentren vor, an denen es \ndie M\u00f6glichkeit gibt, sich das entsprechende Know-how \nzu holen. Daran k\u00f6nnen wir messen, ob wir eventuell auf \ndiesem Weg die Abbrecherquote senken und ob wir mehr \nStudierende erfolgreich zum Abschuss bringen, denn das \nw\u00e4re ein messbares Zeichen f\u00fcr eine exzellente Lehre. \n\nWir sollten uns vielleicht erst dazu verst\u00e4ndigen, woran \nwir exzellente Lehre messen wollen. Was sind Qualit\u00e4ts-\nkriterien f\u00fcr uns im Land? Danach k\u00f6nnen wir \u00fcber die \nInstrumente nachdenken, wie wir den Wettbewerb gestal-\nten wollen. Ich habe es bereits in der Stellungnahme zum \nAusdruck gebracht: Das Einvernehmen aller Bundesl\u00e4n-\nder vorausgesetzt, wird sich Sachsen in der Bund-L\u00e4nder-\nKommission daf\u00fcr einsetzen, dass eine solche Exzellenz-\ninitiative zur F\u00f6rderung der Lehre zustande kommt. \nAufgrund der neuen F\u00f6deralismusbedingungen brauchen \nwir die Zustimmung aller L\u00e4nder. Nichtsdestotrotz ist das \nein Ziel; das andere ist, was wir konkret im Land und \nauch unter den Bedingungen der Autonomie der Hoch-\nschulen umsetzen k\u00f6nnen. \n\nIch will noch etwas zum Thema Exzellenzinitiative sagen. \nSie haben in dem Antrag darauf hingewiesen, dass wir \nlandeseigene Anstrengungen unternehmen sollten, um \ndas, was wir im Bereich der Exzellenzinitiative vielleicht \nnoch nicht geschafft haben, durch eigene Mittel zu errei-\nchen. Insgesamt sind wir noch nicht mit den Ergebnissen \nder Exzellenzinitiative zufrieden, auch wenn wir wissen, \ndass die Ursachen nicht allein bei den Hochschulen zu \nsuchen sind. Wir haben die Bewertungsunterlagen vorlie-\ngen. Wenn wir feststellen, dass die Hochschulen seit \nAbschluss der Hochschulvereinbarungen sehr viel geleis-\ntet und eine Entwicklung genommen haben, die nebenbei \nbemerkt hinsichtlich ihrer Dynamik \u2013 das ist von allen \nbest\u00e4tigt worden \u2013 Vergleichbares in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern sucht, so sollte das nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, \ndass wir in manchen Bereichen noch nicht an dem Ziel \nangekommen sind, an dem wir gern sein m\u00f6chten.  \nDar\u00fcber hinaus \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \nsagen \u2013 m\u00fcssen wir der Gefahr begegnen, dass sich der \nAbstand unserer Hochschulen zu den im Rahmen der \nExzellenzinitiative gef\u00f6rderten Hochschulen und For-\nschungsbereichen aufgrund der F\u00f6rdermittel, die in diese \nBereiche hineinflie\u00dfen, vergr\u00f6\u00dfern k\u00f6nnte. \n\nDeshalb ist es durchaus berechtigt und aus meiner Sicht \ndringend notwendig, die Frage zu stellen, was wir \u00fcber \ndie bisher geleisteten Strategien und Instrumentarien \nhinaus zur St\u00e4rkung unserer Hochschulen tun k\u00f6nnen. Wir \nsitzen derzeit gemeinsam mit Experten aus Hochschulen, \nUniversit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen zusammen. \nWir analysieren die Gr\u00fcnde des Abschneidens der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen, die teilweise auch in der Art und \nWeise der Antragstellung liegen. Diese Gr\u00fcnde werden \nvon uns genau gewichtet. Dar\u00fcber hinaus werden mit den \nHochschulen und den Experten Ma\u00dfnahmen zielgenau \nentwickelt, die im Rahmen einer s\u00e4chsischen Exzellenz-\n\n 6169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ninitiative die vorhandenen St\u00e4rken unserer Universit\u00e4ten \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Dabei ist durchaus eine Landesf\u00f6r-\nderung exzellenter Bereiche an den Hochschulstandorten \nin Kooperation mit den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\neinrichtungen von uns in Betracht zu ziehen. \n\nAm Ende muss ich betonen, dass das nur mit zus\u00e4tzlichen \nfinanziellen Ressourcen m\u00f6glich ist. Nur so wird es \nm\u00f6glich sein, nicht nur den Anschluss zu exzellenten \nUniversit\u00e4ten zu halten, sondern zuk\u00fcnftig auch Spitzen-\npl\u00e4tze im Rahmen des bundesweiten Wettstreits um die \nbesten Forschungsleistungen zu erlangen. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Wochen die Ergebnisse \ndieser Beratungen mit den Universit\u00e4ten und den Exper-\nten aus den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \nvorgestellt bekommen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \ndass wir eine eigene s\u00e4chsische Landesinitiative zur \nExzellenzf\u00f6rderung in Gang setzen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es daraufhin seitens der \nFraktionen noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das sehe \nich nicht. Herr Dr. Gerstenberg, Sie haben das Schluss-\nwort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Staatsmi-\nnisterin, ich m\u00f6chte erst einmal die Gelegenheit nutzen, \nIhnen zum Geburtstag zu gratulieren. Ich hatte die Chance \nheute noch nicht. \n\nAnsonsten werde ich mich in dieser kurzen Zeit des \nSchlusswortes auf Herrn W\u00f6ller konzentrieren m\u00fcssen. \nKollege W\u00f6ller, ich habe mich gefragt, was Sie zu dieser \nverbal aggressiven Rede getrieben hat, die Sie heute hier \nvorgetragen haben. Es ist offensichtlich f\u00fcr Sie eine \nZumutung, dass sich die GR\u00dcNEN f\u00fcr Exzellenz einset-\nzen. Aber damit m\u00fcssen Sie leben. Dieser Exzellenzwett-\nbewerb ist durch Rot-Gr\u00fcn ins Leben gerufen worden. Er \nist sehr erfolgreich und das ist etwas, was sozusagen auch \nim Nachhinein f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn steht. \n\nIch glaube aber, dass Sie eigentlich eher dem Prinzip der \nEliteuniversit\u00e4ten anh\u00e4ngen. Darin liegt der Unterschied. \nIch bin heilfroh, dass dieser Wettbewerb f\u00fcr Exzellenz \nnicht im Sinne von \u201eDeutschland sucht die Super-Uni\u201c \nausgetragen wurde, sondern dass ein Exzellenzwettbe-\nwerb l\u00e4uft, der in voller Breite zur St\u00e4rkung der Universi-\nt\u00e4ten f\u00fchrt. Ich bin \u00fcberzeugt, dass Sie hier so aggressiv \nauftreten m\u00fcssen, um die eigene Fraktion zu disziplinie-\nren. Immerhin gab es bereits die Bereitschaft, mit einem \n\u00c4nderungsantrag sinngem\u00e4\u00df den Punkt 1 eines bundes-\nweiten Exzellenzwettbewerbs f\u00fcr Lehre aufzugreifen. \n\nWenn ich mir die Hochschulpolitiker in Ihrer Fraktion, \ndie aus Dresden kommen, anschaue, dann stelle ich fest, \ndass diese sich f\u00fcr eine landesweite Exzellenzf\u00f6rderung \nstarkmachen. Das sind genau die Punkte, die in unserem \nAntrag stehen. Dort m\u00fcssen Sie wahrscheinlich Ihre \n\nrhetorische Peitsche einsetzen, um Ihre eigenen Leute zu \ndisziplinieren. \n\nEin ausgesprochener Verdacht besteht allerdings zu \nRecht: Wir wollen mehr Geld f\u00fcr die Hochschulen und \nUniversit\u00e4ten. Wir wollen mehr Geld f\u00fcr die Lehre. So \nwie sich das bei der Forschung bew\u00e4hrt hat, wollen wir es \nauch f\u00fcr die Lehre einsetzen. Wir wollen wie beim Exzel-\nlenzwettbewerb f\u00fcr Forschung auch die Motivation \nanregen. Es hat sich gezeigt, dass nicht nur die formalen \nGewinner die Gewinner sind, sondern auch diejenigen, \ndie sich beteiligt haben, die neue \u00dcberlegungen und \nStrategien entwickelt haben. \n\nMit dieser Zielstellung sind wir in bester Gesellschaft. \nDie Pr\u00e4sidentin der Hochschulrektorenkonferenz war \nkaum in ihrem Amt, schon hat sie \u00fcber die Schieflage des \nForschungswettbewerbs gesprochen und sich daf\u00fcr \nausgesprochen, diesen mit einem Wettbewerb f\u00fcr Exzel-\nlenz zu erg\u00e4nzen. Die Ministerin hat den neuen KMK-\nPr\u00e4sidenten bereits zitiert. Dort ist also einiges im Gang. \nIhre Position ist etwas abseits von dem, was in Deutsch-\nland gerade f\u00fcr eine exzellente Lehre in Gang gekommen \nist. \n\nDie Studierenden finden tats\u00e4chlich statt \u2013 sie ziehen sich \ndurch den gesamten Antrag. Wer ist der Hauptnutznie\u00dfer \neiner besseren Lehre an den s\u00e4chsischen Hochschulen? \nDas sind die Studentinnen und Studenten. \n\nKollegin Werner, wir waren nicht gemeinsam unterwegs, \nsondern an verschiedenen Universit\u00e4ten und Hochschu-\nlen. Wir haben in unseren Gespr\u00e4chen \u00fcberall nach diesen \nPunkten \u201eExzellenzwettbewerb f\u00fcr Lehre\u201c und eine \nlandesweite F\u00f6rderung auf diesem Gebiet gefragt. Wir \nhaben nur Zustimmung bekommen. \n\nKollege W\u00f6ller, Sie m\u00fcssen nicht weit fahren. Gehen Sie \neinmal aus der HTW heraus, gehen Sie zur TU Dresden \nund sprechen Sie mit dem Rektorat. Sie werden dort die \nUnterst\u00fctzung genau f\u00fcr diese Punkte h\u00f6ren, die wir in \nunserem Antrag aufgeschrieben haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr \nDr. Gerstenberg, achten Sie auf Ihre Zeit! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es ist politisch \nlogisch nicht erkl\u00e4rbar, dass nicht zumindest der erste \nPunkt unseres Antrags f\u00fcr eine exzellente Lehre unter-\nst\u00fctzt werden kann. Vermutlich hat die Koalition keine \nfachlichen Gr\u00fcnde, sondern es wirkt hier das, was in \ndiesem Hause alle Debatten dominiert, n\u00e4mlich das \nd\u2019Hondt-Prinzip. Nach d\u2019Hondt war unsere Fraktion \nheute einfach nicht dran mit einer Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Somit kommen wir zur \nAbstimmung. Ich stelle den Antrag, Drucksache 4/7607, \nzur Abstimmung. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \nDie Enthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Jastimmen und \n\n 6170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\neinigen Enthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist somit beendet. Damit kommen wir zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeteiligung Sachsens am Girls\u2019 Day \u2013 M\u00e4dchenzukunftstag 2007 \nDrucksache 4/8189, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nEine bekannte Rednerin kommt, danach geht es in der \n\u00fcblichen Reihenfolge weiter. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir behandeln \nheute einen Antrag der Linksfraktion.PDS, der das Ziel \nhat, den Girls\u2019 Day in Sachsen breit zu unterst\u00fctzen und \ninsbesondere f\u00fcr die teilnehmenden M\u00e4dchen eine allge-\nmeine Schulbefreiung \u00fcber einen Erlass des Kultusminis-\nteriums einzufordern. \n\nZun\u00e4chst ein R\u00fcckblick in das Jahr 2006. Sie k\u00f6nnen sich \nsicherlich erinnern, nicht nur im Landtag waren viele \nM\u00e4dchen unterwegs, sondern in ganz Deutschland gingen \ndie M\u00e4dchen in Labore, in Fabrikhallen, in Hochschulen, \nin Forschungszentren, in Werkst\u00e4tten und in Redaktions-\nr\u00e4ume, um ihren Erfahrungs- und Orientierungshorizont \nzu erweitern und Kontakte herzustellen. \n\nDieser Tag hat eine sch\u00f6ne Geschichte. Anl\u00e4sslich dieses \nTages m\u00f6chte ich einige Worte sagen. Die Anregung f\u00fcr \nden Girls\u2019 Day kommt aus den USA. Damals hie\u00df es: \nNehmt eure T\u00f6chter mit zur Arbeit! Das war die Auffor-\nderung im Jahre 1993. Gemeinsam, also mit V\u00e4tern, mit \nM\u00fcttern, mit Verwandten und mit Freunden, verbringen \ndort die M\u00e4dchen von neun bis 15 Jahren einen Tag an \ndiesem Arbeitsplatz. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das  \nhatten wir alles schon mal!) \n\nM\u00e4dchen sollte so die Gelegenheit gegeben werden, \nEinblicke in das Arbeitsleben zu bekommen, aber auch \nihren Blickwinkel auf m\u00f6gliche Berufe zu erweitern, mit \ndem Ziel, auch den Blick auf frauenuntypische Berufe zu \nlenken. \n\nIn den USA beteiligen sich derzeit j\u00e4hrlich 30 % aller \nUnternehmen und elf Millionen M\u00e4dchen an diesem Tag. \nDas Allerwichtigste ist: Das Berufswahlverhalten hat sich \ntats\u00e4chlich ver\u00e4ndert. Darin liegt das Ziel. Es ist wichtig, \nM\u00e4dchen und jungen Frauen Wege aufzuzeigen und zu \ner\u00f6ffnen, die sie oft nicht w\u00e4hlen, die aber das Ergebnis \nh\u00e4tten, Lebens- und Berufswege zu \u00f6ffnen und langfristig \neine Existenz zu gew\u00e4hrleisten. \n\nSchauen Sie sich die Entwicklung der Einkommen von \nFrauen und M\u00e4nnern an, dann werden Sie feststellen, dass \nsich seit dem Jahre 1950 die Diskrepanz der Einkommen \nzwischen Frauen und M\u00e4nnern noch nicht ver\u00e4ndert hat. \nFrauen erzielen circa 70 % des Einkommens der M\u00e4nner, \nund das, obwohl Frauen die M\u00e4nner in der Ausbildung \nnicht nur eingeholt, sondern zum Teil auch \u00fcberholt \nhaben. \n\nWas sind nun die Gr\u00fcnde f\u00fcr die ungleiche Bezahlung \ntrotz gleicher bzw. besserer Qualifizierung von Frauen? \nEin Grund ist, dass immer noch weniger qualifizierte \nM\u00e4nner den Frauen bei den Stellenbesetzungen vorgezo-\ngen werden. Auch m\u00fcssen M\u00e4dchen oft bessere Leistun-\ngen haben als Jungen, um eine Lehrstelle zu bekommen. \nDer Anteil der Abiturientinnen bei der Besetzung der \nLehrstellen ist h\u00f6her als der der Abiturienten. Ferner ist es \nso, dass frauentypische Arbeiten immer noch niedriger \neingestuft werden als m\u00e4nnertypische T\u00e4tigkeiten. Den-\nken Sie an so wichtige Berufe wie den der Kranken-\nschwester oder den der Erzieherin, aber auch an die von \nuns fast allen genutzten Dienstleistungen der Friseurin-\nnen. Allerdings muss man auch feststellen, dass es in \ndiesen Berufen kaum Entwicklungs- und Karrierem\u00f6g-\nlichkeiten gibt. \n\nEs gibt noch eine andere wichtige Komponente, die auch \ndie CDU \u00fcberzeugen m\u00fcsste, n\u00e4mlich die Forderung der \nWirtschaft aufzugreifen und auf die demografische \nEntwicklung zu reagieren. Wir wissen alle, dass uns ein \nFachkr\u00e4ftemangel im technischen Bereich nicht nur \nerwartet, sondern zum Teil schon vorhanden ist. Das \nhei\u00dft, auch die Unternehmen m\u00fcssen anfangen, sich um \ndie jungen Frauen zu bem\u00fchen. Aber diese haben eben \nauch noch ihre Vorurteile im Kopf. \n\nEs hat sich gezeigt, dass ein solcher Tag Barrieren abbau-\nen kann. Er erm\u00f6glicht es, auf die St\u00e4rken von M\u00e4dchen \naufmerksam zu werden. Es hat sich gezeigt, dass Unter-\nnehmen, die erfolgreich spezielle M\u00e4dchentage durchge-\nf\u00fchrt haben, einen steigenden Anteil von M\u00e4dchen in \ntechnischen oder techniknahen Berufen verzeichnen. \nSpannenderweise stellen die Unternehmen fest, dass die \nM\u00e4dchen nicht nur bessere Bildungsabschl\u00fcsse haben, \nsondern diese M\u00e4dchen bringen auch ganz andere soziale \nKompetenzen in die Unternehmen mit, die einen Betrieb \nver\u00e4ndern, wie zum Beispiel das soziale Klima. Das wird \nvon den Unternehmen als sehr wohltuend erlebt. Dieser \nProzess ist aber sehr schleppend. Das liegt nicht nur an \nden Unternehmen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Herr Gillo jetzt im Raum ist. Wir \nhatten vor vielen Jahren \u2013 damals war er noch Personal-\nchef \u2013 ein Treffen, bei dem sich der Technologiearbeits-\nkreis der Linksfraktion.PDS mit ihm getroffen hat. Er \nerz\u00e4hlte damals, wie schwierig es inzwischen sei, qualifi-\nzierten Nachwuchs f\u00fcr das Unternehmen zu bekommen. \nSie hatten sich damals als Unternehmen in Dresden \nangesiedelt, weil es hier ein gro\u00dfes Potenzial an Fachkr\u00e4f-\nten und an Frauen gab, die in der ehemaligen DDR noch \nsehr gut in diesem Bereich ausgebildet waren. Aber auch \n\n 6171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ndamals kam schon die Klage, dass das Potenzial der gut \nausgebildeten Fachkr\u00e4fte geringer werde. Ein Grund liegt \nim ver\u00e4nderten Berufs- und Studienwahlverhalten von \njungen Frauen. \n\nDie Statistik zeigt, dass hier gehandelt werden muss. Ich \nnenne ein Beispiel: Nur 17 % der Informatik- und 21 % \nder Ingenieurstudenten sind weiblich, obwohl mehr junge \nFrauen als junge M\u00e4nner das Abitur ablegen. Es ist \nerschreckend zu sehen, in welch kurzer Zeit seit der \nWende sich die M\u00e4dchen in den neuen Bundesl\u00e4ndern \numorientiert haben und nun wieder vorwiegend typische \nFrauenberufe w\u00e4hlen. Die Frage ist also, wie die jungen \nM\u00e4dchen zu motivieren sind, sich f\u00fcr andere Berufe zu \nentscheiden. Dazu muss man sagen, dass zum einen \nnat\u00fcrlich weibliche Vorbilder fehlen und ihnen zum \nBeispiel aber durch die Medien, Werbung usw. \u2013 Sie \nwissen es auch \u2013 andere Bilder gezeigt werden. Wir \ndenken, dass hier vor allem die Schule motivieren muss. \n\nDer Girls\u2019 Day ist ein Weg, hierbei den jungen M\u00e4dchen \nandere Wege zu zeigen. Dies geschieht zwar zunehmend, \naber nicht ausreichend. Ein Grund liegt unserer Meinung \nnach darin, dass das SMK, also das Kultusministerium, \nmit dem Girls\u2019 Day sehr lieblos umgeht. Es wird gesagt, \nM\u00e4dchen werden auf Antrag der Eltern an diesem Tag \nvom Unterricht beurlaubt, wenn dem keine Hinderungs-\ngr\u00fcnde entgegenstehen. Der Schulleiter entscheidet. \nGenau hier liegt das Problem. Das eine ist: Es gibt zwar \nInformationsveranstaltungen, aber zum Beispiel zur \nInformationsveranstaltung im Landratsamt Mei\u00dfen waren \nalle Schulen der Region eingeladen, und es kamen tat-\ns\u00e4chlich zwei Lehrerinnen, weil diese Veranstaltung eben \nnicht verbindlich ist und nicht wirklich vom Kultusminis-\nterium unterst\u00fctzt wird. \n\nEine Umfrage unter Lehrkr\u00e4ften, warum sie ihren Sch\u00fcle-\nrinnen nicht frei gaben oder deren Teilnahme am Girls\u2019 \nDay nicht unterst\u00fctzten, ergab ein noch erschreckenderes \nBild. Ich m\u00f6chte hierf\u00fcr einige Zitate nennen: \u201eDie \nSch\u00fclerinnen sind doch alle unmotiviert und nicht willens, \nsich mit ihrer Zukunft zu besch\u00e4ftigen\u201c, oder: \u201eWenn \n\u00fcberhaupt, dann sollte der Girls\u2019 Day nur f\u00fcr die guten \nSch\u00fclerinnen sein, nicht f\u00fcr die, die eh nicht aufpassen\u201c, \noder: \u201eIch finde, die Sch\u00fclerinnen sollten Bewerbungen \nan die Unternehmen schreiben und diese sollten ausw\u00e4h-\nlen, welche M\u00e4dchen zum Girls\u2019 Day in ihre Unterneh-\nmen kommen, dann lernen sie das gleich und nicht \nanders. Und nein, nicht alle, nein, das geht nicht\u201c, oder: \n\u201eDer Girls\u2019 Day ist Schultag, die k\u00f6nnen doch nicht \nfehlen, wissen Sie, was das f\u00fcr mich bedeutet? Dann kann \nich keine Arbeiten schreiben, ich habe doch Unterricht zu \ngeben, da fehlt denen dann der Stoff\u201c, oder: \u201eMir ist egal, \nob sich die M\u00e4dchen freigeben lassen, ich mache alles wie \nimmer, auch mit Klassenarbeiten, ist doch freiwillig, die \nm\u00fcssen ja nicht fehlen\u201c. \n\nAnderes Zitat: \u201eIch bin als Lehrer v\u00f6llig \u00fcberlastet, \nwissen Sie, was ich alles machen muss? Und daf\u00fcr soll \nich mich jetzt auch noch einsetzen?\u201c Oder: \u201eWenn so ein \nTag ist, verlangen wir Unterst\u00fctzung vom Regionalschul-\n\namt.\u201c Es gibt auch noch diese Aussage: \u201eEs gibt ja keine \nAufforderung zur Teilnahme an diesem Tag, das ist doch \nfreiwillig.\u201c Ein letztes Zitat: \u201eUnd dann sitze ich etwa mit \nden Jungs alleine da \u2013 oh Gott!\u201c \n\n(Heiterkeit des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir finden also nicht nur viel Unwissen vor, sondern auch \nUnsicherheit und fehlende Sensibilisierung. Schulen, aber \nauch Sch\u00fclerinnen m\u00fcssen best\u00e4rkt werden, dass es hier \nnicht nur um eine Auszeichnung oder um etwas Unwich-\ntiges geht, sondern es geht um die Berufs- und damit die \nLebensperspektive der M\u00e4dchen. Unser Antrag ist also \neigentlich nur ein kleiner Schritt f\u00fcr Herrn Staatsminister \nFlath, aber ein gro\u00dfer Schritt f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen in \nSachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 \nF\u00fcr die Koalition spricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich spreche hier f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen, und ich werde es auch relativ kurz \nmachen; denn ich denke, wir brauchen uns hier nicht \nmehr gegenseitig davon zu \u00fcberzeugen, wie wichtig \nberufsorientierende Projekte sind \u2013 wie gesagt, spreche \nich auch f\u00fcr den Koalitionspartner \u2013 und dass sich in \nletzter Zeit auch in diesem Bereich viel getan hat. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch denke auch, die Geschichte, die Entwicklung und die \nProbleme sind schon so oft im Landtag behandelt worden, \ndass dies heute nicht noch einmal notwendig ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch habe mir den Antrag der Koalitionsfraktionen vom \nJanuar 2005, der damals als \u00c4nderungsantrag eingebracht \nwurde, noch einmal angeschaut. Darin ging es um die \n\u00d6ffentlichkeitskampagne und die Beteiligung von Beh\u00f6r-\nden und \u00f6ffentlichen Einrichtungen sowie darum, die \nJungen an berufsorientierenden Projekten zu beteiligen. \nDas ist auch nicht ganz verkehrt, obwohl sie nat\u00fcrlich \ninsbesondere f\u00fcr M\u00e4dchen gedacht sind. Ich habe festge-\nstellt, dass sich seit zwei Jahren wirklich sehr viel in \nSachsen getan hat und dieser Antrag umgesetzt wurde. Ich \nbedaure, liebe Kollegin Werner, dass hier nur die negati-\nven Beispiele zitiert werden und weniger die positiven, \ndie es gerade hierbei auch gibt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs geht ja darum, etwas zu \u00e4ndern!) \n\nEs ist auch so, dass unser Dissens wahrscheinlich nur \nnoch darin besteht, ob es eine allgemeine Schulbefreiung \noder einen Freistellungsantrag gibt. Diesen Freistellungs-\nantrag kann man sich immerhin aus dem Internet herun-\n\n 6172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nterladen. Wenn dieser Dissens noch besteht, kann man \ndazu auch unterschiedlicher Auffassung sein; denn eine \nallgemeine Schulbefreiung f\u00fchrt vielleicht nicht zu einer \nsolchen m\u00f6glichen R\u00fcckkoppelung der Themen dieses \nTages in die Schule, als wenn ein Freistellungsantrag \ngestellt wird. Zu dem, was als Hinderungsgr\u00fcnde aufge-\nf\u00fchrt wurde: Auch hier, denke ich, sind sie so eng gefasst, \ndass sie die Freistellung nicht so einschr\u00e4nken, wie Sie es \ndargestellt haben. Darin gibt es sicher noch einen Dissens. \n\nDas andere, was uns immer noch bewegt, ist die Frage der \nVersicherung. Auch daf\u00fcr gibt es www.girls-day.de. Die \nM\u00e4dchen sind, da dies als Schulveranstaltung betrachtet \nwird, bei einem Freistellungsantrag versichert, und alle, \ndie an einem Projekt teilnehmen, das sich auf der Inter-\nnetseite www.girls-day.de eingetragen hat, sind zus\u00e4tzlich \nabgesichert. Ich denke also, dabei haben wir eine Menge \nerreicht, und auch diese Probleme sind gel\u00f6st. \n\nWenn Sie davon sprechen, dass hier keine Aufforderung \nstattgefunden hat, m\u00f6chte ich noch einmal der Staatsmi-\nnisterin Orosz danken, die in einer Pressemitteilung vom \n20.02. dieses Jahres alle dazu aufgefordert hat, sich an \ndiesem Girls\u2019 Day zu beteiligen und Angebote zu machen. \nEs beteiligt sich neben dem SMS und nachgeordneten \nEinrichtungen in diesem Jahr auch das SMWK, und ich \ndenke, wenn wir so weitermachen, werden wir hoffentlich \nnicht alle Jahre wieder zu diesem Thema sprechen m\u00fcs-\nsen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Die Frage geht an \ndie FDP. \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe die \nAufforderung zur aktiven Teilnahme von Beh\u00f6rden und \nnachgeordneten Einrichtungen der Staatsregierung am \ndiesj\u00e4hrigen Girls\u2019 Day, obwohl der Wunsch junger \nMenschen, im \u00f6ffentlichen Dienst zu arbeiten, bei Jungen \nund M\u00e4dchen bereits jetzt \u00fcberproportional ist. \n\nDer Girls\u2019 Day \u2013 M\u00e4dchenzukunftstag \u2013 soll zur Berufs-\nwahl in geschlechtsuntypischen Berufen anregen. Was wir \nheute erleben \u2013 dass sich M\u00e4dchen und junge Frauen \nwieder in traditionelle Rollen und Berufe fl\u00fcchten \u2013, ist \nnicht nur ein Ausdruck der problematischen Arbeitsmarkt-\nsituation, sondern auch fehlender Verbindungen zwischen \nWirtschaft, Industrie, Handel, Dienstleistung und Schule. \nSie fl\u00fcchten deshalb, weil fehlende Ausbildungs- und \nBerufsperspektiven objektiv, aber auch subjektiv von den \njungen Frauen bzw. den Jugendlichen allgemein in Bezug \nauf ihren Wunschberuf empfunden werden. \n\nDies f\u00fchrt allerdings bei jungen M\u00e4dchen und Frauen  \nzur Zunahme der Zahl der Schwangerschaften bei unter \n18-J\u00e4hrigen ohne Berufsausbildung bzw. Berufserfahrung. \nDeshalb halte ich jede Form des Aufzeigens von Perspek-\ntiven und Alternativen bei der Berufswahl sowie Aufkl\u00e4-\n\nrung bei der eigenen beruflichen Entwicklung f\u00fcr unter-\nst\u00fctzenswert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchade, dass die Schulbefreiung als Nummer 1 in den \nVordergrund ger\u00fcckt wurde statt der Aufforderung, dass \nsich Unternehmen aus Handel, Industrie und Dienstleis-\ntung aktiv beteiligen und die berufliche Integration wieder \nerlebbar machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nImmer mehr Jugendliche sind auch in den von ihnen \nselbst gew\u00e4hlten Traumberufen nicht ausbildungsf\u00e4hig. \nJeder Vierte bricht seine Lehre vorzeitig ab, weil er eine \nkomplett falsche Vorstellung von dem von ihm gew\u00e4hlten \nBeruf hatte. Deshalb unterst\u00fctze ich auch jede Form, die \nwieder an die Berufs- und Lebenspraxis heranf\u00fchrt. Auch \nwir werden uns in diesem Jahr wieder am Girls\u2019 Day \nbeteiligen, diesmal in Kooperation mit dem Bildungszent-\nrum f\u00fcr informationsverarbeitende Berufe, dem b.i.b. \nInternational College G\u00f6rlitz. \n\nIch denke, ob M\u00e4dchen oder junge Frauen, ob Jungen \noder junge M\u00e4nner: Alle jungen Menschen sind in ihrer \nBerufswahl zu unterst\u00fctzen, egal, ob sie geschlechtsty-\npisch oder -untypisch ist. Daher sind Eltern, Lehrer, \nBerufsberater \u2013 kurz: Begleiter junger Menschen \u2013 all-\ngemein aufgerufen, auch Perspektivberufe zu den Be-\nrufsw\u00fcnschen der jungen Menschen aufzuzeigen. In \ndiesem Sinne werden wir dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich werde darauf verzichten, \nmeinen vorbereiteten Redebeitrag vorzutragen, um Sie \nnicht zu lange aufzuhalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber ich m\u00f6chte Ihnen sagen, dass ich gemeinsam mit \nmeinem B\u00fcro und einer Arbeitsgruppe seit dem vorigen \nJahr in der Region den Girls\u2019 Day vorbereite. Meine \nErfahrungen best\u00e4tigen nur zum Teil das, was \nFrau Werner hier vorgetragen hat. Die Schulen stehen in \nder Regel diesem Girls\u2019 Day sehr aufgeschlossen gegen-\n\u00fcber. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch habe auch noch nicht erlebt, dass M\u00e4dchen nicht \nfreigestellt worden sind. Auch das mit der Versicherung \nkann ich \u2013 Frau Schwarz hat es schon gesagt \u2013 best\u00e4tigen. \nDie M\u00e4dchen sind versichert, da gibt es \u00fcberhaupt kein \nProblem. Deshalb bitten wir um punktweise Abstimmung \nund werden den Punkt 1 ablehnen. \n\n 6173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nBez\u00fcglich des Punktes 2 sehe ich schon mehr Handlungs-\nbedarf. Es ist so, dass die Bildungsagenturen in diesem \nZusammenhang nicht gerade \u00fcbereifrig sind. Es gibt \nvielleicht drei Dinge, die man nennen k\u00f6nnte: \n\nDie \u201eWoche des offenen Unternehmens\u201c darf nicht \nlosgel\u00f6st vom bundesweiten Girls\u2019 Day stehen. Das \nk\u00f6nnte ein Auftrag an die Staatsregierung sein. Solche \nInitiativen m\u00fcssen ineinandergreifen. Ansonsten f\u00fchrt das \ndazu, dass die Schuldirektoren sich alternativ entscheiden, \nund das ist f\u00fcr das Engagement der Unternehmen, die \nentweder die M\u00e4dchen schon als zuk\u00fcnftige Fachkr\u00e4fte \nentdeckt haben oder die bereit sind, sie zu entdecken, \nnicht hilfreich. \n\nEs ist zum anderen nicht nachvollziehbar, warum es den \nBildungsagenturen in Sachsen noch immer so schwerf\u00e4llt, \nsich auf die Berufsorientierung von M\u00e4dchen einzulassen \nund die Schulen f\u00fcr eine aufgeschlossene und neugierige \nZusammenarbeit in diesem Zusammenhang zu gewinnen. \n\nDrittens m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die F\u00f6rderung \nder landesweiten Koordinationsstelle f\u00fcr den Girls\u2019 Day \nbei der LAG M\u00e4dchen und junge Frauen \u2013 diese wird \nderzeit durch den Bund gef\u00f6rdert \u2013 Ende dieses Jahres \nausl\u00e4uft. Es gibt bisher keine Zusage der Staatsregierung, \nden Anteil der F\u00f6rderung, den bis jetzt der Bund geleistet \nhat \u2013 das ist eine halbe Stelle \u2013, zu \u00fcbernehmen. \n\nWir bitten um punktweise Abstimmung. Dem zwei-\nten Punkt k\u00f6nnen wir zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Staatsregierung \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich der Fall. \nWenn die Frau Ministerin mit ihrem Telefonat aufh\u00f6rt, \ndann bin ich gern bereit, ihr das Wort zu erteilen. \nFrau Staatsministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Es ist in der Tat eine wiederholte Debatte, die wir \nhier im Haus zu Dingen f\u00fchren, zu denen wir, glaube ich, \nKonsens haben; denn schon zum siebenten Mal findet nun \nin diesem Jahr der Girls\u2019 Day statt. \n\nAber in der Tat: Noch immer spielen die technischen und \nnaturwissenschaftlichen Berufe eine untergeordnete Rolle \nim Berufsorientierungsprozess der M\u00e4dchen. Dass sich \ndas \u00e4ndern muss, auch dar\u00fcber gibt es Konsens in diesem \nHohen Hause, vor allen Dingen weil wir alle wissen, dass \ndie M\u00e4dchen auf diesen Gebieten auf keinen Fall weniger \nbegabt sind als die Jungen. Zum anderen fehlt, wie wir \nalle wissen, gerade in technischen und techniknahen \nBereichen schon heute qualifizierter Nachwuchs. Deswe-\ngen kann ich auch an dieser Stelle noch einmal versi-\nchern, dass die Staatsregierung diese Aktivit\u00e4ten und \nInitiativen begr\u00fc\u00dft und nachhaltig unterst\u00fctzt. \n\nDie Resonanz auf die bisherigen M\u00e4dchenzukunftstage \nzeigt, dass der Bedarf f\u00fcr solche Berufsorientierungspro-\njekte nach wie vor vorhanden ist. Ich darf an dieser Stelle \nzwei Zahlen erw\u00e4hnen: Gab es im Jahr 2001 bundesweit \n\n39 Veranstaltungen, so waren es im vergangenen Jahr \nbereits 7 000. Ich glaube, hieran wird deutlich, dass dieses \nEngagement eine vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt und dass \nwir dazu, glaube ich, keine neuerlichen Diskussionen \nf\u00fchren m\u00fcssen. \n\nZu der Konstellation der Freistellung hat meine Kolle-\ngin Schwarz schon gesprochen. Dem gibt es nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. Ich habe auf die allgemeine Schulbefreiung \nf\u00fcr M\u00e4dchen an diesem Tag schon auf die Anfrage von \nFrau Lay ausf\u00fchrlich geantwortet. Von daher ist f\u00fcr mich \nunverst\u00e4ndlich, warum das heute hier noch einmal debat-\ntiert wird. Auch die versicherungsrechtlichen Fragen sind \npraktikabel gekl\u00e4rt und auch ich habe \u2013 \u00e4hnlich wie \nFrau Herrmann \u2013 noch keine einzige Kritik zu h\u00f6ren \nbekommen, dass die eine oder andere, die Interesse \ngezeigt hat, nicht freigestellt worden w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Wesentlich aus der Sicht der \nStaatsregierung ist vor allem die Mitwirkung von Unter-\nnehmen, Hochschulen und Forschungseinrichtungen am \nGirls\u2019 Day. Gerade die nachgeordneten Einrichtungen, die \nSie, meine Damen und Herren Antragstellerinnen und \nAntragsteller, unter dem Punkt 2 ansprechen, sind eigent-\nlich Institutionen \u2013 das reflektiere ich zumindest aus \nmeinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich \u2013, in denen es schon einen \nFrauenanteil von weit mehr als 70 % gibt. Von daher ist \nf\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, warum gerade diese \nEinrichtungen noch f\u00fcr den Girls\u2019 Day zur Verf\u00fcgung \nstehen sollen. Wir schaffen diese M\u00f6glichkeit, aber ich \nglaube, der Trend, den wir dringend brauchen, geht \neigentlich eher in Richtung anderer Branchen. Ich bitte \nauch noch einmal um Verst\u00e4ndnis, dass wir genau diese \nangesprochen haben. \n\nIch hoffe also, dass diese Ma\u00dfnahmen wie bisher weitest-\ngehend und vielf\u00e4ltig unterst\u00fctzt werden und auch im \nn\u00e4chsten Jahr zu einem Erfolg werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nSchlusswort hat die Linksfraktion.PDS. Frau Werner, \nbitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das hat mich jetzt doch ein \nbisschen \u00fcberrascht, weil ich sehr deutlich Zitate wieder-\ngegeben habe. F\u00fcr mich ist es eine gewisse Ignoranz, wie \nSie dem gegen\u00fcbergetreten sind. Es gibt ganz konkrete \nErfahrungen von Sch\u00fclerinnen, dass sie zum Teil nicht \nfreigestellt oder unter Druck gesetzt wurden \u2013 es wurde \nihnen gesagt: Ihr k\u00f6nnt gern zu dem Girls\u2019 Day gehen, \naber morgen schreiben wir die Arbeit, ihr m\u00fcsst sehen, \nwie ihr das Ganze dann unter einen Hut bekommt \u2013 und \ndass das nicht als etwas Positives, Zus\u00e4tzliches und zu \nF\u00f6rderndes angesehen wurde, sondern dass im Gegenteil \ndie Frauen oder M\u00e4dchen unter Druck gesetzt wurden. \n\n 6174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nZum anderen haben wir noch immer die M\u00e4dchen gerade \naus sozial schw\u00e4cheren Familien, die explizit unterst\u00fctzt \nwerden m\u00fcssten, an diesem Girls\u2019 Day teilzunehmen, und \nbei denen das schwierig ist, weil es nicht \u00fcber die Eltern \nl\u00e4uft. Die Eltern sagen dann eher: \u201eNein, du gehst in die \nSchule\u201c, weil sie \u00fcberhaupt nichts mit diesem wichtigen \nTag anfangen k\u00f6nnen. Hier w\u00e4ren die allgemeine Schul-\nbefreiung und die Implementierung des Girls\u2019 Day in die \nBerufsorientierung sehr wichtige Schritte. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einmal inhaltlich werden. Ich \nfinde es ein wenig schade, dass Herr Milbradt nicht da ist, \nda ich glaube, dass er, weil er auch demografisches \nWissen besitzt, schon wei\u00df, welche Tragweite dieser \nGirls\u2019 Day f\u00fcr Sch\u00fclerinnen, aber auch f\u00fcr Unternehmen \nund Hochschulen in Sachsen haben k\u00f6nnte, denn zum \neinen \u2013 ich habe das vorhin schon angesprochen \u2013 geht es \num den Fachkr\u00e4ftemangel. Ich habe in den letzten Wo-\nchen Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, zum Beispiel mit Rektoren. \nGerade an Fachhochschulen gibt es ein gro\u00dfes Interesse, \njunge Frauen f\u00fcr ein technisches Studium zu gewinnen. \nAber sie k\u00f6nnen das nicht allein leisten. Sie haben explizit \ngesagt, dass Schul- und Wissenschaftsministerium gefor-\ndert sind, gemeinsam gezielt zu handeln. \n\nZum Zweiten ist die \u00d6ffnung des Blicks der M\u00e4dchen f\u00fcr \nandere Berufe auch ein Schritt, um den Abwanderungen \nder jungen M\u00e4dchen etwas entgegenzusetzen. Ich werde \nIhnen eine Tabelle geben, weil Sie sagen, wir h\u00e4tten hier \nso viel vollbracht. Vielleicht gibt es mehr Angebote; aber \nes ist immer noch so, dass sich die M\u00e4dchen auf Berufe \nbewerben, denen sehr wenige Ausbildungsstellen gegen-\n\u00fcberstehen: Arzthelferin, Floristin, Zahntechnikerin, \nDamenschneiderin usw. In solchen Berufen gibt es \u00fcber-\nhaupt keine Chance f\u00fcr die M\u00e4dchen, eine Ausbildungs-\nstelle zu bekommen. \n\nAndererseits gibt es die Berufe Elektronikerin, Kauffrau \nim Gro\u00df- oder Au\u00dfenhandel, Elektroanlagenmonteurin, \nKonstruktionsmechanikerin usw., f\u00fcr die es tats\u00e4chlich \nweniger Bewerberinnen als Ausbildungspl\u00e4tze gibt, in \ndenen die M\u00e4dchen tats\u00e4chlich eine Chance h\u00e4tten, eine \nBerufsausbildung zu bekommen. Es ist immer noch \nschwierig, zu einer Berufsausbildung auch eine Arbeits-\n\nstelle in der Region zu finden. Deswegen sind in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern diese M\u00e4dchenzukunftstage nicht \nnur f\u00fcr die berufliche Perspektiverweiterung der M\u00e4dchen \nda, sondern auch, um die ortsans\u00e4ssigen Unternehmen zu \ngewinnen und zu sensibilisieren. Das ist wirklich ein \nwichtiges Instrument, der Abwanderung junger Frauen \netwas entgegenzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Zustimmung zu \nunserem Antrag kann die Zahl der Teilnehmerinnen \nerh\u00f6ht werden. Gleichzeitig werden die Bedingungen f\u00fcr \ndie M\u00e4dchen, Unternehmen, Beh\u00f6rden, aber auch f\u00fcr die \nOrganisatorinnen dieses Girls\u2019 Day deutlich verbessert \u2013 \nund das sogar kostenneutral. \n\nIch denke, dass den demografisch geschulten Abgeordne-\nten dieses Anliegen einleuchten m\u00fcsste und sie eigentlich \nnur zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache. Es ist \nbeantragt worden, punktweise abzustimmen. Wir werden \ndas also tun. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 1 des Antrages der \nLinksfraktion.PDS, Drucksache 4/8189. Wer dem Punkt 1 \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der erste Punkt mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 2 des Antrages. Wer \ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \nPunkt 2 ebenfalls abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Drucksache \nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 10 ist been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nRechtsstaatlichkeit in Asylverfahren durchsetzen \u2013 Anna d. A. abschieben! \nDrucksache 4/8188, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die NPD, danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte; die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der NPD als Einreicherin das \nWort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auf kaum einem anderen Rechtsgebiet wird so \noffen gegen geltendes Recht und seinen Vollzug versto-\n\n\u00dfen, setzt man sich so offensichtlich \u00fcber die Entschei-\ndungen von Beh\u00f6rden und Gerichten mit moralischem \nImpetus und ideologischem Selbstbewusstsein hinweg \nwie beim Asylrecht. Auf kaum einem anderen Rechtsge-\nbiet werden Macht und Einfluss von Lobbygruppen, die \nsich moralisch oder politisch legitimiert f\u00fchlen, den \nVollzug von Gesetzen zu behindern und zu unterlaufen, so \ndeutlich und so arrogant zur Schau getragen wie auf dem \nGebiet des Asylrechts. Und bei keinem anderen Thema \nwird geltendem Recht und dem entsprechenden Handeln \n\n 6175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nder Verwaltung die Legitimit\u00e4t so dreist abgesprochen wie \nbeim Ausl\u00e4nder- und Asylrecht. \n\nEin besonders krasser Fall, der diese soeben erw\u00e4hnten \nThesen st\u00fctzt, spielt sich zurzeit in Sachsen ab. Es handelt \nsich um den Fall der Angolanerin Anna de Assis, die im \nApril 2001 nach Deutschland einreiste und im Septem-\nber 2001 in Sachsen Asyl beantragt hat. Schon am \n7. Oktober 2002 wurde das Asyl abgelehnt. Inzwischen \nsind sage und schreibe 53 Monate seit der Ablehnung des \nAntrages ins Land gegangen. Dass sich die Frau bis heute \nnoch immer im Land befindet, ist ein Skandal, ein grober \nMissbrauch des deutschen Asylverfahrens und des deut-\nschen Justizwesens, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs kommt aber noch dicker, wenn man sich das Protokoll \nder bisherigen Abschiebeversuche anschaut. Im Juni 2004 \nwurde auch der Asylantrag des Sohnes der Angolanerin \nabgelehnt, worauf die Zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Chem-\nnitz Abschiebung ank\u00fcndigte.  \n\nIm M\u00e4rz 2006 wurde der erste Anlauf unternommen. Die \nPolizei bat die Mutter telefonisch, ihren Sohn Leandro aus \nder Kindertagesst\u00e4tte abzuholen. Die Frau erschien \ndamals einfach nicht, was vieles \u00fcber ihr Verst\u00e4ndnis von \nVerantwortung und F\u00fcrsorge als Mutter aussagt. Solche \npikanten Details bleiben in der Presseberichterstattung \nnat\u00fcrlich ausgespart, da sie dem \u00fcblicherweise von Asyl-\nbewerbern in den Medien gezeichneten Bild als Heilige \nund verfolgte Unschuld vom Lande widersprechen.  \n\nDer Junge wurde daraufhin f\u00fcr zwei Stunden zum Kinder- \nund Jugendnotdienst gebracht. Beamte wirkten von dort \naus auf die Mutter ein, aufs Revier zu kommen, hatten \naber damit keinen Erfolg. Inzwischen wird behauptet, \ndass der Junge ausgerechnet w\u00e4hrend der zwei Stunden \nbeim Kindernotdienst traumatisiert worden sei. Meine \nDamen und Herren! Das klingt schon recht abenteuerlich \nund wird von der NPD-Fraktion stark bezweifelt. Aber \nwenn dem wirklich so w\u00e4re, tr\u00e4gt f\u00fcr dieses Trauma kein \nanderer als Frau de Assis die Verantwortung, die ihre \nm\u00fctterlichen F\u00fcrsorgepflichten grob verletzt hat. Schlie\u00df-\nlich war sie es doch, die der Aufforderung der Polizeibe-\namten nicht nachkam, ihren Sohn vom Kindernotdienst \nabzuholen. Aber zu dieser Verletzung der F\u00fcrsorgepflicht \nschweigt die linke Moralmafia im Lande. Denn diese \nMoral ist ihnen immer nur dann wichtig, wenn sie im \nTagesgesch\u00e4ft gegen Meinungsgegner eingesetzt werden \nkann. \n\nSchon gegen Mittag wurde der Junge von den Beamten \nzur\u00fcck in seine Kindertagesst\u00e4tte gebracht, was allerdings \nnur dazu f\u00fchrte, dass Mutter und Sohn wochenlang \nuntertauchen konnten. \n\nDie Angeschmierten in der ganzen Geschichte waren die \nBeamten, deren Verhalten sogar staatsanwaltlich gepr\u00fcft \nwurde. Zu alledem handelten sich die pflichtbewussten \nPolizeibeamten auch noch einen R\u00fcffel durch den Innen-\nminister ein. Verkehrte Welt, kann man dazu nur sagen, \nmeine Damen und Herren.  \n\nEs ist unglaublich: W\u00e4hrend das rechtsbrecherische \nVerhalten der Angolanerin belohnt wird, bedenken Politik \nund Medien das rechtstreue Verhalten der Beamten mit \nErmittlungen und Ministerschelte. Es ist ein offenes \nGeheimnis, dass gerade viele der im Bereich der Asylver-\nfahren t\u00e4tigen Beamten innerlich l\u00e4ngst gek\u00fcndigt haben, \nwas kein Wunder ist, wenn man sich das Verhalten des \nInnenministers betrachtet. \n\nIm Dezember letzten Jahres folgten die erneuten Abschie-\nbeank\u00fcndigungen der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde. Einen \nMonat sp\u00e4ter wies das Verwaltungsgericht einen gegen \ndie Abschiebung gerichteten Eilantrag zur\u00fcck.  \n\nAuch dieser zweite Abschiebeversuch scheiterte an der \nFlucht der Angolanerin, die diesmal mit ihrem Sohn ein \nsogenanntes Kirchenasyl in Dresden bezog. Auch dieser \nzweite Abschiebeversuch lief wie beim ersten Mal formal \nkorrekt ab, ohne dass die Abschiebung wirklich durchge-\nf\u00fchrt werden konnte. \n\nDie Gesamtbetrachtung des Falles zeigt eindrucksvoll, \nwie st\u00fcmperhaft in Deutschland das Asylrecht umgesetzt \noder \u2013 besser gesagt \u2013 nicht umgesetzt wird. Die gro\u00dfe \nMehrheit der Deutschen lehnt die Einrichtung des Asyls \nals Mittel zur massenhaften ungesteuerten Zuwanderung \nab. Sie verlangt einen konsequenten Vollzug von Ausrei-\nsepflichten bei unberechtigter Berufung auf das Asylrecht. \n\nDemgegen\u00fcber existiert eine professionell organisierte \nBande, die sich aus verschiedenen Lobbygruppen und \nRechtsanw\u00e4lten zusammensetzt und von kirchlichen \nGruppierungen bis zu linksautonomen Gewaltt\u00e4tern \nreicht. Deren Aktivit\u00e4ten sind darauf gerichtet, bestehen-\ndes Recht ad absurdum zu f\u00fchren und die Handlungsun-\nf\u00e4higkeit des Staates zu demonstrieren.  \n\nDieser Kampf gegen den Rechtsstaat wird politisch vor \nallem von PDS und GR\u00dcNEN gef\u00fchrt. So redet die PDS-\nVorsitzende Frau Dr. Ernst ernsthaft von Beh\u00f6rdenbrutali-\nt\u00e4t, die Anna de Assis und ihren Sohn in den Untergrund \ngetrieben habe. Frau Dr. Ernst, erkl\u00e4ren Sie doch bitte \neinmal, was Sie mit dieser Brutalit\u00e4t \u00fcberhaupt meinen. \nEtwa den gerade einmal zweist\u00fcndigen Aufenthalt des \nSohnes Leandro in einer kindgerechten Umgebung bei der \nDresdner Kinder- und Jugendnothilfe?  \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nBei der Polizei!) \n\nDarf etwa nach Ihrer Auffassung die punktuelle Ber\u00fch-\nrung mit Beamten k\u00fcnftig jeder zum Anlass nehmen, \nwegen einfach behaupteter Beh\u00f6rdenbrutalit\u00e4t den Weg in \nden Untergrund anzutreten und daf\u00fcr auch noch Ihre \nLegitimation zu erhalten? W\u00fcrde man Ihrer Logik folgen, \ndann w\u00e4re dem so. \n\nDiese Haltung, die im Kern auf nichts anderes als die \nNegation bestehenden Rechtes gerichtet ist, kann leider \nauf eine hohe Resonanz in den Medien bauen und sch\u00fcch-\ntert so auch Verwaltung und Politik ein.  \n\nSo behauptete der Kolumnist der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nAndy Dallmann in einem Beitrag vom 31. Januar 2007 \n\n 6176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nallen Ernstes, dass Frau de Assis vorsorglich unterge-\ntaucht sei, weil die Mutter nur so ihr Kind sch\u00fctzen \nk\u00f6nne. Hier wird der Eindruck erweckt, dass der Rechts-\nbruch der Angolanerin eigentlich ganz in Ordnung sei, \nweil der Junge vor deutschen Beh\u00f6rden und Gerichten \ngesch\u00fctzt werden m\u00fcsse. Weiterhin kommt Dallmann zu \ndem Schluss, dass die Abschiebung moralisch nicht \nvertretbar und angeblich auch nicht der Weisheit letzter \nSchluss sei. \n\nAngesichts solcher Aussagen fragt man sich unwillk\u00fcr-\nlich, ob all die Asyllobbyisten, die jetzt mit der Mei-\nnungspistole herumziehen und die Solidarit\u00e4t mit der \nAngolanerin einfordern, der Ansicht sind, dass sie \u00fcber \ndem Grundgesetz und der Gewaltenteilung in der Bundes-\nrepublik stehen; denn darum und um nichts anderes geht \nes im Kern, meine Damen und Herren. \n\nMan kann Gesetze nat\u00fcrlich f\u00fcr falsch halten und sie \nkritisieren. Man kann Gesetze aber nicht dauerhaft mit \nVerfahrenstricks unterlaufen, ohne den Rechtsstaat zu \nbesch\u00e4digen. Genau das tun aber gerade jene, die mit \nihrer scheinbaren moralischen \u00dcberlegenheit tagt\u00e4glich \nhausieren gehen und dabei nur die Waffenungleichheit \nausn\u00fctzen. Das ist eine Waffenungleichheit, die zwischen \nBeh\u00f6rden und Gerichten einerseits und Politikern, Partei-\nen, Kirchen und verschiedensten Zuwandererlobbyisten, \ndie sich f\u00fcr die Zwecke ausreisepflichtiger Ausl\u00e4nder \ninstrumentalisieren lassen, andererseits besteht. Diese \nWaffenungleichheit bringt viele, die die offensichtliche \nRechtsstaatsfeindlichkeit in den Handlungsstrategien der \nAsyllobby erkennen, von vornherein zum Schweigen. \n\nMit uns Nationaldemokraten wird ihnen das nicht gelin-\ngen. N\u00e4heres erl\u00e4utert Ihnen gleich mein Fraktionskollege \nJ\u00fcrgen Gansel. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau de Haas. Als S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte? \n\n(Friederike de Haas, CDU:  \nAls Koalitionsrednerin!) \n\n\u2013 Als Koalitionsrednerin. \n\nFriederike de Haas, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich eines zu \nBeginn ganz klar feststellen: Dieses Hohe Haus braucht \nkeine Belehrungen in Fragen des Rechtsstaates und der \nGewaltenteilung, \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nzumal von einer Seite, die \u2013 das zeigt der Antrag in Wort \nund Substanz ganz deutlich \u2013 im Grunde nicht verstanden \nhat, wor\u00fcber sie dabei spricht. Es ist schlichtweg absurd, \n\ndie Wirksamkeit unserer staatlichen Grundfesten von \nRechtsstaatlichkeit und Gewaltenteilung in Zweifel zu \nziehen, wenn die Abschiebung einer Ausl\u00e4nderin und \nihres Kleinkindes scheitert.  \n\nEs ist unversch\u00e4mt, die Gewissensentscheidung einer \nGruppe Dresdner Kirchgemeindemitglieder als angebliche \nMachtaus\u00fcbung sogenannter organisierter Lobbygruppen \nherabzuw\u00fcrdigen und bewusst in Beziehung zu rechts-\nwillk\u00fcrlichem Verhalten zu setzen.  \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGewissensentscheidungen sind niemals willk\u00fcrliche \nEntscheidungen. Dabei steht au\u00dfer Frage, dass Kirchen \nim demokratischen Verfassungsrechtsstaat keine rechts-\nfreien R\u00e4ume darstellen. Der Staat kann jederzeit von \nseinem Recht auf Vollzug ausl\u00e4nderrechtlicher Normen \nGebrauch machen. Aber das ist auch nicht der Punkt.  \n\nMeine Damen und Herren! Der Punkt ist, dass ein Staat, \num wahrhaft rechtsstaatlich sein zu k\u00f6nnen, nicht \u00fcber \nalle Zweifel erhaben sein darf. Nicht im Gro\u00dfen und nicht \nim Kleinen, im Gegenteil! Der Rechtsstaat gr\u00fcndet seine \neigene Legitimation nicht nur auf das Recht des Einzel-\nnen, sondern auch auf seiner Einsicht, nicht grenzenlos \nrichtig handeln zu k\u00f6nnen. Hier setzt das Kirchenasyl an. \nNach seinen Leitgedanken soll Zeit gewonnen werden, \num noch einmal die sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der Rechte und \nSchutzanspr\u00fcche der betroffenen Ausl\u00e4nder zu gew\u00e4hr-\nleisten. Der Rechtsstaat und seine Institutionen werden \ndadurch nicht infrage gestellt. Allgemein rechtsverbindli-\nche Regelungen zu treffen, diese zu vollziehen und Recht \nzu sprechen ist allein Aufgabe des Staates, und es gibt \nkeine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dies im Freistaat Sachsen \nnur unzureichend erf\u00fcllt w\u00fcrde. Aber das Kirchenasyl \ner\u00f6ffnet bewusst die M\u00f6glichkeit f\u00fcr staatliche Institutio-\nnen, im Ausl\u00e4nderrecht getroffene Entscheidungen zu \n\u00fcberdenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist weder eine unbegr\u00fcndete Hoffnung, noch stellt es \neine Anma\u00dfung dar.  \n\n(Zuruf von der NPD: Frechheit!) \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom heutigen Tag berichtet, \ndass das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge den \nFall der Betroffenen noch einmal in Ruhe pr\u00fcfen will. Die \nEntscheidung bleibt abzuwarten. Ein Eindruck funktions-\nunf\u00e4higer rechtsstaatlicher Institutionen wird jedenfalls in \nkeiner Weise vermittelt. \n\nMeine Damen und Herren! Wohlgemerkt, Kirchenasyl \ner\u00f6ffnet eine M\u00f6glichkeit \u2013 keine Pflicht des Staates, aber \neine M\u00f6glichkeit \u2013, von der ein Staat gern Gebrauch \nmachen kann, der selbst sicherlich so nicht existieren \nw\u00fcrde, wenn es 1933 bis 1945 und auch 1989 nicht die \noffenen T\u00fcren und die sch\u00fctzenden H\u00e4nde gerade der \nKirchen gegeben h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 6177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nIm \u00dcbrigen l\u00e4sst der vorliegende Antrag jeden vern\u00fcnfti-\ngen Sinn vermissen. Weder wird damit den mit dem \nVollzug des Ausl\u00e4nderrechtes betrauten Bediensteten des \nFreistaates Sachsen noch der Betroffenen und ihrem Sohn \ngedient. Sinnvolle Vorschl\u00e4ge zur L\u00f6sung des Problems \nfehlen ohnehin g\u00e4nzlich. Wenn es darum gegangen sein \nsollte, zu provozieren, ist das Ziel ohnehin verfehlt; denn \nnicht zuletzt halten sich die Antragsteller selbst den \nSpiegel vor. Ihr offensichtlich totalit\u00e4res Grundverst\u00e4nd-\nnis von Staat und Gesellschaft zeigt sich auch in der hier \nformulierten Erwartung an unsere rechtsstaatlichen \nInstitutionen. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb sei in aller Deutlich-\nkeit gesagt: Mit einer gewissenhaften und verantwor-\ntungsvollen L\u00f6sung des hier angesprochenen Falles \nschw\u00e4chen wir den Rechtsstaat Sachsen nicht, sondern \nwir st\u00e4rken ihn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \nZuruf von der NPD: Narrenfreiheit!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.  \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu dem kon-\nkreten Fall der angolanischen Mutter und ihres Kindes \nwerde ich mich auf der Basis eines NPD-Antrages wei\u00df \nGott nicht \u00e4u\u00dfern. Das ist erst einmal vollkommen klar. \n\nSchauen wir uns Punkt 1 des Antrages an: Der S\u00e4chsische \nLandtag erkennt die Gewaltenteilung als Grundprinzip \ndes Rechtsstaates an. Beantragt von der NPD-Fraktion \u2013 \ndazu muss ich schon sagen, man macht gewisserma\u00dfen \nden Wolf zum Schaf. Jedenfalls schl\u00fcpft hier der Wolf in \nden Schafspelz. Was Sie unter Rechtsstaatlichkeit verste-\nhen, ist ein Bekenntnis zur Aufhebung der Rechtsstaat-\nlichkeit f\u00fcr einen Teil der Menschen, die hier leben. Sie \nglauben doch nicht ernsthaft, dass wir diesen Unsinn \nmittragen! Nie und nimmer, meine sehr geehrten Damen \nund Herren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nSagen Sie das Ihren W\u00e4hlern!) \n\nSo viele dumme Schafe, Herr Apfel, gibt es in diesem \nLand wirklich nicht. Ich will Ihnen zwei Dinge zum \nAsylrecht sagen. Das Erste ist: Zum Asylrecht geh\u00f6rt \nselbstverst\u00e4ndlich auch, dass derjenige, den es betrifft \u2013 \nn\u00e4mlich der Asylbewerber \u2013, alle rechtsstaatlichen Mittel \nnutzen darf, die zur Verf\u00fcgung stehen, damit er darum \nk\u00e4mpfen kann, zum Beispiel eine Aufenthaltsgenehmi-\ngung zu erhalten in dem Sinne, wie er will.  \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDas ist vollkommen klar. Es muss diese rechtsstaatlichen \nMittel geben, um sich gegen Entscheidungen von Beh\u00f6r-\n\nden zu wehren, auch gegen Entscheidungen, die mit dem \nStaat zusammenh\u00e4ngen. Das Asylrecht ist, nebenbei \nbemerkt, ein Menschenrecht. Wie ist es denn in das \nGrundgesetz gekommen? Vielleicht denken Sie ab und zu \nmal dar\u00fcber nach. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs ist doch dadurch in das Grundgesetz gekommen, dass \nzu den von Ihnen so verehrten Nazizeiten viele Menschen \n\u2013 Kommunisten, Sozialdemokraten, Juden und andere \u2013 \nverfolgt wurden, ins Ausland gegangen sind und dort Asyl \nerhielten, sodass es nach dem Zweiten Weltkrieg ein \nwichtiges Moment war, ein Asylrecht im Grundgesetz \nfestzuschreiben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Immer wieder dieselbe  \nLeier, f\u00e4llt Ihnen nichts anderes ein?!) \n\nDas ist ein so wichtiges Recht, dass es meiner Meinung \nnach mit dem Grundkonsens dieser Bundesrepublik zu \ntun hat. Wenn man dieses Asylrecht kippt, so wie Sie es \nsich vorstellen, ver\u00e4ndert man den Charakter dieser \nRepublik. Das wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag ist nat\u00fcrlich ein typisch brauner, ein typischer \nNeonazi-Antrag. Das Papier, auf dem er steht, ist eigent-\nlich zu schade daf\u00fcr. Im Grunde passt er in die Kategorie \nVolksverdummung, wenn man sich das im Einzelnen \nanschaut. Sie kennzeichnen durch diesen Antrag anschau-\nlich Ihre Politik, die verlogen, inhuman und dumm ist. \n\nKommen wir zur Verlogenheit. Verlogen ist der Antrag, \nweil Sie so tun, als w\u00fcrden Asylbewerber in Millionen \nHorden hier nach Sachsen kommen und uns \u00fcber-\nschwemmen. Ich frage mich: Wo sind sie? Die Handvoll \nAsylbewerber in Sachsen steht f\u00fcr dieses Horrorszenario \nnicht zur Verf\u00fcgung. \n\nSie, die Sie Tr\u00e4ger dieser Ideologie sind, und Ihre Partei \nhaben ein wirkliches Trauma: dass Menschen, die keinen \ndeutschen Pass haben, irgendwie keine richtigen Men-\nschen sind. Dieses Trauma kann man vielleicht psychiat-\nrisch behandeln lassen, ich wei\u00df es nicht. Aber ich glaube, \ndie Erfolgschancen sind relativ gering bei Ihnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSie brauchen selbst Therapien!) \n\n\u2013 Die brauche ich, ehrlich gesagt, nicht. Ich wei\u00df aber, \nHerr Gansel, Sie f\u00fchlen sich da immer besonders ange-\nsprochen, weil Sie es ja besonders betrifft \u2013 keine Frage.  \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIhre im Antrag zur Schau getragene Politik der Rechts-\nstaatlichkeit ist inhuman, weil Sie wieder einmal Men-\nschen unterschiedlich sortieren. Die einen sind wertvoll \nund die anderen sind nicht so wertvoll. Die nicht so \nwertvollen brauchen keine Rechtsstaatlichkeit. Wozu \n\n 6178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ndenn? Die besonders wertvollen, nat\u00fcrlich die Deutschen \n\u2013 wir, die Deutschen \u2013, brauchen die Rechtsstaatlichkeit. \nSo geht das nicht! Sie wollen, dass Menschen nicht \ndeutscher Herkunft zu Freiwild degradiert werden. Men-\nschenw\u00fcrde ist f\u00fcr Sie teilbar. Ja, selbstverst\u00e4ndlich, je \nnachdem, welchen Pass man hat. Wenn Sie dann von \nRechtsstaatlichkeit reden, wird mir einfach nur \u00fcbel.  \n\nKommen wir zur Dummheit in der Angelegenheit. Der \nAntrag ist nat\u00fcrlich auch dumm. Seit es die Bundesrepub-\nlik Deutschland gibt, gibt es im Rahmen von Gesetzlich-\nkeit immer Einzelfallpr\u00fcfungen. Es gibt immer H\u00e4rtefall-\npr\u00fcfungen. Es wird jeder und jedem x-Beliebigen zugebil-\nligt, sich gegen Entscheidungen von Beh\u00f6rden und des \nStaates zu wehren. Das hat etwas mit Rechtsstaatlichkeit \nzu tun. Auch ziviler Widerstand ist etwas Rechtsstaatli-\nches \u2013 Ihnen sicherlich suspekt, keine Frage. Auch Kir-\nchenasyl ist rechtsstaatlich, was denn sonst?! \n\nLassen Sie mich dazu eine Bemerkung machen. Kirchen-\nasyl ist eine der vornehmsten Entscheidungen, die Vertre-\nter von Kirchen nicht erst in dieser Frage vorgenommen \nhaben. Auch in der Zeit, in der Ihre Idole das Sagen \nhatten, gab es so etwas. Gelebter Humanismus ist einer \ndemokratischen Gesellschaft w\u00fcrdig. So sehen wir das.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass nun die \nNPD mit Schmutz danach wirft, zeigt ihre kranke Geis-\nteswelt. Keine Frage, hier ist nichts zu retten. \n\nIch bedaure die Zeit, die wir hier mit Ihnen verplempern, \naber es l\u00e4sst sich ja nicht \u00e4ndern. Ich hoffe, es wird \neinmal besser nach 2009.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nH\u00f6hnisches Lachen bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das war dann mit dem Beitrag der \nAusl\u00e4nderbeauftragten erledigt. Dann gebe ich das Wort \nder Fraktion der FDP, wenn es gew\u00fcnscht wird. \u2013 Nicht \ngew\u00fcnscht. GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht gew\u00fcnscht. Dann \nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Ebenfalls nicht ge-\nw\u00fcnscht. Dann Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau de Haas, ich bedaure es \naufrichtig, dass Ihre weinerliche und rechtsverh\u00f6hnende \nRede viel zu wenigen CDU-W\u00e4hlern zur Kenntnis gelan-\ngen wird. Ich w\u00fcnsche Ihnen bis zum Ende der Legisla-\nturperiode noch viele Reden dieses Inhaltes, und ich \nhoffe, dass m\u00f6glichst viele CDU-W\u00e4hler diese Reden zur \nKenntnis bekommen werden; dann kann wirklich ein \nBlinder weitere W\u00e4hlerwanderungen bei der n\u00e4chsten \nLandtagswahl von Ihrer Christenunion zur NPD vorher-\nsehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie wissen ja, schon bei der letzten Landtagswahl haben \n40 000 W\u00e4hler Ihrer Partei den R\u00fccken Richtung NPD \ngekehrt. Mit diesem weinerlichen Asylantengeschw\u00e4tz \n\nwerden Sie noch viele Zehntausende W\u00e4hler dahintreiben, \nwo sie hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich zur nationalen Opposition. \n\nZu Frau Dr. Ernst, unserer begnadetsten Selbsttherapeu-\ntin, m\u00f6chte ich nur sagen: Wenn die PDS-Asylpolitik zu \nEnde gedacht wird, bedeutet das nichts Geringeres als ein \nNiederlassungs- und Schmarotzerrecht f\u00fcr 6,6 Milliarden \nMenschen. Nach Ihrer Philosophie darf Deutschland ja \nder Tummelplatz von jedermann werden. Ja, ich kenne \nIhre nebul\u00f6se, krankhafte Eine-Welt-Philosophie mit \neinem Solidarisierungspotenzial gegen\u00fcber 6,6 Milliarden \nMenschen. \n\nDass der Herr Innenminister dazu \u00fcberhaupt kein Wort \nverloren hat, macht nun selbst mich fast sprachlos. Aber \nauch das soll die \u00d6ffentlichkeit im Rahmen einer begrenz-\nten Berichterstattung zur Kenntnis bekommen. \n\nWir sprechen ja ganz konkret dar\u00fcber, dass der zweite \nAbschiebeversuch von Frau de Assis mit ihrem Sohn \nscheiterte, weil beide mittlerweile in einer Dresdner \nKirchengemeinde ein sogenanntes Kirchenasyl bezogen \nhaben.  \n\n(Frau Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nWas hei\u00dft sogenanntes?) \n\nVon Dresdens Ausl\u00e4nderbeauftragten, Marita  \nSchieferdecker-Adolph \u2013 so hei\u00dft diese Frau wirklich \u2013, \nwurde diese Nachricht geradezu euphorisch aufgenom-\nmen. Ganz forsch meinte Schieferdecker-Adolph: \u201eDie \nKirchen k\u00fcmmern sich um Menschen in Not \u2013 und das ist \nhier wirklich so, denn der Staat hat in diesem Fall ver-\nsagt.\u201c  \n\nWas aber hat es mit dem Kirchenasyl in Wirklichkeit auf \nsich? Beim Kirchenasyl geht es faktisch um nichts ande-\nres als darum, ein au\u00dferrechtliches Bleiberecht f\u00fcr ausrei-\nsepflichtige Ausl\u00e4nder zu erzwingen,  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEin uraltes Recht!) \n\nund zwar an allen abgeschlossenen rechtsstaatlichen \nVerfahren vorbei. Mit der Aufnahme eines ausreisepflich-\ntigen und abschiebepflichtigen Ausl\u00e4nders in Kirchen-\nr\u00e4umen soll der Vollzug einer Abschiebung vereitelt und \nder Ausl\u00e4nder dem legitimen Zugriff der staatlichen \nOrgane entzogen werden. Dabei gehen die Kirchenasyl-\naktivisten kalt berechnend davon aus, dass sich die \nBeh\u00f6rden zum einen scheuen, in kirchlichen R\u00e4umen \nMenschen mit Polizeigewalt festzunehmen. Zum anderen \nsetzen sie darauf, dass sich die Verantwortlichen ange-\nsichts eines medial verst\u00e4rkten Prangereffektes in einer \ngezielt manipulierten und Moralin verspritzenden \u00d6ffent-\nlichkeit scheuen, die gerichtlich festgestellte Ausreise-\npflicht auch tats\u00e4chlich zu vollziehen.  \n\nAngesichts der Tatsache, dass im Rechtsstaat die Asylge-\nw\u00e4hrung ausschlie\u00dflich Sache des Staates ist, wirft dieses \nVorgehen grunds\u00e4tzliche Fragen zum Verh\u00e4ltnis von Staat \nund Kirche auf:  \n\nErstens ist festzustellen, dass der Investiturstreit des \nMittelalters zwischen Krone und Kirche l\u00e4ngst beigelegt \n\n 6179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nist und der S\u00e4kularisierungsprozess dazu gef\u00fchrt hat, dass \nein gefestigtes staatliches Macht- und Entscheidungsmo-\nnopol besteht.  \n\nZweitens. Wenn das Kirchenasyl angeblich die letzte \nM\u00f6glichkeit ist, Menschenrechtsverletzungen im Her-\nkunftsland abzuwenden, so ist klarzustellen, dass genau \ndiese Frage vom Bundesamt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4n-\ndischer Fl\u00fcchtlinge und von unabh\u00e4ngigen Gerichten in \njedem Einzelfall eingehend gepr\u00fcft und in den allermeis-\nten F\u00e4llen, auch in Sachsen, eindeutig verneint wird.  \n\nIm Fall der Dresdner Asylposse um Anna de Assis ist die \nVorgehensweise der Abschiebungsgegner sogar noch viel \nunverfrorener. Hier wird n\u00e4mlich nicht einmal mehr \nbehauptet, dass bei ihrer Abschiebung in das Herkunfts-\nland Folter oder Tod drohe, sondern hier wird mit der \nangeblichen Traumatisierung des kleinen Leandro \nde Assis argumentiert, der damit einmal mehr zum Spiel-\nball der materiellen Interessen seiner Mutter wird. Die \nschwere Traumatisierung, von der in den Medien zu lesen \nwar, soll das Resultat des knapp zweist\u00fcndigen Aufenthal-\ntes des Jungen beim Dresdner Kinder- und Jugendnot-\ndienst sein, wo der Junge unter der Aufsicht fachkundigen \nPersonals stand. Hier muss man einfach mal sagen, so \nb\u00e4rbei\u00dfig und schreckenerregend sind s\u00e4chsische Verwal-\ntungsbeamte nun wirklich nicht, dass schon ein k\u00fcrzester \nKontakt mit ihnen zu tiefen Traumatisierungen f\u00fchren \nw\u00fcrde. Wenn dem wirklich so w\u00e4re, w\u00fcrde jeder Sachse, \nder schon einmal mit der Polizei zu tun hatte, irgendwel-\nche Traumatisierungen davontragen. Das ist nat\u00fcrlich \nmitnichten so. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist v\u00f6llig offenkundig, dass \nmit dem Traumatisierungsm\u00e4rchen der s\u00e4chsischen \n\u00d6ffentlichkeit, Politik und Verwaltung ein riesengro\u00dfer \nB\u00e4r aus der Fantasiewerkstatt linker Asyllobbyisten \naufgebunden werden soll. Der Junge wird in diesem \nabgekarteten Spiel nur dazu benutzt, ein l\u00e4ngst abge-\nschlossenes Asylverfahren auf unsagbar verlogene Weise \ndoch noch auszuhebeln. Dies darf die Staatsregierung auf \nkeinen Fall hinnehmen, wenn sie sich selbst die geringste \nAutorit\u00e4t bewahren will. Faktisch er\u00f6ffnen n\u00e4mlich die \nKirchenasylgew\u00e4hrer ein zweites illegitimes Asylverfah-\nren vorbestimmten Ausganges, das dem abgeschlossenen \nstaatlichen Verfahren folgt und diesem in einem rechts-\nwidrigen Akt frecher Selbsterm\u00e4chtigung \u00fcbergeordnet \nwird. \n\nNun haben nat\u00fcrlich auch die Kirchen das Recht, staatli-\nches Handeln im Grunds\u00e4tzlichen wie im Konkreten zu \nkritisieren. Tatsache ist aber auch, dass sie sich nicht in \nden Vollzug des staatlichen Ausl\u00e4nder- und Asylrechtes \neinmischen d\u00fcrfen. Das untersagt ihnen schon das Ver-\ntragskirchenrecht, das das Verh\u00e4ltnis von Staat und Kirche \nin Deutschland regelt.  \n\nDie Zulassung oder Verweigerung einer Einreise oder die \nFrage der Gew\u00e4hrung von Asyl ist allein Sache des \nStaates. So steht den Kirchen keinerlei Recht zu, gericht-\nliche Entscheidungen oder Verwaltungsverfahren au\u00dfer \nKraft zu setzen. Die Kirchenasylgew\u00e4hrer gerieren sich \n\ngleichzeitig als Anw\u00e4lte der betroffenen Ausl\u00e4nder und \nals Richter. Die anma\u00dfende Behauptung dieser Lobby-\ngruppen liegt darin, sie k\u00f6nnten die zugrunde liegende \nSachfrage besser beurteilen, als dies in dem aufwendigen \nAsylverfahren bereits geschehen ist. \n\nDen Kirchenasylgew\u00e4hrern geht es nur darum, ein Bleibe-\nrecht zu erzwingen, und alles, was diesem rechtswidrigen \nZiel dient, wird, unabh\u00e4ngig von seinem Wahrheitsgehalt, \nbenutzt. Nichts k\u00f6nnte diese These besser st\u00fctzen als die \nangebliche Traumatisierung des kleinen Leandro durch \neinen knapp zweist\u00fcndigen Aufenthalt in einer staatlichen \nKindereinrichtung, die von der Asyllobby im passenden \nMoment wie das Kaninchen aus dem Hut gezaubert wird. \nMit diesem ausl\u00e4ndert\u00fcmelnden Schmierentheater auf \ndem R\u00fccken der Steuerzahler und der s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\nden muss Schluss sein! \n\nDie NPD-Fraktion fordert die Wiederherstellung staatli-\ncher Autorit\u00e4t bei der Exekution des Asylrechtes und die \nunverz\u00fcgliche Abschiebung der Asylschmarotzerin Anna \nde Assis. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die NPD-Fraktion. \nHerr Apfel bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Fall Anna de Assis zeigt, dass in der Bundes-\nrepublik der Vollzug des Asyl- und Ausl\u00e4nderrechtes \nsystematisch ausgehebelt wird. W\u00e4hrend die Asyllobby \nihr rechtsbrecherisches Handeln als moralische \u00dcberle-\ngenheit verkl\u00e4rt, l\u00e4sst man die mit dem normalen Geset-\nzesvollzug Beauftragten buchst\u00e4blich im Regen stehen. \n\nIch denke hier vor allem an die Mitarbeiter der Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rden, die zum Teil unter schwersten Bedingungen \narbeiten, da viele Verwaltungsakte in den Brennpunkt \ntagespolitischer und grundsatzpolitischer Auseinanderset-\nzungen gezogen werden. Durch politische Anfeindungen \nwird die Einhaltung geltender Gesetze \u2013 an sich eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 f\u00fcr den einzelnen Entscheidungs-\ntr\u00e4ger im Ausl\u00e4nderamt oft zu einer wahren Mutprobe. \nDas ist ein Zustand, den es in einem Rechtsstaat nicht \ngeben darf.  \n\nDies gilt vor allem bei notwendigen Abschiebema\u00dfnah-\nmen f\u00fcr rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewerber. Diese \nMa\u00dfnahmen werden vom Ausl\u00e4nderamt im Vollzug \nverbindlicher Entscheidungen des Bundesamtes f\u00fcr die \nAnerkennung von Fl\u00fcchtlingen und der Gerichte weitest-\ngehend ohne eigenen Ermessensspielraum umgesetzt.  \n\nDiese Tatsachen sind der Ausl\u00e4nderlobby vollkommen \negal. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIhr geht es ohnehin nur darum, die Frage der Zuwande-\nrung immer mehr dem Gesetzgeber und dem Volk als \nSouver\u00e4n aus der Hand zu nehmen. Sie wollen das Asyl-\n\n 6180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nrecht sabotieren, um ein Einfallstor f\u00fcr eine ungehemmte \nZuwanderung zu schaffen und ihrem Ideal einer multikul-\nturellen Gesellschaft n\u00e4her zu kommen. Mit ihrem Verhal-\nten im Falle Anna de Assis haben sich vor allem die \nGR\u00dcNEN und die PDS einmal mehr als Speerspitze der \nInl\u00e4nderfeindlichkeit profilieren k\u00f6nnen.  \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie geltenden Gesetze im Ausl\u00e4nderasylrecht sind  \nnat\u00fcrlich auch der Ausl\u00e4nderbeauftragten bekannt. Trotz-\ndem erkl\u00e4rte Frau de Haas am 7. April 2006  \n\u2013 Zitat \u2013: \u201eOb nun Abschiebema\u00dfnahmen in konkreten \nEinzelf\u00e4llen sinnvoll und notwendig sind und ob einige \nder ihnen zugrunde liegenden ausl\u00e4nderrechtlichen \nKonzeptionen noch zeitgem\u00e4\u00df sind, muss im Hinblick auf \nsich ver\u00e4ndernde gesellschaftliche Herausforderungen \neiner kritischen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden.\u201c \n\nIch wei\u00df nicht, welche Motive Frau de Haas zu einer \nsolchen Aussage treiben. Eventuell sind Sie s\u00fcchtig nach \ndem Beifall einer manipulierten Medien\u00f6ffentlichkeit, \nund der Applaus der PDS war Ihnen nat\u00fcrlich gewiss. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was  \nsagt denn Ihr Arzt dazu?) \n\nSicher ist, dass Sie tatkr\u00e4ftig mithelfen, den Vollzug des \nAsylrechtes so schwierig wie m\u00f6glich zu gestalten. Ihre \nDresdner Kollegin Marita Schieferdecker-Adolph beju-\nbelte j\u00fcngst sogar die Gew\u00e4hrung des Kirchenasyls f\u00fcr \nFrau de Assis, das im Kern nichts anderes als eine N\u00f6ti-\ngung des Staates darstellt.  \n\nFrau de Haas, ich fordere Sie auf, in der Aus\u00fcbung Ihres \nAmtes nicht l\u00e4nger geltende Gesetze und deren Vollzug \ninfrage zu stellen. Es ist definitiv nicht Ihre Aufgabe, \nGeist und Buchstaben des Gesetzes infrage zu stellen, nur \num den Vorgaben der Moralmafia Gen\u00fcge zu leisten. Sie \nwissen genau, dass eine Ausweisung nur dann ihre ab-\nschreckende Wirkung entfaltet, wenn sie unmittelbar nach \nentsprechendem Gerichtsurteil erfolgt und bis zur Ab-\nschiebung nicht noch Jahre ins Land ziehen. Es ist be-\nsch\u00e4mend, was Sie hier zur organisierten Praxis des \n\nKirchenasyls erkl\u00e4rt haben, mit der staatliche Verfahren \ndurch eigene private ersetzt werden sollen. Wenn das \nSchule macht, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen einzelne \nGruppen auch erkl\u00e4ren, dass sie sich k\u00fcnftig der staatli-\nchen Strafverfolgung entziehen, um eigenen Rechtsvor-\nstellungen Geltung zu verschaffen. Ich gehe davon aus, \ndass dies nicht in Ihrem Sinne ist.  \n\nGelingt es nicht, meine Damen und Herren, die Asylbe-\nwerber, die sich zu Unrecht auf das Asylrecht berufen, \nwieder zur Ausreise zu bringen, dann bleibt \u00fcber das \nZauberwort Asyl das Tor zu einer ungesteuerten Zuwan-\nderung weiterhin ge\u00f6ffnet. Auch die damit verbundenen \nBelastungen der Kommunen \u00fcber die gezahlten Sozial-\nleistungen und die Kriminalit\u00e4tsbelastung werden so \nbestehen bleiben.  \n\nDie NPD wird diese Zust\u00e4nde jedenfalls niemals akzep-\ntieren und sie, falls n\u00f6tig \u2013 ob es Ihnen passt, Frau \nDr. Ernst, oder nicht \u2013, immer und immer wieder zum \nThema in diesem Hause machen. Auch wenn ich wei\u00df, \ndass es hoffnungslos ist, appelliere ich an Sie alle, die \nnoch irgendwo die Interessen der Deutschen in diesem \nLande mit im Auge haben, dem Antrag der NPD-Fraktion \nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nich zum Schlusswort. \u2013 Das ist damit erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit bringe ich den Antrag \nzur Abstimmung. Wir stimmen \u00fcber die Drucksa-\nche 4/8188 ab. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer lehnt ihn ab? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\nden; der Tagesordnungspunkt 11 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 6181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u2013 Kinder besser vor Krankheiten sch\u00fctzen \u2013 Impfschutz weiter verbessern \nDrucksache 4/8185, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Erh\u00f6hung der Impfraten bei Kindern \nDrucksache 4/7002, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Impfpflicht f\u00fcr Kinder \nDrucksache 4/5969, Antrag der Linksfraktion.PDS,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der FDP, danach CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Frakti-\non der FDP das Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eSchutzimpfungen \nz\u00e4hlen zu den wichtigsten und effektivsten medizinischen \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\u201c \u2013 so der einleitende Satz der \nInternetpr\u00e4sentation des Robert-Koch-Institutes, der \nzentralen Einrichtung der Bundesregierung f\u00fcr Krank-\nheits\u00fcberwachung und Pr\u00e4vention, insbesondere bei \nInfektionskrankheiten.  \n\nTodesf\u00e4lle und schwere Erkrankungen aufgrund von \nInfektionskrankheiten, sogenannten Kinderkrankheiten, \nsind selten geworden. Krankheiten wie die Kinderl\u00e4h-\nmung sind so gut wie verschwunden; nur noch der Film \n\u00fcber Margarete Steiff, der Urheberin des ber\u00fchmten \nTeddys, mit Heike Makatsch bringt uns die Folgen dieser \nKinderkrankheit vor Augen. Zu verdanken haben wir dies \nder fl\u00e4chendeckenden Schutzimpfung von Kindern. Eine \nImpfung gegen Masern, R\u00f6teln oder auch Pneumokokken \nist die wirksamste und sicherste Methode, diese Krankhei-\nten zu verhindern und \u00dcbertragungswege zu unterbre-\nchen.  \n\nDoch mit dem Schrecken der Kinderkrankheiten ver-\nschwand und verschwindet auch die Impfbereitschaft. \nSachsen ist davon weniger stark als die alten Bundesl\u00e4n-\nder betroffen. Dort ist die Lage teilweise katastrophal. \nMasernepidemien wie 2006 in Nordrhein-Westfalen mit \n1 500 Erkrankungen sind nach den Erfahrungen immer \nwieder m\u00f6glich. Deutschland steht mittlerweile auf der \nRoten Liste der WHO, der Weltgesundheitsorganisation. \n1984 fasste diese die Zielvorgabe, bis 2010 die Masern \nweltweit auszurotten. Durchimmunisierungsraten von \n95 % sind daf\u00fcr erforderlich. \n\nDoch Deutschland ist davon weit entfernt und gilt auf-\ngrund seiner Reiselust in die ganze Welt als sogenannte \nVirenschleuder f\u00fcr Afrika oder Lateinamerika. Die alten \nBundesl\u00e4nder verfehlen diese Quoten von 95 % bei \nWeitem. Nur 73,3 % haben die notwendige Zweitimpfung \nbei Masern erhalten. Selbst Sachsen erreicht mit 84,1 % \ndiesen Wert nicht. Der Kinder- und Jugend\u00e4rztliche \n\nDienst der Stadt Dresden stellt in einem Bericht anl\u00e4sslich \nder 13. S\u00e4chsischen Gesundheitswoche \u201eGesund auf-\nwachsen\u201c fest: \u201eViele Eltern halten Masern, Mumps und \nR\u00f6teln f\u00fcr harmlose Kinderkrankheiten und verweigern \nihren Kindern den Impfschutz.\u201c  \n\nAu\u00dferdem machte der Bericht eines deutlich: Die Impf-\nquote ist sch\u00f6ngerechnet, denn es werden nur die Kinder \nerfasst, die einen Impfausweis vorlegen k\u00f6nnen. Bis zu \n7 % der Kinder werden aufgrund der Nichtvorlage des \nImpfausweises nicht erfasst. Es ist zu bezweifeln, dass \ndiese Kinder gut gesch\u00fctzt sind. \n\nEines muss uns bewusst sein: Alle Eltern, die ihre Kinder \nnicht impfen lassen, bringen diese unn\u00f6tig in Gefahr; und \nalle Eltern, die ihre Kinder nicht impfen lassen, bringen \ndie Kinder von anderen in Gefahr.  \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nEs sind die Kinder, die unseren besonderen Schutz ben\u00f6-\ntigen. Der Pr\u00e4sident der Kinder- und Jugend\u00e4rzte, Wolf-\ngang Hartmann, sagte: \u201eEin Kind hat ein Grundrecht auf \nImpfschutz.\u201c Dieser Aussage schlie\u00dfe ich mich uneinge-\nschr\u00e4nkt an. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nMit freiwilligen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir nicht alle Kinder \nsch\u00fctzen. Die Impfraten zur Ausrottung von Krankheiten \nwerden auf rein freiwilliger Basis nicht erreicht. Dieser \nProblematik m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nDen Beschluss zur Einf\u00fchrung einer Impfpflicht kann \nman sich nicht einfach machen. Gerade als Liberale sehe \nich die Pflicht als letztes Mittel, um ein Ziel zu erreichen. \nDoch die Freiheit eines Einzelnen endet dort, wo andere \ngef\u00e4hrdet werden. Insbesondere wenn es um die Gef\u00e4hr-\ndung von Kindern geht, muss uns dies bewusst sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr die Impfpflicht. Ich halte sie f\u00fcr \nnotwendig, um Kinder vor vermeidbaren Krankheiten zu \nsch\u00fctzen. Ich halte sie f\u00fcr notwendig, um Kinder, die aus \ngesundheitlichen oder Altersgr\u00fcnden nicht geimpft \nwerden k\u00f6nnen, vor Ansteckungen zu sch\u00fctzen, und ich \nhalte sie f\u00fcr notwendig, damit Deutschland seinen Beitrag \n\n 6182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nzur weltweiten Ausrottung von gef\u00e4hrlichen Krankheiten \nleistet. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nUnd \u2013 dieser Einwurf sei mir gestattet \u2013 ich halte es f\u00fcr \neinen Tanz auf dem Vulkan, wenn mittlerweile gesunde \nKinder zum Anstecken auf sogenannte Masernpartys \ngeschickt werden, um sich anzustecken und damit ver-\nmeintlich das Immunsystem zu st\u00e4rken. \n\nIch wei\u00df, dass es verfassungsrechtliche Bedenken gibt. \nDoch wir sollten alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten zum \nSchutz der Kinder aussch\u00f6pfen. Quer durch die Gesell-\nschaft gibt es Bef\u00fcrworter. Bundesfamilienministerin \nUrsula von der Leyen und der Verband der Kinder- und \nJugend\u00e4rzte bef\u00fcrworten die Impfpflicht. Der \n109. Deutsche \u00c4rztetag forderte, den Besuch von Kitas \nvon einer Impfung abh\u00e4ngig zu machen, ebenso der \nS\u00e4chsische \u00c4rztetag. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich die SPD-\nBundestagsabgeordnete Marlies Volkmer erst gestern in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Ich bin mir sicher, dass in der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung eine hohe Akzeptanz vorhanden \nist. Ich bin mir auch sicher, dass diese durch eine Ver-\npflichtung noch unterst\u00fctzt wird. \n\nIn unserem Antrag sind mehrere Punkte aufgez\u00e4hlt, um \nden Impfschutz von Kindern zu verbessern. Dazu geh\u00f6rt \ndie Aufforderung an die Staatsregierung, auf Bundesebene \nf\u00fcr eine allgemeine Pflicht zur Impfung von Kindern \nentsprechend der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkom-\nmission einzutreten. In Sachsen selbst soll das Personal in \nKindertageseinrichtungen und Schulen zu den offiziell \nempfohlenen Schutzimpfungen verpflichtet werden. \nFerner soll die Staatsregierung pr\u00fcfen, ob die Aufnahme \nin eine Kita davon abh\u00e4ngig gemacht werden kann, dass \ndas Kind geimpft ist. Schlie\u00dflich geht es um das Informa-\ntionsrecht der Eltern, \u00fcber die Impfrate in den jeweiligen \nEinrichtungen unterrichtet zu werden. \n\nF\u00fcr manche, gerade aus der SPD-Fraktion, mag der eine \noder andere Punkt eine Gewissensentscheidung sein. Ich \nm\u00f6chte daher schon jetzt um punktweise Abstimmung \n\u00fcber unseren Antrag bitten, damit jeder von Ihnen, sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, die M\u00f6glichkeit hat, \ndem jeweils f\u00fcr ihn vertretbaren Punkt unseres Antrages \nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chstes spricht \nFrau Abg. Nicolaus f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mit den drei Antr\u00e4gen, im \nBesonderen nat\u00fcrlich mit unserem Antrag, wollen wir \nunsere Kinder vor ansteckenden Krankheiten sch\u00fctzen, \nindem wir Pr\u00e4vention verpflichtender gestalten. Sicherlich \nsind die Antr\u00e4ge vom Duktus her unterschiedlich. Die \n\nAns\u00e4tze der FDP-Fraktion und der Linksfraktion.PDS \nzielen auf eine Pflicht zur Impfung ab. Auch f\u00fcr mich \nhaben diese Ans\u00e4tze einen gewissen Charme. Man k\u00f6nnte \nzun\u00e4chst einmal sagen: Wir tun das. \n\nWir w\u00fcrden eine solche Regelung aber im Wissen darum \nbeschlie\u00dfen, dass sie dem Grundgesetz widerspricht. Wir \nalle wissen \u2013 ich hoffe es zumindest \u2013, dass in Artikel 2 \ndes Grundgesetzes das Recht auf Unversehrtheit verankert \nist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nLeider w\u00fcrde die Einf\u00fchrung der Pflicht zur Impfung \u2013 \nGleiches gilt f\u00fcr Vorsorgeuntersuchungen \u2013 dem Grund-\ngesetz widersprechen. Das muss man anerkennen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nAuf der anderen Seite will ich deutlich sagen: An die \nEinf\u00fchrung der Impfpflicht w\u00fcrde sich sofort die Frage \nnach ihrer Umsetzung anschlie\u00dfen. Es geht sicher nicht \nan, eine Regelung zu finden wie zu DDR-Zeiten. Damals \ngab es M\u00fctterberatung, Vorsorgeuntersuchung und auch \ndie Impfpflicht. Aber das war ein Bonussystem. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nBonus? Das gab es in der DDR?) \n\nMan ist nicht repressiv in dem Sinne vorgegangen, dass \nden Eltern das Kindergeld weggenommen wurde oder \ndass die Kinder von der Polizei abgeholt wurden. Viel-\nmehr haben die Eltern einen gewissen Zuschlag f\u00fcr die \nM\u00fctterberatung erhalten; dort wurde auch die Impfung \ndurchgef\u00fchrt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch denke, es war alles schlecht und repressiv?) \n\n\u2013 Das ist so gewesen, Herr Prof. Porsch. \n\nMan muss dar\u00fcber nachdenken, ob man ein solches \nVorhaben in unserem freiheitlichen Staat umsetzen kann. \nMomentan k\u00f6nnen wir es leider nicht. Das muss man \neinfach festhalten. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nWieso denn eigentlich?) \n\nMan k\u00f6nnte sicher argumentieren: Wenn nicht geimpfte \nKinder erkranken, dann m\u00fcssen die Eltern die Kosten der \nGenesung selbst bezahlen. Das w\u00e4re ein Modell, das noch \neine gewisse Praktikabilit\u00e4t aufwiese. Auf der anderen \nSeite sind die Kinder benachteiligt, die nicht geimpft \nworden sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWenn die krank werden, ist  \n\nauch die Unversehrtheit verletzt!) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, diesen Widerstreit habe ich gerade \ndargestellt. Es ist nicht so, dass wir es uns leicht machen. \nWir haben uns mit dem Thema intensiv auseinanderge-\nsetzt. Ich habe versucht, meine Position deutlich zu \n\n 6183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nmachen: Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, ist aber momentan nicht \nmachbar. Wir k\u00f6nnen in diesem Hohen Haus nicht etwas \nbeschlie\u00dfen, wovon wir von vornherein wissen, dass es \nanderen Gesetzen widerspricht. Das w\u00e4re auch unehrlich. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber wir hatten es schon einmal!) \n\nVon daher werden wir den Antrag der Linksfraktion.PDS \nund den Antrag der FDP-Fraktion ablehnen. \n\nFrau Sch\u00fctz, Gleiches gilt f\u00fcr die Punkte in dem Antrag, \ndie sich auf Kindertagesst\u00e4tten und Schulen beziehen. In \nden USA werden zum Beispiel nur durchgeimpfte Kinder \nin die jeweilige Einrichtung aufgenommen, betreut und \nbeschult. Hier ergibt sich dasselbe Problem: Das ist \nrechtlich nicht durchsetzbar. Ihr Vorhaben geht also ins \nLeere. \n\nWir k\u00f6nnen dennoch feststellen, dass vor dem Hinter-\ngrund der vielen pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen die Durchimp-\nfungsrate bei uns sehr hoch ist. Darauf ist schon hinge-\nwiesen worden; ich m\u00f6chte es nicht noch einmal er\u00f6rtern. \nDie diesbez\u00fcglichen Antworten der Staatsministerin sind \nsehr umf\u00e4nglich. Auch in Antworten auf Kleine Anfragen \nist das Thema dokumentiert worden. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr die Initiative der Ministerin \u2013 sie ist auch \nSchirmherrin \u2013 unter dem Motto \u201eSachsen impft\u201c. Getra-\ngen wird die Impfkampagne von der S\u00e4chsischen Apothe-\nkerkammer in Kooperation mit der Landes\u00e4rztekammer \nund dem Landesverband der S\u00e4chsischen \u00c4rzte und \nZahn\u00e4rzte. Ziel ist mehr Aufkl\u00e4rung. Es soll darauf \naufmerksam gemacht werden, welche Konsequenzen es \nhaben kann, wenn die Kinder nicht geimpft werden. \n\nWir brauchen eine hohe Durchimpfungsrate. Bei be-\nstimmten Indikationen erreichen wir 90 % und mehr. \nTrotzdem gibt es noch Kinder, die nicht geimpft sind und \nderen Eltern wir momentan nicht erreichen. \n\nIm zweiten Teil unseres Antrags bitten wir die Staatsre-\ngierung darum, dass insbesondere die Kindereinrichtun-\ngen darauf aufmerksam gemacht werden, wie der Impfka-\ntalog ausgelegt ist. Die Eltern sollen ermutigt werden, ihre \nKinder an den Impfungen, die ja von den Krankenkassen \nin G\u00e4nze getragen werden, teilnehmen zu lassen. \n\nWir sind uns sicher alle in diesem Hohen Hause in dem \nZiel einig, die hohe Durchimpfungsrate im Freistaat \nSachsen zu erhalten; aber wir m\u00fcssen auch dranbleiben, \ndamit wir 100 % der Kinder erreichen \u2013 zu ihrem Schutz, \naber auch zum Schutz der Gesamtbev\u00f6lkerung. Daher \nwerbe ich um Zustimmung zu unserem Antrag auch im \nzweiten Teil. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt Herr Gerlach das Wort. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Impfungen geh\u00f6ren zu \n\nden effektivsten Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention im Gesund-\nheitswesen. Ab einer Durchimpfungsrate von 90 % ist es \nm\u00f6glich, bestimmte Krankheitserreger regional, aber auch \nweltweit zu eliminieren. Drei Punkte m\u00fcssen f\u00fcr die \nErreichung eines solchen Zieles erf\u00fcllt sein: erstens \u2013 das \nwurde schon erw\u00e4hnt \u2013 die hohe Durchimpfungsrate, \nzweitens eine intensive \u00dcberwachung aufgetretener \nErkrankungen und drittens \u2013 das halte ich f\u00fcr das Wich-\ntigste \u2013 die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung. \n\nFolgende Probleme habe ich mit den beiden Oppositions-\nantr\u00e4gen, die eine Impfpflicht verlangen: W\u00e4hrend sich \ndie Linksfraktion.PDS parallel zur Impfpflicht wenigstens \nnoch f\u00fcr eine umfassende Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Vorteile \nund Risiken einsetzt, will die FDP sogar Ausschlussstra-\nfen einf\u00fchren, wenn Kinder nicht geimpft sind. Wo \nbleiben dabei Ihre liberalen Ideale? \n\nSachsen geh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern, in denen die von \nder WHO empfohlene und anerkannte Durchimpfungsrate \nvon 95 % erreicht ist. Eine Ausnahme gibt es bei der \nzweiten Mumps-Masern-R\u00f6teln-Impfung. \n\nBundesweit ist f\u00fcr alle empfohlenen Impfungen in den \nletzten Jahren ein Anstieg der Impfraten zu verzeichnen; \nein Anstieg \u2013 kein R\u00fcckgang. Das ist wichtig. \n\nMit der Impfung suggerieren wir allerdings m\u00f6glicher-\nweise, dass sich die Eltern keine Gedanken mehr machen \nm\u00fcssen. Frau Sch\u00fctz hat das anklingen lassen.  \n\nWie \u00fcberall in der Medizin gibt es auch bei den Impfun-\ngen keinen hundertprozentigen Schutz. Auch geimpfte \nKinder erkranken. Es ist festzustellen, dass bereits eine \nEmpfehlung zur Impfung eine positive Entwicklung auf \ndie Impfraten hat. Dies best\u00e4tigt auch die Landesuntersu-\nchungsanstalt in ihrem j\u00e4hrlichen Bericht. \n\nVorsorge- und Schuleingangsuntersuchungen haben eben-\nfalls einen positiven Einfluss auf die Impfraten. \n\nNoch etwas Wichtiges: Wir erreichen mit einer Impf-\npflicht f\u00fcr Kinder leider nicht die Erwachsenen, die nicht \nmehr zu Auffrischungsimpfungen gehen. Gerade hier aber \nsind hohe Fallzahlen von Erkrankungen und von schwe-\nren Verl\u00e4ufen dieser Erkrankungen zu verzeichnen. Hier \nhilft nur intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit und direkte \nAufkl\u00e4rung in den Arztpraxen.  \n\nIch selbst bin ein Impfbef\u00fcrworter. Mit diesem Begriff \nkomme ich zur ideologischen Seite dieser Debatte. Es gibt \nscheinbar nur Impfgegner und Impfbef\u00fcrworter. Verant-\nwortungsbewusste Eltern, die sich informieren und \nberaten lassen wollen, werden allzu schnell in die Schub-\nlade der Impfgegner gesteckt. Aber auch diese Eltern \nkann man \u00fcberzeugen \u2013 das ist zumindest meine Erfah-\nrung \u2013, jedoch nicht mit einer Pflicht, sondern mit einer \nAufkl\u00e4rung.  \n\nNat\u00fcrlich ist der Weg nicht einfach. Den Kinder\u00e4rzten \nkommt zumeist die Aufgabe zu, jedes Elternpaar einzeln \nvon den \u00f6ffentlich empfohlenen Impfungen zu \u00fcberzeu-\ngen. Das kostet viel Beratungszeit, die schlecht bezahlt \nwird.  \n\n 6184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nAu\u00dferdem ist es auch f\u00fcr fortbildungswillige Mediziner \nfast unm\u00f6glich, mit der Ger\u00fcchtek\u00fcche Schritt zu halten. \nFast t\u00e4glich erscheinen Schreckensberichte \u00fcber angebli-\nche Impfsch\u00e4den und Theorien \u00fcber die Vorteile der \nsogenannten nat\u00fcrlichen Infektionen. Da kann ich mich \ndem, was Frau Sch\u00fctz gesagt hat, nur anschlie\u00dfen. \n\nErzieherInnen in Einrichtungen und Schulen k\u00f6nnen \nwichtige Informationen an Eltern weitergeben. Das ist der \nWeg, den wir als Koalition mit unserem Antrag gehen \nwollen. \n\nTrotz Freiwilligkeit hat Sachsen hohe Impfraten erreicht; \nich sagte es bereits. Ich erw\u00e4hne es noch einmal, weil es \nmir wichtig ist. Das wollen wir ausbauen. \n\nAber nat\u00fcrlich sehen wir auch die Notwendigkeit, ver-\nschiedene Ma\u00dfnahmen zu b\u00fcndeln, die zu einem effekti-\nven Gesundheitsschutz f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung \nf\u00fchren k\u00f6nnen. Das Robert-Koch-Institut hat daf\u00fcr ein \nZehn-Punkte-Programm vorgelegt. Es w\u00fcrde zu weit \nf\u00fchren, das jetzt alles auseinanderzunehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP und der \nPDS! Was erreichen Sie mit einer Impfpflicht? Sie w\u00fcr-\nden aus meiner Sicht alle die Bereiche schw\u00e4chen, die \nvon der Pflicht ausgenommen sind, zum Beispiel Impfun-\ngen im Erwachsenenalter, ebenso die Beratung, die \nAufkl\u00e4rung und die Eigenverantwortung. \n\nSachsen kann sich mit den erreichten Impfquoten durch-\naus sehen lassen. Damit komme ich noch einmal auf die \nZahlen zur\u00fcck. Wir wollen, \u00e4hnlich wie die skandinavi-\nschen L\u00e4nder, sehr hohe Impfquoten ohne Impfpflicht \nerreichen. \n\nDie Kosten\u00fcbernahme, die angemahnt wird, ist mit der \nGesundheitsreform kein Problem. In Sachsen war das \nbereits 2006 gel\u00f6st. \n\nIch zitiere zum Abschluss einen Arzt aus Halle, der das \nProblem folgenderma\u00dfen beschrieb: \u201eUm Eltern von der \nNotwendigkeit von Schutzimpfungen im Kindesalter zu \n\u00fcberzeugen, m\u00fcssen \u00c4rzte und Pharmaindustrie vor allem \ndas Vertrauen ihrer Patienten wiedergewinnen. Dazu \ngeh\u00f6rt auch, jeweils individuell nach echten Risikofakto-\nren, etwa schweren Infektionen, zu fahnden, statt hoppla-\nhopp und ohne Diskussion die Spritze zu geben. Der Preis \nf\u00fcr die Wahlfreiheit der Patienten ist die Geduld der \n\u00c4rzte.\u201c \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Der \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD mit dem \nTitel \u201eErh\u00f6hung der Impfraten bei Kindern\u201c ist lediglich \nein Berichtsantrag. Es ist wichtig, dieses Zahlenmaterial \nzu kennen. Es ist interessant und aufschlussreich, aber es  \nerh\u00f6ht nicht die Impfrate. Auch eine weitere Publikation \n\nf\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten auf den Markt zu bringen ist \nerstens eine unn\u00fctze Geldverschwendung, denn es gibt \nbereits zahlreiches Informationsmaterial bei \u00c4rzten und \nKrankenkassen, und zweitens erh\u00f6ht auch eine weitere \nBrosch\u00fcre nicht die Impfrate. Der Antrag ist also seinen \nNamen nicht wert. \n\nDer Antrag der FDP-Fraktion geht mit einigen Punkten \nunseres Antrages konform, wie der Pflicht zur Impfung \nder Kinder. Eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr gesunde \nKinder sind nat\u00fcrlich gesunde Eltern und Erzieher. Die \nSchutzimpfungen f\u00fcr Personal in Gemeinschaftseinrich-\ntungen zur Pflicht zu machen ist dabei ein wesentlicher \nSchritt in die richtige Richtung.  \n\nDer Punkt 3, Kinder in Einrichtungen nur aufzunehmen, \nwenn die erforderlichen Impfungen erfolgt sind, wird \ndurchaus schon mit Erfolg praktiziert.  \n\nDie Eltern \u00fcber die Impfrate in der jeweiligen Einrichtung \naufzukl\u00e4ren ist eine Folgeerscheinung und ein l\u00f6sbares \nProblem.  \n\nWir k\u00f6nnen diesen Punkten schon einigen Charme abge-\nwinnen; der Antrag insgesamt geht uns aber nicht weit \ngenug. Wir werden uns deshalb an dieser Stelle der \nStimme enthalten. \n\nDie Entscheidung, einen Antrag zur Impfpflicht bei \nKindern zu stellen, haben wir uns innerhalb der Fraktion \nsehr wohl \u00fcberlegt. Aber angesichts der statistischen \nErhebungen zu den durchgef\u00fchrten Schutzimpfungen in \nSachsen halten wir es f\u00fcr dringend geboten, dass sich \nunsere Regierung f\u00fcr eine Impfpflicht einsetzt. Mit \neinigen Zahlen, die etwas anders als die bisherigen \naussehen, m\u00f6chte ich das unterstreichen. Diese k\u00f6nnen \nSie in der Antwort auf die Drucksache 4/5069, einer \nKleinen Anfrage von Herrn Krau\u00df, nachlesen. Vielen \nDank, Herr Krau\u00df. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Bitte!) \n\nHiernach liegt der Impfstatus f\u00fcr Einsch\u00fcler im Schuljahr \n2004/2005 bei Keuchhusten bei 39,6 %, bei Diphtherie \nund Tetanus bei 42,7 %, bei Masern, Mumps und R\u00f6teln \nbei knapp \u00fcber 50 %. Das reicht nicht aus. Das reicht \nwirklich nicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch zitiere aus der Antwort auf die Kleine Anfrage: \u201eUm \ndie Ausbreitung von Infektionskrankheiten sicher verhin-\ndern zu k\u00f6nnen, sind Durchimmunisierungsraten von 92 \nbis 95 % notwendig.\u201c \n\nIm Infektionsschutzgesetz besteht die M\u00f6glichkeit, \nAnordnungen f\u00fcr Pflichtimpfungen im Bedarfsfall zu \nnutzen. Muss in Sachsen erst eine Epidemie ausbrechen, \num den Bedarfsfall zu proben? Wollen wir es so weit \nkommen lassen oder wollen wir unsere Menschen vorher \nmit Schutzimpfungen sch\u00fctzen? Wie weit muss eine \nDurchimpfungsrate sinken, um den Bedarfsfall zu recht-\nfertigen?  \n\n 6185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nAus oben genannter Antwort auf die Kleine Anfrage: \n\u201eDurchimmunisierung bei R\u00f6teln bei allen Sch\u00fclern im \nJahr 2004/2005 Landkreis Annaberg 18,7 %, Landkreis \nRiesa-Gro\u00dfenhain 28,5 %.\u201c  \n\nIch denke, das ist schon besorgniserregend.  \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas ist nur ein Jahreswert!) \n\nUnser zweiter Punkt fordert besonders die Kinder\u00e4rzte \nund Krankenkassen auf, \u00fcber Vorteile und \u00fcber Risiken \naufzukl\u00e4ren. Ja, liebe Abgeordnete, impfen kann auch \nkrank machen. Es gibt keine medizinische Behandlung \nohne Nebenwirkungen. Es gibt normale Impfreaktionen, \naber es gibt auch atypische Impfverl\u00e4ufe. \u00dcber diese \nNebenwirkungen und H\u00e4ufigkeiten m\u00fcssen Eltern aufge-\nkl\u00e4rt werden, um das Vertrauen in eine Impfung zu \nerhalten.  \n\nFortschritte auf dem Gebiet der Hygiene, Ern\u00e4hrung und \nInfektionstherapie sowie Impfschutz haben zu einem \nR\u00fcckgang von Infektionskrankheiten gef\u00fchrt. Impfungen \nsind zudem eine der kosteneffektivsten Pr\u00e4ventionsma\u00df-\nnahmen.  \n\nDie Notwendigkeit von Schutzimpfungen wird heutzutage \noftmals angezweifelt. Ich habe mich dazu sehr intensiv \nmit einer Impfgegnerin unterhalten, konnte ihre Bedenken \noft nicht verstehen, sie auch nicht ausr\u00e4umen. Wir haben \nmeist aneinander vorbeigeredet. Aber es wird immer \nMenschen geben, die aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht \ngeimpft werden d\u00fcrfen, die aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden diese \nImpfung verweigern oder die Impfen generell ablehnen. \nUm auch diesen Menschen einen Impfschutz zu gew\u00e4h-\nren, muss die Impfrate zwingend \u00fcber 90 % liegen. \nPrinzipiell m\u00fcssen in begr\u00fcndeten F\u00e4llen Ausnahmerege-\nlungen von der allgemeinen Impfpflicht, wie bereits \nvorhanden, erhalten bleiben.  \n\nDen Punkt 4 unseres Antrages m\u00f6chten wir streichen, da \ndiese Kosten k\u00fcnftig von der Krankenkasse getragen \nwerden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor \u00fcber 15 Jahren \nhatten sich 150 L\u00e4nder verpflichtet, f\u00fcr mindestens 90 % \naller Kinder den Impfschutz zu verwirklichen. Dieses \nVorhaben sollte ein wichtiger Schritt der WHO sein, \nwenigstens in Europa ohne Kinderl\u00e4hmung, ohne Mumps, \nohne R\u00f6teln in dieses Jahrtausend zu starten. 44 L\u00e4nder \nhaben dieses Ziel erreicht. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel \n\u00d6sterreich und die USA. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nIn \u00d6sterreich ist die Kindergeldzahlung an die durchge-\nf\u00fchrten Schutzimpfungen gebunden. Nun ja! Sp\u00e4testens \nwenn Ihr Kind ein Schuljahr in den USA verbringen \nm\u00f6chte, sind alle Schutzimpfungen nachzuholen. \nDeutschland geh\u00f6rt in dieser Hinsicht eher zu einem der \nEntwicklungsl\u00e4nder. Jedes f\u00fcnfte Kind und fast jeder \nzweite Erwachsene ist hierzulande ohne ausreichenden \nImpfschutz. Freiwilligkeit k\u00f6nnte ich noch verstehen, \nwenn es nur um mein Kind geht, aber es geht nicht nur \n\num mein Kind, denn bei einer niedrigen Impfrate k\u00f6nnen \nauch geimpfte Kinder und Erwachsene erkranken. Des-\nhalb muss die Freiheit eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nAber ich bin da zuversichtlich. Wir haben uns an eine \nHelmpflicht gew\u00f6hnt. Wir haben uns an eine Gurtpflicht \ngew\u00f6hnt, und keine Mutti w\u00fcrde heute ihr Kind nicht \nmehr angurten. Wir werden uns auch und vielleicht sogar \ndankbar an eine Impfpflicht gew\u00f6hnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lauterbach, da \nbis zur Abstimmung noch ein Moment Zeit ist, wollte ich \nSie darauf hinweisen, dass, wenn Sie den Antrag ge\u00e4ndert \nhaben wollen, ich schriftlich einen \u00c4nderungsantrag \nbrauche, \u00fcber den wir dann abstimmen. Das k\u00f6nnten Sie \ninzwischen vorbereiten. \n\nAls n\u00e4chster Redner f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Eine m\u00f6glichst hohe Impfrate ist \nsicher das Ziel aller Fraktionen im Hause. Als Arzt \nbef\u00fcrworte ich, dass Schutzimpfungen durchgef\u00fchrt \nwerden, und als Vater lasse ich selbstverst\u00e4ndlich meine \nTochter zum Schutz impfen. Dennoch gibt es viel F\u00fcr und \nWider zur Impfpflicht. Zum Wider z\u00e4hlen zum einen die \nschon angesprochenen verfassungsrechtlichen Bedenken, \nwas die Pers\u00f6nlichkeitsrechte, also die Unversehrtheit des \nK\u00f6rpers, betrifft, und zum anderen aber auch die pers\u00f6nli-\nche Lebensplanung, die sonst von vielen im Hohen Haus \nbesonders hochgehalten wird. Es gibt zum Beispiel Leute, \ndie den Wunsch haben, nicht schulmedizinisch therapiert \nzu werden. Die kann man auch nicht dazu n\u00f6tigen. Das \nl\u00e4sst das Grundgesetz aus meiner Sicht nicht zu. \n\nSchwierig ist auch die Durchsetzung der Impfpflicht. Wie \nwill ich mit Impfverweigerern umgehen? Dazu w\u00fcrde mir \nnichts einfallen, wie ich die Eltern n\u00f6tige, ihre Kinder zur \nImpfung zu bringen. Das ist f\u00fcr mich undenkbar. Aber es \ngibt auch medizinische Schwierigkeiten. Ich denke an die \nImpfpflicht in der DDR. Die Tuberkuloseschutzimpfung \nwar eine Pflichtimpfung. Ein echter Impfschutz besteht \nnach meiner Kenntnis bei etwa 60 % der Geimpften. Das \nhei\u00dft, 40 % wiegen sich zum einen in falscher Sicherheit; \naber es war auch so, dass man mit der Schutzimpfung den \nSchnelltest verhindert hat, weil die Geimpften \u2013 zumin-\ndest bedingt \u2013 eine Schnelltestreaktion gezeigt haben und \nman nicht mit einem kurzen Test erkennen konnte, ob \nderjenige an Tuberkulose erkrankt ist oder nicht. So hat \nsich erwiesen, dass in den Anfangszeiten, als die Tuberku-\nlose noch eine Massenerkrankung war, die Impfung sicher \ngut und richtig war, aber in der Folge war es nicht mehr \nunbedingt eine Pflichtimpfung, obwohl sie im Impfkalen-\nder stand und mit durchgef\u00fchrt wurde. Das ist ein flie\u00dfen-\nder Prozess. \n\nDeshalb h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass man dieses kom-\nplexe und schwierige Thema im Ausschuss behandelt \n\n 6186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nh\u00e4tte, wo man fachlich-sachlich viel intensiver h\u00e4tte \ndebattieren k\u00f6nnen. Im Plenum ist es ein Schaufensteran-\ntrag, indem man mit dem Thema Impfpflicht etwas \nsuggerieren will, das am Ende nicht den Schutz bringen \nw\u00fcrde, den man den Leuten offerieren m\u00f6chte.  \n\nWir werden aus diesen genannten Gr\u00fcnden den Koaliti-\nonsantrag unterst\u00fctzen. Es ist ein Berichtsantrag, aber \nInformationen sind nie verkehrt. Im wirklichen Leben \nvertrauen wir auf die Impfkampagne \u201eSachsen impft\u201c, die \nunter anderem von der S\u00e4chsischen Landesapotheker-\nkammer und der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer getra-\ngen wird. Ich denke, mit Informationen kann man die \nImpfrate hochhalten und m\u00f6glichst noch steigern. Es ist ja \nnicht die Impfunwilligkeit, sondern oft die fehlende \nKenntnis der Impftermine, die fehlende Planung in den \nFamilien, wann das Kind f\u00fcr eine Impfung beim Kinder-\narzt vorstellig werden sollte. Die Erinnerung der Eltern an \ndiese Termine ist viel wichtiger als eine dogmatische \nPflicht, die aus meiner Sicht verfassungsrechtlich nicht zu \nhalten w\u00e4re. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die GR\u00dcNE-\nFraktion spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Impfpflicht w\u00e4re in jedem \nFall ein Eingriff in die Grundrechte, das ist hier schon \ngesagt worden, Selbstbestimmungsrecht, Elterngrundrecht \nund Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit. Bei Eingriffen \nin Grundrechte ist grunds\u00e4tzlich zu pr\u00fcfen, ob das Mittel \na) notwendig und b) geeignet ist, um die Gesundheit zu \nsch\u00fctzen, und ob das Ziel nicht durch mildere Mittel \nerreicht werden kann. Welches sind die Ziele von Pflicht-\nimpfungen? Es gibt sowohl epidemiologische Ziele als \nauch \u00f6konomische Ziele. Zu den Zielen geh\u00f6rt die Aus-\nrottung von weltweit verbreiteten Krankheiten, die Ver-\nmeidung von statistisch zu erwartenden Todesf\u00e4llen und \nKrankheitskomplikationen, Wegimpfen von Krankheiten, \ndie im Vergleich mit den Impfkosten wesentlich h\u00f6here \nKosten verursachen w\u00fcrden, und Schutz der Allgemein-\nheit vor Seuchen durch Erreichen der \u201eHerdenimmunit\u00e4t\u201c; \nman kann es auch Durchimpfungsrate nennen. \n\nDie Belange der Allgemeinheit decken sich aber nicht \nunbedingt mit den Interessen der Einzelnen. Einzelnen \nMenschen geht es in erster Linie um eine m\u00f6glichst gute \nLebensqualit\u00e4t. Eltern geht es gleicherma\u00dfen darum, dass \nihre Kinder sowohl von Krankheiten als auch von Impf-\nkomplikationen verschont bleiben. Es ist fraglich, ob sich \nMenschen abstrakten Zielen wie den genannten und der \nKostensenkung unterordnen wollen.  \n\nIst das Mittel der Impfpflicht notwendig? Um die Ziele, \ndie ich genannt habe, zu erreichen, muss die Durchimp-\nfungsrate circa 90 bis 95 % betragen. Das haben meine \nVorredner bereits gesagt. Bezogen auf Sachsen sind schon \nZahlen genannt worden. Es gibt von der Landesuntersu-\n\nchungsanstalt zwei Tabellen zu Durchimmunisierungsra-\nten von Kindern. Die Durchimmunisierungsrate in der \nKita ist relativ hoch. Sie liegt f\u00fcr alle Impfungen bei \u00fcber \n95 %. Sie ist dann niedriger, wenn die Kinder eingeschult \nwerden. Sie ist in der 2. Klasse f\u00fcr fast alle Impfungen \nwieder wesentlich h\u00f6her und in der 6. Klasse nicht mehr \nganz so hoch. Was kann man daran sehen? Es gibt offen-\nsichtlich andere Mittel, um die Durchimpfungsrate zu \nerh\u00f6hen, als die Impfpflicht. Auf diese anderen Mittel hat \ndie Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zum Koaliti-\nonsantrag hingewiesen. Ich m\u00f6chte nur die Reihenunter-\nsuchung, die Hinweise an die Eltern usw. nennen. \n\nIst das Mittel der Impfpflicht geeignet? Diese Frage ist \nunter zwei Gesichtspunkten zu beantworten. Erstens:  Wie \nist der Erfolg beim wirklichen Auftreten der Krankheit? \nBei der Masernepidemie in Nordrhein-Westfalen zeigte \nsich, dass 10 % der erkrankten Kinder vollst\u00e4ndigen \nImpfstatus hatten. Addiert man dazu die Gruppe, die \neinmal gegen Masern geimpft worden war, machte das \nmehr als die H\u00e4lfte der Erkrankten aus. Die Zahlen \nstammen vom dortigen Gesundheitsministerium. Damit \nist ein dickes Fragezeichen hinter die Frage, ob das Mittel \ngeeignet ist, zu setzen. In Sachsen gab es 2005 \n15 Erkrankungen. Davon waren zwei Kinder noch nicht \nim Impfalter, f\u00fcnf Patienten hatten eine vollst\u00e4ndige \nImmunisierung, ein Patient war unvollst\u00e4ndig geimpft \nund acht Patienten waren nicht geimpft. Auch diese \nZahlen zeigen, dass das Mittel offenbar nicht geeignet ist, \num eine Erkrankung in jedem Fall zu verhindern. \n\nZweitens: Welchen Beitrag leistet eine Pflichtimpfung zur \nallgemeinen Krankheitspr\u00e4vention? Liebe Kolleginnen \nund Kollegen, kaum eine Studie vergleicht geimpfte mit \nungeimpften Gruppen. In kaum einer Studie werden \nweiterreichende Kriterien ber\u00fccksichtigt, wie zum Bei-\nspiel Lebensqualit\u00e4t, Lebensdauer oder Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr \nchronische und b\u00f6sartige Erkrankungen bei Geimpften \nund Ungeimpften. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen \u00fcberraschende Untersuchungsergebnis-\nse aus Finnland nennen: Seit Einf\u00fchrung der Masernimp-\nfung ist die Masern-Encephalitis zwar nahezu verschwun-\nden, durch Zunahme anderer Erreger die H\u00e4ufigkeit \nschwerer Gehirnentz\u00fcndungen insgesamt aber gleich \ngeblieben. Das hat Koskiniemi im Jahre 1997 herausge-\nfunden. \n\nDas Dritte, was gepr\u00fcft werden muss: Gibt es andere, \nmildere Mittel, um die Ziele \u2013 die ich ganz am Anfang \nnannte \u2013 zu erreichen? Diese Mittel gibt es. Ich habe \nschon darauf hingewiesen. Es geh\u00f6rt auch die Aufkl\u00e4rung \ndurch die \u00c4rzte dazu. Ein Problem ist, dass die Verg\u00fctung \nder Impfleistungen, verglichen mit dem Aufkl\u00e4rungsauf-\nwand, minimal ist. Hier m\u00fcsste dringend etwas gesche-\nhen. \u00c4rztliche Fortbildungen zum Thema Impfen sind \ndurchgehend von Impfstoffherstellern gesponsert.  \n\nGibt es andere mildere Mittel? Ich m\u00f6chte darauf hinwei-\nsen, dass mein Kollege schon sehr viele Mittel genannt \nhat. Ich nenne die Kita und die Elternbildung. Das noch \nzur Anregung.  \n\n 6187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen sehen, dass \nes sich bei der Impfung um einen Eingriff an einem \ngesunden Kind handelt und dass den Eltern das Recht \nzusteht, nach gr\u00fcndlicher Aufkl\u00e4rung selbst zu entschei-\nden, ob sie einem solchen Eingriff mit letztlich unklaren, \nweil noch nicht gen\u00fcgend erforschten Risiken zustimmen \noder nicht.  \n\nWenn wirklich 15 % aller Kinder aus einer genetischen \nEmpfindlichkeit heraus gef\u00e4hrdet sind, durch Impfungen \nneurologische Entwicklungsst\u00f6rungen zu erleiden \u2013 das \nhat Bradstreet im Jahre 2004 herausgefunden \u2013, wer soll \nEltern dann zu diesen Ma\u00dfnahmen bei ihrem Kind zwin-\ngen d\u00fcrfen? Die Selbstbestimmung \u00fcber die Gesundheit \nist deshalb eines der Ziele der WHO. Damit wird klar auf \ndas Spannungsfeld zwischen Staat und Individuum \nhingewiesen. Die WHO stellte im Jahre 1986 fest \u2013 und \ndamit sp\u00e4ter als das, was Sie, Frau Lauterbach, zitiert \nhaben \u2013: \u201eDie Gesundheitsf\u00f6rderung ist ein Grundpro-\nzess, der allen Menschen ein h\u00f6heres Ma\u00df an Selbstbe-\nstimmung \u00fcber ihre Gesundheit erm\u00f6glichen soll, um sie \ndamit zur St\u00e4rkung ihrer Gesundheit zu bef\u00e4higen sowie \nihre Kompetenz zu f\u00f6rdern, die Umwelt gesund zu gestal-\nten.\u201c \n\n1988: \u201e\u2026 und die Menschen sind zu bef\u00e4higen, dass sie \ndie Verantwortung f\u00fcr ihre eigene Gesundheit \u00fcberneh-\nmen k\u00f6nnen.\u201c \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, \nmachen Sie bitte mal einen Punkt. Ich m\u00f6chte gern das \nAuditorium bitten, sich etwas dezenter bei ihren Neben-\nbesch\u00e4ftigungen zu verhalten. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch zusammen-\nfassend aus einer Diskussion \u00fcber Masernimpfungen \nzitieren, die im \u201eBritish Medical Journal\u201c ver\u00f6ffentlicht \nwurde: \u201eDie Impfentscheidung ist f\u00fcr Eltern ein morali-\nsches Dilemma. Dies muss respektiert werden. Wissen-\nschaftler sollten sich h\u00fcten, Angst und Zur\u00fcckhaltung als \nIgnoranz zu betrachten. Informierte Ablehnung muss in \neiner freien Demokratie eine Wahlm\u00f6glichkeit bleiben.\u201c \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN fordert eine ergebnisoffene \nImpfberatung in allen Kinderarztpraxen, und diese soll \nvon den Kassen entsprechend verg\u00fctet werden. Das ist die \nGrundlage, auf der Eltern f\u00fcr ihre Kinder eine verantwor-\ntungsvolle Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine Impfung \ntreffen k\u00f6nnen. Wir sind nicht gegen Impfungen, aber wir \nlehnen die Impfpflicht ab. \n\nDaher werden wir den Antr\u00e4gen der Linksfraktion.PDS \nund der FDP nicht zustimmen. Der erste Teil des Antrages \nder Koalition ist, denke ich, erledigt, und dem zweiten \nPunkt k\u00f6nnen wir zustimmen. \n\nDanke.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das waren die \nStellungnahmen aus den Fraktionen. Ich frage, ob es \nweiteren Redebedarf gibt. \u2013 Dann bitte Frau Staatsminis-\nterin Orosz, Sie haben sicherlich noch den Wunsch. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte die geschilderte Situation der Masernepidemie in \nNordrhein-Westfalen insoweit aufgreifen, als sie auch mir \nnoch im Ged\u00e4chtnis ist. Eine solche Situation \u2013 dieser \nHoffnung m\u00f6chte ich Ausdruck verleihen \u2013 wird hoffent-\nlich nie in Sachsen eintreten.  \n\nDennoch, meine Damen und Herren, sehe ich derzeit in \nSachsen kein Erfordernis f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Impf-\npflicht. Ich hatte einige Ausf\u00fchrungen zur Begr\u00fcndung \ngeplant, aber Kollegin Herrmann hat das sehr eindrucks-\nvoll und umfangreich vorgetragen, sodass ich vieles nicht \nwiederholen m\u00f6chte. \n\nLassen Sie mich aber einiges anmerken. Schon jetzt \u2013 das \ngeht vor allen Dingen in Richtung Frau Sch\u00fctz und Frau \nLauterbach \u2013 l\u00e4sst das Infektionsschutzgesetz im Bedarfs-\nfall die M\u00f6glichkeit der Anordnung von Pflichtimpfungen \nzu. Durch Rechtsverordnung kann angeordnet werden, \ndass bedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung an Schutzimpfungen \noder an anderen Ma\u00dfnahmen teilzunehmen haben, wenn \neine \u00fcbertragbare Krankheit mit klinisch schweren Ver-\nlaufsformen auftritt und mit ihrer epidemischen Verbrei-\ntung zu rechnen ist. Das, so habe ich Sie zumindest in \nIhren Ausf\u00fchrungen verstanden, war Ihr Petitum. \n\nDiese rechtlichen Voraussetzungen sind ausreichend. \nWeiter gehender Regelungen, mit denen grunds\u00e4tzlich \neine allgemeine Impfpflicht eingef\u00fchrt wird, bedarf es \ndeshalb aus Sicht der Staatsregierung nicht. Das gilt auch \nf\u00fcr Regelungen, die den Besuch des Kindergartens oder \nder Schule an den Nachweis aller \u00f6ffentlich empfohlenen \nSchutzimpfungen kn\u00fcpfen, so wie von der FDP gefordert. \n\nNach \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber Kindertagesein-\nrichtungen haben Eltern bereits heute vor Aufnahme des \nKindes nachzuweisen, dass das Kind seinem Alter ent-\nsprechend alle \u00f6ffentlich empfohlenen Schutzimpfungen \nerhalten hat oder aber zu erkl\u00e4ren ist, dass sie ihre Zu-\nstimmung zu bestimmten Schutzimpfungen nicht erteilen. \nAuch das ist schon Realit\u00e4t. \n\nDie Durchimpfungsraten bei Kindern in den Kindertages-\nst\u00e4tten im Freistaat Sachsen sind entsprechend vorbild-\nlich, das hei\u00dft, nahezu ausnahmslos alle Eltern haben \ndaf\u00fcr gesorgt, dass ihre Kinder im ersten und zweiten \nLebensjahr in Sachsen die empfohlenen Impfungen \nerhalten haben. Auch hierzu darf ich auf die aktuelle \nStatistik verweisen. Bei den Untersuchungen im vierten \nLebensjahr im Kindergarten k\u00f6nnen wir ausnahmslos eine \nDurchimpfungsrate von 95 bis 97 % erkennen. Die Daten \nsind aus den Jahren 2005/2006.  \n\n 6188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nIn der Tat nimmt das im Einschulungsbereich etwas ab, in \nder 2. Klasse steigt es wieder und in der 6. Klasse ist ein \nlatenter R\u00fcckgang zu verzeichnen. Aber wir halten uns \nauch in der 2.  Klasse bei Durchimpfungsraten von 85 bis \n90 %. Die Zahlen, die teilweise von Frau Lauterbach \ngenannt worden sind, stehen nicht im Gesamtkontext und \nsind wahrscheinlich Momentaufnahmen. Sie zeigen nicht \nden geschilderten Verlauf, den wir bei Durchimpfungsra-\nten bei Mehrfachimpfungen im Auge haben m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb haben wir berichtet, \ndass uns die Situation ab dem f\u00fcnften Geburtstag nicht \nzufriedenstellt, dass es an der einen oder anderen Stelle \nmit den sogenannten Auffrischungsimpfungen gegen \nTetanus, Diphtherie und Keuchhusten etwas hapert, auch \nwenn es um die zweite Impfung gegen Masern, Mumps \nund R\u00f6teln geht, die an dieser Stelle empfohlen wird. \nHierbei gehen wir davon aus, dass offensichtlich nach wie \nvor Informationen \u00fcber die bestehenden Impfempfehlun-\ngen nicht in dem gew\u00fcnschten Ma\u00df bei den Eltern an-\nkommen. Ein Grund kann nat\u00fcrlich sein, dass die Kinder \nim Allgemeinen mit f\u00fcnf Jahren meist gesundheitlich so \nstabil sind, dass sie relativ selten einen Kinderarzt aufsu-\nchen, und damit die M\u00f6glichkeiten der niedergelassenen \n\u00c4rzte, hier auf fehlende Impfungen hinzuweisen, begrenzt \nsind. Deswegen wollen wir die Situation dahin gehend \nverbessern, dass wir mehr als bisher die Aufkl\u00e4rung \u00fcber \ndie Kinderg\u00e4rten, in denen gute Durchimpfungsraten zu \nerkennen sind, weiterf\u00fchren und dabei den Grundschulbe-\nreich einbinden. Die Erzieherinnen wissen, wann ein Kind \nseinen f\u00fcnften Geburtstag begeht, und k\u00f6nnen entspre-\nchende Empfehlungen an die Eltern weitergeben. \n\nInitiativen dieser Art sind von Elternr\u00e4ten oder Beir\u00e4ten in \nden Kindereinrichtungen an uns herangetragen worden. \nWir werden deshalb diese Initiativen unterst\u00fctzen und \nausreichend ad\u00e4quates Informationsmaterial zu den \nerforderlichen Impfungen in die Einrichtungen geben. \nAuch die heute schon genannten gemeinsamen Initiativen \nder Landes\u00e4rztekammer und der S\u00e4chsischen Apotheker-\nkammer werden weitergef\u00fchrt. Auch hierbei sind bereits \nErfolge zu verzeichnen.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich halte dies in der Tat f\u00fcr \neine angemessene und erfolgversprechende M\u00f6glichkeit, \ndie Durchimpfungsraten nach der Einschulung zu verbes-\nsern. Weitere Gelegenheiten, auf n\u00f6tige Impfungen \nhinzuweisen und dies in gesonderten Terminen beim \nniedergelassenen Kinder- oder Hausarzt bzw. im Gesund-\nheitsamt anzubieten, sind die Einschulungsuntersuchung \nund die Untersuchung durch den Kinder- und Jugend\u00e4rzt-\nlichen Dienst der Gesundheits\u00e4mter in der 2. und in der \n6. Klasse. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung hat Schutzimpfungen immer einen hohen Stellenwert \neinger\u00e4umt. Sachsen hat, wie wir wissen, eine eigene \ns\u00e4chsische Impfkommission, deren Empfehlungen zum \nTeil aus fachlichen Gr\u00fcnden sogar \u00fcber die der st\u00e4ndigen \nImpfkommission des Robert-Koch-Institutes hinausgehen \n\nund f\u00fcr die die gesetzlichen Krankenkassen bereits seit \ndem 02.01.2006 alle Kosten \u00fcbernehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat der Freistaat Sachsen mit den Kran-\nkenkassenverb\u00e4nden eine Impfstoffkostenvereinbarung \nabgeschlossen. Danach tragen die gesetzlichen Kranken-\nkassen die Impfkosten, die durch den \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst verursacht werden, h\u00e4lftig bis zu einer \nj\u00e4hrlichen Summe von 400 000 Euro. Der Nutzen von \nSchutzimpfungen steht, denke ich, au\u00dfer Frage. Insbeson-\ndere gegen virale Erkrankungen sind Schutzimpfungen \nausgezeichnete Ma\u00dfnahmen, da bisher nur wenige Medi-\nkamente zur Verf\u00fcgung stehen, die gegen Viren wirksam \nsind. \n\nFazit: Ich stelle daher fest, dass die im Freistaat Sachsen \nbestehenden Rechtsvorschriften und Empfehlungen \nweiterhin strikt eingehalten werden und die Gesundheits-\n\u00e4mter ihren Aufgaben entsprechend nachkommen k\u00f6nnen. \nVon daher bedarf es in Sachsen der Einf\u00fchrung einer \nallgemeinen Impfpflicht aus Sicht der Staatsregierung \nnicht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort \nhaben die Fraktionen FDP, CDU und SPD sowie die \nLinksfraktion.PDS. Die FDP beginnt; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, \nFrau Orosz, dass ich in Ihnen die deutliche Impfbef\u00fcrwor-\nterin aus Ihrem Vortrag herausgeh\u00f6rt habe. Trotzdem \nwerden Sie und auch Herr Gerlach mir sicher zustimmen, \ndass wir seit 1989 r\u00fcckl\u00e4ufige Impfraten in Sachsen haben \n\u2013 trotz verst\u00e4rkter Aufkl\u00e4rung gerade in den letzten \nJahren, trotz der Hinweise sowie der Arztgespr\u00e4che. Aber \ndiese R\u00fcckl\u00e4ufigkeit haben wir aus den Gr\u00fcnden, die zum \nSchluss noch einmal genannt worden sind. \n\nZu den einzelnen Kolleginnen und Kollegen. Dass die \nVerordnung erst nach epidemischer Erkrankung m\u00f6glich \nist \u2013 das hei\u00dft, wir m\u00fcssen erst eine Erkrankung errei-\nchen, um zu einer Impfung zu kommen \u2013: Ich denke, wie \nweit muss dann unsere Durchimpfungsrate hier in Sach-\nsen noch sinken, um dies zu erreichen? Zum Gl\u00fcck \nbrauchen wir noch keine Masernepidemie zu f\u00fcrchten, \naber bis auf welchen Wert m\u00fcsste die Rate sinken? \n\nHerr Gerlach, noch einmal an Sie: Erwachsene k\u00f6nnen f\u00fcr \nsich selbst entscheiden, von heute auf morgen, ob sie sich \nimpfen lassen wollen oder nicht. Kinder k\u00f6nnen dies \nnicht, sie sind von der Entscheidung der Eltern, vor allem \nin den ersten sechs Lebensjahren, abh\u00e4ngig und ich \ndenke, gerade dort ist die Aufkl\u00e4rung mit einer gewissen \nVerpflichtung \u2013 dazu stehe ich nach wie vor \u2013 durchzu-\nf\u00fchren. \n\nAn Frau Herrmann gerichtet: Durch wen wurde denn die \nMasernepidemie in Nordrhein-Westfalen ausgel\u00f6st? \nSicher nicht durch die geimpften Kinder, die letztlich \naber, da zum Beispiel die Auffrischungsimpfung gefehlt \n\n 6189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nhat, mit zu Leidtragenden wurden, und trotz des Bestan-\ndes des Grundgesetzes gab es in der BRD bis 1975 auch \neine allgemeine Impfpflicht bei Pocken. Also, das d\u00fcrfte \nhier nicht der wesentliche Grund sein. \n\nFrau Nicolaus, an Sie gerichtet \u2013 das Beispiel der PDS \nwurde gerade von Frau Lauterbach genannt \u2013: Auf wel-\ncher Grundlage wurde denn die Gurtpflicht \u2013 auch hier ist \ndie Einschr\u00e4nkung der pers\u00f6nlichen Freiheit gegeben \u2013 in \nKraftfahrzeugen eingef\u00fchrt? Um die k\u00f6rperliche Unver-\nsehrtheit zum Schutz vor einer m\u00f6glichen gr\u00f6\u00dferen \ngesundheitlichen Gef\u00e4hrdung zu gew\u00e4hrleisten, und \ndarum geht es letztlich auch grunds\u00e4tzlich bei Schutzimp-\nfungen. Ich kann daher nur noch einmal f\u00fcr Ihre Unter-\nst\u00fctzung unseres Antrages werben. Sprechen Sie sich mit \ndaf\u00fcr aus. Wir haben daher die punktweise Abstimmung \nbeantragt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich denke, wir haben uns \numf\u00e4nglich in diesem Hohen Hause daf\u00fcr ausgesprochen, \ndass die Durchimmunisierung im Freistaat Sachsen nicht \nnur gehalten, sondern erh\u00f6ht werden soll. Darauf dr\u00e4ngt \nauch unser Antrag als CDU-Fraktion. Ich hatte vorhin \nbereits ausgef\u00fchrt, dass wir den ersten Teil f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4ren lassen wollen, jedoch den zweiten Teil zum \nBeschluss erheben wollen und hierf\u00fcr um Zustimmung \nwerben. Wir m\u00f6chten die Staatsregierung bitten, weiterhin \nPublikationen zum Beispiel an die Kindertagesst\u00e4tten \noder die Schulen auszugeben, um die Eltern zu ermutigen, \ndie Kinder impfen zu lassen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung und ich hoffe, \ndass wir die entsprechende Zustimmung von allen erhal-\nten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort der \nLinksfraktion.PDS wird von Frau Lauterbach gehalten; \nbitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Epidemien waren \u00fcber Jahrhunderte die gr\u00f6\u00dfte \nGei\u00dfel der Menschheit. Einer der gr\u00f6\u00dften Fortschritte der \nMedizin ist die Entwicklung von Impfstoffen. Das ist ein \nriesiges Verdienst der Forschung. \n\nAufkl\u00e4rende und \u00fcberzeugende Erl\u00e4uterungen \u00fcber \nRisiken der verhinderbaren Infektionskrankheiten, \u00fcber \nden Nutzen, die Sicherheit und Effizienz der Impfstoffe \nsowie die Begr\u00fcndung der \u00f6ffentlich empfohlenen Imp-\nfungen haben bisher nicht gereicht, die notwendigen \nImpfraten durchg\u00e4ngig zu sichern. Eine Impfpflicht ist \n\ndeshalb heute dringend notwendig. Deshalb fordere ich \nSie auf, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wir stimmen \nzun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der Fraktion der FDP mit der \nDrucksachennummer 4/8185 ab. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch schaue auf die linke Seite des Saales. Meine Damen \nund Herren, ich wollte gern abstimmen lassen. \n\nWir stimmen also \u00fcber den FDP-Antrag ab. Es war \nbeantragt worden, punktweise abzustimmen. Ich rufe \nPunkt 1 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen \nund eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von F\u00fcr-Stimmen. Dennoch ist \nPunkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten: F\u00fcr-Stimmen und Stimmenthal-\ntungen. Dennoch ist Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten. Punkt 4 ist mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \u2013 Damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstim-\nmung zum Antrag. \n\nNun kommen wir zur Drucksachennummer 4/7002, \nAntrag der Fraktionen von CDU und SPD. Punkt I ist \nnach Gesch\u00e4ftsordnung als erledigt erkl\u00e4rt worden. Wir \nstimmen ab \u00fcber Punkt II. Ich rufe ihn auf. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine \ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Damit ist Punkt II \nmehrheitlich beschlossen worden. \n\nNun rufe ich den dritten Antrag mit der Drucksachen-\nnummer 4/5969 auf, den Antrag der Linksfraktion.PDS. \nDazu gab es inzwischen einen \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in Drucksache 4/8318, Punkt IV \naufgrund der Gesetzeslage entfallen zu lassen. \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber diesen Punkt abstimmen. Wer \nkann ihm zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Das ist jetzt etwas seltsam. Ich verstehe es nicht, \naber es ist so. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSouver\u00e4n ist Souver\u00e4n!) \n\n 6190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nDiesem \u00c4nderungsantrag, den Punkt IV zu streichen, ist \nnicht gefolgt worden. Also stimmen wir ab \u00fcber den \nUrsprungsantrag in seiner Gesamtheit in den Punk-\nten I bis IV. Wer kann diesem Antrag folgen? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag in Summe mehrheitlich abgelehnt worden. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 12 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEntlassung des Staatsministers des Innern durch den  \nMinisterpr\u00e4sidenten und \u00f6ffentliche Stellungnahme des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zum weiteren Umgang mit den verfassungswidrigen \n\u00c4u\u00dferungen des Staatsministers des Innern und dessen Folgen \n\nDrucksache 4/8226, Dringlicher Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Dringlichkeit wurde zu Beginn der Sitzung festge-\nstellt. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen und \nnat\u00fcrlich auch die Staatsregierung Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion.PDS. Herr Bartl, bitte. \n\n(Zurufe) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich bitte um stehende \nOvationen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas war Zustimmung zum Antrag!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Die Befassung mit Antr\u00e4gen, den Ministerpr\u00e4si-\ndenten aufzufordern, einen seiner Minister zu entlassen, \ngeh\u00f6rt nicht zum Alltagsgesch\u00e4ft dieses Hohen Hauses \u2013 \nzum Gl\u00fcck auch \u2013, erst recht nicht, wenn dies mit der \nBegr\u00fcndung geschieht: Der betreffende Minister, zudem \nChef des von Natur aus sensiblen Innenressorts, in dem \nbesonders h\u00e4ufig \u00fcber den Einsatz staatlicher, auch \nstaatlich-repressiver Machtmittel zu entscheiden ist, hat \noffenkundig ein generelles Problem mit den in der eige-\nnen Verfassung festgeschriebenen Staatsgrunds\u00e4tzen und \nden von ihr gesch\u00fctzten Grund- und Freiheitsrechten der \nB\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo aber liegt hier der Fall. Es besteht mehr als nur der \nb\u00f6se Anschein, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Ihr Innenmi-\nnister, dass Sie, sehr geehrter Herr Staatsminister Buttolo, \ndie verfestigte Meinung vertreten, dass geschriebenes \nVerfassungsrecht und gefestigte Rechtsprechung der \nVerfassungsgerichte zu dessen Auslegung Sie \u2013 den \nInnenminister \u2013 nicht binden, jedenfalls dann nicht, wenn \nSie gerade auf dem Feldzug gegen die selbstempfundene \nallgegenw\u00e4rtige Bedrohung durch Terroristen, durch \nsexuelle Triebt\u00e4ter, organisierte oder andere Schwerkri-\nminelle sind. \n\nDreimal hintereinander, quasi im Quartalstakt, sind Sie, \nHerr Innenminister, mit Erkl\u00e4rungen und Aktionen in die \n\u00d6ffentlichkeit gegangen, die von Leuten, die hiervon \netwas verstehen \u2013 dem Bundes- oder Landesdatenschutz-\nbeauftragten etwa, den Berufsverb\u00e4nden der Richter und \nStaatsanw\u00e4lte, f\u00fchrenden Vertretern des Deutschen An-\nwaltsvereins, wie auch von hoch dotierten Wissenschaft-\n\nlern und Vertretern der mit Ihrem Ressort in Verbindung \nstehenden Verb\u00e4nde und Gewerkschaften \u2013, als verfas-\nsungsrechtlich abwegig qualifiziert worden sind, mithin \nals Aufforderung zum Verfassungsbruch. \n\nEs ist keine f\u00fcnf Monate her, dass Sie schon einmal \nGegenstand der Befassung im S\u00e4chsischen Landtag \nwegen Ihres Auftretens und Ihrer \u00c4u\u00dferung im Zusam-\nmenhang mit jener Sonderkonferenz der Landesinnenmi-\nnister Mitte September des vergangenen Jahres in Berlin \nwaren, die zur inzwischen etablierten Einrichtung der \nh\u00f6chst umstrittenen sogenannten gemeinsamen Antiter-\nrordatei von Polizei und Verfassungsschutz f\u00fchrte. Voran-\ngehend durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, \nimmerhin dem aufgrund des Artikels 57 der S\u00e4chsischen \nVerfassung vom Landtag eigens zur Wahrung des Rechts \nauf Datenschutz berufenen unabh\u00e4ngigen Verfassungsor-\ngans, wurden Sie ger\u00fcffelt, dass die zugesagte Beteiligung \nSachsens an der sogenannten gemeinsamen Antiterrorda-\ntei einen klaren Bruch der S\u00e4chsischen Verfassung, im \nKonkreten des Artikels 83 Abs. 3 Satz 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung, darstellt. Die Landtagsdebatte vom \n11. Oktober 2006 griff dies auf. Null Einsicht, null Um-\nkehr, null Intervention gegen\u00fcber dem Bund. \n\nAnfang November vergangenen Jahres kam den Mitglie-\ndern des Hohen Hauses Ihr Referentenentwurf f\u00fcr ein \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen in die H\u00e4nde \u2013 nicht ganz freiwillig, \nwie geneigte Medien vermelden, vielmehr durch ein \nkleines Organisationsversehen unserer verehrten Frau \nVorsitzenden des Innenausschusses, f\u00fcr die allein der \nbesagte Referentenentwurf und die beigef\u00fcgte Synopse zu \nden geplanten \u00c4nderungen des Polizeigesetzes des Frei-\nstaates Sachsen zun\u00e4chst gedacht gewesen sein sollten. So \nbekamen es eben alle. Solche Versehen passieren. So \nkommt manches ans Licht der Welt. Vielleicht sollte die \nFrau Vorsitzende auch ein wenig als Einfallstor ins \nParlament fungieren. \n\nWer nun diesen Referentenentwurf liest und ein wenig \nvon Verfassungsrecht und verfassungsrechtlichen Schutz-\ng\u00fctern versteht, pfeift durch die Z\u00e4hne. Unter dem Deck-\nmantel der vorgeblichen \u2013 ja, auch dringlichen \u2013 Umset-\nzung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes \nzum Gro\u00dfen Lauschangriff und zur Rasterfahndung \n\n 6191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nwollen Sie via dieser wirklich grausigen Novelle auf den \nPunkt gebracht das gesamte Kompendium der in der \nStrafprozessordnung vorgesehenen Eingriffsmittel, dort \ngebunden an einen vorliegenden konkreten Tatverdacht, \nan einen staatsanwaltschaftlichen Antrag und an eine \nrichterliche Entscheidung, eins zu eins auf den s\u00e4chsi-\nschen Polizeivollzugsdienst \u00fcbertragen, quasi jeden \nPolizeif\u00fchrer richtergleich erm\u00e4chtigen, die \u00dcberwachung \nder Telekommunikation, die Durchsuchung von Wohnun-\ngen, die l\u00e4ngerfristige Observation ins Visier geratener \nB\u00fcrger, die Anfertigung von Bild- und Tonaufnahmen \nsowie Aufzeichnungen anzuordnen. \n\nZur, wie es hei\u00dft, \u201eOptimierung der Aufgabenerf\u00fclllung \ndes Polizeivollzugsdienstes\u201c soll die Berechtigung f\u00fcr \nPolizisten etabliert werden, unter Nutzung automatischer \nKennzeichenerkennungssysteme die Kennzeichen vorbei-\nfahrender Kraftfahrzeuge zu erfassen und zum Abgleich \nmit bestimmten Polizeidateien zu nutzen, jedem Polizis-\nten also die Macht zur Erstellung des st\u00e4ndigen Bewe-\ngungsprofils ihm dubios vorkommender B\u00fcrger zu geben. \nPersonenbezogene Daten, die der Polizeivollzugsdienst \ngesammelt hat, sollen mit Gesetzeserm\u00e4chtigung allzeit \nauch an Stellen au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Bereichs \nermittelt werden d\u00fcrfen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nwas immer Ihnen da au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Bereichs \nvorschwebt. Die Rede an dieser Stelle der Begr\u00fcndung ist \nzum Beispiel von der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006, also \nvon den Mustern, die man dort angewandt hat. \n\nAuch ein wenig internationalistisches Denken offenbaren \nSie im Entwurf: Vollzugsbedienstete anderer Staaten mit \npolizeilichen Aufgaben sollen k\u00fcnftig im Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des Freistaates Sachsen auch dann polizeiliche \nAmtshandlungen vornehmen k\u00f6nnen, wenn Sie als \nStaatsminister des Innern dies genehmigen oder anordnen. \n\nAll das bringt, als es bekannt wird, wieder einen Auf-\nschrei. Dieser geht durch kompetente Kreise von Verfas-\nsungs-, Staats- und B\u00fcrgerrechtlern, von Datensch\u00fctzern \nund einschl\u00e4gigen berufsst\u00e4ndischen Vertretungen, und \nals Sie abwiegelten, es sei doch nur der Entwurf eines \nReferentchens gewesen \u2013 aufgeschrieben bei Nacht und \nNebel, weil nichts im Fernsehen war \u2013, hatten wir eigent-\nlich die Hoffnung, dass Ihnen wegen der Reaktion ein \nwenig der Schreck in die Glieder gefahren ist und dass \neine verfassungsrechtliche Besinnung einsetzt. Weit \ngefehlt! \n\nAm 7. M\u00e4rz 2007 legen Sie dem Kabinett einen inzwi-\nschen auch auf den Internetseiten des Innenministeriums \nund von LVZ-Online im Wortlaut nachzulesenden Ma\u00df-\nnahmenkatalog zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Sexual-\nstraft\u00e4tern vor. Was Sie da anarbeiten, ist nun endg\u00fcltig \ndie Abkehr von jedwedem Skrupel, auf die Verfassung zu \npfeifen, wenn Sie popul\u00e4r daherkommen im breit medial \nreflektierten Kampfget\u00fcmmel, um die Etablierung eines \ngnadenlosen Pragmatismus in der Zweck-Mittel-Wahl bei \n\nder Verfolgung der Schm\u00f6kels, der Mederakes und wie \nsie sonst noch hei\u00dfen m\u00f6gen. \u201eSchluss mit dem Gerede\u201c, \nlautet die zackige Losung. Schluss mit dem Gerede! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGenerelles Betretungsrecht der Polizei f\u00fcr Wohnungen \nvon verurteilten Sexualstraft\u00e4tern, der Vorschlag zu eins. \nGenerelles Betretungsrecht von Wohnungen vorbestrafter \nSexualstraft\u00e4ter! Das ist alles, jeder vorbestrafte Sexual-\nstraft\u00e4ter. Sie haben es nicht differenziert. Dazu sage ich: \nWas schert Sie offenkundig der Wortlaut des Artikels 13 \nAbs. 1 Satz 2 des Grundgesetzes oder des Arti-\nkels 30 Abs. 1 und  2 der Verfassung des Freistaates \nSachsen? Beide bestimmen wortgleich. Abs. 1: Die \nWohnung ist unverletzlich. Abs. 2: Durchsuchungen \nd\u00fcrfen nur durch den Richter, bei Gefahr im Verzuge auch \ndurch die in den Gesetzen vorgesehenen anderen Organe \nangeordnet und nur in den dort vorgeschriebenen Formen \ndurchgef\u00fchrt werden. \n\nEs ist die Verfassung, die Sie bindet. Wo steht denn: Ein \njederzeitiges Betretungsrecht ist denkbar, im letzten dem \nB\u00fcrger verbliebenen R\u00fcckzugsraum? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ist es denn beschlossen?) \n\n\u2013 Das ist die Aufforderung zum Bruch der Verfassung, \nHerr Fraktionsvorsitzender, die Aufforderung zum Bruch \nder Verfassung! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nDa ist zweitens der Vorschlag, eine f\u00fcr jedermann zug\u00e4ng-\nliche Sexualstraft\u00e4terdatei einzurichten, damit \u2013 wie es in \nder Beschreibung hei\u00dft \u2013 Zitat: \u201e... Eltern unter Umst\u00e4n-\nden ihre Kinder besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen\u201c. Dass das \npraktisch die R\u00fcckholung des mittelalterlichen Prangers, \naufger\u00fcstet mit den nat\u00fcrlich in Dimensionen wirksame-\nren Mitteln der modernen Kommunikationsgesellschaft, \nist, wird inzwischen in der Wortwahl bis Berlin entgegen-\ngehalten. Da glotzt das amerikanische Vorbild aus jedem \nKnopfloch. Gerade die Erfahrungen der USA beweisen \naber, dass eine derart beinharte Gangart alles andere als \nOpferschutz bringt, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ngeschweige denn die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Kriminalit\u00e4t \noder schwerer Kriminalit\u00e4t, aber im schlimmsten Fall \nnat\u00fcrlich m\u00f6rderische Selbstjustiz. \n\nDa ist weiter unter Ziffer 5 des buttoloschen Ma\u00dfnah-\nmenkataloges der Vorschlag der generellen Erhebung von \nDNA-Daten bei erkennungsdienstlichen Ma\u00dfnahmen \ngegen\u00fcber jeder einer Straftat verd\u00e4chtigen Person. Das \nentspricht der Lesart: Die DNA ist der Fingerabdruck des \n21. Jahrhunderts. Das haben Sie schon dreimal versucht. \nSie hatten dreimal Druck und Gegenwind. Aber es kommt \nwieder aufs Tableau. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Irgendwann wird es! \u2013 \nRita Henke, CDU: Sehr gut!) \n\n 6192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nEs kommt sogar aufs Tableau, nachdem bereits der An-\ntrag, dass Sie wegen dieser wiederholten Angriffe auf die \nVerfassung entlassen werden sollen, im Gesch\u00e4ftsgang \ndes Landtages ist. Ich lese vorgestern in der Zeitung, dass \nSie den Antrag wieder keck vortragen. \n\n(Rita Henke, CDU: Richtig! \u2013 Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS: Er will doch nur spielen!) \n\n\u2013 Das kann sein. Dann soll er sich aber beim FC Landtag \nanmelden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, den nehmen wir nicht!) \n\n\u2013 Gut, dann nehme ich das zur\u00fcck. \n\nDas wird dahergeplappert und dahergeschrieben, als h\u00e4tte \nder Deutsche Bundestag bei entsprechenden Gesetzge-\nbungsverfahren nie vorgegeben, dass die Herstellung des \nDNA-Identifizierungsmusters wegen des darin liegenden \nschwerwiegenden Eingriffs in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte \ndes Einzelnen nur bei sogenannten schwerwiegenden \nAnlasstaten zul\u00e4ssig ist. Es wird dahergeschrieben und \ndahergeplappert, als h\u00e4tte das Bundesverfassungsgericht \nnicht in mehreren Urteilen in der j\u00fcngsten Vergangenheit, \n2004 und 2005, \u00fcber Seiten in Urteilen pr\u00e4zise und \nunmissverst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt, dass die routinem\u00e4\u00dfige \ngenerelle Erhebung der DNA bei jeder Art von Eingriffs-\nstraftat, etwa bei lapidarem Ladendiebstahl, bei Bef\u00f6rde-\nrungsleistungsbetrug oder bei der Nachbarbeleidung, \nundenkbar ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Sie sagen: bei jeder Straftat die DNA. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit Kategorien wie \nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung, Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz und \u00dcberma\u00dfverbot operiert. \nDas sind alles Ent\u00e4u\u00dferungen des Rechtsstaatsprinzips, \ndie Ihnen, Herr Staatsminister Buttolo, v\u00f6llig b\u00f6hmische \nD\u00f6rfer sein m\u00fcssen. \n\n(Rita Henke, CDU: Nein!) \n\nAnders kann man das nicht verstehen. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat in seiner \nStellungnahme an die Vorsitzende des Innenausschusses \nvom 7. M\u00e4rz 2007 in gewohnter Kompetenz die von mir \ngenannten und in Ihrem F\u00fcnf-Punkte-Katalog enthaltenen \nPlanungsma\u00dfnahmen seziert. Schelle auf Schelle, Ohrfei-\nge auf Ohrfeige mit dem Stilett des Verfassungsrechts. Es \nhilft nichts. Sie sind v\u00f6llig beratungsresistent. \n\nIch erlaube mir ein pers\u00f6nliches Wort. Ich kenne Sie, sehr \ngeehrter Herr Dr. Buttolo, schon viele Jahre und sch\u00e4tze \nSie als einen h\u00f6chst integren Menschen und in Ihren \ns\u00e4mtlichen fr\u00fcheren \u00c4mtern und Funktionen f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen h\u00f6chst verdienstvoll agierenden Fach-\nmann \u2013 sachlich, freundlich, kompetent. \n\n(Zurufe von der CDU: So ist er! Davon  \nk\u00f6nnen Sie sich eine Scheibe abschneiden!) \n\nDas ist jetzt offensichtlich nicht das richtige Amt f\u00fcr Sie. \nDass es so nicht geht, wird Ihnen doch bis hinein in die \nKreise Ihrer Bundestagsfraktionsspitzen mitgeteilt, siehe \nCDU/CSU-Fraktionsvize Bosbach. Der Bundesdaten-\nschutzbeauftragte r\u00fcffelt. Die GdP-F\u00fchrung moniert. Die \nAmtskollegen aus dem eigenen Hause muffeln, wenn \nauch h\u00f6chst vorsichtig. Die meisten Amtskollegen aus den \nanderen Bundesl\u00e4ndern gehen auf Distanz. Selbst hartge-\nsottene mediale Law-and-Order-Verfechter holen wenigs-\ntens tief Luft. \n\nNur Ihre eigene Fraktion geht in Verteidigungsstellung \nund erkl\u00e4rt, dass man mit Ihnen bis an die Grenzen des \nverfassungsm\u00e4\u00dfig Vertretbaren durchmarschieren will. \n\n(Starker Beifall bei der CDU) \n\nZwei Monate vor dem 15. Jahrestag der Verabschiedung \nder S\u00e4chsischen Verfassung, deren Ausgewogenheit, \nNachhaltigkeit und libert\u00e4rer Charakter von Ihnen so oft \ngepriesen und dann wieder gefeiert werden wird, sprechen \nSie vom Bis-an-die-Grenze-des-Verfassungsm\u00e4\u00dfigen-\nGehen, und zwar auf einem Terrain, wo es von beach-\ntentswerten Grundrechten nur so wimmelt. Wie kann man \ndenn als Politikdoktrin einer staatstragenden Fraktion \nverk\u00fcnden, dass man bis an die Grenze des verfassungs-\nrechtlich Zul\u00e4ssigen geht? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch und  Dr. Cornelia Ernst,  \nLinksfraktion.PDS: Dar\u00fcber!) \n\n\u2013 Er geht dar\u00fcber und die Fraktion will mitgehen, und \nzwar mit der begnadeten Weisheit des Herrn Bandmann. \n\n(Rita Henke, CDU: Na klar!) \n\nWenn diese Verfassung gilt und ihr Papier wert bleiben \nsoll, auf das sie geschrieben worden ist, kann dieser \nLandtag und insbesondere die CDU dem Innenminister \nnicht durchgehen lassen, wie er zum Beispiel mit dem \nStaatsgrundsatz in Artikel 3 Abs. 3 der S\u00e4chsischen \nVerfassung umgeht, wonach die vollziehende Gewalt an \nGesetz und Recht gebunden ist. Bei aller Solidarit\u00e4t und \nBunkermentalit\u00e4t findet sich keine Rechtfertigung, wieso \nder Innenminister ignorant und selbstherrlich im Verh\u00e4lt-\nnis zu \u00a7 31 des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes \nhantiert, der da lautet: \u201eDie Entscheidungen des Bundes-\nverfassungsgerichts binden die Verfassungsorgane des \nBundes und der L\u00e4nder sowie alle Gerichte und Beh\u00f6r-\nden.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas gilt mithin auch f\u00fcr die DNA-Rechtsprechung, die \nUnverletzlichkeit der Wohnung als letzten sozialen \nR\u00fcckzugsraum, die Unantastbarkeit der W\u00fcrde eines \njeden Menschen, auch des Sexualstraft\u00e4ters, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Auch des Ministers!) \n\ndas Verbot, Menschen zu Objekten zu machen und sie \nau\u00dferhalb des Gesetzes zu stellen, zu Outlaws zu machen. \nDas gilt auch f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsministerium des \nInnern und f\u00fcr Herrn Staatsminister Dr. Buttolo. Auch Sie \n\n 6193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nsind bei einem noch so eifrigen Kampf gegen den Terro-\nrismus an Gesetz und Verfassung gebunden. Darauf haben \nSie einen Eid geschworen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDaran kann er sich nicht erinnern!) \n\nBedenken Sie, meine Damen und Herren der Koalitions-\nfraktionen und des Kabinetts und insbesondere Sie, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, und, Herr Dr. Buttolo, Sie selbst, dass \nes in der Kontroverse mit der gro\u00dfen Front der Kritiker \naus der Fach\u00f6ffentlichkeit nur noch eine politische Kraft \ngibt, die Ihren Innenminister mit seinem Katalog feiert: \nDas ist die NPD-Fraktion mit Herrn Frontmann Apfel. \nZitat: \u201eEs kommt nicht oft vor, dass wir Herrn Buttolo \nBeifall spenden, aber in diesem Fall unterst\u00fctzen wir den \nStaatsminister. Sicherlich muss \u00fcber das eine oder andere \nDetail noch geredet werden, aber sein F\u00fcnf-Punkte-\nKatalog geht in die richtige Richtung. Der Innenminister \ngreift damit eine NPD-Forderung aus dem M\u00e4rz des \nvergangenen Jahres auf, die damals noch auf die einhelli-\nge Ablehnung der Altparteien stie\u00df.\u201c \n\n(Alexander Delle, NPD: Er ist lernf\u00e4hig!) \n\nDas teilte Holger Apfel in einer Presseerkl\u00e4rung vom \n7. M\u00e4rz dieses Jahres mit. Er w\u00e4hnt sich gar nah an Ihrem \nStamm, der Herr Apfel, so nah, dass es Sie grausen \nm\u00fcsste, Herr Innenminister, und Ihre wahrscheinlichen \nRatgeber und Anstifter aus dem Bereich des Arbeitskrei-\nses 6 der CDU-Fraktion um unseren sattsam bekannten \nKollegen Dr. Bandmann. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\n\u2013 Ich scheue nicht davor zur\u00fcck: Wenn er den Doktor \nnimmt und nach G\u00f6rlitz geht, sage ich das jederzeit noch \neinmal. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Keiner \ntraut ihm den Doktor zu. Habt ihr das gemerkt?) \n\nEs stand in der \u201eFreien Presse\u201c von heute, dass selbst bei \nden Personalentscheidungen der Arbeitskreis offenkundig \nhineinreden darf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist nicht das erste Mal!) \n\n\u2013 Ja, das ist nicht das erste Mal. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es noch einmal: Ich \nh\u00e4tte mich lieber mit anderen Ministern als mit \nDr. Buttolo auseinandergesetzt. Ich begreife nicht, woher \nder Bruch in Ihrer Biografie kommt, Herr Dr. Buttolo, von \nebendiesem freundlichen, sachlichen, kompetenten \nStaatssekret\u00e4r, der auch R\u00fcckgrat gezeigt hat, wenn \ndoktriniert werden sollte, zu einem gnadenlos auf Popu-\nlismus und Effekthascherei ausgerichteten Innenminister, \nder mit dieser Stilart den Freistaat Sachsen, dem er \nnormalerweise dienen soll \u2013 was er bisher auch gemacht \nhat \u2013, in Verruf bringt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Laut unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen \nMitglieder der Staatsregierung jederzeit um das Wort \nbitten. Herr Innenminister Dr. Buttolo, Sie haben darum \ngebeten. Sie haben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im \nJanuar 2006 wurde Stephanie auf dem Weg zur Schule \nvon einem vorbestraften Sexualstraft\u00e4ter entf\u00fchrt und f\u00fcnf \nWochen sexuell misshandelt. Im Februar 2007 wurde \nMitja von einem vorbestraften Sexualt\u00e4ter entf\u00fchrt, \nmissbraucht und ermordet. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Er h\u00e4tte heute seinen  \n10. Geburtstag! \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion.PDS: H\u00e4tten Sie es ge\u00e4ndert?) \n\nDas ist nur die Spitze eines sehr traurigen Eisberges. \nInsgesamt werden bundesweit j\u00e4hrlich circa 1 500 Kinder \nOpfer von sexueller Gewalt. Die PDS bezeichnet \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDie Linkspartei.PDS!) \n\n\u2013 Die Linkspartei.PDS bezeichnet in ihrem Antrag die \nVerbrecher, die auf so furchtbare Weise Kinder f\u00fcr  \nden Rest ihres Lebens seelisch verletzen, entw\u00fcrdigen, \nk\u00f6rperlich verletzen oder gar t\u00f6ten, als eine \u2013 ich zitiere \nw\u00f6rtlich \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nZu viele Wildwest-Filme gesehen!) \n\n\u201edurch erheblichen Anteil durch krankheitsw\u00e4rtige und \ntherapiebed\u00fcrftige Verhaltensmerkmale gepr\u00e4gte T\u00e4ter-\ngruppe\u201c. \n\n(Zurufe von der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist das, meine Damen und Herren, was mich vor \n14 Tagen bewogen hat, dieses F\u00fcnf-Punkte-Programm \nvorzulegen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass ich \nauf den verletzenden, mich pers\u00f6nlich diffamierenden und \nauf zum Teil erstaunlichen \u00c4u\u00dferungen hinsichtlich der \nVerfassung basierenden Ton dieser Partei hier nicht \neingehen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Unversch\u00e4mtheit!) \n\nIn der Sache unterstelle ich niemandem, der meine \u00dcber-\nlegungen angreift, b\u00f6sen Willen \u2013 auch Ihnen nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDer Zweck heiligt nicht alle Mittel!) \n\nIch bin sicher, dass wir alle f\u00f6rmlich mitleiden mit den \nvergewaltigten und entw\u00fcrdigten Kindern. Wir alle \nm\u00fcssen unser Bestes geben, um die Kinder zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von  \nder Linksfraktion.PDS: Allerdings!) \n\nEs ist aber falsch nur zu fragen: Was ist heute rechtlich \nm\u00f6glich, um die Kinder vor Sexualstraft\u00e4tern zu sch\u00fct-\n\n 6194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nzen? Die Frage muss vielmehr lauten: Was ist tats\u00e4chlich \nn\u00f6tig, um die Kinder vor Sexualstraft\u00e4tern zu sch\u00fctzen? \nNur diese Fragestellung r\u00fcckt die potenziellen Opfer \nwieder in den Mittelpunkt staatlicher Bem\u00fchungen. \nGenau das m\u00fcssen die Opfer sein: der Mittelpunkt unserer \nstaatlichen Bem\u00fchungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs geht nicht darum zu fragen: Welche Opferschutzma\u00df-\nnahmen erlauben uns die Rechte des T\u00e4ters? Es geht \ndarum zu fragen: Wie m\u00fcssen die Rechte des T\u00e4ters \nausgestaltet sein, um zu verhindern, dass Kinder f\u00fcr den \nRest ihres Lebens Schaden an Seele und K\u00f6rper nehmen? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nein, \nich erlaube keine Zwischenfrage. Herr Bartl, ich stehe \nnicht hier, um mich vor Ihnen zu rechtfertigen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS und der CDU) \n\nIch stehe hier, um den Landtag \u00fcber meine Ansichten zu \ndiesem Thema zu informieren \u2013 und nicht nur den Land-\ntag, sondern auch die Bev\u00f6lkerung. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich schon an dieser Stelle, um jede Fehlin-\nterpretation und jedes Missverst\u00e4ndnis auszuschlie\u00dfen, \ndeutlich hervorheben: Ich will nicht den T\u00e4tern alle \nRechte nehmen. Auch Sexualstraft\u00e4ter haben ein Recht \nauf informationelle Selbstbestimmung und einen Resozia-\nlisierungsanspruch. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWo unab\u00e4nderliche Rechte des T\u00e4ters Ma\u00dfnahmen \nverbieten, die die Gefahren f\u00fcr die potenziellen Opfer \nsenken k\u00f6nnen, muss es bei der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage \nbleiben. Aber dort, wo es die Verfassung nicht unab\u00e4nder-\nlich verbietet, dem Schutz potenzieller Opfer Vorrang \neinzur\u00e4umen, zwingt mich mein Gewissen und meine \nebenfalls verfassungsrechtlich begr\u00fcndete Verantwortung \nvor den B\u00fcrgern, diesen Vorrang durchzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn es m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir hierzu die Verfassung \u2013 \nmeine Damen und Herren, achten Sie bitte genau darauf, \nwas ich sage \u2013 auf dem von der Verfassung vorgesehenen \nWeg und in den von der Verfassung vorgegebenen Gren-\nzen entsprechend \u00e4ndern. Eine solche \u00c4nderung ist mit \nder Verfassung vereinbar. Allein in den letzten zehn \nJahren ist das Grundgesetz neunmal ge\u00e4ndert worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn auch nur die kleinste \nChance besteht, einem Kind das Schicksal einer Verge-\nwaltigung, einer seelischen Verst\u00fcmmelung oder gar \nSchlimmeres zu ersparen, und daf\u00fcr eine Verfassungs\u00e4n-\n\nderung erforderlich sein sollte, dann lassen Sie uns diesen \nneun \u00c4nderungen eine zehnte \u00c4nderung hinzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nBei n\u00e4herer Betrachtung meiner Vorschl\u00e4ge werden Sie \naber erkennen, dass vieles gar nicht so streitbefangen ist. \nEs kommt nur darauf an, die Dinge endlich anzugehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWas wird als N\u00e4chstes ge\u00e4ndert?) \n\nErstens schlage ich vor, dass ein ressort\u00fcbergreifendes \nGremium aus Vertretern des Justizministeriums, des \nSozialministeriums und meines Hauses gebildet wird. \nDieses Gremium soll zun\u00e4chst die vorhandenen \u00dcberle-\ngungen zum Opferschutz b\u00fcndeln, Erfahrungen ver-\ngleichbarer Modelle im Bundesgebiet erheben und kon-\nkrete Handlungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr Sachsen erarbeiten. \n\nAnschlie\u00dfend sollen dort die erforderlichen Ma\u00dfnahmen \nzur \u00dcberwachung r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeter Sexualstraft\u00e4ter \nressort\u00fcbergreifend abgestimmt werden. Durch ein \nabgestimmtes Vorgehen der tangierten s\u00e4chsischen Be-\nh\u00f6rden kann der Schutz potenzieller Opfer verbessert und \ndie Besch\u00e4ftigung von gef\u00e4hrlichen Sexualstraft\u00e4tern zum \nBeispiel in einem Schulzoo unterbunden werden. \n\nZweitens schlage ich vor, in das Polizeigesetz ein erwei-\ntertes Betretungsrecht der Polizei f\u00fcr Wohnungen von \nSexualt\u00e4tern aufzunehmen. Ein solches Betretungsrecht \nk\u00e4me unter anderem erst dann in Betracht, wenn zum \nBeispiel Tatbegehung und Tatort es m\u00f6glich erscheinen \nlassen, dass der Wohnungsinhaber in seiner Wohnung ein \nOpfer gefangen h\u00e4lt. Das Betretungsrecht ist in solchen \nF\u00e4llen darauf beschr\u00e4nkt, nach dem Opfer selbst zu \nsuchen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Grundrecht auf Unverletzlichkeit der Wohnung eines \nbereits verurteilten Sexualt\u00e4ters wird abgewogen gegen \ndas Lebensrecht und die Menschenw\u00fcrde eines Opfers. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nUnruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch meine, dass hier die Rechte des Opfers Vorrang haben \nm\u00fcssen. Hervorzuheben ist, dass von diesem Eingriffs-\nrecht der Polizei wirklich nur bereits verurteilte Straft\u00e4ter \nund nicht nur verd\u00e4chtige oder sogar unbescholtene \nB\u00fcrger betroffen sein sollen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Sie wissen genau, dass es so, wie Sie es hier darzustel-\nlen versuchen, nicht geht. \n\nDrittens sollte ein Sexualstraft\u00e4terverzeichnis eingerichtet \nwerden. Sexualstraft\u00e4ter stammen meist aus dem pers\u00f6n-\nlichen und r\u00e4umlichen Umfeld der Opfer. Sie stellen auch \nnach ihrer Haftentlassung ein Risiko dar. Kriminologen \nhaben ermittelt, dass jeder f\u00fcnfte vorbestrafte P\u00e4dophile \nerneut ein Kind angreift, wenn er die Chance dazu be-\nkommt. \n\n 6195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nWas manche Entr\u00fcstung in den vergangenen Tagen \ngen\u00e4hrt hat, ist die plakative Nachricht, es w\u00fcrde ein \nPranger eingerichtet und die Daten von Sexualstraft\u00e4tern \nw\u00fcrden nach amerikanischem Vorbild im Internet ver\u00f6f-\nfentlicht. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDavon habe ich nie gesprochen. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs sind zahlreiche Versionen f\u00fcr ein Sexualstraft\u00e4terver-\nzeichnis m\u00f6glich. So w\u00e4re es zum Beispiel denkbar, dass \ndie Polizei ein Sexualstraft\u00e4terverzeichnis f\u00fchrt, in das \nauch ortsans\u00e4ssige Eltern Einsicht nehmen k\u00f6nnen, wenn \nsie ein berechtigtes Interesse haben. \n\nSo ganz abwegig scheinen meine \u00dcberlegungen nicht zu \nsein. Pressemeldungen zufolge \u2013 eine Woche nach mei-\nnem Vorsto\u00df \u2013, sagte der SPD-Vorsitzende des Landtages, \ndass es m\u00f6glich sein m\u00fcsste, dass zum Beispiel Sportver-\neine in einem geregelten Verfahren eine Informations-\nm\u00f6glichkeit \u00fcber die Vergangenheit m\u00f6glicher Betreuer \nerhalten k\u00f6nnen. Das informationelle Selbstbestimmungs-\nrecht und der Resozialisierungsanspruch eines Sexual-\nstraft\u00e4ters haben nat\u00fcrlich Verfassungsrang. Aber auch die \nMenschenw\u00fcrde und das Lebensrecht der potenziellen \nOpfer haben Verfassungsrang. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSicher!) \n\nSchlie\u00dflich ist die vom Staat zu gew\u00e4hrende Sicherheit \nseiner Bev\u00f6lkerung ein Verfassungswert, der mit anderen \nVerfassungswerten im gleichen Rang steht. Vor diesem \nHintergrund ist die Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit eines bei \nberechtigtem Interesse zug\u00e4nglichen Sexualstraft\u00e4terver-\nzeichnisses verfassungsrechtlich zu beurteilen. Nach \nallgemeiner Erfahrung werden gerade unter den T\u00e4tern \naus dem Bekanntenkreis nicht wenige sein, die in einem \nr\u00e4umlichen N\u00e4heverh\u00e4ltnis zum Opfer stehen, zum \nBeispiel der \u201enette Nachbar\u201c. Es ist doch wohl nicht \nernsthaft zu bestreiten, dass hier die Kenntnis von Sexual-\nstraft\u00e4tern im n\u00e4heren Umfeld den Schutz der Kinder \nverbessern kann. \n\nDas berechtigte Interesse der Eltern liegt aus meiner Sicht \nauf der Hand. Dem steht das Recht auf informationelle \nSelbstbestimmung und eine m\u00f6gliche, aber leider allzu \nh\u00e4ufig nicht erfolgreiche Resozialisierung des T\u00e4ters \ngegen\u00fcber. Ber\u00fccksichtigt man aber auch noch, dass der \nT\u00e4ter dadurch, dass er schon mindestens eine Sexualstraf-\ntat begangen hat, die Ursache f\u00fcr den Eingriff in seine \nRechte selbst gesetzt hat, hat der Schutz der W\u00fcrde, der \nGesundheit und des Lebens potenzieller Opfer Vorrang. \nDem T\u00e4ter ist der Eingriff der Verfassung wegen zuzumu-\nten. \n\nViertens schlage ich vor, die Daten der kommunalen \nMelderegister k\u00fcnftig vollautomatisch in das polizeiliche \nAuskunftssystem einzuarbeiten. Auch dies soll nur verur-\nteilte Straft\u00e4ter und nicht unbescholtene B\u00fcrger betreffen. \n\nDie Polizei ben\u00f6tigt zum Beispiel f\u00fcr die Fahndung nach \nbekannten Sexualstraft\u00e4tern den aktuellen Wohnort der \nT\u00e4ter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben Meldepflicht!) \n\nUm dies zu erreichen, m\u00fcssen alle rechtlichen und techni-\nschen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden. Dass eine \nAnbindung der Finanzverwaltung an das Melderegister \nnoch in diesem Jahr realisiert wird, beweist, dass es \ndurchaus rechtlich zul\u00e4ssige M\u00f6glichkeiten gibt. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle, beim polizeilichen \nAuskunftssystem, noch auf einen Punkt hinweisen: Wir \nbrauchen im polizeilichen Auskunftssystem aktuelle \nStraft\u00e4terfotos. Gegenw\u00e4rtig gibt es keine Pflicht, dass \nehemalige Straft\u00e4ter angehalten werden, sich in einem \nbestimmten Rhythmus einer erneuten Fotografie zu \nstellen. Es gibt zwei Gr\u00fcnde daf\u00fcr: zum einen eine deut-\nlich verbesserte Fahndung, wenn im PASS tats\u00e4chlich das \naktuelle Bild enthalten ist; zum anderen wei\u00df der Straft\u00e4-\nter, dass er nach wie vor f\u00fcr seine fr\u00fcheren Straftaten als \npotenzieller m\u00f6glicher T\u00e4ter infrage kommt und damit \naktuell in dieser Datei gehalten wird. \n\nF\u00fcnftens sollte eine klare strafprozessuale Grundlage f\u00fcr \ndie Erhebung von DNA-Daten geschaffen werden. Die \nAbgabe einer DNA-Probe sollte in der Regel genauso \nStandard werden wie die Abgabe eines Fingerabdrucks. \nVoraussetzung ist hierf\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass nur \nDaten erfasst werden, die ausschlie\u00dflich dazu geeignet \nsind, den T\u00e4ter zu identifizieren. Es geht nicht um solche \nDaten, die Erkenntnisse \u00fcber Neigungen, Erbanlagen, \nGesundheit und \u00c4hnliches \u00fcber den T\u00e4ter zulassen. Ein \nMissbrauch der DNA-Daten muss ausgeschlossen wer-\nden, er kann ausgeschlossen werden. Eine solche Rege-\nlung, meine Damen und Herren, h\u00e4tte m\u00f6glicherweise in \nHellerau mindestens einen schweren Kindesmissbrauch \nverhindern k\u00f6nnen. Soll man wirklich auf diese M\u00f6glich-\nkeit zur Rettung eines Kindes verzichten? \n\nMeine Damen und Herren! Ich appelliere an Sie, den eben \nbeschriebenen Weg mit mir gemeinsam zu gehen. Wir \nm\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein, dass jede angeblich \u2013 ich \nbetone: angeblich \u2013 rechtsstaatlich gebotene Gro\u00dfz\u00fcgig-\nkeit bei den Rechten von Sexualstraft\u00e4tern eine Gro\u00dfz\u00fc-\ngigkeit auf Kosten anderer ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir d\u00fcrfen gegen\u00fcber Sexualstraft\u00e4tern nicht gro\u00dfz\u00fcgig \nsein. Die Kosten tragen die potenziellen Opfer. Das ist \nmoralisch nicht zu rechtfertigen, das ist aber auch verfas-\nsungsrechtlich nicht zu rechtfertigen. \n\nMeine Damen und Herren! Das oberste Prinzip eines \njeden Rechtsstaates, dass der Staat f\u00fcr den Menschen da \nist und nicht der Mensch f\u00fcr den Staat, gilt. Dieser Satz \ngebietet, die notwendigen Schritte im Rahmen des von \nder Verfassung Erlaubten zu unternehmen, um das Maxi-\nmum an Opferschutz zu erreichen. Wenn es in Zukunft \n\n 6196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nauch nur einen einzigen Fall Mitja weniger g\u00e4be, w\u00e4ren \nunsere Anstrengungen bereits gerechtfertigt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur allgemeinen Aussprache \nnach den Gr\u00f6\u00dfen der Fraktionen. Es beginnt die CDU-\nFraktion. Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zu Beginn \ngleich die Feststellung, dass der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS zur Entlassung des S\u00e4chsischen Staatsministers \ndes Innern jeglicher sachlichen oder gar verfassungsrecht-\nlichen Grundlage entbehrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie freie Meinungs\u00e4u\u00dferung geh\u00f6rt seit 1990 Gott sei \nDank auch auf dem ehemaligen Gebiet der DDR wieder \nzu den Grundrechten. Die Zeit, in der die Kommunisten \nbestimmt haben, was andere sagen d\u00fcrfen, und Menschen, \ndie sich nicht daran gehalten haben, im Knast gelandet \nsind, haben wir 1989/1990 mit der friedlichen Revolution \nabgesch\u00fcttelt. Ich halte diesen PDS-Antrag f\u00fcr den \nverzweifelten Versuch, mit einer irren Forderung doch \nnoch in den Medien zu landen. \n\nDer S\u00e4chsische Staatsminister des Innern l\u00e4sst zu Recht \nnicht locker. Wir k\u00f6nnen nach den Ereignissen um  \nStephanie und den kleinen Mitja eben nicht einfach zur \nTagesordnung \u00fcbergehen und den Dingen ihren Lauf \nlassen. Die freie Gesellschaft muss jetzt endlich handeln. \nDie in Gang gekommene Diskussion um den Schutz vor \nSexualstraft\u00e4tern erachten wir als dringend notwendig. \nStaatsminister Buttolo genie\u00dft unser uneingeschr\u00e4nktes \nVertrauen und unsere Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung \ndes verfassungsrechtlich M\u00f6glichen und Machbaren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu geh\u00f6rt, dass Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Sexualstraft\u00e4terda-\ntei unvoreingenommen gepr\u00fcft werden, insbesondere, \ninwieweit man unter verfassungsrechtlichen Gesichts-\npunkten bei einer solchen Datei gehen kann. Was Ihnen \naber am Herzen liegt, ist, dass Sie noch nicht einmal die \nDiskussion dar\u00fcber zulassen und damit im Grunde ge-\nnommen die Verh\u00e4ltnisse so lassen wollen, wie sie sind. \n\nAngesichts eines hohen R\u00fcckfallrisikos von Sexualstraft\u00e4-\ntern begr\u00fc\u00dfe ich die Diskussion \u00fcber eine Datei, die den \nSchutz vor weiteren Sexualstraftaten zu verbessern in der \nLage ist und damit dazu beitr\u00e4gt, neue Opfer zu verhin-\ndern. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Wie w\u00fcrden Sie reagieren, \nwenn Ihre Familienangeh\u00f6rigen, Ihre Liebsten, die Sie \nhaben, betroffen sind? Ich glaube, Sie w\u00fcrden an dieser \nStelle anders reden. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nNichts als Stammtischgerede!) \n\nOpfer im Vorfeld hundertprozentig zu sch\u00fctzen erweist \nsich als relativ schwierig. Unser Augenmerk ist auf den \nOpferschutz und die Verhinderung neuer Straftaten \ngerichtet. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas Netz muss engmaschiger werden. Es ist f\u00fcr mich \nnach wie vor nicht nachvollziehbar, dass in einer T\u00e4terda-\ntei nicht alle Vorstrafen aus Zeiten der ehemaligen DDR \nerfasst sind. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, Polizei und \nStaatsanwaltschaften m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, \nleichter als bisher an qualifizierte Informationen \u00fcber \ngef\u00e4hrliche Straft\u00e4ter solcher Sexualstraftaten zu gelan-\ngen. Vor allem m\u00fcssen sie einen sehr kurzfristigen Zugriff \nauf die Daten haben, und die Daten m\u00fcssen in der Tat \naktuell sein. Ich meine damit, um es ganz deutlich zu \nsagen, dass das Melderecht aktuell auch in dieser Datei \nstimmen muss und aktuelle Lichtbilder der Straft\u00e4ter \nvorhanden sein m\u00fcssen. Damit kann man bessere Ver-\nhandlungsergebnisse auch bei Zeugen erzielen. \n\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft einen Dialog von Justiz-, \nInnen- und Sozialministerium im Bem\u00fchen um ressort-\n\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwachung r\u00fcckfallge-\nf\u00e4hrdeter Sexualstraft\u00e4ter in Sachsen. Es darf nicht sein, \ndass vorbestrafte Sexualstraft\u00e4ter an Schulen und Kinder- \nund Jugendeinrichtungen arbeiten d\u00fcrfen. Fragen, wie \nman das wirksam verhindert, m\u00fcssen ausdiskutiert wer-\nden. Ganz wichtig ist dabei eine zuk\u00fcnftige bundesweite \nVernetzung. \n\nWer dies \u2013 wie die PDS \u2013 unterbinden will, muss sich \nschon die Frage vorlegen lassen, wes Geistes Kind er ist. \nW\u00fcrde man es ernst nehmen, w\u00e4ren Pr\u00fcfungen und eine \nDebatte um die Weiterentwicklung des Opferschutzes \n\u00fcberhaupt nicht mehr m\u00f6glich. Ein solcher Diskussions-\nprozess bedarf immer eines Anschubs. Dazu hat ein f\u00fcr \ndie Sicherheit der B\u00fcrger zust\u00e4ndiger Staatsminister nicht \nnur ein Recht, sondern auch die Pflicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas erwarten die B\u00fcrger im Freistaat von der Politik \u2013 \ndessen bin ich mir absolut sicher. \n\nWas ich bei dieser Problematik f\u00fcr wichtig erachte, ist die \nVideo\u00fcberwachung. Nicht zuletzt durch den Einsatz von \nVideo\u00fcberwachung in der Stra\u00dfenbahn ist die Leipziger \nPolizei zu einer schnellen Identifizierung des mutma\u00dfli-\nchen T\u00e4ters gekommen. Sie k\u00f6nnen sich also sicher sein, \ndass wir in der weiteren Diskussion neben den angespro-\nchenen Aspekten auch einen erleichterten Zugang zur \nVideo\u00fcberwachung zur konsequenten Aufkl\u00e4rung von \nStraftaten als Bestandteil zur Ergreifung von T\u00e4tern \nweiter fordern werden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVideo\u00fcberwachung ist schon jetzt geeignet, T\u00e4ter schnel-\nler zu identifizieren und damit die Strafverfolgung zu \nerleichtern. \n\n 6197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nMit Verlaub, ich habe mich \u00fcber Ihre Entlassungsforde-\nrung gegen den s\u00e4chsischen Innenminister Dr. Buttolo \nnicht gewundert. Die Linksfraktion.PDS hat in der Ver-\ngangenheit mit ihren Initiativen immer wieder belegbar \nversucht, den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden Fahndungsmittel \neinzuschr\u00e4nken oder gar zu entziehen bzw. deren Einsatz \nkonsequent zu verweigern. Die jetzige R\u00fccktrittsforde-\nrung passt aus meiner Sicht konsequent in diese Linie. \n\nGestatten Sie mir noch eine Klarstellung. Es geht mir in \nkeiner Weise um eine T\u00e4terhetze \u2013 auch der Innenminister \nhat dies deutlich unterstrichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie wollen totale \u00dcberwachung,  \nund das ist ein Vorwand dazu!) \n\nIch respektiere im vollen Umfang Ihre rechtsstaatlichen \nRechte und bin mir der Schwierigkeiten der Abgrenzung \ndieses Themas sicher. Aber hier geht es uns vorrangig um \nden Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und seine Verbes-\nserung vor verurteilten Wiederholungst\u00e4tern. \n\nDas Augenmerk der CDU-Fraktion ist darauf gerichtet, \nalle Teile der Gesellschaft im Kampf gegen Wiederho-\nlungsstraft\u00e4ter zu integrieren. Neben der pr\u00e4ventiven \nAufkl\u00e4rung beispielsweise an Schulen und Ausbildungs-\nst\u00e4tten und durch das Elternhaus geh\u00f6ren auch die bereits \nvorhandenen Mittel der Strafprozessordnung zur Sicher-\nheitsverwahrung besonders gef\u00e4hrlicher T\u00e4ter zum Schutz \nder Allgemeinheit, insbesondere unserer Kinder, und die \nSuche nach neuen M\u00f6glichkeiten dazu, um effektiv etwas \nim Opferschutz zu erreichen. \n\nInsoweit sind die \u00c4u\u00dferungen des s\u00e4chsischen Innenmi-\nnisters verst\u00e4ndlich und haben eine dringend notwendige \nDiskussion in Gang gebracht, an der Sie sich, meine \nDamen und Herren von der Linksfraktion.PDS, mit \nsachlichen Argumenten beteiligen sollten, anstatt v\u00f6llig \n\u00fcberzogene R\u00fccktrittsforderungen in die Welt zu setzen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die SPD-\nFraktion. \u2013 Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ausl\u00f6ser der \nR\u00fccktrittsforderungen vonseiten der Opposition sind die \nVorschl\u00e4ge des Innenministers, \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nDie Handlungen!) \n\ndie er am 6. M\u00e4rz dem Kabinett unterbreitet und danach \nder \u00d6ffentlichkeit vorgestellt hat; heute hat er sie noch \neinmal erl\u00e4utert. Es geht dabei im Kern um m\u00f6gliche \nMa\u00dfnahmen zum besseren Schutz der Gesellschaft im \nUmgang mit Sexualstraft\u00e4tern. \n\nDa dies, wie wir wissen, ein sehr heikles Thema ist \u2013 wir \nhaben es heute Vormittag in der Debatte um den Ma\u00dfre-\ngelvollzug erlebt; wir haben es jetzt wieder erlebt \u2013, \n\nbesteht im Zusammenhang mit diesem Thema die Gefahr, \ndass Stammtischparolen oder \u00f6ffentliche Stimmungen \nallzu leichtfertig bedient werden. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nbei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn dieser besonderen Lage haben die Politik und vor allem \ndie zust\u00e4ndigen Vertreter der Staatsregierung eine beson-\ndere Verantwortung \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 eine Verantwortung dahin gehend, eben nicht aktionisti-\nschen Forderungen den Mund zu reden, sondern eher \nm\u00e4\u00dfigend auf die Diskussion einzuwirken. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer erste Eindruck, der bei der SPD-Fraktion nach Be-\nkanntwerden dieser Vorschl\u00e4ge entstand, war, dass der \nInnenminister einen solchen Weg hier nicht bestritten hat. \nAus diesem Grund \u2013 und nur aus diesem Grund \u2013 haben \nwir in einer ersten Reaktion auf die Vorschl\u00e4ge des \nMinisters mit Kritik reagiert. \n\nIch will dazusagen, dass es zu keiner Zeit Zweifel gab, \ndass sich der Minister auf keinen Fall au\u00dferhalb der \nVorgaben unserer freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung bewegen wollte. \n\nUnabh\u00e4ngig davon war die Kritik insgesamt sehr stark \u2013 \nauch bundesweit, zum Beispiel aus der CDU-\nBundestagsfraktion. Die Resonanz hat, so glaube ich, \nHerrn Dr. Buttolo selbst ein St\u00fcck weit \u00fcberrascht. Nach-\ndem sich nun die Aufregung erst einmal gelegt hat \u2013 au\u00dfer \nbei der Linksfraktion \u2013, bleibt dennoch etwas \u00fcbrig: \nweiterhin viele offene Fragen zur Thematik Sexualstrafta-\nten; Fragen, die beantwortet werden wollen. Genau \ndeshalb, meine Damen und Herren, brauchen wir jetzt \neine Debatte dar\u00fcber, welche von der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und vom Grundgesetz der Bundesre-\npublik Deutschland gedeckten Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich sind, \num tats\u00e4chlich einen besseren Schutz der Gesellschaft im \nUmgang mit Sexualstraft\u00e4tern zu erreichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas geht besser ohne Herrn Buttolo!) \n\nDie SPD-Fraktion wird sich aktiv in diesen Diskussions-\nprozess einbringen. \n\nWas wir nicht brauchen, sind populistische Antr\u00e4ge wie \nder uns hier vorliegende der Linksfraktion.PDS. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSie werden es sicher geahnt haben, aber ich sage es \ntrotzdem noch einmal \u2013 auch f\u00fcr das Protokoll \u2013: Einer \nR\u00fccktrittsforderung an den Innenminister werden wir auf \nkeinen Fall zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n 6198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat die NPD-\nFraktion das Wort; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wie mein Fraktionskollege Dr. M\u00fcller schon \nheute Morgen feststellte, g\u00e4be es f\u00fcr die NPD-Fraktion \nviele Gr\u00fcnde, die Entlassung des Innenministers zu \nfordern. Da w\u00e4re als Erstes die Herausl\u00f6sung von Abge-\nordneten durch den Verfassungsschutz aus der NPD, den \nder Innenminister damals lauthals feierte. Bei diesem \nSchlag gegen die Gewaltenteilung handelte es sich um \neinen klaren Verfassungsbruch. Das w\u00e4re ein Grund f\u00fcr \nden R\u00fccktritt des Ministers gewesen. \n\nBesch\u00e4mend findet die NPD auch das Schweigen des \nInnenministers zur Praxis des sogenannten Kirchenasyls, \nmit dem auch in Sachsen Gesetze aus den Angeln geho-\nben werden, die eigentlich f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen gelten \u2013 \nwas wir heute bereits thematisiert haben. Wer sich gegen \ndie Regeln des Rechts wendet und dies mit dem h\u00f6heren \nRecht der eigenen, vermeintlich moralisch besseren Sache \nbegr\u00fcndet, der besch\u00e4digt den Rechtsstaat an einer emp-\nfindlichen Stelle. Er besch\u00e4digt ihn, weil er sein eigenes \nsubjektives Rechtsempfinden zum entscheidenden Krite-\nrium f\u00fcr seinen eigenen Rechtsgehorsam macht. \n\nWeitere Punkte in dieser Negativliste ohne Anspruch auf \nVollst\u00e4ndigkeit sind die massive Missachtung des Parla-\nmentes bei der Verwaltungs- und Funktionalreform oder \nauch die Unt\u00e4tigkeit des Innenministers bei Problemen \nder massiv zunehmenden Autodiebst\u00e4hle im s\u00e4chsischen \nGrenzgebiet. \n\nDas alles w\u00e4ren beispielhaft gute Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Entlas-\nsung. \n\n\u00dcberhaupt keinen Grund sehen wir, meine Damen und \nHerren, in den Forderungen des Innenministers zur \nVerbesserung des Schutzes unserer Gesellschaft vor \nKindersch\u00e4ndern. Nein, hier unterst\u00fctzt die NPD aus-\ndr\u00fccklich Herrn Staatsminister Buttolo \u2013 auch wenn wir \ndie Vorschl\u00e4ge in der Tat, Herr Bartl, nicht f\u00fcr ausrei-\nchend halten und uns einzelne Punkte unausgereift er-\nscheinen. Sie gehen aber, wie Sie richtig zitieren, in die \nrichtige Richtung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass die SED-Nachfolgepartei, die sich seit 1989 zur \nH\u00fcterin von Rechtsstaatlichkeit und Datenschutz aufge-\nschwungen hat, den Innenminister hierf\u00fcr entlassen will, \nverwundert nicht. Schlie\u00dflich h\u00f6rt die PDS immer weni-\nger auf die Stimmen aus der Mitte des Volkes und pflegt \nlieber irgendwelche Minderheiteninteressen. \n\nEs ist aber auch besch\u00e4mend, dass der Innenminister \nselbst von seiner eigenen Partei, der CDU, keine hundert-\nprozentige R\u00fcckendeckung bekommt. Ich traute meinen \nAugen kaum, als ich am 7. M\u00e4rz die Presseerkl\u00e4rung von \nHerrn Bandmann las, der sich in diesem Haus gern als \n\nsicherheitspolitischer Scharfmacher aufspielt. Da reagier-\nte die CDU \u2013 Zitat \u2013:\u201emit Verst\u00e4ndnis\u201c \u2013 auf die Vor-\nschl\u00e4ge ihres eigenen Ministers, anstatt sich voll und ganz \nhinter den Innenminister zu stellen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat er auch heute gemacht!) \n\n\u201eWas dabei geht, m\u00fcssen wir sehen\u201c, hei\u00dft es dort k\u00fchl, \nfast schon distanziert. Was soll das, Herr Bandmann? Sind \nSie gekr\u00e4nkt, weil der Vorsto\u00df nicht von Ihnen selbst \nkam? \n\nNoch st\u00e4rker setzt sich Justizminister Mackenroth von der \nInitiative seines Ministerkollegen ab, was uns auch kaum \nmehr wundert. Statt in der Justiz f\u00fcr Ordnung zu sorgen, \nwiegelt er ab und l\u00e4sst keine Konsequenzen erkennen. \nErinnert sei an dieser Stelle nur noch einmal an seine \npeinlichen Auftritte im Fall Stephanie. Das, meine Damen \nund Herren, w\u00e4re in der Tat ein Grund f\u00fcr eine R\u00fccktritts-\nforderung gewesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber im Gegensatz zu Herrn Mackenroth hat der Innen-\nminister nach dem Mord an dem neunj\u00e4hrigen Mitja \nendlich einmal Schlussfolgerungen gezogen und konkrete \nVorschl\u00e4ge zum Schutz vor Sexualstraft\u00e4tern vorgelegt. \nVor allem hat Herr Buttolo dabei die Wiederholungst\u00e4ter \nim Auge. Damit liegt er genau richtig; denn die F\u00e4lle \nStephanie und Mitja haben auf erschreckende Weise \ndeutlich gemacht, welche Gefahr von diesen Wiederho-\nlungst\u00e4tern ausgeht. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, lassen Sie sich vom politi-\nschen Widerstand nicht beeindrucken! Ich bin mir sicher, \ndass Sie in dieser Frage die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen hinter sich haben. \n\nWir Nationaldemokraten werden alle Vorschl\u00e4ge unter-\nst\u00fctzen, die dem Schutz unserer Kinder dienen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nF\u00fcr meine Kinder verbitte ich mir Ihren Schutz!) \n\nAus diesem Grund wird die NPD-Fraktion auch die \nunseri\u00f6se Initiative zur Entlassung des Innenministers \nheute ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mein Nachbar zur \nLinken spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS aus gegebenem Anlass h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit \ngeboten, \u00fcber die Wege zu debattieren, die der Innenmi-\nnister zur Verfolgung von Wiederholungsstraft\u00e4tern bzw. \nzur Verhinderung von Wiederholungsstraftaten einschla-\ngen m\u00f6chte. Es h\u00e4tte f\u00fcr den Innenminister die Chance \nbestanden, unter Umst\u00e4nden etwas richtigzustellen, und \nzwar deutlich. Er h\u00e4tte die Chance gehabt, zu sagen, dass \n\n 6199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\ner in dem einen oder anderen Punkt \u00fcber das Ziel hinaus-\ngeschossen ist, und hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen: Wenn meine \nVorschl\u00e4ge nicht mit der Verfassung in Einklang zu \nbringen sind, dann werde ich mich daran halten. \u2013 Das ist \nin dieser Deutlichkeit nicht sichtbar geworden, was ich \nbedauere. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Gegenteil, Herr Staatsminister, Sie haben ein Ver-\nst\u00e4ndnis von Grundrechten offenbart, das ich bedenklich \nfinde. Wenn Sie der Ansicht sind, Grundrechte seien eine \nGro\u00dfz\u00fcgigkeit des Staates gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern, \ndann ist das im Ansatz zutiefst verkehrt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nJeder B\u00fcrger hat Grundrechte; alle B\u00fcrger haben die \ngleichen. In einem demokratischen Gemeinwesen erh\u00e4lt \nder Staat erst aus ihnen heraus seine Legitimation, nicht \numgekehrt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht nicht darum, zu tun, was Ihnen technisch und \nfaktisch m\u00f6glich ist; es geht darum, sich im Rahmen der \nVerfassung zu bewegen und die Grundrechte aller B\u00fcrger \nzu respektieren. Diese sind n\u00e4mlich unteilbar. \n\n(Zuruf von der CDU: Auch die der Kinder! \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nJa, das hat er doch gesagt!) \n\nStattdessen wird hier gesagt, die Frage, was rechtlich \nm\u00f6glich ist, sei falsch gestellt. Die entscheidende Frage-\nstellung sei herauszufinden, was n\u00f6tig sei. Nein, nicht der \nZweck geht vor Recht! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Staatsminister, wenn Sie sagen, dass Sie Verfas-\nsungs\u00e4nderungen fordern, dann m\u00fcssen Sie dazusagen, \nwelche. Hinzuf\u00fcgen m\u00fcssten Sie, welche Verfassungs-\nprinzipien Ihnen bei der Bek\u00e4mpfung von Sexualstraft\u00e4-\ntern im Wege zu stehen scheinen. Darauf haben Sie \nverzichtet. Das ist auch ziemlich undurchsichtig geblie-\nben. So kann es nicht verwundern, dass Sie hier in diesem \nHause Beifall aus der wirklich ganz falschen Ecke erhal-\nten. \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die gemacht worden sind, finden nicht \nunsere Zustimmung. Die Forderung nach einem Gremium \nzur Abstimmung von \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen ist \nunklar. Wozu soll es da sein? Welche \u00dcberwachung \njenseits der F\u00fchrungsaufsicht ist gemeint? Welche gesetz-\nliche Grundlage soll daf\u00fcr in Anspruch genommen wer-\nden? Das Recht der Polizei auf Betreten der Wohnung ist \nein eklatanter Versto\u00df gegen Artikel 13 des Grundgesetzes \nund Artikel 30 der Landesverfassung. \n\n(Zuruf von der CDU: Dann m\u00fcssen wir es \u00e4ndern!) \n\n\u2013 Das sind Grundrechte. Manche haben es immer noch \nnicht verstanden: Grundrechte lassen sich nicht abschaf-\nfen, auch nicht f\u00fcr manche. Sie gelten f\u00fcr alle. Redefrei-\nheit, Meinungsfreiheit und Religionsfreiheit gelten f\u00fcr \nalle, auch wenn manche das nicht verstehen. Man kann \nnat\u00fcrlich sagen: \u201eIch verzichte auf das Recht auf Mei-\nnungsfreiheit, weil ich ohnehin nichts beizutragen habe.\u201c \nDennoch bleibt dieses Grundrecht bestehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nGleiches gilt f\u00fcr das Grundrecht auf Unverletzlichkeit der \nWohnung. Man darf nicht argumentieren: Nur weil \njemand einmal als Straft\u00e4ter verurteilt worden ist, nimmt \ner ab sofort nicht mehr an dem Grundrecht auf Schutz des \nKernbestandes der Wohnung teil. \n\nDer n\u00e4chste Punkt betrifft die Sexualstraft\u00e4terdatei. Es \nlohnt sich, im Wortlaut nachzulesen, was dazu ge\u00e4u\u00dfert \nworden ist. Es hei\u00dft jetzt, Sie h\u00e4tten nicht eine allgemeine \nDatei gefordert oder vorgeschlagen. Zu lesen ist: \n\nDer B\u00fcrger \u2013 nicht \u201ebestimmte B\u00fcrger\u201c oder \u201eunter \nbestimmten Voraussetzungen\u201c \u2013 muss in die Lage versetzt \nwerden, Gefahren zu erkennen und diese auch durch \nEigenverhalten zu minimieren. Deshalb ist es erforderlich, \ndurch eine \u00f6ffentliche Datei sicherzustellen, dass Infor-\nmationen \u00fcber Sexualstraft\u00e4ter, zum Beispiel der Wohn-\nort, in geeigneter Weise der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich \ngemacht werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist eine allgemeine, von jedermann einsehbare Datei. \nEnthalten ist keine Begrenzung im Sinne bestimmter \nVoraussetzungen wie Sportvereine. Nein, das ist der \nelektronische Pranger in Reinform. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie in diesem Zusammenhang zu solchen elektroni-\nschen Keulen greifen, dann ist das reichlich fragw\u00fcrdig. \nDie Methoden des Internets versch\u00e4rfen die Wirkung des \nPrangers erheblich. Das Grundrecht auf informationelle \nSelbstbestimmung wird f\u00fcr eine bestimmte Gruppe von \nMenschen schlicht abgeschafft. Sie sollen kein Grund-\nrecht auf informationelle Selbstbestimmung mehr haben. \nDas ist \u2013 der Datensch\u00fctzer hat es gesagt \u2013 der denkbar \nschwerstm\u00f6gliche Eingriff in dieses Grundrecht. \n\nIm \u00a7 2 des Strafvollzugsgesetzes hei\u00dft es: \u201eIm Vollzug der \nFreiheitsstrafe soll der Gefangene f\u00e4hig werden, k\u00fcnftig \nin sozialer Verantwortung ein Leben ohne Straftaten zu \nf\u00fchren ...\u201c \n\nDas h\u00e4tte sich erledigt, wenn er an einen solchen Pranger \ngestellt w\u00fcrde. Die Erfahrungen aus den USA zeigen: Der \nPranger sch\u00fctzt nicht vor solchen Straftaten. Stattdessen \nwird er von manchen als Aufforderung missverstanden, \ndie Sache selbst in die Hand zu nehmen, das hei\u00dft als \nAufforderung zur Selbstjustiz. Ein solcher Pranger wird \n\n 6200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nnichts nutzen. Ihn zu fordern ist im Moment billig. Fak-\ntisch ist er verfassungswidrig. \n\nBesonders perfide wird die Vorstellung des Prangers \ndann, wenn Eltern von missbrauchten Kindern unter \nUmst\u00e4nden entgegengehalten w\u00fcrde: \u201eWarum habt ihr \ndenn nicht im Internet nachgesehen und euch schlau \ngemacht?\u201c In der urspr\u00fcnglichen Fassung lautet die \nBegr\u00fcndung: Damit sollen Eltern in die Lage versetzt \nwerden, ihre Kinder zu sch\u00fctzen. \u2013 Gefordert wird Eigen-\nschutz. Wenn etwas passiert, haben die Kleinen vielleicht \nselbst schuld, weil die Eltern nicht rechtzeitig im Internet \nnachgeschaut hatten? Bei einer solchen Variante wird das \nGanze perfide. \n\nMan k\u00f6nnte noch mehr sagen, zum Beispiel zur Unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der generellen Erhebung von DNA-\nProben. Das ist eben nicht der Fingerabdruck des \n21. Jahrhunderts; er sollte es auch nicht werden. Das \nGesetz hat deswegen die Erhebung von solchen Proben an \nstrenge Voraussetzungen gekn\u00fcpft. \n\nHerr Minister, Ihre Vorstellungen sind in gro\u00dfen Teilen \nverfassungswidrig. Das Verst\u00e4ndnis, das hinter ihnen \nsteckt, ist bedenklich. Das alles haben Sie angek\u00fcndigt \nmit den Worten, die Zeit des Redens m\u00fcsse nun vorbei \nsein. Angesichts dessen frage ich: Was hat die Staatsregie-\nrung in den vergangenen 17 Jahren gemacht? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Geredet!) \n\nIch dachte, sie h\u00e4tte immer gehandelt, nach dem Motto: \n\u201eKein Land ist so sicher wie Sachsen\u201c. Jetzt kommt die \nmarkige Ank\u00fcndigung, die Zeit des Redens m\u00fcsse vorbei \nsein. Das hei\u00dft auf gut Deutsch: Rechtspolitisch ist es \n05:45 Uhr. \u2013 Nein, das findet nicht unsere Zustimmung. \nHinterher wird der Justizminister \u2013 das nehme ich zumin-\ndest an \u2013 dies alles gut finden m\u00fcssen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nreden m\u00fcssen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns diesem Problem \nn\u00e4hern wollen, dann m\u00fcssen wir es ernsthaft und im \nRahmen der Verfassung tun. Gleichzeitig rufe ich alle zu \neiner gewissen verbalen Abr\u00fcstung auf. Sie tut not, weil \nwir sonst denen einen Gefallen tun, die nur darauf warten, \nvon solchen Diskussionen profitieren und das Schiff in \neine ganz andere Richtung lenken zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der \nAbgeordneten beendet Herr Abg. Lichdi. Er spricht f\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am \n6. M\u00e4rz legte der Innenminister dem Kabinett Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Sexual-\nstraft\u00e4tern vor. Diese Vorschl\u00e4ge wurden in einer Presse-\nmitteilung des Innenministers ver\u00f6ffentlicht. Er fordert \n\nunter anderem die \u2013 mittlerweile oft besprochene \u2013 f\u00fcr \n\u201ejedermann zug\u00e4ngliche Sexualstraft\u00e4terdatei.\u201c Sie haben \ndiese Forderung in Ihrem Redebeitrag vorhin abgemildert. \nZumindest haben Sie es versucht; so haben Sie das \nVereinsbeispiel gebracht. \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass eine \u201e\u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Sexualstraft\u00e4-\nterdatei\u201c, soll sie denn wirksam sein, auch ein Lichtbild \nenthalten muss. Sonst w\u00e4re sie bei Kindern nicht sinnf\u00fch-\nrend. \n\nNein, Herr Buttolo, Sie haben hier diesen Vorschlag nicht \nzur\u00fcckgenommen, Sie haben ihn im Gegenteil bekr\u00e4ftigt. \nIch bedaure das sehr. \n\nEine f\u00fcr jedermann zug\u00e4ngliche Sexualstraft\u00e4terdatei ist \nein grob verfassungswidriger Vorschlag; ich gehe noch \nweiter \u2013 er ist nicht einfach grob verfassungswidrig, er \nk\u00fcndigt im Kern die Grundlage unserer Verfassung, \nn\u00e4mlich die W\u00fcrde jedes einzelnen Menschen zu achten, \nauf. Genau diese Menschenw\u00fcrde sollte hinter jedem \nstaatlichen Handeln stehen. Sie handeln hier staatlich. \n\nEine f\u00fcr jedermann zug\u00e4ngliche Sexualstraft\u00e4terdatei \ngreift in das Recht auf Resozialisierung, das allgemeine \nPers\u00f6nlichkeitsrecht und das Grundrecht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung ein, das in Artikel 3 Abs. 1 und \nKapitel 1 Abs. 1 im Menschenw\u00fcrdeprinzip des Grundge-\nsetzes wurzelt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist T\u00e4tert\u00fcmelei!) \n\n\u2013 Ach, Herr Gansel! \n\n(Zuruf von der NPD: Das ist so!) \n\nDer Verurteilte muss eine konkrete und grunds\u00e4tzlich \nresozialisierbare Chance auf Freiheit haben, so das Bun-\ndesverfassungsgericht. \n\nEine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Datei f\u00fchrt aber dazu, dass \ndenjenigen, die ihre Strafe verb\u00fc\u00dft haben und nicht mehr \nals gef\u00e4hrlich eingestuft sind \u2013 denn sonst m\u00fcssten sie in \nSicherheitsverwahrung genommen werden \u2013, ein norma-\nles Leben \n\n(Holger Apfel, NPD: F\u00fcnffach vorbestraft!) \n\ndurch Stigmatisierung im pers\u00f6nlichen Wohnbereich \nlebenslang verwehrt wird. \n\nHerr Buttolo, es gibt nun zwei M\u00f6glichkeiten. Sie haben \nvielleicht nicht verstanden, dass dieser Vorschlag gegen \ndie Menschenw\u00fcrde verst\u00f6\u00dft. Das ist schlimm. Dann fehlt \nIhnen eine entscheidende Qualifikation f\u00fcr Ihr wichtiges \nAmt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSie sind n\u00e4mlich nicht nur Minister f\u00fcr \u00f6ffentliche Si-\ncherheit, sondern Sie sind auch Minister f\u00fcr die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung und ihre Grundrechte. Aber leider h\u00f6ren \nwir \u00fcber Grundrechte, \u00fcber ihre Beachtlichkeit und wie \nsie zu sch\u00fctzen sind, aus Ihrem Munde nie etwas. \n\n 6201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nAber, Herr Buttolo, Sie haben sehr wohl verstanden, dass \nIhr Vorschlag gegen die Menschenw\u00fcrde verst\u00f6\u00dft; Sie \nhaben ihn aber trotzdem vorgebracht. Laut Pressebericht \nberufen Sie sich auf Ergebnisse einer Arbeitsgruppe im \nInnenministerium. Sie haben also offensichtlich sehr wohl \ndie Verfassungswidrigkeit dieses Vorschlages gekannt. Ich \nsage es so deutlich und so hart: Darauf deutet auch die \nweinerliche Opferpose, die Sie schon mal als Minister \npr\u00e4ventiv in einer Presseerkl\u00e4rung eingenommen und die \nSie auch hier weiter vorgef\u00fchrt haben. Wir m\u00fcssen daraus \nschlie\u00dfen, dass der Minister bewusst die Menschenw\u00fcrde \ndes ehemaligen Straft\u00e4ters zur Disposition stellen will. \nDer Internetpranger ist ein barbarischer R\u00fcckfall in \n\u00f6ffentlich-rituelle Strafformen, die ihre Nutzlosigkeit zur \nAbschreckung von Straftaten seit Jahrhunderten erwiesen \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Buttolo, Sie betreiben nichts anderes als die bewuss-\nte Entwertung zentraler Verfassungsprinzipien. Ich sage \ndas ganz bewusst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Buttolo, Sie sollten die Vorf\u00e4lle in den USA kennen, \nin denen Menschen der Lynchjustiz zum Opfer gefallen \nsind. Herr Minister, ich frage Sie: Wollen Sie zur Selbst-\njustiz auffordern oder ihr Vorschub leisten? \n\nIch sage es auch, weil Sie sich hier so hingestellt und auf \nIhr Gewissen berufen haben: Wollen Sie diese Last auf Ihr \nGewissen laden? Sie wollen dies durch den potenziellen \nOpferschutz rechtfertigen. Sie \u00fcbersehen dabei, dass \nSexualstraft\u00e4ter nicht nur in ihrem Wohnumfeld zuschla-\ngen, sondern auch zu verreisen pflegen. Sie sagen nicht, \ndass es eine riesige Dunkelziffer von Sexualstraft\u00e4tern \ngibt, und zwar im Nahbereich. Diese k\u00f6nnen Sie damit \nnicht erfassen. Da k\u00f6nnen Sie keinen Schutz bieten. Sie \nsuggerieren den Menschen damit die M\u00f6glichkeit eines \nSchutzes, der objektiv nicht gegeben ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Sehr richtig!) \n\nSie f\u00f6rdern die Gefahr des Abtauchens; denn welcher \nsexuelle Straft\u00e4ter, der dann noch gef\u00e4hrlich ist, wird dort \nwohnen bleiben? Die Vorstellung ist doch absurd. Wie \nwollen Sie den fangen? Wie wollen Sie ihn im Zaum \nhalten? Nein, Ihre Vorschl\u00e4ge sind populistisch, sie sind \nvielleicht aus einer verst\u00e4ndlichen moralischen Erregung \n\u00fcber die schlimmen Morde verst\u00e4ndlich, aber sie sind \ntrotzdem aktionistisch. Sie wollen aktionistischerweise \nEntschlossenheit und H\u00e4rte im Interesse der Kinder \ndemonstrieren. \n\nEs ist ja zu verstehen, dass Sie angesichts des schreckli-\nchen Falles Mitja alle m\u00f6glichen Mittel ergreifen wollen. \nAber, Herr Minister, ich sage Ihnen auch ganz deutlich: \nSie haben nicht das Privileg naiver Unkenntnis \u00fcber die \n\nVerfassungswidrigkeit und die Wirkungslosigkeit be-\nstimmter Ma\u00dfnahmen wie vielleicht ein zu Recht entsetz-\nter B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSie sind Minister. Sie sind auf die Verfassung vereidigt \nund Sie haben einen Apparat, der Sie informieren kann, \nwenn Sie schon selbst nichts wissen. Sie haben Ihre \nVerantwortung in \u00fcberlegter Weise wahrzunehmen, und \ndas haben Sie auch hier in dieser Debatte vermissen \nlassen. \n\nHerr Staatsminister, meine Fraktion hat sich im Fall \nStephanie in der Tonlage der Kritik an Ihnen und der \nPolizei sehr zur\u00fcckgehalten. Wie diese Debatte zeigt, war \ndas ein Fehler. Ein Fehler, der den Beamten im Fall \nStephanie unterlaufen ist, ist zwar unverzeihlich, aber er \npassiert nun einmal. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass \ndie Beamten, denen der Fehler unterlaufen ist, mit dieser \nErkenntnis genug gestraft sind. Aber, Herr Buttolo, Sie \ntragen als zust\u00e4ndiger Minister die Verantwortung daf\u00fcr. \nSie tragen auch die Verantwortung f\u00fcr die schlechten \nArbeitsverh\u00e4ltnisse der Soko. Ich zitiere aus dem Ihnen \nallen bekannten internen Bericht: \u201eDie Soko Stephanie \nwar unterorganisiert, personell schwach und materiell \nnicht ausreichend ausgestattet.\u201c \n\nHerr Buttolo, ich sage Ihnen: Stellen Sie erst einmal die \nerforderliche Qualit\u00e4t der einfachen kriminalistischen \nArbeit sicher, bevor Sie hier verfassungswidrige Vor-\nschl\u00e4ge vortragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist unerh\u00f6rt. \n\nNun zum Antrag der Linksfraktion.PDS: Ich finde zwar \nehrlich Ihre Forderung nach einer Entlassung etwas \nvordergr\u00fcndig, aber die Debatte hat mich in meiner \nAuffassung und die Auffassung meiner Fraktion best\u00e4tigt, \ndass hier eine Entlassung in der Sache tats\u00e4chlich gerecht-\nfertigt w\u00e4re. Nat\u00fcrlich wird die Koalition dies ablehnen. \nIch habe deswegen gewisse Skepsis, weil eine Entlassung \nja nichts bringen w\u00fcrde, denn Sie werden offensichtlich \nvon Ihren Kabinettskollegen unterst\u00fctzt. Die Distanzie-\nrung, die Herr Bandmann in der ersten Reaktion durchaus \nhat erkennen lassen, ist in der heutigen Debatte zur\u00fcckge-\nnommen worden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\nWissen Sie, mit Ihrer Entlassung w\u00e4re das Problem nicht \ngel\u00f6st. Das Problem ist schlicht und ergreifend dieses \nseltsame Verfassungsverst\u00e4ndnis. Ich habe tats\u00e4chlich den \nEindruck, Ihnen sind die Grundlagen der Verfassung, was \nRechtsstaat und Grundrechte sind, nicht bekannt. Ich \nfinde das bedauerlich. Ich finde das schlimm. Ich sage \nIhnen ganz klar: Mir wird da angst und bange. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 6202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nder Justiz Mackenroth hat jetzt das Wort. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Minister. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nantragstellende Linksfraktion.PDS wirft dem S\u00e4chsischen \nStaatsminister des Innern verfassungswidrige \u00c4u\u00dferungen \nvor. Vorsichtig, wenn wir es denn mit der Verfassung \ngenau nehmen \u2013 daf\u00fcr bin ich \u2013, dann sollten sich auch \ndie Antragsteller daran halten. Sie tun es nicht. Ihr Antrag \nsteht selbst nicht im Einklang mit unserer Verfassung. \n\nSelbst wenn der S\u00e4chsische Landtag antragsgem\u00e4\u00df \nbeschlie\u00dfen sollte, w\u00e4re dies verfassungsrechtlich ohne \njede Relevanz. In der S\u00e4chsischen Verfassung findet sich \nn\u00e4mlich keine Erm\u00e4chtigung des Landtages, den Minis-\nterpr\u00e4sidenten in rechtlich verbindlicher Weise zur Entlas-\nsung eines Ministers aufzufordern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir fordern ihn auf!) \n\nVielmehr liegt die Entscheidung \u00fcber die Entlassung eines \nStaatsministers ebenso wie die \u00fcber seine Berufung allein \nbeim Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Der \nMinisterpr\u00e4sident handelt insoweit nach seinem freien \npolitischen Ermessen, ohne von der Zustimmung des \nLandtages abh\u00e4ngig zu sein. \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, stimmen Sie mir zu, dass nach der s\u00e4chsi-\nschen Landesverfassung der Landtag auch St\u00e4tte der \npolitischen Willensbildung ist und ein solcher Beschluss \ndann doch ein Politikum von erheblichem Ausma\u00df w\u00e4re? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich \nstimme Ihnen v\u00f6llig zu, Herr Prof. Porsch. Sie wollen \nm\u00f6glicherweise ein politisches Signal setzen, aber ziem-\nlich genauso verh\u00e4lt es sich mit dem, was unser Innenmi-\nnister wollte. Auch er wollte hier ein politisches Signal \nsetzen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist aber nicht verfassungsgem\u00e4\u00df!) \n\nWenn wir politische Signale setzen, sollten wir insoweit \nf\u00fcr die Gleichbehandlung eintreten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Jetzt \nreicht es. Ich habe gesagt, was ich sagen wollte, Herr \nProf. Porsch. \n\nZur Sache: Was ist eigentlich passiert? Der Innenminister \nhat in Reaktion auf ein schweres Kapitalverbrechen ein \nganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, das nach \nseiner Auffassung erforderlich ist, um vergleichbare Taten \nin der Zukunft noch besser zu bek\u00e4mpfen und auszu-\nschlie\u00dfen. Wir sollten uns \u2013 so meine ich jedenfalls \u2013 \nzun\u00e4chst mit dem Innenminister in seinem Ziel einig sein: \nEs geht um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit, um den Schutz vor \ngef\u00e4hrlichen R\u00fcckfallt\u00e4tern, und zwar all dies innerhalb \nder Grenzen der S\u00e4chsischen Verfassung und des Grund-\ngesetzes. Dieses Ziel hei\u00dfe auch ich uneingeschr\u00e4nkt gut. \n\nZur Klarstellung, Herr Bartl: Die Staatsregierung ist und \nbleibt nat\u00fcrlich an Gesetz und Recht gebunden. Sie h\u00e4lt \nsich in den Grenzen der Verfassung und wird dies auch \nk\u00fcnftig tun, aber es ist gerade Aufgabe der Rechtspolitik, \nnach solchen schlimmen Taten zu pr\u00fcfen, ob und wo das \nvorhandene rechtliche Instrumentarium greift oder eben \nzu kurz greift. Das hat mit Populismus gar nichts zu tun, \nHerr Dr. Martens. Die Grundrechte der T\u00e4ter, ihre Men-\nschenw\u00fcrde, bleiben davon v\u00f6llig unber\u00fchrt, Herr Lichdi. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist das gute Recht der \nOpposition, sich aus den vielen vom Innenminister \nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen im Wesentlichen einen \neinzelnen Punkt herauszugreifen. Der Vorschlag, eine \n\u00f6ffentliche Datei einzurichten, in der die Namen und \nAnschriften von Wiederholungst\u00e4tern aus dem Gebiet des \nSexualstrafrechts gespeichert sind, hat bei Datensch\u00fct-\nzern, aber auch in der Politik Kritik hervorgerufen. Es hat \naber auch viel Lob gegeben, nicht nur von Stammtischen \nund von der falschen Seite, sondern unter anderem auch \nsehr deutlich vom saarl\u00e4ndischen SPD-Vorsitzenden \nHeiko Maas. Die Meinungsbildung in der demokratischen \nGesellschaft erfolgt \u00fcblicherweise im Diskurs. Das hei\u00dft, \nnach einem Vorschlag wird ausgelotet, ob und wof\u00fcr \nMehrheiten vorhanden sind. Dann wird gegebenenfalls \nversucht, innerhalb der Exekutive und/oder des Parlamen-\ntes Mehrheiten zu bekommen. Ein Gesetz steht meistens \nirgendwann mit Modifikationen gegen\u00fcber dem Ur-\nsprungsvorschlag im Gesetzblatt. Erst dann kann \u00fcber \ndessen Verfassungswidrigkeit entschieden werden. Zu \ndieser Entscheidung, meine Damen und Herren, ob ein \nGesetz verfassungskonform ist oder nicht, sind weder \nselbst ernannte Meinungsf\u00fchrer noch Fraktionen oder \nEinzelpersonen und auch nicht der Datensch\u00fctzer aufge-\nrufen, der sich im \u00dcbrigen durchaus mit guten Vorschl\u00e4-\ngen in die Debatte eingebracht hat. \n\nNach dem Grundsatz der Gewaltenteilung treffen derarti-\nge Entscheidungen mit Bindungswirkung \u2013 mit Verbind-\nlichkeit f\u00fcr und gegen alle \u2013 allein unsere Verfassungsge-\nrichte. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 6203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nNat\u00fcrlich kann jeder, auch die Linksfraktion.PDS, seine \nMeinung kundtun und sagen, dass er bestimmte Dinge f\u00fcr \nverfassungswidrig h\u00e4lt; aber verbindlich stellen das in \nunserer Rechtsordnung nur die Verfassungsgerichte fest. \nW\u00e4re es anders, h\u00e4tten wir \u00fcberhaupt keinen Spielraum. \nMit der Behauptung der Verfassungswidrigkeit k\u00f6nnten \nwir jede politische Arbeit, jede Gesetzgebungst\u00e4tigkeit \neinstellen. Im \u00dcbrigen, Herr Bartl, Sie wissen das auch, \norbita dicta in fr\u00fcheren Entscheidungen binden eben \nnicht, sondern die Urteile entscheiden den Prozess inter \npartes. Vielleicht tr\u00e4gt auch dieser Hinweis zur Beruhi-\ngung der Diskussion bei. Im \u00dcbrigen ist das nicht der \nZeitpunkt f\u00fcr einen Streit \u00fcber Details oder \u00fcber eine \nabschlie\u00dfende verfassungsrechtliche Bewertung von \nkonkreten Vorschl\u00e4gen. Es geht um das politische Ziel \nund die grunds\u00e4tzliche Frage, in welches Verh\u00e4ltnis wir \nOpferschutz und T\u00e4terschutz setzen. Das ist eine uralte \nDebatte. Das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen diesen \nbeiden Rechtsg\u00fctern m\u00fcssen wir uns sorgf\u00e4ltig ansehen. \n\nDieser Diskussion, so finde ich, verleiht der Vorschlag des \ns\u00e4chsischen Innenministers einen Impuls in die richtige \nRichtung. Nach meiner Kenntnis hat der Innenminister \nzudem gefordert und klargestellt, er m\u00f6chte die Einsicht \nin ein solches Register von einem berechtigten Interesse \nabh\u00e4ngig machen \u2013 ein in der Juristensprache v\u00f6llig \ngebr\u00e4uchlicher Terminus und letztlich eine Auspr\u00e4gung \ndes Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes. Er hat den viel \ngescholtenen amerikanischen Verh\u00e4ltnissen \u2013 es gibt ja \nnicht nur negative \u2013 ausdr\u00fccklich eine Absage erteilt. \n\nUm die Position des S\u00e4chsischen Staatsministers der \nJustiz noch einmal klarzustellen: Ich bin mit dem Innen-\nminister der Auffassung, dass wir auf dem Gebiet des \nSchutzes vor r\u00fcckf\u00e4lligen Sexualstraft\u00e4tern trotz des \nVielen, was in den letzten Jahren geschehen ist, weitere \nHausaufgaben zu erledigen haben. Wir m\u00fcssen auf neue \nwissenschaftliche Erkenntnisse der Kriminologie reagie-\nren, nach denen ein bestimmter Prozentsatz von Sexual-\nstraft\u00e4tern wohl nicht dauerhaft therapiert werden kann, \nmit anderen Worten, dauerhaft ein Risiko darstellt. Inhalt-\nlich geht es mir dabei aus Sicht der Strafverfolgung unter \nanderem um Folgendes: \n\nErstens. Wir handeln fahrl\u00e4ssig, wenn wir die modernen \nM\u00f6glichkeiten der Datenverarbeitung nicht auch, soweit \nzul\u00e4ssig und m\u00f6glich, zur Strafverfolgung einsetzen. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen die vorhandenen Daten zwischen \nGerichten, Vollzug, sozialen Diensten und Polizei st\u00e4rker \nvernetzen. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, ob m\u00f6glicherweise weitere \nBeteiligte, wie Arbeits\u00e4mter (siehe Fall Mitja), Meldebe-\nh\u00f6rden, vielleicht Kinderg\u00e4rten oder Schulen, in das \nDatennetz zu integrieren sind oder Einsichtsrechte erhal-\nten sollen, damit der Schutz vor solchen T\u00e4tern optimiert \nwird. Dies werden und wollen wir nicht gegen, sondern \nmit den Datensch\u00fctzern tun. \n\nZweitens. Der zust\u00e4ndige Bundesgesetzgeber wird L\u00fc-\ncken im Recht der Sicherungsverwahrung zu schlie\u00dfen \nhaben, unter anderem die bekannte Regelungsl\u00fccke im \nEinigungsvertrag, die dazu f\u00fchrt, dass in Sachsen-Anhalt \n\nein offenbar weiterhin kreuzgef\u00e4hrlicher Mensch rund um \ndie Uhr von der Polizei bewacht werden muss. Wir \nbrauchen \u2013 auch das sage ich deutlich \u2013 die Sicherungs-\nverwahrung f\u00fcr zur Tatzeit Jugendliche und Heranwach-\nsende, wenn sie schwerste Kapitalverbrechen begangen \nhaben. Auch diese k\u00f6nnen nach langen Jahren der Haft im \nAlter von dann 26 oder gar 30 Jahren gef\u00e4hrlich sein. \nSicher sind das nur ganz wenige F\u00e4lle \u2013 die Kriminologen \nsagen, im einstelligen Bereich \u2013, aber mit Statistiken \nsch\u00fctzen Sie keine Opfer. Ich bin zuversichtlich, dass die \nBundesjustizministerin demn\u00e4chst ihren lange angek\u00fcn-\ndigten Gesetzentwurf zur Sicherungsverwahrung auf den \nTisch legen wird. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, ob und wie wir \ndie F\u00fchrungsaufsicht intensivieren und in der Praxis \nverbessern. Ich erinnere daran, dass der Beschuldigte im \nFall Mitja die H\u00f6chstfrist von f\u00fcnf Jahren f\u00fcr die F\u00fch-\nrungsaufsicht absolviert hatte und sich nicht mehr unter \nstaatlicher Aufsicht befand. Ob wir uns dies in derart \ngravierenden F\u00e4llen \u2013 nur um diese geht es \u2013 weiter \nleisten k\u00f6nnen, erscheint mir zumindest fraglich. Auch \ndas wird, meine Damen und Herren, wenn wir uns ent-\nschlie\u00dfen, die F\u00fchrungsaufsicht in der Praxis umzustellen \nund zu verbessern, Geld kosten; aber ich glaube, es ist gut \nangelegtes Geld. \n\nMeine Damen und Herren, diese drei Punkte sind nicht \nabschlie\u00dfend. Das Ziel jedenfalls, die Bev\u00f6lkerung \ninnerhalb der Grenzen der Verfassung zu sch\u00fctzen, bleibt \neine vorrangige Aufgabe der Staatsregierung. Ich wieder-\nhole: Wir k\u00f6nnen, d\u00fcrfen und sollten dabei bis an die \nGrenze des verfassungsrechtlich Zul\u00e4ssigen gehen. Das \nw\u00e4re jedenfalls kein Verfassungsbruch. Verfassungen sind \n\u00e4nderbar, auch in Bezug auf Grundrechte. Denken Sie an \ndie erfolgten Gesetzes\u00e4nderungen zum Asylkompromiss. \nDies rechtfertigt sich aus dem hohen Rechtsgut, das wir \nsch\u00fctzen wollen. \n\nNun h\u00f6re ich in der Diskussion vom Abg. Dr. Martens, \nder Vorschlag des Innenministers zur Einrichtung dieser \nDatei mache die Eltern verantwortlich, wenn ihren Kin-\ndern etwas passiere, begrabe also letztlich das staatliche \nGewaltmonopol. Diesen Ansatz halte ich f\u00fcr grunds\u00e4tz-\nlich falsch. Niemand kann die leider allgegenw\u00e4rtige \nGefahrenlage allein l\u00f6sen, weder die Justiz oder die \nPolizei, auch nicht die Kinderg\u00e4rten, auch nicht die \nSchulen noch die Eltern. Alle diese Gruppen und noch \nviele mehr tragen die Verantwortung und m\u00fcssen ihren \nTeil dazu beitragen, dass Kinder nicht Opfer von P\u00e4dophi-\nlen und Sexualstraft\u00e4tern werden. Dieser Verantwortung \nwird der S\u00e4chsische Staatsminister des Innern meiner \nfesten \u00dcberzeugung nach gerecht. \n\nMeine Damen und Herren, ich empfehle Ihnen, den \nAntrag abzulehnen, schon aus den von mir zu Beginn \ngenannten formellen Gr\u00fcnden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 6204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich frage jetzt die Vertreter der Fraktionen, ob \nnoch Aussprachebedarf besteht. \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. Dann hat Herr Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt \num das Wort gebeten. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist schon gesagt worden: Mitja w\u00e4re heute zehn Jahre alt \ngeworden, aber er ist vorher \u2013 vermutlich von einem \nmehrmals einschl\u00e4gig vorbestraften T\u00e4ter \u2013 missbraucht \nund danach ermordet worden. Wie es dazu kommen \nkonnte, diese Frage w\u00fchlt mich auf. Diese Frage bewegt \nauch wie keine andere unsere B\u00fcrgerschaft. \n\nEs geht um die Sicherheit unserer Kinder vor Triebt\u00e4tern. \nDas ist das Thema der Debatte, Herr Porsch! Genau das. \nAber das Thema haben Sie verfehlt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nEs geht im \u00dcbrigen um ein Thema, bei dem gro\u00dfe Teile \nder Bev\u00f6lkerung \u2013 nach den Umfragen 80 % und mehr \u2013 \ndem Innenminister zustimmen. Albrecht Buttolos Position \nist bekannt. Ich will sie wie folgt zusammenfassen: \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wir reden nicht \u00fcber Verfassungsbruch, sondern da-\nr\u00fcber, was die Bev\u00f6lkerung denkt und was sie von uns, \nden Politikern, erwartet, n\u00e4mlich zun\u00e4chst eine Pr\u00fcfung \nder Fragen \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund keine Denkverbote und Tabus in der Diskussion. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein! \u2013 \nDer Staat darf nicht \u00fcbersehen, wer als Kindersch\u00e4nder \nauff\u00e4llig geworden ist, vor allen Dingen dann, wenn es \nmehrmals hintereinander geschieht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr hat es aber getan!) \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, wer r\u00fcckf\u00e4llig werden kann, \nwie man den R\u00fcckfall m\u00f6glicherweise vermeiden oder \nwie man zumindest die Chance zum R\u00fcckfall reduzieren \nkann. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist dieselbe Denkart!) \n\nWir brauchen eine Politik, die unsere Kinder sch\u00fctzt. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl, Sebastian Scheel \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist Kern der Diskussion. \u2013 Herr Bartl, was Sie st\u00e4ndig \ndazwischenrufen, ist das glatte Gegenteil davon. \n\n(Zurufe des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nIch dachte, in den drei Punkten w\u00e4re sich dieser Landtag \neinig. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und  \nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, bitte! \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Ich habe \nnoch nicht \u00fcber irgendwelche konkreten Ma\u00dfnahmen \ngesprochen, sondern  nur \u00fcber Ziele. \n\n(Zurufe des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nNoch einmal, auch f\u00fcr Sie, Herr Bartl: Der Staat darf \nnicht \u00fcbersehen, wer als Kindersch\u00e4nder auff\u00e4llig gewor-\nden ist. Was ist dagegen einzuwenden? \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nGegen diese Forderung ist nichts einzuwenden. Sie ist im \n\u00dcbrigen auch nicht verfassungswidrig, sondern zutiefst \npolitisch. Wir brauchen eine Politik, die Kinder sch\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Ja! \u2013 Zurufe der Abg. Klaus \nBartl und Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) \n\nWir k\u00f6nnen dar\u00fcber streiten, wie wir das machen, aber \ndas Ziel ist richtig und kein Populismus. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe des Abg. Klaus  \nBartl, Linksfraktion.PDS \u2013 Weitere Zurufe von der \n\nLinksfraktion.PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Der Redner ist Herr Ministerpr\u00e4sident \nProf. Milbradt. Er hat das Wort. Ich bitte um Ruhe. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Wollen  \nSie das Recht auf Zwischenrufe einschr\u00e4nken?) \n\n\u2013 Das sind keine Zwischenrufe mehr, sondern das nimmt \nbei Ihnen \u00fcberhand. Sie sind auch nicht der Einzige. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Meine \nDamen und Herren! Wie eine solche Politik aussehen soll \nund vor allen Dingen, wie sie umgesetzt werden kann \u2013 \ndas sind schwierige Fragen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAllerdings!) \n\nNat\u00fcrlich muss dabei der Datenschutz in die Abw\u00e4gung \neinbezogen werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch dazu Verfas-\nsungsrechtler geh\u00f6rt werden. Wer will das bestreiten? \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nAber wenn wir an den Februar letzten Jahres in Dresden \nzur\u00fcckdenken, dann sollte uns allen klar sein: Wir sind es \n\n 6205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nden Eltern von Stephanie und Mitja sowie allen Eltern \nund den Opfern schuldig, uns dieser Frage zu stellen \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 ich sage es noch einmal \u2013, ohne dass sofort Denkverbo-\nte und Tabus errichtet werden, die eine Diskussion un-\nm\u00f6glich machen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nZuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Klaus Bartl und Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Art und Weise, Herr Bartl, wie Sie diskutiert haben, \nsollte genau diese Diskussion nicht m\u00f6glich machen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben die Voraussetzungen  \n\nfestgelegt und nicht Denkverbote!) \n\nNoch einmal: Wir haben \u2013 das ist das Ziel der Diskussion \nim Landtag, \u00fcber die ich im \u00dcbrigen sehr froh bin \u2013 zu \nschauen, was man besser machen kann. Wir haben so \nlange zu diskutieren und von mir aus auch miteinander zu \nstreiten, bis wir eine bessere, eine befriedigendere L\u00f6sung \ngefunden haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber die Verfassung muss gelten!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich muss die Verfassung gelten, \n\n(Zurufe des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\naber die Verfassung legen nicht Sie, Herr Hahn, aus. \n\n(Zurufe des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nOffensichtlich haben Sie noch nicht begriffen, dass in \neiner Diskussion zwischen de lege lata und de lege \nferenda zu unterscheiden ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs geht um die Frage: Welches Recht muss Gesetz wer-\nden und welches Recht gilt im Augenblick? Die Frage \nnach einer Rechts\u00e4nderung ist immer erlaubt! Sie ist f\u00fcr \nsich nicht verfassungswidrig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nZurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Sebastian \nScheel und Dr. Andre Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nIch bin dem Innenminister und dem Justizminister f\u00fcr ihre \nWorte dankbar. Es ist klar, worum es geht: Es geht um \neine sehr schwierige Frage, die man nicht in der Art, in \nder die Diskussion teilweise gelaufen ist, abhandeln kann, \nn\u00e4mlich die Abw\u00e4gung zwischen der Freiheit des Einzel-\nnen, auch des Straft\u00e4ters und seiner Menschenw\u00fcrde, und \nder Sicherheit potenzieller Opfer. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDar\u00fcber muss man vorher nachdenken!) \n\nDies muss abgewogen werden. Diese Abw\u00e4gung kann nur \nin einer Diskussion erfolgen. Genau diese Diskussion \nhaben wir zu f\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr hat erst die Antwort gegeben,  \n\nbevor er abgewogen hat!) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich glaube, dass gerade die Ausf\u00fchrun-\ngen des Justizministers gezeigt haben, dass ein Teil der \nVorschl\u00e4ge genau die Diskussion wiedergibt, die wir auf \nBundesebene unter dem Stichwort Sicherungsverwahrung \nf\u00fchren. Daran ist nichts, aber auch gar nichts Verfas-\nsungswidriges. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich!) \n\nMan muss dar\u00fcber diskutieren, wie, wann und unter \nwelchen Voraussetzungen Sicherungsverwahrung ange-\nordnet wird. Man muss auch dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, wie \nlange eine F\u00fchrungsaufsicht dauert und ob bei jemandem, \nder f\u00fcnfmal hintereinander einschl\u00e4gig bestraft wird, nach \nf\u00fcnf Jahren die F\u00fchrungsaufsicht ohne Weiteres endet und \ndie Straftaten faktisch aus den Registern gel\u00f6scht werden \nund er als unschuldig gilt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDarum geht es!) \n\nDar\u00fcber muss man diskutieren. Man muss dar\u00fcber disku-\ntieren, ob nicht in diesem Fall die \u00d6ffentlichkeit \u2013 nicht \njeder Einzelne \u2013 ein berechtigtes Interesse hat, an Infor-\nmationen zu kommen. Wie k\u00f6nnen Sie sonst verhindern, \ndass zum Beispiel jemand als Bademeister eingestellt \nwird, der vielleicht schon drei- oder viermal einschl\u00e4gig \nvorbestraft ist? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nDann muss er Berufsverbot bekommen!) \n\n\u2013 Einen Moment, bitte. \u2013 Es muss auch die Arbeitsagentur \nin der Lage sein, Vermittlungen f\u00fcr solche Leute in \nbestimmte Bereiche nicht vorzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nMan kann nicht alles und jedes unter Berufsverbot stellen. \nDas wissen Sie doch ganz genau, Herr Bartl. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nBerufsverbote f\u00fcr einen schmalen Bereich bringen in \ndieser Situation \u00fcberhaupt nichts. Dar\u00fcber muss man doch \nnachdenken k\u00f6nnen, ohne dass sofort die Keule kommt. \nEs ist doch v\u00f6llig erlaubt, dar\u00fcber nachzudenken und zu \nsprechen. \n\nIch stelle mich \u2013 das gilt auch f\u00fcr den Innenminister und \nden Justizminister \u2013 der schwierigen Abw\u00e4gungsfrage, die \nman nicht pauschal vornehmen kann, sondern man muss \nschon etwas genauer hinschauen. Um nichts weiter bitte \nich Sie in der Diskussion im Interesse der Opfer. \n\n 6206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben die Abw\u00e4gung in die Debatte gebracht! \n\n\u2013 Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Nein, Sie haben sie nicht hineingebracht. Sie haben eine \nVorverurteilung vorgenommen! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Abw\u00e4gung zwischen Freiheit und Sicherheit, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, ist f\u00fcr uns Deutsche im \nGegensatz zu anderen V\u00f6lkern au\u00dferordentlich schwierig, \nweil wir selbst die Freiheit in unserer Geschichte zweimal \nverspielt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Dann  \nsollten wir wieder den Pranger einf\u00fchren!) \n\nDas ist unser Problem; das macht eine Diskussion in \nDeutschland so schwierig. Die Frage darf sich stellen, ob \nin dem einen oder anderen Fall unsere bisherige Abw\u00e4-\ngung der Weisheit letzter Schluss ist und ob man nicht \nselbst zu anderen Ergebnissen kommen kann, ohne dass \nsofort die Diskussion mit der Keule der Verfassungswid-\nrigkeit totgeschlagen wird. Meine Damen und Herren, wir \nm\u00fcssen sehr genau pr\u00fcfen, was wir tun. \n\nNoch einmal: Ich bitte Sie \u2013 auch diejenigen, die hier \nkritisch diskutiert haben \u2013: Die Richtung muss klar sein \nund die Priorit\u00e4ten m\u00fcssen eindeutig sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas haben wir nicht infrage gestellt!) \n\nSie sind f\u00fcr mich eindeutig. Wer zuerst nach den Rechten \nder T\u00e4ter fragt, kommt immer zu sp\u00e4t, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nn\u00e4mlich dann, wenn es schon einen T\u00e4ter und ein Opfer \ngibt. F\u00fcr mich steht fest: Wir d\u00fcrfen nicht zu sp\u00e4t kom-\nmen, denn bestraft werden durch unsere Fehler andere: \ndie Opfer. Deshalb, sage ich noch einmal, muss die erste \nFrage sein: Wie k\u00f6nnen wir unsere Kinder am besten \nsch\u00fctzen? Diese Frage ist erlaubt und sie ist auch der \nAusgangspunkt jeder Diskussion. Wie k\u00f6nnen Kinder in \nunseren Familien unbehelligt aufwachsen? Wie k\u00f6nnen \nKinder ihr Gl\u00fcck und ihre Hoffnung an das Leben behal-\nten? Was k\u00f6nnen wir tun, um die Kleinsten unserer \nGesellschaft durch das Strafrecht m\u00f6glichst vor den \ngr\u00f6\u00dften Schandtaten zu bewahren? \n\nDarum, meine Damen und Herren, bem\u00fchen wir uns, \nbem\u00fcht sich die Staatsregierung, und vieles von dem, was \nvorgeschlagen worden ist, bedarf auch gesetzgeberischer \nMa\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, letztlich entscheidet dieser \nLandtag oder der Bundestag dar\u00fcber und nicht irgendein \nMinister oder die Regierung. \n\nWir k\u00f6nnen Anst\u00f6\u00dfe zur Diskussion geben. Von wenigen \nAusnahmen und Vorschl\u00e4gen abgesehen, ist hier nicht \neine Umsetzung durchgef\u00fchrt oder in Aussicht gestellt \nworden. \n\nDeswegen sage ich noch einmal: Kehren wir zum Aus-\ngangspunkt der Diskussion zur\u00fcck. Deshalb, meine \nDamen und Herren, halte ich den Antrag der Linksfrakti-\non.PDS f\u00fcr ungeeignet f\u00fcr diese Diskussion. Er war, das \ngebe ich gern zu, ein sch\u00f6ner Anlass f\u00fcr mich, hier \nGrunds\u00e4tzliches zu diskutieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDaf\u00fcr m\u00fcssen Sie uns schon dankbar sein!) \n\nAber Sie werden verstehen, dass ich Ihrem Anliegen nicht \nnachkomme. Der Innenminister hat mein Vertrauen. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, des Abg. \nStefan Brangs, SPD, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich sehe, dass Herr Abg. Bartl \nnoch einmal sprechen m\u00f6chte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \nbrauchen eine Politik zum Schutz unserer Kinder. Ich \nh\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, dass Sie aus diesem Anlass zum \nBeispiel bei der Behandlung eines Armutsberichtes f\u00fcr \nSachsen an das Pult gegangen w\u00e4ren. \n\n(Rita Henke, CDU: Ach nein!) \n\n\u2013 Ja, eines Kinderarmutsberichtes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben 10, 15 und mehr Prozent Kinderarmut. Wo ist \ndenn Ihre Wortmeldung, um diese zu bek\u00e4mpfen? Ich \nh\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, dass Sie ehrbar mit dem Antrag \numgehen. Wir haben mitnichten gesagt, wir wollen den \nHerrn Staatsminister von Ihnen entlassen wissen, nur weil \ner die f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen im Katalog vorgeschlagen hat. \n\n(Rita Henke, CDU: Was? \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nIch sage es zum dritten Mal. Es begann mit dem Bruch \ndes Artikels 83 Abs. 2 Ziffer 1 \u2013 ohne jeden Anstand, \nohne jede R\u00fccksprache, ohne jede Konsultation und ohne \njede R\u00fccksicht auf die Verfassung, trotz der Vereidigung \nauf diese. \n\nEs setzte sich mit diesem unseligen Referentenentwurf \nfort, der die K\u00fchnheit hat, das Strafprozessrecht gewis-\nserma\u00dfen eins zu eins zur Gefahrenabwehr zu transfor-\nmieren, und gipfelt in dem, was jetzt mein Problem ist, \nHerr Ministerpr\u00e4sident: Vielleicht haben Sie wirklich \ndamit recht, dass wir mit dem Antrag auf den Falschen \nabzielen. Wenn das, was Herr Dr. Buttolo in den f\u00fcnf \nPunkten niedergelegt hat \u2013 und diese stehen schwarz auf \nwei\u00df, man kann sie nicht wegdiskutieren: \u201ejedem Einsicht \n\u2026\u201c etc. pp. \u2013, dieselbe Auffassung ist, die Sie vertreten, \nund wenn die Staatsregierung ihre Ma\u00dfnahmen heute von \nEmpfindungen abh\u00e4ngig macht, die derzeit unter dem \nEindruck von solch schlimmen Ereignissen wie mit Mitja \nstehen, so wie der Mensch, der betroffen ist, reagiert, so \nist die Politik in wenigen Jahren in einer Situation, dass \nwir \u00fcberhaupt keine Differenzierungspotenziale mehr \n\n 6207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nhaben. Es war immer eine langj\u00e4hrige Erfahrung, dass \nsich der Gesetzgeber in einer solchen Situation in gewis-\nser Weise \u00fcberlegt, besonnen und auch ein wenig distan-\nziert von Emotionen verhalten muss. \n\nWenn hier ein Ministerpr\u00e4sident, zwei Staatsminister und \nein innenpolitischer Sprecher anfangen, uns bei diesem \nThema die beiden schlimmen Kindermordf\u00e4lle als Recht-\nfertigung f\u00fcr den tats\u00e4chlich schon begonnenen und auf \nden Weg gebrachten Verfassungsbruch zu bringen, so ist \ndies schlicht und ergreifend keine besonnene Politik. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, 77 % der Bev\u00f6lkerung sind gegen \nTornado-Eins\u00e4tze in Afghanistan. Warum sind sie dann \nbeschlossen worden? \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDas ist doch genau das Gleiche. Wir hatten vor wenigen \nTagen eine Anh\u00f6rung im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss. Dort fiel von einem der Gutachter, der, \nnebenbei bemerkt, auch der Vorsitzende der Di\u00e4tenkom-\nmission war, der Satz, es gehe doch nicht an, dass sich das \nParlament bei der Gesetzgebung auf das gesunde Volks-\nempfinden st\u00fctzt. Es geht doch nicht an, dass ein Innen-\nminister sagt, wir brauchen das Maximum des Opfer-\nschutzes. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIn Amerika haben sie die Todesstrafe daf\u00fcr!) \n\nDas Maximum des Opferschutzes ist die Todesstrafe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nDas Maximum ist lebenslange Sicherungsverwahrung. \nDas Maximum ist, selektives Leben auszusondern, so wie \ndie Herrschaften das wollen. Das war damals der Grund. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Das habe ich ja gesagt. \n\nMein Problem ist letztlich, Herr Ministerpr\u00e4sident: Ich \nwei\u00df nicht, ob wir den Anlass liefern wollten, dass Sie \nreden. Ich wei\u00df nicht, ob es der beste Anlass war, in \ndieser Form um diese Zeit dar\u00fcber zu reden. Dar\u00fcber \nkann man gut streiten. Es ist nur Folgendes f\u00fcr mich \nmerkw\u00fcrdig: Die \u00dcberschrift der Ma\u00dfnahmen lautete: \n\u201eSchluss mit dem Gerede!\u201c Und auf einmal wollen Sie \nden Diskurs er\u00f6ffnen? \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:  \nDann reden Sie doch jetzt!) \n\nHerr Innenminister sagte: Schluss mit dem Gerede; \nerstens, zweitens, drittens, viertens; Ma\u00dfnahmen. Auf \neinmal erkl\u00e4rt jetzt der Herr Justizminister als Empfeh-\nlungsrede f\u00fcr andere \u00c4mter: Nein, wir wollen doch nur \neinen Diskurs er\u00f6ffnen. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDann setz dich doch mal hin!) \n\nWas ist denn das f\u00fcr eine Ehrbarkeit im Gesch\u00e4ft? Und \nwas ist das f\u00fcr eine Ehrbarkeit, hier wegzuschweigen, \ndass es in der alten Bundesrepublik im Jahr circa \n\n50 Kindesmorde aus sexuellen Motiven gab und dass wir \nmomentan zwischen zw\u00f6lf und 15 liegen, was schlimm \ngenug ist?! \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth:  \nJeder ist zu viel!) \n\nAber warum haben wir denn damals nicht nach Siche-\nrungsverwahrung gerufen? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Nein, mitnichten. Es geht um etwas ganz anderes. Es \ngeht um einen ganz prinzipiellen Richtungswechsel. Es \ngeht um die Abwendung von der Balance zwischen \nFreiheits- und Eingriffsrechten des Staates, und Sie \nnutzen das sensible Moment von Kindermorden dazu, der \nBev\u00f6lkerung zu vermitteln, dass Sie sich nun von dieser \nBalance verabschieden und auf amerikanische Verh\u00e4ltnis-\nse hinauswollen, und das ist das, was dahintersteckt. \nDeshalb sind insofern \u2013 das ist das wirklich Ehrlose \u2013 die \nKindermorde eigentlich nur der Hebel, um es zu bewegen, \nund das unterstellen wir Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf  \nvon der CDU: Wovon reden Sie eigentlich?) \n\nDiese \u201eDenke\u201c und diese Umkehrung h\u00f6rt bei den Kin-\ndersch\u00e4ndern nicht auf. \n\nEin letzter Satz: Wenn ich permanent in den Dokumenten \nvon Sexualstraft\u00e4tern usw. lese \u2013 es ist doch nicht nur der \nKindersch\u00e4nder, das wissen Sie doch. Sie haben nicht \ndifferenziert. Sie haben nicht hineingeschrieben, bei \nKindersch\u00e4ndern solle es ein jederzeitiges Betretensrecht \ngeben. \n\n(Andreas Grapatin, CDU: Durch IMs? \u2013  \nBeifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\n\u2013 Das ist doch okay. Wo Sie politisch zu verorten sind, \nwei\u00df ich. Sie k\u00f6nnen ruhig die drei Pl\u00e4tze hin\u00fcberr\u00fccken, \ndas ist doch kein Problem. Und dann sind IMs logischer-\nweise wieder dran, das wei\u00df ich doch. Das k\u00f6nnen Sie \ndoch geradeheraus sagen. Nat\u00fcrlich, genauso ist es \ngedacht: dass es dann auch bei uns das jederzeitige \nBetretensrecht, bei den politisch Unliebsamen, gibt. \nLassen Sie doch die Katze aus dem Sack, Herr Kollege! \n\nWir sprechen uns in f\u00fcnf, sechs oder sieben Jahren wie-\nder. \n\n(Rita Henke, CDU: Ja, ja! \u2013 Zuruf von der NPD: \nDa bist du nicht mehr im Landtag! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Es ist richtig, es w\u00e4re ange-\nnehm, wenn man \u00fcber solche Fragen im Landtag in Ruhe \nund Besonnenheit reden k\u00f6nnte. Aber dann geh\u00f6rt es sich, \nHerr Innenminister, dass die Vorschl\u00e4ge in einer korrekten \nForm im Landtag platziert werden. Dabei nimmt es Ihnen \nniemand, es im Innenausschuss zu thematisieren. Es \nnimmt Ihnen niemand, einen Disput anzuschieben und mit \neinem \u2013 wie auch immer gearteten \u2013 Akt etwas in den \nLandtag einzubringen. Aber wenn ich als Abgeordneter in \n\n 6208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\nDann kommen wir zur Abstimmung, meine Damen und \nHerren. Wer dem Dringlichen Antrag der Linksfrakti-\non.PDS in der Drucksache 4/8226 zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenpro-\nbe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen ist der Antrag \nmit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nder Zeitung lese, was im Freistaat Sachsen in K\u00fcrze \nStandard sein soll, so ist es unsere Pflicht zu sagen: Den \nMinister m\u00fcssen wir zur\u00fcckpfeifen und den Ministerpr\u00e4-\nsidenten m\u00fcssen wir auffordern, es zu tun. Dabei kommt \nes \u00fcberhaupt nicht darauf an, ob wir verfassungsrechtlich \nauf den Ministerpr\u00e4sidenten durchgreifen k\u00f6nnen; das ist \nunstreitig. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Gut jetzt!) \n\nAber das Parlament darf doch wohl sagen: Den Minister \nkann sich das Land nicht mehr leisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! M\u00f6chte noch einmal jemand darauf reagieren? \u2013 \nDas ist offensichtlich nicht der Fall. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe somit die \n74. Sitzung. Es ist 23:30 Uhr. Wir sehen uns p\u00fcnktlich \nmorgen fr\u00fch um 10:00 Uhr zur 75. Sitzung. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 23:31 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 6209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 15. M\u00e4rz 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6210\n\n\n",
    "status": 200
}