{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-01-07T11:11:47Z",
        "Last-Modified": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "Last-Save-Date": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "304",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-01-07T11:11:47Z",
        "date": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/4 09.12.2004",
        "dcterms:created": "2005-01-07T11:11:47Z",
        "dcterms:modified": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "meta:creation-date": "2005-01-07T11:11:47Z",
        "meta:save-date": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "modified": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1910",
            "2946",
            "1549",
            "55",
            "4383",
            "4301",
            "4770",
            "4435",
            "4254",
            "4510",
            "4596",
            "4664",
            "5041",
            "4671",
            "4298",
            "4740",
            "5034",
            "4966",
            "5114",
            "4926",
            "4949",
            "3868",
            "4968",
            "5278",
            "4789",
            "5115",
            "4599",
            "5518",
            "5491",
            "4600",
            "4731",
            "4699",
            "5130",
            "3815",
            "4241",
            "3397",
            "3071",
            "3353",
            "4691",
            "4466",
            "5075",
            "3848",
            "3985",
            "4848",
            "5196",
            "4753",
            "5094",
            "4968",
            "4583",
            "4169",
            "3967",
            "5296",
            "5283",
            "5402",
            "5475",
            "4016",
            "3689",
            "5563",
            "5152",
            "5522",
            "5086",
            "4975",
            "5309",
            "3879",
            "5176",
            "5295",
            "4975",
            "4897",
            "5349",
            "4467",
            "4737",
            "5138",
            "4523",
            "2708",
            "997",
            "305"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-01-07T11:11:47Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-01-10T13:15:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/4 09.12.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_4_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/4 09.12.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/4 09.12.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 159\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 159\nUwe Leichsenring, NPD 159\nHeinz Lehmann, CDU 159\nTino G\u00fcnther, FDP 159\n\n1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nnach \u00a7 22 GO \u201eZu den linksextremistischen\nKrawallen in den Innenst\u00e4dten von Dresden\nund Leipzig im Anschluss an eine von\nPDS-Landtagsabgeordneten angemeldete\nDemonstration in Pirna am 27.11.2004\nDrucksache 4/0302, Antrag der Fraktion\nder NPD 160\n\nUwe Leichsenring, NPD 160\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 161\nKlaus Bartl, PDS 161\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 162\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 162\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 163\n\nAbstimmung und Ablehnung 163\n\n2 Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten zum Thema \u201eStolz auf Sachsen \u2013\nMut zur Zukunft\u201c 164\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 164\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 171\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 175\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 179\nHolger Apfel, NPD 181\nHolger Zastrow, FDP 184\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 186\n\n3 Wahl eines Mitgliedes des Parlamentari-\nschen Kontrollgremiums des S\u00e4chsischen\nLandtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur\n\nAus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle\nhinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnun-\ngen unter Einsatz technischer Mittel und\nanderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter\nEinsatz besonderer Mittel im Freistaat\nSachsen)\nDrucksache 4/0244, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS 188\n\nUwe Leichsenring, NPD 188\nAbstimmung und Ablehnung \u00fcber die\nZul\u00e4ssigkeit der Drucksache 4/0263 189\nUwe Leichsenring, NPD 189\nWahlvorschlag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/0263 189\nAbstimmung und Ablehnung 189\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 189\nHeinz Lehmann, CDU 189\n\nAndrea Roth, PDS 190\nGeheime Wahl 190\nWahlergebnis 190\n\n4 Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten)\nDrucksache 4/0271, Wahlvorschlag der\nFraktionen der CDU und der SPD\nDrucksache 4/0245, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS\nDrucksache 4/0305, Wahlvorschlag der\nFraktion der NPD\nDrucksache 4/0308, Wahlvorschlag der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 191\n\nAndrea Roth, PDS 191\nGeheime Wahl 191\nWahlergebnis 191\nFriederike de Haas, CDU 191\n\nPlenarprotokoll 4/4\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n4. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 9. Dezember 2004, Plenarsaal Schluss: 19:36 Uhr\n\n\n\n5 Wahl von stimmberechtigten Mitgliedern\nund Stellvertretern des Landesjugendhilfe-\nausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 des Landes-\njugendhilfegesetzes)\nDrucksache 4/0276, Wahlvorschlag der\nFraktion der CDU\nDrucksache 4/0277, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS\nDrucksache 4/0278, Wahlvorschlag der\nFraktion der SPD\nDrucksache 4/0279, Wahlvorschlag der\nFraktion der NPD 192\n\nAndrea Roth, PDS 192\nGeheime Wahl (Ergebnis siehe Seite 204) 192\n\n6 Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen\nLandtages in den Stiftungsrat der \u201eStiftung\nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes zur\nErrichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c)\nDrucksache 4/0280, Wahlvorschlag der\nFraktion der CDU 192\n\nAbstimmung und Zustimmung 192\nKarin Strempel, CDU 192\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nAchten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber\nden Rundfunk im vereinten Deutschland\nDrucksache 4/0262, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 193\n\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 193\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 194\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Elftes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes\nDrucksache 4/0268, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP 194\n\nHolger Zastrow, FDP 194\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 196\n\n9 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Steuerberater-\nversorgungsgesetzes\nDrucksache 4/0126, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/0255, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 196\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 196\n\n10 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Tierische-Neben-\nprodukte-Beseitigungsgesetz und zu weiteren\nVorschriften \u00fcber die Verarbeitung und\nBeseitigung von nicht f\u00fcr den menschlichen\nVerzehr bestimmten tierischen Neben-\nprodukten (S\u00e4chsAGTierNebG)\nDrucksache 4/0125, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/0270, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 196\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 197\n\nUwe Leichsenring, NPD 197\n\n11 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nSicherung des Rechtsanspruches von Kindern\nauf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kinder-\ntageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0064, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 4/0269, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 198\n\nFalk Neubert, PDS 198\nKerstin Nicolaus, CDU 199\nDr. Gisela Schwarz, SPD 200\nFalk Neubert, PDS 200\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 201\nKristin Sch\u00fctz, FDP 202\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 202\nFalk Neubert, PDS 203\nKerstin Nicolaus, CDU 203\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 204\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5 204\n\nWahlergebnis 204\n\n12 \u2013 F\u00f6deralismusreform-Kommission\nDrucksache 4/0252, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD\n\u2013 F\u00fcr einen dem Sozialstaatsgebot und der\nSchaffung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\nin allen Teilen des Bundesgebietes\nverpflichteten F\u00f6deralismus\nDrucksache 4/0265, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS 205\n\nMarko Schiemann, CDU 205\nDr. Gisela Schwarz, SPD 207\nDr. Michael Friedrich, PDS 207\nHolger Apfel, NPD 208\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 209\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 210\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 211\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 213\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 215\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n\n\nMarko Schiemann, CDU 217\nDr. Michael Friedrich, PDS 217\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/0314 217\nUwe Leichsenring, NPD 218\nAbstimmung und Ablehnung 218\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/0326 218\nDr. Gisela Schwarz, SPD 218\nAbstimmung und Zustimmung 218\n\nDr. Michael Friedrich, PDS 218\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0265 218\n\n13 Entlastung der Gemeinden an der B 170\nvon Schwerlastverkehr im Transit\nDeutschland/Tschechien\nDrucksache 4/0062, Antrag der Fraktion\nder PDS 218\n\nKatja Kipping, PDS 218\nGeorg Hamburger, CDU 219\nDr. Simone Raatz, SPD 221\nAlexander Delle, NPD 222\nSven Morlok, FDP 222\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 223\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 224\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 225\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 225\nKatja Kipping, PDS 225\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 226\nKatja Kipping, PDS 226\nSven Morlok, FDP 227\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 227\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/0325 227\nGeorg Hamburger, CDU 227\nKatja Kipping, PDS 227\nAbstimmung und Zustimmung 227\n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\nDrucksache 4/0254, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 228\n\nAbstimmung und Zustimmung 228\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/0273 228\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 228\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0055 228\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0058 228\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/0272 228\n\nZustimmung 228\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 229\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n159\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 4. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nKagelmann.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 11 bis 13 folgende Rede-\nzeiten festgelegt: CDU-Fraktion 53 Minuten, PDS-Frak-\ntion 41 Minuten, SPD-Fraktion 26 Minuten, desgleichen\ndie NPD-Fraktion, FDP-Fraktion 20 Minuten, desgleichen\ndie GR\u00dcNEN; Staatsregierung 41 Minuten. Die Redezei-\nten k\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen auf die ein-\nzelnen Tagesordnungspunkte entsprechend ihren W\u00fcn-\nschen und Gegebenheiten verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend Artikel 54 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2\nAbs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von\nUntersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\nliegt ein Antrag der Abgeordneten der NPD-Fraktion,\nDrucksache 4/0302, vor. Gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 2 Buch-\nstabe c der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag dringlich\nund wird nach \u00a7 54 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung auf die\nTagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt; das ist\nheute.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Untersuchungsausschussgesetz\nwird der Antrag vor anderen Beratungsgegenst\u00e4nden auf\ndie Tagesordnung der Sitzung gesetzt, so dass wir diesen\nAntrag als Tagesordnungspunkt 1 der heutigen Sitzung\nzu behandeln haben.\n\nFolgende Redezeiten sind daf\u00fcr vorgesehen: CDU-Frak-\ntion 16 Minuten, PDS-Fraktion 12 Minuten, SPD-Fraktion\n7 Minuten, NPD-Fraktion 7 Minuten, FDP-Fraktion 7 Mi-\nnuten, GR\u00dcNE 5 Minuten, Staatsregierung 12 Minuten.\n\nIch bitte zur Kenntnis zu nehmen, dass Tagesordnungs-\npunkt 18, Kleine Anfragen, zu streichen ist, da keine\nKleinen Anfragen vorliegen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der NPD in\nder Drucksache 4/0274, Linksextremistische Krawalle in\nden Innenst\u00e4dten von Dresden und Leipzig im An-\nschluss an eine von PDS-Abgeordneten angemeldete\nDemonstration in Pirna am 27.11.2004, vor.\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann\nm\u00fcsste der Antrag noch in der heutigen Sitzung ab-\nschlie\u00dfend behandelt werden.\n\nVoraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass\nim \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung im\nLandtag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist.\nIch bitte die NPD-Fraktion, die Dringlichkeit des Antrags\nzu begr\u00fcnden.\n\nBitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Am 27.11. kam es sowohl\n\nin Pirna als auch in Dresden und Leipzig zu den wahr-\nscheinlich schwersten politischen Krawallen der letzten\nJahre.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nDr. Cornelia Ernst, PDS: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\n\u2013 Etwa nicht? Wenn das keine Krawalle waren, meine\nDamen und Herren von der PDS, dann wei\u00df ich nicht,\nwas noch passieren soll. Muss es erst Tote geben?\n\n\u201eDer Bahnhof in Pirna wurde zerst\u00f6rt. Schwangere wur-\nden zusammengeschlagen. Die Dresdner Innenstadt\nwurde in Schutt und Asche gelegt.\u201c\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n\u2013 Das ist ein Zitat aus der Tagespresse!\n\nDasselbe in Leipzig.\n\nWir haben daraufhin diesen Dringlichen Antrag im\nLandtagspr\u00e4sidium vorgelegt. Dort ist die Dringlichkeit\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nEinen Tag sp\u00e4ter, am Freitag, kam es zu Bedrohungen\nan Leib und Leben von Mitgliedern und Mitarbeitern\nmeiner Fraktion durch den antifaschistischen P\u00f6bel in\nder Dresdner Neustadt. Deswegen bin ich sehr wohl der\nMeinung: Wenn es jetzt schon so weit geht, dass Leib\nund Leben unserer Abgeordneten in diesem Hohen\nHause bedroht werden, dann ist dieser Antrag sehr wohl\ndringlich.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das alleinige Kriterium f\u00fcr die Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit eines Antrags in diesem Hohen Hause\nist \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung. Das ist formal mit\ndem Antrag der NPD nicht gegeben; denn es steht kein\nTermin zu beachten, der eine Behandlung des Antrags in\nder Januar-Plenarsitzung nicht m\u00f6glich machen w\u00fcrde.\nDeswegen lehnen wir diesen Antrag aus formalen Gr\u00fcn-\nden ab.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\ndie Dringlichkeit des Antrags der NPD-Fraktion, Druck-\nsache 4/0274, zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit\ndes Antrags zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit\ndieses Antrags mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nder Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wir ziehen den Antrag zur\nAktuellen Debatte zur\u00fcck. Grund ist die Verhandlungs-\nrunde am 3.12. mit dem Ergebnis \u2013 ich zitiere die\n\u201eDNN\u201c \u2013: \u201eSchlappe f\u00fcr Metz \u2013 K\u00fcrzungen bei den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n160\n\nKommunen geplatzt\u201c. Zumindest das Zweite hatten wir\nso erhofft. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte in der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung eine entsprechende Korrek-\ntur vorzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die\nvorliegende Tagesordnung als beschlossen.\n\nWir kommen damit zur Abarbeitung der Tagesordnung.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses nach \u00a7 22 GO\n\u201eZu den linksextremistischen Krawallen in den Innenst\u00e4dten\n\nvon Dresden und Leipzig im Anschluss an eine\nvon PDS-Landtagsabgeordneten angemeldete Demonstration\n\nin Pirna am 27.11.2004\u201c\n\nDrucksache 4/0302, Antrag der Fraktion der NPD\n\nMir liegt entsprechend Artikel 54 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Ge-\nsetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages ein An-\ntrag der Abgeordneten der Fraktion der NPD in der\nDrucksache 4/0302 vor.\n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ihr Begehren\nbegr\u00fcnden wollen. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wie ich bereits in meinen\nkurzen Einf\u00fchrungsworten sagte, hat Sachsen am letzten\nNovemberwochenende dieses Jahres die schlimmste\nEskalation politischer Gewalt seit langer Zeit erlebt. Das\nw\u00e4re an sich schon schlimm genug; wirklich gef\u00e4hrlich\nwird es aber durch den Umstand, dass die linksextremis-\ntische Gewaltorgie zum einen im \u00f6ffentlich-politischen\nBewusstsein in den Medien kaum wahrgenommen wur-\nde und zum Zweiten dadurch, dass der Gewaltexzess\ndurch mindestens zwei Landtagsabgeordnete der PDS\nangemeldet wurde, ohne dass diese bisher mit Konse-\nquenzen oder auch nur mit Tadel rechnen mussten.\nVor der Bewertung der Ereignisse eine Zusammenfas-\nsung der Vorg\u00e4nge am 27.11.:\n\nEine Demonstration unter dem Motto \u201eSch\u00f6ner leben \u2013\nohne Nazis leben!\u201c fand statt. Es kam, wie gesagt, zu\nAusschreitungen in Pirna, Leipzig und Dresden. In der\nDresdner Innenstadt wurden am fr\u00fchen Abend des\n27.11. gegen 17:30 Uhr nach Presseberichten bei mindes-\ntens sieben Gesch\u00e4ften an der Prager Stra\u00dfe Schaufens-\nterscheiben eingeschlagen und die betroffenen Gesch\u00e4fte\nteilweise gepl\u00fcndert. Ebenso wurden die Baustellen an\nder Prager Stra\u00dfe Gegenstand des linksextremen Vanda-\nlismus. Am gleichen Ort wurden nach Presseberichten\nmindestens vier Baumaschinen v\u00f6llig demoliert. An-\nschlie\u00dfend zog eine Horde linksextremer Gewaltt\u00e4ter in\ndie Altmarkt-Galerie, um auch dort Fensterscheiben ein-\nzuschlagen.\n\nDie \u00dcberschriften der Dresdner Zeitungen am Montag\ndarauf klangen so, als sei die Stadt Opfer einer Natur-\nkatastrophe oder einer Kriegshandlung geworden. \u201eBild\nDresden\u201c titelte: \u201eSteinewerfer verw\u00fcsteten Dresdner\nCity\u201c. Die \u201eDresdner Morgenpost\u201c machte mit der \u00dcber-\nschrift \u201e300 Chaoten pl\u00fcnderten Prager Stra\u00dfe\u201c auf. Die\n\n\u201eMorgenpost\u201c schilderte in ihrer Montagsausgabe vom\n29.11. Vorg\u00e4nge, wie man sie in der s\u00e4chsischen Landes-\nhauptstadt bisher nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten hatte. Ich\nzitiere: \u201eGl\u00fchwein, Striezel und Randale \u2013 nach der\nDemo \u201aSch\u00f6ner leben \u2013 ohne Nazis leben\u2018 in Pirna fielen\n300 linke Krawallos in Dresden ein. Die Chaoten w\u00fcteten\nim Zentrum. Sie raubten, schockten Striezelmarktbesu-\ncher, zerschlugen Fensterscheiben, pl\u00fcnderten die Aus-\nlagen und legten Br\u00e4nde.\u201c\n\nAuch in der Leipziger Innenstadt spielten sich am sel-\nben Abend \u00e4hnliche Szenen ab. Hier zogen zwischen\n20:15 Uhr und 21:15 Uhr nach Presseberichten etwa 170\ngewaltbereite Linksextremisten vom Hauptbahnhof \u00fcber\nden Weihnachtsmarkt zum Rossplatz und hinterlie\u00dfen\neine Spur der Verw\u00fcstung.\n\nVor dem Leipziger Hauptbahnhof schlugen die Randalie-\nrer wahllos unbeteiligte B\u00fcrger nieder, demolierten nach\nPresseberichten mindestens vier Taxis; mindestens vier\nPersonen, die auf eine Stra\u00dfenbahn gewartet hatten, wur-\nden grundlos zusammengeschlagen und mussten verletzt\nins Krankenhaus gebracht werden. Auch zwei Polizei-\nbeamte wurden im Zuge dieser Randale verletzt.\n\nDie geschilderten Vorkommnisse sind der mit Abstand\nschwerste Fall exzessiver politischer Gewalt im Freistaat\nseit mehreren Jahren. Die linksextreme Gewaltorgie ist\nauch unter der Perspektive singul\u00e4r, dass die vorange-\ngangene Demonstration von zwei Landtagsabgeordneten\nder PDS-Fraktion, n\u00e4mlich Frau Kerstin K\u00f6ditz und Frau\nFreya Klinger, angemeldet wurde.\n\nJeder Nationaldemokrat, der eine derartige Gewaltorgie\nals Anmelder zu verantworten h\u00e4tte, w\u00fcrde sofort hoch-\nkant aus meiner Partei fliegen,\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der PDS)\n\nund zwar nicht aus Kalk\u00fcl \u2013 ja, da k\u00f6nnen Sie ruhig\nlachen \u2013, sondern weil wir Gewalt als Mittel zur Durch-\nsetzung von politischen Zielen ablehnen. Das k\u00f6nnen Sie\nschriftlich von mir haben. Da brauchen Sie gar nicht zu\nlachen. \u00dcber Demokratie brauchen Sie uns nicht zu be-\nlehren. Lernen Sie erst einmal, eine ordentliche Landes-\nliste aufzustellen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n161\n\nIn der PDS wird leider politische Gewalt knapp unter-\nhalb der Schwelle zum politischen Terrorismus nur ver-\nniedlicht und nicht wirksam sanktioniert. In der \u201eBild\u201c\nDresden wurde die Anmelderin Kerstin K\u00f6ditz nach den\nUrsachen der Gewalt befragt und gab allen Ernstes zur\nAntwort: \u201eAntifaschisten wurden im Zug von Beamten\nals \u201aZecken\u2018 bezeichnet. Das kann der Ausl\u00f6ser gewesen\nsein.\u201c\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der NPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4si-\ndent! Wenn jeder Nationaldemokrat auf die beschriebene\nArt und Weise reagieren w\u00fcrde, wenn er wieder einmal\nungerechtfertigt als Nazi bezeichnet wird, dann w\u00e4re in\nSachsen kein Stein mehr auf dem anderen. Aber wir wis-\nsen uns zu benehmen.\n\nWenn der CDU-Bundestagsabgeordnete Martin Homann\nwegen reiner Meinungs\u00e4u\u00dferungen, die zudem historisch\nverifizierbar sind, seine Partei und Fraktion verlassen\nmusste, dann ist es nun f\u00fcr die PDS-Fraktion \u00fcberf\u00e4llig,\nKerstin K\u00f6ditz und Freya Klinger als Anmelderinnen\neiner Demonstration, die in b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Szena-\nrien endete, aus der Fraktion auszuschlie\u00dfen. Politischer\nGewalt gegen\u00fcber darf es keine Toleranz geben.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nMein Appell richtet sich aber auch an die Parteien der\nMitte, denn genauso erschreckend wie die Gewalt selbst\nist der Umstand, dass diese heute im Plenum gar nicht\nthematisiert worden w\u00e4re, wenn am 19. September nicht\neine NPD-Fraktion in den S\u00e4chsischen Landtag eingezo-\ngen w\u00e4re. Dann w\u00e4re hier \u201eStill ruht der See\u201c gewesen\nund kein Mensch h\u00e4tte dar\u00fcber berichtet.\n\nMeine Damen und Herren von CDU-, SPD- und FPD-\nFraktion sowie den GR\u00dcNEN! Deshalb frage ich Sie: Fin-\nden Sie es normal, dass in Leipzig am Abend des 27. No-\nvember vier unbeteiligte, auf eine Stra\u00dfenbahn wartende\nPersonen von linksextremistischen Gewaltt\u00e4tern kranken-\nhausreif gepr\u00fcgelt werden? Finden Sie es normal, dass\nam Abend des 27.11. die Innenst\u00e4dte der beiden gr\u00f6\u00dften\ns\u00e4chsischen Metropolen f\u00fcr eine Stunde zu rechtsfreien\nR\u00e4umen geworden sind, in denen die Polizei mit der\nErf\u00fcllung ihrer Aufgaben \u00fcberfordert war? Finden Sie es\nnormal, reale politische Gewalt immer nur zu beschwei-\ngen, wenn sie von vermeintlich guten Linken gegen ver-\nmeintlich b\u00f6se Rechte ver\u00fcbt wird? Finden Sie es nor-\nmal, dass zwei Landtagsabgeordnete als Anmelderinnen\nder Gewaltorgie direkt f\u00fcr die Vorkommnisse am 27.11.\nverantwortlich sind? Wollen Sie warten, bis noch Schlim-\nmeres passiert, bis es wirklich einmal Tote gibt?\n\nDas Problem, das sich angesichts der j\u00fcngsten \u00dcbergriffe\nin Sachsen stellt, ist also nicht nur die zunehmende Mili-\ntanz der linksextremen Antifa, sondern die Wahrneh-\nmung derselben in der \u00d6ffentlichkeit. Bedroht sind die\ninnere Sicherheit und das Gewaltmonopol des Staates\ngerade dann, wenn die eigentliche Feindschaft der Links-\nextremen gegen Demokratie und Rechtsstaat nicht er-\nkannt wird, weil sie vermeintlich mit moralischem An-\nspruch und zu Recht gegen eine erstarkende nationale\nOpposition vorzugehen scheinen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Folgen Sie\nIhrem Gewissen! Machen Sie dieses Spiel nicht l\u00e4nger\nmit! Stimmen Sie mit uns f\u00fcr die Einsetzung eines Unter-\nsuchungsausschusses, der zu kl\u00e4ren hat, wie es zu dem\nschlimmsten Fall politischer Gewalt im Freistaat seit Jah-\nren kommen konnte, obwohl das Gewaltpotenzial so ge-\nnannter Antifaschisten hinl\u00e4nglich bekannt ist.\n\nWir wollen wissen: Wie ist die PDS mit der gewaltberei-\nten Antifa verquickt? Wie kann verhindert werden, dass\nes in Zukunft nicht wieder zu solchen Gewaltorgien\nkommt? Zeigen Sie mit uns gemeinsam der Gewalt die\nrote Karte!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile den Fraktionen das\nWort. Die CDU-Fraktion; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wir stehen auf der Seite der\nBev\u00f6lkerung, die sich durch Randalierer \u2013 rechte wie\nlinke \u2013 bedroht sieht, und erst recht auf der Seite derer,\ndie durch solche sinnlosen Aktionen Schaden erleiden\nmussten. Es gibt keine hehren politischen Ziele, die sol-\nches auch nur im Geringsten rechtfertigen k\u00f6nnten.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,\nder NPD und der FDP)\n\nWir sind uns aber auch sicher, dass die Staatsregierung\nalles tun wird, die T\u00e4ter zu ermitteln\n\n(Zuruf von der NPD: Ja, ja!)\n\nund unnachgiebig gegen diese vorgehen wird.\n\nDen Antrag der NPD-Fraktion auf Einsetzung eines Un-\ntersuchungsausschusses werden wir jedoch ablehnen,\nnicht um der PDS etwa einen Gefallen zu tun, vielmehr\ndeshalb, weil ein Untersuchungsausschuss hier das fal-\nsche Mittel w\u00e4re. Der Landtag muss der Regierung keine\nInformationen oder angemessenes Handeln abtrotzen,\nsondern der Innenminister wird selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber\ndie Geschehnisse am 27.11.2004 in Pirna, Dresden und\nLeipzig umfassend im Innenausschuss berichten. Wenn\nwir es w\u00fcnschen, wird er auch vor dem Parlament einen\nBericht abgeben. Insofern sehen wir keinerlei Grund,\ndem Antrag beizutreten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In den letzten 15 Jahren der Exis-\ntenz dieses Landtages war es stets guter Brauch, dass er\nsich selbst, da direkt legitimiert und letztlich das h\u00f6chste\nVerfassungsorgan, ernst nimmt. Aus eigenem Erleben be-\nstreite ich nicht, dass in diesem Hohen Hause schon\ntreffliche politische Gefechte gef\u00fchrt worden sind, aber\nzu keinem Zeitpunkt hat sich der Landtag auf eine\nEbene begeben, wo er sich faktisch als Ermittlungsorgan\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n162\n\neiner Fraktion gegen Abgeordnete des Hohen Hauses\nmissbrauchen l\u00e4sst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAbgesehen davon, dass der Antrag handwerklich nicht\nim Minimum den Anspr\u00fcchen an einen Einsetzungsauf-\ntrag des Landtages f\u00fcr einen Untersuchungsausschuss\ngerecht wird \u2013 vielleicht sollten Sie als Verfasser schlicht\nund einfach in den protokollarischen Unterlagen der\nletzten 14 Jahre nachsehen, wie man so etwas macht \u2013,\nentspricht vor allem aber das Antragsbegehren nicht den\nnach \u00a7 1 Abs. 2 des Untersuchungsausschussgesetzes\nvom 12. Februar 1991 in der Fassung des \u00c4nderungsge-\nsetzes vom 11.11.97 beschriebenen Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Zul\u00e4ssigkeit von Untersuchungen durch den S\u00e4ch-\nsischen Landtag mit dem weitreichenden Instrumenta-\nrium eines derartigen gerichtsgleich wirkenden Unter-\nsuchungsausschusses.\n\n\u00a7 1 Abs. 2 besagt n\u00e4mlich, dass Untersuchungen des\nLandtages nur zul\u00e4ssig sind, wenn diese geeignet w\u00e4ren,\ndem Landtag Grundlagen f\u00fcr eine Beschlussfassung im\nRahmen seiner verfassungsm\u00e4\u00dfigen Zust\u00e4ndigkeit zu\nvermitteln. Hierzu kommt, dass es schlicht absurd ist an-\nzunehmen, man k\u00f6nnte Anmeldern einer Veranstaltung,\ndie um 12:00 Uhr in Pirna beginnt und eben dort um\n16:00 Uhr endet, in der Reichweite des Versammlungs-\nrechts und nach der Lebenslogik irgendeine Verantwor-\ntung f\u00fcr Ereignisse zuschieben, die fr\u00fchestens 16:45 Uhr\nbis 17:00 Uhr in Dresden oder gegen 20:00 Uhr in Leip-\nzig begonnen haben. Das ist schon schlicht eine Frage\nder Fahrzeit. Auf einer derartigen Ebene zu denken und\nzu spekulieren kann allenfalls den Tr\u00e4gern nationaler\nStammtische gelingen. Was soll der Landtag sinngebend\nals St\u00e4tte der Gesetzgebung und der politischen Willens-\nbildung zu den drei Punkten, die Sie als Antrag benen-\nnen, beschlie\u00dfen?\n\nHerr Leichsenring, wenn Sie die Bewertung der Vor-\ng\u00e4nge, die Sie untersuchen lassen wollen, schon bei der\nAntragsbegr\u00fcndung parat haben, weshalb dann noch\nirgendetwas untersuchen? Sie haben doch schon erkl\u00e4rt,\nwie Sie die Welt sehen. Wir wollen nicht bestreiten, dass\ndas, was Sie hier veranstalten wollen, meine Damen und\nHerren der nationalen Fraktion, in der Kontinuit\u00e4t Ihres\nWahlkampfes und in Ihrer generellen Absicht liegt, die\nVerfassungsorgane der repr\u00e4sentativen Demokratie vor-\nzuf\u00fchren. Sie haben all das, was jetzt im Antrag auf Ein-\nsetzung eines Untersuchungsausschusses steht, in eben\ndiesem urspr\u00fcnglichen Dringlichen Antrag, den Sie erst\nim Gesch\u00e4ftsgang des Pr\u00e4sidiums behandeln lie\u00dfen,\nschon einmal im Hohen Hause gestellt. Da dieser abge-\nlehnt wurde, bringen Sie es nun als Untersuchungsaus-\nschussgegenstand.\n\nDas ist handgreiflicher Missbrauch des Untersuchungs-\nausschussrechts, und genauso werden wir damit um-\ngehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Dr. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Wir als Sozialdemo-\n\nkraten lehnen jegliche Form von Gewalt ab. Gewalt ist\nkein legitimes Mittel zur Durchsetzung politischer Inte-\nressen in der Demokratie. Das ist selbstverst\u00e4ndlich klar.\nWir lehnen einen Untersuchungsausschuss jedoch als un-\nzweckm\u00e4\u00dfig ab. Die Gr\u00fcnde wurden von meinen Vor-\nrednern bereits genannt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die FDP, bitte. Wird das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die FDP-Fraktion wird ebenfalls der Einset-\nzung des Untersuchungsausschusses so nicht zustimmen:\n1. aus formalen Gr\u00fcnden, weil bereits kein Hinweis auf\neinen Untersuchungsauftrag dort formuliert wird.\n\n2. weil das, was dort gefordert wird, ohnehin Aufgabe\nder Aufkl\u00e4rung von Staatsanwaltschaften und der Poli-\nzeibeh\u00f6rden ist.\n\nAber lassen Sie uns eines sagen \u2013 auch inhaltlich: F\u00fcr\nGewalt in Sachsen sehen wir nicht die geringste Chance\nund werden sie auch nicht zulassen, wo immer sie auch\ngeschieht, wo immer aus welchen Gr\u00fcnden jemand\nmeint, so etwas machen zu k\u00f6nnen. Auch die sch\u00f6nste\nantifaschistische Aufwallung ist keine Legitimation f\u00fcr\nGewalt.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWenn dieses hier aber zum Vorwand genommen wird,\nsich selbst als die nationalen Mahatma Ghandis in Sach-\nsen darzustellen, wie es die NPD versucht, finde ich das\nwiderlich.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren Kollegen! Wenn es hier hei\u00dft,\ndie NPD w\u00fcrde Gewalt ablehnen, dann ist das eine\nschlichte L\u00fcge. Jeder, der das Pressefest der NPD in\nMeerane im Sommer 2003 besucht hat, wird das wissen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Es gab\nkeine einzige Festnahme! Sie l\u00fcgen!)\n\nWenn Ihre Kameraden dort Fernsehjournalisten misshan-\ndeln \u2013 \u2013\n\n\u2013 Nein, man hat sie eben nicht gekriegt, weil sie in der\nMenge untergetaucht sind. Deswegen kam es nicht zur\nFestnahme.\n\n(Lachen bei der NPD)\n\nWenn dort einer rauskommt und auf gut Deutsch einen\nFernsehkameramann in die Genitalien tritt, dass er sich\nhinterher in der Uni-Klinik wiederfindet, dann kann\nman sich nicht freuen, dass man ihn nicht erwischt hat,\nwenn er bei den anderen Kameraden untergetaucht ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n163\n\nDas ist weder eine Art von ausreichender Solidarit\u00e4t\nnoch eine Heldentat.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWir werden es Ihnen auch nicht durchgehen lassen,\nwenn Sie versuchen, mit dieser schmierigen Art und\nWeise hier ein Podium zu schaffen, um irgendwelche\nAuseinandersetzungen zwischen verschiedenen Extre-\nmen herbeif\u00fchren zu k\u00f6nnen. Mit uns ist das nicht zu\nmachen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nach der demagogi-\nschen Einf\u00fchrungsrede von Herrn Leichsenring muss ich\ndoch noch einige Fragen stellen. Wovon reden wir hier\neigentlich? Wo liegt das Problem?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Bei der linken Gewalt!)\n\nIch glaube, ein Blick in den letzten Verfassungsschutzbe-\nricht von Sachsen hilft da etwas. Im Jahr 2003 standen\n50 linksextremen Straftaten, darunter 17 Gewalttaten,\n1 096 rechtsextremistische Straftaten, darunter 69 Gewalt-\ntaten, gegen\u00fcber.\n\n(Zuruf von der NPD: Propaganda!)\n\nDie NPD ist aktenkundig eine Partei, die mit gewaltbe-\nreiten rechtsextremen Skinheadkameradschaften ver-\nquickt ist und dort Gemeinschaft pflegt.\n\nJede Straftat ist eine zu viel. Jede Gewalttat muss ver-\nfolgt werden. Aber das ist Aufgabe von Polizei und\nStaatsanwaltschaft, und unsere Fraktion hat zurzeit kei-\nnen Anlass, daran zu zweifeln, dass diese ihrer Aufgabe\ngerecht werden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nEs ist weiter zu fragen: Wer nutzt eigentlich diese Vor-\nf\u00e4lle als willkommenen Anlass? Wer schreit hier nach\nRecht und Ordnung in der NPD-Fraktion? Das ist ein\nHerr Uwe Leichsenring, der pers\u00f6nlich mit den \u201eSkin-\nheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c seit Jahren eng verbr\u00fcdert ist\nund gerade wieder \u00f6ffentlich seine enge Verbindung mit\ndieser kriminellen Vereinigung bekundet hat. Das ist ein\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, der in seiner Rede in Pirna eine\nklare nationalsozialistische Ideologie mit einem direkten\nBezug auf Adolf Hitler verbreitet hat. Es war diese Ideo-\nlogie, es waren diese Menschen, deren Arbeit, deren\nIdeen, deren Reden und Handeln dazu gef\u00fchrt haben,\n\ndass die Innenstadt von Dresden in Schutt und Asche\ngefallen ist.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP \u2013\n\nLachen bei der NPD \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Ich bin\n\ngar nicht da gewesen!)\n\nSchlie\u00dflich will ich fragen: Was ist das eigentlich f\u00fcr ein\nAntrag? Er will doch nicht ernsthaft versuchen, Aufkl\u00e4-\nrung zu schaffen. Es ist eigentlich der Versuch, das\nrechtsstaatliche demokratische System, das Ihrer Fraktion\nverhasst ist, l\u00e4cherlich zu machen. Der Antrag macht ja\nnicht einmal formal den Versuch, den Kriterien eines\nAntrages auf Einsetzung eines Untersuchungsausschus-\nses zu gen\u00fcgen. Er versucht nicht einmal im Ansatz,\neine Aufgabenstellung zu beschreiben, sondern er ist ein-\nzig und allein ein Versuch, dieses Thema auf die Tages-\nordnung zu hieven.\n\nAuch wir halten den Antrag formal f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Es\ngibt aus unserer Sicht auch noch einmal die Notwendig-\nkeit f\u00fcr den Juristischen Dienst des S\u00e4chsischen Land-\ntages, diese Fragen der Zul\u00e4ssigkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen, was\ndie Einsetzung von Untersuchungsaussch\u00fcssen betrifft.\n\nDas Recht auf Chancengleichheit der Opposition, aus\ndem die Minderheitenrechte hervorgehen, ist ein sehr\nhohes Recht. Es ist auch durch die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der 1. Legislaturperiode mit in\ndie S\u00e4chsische Verfassung gebracht worden. Wir sch\u00e4t-\nzen die Oppositionsrechte als ein sehr hohes Gut. Des-\nhalb bitten wir alle demokratischen Fraktionen, gemein-\nsam daran zu arbeiten, dass wir diese Rechte vor\noffensichtlichem Missbrauch durch den parlamentari-\nschen Arm von verfassungsfeindlichen antidemokrati-\nschen Kr\u00e4ften sch\u00fctzen.\n\nWir lehnen selbstverst\u00e4ndlich diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Staatsregierung\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist die Aussprache beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat\ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen und \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 Untersuchungs-\nausschussgesetz das Recht und auf Antrag von einem\nF\u00fcnftel seiner Mitglieder die Pflicht, einen Untersu-\nchungsausschuss einzusetzen. Der vorliegende Antrag,\nDrucksache 4/0302, wurde von der NPD-Fraktion ge-\nstellt. Eine Pflicht zur Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses ist damit nicht gegeben.\n\nDer Landtag muss einen f\u00f6rmlichen Beschluss \u00fcber die\nEinsetzung des Untersuchungsausschusses fassen. Wir\nkommen damit zur Abstimmung. Wer der Einsetzung\ndes Untersuchungsausschusses zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag bei keiner Stimmenthaltung mit gro\u00dfer Mehrheit\nabgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n164\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Untersuchungs-\nausschuss nicht eingesetzt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Thema\n\u201eStolz auf Sachsen \u2013 Mut zur Zukunft\u201c\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich \u00fcbergebe Ihnen das Wort.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir ste-\nhen am Beginn einer neuen Legislaturperiode. Gemein-\nsam mit Ihnen will die Staatsregierung unser Land in\nden n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren voranbringen. Wir wollen wie-\nder zu einer f\u00fchrenden Region in der Mitte Europas\nwerden.\nEine wichtige Etappe liegt hinter uns. In wenigen Tagen\nendet die Zeit des Solidarpaktes I. Im neuen Jahr treten\nwir mit dem Solidarpakt II in eine neue Phase. Wir be-\nginnen die neue Etappe unter neuen Vorzeichen und\nRahmenbedingungen. Es ist Zeit, unsere Instrumente zu\n\u00fcberpr\u00fcfen und die Stellschrauben neu zu justieren. Wir\nwerden das Haus Sachsen weiterbauen. Nachdem der\nRohbau steht, brauchen wir f\u00fcr den Ausbau neue Werk-\nzeuge.\n\nDie Arbeiten waren ein Erfolg. Die Menschen in unserem\nLand haben bewundernswerte Leistungen vollbracht.\nWir haben uns dadurch gro\u00dfe Anerkennung auch au\u00dfer-\nhalb Sachsens verdient. Sachsen hat sich in Deutschland\nwieder einen ausgezeichneten Ruf erarbeitet. Das ist ur-\neigenstes Verdienst der Menschen in unserem Land \u2013 je-\nder Einzelne an seinem Platz, die Handwerker, die Tra-\ndition und Moderne verbinden, die Unternehmer, die\nihre Chancen suchen, die Lehrerinnen, die unsere Kinder\nunterrichten, die Krankenschwester, die die Kranken\npflegt, die Polizisten, die f\u00fcr unsere Sicherheit sorgen,\naber vor allem die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in\nden Betrieben, die t\u00e4glich ihrer Arbeit nachgehen, und\nauch die M\u00fctter in unserem Land. Viele von ihnen ste-\nhen im Beruf und tragen zugleich eine unersetzliche\nRolle f\u00fcr unsere Kinder. Die Liebe und die Zuwendung\nder M\u00fctter zu ihren Kindern ist vielleicht das Wichtigste\nf\u00fcr eine gute Zukunft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAusnahmslos jeder hat mit seiner t\u00e4glichen Arbeit und\nmit seiner pers\u00f6nlichen Leistung das m\u00f6glich gemacht,\nworum uns viele beneiden.\n\nSachsen ist die Nummer eins im Osten. Wir sind das dy-\nnamischste Land in Deutschland. Sachsen w\u00e4chst schnel-\nler und st\u00e4rker als die anderen Regionen in Deutschland.\nIch will, dass das so bleibt, meine Damen und Herren,\nund daf\u00fcr steht die neue Staatsregierung.\n\nMein Ziel ist: Wir wollen im Jahr 2020 auf eigenen F\u00fc\u00dfen\nstehen. Das ist ehrgeizig, weil wir noch immer auf\nTransferleistungen angewiesen sind. Das ist realistisch,\nwenn wir die Segel neu setzen, um unseren Kurs zu hal-\nten und neue Ufer anzusteuern. Daf\u00fcr tritt die neue\nStaatsregierung an.\n\nWir haben unser Programm f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf\nJahre im Koalitionsvertrag festgelegt. Sie alle wissen, auf\nwelche einzelnen Punkte wir uns verst\u00e4ndigt haben. Ich\nbrauche das hier nicht zu wiederholen. Wichtig, meine\nDamen und Herren, sind mir drei Schwerpunkte, die vor\nder Klammer der gemeinsamen Arbeit stehen.\n\nErstens: Mehr Arbeit in Sachsen.\n\nZweitens: Spitzenbildung f\u00fcr unsere Kinder.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da bleibt viel zu tun!)\n\nDrittens: Faire Chancen f\u00fcr jeden in unserem Land.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nMit diesen drei Leitlinien garantieren wir eine Weiterent-\nwicklung der Politik und zugleich bauen wir auf den Er-\nfolgen der zur\u00fcckliegenden Jahre auf.\n\nMeine Damen und Herren, die Zeiten haben sich ge-\n\u00e4ndert. Deutschland ist heute ein ganz anderes Land als\nim Jahr 1990. Das gilt f\u00fcr Sachsen erst recht. Rezepte der\nletzten Jahre werden in Zukunft nicht mehr die gewohn-\nten Erfolge bringen. Die Wohnungsbauf\u00f6rderung hat\nbeispielsweise gro\u00dfe Fortschritte bewirkt. Wenn wir sie\nunver\u00e4ndert fortf\u00fchrten, w\u00fcrden wir die inzwischen ein-\ngetretene Schieflage weiter versch\u00e4rfen.\n\nMit gro\u00dfen Stra\u00dfenbauprojekten haben wir Ost- und\nWestdeutschland wieder miteinander verbunden. F\u00fcr die\nkommenden Jahre brauchen wir bessere Verbindungen\nzu unseren neuen Nachbarn in Mittel- und Osteuropa.\n\nVor 15 Jahren mussten wir neue rechtsstaatliche Verwal-\ntungsstrukturen in Sachsen aufbauen. F\u00fcr die kommen-\nden Jahre werden wir das Vorhandene auf die ver\u00e4n-\nderten Bed\u00fcrfnisse neu ausrichten. Dazu werden wir\nkonkrete Vorschl\u00e4ge machen, die nicht nur quantitative,\nsondern vor allem auch qualitative Ver\u00e4nderungen bein-\nhalten werden. Die Strukturen stehen alle miteinander\nauf dem Pr\u00fcfstand.\n\nUnsere Gesellschaft ist heute vor andere Fragen gestellt\nals Anfang der neunziger Jahre. Deutschland musste zu-\nsammenwachsen. Hier haben wir sehr viel erreicht. Aber\nwir hatten in den zur\u00fcckliegenden Jahren den Blick nach\ninnen gerichtet. Heute richten wir gemeinsam den Blick\nauf unsere Nachbarn in Europa und Partner in der Welt,\naber auch \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013 auf unsere\nKonkurrenten im internationalen Wettbewerb. Deutsch-\nland liegt nicht mehr im beiderseitigen Schatten der\nMauer. Deutschland hat sich aus der Randlage befreit.\nOstdeutschland ist nicht mehr das westlichste Gebiet des\nRGW und Westdeutschland ist nicht mehr das \u00f6stlichste\nGebiet der Europ\u00e4ischen Union. Sachsen liegt heute wie-\nder im wirtschaftlichen Mittelpunkt des vereinten Euro-\npas.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n165\n\nSachsen, B\u00f6hmen und Schlesien wachsen langsam wie-\nder zu einer starken grenz\u00fcberschreitenden Gro\u00dfregion\nim Herzen Europas zusammen. Gerade im Automobil-\nbau kann man das schon feststellen.\n\nWir wollen davon profitieren, wenn aus der Mitte Euro-\npas neue Impulse kommen und wenn die wieder er-\nstarkte Nachbarschaft auch uns neue Wirtschaftskraft\nbringt.\n\nWir werden unser Land in den kommenden Jahren f\u00fcr\nden europ\u00e4ischen und internationalen Wettbewerb fit\nmachen. Die Bev\u00f6lkerung in Deutschland und nat\u00fcrlich\nauch in Sachsen sp\u00fcrt die Ver\u00e4nderungen. Aber viele\nMenschen empfinden die notwendigen Reformen als Be-\ndrohung und reagieren mit Verunsicherung. Die Deut-\nschen sind in Sorge um ihre Zukunft und erwarten von\nder Politik Verl\u00e4sslichkeit; vor allem die Menschen hier\nin Ostdeutschland. Die Dominanz der gro\u00dfen bundes-\nweiten Reformthemen ver\u00e4ndert politische Einstellungen\nund Bindungen. Es ist die gemeinsame Aufgabe aller\nverantwortlichen Politiker, die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die drin-\ngend notwendigen Reformen zu gewinnen, sonst erhal-\nten die politischen R\u00e4nder noch weiteren Zulauf.\n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat\nsein Gesicht ver\u00e4ndert. Die vier Parteien, die in ganz\nDeutschland Verantwortung tragen und die demokrati-\nsche Mitte repr\u00e4sentieren \u2013 CDU und SPD, FDP und\nGR\u00dcNE \u2013 konnten in Sachsen nur 60 % der Stimmen auf\nsich vereinen; \u00c4hnliches gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Brandenburg.\nDas ist einmalig in der deutschen Nachkriegsgeschichte.\n\nAber absolut alarmierend ist f\u00fcr mich, dass die NPD mit\nplatten, demagogischen Parolen unser Land vor der Welt\nin Verruf bringen will.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013\n\nHo, ho! bei der NPD)\n\nDie ersten T\u00f6ne, die Sie, Herr Apfel, noch am Wahl-\nabend hier im Landtag vor aller Welt angeschlagen\nhaben, hatten einen klirrenden, kalten Nachhall, den un-\nsere Kinder bislang nur aus den Wochenschauen kann-\nten,\n\n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\ndie im Geschichtsunterricht gezeigt werden.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nDas Bild von Ihnen, Herr Apfel, die rechte Hand zum\nGru\u00df erhoben, ging um die Welt.\n\n(Holger Apfel, NPD: Machen Sie\ndoch eine Anzeige!)\n\nUm es noch deutlicher zu sagen: Auf dem Bundespresse-\nball in Berlin wurde dies als \u201eS\u00e4chsischer Gru\u00df\u201c bezeich-\nnet. Ich sch\u00e4me mich daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nHier im Plenum spielen die Vertreter Ihrer Fraktion den\nBiedermann. Aber wenn es hart auf hart geht, fallen Sie\naus der Rolle und zeigen Ihr wahres Gesicht.\n\nWenn die s\u00e4chsische Polizei Ma\u00dfnahmen gegen Personen\neiner verbotenen rechtsextremistischen Vereinigung er-\ngreift, dann schreien Sie auf. Dann titulieren Sie Ma\u00dfnah-\nmen des Rechtsstaates als \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egezielte Provo-\nkation\u201c. Wenn Sie drau\u00dfen im Lande t\u00f6nen, dann zeigen\nSie Ihr wahres Gesicht.\n\nSie h\u00e4tten den Antrag auf Einsetzung eines Unter-\nsuchungsausschusses glaubhafter vorgetragen, wenn Sie\nsich auch von den \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c dis-\ntanziert h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Joseph Goebbels hat den Ein-\nzug der Nationalsozialisten in den Reichstag im Jahre\n1928 mit folgenden Worten kommentiert. Ich zitiere aus\ndem Aufsatz \u201eWas wollen wir im Reichstag?\u201c in \u201eDer\nAngriff\u201c vom 30. April 1928. Also Goebbels: \u201eWir gehen\nin den Reichstag hinein, um uns im Waffenarsenal der\nDemokratie mit deren eigenen Waffen zu versorgen. Wir\nwerden Reichstagsabgeordnete, um die Weimarer Gesin-\nnung mit ihrer eigenen Unterst\u00fctzung lahm zu legen.\nWenn die Demokratie so dumm ist, uns f\u00fcr diesen\nB\u00e4rendienst Freifahrtkarten und Di\u00e4ten zu geben, so ist\ndas ihre Sache. Uns ist jedes gesetzliche Mittel recht, den\nZustand von heute zu revolutionieren.\u201c\n\nIhr Bundesvorsitzender sagte nach dem Einzug in den\nS\u00e4chsischen Landtag in einem Interview mit der \u201eJungen\nFreiheit\u201c: \u201eWir erstreben zwar die \u00dcberwindung der\nBRD, aber so lange sie de facto existiert, werden wir ihre\nGesetze befolgen \u2026 Es ist unser Ziel, die BRD ebenso\nabzuwickeln, wie das Volk vor 15 Jahren die DDR abge-\nwickelt hat. Das geht offensichtlich auch \u00fcber die Wahl-\nurne.\u201c\n\n(Heinz Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nGoebbels schreibt weiter: \u201eWenn es uns gelingt, bei die-\nsen Wahlen 60 bis 70 Agitatoren und Organisatoren in\ndie verschiedenen Parlamente hineinzustecken, so wird\nder Staat selbst in Zukunft unseren Kampfapparat aus-\nstatten und besolden.\u201c\n\nSie schreiben auf den Internet-Seiten: \u201eMandate, Gelder\nund Ressourcen werden neu verteilt \u2026 Erfolg hat, wer\nangreift. Jetzt m\u00fcssen aus der Begeisterung des Augen-\nblicks die Instrumente, Kader und Strukturen k\u00fcnftiger\nSiege geschmiedet werden.\u201c Ihr Landesvorsitzender\nspricht seit langem vom \u201ebevorstehenden Endkampf\u201c.\nIm September haben Sie in der \u201eDeutschen Stimme\u201c den\nAnfang vom Ende der Bundesrepublik herbeischreiben\nwollen.\n\nMeine Damen und Herren! Goebbels endete damals mit\nden Worten: \u201eWir kommen als Feinde. Wie der Wolf in\ndie Schafherde einbricht, so kommen wir.\u201c Wie der\nWolf \u2013 so kommen Sie von der NPD. Sie wollen wieder\nder Wolf sein, von dem Goebbels vor siebzig Jahren\nsprach. \u201eS\u00e4chsischer Wolf\u201c, das war \u00fcbrigens der Name\nder Gastst\u00e4tte, in der Sie Ihre erste Pressekonferenz\ninszenierten. Sie sagten ganz unverhohlen auch hier im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n166\n\nLandtag, dass Sie Fundamentalopposition betreiben wol-\nlen. \u201eHeute Sachsen, morgen Deutschland\u201c, das ist Ihre\nParole.\n\nWir alle wissen, wie die historische Katastrophe in\nDeutschland begann. \u201eKampf um die Parlamente\u201c lautet\ndie Strategie der NPD, aber wir werden alle Versuche,\ndie Geschichte zu wiederholen, nicht zulassen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nUnsere Gesellschaft ist getragen von einer gefestigten de-\nmokratischen und freiheitlichen Kultur. Sachsen ist ein\nweltoffenes Land und das wird auch so bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN sowie\n\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWir wollen ein freundliches und lebenswertes Sachsen.\nWir wollen den Sachsen und allen, die zu uns kommen,\nMut machen. Wir wollen jedem bei uns die M\u00f6glichkeit\ngeben, seine Ideen von einem gl\u00fccklichen und erf\u00fcllten\nLeben zu verwirklichen.\n\nWir alle wissen, mit welchem Mut die Menschen gerade\nhier in Sachsen f\u00fcr eine freiheitliche und offene Gesell-\nschaft auf die Stra\u00dfen gegangen sind. Manche der Abge-\nordneten hier im Saal waren damals unter den Demonst-\nranten und haben der politischen Verfolgung ins Gesicht\ngesehen. Das sollten wir nicht vergessen und wir sollten\nes nicht missachten, denn die demokratischen Parteien in\ndiesem Haus haben gemeinsame Ziele.\n\nWir alle sind von dem Willen geleitet, der Gerechtigkeit,\ndem Frieden und der Bewahrung der Sch\u00f6pfung zu die-\nnen. So sagt es die Verfassung unseres Freistaates. Die\nFreiheit von Willk\u00fcr des Staates, die W\u00fcrde jedes einzel-\nnen Menschen, Toleranz gegen\u00fcber Religionen, anderen\nKulturen und Weltanschauungen \u2013 das sind die gemein-\nsamen Werte, die uns alle vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern in die Verantwortung nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren, die neue Staatsregierung\nstellt sich der Verantwortung. Wir sind entschlossen, die\nProbleme anzupacken. Wir haben z\u00fcgig mit den Ver-\nhandlungen zum Koalitionsvertrag begonnen und wir\nhaben gr\u00fcndlich und solide verhandelt. Denn die W\u00e4hler\nwollen keinen Streit, sondern die Erfolge unseres Landes\ngemeinsam fortsetzen. Das werden wir tun.\n\nDie Staatsregierung und die sie tragenden Fraktionen\nhaben sich ein anspruchsvolles Programm gegeben, an-\nspruchsvoll wie das Land und die Menschen. Wir \u00fcber-\nnehmen Verantwortung f\u00fcr mehr Arbeit, f\u00fcr eine h\u00f6here\nQualit\u00e4t der Bildung und f\u00fcr gerechte Chancen f\u00fcr jeden\nEinzelnen.\n\nDie Staatsregierung wird auch in Zukunft mit allen B\u00fcr-\ngern in diesem Land gemeinsam anpacken. Wir wollen\nauf unseren Erfolgen weiter aufbauen. Aber wir brau-\nchen daf\u00fcr neuen Schwung; denn der Aufbau im Osten\nbraucht einen zweiten Aufbruch. Solidarpakt I und II\nsind eine einmalige Anstrengung aller Deutschen. Wir\n\nerhalten gro\u00dfe Hilfe, wir wissen aber auch um die Ver-\npflichtungen.\n\nWir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass wir diese Verpflich-\ntungen trotz aller Anstrengungen immer beherzigt\nhaben. Wenn es immer hei\u00dft, allein Sachsen verwende\ndie Mittel aus dem Solidarpakt sachgerecht, wenn alle\nGutachten darauf hinweisen, dass allein Sachsen mit den\nGeldern aus dem Solidarpakt Investitionen finanziert\nhat, dann ist das das Markenzeichen einer nachhaltigen\nund soliden Finanzpolitik in unserem Land.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist aber vor allem Ausdruck einer gesamtdeutschen\nVerantwortung. Gelder, die uns andere zur Verf\u00fcgung\nstellen, nicht in laufenden Ausgaben wirkungslos ver-\nsickern zu lassen \u2013 das ist Ausdruck einer fairen und\nselbstbewussten Art, Hilfe anzunehmen. Und es ist diese\nfaire und selbstbewusste Haltung, auf die wir stolz sein\nsollten. Die sachgerechte Verwendung ist der beste Dank\nf\u00fcr die gro\u00dfz\u00fcgige Unterst\u00fctzung, die wir erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD)\n\nDiese Dankbarkeit haben wir im \u00dcbrigen auch nach der\nFlut bewiesen.\n\nDie Staatsregierung wird dieser Verantwortung vor der\nGemeinschaft auch in Zukunft gerecht werden. Auch die\nFraktionen, die nicht die Regierung tragen, werden sich\nan diesem Anspruch messen lassen m\u00fcssen.\n\nF\u00fcr die Staatsregierung gilt auch in den kommenden Jah-\nren: weiterhin h\u00f6chste Investitionsquote und weiterhin\nbeispielhaft niedrige Pro-Kopf-Verschuldung. Denn eines\nzeigt der Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern ganz\ndeutlich: Sparen ist kein kleinkarierter Selbstzweck, Spa-\nren sichert Wohlstand und bedeutet Generationengerech-\ntigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir in Sachsen uns in der gleichen Weise ver-\nschuldet h\u00e4tten wie die anderen neuen Bundesl\u00e4nder,\ndann m\u00fcssten wir jetzt Jahr f\u00fcr Jahr 660 Millionen Euro\nmehr Zinsen zahlen. 660 Millionen Euro pro Jahr \u2013 da-\nvon finanzieren wir gegenw\u00e4rtig die Kitas, das Landeser-\nziehungsgeld, den Schulhausbau, die Sportf\u00f6rderung, die\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die\nKulturr\u00e4ume sowie Oper, Staatsschauspiel und Landes-\nb\u00fchnen. Meine Damen und Herren, 660 Millionen Euro\npro Jahr mehr Spielraum \u2013 das ist das, worum uns an-\ndere beneiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, andere haben keine M\u00f6glich-\nkeit mehr, \u00fcber die Kofinanzierung Wirtschaftsf\u00f6rderung\nzu betreiben. Wir haben gerade wieder \u2013 dar\u00fcber sind\nwir gl\u00fccklich \u2013 zus\u00e4tzliche GA-Mittel vom Bund erhal-\nten. Das sind Mittel, die andere nicht abrufen k\u00f6nnen,\nweil sie sie nicht gegenfinanzieren k\u00f6nnen oder weil sie\nkeine Investoren haben.\n\nSparen ist also nicht unattraktiv, Finanzen sind keine\nNebensache. Mit unserer Haushaltspolitik sorgen wir f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n167\n\nmehr Chancen in unserem Land und vor allem f\u00fcr mehr\nGerechtigkeit gegen\u00fcber den nachkommenden Generatio-\nnen. Wir wollen unseren Kindern und Enkeln keinen\nRucksack aufb\u00fcrden, den sie nicht tragen k\u00f6nnen. Ich\nhalte es \u2013 das will ich ganz deutlich sagen \u2013 f\u00fcr unfair\nund unsozial, auf Kosten der nachfolgenden Generatio-\nnen zu leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wollen wir auch trotz der sich \u00e4ndernden Rah-\nmenbedingungen die Neuverschuldung bis 2009 auf\nNull absenken, obwohl die finanzielle Ausstattung der\n\u00f6ffentlichen Hand weiter zur\u00fcckgeht und trotz der de-\nmografischen Entwicklung.\n\nMeine Damen und Herren, wir alle wissen, dass unsere\nBev\u00f6lkerung schrumpft. J\u00e4hrlich verlassen viele junge\nMenschen Sachsen und suchen ihre Perspektive woan-\nders. Gl\u00fccklicherweise kommen fast ebenso viele junge\nMenschen zu uns, weil sie in Sachsen die Bedingungen\nfinden, die sie f\u00fcr ihre Arbeit, ihre Ideen oder ihre Le-\nbensvorstellungen brauchen. Gerade die Universit\u00e4ten\nund Hochschulen sind ein gro\u00dfer Anziehungspunkt.\n\nWir werden daf\u00fcr arbeiten, dass wir noch attraktiver\nwerden. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass auch in Zukunft\njeder, der etwas bewegen will, nach Sachsen kommen\noder vor allen Dingen auch in Sachsen bleiben kann.\nTrotzdem werden wir die Entwicklung mittelfristig nicht\nv\u00f6llig umkehren k\u00f6nnen; denn die wichtigste Ursache\nf\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in Sachsen insgesamt\nsind fehlende Geburten. Es werden zu wenige Kinder\ngeboren. Diese Tendenz l\u00e4sst sich kurzfristig nur abmil-\ndern. Selbst wenn sich die Zahl der Geburten pro Frau\nin den n\u00e4chsten Jahren verdoppeln w\u00fcrde, w\u00e4ren nach-\nhaltige positive Effekte auf die Bev\u00f6lkerungsstruktur erst\nin 40 bis 50 Jahren zu erwarten.\n\nDie Politik muss sich dieser Situation stellen. Wir d\u00fcrfen\nnicht l\u00e4nger vor der demografischen Entwicklung die\nAugen verschlie\u00dfen. Wir d\u00fcrfen auch nicht glauben, uns\nst\u00fcnden politische Instrumente zur Verf\u00fcgung, mit de-\nnen wir diese Entwicklung in den kommenden Jahren\nv\u00f6llig ver\u00e4ndern k\u00f6nnten. Aber wir m\u00fcssen und k\u00f6nnen\nsie abschw\u00e4chen. Wir werden neue Antworten finden,\nwie wir die bestehende Infrastruktur ver\u00e4ndern k\u00f6nnen;\ndenn nicht nur die Auslastung wird sich ver\u00e4ndern \u2013\nmit sinkender und alternder Bev\u00f6lkerung ver\u00e4ndern sich\nauch die Bed\u00fcrfnisse der Menschen.\n\nDarauf werden wir uns neu ausrichten und das Vorhan-\ndene neu gestalten. Wir werden Antworten geben, wie\nwir mit der sich ver\u00e4ndernden Finanzausstattung um-\ngehen und die kommunale Seite in diesen Prozess ein-\nbeziehen; denn die sinkende Bev\u00f6lkerungszahl und die\nabnehmende Zahl der Erwerbst\u00e4tigen werden Ver\u00e4nde-\nrungen auf der Einnahmenseite von Land und Kommu-\nnen bewirken. Der Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich ist\nstark einwohnerbezogen. Freistaat und Gemeinden sind\nund bleiben faire Partner. Wir werden uns \u2013 gerade bei\ndieser Herausforderung \u2013 nicht auseinander dividieren\nlassen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nDie Staatsregierung ist angetreten, um die Herausforde-\nrungen anzunehmen und unter den neuen Rahmenbe-\ndingungen die Zukunft unseres Landes zu gestalten \u2013\nf\u00fcr mehr Arbeit, mehr Bildung und mehr Gerechtigkeit.\n\nWir haben in den vergangenen Jahren solide und trag-\nf\u00e4hige Grundmauern errichtet, auf denen wir weiter auf-\nbauen wollen. In vielen Bereichen haben wir westdeut-\nsches Niveau erreicht bzw. stehen sogar besser da. Das\nsind auch Dinge, die das Leben lebenswert machen. Die\nVersorgung unserer Kinder im Vorschulalter ist im welt-\nweiten Vergleich Spitze.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDas haben Sie \u00fcbernommen!)\n\nDas best\u00e4tigt eine aktuelle Studie der OECD. Bei uns ist\nsch\u00f6ner Wohnraum leicht zu finden und zu bezahlen.\nUnsere St\u00e4dte sind saniert und h\u00e4ufig Anziehungspunkte\nf\u00fcr Touristen aus aller Welt. Unser Land hat sich positiv\nver\u00e4ndert. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nNur in einem Punkt k\u00f6nnen wir mit der Situation \u00fcber-\nhaupt nicht zufrieden sein: Nach wie vor ist in Ost-\ndeutschland \u2013 und leider auch in Sachsen \u2013 die Arbeits-\nlosigkeit doppelt so hoch wie in Westdeutschland. Fast\njeder F\u00fcnfte in diesem Land findet keine M\u00f6glichkeit,\nf\u00fcr sich selbst zu sorgen. Das ist ein unhaltbarer Zu-\nstand. Ich bin nicht bereit, mich damit abzufinden, und\nich bin nicht bereit zu akzeptieren, dass die Hoffnung\nvieler Tausender Menschen von einem Sofortprogramm\nzum n\u00e4chsten weitergereicht wird. Auch die Tatsache,\ndass Sachsen in Ostdeutschland die meisten Arbeits-\npl\u00e4tze pro Kopf der Bev\u00f6lkerung hat \u2013 sogar mehr als\nmanches westdeutsche Land \u2013, ist f\u00fcr mich eine bemer-\nkenswerte Zahl, mit der allein ich mich jedoch nicht zu-\nfrieden geben kann; denn hier bei uns wollen mehr Men-\nschen arbeiten, und das ist auch richtig so. Wir m\u00fcssen\nmehr arbeiten, wenn wir aufholen wollen. Wenn wir\nwieder an die Spitze kommen wollen, brauchen wir\nmehr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nDeshalb ist es das oberste Ziel der Staatsregierung, alles\ndaf\u00fcr zu tun, dass mehr Arbeitspl\u00e4tze bei uns entstehen.\nAlle Ma\u00dfnahmen der Politik m\u00fcssen diesem Ziel dienen.\nDabei sind uns die Erfolge der letzten Jahre eine Hilfe.\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber kr\u00e4ftige Wachstumskerne, die bis\nin die Regionen ausstrahlen. Heute ist der Begriff \u201eClus-\nterstrategie\u201c in aller Munde. Wir haben von Anfang an\ndarauf gesetzt, wir haben in Sachsen vorhandene Tradi-\ntionen fortgef\u00fchrt und aus dem Vorhandenen Wachstum\nentwickelt. Automobilindustrie, Mikroelektronik, Maschi-\nnenbau \u2013 das ist in Sachsen nichts Neues. Es kommt da-\nrauf an, dass wir die St\u00e4rken st\u00e4rken. Und Sachsen hat\nSt\u00e4rken.\n\nWir haben aus dem Vorhandenen eine Struktur entwi-\nckelt, die auf Wachstum ausgelegt ist. Auch die Bundes-\nregierung nennt unseren Weg \u201evorbildlich\u201c. Die Ansied-\nlung von DHL in Schkeuditz ist das beste Beispiel f\u00fcr\neine erfolgreiche Politik in Sachsen. Gerade die Infra-\nstruktur um Leipzig wurde durch die Staatsregierung in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n168\n\nden vergangenen Jahren konsequent ausgebaut und f\u00fcr\ngro\u00dfe Ansiedlungen ausgelegt. Porsche und BMW haben\ndarauf aufgebaut. Auch DHL findet hier in Sachsen den\nBoden bereitet. Das sind 10 000 Arbeitspl\u00e4tze weit in die\nRegion hinein.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nSchnelle Genehmigungsverfahren und verl\u00e4ssliche Ent-\nscheidungen der Verwaltung \u2013 das sind s\u00e4chsische Mar-\nkenzeichen, und das sollen sie auch bleiben. Davon pro-\nfitieren nicht nur die gro\u00dfen Ansiedlungen, sondern\nauch kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Aber\ntrotz all dieser Erfolge: Wir m\u00fcssen gerade im Bereich\nder Verwaltung und der Verwaltungsentscheidungen\nnoch mehr tun, um international wettbewerbsf\u00e4hig zu\nsein.\n\nSachsens St\u00e4rken liegen nicht nur in den Zentren, wie oft\nbehauptet wird. Damit sich die regionalen Potenziale\nnoch besser entwickeln k\u00f6nnen, werden wir ein inte-\ngriertes F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c mit\n10 Millionen Euro bereitstellen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nDamit der Mittelstand auch von dem guten industriellen\nGer\u00fcst profitieren kann, werden wir einen mittelst\u00e4n-\ndischen Wachstumsfonds mit 30 Millionen Euro aufle-\ngen; denn oft k\u00f6nnen sich kleine Unternehmen die guten\nBedingungen in Sachsen nur schlecht zunutze machen,\nweil ihnen schlicht und einfach Eigenkapital fehlt. Wir\nwollen \u2013 soweit es in unserer Macht steht \u2013 Wachstums-\nhemmnisse beseitigen, damit auch die regionale Wirt-\nschaft besser profitieren kann, damit Sachsen seine ganze\nKraft ausspielt und sich ungebremst entwickelt. Wir wer-\nden alles daransetzen, dass Sachsen den F\u00f6rderstatus als\nZiel-1-Gebiet der Europ\u00e4ischen Union beh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nWir wissen, dass wir in Br\u00fcssel viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr un-\nsere Anliegen gewinnen konnten. Der Abschlussbericht\nder Kommission enth\u00e4lt einen entsprechenden Vor-\nschlag.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns steht Sachsen an ers-\nter Stelle, und wir werden darauf hinweisen, wenn Sach-\nsen \u00fcbergangen wird. Wir werden auch von anderen die\nVerantwortung f\u00fcr unser Land einfordern, und wir wer-\nden vor allem angesichts der Unterschiede in Deutsch-\nland zwischen Ost und West \u2013 gerade, was die euro-\np\u00e4ische Politik betrifft \u2013 unseren Standpunkt laut und\nkr\u00e4ftig vertreten.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! An diesem Ma\u00dfstab wollen\nwir uns aber auch selbst messen. Wenn wir besser sein\nwollen als andere, dann brauchen wir unsere geballte\nKraft. Wenn wir uns behaupten wollen in einem verein-\nten Europa und in einer Welt, die \u00fcber weltweite, sekun-\ndenschnelle Kommunikation zusammenw\u00e4chst, dann\nm\u00fcssen alle an einem Strang ziehen. Das gilt f\u00fcr Stadt\nund Land, f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung sowie f\u00fcr Ar-\n\nbeitnehmer und Arbeitgeber. Wir alle sind aufgerufen,\nverantwortungsvoll und im gemeinsamen Interesse zu\nhandeln, denn die Zeit der einfachen Wohlstandsl\u00f6sun-\ngen ist endg\u00fcltig vorbei.\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen erkennen, wann\ndie Versprechen unseres Sozialstaats f\u00fcr unsere Kinder\nungerecht werden. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar wer-\nden, dass Solidarit\u00e4t kein Weihnachtsgeschenk des Staa-\ntes sein kann. Wir m\u00fcssen uns an die urspr\u00fcngliche Be-\ndeutung des Wortes \u201esozial\u201c erinnern. Der Sozius ist im\nLateinischen ein Gef\u00e4hrte, einer, der gemeinsam den\ngleichen Weg mit uns beschreitet. Das Wort \u201eSozius\u201c hat\nbeim Motorrad noch diese Bedeutung. Das Wort \u201esozial\u201c\nbeschreibt also nicht ein \u00dcber- und Unterordnungsver-\nh\u00e4ltnis, wie es zwischen Staat und B\u00fcrgern besteht. \u201eSo-\nzial\u201c beschreibt in erster Linie das Verh\u00e4ltnis der B\u00fcrger\nuntereinander. Solidarit\u00e4t wird nicht verordnet, Solidari-\nt\u00e4t m\u00fcssen wir t\u00e4glich leben \u2013 zwischen Alt und Jung,\nzwischen Stark und Schwach,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nzwischen Nord und S\u00fcd oder Ost und West.\n\nMeine Damen und Herren, ich halte es f\u00fcr unverant-\nwortlich, mit falschen Versprechungen das Vertrauen in\ndie Kraft unserer Gemeinschaft zu zerst\u00f6ren. Was wir\nbeim besten Willen nicht finanzieren k\u00f6nnen, sind popu-\nlistische Scheinl\u00f6sungen, die auf l\u00e4ngere Sicht gegen die\nInteressen unseres Landes laufen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns immer wie-\nder fragen, wer welche Hilfen bekommt und wer welche\nLasten tr\u00e4gt. Wir d\u00fcrfen keinen lautstarken Parolen hin-\nterherlaufen, sondern wir m\u00fcssen die Arithmetik der so-\nzialen Sicherheit genau unter die Lupe nehmen. Solidari-\nt\u00e4t hat die gerechte Beurteilung der Leistungen jedes\nEinzelnen zum Fundament. Nur dann, wenn alle ver-\nsprechen, das ihnen M\u00f6gliche zu leisten, kann unsere\nGesellschaft die Erwartungen erf\u00fcllen, die wir an sie stel-\nlen. Besch\u00e4ftigte k\u00f6nnen sich nicht auf Kosten des Sozial-\nsystems verfr\u00fcht aus dem Berufsleben verabschieden,\nArbeitgeber k\u00f6nnen nicht auf Kosten der Gemeinschaft\nihren Personalbestand verj\u00fcngen und ihre Lohnkosten\nsenken.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP\nund der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren, Schwarzarbeit mag ein will-\nkommener Gewinn f\u00fcr den Einzelnen sein, aber sie ist\nein riesiger Verlust f\u00fcr uns alle und auch unter den Ma-\nnagern k\u00f6nnen einzelne schwarze Schafe unsere gesamte\nWirtschaft in Verruf bringen. Ich appelliere gerade an\ndie Vorst\u00e4nde der DAX-Unternehmen, doch endlich ihre\nGeh\u00e4lter offen zu legen und f\u00fcr Transparenz zu sorgen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n169\n\nWir wollen das Ansehen der Unternehmer st\u00e4rken. Wirt-\nschaftliches Engagement steht f\u00fcr Verantwortungsbe-\nwusstsein, Risikobereitschaft und Gestaltungswillen. Ar-\nbeitspl\u00e4tze, die wir brauchen, kommen nicht vom Staat,\nsondern entstehen in den Unternehmen.\n\nWir wollen der Verantwortung und der Eigeninitiative\nwieder einen h\u00f6heren Stellenwert einr\u00e4umen; denn Neid\nund Anspruchsdenken sind Hemmschuhe auf dem Weg\nan die Spitze.\n\nNat\u00fcrlich wird die Hilfe der Gemeinschaft f\u00fcr diejeni-\ngen, die sich nicht selbst helfen k\u00f6nnen, weiterhin ein\nGrundpfeiler solidarischer Politik in Sachsen sein. Die\nStaatsregierung unterst\u00fctzt die Reform zur Zusammen-\nlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe, aber wir wer-\nden auch den Aspekt des F\u00f6rderns weiter betonen. Klar\nist aber auch, dass politische Instrumente den Arbeits-\nmarkt nicht behindern oder in Teilbereichen zum Erlie-\ngen bringen d\u00fcrfen.\n\nWir brauchen neuen Ansporn, wir brauchen neuen Elan.\nWir wollen, dass die Menschen in unserem Land ihre\nLeistungen zu ihrem eigenen Nutzen einbringen k\u00f6nnen.\nDeshalb wollen wir die Leistungsbereitschaft von Anfang\nan wecken. F\u00fcr niemanden darf es zu sp\u00e4t sein, seine\nChancen anzugehen. Wir wollen vor allem junge Men-\nschen und Kinder von Anfang an bestm\u00f6glich unterst\u00fct-\nzen und f\u00f6rdern. Wir wollen alle Anstrengungen unter-\nnehmen, um die Chancen f\u00fcr jeden Einzelnen in der\nWissensgesellschaft weiter zu steigern. Deshalb kommt\nder Bildungspolitik f\u00fcr die kommenden Jahre eine\nSchl\u00fcsselrolle zu.\n\nWir wollen k\u00fcnftige Generationen bestm\u00f6glich vorberei-\nten und deshalb werden wir uns weiterhin an den Bes-\nten in Europa orientieren. Seit wenigen Tagen liegt die\nneue Pisa-Studie f\u00fcr Deutschland vor. Deutschland hat\nsich insgesamt leicht verbessert, wir liegen aber nach wie\nvor im internationalen Durchschnitt oder teilweise da-\nrunter.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mittelma\u00df!)\n\nWir werden abwarten, bis im n\u00e4chsten Jahr die Auswer-\ntungen f\u00fcr die deutschen L\u00e4nder vorliegen. Nur eines \u2013\ndas sage ich gerade an die Zwischenrufer der PDS ge-\nrichtet \u2013: Wir werden in Sachsen besser sein als der\ndeutsche Durchschnitt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Trotzdem Mittelma\u00df!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Wollen Sie das etwa abstreiten, Herr Hahn? \u2013 Dann er-\nkennen Sie es doch an und freuen Sie sich dar\u00fcber, dass\nunsere Lehrer und unsere Erzieher das geschafft haben.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAber wir werden unsere Schlussfolgerungen ziehen und\nin Sachsen passgenaue L\u00f6sungen entwickeln. Denn eines\nist mir wichtig: Sachsen ist das Land in Deutschland, in\n\ndem die Herkunft der Kinder die Ergebnisse am gerings-\nten beeinflusst,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nund das soll auch so bleiben. Hintergrund der Eltern\nund das Zuhause spielen bei uns eine untergeordnete\nRolle. Ich wei\u00df mich mit allen einig, dass die Offenheit\nund die Durchl\u00e4ssigkeit weiterhin unsere Ziele sind und\nm\u00f6glicherweise noch weiter verbessert werden sollten.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Diesem Ziel dienen auch die\nvereinbarten Gemeinschaftsschulen und andere Modell-\nschulen mit besonderem Modellcharakter. Wir wollen\ndie ideologischen Grabenk\u00e4mpfe in der Bildungspolitik\n\u00fcberwinden. Deshalb werden wir verschiedene Modell-\ntypen unter wissenschaftlicher Begleitung einf\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das h\u00e4tten\nSie schon l\u00e4ngst machen k\u00f6nnen!)\n\nWir wollen wissen, was f\u00fcr Sachsen das Beste ist, damit\nwir die jahrzehntealte Debatte hinter uns lassen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das h\u00e4tten\nSie aber schon fr\u00fcher haben k\u00f6nnen!)\n\nEltern \u2013 das sage ich in aller Deutlichkeit \u2013 verstehen die\nteilweise dogmatischen Standpunkte ohnehin nicht mehr.\nSie wollen die besten Chancen f\u00fcr ihre Kinder; denn aus-\nnahmslos jedes Kind hat Anspruch auf eine erstklassige\nAusbildung,\n\n(Beifall bei der CDU, der Staatsregierung\nund vereinzelt bei der SPD)\n\nund zwar von Anfang an. Das Lernen beginnt nicht in\nder ersten Klasse. Deshalb legen wir einen Schwerpunkt\nauf die vorschulische Bildung. Die neue Staatsregierung\nhat das gemeinsame Ziel, den Bildungscharakter der\nKindertagesst\u00e4tten aufzuwerten. Das Angebot der Kitas\nist nicht nur nach den Bed\u00fcrfnissen der Eltern auszurich-\nten, sondern vor allem nach den Chancen f\u00fcr unsere\nKinder.\n\n(Beifall bei der CDU, der Staatsregierung\nund vereinzelt bei der PDS und der SPD)\n\nFr\u00fcher hie\u00df es: \u201eWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans\nnimmermehr!\u201c \u2013 Diese Volksweisheit ist nicht altbacken;\nNeurologen best\u00e4tigen wissenschaftlich den Volksmund.\nDeshalb stehen unsere Kinder im Mittelpunkt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Zugangskriterien!)\n\nSie brauchen Erziehung und Bildung zu mehr Selbst\u00e4n-\ndigkeit, damit sie mit ihren eigenen Leistungen ihre\nChancen in der Gesellschaft wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nBei dieser Aufgabe, meine Damen und Herren, sind aber\nauch die Eltern gefragt. Vorschule und Schule allein sind\n\u00fcberfordert, wenn es darum geht, unseren Kindern die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n170\n\nbestm\u00f6glichen Chancen mit auf den Weg zu geben. Das\nAllermeiste nehmen unsere Kinder von zu Hause mit.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nWir alle, meine Damen und Herren, sind gefordert, da-\nmit unsere Kinder das entscheidende Enzym der Bildung\nentwickeln, n\u00e4mlich die Neugier. Der wache Geist ist\nVoraussetzung f\u00fcr das Lernen und wird am leichtesten\nvon den Eltern geweckt, die sich mit ihren Kindern be-\nsch\u00e4ftigen. Wir alle m\u00fcssen uns Zeit nehmen f\u00fcr unsere\nKinder; denn das Lernen endet nicht mit dem Gong zum\nSchulschluss. Lernen verlangt mehr als Wissen und\nKombinatorik.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns einig, dass die\nQualit\u00e4t der Bildung mit bestimmten Werten fest ver-\nbunden ist. Unsere Gesellschaft bleibt ohne das Wissen\num die j\u00fcdisch-christliche Geistestradition, die grie-\nchisch-r\u00f6mische Antike, ohne das Verst\u00e4ndnis der Auf-\nkl\u00e4rung und des Humanismus und ohne die Kenntnisse\nder eigenen Kultur und Geschichte unverst\u00e4ndlich.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nAchtung vor der Person des Gegen\u00fcbers, Respekt vor\ndem Willen des anderen, die Freiheit des Denkens und\nder Worte, Rechtsstaat und Demokratie.\n\nMeine Damen und Herren! Werte wie Toleranz und\nWeltoffenheit blieben hohle Phrasen und verk\u00e4men zur\nBeliebigkeit, wenn wir sie ohne den geistesgeschicht-\nlichen Kontext weitergeben wollten. Wir tragen Verant-\nwortung f\u00fcr die geistigen Errungenschaften unseres Kul-\nturkreises. Wir werden uns allen Tendenzen und\nStr\u00f6mungen entgegenstellen, die an die Grenzen unserer\nfreiheitlichen Werteordnung sto\u00dfen, egal ob von innen\noder von au\u00dfen.\n\nSachsen ist \u00fcber all die Jahrhunderte ein weltoffenes\nLand gewesen. Viele der kulturellen Sch\u00f6nheiten sind\nEinfl\u00fcssen von au\u00dfen zu verdanken. Ich halte die Parole\n\u201eGrenzen dicht!\u201c f\u00fcr die denkbar d\u00fcmmste Handlungs-\noption, wenn wir unsere Chancen in den kommenden\nJahren nutzen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nIn diesem Jahr haben wir die politische Teilung Europas\n\u00fcberwunden; die Grenzen zu unseren Nachbarn stehen\nnach 40 Jahren endlich wieder offen. Heute liegt Sachsen\nwieder in der wirtschaftlichen Mitte Europas. Viele se-\nhen darin eine Bedrohung, aber darin liegt auch unsere\ngro\u00dfe Chance. Meine j\u00fcngsten Gespr\u00e4che in Wien und\nWarschau haben mir gezeigt, dass unsere Nachbarn mit\nden gleichen Hoffnungen auf das vereinte Europa bli-\ncken. Wir alle erhoffen uns, dass unsere Regionen in der\nMitte des vereinten Europas wieder so aufbl\u00fchen, wie\nsie vor dem Krieg auch gewesen sind.\n\nIch stelle mir ein weltoffenes, ein weltgewandtes Sachsen\nvor, ein Sachsen, das traditionell im Dialog mit Kunst\nund Kultur steht. Unser Land z\u00e4hlt zu den dichtesten\nKulturregionen in Deutschland und in Europa. Jahrhun-\ndertealte Traditionen und ein gewachsenes b\u00fcrgerschaft-\nliches Engagement haben unser Land in besonderer\n\nWeise entwickelt. Die Staatsregierung will diese Tradi-\ntion bewahren, aber auch Neues f\u00f6rdern.\n\nIch freue mich ganz pers\u00f6nlich, dass William Forsythe\nan das Festspielhaus Hellerau kommt. Das neue Mu-\nseum der Bildenden K\u00fcnste in Leipzig ist selbstbewuss-\nter Ausdruck einer b\u00fcrgerlichen und immer schon zeit-\ngen\u00f6ssischen Sammlertradition.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir sind stolz auf die gro\u00dfartigen Leistungen unserer\nweltoffenen Kultur im Freistaat. Sie schaffen die n\u00f6tige\nIdentit\u00e4t in einer sich wandelnden Welt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Wir wollen diese\nOffenheit Sachsens auch f\u00fcr die Zukunft bewahren, ge-\ngen alle anderen Tendenzen, gegen alle Versuche der\nPolarisierung und Radikalisierung.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD,\nvereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN\n\nund der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat ein\nehrgeiziges Programm geschn\u00fcrt. Wir schauen mit Stolz\nauf das, was hinter uns liegt. Wir gehen mit gemeinsa-\nmer Kraft an die Dinge, die jetzt kommen. Dabei helfen\nuns nicht allein politische Programme und Absichten.\nWir brauchen den Willen der Menschen. Wir brauchen\ndie Begeisterung der Menschen f\u00fcr unser Land und die\nFreude, weiterhin daf\u00fcr hohe Leistungen zu bringen.\n\nDie Menschen in Sachsen haben hier ihre Heimat. Wir\nwollen, dass die Menschen hier in Sachsen nach vorn\nschauen, weil sie unser Land und die Menschen m\u00f6gen\nund weil sie hier in Sachsen ihre Pl\u00e4ne machen und ihre\nTr\u00e4ume verwirklichen k\u00f6nnen.\n\nAls 1989 die Wende kam, hatten wir alle gro\u00dfe Hoffnun-\ngen. Vieles haben wir erreicht und k\u00f6nnen darauf auf-\nbauen. Vieles mussten wir lernen und k\u00f6nnen heute\ndavon profitieren.\n\nEines ist mir wichtig: Wir haben gelernt, dass wir unse-\nren eigenen Weg finden und gehen m\u00fcssen!\n\nMeine Damen und Herren, setzen wir mit Selbstbewusst-\nsein diesen Weg fort! Die Geschichte unseres Landes ist\neine Erfolgsgeschichte und muss eine Erfolgsgeschichte\nbleiben. Die Sachsen haben bewiesen, dass Leistung das\nFundament f\u00fcr Wohlstand ist, dass nur aus Arbeit Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen.\n\nWenn wir heute die ersten Schritte auf einer neuen\nEtappe unseres Weges tun, wenn wir im neuen Jahr mit\ndem Solidarpakt II eine neue Phase der gesamtdeutschen\nSolidarit\u00e4t beginnen, dann tun wir das in der Gewissheit,\ndass Sachsen erwachsen geworden ist. Sachsen hat seine\neigene kr\u00e4ftige Stimme in Deutschland wiedergewonnen.\nDie Staatsregierung hat sich zum Ziel gesetzt, dass diese\nStimme f\u00fcr mehr Arbeit, f\u00fcr h\u00f6chste Bildungsstandards\nund f\u00fcr faire Chancen f\u00fcr alle in diesem Land steht.\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU,\nder SPD und der Staatsregierung)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n171\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Aussprache \u00fcber die Regierungserkl\u00e4-\nrung des Ministerpr\u00e4sidenten. Ich bitte die Fraktion der\nPDS das Wort zu nehmen. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! \u201eStolz sein\nauf Sachsen\u201c \u2013 damit wird es keine Not haben. Die\nGeschichte dieses Landes hilft uns da mit Sicherheit und\nes h\u00e4ngt nicht davon ab, ob wir gerade auch auf die\naktuelle Regierung oder deren Ministerpr\u00e4sidenten stolz\nsein k\u00f6nnen.\nIch bin stolz. Ich lebe in Sachsen, in einem Lande, dessen\nGeschichte nicht durch die gro\u00dfen milit\u00e4rischen Siege\ngepr\u00e4gt ist, wenn es auch in viele milit\u00e4rische Abenteuer\nverwickelt war. Die fehlenden milit\u00e4rischen Erfolge ga-\nben vielmehr die Chance, auf kulturelles Gebiet auszu-\nweichen und sich wirtschaftlich durch Erfindungsreich-\ntum, Flei\u00df, Mut und Vertrauen in die Zukunft zu\nprofilieren, anstatt auf Expansion und Hegemonie zu\nsetzen.\n\nFreilich hielt man in s\u00e4chsischen K\u00f6nigskreisen f\u00fcr den\nGewinn einer Krone schon mal die Nase in den religi\u00f6-\nsen Wind. Oh, s\u00e4chsisches Wunder aber, war dies doch\nzugleich die \u00dcberwindung des uns\u00e4glichen cuius regio\neius religio \u2013 wessen Land, dessen Religion \u2013 der kriege-\nrischen Zeiten nach der Reformation. Sachsen ertrug,\ndass die Landeskinder in gro\u00dfer Mehrheit protestantisch,\ndas Herrscherhaus aber fortan katholisch sein konnte, bis\nhin zu Biedenkopf und Milbradt. Das ist ein fast einmali-\nger Vorgang in der europ\u00e4ischen Geschichte, der Sachsen\nzur Kultur und Innovationsf\u00e4higkeit auch noch die To-\nleranz und Weltoffenheit brachte. Nicht nur Richard\nStrauss nutzte das f\u00fcr seine im damaligen total katholi-\nschen \u00d6sterreich unm\u00f6gliche Scheidung und Wiederver-\nheiratung.\n\nFriedrich Augusts \u201eMacht euern Dreck alleene!\u201c war die\nzwar vergnatzte, aber auch der aufgekl\u00e4rten, spezifisch\ns\u00e4chsischen Toleranz eines K\u00f6nigs geschuldete Ab-\nschiedsformel angesichts der an die T\u00fcre trommelnden\nRepublik. Die T\u00fcre musste in Sachsen nicht eingetreten\nwerden.\n\nAugusts des Starken Religionswechsel \u00fcbrigens machte\nihn nicht nur zu einem starken politischen, sondern auch\nzu einem starken demografischen Faktor, weil er seine\nKraft f\u00fcr die Zukunft des Landes einsetzen konnte, an-\nstatt sie mit Kriegen zu vergeuden,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nsieht man mal vom Intermezzo des Nordischen Krieges\nab. Aber da half Russland \u2013 und August herrschte wie-\nder \u00fcber Polen, pflegte seine Kunstliebe, seine Prunk-\nsucht und seine M\u00e4tressen.\n\nSollte Augusts Treiben auch S\u00fcnde gewesen sein, brachte\nes doch sehr viel mehr Lust als jeder Krieg. Es stellte\nsich gerade in Sachsen heraus, dass dieser beileibe nicht\nVater aller Dinge sein muss. Darauf will ich wohl stolz\nsein.\n\nOb August das, was S\u00fcnde war, auch wirklich bereute,\nwissen wir nicht. Nur so w\u00e4re ihm f\u00fcr die irdische Ab-\nsolution in der katholischen Beichte auch im Himmel\n\nrechtskr\u00e4ftig vergeben worden. Wir wissen deshalb auch\nnicht genau, wohin dieser s\u00e4chsische Weg letztlich f\u00fchrt\n\u2013 ins Paradies oder ins Wehklagen; womit ich jetzt bei\nder Zukunft und dem \u201eMut zur Zukunft\u201c w\u00e4re. Da ist\ndie Sache offensichtlich viel ungewisser als beim Stolz.\nIch wei\u00df nicht, Herr Ministerpr\u00e4sident, ob Sie wirklich\nschon begriffen haben, dass Sie am 19. September dieses\nJahres 16 % Ihres vormaligen Stimmenanteils und die ab-\nsolute Mehrheit im Parlament verloren haben. Die Mehr-\nheit in der Gesellschaft hatten Sie ohnehin schon lange\nnicht mehr. Sie stellen nur grantig fest, dass zu viele an-\ndere gew\u00e4hlt wurden, und bringen dabei gef\u00e4hrlicher-\nweise noch ziemlich viel durcheinander.\nSie sind offensichtlich immer noch nicht dar\u00fcber hinweg,\nsich Ihr Sachsen zu tr\u00e4umen, das mit der Wirklichkeit\nnur wenig gemeinsam hat. Sie picken sich nur die Rosi-\nnen heraus, die Sie f\u00fcr den ganzen Kuchen halten. Per-\ns\u00f6nlich seien Ihnen diese Rosinen geg\u00f6nnt. Der restliche\nKuchen schmeckt ja auch nicht. Wenn Sie dies aber als\nMinisterpr\u00e4sident tun, so ist das fatal f\u00fcrs Land. Denn\ndie glitschige Masse des Kuchens ist das, wovon allzu\nviele im Lande sich n\u00e4hren m\u00fcssen, ohne je zu erleben,\nwie die Rosinen schmecken.\nDer Ministerpr\u00e4sident k\u00fcndigt zwar einen besseren Ku-\nchen an. Allein, wie er werden soll, sagt er nicht. Alles\nsoll noch attraktiver werden. \u201eEs muss uns noch besser\ngelingen\u201c \u2013 das nannten wir fr\u00fcher den sozialistischen\nPapperlativ.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch stelle fest: Der Papperlativ ist gar nicht systemgebun-\nden.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nSie beherrschen ihn, Herr Ministerpr\u00e4sident, ebenso\ngro\u00dfartig wie einst ratlose Politb\u00fcrokraten.\nSie sprechen vom notwendigen zweiten Aufbruch. Da\nmuss ja mit dem ersten, zumindest in den letzten Jahren,\ndie Sie zu verantworten haben, einiges schief gelaufen\nsein.\nDen Erwartungen auf Konzepte f\u00fcr die Zukunft begeg-\nneten Sie heute \u00fcber weite Strecken mit Politkitsch.\nDie Zahlenmagie, der sich der Ministerpr\u00e4sident ergibt,\nist die von Steigerungsraten, die allerdings kaum einen\nArbeitsplatz schaffen. Da greift Ratlosigkeit um sich.\nPolitikverdrossenheit im Lande ist die Folge. Nationalis-\nmus, Chauvinismus, Fremdenfeindlichkeit und Rassis-\nmus drohen die s\u00e4chsische Toleranz und Weltoffenheit\nnachhaltig abzul\u00f6sen und geraten zur Schande so gro\u00dfer\nSachsen wie Lessing, aber auch des Freigeistes Nietzsche.\nWillkommen ist nur mehr der Investor, nicht aber ein\nN\u00e4chster in Not. Man geht weg, um anderswo zu wirt-\nschaften und zu heiraten.\nIm Lande ist eine neue politische Situation entstanden,\nund zwar geschuldet der Landespolitik der CDU, die\nseit Jahren nur noch den Problemstau verwaltet, und ge-\nschuldet einer Bundespolitik, die unter sozialdemokra-\ntischer F\u00fchrung und unter dem Beifall der Unternehmer-\nverb\u00e4nde mit dem Sozialstaat aufr\u00e4umt, wie es sich\nkonservative Politik wahrscheinlich nie getraut h\u00e4tte.\nHartz IV lie\u00df im Sommer das Fass endg\u00fcltig \u00fcberlaufen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n172\n\nnachdem schon die so genannte Gesundheitsreform\nkaum noch z\u00fcgelbaren Unmut bei den Betroffenen her-\nvorgerufen hatte. Das Fass lief \u00fcber und schwemmte die\nSPD im Lande Sachsen hinein in ein historisch einmali-\nges Wahldesaster.\n\nDie CDU bekam die Quittung f\u00fcr Fantasie- und Konzep-\ntionslosigkeit angesichts andauernder Arbeitslosigkeit im\nLande zwischen 17 und 19 %. Das sind seit Jahren kons-\ntant 400 000 von der Arbeitslosigkeit Betroffene, wobei\nsich die Langzeitarbeitslosigkeit fast schon galoppierend\nverbreitet. Die geringen Schwankungen bei den Arbeits-\nlosen sind einzig saisonal und neuerdings auch statis-\ntisch bedingt. Strukturschwache Regionen hatte der Mi-\nnisterpr\u00e4sident schon explizit aufgegeben. Die Schule des\n19. Jahrhunderts wird zum s\u00e4chsischen Erfolgsmodell\nhochgelogen. Die finanzielle Knebelung und die mehr\nund mehr auch damit verbundene inhaltliche Beschr\u00e4n-\nkung der Universit\u00e4ten und Hochschulen wurden mit\ndem bekanntlich stinkenden Eigenlob f\u00fcr einen angebli-\nchen Hochschulpakt zu verdecken versucht, der doch\nnur Ergebnis von Erpressung war. Kleine und mittlere\nUnternehmen verloren zunehmend an F\u00f6rderung. Am\nschlimmsten aber: Schwarzer Filz im Verein mit absolu-\ntem schwarzem Herrschaftsanspruch \u00fcberzog das Land\nund drohte es zu ersticken. Der Verlust von fast 16 %\ndes Stimmanteils und damit auch der absoluten Mehr-\nheit im Landtag ist angesichts solcher Tatsachen wohl\nmehr als gerecht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben eine neue politische Situation im Lande, aus\nder sich mehrere m\u00f6gliche Wege in die Zukunft ergeben.\nDie Situation ist durch Erfreuliches und Chancenreich-\ntum ebenso charakterisiert wie durch m\u00f6glicherweise\nL\u00e4hmendes oder sogar Katastrophales. Sehr unterschied-\nliche politische Kr\u00e4fte konnten aus der Situation im\nLande Vorteile und neue Positionierungen erlangen. Da-\nraus sind neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Land entstanden \u2013\nneue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr politische Partnerschaften, aber\nauch ganz klar neue politische Konkurrenz und neue\nGefahren f\u00fcr das Land: Sie kommen von rechts.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre klaren Worte heute zur\nNPD in Ehren \u2013 haben Sie herzlichen Dank daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIhr egozentrisches politisches Weltbild, das Sie selbst zur\nMitte macht und von omin\u00f6sen R\u00e4ndern gef\u00e4hrdet sein\nsoll, sollten Sie jedoch vergessen. Es ist kreuzgef\u00e4hrlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie parlamentarische Sitzgeografie erkl\u00e4rt nichts. Rechts\nist inhaltlich definiert: nationalistisch, leitkulturneuro-\ntisch, demokratiefeindlich und voll zerst\u00f6rerisch aggres-\nsiver Angst vor Anderem und Fremdem.\n\n(Zuruf von der NPD)\n\nDas alles keimt und w\u00e4chst auch in der Mitte der Gesell-\nschaft. Politisch rechts und dementsprechend gef\u00e4hrlich\nbleibt es dennoch, nicht zuletzt wegen des perversen\n\nMissbrauchs legitimer Bindungen und Identifikationen.\nDavon haben die Nazis schon einmal profitiert.\n\nIn einer solchen Situation ist eine orientierungslose Re-\ngierung der Zukunft des Landes beileibe nicht f\u00f6rderlich.\nNur wegreden werden wir die Gefahren nicht. Ich wei\u00df\nnicht, ob die Formulierung von der Koalition der Verlie-\nrer die Sache ganz trifft, die jetzt eingetreten ist. Sie trifft\nalles nur \u00e4u\u00dferlich. Ich meine vielmehr, wir m\u00fcssen von\neiner Notgemeinschaft sprechen, die die Verlierer zusam-\nmenbrachte, denn einzig sie konnten \u2013 das muss man\nanerkennen \u2013 gerade noch so viel politische Gemeinsam-\nkeit und noch so viel politisches Gewicht aufbringen, um\nsich eine rechnerische Mehrheit f\u00fcr ihre Koalition zu\nsichern. Eine politische Mehrheit haben sie aber weder\nim Parlament sicher und schon gar nicht in der Gesell-\nschaft. Um dies zu erkennen, brauchte es nicht erst des\nDebakels bei der Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten. Es war\naber beredter Ausdruck der politischen Wirklichkeit im\nLande.\n\nDer Koalitionsvertrag \u2013 Sie haben ihn gerade so gelobt,\nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 ist ein der Saison angepasster\nWunschzettel an den Weihnachtsmann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDarauf steht, was man sich alles w\u00fcnschen k\u00f6nnte. Der\nWeihnachtsmann dann, in Gestalt von vielen Kommis-\nsionen und Arbeitsgruppen, wird entscheiden, was man\nsich w\u00fcnschen darf. Das wird nicht viel sein schon ange-\nsichts des d\u00fcrftigen Wunschzettels, noch weniger wird\nes wohl im Lichte der finanziellen M\u00f6glichkeiten des\nLandes. Gerade wegen der eingeschr\u00e4nkten finanziellen\nM\u00f6glichkeiten k\u00e4me es aber darauf an, das wirklich\nWichtige und das wirklich Richtige zu tun. Insgesamt\nhandelt es sich bei der Koalitionsvereinbarung trotz der\nanerkennenswerten roten und rosaroten Punkte um ein\nl\u00e4ngst \u00fcberholtes konservatives Programm, das politische\nGestaltungsmacht mit Wirtschaftsmacht verwechselt, und\nWirtschaftsmacht wird einzig an Wachstum gemessen.\nIm \u00dcbrigen haben wir ja mittlerweile so einige Meldun-\ngen \u00fcber die Realisierbarkeit der W\u00fcnsche auf dem Koa-\nlitionswunschzettel. An den Weihnachtsmann braucht\ndabei niemand zu glauben, wohl aber an den Minister-\npr\u00e4sidenten und an Staatsminister wie Frau Orosz oder\nHerrn Flath. Der Ministerpr\u00e4sident wollte die Kommu-\nnen gleich aller zugesagten Geschenke berauben. Da gab\nes Radau und wie es scheint, sind jetzt die Geschenke\ndoch gesichert. Allein der dreiste Versuch zeigt aber, wo-\nmit wir noch rechnen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Flath erkl\u00e4rt uns, dass die Grundschulen nur dann\netwas bekommen k\u00f6nnen, wenn man es den Gymnasien\nund Mittelschulen nimmt. Da beschenkt der Weihnachts-\nmann den einen auf Kosten der anderen. Wer sich da-\nrauf freute, dass die Kita-Pl\u00e4tze ohne Einschr\u00e4nkung zu-\ng\u00e4nglich w\u00fcrden, weil ja Zugangsbeschr\u00e4nkungen von\nden Koalition\u00e4ren im Vertrag eindeutig abgelehnt wer-\nden, der und die sieht sich eines Schlechteren belehrt.\nFrau Orosz sprach Klartext \u2013 ebenso Herr Flath, um\nnoch einmal auf ihn zur\u00fcckzukommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n173\n\nAn die Stelle der Einl\u00f6sung des Versprechens, so ge-\nnannte Gemeinschaftsschulen zuzulassen, tritt die Ver-\nleumdung der bereits \u00fcber 100 Antr\u00e4ge als Versuch,\nSchulstandorte zu retten. Und wenn schon, m\u00f6chte man\nsagen \u2013 so mancher Schulstandort sollte ja auch gerettet\nwerden! Wenn dann noch Neues, Besseres dabei ent-\nsteht, soll es doch recht sein, und daf\u00fcr will ich mich\ndann sogar bei der SPD bedanken.\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Na also!)\n\n\u2013 Es muss aber erst entstehen, mein lieber Herr Weiss.\nAlso m\u00fcssen Sie schon noch ein bisschen arbeiten mit\nder Regierung und in der Regierung!\n\nF\u00f6rdermittel zur Verhinderung des Schlimmsten, was\ndeutsche Sextouristen im tschechischen Grenzgebiet nicht\nzuletzt gegen\u00fcber Kindern anrichten, werden schon\nlange nicht mehr gew\u00e4hrt. Kinderweihnacht wird teilbar.\nDa kann ich gar nicht mehr lachen. Einzig Wirtschaftsmi-\nnister Jurk erinnert sich seiner sozialdemokratischen Her-\nkunft und winkt mit Gutscheinen f\u00fcr billiges Benzin. Die\nGutscheine werden wohl so viel wert sein wie einst\nmeine Gutscheine f\u00fcrs Bravsein, die ich meiner Mutter\nzu Weihnachten schenkte. Ger\u00fchrt waren wir alle und\ndoch stand nur der Wille f\u00fcrs Werk.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas der Wunschzettel wirklich wert ist, wird ohnehin\nerst die Haushaltsdebatte zeigen. Ich will dieser nicht\nvorgreifen. Klar ist aber, dass neue W\u00fcnsche weitgehend\nneue Schulden brauchen oder schmerzliche K\u00fcrzungen\nanderswo. Neue Schulden sind angek\u00fcndigt genauso\nwie das weitere Sparen \u2013 koste es, was es wolle. Der\nKoalitionsvertrag ist schwammig genug \u2013 es mag ja so-\ngar professionell sein \u2013, um Reserven f\u00fcr Umschichtun-\ngen oder Streichungen vorzuhalten. Das betrifft vor\nallem den Bereich Soziales und Gesundheit. Es betrifft\nzum Beispiel die Jugendhilfe, die Polizei.\n\nBis auf die Bibliotheksausstattung \u2013 wieder etwas zu\nr\u00fchmen \u2013 betrifft diese Streichreserve auch die Hoch-\nschulen. Vor allem jedoch werden die Personalstellen\nschneller und drastischer gek\u00fcrzt als zun\u00e4chst vorgese-\nhen. Das bisher g\u00fcltige Personalabbaukonzept der Staats-\nregierung ging von der Zielgr\u00f6\u00dfe 88 500 Stellen im Jahr\n2008 aus. Diese Zahl wurde im Einvernehmen der Koali-\ntionspartner nun herabgesetzt auf 80 000. Die Zukunft ist\nalso durchaus ungewiss. Vor allem f\u00fcr Menschen, f\u00fcr\nEinzelne ist sie ungewiss. Aber einer Sache k\u00f6nnen Sie\nsich ganz sicher sein, Herr de Maizi\u00e8re, da ist die Zu-\nkunft nie ungewiss: Die PDS-Fraktion wird wiederum\nund nun schon traditionsgem\u00e4\u00df die Haushaltsdebatte\nmit einem eigenen alternativen Haushaltskonzept\nwesentlich mitgestalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass Sie sich darauf freuen, ist klar, weil es da noch ein\npaar gute Ideen gibt, die Sie vielleicht dann dort ein-\nbauen k\u00f6nnen. Seit Jahren vergleicht uns der Minister-\npr\u00e4sident in eigener Manier an die Spitze im Wirtschafts-\nwachstum, im Bildungswesen, bei den Hochschulen\nusw. \u2013 dazu hatten wir gerade wieder eine Lehrstunde.\n\nDie Frage ist nur, was verglichen wird und womit. Insol-\nvenzzahlen pro Kopf haben da zum Beispiel keinen Platz\nund der Durchschnitt Deutschlands reicht als Zielstel-\nlung. Siege in der letzten Liga werden bejubelt. Was die\nwert sind, Herr Ministerpr\u00e4sident, k\u00f6nnen Sie bei Lok\nLeipzig nachfragen.\n\nInzwischen vergr\u00f6\u00dfert sich aber der R\u00fcckstand zum EU-\nDurchschnitt weiter \u2013 wenn auch mit etwas geringerer\nGeschwindigkeit als in den meisten anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013, aber immer noch steht das Schlusslicht Deutsch-\nland-West vor dem Spitzenreiter Deutschland-Ost und\nam Abstand \u00e4ndert sich nichts oder er wird gr\u00f6\u00dfer.\n\nEs bleibt dabei: Mit der CDU und der Majorit\u00e4t der\nCDU ist keine wirklich zukunftsf\u00e4hige Politik f\u00fcr das\nLand zu machen. Das trifft auf alle wichtigen Politik-\nfelder zu. Da mag eine SPD das eine oder andere korri-\ngieren oder wenigstens entsch\u00e4rfen k\u00f6nnen; wie weit sie\ndamit kommt, ist ihre Sache, an den Grundlagen ist\nnichts zu \u00e4ndern. Deshalb wird unsere gesamte Politik\nin dieser Legislatur darauf gerichtet sein, dem Land und\nm\u00f6glichen politischen Partnern zu zeigen, dass die f\u00fcr\ndas Land so notwendigen politischen Alternativen links\nvon der CDU liegen und nur mit der PDS und nicht\ngegen sie zu haben sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nErstaunlicherweise scheinen wir uns ja in einigem einig\nzu sein: Alternativen braucht das Land \u2013 vor allem f\u00fcr\ndie Entwicklung eines modernen Bildungssystems. Als\nWillensbekundung h\u00f6re ich das schon seit langem aus\ndem Regierungslager, nur, es passiert nichts. Alterna-\ntiven braucht das Land \u2013 f\u00fcr eine solche Entwicklung\nder Wertsch\u00f6pfung, die deutlich mehr als bisher neue\nArbeitspl\u00e4tze schafft. Alternativen braucht das Land f\u00fcr\ndie Beherrschung der demografischen Entwicklung und\nihrer Folgen, f\u00fcr die sozialpolitische Gestaltung der wei-\nteren Transformation und f\u00fcr seine demokratische und\nb\u00fcrgernahe innere Verfasstheit, insbesondere also f\u00fcr die\nVerwaltungsmodernisierung und -reform. Diese Alterna-\ntiven aber m\u00fcssen Alternativen im Sinne der bestm\u00f6g-\nlichen Sozialpolitik sein, n\u00e4mlich einer Politik, die es den\nMenschen erm\u00f6glicht, aus eigener Kraft ihren Lebens-\nunterhalt zu bestreiten und damit ein selbstbestimmtes\nLeben zu f\u00fchren.\n\nHierf\u00fcr gibt es m\u00f6glicherweise mehr Gemeinsamkeiten\nzwischen der demokratischen Opposition und der SPD\nals zwischen den Koalitionsfraktionen selbst. Wir wollen\ndiese M\u00f6glichkeiten nutzen \u2013 freilich nicht, um einen\noppositionellen politischen Einheitsbrei herzustellen. Es\nwird Schnittmengen geben, die es zu nutzen gilt; die Un-\nterschiede d\u00fcrfen und k\u00f6nnen aber auch nicht verwischt\nwerden. Das w\u00e4re auch abtr\u00e4glich f\u00fcr Demokratie. Es ist\nja gut, dass wir alle hier drin sitzen \u2013 nicht alle, aber fast\nalle.\n\nDie PDS ist und bleibt Tr\u00e4gerin von eigenen und un-\nverwechselbaren Alternativen, weil unsere demokratisch-\nsozialistische Option in allen konkreten politischen An-\ngeboten und Handlungen den Durchbruch oder zumin-\ndest ein Mehr an sozialer Gerechtigkeit bedeutet. Darun-\nter ist mit uns nichts zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n174\n\nWir werden keinen vermeintlichen Sachzw\u00e4ngen folgen,\ndie dem berechtigten sozialen Anspruch von Politik-\ngestaltung zuwiderlaufen. Irdisch bleiben wir dennoch,\ndas kann ich versprechen. Dass man uns etwas zutraut,\ndavon zeugt das Wahlergebnis.\n\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich auch Positives, nach vorn\nWeisendes, so es denn aus der Koalition kommt, durch-\naus mit bef\u00f6rdern, wenn es unserem Wahlspruch \u201eSozial\n\u2013 mit aller Kraft\u201c entspricht. Die wacklige Mehrheit der\nKoalition wird diese ohnehin dazu zwingen, fr\u00fcher oder\nsp\u00e4ter mit uns zu reden. Ich habe Herrn Milbradts Ap-\npell f\u00fcr Kollegialit\u00e4t im Parlament nach seiner Wahl zum\nMinisterpr\u00e4sidenten nicht \u00fcberh\u00f6rt. Wir sind zu Kolle-\ngialit\u00e4t bei Beratungen und Beschl\u00fcssen gern bereit,\nwenn wir den Eindruck haben, auch wirklich geh\u00f6rt und\nernst genommen zu werden. Zum Mehrheiten-Retten\noder SPD-St\u00e4rken stehen wir jedoch nicht zur Verf\u00fc-\ngung. Kollegialit\u00e4t bedarf \u00fcbrigens zuv\u00f6rderst der R\u00fcck-\nkehr zur Fairness im Umgang miteinander. Dazu konnte\nich keinen Beitrag f\u00fcr meine Fraktion in Ihrer heutigen\nErkl\u00e4rung erkennen.\n\nIn \u201eAleksa.\u201c, dem alternativen Landesentwicklungskon-\nzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen, haben wir von der PDS\nuns eine gute Grundlage f\u00fcr eine Politik geschaffen, die\nim Interesse des Landes ist, und indem wir eine solche\nPolitik verfolgen, werden wir auch \u201eAleksa.\u201c weiter-\nschreiben.\n\nDie betriebswirtschaftliche Ausrichtung von \u00d6konomie\nbraucht in Politik einen produktiven Widerpart, der\nvolkswirtschaftliche und sozialstaatliche Anspr\u00fcche ein-\nbringt und durchsetzt. \u201eDie Wirtschaft ist unser Schick-\nsal\u201c kann nicht hei\u00dfen, sich der Wirtschaft bedingungs-\nlos auszuliefern und die Aufgaben f\u00fcr Politik einzig\ndarin zu sehen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr wirtschaft-\nlichen Erfolg und notwendige Voraussetzungen daf\u00fcr,\nwie zum Beispiel Bildung oder Sicherheit, zu schaffen.\n\u201eDie Wirtschaft ist unser Schicksal\u201c kann nur so inter-\npretiert werden, dass Wirtschaftst\u00e4tigkeit und wirtschaft-\nlicher Erfolg durch Politik so beeinflusst und genutzt\nwerden, dass die Ergebnisse dem Nutzen aller zugute\nkommen. Dies ist \u00fcbrigens ein Verfassungsgebot.\n\nEs kann auch nicht sein, dass wir zum Teil zweistellige\nSteigerungsraten bei der Industrieproduktion oder im\nExportgesch\u00e4ft haben \u2013 erkauft mit riesigen F\u00f6rdersum-\nmen \u2013 und dies keinerlei Auswirkungen auf den Arbeits-\nmarkt insgesamt hat. Die PDS hat schon seit langem und\nsehr oft hier in diesem Hohen Hause und anderswo da-\nr\u00fcber gesprochen. Die vom Ministerpr\u00e4sidenten heute\nwiederholte monolithische Theorie vom Wachstum als\nAusweg aus allem \u00dcbel ist doch l\u00e4ngst an solchen Zah-\nlen zerschellt. Er will aber nicht einmal seinem Vorg\u00e4n-\nger, der sehr viel weiter in der Erkenntnis ist, Geh\u00f6r\nschenken.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie vielleicht sonst schon\nnichts von Marx halten \u2013 vielleicht sollten Sie ihm\nwenigstens in der Erkenntnis folgen, dass das Kriterium\nder Wahrheit die Praxis ist.\n\n(Karl Nolle, SPD: Wohl wahr!)\n\nUnd die Praxis lehrt uns folgende Wahrheiten:\n\n\u2013 Na klar, Herr Nolle, es ist doch sch\u00f6n, dass Sie mir zu-\nstimmen \u2013 wohl wahr.\n\nDie Praxis lehrt uns folgende Wahrheit \u2013 jetzt bin ich ge-\nspannt, ob Sie auch noch mal \u201ewohl wahr\u201c ist \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, Sie sind doch das lebende Beispiel f\u00fcr\nTransformation ohne Ver\u00e4nderung der \u00e4u\u00dferen Gestalt.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie Praxis lehrt uns folgende Wahrheiten:\n\nErstens. Ein Bildungssystem ist dann modern, wenn es\naufh\u00f6rt, ein Instrument zur Reproduktion gesellschaft-\nlicher Verh\u00e4ltnisse der Ungleichheit und ungleichen\nChancenverteilung zu werden, und im Gegenteil dazu\nbeitr\u00e4gt, genau solche Verteilungsverh\u00e4ltnisse aufzuhe-\nben. Davon sind wir weit entfernt. Die Bildungsf\u00e4higkeit\naller Kinder gleicherma\u00dfen auszusch\u00f6pfen muss unser\nZiel sein, zu dessen Erreichung wir uns im Lande\nschnellstens auf den Weg machen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnser streng gegliedertes Schulsystem mit der fr\u00fchen\nDifferenzierung der Bildungswege ist dazu ungeeignet.\nPunktum!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir noch besser dastehen als andere, hei\u00dft das kei-\nneswegs, dass wir gut dastehen. Das Wissen um Bildung\nals Instrument zum sozialen Aufstieg hat sich in der\nDDR herausgebildet und pr\u00e4gt nach wie vor. Daran hat\nsich die CDU-Schule zwar vers\u00fcndigt; zerst\u00f6ren konnte\nsie es allerdings noch nicht ganz.\n\nZweitens. Wirtschaft erf\u00fcllt dann ihre sozialstaatliche\nFunktion, wenn ihr Florieren mit der Schaffung neuer\nArbeitspl\u00e4tze verbunden ist. Einfaches quantitatives\nWachstum reicht daf\u00fcr nicht mehr aus, noch weniger\ndas heutige sentimentalische Jammern des Ministerpr\u00e4-\nsidenten. Einseitige Verteilung von Rationalisierungsge-\nwinn zum Nachteil freigesetzter menschlicher Arbeits-\nkraft hat keine Zukunft. Niedrigl\u00f6hne, Minijobs statt\nArbeit auf tariflicher Basis, Teil- oder Ein-Euro-Jobs las-\nsen den Mut auf Zukunft sinken. Die M\u00f6glichkeiten der\nEU nutzende, grenz\u00fcberschreitende Mindestl\u00f6hne k\u00f6nn-\nten Lohndumping einschr\u00e4nken und Kapitalflucht stop-\npen, also Mut zur Zukunft aufbauen.\n\nPolitik muss daf\u00fcr sorgen, dass die Gesellschaft ausrei-\nchenden Nutzen aus Wirtschaftst\u00e4tigkeit im Sinne der\nErf\u00fcllung vor allem sozialer, \u00f6kologischer und kulturel-\nler Aufgaben zieht.\n\nNat\u00fcrlich ist es nicht allein auf Landesebene zu errei-\nchen. Mit entsprechenden Bundesratsinitiativen muss\nsich deshalb Landespolitik f\u00fcr eine gerechte Steuerre-\nform, die auch die \u00f6ffentliche Hand wieder aktionsf\u00e4hig\nmacht und mit ausreichenden Mitteln versorgt, ein-\nsetzen. Nat\u00fcrlich brauchen wir auch den gerechten\nAusgleich, nicht zuletzt den gerechten Finanzausgleich\nzwischen den L\u00e4ndern. Ein primitiver Wettbewerbsf\u00f6de-\nralismus kann nicht Ziel sozialstaatlichen Handelns sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n175\n\nDas Land selbst hat aber auch M\u00f6glichkeiten. Vor allem\ndie F\u00f6rderpolitik kann gerechte und wirtschaftlich ver-\nn\u00fcnftige Proportionen zwischen Wachstumskernen und\nPeripherie, zwischen Gro\u00dfen und Kleinen in der Wirt-\nschaft herstellen. Hier liegt noch vieles im Argen und\nwir werden sehen, was Herrn Jurks Versprechungen\nwert sind.\n\nDrittens. Es reicht nicht, auf die demografische Entwick-\nlung allein reduktionistisch zu reagieren wie zum Bei-\nspiel bei der Schulnetzplanung, beim \u00f6ffentlichen Dienst\nund anderswo. Bev\u00f6lkerungsschwund macht Wege nicht\nk\u00fcrzer, die Beine von Kindern nicht l\u00e4nger und schr\u00e4nkt\npers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse nicht ein. Die lange Schulbus-\nfahrt ist f\u00fcr weniger Kinder nicht weniger anstrengend\nals f\u00fcr viele. F\u00fcr die Rentner und die Rentnerinnen\nbleibt der Weg zur Verwaltung oder zum Arzt gleich\nlang oder er wird l\u00e4nger, wenn die Zentren verlegt wer-\nden. Das Recht, ins Theater zu gehen, haben alle Men-\nschen im Land, nicht mehr nur die Gro\u00dfst\u00e4dter. Die\nalternde Bev\u00f6lkerung braucht dezentrale L\u00f6sungen; das\nGegenteil wird in Sachsen gemacht. Wir brauchen Im-\npulse f\u00fcr eine Umkehr des fatalen demografischen\nTrends. Dazu muss man Angebote machen, auch wenn\nsie sich erst in 50 Jahren auswirken. Dazu muss man\nallen eigenen Potenzialen eine Zukunft geben, Potenzia-\nlen, die es anderswo nicht gibt und die deshalb Men-\nschen ins Land holen.\n\nViertens. Die gewaltigen Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft\nund Gesellschaft rufen nach neuen L\u00f6sungen f\u00fcr deren\nsozialpolitische Gestaltung. Nat\u00fcrlich steht eine Reform\nder sozialen Sicherungssysteme auf der Tagesordnung.\nSie kann aber nur durch Solidarit\u00e4t getragen sein, nicht\ndurch die r\u00fccksichtslose Individualisierung der Lebens-\nrisiken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLandespolitik muss sich dazu eindeutig positionieren;\nsonst werden auch deren Gestaltungsspielr\u00e4ume und vor\nallem die der Kommunen in einer erstickenden Enge\nm\u00fcnden.\n\nF\u00fcnftens. Verwaltungsmodernisierung ist nicht vornehm-\nlich eine Frage des Personalstandes, sondern eine Frage\nder Aufgaben, die zu erf\u00fcllen sind. Wir brauchen eine\nAufgabenkritik, die der Reform vorangeht und ihr ein\nZiel gibt. B\u00fcrgermitbestimmung und Bef\u00f6rderung von\nEigeninitiative sind gefragt, nicht simple Technokratisie-\nrung der Staatsgesch\u00e4fte oder deren vermeintliche Ver-\nbilligung durch Privatisierung.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Stellen wir\nuns gemeinsam diesen Aufgaben! Stellen wir uns ihnen\nmit Mut f\u00fcr die Zukunft und mit aller Kraft \u2013 aber etwas\nanders als August der Starke, n\u00e4mlich \u201eSozial, mit aller\nKraft\u201c.\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wir debattieren \u00fcber die erste\nRegierungserkl\u00e4rung in einer neuen politischen Situation,\n\nauch wenn zun\u00e4chst der Eindruck vorherrschen mag, es\nseien die gleichen Akteure wie vorher; zumindest bis zu\nmeinem Auftritt k\u00f6nnte man das glauben. Doch Sie wis-\nsen: Dieser Eindruck t\u00e4uscht; die nachfolgenden Redner\nwerden dem Landtag signalisieren, dass doch einiges an-\nders geworden ist.\nDer W\u00e4hlerwille hat die Zusammensetzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages ver\u00e4ndert. Da aber alle Gewalt vom\nVolke ausgeht und durch Wahlen und Abstimmungen\nvon ihm wahrgenommen wird, steht es weder den Ge-\nw\u00e4hlten noch den nicht Gew\u00e4hlten zu, das Wahlergebnis\nzu beklagen.\n\nDas Volk hat auch keine Zweifel daran gelassen, wer die\nRegierung in Sachsen bilden soll. Da gab es politisch\nund rechnerisch kaum einen Spielraum.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS:\nDann k\u00f6nnen Sie nicht rechnen!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt: \u201ekaum einen Spielraum\u201c. Vor allem\ngab es keinen politischen Spielraum.\n\nIm S\u00e4chsischen Landtag sind nunmehr sechs Fraktionen\nvertreten. Damit alle angemessen zu Wort kommen k\u00f6n-\nnen, muss f\u00fcr alle Beratungen mehr Zeit eingeplant wer-\nden. Auch dar\u00fcber sollten wir nicht klagen. Das Volk\nkann verlangen, dass seine Abgeordneten diesen Arbeits-\naufwand bew\u00e4ltigen und es unter allen Umst\u00e4nden als\nihre vornehmste Verpflichtung ansehen, dem Wohle des\nVolkes zu dienen. Darauf sind wir zu Beginn dieser\nLegislaturperiode verpflichtet worden.\n\nDie Zusammensetzung des Landtages ist bunter, vielf\u00e4l-\ntiger und \u2013 zumindest f\u00fcr Journalisten \u2013 interessanter\ngeworden. Mir lag schon der Satz auf der Zunge: \u201eAuf\nmanche Farbe k\u00f6nnten wir verzichten!\u201c Aber das w\u00e4re\nein falscher Zungenschlag; denn das Parlament kann von\nsich aus nicht auf irgendjemanden verzichten, der vom\nVolk in dieses Parlament gew\u00e4hlt worden ist.\n\nDer Landtag ist allerdings nach Artikel 39 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung St\u00e4tte der politischen Willensbildung.\nHier liegt neben der Gesetzgebung und der Kontrolle\nder Regierung unser Auftrag. Die Fraktionen sind gehal-\nten, ihre jeweiligen Positionen klar, deutlich und f\u00fcr je-\ndermann erkennbar darzulegen. Dazu sind die Plenarsit-\nzungen des Landtages auch da.\n\nIch will diese Positionsbestimmung im Rahmen dieser\nDebatte zur ersten Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4-\nsidenten f\u00fcr die CDU-Fraktion vornehmen.\n\nWir wollen mit unseren Parlamentsdebatten dazu beitra-\ngen, dass sich der politische Wille des Volkes wieder\nzugunsten der demokratischen Mitte ver\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nWir werden die falschen Konzepte und gef\u00e4hrlichen\nIdeologien derer, die am rechten und am linken Rand\ndes politischen Spektrums im Tr\u00fcben fischen, aufdecken.\nWir wollen erreichen, dass die Bev\u00f6lkerung Sachsens in\ndie eigene Kraft und Leistungsf\u00e4higkeit, in den Stolz auf\ndas Erreichte, in die Zukunft Sachsens und unseres deut-\nschen Vaterlandes, in das gro\u00dfe Frieden schaffende Pro-\njekt des zusammenwachsenden Europas wieder mehr\nVertrauen setzt. Wir wollen ferner erreichen, dass die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n176\n\nMehrheit schlie\u00dflich wieder den Institutionen des Grund-\ngesetzes und der S\u00e4chsischen Verfassung vertraut.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen\nverlorenes Vertrauen nur zur\u00fcckgewinnen, wenn wir bei\naller Klarheit der eigenen Positionsbestimmung nieman-\nden ausgrenzen oder gar verachten. Die Frage der\nGlaubw\u00fcrdigkeit entscheidet sich auch an einem w\u00fcr-\ndigen Umgang miteinander.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass nicht nur die Fraktionen der Koa-\nlition ein vern\u00fcnftiges Miteinander praktizieren, sondern\ndass es auch gelingt, wenigstens partiell die Fraktionen\nder FDP und der GR\u00dcNEN f\u00fcr ein partnerschaftliches\nZusammenwirken zu gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWie stellen wir uns den Umgang mit der NPD- und der\nPDS-Fraktion vor?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle,\nlangsam reicht es!)\n\nGanz einfach: sachlich, aber konsequent!\n\nAuf die Frage \u201eSetzen wir beide Fraktionen auf eine\nStufe?\u201c \u2013 diese Frage kommt immer wieder hoch \u2013 sage\nich: Nein, es sollte schon eine Differenzierung geben.\n\nZun\u00e4chst zur NPD! Gemessen an den gut dokumentier-\nten Aussagen der NPD-F\u00fchrung und etlicher NPD-Mit-\nglieder ist nur eine Einsch\u00e4tzung m\u00f6glich: Die NPD ver-\nfolgt verfassungsfeindliche Ziele.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der PDS)\n\nSie fr\u00f6nt einer Ideologie, die schon einmal nicht nur\nDeutschland, sondern gro\u00dfe Teile der Welt in eine bis\ndahin nie da gewesene Katastrophe gef\u00fchrt hat. Schnauze\nvoll, Herr Apfel!\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der PDS \u2013\n\nHolger Apfel, NPD: Das haben Sie\nnicht zu entscheiden!)\n\nWir werden die Mitglieder Ihrer Fraktion nicht duzen.\n\n(Zuruf von der NPD: Darauf k\u00f6nnen wir\ngern verzichten!)\n\nWir werden auch bei Ihren Debattenbeitr\u00e4gen nicht klat-\nschen, anders, als es uns unverst\u00e4ndlicherweise unter-\nstellt wird. Das m\u00f6chte ich festhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nHolger Apfel, NPD: Wir machen keine\n\nFreundewirtschaft wie Ihre Partei!)\n\nNat\u00fcrlich sind Mitglieder unserer Fraktion auch Men-\nschen; da gibt es Emotionen. Aber der Grundsatz gilt:\nWir werden Abstand zu Ihnen halten.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWir werden Sie als Menschen aber achten.\n\nNach unserer \u00dcberzeugung sehnt sich der gr\u00f6\u00dfte Teil\nder NPD-W\u00e4hler nat\u00fcrlich nicht in die Zeit und die Ver-\nh\u00e4ltnisse des Nationalsozialismus zur\u00fcck, sondern bei\ndiesem Wahlverhalten handelt es sich \u00fcberwiegend um\nein Protestsignal gegen die von einem Teil der W\u00e4hler-\nschaft wahrgenommene Politik der etablierten Parteien.\nDieses Signal m\u00fcssen wir in der Tat ernst nehmen.\n\nDass es dar\u00fcber hinaus bei nicht wenigen jungen Leuten\neine regelrechte Sympathie gegen\u00fcber rechtsextremem\nGedankengut gibt, darf uns erst recht nicht ruhen lassen.\n\nNoch so moderate Reden und die zur Schau getragene\nDisziplin der NPD-Abgeordneten d\u00fcrfen nicht dar\u00fcber\nhinwegt\u00e4uschen, dass es das Ziel dieser Partei ist, den\ndemokratischen Staat zu zerst\u00f6ren. Fremdenfeindlichkeit\nund Abschottungsbestrebungen schaffen keinen einzigen\nArbeitsplatz.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der PDS)\n\nGanz im Gegenteil, damit werden Investoren abge-\nschreckt und unsere Chancen im weltweiten wirtschaft-\nlichen Wettbewerb gemindert.\n\nUnd nun zur PDS. Die Nachfolgepartei der SED beteuert\nauf Schritt und Tritt ihre Verfassungstreue. Dem steht\nentgegen, dass es Gruppierungen innerhalb der PDS\ngibt, die zu Recht unter Beobachtung des Verfassungs-\nschutzes stehen, weil von ihnen verfassungsfeindliches\nGedankengut ausgeht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch\ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nHinzu kommt, dass die PDS immer noch keinen klaren\nTrennstrich zu ihrer SED-Vergangenheit gezogen hat.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Aber Sie zu Ihrer?)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, solange jeder\naufgedeckte Stasi-Fall in der PDS mit Solidarit\u00e4t und Bei-\nfallsbekundungen aufgenommen wird nach dem Motto\n\u201eWillkommen im Klub\u201c, gibt es keinerlei Grund f\u00fcr Ent-\nwarnung.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWo leben wir denn?! Die Stasi war doch kein Wohlt\u00e4tig-\nkeitsverein. Haben wir das vergessen? Auf ihr Konto ge-\nhen Mord und Folter, Trennung von Kindern und Eltern,\nLug und Trug, Verfolgung, Freiheitsberaubung und vie-\nles Schreckliche mehr.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund Staatsregierung)\n\nDas sind doch keine Kavaliersdelikte, die man einfach\nunter den Teppich der Geschichte kehren k\u00f6nnte! Was\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n177\n\nmich besonders st\u00f6rt, ist, dass die PDS mit dem Einzug\nder NPD in den Landtag f\u00fcr sich ein neues Deckm\u00e4ntel-\nchen gefunden zu haben scheint nach dem Motto: Wir\nsind die einzige wirksame Kraft gegen Rechts, wir die\nAntifaschisten. T\u00e4uschen Sie sich nicht! Darauf fallen wir\nnicht herein!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWer hat denn das gesagt?)\n\nIhr Klamauk, den Sie in den ersten Sitzungen des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages veranstaltet haben, und erst recht\nnicht die Aktivierung der linksautonomen Szene, wie\nj\u00fcngst in Pirna, wird keinen einzigen NPD-W\u00e4hler davon\n\u00fcberzeugen, dass er sich zur Wahl m\u00f6glicherweise falsch\nentschieden hat, ganz im Gegenteil.\n\nIch neige dazu, mir einige S\u00e4tze von Christian Graf von\nKrockow zu Eigen zu machen, der in seiner Churchill-\nBiografie von 1999 unter anderem Folgendes ausf\u00fchrt:\n\u201eDie geistige Auseinandersetzung, die intellektuelle De-\nbatte des 20. Jahrhunderts ist im kontinentalen Europa\nvon den beiden radikalen Bewegungen gepr\u00e4gt worden.\nSei es als Parteig\u00e4ngerschaft, sei es als Antikommunis-\nmus oder Antifaschismus. Wie kam es zur Verf\u00fchrbar-\nkeit der Massen und zur Komplizenschaft der Intellek-\ntuellen?\n\nSo oder \u00e4hnlich lauten die Fragen, zu denen sich inzwi-\nschen etwas wie Ratlosigkeit mischt, weil pl\u00f6tzlich ge-\ngenstandslos geworden ist, worum man so lange und so\nleidenschaftlich gestritten hat. Gerade dies sollte der An-\nlass daf\u00fcr sein, an der Jahrhundertwende den Jahrhun-\ndertr\u00fcckblick einer entscheidenden Revision zu unterzie-\nhen, denn unserer Debatte und historischen Perspektive,\nmit welchem Pro und Kontra auch immer, haftet etwas\npeinlich Provinzielles an. Die Alternative zum Kommu-\nnismus\u201c \u2013 so Graf von Krockow \u2013 \u201ewar nicht der Fa-\nschismus oder umgekehrt, sondern den wirklichen Ge-\ngenpol zu beiden Bewegungen bildeten die liberalen\nwestlichen Demokratien.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung)\n\nSo weit dieses Zitat. Folgt man diesen Gedanken, dann\nkommt es auch heute darauf an, dass die gem\u00e4\u00dfigten de-\nmokratischen Kr\u00e4fte zusammen gegen die Extremisten\nstehen. Der Streit, welche Seite die gef\u00e4hrlichere sei, links\noder rechts, ist m\u00fc\u00dfig \u2013 die wehrhafte Demokratie darf\nweder auf dem rechten noch auf dem linken Auge blind\nsein.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der FDP)\n\nDa hilft es auch nicht, wenn man die Zahlen aus dem\nVerfassungsschutzbericht gegeneinander aufwiegt. Ge-\nwaltbereitschaft und Gewalt auf der einen Seite, wenn\nauch zahlenm\u00e4\u00dfig geringer angef\u00fchrt, ist genauso wenig\nzu vertreten wie auf der anderen Seite, wo man wesent-\nlich mehr Delikte festgestellt hat. Es gibt kein Unrecht,\n\ndas durch ein anderes Unrecht aufgewogen werden\nk\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nDiese Positionsbestimmung wird in Landtagsdebatten\nwohl immer wieder eine Rolle spielen; sie darf uns aber\nnicht die ganze Legislaturperiode ausschlie\u00dflich besch\u00e4f-\ntigen. Wichtig ist das, was der Herr Ministerpr\u00e4sident\nheute in seiner Regierungserkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt hat.\nWichtig ist, was uns Zukunftsf\u00e4higkeit erlangen l\u00e4sst.\nDazu geh\u00f6rt auch Zuversicht, dass die Menschen im\nLande wieder Mut bekommen, ihr Schicksal in die\neigene Hand zu nehmen. Wir haben die Aufgabe, unser\nLand weiter aufzubauen, genauer gesagt, m\u00f6glichst gute\nBedingungen zu schaffen, damit es sich weiter gut ent-\nwickeln kann. Sachsen soll ein Land bleiben und in man-\ncher Beziehung noch werden, in dem die Menschen gern\nleben, ihr Auskommen finden, nicht nur heute, sondern\nauch in Zukunft. Regierung und Landesparlament m\u00fcs-\nsen alles daransetzen, dass die besonderen Bedingungen\ndes notwendigen Anpassungsprozesses und die Notwen-\ndigkeit, teilungsbedingte Nachteile auszugleichen, vom\nBund und von der EU weiterhin anerkannt und ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\n\nEs hat sich wohl inzwischen herumgesprochen und es\nwar auch Bestandteil der Regierungserkl\u00e4rung, dass wir\nauf der anderen Seite in erster Linie selbst dazu beitra-\ngen m\u00fcssen, die gew\u00e4hrten Hilfen sinnvoll und zweck-\nentsprechend einzusetzen. In Sachsen ist das bisher ge-\nlungen. Die Koalition hat sich verpflichtet, diesen Weg\nfortzusetzen. Daf\u00fcr sind wir dankbar.\n\nEs bedeutet, dass streng zu trennen ist zwischen Finanz-\nmitteln, die f\u00fcr Investitionen vorgesehen sind \u2013 das sind\nvor allem die Mittel aus dem Solidarpakt \u2013, und den lau-\nfenden Ausgaben, \u00fcberwiegend f\u00fcr Geh\u00e4lter f\u00fcr die Be-\nsch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst. Letztere m\u00fcssen fort-\nlaufend gezahlt werden, Monat f\u00fcr Monat, auch dann\nnoch, wenn der Solidarpakt II nach dem 31. Dezember\n2019 endg\u00fcltig ausgelaufen sein wird. Nicht erst dann,\nsondern m\u00f6glichst schon heute m\u00fcssen wir es schaffen,\ndie laufenden Ausgaben mit den laufenden Einnahmen\n(ohne Solidarpaktmittel) in \u00dcbereinstimmung zu bringen.\nHieran kn\u00fcpft sich die Frage: Wie viele Besch\u00e4ftigte k\u00f6n-\nnen wir uns bei welcher Gehaltsh\u00f6he gemessen an den\nEinnahmen leisten? Das ist eine ganz klare Botschaft.\nDaran kann man nichts deuteln.\n\nAllerdings wird es hier unterschiedliche Antworten ge-\nben. Die Gewerkschaften werden andere Vorstellungen\nhaben als die \u00f6ffentlichen Arbeitgeber. Auseinanderset-\nzungen sind also vorprogrammiert. Diese Auseinander-\nsetzungen k\u00f6nnte man allerdings mit einer verantwor-\ntungslosen Politik vermeiden, mit einer Politik der\nst\u00e4ndig steigenden Neuverschuldung und der hem-\nmungslosen Fehlverwendung der Solidarpaktmittel. Der\ngro\u00dfe Knall kommt dann erst sp\u00e4ter, sp\u00e4testens 2020,\nh\u00f6chstwahrscheinlich aber schon wesentlich eher; denn\nder Bund und die Geberl\u00e4nder werden sich \u00fcberlegen,\nob sie ihre Solidarit\u00e4t unter solchen Bedingungen fort-\nf\u00fchren wollen. Immer mehr stellt sich auch die Frage, ob\nsie es \u00fcberhaupt noch k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will nun\nnoch der Frage nachgehen: Wie weit sind unsere Auffas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n178\n\nsungen von denen anderer demokratischer Parteien ent-\nfernt? Glaubt man den Aussagen von Frau Hermenau,\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, in der Sendung mit Sabine\nChristiansen am 28. November 2004, dann gibt es zwi-\nschen ihrer Partei und uns in den Kernfragen der Politik\nkaum Differenzen. Sie sieht f\u00fcr Deutschland vor allem\ndrei Probleme \u2013 das habe ich mir aufgeschrieben: das\nZinsproblem, das Steuerproblem, das Rentenproblem.\n\nIch will das aufgreifen. Von den Zinsen k\u00e4me man\nherunter, wenn der Staat in der Lage w\u00e4re, Schulden zu\ntilgen. Wir haben uns das nach 2009 vorgenommen. Wir\nwollen bis 2009 auf Null kommen, dann m\u00fcsste es eine\n\u00c4ra geben, in der der Freistaat Sachsen in der Lage\nw\u00e4re, Zinsen zu tilgen. Das ist ziemlich einmalig in\nDeutschland und ist eine Zukunftsvision, aber eine rea-\nlistische und vor allem notwendige. In diese Lage k\u00f6n-\nnen wir aber nur kommen, wenn es uns gelingt, die\nAusgaben des Staates zu verringern und/oder die\nSteuereinnahmen zu verbessern. So weit das Problem.\n\nDas Rentenproblem l\u00e4sst sich nach meiner \u00dcberzeugung\nim bisherigen System \u00fcberhaupt nicht l\u00f6sen, auch wenn\nNorbert Bl\u00fcm auf dem j\u00fcngsten CDU-Bundesparteitag\nimmer noch anderer Meinung war. Hier ist eine Um-\nstrukturierung und ein gerechtes Austarieren zwischen\nden Generationen n\u00f6tig. Daran geht kein Weg vorbei.\nDazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst eine ehrliche Information \u00fcber die\nM\u00f6glichkeiten. Deutschland hat 82 Millionen Einwohner,\ndavon sind zurzeit lediglich 26,3 Millionen sozialver-\nsicherungspflichtig besch\u00e4ftigt. Die Rentenversicherung \u2013\nso war zu h\u00f6ren \u2013 braucht derzeit schon 80 Milliarden\nEuro Bundeszuschuss aus Steuermitteln j\u00e4hrlich. Das ist\nein Teil der Problemlagen, in die unser Wirken in der\n4. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages eingebet-\ntet ist, ob wir es wollen oder nicht.\n\nZur L\u00f6sung dieser Probleme k\u00f6nnen wir mit unserer\nLandespolitik nur zu geringem Teil beitragen. Aber das,\nwas wir tun k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir tun. Dazu brauchen\nwir einen partei\u00fcbergreifenden Pakt f\u00fcr eine langfristige,\nnachhaltige Politik, die den Interessen k\u00fcnftiger Genera-\ntionen Vorrang einr\u00e4umt vor den Interessen von heute.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass die Menschen, die heute leben,\nnicht immer nur auf die Zukunft vertr\u00f6stet werden k\u00f6n-\nnen. Ich kann mich noch an die Zeiten erinnern, als im-\nmer versucht wurde, uns die Zukunft in leuchtenden\nFarben darzustellen, und gleichzeitig die Entschuldigung\nkam, dass es heute wegen der besonderen Umst\u00e4nde\nund Bedingungen noch nicht so sein kann und derglei-\nchen mehr. In diesen Fehler wollen wir nicht verfallen,\naber es geht heute auch nicht mehr unbedingt darum,\nwie es unsere Eltern wohl immer im Blick hatten: dass\nes unseren Kindern einmal besser gehen soll als uns. Wir\nm\u00fcssen vielmehr deshalb zu h\u00f6chster Anstrengung be-\nreit sein, damit es unseren Kindern und Enkeln nicht\neines Tages wesentlich schlechter geht als uns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeutschland und auch Sachsen stehen gewiss nicht\nschlecht da. Unsere Voraussetzungen sind gut. Wir soll-\nten in der Tat aufh\u00f6ren, unser Land schlechtzureden.\nAber wir wissen, dass es nicht gut bleibt und nicht gut\nweitergeht, wenn sich nichts \u00e4ndert. Die Bev\u00f6lkerung\nwird zu Ver\u00e4nderungen auch bereit sein, wenn das Ziel\n\nerkennbar ist und wenn die Erkenntnis dazukommt,\ndass es bei den notwendigen Ver\u00e4nderungen gerecht zu-\ngeht. Dieser Eindruck war in der Vorwahlzeit 2004 bei\nvielen nicht mehr gegeben und er war in der K\u00fcrze der\nZeit auch nicht mehr zu ver\u00e4ndern.\n\nIch erlaube mir an dieser Stelle ein Zitat aus der Rede\neines Reformers mit Namen Edmund Burke im engli-\nschen Unterhaus. Er sagte: \u201eMit gr\u00f6\u00dftem Ernst m\u00f6chte\nich die Regierung bitten, die Weisheit zeitiger Reformen\nzu bedenken. Fr\u00fchzeitige Reformen gleichen \u00dcberein-\nk\u00fcnften unter Freunden, versp\u00e4tete Reformen aber Be-\ndingungen, die man einem unterworfenen Feind aufer-\nlegt. Fr\u00fchzeitige Reformen finden in ruhiger Atmosph\u00e4re\nstatt, versp\u00e4tete in allgemeiner Erregung. Ist es erst so-\nweit gekommen, dann nimmt das Volk an seiner Regie-\nrung nichts Achtenswertes mehr war. Es verf\u00e4llt in die\nWut einer wilden Menge, die nichts mehr verbessern,\nsondern nur noch niederrei\u00dfen will.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Die Aussage stammt aus\neiner Zeit mehr als 200 Jahre vor Hartz IV.\n\nDie Politik hat ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem. Gemessen\nan den Fakten h\u00e4tte die CDU in Sachsen eigentlich wei-\nterhin mit gro\u00dfer Zustimmung rechnen k\u00f6nnen, denn\nalle Nachrichten der j\u00fcngsten Zeit bescheinigen unserem\nLand auf vielen Gebieten eine Spitzenstellung. Darauf\nhat der Ministerpr\u00e4sident in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nzu Recht hingewiesen. Diese Erfolge, deren Saat bereits\nvor vielen Jahren gelegt wurde, waren auch schon vor\nder Wahl deutlich erkennbar. Ein erheblicher Teil der\nW\u00e4hlerschaft hat das auch immer noch anerkannt, aber\nein Teil derer, die uns 1999 noch gew\u00e4hlt hatten, haben\ndie allgemeinen Erfolge mit Blick auf ihre eigenen spe-\nziellen Sorgen und \u00c4ngste nicht mehr interessiert. Hier\nist der Glaube abhanden gekommen, dass es die, die es\nseit 1990 allein in der Regierungsverantwortung geregelt\nhatten, weiter richten k\u00f6nnen. Hinzu kommt, wenn wir\nehrlich sind, dass wir Gefangene unserer eigenen Rituale\nsind. Die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik muss doch letzt-\nlich auf den Hund kommen, wenn in den Parlamenten\nalles immer wieder nach dem gleichen Strickmuster ab-\nl\u00e4uft. Die Regierung stellt ihre Erfolge in leuchtenden\nFarben dar. Wir hatten heute Gelegenheit, von Erfolgen\nzu h\u00f6ren. So leuchtend sind die Farben nicht gewesen,\nsondern es war eine realistische Darstellung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Oh! Oh! Oh!)\n\nIch kenne aus dem Deutschen Bundestag ganz andere\nErkl\u00e4rungen. Die Opposition sieht hier wie im Bundestag\ndas ganze Gegenteil, spricht von einer total verfehlten\nPolitik und sucht nach immer neuen Begriffen, um ihr\nUrteil m\u00f6glichst vernichtend an den Mann zu bringen.\nGlaubw\u00fcrdig ist weder das eine noch das andere.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nMeine waren glaubw\u00fcrdig!)\n\nWas ich hier schildere, l\u00e4uft im Deutschen Bundestag\nnicht anders ab als hier im S\u00e4chsischen Landtag, wobei\nwir uns immer um Sachlichkeit bem\u00fchen. Insofern meine\nich, was den Bundestag betrifft, dass sich auch Mitglie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n179\n\nder meiner Partei zu unm\u00e4\u00dfigen \u00c4u\u00dferungen hinrei\u00dfen\nlassen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nAn dieser Stelle komme ich nun abschlie\u00dfend zu den\nChancen der schwarz-roten Koalition in Sachsen. Zwi-\nschen SPD und CDU ist das alte Ritual erst einmal au\u00dfer\nKraft gesetzt. Wir tragen nun beide Verantwortung und\nm\u00fcssen uns an den Koalitionsvertrag halten. Das diszi-\npliniert nat\u00fcrlich. Nat\u00fcrlich bedarf auch eine Koalitions-\nregierung der Kontrolle und der kritischen Beobachtung\ndurch die Opposition. Aber, meine Damen und Herren,\nvielleicht gelingt es, die Ebene der Sachlichkeit auszu-\nweiten und \u00f6fter zu \u00dcbereink\u00fcnften zu gelangen, die\nauch von den anderen demokratischen Fraktionen mitge-\ntragen werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich wird das nicht immer\ngelingen. Die regierungstragende Mehrheit muss im\nSinne ihrer besonderen Verantwortung ihr eigenes Kon-\nzept verfolgen und darf sich dabei nicht von jeder ab-\nweichenden Meinung beirren lassen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas gilt f\u00fcr euch!)\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU bietet allen eine\nkonstruktive Zusammenarbeit an, die unserem Land und\nseinen Menschen dienen wollen. F\u00fcr diejenigen, die\nunsere demokratischen Strukturen zerst\u00f6ren und die\nWerte eines menschenw\u00fcrdigen Zusammenlebens bei-\nseite schieben wollen, gilt dieses Angebot nicht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Es geht weiter in der Aussprache. Ich rufe die\nSPD-Fraktion auf.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es ist\nschon ein merkw\u00fcrdiges Gef\u00fchl. Noch vor wenigen\nMonaten, genauer am 24. Juni 2004, hatte der Vorsit-\nzende der SPD-Fraktion zur Regierungserkl\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten Milbradt aus dem Blickwinkel der\nOpposition zu sprechen, dort, wo es n\u00f6tig schien, Kritik\nan der Regierungspolitik zu \u00fcben und eigene \u2013 wie ich\ndenke \u2013 konstruktive Alternativen vorzutragen.\nInzwischen \u2013 wie wir alle wissen \u2013 hat der W\u00e4hlerwille\ndie politische Landkarte des Freistaates Sachsen gr\u00fcnd-\nlich ver\u00e4ndert. Die 14 Jahre lang allein regierende CDU\nhat die absolute Mehrheit in diesem Hohen Haus deut-\nlich verfehlt und musste erstmals die Macht teilen. Au-\n\u00dferdem sind diesmal gleich f\u00fcnf demokratische Parteien\nin den S\u00e4chsischen Landtag eingezogen, die mit eigenen\nVorstellungen und parlamentarischen Initiativen zur\npolitischen Willensbildung des Parlaments beitragen wol-\nlen und werden. Dies alles stellt nat\u00fcrlich kein Problem\nf\u00fcr die Demokraten dar, sondern es ist vielmehr Aus-\ndruck wachsender Normalit\u00e4t und vermutlich sogar\nBereicherung in unserem politischen Alltag.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nDieses Jahr 2004 hielt aber auch eine \u00dcberraschung be-\nreit, auf die jeder Demokrat liebend gern verzichtet h\u00e4tte:\ndie Wahl einer Partei in den S\u00e4chsischen Landtag, deren\nerkl\u00e4rtes Ziel es ist, unserer freiheitliche Demokratie \u2013\nwie sie zu sagen pflegen \u2013, dem \u201eSystem\u201c bzw. den\n\u201eSystemparteien\u201c den Garaus zu machen. Man muss nur\nein bisschen auf der zentralen Homepage der NPD lesen,\ndann wei\u00df man, wes Geistes Kind auch die hiesigen Ab-\ngeordneten dieser Partei sind, auch wenn sie zurzeit\nganze Kreidepackungen gefressen zu haben scheinen\nund mit eiligst angelernter Seriosit\u00e4t und Korrektheit\ndurch den Landtag schreiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Demokraten, es bringt\nuns aber \u00fcberhaupt nicht weiter, wenn wir jetzt die\nH\u00e4nde ringen oder gar W\u00e4hlerschelte betreiben. Es muss\nvielmehr unsere vornehmlichste Aufgabe sein, jene von\nder Demokratie entt\u00e4uschten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\ndie auf die simplifizierenden Antworten und Propa-\ngandaparolen der braunen Verf\u00fchrer hereingefallen sind,\nin den Scho\u00df der demokratischen Wertegemeinschaft zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nUm dies zu erreichen, bedarf es einer neuen Ernsthaftig-\nkeit, bedarf es mehr inhaltlicher Substanz und nachvoll-\nziehbarer Argumente in unseren Debatten, bedarf es der\n\u00fcberzeugenden Beweisf\u00fchrung, dass die freiheitliche De-\nmokratie nicht nur die einzige gerechte und die W\u00fcrde\ndes Menschen respektierende Gesellschaftsordnung ist,\nsondern dass sie auch die unleugbar gro\u00dfen wirtschaft-\nlichen und sozialen Probleme unserer Zeit zu meistern\nvermag.\n\nDieser Beweis muss in erster Linie \u00fcber eine sachorien-\ntierte und erfolgreiche Regierungsarbeit angetreten wer-\nden. F\u00fcr den Part meiner Fraktion m\u00f6chte ich in aller\nForm erkl\u00e4ren, dass wir unseren Teil dazu beisteuern\nwerden, dass diese Regierung f\u00fcnf Jahre lang erfolgreich\narbeiten kann.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Staatsregierung\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nWir wissen sehr gut, dass politische Stabilit\u00e4t die Grund-\nvoraussetzung f\u00fcr die gesunde Weiterentwicklung unse-\nres Landes ist, und \u2013 so viel Egoismus sei gestattet \u2013 wir\nwissen nat\u00fcrlich auch, dass die s\u00e4chsische SPD nur dann\neine gute Zukunft haben wird, wenn diese Regierung er-\nfolgreich ist. Uns ist klar, dass diese Regierungsbeteili-\ngung eher ein Vorschuss als ein Verdienst ist. Umso\nmehr sind wir gewillt, diese Chance zu nutzen.\n\nFast genauso wichtig wie eine stabile und anpackende\nRegierung ist aber auch eine in der Sache hart argumen-\ntierende, gleichzeitig faire und konstruktive demokra-\ntische Opposition. Lieber Herr Kollege Nolle, \u00e4h, lieber\nHerr Kollege Porsch,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sind wir verwechselbar?)\n\nwas Sie vorhin zu meinem Freund und Genossen Karl\nNolle gesagt haben, geh\u00f6rt nicht in die Kategorie kons-\ntruktive und faire Opposition.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n180\n\nAus fairer und konstruktiver Oppositionsarbeit leitet sich\nnat\u00fcrlich im Umkehrschluss auch ab, dass die Opposi-\ntion legitimen Anspruch auf faire Behandlung seitens\nder Koalition sowie der Staatsregierung hat.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der gr\u00f6\u00dften Oppo-\nsitionspartei im S\u00e4chsischen Landtag! Schon aus histori-\nschen Gr\u00fcnden habe ich mich \u2013 und das wissen Sie \u2013\nstets dagegen verwahrt und werde mich auch in Zukunft\ndagegen verwahren, Ihre Partei mit dem extrem rechten\nRand des politischen Spektrums zu vergleichen oder gar\ngleichzusetzen. Dennoch kann ich Ihnen den Vorwurf\nnicht ersparen, im Wahlkampf nicht immer besonnen\nund weitblickend genug gehandelt zu haben.\n\nIm Streben nach Popularit\u00e4t und noch mehr W\u00e4hlerstim-\nmen sind diffuse \u00c4ngste gesch\u00fcrt worden, aus denen\nRadikalit\u00e4t wuchs. Das ist nicht gut f\u00fcr die Demokratie.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nBei diesem Spiel mit dem Feuer haben Sie \u2013 ich hoffe\nund sage ausdr\u00fccklich \u201eunwissentlich\u201c \u2013 eine Saat aus-\ngebracht, deren Fr\u00fcchte am Ende Rattenf\u00e4nger ganz an-\nderer Couleur geerntet haben. Liebe Kolleginnen und\nKollegen von der PDS, 25 % der W\u00e4hlerstimmen sind in\nder Demokratie \u2013 und zu der wollen Sie ja wohl geh\u00f6ren\n\u2013 zun\u00e4chst einmal eine gro\u00dfe Verantwortung. Diese Ver-\nantwortung bitte ich Sie ganz herzlich mehr als bisher\nwahrzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr alle Demokraten hier im\nLandtag wie drau\u00dfen in den St\u00e4dten und Gemeinden\nmuss jetzt der erste Grundsatz allen Handelns lauten:\nDie Verteidigung der Demokratie hat Vorrang vor den\nParteiinteressen. Um mit Erich K\u00e4stner zu sprechen: \u201eAn\nallem Unfug, der passiert, sind nicht etwa nur die\nschuld, die ihn tun, sondern auch die, die ihn nicht ver-\nhindern.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN)\n\nVerehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Mit Recht haben Sie in\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung immer wieder betont, dass\nSachsen auf einem guten Weg ist. Wir erkennen gern an,\ndass uns eine solide Finanzpolitik Handlungsspielr\u00e4ume\nbewahrt hat, von denen die anderen ostdeutschen Bun-\ndesl\u00e4nder nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. In Sachsen sind auch in-\ndustrielle Kerne erhalten bzw. neu geschaffen worden,\ndie heute die Grundvoraussetzung f\u00fcr jenes Wachstum\nbilden, \u00fcber das wir uns alle freuen. Der Fairness halber\nsei allerdings an dieser Stelle angemerkt, dass man das\ntraditionsreiche dicht besiedelte Industrieland Sachsen\nnat\u00fcrlich nicht mit Mecklenburg-Vorpommern oder mit\nweiten Teilen Brandenburgs vergleichen kann. Und den-\nnoch: Es gibt gute Gr\u00fcnde, auf das gemeinsam Erreichte\nstolz zu sein.\n\nDieser grunds\u00e4tzliche Optimismus darf uns aber nicht\ndazu verleiten, die Augen vor den Problemen zu ver-\nschlie\u00dfen, die es auch in unserem Land immer noch in\nH\u00fclle und F\u00fclle gibt. Der gro\u00dfe, ja sogar deutlich stei-\ngende Anteil der Protestw\u00e4hler und Wahlverweigerer\nzeigt uns, wie kritisch die gegenw\u00e4rtige Situation von\nunseren B\u00fcrgern bewertet wird. Es kann folglich kein\neinfaches \u201eWeiter so!\u201c geben. Was wir brauchen, ist eine\n\nkluge Synthese aus Kontinuit\u00e4t und Erneuerung. Genau\ndarin, meine sehr verehrten Damen und Herren, besteht\nder Geist des Koalitionsvertrages, eines Koalitionsvertra-\nges, f\u00fcr den uns \u00fcber die Grenzen Sachsens hinaus viel\nAnerkennung gezollt wurde und den es jetzt in gute\nSachpolitik umzusetzen gilt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns doch\nwohl alle darin einig, dass die zentrale Aufgabe die Be-\nseitigung der Massenarbeitslosigkeit ist. Die Politik kann\nbekanntlich keine Arbeitspl\u00e4tze schaffen, wohl aber gute\nRahmenbedingungen setzen, die letztendlich zu mehr\nBesch\u00e4ftigung f\u00fchren.\nDer Koalitionsvertrag zeichnet sich nun dadurch aus,\ndass er den Einstieg in die Neuausrichtung der F\u00f6rder-\nstrategie festlegt. Die vereinbarten 30 Millionen Euro f\u00fcr\nden Mittelstandsfonds sind dabei nur ein Anfang. \u201eMit-\ntelstand in den Mittelpunkt\u201c \u2013 das ist unsere Devise.\n\nWenn wir vom Mittelstand sprechen, dann ist dabei\nauch stets ein regionaler Bezug enthalten. \u00dcberall in\nSachsen gibt es industrielle Ans\u00e4tze, die es gezielt zu\nentwickeln und auszubauen gilt. Wir m\u00fcssen die Peri-\npherie an die gro\u00dfen Leuchtt\u00fcrme heranf\u00fchren und\nkleine Leuchtt\u00fcrme \u00fcberall im ganzen Land entstehen\nlassen. Deshalb haben wir uns im Koalitionsvertrag auf\ndas vom Ministerpr\u00e4sidenten bereits erw\u00e4hnte integrierte\nF\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c verst\u00e4ndigt,\nf\u00fcr welches 2005 und 2006 jeweils 10 Millionen Euro zur\nVerf\u00fcgung stehen werden.\nDer Koalitionsvertrag enth\u00e4lt aber auch Elemente, die\nhin zu einer neuen Qualit\u00e4t bei der Beteiligung der\nSozialpartner f\u00fchren. Wir wollen, dass sich Arbeitneh-\nmer und Arbeitgeber in gleicher Augenh\u00f6he gegen\u00fcber-\nstehen. Miteinander statt gegeneinander, nur so wird\nSachsen gedeihen.\n\nAuf dem Gebiet der schulischen Bildung wurde eine\ngrundlegende Reform vereinbart.\n\n(Zuruf von der FDP: Da bin ich gespannt!)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es ist absolut richtig, wir werden\nuns dabei an den Besten Europas orientieren. Jeder junge\nMensch hat einen Anspruch darauf, individuell gef\u00f6rdert\nzu werden. Denn \u201eder Mensch soll lernen, nur die Och-\nsen b\u00fcffeln\u201c \u2013 um noch einmal Erich K\u00e4stner zu zitieren.\n\nDeshalb wollen wir eine verbesserte Schuleingangsphase\nund vorschulische Bildung in Angriff nehmen. Daf\u00fcr\nwerden 800 zus\u00e4tzliche Stellen im Grundschulbereich\ngeschaffen und zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Kindertages-\nst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nWir \u00f6ffnen das Schulsystem f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames\nLernen. Das ist eine Aussage des Koalitionsvertrages, die\ngute und gro\u00dfe Resonanz in Schulen und in der \u00d6ffent-\nlichkeit gefunden hat.\nDie Ganztagsschulangebote werden durch 30 Millionen\nEuro untersetzt. Und weil wir benachteiligten jungen\nMenschen noch st\u00e4rker als bisher helfen wollen, werden\n100 neue Stellen im Bereich der F\u00f6rderschulen geschaf-\nfen.\nWeiterhin gibt es 100 Stellen f\u00fcr ein Seiteneinsteigerpro-\ngramm an berufsbildenden Schulen, und wir freuen uns\nauf zehn Pilotprojekte \u201eProduktives Lernen\u201c an Mittel-\nschulen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n181\n\nAber wir freuen uns auch dar\u00fcber, dass die \u00fcberf\u00e4llige\nNeuausrichtung und Neuorganisation der Lehrerausbil-\ndung nun in Angriff genommen werden kann.\n\nLast but not least sind im Koalitionsvertrag enthalten:\ndie Aufstockung der Schulbaumittel inklusive eines\nSchulbibliotheksprogramms, die Neuordnung der Schul-\naufsicht, die Neuregelung der Finanzierung freier Schu-\nlen und \u2013 ganz besonders wichtig \u2013 der Erhalt von mehr\nkleinen Schulen im l\u00e4ndlichen Raum.\n\nMeine Damen und Herren, wer da noch behauptet, die\nSozialdemokraten h\u00e4tten im Bildungsbereich ihre Prinzi-\npien aufgegeben, der hat den Koalitionsvertrag einfach\nnicht gelesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben mit unserem Regierungspartner einen fairen\nund vor allem auch praktikablen Kompromiss gefunden,\nder in die richtige Richtung f\u00fchrt.\n\nZur n\u00e4chsten Stufe der Bildungsleiter: Um den Hoch-\nschulen noch mehr Raum und Motivation zu geben, hat\ndie Koalition die Novellierung des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes vereinbart. Mit Sofortprogrammen wollen\nwir rasche Verbesserungen bei der Ausstattung der Bib-\nliotheken sowie bei der Verg\u00fctung studentischer Hilfs-\nkr\u00e4fte bewirken.\n\nStudiengeb\u00fchren wird es nicht geben, meine Damen und\nHerren,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nweil wir gerade auch vor dem Hintergrund der demo-\ngrafischen Entwicklung f\u00fcr Sachsens Zukunft mehr Stu-\ndenten brauchen und nicht weniger, von sozialen Aspek-\nten ganz zu schweigen.\n\nZur Familienpolitik: Das gute Angebot an Kindertages-\nst\u00e4tten, welches l\u00e4ngst zu einem echten Standortvorteil\nf\u00fcr Sachsen geworden ist, wollen wir erhalten bzw. aus-\nbauen. Um dies zu erreichen, sieht der Koalitionsvertrag\neine Erh\u00f6hung des Landeszuschusses f\u00fcr Kindertages-\nst\u00e4tten um fast 10 %, also 136 Euro pro Kind, vor. Die\nKommunen werden dadurch sp\u00fcrbar entlastet und sol-\nlen in die Lage versetzt werden, zus\u00e4tzliche Kindertages-\nst\u00e4ttenpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Um den Sanie-\nrungsstau zu verringern, wird die Koalition j\u00e4hrlich\n15 Millionen Euro f\u00fcr ein Investitionsprogramm Kinder-\ntagesst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung stellen. Wir wollen die Zu-\nsammenarbeit von Kindertageseinrichtungen und Grund-\nschulen verbessern und das letzte Kindergartenjahr\nk\u00fcnftig zu einem Schulvorbereitungsjahr entwickeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, richtungweisend ist\nauch die Verl\u00e4ngerung des Kulturraumgesetzes zun\u00e4chst\nbis 2011,\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nwobei der finanzielle Beitrag des Freistaates sogar um\n10 Millionen Euro pro Jahr aufgestockt wird. Dar\u00fcber\nhinaus werden ab 2005 mehr Mittel f\u00fcr die allgemeine\nKunst- und Kulturf\u00f6rderung bereitgestellt und wird das\nF\u00f6rdervolumen auf j\u00e4hrlich mindestens 6,55 Millionen\nEuro festgeschrieben.\n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist ein Kulturland\nund wird es bleiben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich k\u00f6nnte noch viele\nweitere Beispiele f\u00fcr eine sozialdemokratische Hand-\nschrift im Koalitionsvertrag nennen. Ich kann es aus Zeit-\ngr\u00fcnden nicht tun. Schlussendlich ist es eigentlich auch\ngar nicht wichtig, von wem die Vorschl\u00e4ge kommen,\nHauptsache, sie sind gut. Deshalb, liebe Kolleginnen und\nKollegen Demokraten, lasst uns in den kommenden f\u00fcnf\nJahren einzeln marschieren, aber gemeinsam k\u00e4mpfen\nf\u00fcr ein modernes, weltoffenes und tolerantes Sachsen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Uns allen eine\ngute Zusammenarbeit!\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister-\npr\u00e4sident, es scheint so, als sei Ihnen der Verlust der\nabsoluten Mehrheit bei Ihrer Wahl w\u00e4hrend der konsti-\ntuierenden Sitzung derart auf den Magen geschlagen,\ndass Sie \u00fcber Nacht Ihr Redemanuskript ge\u00e4ndert und\nl\u00e4nger \u00fcber die NPD geredet haben als dar\u00fcber, wie Sie\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen schaffen wollen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWenn man nichts zu sagen hat, wenn man nichts vorzu-\nweisen hat, pr\u00fcgelt man mit L\u00fcgen und Verleumdungen\nauf andere ein. Es ist bemerkenswert, dass ausgerechnet\nein CDU-Ministerpr\u00e4sident Joseph Goebbels zitiert und\ndamit den ehemaligen Reichsminister f\u00fcr Volksaufkl\u00e4-\nrung und Propaganda offenkundig im Parlament wieder\nsalonf\u00e4hig machen will.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nLachen bei der CDU, der PDS, der SPD,\n\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nSeien Sie versichert, dass wir auch juristisch den unhalt-\nbaren Vergleich mit uns pr\u00fcfen werden.\n\nEs ist ebenso grotesk, dass ausgerechnet der Fraktions-\nvorsitzende der CDU der NPD vorwirft, sie wolle den\ndemokratischen Rechtsstaat zerst\u00f6ren, und dies ausge-\nrechnet mit der Disziplin der NPD-Abgeordneten be-\ngr\u00fcndet. Wie ernst es Ihre Fraktion, Herr Dr. H\u00e4hle, mit\ndem Parlamentarismus nimmt, haben wir gerade bei der\nRede des PDS-Fraktionsvorsitzenden erlebt, als gerade\neinmal ein Viertel Ihrer eigenen Abgeordneten im Raum\ngesessen hat. Damit machen Sie deutlich, wie ernst Sie\nden Parlamentarismus nehmen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Aber Sie haben\ndie Ehre der Vollst\u00e4ndigkeit!)\n\nEbenso grotesk ist der Vorwurf des Ministerpr\u00e4sidenten,\nwelcher Geist am Wahlabend \u00fcber den Bildschirm ge-\nkommen sei. Ich habe ausschlie\u00dflich den W\u00e4hlerinnen\nund W\u00e4hlern gedankt, wie dies \u00fcblich ist, und ich habe\ndeutlich gemacht, dass das ein gro\u00dfartiger Tag f\u00fcr alle\nDeutschen ist, die noch Deutsche sein wollen. Die Einzi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n182\n\ngen, die sich an diesem Tag die Maske vom Gesicht ge-\nrissen haben, waren die antidemokratischen Parteien, die\netablierten, die deutlich gemacht haben, dass sie den\nAustausch von Argumenten mit den Vertretern der\nnationalen Opposition scheuen. Es ist gut, dass sie den\nPlatz verlassen haben, denn so hat jeder Zuschauer ge-\nsehen, dass sie die Auseinandersetzung mit der NPD\nfeige scheuen und nicht gewillt sind, in den von ihnen\nviel beschworenen demokratischen Dialog einzutreten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich will es da-\nmit bewenden lassen, weil die nichtssagende Regierungs-\nerkl\u00e4rung und die darin enthaltene Polemik es gar nicht\nwert sind, sich \u00fcberhaupt mit der vermeintlichen morali-\nschen Instanz auseinander zu setzen.\n\nEs ist in der Tat so, dass der Landtag in Sachsen sein\nGesicht ver\u00e4ndert hat. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen,\ndass er sich in den kommenden Legislaturperioden noch\nviel mehr ver\u00e4ndern wird. Insofern teile ich Ihre Zuver-\nsicht; denn die Ereignisse des 19. September haben eine\nneue \u00c4ra der Nachkriegsgeschichte eingeleitet. Sie wer-\nden k\u00fcnftig mit uns rechnen m\u00fcssen, und das ist auch\ngut so.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDie einzige Hypothek in diesem Haus, um gleich bei\nIhrer Erkl\u00e4rung zu bleiben, Herr Milbradt, ist nat\u00fcrlich\ndie Politik, die Sie und Ihre Vorg\u00e4ngerregierungen seit\n14 Jahren im Freistaat betreiben. \u00dcber weite Strecken\nIhrer Erkl\u00e4rung vermitteln Sie nicht den Eindruck, als\ns\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident zu sprechen, sondern als\nChefadministrator eines EU-Gro\u00dfprotektorats, der eine\ninhumane, zutiefst Menschen verachtende Liberalisie-\nrungs- und Privatisierungspolitik als soziale Gro\u00dftat zu\nverkaufen versucht. Sie hecheln einem Zukunftsbild hin-\nterher, in dem zwar viel von Weltoffenheit, von Humani-\nt\u00e4t, von Wachstum die Rede ist, aber die steigende Zahl\nvon Hartz-IV-Opfern und die explosionsartig zuneh-\nmende Zahl von Firmenpleiten sprechen eine andere\nSprache. Ihre vorgebliche Erfolgsgeschichte ist ein po-\ntemkinsches Dorf. Sie sprechen von Zukunft, aber Sie\nvergessen die Menschen in der Gegenwart in unserem\nLand.\n\nDieses Vers\u00e4umnis angesichts eines Jahrhundertprozes-\nses, eines erst 14 Jahre w\u00e4hrenden Wiedervereinigungs-\nprozesses ist f\u00fcr alle B\u00fcrger eine schallende Ohrfeige,\ndie 1989 die friedliche Wende herbeigef\u00fchrt haben. Sie\nerw\u00e4hnten das Verdienst der B\u00fcrger, die 1989 f\u00fcr die\nFreiheit und Einheit der deutschen Nation auf die Stra\u00dfe\ngingen, im Zusammenhang mit diesem Parlament. Ich\nm\u00f6chte hier ebenfalls auf drei Abgeordnete verweisen:\nDie NPD-Abgeordneten Winfried Petzold, Uwe Leichsen-\nring und J\u00fcrgen Sch\u00f6n waren damals an vorderster Front\nbei den legend\u00e4ren Montagsdemonstrationen in Leipzig\nauf der Stra\u00dfe, w\u00e4hrend Sie, Herr Milbradt, in Nord-\nrhein-Westfalen sa\u00dfen und flei\u00dfig mithalfen, Bonn als\ndeutsches Bundesdorf auszubauen. Ihr damaliger Partei-\nvorsitzender weilte in Warschau, und die CDU bem\u00fchte\nsich krampfhaft, der Einheit hinterherzuhecheln.\n\nIch betone noch einmal: Ihre Politik ist eine schallende\nOhrfeige f\u00fcr alle Sachsen, da sie in eine v\u00f6llig verkehrte\nRichtung geht. Sie lassen zu, dass unser Land mit einer\nGeneralrichtung konfrontiert wird, \u00fcber die der Souve-\n\nr\u00e4n niemals befragt, ja, \u00fcber die nicht einmal \u00f6ffentlich\ndiskutiert wurde.\n\nAu\u00dfer fatalistischen Anpassungsstrategien im Sinne einer\nglobalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit oder des Maastricht-Ver-\ntrages war Ihren Ausf\u00fchrungen nichts Konstruktives zu\nentnehmen. In Ihrer Regierungserkl\u00e4rung lie\u00dfen Sie je-\nden zukunftsweisenden Gestaltungswillen vermissen.\nStattdessen gewinnt man den Eindruck, Sie suchten aus\nIhrer Leuchtturmperspektive den Horizont der Globa-\nlisierung nach immer neuen Freihandelsutopien ab, um\nden B\u00fcrgern jede noch so dubiose Fata Morgana als\nLicht am Ende des Tunnels verkaufen zu k\u00f6nnen. Doch\nich sage Ihnen: Freuen Sie sich nicht zu fr\u00fch, denn Ihre\nvermeintlichen Lichtblicke sind nur die Vorboten der\nGlobalisierungslokomotive, die Sachsen \u00fcberrollen wird.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie werden schon aufgrund der\nGegenwart einer NPD in diesem Hause nicht umhin-\nkommen, Ihr Volks- und Staatskonzept zu offenbaren.\nDer B\u00fcrger wird dank unserer Arbeit viel st\u00e4rker als bis-\nher sensibilisiert werden, ob und inwieweit in Sachsen\nnoch die eigene Heimat gestaltet wird oder ob man nur\nnoch internationalistischen Phantomen hinterherjagen\nwill.\n\nWelches Sachsen meinen Sie? Ein lebens- und liebens-\nwertes Sachsen mit Gesicht und Identit\u00e4t oder aber eine\nfremdbestimmte Infrastrukturw\u00fcste, die von Br\u00fcssel\nferngesteuert und zugrunde gerichtet wird? Dar\u00fcber\nwerden Sie Aufschluss geben m\u00fcssen. Niemand hat et-\nwas von der Sch\u00f6nwettererkl\u00e4rung, von Ihren Phrasen in\nder Regierungserkl\u00e4rung. Die Menschen in unserem\nLande wollen wissen, woran sie sind.\n\nDie gro\u00dfen Worth\u00fclsen Ihrer Politik hei\u00dfen Integration,\nWachstum, EU-Harmonisierung. Das sind Luftschl\u00f6sser.\nIn Wirklichkeit sind Sie auf dem besten Wege, die Selbst-\nbestimmung des Freistaates auszuhebeln, indem Sie sich\nzum Erf\u00fcllungsgehilfen einer immer unverfroreneren\nEU-Integration machen. Woher nehmen Sie daf\u00fcr eigent-\nlich die Legitimation? Ist Ihnen bewusst, dass Sie mit\ndiesem Kurs Abschied vom Grundgesetz, Abschied von\nder Landesverfassung nehmen?\n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit ist eine gute Sache, aber bei Ihnen\nrangieren Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Integration im Rah-\nmen der Osterweiterung weit vor den Anliegen unserer\nBinnenwirtschaft und vor dem sozialen Zusammenhalt\ninnerhalb des Freistaates. Auch hier werden Sie in den\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren Farbe bekennen m\u00fcssen, und in\ndieser Frage werden Sie bei jeder sich bietenden Gele-\ngenheit die Frage gestellt bekommen: Stellen Sie die\nSachsen in Ihrer Arbeit an vorderste Front oder die\nEurop\u00e4ische Union? Nicht nur wir, auch die W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler werden gespannt sein, wo Sie Ihre Prio-\nrit\u00e4ten setzen werden. Wir Nationaldemokraten jeden-\nfalls werden unseren Auftrag ernst nehmen und nicht\nzulassen, dass Sachsen zwischen den M\u00fchlsteinen Ihrer\nviel beschworenen Weltoffenheit zerrieben wird und auf-\ngrund einer fremdgesteuerten Integration letztendlich\nseine Identit\u00e4t verliert.\n\nMan braucht wirklich nicht viel Fantasie, Herr Milbradt,\num Ihnen zu prophezeien, dass Sie Ihre Planziele nicht\neinmal ansatzweise erreichen werden. Illusionen lassen\nsich eben nicht auf Kommando aus dem globalistischen\nHut herauszaubern. Sie r\u00fchmen sich einer mittelst\u00e4ndi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n183\n\nschen Wirtschaft, die angeblich immer mehr floriert. Die\nWahrheit ist jedoch, dass Sie gerade die mittelst\u00e4ndische\nWirtschaft l\u00e4ngst den Privatisierern und Liberalisierern\nin Br\u00fcssel geopfert haben.\n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die Baubranche. Nat\u00fcrlich gibt es\ndort sehr viele Betriebe mit einigen wenigen Mitarbei-\ntern. In den meisten F\u00e4llen k\u00f6nnen sich diese an \u00f6ffent-\nlichen Bauprojekten aber nur noch als Subunternehmer\nbei der Bereitstellung von Baukolonnen beteiligen. F\u00fcr\ngr\u00f6\u00dfere Projekte reicht die Eigenkapitaldecke nicht aus,\noder sie bekommen keine Kredite, um die notwendigen\nVorleistungen zu finanzieren und die Durststrecke bis\nzur ersten Abschlagszahlung zu \u00fcberbr\u00fccken. Echten un-\nternehmerischen Mittelstand in der Baubranche gibt es\nkaum noch, und Unternehmen mit mehr als einer Hand\nvoll Mitarbeitern sind l\u00e4ngst zur Seltenheit geworden.\n\nRichtig ist, dass in Sachsen in relativ kurzer Zeit eine an\nden Globalisierungszielen orientierte Infrastruktur in Ge-\nstalt von Stra\u00dfen oder \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden hochge-\nzogen wurde. Die auf lange Sicht viel bedeutsamere\nInfrastruktur \u2013 n\u00e4mlich ein Netzwerk lebensf\u00e4higer, selb-\nst\u00e4ndig auf dem Markt operierender mittlerer und\ngr\u00f6\u00dferer Unternehmen \u2013 wurde dabei str\u00e4flich verletzt.\nGerade dieses fehlende wirtschaftliche \u201eUnterholz\u201c\nbr\u00e4uchte unser Land jedoch heute dringender denn je,\num durch eine gleichm\u00e4\u00dfige Belebung von Binnen- und\nAu\u00dfenwirtschaft Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und die Zu-\nkunft zu gestalten, und zwar nachhaltig.\n\nAus alledem m\u00fcssen wir den Schluss ziehen, dass Sie\ndie Politik der bisherigen Staatsregierung nahtlos fortf\u00fch-\nren wollen. Sie sagen selbst, dass Sie Kurs halten wollen.\nSie wollen auf alle Chancen verzichten, einen bodenst\u00e4n-\ndigen Mittelstand zu f\u00f6rdern \u2013 eine Chance, die sich mit\nden milliardenschweren Infrastrukturinvestitionen der\nletzten zehn bis 15 Jahre immerhin geboten h\u00e4tte. Aber\ngerade dies lag und liegt nicht in der Absicht Ihrer Re-\ngierung und auch nicht Ihrer Vorg\u00e4ngerregierung. Was\nSie immer noch wollen, ist nicht die Schaffung einer\nInfrastruktur aus eigenen Unternehmen. Sie wollen vor\nallem die logistischen Voraussetzungen f\u00fcr eine m\u00f6g-\nlichst reibungslose Globalisierung des Freistaates schaf-\nfen, f\u00fcr seine Umwandlung in eine Dependance der\nEurop\u00e4ischen Union und der internationalen Gro\u00dfkon-\nzerne.\n\nDieser ganze Globalisierungskurs ist zu keiner Zeit vom\nSouver\u00e4n auch nur ansatzweise diskutiert worden. Zu\nkeiner Zeit hat es hiergegen irgendeine Oppositionsbe-\nwegung aus Ihren Reihen oder den Reihen der anderen\nParteien gegeben. Dankenswerterweise best\u00e4tigen Sie in\nIhren Ausf\u00fchrungen selbst, dass die demokratischen Par-\nteien in diesem Hause \u2013 wozu Sie die NPD nicht z\u00e4hlen\nwollen \u2013 gemeinsame Ziele haben. Sie schlagen damit\ndie Rolle r\u00fcckw\u00e4rts zu dem alten Blockparteiensystem\nund k\u00fcren uns \u2013 zu Recht \u2013 zur einzigen wirklichen\nOpposition in diesem Hause. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nungewohnte Aufrichtigkeit!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDoch diese Gleichschaltung im Namen eines fragw\u00fcrdi-\ngen Demokratieverst\u00e4ndnisses wird sich \u00e4ndern. Wir\nwerden nicht hinnehmen, dass uns die Globalisierung\n\nund der Ausverkauf unseres Landes als Naturereignis\nverkauft werden. Hinter den Vertr\u00e4gen von Maastricht\nund Amsterdam und allen damit verbundenen Zw\u00e4ngen\nzu noch mehr Integration steht das Kartell der hier ver-\nsammelten Altparteien. Wer hat Sie zu diesem Ausver-\nkauf legitimiert? \u2013 Der W\u00e4hler mit Sicherheit nicht.\n\nEbenso kritisch wird unsere Fraktion k\u00fcnftig Ihre Kon-\nzentration auf eine kostspielige Ansiedlungspolitik be-\ngleiten. Es w\u00e4re hilfreich, wenn man endlich dazu \u00fcber-\ngehen w\u00fcrde, beim Anwerbeaufwand im Verh\u00e4ltnis zur\nArbeitsmarktentwicklung und den tats\u00e4chlichen Mitnah-\nmeeffekten strengere Kriterien zugrunde zu legen. Die\nRegierungskoalition w\u00e4re gut beraten, solche Standort-\neink\u00e4ufe endlich seri\u00f6s unter die Lupe zu nehmen, bevor\nman zu den \u00fcblichen \u00fcberschw\u00e4nglichen Bewertungen\nkommt.\n\nZu alledem kommt aber noch etwas Grunds\u00e4tzliches\nhinzu: Das, was nach 15 Jahren CDU-Herrschaft alle,\naber auch alle Zukunftschancen des Freistaates verbaut,\nist die katastrophale Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Sie nahm\nschon unmittelbar nach der Wende ihren unheilvollen\nAnfang. Anstatt aber nun daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass\nSachsen nicht in die gleiche demografische Falle tappt\nwie der Westen, wo seit Jahrzehnten eine geradezu ver-\nbrecherische bev\u00f6lkerungspolitische Ignoranz herrscht,\nlie\u00dfen Sie und Ihre Vorg\u00e4ngerregierung es zu \u2013 nein, Sie\nf\u00f6rderten es geradezu \u2013, dass auch in Sachsen die Gebur-\ntenentwicklung v\u00f6llig in sich zusammenbrach und sich\ninnerhalb von zwei Jahren halbierte. Die Fakten hierzu\nliegen auf dem Tisch. Jeder kennt sie, doch die Altpar-\nteien weigern sich, diese zur Kenntnis zu nehmen. Wa-\nrum, Herr Milbradt, scheuen Sie sich wie der Teufel vor\ndem Weihwasser, auch nur das Wort Bev\u00f6lkerungspoli-\ntik in den Mund zu nehmen? Haben wir es mit Wahr-\nnehmungsst\u00f6rungen zu tun, oder behindert Sie die \u201epoli-\ntical correctness\u201c in diesem Lande derart, dass Sie nicht\neinmal mehr die Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen d\u00fcrfen?\n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP)\n\nDie Frage ist doch: Wollen Sie dies \u00fcberhaupt zur Kennt-\nnis nehmen? D\u00fcrfen Sie das \u00fcberhaupt laut Koalitions-\nvereinbarung noch, oder wollen Sie Sachsen wirklich zu\neinem Experimentierfeld der Globalisierung verkommen\nlassen, dessen Bev\u00f6lkerung Ihnen v\u00f6llig egal ist? Wenn\ndem so ist, dann sagen Sie das bitte auch in aller \u00d6ffent-\nlichkeit. Legen Sie endlich Ihre Maske des stets mildt\u00e4tig\nl\u00e4chelnden Patrons der CDU ab und heucheln Sie dem\nW\u00e4hler keine Scheindebatten \u00fcber Patriotismus vor. Er-\nz\u00e4hlen Sie nicht von einer Heimat, bei deren Ruinierung\nSie tagt\u00e4glich mithelfen, indem Sie diese an eine men-\nschenfeindliche, menschenverachtende Globalisierung\nverkaufen. Die Sachsen sollten wissen, wer in diesem\nHause welche Ziele verfolgt und wem Sie sich verant-\nwortlich f\u00fchlen. Sie machen deutlich, dass Sie sich nicht\nder Entwicklung des Freistaates Sachsen verpflichtet f\u00fch-\nlen, sondern einzig und allein dem internationalen Gro\u00df-\nkapital.\n\nHerr Milbradt, nach alledem bleibt uns nur die Feststel-\nlung, dass Sie mit Ihren Ausf\u00fchrungen den Sachsen kein\ngutes Angebot gemacht haben. Das ist Wischi-Waschi-\nPolitik unter dem Vorzeichen eines immer r\u00fccksichts-\nloseren Raubtierkapitalismus, die k\u00fcnftig noch mehr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n184\n\nMenschen in unsere Arme, in die Reihen der nationalen\nOpposition, der einzigen wirklich sozialen Opposition in\nDeutschland, treiben wird.\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nSeien Sie sicher, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass die natio-\nnale Opposition in diesem Haus diesen Kurs nicht mit-\ntragen wird. Wir werden den B\u00fcrgern in den n\u00e4chsten\nJahren Fall f\u00fcr Fall, von Plenarsitzung zu Plenarsitzung\nvor Augen f\u00fchren, wes Geistes Kind die Staatsregierung\nwirklich ist, die alle asozialen Zumutungen, die f\u00fcr die\nMenschen noch dazukommen, parat halten wird. Nicht\nmit uns, Herr Ministerpr\u00e4sident!\n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP)\n\nAbschlie\u00dfend erlauben Sie mir noch, als Ausdruck unse-\nrer Hoffnung festzustellen, dass ich Ihre Lernf\u00e4higkeit\nuntersch\u00e4tzt habe. Sie erinnern sich anl\u00e4sslich der Kons-\ntituierung dieses Landtages sicher an meine Bemerkung\nzu dem uns\u00e4glichen PDS-Antrag, dass Sie sich sch\u00e4men\nk\u00f6nnen, so viel Sie wollen, ich jedoch stolz darauf bin,\nein Deutscher zu sein. Sie sind immerhin \u2013 laut der\nKernaussage Ihrer Regierungserkl\u00e4rung \u2013 schon stolz auf\nSachsen. Das, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nbin ich auch \u2013 wenn schon nicht auf seine Regierung,\ndann jedoch auf seine Bev\u00f6lkerung, auf die Menschen\ndieses Landes.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: In der Aussprache\nnimmt jetzt die FDP-Fraktion das Wort. Herr Zastrow,\nbitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Mir brummt gerade der Kopf, der\nBeitrag meines Vorredners war jetzt etwas anstrengend.\nAber ich versuche trotzdem, mich auf die wirklich\nwesentlichen Dinge zu konzentrieren.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Dass die FDP ihrer Zeit ab und zu etwas voraus\nist, wissen Sie alle.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nIch wusste aber nicht, wie weit selbst die s\u00e4chsische FDP\nihrer Zeit voraus sein kann; denn als ich den Titel \u201eStolz\nauf Sachsen\u201c gelesen habe, erinnerte ich mich, dass es\nbei uns 1990 einen Wahlkampf gab, bei dem die FDP ge-\nnau diese Aufkleber verteilt hat, und ich muss sagen:\n\n(Der Redner zeigt den Aufkleber.)\n\nVielen Dank, Herr Milbradt, dass Sie diese Idee aufge-\ngriffen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall und Heiterkeit bei der FDP)\n\nStolz auf Sachsen \u2013 meine Damen und Herren, ich\nglaube, das k\u00f6nnen wir sein. Wir wissen alle, was Gutes\nvon diesem Land ausgegangen ist. Sachsen hat \u00fcber\nlange Zeit auch in den Wirren der Geschichte oft eine\nsehr bedeutende Rolle gespielt, und wir haben es ge-\n\nschafft, immer auch die Entwicklung in Deutschland mit\nErfindergeist \u2013 Sie wissen, welche Unternehmen fr\u00fcher\neinmal hier ans\u00e4ssig waren, die leider jetzt in den alten\nL\u00e4ndern sitzen \u2013 mitzubestimmen.\n\nIch m\u00f6chte eines sagen: Ich bin auch stolz darauf, was\nseit der Wende in diesem Land passiert ist; denn ich\nglaube, dass nach der Wende von den damals \u2013 und\nmanche sind es heute noch \u2013 Verantwortlichen viele\nWeichen in Sachsen besser gestellt worden sind als in\nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern.\n\nGestatten Sie mir, die Gelegenheit zu nutzen, auch daf\u00fcr\nden Verantwortlichen einfach einmal ein Dankesch\u00f6n zu\nsagen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir sind stolz auf Sachsen, aber wir m\u00fcssen aufpassen,\ndass das so bleibt. Wenn die letzten Wahlen uns eine\nLehre vermittelt haben, dann ist es die, dass das Gef\u00fchl\nbei den B\u00fcrgern, ob wir in Sachsen auf dem richtigen\nWeg sind, nicht mit der Einsch\u00e4tzung \u00fcbereinstimmt, die\nSie in der Regierungserkl\u00e4rung abgegeben haben. Ich\nglaube, dass der Stolz geringer geworden ist. Ich glaube,\ndass die Probleme 14 Jahre nach der deutschen Einheit\ninzwischen st\u00e4rker in das Bewusstsein vieler W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler gekommen sind und dass wir deswegen\nAcht darauf geben m\u00fcssen, dass wir diese W\u00e4hler zu-\nr\u00fcckgewinnen.\n\nWir haben viel in diesem Land erreicht, wir haben aber\nin ganz wesentlichen Punkten nicht die gew\u00fcnschten Er-\nfolge erzielt. Wir haben beispielsweise das gro\u00dfe Prob-\nlem Arbeitslosigkeit nicht in den Griff bekommen. Wir\nm\u00fcssen auch feststellen, dass \u00fcber die H\u00e4lfte aller Sach-\nsen von Transferleistungen lebt und nicht von eigener\nArbeit. Wir m\u00fcssen auch feststellen, dass es noch nicht\nin ausreichender Form gelungen ist, einen soliden, kr\u00e4f-\ntigen und wachsenden Mittelstand hier in Sachsen zu\netablieren.\n\nSie haben in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung viele aus meiner\nSicht hervorragende Analysen vorgenommen. Sie haben\ngesagt: Der Rohbau steht; f\u00fcr den weiteren Aufbau, f\u00fcr\nden Ausbau brauchen wir neue Werkzeuge. \u2013 Ich unter-\nst\u00fctze das voll und ganz. F\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre brau-\nchen wir neue Werkzeuge. So wie bisher k\u00f6nnen wir\nganz gewiss nicht weitermachen. Das Einzige, was ich\nvermisst habe, ist, dass Sie uns diese Werkzeuge in der\nRegierungserkl\u00e4rung auch benennen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIhre Erkl\u00e4rung hat eine zweite \u00dcberschrift, die \u201eMut zur\nZukunft\u201c hei\u00dft. Genau diesen Mut brauchen wir. Genau\nder Mut ist es, den ich pers\u00f6nlich und den wir als FDP\nin Ihrer Regierungserkl\u00e4rung und vor allem auch in der\nKoalitionsvereinbarung vermissen. Es gibt aus meiner\nSicht einen sehr gro\u00dfen Widerspruch zwischen dem An-\nspruch, den Sie hier vermittelt haben, und dem, was Sie\nquasi als Regierungsprogramm eben vorgestellt haben.\n\nIhre Koalitionsvereinbarung ruht sich auf dem bisher Er-\nreichten aus. Sie zementieren das, was bisher erreicht\nwurde, Sie verwalten, aber gestalten nicht. Es ist eine\nVereinbarung der verpassten Chancen und ungenutzten\nM\u00f6glichkeiten und es ist aus meiner Sicht eine Verein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n185\n\nbarung ohne Biss, ohne Kreativit\u00e4t und auch ohne den\nMut, notwendigen Konflikten ins Auge zu sehen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen eines sagen: Mut und ein ehrgeiziges\nProgramm sehen f\u00fcr mich ganz anders aus. Ich m\u00f6chte\nIhnen ein paar Beispiele nennen.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Autowaschanlage!)\n\n\u2013 Herr Lichdi, okay. Dar\u00fcber reden wir morgen. \u2013 Mut\nw\u00e4re aus meiner Sicht gewesen, sich tats\u00e4chlich auf eine\nAnalyse dar\u00fcber einzulassen, was in den letzten 14 Jah-\nren gut gelaufen ist und was in den letzten Jahren viel-\nleicht auch falsch gelaufen ist in diesem Land. Es w\u00e4re\nder Mut gewesen, jetzt \u2013 zu einem Zeitpunkt, bevor es\nzu sp\u00e4t ist \u2013 beim Aufbau unseres Landes korrigierend\neinzugreifen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen. Jeder, der im\nOsten gro\u00df geworden ist \u2013 manche sind ein bisschen\n\u00e4lter und haben das l\u00e4nger erlebt \u2013, ist heute schockiert\n\u00fcber die B\u00fcrokratie, die wir in diesem Land wieder ver-\nsp\u00fcren, \u00fcber die Regelungsdichte, die wir wieder ver-\nsp\u00fcren. Wir haben in Sachsen sogar einen \u201eParagrafen-\npranger\u201c erfunden \u2013 Herr de Maizi\u00e8re hat es dankens-\nwerterweise gemacht \u2013, und zwar deswegen, weil wir\neingesehen haben, dass diese B\u00fcrokratie eine Last f\u00fcr die\nEntwicklung in unserem Land ist und dass wir in Sach-\nsen diese B\u00fcrokratie nicht brauchen.\n\nIch h\u00e4tte mir in der Koalitionsvereinbarung klare Aus-\nsagen zu einer straffen Verwaltungsreform gew\u00fcnscht.\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie sich darin dazu beken-\nnen, zum Beispiel die Regierungspr\u00e4sidien abzuschaffen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, dass Sie sich zu einer aus\nmeiner Sicht sehr notwendigen Kreisgebietsreform, die\nin Sachsen ansteht, \u00e4u\u00dfern. Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich ganz\ngern wissen, wie diese einmal aussehen soll. Wird es\ndas, was in der Presse herumgeistert, dass es nur noch\nMonsterkreise gibt, oder wird es das sein, was wir wol-\nlen, n\u00e4mlich eine Kreisgebietsreform, die landsmann-\nschaftliche Besonderheiten und den Willen der B\u00fcrger\nber\u00fccksichtigt? Dazu fehlt mir jede Aussage in der Koali-\ntionsvereinbarung. Es ist aber aus meiner Sicht ein wich-\ntiges Thema.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein weiteres Thema nennen. Ich glaube\nnicht, dass es das westdeutsche Wirtschaftswunder nach\ndem Krieg gegeben h\u00e4tte, wenn der Westen, die west-\ndeutsche Wirtschaft damals dieselben Regelungen, die-\nselben hohen Steuern, dieselben Abgaben, dieselben Rah-\nmenbedingungen gehabt h\u00e4tte, wie wir sie heute haben.\nDas Wirtschaftswunder h\u00e4tte es nicht gegeben; diese ein-\nzigartige Entwicklung Westdeutschlands h\u00e4tte es nicht\ngegeben.\n\nWir in Sachsen wissen selber, dass, so sehr wir uns in\nden letzten 14 Jahren auch gem\u00fcht haben, unsere Unter-\nnehmen zu langsam wachsen, zu klein sind und die Er-\ntragsst\u00e4rke unserer Unternehmen zu gering ist. Ich muss\n\nIhnen ehrlich sagen: Der Osten braucht einen zweiten\nAtem und braucht neue Chancen. Auch wenn es wie ein\nalter Hut klingt: Ich w\u00fcnsche mir von dieser Regierung\n\u2013 weil ich wei\u00df, dass Sie, Herr Milbradt, auch f\u00fcr diese\nIdee brennen und weil wir mit der SPD in der Regierung\njetzt auch einen direkten Draht zur Bundesregierung\nhaben \u2013, dass die Idee \u201eSonderwirtschaftsregion\u201c wieder\nauf die Tagesordnung kommt.\n\nWenn wir in Sachsen nicht endlich die Chance bekom-\nmen, mit unserer Flexibilit\u00e4t, mit unserer Bereitschaft\nl\u00e4nger zu arbeiten, auch weniger Geld zu verdienen, we-\nniger Urlaub zu machen, auch nicht diese Tarifbindung\nzu haben, all dass, was wir in den Wirtschaftsprozess\neinbringen, auch in Wachstum umzusetzen \u2013 und dazu\nbrauchen wir v\u00f6llig andere Rahmenbedingungen \u2013, dann\nwerden wir mit dem Aufbau dieses Landes scheitern,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEin Land der Gr\u00fcnder braucht andere Regeln als ein\nLand der Erben. Ich wei\u00df, dass dieser Spruch 15 Jahre\nzu sp\u00e4t kommt. Aber es ist nicht zu sp\u00e4t, heute, wenn\nwir sehen, dass wir vielleicht auf einem falschen Weg\ngehen, korrigierend einzugreifen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, wissen Sie, was noch\nMut gewesen w\u00e4re? \u2013 Wenn Sie nicht irgendwelche\nkleinkosmetischen Korrekturen an unserem Bildungssys-\ntem vorgenommen h\u00e4tten, sondern wenn Sie bereit ge-\nwesen w\u00e4ren, einen Systemwechsel, einen Systemwandel\nauch im Bildungswesen anzusto\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir reden jetzt \u00fcber einen Modellversuch. Was ist das\nf\u00fcr ein Modellversuch? Ich glaube, den Modellversuch\nhatten wir schon einmal 40 Jahre lang. Wir wissen ge-\nnau, wie das funktioniert, was die SPD aus meiner Sicht\neigentlich will. Wir brauchen nicht wieder eine neue\nKommission, neue Experten oder Modellschulen. Lassen\nSie es uns doch einfach mal probieren! Schauen wir uns\n\u2013 ohne den politischen Ballast, nur von der p\u00e4dagogi-\nschen Struktur her \u2013 die alte POS doch einfach einmal\nan und stecken sie in den Wettbewerb mit anderen\nSchulformen, die wir in Sachsen haben. Probieren wir es\neinfach! Einen Modellversuch brauchen wir nicht. Wir\nwissen genau, was herauskommt. Sie sind alle durch\ndiese Schule gegangen und Sie wissen genau, dass aus\nIhnen vern\u00fcnftige Menschen geworden sind.\n\n(Beifall bei der FDP und\nder Abg. Andrea Roth, PDS)\n\nIch sage Ihnen eines: Wir sind froh, dass Sachsen im Be-\nreich der Bildung an der Spitze liegt. Doch wer heute\nMittelma\u00df duldet \u2013 und Deutschland ist international\ngesehen leider noch Mittelma\u00df \u2013, der verspielt unsere\nZukunft. Wir als FDP werden Mittelma\u00df nicht zulassen!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nZum Schluss gestatten Sie mir, Ihnen als Regierung ein\nAngebot zu machen. Erstens w\u00fcnsche ich Ihnen wirklich\nGl\u00fcck, dass Sie die wichtige Aufgabe in diesem Land\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n186\n\ngut meistern. Wir als FDP werden \u2013 anders vielleicht als\nunsere Kollegen von den Oppositionsb\u00e4nken \u2013 keine\nFundamentalopposition betreiben, sondern wir wollen\nmit unseren Erfahrungen, mit unseren Ideen konstruktiv\nf\u00fcr dieses Land mitarbeiten. Wenn Sie dieses Angebot\nannehmen w\u00fcrden, w\u00fcrde ich mich freuen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Wort erh\u00e4lt die\nFraktion der GR\u00dcNEN. Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4sident, ge-\nstatten Sie mir ein pers\u00f6nliches Wort, bevor ich beginne,\nmich sachlich mit der Koalitionsvereinbarung auseinan-\nder zu setzen. Ich m\u00f6chte Ihnen als B\u00fcrgerin des Frei-\nstaates Sachsen pers\u00f6nlich daf\u00fcr danken, dass Sie heute\nhier klar und entschieden deutliche Worte gefunden\nhaben bez\u00fcglich des Einzugs, des Verhaltens und der\npolitischen Ziele der NPD. Ich danke Ihnen ausdr\u00fccklich\ndaf\u00fcr. Ich freue mich auch, dass die Fraktionsvorsitzen-\nden Herr Dr. H\u00e4hle und Herr Prof. Weiss diese Linie,\ndie Sie als Ministerpr\u00e4sident skizziert haben, unterst\u00fct-\nzen und ebenfalls markant vorgetragen haben, und ich\ndanke ihnen daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der SPD)\n\nIch gehe davon aus, dass die Ressortminister in den\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten, im Januar beginnend,\nsicherlich \u00fcber Details aus den einzelnen Ressorts spre-\nchen wollen. Aber nat\u00fcrlich reden wir hier auch \u00fcber\nLeitlinien der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre, und die m\u00fcssen in\ndieser Debatte er\u00f6rtert werden.\n\nDie erste Leitlinie, die Sie auch selber hervorgehoben\nhaben, Herr Milbradt, war die Frage der Nachhaltigkeit.\nSie haben sie nur zu kurz gegriffen. Sie haben sie nur\nauf die Finanzpolitik bezogen.\n\nIch pers\u00f6nlich bin der Auffassung, dass die finanzpoliti-\nsche Nachhaltigkeit in Sachsen ganz bemerkenswert ist.\nDas habe ich immer gesagt. Es ging damit los, dass man\nLehrer nicht verbeamtet hat. Das war ein erster wichtiger\nund guter Schritt.\n\nAber das finanzpolitisch Richtige muss man auch mit\nechtem Leben erf\u00fcllen. An dieser Schwelle stehen wir\njetzt. Das hat etwas zu tun mit Umweltpolitik, mit So-\nzialpolitik, mit Bildungspolitik und mit Kulturpolitik. Es\ngeht darum, auch diese Bereiche zu bedenken, zu finan-\nzieren und zu gestalten. Die nachfolgenden Generationen\nsind nicht nur diejenigen, die vielleicht zu hohe Steuern\nzahlen m\u00fcssten, wenn man sich \u00fcber Geb\u00fchr verschul-\ndete, sondern sie sind auch diejenigen, die dieses Land,\ndiese Demokratie und das, was wir hier aufgebaut\nhaben, genie\u00dfen und verteidigen sollen und m\u00fcssen.\n\nIch denke zum Beispiel, dass die Planungsphilosophie\nder fr\u00fchen neunziger Jahre, als es noch eine gewisse\nGigantomanie gab und man Stra\u00dfen \u00fcberdimensioniert\nkonzipierte, l\u00e4ngst in die Akten geh\u00f6rt und dass man\nkleinteiliger vorgehen muss. Dann bleibt auch Geld\n\n\u00fcbrig, das man f\u00fcr st\u00e4rkeres Engagement bei Umwelt,\nSoziales, Bildung und Kultur einbringen kann.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDie Natur ist auch eine unserer Lebensgrundlagen, es\nsind nicht nur die Bev\u00f6lkerung, die Gesellschaft und die\nStra\u00dfen. Es geht dabei auch um Tourismus und Wirt-\nschaft. Wir reden zum Beispiel \u00fcber die Energiepolitik.\nSie haben selbst vor wenigen Tagen weitere 50 Millionen\nEuro f\u00fcr die Braunkohle in Sachsen freigegeben. Sie wol-\nlen weg vom \u00d6l. Wir sagen: Wir wollen auch weg von\nder Braunkohle!\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Die Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nDie Braunkohle ist in Sachsen der gr\u00f6\u00dfte Emittent. Mehr\nals die H\u00e4lfte aller gesundheitssch\u00e4dlichen Emissionen\nkommen aus der Braunkohle. Es w\u00e4re doch viel kl\u00fcger,\nwenn wir anfingen, die Landwirte davon zu \u00fcberzeugen,\nnicht nur Landwirt, sondern auch Energieproduzent und\nEnergiewirt zu sein. Das w\u00fcrde die Einkommenssitua-\ntion auf dem Lande stabilisieren. Das l\u00e4sst sich erreichen.\nDann brauchen Sie auch nicht mehr jahrzehntelang auf\ndie Braunkohle zur\u00fcckzugreifen.\n\nWir wollen in Sachsen einen Technologieschub bei er-\nneuerbaren Technologien. Das haben wir im Wahlkampf\nimmer gesagt. Von der Meinung gehen wir nicht ab.\n\nEs gibt in Sachsen starke ingenieurwissenschaftliche Tra-\nditionen. Wenn man die nutzen und damit beitragen\nm\u00f6chte, dass die Hochschulen und Fachhochschulen in\nSachsen international st\u00e4rker nachgefragt werden, wenn\nman Weltoffenheit nicht nur fordert, sondern auch wirk-\nlich leben will, dann muss man erreichen, dass diese\nHochschulen etwas anbieten, das man woanders nicht\nstudieren kann.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDie Sachsen haben mit ihrem ingenieurwissenschaft-\nlichen Potenzial durchaus die M\u00f6glichkeit, Weltmarkt-\nf\u00fchrer im Bereich der erneuerbaren Energien zu werden.\nWir wollen das erreichen!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nSie haben in Ihrer Rede gesagt: \u201eAlle Ma\u00dfnahmen der\nPolitik m\u00fcssen dem Ziel dienen, Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen.\u201c Das ist ein verk\u00fcrztes Denken. Das ist das falsche\nDogma.\n\nNicht jeder kurzfristig geschaffene Arbeitsplatz ist wirk-\nlich so gut, dass man daf\u00fcr zum Beispiel eine dauerhafte\nSch\u00e4digung im Umweltbereich in Kauf nehmen kann.\nSie m\u00fcssen aufnehmen, dass es darum geht, Arbeits-\npl\u00e4tze mit Zukunft zu schaffen.\n\nSie haben \u00fcber die Bildung gesprochen. Sie haben das\nunter das Stichwort \u201eSpitzenbildung f\u00fcr unsere Kinder\u201c\ngestellt. Ich bin sehr daf\u00fcr, die Grabenk\u00e4mpfe zu \u00fcber-\nwinden. Aber Spitzenbildung f\u00fcr unsere Kinder habe ich\nin den letzten 15 Jahren nicht entdecken k\u00f6nnen. Ich\nhabe nur eine Bildung f\u00fcr die Spitze entdecken k\u00f6nnen.\nUnd die ist falsch.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n187\n\nEs ist \u00f6konomisch nicht sinnvoll, dass man einem Drittel\nder Kinder eines Landes die Chance gibt, Spitzenbildung\nzu erwerben, und die anderen zwei Drittel f\u00fcr nicht bil-\ndungsf\u00e4hig genug h\u00e4lt, auch an die Spitze zu kommen.\nDas ist \u00f6konomisch nicht vern\u00fcnftig und widerspricht\nIhrer dritten Forderung \u2013 \u201eFaire Chancen f\u00fcr alle, die\nhier leben\u201c \u2013 ganz massiv.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS \u2013\nZuruf von der CDU)\n\nIch unterst\u00fctze es, wenn Sie sagen, dass es wichtig ist,\nmehr im vorschulischen Bereich zu tun. Das sehen wir\ngenauso. Es geht aber nicht darum, die Kindertagesst\u00e4t-\nten zu verschulen. Wenn, dann geht es darum, den Be-\ntreuungsschl\u00fcssel zu verbessern. Das hei\u00dft, es wird wie-\nder um Geld und Personal gehen. Dann geht es auch\ndarum, besser qualifiziertes Personal im vorschulischen\nBereich zu haben. Das sind entscheidende Punkte, die\nman in Angriff nehmen muss, um das mit Leben zu er-\nf\u00fcllen, wovon Sie sprachen.\n\nDas Bundesprogramm f\u00fcr die Ganztagsschulen haben\nwir selbst in prek\u00e4rer finanzieller Situation mit beschlos-\nsen. Sie haben das aber mit den Richtlinien, die Sie im\nFreistaat daf\u00fcr herausgegeben haben, dazu genutzt, den\nSchulhausbau zu stabilisieren. Sie haben eine Art Infra-\nstrukturprogramm aufgelegt. Dabei ging es eigentlich da-\nrum, das Thema inhaltlich auszugestalten und personell\nzu flankieren.\n\nF\u00fcr uns hei\u00dft das, dass f\u00fcr Spitzenbildung und faire\nChancen in diesem Land noch viel zu tun ist. Das, was\nbisher erreicht wurde und was man aus dem Koalitions-\nvertrag bestenfalls erahnen kann, reicht \u2013 f\u00fcr uns jeden-\nfalls \u2013 noch nicht. Aber wir haben ja f\u00fcnf Jahre Zeit, das\nin jeder Debatte weiter zu verfeinern.\n\nBei den Hochschulen haben Sie die K\u00fcrzungen im Be-\nreich der Bibliotheken zur\u00fcckgenommen. Sie haben sel-\nber \u2013 und das finde ich auch wichtig \u2013 die Debatte \u00fcber\ndie Weltoffenheit Sachsens aufgenommen. Weltoffen,\nweltgewandt sollen die Sachsen sein. Das geht in der Bil-\ndung los. Das hat sehr viel damit zu tun, wie viele Bi-\nbliotheken es gibt, wie sie ge\u00f6ffnet haben und wer alles\nZugang zu diesen Bibliotheken hat.\n\nIch halte viel davon, sich mehr darum zu k\u00fcmmern,\ndass es \u00f6ffentliche Bibliotheken gibt, als dass sonntags\ndie Videotheken ge\u00f6ffnet sind. Das wird nicht reichen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nIch bin auch daf\u00fcr, die Videotheken zu \u00f6ffnen. Aber das\nallein gen\u00fcgt nicht. Es geht vielmehr darum, die Biblio-\ntheken zu einem Ort des \u00f6ffentlichen Lernens auszu-\ngestalten. Dann kann man auch Neugier erwecken. Das\nhalte ich f\u00fcr wesentlich.\n\nDer breite Zugang zu Informationen und Kenntnissen ist\nmeines Erachtens das beste Mittel, um populistischen\nTendenzen entgegenzuwirken. Da unterst\u00fctzen wir Sie\nausdr\u00fccklich.\n\nWeltoffen, weltgewandt \u2013 das w\u00e4re ein sch\u00f6nes Sachsen.\nDas sehen wir ganz genauso. Ich habe vorhin schon fest-\ngestellt, dass wir attraktive Hochschulen und Fachhoch-\nschulen brauchen, in denen Leute aus der ganzen Welt\nstudieren wollen, bei denen es Sch\u00fcler-, Studenten- und\n\nLehreraustausche gibt und bei denen es \u00fcberhaupt keine\nFrage ist, welche Hautfarbe derjenige hat, der gern ein\nJahr in Sachsen lehren oder studieren m\u00f6chte. Das zu er-\nreichen wird ein weiter Weg sein, besonders wenn man\nsieht, wie sich die Verh\u00e4ltnisse jetzt hier gestalten.\n\nIch sage es noch einmal, dass ich mich gefreut habe und\nmich daf\u00fcr bedanke, dass alle hier in diesem Haus klare\nWorte in der Abgrenzung zur NPD gefunden haben.\n\nEs kommt auf willige und selbstbewusste Akteure an.\nWenn man im Hochschulbereich erreichen m\u00f6chte, dass\nviele ausl\u00e4ndische Studierende und Lehrkr\u00e4fte kommen,\ndann braucht man zum Beispiel dort eine Betreuung der\nLeute, die hierher kommen und die zum Teil nicht gut\ndeutsch sprechen oder es gerade erst lernen. Es gibt\ndabei Instrumente der Selbsthilfe, die von Studentenr\u00e4ten\ngegr\u00fcndet wurden. Denen wurden aber die Mittel ge-\nk\u00fcrzt. Das wird nicht funktionieren. Wir sind ange-\nwiesen auf willige und selbstbewusste Akteure in der\nGesellschaft, auf die B\u00fcrgergesellschaft, um das zu\ntransportieren, was hier heute politisch gefordert worden\nist.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDeswegen werden Sie heute auch eine eigene Mehrheit\nf\u00fcr die Wahl des Ausl\u00e4nderbeauftragten finden m\u00fcssen.\nDas ist sozusagen der Test, inwieweit das, was Sie als\nMinisterpr\u00e4sident heute vorgetragen haben und was Sie,\nHerr Dr. H\u00e4hle, als Fraktionsvorsitzender in Ihrer Rede\nunterst\u00fctzt haben, auch wirklich in der Fraktion der\nCDU gemeinsames Meinungsbild ist.\n\nDie Demokratie ist ein Wert an sich, auch wenn es nicht\njedem in unserem Land materiell besser geht. Die Sach-\nsen sind nicht in der Demokratie aufgewachsen. Wir\nhaben sie nach wenigen Wochen und nach Demonstra-\ntionen, in denen es auch heikle, schwierige Situationen\ngab, also nicht \u00fcber Jahre hinweg, bekommen. Wir m\u00fcs-\nsen sie uns selbst noch einmal neu gewinnen. Das wird\nwohl so sein m\u00fcssen.\n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir in diesem Lande eine\nbreite B\u00fcrgergesellschaft aufbauen. Die DDR hatte nie\nInteresse an einer breiten B\u00fcrgergesellschaft, weder am\nB\u00fcrgertum noch an einer B\u00fcrgergesellschaft. In der DDR\nging es um Klassen, um Klassenkampf.\n\nIch bin der Auffassung, dass es jetzt darum geht, eine\nbreite B\u00fcrgergesellschaft von links und von rechts, von\nbeiden Seiten, aufzubauen. Niemand hat das f\u00fcr sich ge-\npachtet. Es ist entscheidend, dass eine breite Schicht in\nder Gesellschaft Demokratie und Rechtsstaatlichkeit als\nOrdnungsprinzipien der W\u00fcrde und der Individualit\u00e4t\nvon sich aus offensiv verteidigen kann und es nicht nur\nParlamentsdebatten vorbehalten bleibt, Leute zu stoppen,\ndie diese Ziele nicht unterst\u00fctzen. Ich denke, das ist\nwichtig, und wir k\u00f6nnen das gemeinsam erreichen.\n\nEs reicht nicht, die Grundrechte, die wir mit der Demo-\nkratie bekommen haben, zu leben, Beispiel zu geben und\npraktische Erfahrungen zu erlangen. Man muss diese\nGrundrechte auch leben lassen. Das schlie\u00dft ein, dass\nRegierende, die immer nur auf Zeit gew\u00e4hlt sind, und\nRegierte in einer Art Dialog sind und gemeinsam die\nB\u00fcrgergesellschaft aufbauen. Davon halten wir sehr viel.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n188\n\nWenn Ihnen unsere Ratschl\u00e4ge zu diesen Themen will-\nkommen sind, werden wir sehr konstruktiv mit Ihnen\nam Aufbau dieser breiten B\u00fcrgergesellschaft in Sachsen\nzusammenarbeiten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Die erste Runde in der Aussprache zur Regie-\nrungserkl\u00e4rung ist damit beendet. Es gibt noch restliche\nRedezeit. Die CDU-Fraktion hat noch 20 Minuten, die\nPDS-Fraktion zwei Minuten. Die anderen haben ihre Re-\ndezeit ausgesch\u00f6pft. Ich frage, ob es noch Redebedarf\ngibt. \u2013 Bei der CDU-Fraktion nicht. Bei der PDS-Frak-\ntion? \u2013 Auch nicht. Danke.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung beendet. Der Tagesordnungspunkt\nist damit abgeschlossen. Wir treten ein in eine Mittags-\npause bis 14:00 Uhr. Ich erinnere daran, dass danach auf\nder Tagesordnung Wahlen stehen.\n\nGuten Appetit!\n\n(Unterbrechung von 12:59 Uhr bis 14:03 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie die Pl\u00e4tze einzunehmen. Wir m\u00f6ch-\nten mit der Tagesordnung fortfahren.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung\n\nder parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung\nvon Wohnungen unter Einsatz technischer Mittel und anderer\n\npolizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel\nim Freistaat Sachsen)\n\nDrucksache 4/0244, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes werden die Mit-\nglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums vom\nLandtag aus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit seiner\nMitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes legt\ndar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der\nparlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. Da in\nder 2. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages am 10. No-\nvember 2004 ein Kandidat der PDS-Fraktion nicht die\nMehrheit der Mitglieder des Landtages erreicht hat,\nkommen wir heute zur Nachwahl. Ihnen liegt der Wahl-\nvorschlag der Fraktion der PDS in der Drucksache 4/0244\nvor. Vorgeschlagen ist erneut Herr Bartl. Gem\u00e4\u00df \u00a7 101\nAbs. 4 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung ist dies zul\u00e4ssig. Ich\nfrage, ob dazu eine Aussprache gew\u00fcnscht ist. \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht der Fall, dass\neine Aussprache gew\u00fcnscht wird. Die Wahlen finden\nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung ge-\nheim statt, allerdings kann auch durch Handzeichen ab-\ngestimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Es wird widersprochen. Bitte, Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sie verga\u00dfen, in Ihrem\nVorwort den Wahlvorschlag der NPD-Fraktion mit zu\nbenennen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der ist heute vom\nPr\u00e4sidium f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt worden und deshalb\nheute hier nicht Gegenstand.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann m\u00fcssten Sie diesen mit\nerw\u00e4hnen. Ich beantrage an dieser Stelle gleichzeitig,\ndass \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss den nicht\nerw\u00e4hnen, weil er nicht zul\u00e4ssig ist. Damit ist er hier\nnicht Gegenstand. Sie haben auch keine neue Vorlage\neingereicht. Es tut mir Leid, Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, das muss\nIhnen nicht Leid tun. Das Pr\u00e4sidium hat nach \u00a7 9 Abs. 2\ndar\u00fcber befunden, dass dieser Wahlvorschlag unzul\u00e4ssig\nist. Wir k\u00f6nnen nach dem gleichen Paragrafen und dem\ngleichen Absatz verlangen, dass der Landtag hier da-\nr\u00fcber befinden m\u00f6ge. Darum bitte ich in diesem Sinne.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist zul\u00e4ssig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann verfahren\nwir nach \u00a7 53, so dass das Parlament \u00fcber die Zul\u00e4ssig-\nkeit Ihres Vorschlages entscheidet.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nWelcher Vorschlag ist das?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie\nbitte Ihren Vorschlag noch einmal benennen, Herr\nLeichsenring, weil er mir jetzt nicht vorliegt?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es handelt sich um die\nDrucksache 4/0263. Das ist unser Wahlvorschlag. Das\nMitglied des Landtages Dr. Johannes M\u00fcller wird von\nunserer Fraktion vorgeschlagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Meine Da-\nmen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des\nAntrages abstimmen. Wer der Zul\u00e4ssigkeit stattgeben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n189\n\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit k\u00f6nnen\nwir jetzt noch einmal \u2013 \u2013 Bitte.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich will jetzt zum Thema\nkeine rechtlichen Ausf\u00fchrungen mehr machen, die sind\nhinreichend ergangen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 105 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung beantrage ich 20 Minuten Pause.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wir treffen\nuns dann 14:30 Uhr wieder.\n\n(Unterbrechung von 14:08 Uhr bis 14:31 Uhr)\n\nIch bitte die NPD-Fraktion, uns das Ergebnis der Auszeit\nmitzuteilen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Ich bitte um etwas mehr Ruhe im Parlament. Danke.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich bin von meiner Frak-\ntion gebeten worden, noch einmal auf die rechtliche\nSituation hinzuweisen. Wir haben mit der Druck-\nsache 4/0263 rechtzeitig einen Wahlvorschlag einge-\nreicht. Das ist eine Vorlage gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 1e der\nGesch\u00e4ftsordnung. Dort sind explizit Wahlvorschl\u00e4ge ge-\nnannt. Das Pr\u00e4sidium hat diesen Wahlvorschlag wider-\nrechtlich, wie wir meinen, als Antrag behandelt. Was\neinen Antrag qualifiziert, ist in \u00a7 52 der Satzung eindeu-\ntig geregelt. \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen\u201c, so beginnt\njeder Antrag. Das ist beim Wahlvorschlag nicht feststell-\nbar.\nDas hei\u00dft, es war widerrechtlich, diesen Wahlvorschlag\nabzulehnen. Deswegen werde ich jetzt einen neuen ein-\nreichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Eine Debatte\nfindet dar\u00fcber nicht mehr statt. Es gibt einen neuen\nWahlvorschlag. Wir verfahren wieder nach \u00a7 53 Abs. 2.\nIch verlese jetzt den Wahlvorschlag: \u201eZur Wahl der Mit-\nglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums des\nS\u00e4chsischen Landtages wird Herr Abg. Holger Apfel von\nder NPD-Fraktion vorgeschlagen.\u201c Ich lasse jetzt wieder\n\u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Wahlvorschlages abstimmen.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen \u2013 wir haben\ndas in den anderen Plenartagungen bereits getan \u2013: Wir\nlegen im Parlament das H\u00f6chstzahlverfahren nach\nd'Hondt zugrunde. Damit ist der Wahlvorschlag nicht\nzul\u00e4ssig. Ich lasse aber jetzt \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit abstim-\nmen.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Wir sind jetzt mitten in der Abstimmung.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit dieses Wahlvorschla-\nges, der eben eingereicht worden ist, abstimmen. Wer\nder Zul\u00e4ssigkeit seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen daf\u00fcr ist die Zul\u00e4ssigkeit dieses\nWahlvorschlages mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nSie wollen jetzt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\nten geben? \u2013 Ansonsten kann ich Ihnen nicht das Wort\nerteilen. Bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Als Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten: Unserer Auffassung nach ist das\nVerfahren nach d'Hondt dann anzuwenden, wenn ein\nWahlergebnis vorliegt, um bestimmte Sitzverteilungen\nvorzunehmen. Es ist also kein Wahlverfahren, um Wahl-\nvorschl\u00e4ge von vornherein von der Wahl auszuschlie\u00dfen.\nAus diesem Grund habe ich f\u00fcr diesen Antrag gestimmt.\nWir haben wegen dieses Verfahrens Klage beim Verfas-\nsungsgericht in Leipzig eingereicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch\nweitere Erkl\u00e4rungen? \u2013 Die CDU-Fraktion, bitte; Herr\nAbg. Lehmann.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Allgemeine Wahlen f\u00fch-\nren dazu, dass in einem Parlament mehrere Fraktionen\nanzutreffen sind, gro\u00dfe und kleine. In unserem Fall sind\nes sechs. Das dadurch entstandene Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis ist\nrelativ schwierig auf kleine parlamentarische Gremien\nabzubilden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine Er-\nkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Das wollte ich eigentlich ma-\nchen.\nMan k\u00f6nnte das nach dem Dreisatz machen. Das w\u00fcrde\ndazu f\u00fchren, dass man zu gevierteilten oder zu gezehn-\ntelten Abgeordneten k\u00e4me. Das ist aber nicht praktisch\nund den Kollegen auch nicht zumutbar.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Auch nicht m\u00f6glich!)\n\nDeswegen hat vor \u00fcber 100 Jahren ein Wissenschaftler\naus Belgien \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.\nLehmann, ich darf Sie noch einmal bitten, Ihre Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten zu geben.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Das ist die Erkl\u00e4rung f\u00fcr die\nFraktion.\nDeswegen hat ein Wissenschaftler aus Belgien das so ge-\nnannte H\u00f6chstzahlverfahren vorgelegt, das aus dem\nKr\u00e4fteverh\u00e4ltnis im Parlament Zugriffsrechte, Vorr\u00e4nge\nund Nachr\u00e4nge auf die zu besetzenden Gremien enth\u00e4lt.\nEs hat den Charme, dass die Abgeordneten ganz bleiben,\nes f\u00fchrt aber auch dazu, dass die gro\u00dfen Fraktionen zu-\nerst und mehrfach zugreifen k\u00f6nnen, dass aber die klei-\nnen Fraktionen warten m\u00fcssen, bis sie an der Reihe sind.\nAuf uns umgelegt hei\u00dft das, wir haben in die neue Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n190\n\nsch\u00e4ftsordnung einen \u00a7 9 Abs. 2 aufgenommen, der diese\nZugriffsregelungen bestimmt.\nIn dem Fall des F\u00fcnfer-Gremiums Parlamentarisches\nKontrollgremium ist es so, dass das erste Vorschlagsrecht\nan die gr\u00f6\u00dfte regierungstragende Fraktion f\u00e4llt, das ist\ndie CDU-Fraktion. Das zweite Vorschlagsrecht hat die\ngr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion, das ist die PDS-Fraktion. Das\ndritte und das vierte Vorschlagsrecht fallen wieder an\ndie CDU-Fraktion. Das f\u00fcnfte Vorschlagsrecht geht an\ndie PDS-Fraktion. Damit sind am Ende drei Vorschlags-\nrechte auf der regierungstragenden Seite und zwei Vor-\nschlagsrechte auf der Oppositionsseite. Das ist fair. W\u00e4re\ndas Gremium gr\u00f6\u00dfer, k\u00e4me der sechste Vorschlag wieder\nvon der CDU-Fraktion, der siebente von der SPD-Frak-\ntion und der achte Vorschlag k\u00f6nnte von der NPD-Frak-\ntion kommen. Wir haben aber nur f\u00fcnf Pl\u00e4tze. Deswegen\nhaben Sie kein Vorschlagsrecht.\nWir begr\u00fcnden die Zur\u00fcckweisung Ihres \u2013 jetzt kommt's\nFrau Pr\u00e4sidentin \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, aber die drei\nMinuten sind jetzt leider um. Bitte zum Abschluss kom-\nmen.\n\nHeinz Lehmann, CDU: \u2013 Vorschlages nicht damit, dass\nwir Ihr Parteiprogramm nicht lieben und dass wir Ihre\nbraune Ideologie ablehnen, sondern einzig und allein mit\ndem Umstand, dass Ihre Fraktion zu klein ist und Ihr\nGewicht im Parlament zu gering ist. Deswegen lehnen\nwir Ihren Vorschlag ab.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das wird\ndas n\u00e4chste Mal besser!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Meine Damen\nund Herren! Ich schlage vor, dass wir jetzt zur Wahl\nkommen. Ich hatte vorhin gefragt, ob offene Abstim-\nmung gew\u00fcnscht wird. Dem ist widersprochen worden.\nAlso kommen wir jetzt zur geheimen Wahl. Dazu berufe\nich aus den Reihen der Abgeordneten folgende Wahl-\nkommission: Frau Roth von der PDS-Fraktion als Leite-\nrin, Herrn Colditz von der CDU-Fraktion, Frau Dr. Raatz\nvon der SPD-Fraktion, Herrn Schmidt von der NPD-\nFraktion, Herrn Dr. Martens von der FDP-Fraktion und\nHerrn Weichert von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN.\nWir kommen nun zur Wahlhandlung. Ich bitte die Wahl-\nkommission nach vorn zu kommen und \u00fcbergebe der\nWahlleiterin jetzt das Wort. Bitte sehr.\n\nAndrea Roth, PDS: Meine Damen und Herren! Die Ab-\ngeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufge-\nrufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend der angegebenen Drucksache \u00fcber den Wahlvor-\nschlag der Fraktion der PDS abgestimmt wird. Sie\nk\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er\ndie Mehrheit der Mitglieder des Landtages erreicht, also\n63 Jastimmen.\n\nWir beginnen mit der Wahl. Ich beginne mit dem Buch-\nstaben A.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch je-\nmanden im Saal, der nicht aufgerufen wurde und nicht\ngew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich,\nwenn alle gew\u00e4hlt haben, das Wahlverfahren abzuschlie-\n\u00dfen und durch die Wahlkommission auszuz\u00e4hlen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass\nwir das Ergebnis der Ausz\u00e4hlung abwarten, weil wir\ndann in die Wahl der oder des Ausl\u00e4nderbeauftragten\ngehen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann verfahren wir so.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren, bitte nehmen Sie wieder die\nPl\u00e4tze ein.\n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl auf der\nGrundlage des Wahlvorschlages der Fraktion der PDS\nzur Wahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kon-\ntrollgremiums vor. Abgegeben wurden 123 Stimm-\nscheine. Ung\u00fcltig waren null. Es wurde wie folgt abge-\nstimmt: F\u00fcr Herrn Bartl stimmten 52 Abgeordnete, mit\nNein 49 Abgeordnete und 22 Abgeordnete haben sich\nder Stimme enthalten. Damit ist Herr Bartl nicht gew\u00e4hlt\nworden.\n\nIch frage jetzt die PDS-Fraktion, ob sie einen neuen Vor-\nschlag am heutigen Tag einbringen will.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Heute nicht!)\n\n\u2013 Gut; damit beende ich jetzt den Tagesordnungspunkt.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n191\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nWahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten)\n\nDrucksache 4/0271, Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDrucksache 4/0245, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 4/0305, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD\n\nDrucksache 4/0308, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten wird der Ausl\u00e4nderbeauftragte vom\nLandtag zu Beginn der Wahlperiode f\u00fcr deren Dauer\naus seiner Mitte mit der Mehrheit seiner Mitglieder ge-\nw\u00e4hlt. Die Wahl findet nach den Bestimmungen unserer\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt, allerdings kann stattdes-\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden. Ich frage\ndaher, ob jemand widerspricht, dass durch Handzeichen\nabgestimmt wird. \u2013 Ich sehe, es gibt dagegen Wider-\nspruch.\nWir kommen daher zur geheimen Wahl, da es Wider-\nspruch gegen offene Abstimmung gegeben hat. Hierzu\nberufe ich wieder die bew\u00e4hrte Wahlkommission. Es gibt\nallerdings eine Ver\u00e4nderung: Ich berufe von der NPD-\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler jetzt in die Wahlkommission,\nweil Herr Schmidt selbst kandidiert.\nIch bitte jetzt um den Namensaufruf.\n\nAndrea Roth, PDS: Meine Damen und Herren! Die Ab-\ngeordneten werden wiederum in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen. Sie erhalten einen Stimmschein, auf\ndem entsprechend den angegebenen Drucksachen die\nKandidatinnen und der Kandidat f\u00fcr den S\u00e4chsischen\nAusl\u00e4nderbeauftragten aufgef\u00fchrt sind. Sie haben eine\nStimme und k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen in dem ent-\nsprechenden Feld f\u00fcr die jeweilige Kandidatin oder den\njeweiligen Kandidaten oder aber f\u00fcr Stimmenthaltung\nentscheiden.\nIch beginne mit dem Buchstaben W.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist jemand nicht\naufgerufen worden oder konnte von seinem Wahlrecht\nnoch nicht Gebrauch machen? \u2013 Ich sehe, dass das nicht\nder Fall ist.\nIch bedanke mich bei der Wahlleiterin.\nIch schlie\u00dfe jetzt die Wahlhandlung und bitte die Wahl-\nkommission auszuz\u00e4hlen. Wir warten auf das Wahler-\ngebnis.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Ergebnis der\ngeheimen Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nvor.\n\nAbgegeben wurden 123 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren\nnull Stimmscheine, drei Abgeordnete haben sich der\nStimme enthalten. F\u00fcr Frau Friederike de Haas haben\nsich 70 Mitglieder des Landtages entschieden.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund der Staatsregierung)\n\nIch m\u00f6chte gern noch die weiteren Ergebnisse verlesen:\n\nF\u00fcr Frau Dr. Cornelia Ernst haben sich 30 Mitglieder des\nLandtages entschieden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr Herrn Mirko Schmidt haben sich 14 Mitglieder des\nLandtages entschieden.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nF\u00fcr Frau Elke Herrmann haben sich sechs Mitglieder des\nLandtages entschieden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDamit hat Frau de Haas mehr als 63 Jastimmen und ist\nals S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte gew\u00e4hlt. Ich frage\njetzt Frau de Haas, ob sie die Wahl annimmt.\n\nFriederike de Haas, CDU: Ja. Mit Gottes Hilfe.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gratuliere Frau\nde Haas sehr herzlich zur \u00dcbernahme der nicht sehr\nleichten Aufgabe und w\u00fcnsche ihr alles Gute f\u00fcr das\nAmt.\n\n(Gratulationen und \u00dcbergabe von Blumen)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\n\u2013 Sie merken, dass ich noch einige Minuten inne halte,\nbevor ich den neuen Tagesordnungspunkt aufrufe, um\ndem Gratulationsbed\u00fcrfnis stattzugeben.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n192\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nWahl von stimmberechtigten Mitgliedern und Stellvertretern\ndes Landesjugendhilfeausschusses\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 des Landesjugendhilfegesetzes)\n\nDrucksache 4/0276, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 4/0277, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 4/0278, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 4/0279, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 und 5 des Landesjugendhilfegesetzes\nhat der S\u00e4chsische Landtag zu Beginn der Wahlperiode\nzehn stimmberechtigte Mitglieder und zehn Stellvertreter\ndes Landesjugendhilfeausschusses zu w\u00e4hlen.\n\nNach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr die\nWahlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzuneh-\nmen sind, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses\nder Fraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren\nnach d'Hondt zugrunde zu legen. Bei den zu w\u00e4hlenden\nzehn stimmberechtigten Mitgliedern und deren zehn\nStellvertretern bedeutet dies:\n\nAuf Vorschlag der Fraktion der CDU sind f\u00fcnf Mitglie-\nder und f\u00fcnf Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag der\nFraktion der PDS sind drei Mitglieder und drei Stellver-\ntreter zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion der SPD\nsind ein Mitglied und ein Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Auf\nVorschlag der Fraktion der NPD sind ein Mitglied und\nein Stellvertreter zu w\u00e4hlen.\n\nIch frage jetzt wiederum, ob es Widerspruch gegen eine\noffene Wahl gibt. \u2013 Es gibt Widerspruch. Damit treten\nwir in eine geheime Wahl ein und ich berufe die Wahl-\nkommission. Ich frage noch einmal bei der NPD an:\nHerr Schmidt, Sie sind jetzt wieder f\u00fcr die NPD dabei?\n\n(Mirko Schmidt, NPD: Ich kandidiere!)\n\n\u2013 Sie kandidieren. \u2013 Dann, bitte sehr, Frau Sch\u00fc\u00dfler.\n\nAndrea Roth, PDS: Meine Damen und Herren! Ich rufe\nwieder die Abgeordneten in alphabetischer Reihenfolge\nauf. Sie erhalten die Stimmscheine, auf denen entspre-\nchend den angegebenen Drucksachen die Kandidaten f\u00fcr\nden Landesjugendhilfeausschuss aufgef\u00fchrt sind. Sie\nk\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen er-\nh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl, und zwar diesmal mit dem\nBuchstaben T.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist jemand im Saal,\nder nicht aufgerufen worden ist? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch m\u00f6chte alle herzlich bitten, im Saal zu verbleiben, und\nIhnen vorschlagen, dass wir gleich die Wahl zur Otto-\nPerl-Stiftung anf\u00fcgen und dann in der Tagesordnung\nweiter fortfahren, weil wir sonst wahrscheinlich heute\nerst sehr sp\u00e4t fertig werden. Gibt es Widerspruch? \u2013\n\n(Zuruf: Nein!)\n\nDie Zettel sind farblich unterschiedlich gekennzeichnet,\nso dass nichts passieren kann \u2013 es sei denn, Sie wollen\ngar nicht geheim abstimmen.\nIch schlie\u00dfe jetzt die Wahlhandlung ab und wir unterbre-\nchen diesen Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nWahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtages in den Stiftungsrat\nder \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes zur Errichtung einer\n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c)\n\nDrucksache 4/0280, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDer Wahlvorschlag der CDU in der Drucksache 4/0280\nliegt Ihnen vor: Frau Karin Strempel. Ich frage Sie: Wird\neine geheime Wahl gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall, das ist wunderbar.\n\n(Beifall)\n\nDann lasse ich jetzt abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, dass Frau\nKarin Strempel in den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4ch-\nsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c gew\u00e4hlt wird,\n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen ist Frau Strempel damit gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, ob\nSie die Wahl annehmen.\n\nKarin Strempel, CDU: Ich nehme die Wahl an und\ndanke f\u00fcr das \u00fcberw\u00e4ltigende Vertrauen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n193\n\nIch gratuliere sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen alles\nGute f\u00fcr das Amt.\nDamit kann ich diesen Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen.\nIch bin gebeten worden, noch zwei Schriftf\u00fchrer zu be-\nnennen zur Ausz\u00e4hlung, damit alles etwas schneller\ngeht. Vorgeschlagen waren Herr Heidan und Herr\n\nGrapatin, wenn Sie damit einverstanden sind. \u2013 Gut. \u2013\nHerr Grapatin ist nicht anwesend; welcher Schriftf\u00fchrer\nw\u00fcrde daf\u00fcr einspringen? \u2013 Herr Krau\u00df; danke.\n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und wir kommen\nzu den 1. Lesungen. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\n\ndes Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\nDrucksache 4/0262, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\nmeine Aussprache vor; daher spricht nur die Einreiche-\nrin, die Staatsregierung. Herr Minister Winkler, bitte.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Mit dem Achten Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag, \u00fcber den wir hier im Landtag zu entschei-\nden haben, ist in der deutschen Rundfunkgeschichte ein\nDurchbruch zur Strukturreform im \u00f6ffentlichen Rund-\nfunk gelungen. Ziel der Vorschl\u00e4ge, die unser Minister-\npr\u00e4sident Prof. Georg Milbradt zusammen mit den L\u00e4n-\nderchefs Steinbr\u00fcck und Stoiber bereits im November\ndes Jahres 2003 vorgelegt hatte, war es, die langfristige\nFinanzierbarkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\ndurch Strukturreformen und nicht durch \u00fcberzogene\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hungen sicherzustellen. Es wurden viele\nPunkte aufgegriffen, die Sachsen schon lange fordert und\ndie nun auch von der KEF, also von der Kommission\nzur Ermittlung des Finanzbedarfs, nachdr\u00fccklich ange-\nmahnt werden.\n\n\u00dcber dieses Ergebnis haben nun alle Landtage zu ent-\nscheiden. Ein wichtiger Punkt dieses \u00c4nderungsstaats-\nvertrages ist die Neufestsetzung der Geb\u00fchrenh\u00f6he. Erst-\nmalig wird von einer Geb\u00fchrenempfehlung der KEF\nabgewichen, und zwar nach unten und damit zugunsten\nder Geb\u00fchrenzahler. Das ist auch richtig, denn damit\nwird die gesamtwirtschaftliche Situation in Deutschland\nund auch in Sachsen ber\u00fccksichtigt. Damit erfolgt auch\neine Ber\u00fccksichtigung sinkender Einnahmen vieler s\u00e4ch-\nsischer Haushalte.\n\nDie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat am 8. Oktober be-\nschlossen, die Rundfunkgeb\u00fchr nicht, wie von der KEF\nvorgeschlagen, um 1,09 Euro zu erh\u00f6hen, sondern um\nlediglich 88 Cent. Daf\u00fcr hat sich gerade auch Sachsen\nstark gemacht. Die Rundfunkanstalten hatten urspr\u00fcng-\nlich das Doppelte gefordert. Mit der vorliegenden Ge-\nb\u00fchrenanpassung wird also nicht einmal die H\u00e4lfte der\nurspr\u00fcnglichen Forderung der Rundfunkanstalten erf\u00fcllt.\nDas hat es bisher so noch nicht gegeben. Au\u00dferdem soll\ndie Geb\u00fchrenanpassung erst zum 1. April des kommen-\nden Jahres, 2005, erfolgen und nicht schon zum 1. Januar\n2005.\n\nVon der Pr\u00e4ambel zum F\u00fcnften Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag ausgehend, hat Sachsen in den Staatsver-\ntragsverhandlungen vor allem auch darauf gedrungen,\n\ndass eine Obergrenze f\u00fcr die Zahl der \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Fernseh- und H\u00f6rfunkprogramme eingef\u00fchrt\nwird, denn die von den \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern\nimmer wieder gern, aber leider missverst\u00e4ndlich zitierte\nverfassungsrechtlich gew\u00e4hrleistete Entwicklungsgarantie\nhei\u00dft nicht auch unbegrenzte Expansionsgarantie. Die\nFinanzierungsgarantie ist kein Blankoscheck. Das Bun-\ndesverfassungsgericht legt vielmehr gro\u00dfen Wert auf die\nFeststellung, dass nicht jede Programmentscheidung von\nder Politik zu honorieren ist. In unseren Augen definiert\nsich die mit \u00f6ffentlich-rechtlich erhobenen Geb\u00fchren\nfinanzierte Grundversorgung nicht in erster Linie \u00fcber\ndie Quantit\u00e4t des Programmangebotes, sondern viel\nmehr \u00fcber dessen Qualit\u00e4t.\n\n(Beifall des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nDeshalb haben wir uns insbesondere f\u00fcr die Festschrei-\nbung einer alten s\u00e4chsischen Forderung, n\u00e4mlich das\nAustauschgebot, als Sicherung gegen eine nicht mehr\nzeitgem\u00e4\u00dfe Vermehrung von H\u00f6rfunk- und Fernsehpro-\ngrammen, eingesetzt.\n\nDen \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten ist die Einf\u00fchrung\nneuer Programme danach nur noch m\u00f6glich, wenn sie\nan die Stelle bisheriger Angebote treten. Mehrkosten d\u00fcr-\nfen dabei nicht verursacht werden.\n\nEin weiterer Bestandteil dieses Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages ist die Reform des Geb\u00fchrenrechts. Sie\nvereinfacht das Geb\u00fchrenbefreiungsverfahren und f\u00fchrt\nzur Verbesserung der Ertragsbasis.\n\nEin weiterer Schritt zu Kostenbewusstsein und besserer\nTransparenz liegt in der k\u00fcnftigen Kompetenzst\u00e4rkung\nder KEF. Ihre Pr\u00fcfm\u00f6glichkeiten wurden erweitert, um\neine h\u00f6here Klarheit bei der Kostenzuordnung zu er-\nreichen.\n\nAll das, meine sehr geehrten Damen und Herren, dient\ndem sparsamen und verantwortungsvollen Umgang mit\nunseren Geb\u00fchrengeldern. Wir sehen uns hier besonders\ndem B\u00fcrger und dem Rundfunkgeb\u00fchrenzahler in Sach-\nsen verpflichtet. Was wir in unseren Verhandlungen mit\nden L\u00e4ndern erreicht haben, ist das Ergebnis langer, har-\nter, partei\u00fcbergreifender Diskussionen. Dabei war und\nist unser aller Ziel vor allem die R\u00fcckbesinnung auf den\nKern des \u00f6ffentlich-rechtlichen Auftrages. Ganz in die-\nsem Sinne haben wir mit den Bereichen Kultur, Bildung\nund Information inhaltliche Schwerpunkte f\u00fcr die digi-\ntalen Zusatzkan\u00e4le von ARD und ZDF vorgegeben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n194\n\nIm Ergebnis der Verhandlungen ist der vorliegende\nStaatsvertrag ein gro\u00dfer Erfolg unserer klaren Forderun-\ngen und einer zielgerichteten soliden Verhandlungsf\u00fch-\nrung durch die Staatsregierung. Ich m\u00f6chte hier ruhig\nauch offen sagen: Es ist auch das Ergebnis einer partei-\n\u00fcbergreifenden guten Zusammenarbeit ganz im Sinne\nder Sache und zum Wohl unserer B\u00fcrger.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Martin Dulig, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren, ich schlage Ihnen folgende \u00dcberweisungen vor:\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie Verfassungs-, Rechts-\nund Europaausschuss. Wer m\u00f6chte diesen \u00dcberweisun-\ngen zustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, keine Gegen-\nstimmen. Damit sind die \u00dcberweisungen einstimmig\nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist be-\nendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes\n\nDrucksache 4/0268, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. Deshalb\nspricht nur die FDP-Fraktion als Einreicherin. Herr Abg.\nZastrow, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Ich habe mich in den letzten Wochen\nh\u00e4ufig gefragt, warum sich so viele Menschen von Poli-\ntik abwenden, warum auch wir als Parteien so gro\u00dfe\nNachwuchssorgen haben, warum die Wahlbeteiligung\nimmer weiter zur\u00fcckgeht und warum extreme Gesell-\nschaftsentw\u00fcrfe immer mehr Zuspruch gewinnen.\n\nIch glaube, es liegt nicht nur daran, dass wir f\u00fcr viele\nProbleme, die die Menschen in diesem Land haben,\nkeine L\u00f6sungen anbieten; vielleicht kann man f\u00fcr das\neine oder andere Problem auch keine L\u00f6sung finden. Es\nliegt auch daran, dass wir als Politiker oft ein schlechtes\nVorbild abgeben. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben das\nGef\u00fchl, dass wir f\u00fcr sie oftmals wenig Verhei\u00dfungsvolles\nbeschlie\u00dfen und dass uns zu den richtig gro\u00dfen Proble-\nmen in unserem Land keine L\u00f6sungen einfallen. Wenn\nuns etwas einf\u00e4llt, dann dauert die Umsetzung ewig,\nweil die parlamentarischen Prozesse zu lang sind. Wenn\nes aber um unsere eigene Versorgung geht, entwickeln\nwir eine erstaunliche Kreativit\u00e4t. Da gelingt es uns im-\nmer wieder, Mittel, Wege und L\u00f6sungen zu finden.\n\nIch will eines klarstellen: Ein Abgeordneter hat in diesem\nLand eine sehr wesentliche Aufgabe zu erf\u00fcllen. Er ist\naus meiner Sicht quasi Mitglied des Aufsichtsrates der\n\u201eSachsen AG\u201c und nimmt in dieser Funktion immens\nwichtige Aufgaben wahr. Er steuert dieses Land und\nversucht zwischen verschiedenen Str\u00f6mungen auszuglei-\nchen. Deswegen sage ich: Ja, ein Abgeordneter soll daf\u00fcr\nordentlich bezahlt werden.\n\nWir als Politiker d\u00fcrfen allerdings nicht blind durch die-\nses Land gehen. Wir d\u00fcrfen die Wahrnehmung, die es\ndrau\u00dfen von dem, was wir hier machen, gibt, nicht ein-\nfach negieren. Ich erinnere an die Diskussion des vergan-\ngenen Sommers: Wenn gefordert wird, \u00fcberall in der Ge-\nsellschaft zu sparen; wenn es im \u00f6ffentlichen Dienst,\naber auch in allen anderen Wirtschaftszweigen Nullrun-\nden geben soll; wenn es die Regel ist, dass gerade kleine\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen vieler Branchen in\nSachsen schon seit f\u00fcnf Jahren stagnierende Einkommen\n\nverzeichnen; wenn die Honorare in den freien Berufen\nsinken, dann m\u00fcssen wir dem Rechnung tragen.\n\nIch halte es nicht nur f\u00fcr unangemessen, sondern auch\nf\u00fcr unmoralisch, wenn die Politik in Zeiten, in denen\nwirklich Druck auf die B\u00fcrger ausge\u00fcbt wird und in de-\nnen einzigartige Sparprogramme beschlossen werden,\nnicht selbst mit gutem Beispiel vorangeht.\n\nDer Landtag hat sich in der vergangenen Legislaturperi-\node zweimal die Di\u00e4ten erh\u00f6ht, ich glaube, zum letzten\nMal vor anderthalb Jahren um fast 9 %. Ich w\u00fcsste nicht,\nin welcher Branche in diesem Land es eine solche Ge-\nhaltssteigerung gegeben h\u00e4tte.\n\n(Frank Kupfer, CDU: Reden Sie aber auch\nvon den Nullrunden,\n\ndie wir vorher beschlossen hatten!)\n\n\u2013 Wir sind dennoch allesamt keine Armen, Herr Kupfer!\n9 % bedeuten eine ganz au\u00dferordentliche Steigerung.\n\nHerr Milbradt hat heute gesagt, er unterst\u00fctze die Forde-\nrung, dass zum Beispiel die Manager von Dax-Unterneh-\nmen ihre Geh\u00e4lter offen legen. Ich sage Ihnen ganz ehr-\nlich: Ich bin froh, dass kleine und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmer in diesem Land ihre eigenen Geh\u00e4lter nicht\noffen legen m\u00fcssen. Was denken Sie, was man in der\nWirtschaft verdient! Ich als Neuling in diesem Landtag\nhabe mit den Ohren geschlackert, als ich das Gehalts-\nniveau auf Mitarbeiterebene im \u00f6ffentlichen Dienst ge-\nsehen habe. Das ist \u2013 leider! \u2013 in der privaten Wirtschaft\noft anders. Ich f\u00fcge hinzu: Das ist in Dresden und Leip-\nzig ganz anders als beispielsweise im Erzgebirge, wo das\nGehaltsniveau noch einmal niedriger ist.\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Was verdienen\nSie denn als Unternehmer?)\n\n\u2013 Das kann ich Ihnen hinterher sagen; aber daf\u00fcr arbeite\nich auch sehr hart und gehe ein hohes Risiko ein.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir arbeiten nicht?)\n\nAbgeordnete d\u00fcrfen sich nicht \u00fcber das Volk erheben.\nRegelungen m\u00fcssen transparent und f\u00fcr jeden nachvoll-\nziehbar sein. Bei aller Ungleichheit m\u00fcssen wir trotzdem\nf\u00fcr Vergleichbarkeit sorgen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n195\n\nDeswegen sagt die FDP: Wir m\u00fcssen das System der Ab-\ngeordnetenversorgung insgesamt angemessener sowie\nf\u00fcr jeden B\u00fcrger transparenter gestalten.\n\nWir schlagen dazu in unserem Entwurf eines Elften Ge-\nsetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes vor, vier\nBereiche zu \u00e4ndern.\n\nDer erste Bereich betrifft die Di\u00e4ten. Ich habe es vorhin\nschon angedeutet: Wenn die B\u00fcrger \u00fcberall in diesem\nLand verzichten sollen, dann geh\u00f6rt es sich f\u00fcr mich \u2013 \u2013\nFrau Schwarz, vielleicht h\u00f6ren Sie mir erst einmal zu!\n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Ich spreche\ngerade mit Ihren Kollegen!)\n\nDas ist ein interessantes Thema, \u00fcber das wir noch oft\ngenug diskutieren k\u00f6nnen. Lassen Sie bitte erst einmal\ndie Argumente gelten.\n\nF\u00fcr mich geh\u00f6rt es sich einfach \u2013 das ist eine Frage der\nGlaubw\u00fcrdigkeit und des Vertrauens, das wir alle in der\nBev\u00f6lkerung genie\u00dfen sollten und das wir durch unser\nVerhalten vielleicht zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen \u2013, dass die\nPolitiker mit gutem Vorbild vorangehen. Wir schlagen\ndeswegen vor, die vor anderthalb Jahren beschlossene\nDi\u00e4tenerh\u00f6hung zur\u00fcckzunehmen und zu der Di\u00e4ten-\nh\u00f6he, die vor dem Erh\u00f6hungsbeschluss gegolten hat, zu-\nr\u00fcckzukehren. Das w\u00e4re eine wichtige Geste, ein Signal,\ndas wir an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, an die W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hler in diesem Land senden w\u00fcrden.\n\nWir alle wissen, wie die letzten Wahlen ausgegangen\nsind. Wir alle k\u00f6nnen uns vorstellen, warum so gew\u00e4hlt\nworden ist. Das hat auch etwas mit der Politik und den\nPolitikern selbst zu tun. Es w\u00e4re eine einmalige Geste,\nwenn die Politiker nicht nur sagen w\u00fcrden: \u201eWir ma-\nchen Nullrunden!\u201c, sondern wenn sie signalisieren w\u00fcr-\nden: Wir haben diese Wahlen verstanden und wissen,\ndass wir uns bewegen m\u00fcssen. Deswegen nehmen wir\ndie zuletzt beschlossene Di\u00e4tenerh\u00f6hung zur\u00fcck.\n\nGenau das schlagen wir Ihnen vor. Wir zeigen damit,\ndass wir in Zeiten von Hartz IV und angesichts einer\nRekordzahl an Firmenpleiten, die wir auch in Sachsen\nimmer noch verzeichnen, bereit sind, selbst zu handeln\nund mit gutem Beispiel voranzugehen.\n\nLassen Sie mich einen zweiten Punkt nennen! Wir brau-\nchen sehr dringend eine Reform der Altersversorgung.\nAn dieser Stelle trifft der Satz \u201eDie Politik darf sich \u00fcber\neinen normalen B\u00fcrger nicht erheben\u201c besonders zu. Wir\nhaben es einmal ausgerechnet; es stand zum Teil schon\nin der Zeitung: Nach acht Jahren T\u00e4tigkeit als Landtags-\nabgeordneter \u2013 inzwischen dauert eine Legislaturperiode\nf\u00fcnf Jahre; daher w\u00e4re eine \u00c4nderung von acht auf zehn\nJahre sicherlich angebracht \u2013 hat man einen Rentenan-\nspruch von etwa 1 500 Euro monatlich erworben \u2013, be-\nginnend ab dem 60. Lebensjahr! Wissen Sie, wie lange\ndaf\u00fcr ein \u201enormaler\u201c Werkt\u00e4tiger, der gesetzlich renten-\nversichert ist, beim gleichen Gehalt, das im \u00dcbrigen sehr\nhoch w\u00e4re, arbeiten m\u00fcsste? \u2013 36 Jahre und neun Mo-\nnate!\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Sagen Sie das\neinmal Ihrer Bundestagsfraktion!\nDie hat \u00c4hnlichem zugestimmt!)\n\nDa in Sachsen kaum jemand ein so hohes Einkommen\nwie ein Abgeordneter hat \u2013 der Durchschnitt liegt weit\ndarunter \u2013, k\u00f6nnen Sie sich in etwa vorstellen, wie lange\njemand mit einem niedrigeren Einkommen arbeiten\nmuss, um einen vergleichbaren Rentenanspruch zu erlan-\ngen.\n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist doch Demagogie! \u2013\nGottfried Teubner, CDU: Sie haben keine Ahnung!)\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir als Abgeord-\nnete eine andere Regelung finden m\u00fcssen und \u00e4hnlich,\nwie es Unternehmer machen, privat f\u00fcr das Alter vorsor-\ngen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es sehr interessante Angebote,\ndie auch nicht teuer sind. Ich traue Ihnen sogar zu, dass\nSie das bezahlen k\u00f6nnen! \u2013 Unsere L\u00f6sung ist also eine\nprivate Rentenversicherung, die wir f\u00fcr Landtagsabge-\nordnete einf\u00fchren wollen.\n\nFerner gibt es recht interessante \u00dcbergangsgeldregelun-\ngen f\u00fcr Landtagsabgeordnete. Auch da empfehle ich,\nden Vergleich mit einem \u201enormalen\u201c Arbeitnehmer an-\nzustellen. Dieser geht, wenn er zum Beispiel seine Arbeit\nverliert \u2013 das ist mit dem Verlust unseres Mandats ver-\ngleichbar \u2013, zur Arbeitsagentur. Dort hat er Anspruch\nauf 60 % oder, mit Kind, auf 67 % seiner letzten Bez\u00fcge,\nund das f\u00fcr ein Jahr. Diese Regelung ist vorbildlich; wir\nk\u00f6nnten sie uns selbst zugestehen. Da lohnt der Ver-\ngleich mit der Situation eines ganz normalen Werkt\u00e4ti-\ngen, der genauso vom Verlust seiner Arbeit bedroht ist,\nwie wir jederzeit unser Mandat verlieren k\u00f6nnen.\n\nDer vierte Punkt in unserem Entwurf betrifft das Sterbe-\ngeld. Vielleicht stimmen uns in diesem Punkt auch eini-\nge Abgeordnete anderer Parteien zu. Das Sterbegeld\nwurde gesetzlich Krankenversicherten zum 1.1. dieses\nJahres gestrichen. Bis zu jenem Zeitpunkt gab es f\u00fcr die\nHinterbliebenen einen Satz von 525 Euro. F\u00fcr uns als\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages gilt diese Rege-\nlung immer noch, und zwar in H\u00f6he einer zweifachen\nDi\u00e4t. Wenn bei uns jemanden das Schicksal trifft, erhal-\nten die Hinterbliebenen ein Sterbegeld in der gewaltigen\nH\u00f6he von 8 568 Euro! Ich muss Ihnen ehrlich sagen \u2013 da\nbrauche ich gar nicht zu diskutieren \u2013, das ist ein alter\nHut, der abgeschafft geh\u00f6rt. Das sind wir mindestens\nden W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern in diesem Land schuldig.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDie FDP-Fraktion hat sehr wohl gemerkt, dass es auch\nandere Fraktionen in diesem Landtag gibt, die sich in\nletzter Zeit mit der Frage der Abgeordnetenversorgung\nbesch\u00e4ftigt haben. Es gibt bereits einen Vorsto\u00df von der\nPDS-Fraktion in der Di\u00e4tenkommission, auch die NPD-\nFraktion hat einen Antrag gestellt. Ich habe gestern im\n\u201eSachsenspiegel\u201c gesehen, dass auch seitens der CDU-\nFraktion und seitens der SPD-Fraktion Bewegung in die\nDiskussion gekommen ist. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, wir\nbegr\u00fc\u00dfen das au\u00dferordentlich.\n\nIch wei\u00df auch, dass man einzelne Punkte unseres Vor-\nschlages anders sehen kann. Ich will mit diesem ersten\nGesetzentwurf aber eine Diskussion anregen und ich\nm\u00f6chte \u2013 das sage ich absichtlich \u2013 alle Fraktionen in\ndiesem Landtag einladen, \u00fcber das Thema nachzuden-\nken, eine grundlegende und auch weitgreifende Reform\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n196\n\nder Abgeordnetenversorgung jetzt anzugehen und dann\nzu versuchen, ob es nicht doch m\u00f6glich ist, in den n\u00e4chs-\nten zwei, drei, vier Monaten eine L\u00f6sung im Konsens\nmit allen Beteiligten hinzubekommen. Verstehen Sie das\nbitte als ersten Denkansto\u00df, als eine Einladung zum Dis-\nkutieren. Ich denke, die Zeit ist reif.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen folgende \u00dcberweisungen vor,\n\nund zwar: an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss und den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fa-\nmilie, Frauen und Jugend. Wer diesen Vorschl\u00e4gen\nfolgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung sind diese \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes\n\nDrucksache 4/0126, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/0255, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nIm Pr\u00e4sidium ist vorgeschlagen worden, keine Ausspra-\nche durchzuf\u00fchren. Wird dies dennoch gew\u00fcnscht? \u2013\nNein, das ist nicht der Fall. Jetzt h\u00e4tte der Kollege\nRohwer als Berichterstatter die M\u00f6glichkeit, seinen Be-\nricht abzugeben. \u2013 Dies wird auch nicht gew\u00fcnscht.\n\nIch schlage Ihnen vor, \u00fcber dieses Gesetz artikelweise\nabzustimmen. Wir stimmen somit jetzt \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung und den Bericht des Haushalts- und\nFinanzausschusses in der Drucksache 4/0255, zuerst\n\u00fcber die \u00dcberschrift, ab. Wer der \u00dcberschrift seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei wiederum einer Stimmenthaltung und ohne Gegen-\nstimmen ist dies angenommen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 1. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit ist dem Arti-\nkel 1 mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Wiederum \u00e4hnliches Abstim-\nmungsverhalten wie eben, damit ist dem Artikel 2 zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Lesung keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht worden sind, komme ich\ngleich zur 3. Lesung. Liegen Ihrerseits Begehren zur all-\ngemeinen Aussprache vor? \u2013 Dies ist nicht der Fall.\nDamit stelle ich den Gesamtentwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Steuerberaterversorgungsgesetzes\nin G\u00e4nze zur Abstimmung. Wer dem Gesetz zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWiederum 3 Stimmenthaltungen. Meine Damen und\nHerren, damit ist dieses Gesetz angenommen und dieser\nTagesordnungspunkt abgearbeitet. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum\nTierische-Nebenprodukte-Beseitigungsgesetz und zu weiteren Vorschriften\n\n\u00fcber die Verarbeitung und Beseitigung von nicht f\u00fcr den menschlichen\nVerzehr bestimmten tierischen Nebenprodukten (S\u00e4chsAGTierNebG)\n\nDrucksache 4/0125, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/0270, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen.\nM\u00f6chte trotzdem ein Abgeordneter das Wort dazu er-\ngreifen? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. Dann frage ich\nden Berichterstatter, Herrn Dr. Pellmann, ob er die M\u00f6g-\nlichkeit nutzen will. \u2013 Herr Dr. Pellmann ist leider nicht\nanwesend, also gehe ich davon aus, dass er verzichtet.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser Stelle\nauf Folgendes hinweisen: Die Beschlussempfehlung des\n\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen\nund Jugend, die Ihnen als Drucksache 4/0270 zum Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung vorliegt, enth\u00e4lt in Nr. 2\neine Unrichtigkeit. Die Beschlussempfehlung sieht in\nNr. 2 vor, in \u00a7 5 Abs. 2 Nr. 1 des Entwurfs die Worte\n\u201eArtikel 10 der Verordnung vom 10. April 2003\u201c zu er-\nsetzen durch die Worte \u201eArtikel 10 der 2. Verordnung\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern zur An-\npassung von Zust\u00e4ndigkeiten vom 10. April 2003\u201c.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n197\n\nW\u00fcrde der Beschlussempfehlung in diesem Punkt ge-\nfolgt, st\u00fcnde der Wortlaut des Gesetzes im Widerspruch\nzu den durch den Pr\u00e4sidiumsbeschluss vom 4. Novem-\nber 2004 mit Wirkung vom 15. November 2004 in Kraft\ngesetzten Richtlinien des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr die\nformale Gestaltung von Gesetzen, die Richtlinienempfeh-\nlungen. Diese Richtlinien finden ihre Rechtsgrundlage in\n\u00a7 37 Abs. 4 der vom Plenum beschlossenen Gesch\u00e4fts-\nordnung. Sie sehen in II 9b Satz 4 vor, dass f\u00fcr das Zitat\neiner ge\u00e4nderten Rechtsnorm in der \u00c4nderungsangabe\nein Gesetz nur als Gesetz und eine Verordnung nur als\nVerordnung bezeichnet wird. Diese Regelung dient ins-\nbesondere der besseren Lesbarkeit des Gesetzes. Durch\ndie Angabe der Fundstelle der \u00e4ndernden Vorschrift\nwird gew\u00e4hrleistet, dass ihre genaue \u00dcberschrift prob-\nlemlos recherchiert werden kann.\n\u00a7 50 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung erlaubt es dem\nPr\u00e4sidenten, im Zuge der Ausfertigung offenbare Unrich-\ntigkeiten in dem vom Landtag beschlossenen Gesetzes-\ntext zu beseitigen. Zu einer solchen offenbaren Unrichtig-\nkeit geh\u00f6rt auch die Abweichung in den oben genannten\nRichtlinien. Da die Umsetzung der Nr. 2 der Beschluss-\nempfehlung eine solche offenbare Unrichtigkeit zur Folge\nh\u00e4tte, w\u00fcrde im Wege der Ausfertigung auf die richt-\nlinienkonforme Fassung der Staatsregierung zur\u00fcckge-\ngriffen und im Wege des \u00a7 50 Abs. 1 Satz 2 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00fcbernommen.\n\u00a7 5 Abs. 2 Nr. 1 wird somit in folgender Fassung zur\nAbstimmung gestellt werden: \u201eDas S\u00e4chsische Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Tierk\u00f6rperbeseitigungsgesetz vom\n16. November 1982, ge\u00e4ndert durch den Artikel 10 der\nVerordnung vom 10. April 2003\u201c usw. \u2013 \u2013\nMeine Damen und Herren! Deshalb schlage ich Ihnen\nnach \u00a7 54 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragrafenweise in der Fassung, wie\nsie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu be-\nraten und abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch\ngibt, dann verfahren wir so.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, Druck-\nsache 4/0270, und zwar als Erstes \u00fcber die \u00dcberschrift.\nWer der \u00dcberschrift zustimmt, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist der \u00dcber-\nschrift zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber \u00a7 1 Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden und ihre\nAufgaben, Beseitigungspflichten. Wer diesem Paragrafen\nzustimmt, den bitte ich um sein Handzeichen? \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich\nstelle Einstimmigkeit fest.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 2 Einzugsbereiche. Wer\nstimmt dem \u00a7 2 zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle ebenfalls Einstimmigkeit\nfest.\n\nParagraf 3 lautet: Geb\u00fchren, Entgelte, kostendeckend.\nWer stimmt dem \u00a7 3 zu? \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich stelle eine kleine Anzahl von Stimment-\nhaltungen fest, ansonsten gro\u00dfe Zustimmung.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 4 Satzungen und Allgemeine\nVertragsbedingungen. Wer stimmt dem \u00a7 4 zu? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013\nEbenfalls keine, also Einstimmigkeit.\n\nWir stimmen als Letztes \u00fcber den \u00a7 5 In-Kraft-Treten\nund Au\u00dfer-Kraft-Treten ab. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen und keine Ge-\ngenstimme. Damit ist auch dem \u00a7 5 zugestimmt worden.\nDemzufolge ist allen Paragrafen zugestimmt. Wir ben\u00f6ti-\ngen keine Gesamtabstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Das war die 2. Lesung. Weil\nin der 2. Lesung keine \u00c4nderungen gekommen sind,\nk\u00f6nnen wir gleich die 3. Lesung er\u00f6ffnen. Ich frage Sie,\nob Sie dazu sprechen m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann k\u00f6nnen wir uns auch die paragrafenweise Abstim-\nmung ersparen. Wir stimmen \u00fcber das Gesetz im ganzen\nab.\n\nIch bitte, wenn Sie dem Gesetz zustimmen, um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist dieses Gesetz\nangenommen.\n\nWir sind mitten in der Abstimmung gewesen. Ich\nglaube, Herr Abg. Leichsenring, Sie m\u00f6chten Ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich wollte Sie bitten, feststellen\nzu lassen, ob der Landtag \u00fcberhaupt beschlussf\u00e4hig ist.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Leichsenring,\nich bin darauf hingewiesen worden, dass Sie das bei der\nn\u00e4chsten Abstimmung verlangen k\u00f6nnen. Diese Abstim-\nmung ist beendet. Wir stellen Beschlussf\u00e4higkeiten vor\neiner Abstimmung fest. Jetzt ist sie vorbei. Damit ist der\nTagesordnungspunkt 10 mit der Gesetzesverabschiedung\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe zur Behandlung auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n198\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung\ndes Rechtsanspruches von Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung\n\nin Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0064, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 4/0269, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nDie Fraktionen haben das Recht, in folgender Reihen-\nfolge Stellung zu nehmen: Einreicherin PDS, danach\nCDU, SPD, NPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile dem\nSprecher der PDS-Fraktion das Wort.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist noch nicht ein-\nmal zwei Wochen her, dass uns die OECD-Studie zu\nfr\u00fchkindlicher Betreuung, Bildung und Erziehung ereilte,\ndie sinnigerweise auch als \u201eBaby-Pisa\u201c bezeichnet wurde.\n\nW\u00e4hrend die allseits bekannte und immer wieder disku-\ntierte Pisa-Studie f\u00fcr all das Schelte bereith\u00e4lt, was nach\n1990 kritiklos vom Westen auf Ostdeutschland \u00fcbertra-\ngen wurde \u2013 ich verweise zum Beispiel auf das geglie-\nderte Schulsystem, auf die fr\u00fchzeitige Auslese oder auf\ndie Abh\u00e4ngigkeit der Bildungschancen von der sozialen\nHerkunft \u2013, kommt Ostdeutschland bei der \u201eBaby-Pisa\u201c\nsehr gut weg, allerdings nicht f\u00fcr das, was aus dem\nWesten \u00fcbernommen wurde, sondern f\u00fcr das, was trotz\ngegenl\u00e4ufiger Bestrebungen erhalten geblieben ist.\n\nIch darf den L\u00e4nderbericht zitieren: \u201eKurz, die Versor-\ngungssituation im Westen war eine der schlechtesten in\nganz Westeuropa. W\u00e4hrend sich eine \u00e4hnlich gute Ver-\nsorgung wie im Osten nur noch in den skandinavischen\nL\u00e4ndern fand und w\u00e4hrend die Meinungen \u00fcber ganz-\nt\u00e4gige Einrichtungen der fr\u00fchkindlichen Betreuung, Bil-\ndung und Erziehung im Westen erheblich auseinander\ngingen, wurde dieses Angebot im Osten gemeinhin ak-\nzeptiert und gesch\u00e4tzt.\u201c\n\nWeiter stellt der Bericht fest, dass trotz des starken Ab-\nbaus nach der Wiedervereinigung die Versorgungssitua-\ntion im Osten heute nach wie vor deutlich besser ist als\nim Westen. Daran wollen wir ankn\u00fcpfen. Genau das\nwollen wir sichern, wenn wir Ihnen vorschlagen, einen\nlandesweiten Rechtsanspruch auf ganzt\u00e4gige Betreuung\nin Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horten zu schaffen.\nDies schafft f\u00fcr die Kinder einen gesicherten Bildungs-\nzugang in einer entscheidenden Lebensphase. F\u00fcr die\nFamilien schafft es in erheblichem Ma\u00dfe eine soziale\nSicherheit in einer sonst unsicheren Zeit.\n\nNat\u00fcrlich st\u00f6\u00dft das bei den Kommunen nicht nur auf\nBeifall, insbesondere nicht bei den K\u00e4mmerern, die sich\nmit den Zugangskriterien f\u00fcr Kitas eine Einspargelegen-\nheit erschlie\u00dfen wollen. Wir sind jedoch der festen \u00dcber-\nzeugung, dass es kaum einen falscheren Platz f\u00fcr rigide\nSparma\u00dfnahmen gibt als die Investitionen in unsere Kin-\nder. Jawohl, dazu bekennen wir uns: Diese Sparm\u00f6glich-\nkeit wollen wir den Kommunen nehmen.\n\nDennoch haben wir durchaus die berechtigten Interessen\nder St\u00e4dte und Gemeinden im Auge, was in der eben-\nfalls im Gesetzentwurf verankerten Erh\u00f6hung der Lan-\ndespauschale auf 1 800 Euro zum Ausdruck kommt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch die schon zitierte\nOECD-Studie weist auf das bestehende Spannungsver-\nh\u00e4ltnis zwischen nationalen Standards und lokaler Auto-\nnomie hin. Ich zitiere nochmals: \u201eZweitens gibt es durch-\naus gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einf\u00fchrung bestimmter ge-\nmeinsamer nationaler Standards, insbesondere in den\nBereichen, was Gleichheit zwischen den Familien und\ndas Recht der Kinder auf einen Platz und auf Qualit\u00e4t\nangeht. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt gibt es, vom\nRechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz abgesehen,\nwenig Garantien f\u00fcr Familien und Kleinkinder. Es\nscheint unangemessen, dass Umfang und Qualit\u00e4t der\nfr\u00fchkindlichen Betreuung, Bildung und Erziehung h\u00f6chst\nungleich \u00fcber das Land verteilt sind und dass Familien\nin verschiedenen Bundesl\u00e4ndern nicht etwa die gleiche\nUnterst\u00fctzung, die gleichen sozialen Chancen und Bil-\ndungschancen f\u00fcr ihre Kinder erwarten k\u00f6nnen.\u201c\n\nDas Problem fehlender nationaler Mindeststandards k\u00f6n-\nnen und wollen wir heute nicht l\u00f6sen. Das ist eine Dis-\nkussion, die wir an anderer Stelle aber auf jeden Fall\nnochmals f\u00fchren sollten. Aber wir k\u00f6nnen einen notwen-\ndigen Schritt in die richtige Richtung machen, indem wir\ndaf\u00fcr sorgen, dass die sozialen Chancen und die Bil-\ndungschancen nicht schon innerhalb Sachsens h\u00f6chst\nungleich verteilt sind, indem wir ausschlie\u00dfen, dass die\nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte vollkommen willk\u00fcr-\nlich und nach Kassenlage Zugangsh\u00fcrden zu Kinder-\ntageseinrichtungen errichten. Damit verhindern wir auch\neinen Kostensparwettbewerb, der uns in unserer Kinder-\ntagesbetreuung auf westdeutsches Niveau zur\u00fcckwerfen\nw\u00fcrde.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich noch\neinmal auf einen wichtigen Punkt kommen, der immer\nwieder in der Diskussion durchblickt, und zwar die Be-\nf\u00fcrchtung, dass bei der Ausweitung des Rechtsanspruchs\ndie Kommunen f\u00fcr alle vorhandenen Kinder Betreuungs-\npl\u00e4tze vorhalten m\u00fcssten und dann auf den Kosten sit-\nzen blieben, wenn die Pl\u00e4tze nicht ausgelastet w\u00e4ren.\nDas ist falsch. Rechtsanspruch hei\u00dft nicht, dass auch f\u00fcr\nKinder, deren Eltern das \u2013 warum auch immer \u2013 gar\nnicht w\u00fcnschen, Pl\u00e4tze vorgehalten werden m\u00fcssen.\nVielmehr geht es darum, dass alle Kinder, deren Eltern\ndas wollen, eine Kita besuchen k\u00f6nnen. Erfasst wird der\ntats\u00e4chliche Bedarf durch die Jugendhilfeplanung, die\nbei der Bedarfsermittlung wiederum von den durchaus\nbekannten unterschiedlichen Betreuungsquoten je Ein-\nrichtungsart ausgehen k\u00f6nnen. Oder \u2013 ein praktisches\nBeispiel angef\u00fchrt \u2013: Vor drei Jahren, als es noch keine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n199\n\nZugangskriterien gab, wurden auch nicht f\u00fcr alle in\nSachsen wohnhaften Kinder Pl\u00e4tze vorgehalten.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich w\u00fcrde mir sehr\nw\u00fcnschen, dass Sie diesem Gesetzentwurf der PDS-Frak-\ntion heute zustimmen. Wir w\u00fcrden damit zwei entschei-\ndende Punkte der Koalitionsvereinbarung umsetzen und\nwir w\u00fcrden vor allem allen Kindern, so der Wunsch be-\nsteht, die M\u00f6glichkeit geben, ganzt\u00e4gig eine Kita zu be-\nsuchen.\n\nIch finde es total absurd \u2013 das ist im Moment die Reali-\nt\u00e4t \u2013, dass Kinder von Bildung ausgeschlossen werden,\nnur weil die Eltern arbeitslos sind.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte die Spreche-\nrin der CDU-Fraktion, Frau Nicolaus.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zum wiederholten Male be-\nsch\u00e4ftigt uns das wichtige Thema der Betreuung von\nKindern im Krippenbereich, im Kindergartenbereich, im\nHortbereich, sprich: in Kindertagesst\u00e4tten, hier in diesem\nHohen Hause.\nMit dem heute zur 2. und 3. Lesung vorgelegten Gesetz-\nentwurf will die PDS-Fraktion im Wesentlichen den\nRechtsanspruch \u2013 wie auch von Ihnen, Herr Neubert,\nnoch einmal erl\u00e4utert \u2013 f\u00fcr Krippen- und Hortkinder\nfestschreiben. Denn f\u00fcr Kindergartenkinder brauchen wir\nes nicht mehr festzuschreiben. Das ist bereits auf Bun-\ndesebene geregelt und dann auf die kommunale Ebene\n\u00fcbertragen worden.\n\nWir sind der Meinung, dass wir diesen Rechtsanspruch\nnicht ben\u00f6tigen. Ich komme dann sp\u00e4ter auch noch ein-\nmal darauf zur\u00fcck, warum das so ist. Die Betreuungs-\nzahlen im Freistaat Sachsen sind beispielgebend. Ich darf\nsie an der Stelle einmal nennen. Ich reflektiere auf den\nApril 2004. Das ist verbunden mit der Stichtagsregelung\nf\u00fcr die Pauschale.\n\nIn der Krippe sind es sage und schreibe 34,4 % und im\nKindergarten sind es 101,9 %. Es gibt keine \u201edoppelten\u201c\nKinder, sondern da sind die jeweils zur\u00fcckgestellten Kin-\nder mit erfasst. Im Hortbereich liegen wir bei 57,4 %.\n\nDamit haben wir, wenn wir den L\u00e4ndervergleich be-\ntrachten, eine absolut f\u00fchrende Position, was die Betreu-\nungsquote unserer Kinder betrifft. Dieses Angebot von\nKrippe, Kindergarten und Hort ist im gesamten Freistaat\nfl\u00e4chendeckend. Hier d\u00fcrfen wir uns ganz herzlich bei\nder kommunalen Ebene bedanken, dass dies so m\u00f6glich\nist. Ich komme an einer anderen Stelle noch einmal da-\nrauf zur\u00fcck, wo das eine oder andere aus meiner Sicht\nnicht ganz so l\u00f6blich ist. Aber ich denke, als Kommunal-\npolitikerin kann man hier auch einmal dementspre-\nchende Kritik \u00fcben.\n\nVom Grundsatz her ist es so zu verstehen, dass f\u00fcr jedes\nKind auch eine Betreuungsm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung\nsteht, wenn die Eltern es denn w\u00fcnschen. Sicherlich \u2013\nund das habe ich bei der letzten Debatte schon gesagt \u2013\ngab es schon immer die M\u00f6glichkeit vor Ort, gerade im\nKrippenbereich, Absprachen zu treffen. Wenn nicht\n\ngleich Pl\u00e4tze vorhanden waren, hat man sich das vor Ort\nausgemacht: Hat jemand Arbeit, hat jemand keine Ar-\nbeit? Und dementsprechend hat man es eingerichtet. In\njedem Fall war immer das Bem\u00fchen da, gen\u00fcgend Be-\ntreuungspl\u00e4tze vorzuhalten.\nDie Meinung, dass jetzt ein Rechtsanspruch die Betreu-\nung im Freistaat Sachsen elementar ver\u00e4ndern und ver-\nbessern w\u00fcrde, k\u00f6nnen wir wirklich nicht teilen. Wir\nhaben hingegen als Koalitionspartner Dinge eingebracht\nund festgeschrieben \u2013 und die werden wir n\u00e4chstes Jahr\nin Gesetzesform bringen \u2013, die beispielgebend sind. Ich\ndarf sie hier einfach einmal nennen.\nWir werden eben, wie in Ihrem Gesetzentwurf nieder-\ngelegt, von uns aus die Pauschale von 1 664 Euro auf\n1 800 Euro erh\u00f6hen. Das \u2013 und das muss die kommunale\nEbene auch so akzeptieren \u2013 ist ausk\u00f6mmlich. Damit\nwird den gestiegenen Betriebskosten Rechnung getragen\nund darin sind auch die Personalkosten enthalten. Ich\ndenke, auch dort sind wir nachgewiesenerma\u00dfen f\u00fch-\nrend.\nWeiterhin werden wir \u2013 und das ist heute schon einmal\nin der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten an-\ngeklungen \u2013 im verst\u00e4rkten Ma\u00dfe der Bildung im Kin-\ndertagesst\u00e4ttenbereich Rechnung tragen und diesen\nBereich aufwerten. Hier sei stellvertretend die schulvor-\nbereitende Phase genannt. Im letzten Jahr, bevor die Kin-\nder eingeschult werden, werden wir drei zus\u00e4tzliche\nStunden in der Woche f\u00fcr die Kinderg\u00e4rtnerinnen, also\nf\u00fcr die Erzieherinnen, als Freistaat bezahlen. Im letzten\nhalben Jahr werden wir in diesem Bereich Grundschul-\nlehrerinnen ebenfalls noch einmal drei Stunden bezahlen.\nEs ist ganz klar: Wir fordern Qualit\u00e4t, dann m\u00fcssen wir\nauch f\u00fcr diese Qualit\u00e4t aufkommen.\nGenauso ist es mit dem aus unserer Sicht notwendigen\nBildungsplan, den wir mit den jeweiligen Lehrpl\u00e4nen ab-\ngleichen werden, so dass es einen roten Faden \u2013 ein ein-\nheitliches Konzept \u2013 ergibt; die Lehrpl\u00e4ne bauen auf\ndem Bildungsplan auf.\nGenauso verh\u00e4lt es sich bei der Ausbildung der Erziehe-\nrinnen. Auch dort \u2013 und das haben wir erkannt \u2013 ist es\nnotwendig, dass wir die Ausbildung der Erzieherinnen\nder der Grundschullehrerinnen angleichen. Ebenso soll\nes keinen Schnitt zwischen der Einschulung und dem\nvorschulischen Bereich geben, sondern es muss ein glei-\ntender \u00dcbergang werden, auch was das Personal betrifft.\nAn der Stelle darf man nicht vergessen, dass wir uns\nsehr aufmerksam der Aufgabe widmen werden, die den\ninvestiven Bereich betrifft. Wir werden zweimal 15 Mil-\nlionen Euro f\u00fcr die Haushaltsjahre 2005 und 2006 einstel-\nlen, die von den Kommunen nat\u00fcrlich kofinanziert wer-\nden m\u00fcssen, um zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze zu schaffen oder\nbestehende Pl\u00e4tze zu sanieren bzw. zu modernisieren.\nIch denke, damit gehen wir einen Riesenschritt voran.\nJetzt kommen wir zu einem weiteren wesentlichen\nPunkt, der auch immer wieder genannt worden ist. Die\nTatsache, dass Zugangskriterien von den Koalitionspart-\nnern abgelehnt werden, ist wesentlich. Wir k\u00f6nnen da-\nvon ausgehen, dass wir all die Dinge, die ich vorhin\nbenannt habe, aber auch die Zugangskriterien in irgend-\neiner Art und Weise in dem novellierten Kindertages-\nst\u00e4ttengesetz festschreiben werden. Denn wir wissen\nnat\u00fcrlich, dass wir kein Kind ausschlie\u00dfen wollen \u2013 ins-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n200\n\nbesondere vom konkreten Bildungsangebot, das wir uns\nvorgestellt haben.\n\nIch bin Ihnen eigentlich sehr dankbar, Herr Neubert,\ndass Sie die OECD-Studie hier benannt haben. Die hat\neinmal mehr gezeigt, dass wir gerade in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern dort beispielgebend sind. Wir sollten uns die-\nses Niveau erhalten, sollten es fortschreiben und noch\neinmal aufwerten. Wir k\u00f6nnen eigentlich allesamt in die-\nsem Hohen Hause stolz sein, dass wir ein solches\nNiveau erlangt haben, so dass wir jetzt aufgrund des\nKoalitionsvertrages und der daraus resultierenden Ver-\n\u00e4nderungen auf gesetzlicher Ebene noch einiges mehr\ndazu tun werden.\n\nAuf der anderen Seite hat es mich schon betroffen ge-\nmacht, dass einige Kommunen oder kommunale Ebenen,\nGebietsk\u00f6rperschaften dies vielleicht nicht so wahrge-\nnommen haben, dass wir spitzenm\u00e4\u00dfige Betreuung\nhaben \u2013 dass wir aber auch im fr\u00fchkindlichen Bereich\ndas eine oder andere noch verbessern sollten \u2013 und statt\ndessen Zugangskriterien eingef\u00fchrt haben.\n\nIch denke, an der Stelle muss man auch darauf verwei-\nsen, dass die kommunale Ebene vielleicht das eine oder\nandere an Erkenntniszuw\u00e4chsen in diesem Bereich errei-\nchen muss.\n\nIch blicke von unserer Seite aus, f\u00fcr die CDU-Fraktion\ngesprochen, frohgemut in die Zukunft, was die Kinderta-\ngesst\u00e4tten betrifft, was die Betreuung unserer Kinder in\nG\u00e4nze betrifft, auch was die Novellierung des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes betrifft.\n\nDie ersten Dinge werden sich in dem Haushaltsgesetz-\nentwurf, der durch die Staatsregierung eingebracht wird,\nwiderspiegeln, was die finanziellen Ans\u00e4tze betrifft. Das\nist ganz klar. Darauf folgend werden wir zur Novellie-\nrung des Kita-Gesetzes gelangen.\n\nVor diesem Hintergrund, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, werden wir das Gesetz zum Rechtsanspruch\nder PDS-Fraktion ablehnen; vor allem werden wir darauf\nverweisen \u2013 und das tue ich an dieser Stelle \u2013, dass wir\nmit unseren Absichten die Qualit\u00e4tsverbesserung im\nKita-Bereich in den Vordergrund stellen. Das ist f\u00fcr uns\ndas Wichtige, dass wir die Qualit\u00e4t nach vorn bringen\nund nicht auf Quantit\u00e4t setzen. Das sollte eigentlich der\nAnspruch f\u00fcr das ganze Hohe Haus sein, was die Be-\ntreuung unserer Kinder betrifft. Von daher lehnen wir\nden Gesetzentwurf ab. Wir laden Sie von der PDS-Frak-\ntion aber herzlich dazu ein, uns zu begleiten, wenn wir\ndas neue Gesetz novellieren, damit wir dann entspre-\nchend neue Zeichen in der Qualit\u00e4t setzen. Das ist unser\nAnspruch, ein hoher Anspruch, aber dem werden wir\ngerecht werden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz\nvon der SPD-Fraktion spricht als N\u00e4chste zu uns.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion nimmt den Koalitionsver-\ntrag sehr ernst. Da k\u00f6nnen Sie etwas anderes verbreiten,\nwie Sie wollen, Herr Neubert, das ist so. Wir sind sehr\n\nfroh, dass es jetzt m\u00f6glich ist, im Bereich fr\u00fchkindlicher\nBildung einen gro\u00dfen Schritt nach vorn zu tun.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nDies am ganzt\u00e4gigen Rechtsanspruch festzumachen ist\nverk\u00fcrzt. Es gibt auch Eltern, die ganz bewusst ihre Kin-\nder nicht ganzt\u00e4gig in die Einrichtung geben. Unser An-\nsatz ist, dass niemand bewusst ausgegrenzt werden darf.\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nWir haben immer unterstrichen, dass ein Bildungsauf-\ntrag, der sich auf die Schule und anschlie\u00dfende Bil-\ndungseinrichtungen konzentriert, zu sp\u00e4t ansetzt. Die\nthematische Untersuchung der OECD zur fr\u00fchkindlichen\nBildung, Erziehung und Betreuung, die in der vergange-\nnen Woche der \u00d6ffentlichkeit vorgestellte wurde \u2013 Sie\nsind auch darauf eingegangen \u2013, best\u00e4tigt unsere Pro-\ngrammatik ausdr\u00fccklich. Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt\neben Auftr\u00e4ge in diese Richtung.\nSo wird es k\u00fcnftig auf der Grundlage eines Bildungspla-\nnes eine verbindliche Zusammenarbeit von Kindertages-\neinrichtungen und Grundschulen geben. Dazu werden\npersonelle und finanzielle Ressourcen bereitgestellt. Dies\nh\u00e4tten Sie, Herr Neubert, auch einmal positiv zur Kennt-\nnis nehmen k\u00f6nnen, statt sich, wie Sie es getan haben,\neinseitig auf den Rechtsanspruch zu fokussieren, dies\nmit diesem Gesetzentwurf auch noch mit der Brech-\nstange zu tun und nicht einmal im federf\u00fchrenden Aus-\nschuss die Stellungnahme des Innenausschusses, der\nauch die Probleme der kommunalen Ebene behandelt,\nabzuwarten.\n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\nDass Kommunen aufgrund finanzieller Erw\u00e4gungen Zu-\ngangskriterien eingef\u00fchrt haben \u2013 dies im \u00dcbrigen auch\nmit Zustimmung von PDS- Kommunalpolitikern \u2013, ist\neben auch dieser finanziellen Situation geschuldet. Auch\nvor dem Hintergrund des Koalitionsvertrages beginnt in\nden Kommunen jetzt schon ein Umdenken. Ich denke,\nauch das haben Sie hoffentlich zur Kenntnis genommen.\nEs ist ja gerade die Erh\u00f6hung der Landespauschale, die\nden Kommunen die entsprechenden besseren Spielr\u00e4ume\ner\u00f6ffnet. Sie haben diese 1 800 Euro Landespauschale\nauch erst in die Welt gesetzt, nachdem sie schon im\nKoalitionsvertrag standen. Hinzu kommen 15 Millio-\nnen Euro f\u00fcr ein Investitionsprogramm f\u00fcr Kindertages-\nst\u00e4tten.\n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, PDS)\n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich! Sie konnten doch Ihren Gesetzentwurf\nerst in den Landtag einbringen, nachdem die Koalitions-\nverhandlungen abgeschlossen waren und wir zur Konsti-\ntuierung des Landtages zusammenkamen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja.\n\nFalk Neubert, PDS: Es ist wirklich ein Randthema, Frau\nDr. Schwarz, aber stimmen Sie mir zu, dass der Gesetz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n201\n\nentwurf in den Landtag eingebracht wurde, bevor Ihre\nKoalitionsvereinbarung fertig war?\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Nein, Herr Neubert, Sie irren\nsich. Die Koalitionsvereinbarung wurde am 3. November\nbeschlossen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Hier steht \u201e22.10.\u201c! \u2013\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Also vor der Konstituierung des Landtages. Aber Sie\nk\u00f6nnen doch nicht einen Gesetzentwurf in den Landtag\neinbringen, bevor sich der Landtag konstituiert hat!\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nNun noch einmal zur\u00fcck zur OECD-Studie: Die ostdeut-\nschen L\u00e4nder haben hier gute Noten bekommen. Wir ge-\nben ganz bewusst viel Geld in diesem Sektor aus, was\nandere Bundesl\u00e4nder eben nicht tun. Und wir wissen ge-\nnau, dass das gerade die Bundesl\u00e4nder in Deutschland\nsind, die nicht zu den \u00e4rmsten geh\u00f6ren.\n\nDeswegen pl\u00e4dieren die Forscher auch f\u00fcr den stufen-\nweisen Ausbau des Rechtsanspruches in ganz Deutsch-\nland. Davon haben auch wir uns nicht verabschiedet.\nAuch die Bundesregierung hat mit ihrem Gesetzentwurf\nzur Verbesserung der Kindertagesbetreuung dieses Ziel\nformuliert. Der wichtige Schritt aus unserer Sicht ist,\ndass sich die Koalitionsfraktionen ausdr\u00fccklich gegen\nZugangskriterien ausgesprochen haben. Der Gesetzent-\nwurf der Koalitionsfraktionen zur Verbesserung fr\u00fch-\nkindlicher Bildung und die Anhebung der Landespau-\nschale werden sich auch mit der Frage der Zugangskrite-\nrien besch\u00e4ftigen. Ich habe das im Ausschuss bereits\nangek\u00fcndigt.\n\nWir werden unser Ziel, einen Rechtsanspruch auf einen\nPlatz in einer Krippe oder im Hort zu sichern, nicht aus\ndem Auge verlieren. Ein solcher Rechtsanspruch muss\njedoch f\u00fcr alle Kinder gelten, egal ob sie in Bremen oder\nin Freiberg aufwachsen, und alle L\u00e4nder und Kommu-\nnen m\u00fcssen bereit sein, dies inhaltlich und finanziell zu\nuntersetzen, so wie wir das jetzt tun werden.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als n\u00e4chster Redner\nspricht der Vertreter der NPD-Fraktion, Herr Sch\u00f6n.\n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr\ngeehrte Damen und Herren! Es geht hier um Kinder,\nalso um die Zukunft unseres Freistaates. Ich finde es\nbesch\u00e4mend, dass gerade bei dieser Debatte so wenig\nAbgeordnete anwesend sind.\nWenn wir heute \u00fcber den Gesetzentwurf der PDS zur\nSicherung des Rechtsanspruchs von Kindern auf eine\nganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen im\nFreistaat Sachsen sprechen, sollten wir die Einsicht be-\nherzigen: Ein Kind ist kein Gef\u00e4\u00df, das gef\u00fcllt, sondern\nein Feuer, das entz\u00fcndet werden will. Immer noch wird\ndie Vorschulerziehung stiefm\u00fctterlich behandelt.\n\nGerade die Lernleistungsstudie \u201ePisa II\u201c, die in den letz-\nten Tagen vorgestellt worden ist, hat eine Diskussion\n\u00fcber die Bildungspolitik erneut in die Gesellschaft hin-\n\neingetragen. Dies ist gut so, da gerade die Bildung ein\nGut ist, das es zu bewahren gilt. Doch greift diese Dis-\nkussion viel zu kurz, wenn lediglich \u00fcber Reformen auf\ndem Schul- und Hochschulsektor nachgedacht wird. Bil-\ndung ist ein lebenslanger Prozess, der demzufolge schon\nbeim Kleinkind anf\u00e4ngt. Da muss gerade auf dem Gebiet\nder Vorschulerziehung grundlegend umgedacht werden.\n\nGerade im Vorschulalter machen Kinder einen enormen\nEntwicklungsprozess durch. Das Kind lernt in dieser\nEntwicklungsphase, sich vor allem durch Ausprobieren\ndie gegenst\u00e4ndliche Welt anzueignen und sich in ihr zu-\nrechtzufinden. Zugleich werden in dieser Phase auch\nIdentit\u00e4t, die Regeln, Normen und Werte durch das\nKind erlernt.\n\nZu diesem Bildungsprozess ben\u00f6tigt das Kind eben auch\nandere Kinder. Nur in der Gemeinschaft kann letztlich\ndie Sozialkonstruktion von Wissen stattfinden. Daher ist\nes notwendig, dass die beschriebene Sozialsituation des\nKindes tats\u00e4chlich stattfindet. Es muss aus diesem\nGrunde gew\u00e4hrleistet sein, dass Kinder eben nicht aus\ndiesem Reifeprozess ausgeschlossen werden.\n\nDas bisher geltende Gesetz kann diese Anforderungen\nnicht in allen Punkten umsetzen. An dieser Stelle sieht\nmeine Fraktion Handlungsbedarf. Wenn die Staatsregie-\nrung, was wir begr\u00fc\u00dfen, in der Koalitionserkl\u00e4rung die\nLebensphase des Vorschulalters bereits als Bildungs-\nphase begreift, dann findet Bildung dort nicht zwischen\nneun und zw\u00f6lf Uhr statt, sondern zieht sich \u00fcber den\nganzen Tag hin.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen sich in erster Linie die Eltern um ihre\nKinder k\u00fcmmern. Nat\u00fcrlich sind ein liebevolles Zuhause\nund eine gute Familie immer sehr wichtig. Aber wie die\nKindertagesst\u00e4tte nicht das Elternhaus und umgekehrt\nersetzen kann, sind beide zusammen ein starkes Paar\nzur Entwicklung von kindlichem Potenzial in den ersten\nLebensjahren.\n\nDass sich die Generationen immer weniger zu verstehen\nscheinen, immer weniger voneinander wissen, wird\nschon jahrelang propagiert, vor allem dann, wenn wieder\netwas Schreckliches passiert ist. Dass es aber durchaus\nauch Wege aus dieser Ohnmacht geben kann, wird bei\npolitischen Entscheidungen ausgeblendet. Wie sonst\nw\u00e4re zu erkl\u00e4ren, dass Kinder- und Jugendarbeit, Kin-\nder- und Jugendhilfe, Schulsozialarbeit durch Entschei-\ndungen auf Landesebene in ihrer Existenz bedroht sind\noder eingestellt werden mussten?\n\nSoziale Aufl\u00f6sungserscheinungen in der Gesellschaft,\nKoalitionskonflikte haben immer noch eine l\u00e4ngere Vor-\ngeschichte. Wenn Kindern und Jugendlichen ein offiziel-\nles Bild \u00fcber sich selbst vermittelt wird, das sie zum\nProblemfall werden l\u00e4sst, macht es sie nicht neugierig\nauf ein Leben als Gemeinschaft. Junge Leute reagieren\ndarauf v\u00f6llig nat\u00fcrlich. Sie nehmen ihr Umfeld nicht als\nGemeinwesen dar und konzentrieren sich auf ihren eige-\nnen Lebensausschnitt. Da erleben wir heute auch die\nAbwanderungswelle in die westlichen Bundesl\u00e4nder, die\nuns zweifellos vor Probleme stellt.\n\nWir schaffen es nicht ohne die junge Generation. Deshalb\nmuss die Botschaft sein, dass sie in unserer politischen\nRangliste einen Platz ganz oben einnimmt. Wenn aber\nfortw\u00e4hrend in diesem Bereich gek\u00fcrzt wird, dann sind\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n202\n\nnicht nur die Zahlen selbst ein Problem, sondern das\ndamit verbundene Signal.\n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Das hat doch\ndie Koalition vereinbart!)\n\nKehren wir wieder zur Zukunftssicherung f\u00fcr Sachsen\nzur\u00fcck. Wir haben mit diesem Gesetzentwurf die M\u00f6g-\nlichkeit, hier das rechte Signal zu setzen. Nutzen wir\ndiese Chance!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte die Vertrete-\nrin der FDP-Fraktion das Wort zu ergreifen. Frau Kristin\nSch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit der Absicht des\nIn-Kraft-Tretens dieses Gesetzentwurfes zum 1.1.2005\nl\u00e4sst die PDS-Fraktion den wahrhaft guten Ansatz dieses\nGesetzentwurfes leider ins Leere laufen. Auch die FDP\nsetzt sich f\u00fcr ein qualitativ h\u00f6heres Bildungsniveau in\nden Kindertageseinrichtungen in Sachsen ein. Kinder-\ntageseinrichtungen sind die erste Stufe im Bildungssys-\ntem. Ein kostenloses und gleichzeitig verpflichtendes\nVorschuljahr, wie es die FDP vorschl\u00e4gt, kann dabei ein\nwesentlicher Schritt sein. Der Rechtsanspruch, wie er\nhier formuliert ist, gibt den Eltern sofort die M\u00f6glichkeit,\nihren Rechtsanspruch wahrzunehmen. Durch diesen so\nformulierten Rechtsanspruch sind die Kommunen aber\nauch sofort verpflichtet, entsprechende Angebote bereit-\nzustellen. Da dies jedoch durch die abgeschlossenen Be-\ndarfs- und Haushaltsplanungen in vielen Kommunen\nund Landkreisen bereits beschlossen ist, wird dies zum\n1.1.2005 so nicht mehr m\u00f6glich sein. Eine Angebotsstei-\ngerung von 70 % im Krippenbereich ist in den n\u00e4chsten\nJahren bei der derzeitigen Ausgangslage in Kommunen\nund Landkreisen nicht erreichbar. Selbst das Investitions-\nprogramm von 15 Millionen Euro l\u00e4sst maximal den\nNeubau von etwa neun Kindertageseinrichtungen in\nganz Sachsen zu.\nWir halten eine Forderung nach einem grunds\u00e4tzlichen\nBetreuungsanspruch von neun Stunden ab Geburt f\u00fcr\nunangemessen. Stattdessen stellen wir die Forderung\nnach mehr Flexibilit\u00e4t. Vereinbarkeit von Beruf und Fa-\nmilie neben hoher qualitativer Betreuung sollten oberstes\nZiel eines entsprechenden Gesetzentwurfes sein. Uns feh-\nlen die statistischen Gr\u00f6\u00dfen der tats\u00e4chlichen Inan-\nspruchnahme bei der entsprechenden Bedarfslage der\nEltern und eine Aussage zum qualitativen Ausbau der\nElternbildung. Wir werden uns daher bei der Abstim-\nmung \u00fcber diesen Gesetzentwurf der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Den Reigen der Ab-\ngeordneten beschlie\u00dft die Vertreterin der B\u00fcndnisgr\u00fcnen,\nFrau Elke Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! In der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion zum Thema Ganztagsbetreuung steht in der\nRegel der Rechtsanspruch der Eltern im Vordergrund.\n\nSprechen wir \u00fcber demografische Entwicklung, wird da-\nrauf verwiesen, dass ein Zusammenhang zwischen den\nAngeboten an Betreuungsformen und dem verwirklich-\nten Kinderwunsch besteht.\nNach einer Befragung des IPOS-Instituts vom September\ndieses Jahres sind immerhin 21 % der Befragten der An-\nsicht, dass die Bereitstellung von mehr Pl\u00e4tzen mit Ganz-\ntagsbetreuung f\u00fcr Kinder die Geburtenrate deutlich er-\nh\u00f6hen w\u00fcrde. Damit rangiert dieser Aspekt der\nGanztagsbetreuung immerhin vor der Bereitstellung von\nmehr Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen und vor der Erh\u00f6hung des\nKindergeldes. Es sind dies auch unsere eigenen Erfah-\nrungen aus Gespr\u00e4chen mit Familien und Frauen. Den-\nken Familien \u00fcber den Kinderwunsch nach, dann \u00fcberle-\ngen sie, ob dieser mit der Berufsaus\u00fcbung \u2013 meistens\nder Frau \u2013 vereinbar ist.\n\nDer Blickwinkel des uns vorgelegten Gesetzes ist jedoch\nein anderer. Durch dieses Gesetz sollen die Belange der\nKinder gest\u00e4rkt werden. Das unterst\u00fctzen wir. Darin\nstimmen wir auch mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcberein,\nder heute Morgen sagte, das Bildungsangebot sei nicht\nnur an den Bed\u00fcrfnissen der Eltern, sondern auch denen\nder Kinder auszurichten. Das verstehen wir unter Chan-\ncengleichheit; denn die Kinder sind es, die unter der\nAusgrenzung leiden. Sie starten mit unterschiedlichen\nVoraussetzungen in die Schule und k\u00f6nnen dieses\nManko vielleicht nie wieder ausgleichen. Die Weichen\nf\u00fcr ihr Leben werden gestellt. Wir wissen, dass Entwick-\nlungsnachteile durch professionelle Betreuung ausge-\nglichen werden k\u00f6nnen. Entwicklungsverz\u00f6gerungen \u2013\nzum Beispiel in der Sprachentwicklung \u2013 k\u00f6nnen recht-\nzeitig erkannt und positiv ver\u00e4ndert werden.\n\nWir B\u00fcndnisgr\u00fcnen fordern seit langem, dass der Bil-\ndungsauftrag in den Kindertagesst\u00e4tten nicht nur formu-\nliert, sondern auch eingel\u00f6st wird. Dazu geh\u00f6rt auch die\nOption einer ganzt\u00e4gigen Betreuung. Frau Nicolaus, es\ngibt zwar den Rechtsanspruch auf Besuch einer Kinder-\ntagesst\u00e4tte ab dem Alter von drei Jahren, es gibt jedoch\nkeinen Rechtsanspruch auf eine ganzt\u00e4gige Betreuung,\nund das steht im Gesetzentwurf.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nNur so erhalten Kinder aller sozialen Schichten von An-\nfang an einen gerechten Zugang zur Bildung. Dazu\ngeh\u00f6rt unter anderem auch eine Professionalisierung der\nErzieherinnenausbildung, die die Erzieherinnen in die\nLage versetzt, Entwicklungsprobleme der Kinder fr\u00fch-\nzeitig zu erkennen und darauf angemessen zu reagieren.\nDazu geh\u00f6ren auch Bildungsstandards; das ist jedoch\nheute nicht das Thema.\n\nEs geht um eine quantitative und eine qualitative Ver-\nbesserung der Betreuung und Bildung, und zwar nicht\nunter N\u00fctzlichkeitsgesichtspunkten \u2013 sozusagen mit dem\nGedanken an Verwertbarkeit verbunden \u2013, sondern es\ngeht um den Anspruch auf Chancengleichheit, und\ndieser liegt in der Person des Kindes und nicht im\nAnspruch der Gesellschaft begr\u00fcndet.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nDeshalb brauchen wir den Rechtsanspruch von Kindern\nauf ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung, und wir brauchen ihn von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n203\n\nklein an. Unsere Fraktion wird dem Gesetzentwurf des-\nhalb zustimmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt\nh\u00e4tte die Staatsregierung, so sie denn m\u00f6chte, das Wort.\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 Die Staatsregierung verzichtet. Gibt es weiteren Bedarf\nzur Aussprache? \u2013 Herr Neubert m\u00f6chte noch einmal\nsprechen.\n\nFalk Neubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bin etwas verwirrt, dass die\nStaatsregierung zu einem so wichtigen Thema nicht das\nWort ergreift; einem Thema, das die letzten Jahre diesen\nBereich dominiert hat. Ich m\u00f6chte auf einige Dinge ein-\ngehen, die hier gesagt wurden.\nZu dem neunst\u00fcndigen Bildungs- und Betreuungsange-\nbot als ganzt\u00e4giges Angebot hat Frau Herrmann schon\netwas eingewandt. Es ist nat\u00fcrlich auch klar, Frau\nNicolaus, dass es fr\u00fcher an der einen oder anderen Stelle\nim Krippenbereich Wartelisten gab. Man muss aber fest-\nstellen, dass der Ausschluss, der jetzt stattfindet, ein per\nBeschluss und Kriterium an die Eltern gebundener Aus-\nschluss ist. Das ist der Unterschied, denn generell wird\ndanach der Bedarf etc. f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ermittelt.\nWenn Sie sagen \u2013 und dar\u00fcber streiten wir uns in die-\nsem Haus immer wieder \u2013, die Ablehnung von Zugangs-\nkriterien sei notwendig und es ist auch im Koalitionsver-\ntrag so verankert, und daraus folgt jedoch keine\nZustimmung zu unserem Gesetz \u2013 denn gesetzlich ver-\nankern kann man es nur auf diesem Weg \u2013, dann finde\nich das schade; denn im n\u00e4chsten Jahr stehen in ver-\nschiedenen Kreisen \u2013 das wissen wir wahrscheinlich\nbeide \u2013 wieder verschiedene Beschl\u00fcsse auf der Tages-\nordnung, die weitere Zugangskriterien einf\u00fchren. Ich\nhalte das f\u00fcr bedenklich, und wir k\u00f6nnten heute mit\ndem Gesetz die M\u00f6glichkeit schaffen, einen Riegel vorzu-\nschieben.\n\nSie haben die Dinge, die in diesem Bereich positiv lau-\nfen, verschiedentlich ausgef\u00fchrt. Selbstverst\u00e4ndlich sind\nwir in den letzten Jahren im qualitativen Bereich voran-\ngekommen. Die Erzieherinnenausbildung ist zurzeit noch\neine gro\u00dfe Baustelle, aber wir haben hierbei schon einen\nSchritt hinter uns gebracht. Die optimierte Schulein-\ngangsphase, die in Sachsen eingef\u00fchrt wurde, oder der\nBildungsplan \u2013 selbstverst\u00e4ndlich sind dies alles positive\nDinge. Hier geht es aber um einen Bereich, an dem eine\nsehr starke Kritik unsererseits vorhanden ist. Das war\nmein Kernpunkt, den ich heute ausgef\u00fchrt habe, und ich\nmuss sagen: Eine Kindertagesst\u00e4tte kann qualitativ noch\nso hochwertig sein, wenn aber Kinder \u00fcber ein Kriterium\nder Eltern davon ausgeschlossen werden, halte ich das\nf\u00fcr falsch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00fcrde bedeuten, Kinder, deren Eltern Arbeit haben,\nd\u00fcrfen diese hochwertige Bildung genie\u00dfen, Kinder, de-\nren Eltern arbeitslos sind, d\u00fcrfen es nicht. Das ist poli-\ntisch einfach falsch!\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Noch ein paar Worte\nzu Frau Sch\u00fctz von der FDP-Fraktion. Ich habe beim\nletzten Mal das ganze Feld grunds\u00e4tzlich beleuchtet und\nnat\u00fcrlich auch gesagt, dass bestimmte qualitative Dinge\nmit auf die Tagesordnung geh\u00f6ren. Dieser Gesetzentwurf\nhat sich ganz konkret auf das Verbot von Zugangskri-\nterien beschr\u00e4nkt. Aus diesem Grunde habe ich diese\nDinge heute nicht noch einmal wiederholt.\n\nIch finde es bedauerlich, dass die CDU-Fraktion und die\nSPD-Fraktion, wie sich andeutet, diesem Gesetzentwurf\nnicht zustimmen werden, und kann einfach nur noch\neinmal werben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau\nNicolaus, CDU-Fraktion, m\u00f6chte noch einmal sprechen.\nBitte sch\u00f6n.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, wir werden an\ngegebener Stelle im n\u00e4chsten Jahr sicherlich noch eine\nsehr intensive Diskussion \u00fcber die genannte Thematik,\ndie auch heute zum Thema geworden ist, f\u00fchren. Aber\nlassen Sie mich noch ein paar Dinge zu dem sagen, was\nwir als Freistaat Sachsen zum Beispiel nicht in unserem\nGesetz haben:\nWir haben keine Zugangskriterien wie andere Bundes-\nl\u00e4nder verankert \u2013 ich erinnere zum Beispiel an das\nLand Sachsen-Anhalt oder andere Bundesl\u00e4nder, die ich\nnicht alle nennen will \u2013, sondern wir haben uns im\nKoalitionsvertrag, explizit von mir und auch von Frau\nDr. Schwarz angesprochen, gegen die Zugangskriterien\nausgesprochen und wir werden im n\u00e4chsten Jahr das\n\u00dcbrige dazu tun, dass das auch festgeschrieben wird.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: K\u00f6nnen\nwir doch heute machen!)\n\n\u2013 Nehmen Sie es doch hin! Wir wollen doch viel besser\nsein als Sie, Herr Dr. Hahn. Das habe ich doch vorhin er-\nl\u00e4utert. Gar keine Frage!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Machen Sie es\n\nvor Weihnachten!)\n\nDas wird sich auch widerspiegeln.\n\nDas Gesetz ist doch viel zu einfach gestrickt. Wir wollen,\nwie vorhin ausgef\u00fchrt, viel mehr in die Qualit\u00e4t investie-\nren. Wir werden das auch tun. Dann werden wir das\nhochhalten und alle anderen Bundesl\u00e4nder werden uns\ndarum beneiden. Dessen k\u00f6nnen Sie sicher sein.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWas ich mir aber w\u00fcnschen w\u00fcrde, w\u00e4re schon jetzt vor\nOrt mehr Flexibilit\u00e4t. Dann w\u00fcrde das Problem, das der\nMinisterpr\u00e4sident heute fr\u00fch in der Regierungserkl\u00e4rung\nangesprochen hat, dass so wenig Kinder geboren wer-\nden, wahrscheinlich etwas minimiert. Denn warum ge-\nb\u00e4ren zum Beispiel so wenig Akademikerinnen Kinder?\nWeil sie, wenn sie in einem sehr hoch gestellten Job be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n204\n\nsch\u00e4ftigt sind, nat\u00fcrlich Angst haben, ihr Kind nicht be-\ntreut zu bekommen. Die Regel\u00f6ffnungszeiten reichen\nnicht aus. Ich bin der Ministerin dankbar, dass sie sich\nsehr darum bem\u00fcht, dass Betriebskinderg\u00e4rten er\u00f6ffnet\nwerden, um den \u00d6ffnungszeiten, die gebraucht werden,\nRechnung zu tragen, damit auch eine Rettungssanit\u00e4terin\noder eine \u00c4rztin, je nachdem, ihr Kind betreut bekommt.\nWir haben in Sachsen auch das Angebot der Tagesm\u00fct-\nter, die bei uns \u00fcber eine Landespauschale bezuschusst\nwerden. Das ist eine sensationelle Sache. So etwas haben\ndie anderen Bundesl\u00e4nder nicht.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\nIch denke, darauf sollten wir gemeinsam stolz sein. Ich\nbin nicht der Meinung und auch unsere Fraktion ist\nnicht der Meinung, dass ein Rechtsanspruch letztlich\neine Verbesserung hinsichtlich der Betreuungssituation\noder der -qualit\u00e4t bringen w\u00fcrde \u2013 das ist es nicht \u2013,\nsondern wir sehen andere Kriterien. Diese haben wir\nhier schon benannt und sehr ausf\u00fchrlich diskutiert.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Das geh\u00f6rt\naber dazu, Frau Nicolaus!)\n\nVon dieser Warte aus k\u00f6nnen wir uns Ihrem Votum\nleider nicht anschlie\u00dfen, wof\u00fcr Sie geworben haben. Wir\nwerden den Gesetzentwurf ablehnen und einen viel bes-\nseren einbringen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Hat sich daraus noch\nweiterer Aussprachebedarf ergeben? \u2013 Dies scheint nicht\nder Fall zu sein.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzu-\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nDann kommen wir zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber die\n\u00dcberschrift des Gesetzes. Wer dieser \u00dcberschrift zu-\nstimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Das\nist eine ganze Reihe. Die Gegenprobe! \u2013 Das ist die\nMehrheit. Ich bitte um die Stimmenthaltungen. \u2013 Stimm-\nenthaltungen gibt es ebenfalls. Mit knapper Mehrheit ist\ndie \u00dcberschrift abgelehnt.\n\nIch bitte um Abstimmung zu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen. Wer diesem Ar-\ntikel zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nEine gr\u00f6\u00dfere Anzahl. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Eine Mehr-\nheit. Die Enthaltungen! \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten wie soeben und demzufolge ebenfalls abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten.\nWer stimmt dem Artikel 2 zu? Den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Das ist eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl. \u2013 Die\nGegenstimmen, bitte! \u2013 Diese Zahl ist eindeutig gr\u00f6\u00dfer.\nDie Stimmenthaltungen! \u2013 Ich kann paralleles Abstim-\nmungsverhalten feststellen.\n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfs abgelehnt wurden,\nfindet gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber die-\nsen Entwurf keine weitere Beratung und damit auch\nkeine 3. Lesung statt. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5\n\nMeine Damen und Herren! Wir schalten etwa anderthalb\nStunden zur\u00fcck. Inzwischen liegt das Ergebnis der ge-\nheimen Abstimmung zur Wahl von stimmberechtigten\nMitgliedern und deren Stellvertretern f\u00fcr den Landes-\njugendhilfeausschuss vor.\n\nEs wurden 122 Stimmen abgegeben. Bei der Wahl der\nstimmberechtigten Mitglieder waren zwei Stimmscheine\nung\u00fcltig und bei der Wahl der Stellvertreter war ein\nStimmschein ung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt:\n\nDer Abgeordnete Alexander Krau\u00df erhielt 87 Jastimmen,\n8 Neinstimmen und 12 Enthaltungen.\n\nHerr Thomas M\u00fcller: 89 Jastimmen, 8 Neinstimmen,\n10 Enthaltungen.\n\nFrau Martina Weber: 89 Jastimmen, 8 Neinstimmen,\n10 Enthaltungen.\n\nFrau Christine Zippel: 87 Jastimmen, 9 Neinstimmen,\n11 Enthaltungen.\n\nHerr Falk Neubert: 73 Jastimmen, 21 Neinstimmen,\n14 Enthaltungen.\n\nFrau Anja Stephan: 72 Jastimmen, 19 Neinstimmen,\n16 Enthaltungen.\n\nFrau Freya-Maria Klinger: 65 Jastimmen,\n25 Neinstimmen, 17 Enthaltungen.\n\nHerr Martin Dulig: 82 Jastimmen, 13 Neinstimmen,\n11 Enthaltungen.\n\nHerr Mirko Schmidt: 21 Jastimmen, 44 Neinstimmen,\n40 Enthaltungen.\n\nIch bin darauf aufmerksam gemacht worden, dass ich je-\nmanden vergessen habe, und bitte um Entschuldigung.\nHerr Lars Rohwer \u2013 Sie stehen an dritter Stelle \u2013 79 Ja-\nstimmen, 16 Neinstimmen, 13 Enthaltungen. \u2013 Gro\u00dfes\nBedauern, es war keine Absicht.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle somit fest: Herr\nKrau\u00df, Herr M\u00fcller, Herr Rohwer, Frau Weber, Frau\nZippel, Herr Neubert, Frau Stephan, Frau Klinger und\nHerr Dulig sind gew\u00e4hlt. Befindet sich unter den eben\ngenannten Abgeordneten jemand, der seine Wahl nicht\nannimmt? Dann m\u00f6ge er sich jetzt melden. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nSomit kommen wir zur Verlesung der Ergebnisse der\nstellvertretenden Mitglieder:\n\nHerr Thomas Kunz: 86 Jastimmen, 6 Neinstimmen,\n13 Enthaltungen.\n\nHerr Christoph Stolte: 86 Jastimmen, 7 Neinstimmen,\n12 Enthaltungen.\n\nHerr Maik Kaufhold: 84 Jastimmen, 7 Neinstimmen,\n14 Enthaltungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n205\n\nHerr Matthias Knaak: 85 Jastimmen, 8 Neinstimmen,\n12 Enthaltungen.\nHerr Hans-Otto Schlotmann: 83 Jastimmen,\n7 Neinstimmen, 15 Enthaltungen.\nHerr Tilo Kie\u00dfling: 67 Jastimmen, 23 Neinstimmen,\n18 Enthaltungen.\nFrau Kerstin Lauterbach: 70 Jastimmen, 19 Neinstimmen,\n19 Enthaltungen.\nHerr Dietmar Jung: 70 Jastimmen, 19 Neinstimmen,\n20 Enthaltungen.\nHerr Philipp Sch\u00e4fer: 82 Jastimmen, 11 Neinstimmen\nund 12 Enthaltungen.\nHerr Alexander Delle: 20 Jastimmen, 47 Neinstimmen,\n37 Enthaltungen.\nSomit sind gew\u00e4hlt: Herr Kunz, Herr Stolte, Herr\nKaufhold, Herr Knaak, Herr Schlotmann, Herr Kie\u00dfling,\nFrau Lauterbach, Herr Jung und Herr Sch\u00e4fer.\nBefindet sich jemand unter den eben Genannten, der\nseine Wahl als Stellvertreter nicht annimmt? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Sie haben aufmerksam ver-\nfolgt, dass zwei Abgeordnete nicht gew\u00e4hlt worden sind.\nIch frage jetzt die Vertreter der NPD-Fraktion, deren vor-\ngeschlagenes stimmberechtigtes Mitglied, Herr Mirko\nSchmidt, nicht gew\u00e4hlt wurde und deren vorgeschlage-\nner Stellvertreter, Herr Alexander Delle, nicht gew\u00e4hlt\nwurde, ob sie heute noch einen zweiten Wahlgang mit\ndiesen Namen oder mit neuen Namen beantragt. \u2013 Herr\nAbg. Leichsenring.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir werden heute\n\nkeinen weiteren Wahlgang beantragen.)\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche all diejenigen Damen und Herren,\ndie gew\u00e4hlt worden sind, zu ihrer Wahl.\n\nWir fahren in der allgemeinen Tagesordnung fort und\nkommen zu\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 F\u00f6deralismusreform-Kommission\n\nDrucksache 4/0252, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\n\u2013 F\u00fcr einen dem Sozialstaatsgebot und der Schaffung gleichwertiger\nLebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilen des Bundesgebietes\n\nverpflichteten F\u00f6deralismus\n\nDrucksache 4/0265, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit des PDS-Antrages wurde durch das\nPr\u00e4sidium am 2. Dezember 2004 festgestellt.\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD, PDS,\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wie immer,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile dem Sprecher der CDU das Wort. Herr Abg.\nSchiemann, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den deut-\nschen L\u00e4ndern, im Bundesrat, im Bundestag hat man\nsich eine sehr gro\u00dfe Reform vorgenommen: Innerhalb\neines Jahres \u2013 so kann man sagen \u2013 hat man sich vor-\ngenommen, eine Vielzahl von \u00c4nderungen in den Be-\nziehungen zwischen den deutschen L\u00e4ndern und der\nZentralregierung, der Bundesregierung, oder dem Bun-\ndestag herbeizuf\u00fchren.\nIch wei\u00df nicht, ob f\u00fcr diese Reform ein Jahr genug ist,\nob man in einem Jahr das, was man sich im November\n2003 vorgenommen hatte zu diskutieren, \u00fcberhaupt leis-\nten kann. Ich erinnere dabei an die Gemeinsame Kom-\nmission zur \u00c4nderung des Grundgesetzes Anfang der\nneunziger Jahre, die \u2013 so glaube ich \u2013 fast die dreifache\nZeit ben\u00f6tigte und dann am Schluss ein Ref\u00f6rmchen\nhervorgebracht hat.\n\nDie T\u00e4tigkeit der F\u00f6deralismuskommission, die wahr-\nscheinlich am 17. Dezember ihren Abschluss findet, ist\n\nvon gr\u00f6\u00dfter Bedeutung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland. Die F\u00f6deralismuskommission entscheidet dabei\nentlang schwieriger und sich \u00fcberkreuzender Interessen-\nlinien oder auch Trennlinien des Bundestages, der Land-\ntage, der Regierungen der L\u00e4nder und der Bundesregie-\nrung, der L\u00e4nder im Osten und der im Westen des\nVaterlandes, der armen und der reichen L\u00e4nder, der\nL\u00e4nder im Norden und der im S\u00fcden. Sie entscheidet\nunter anderem \u00fcber die Macht oder die Ohnmacht \u2013\nund das halte ich f\u00fcr die Diskussion in meiner Fraktion\nf\u00fcr besonders wichtig \u2013 der Landtage in den deutschen\nL\u00e4ndern.\n\nVom Ergebnis der F\u00f6deralismuskommission h\u00e4ngt es ab,\nob wir im S\u00e4chsischen Landtag wichtige Gesetzgebungs-\nkompetenzen neu erhalten werden oder ob unser Ein-\nfluss weiter schwindet. Den letzten Stand der Verhand-\nlungen k\u00f6nnen Sie unter anderem dem Eckwertepapier\nder erweiterten Obleuterunde vom 10. November 2004\nentnehmen, das den Mitgliedern des Verfassungs-,\nRechts- und Europaausschusses vorliegt. Ich wei\u00df nicht,\nob neben dem Eckwertepapier inzwischen die Strategien\nder Parteien ge\u00e4ndert worden sind. Ich gehe davon aus,\ndass innerhalb dieses letzten Monats weitergearbeitet\nworden ist und dass vielleicht der Sachstand in diesem\nPapier nicht abschlie\u00dfend erkennbar sein wird. Wir wer-\nden sehen, was uns die Staatsregierung berichten wird.\n\nWir bleiben \u2013 und das m\u00f6chte ich nochmals betonen \u2013 in\ndem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Zentralisierung \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n206\n\nZentralstaat und Dezentralisierung \u2013 F\u00f6deralismus. Wir\nbrauchen den F\u00f6deralismus, die klare Dezentralisierung\nstaatlicher Macht und staatlicher Entscheidungsprozesse.\nDezentralisierung schafft mehr B\u00fcrgern\u00e4he und Transpa-\nrenz der Entscheidungen.\n\nEs wird vom Verhandlungsgeschick aller \u2013 ich betone:\naller \u2013 Kommissionsmitglieder abh\u00e4ngen, eine kluge und\nweitsichtige und die Interessen auch der Landtage be-\nr\u00fccksichtigende L\u00f6sung zu finden. Wir richten deshalb\nin unserem \u00c4nderungsantrag die dringende Bitte an die\nMitglieder der F\u00f6deralismuskommission, die Interessen\nder deutschen Landtage und somit der deutschen L\u00e4nder\nso gut wie m\u00f6glich zu ber\u00fccksichtigen. Wir teilen dabei\ndie in der M\u00fcnchner Erkl\u00e4rung der Landtagspr\u00e4sidenten\nund bestimmter Fraktionsvorsitzender vom 18. Okto-\nber 2004 beschriebene Position.\n\nAus unserer Sicht ist vor allem die \u00dcberpr\u00fcfung der Ge-\nsetzgebungskompetenzen des Bundes und der L\u00e4nder\nsowie die Neuregelung des landeseigenen Vollzugs des\nBundesrechts in Artikel 84 des Grundgesetzes von Be-\ndeutung. Ich lege hier deshalb so gro\u00dfen Wert auf diese\nFeststellung, weil alle Landtage in den deutschen L\u00e4n-\ndern in den letzten Jahrzehnten erhebliche Gesetz-\ngebungskompetenzen verloren haben. 35 von 48 der bis-\nher vollzogenen \u00c4nderungen des Grundgesetzes sind\nzulasten der Landtage ausgefallen. Das kann uns in der\nTat nicht befriedigen.\n\nDer S\u00e4chsische Landtag wie auch die \u00fcbrigen Landespar-\nlamente haben damit als gesetzgebende Organe eigen-\nst\u00e4ndiger Staatswesen erhebliche Einbu\u00dfen hinnehmen\nm\u00fcssen. Einigerma\u00dfen bedeutsame Felder der Landesge-\nsetzgebung sind letztlich nur noch Polizei, Kommunal-\nrecht, Kultur- und Medienpolitik.\n\nDie tats\u00e4chliche verfassungspolitische Entwicklung der\nletzten Jahrzehnte verschob die im Grundgesetz ur-\nspr\u00fcnglich angelegte Machtbalance zugunsten der Lan-\ndesregierungen und des Deutschen Bundestages und\nzulasten der L\u00e4nderparlamente und \u2013 abgeschw\u00e4cht \u2013\nder Bundesregierung.\n\nDieser Bedeutungsverlust der Landtage, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren, vollzog sich auf drei Ge-\nbieten, n\u00e4mlich der konkurrierenden Gesetzgebung, der\nRahmengesetzgebung und der Gemeinschaftsaufgaben.\nDie konkurrierende Gesetzgebung, zu der unter anderem\nder Strafvollzug, die Gerichtsverfassung, die Rechtsan-\nwaltschaft, das Notariat, die \u00f6ffentliche F\u00fcrsorge, die\nSteuergesetzgebung \u2013 au\u00dfer bei Z\u00f6llen und Finanzmono-\npolen \u2013 sowie die Besoldung und Versorgung im \u00f6ffent-\nlichen Dienst geh\u00f6rt, wird heute nahezu vollst\u00e4ndig\ndurch den Bund ausge\u00fcbt. Dies steht im eklatanten Wi-\nderspruch zu dem im Grundgesetz verankerten Regel-\nAusnahme-Verh\u00e4ltnis zugunsten der Gesetzgebung\ndurch die Landesparlamente.\n\nInstrument des Bundes war dabei der extensive Ge-\nbrauch der so genannten Bed\u00fcrfnisklausel nach Artikel 72\nAbs. 2 des Grundgesetzes. Sie besagt, dass der Bund die\nBefugnis zur Gesetzgebung hat, wenn dies zur Herstel-\nlung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet\nerforderlich ist. Die 1994 in Kraft getretene Neufassung\nder Bed\u00fcrfnisklausel hat an dieser Tendenz zu immer\nmehr Bundesregelungen nichts ge\u00e4ndert. Die Bed\u00fcrfnis-\nklausel ist nach wie vor der Hebel f\u00fcr den Bund, immer\n\nmehr Gesetzgebungskompetenzen an sich zu ziehen. Wie\nman h\u00f6rt, hat der Bund in den letzten Wochen zwar\neine umfangreiche Liste zur Aufteilung der einzelnen\nMaterien auf Bund und L\u00e4nder vorgelegt; sie ist aller-\ndings zu seinen Gunsten ungleichgewichtig. Das ist so\nnicht hinnehmbar.\n\nIch fordere die Kommission auf, die Gesetzgebungszu-\nst\u00e4ndigkeit fair und klar zu trennen und die Steuerkom-\npetenz der L\u00e4nder nachhaltig zu st\u00e4rken. Es macht we-\nnig Sinn, dass der Bund sich aller strittigen Fragen\nentledigt und sie auf die L\u00e4nder abw\u00e4lzt. Das Laden-\nschlussgesetz ist ein Beispiel. Wir k\u00f6nnten viele andere\nnennen. Wir haben beispielsweise von Frau Zypries ge-\nh\u00f6rt, dass die Regelungen zu den Schornsteinfegern den\nL\u00e4ndern \u00fcbertragen werden sollen. Daran sieht man,\ndass alles, was auf Bundesebene \u00c4rger macht und dort\nstrittig ist, die L\u00e4nder \u00fcbernehmen sollen. Ich glaube,\ndas ist kein fairer Prozess, wie ihn die Kommission vor\neinem Jahr auf den Weg bringen wollte.\n\nMit der Rahmengesetzgebung hat sich der Bund bisher\nunter der Voraussetzung der Bed\u00fcrfnisklausel des Weite-\nren das Recht gesichert, Rahmengesetze unter anderem\n\u00fcber Rechtsverh\u00e4ltnisse der Beamten und Richter in den\nL\u00e4ndern, allgemeine Grunds\u00e4tze des Hochschulwesens,\ndie allgemeinen Grunds\u00e4tze der Presse, des Jagdwesens,\nden Naturschutz, die Landschaftspflege, das Melde- und\nAusweiswesen sowie den Schutz des Kulturgutes gegen\nAbwanderung ins Ausland zu erlassen. Ich erinnere in\ndiesem Zusammenhang an den m\u00fchsam vor dem Bun-\ndesverfassungsgericht erstrittenen Sieg zur Juniorprofes-\nsur. Wie man h\u00f6rt, soll diese Rahmengesetzgebungskom-\npetenz zugunsten der L\u00e4nder aufgel\u00f6st werden. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen diese Absicht.\n\nSchlie\u00dflich wirkt der Bund bei der Erf\u00fcllung so genann-\nter Gemeinschaftsaufgaben mit zur Verbesserung der Le-\nbensverh\u00e4ltnisse. Da hat sich der Bund bisher bereiter-\nkl\u00e4rt, den L\u00e4ndern auf drei wichtigen Gebieten finanziell\nzu helfen: beim Hochschulbau, bei der regionalen Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung und der Agrarf\u00f6rderung. Was spenda-\nbel klingt, ist in Wirklichkeit eine ganz enge Zwangs-\njacke. Wir sollten uns da auch nicht leimen lassen und\nden Bund daran erinnern, dass er hier ein faires und\nkorrektes Verfahren zugesagt hat.\n\nDer Bund gibt die Projekte vor, die L\u00e4nder m\u00fcssen mit-\nmachen und ebenfalls in die Tasche greifen. Zum Gestal-\nten blieb nicht viel Geld und nicht viel rechtlicher Raum.\nWie man h\u00f6rt, sollen auf diesem Gebiet kaum Fort-\nschritte erreicht worden sein. Ich kann deshalb nur noch-\nmals an die Einsicht der Kommission appellieren, den\nL\u00e4ndern hier mehr fairen Gestaltungsspielraum zu\ngeben, \u2013 \u2013\n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Vielen Dank.\n\n\u2013 denn ich glaube, es ist schon wichtig f\u00fcr uns als Land,\ndass wir uns, auch wenn es sehr sp\u00e4t ist, endlich einmal\ndiesem Thema zuwenden und es nicht an uns vorbeizie-\nhen lassen und uns dann am Ende beschweren, wir h\u00e4t-\nten doch die Sache ganz, ganz anders geregelt haben\nwollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n207\n\nDer Antrag der PDS ist widerspr\u00fcchlich und populis-\ntisch im schlechten Sinne des Wortes. Das wird etwa in\nder Haltung zur Bed\u00fcrfnisklausel deutlich. Sie fordern\neinerseits die wesentliche Erweiterung der tats\u00e4chlichen\nGestaltungs- und Entscheidungsm\u00f6glichkeiten der Lan-\ndesparlamente; andererseits fordern Sie, dass bei der\nBed\u00fcrfnisklausel alles beim Alten bleiben m\u00f6ge. Was\nwollen Sie nun eigentlich? Beides zusammen aber geht\nnicht. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.\nWir erwarten einen guten Abschluss der Verhandlungen.\nSo kurz vor dem Ziel darf eine echte Reform der deut-\nschen Grundordnung nicht scheitern. Hoffnungsvoll\nstimmen uns die Berichte \u00fcber eine weitgehende Eini-\ngung bei der Neuordnung der Vorschriften \u00fcber den lan-\ndeseigenen Vollzug des Bundesrechtes. M\u00f6ge sich dies\nauch f\u00fcr die \u00fcbrigen Bereiche, insbesondere f\u00fcr die Ge-\nsetzgebungskompetenzen, verwirklichen lassen.\nIn Deutschland ist der F\u00f6deralismus das konstituierende\nElement unseres Staatsaufbaus. Die f\u00f6derale Struktur\nwar ein entscheidender Impuls beim Wiederaufbau\nDeutschlands nach der Katastrophe des Zweiten Welt-\nkrieges. Der F\u00f6deralismus bot auch die notwendige\nFlexibilit\u00e4t, um nach dem Zusammenbruch der DDR die\nneuen L\u00e4nder zu integrieren. Der F\u00f6deralismus ist nach\nmeiner festen \u00dcberzeugung die grunds\u00e4tzlich richtige\nAntwort, um die Herausforderungen des internationalen\nWettbewerbs und der Globalisierung erfolgreich zu meis-\ntern.\nIch bitte Sie, dass wir weiterhin im Gespr\u00e4ch bleiben,\nund die Kommission bitte ich um faire und gute Ent-\nscheidungen \u2013 auch im Interesse des Freistaates Sachsen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht die Vertre-\nterin der SPD-Fraktion. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Schon lange wird in Deutschland das The-\nma der Modernisierung der bundesstaatlichen Ordnung\ndebattiert. Die so genannte L\u00fcbecker und jetzt die M\u00fcn-\nchener Erkl\u00e4rung sind Meilensteine auf diesem Weg.\nDiese Reform ist notwendig. Sie ist der Schl\u00fcssel zur\nWiedergewinnung der Entscheidungsf\u00e4higkeit unserer\npolitischen Institutionen auf Bundes- und auf L\u00e4nder-\nebene. Verkrustungen m\u00fcssen aufgebrochen und Ent-\nscheidungen transparenter gemacht werden. Es geht im\nKern um die St\u00e4rkung der parlamentarischen Demokra-\ntie und die Europatauglichkeit des deutschen F\u00f6deralis-\nmus. So sollten auf der einen Seite die L\u00e4nder mehr\nalleinige Gesetzgebungskompetenz zur\u00fcckerhalten und\nauf der anderen Seite die Gesetzgebung des Bundes in\ngeringerem Umfang der Zustimmung des Bundesrates\nunterliegen. Sind gegenw\u00e4rtig etwa 60 % aller Gesetze\nzustimmungspflichtig, so soll dies auf 35 % reduziert\nwerden. Eine solche Reform wird auch zur St\u00e4rkung der\nLandesparlamente f\u00fchren, also uns mehr Spielr\u00e4ume,\naber auch Verantwortung \u00fcbertragen.\nNun mag man bedauern, dass die Landtage selbst nicht\nausreichend in diesen Diskussionsprozess einbezogen\nsind. Aber da w\u00e4re dann auch, liebe Kolleginnen und\nKollegen, etwas Selbstkritik angebracht. Da hilft uns\n\nauch der PDS-Antrag nicht wirklich weiter. Wir sehen,\ndass er hier sehr kurzfristig eingebracht worden ist. Er\nenth\u00e4lt so detaillierte Forderungen, die im Rahmen die-\nser Debatte weder verantwortungsvoll diskutiert noch\nabschlie\u00dfend beschieden werden k\u00f6nnen. Mein Kollege\nSchiemann hat auf einen Widerspruch aufmerksam ge-\nmacht. Ich m\u00f6chte auch noch einmal sagen, dass Sie mit\neinigen Punkten Ihrer Forderungen in die Tarifhoheit\neingreifen. Deshalb werden wir ihm auch nicht zustim-\nmen.\n\nGeradezu nach Ablehnung schreit der \u00c4nderungsantrag\nder NPD-Fraktion. Sie zeigt hier wieder einmal deutlich\nihre nationalistische und europafeindliche Haltung.\n\nJetzt muss der Reformprozess zu einem guten Ergebnis\ngef\u00fchrt werden. Wenn man heute die Presse verfolgt,\nstehe ich in dieser Forderung hier offenbar nicht alleine.\nVorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des Grundgesetzes sollten\nnicht erneut zu Streit Anlass geben, sondern es sollte\nweitestgehende Einigung erzielt werden.\n\nF\u00fcr uns unterliegen alle Vorschriften auch dem \u00fcbergrei-\nfenden Gebot, dass gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im\ngesamten Bundesgebiet erreicht werden. Das hei\u00dft, es\nbedarf weiterer Anstrengungen, die Folgen der deut-\nschen Teilung zu \u00fcberwinden.\n\nAm 18. Dezember sollen die Vorschl\u00e4ge der Kommission\nvon Bundestag und Bundesrat der \u00d6ffentlichkeit vorge-\nstellt werden. Bis dahin sollte alles versucht werden,\neine Einigung zu wesentlichen Fragen herzustellen, um\nden F\u00f6deralismus weiterzuentwickeln und zu st\u00e4rken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Dr. Friedrich\nvon der PDS-Fraktion.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich\nheute Abend nach diesen vielen Wahlg\u00e4ngen ein sper-\nriges Thema, es ist aber gleichwohl ein wichtiges Thema\nund es ist ein Thema, bei dem sich eigentlich partei-\npolitische M\u00e4tzchen und Schwarz-Wei\u00df-Malerei verbie-\nten. Nat\u00fcrlich ist es ein Spannungsfeld, Kollegin\nDr. Schwarz. Sie haben sicherlich den Antrag korrekt ge-\nlesen. Sie haben ja selbst gesagt, dass Sie f\u00fcr die Gleich-\nwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse eintreten wollen und\nsollen. Nat\u00fcrlich muss man abw\u00e4gen, inwieweit dieses \u2013\ndaran wollen wir gerne festhalten \u2013 mittelbare Staatsziel,\ndiese mittelbare Staatszielbestimmung, die unseres Er-\nachtens eine unmittelbare Staatszielbestimmung werden\nsollte, aber wahrscheinlich nicht wird, im Wechselver-\nh\u00e4ltnis, im Spannungsverh\u00e4ltnis zu mehr L\u00e4nderkompe-\ntenzen steht. Da kann man nicht schwarz-wei\u00df malen.\nDas haben wir in unserem Antrag auch wahrlich nicht\ngetan.\nNun hat die PDS keine Illusionen \u00fcber die drohende\nStei\u00dfgeburt eines wahrscheinlich doch nur kleineren\nM\u00e4uschens, das der staunenden \u00d6ffentlichkeit am Abend\ndes 17. oder auch erst des 18. Dezembers nach Abschluss\nder Kommissionsarbeiten pr\u00e4sentiert werden wird.\n\nImmerhin haben wir verstanden, dass bei dieser wichti-\ngen Reform \u2013 die Anf\u00e4nge reichen ja bis 1999 zur\u00fcck,\nKollege Schiemann, mitnichten nur ein Jahr \u2013 Parteien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n208\n\nund Partikularinteressen hart aufeinander prallen. Im-\nmerhin ist es nachvollziehbar \u2013 zum Beispiel in den\nBerichten im Landespressespiegel der letzten beiden Wo-\nchen \u00fcber angebliche oder tats\u00e4chliche Konfrontations-\nlinien zwischen Bund und L\u00e4ndern, zwischen Ost und\nWest, zwischen Arm und Reich, Nord und S\u00fcd oder\nauch zwischen den beiden Ko-Vorsitzenden Stoiber und\nM\u00fcntefering. Nat\u00fcrlich sind wir Realisten genug, um\nnicht unbedingt davon auszugehen, dass unsere heutige\nabendliche Behandlung des Themas vielleicht die Sprech-\nzettel von M\u00fcntefering und Stoiber wesentlich beeinflus-\nsen k\u00f6nnte. So realistisch sollten wir alle sein.\n\nAber noch einmal zum Kern: Wir glauben schon, dass es\neinen Kompromiss geben wird. Deshalb halten wir es\nf\u00fcr eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die Staatsregie-\nrung, zumal es ohnehin ihre Pflicht ist, regelm\u00e4\u00dfig Be-\nricht erstattet. Zumindest die vorherige Staatsregierung\nhat das bei der damaligen Behandlung versprochen. Es\ngab ja durchaus schon einmal einen \u00e4hnlichen Antrag,\nvon der PDS gestellt in der 3. Wahlperiode. Herr\nde Maizi\u00e8re hatte das damals als Verantwortlicher zuge-\nsagt. Wir halten es f\u00fcr eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit,\ndass \u00fcber die Ergebnisse Bericht erstattet wird. Wir\nm\u00f6chten aber, dass im Vorfeld \u2013 also noch vor Abschluss\nder entscheidenden Verhandlungen, bei denen es nat\u00fcr-\nlich diesen oder jenen Deal geben wird und bei denen\nwir den Ministerpr\u00e4sidenten nicht unbedingt ans ab-\nsolute G\u00e4ngelband legen wollen \u2013 doch noch einmal die\nPositionen im Landtag ausgetauscht werden. Ich darf\nschon daran erinnern, dass der S\u00e4chsische Landtag einer\nder letzten ist, der dies tut; in vielen Landtagen oder\nAbgeordnetenh\u00e4usern liegen inzwischen entsprechende\nResolutionen oder Beschl\u00fcsse vor \u2013 und oft von allen\ndemokratischen Parteien gemeinsam getragen, beispiels-\nweise in Mecklenburg-Vorpommern; auch in Branden-\nburg deutet sich solches an, in Rheinland-Pfalz, Schles-\nwig-Holstein usw.\n\nIch will noch einmal auf das zentrale Spannungsfeld\nkommen: tats\u00e4chliche Entscheidungs- und Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten der Landesparlamente \u2013 ich muss hier\nnicht auf die Einzelheiten eingehen, das haben meine\nbeiden Vorredner dankenswerterweise getan \u2013 und das\nGebot der Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse nach\nArtikel 72 Abs. 2: Zun\u00e4chst einmal freuen wir uns, dass\ndie Versuche, hier einen glatten Wettbewerbsf\u00f6deralis-\nmus einzuf\u00fchren, offenbar gescheitert sind, zun\u00e4chst\njedenfalls. Zwar wird der Artikel 72 Abs. 2 Grundgesetz\nge\u00e4ndert werden. Dort gibt es ja konkrete Formulie-\nrungsvorschl\u00e4ge in der Projektgruppe 1; ich will auf Ein-\nzelheiten jetzt nicht eingehen, aber zumindest dem\nWorte nach wird an dieser Zielstellung der Gleichwertig-\nkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse nicht ger\u00fcttelt.\n\nWir bedauern, dass die Kommissionsarbeit wenig dazu\nbeigetragen hat, noch genauer zu bestimmen, was denn\nunter gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen in den einzel-\nnen Politikbereichen in Zukunft verstanden werden soll.\n\nEs gibt durchaus positive Dinge zu berichten. So haben\nwir zum Beispiel mit Wohlwollen bemerkt, dass der\nBund k\u00fcnftig keine direkten Aufgaben mehr an die\nKommunen \u00fcberweisen will. Das ist ein ganz klarer Fort-\nschritt, er m\u00fcsste nur eben auch f\u00fcr die bisher schon an\ndie Kommunen \u00fcberwiesenen Aufgaben gelten, weil\n\ndann nat\u00fcrlich finanzielle Ausgleichsregelungen erfor-\nderlich w\u00e4ren.\n\nEs hie\u00dfe aber eine Vogel-Strau\u00df-Politik zu bedienen,\nwenn wir den Gefahren eines Standardabbauwettbewer-\nbes im sozialen, im \u00f6kologischen, im Bildungs- und\nHochschulbereich zwischen den L\u00e4ndern angesichts der\nangespannten Haushaltssituation nicht klar in die Augen\nsehen w\u00fcrden. Deshalb muss der Bundesgesetzgeber \u2013\ndas ist zumindest unsere Meinung, da kann man uns\ngern Zentralisten nennen \u2013 ein Mindestma\u00df an Kompe-\ntenz behalten, um bundeseinheitliche Mindeststandards\noder H\u00f6chstgrenzen \u2013 ich sage auch, vielleicht etwas ein-\nfacher: sozialvertr\u00e4gliche Bandbreiten \u2013 in den einzelnen\nBereichen festzulegen, die neuerdings an die L\u00e4nder\n\u00fcbergeben werden sollten.\n\nEin Beispiel: Bildungspolitische Schreberg\u00e4rten sind f\u00fcr\nuns schlichtweg ein Anachronismus. Die gleiche Aussage\nk\u00f6nnte man etwas modifiziert treffen f\u00fcr \u00f6ffentliche\nDienstleistungen, Daseinsvorsorge, f\u00fcr gesetzliche Min-\ndestbedingungen in der Arbeitswelt, aber vor allem auch\nf\u00fcr soziale Sicherheit, Umweltpolitik und \u00f6ffentliches\nDienstrecht. Auf all diesen Gebieten sind unserer Mei-\nnung nach der Deregulierung sehr enge Grenzen gesetzt.\nDas mag sich widerspr\u00fcchlich anh\u00f6ren; das ist aber das\nSpannungsfeld, dem sich die Kommission stellen muss\nund dem auch wir uns sicherlich nach Vorlage der Kom-\nmissionsergebnisse dann im Jahr 2005 weiterhin stellen\nwerden.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass der\nZeitplan f\u00fcr die parlamentarischen Beratungen f\u00fcr die\nF\u00f6deralismusreform \u2013 also nach Abschluss der Kommis-\nsionsarbeit \u2013 so gew\u00e4hlt wird, dass den L\u00e4ndern und\ninsbesondere dem S\u00e4chsischen Landtag gen\u00fcgend Zeit\nbleibt, sich substanziell mit den Ergebnissen zu befassen,\nund dass dann eine durch den Landtag getragene Stel-\nlungnahme in die Verhandlungen im Bundesrat einge-\nbracht werden kann. Heute besteht eine erste M\u00f6glich-\nkeit, eine solche Stellungnahme substanzieller Natur\nabzugeben \u2013 nicht nur eine blo\u00dfe Berichterstattung, wie\ndie Koalitionsfraktionen es wollen. Bitte, nutzen Sie diese\nGelegenheit!\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt spricht der Ver-\ntreter der NPD-Fraktion, Herr Abg. Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Antrag der CDU und der SPD\nist grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzenswert, auch wenn er einige\nMonate zu sp\u00e4t kommt. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass sich die\nL\u00e4nderparlamente mit dieser Kommission intensiver\nbefassen. Allerdings kommt er eben zu sp\u00e4t, wenn man\nbeabsichtigt, dass die Antwort der Staatsregierung als\nGrundlage f\u00fcr eine etwaige Meinungsbildung zu ver-\nwenden die einzige Chance haben k\u00f6nnte, die F\u00f6dera-\nlismusdiskussion auch nur geringf\u00fcgig zu beeinflussen.\nWie alle Anwesenden wissen, werden am 17. Dezember\ndie endg\u00fcltigen Entscheidungen getroffen. Dann ist diese\nwichtige Vorentscheidung f\u00fcr die F\u00f6deralismusreform\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n209\n\ngefallen und kann nur noch zur Kenntnis genommen\nwerden.\n\nWelchen politischen Wert jedoch hat nun im Sinne einer\ntats\u00e4chlichen Mitwirkung des Landtages am gesamten\nMeinungsbildungsprozess unter diesen Umst\u00e4nden der\nvorliegende CDU/SPD-Antrag? \u2013 Meiner Meinung nach\ngar keinen. Ich gehe davon aus, dass es sich wieder ein-\nmal nur darum handelt, eine Diskussion \u00fcber existen-\nzielle Schicksalsfragen vorzut\u00e4uschen, aber nicht wirklich\nherbeizuf\u00fchren. Eine solche Auseinandersetzung wurde\nbisher von der politischen Klasse genauso wenig zuge-\nlassen wie eine Volksabstimmung \u00fcber Schicksalsfragen\nwie den Beitritt zu Maastricht, die EU-Osterweiterung,\ndie europ\u00e4ische Verfassung oder den EU-Beitritt der T\u00fcr-\nkei. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag gestellt, weil es\nim Zusammenhang mit der Arbeit der F\u00f6deralismus-\nkommission einen merkw\u00fcrdigen Vorgang gibt, der\nvermuten l\u00e4sst, dass es dabei nicht nur um den L\u00e4nder-\nfinanzausgleich und die Zur\u00fcckstellung von Gesetz-\ngebungskompetenzen innerhalb Deutschlands geht, son-\ndern auch um einen Umbau des Grundgesetzes mit dem\nZiel, eine Scheinlegitimation f\u00fcr einen weiteren Abbau\nnationalstaatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t und der demokratischen\nSelbstbestimmungsrechte der Deutschen zugunsten eines\nEU-Kraken zu schaffen.\n\nDer nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident Peer Stein-\nbr\u00fcck schrieb im Januar dieses Jahres an die Vorsitzen-\nden der F\u00f6deralismuskommission Franz M\u00fcntefering\nund Edmund Stoiber einen vertraulichen Brief, der durch\neine Indiskretion an die Presse ging. Hierin schl\u00e4gt der\nMinisterpr\u00e4sident von NRW vor, die Bundesrepublik\nDeutschland faktisch abzuschaffen und die L\u00e4nder zu\nProtektoraten der jeder demokratischen Legitimation im\nSinne von Artikel 20 Grundgesetz entbehrenden EU-B\u00fc-\nrokratie zu machen. Einige wesentliche Punkte dieses\nVorschlages: Peer Steinbr\u00fcck geht zun\u00e4chst einmal da-\nvon aus, dass der Bund seine Kernkompetenz der Her-\nstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutsch-\nland im Wesentlichen an die Europ\u00e4ische Union abtreten\nsoll. Insbesondere stellt er die Existenzberechtigung der\nGrundgesetz-Artikel 72, 74, 74a und 75 infrage. Die beim\nBund verbleibenden Regelungsbereiche, in denen euro-\npaweit einheitliche Regelungen unn\u00f6tig seien, aber das\nErfordernis bundesweit einheitlicher Normen besteht,\nsollen Ausnahmecharakter erhalten und gegebenenfalls\neinzeln nachgewiesen werden m\u00fcssen, wobei die Beweis-\nlast beim Bund liegen soll.\n\nDie Realisierung dieser Vorstellungen w\u00fcrde die ohnehin\nwegen der EU-Rechtsetzung stark infrage gestellte Eigen-\nstaatlichkeit der Deutschen, die bundesstaatliche Struk-\ntur, die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, den demokratischen Staats-\naufbau, das Legitimationskettenprinzip \u2013 kurzum: die\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung \u2013 zu einer\nnoch leereren verfassungsrechtlichen H\u00fclse als ohnehin\ndegradieren. Mehr noch: Die Vorschl\u00e4ge laufen nach\nAuffassung der NPD-Fraktion unmittelbar auf die Auf-\nl\u00f6sung der Bundesrepublik Deutschland hinaus. Insbe-\nsondere w\u00fcrde der Bund seine Kernaufgabe, die Herstel-\nlung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland,\nfast g\u00e4nzlich verlieren. Diese Aufgabe w\u00fcrde weitest-\ngehend von der EU \u00fcbernommen werden, aber nur so\nweit, wie sie die Regelungen aller EU-Staaten betreffen.\n\nDamit w\u00e4re die Herstellung gleichwertiger Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in Deutschland \u00fcber die in der gesamten EU\nvorherrschende Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse\nhinaus nicht mehr rechtlich geboten.\n\nEinfacher ausgedr\u00fcckt: Er w\u00e4re ein von keiner deutschen\nStelle zu verfolgendes Ziel mehr. Die Kernfunktion des\ndeutschen Bundesstaates w\u00e4re au\u00dfer Kraft gesetzt.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Vorschlag betrifft das\ngrundlegende Staatsverst\u00e4ndnis in Deutschland, die wei-\ntere Existenz der BRD und die demokratischen Selbstbe-\nstimmungsrechte der Deutschen. Insbesondere betrifft er\nim h\u00f6chsten Ma\u00dfe die Bundesl\u00e4nder; denn sie w\u00e4ren bei\nVerwirklichung dieses Vorschlags von Steinbr\u00fcck prak-\ntisch nicht mehr L\u00e4nder der Bundesrepublik, sondern\nProvinzen der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie.\n\nEs ist mir bekannt, dass dieser zutiefst souver\u00e4nit\u00e4ts-\nund wahrhaft verfassungsfeindliche Vorschlag Gegen-\nstand ausf\u00fchrlichster Verhandlungen der F\u00f6deralismus-\nkommission gewesen ist. Auch \u00fcber den Ausgang dieser\nVerhandlungen ist einiges bekannt.\n\nUmso merkw\u00fcrdiger ist es, dass bis auf einige wenige\nZeitungsartikel keine \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber diesen\nVorgang stattgefunden hat. Man muss sich die Frage\nstellen, ob hier das Grundgesetz klammheimlich so zu-\nrechtgestutzt werden soll, dass es dem Ziel der endg\u00fcl-\ntigen Beseitigung der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t scheinbar nicht\nmehr im Wege steht. Es wird deutlich, wie in einem\naktuellen Bericht der Vorsitzenden der F\u00f6deralismus-\nkommission bekannt gegeben wurde, dass \u00fcber die\nAbschaffung der Rahmengesetzgebung nach Artikel 75\nGrundgesetz in der F\u00f6deralismuskommission Einigkeit\nbesteht. Peer Steinbr\u00fcck scheint sich also mit seinen Vor-\nstellungen weitgehend durchgesetzt zu haben.\n\nDies ist nach unserer Auffassung eine spektakul\u00e4re Z\u00e4-\nsur in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland\nund des Grundgesetzes. Dementsprechend sollte die Un-\nterrichtung des Landtages durch die Staatsregierung\nnicht nur den Charakter einer schlichten Information\n\u00fcber staatsrechtliche und bundesstaatliche Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeitserw\u00e4gungen haben, sondern vor allem auch \u00fcber\ndie unbestreitbar verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdigen Vor-\nschl\u00e4ge des NRW-Ministerpr\u00e4sidenten und deren Be-\nhandlung in den Verhandlungen der Kommission infor-\nmieren. Da wir begr\u00fcndeten Anlass zu der Annahme\nhaben, dass die Staatsregierung dies nicht automatisch\nber\u00fccksichtigen wird, bitten wir Sie um die Zustimmung\nzu unserem \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chster spricht\nder Vertreter der FDP-Fraktion, Herr Dr. Martens.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich f\u00fcr die FDP vorweg sagen:\nDie F\u00f6deralismuskommission insgesamt und die notwen-\ndige Diskussion \u00fcber die Neuordnung auch der gesetz-\ngeberischen Zust\u00e4ndigkeiten war \u00fcberf\u00e4llig. Sie ist drin-\ngend notwendig. Wir sollten sie mit gro\u00dfem Ernst\nbegleiten.\nDie F\u00f6deralismuskommission hat sich nicht der gro\u00dfen\nAufgaben angenommen, die im Themenbereich \u201eF\u00f6dera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n210\n\nlismus\u201c zu diskutieren w\u00e4ren; ich nenne die Neuord-\nnung des Bundesgebietes. Fragen des Finanzausgleichs\nsind im Wesentlichen au\u00dfen vor geblieben. Dennoch bie-\ntet die Kommission die M\u00f6glichkeit, in einigen Politikbe-\nreichen und in der verfassungsrechtlichen Balance zwi-\nschen L\u00e4ndern und Bund neue Akzente zu setzen und\nmanches zu vereinfachen.\n\nSinnvoll ist sicherlich die Neustrukturierung der bisheri-\ngen GA-F\u00f6derung. In diesem Zusammenhang ist zwar\nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn eine allgemeine Finanzhilfe geplant\nist; diese darf aber nicht zulasten der neuen Bundesl\u00e4n-\nder gehen. Letztere haben es im \u00dcbrigen nach unserer\nAuffassung vers\u00e4umt, eine koh\u00e4rente und geschlossene\nPosition f\u00fcr die Diskussion innerhalb der F\u00f6deralismus-\nkommission zu definieren und diese dort durchzusetzen.\n\nDie Diskussion in der F\u00f6deralismuskommission bietet\naber auch die M\u00f6glichkeit, auf dem Gebiet, das wir mit\n\u201eWettbewerbsf\u00f6deralismus\u201c \u00fcberschreiben, weiterzukom-\nmen. Dieser Wettbewerbsf\u00f6deralismus soll es erm\u00f6gli-\nchen, dass unterschiedliche Voraussetzungen der einzel-\nnen Bundesl\u00e4nder von diesen m\u00f6glichst optimal genutzt\nwerden und nicht mit dem Wahn der einheitlichen Rege-\nlung aller Lebensverh\u00e4ltnisse \u00fcberall in der Bundes-\nrepublik zugedeckelt werden; denn damit werden wir\nnicht weiterkommen. Wir brauchen in unserem Bundes-\nland f\u00fcr bestimmte Sachverhalte andere Regelungen als\nin anderen Bundesl\u00e4ndern. Andere Bundesl\u00e4nder haben\nandere Probleme. So werden in anderen Bundesl\u00e4ndern\nzum Beispiel 25 bis 35 % der Katastervermessungen nach\nwie vor von staatlichen Stellen ausgef\u00fchrt. Dieses Prob-\nlem haben wir in Sachsen nicht; das ist hier besser ge-\nl\u00f6st. Das muss man einmal sagen. Es gibt Dinge, die hier\nbesser als in den alten L\u00e4ndern funktionieren; es ist nicht\nalles schlechter.\n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU)\n\nDa fallen Sie nicht tot um, Herr Porsch?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich habe\nnichts anderes gesagt! Ich habe immer gesagt:\n\neigene Potenziale entwickeln!)\n\nWir sollten diese Diskussion als M\u00f6glichkeit begreifen,\nChancen zu sehen und zu nutzen. Wir brauchen nicht\njede Regelung so, wie sie in Nordrhein-Westfalen, in Bre-\nmen oder im Saarland angewandt wird. Da m\u00f6chte ich\n\u00fcbrigens auch gar nicht hinkommen!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Na ja!)\n\n\u2013 Nein, wirklich nicht.\n\nHerr Kollege Prof. Porsch, was Sie vorschlagen, bedeutet\ngenau das Gegenteil von dem, was wir anstreben. Sie\nwollen keinen Wettbewerbsf\u00f6deralismus. Sie wollen\nnicht die Konkurrenz um bessere Konzepte.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas stimmt doch nicht!)\n\nSie wollen alles so geregelt haben, dass nach M\u00f6glichkeit\nnichts passiert. Es muss sich zwar \u00e4ndern, aber es darf\n\nnichts passieren \u2013 f\u00fcr die L\u00e4nder bleibt zum Schluss nur\nnoch der geregelte Hofgang!\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\nDas ist alles, was Sie den L\u00e4ndern an Bewegungsfreiheit\nnoch zubilligen m\u00f6chten. Das ist uns zu wenig.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage, weil unsere Redezeit ohnehin begrenzt ist.\nDanke, Herr Porsch!\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Zu Ihrem Hinweis:\nDie Beantwortung der Zwischenfrage geht nicht zu ihren\nLasten. Ich will Sie aber nicht dazu \u00fcberreden, die Zwi-\nschenfrage zuzulassen.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Dann bin ich damit einver-\nstanden. Ich bin ja nicht so.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich bedanke mich ganz\nfreundlich und verschaffe Ihnen durch meine Zwischen-\nfrage mehr Redezeit.\nErstens m\u00f6chte ich wissen, woher Sie das haben, was Sie\nuns vorwerfen. Ich habe in meiner Erwiderung auf die\nheutige Regierungserkl\u00e4rung \u2013 meine Erwiderung ist\nIhnen hoffentlich nicht entgangen \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch,\ndie Frage haben Sie schon gestellt: Wo haben Sie es her?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das war die erste Frage.\nDarf ich zwei stellen?\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Es ist Vorweihnachtszeit!\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Meine zweite Frage lautet,\nob Sie mitbekommen haben, dass ich gesagt habe: Wir\nsind gegen primitiven Wettbewerbsf\u00f6deralismus. Primi-\ntiver Wettbewerbsf\u00f6deralismus behandelt Ungleiche\ngleich; damit behandelt er sie n\u00e4mlich ungleich. Wenn\nman alle unter den gleichen Bedingungen \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Frage bitte!\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich habe gefragt, ob er das\n\u00fcberh\u00f6rt hat. \u2013 Das ist genau der Punkt: Sind Sie bereit,\ndas zur Kenntnis zu nehmen? Wir wollen nicht, dass\nunter gleichen Bedingungen \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ob er das zur Kennt-\nnis nimmt, ist schon die dritte Frage.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n211\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Hatzsch!\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Als Sie noch einfacher Ab-\ngeordneter waren \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, ja, ja.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wenn Sie mich immer\nunterbrechen, komme ich nicht dazu, meine Fragen zu\nstellen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben drei Fra-\ngen gestellt.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Nein, zwei!\n\n(Heiterkeit)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Drei: ob er es zur\nKenntnis genommen hat. Das reicht nun, Herr\nProf. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich wollte ihm doch \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich gebe jetzt dem\nAbgeordneten das Recht zur Erwiderung.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Er wei\u00df doch noch gar\nnicht, was er zur Kenntnis genommen haben soll!\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich bin \u00fcbergl\u00fccklich, dass\ndas nicht von meiner Redezeit abgeht.\n\n(Fortgesetzte Heiterkeit)\n\nHerr Prof. Porsch, erstens: Ich habe es zur Kenntnis ge-\nnommen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie wissen\ndoch noch gar nicht, was Sie\nzur Kenntnis nehmen sollen!)\n\nIch denke, Sie waren bei dem primitiven Wettbewerbs-\nf\u00f6deralismus. \u2013 Na also!\n\nDer primitive Wettbewerbsf\u00f6deralismus, der schlecht ist,\nwird von uns in dieser Weise auch nicht propagiert.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Super!)\n\nTeil zwei der Antwort: Wenn wir von Wettbewerbsf\u00f6de-\nralismus sprechen, dann haben wir das differenziert aus-\nformuliert. Schauen Sie in unser Wahlprogramm! Es geht\nnicht darum, alles grunds\u00e4tzlich freizugeben, sondern\nwir reden von Einzelregelungen. Im Grundgesetz gibt es\nviele Bereiche, \u00fcber die wir uns konstruktiv streiten\nm\u00fcssen. Wo kann was geregelt werden? Es wird zum\nBeispiel interessant sein zu fragen: Wie wird sich die\nStaatsregierung einsetzen \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sind Sie mit der Be-\nantwortung der Fragen am Ende?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich bin mit der Beantwortung\nder Fragen am Ende.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann l\u00e4uft jetzt Ihre\nZeit wieder.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Danke.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs wird sich auch die Frage stellen, wie sich die Staats-\nregierung zur Neuordnung der Sicherheitsarchitektur\nund zur Frage der pr\u00e4ventiven Ermittlungsbefugnisse\ndes Bundeskriminalamtes verh\u00e4lt. Wie weit ist es mit der\nSelbst\u00e4ndigkeit und dem F\u00f6deralismus in diesem Bereich\nher? Inwieweit ist man bereit, anderen Dingen dort nach-\nzugehen? Wir werden das mit Interesse verfolgen.\nIch will von dieser Stelle aus aber auch sagen: Wir halten\nes im Moment nicht f\u00fcr angebracht, ein Scheitern zu kal-\nkulieren. Das ist kein Zeichen von besonderem Mut und\nZuversicht. Im \u00dcbrigen hat die Staatsregierung die M\u00f6g-\nlichkeit, von den Gestaltungsm\u00f6glichkeiten im eigenen\nLand mehr Gebrauch zu machen, als das bisher der Fall\ngewesen ist. Mut kann nicht schaden, auch in der F\u00f6de-\nralismuskommission nicht. Wir werden den gesamten\nKomplex sicherlich noch einmal ausreichend besprechen\nk\u00f6nnen.\n\nDanke.\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die B\u00fcndnis-\ngr\u00fcnen spricht die Fraktionsvorsitzende Frau Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine lieben Kollegen! Obwohl es\ndunkel ist, ist es noch nicht sp\u00e4t. Es kommt nur der Ein-\ndruck auf, als sei es schon ganz sp\u00e4t am Abend. Wir\nk\u00f6nnen uns also dem Thema noch widmen.\nEs ist ein wichtiges Thema. Ich kann ein bisschen aus\nder Zeit im Bundestag berichten, denn ich habe jetzt\nbeide Seiten kennen gelernt und erlebe beide Seiten, im-\nmer wieder \u00fcbrigens. Ich kann nur davor warnen, dass\ndiese Reform scheitert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMein Eindruck nach vielen Jahren ist, dass ein Versagen\nbei der Reform dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass es einen weite-\nren Vertrauensverlust bei der Bev\u00f6lkerung in die Hand-\nlungsf\u00e4higkeit der Politik g\u00e4be. Das hielte ich f\u00fcr katas-\ntrophal. Deswegen muss diese Reform gelingen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\nIch halte pers\u00f6nlich und noch viel mehr in der Politik\nsehr viel davon, klare Kompetenzen zu haben, nachvoll-\nziehbare Verantwortlichkeiten und schnelle Entscheidun-\ngen. Ich glaube, dass das unbedingt n\u00f6tig ist. Das f\u00f6de-\nrale System muss ganz offensichtlich diesen neuen\nBed\u00fcrfnissen der Politik angepasst werden. Das gegen-\nw\u00e4rtige System hat zu viele Blockadem\u00f6glichkeiten \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n212\n\n\u00fcbrigens haben das beide gro\u00dfen Parteien schon in An-\nspruch genommen, da gibt es also keinen, den man im-\nmer blamieren m\u00fcsste \u2013, aber 60 % aller Gesetze sind\ndurch den Bundesrat zustimmungspflichtig und damit\nblockadef\u00e4hig, potenziell blockadef\u00e4hig. Das hei\u00dft, mehr\nals die H\u00e4lfte aller Gesetze sind zustimmungspflichtig.\n\nIch sehe Folgendes: Die Globalisierung schreitet voran.\nDie Europ\u00e4ische Union nimmt von Tag zu Tag mehr Ge-\nstalt an. Es geht eigentlich immer schneller, und wir sind\nnoch ganz oft in der Politik in Deutschland dabei, ein ge-\nm\u00fctliches \u201edas m\u00fcssen wir noch einmal diskutieren,\nvielleicht k\u00f6nnten wir eine Arbeitsgruppe implementie-\nren\u201c zu betreiben. Das zieht nicht mehr. Die Entwicklung\nzieht an uns links und rechts vorbei und wir sind dabei,\nin unserem F\u00f6deralismus stecken zu bleiben.\n\nDeswegen, und ich wei\u00df, ich bin da nicht allein, unter-\nst\u00fctze ich ganz stark und ausdr\u00fccklich die Reform. Ich\nhabe sogar bei Herrn Stoiber am Dienstag auf dem Par-\nteitag der Union in D\u00fcsseldorf anklingen h\u00f6ren, dass es\nauch ihm darum geht, eine klare Zuordnung von Zu-\nst\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Bund und L\u00e4nder zu haben. Er meinte,\ndamit k\u00f6nne er Rot-Gr\u00fcn auf Bundesebene blo\u00dfstellen \u2013\nich hingegen bin nat\u00fcrlich genau der gegens\u00e4tzlichen\nAuffassung: dann k\u00f6nne man endlich die Landesregie-\nrung mit ihren Verantwortlichkeiten an die Wand na-\ngeln. Auf alle F\u00e4lle z\u00f6ge deutlich mehr Klarheit in die\nPolitik ein und das begr\u00fc\u00dfe ich.\n\nEine der wichtigsten Baustellen bei dieser Angelegenheit\nist der Reformstau im Bereich der \u00f6ffentlichen Verschul-\ndung. Es ist kein privates Hobby von mir, sondern die\nZusammenfassung aller Erarbeitungen, zum Beispiel\nauch der Rechnungsh\u00f6fe. Ich bin da nicht allein. Ich\nwei\u00df, dass Herr Milbradt in dieser Kommission versucht\nhat, immer wieder darauf hinzuweisen, dass man Strate-\ngien vereinbaren muss, aus der gesamtdeutschen Schul-\ndenfalle herauszufinden. Es ist schon ein Vorkommnis,\nwenn sich nicht nur der Bundesrechnungshof, sondern\nauch die Landesrechnungsh\u00f6fe zusammensetzen und es\nf\u00fcr notwendig halten, im Fr\u00fchjahr dieses Jahres eine ge-\nmeinsame Initiative auf den Weg zu bringen, um deut-\nlich zu machen, dass nach 30 Jahren Kreditaufnahme\nHandeln f\u00fcr den Rechnungshof auch Sparen hei\u00dft und\nnicht nur auf die Konjunktur zu hoffen. Durch jede Par-\ntei in diesem Land gehen die Diskussion und der Streit,\nwie man die Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Finanzen\nerreichen kann. Es muss ein wesentlicher Ausfluss dieser\nVerhandlungen zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund\nsein, einen nationalen Stabilit\u00e4tspakt zu vereinbaren, der\nKlarheit schafft. Das w\u00e4re auch das Ende des Minimal-\nkompromisses bei der Finanzierung. Damit kann ich\nhervorragend leben.\n\nNat\u00fcrlich versuchen die L\u00e4nder, Zustimmungstatbe-\nst\u00e4nde zu definieren, Mitwirkungen an Bundesgesetzen\nzu erhalten, die erhebliche Kostenfolgen haben. Das\nkann ich nachvollziehen. Es geht um Sach- und Geldleis-\ntungen der L\u00e4nder. Ich mache das am Detail fest. Wer\nbezahlt zum Beispiel die Verwaltungskosten, wenn Ver-\nwaltungsteile auf der L\u00e4nderebene verbleiben, obwohl\ndie Geldleistungen f\u00fcr Bund und L\u00e4nder eingetrieben\nwerden? Ich w\u00fcnschte mir, dass die L\u00e4nder deutlich\nmehr Verantwortung im Bereich der Steuern und Finan-\nzen \u00fcbern\u00e4hmen. Ich habe diesen Bereich immer so er-\n\nlebt, dass es von Pontius nach Pilatus ging. Der eine ver-\nsteckte sich hinter dem anderen. Hans Eichel wurde als\nBundesfinanzminister nach Br\u00fcssel geschickt, um das\nDefizit f\u00fcr Deutschland anzumelden. Dahinter versteckte\nsich der eine oder der andere L\u00e4nderf\u00fcrst \u2013 der hiesige\nausgenommen, der nun gerade nicht \u2013, aber es gab eine\nganze Reihe von Ministerpr\u00e4sidenten, die sich 2000 oder\n2001 gern im Schatten von Hans Eichel einen geh\u00f6rigen\nSchluck aus der Verschuldungspulle geleistet haben,\nohne dass es \u00f6ffentlich wahrgenommen wurde.\n\nDeswegen bin ich der Meinung, dass man da mehr Klar-\nheit schaffen sollte. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass man\nzum Beispiel auch die Besoldungs- und Versorgungs-\nrechte f\u00fcr Landesbeamte vollkommen an die L\u00e4nder\n\u00fcberf\u00fchrt. Das ist korrekt. Es ist ein Unterschied, ob Sie\nein Gehalt auf einer Hallig, in Panschwitz-Kuckau oder\nin M\u00fcnchen-Zentrum beziehen. Es gibt einen Unter-\nschied in den Lebenshaltungskosten f\u00fcr Sie und Ihre\nFamilie, wenn Sie an einem der drei Orte leben. Des-\nwegen muss man dar\u00fcber reden, denke ich. Ich wei\u00df,\ndass die PDS bei ihrem Versuch, die Frage aufzuwerfen,\nwie weit es damit geht, dass das Grundgesetz die\nGleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse garantiere, ge-\nnau solche Fragen blockiert. Davon halte ich nichts. Wir\nwerden so nicht weiterkommen. Wir haben Umvertei-\nlungsmechanismen, die stabil bleiben. Der L\u00e4nderfinanz-\nausgleich ist extra aus den Verhandlungsgegenst\u00e4nden\nder Kommission herausgenommen worden. Das war der\nVersuch der Stabilisierung der bisherigen Umverteilungs-\ngrunds\u00e4tze. Die haben sehr viel damit zu tun, dass man\nversucht, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in bestimmten\nBereichen zu garantieren. Deswegen glaube ich nicht,\ndass es sich hier um einen Globalangriff handelt. Sie\nk\u00f6nnen das so interpretieren, aber das ist auch eine\nFrage des zentralstaatlichen Ansatzes. Wir haben bei uns\ndurchaus eine Reihe von f\u00f6deralen Sympathien, die uns\ndavon abhalten, das ganze zentralistisch zu sehen. In\nunserer Partei ist auch nicht alles v\u00f6llig unumstritten,\nnicht dass Sie denken, meine Position w\u00e4re die von\n40 000 Gr\u00fcnen in Deutschland, sondern nat\u00fcrlich gibt es\nauch da Streitigkeiten.\n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: So viele Gr\u00fcne?)\n\n\u2013 Sie sollten sich f\u00fcrchten, Herr Tillich.\n\nIch glaube, dass als einer der wichtigsten Streitpunkte\nneben der Frage des nationalen Stabilit\u00e4tspaktes und der\nFrage des Steuerrechtes und wer was bekommt und was\nmit wem austauscht, nat\u00fcrlich auch die Frage steht, wie\nwir es mit der Rahmengesetzgebung im Bereich der\nHochschule halten. Der Bund hat versucht ein Angebot\nzu machen, das ich auch aus der jetzigen Sachsen-L\u00e4n-\ndersicht nicht ablehnen kann, indem er sagt: Rahmen-\nkompetenz bleibt. Es geht um die Hochschulzug\u00e4nge,\ndie Hochschulabschl\u00fcsse und die Qualit\u00e4tssicherung,\nwobei da Verhandlungsbereitschaft w\u00e4re, die Qualit\u00e4ts-\nsicherung an die L\u00e4nder abzutreten. So schlimm ist es ja\ngar nicht. Worum es aber im Kern geht, ist, dass der\nBund daf\u00fcr zust\u00e4ndig sein sollte, die Hochschulen im\ninternationalen Wettbewerb zu positionieren. Das k\u00f6nnen\nnicht 16 Bundesl\u00e4nder machen. Das ist meine feste \u00dcber-\nzeugung. Deswegen hat die Bundesseite in dieser Frage\nRecht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n213\n\nWenn man sich ansieht, worum es im Einzelnen geht,\nw\u00fcrde man hier und da den Kopf sch\u00fctteln, aber es ist\nvielleicht ganz interessant, sich das einmal vor Augen zu\nf\u00fchren. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen, wenn sie es wollen, den La-\ndenschluss haben. Dazu haben Sie das eine oder andere\ngesagt. Herr Schiemann meint, das w\u00e4re ihm zu stressig.\nDenken Sie an das Gastst\u00e4ttenrecht. Was meinen Sie, wie\ndie Bayern sich freuen, wenn sie ihre Bierg\u00e4rten l\u00e4nger\naufmachen k\u00f6nnen?!\n\nOder sehen Sie, was eben nicht an die L\u00e4nder gehen soll,\nzum Beispiel der K\u00fcstenschutz. Das ist eine Aufgabe, die\nein kleines Bundesland wie Mecklenburg-Vorpommern\noder Schleswig-Holstein \u00fcberfordern w\u00fcrde. Das wissen\nSie so gut wie ich. Ich finde es richtig, wenn der Bund\ndie Fragen zum Waffen- und Sprengstoffrecht und zum\nMelde- und Ausweiswesen \u00fcbernehmen w\u00fcrde. Das\nfinde ich alles vern\u00fcnftig. Das hat damit zu tun, dass\nauch versucht wird, alle Aspekte der Terrorbek\u00e4mpfung\nauf der Bundesebene zu konzentrieren. Das kann man\ngut oder schlecht finden. Selbiges gilt f\u00fcr den Katastro-\nphenschutz. Ich bin der Meinung, hier sollten wir alle\nf\u00fcreinander einstehen und das gemeinsam machen.\n\nInteressant wird es dann wieder beim Umweltrecht oder\nauch bei Fragen des Jagdrechtes. Ich habe geh\u00f6rt, da\nwird noch diskutiert. Es geht um Naturschutz und ob\nman zum Beispiel den Artenschutz dem Bund \u00fcberl\u00e4sst.\nDie L\u00e4nder wollen den Naturschutz gern selber in die\nHand nehmen, auch die Landschaftspflege. Das ist na-\nt\u00fcrlich schwierig, das wissen Sie genauso gut wie ich.\nBeim Jagdrecht sind die L\u00e4nder jetzt entgegenkommend\nund sagen, sie k\u00f6nnen sich vorstellen, keine Einspruchs-\nrechte auf die Jagdscheine in Anspruch zu nehmen. Wir\nwerden sehen, wie das im Detail ausgeht. Bei der Um-\nweltgesetzgebung mit der Abfallbehandlung, Luftrein-\nheit, L\u00e4rmbek\u00e4mpfung und dem Wald- und Forstrecht\ngibt es auch eine Reihe von Fragen zu beantworten, die\nnicht so einfach zu l\u00f6sen sind.\n\nWomit ich zufrieden bin, ist zum Beispiel \u2013 und da sind\nwir wieder bei den Finanzen \u2013 die Frage der Neuord-\nnung der Finanzverantwortung. Es geht um den Abbau\nvon Mischfinanzierungen. Wir sind also wieder bei der\nFrage, inwieweit Bund und L\u00e4nder sich immer wieder\nhintereinander und gegenseitig voreinander bei Sachen\nverstecken k\u00f6nnen, die zu kl\u00e4ren sind. Ich bin daf\u00fcr,\ndass der Hochschulbau an die L\u00e4nder geht und dort\nfinanziert wird. Ich bin auch daf\u00fcr, dass wir bei der\nWirtschafts- und Agrarstruktur in Zukunft dar\u00fcber\nreden werden. Da muss man vielleicht eine Ost-West-\nDifferenzierung vornehmen. Dar\u00fcber kann man auch\nnoch einmal reden. Diese \u00c4nderungen werden die Mit-\ntel, die im L\u00e4nderfinanzausgleich und im Solidarpakt II\nbis 2019 festgelegt sind, nicht ver\u00e4ndern. Das hei\u00dft, das\nMa\u00df der Finanzmittel f\u00fcr den Aufbau Ost ist gew\u00e4hr-\nleistet. Insofern, finde ich, kann man sich mutig und\noffen einer solchen Ver\u00e4nderung beim F\u00f6deralismus in\nDeutschland stellen. Ich glaube, dass auch der S\u00e4chsische\nLandtag davon profitieren wird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nM\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Jawohl. Herr\nInnenminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! In den verschiedenen Antr\u00e4gen ist die Staatsregie-\nrung gebeten worden zu berichten, zum Teil bis Ende Ja-\nnuar, zum Teil heute. Ich will also so knapp wie irgend\nm\u00f6glich darauf eingehen, aber etwas Zeit wird es brau-\nchen, \u00fcber den aktuellen Stand zu unterrichten.\nDie Staatsregierung hat sich von Anbeginn zwei Ziele\ngesetzt, n\u00e4mlich:\n\n1. die St\u00e4rkung der eigenen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nder L\u00e4nder und\n\n2. eine st\u00e4rkere Entflechtung von Bundes- und Landes-\nkompetenzen.\n\nSo weit besteht \u00fcbrigens weitgehend Einigkeit. Die Frage\nist immer nur, was das konkret bedeutet. Da gehen die\nMeinungen quer durch die politischen Lager. Auch hier\nist es so und ich werde darauf zur\u00fcckkommen.\n\nEs muss jedenfalls \u2013 das haben die meisten Redner ge-\nsagt \u2013 in Deutschland wieder klar werden, wer wof\u00fcr\npolitische Verantwortung tr\u00e4gt. Das ist im Moment nicht\nder Fall.\n\nIch bilde immer folgendes Beispiel: Wenn ich mich an\nmeine drei Kinder erinnere, als sie noch kleiner waren\nund meine Frau und ich im Nebenzimmer waren, da\ngab es pl\u00f6tzlich ein Riesengepolter. Man rei\u00dft die T\u00fcr\nauf zum anderen Zimmer, aus allen drei M\u00fcndern\nkommt: Ich war es nicht! \u2013 Es spricht viel daf\u00fcr, dass\nnach den Gesetzen der Schwerkraft, wenn die Tasse auf\ndem Boden lag, das so nicht stimmen kann. Das Ver-\nr\u00fcckte in der Politik ist, im Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis\nstimmt es, wenn die drei \u201eKinder\u201c sagen, ich war es\nnicht. Wir haben ein System \u2013 wenn man so will \u2013 orga-\nnisierter Verantwortungslosigkeit. Das hei\u00dft, wir haben\nes so organisiert, dass niemand mehr klar verantwortlich\nist. Das Problem ist nicht, dass wir zu wenig oder zu\nviel Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder haben, sondern dass alle\nein bisschen zust\u00e4ndig sind und keiner richtig. Das ist\ndas Kernproblem. Das soll gel\u00f6st werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach derzeitigem Verhandlungsstand zeichnet sich ab,\ndass jedenfalls ein Teil dieser Ziele erreicht werden\nkann, in manchen Punkten aber nicht.\n\nAm letzten Freitagabend gegen Mitternacht schien es so,\ndass in der so genannten erweiterten Obleuterunde, der\nauch Sachsen angeh\u00f6rt, die Stimmung so war, dass es\nvielleicht insgesamt zum Scheitern gekommen w\u00e4re. Das\nist dann noch einmal auch unter dem Eindruck der\nsp\u00e4ten Zeit so nicht gekommen. Die Chancen stehen 50\nzu 50, wie der Ministerpr\u00e4sident gesagt hat. Das ist ganz\nnormal in einer Schlussphase der Verhandlungen. Sach-\nsen wird nicht zum Scheitern beitragen. Wir wollen ein\ngutes und konstruktives Ergebnis, aber nat\u00fcrlich muss\nsich das Ergebnis dann auch sehen lassen k\u00f6nnen. Ich\nkomme insbesondere bei den Finanzfragen ganz kurz\ndarauf zur\u00fcck.\n\nIch will Ihnen einige Punkte der Informationen vortra-\ngen.\n\nErstens. \u00d6ffentlicher Dienst. Ein wesentlicher Bereich ist\nin der Tat mehr Organisations- und Personalhoheit der\nL\u00e4nder im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes. Es ist nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n214\n\neinzusehen, warum wir in ganz Deutschland unab\u00e4nder-\nlich vier Laufbahnen brauchen. Wir sollten uns darauf\nverst\u00e4ndigen, dass es durchaus auch unterschiedliche\nLeistungselemente im Besoldungsrecht gibt. Wir sollten\nals Dienstherr \u00fcber unsere Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter \u2013 jedenfalls soweit sie Beamte sind, das andere ist\nTarifrecht \u2013 in voller W\u00fcrdigung des gegenseitigen\nTreueverh\u00e4ltnisses eigene verantwortliche Regelungen\ntreffen k\u00f6nnen. Das bezieht sich sowohl auf die Besol-\ndung als auch auf die Versorgung.\n\nIn dem Zusammenhang ist in der letzten Zeit noch eine\nneue Formulierung debattiert worden. Die betrifft den\nArtikel 33 Grundgesetz, also die grundlegenden Regeln\n\u00fcber das Berufsbeamtentum. Dort hei\u00dft es, die Verh\u00e4lt-\nnisse seien unter Ber\u00fccksichtigung der hergebrachten\nGrunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums zu regeln. Es gibt\njetzt den Vorschlag, hinter den W\u00f6rtern \u201ezu regeln\u201c hin-\nzuzuf\u00fcgen \u201eund fortzuentwickeln\u201c. Das hat einen Sturm\nder Entr\u00fcstung bei einem Teil des Beamtenbundes und\nanderen ausgel\u00f6st. Ich halte diese Beunruhigung nicht\nf\u00fcr berechtigt. Es geht bei den Worten \u201eund fortzuent-\nwickeln\u201c um eine behutsame Weiterentwicklung auf der\nBasis des Berufsbeamtentums. Wir halten an dem Berufs-\nbeamtentum fest. Allerdings muss man auch das Berufs-\nbeamtentum modernisieren k\u00f6nnen. Wenn dazu eine\nkleine Ver\u00e4nderung des Grundgesetzes erforderlich und\ngeboten ist, sollten wir dem zustimmen.\n\nZweitens. Artikel 84 Grundgesetz. Das ist im Grunde,\nobwohl ihn kaum einer kennt, die Schl\u00fcsselstelle f\u00fcr das,\nwas Marko Schiemann auch gesagt hat: dass 60 % der\nGesetze des Bundestages zustimmungspflichtig sind. Die\nL\u00e4nder brauchen f\u00fcr ihren Verwaltungsvollzug mehr\nOrganisationshoheit als bisher. Deshalb fordern die L\u00e4n-\nder vom Bund, dass sie ihren Beh\u00f6rdenaufbau und ihrer\nVerwaltungsverfahren k\u00fcnftig in eigener Verantwortung\nregeln d\u00fcrfen.\n\nUm Bund und L\u00e4nder aus ihrer gegenseitigen Umklam-\nmerung nach der jetzigen Rechtslage zu befreien, soll der\nBund solche Regelungen zwar zun\u00e4chst ohne Zustim-\nmung des Bundesrates treffen d\u00fcrfen. Die L\u00e4nder sollen\ndann aber daf\u00fcr die Befugnis bekommen, vom Bundes-\nrecht abzuweichen. Allein damit wird die Zahl der zu-\nstimmungspflichtigen Gesetze dramatisch reduziert. Das\nist auch das Ziel der Reform-Veranstaltung. Allerdings\ndarf das nat\u00fcrlich nicht dazu f\u00fchren, dass die L\u00e4nder\ndann die Zeche, also die Kosten, solcher Bundesgesetze\nzu bezahlen haben. Dazu gibt es zwei Schutzmechanis-\nmen, die auch kurz vor der Einigung sind. Den einen\nhat der Abg. Friedrich schon genannt. Es soll klargestellt\nwerden, dass den Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden\nAufgaben \u00fcberhaupt nicht mehr durch Bundesgesetz\n\u00fcbertragen werden d\u00fcrfen. Das, meine Damen und\nHerren, hat der Bund uns nicht gew\u00e4hrt, wie einer der\nRedner gesagt hat \u2013 ich wei\u00df nicht mehr, wer \u2013, sondern\ndas haben wir dem Bund m\u00fchsam in den Verhandlun-\ngen abgetrotzt: keine Aufgaben\u00fcbertragung mehr vom\nBund direkt auf die Kommunen. Das w\u00fcrde dann auch\nf\u00fcr das Kinder- und Jugendhilfegesetz gelten, das in\ndieser Form nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssten die L\u00e4nder auch darauf achten, dass\nsie bei einer solchen Umschichtung nicht mehr verlieren,\nals sie gewinnen, dass sie dann sozusagen die Zeche an-\n\nstelle der Kommunen bezahlen. Das darf auch nicht sein.\nDeswegen wird noch an einer Formulierung gebastelt,\ndass Gesetze dann zustimmungspflichtig werden, wenn\nsie \u2013 so ungef\u00e4hr w\u00f6rtlich \u2013 Pflichten der L\u00e4nder zur Er-\nbringung von Sach- oder Geldleistungen gegen\u00fcber Drit-\nten begr\u00fcnden. Das kann eine Formulierung sein, die\nuns vor zu gro\u00dfen Kosten sch\u00fctzt und andererseits auch\ndie Zustimmungspflicht von Gesetzen nicht ins Uferlose\nin die H\u00f6he treibt.\n\nDrittens. Zur Gesetzgebung. Wir wollen als Gegenleis-\ntung f\u00fcr den Verzicht auf Mitwirkungsbefugnisse des\nBundesrates eigene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der L\u00e4n-\nder. In Wahrheit, meine Damen und Herren, ist ja das\nBundesratsverfahren ein Regierungsverfahren \u2013 man\nkann es auch Exekutivf\u00f6deralismus nennen \u2013, und Be-\nschl\u00fcsse des Landtages sind f\u00fcr die Regierung \u00fcberhaupt\nnicht bindend. Deswegen w\u00e4re eine Reduzierung der\nMitwirkungsbefugnisse des Bundesrates, also des Exeku-\ntivf\u00f6deralismus, insbesondere dann f\u00fcr die L\u00e4nder und\ndie Landtage gut, wenn sie mit eigenen Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten der L\u00e4nder und damit der Landtage korres-\npondiert. Hier ist einiges schon feststehend und anderes\nnoch im Fluss.\n\nDie Rahmengesetzgebung soll in der Tat abgeschafft\nwerden. Ich komme gleich noch in anderem Zusammen-\nhang auf einen Punkt zur\u00fcck, den der Abg. Apfel vorge-\ntragen hat.\n\nDie Zust\u00e4ndigkeiten, die jetzt bei der Rahmengesetzge-\nbung sind, sollen teils auf den Bund und teils auf die\nL\u00e4nder entflochten werden. Soweit das nicht gelingt, soll\nden L\u00e4ndern \u2013 jedenfalls nach Auffassung der L\u00e4nder \u2013\nin bestimmten Bereichen die M\u00f6glichkeit gegeben wer-\nden, von einer bundesgesetzlichen Regelung abzuwei-\nchen. Dies ist insbesondere im Umweltrecht vorgesehen.\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnten dem Bund zugestehen, f\u00fcr die Um-\nweltgesetzgebung ein Bundesumweltgesetzbuch vorzu-\nlegen. Das ist eine alte Forderung des Bundes, was f\u00fcr\ndie Sicherung des Wirtschaftsstandortes vielleicht auch\nnicht unvern\u00fcnftig ist. Umgekehrt w\u00fcrden aber dann be-\nstimmte Regelungen unstreitig und unvern\u00fcnftigerweise\nvon den L\u00e4ndern weggehen. Der lokale Freizeitl\u00e4rm, der\nNaturschutz, jedenfalls der \u00f6rtliche Naturschutz und\n\u00c4hnliches, w\u00fcrden dann in die Bundeskompetenz wan-\ndern, was nicht vern\u00fcnftig w\u00e4re. Deswegen fordern die\nL\u00e4nder eine Abweichungsbefugnis in diesen F\u00e4llen. Das\nist sehr streitig. Der Bund lehnt das bisher ab, insbeson-\ndere, Frau Hermenau, die Gr\u00fcnen.\n\n(Widerspruch der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nDeswegen k\u00f6nnte es sein, dass es im Bereich der Um-\nweltgesetzgebung zu keinem Ergebnis kommt, was\nhie\u00dfe, dass es insoweit und nur f\u00fcr die Umweltgesetzge-\nbung bei der Rahmenkompetenz bliebe, allerdings unter\nden versch\u00e4rften Anforderungen der so genannten Erfor-\nderlichkeitsklausel, auf die Marko Schiemann schon hin-\ngewiesen hat. Danach hat n\u00e4mlich der Bund die Gesetz-\ngebungskompetenz nur dann \u2013 das haben Sie vergessen\n\u2013 und soweit ein Gesetz f\u00fcr die Herstellung gleichwerti-\nger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet erforderlich ist;\nalso nicht nur das Ob einer Bundesgesetzgebung unter-\nliegt der Erforderlichkeitsklausel, sondern auch das So-\nweit. Das hat etwa die Juniorprofessur gekippt und das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n215\n\nw\u00fcrde auch vieles im Umweltbereich kippen. Der Preis\nw\u00e4re nur, dass der Bund ein Gesetz macht, wir machen\nein gro\u00dfes Geschrei, laufen zum Bundesverfassungsge-\nricht und bekommen nach drei Jahren Recht. Das macht\nkeinen Sinn. Deswegen, denke ich, ist auch ein Abwei-\nchungsrecht in der Umweltpolitik sinnvoll und notwen-\ndig. Wir werden sehen, ob Herr M\u00fcntefering die Gr\u00fcnen\ninsoweit ruhig stellen oder so beeinflussen kann, dass sie\ndem auch zustimmen.\n\nZur Sicherheitsarchitektur: Der Abg. Dr. Martens hat da-\nnach gefragt.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nBitte, gern.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, die Frage\nder Abweichungsbefugnis ist ja sehr unscharf ausge-\ndr\u00fcckt. Man kann sich ja durchaus gewisse Abweichun-\ngen vorstellen, die unsch\u00e4dlich sind. Sie haben es f\u00fcr\nden \u00f6rtlichen Naturschutz auch skizziert. Aber es gibt\nauch Abweichungsbefugnisse, die aus unserer Sicht v\u00f6l-\nlig untragbar sind. K\u00f6nnen Sie bitte ausf\u00fchren, wo Sie\nAusf\u00fchrungsbefugnisse f\u00fcr m\u00f6glich erachten und wo\nnicht? Ich glaube, da ist eine differenzierende L\u00f6sung zu\nsuchen.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Abg. Lichdi, das k\u00f6nnte ich ehrlich gesagt. Und un-\nter uns Juristen k\u00f6nnte ich das erst recht und es w\u00fcrde\nmir Vergn\u00fcgen bereiten. Nur, es w\u00fcrde etliche Minuten\ndauern und deshalb bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass ich\ndas jetzt in der Ausf\u00fchrlichkeit nicht tun will.\nIm Kern ist es jetzt so: Der Bund macht ein Rahmenge-\nsetz und darf an sich nur den Rahmen bestimmen. Die\nL\u00e4nder machen Landesgesetze, so dass nicht ganz klar\nist, wo etwas geregelt ist. Wir sind abh\u00e4ngig von der\nGnade des Bundes, was er als Rahmen beschreibt. Im\nMoment ist es so, dass der Bund den Rahmen so voll ge-\nmalt hat, dass man \u2013 wie Johannes Rau das einmal ge-\nsagt hat \u2013 vor lauter Rahmen kein Bild mehr erkennen\nkann. Deswegen sagen die L\u00e4nder: Weg mit der Rah-\nmengesetzgebung und im Umweltbereich \u00fcberwiegend\nBundeskompetenz, aber nur, wenn die L\u00e4nder f\u00fcr be-\nstimmte abschlie\u00dfbare Bereiche eine eigene Regelung\nmachen k\u00f6nnen. Also g\u00e4be es dann ein Bundesumwelt-\ngesetz. Dort einen Abschnitt Naturschutz. Und dieses\nRecht w\u00fcrde als Bundesrecht meinetwegen in 15 L\u00e4n-\ndern gelten. Ein einzelnes Land k\u00f6nnte aber sagen: Das\nNaturschutzrecht regeln wir f\u00fcr uns anders.\n\nDagegen gibt es gute Argumente: Rechtzersplitterung\nund \u00c4hnliches. Aber die Rechtzersplitterung gibt es jetzt\nauch. Deshalb k\u00f6nnte man ein solches Abweichungsrecht\ngut konstruieren. Wie gesagt, die Gr\u00fcnen lehnen es ab.\nDer Preis wird sein, dass es bei der jetzigen Regelung\nder Rahmengesetzgebung bleibt. Ob die Gr\u00fcnen damit\nbesser fahren, werden wir sehen.\n\nZur Sicherheitsarchitektur ein paar Worte. Die Gefahren\ndurch den internationalen Terrorismus erfordern in der\nTat \u2013 das meine auch ich als, sagen wir mal, Mindermei-\n\nnung in der Innenministerkonferenz \u2013 ein \u00dcberdenken\nder vorhandenen Sicherheitsarchitektur. Soweit Verbesse-\nrungen durch bessere gegenseitige Informationen von\nBundes- und L\u00e4nderbeh\u00f6rden m\u00f6glich sind, ist dieses\nnat\u00fcrlich einer Bundeszuweisung vorzuziehen. Wenn je-\ndoch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Gefahren vorliegen und die\nZust\u00e4ndigkeit einer bestimmten Landespolizeibeh\u00f6rde\nnicht erkennbar ist oder auf Ersuchen, dann halte ich\neine Verst\u00e4rkung pr\u00e4ventiver Befugnisse des Bundeskri-\nminalamtes f\u00fcr denkbar. Anderer Auffassung ist die\nBundes-FDP, anderer Auffassung sind die Gr\u00fcnen auf\nBundesebene, Zustimmung allerdings eben von Frau\nHermenau in ihrer Rede.\n\nAuch beim Katastrophenschutz halte ich eine behutsame\nErweiterung der Koordinierungsbefugnisse des Bundes\njedenfalls im Einvernehmen mit den betroffenen L\u00e4ndern\nf\u00fcr vorstellbar.\n\nBesonders schwierig ist das Bildungsrecht. Die L\u00e4nder\nbestehen darauf, dass mit der ihnen zustehenden Kultur-\nhoheit auch durch Entflechtung Ernst gemacht wird.\nEiner hat das einmal sehr plastisch formuliert: sozusagen\nvon der Krippe bis zur Habilitation. Der Bund dagegen\nbesteht auf gewissen Einwirkungsbefugnissen in diese\nklassische L\u00e4nderdom\u00e4ne. Die Bundesl\u00e4nder lehnen dies\nalle ab.\n\nWenn das Hochschulrahmengesetz f\u00e4llt und es um die\ndrei Punkte geht, die Frau Hermenau genannt hat \u2013\nHochschulzulassung, Hochschulabschl\u00fcsse und Quali-\nt\u00e4tssicherung \u2013, dann kann man dar\u00fcber reden, jeden-\nfalls im Blick auf Hochschulzulassung und Hochschulab-\nschl\u00fcsse. Das letzte Papier, das vonseiten Frau Bulmahns\nallerdings vorgelegt worden ist, f\u00fchrt dazu, dass durch\ndie Hintert\u00fcr, n\u00e4mlich durch die Ver\u00e4nderung des Be-\ngriffes Hochschulzulassung zu Hochschulzugang, pl\u00f6tz-\nlich materielle Regeln des Schulrechts in Bundeskompe-\ntenz wachsen w\u00fcrden; zum Beispiel wie viele Jahre\nSchule und, und, und. Das lehnen nat\u00fcrlich alle L\u00e4nder\n\u2013 Herr Weiss schaut ganz besorgt \u2013 einstimmig ab.\n\nAuch bei Hochschulabschl\u00fcssen k\u00f6nnte man sich vorstel-\nlen, dass man sich auf bestimmte Begriffe verst\u00e4ndigt:\nMaster und \u00c4hnliches. Aber wenn damit eine inhaltliche\nBeeinflussung sozusagen der curricularen Gestaltungs-\nsouver\u00e4nit\u00e4t nicht nur der L\u00e4nder, sondern der Hoch-\nschulen selbst gegeben sein k\u00f6nnte, lehnen das alle L\u00e4n-\nder ab.\n\nDie L\u00e4nder wollen auch Sachverhalte mit regionalem Be-\nzug selbst\u00e4ndig regeln d\u00fcrfen. Dazu geh\u00f6ren Teile des\nWohnungswesens, das Ladenschlussrecht, das Gastst\u00e4t-\ntenrecht und einige weitere wirtschaftliche Nebengebiete.\n\nEin Wort zu den Finanzbeziehungen. Da geht es in der\nTat um die Entflechtung der Gemeinschaftsaufgaben.\nDas hat eine besondere Bedeutung. Ich muss Ihnen sa-\ngen, Herr Abg. Martens, es kann nur Unkenntnis sein,\nwas Sie da vorgetragen haben. Wenn es ein Land gibt,\ndas hier engagiert verhandelt \u2013 das ist \u00fcbrigens seit 1990\nso, beim Solidarpakt I, beim Solidarpakt II und wieder\nhier \u2013, und zwar f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder, ganz egal,\nwie sie regiert worden sind, dann ist es der Freistaat\nSachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n216\n\nUnd Frau Hermenau, die sich im Haushaltsausschuss\nwahrscheinlich manchmal dar\u00fcber ge\u00e4rgert hat,\n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nwei\u00df das auch. Deswegen hat Sachsen auch entspre-\nchende Initiativen vorgeschlagen. Wir sind f\u00fcr eine Ent-\nflechtung der Gemeinschaftsaufgaben, ja. Aber nur dann,\nwenn jedenfalls in der Absch\u00e4tzung der Risiken die\nChance besteht, dass das Finanzvolumen mindestens so\nhoch ist, wie wir es im Moment haben; anderenfalls\nnicht. Nur wegen des Prinzips der Entflechtung w\u00fcrden\nwir nicht das materielle Interesse Ostdeutschlands an\neiner bestimmten H\u00f6he der Wirtschaftsf\u00f6rderung infrage\nstellen. Das ist unsere Position. Ob wir das durchsetzen,\nwird kurz vor der Zielgeraden zu verhandeln sein. Ich\nwage hier noch keine Prognose.\n\nEin Wort zu den Steuern. Auch dazu hat Frau Hermenau\netwas gesagt. Da warne ich zur \u201eVorsicht an der Bahn-\nsteigkante\u201c bei Steuerkompetenzen der L\u00e4nder. Wenn\ndas Steuerkompetenzen der L\u00e4nder sind, klingt das gut.\nWenn allerdings das Ergebnis ist, dass die Ertr\u00e4ge dieser\nSteuern aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich herausfallen und\ndie Ertr\u00e4ge bei uns besonders niedrig sind, haben wir\nkein Interesse an solcher Steuerkompetenz. Deswegen ist\nhier bei der Grunderwerbsteuer eine gewisse L\u00f6sung bei\ngleichen Bemessungsgrundlagen denkbar, weil es sich\ndort um immobile G\u00fcter handelt.\n\nAber zum Beispiel bei dem, was uns als Christdemokra-\nten eigentlich Vergn\u00fcgen bereiten w\u00fcrde, ob wir nicht\ndie Verm\u00f6gensteuer einmal in die Hoheit der L\u00e4nder ge-\nben w\u00fcrden \u2013 Herr L\u00e4mmel erinnert sich an bestimmte\nDiskussionen hier in diesem Landtag \u2013 juckt es uns ge-\nradezu in den Fingern, das den L\u00e4ndern zu geben, damit\nSchleswig-Holstein auch einmal pfeifen kann, wenn es\nden Mund spitzt bei der Verm\u00f6gensteuer. Allerdings\nhaben wir Sorgen im Hinblick auf die extrem ungleiche\nVerm\u00f6gensverteilung zwischen Ost und West, so dass\ndas f\u00fcr uns kein gutes Gesch\u00e4ft w\u00e4re. Also Vorsicht bei\nSteuerkompetenzen!\n\nJetzt ein Wort zur EU. Herr Abg. Apfel, jetzt wollte ich\ngerade kurz auf Sie eingehen.\n\n(Holger Apfel, NPD: Dann bleibe ich\nnat\u00fcrlich erst einmal hier!)\n\nObwohl ich normalerweise keine Veranlassung habe,\nHerrn Steinbr\u00fcck zu verteidigen, der ein Sozialdemokrat\nist, m\u00f6chte ich es in dieser Frage aber ausdr\u00fccklich tun.\nHerr Steinbr\u00fcck hat nichts von dem gefordert, was Sie\nvortragen. Nichts! Er hat etwas anderes gefordert, und\nda unterst\u00fctzen wir ihn voll. Er hat gesagt, wenn die EU\nRegelungen trifft, etwa bei Umweltstandards, und wenn\ndann eine Bundesregierung \u2013 in dem Fall Herr Trittin \u2013\ndiese Standards durch nationales Recht erh\u00f6ht, dann\nm\u00f6chten wir in irgendeiner Form, entweder durch\neigene Zust\u00e4ndigkeiten oder durch ein Abweichungs-\nrecht, diese Standards wieder auf 1 : 1-Umsetzung herab-\nsetzen k\u00f6nnen, nicht unter EU-Standard, aber auf 1 : 1\nherabsetzen, damit wir keinen Wettbewerbsnachteil ge-\ngen\u00fcber Polen, Frankreich, Tschechien oder anderen\nStaaten haben. Das ist die Position von Herrn Steinbr\u00fcck.\n\nDie st\u00e4rkt deutsche Interessen und findet unsere Zustim-\nmung.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ob es bei dem nationalen\nStabilit\u00e4tspakt zu einem Ergebnis kommt, Frau\nHermenau, werden wir sehen. Der Bund legt gro\u00dfen\nWert darauf. Auch dazu sind wir bereit.\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nAllerdings haben wir wenige Verb\u00fcndete. Weil wir na-\nt\u00fcrlich nur einer Regelung zustimmen w\u00fcrden, die je-\ndenfalls im Ansatz sicherstellt, dass man nicht bei Straf-\nzahlungen f\u00fcr eine seri\u00f6se Finanzpolitik der letzten Jahre\nnachtr\u00e4glich bestraft wird. Bisher tr\u00e4gt der Bund 100 %\nder Lasten f\u00fcr Strafzahlungen der EU. Eine Ver\u00e4nderung\nw\u00fcrden wir nur dann, was nat\u00fcrlich irgendwie fair ist,\nmit L\u00e4nderbeteiligung umsetzen k\u00f6nnen, wenn es eine\nBelohnungsregelung in irgendeiner Weise gibt, durch\nQuoten oder \u00c4hnliches; es sind verschiedene Modelle in\nder Diskussion. Man sollte jedenfalls nicht die L\u00e4nder\nbestrafen, die wenig Schulden aufgenommen haben. Da-\nf\u00fcr werden sie Verst\u00e4ndnis haben. In dieser Frage sind\nwir einmal ganz eng bei den Bayern aus offensichtlichen\nGr\u00fcnden.\n\nIch komme zum Schluss. \u201eDie F\u00f6deralismusreform\u201c \u2013\nich m\u00f6chte das zitieren \u2013 \u201ehat herausragende Bedeutung\nf\u00fcr unser Land. Sie ist die seit Jahrzehnten wichtigste\nReform und ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Wiedergewinnung\nder Entscheidungsf\u00e4higkeit unserer politischen Institutio-\nnen.\u201c Zitatende. Diese Worte stammen aus der M\u00fcnche-\nner Erkl\u00e4rung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der\nLandesparlamente und der Mitglieder der Bank der\nLandtage vom 18. Oktober 2004 in M\u00fcnchen.\n\nWeil dies so ist und weil wir diese Erkl\u00e4rung ernst neh-\nmen und unterst\u00fctzen, muss ein Scheitern der F\u00f6deralis-\nmusreform vermieden werden. Das, was an Ergebnissen\nm\u00f6glich ist, mag vielleicht der von vielen erhoffte gro\u00dfe\nWurf nicht werden, es kann aber deutlich mehr sein als\nnur der kleinste gemeinsame Nenner. Es kann ein wich-\ntiger Schritt in Richtung eines gest\u00e4rkten Verantwor-\ntungs- und Gestaltungsf\u00f6deralismus werden. Dieser Be-\ngriff ist mir sehr viel lieber als der Begriff Wettbewerbs-\nf\u00f6deralismus. Wir wollen mehr Freiheit und weniger\nZwang zur Einheitlichkeit, mehr Klarheit und weniger\nMischmasch, mehr eigene Wege f\u00fcr uns und weniger\nausgetretene Pfade f\u00fcr alle. Der Freistaat Sachsen k\u00f6nnte\ndavon nur profitieren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Staats-\nregierung. Rein theoretisch haben jetzt die Mitglieder der\nFraktionen noch einmal das Rederecht. M\u00f6chte jemand\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir, da wir \u00fcber zwei Antr\u00e4ge beraten,\nzu den Schlussworten. Da w\u00e4re zun\u00e4chst das Schluss-\nwort der Fraktionen der CDU und der SPD. Nach mei-\nnem Wissensstand macht sich Herr Schiemann daf\u00fcr fer-\ntig. Es spricht Herr Schiemann von der CDU-Fraktion.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n217\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin dem\nHohen Haus sehr dankbar, dass wir diese Debatte f\u00fch-\nren konnten, auch wenn in ihr angeklungen ist, dass der\nZug schon mit einer sehr hohen Geschwindigkeit f\u00e4hrt\nund wir wenig M\u00f6glichkeiten haben, uns mit vielleicht\nanderen Ideen nochmals in diesen Zug hineinzusetzen.\n\nDennoch ist es, glaube ich, wichtig, dass es Einigkeit zu-\nmindest zu den Punkten gab, die unser eigenes Land be-\ntreffen. Ich w\u00fcrde aber bei allen \u00c4nderungsw\u00fcnschen,\ndie derzeit diskutiert werden und vielleicht auch Erfolg\nhaben, daran appellieren, dass der Wunsch und die Ziele\nder M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes, die eben diese\nbundesstaatliche Ordnung f\u00fcr Deutschland vorbereitet\nhaben, nicht umgekehrt werden. Der F\u00f6deralismus hat\nden deutschen L\u00e4ndern, hat dem deutschen Staat letzt-\nlich die Stabilit\u00e4t und die Achtung verliehen, mit der\nDeutschland in die europ\u00e4ische Familie aufgenommen\nworden ist. Ich glaube, er war bisher ein Garant daf\u00fcr,\ndass die Zeit nach dem Zweiten Weltkrieg eine v\u00f6llig an-\ndere geworden ist. Das ist auch diesem deutschen F\u00f6de-\nralismus zu verdanken.\n\nDer zweite Punkt: Was die sicherheitspolitischen An-\nspr\u00fcche und das Bundeskriminalamt angeht, w\u00fcrde ich\nappellieren, dass man hinsichtlich der Kompetenzen\nnicht nur immer die Kompetenzen des anderen weg-\nnimmt, sondern dass man eine sehr faire Zusammenar-\nbeit pflegt und nicht immer das Hoheitsdenken f\u00fcr sich\nbeh\u00e4lt. Ich glaube, das ist eine Konkurrenz, der auch un-\nsere eigene Landespolizei ausgesetzt ist. Wir sollten sehr\nklar pr\u00fcfen, ob es wirklich notwendig ist, alles dem BKA\nzu \u00fcbereignen und keinerlei L\u00e4nderkompetenz mehr zu\nhaben. Ich glaube, die Abstimmung zwischen diesen bei-\nden Polizeien ist der bessere Schl\u00fcssel zu einer besseren\nTerrorismusbek\u00e4mpfung als lediglich die Zentralisierung.\nDie Zentralisierung hat nat\u00fcrlich auch Nachteile. Ich\nhabe versucht, das aus der Sicht der CDU-Fraktion dar-\nzustellen.\n\nWir wollen einen F\u00f6deralismus, der nicht Wettbewerbs-\nf\u00f6deralismus hei\u00dft, sondern der auch F\u00f6deralismus hei\u00dft,\nbei dem neue deutsche L\u00e4nder, die nach 1990 in dieses\nDeutschland hineingekommen sind, eine Chance haben,\nweil die Ausgangsposition eine v\u00f6llig andere ist als viel-\nleicht im Falle des Wettbewerbsf\u00f6deralismus, der zwi-\nschen dem Freistaat Bayern und dem Land Nordrhein-\nWestfalen entstehen k\u00f6nnte.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich w\u00fcrde Sie\nbitten, unserem Antrag zuzustimmen. Der Staatsregie-\nrung m\u00f6chte ich sehr herzlich daf\u00fcr danken, dass sie die\nInteressen des Freistaates Sachsen vertreten hat. Dieser\nDank gilt Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, und Ihnen,\nHerr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re. Wir wissen auch,\ndass noch ein dritter Sachse in der Kommission sitzt,\nn\u00e4mlich Herr Staatsminister Schwanitz. Ich gehe davon\naus, dass sie die Menschen des Freistaates Sachsen wei-\nterhin in der Kommission vertreten. Wir sind gespannt,\nob das Verhandlungsergebnis auch Chancen f\u00fcr den\nS\u00e4chsischen Landtag bietet.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Zum Antrag der\nPDS-Fraktion spricht verst\u00e4ndlicherweise ein Abgeordne-\nter der PDS-Fraktion. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, sehr ver-\nehrte Damen und Herren! Ich stelle erfreut fest, dass wir\nuns hier substanziell \u00fcber die Probleme ausgetauscht\nhaben, auch wenn es anfangs nicht diesen Eindruck ge-\nmacht hat. Ich sage es so deutlich: Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re, ich bin Ihnen dankbar daf\u00fcr, dass Sie uns\nnun doch, und zwar in ziemlicher Ausf\u00fchrlichkeit, nicht\nnur \u00fcber den Stand der Verhandlungen, sondern auch\n\u00fcber die Position der Staatsregierung unterrichtet haben.\nDeshalb kann ich erfreut feststellen, dass unser Antrag\nzumindest in Punkt I.2 \u2013 genau diese Berichterstattung\nmitsamt der Positionierung der Staatsregierung hatten\nwir ja erbeten \u2013 erledigt ist.\nDie anderen Punkte sind nicht erledigt. Ich sage noch\neinmal: Wir wollen kein Korsett f\u00fcr die jetzt noch ausste-\nhenden sicherlich schwierigen Verhandlungen. In der\nDiskussion haben sich auch vielf\u00e4ltige Schnittstellen ge-\nzeigt. Keine Fraktion hat die Forderung nach Gleichwer-\ntigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse \u2013 Gleichwertigkeit, nicht\nGleichheit! \u2013 im Sinne gleicher Startbedingungen f\u00fcr alle\ninfrage gestellt. Das ist ein positives Ergebnis. Wir halten\nes f\u00fcr wichtig und richtig, dass das auch f\u00fcr einen Land-\ntagsbeschluss formuliert und beschlossen werden kann.\n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz auf ein m\u00f6gliches Missver-\nst\u00e4ndnis eingehen. Sie, Frau Kollegin Hermenau und\nHerr Kollege Dr. Martens, unterstellen der PDS, wir h\u00e4t-\nten den Wahn, einheitliche Regelungen f\u00fcr alle Lebens-\nverh\u00e4ltnisse schaffen zu wollen. Nat\u00fcrlich ist das Un-\nsinn. Das ist schlichtweg Quatsch. Das steht weder im\nGrundgesetz noch im Wahlprogramm der PDS. Wir wol-\nlen das in dieser Einseitigkeit nicht. Wir wollen, wie ge-\nsagt, \u00fcber Gleichwertigkeit reden, \u00fcber das Spannungs-\nverh\u00e4ltnis zwischen Gleichwertigkeit und Zuwachs an\nL\u00e4nderkompetenzen. Das ist schwierig. Das hat Staats-\nminister de Maizi\u00e8re an vielen Einzelbeispielen darge-\nlegt. Wir m\u00f6chten vor allem nicht, dass Wettbewerbsf\u00f6-\nderalismus und Solidarprinzip plump gegen\u00fcbergestellt\nwerden. In der \u00d6ffentlichkeit passiert das hin und wie-\nder. Wir m\u00f6chten hier schon differenzieren. Ich sage das\nso ausdr\u00fccklich. F\u00f6deralismus in der Bundesrepublik\nkann sicherlich nicht leben, wenn er sich allein auf Wett-\nbewerb st\u00fctzt, aber er wird genauso wenig leben k\u00f6nnen,\nwenn er sich ganz allein auf das Solidarprinzip st\u00fctzt.\nWeder das eine noch das andere kann allein tragen; es\nmuss eine intelligente, eine sch\u00f6pferische Verbindung\nzwischen beiden geben.\n\nIch glaube, dass wir das in diesem Antrag formuliert\nhaben. Ich darf Sie also recht herzlich um Zustimmung\nzu dem PDS-Antrag ohne den bereits erledigten Punkt\nbitten.\n\nVielen Dank\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, wir n\u00e4hern uns langsam der Abstimmung. Ich\nrufe zuerst die Drucksache 4/0252, gemeinsamer Antrag\nder Fraktionen CDU und SPD, auf. Dazu liegen zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n218\n\nIch frage in der Reihenfolge des Eingangs, ob die NPD-\nFraktion noch etwas zu ihrem \u00c4nderungsantrag ausf\u00fch-\nren m\u00f6chte.\n\n(Holger Apfel, NPD: Es ist vorhin\nalles gesagt worden!)\n\n\u2013 Ich dachte mir schon, dass Sie bereits alles ausgef\u00fchrt\nhaben.\nGibt es seitens des Plenums Bedarf, zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag, der Ihnen in der Drucksache 4/0314 vor-\nliegt, zu sprechen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, tritt ans Mikrofon.)\n\nHerr Leichsenring, Sie selbst doch?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!)\n\nVonseiten des Plenums gibt es offensichtlich keinen Be-\ndarf, dar\u00fcber zu sprechen. Dann k\u00f6nnten wir \u00fcber die-\nsen \u00c4nderungsantrag abstimmen.\nHerr Leichsenring, Sie w\u00fcnschen das Wort? \u2013 Bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Unser \u00c4nderungsantrag\nist uns wirklich sehr wichtig. Deswegen beantrage ich\nnamentliche Abstimmung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist kein selbst\u00e4ndiger Antrag! \u2013\n\nWeitere Zurufe)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Einen Moment bitte.\nAntrag auf namentliche Abstimmung zu einem \u00c4nde-\nrungsantrag ist ein Novum in diesem Haus. \u2013\nHerr Leichsenring und Kolleginnen und Kollegen, das\ngeht \u2013 so wurde mir eben gesagt \u2013 nicht, da dieser \u00c4n-\nderungsantrag den urspr\u00fcnglichen Antrag nicht ersetzt.\nSomit ist die \u00c4nderung nur ein Teil des Gesamtantrages\nund damit keine namentliche Abstimmung m\u00f6glich.\nMeine Damen und Herren, wenn es Ihrerseits keinen\nAussprachebedarf gibt, komme ich jetzt zur offenen Ab-\nstimmung \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der NPD-Frak-\ntion.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Ich fordere Sie auf, die Enthal-\n\ntungen kundzutun. \u2013 Es gibt keine. Dieser \u00c4nderungsan-\ntrag ist mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\n\nEs gibt einen zweiten \u00c4nderungsantrag. Der \u00c4nderungs-\nantrag Nr. 2 kommt vonseiten der CDU und SPD. Ich\nfrage: Soll er noch einmal eingebracht werden? \u2013 Ich\nglaube, ganz kurz sollte dies schon getan werden.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieser \u00c4nderungsantrag, der sich auf den\nurspr\u00fcnglichen Antrag bezieht, beinhaltet eine Erweite-\nrung, und ich denke, wir brauchen dies nicht noch ein-\nmal einzubringen. Wir haben gerade zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag gesprochen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Sie haben es geh\u00f6rt: Dieser \u00c4nderungsantrag er-\nsetzt quasi den Grundantrag. Demzufolge m\u00fcssen wir\nlogischerweise jetzt dar\u00fcber abstimmen. \u2013 Hier w\u00e4re na-\nmentliche Abstimmung \u00fcbrigens m\u00f6glich. Wir stimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag von SPD und CDU ab. Wer\ndem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine gr\u00f6\u00dfere Anzahl, aber die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit des\nHauses hat diesen \u00c4nderungsantrag angenommen und\nsomit den urspr\u00fcnglichen Antrag ersetzt.\n\nIch rufe die zweite Drucksache, die wir behandelt haben,\nauf, die Drucksache 4/0265, Dringlicher Antrag der Frak-\ntion der PDS. Ich frage noch einmal den Antragsteller,\nob wir in G\u00e4nze abstimmen wollen \u2013 Wir stimmen in\nG\u00e4nze ab. Welche Ziffer wollten Sie wegnehmen und\nschon als erledigt erkl\u00e4ren? Bitte noch einmal.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Ziffer I.2 ist durch die Be-\nrichterstattung der Staatsregierung erledigt.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 So-\nmit, meine Damen und Herren, rufe ich den Dringlichen\nAntrag der PDS-Fraktion ohne den Teil I.2 auf. Wer dem\ngr\u00f6\u00dferen Teil zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenprobe! \u2013 Danke sch\u00f6n.\nStimmenthaltungen? \u2013 Mit einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit\ndes Hauses ist dieser Antrag abgelehnt worden. Damit\nist der Tagesordnungspunkt erledigt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nEntlastung der Gemeinden an der B 170 von Schwerlastverkehr\nim Transit Deutschland/Tschechien\n\nDrucksache 4/0062, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. In der\nReihenfolge beginnt die Antragstellerin, die PDS-Frak-\ntion.\n\nKatja Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als wir auf der letzten Sitzung des alten\nLandtages das Problem B 170 besprachen, haben wir uns\nzwar in sehr vielen Detailfragen gestritten, aber in einem\n\nPunkt waren wir uns fraktions\u00fcbergreifend einig: n\u00e4m-\nlich, dass die Situation f\u00fcr die Anwohnerinnen und An-\nwohner entlang der B 170 eine Zumutung ist und des-\nhalb das Problem der Lkw-Lawine auf der B 170 im\nWei\u00dferitzkreis einer dringenden L\u00f6sung bedarf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n219\n\nSeit Jahren ist bekannt, dass die zunehmende Zahl der\nLkws \u2013 inzwischen z\u00e4hlen die Zollstationen bis zu\n3 000 Lkws pro Tag \u2013 mit der Nebenfolge L\u00e4rm und Ab-\ngase die Lebensqualit\u00e4t und Gesundheit f\u00fcr Anwohner,\naber auch f\u00fcr Touristen extrem beeinflussen. Wir haben\nschon oft dar\u00fcber gesprochen, dass sich diese Situation\nauch wirtschaftlich negativ auf die Tourismusbranche im\nWei\u00dferitzkreis auswirkt, die ein sehr naturnaher Touris-\nmusbereich ist und in der im \u00dcbrigen sogar 2 500 Ar-\nbeitskr\u00e4fte ihr Brot verdienen.\n\nAls es nach dem 1. Mai, nach der EU-Osterweiterung,\nnoch einmal zu einem ganz deutlichen Anstieg des Lkw-\nAufkommens kam, sprach man dort von Umsatzeinbr\u00fc-\nchen von bis zu 30 %. Das Schlimme ist, dass sich, seit-\ndem wir das letzte Mal hier diskutiert haben, die Situa-\ntion mitnichten verbessert hat und anstelle einer\nVerbesserung sogar mit einer Verschlechterung zu rech-\nnen ist. Der Wintereinbruch ist sozusagen im Gange. Das\nerh\u00f6ht die Unfallgefahr und die Gefahr von R\u00fcckstau\nund anderem. Mit dem Anschluss des Autobahnzubrin-\ngers in Bannewitz droht noch einmal ein Anstieg der\nLkw-Lawine; Fachleute rechnen jetzt mit bis zu\n5 000 Lkws pro Tag. Wir werden morgen noch ausf\u00fchr-\nlich \u00fcber die neuen Grenzwerte f\u00fcr Feinstaub reden.\nWenn aber am 1. Januar 2005 die neuen Grenzwerte f\u00fcr\nFeinstaub gelten, wird ohnehin entlang der B 170 noch\neinmal ein ganz anderer Handlungsbedarf entstehen \u2013\nschon von Rechts wegen. Die B\u00fcrgerinitiative pr\u00fcft nicht\nohne Grund bereits jetzt eine Klage.\n\nIch kann von unserer Seite nur sagen: Soweit es in unse-\nren Kr\u00e4ften steht, werden wir nat\u00fcrlich die Leute vor\nOrt unterst\u00fctzen. Gerade angesichts dieser neuen Rechts-\nlage meinen wir als PDS-Fraktion: Es lohnt sich, hier\nnoch einmal \u00fcber das Thema \u201eNachtfahrverbot f\u00fcr\nschwere Lkws\u201c zu diskutieren. Ich wei\u00df, es gibt da juris-\ntische Bedenken, aber wir haben auch immer wieder\ndar\u00fcber gesprochen, dass die Flut gezeigt hat: Es gibt\nm\u00f6gliche Umleitungsstrecken. Diese sind nat\u00fcrlich weit-\nr\u00e4umiger, aber sie sind auf jeden Fall m\u00f6glich. Frau\nRaatz hat aus gutem Grund immer wieder gesagt, als\nwir \u00fcber dieses Thema diskutiert haben, man will end-\nlich einmal nicht h\u00f6ren, was nicht geht, sondern die\nSituation vor Ort ist so schlimm geworden, dass wir\nendlich einmal vonseiten des Ministeriums h\u00f6ren wollen,\nwas denn jetzt ginge, um die Probleme vor Ort zu be-\nheben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWeiterhin schlagen wir als PDS-Fraktion vor, dass Kon-\ntingente eingef\u00fchrt werden. Tausend Brummis pro Tag \u2013\ndas ist einfach genug f\u00fcr die Leute. Und, wie gesagt, ich\nverweise noch einmal auf die Erfahrungen aus der Flut:\nUmleitungen sind einfach machbar.\n\nEin sehr gro\u00dfes Problem bei diesem Thema war immer\ndie Frage der Zust\u00e4ndigkeiten. Das sind zum einen inter-\nnationale Regelungen. Bei vielen verkehrsrechtlichen Fra-\ngen war es immer ein Pingpong-Spiel: Ist das Landrats-\namt zust\u00e4ndig? Bedarf es noch der Zustimmung der\nobersten Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde, muss also hier das\nMinisterium an den Tisch? Und hin und her. Ich finde,\nmit diesen Unsicherheiten muss Schluss sein. Dieses\nPingpong-Spiel bei den Verantwortlichkeiten muss auf-\n\nh\u00f6ren. Deswegen schlagen wir in unserem Antrag vor,\neinen Stab einzurichten, bei dem alle Verantwortlichen\nan einem Tisch sitzen, die Sache kl\u00e4ren und an einem\nStrang ziehen.\n\nIn den letzten Landtagsdebatten zu diesem Thema haben\nwir h\u00e4ufig ein Schwarzer-Peter-Spiel erlebt: Die CDU ap-\npellierte an den Bund, die SPD verteidigte pflichtgem\u00e4\u00df\nden Bund und griff daf\u00fcr die Staatsregierung an. Ich\nhoffe, dass nun mit diesem Schwarzer-Peter-Spiel Schluss\nist und wir in puncto B 170 an einem Strang ziehen k\u00f6n-\nnen. Frau Dr. Raatz, Sie haben uns damals im letzten\nTagesordnungspunkt des alten Landtages alle davor ge-\nwarnt, es in dieser Frage dem alten Herrn Kohl gleichzu-\ntun, der die Probleme meist ausgesessen hat. Zwei Jahre\nAussitzen ist die schlechteste L\u00f6sung f\u00fcr die Leute vor\nOrt. Deshalb meine ich: Mit Blick auf die Situation vor\nOrt, vor allen Dingen auch mit Blick auf die drohenden\nVerschlechterungen, k\u00f6nnen wir es uns einfach nicht\nleisten, das Problem auszusitzen, sondern wir m\u00fcssen es\nin Angriff nehmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: In der Aussprache\nhat als N\u00e4chstes die CDU-Fraktion das Wort. Herr\nHamburger, bitte.\n\nGeorg Hamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Das Thema B 170 hat uns\nschon mehrfach hier im Plenum besch\u00e4ftigt. Wir befassen\nuns heute erneut damit, allerdings ohne neuen Sachver-\nhalt. Frau Kollegin Kipping, Neues haben Sie im Grunde\ndazu nicht geboten. Dazu einmal kurz die Eckdaten. Die\nverkehrstechnischen Fakten sind: Der Verkehr nimmt\nseit der EU-Erweiterung zu \u2013 besonders auf der B 170.\nZweiter Fakt: Die B 170 ist eine europ\u00e4ische Verkehrs-\nader und liegt im paneurop\u00e4ischen Korridor nach Prag\nund Budapest.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Und Wien!)\n\n\u2013 Auch nach Wien, Herr Porsch, wenn Sie Wert darauf\nlegen, selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Auch der Ausbaustandard\nentspricht den Anforderungen an eine Europastra\u00dfe. Wie\ngesagt, alles nichts Neues.\n\nDas Problem dieser Situation ist: Die Belastung der\nMenschen l\u00e4ngs der B 170 ist am Rande des Ertr\u00e4glichen.\nDaneben besteht die Rechtslage: Bei gegebenem Ausbau-\nstandard einer Stra\u00dfe ist der Verkehr uneingeschr\u00e4nkt zu\ngestatten. Verkehrsrechtliche Anordnungen verf\u00fcgt nach\n\u00a7 45 des Stra\u00dfengesetzes die untere Verkehrsbeh\u00f6rde nur\nan drei Bedingungen gekn\u00fcpft: erstens, wenn eine tem-\npor\u00e4re unzumutbare Situation das begr\u00fcndet, zweitens,\nwenn eine Befristung der Ma\u00dfnahme vorgegeben, also\ndas Ende beschrieben wird, und drittens, wenn eine\nAlternative der Verkehrsf\u00fchrung angeboten wird. Alle\nMa\u00dfnahmen mit dem Charakter einer Sperrung oder\neiner Herabstufung sind unzul\u00e4ssig. Das, verehrte Da-\nmen und Herren, sind die Eckdaten.\n\nAbhilfe des Problems durch verkehrsrechtliche Anord-\nnungen ist also aus rechtlichen und wirtschaftspoliti-\nschen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Eine Verkehrsreduzierung\ndurch Verbote f\u00fchrt nicht zum Ziel, sie ist ungeeignet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n220\n\nZudem trifft ein Verbot auch die regionale Wirtschaft;\nauch das muss bedacht sein. Im \u00dcbrigen: An einer euro-\np\u00e4ischen Verkehrsachse zu liegen ist auch vorteilhaft f\u00fcr\nein Land.\nVerkehrsreduzierung durch attraktive Alternativange-\nbote, das ist der praktikable Weg, also nicht Verbote,\nsondern andere Angebote. Dar\u00fcber haben wir auch\nmehrfach gesprochen. Als M\u00f6glichkeiten f\u00fcr solche An-\ngebote erkenne ich \u2013 auch das alles ist nicht neu \u2013 ers-\ntens die schnellstm\u00f6gliche Fertigstellung der A 17, zwei-\ntens die Ert\u00fcchtigung weiterer Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr den\nSchwerlastverkehr \u2013 diese sind mehrfach genannt wor-\nden \u2013, drittens weitere Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr den Lkw-\nVerkehr ab 3,5 Tonnen zu \u00f6ffnen. Das w\u00fcrde zumindest\nauch bei den kleineren Lkws eine Entlastung bringen.\nNach Wegfall der Personenkontrollen, also nach dem\nBeitritt zum Schengener Abkommen etwa 2007/2008,\nsind etwa zehn weitere Grenz\u00fcberg\u00e4nge m\u00f6glich. Soweit\nich informiert bin, steht die kurzfristige \u00d6ffnung der\nGrenz\u00fcberg\u00e4nge Johanngeorgenstadt und B\u00e4renstein be-\nvor. Sobald die Grenz\u00fcberg\u00e4nge ert\u00fcchtigt und die erfor-\nderlichen diplomatischen Noten ausgetauscht sind, kann\ndies geschehen.\nViertens \u2013 das m\u00f6chte ich hier nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013\nm\u00fcssen wir pr\u00fcfen, ob eine st\u00e4rkere Nutzung der Schie-\nnenkapazit\u00e4ten im Fernverkehr gelingen kann. Nicht die\n\u201eRoLa\u201c, sie ist finanziell nicht vertretbar und sie ist den\nLkw-Fahrern auch nicht aufzuzwingen; nicht die \u201eRoLa\u201c\n\u00fcber wenige Kilometer, sondern der Fernverkehr \u00fcber\nmehrere hundert Kilometer.\nSchieneng\u00fcterverkehr kann bei gro\u00dfen Entfernungen ren-\ntabel sein. Wir hatten hier im Hohen Haus eine Anh\u00f6-\nrung, in der der Vertreter der Deutschen Bahn \u00fcber eine\nG\u00fcterfernstrecke von Hamburg nach Budapest geredet\nhat. Er sagte, diese Strecke sei rentabel, und er lehnte es\ndamals ab, \u00fcber einen Zwischenhalt in Dresden zu spre-\nchen. Das ist, glaube ich, die Stelle, an der man mit der\nDeutschen Bahn noch einmal reden muss. Wir m\u00fcssen\nbei der Bahn darauf hinwirken, dass das G\u00fcterverkehrs-\nangebot auch zu k\u00fcrzeren Strecken f\u00fchrt. Das allerdings\nist kurzfristig nicht m\u00f6glich.\nDie PDS fordert in ihrem Antrag nun eine t\u00e4gliche Kon-\ntingentierung der Anzahl der schweren Lkws, eine\nVideo\u00fcberwachung von Stau- und Gefahrenschwerpunk-\nten und ein Nachtfahrverbot f\u00fcr schwere Lkws.\nF\u00fcr eine Limitierung der Verkehrsmenge auf 1 000 Lkws\nnach Gutd\u00fcnken fehlt jegliche Rechtsgrundlage, vom\norganisatorischen Aufwand m\u00f6chte ich jetzt gar nicht\nreden. Dieser Wunschtraum muss unerf\u00fcllt bleiben.\nAuch seine Verwirklichung w\u00fcrde die regionale Wirt-\nschaft treffen, die dann die gro\u00dfr\u00e4umige Umgehung fah-\nren m\u00fcsste. Das geht nicht. Im \u00dcbrigen darf ich Ihnen\nsagen, dass von der Stadt Crimmitschau \u2013 das ist in der\nN\u00e4he, wo ich wohne \u2013 zur Autobahn eine Stra\u00dfe f\u00fchrt,\nin der t\u00e4glich etwa 1 600 schwere Lkws fahren. Diese\nw\u00fcrden dann \u00fcber kurz oder lang auch in dieses Limit\nvon 1 000 Lkws f\u00fchren, n\u00e4mlich indem man eine Folge-\nwirkung induziert. Kollegin Kipping, wir w\u00fcrden, wenn\ndas \u00fcberhaupt ginge, das totale Chaos im Land produ-\nzieren. Das geht nicht.\nZu den Video\u00fcberwachungen: Video\u00fcberwachungen von\nVerkehrsschwerpunkten sollen Staus vermeiden, indem\n\nbei Problemen auf Alternativen hingewiesen wird. Las-\nsen Sie es sich noch einmal sagen: Zur B 170 gibt es\nkeine vern\u00fcnftige Alternative, jedenfalls zurzeit nicht. Im\n\u00dcbrigen: Das Problem der B 170 ist nicht der Stau,\nsondern die gleichm\u00e4\u00dfig hohe Verkehrsbelastung \u00fcber\n24 Stunden. Also ist dieser Vorschlag nicht zielf\u00fchrend.\n\nEin Nachtfahrverbot \u2013 Frau Kollegin Kipping, wir haben\nes hier schon sehr oft diskutiert \u2013 ist mangels einer\nAlternative im Fahren auch nicht durchsetzbar. Wir\nhaben es oft diskutiert. Stellen Sie sich vor, Sie w\u00fcrden\nein Nachtfahrverbot einf\u00fchren k\u00f6nnen! Wissen Sie, wie\nviele Lkws dann in Dresden bis zum n\u00e4chsten Morgen\nherumstehen w\u00fcrden? Dann beantragen Sie die n\u00e4chste\nDebatte, weil Dresden verstopft ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAlso, das alles ist, glaube ich, auch keine gute Politik.\nDie einzige nachhaltige Hilfe in Bezug auf die B 170 ist\nund bleibt die Erweiterung der Stra\u00dfenkapazit\u00e4t. Wir\nm\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass diese Kapazit\u00e4tserweiterung\nso schnell wie m\u00f6glich geschaffen wird. Eine andere so\ngenannte gro\u00dfe L\u00f6sung gibt es einfach nicht. Ich glaube,\nes geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit in der Politik, dies deut-\nlich anzusprechen.\n\nEs ist unsere Aufgabe, trotzdem alles zu tun, trotzdem\nalles M\u00f6gliche zu \u00fcberlegen und zu veranlassen \u2013 und\nsei es auch noch so klein \u2013, Entlastungswirkungen zu\nerreichen oder, wie man es anders sagen kann, die so ge-\nnannten ganz kleinen Stellschrauben zu suchen. Da sind\nwir in der N\u00e4he Ihres Vorschlages im zweiten Teil Ihres\nAntrags. Es m\u00fcssen das Land, die untere Verkehrsbe-\nh\u00f6rde, die Anrainergemeinden, auch der Bund und auch\ndie tschechischen Institutionen durchaus hinzugezogen\nwerden.\n\nZu Punkt 1 des Antrages: Diesen Punkt lehnen wir ab.\nDenn ich glaube, die darin suggerierte Hilfe ist so ein-\nfach nicht m\u00f6glich.\n\nZu Punkt 2 Ihres Antrages: Sie wollen einen Stab zur\nAbarbeitung der bereits gemachten Vorschl\u00e4ge. Dann\nreden wir wieder \u00fcber \u201eRoLa\u201c, \u00fcber Nachtfahrverbot,\n\u00fcber Tonnagebegrenzung und all das, was wir schon\nhatten. Ich glaube, das w\u00e4re ein Stab mit einer r\u00fcckw\u00e4rts\ngewandten Aufgabenstellung, der im Grunde nichts wei-\nter bewirken w\u00fcrde. Das ist nicht zielf\u00fchrend.\n\nWir brauchen keinen Stab zur Abarbeitung rechtlich\nzweifelhafter Vorschl\u00e4ge, sondern wir brauchen eine Ar-\nbeitsgruppe zur L\u00f6sungssuche nach rechtlich best\u00e4ndi-\ngen und nachhaltigen M\u00f6glichkeiten, insbesondere im\nZusammenhang mit der k\u00fcnftigen Inbetriebnahme der\nA 17. Diese Arbeitsgemeinschaft bedarf der verbindlichen\nMitwirkung des Bundes und der tschechischen Institutio-\nnen ebenso wie des Landes und der Kommunen \u2013 eben\num diese so genannten kleinen Stellschrauben dennoch\nzu finden. Zumindest unter Technikern ist bekannt,\nmeine Damen und Herren, dass der unbedingte Wille\nzur L\u00f6sung in einem richtig zusammengesetzten Team\nauch zun\u00e4chst unm\u00f6glich scheinende kleine L\u00f6sungen\nbewirken kann.\n\nFazit: Wir lehnen den ersten Teil Ihres Antrages ab. Zu\ndem zweiten Teil des Antrags werden wir einen \u00c4nde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n221\n\nrungsantrag in dem eben beschriebenen Sinn noch ein-\nbringen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: In der Aussprache er-\nh\u00e4lt die SPD-Fraktion das Wort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Vorredner, Herr\nHamburger, hat an sich schon einiges gesagt, was wir\nals SPD auch mittragen.\n\n(Oh! bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das habe ich\n\nnoch nie von Ihnen geh\u00f6rt!)\n\nFrau Kipping hat darauf hingewiesen, dass wir im letz-\nten Plenum der vergangenen Legislaturperiode das\nThema B 170 auf der Tagesordnung hatten. Ich gebe\nFrau Kipping vollkommen Recht, dass die Situation an\nder B 170 zurzeit eine Zumutung ist \u2013 und das nicht nur\nin den letzten Tagen, sondern seit Wochen, Monaten\nund, man kann sagen, seit Jahren. Dieses Problem m\u00fcs-\nsen wir angehen und da muss man auch endlich etwas\ntun. Darum ist es richtig, Frau Kipping, dieses Thema\nheute auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nDie Vorschl\u00e4ge aus Ihrem Antrag wurden zum Teil\nschon diskutiert. Wir hatten im Juni dieses Jahres auch\neinige Vorschl\u00e4ge unterbreitet, ich will sie noch einmal\nerw\u00e4hnen:\n\nErstens haben wir gefordert, den Betrieb der Rollenden\nLandstra\u00dfe Dresden \u2013 Lovosice bis zur Fertigstellung der\nErzgebirgsquerung der A 17 aufrechtzuerhalten. Die\nzweite Forderung war, ein Nachtfahrverbot \u2013 Frau\nKipping hat es schon angesprochen \u2013 auf der B 170 zu\nverh\u00e4ngen. Dieses haben wir mit einer relativ interessan-\nten Aktion auf der B 170 noch einmal deutlich zu ma-\nchen versucht. Wir haben als SPD-Fraktion dort Liegen\naufgestellt und darauf hingewiesen, wie schwierig es\neigentlich ist, in der Nacht als Anwohner dort Ruhe zu\nfinden.\n\nUnsere dritte Forderung war, eine Gesamtkonzeption f\u00fcr\nden grenz\u00fcberschreitenden Schwerlastverkehr zwischen\nSachsen und Tschechien zu erarbeiten, die die Befreiung\nder B 170 vom vorgenannten Verkehr nach der Inbetrieb-\nnahme der A 17 erm\u00f6glicht.\n\nDiese dritte Forderung findet sich im PDS-Antrag im\nzweiten Teil wieder. Aber auch die beiden anderen For-\nderungen waren vern\u00fcnftig.\n\nWie ist der Ist-Stand? Herr Hamburger hat gesagt, dass\nsich nicht viel ver\u00e4ndert hat. Aber es hat sich doch eini-\nges ver\u00e4ndert. Denn ein halbes Jahr nach unserer Debatte\nk\u00f6nnen wir feststellen, dass es die Rollende Landstra\u00dfe\nnicht mehr gibt, die Betreibergesellschaft abgewickelt\nwurde und leider ein Nachtfahrverbot bisher nicht exis-\ntiert. Warum das so ist, haben wir im letzten Plenum\ndiskutiert. Die rechtlichen Bedenken wurden auch hier\nwieder deutlich.\n\nMan muss ganz ehrlich sagen, dass eine Reaktivierung\nder Rollenden Landstra\u00dfe unter den heutigen Gegeben-\nheiten einen enormen Aufwand bedeuten w\u00fcrde und\n\nmit gro\u00dfen wirtschaftlichen Risiken verbunden w\u00e4re. Ich\ndenke allerdings auch heute noch, dass wir die Schlie-\n\u00dfung der Rollenden Landstra\u00dfe kritisch sehen m\u00fcssen\nund sie zum damaligen Zeitpunkt nicht richtig war.\nAber sie ist eine Tatsache. An dieser Tatsache \u2013 so denke\nich \u2013 orientiert sich auch der PDS-Antrag. Denn der Be-\ngriff Rollende Landstra\u00dfe taucht im Antragstext nur\nnoch in Klammern auf. Frau Kipping ist in ihrem Rede-\nbeitrag auch nicht weiter darauf eingegangen.\n\nMit der Rollenden Landstra\u00dfe ist leider auch die Aus-\nweichstrecke verloren gegangen, die f\u00fcr die rechtliche\nDurchsetzung eines Nachtfahrverbotes auf der B 170 in\nden letzten Debatten immer hergehalten hat und sicher-\nlich auch als Alternativvariante in einem rechtlichen\nStreit Ber\u00fccksichtigung gefunden h\u00e4tte.\n\nIm Juni dieses Jahres h\u00e4tten wir uns im Interesse der\nMenschen auf einen Rechtsstreit eingelassen, ob die Rol-\nlende Landstra\u00dfe eine zumutbare Ausweichstrecke f\u00fcr\neine Bundesstra\u00dfe ist, was immer wieder kritisiert und\nnegiert wurde. Aber ich denke, heute macht es keinen\nSinn mehr, \u00fcber den Ausgang dieses Verfahrens zu spe-\nkulieren.\n\nDamit ist nur noch der dritte Punkt unseres damaligen\nAntrages aktuell. Darum findet er sich, auch als Punkt 3,\nin dem \u00c4nderungsantrag von SPD und CDU wieder. Ich\ndenke, er deckt sich auch teilweise mit den Forderungen,\ndie Sie, Frau Kipping, hier gestellt haben.\n\nIm vorliegenden Antrag hat die PDS weitere konkrete\nSchritte vorgeschlagen, wie die Belastungen f\u00fcr die An-\nwohner der B 170 abgemindert werden k\u00f6nnen. Diese\nVorschl\u00e4ge geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auf den Pr\u00fcfstand und\nm\u00fcssen diskutiert werden.\n\nAber ich denke genau so wie Herr Hamburger, liebe\nKolleginnen und Kollegen von der PDS. Diese geforderte\nKontingentierung ist praktisch so gut wie nicht durch-\nsetzbar. Vor dem Hintergrund, dass die Alternativroute\nfehlt und es keine Ausweichstra\u00dfe in der N\u00e4he gibt,\nd\u00fcrfte sich die Abweisung der unz\u00e4hligen Lkws mehr\nals schwierig gestalten. Wie will man zum Beispiel die\nLkws bereits 100 km vor der Zufahrt zur B 170 heraus-\npicken? Das alles funktioniert in der Praxis so gut wie\nnicht oder eben nur mit einem immensen Aufwand.\n\nUnabh\u00e4ngig davon gibt es auch die zweite Idee der\nWeb-Cam-Installation. Herr Hamburger sagte schon,\ndass nicht der Stau das Problem ist. Dann w\u00e4re es sicher\nsinnvoll, so eine Web-Cam-Installation dort vorzuneh-\nmen. Aber es ist, wie gesagt, der unaufh\u00f6rliche Verkehr,\nder dort entlang rollt und den Leuten den letzten Nerv\nraubt. Die Schwerlasttransporter sind nach meiner Mei-\nnung nicht weniger st\u00f6rend, wenn wir sie in Echtzeit im\nInternet anschauen k\u00f6nnen. Haben Sie sich au\u00dferdem\neinmal durchgerechnet, was das kostet? Wer soll das\nbezahlen?\n\nEine bessere Idee aus dem PDS-Antrag ist es dann\nschon, mit den Verb\u00e4nden und Vereinigungen der Spedi-\nteure zu einer freiwilligen Nachtfahrverbotsregelung zu\nkommen. Da bin ich allerdings gespannt darauf, wie der\nDiskussionsprozess verlaufen wird und welches Entge-\ngenkommen man von den Spediteuren erf\u00e4hrt.\n\nDie Abfertigungsbeschr\u00e4nkungen sehen wir skeptisch.\nDamit wird das Problem nur verlagert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n222\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Sie haben\nes selbst schon festgestellt und auch Herr Hamburger\nhat es gesagt: Die geniale Gesamtl\u00f6sung f\u00fcr das Problem\nhaben wir bisher leider alle nicht gefunden. Vielleicht\ngibt es sie \u00fcberhaupt nicht. Andererseits stehen wir bei\nden Anwohnern der Transitstrecke in der Pflicht.\n\nWir wissen, dass es eine wirkliche L\u00f6sung des Problems\nwahrscheinlich erst in zwei Jahren mit der Fertigstellung\nder A 17 geben wird. Deshalb, denke ich, m\u00fcssen wir\nunsere gesamte Kraft darauf konzentrieren, dass die\nA 17 schnell fertig gestellt wird und daf\u00fcr das Geld zur\nVerf\u00fcgung steht.\n\nWir werden zu Punkt 2 in unserem \u00c4nderungsantrag\nkurz noch etwas zum vorliegenden PDS-Antrag sagen.\nDen Punkt 1 lehnen wir ab.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war der Diskus-\nsionsbeitrag der SPD-Fraktion. Ich frage die NPD-Frak-\ntion, ob sie Redebedarf hat. \u2013 Herr Delle, bitte.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Im konkret vorliegenden Fall\nsprechen wir zwar \u00fcber die Entlastung der Gemeinden\nan der B 170, allerdings sehen wir uns allgemein mit der\nProblematik konfrontiert, k\u00fcnftig von der Blechlawine\neines stark anwachsenden Verkehrsaufkommens erdr\u00fcckt\nzu werden.\nDies ist ein \u00fcberaus ernst zu nehmendes Problem, das\nauf die Dauer nicht allein \u00fcber Verordnungen und infra-\nstrukturelle Ma\u00dfnahmen im gewohnten Stile zu l\u00f6sen\nsein wird. Hier werden wir \u00fcber kurz oder lang nicht\numhin kommen, die vorherrschende Art des Handelsver-\nst\u00e4ndnisses kritisch zu hinterfragen. Dies sollte meines\nErachtens besser bald als irgendwann erfolgen.\n\nDer Umstand, dass die an der B 170 liegenden Gemein-\nden einer tats\u00e4chlichen Belastung durch den Schwerlast-\nverkehr im Transit ausgesetzt sind, d\u00fcrfte zumindest f\u00fcr\ndie Realos in diesem Haus au\u00dfer Zweifel stehen. Eine\nVorahnung dessen, was auf den besagten Streckenab-\nschnitt zukommen wird, l\u00e4sst sich aus dem Vergleich\nmit der steigenden Verkehrsbelastung der A 2 auf\nder Strecke Hamburg\u2013Hannover\u2013Berlin\u2013Frankfurt (Oder)\u2013\nPolen in den neunziger Jahren ableiten.\n\nMan sollte es bitte vonseiten der in Sachsen alteingeses-\nsenen Parteien tunlichst unterlassen, sich wie im vor-\nliegenden Fall \u00fcberrascht zu zeigen oder sich gar noch\netwas darauf einzubilden, dass man einen Missstand ent-\ndeckt h\u00e4tte, den man jetzt beseitigen m\u00f6chte. Man muss\nwahrlich keine hellseherischen F\u00e4higkeiten besessen\nhaben, um diesen Missstand vorherzusehen.\n\nWenn eines von vornherein klar war, so war es der Um-\nstand, dass nach der unseligen EU-Osterweiterung die\nAnforderungen an die Transitkapazit\u00e4ten der deutschen\nFernstra\u00dfen in Ost-West-Richtung drastisch steigen wer-\nden. Die abzusehende massive Erweiterung des G\u00fcter-\nverkehrs vor allem mit Polen und Tschechien ist eine\nzwangsl\u00e4ufig insbesondere Deutschland betreffende Be-\ngleiterscheinung der Osterweiterung der Europ\u00e4ischen\n\nUnion, die Sie allesamt gewollt haben, was aber nicht\nunbedingt auf die B\u00fcrger zutrifft.\nEs handelt sich hierbei, wie bei sehr vielen EU-Projekten,\num Auswirkungen auf die Nationalstaaten und ihre\nBev\u00f6lkerungen, die ohne R\u00fccksicht auf die Grenzen der\nBelastbarkeit allein aus dem Interesse der EU heraus in\nKauf genommen wurden. Die entsprechenden politischen\nEntscheidungen wurden \u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen\nhinweg gef\u00e4llt und waren in den betroffenen L\u00e4ndern\nniemals Gegenstand einer angemessenen \u00f6ffentlichen\nDiskussion.\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit nicht vers\u00e4umen zu\nerkl\u00e4ren, dass die NPD-Fraktion diese Entwicklung so-\nwohl f\u00fcr unvereinbar mit den Interessen des deutschen\nVolkes\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nwie auch f\u00fcr unvereinbar mit dem Demokratieprinzip\ndes Grundgesetzes h\u00e4lt. Wir bestreiten grunds\u00e4tzlich das\nRecht der EU, Deutschland Auflagen und Lasten aufzu-\nerlegen, die nicht unter Beachtung des Legitimationsket-\ntenprinzips laut Artikel 20 des Grundgesetzes vom deut-\nschen Volkssouver\u00e4n gebilligt worden sind.\nUnabh\u00e4ngig davon wird sich die NPD-Fraktion, soweit\nes um die praktische Bew\u00e4ltigung der durch die EU-Ost-\nerweiterung entstehenden Verkehrsprobleme geht, daf\u00fcr\neinsetzen, dass die erforderlichen Verkehrskapazit\u00e4ten\nzumindest in einer vern\u00fcnftigen und verantwortbaren\nWeise eingeplant und nicht durch relativ kurzfristige\nStra\u00dfenprojekte zulasten der Anlieger bereitgestellt wer-\nden.\nIn Sachsen wird zuk\u00fcnftig der Transitverkehr mit Tsche-\nchien einen erheblichen Umfang annehmen. Hierzu ge-\nh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die im PDS-Antrag ange-\nsprochene Verbindung B 170.\nBis man sich in dem soeben von mir angesprochenen\nSinne mit dem generellen Problemkomplex besch\u00e4ftigt,\nsetzen wir uns jedoch auch im speziellen Sinne des vor-\nliegenden Antrages f\u00fcr eine weitgehende Begrenzung\ndes betreffenden Schwerlastverkehrs ein und werden\ndieser Problemstellung auch k\u00fcnftig unsere Aufmerk-\nsamkeit schenken, um zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt eine\ngrunds\u00e4tzliche Debatte dar\u00fcber anzustrengen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zum vorliegenden Antrag le-\ndiglich noch bemerken, dass sich die Antragstellerin, die\nbekannterma\u00dfen vorgibt, sich besonders f\u00fcr den L\u00e4rm-\nschutz einzusetzen, dann auch konsequenterweise f\u00fcr\nein komplettes Nachtfahrverbot von 22:00 bis 06:00 Uhr\neinsetzen sollte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die FDP-\nFraktion, ob sie noch sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Morlok,\nbitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte kurz auf meinen Vorredner einge-\nhen, denn wir m\u00fcssen einmal klarstellen, dass die EU-\nOsterweiterung eigentlich ein Ergebnis der demokrati-\nschen Revolution gerade auch hier in Sachsen, in Leip-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n223\n\nzig, ist. Wir begr\u00fc\u00dfen alle die Ergebnisse dieser demo-\nkratischen Revolution auch in den anderen osteuro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern, von Polen ausgehend, die \u00fcberhaupt\nerm\u00f6glicht haben, dass wir heute hier in dieser Runde\nso diskutieren k\u00f6nnen. Ich denke, das sollte niemand in\nAbrede stellen.\n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in der Regierungserkl\u00e4rung\nbereits darauf hingewiesen, wie wichtig das Zusammen-\nwachsen der Wirtschaftsregionen auch f\u00fcr die Wirt-\nschaftskraft in Sachsen ist. Wir werden morgen in die-\nsem Hause eine Debatte \u00fcber die \u201eIndustrie in Sachsen\nauf Wachstumskurs\u201c f\u00fchren. Wenn wir uns die Daten\nim Einzelnen anschauen, dann stellen wir fest, dass die-\nser Wachstumskurs gerade ein Wachstum aus dem Ex-\nport ist und nicht aus der Binnennachfrage in Sachsen.\nWenn wir, so wie es vielleicht die NPD m\u00f6chte, auf die-\nsen Export, auf diese M\u00e4rkte verzichten w\u00fcrden, dann\nw\u00e4re die Situation hier in Sachsen viel, viel dramatischer.\nDas zur allgemeinen Situation.\n\nKonkret zu dem Antrag der PDS: Auch wir sind der\nAuffassung, dass die Situation an der B 170 inzwischen\nein Niveau erreicht hat, das kaum noch zu ertragen ist.\nAber es hilft auch nicht weiter, hier im Landtag die gro-\n\u00dfen Reden zu halten, Antr\u00e4ge zu stellen und den Leuten\nzu suggerieren, man k\u00f6nne etwas \u00e4ndern, wo man nach-\nhaltig nichts \u00e4ndern kann.\n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie f\u00fcr den Transitverkehr Kon-\ntingente. Einem Lkw sehen Sie per se erst einmal nicht\nan, ob er im Transit f\u00e4hrt oder regional. Da m\u00fcssten Sie\numfangreiche, wie Sie sagen, Kontrollen installieren, um\n\u00fcberhaupt erst einmal herauszufinden, was ist Transit-\nverkehr, was ist Regionalverkehr. Sie wollen ein prakti-\nkables Anmelde- und Informationssystem. Wir wissen\ndoch heute, dass in der Industrie, in der Wirtschaft\nLkws im Just-in-time-Verkehr fahren, tagesaktuell. Wie\nsoll das funktionieren? Langfristig anmelden, ein halbes\nJahr vorher: An dem Tag m\u00f6chte ich gern das Produkt\nvon A nach B transportieren? Stellen Sie sich bei der\nPDS so Wirtschaftspolitik, Unternehmertum und wirt-\nschaftliches Handeln vor? Ganz offensichtlich, sonst\nk\u00f6nnten Sie einen solchen Antrag nicht stellen. Sie\nschreiben \u201epraktikables Anmelde- und Informationssys-\ntem\u201c. Oder meinen Sie, man gibt irgendwie zwei Tage\nvorher ein paar Zettel ab und wenn dann die tausend\nvoll sind, dann bleiben die Lkws stehen bis zum n\u00e4chs-\nten Tag oder fahren woanders lang? Wie haben Sie es\neigentlich gedacht? Das zeigt doch, dass Sie hier eine\npolitische Proklamation vorhaben, ohne \u00fcber Alterna-\ntiven zu verf\u00fcgen.\n\nSie haben das Thema Flut angesprochen nach dem\nMotto: Da ging es ja auch, also muss es jetzt ja auch wie-\nder gehen! Dabei haben Sie aber \u00fcbersehen, dass die\nStra\u00dfen nach der Flut unpassierbar waren. Da konnte\nkeiner lang fahren. Jetzt sind sie passierbar, jetzt m\u00fcssen\nSie umfangreiche Kontrollen installieren, um sicherzu-\nstellen, dass die Fahrzeuge, die Sie vorher nach einem\numfangreichen System selektiert haben, sich auch an die\nvon Ihnen vorgegebenen Regeln halten. So funktioniert\nWirtschaftspolitik nicht. So schw\u00e4chen Sie den Wirt-\nschaftsstandpunkt Sachsen nachhaltig.\n\nAllerdings habe ich auch beim Antrag von CDU und\nSPD ein bisschen mein Befremden. Das klingt mir so:\nWenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, gr\u00fcnde ich einen Ar-\nbeitskreis. So schaut es doch zuerst einmal aus. Ich habe\ndie leise Bef\u00fcrchtung, dass Sie in dieser von Ihnen vor-\ngeschlagenen Runde noch zwei, vielleicht auch drei Jahre\ndiskutieren werden, dann stellen Sie \u00fcberrascht fest, dass\ndie A 17 ja jetzt durchg\u00e4ngig befahrbar ist, und dann\nkommen Sie im Arbeitskreis zu dem Ergebnis, dass sich\ndie Belastung auf ein ertr\u00e4gliches Ma\u00df reduziert hat,\nklopfen sich auf die Schulter und sind zufrieden. Das ist\nungef\u00e4hr das, was Sie hier vorschlagen. F\u00fcr mich ist das\nauch kein sachdienlicher Antrag, sondern es ist eher eine\nBeruhigungspille f\u00fcr die Anwohner. Hier wird versucht,\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sand in die Augen zu\nstreuen, zu suggerieren, wir h\u00e4tten L\u00f6sungsm\u00f6glichkei-\nten, wo keine vorhanden sind.\nWir bekennen uns dazu, die Verkehrsinfrastruktur in\nSachsen weiter auszubauen. Das haben wird bereits im\nWahlkampf deutlich formuliert. Die A 17 ist ein wichti-\nges Verkehrsprojekt im Rahmen des zusammenwachsen-\nden Europas. Im Rahmen dieser A 17 wird eine deut-\nliche Entlastung eintreten und, so schmerzlich es f\u00fcr die\nAnwohner in den angesprochenen Gebieten ist, m\u00fcssen\nwir sie leider \u2013 das geh\u00f6rt auch zur politischen F\u00fchrung\n\u2013 darauf verweisen, dass kurzfristig eine Entlastung\nnicht mehr m\u00f6glich ist. Das ist auch eine Frage der poli-\ntischen Ehrlichkeit. Wir haben heute schon dar\u00fcber dis-\nkutiert, warum der W\u00e4hler uns vielleicht auch in vielen\nPunkten nicht versteht, nicht mehr unterst\u00fctzt. Es ist\nsehr wichtig, Dinge hier klar zu benennen. Wenn etwas\nnicht geht, dann m\u00fcssen wir alle in diesem Hause ge-\nmeinsam den Mut und auch die Kraft haben, es \u00f6ffent-\nlich zu erkl\u00e4ren, und nicht durch Antr\u00e4ge den Leuten zu\nsuggerieren, es geht etwas. Wenn es dann faktisch doch\nnicht geht, schafft man nur entt\u00e4uschte B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Hamburger,\nich stehe mit einer gewissen Sprachlosigkeit vor Ihrem\ngeradezu religi\u00f6sen Glauben an den Segen von Stra\u00dfen-\nneubau, der blind ist gegen\u00fcber den berechtigten Sorgen\nder Anwohnerinnen und Anwohner. Herr Morlok, das\nGleiche gilt f\u00fcr Sie. Sie haben am Anfang hier Verst\u00e4nd-\nnis \u2026 \u2013 ich m\u00f6chte jetzt nicht das b\u00f6se Wort \u201egeheu-\nchelt\u201c sagen; mir f\u00e4llt gerade kein besseres ein. Dann\nmachen Sie eine sch\u00f6ne Rede und am Schluss l\u00e4uft alles\nwieder darauf hinaus, wie man es von der FDP ja nicht\nanders erwarten kann: die Wirtschaft \u2013 und leider, leider\nund dann wird diese Ignoranz sogar noch zu einer Qua-\nlit\u00e4t der politischen F\u00fchrungskraft erkl\u00e4rt. Das finde ich\nsch\u00e4big, Herr Morlok.\nUnsere Fraktion wird dem Antrag der PDS zustimmen.\nWir erkennen darin den pragmatischen Versuch, den\nAnwohnerinnen und Anwohnern mit der gebotenen\nSchnelligkeit zu helfen. Dagegen zeigt der Antrag der\nKoalition keinerlei Fortschritt. Ich bin insbesondere ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n224\n\nt\u00e4uscht, dass die SPD-Fraktion, die noch im Wahlkampf\ndie B 170 bei Bannewitz \u00f6ffentlichkeitswirksam blockiert\nhat, derma\u00dfen einknickt.\n\nWie ist tats\u00e4chlich die Lage? Alle Redner haben bisher\ngesagt: Ja, ja, die Situation ist schlimmer geworden. Ich\nm\u00f6chte die Situation noch einmal schildern. Wir haben\neine Steigerung des durchschnittlichen Tagesverkehrs\nvon April bis heute von ungef\u00e4hr 34 000 Fahrzeugen auf\nheute 70 000 Fahrzeuge am Tag. Zum Vergleich: Das ist\netwas weniger als die Belastung, die im Augenblick die\nAutobahnbr\u00fccke A 4 \u00fcber die Elbe hat.\n\nWie sieht es mit den Lkws aus, die das Hauptproblem\nsind? Wir haben eine Steigerung von \u00fcber 100 % von\nApril bis November auf im Augenblick ungef\u00e4hr 3 000\nFahrzeuge. Die L\u00e4rmbelastung der Anwohnerinnen und\nAnwohner ist tags\u00fcber und nachts unertr\u00e4glich. Frau\nKipping hat darauf zu Recht hingewiesen, dass die An-\nwohner bef\u00fcrchten, dass die Lkw-Flut mit der Er\u00f6ffnung\ndes weiteren Abschnitts der A 17 am 22. Dezember noch\nweiter zunehmen wird. F\u00fcr die Zukunft wird sogar ein\nAnstieg auf 5 000 Lkws erwartet.\n\nIch bitte Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ma-\nchen Sie sich das einfach einmal klar, bevor Sie mit Ihrer\nwirtschaftspolitischen Grundsatz\u00fcberzeugung \u00fcber diese\nSorgen und N\u00f6te der Anwohnerinnen und Anwohner\nhinweggehen!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nDer Antrag der Koalition ist unehrlich. Er geht davon\naus, dass mit der Fertigstellung der A 17 der Schwerver-\nkehr auf die Autobahn umgelenkt wird. Sie haben schon\nden Bau der A 17 mit Ihrer angeblichen Entlastungswir-\nkung gerechtfertigt. Mittlerweile haben Vertreter des\nWirtschaftsministeriums \u2013 ich glaube, es war der hier\nsehr gut bekannte Dr. Rohde \u2013 in \u00f6ffentlichen Veranstal-\ntungen zugegeben, dass die Autobahn A 17 die B 170\neben nicht vom Schwerverkehr entlasten wird. Der An-\ntrag ist auch deshalb unehrlich, weil die Staatsregierung\nselbst laufend neue Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr Lkws fordert.\nHerr Hamburger hat es heute wieder getan. Im \u00dcbrigen\nhat es auch Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt bei einer\nB\u00fcrgerversammlung in Ulberndorf getan. Wof\u00fcr brau-\nchen wir eigentlich neue Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr Lkws,\nwenn die alle angeblich in Zukunft auf der A 17 fahren\nwerden?\n\nDer Antrag der Koalition ist auch halbherzig, denn er\nnennt nicht alle Ziele dieser Arbeitsgruppe, die einge-\nsetzt werden soll. Insbesondere vermissen wir das Ziel\neines Nachtfahrverbotes f\u00fcr Lkw. Vielleicht ist es Ihnen\nnicht aufgefallen: Wir vermissen auch die Einbeziehung\nder B\u00fcrgerinitiativen auf deutscher und tschechischer\nSeite. Daran denken Sie wohl \u00fcberhaupt nicht mehr?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte.\n\nVizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Im Antrag der PDS ist von einem\npraktikablen Anmelde- und Informationssystem die\nRede. K\u00f6nnen Sie das bitte einmal in groben Z\u00fcgen skiz-\nzieren?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Morlok, ich\nf\u00fcrchte, dazu ist meine Zeit nicht ausreichend. Mir\nstehen hier f\u00fcnf Minuten zur Verf\u00fcgung.\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der CDU)\n\nIch darf Sie darauf hinweisen, dass es \u00e4hnliche Systeme\nam Brenner gibt und dass \u00e4hnliche Systeme auch bei\nden Alpen diskutiert werden.\nHerr Morlok, h\u00f6ren Sie mir bitte zu \u2013 ich glaube, es ist\nauch \u00fcblich, dass man stehen bleibt \u2013; Herr Morlok, viel-\nleicht wissen Sie es nicht, aber es ist auch so, dass wegen\nder Feinstaubbelastung \u2013 Frau Kollegin Kipping hat es\nangesprochen \u2013, die an manchen Orten an der B 170 zu\nerwarten sein wird, in Italien, in \u00d6sterreich richtigge-\nhend Fahrverbote und Fahrverbote f\u00fcr Schwerverkehre\nangeordnet werden. \u2013 Ich wei\u00df nicht, war das jetzt die\nAntwort?\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, Sie ent-\nscheiden selbst, ob das die Antwort war.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP)\n\nEs gibt eine weitere Zwischenfrage von Prof. Porsch.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich sage es gleich, Frau Pr\u00e4-\nsidentin: Es sind drei ganz kleine Fragen \u2013 und diesmal\nwirklich ganz kurz.\nErstens: Es ist Ihnen sicher bekannt, dass es in \u00d6sterreich\nein funktionierendes Nachtfahrverbot gibt.\nZweitens: Ist Ihnen bekannt, dass in \u00d6sterreich viele\nStra\u00dfen vom Transitverkehr freigehalten werden, indem\nnur Ziel- und Quellverkehr zugelassen wird? Und das\nwird kontrolliert.\nDrittens: K\u00f6nnten Sie das bitte den Damen und Herren\nsagen?\n\n(Heiterkeit und Zurufe)\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen, Herr Kolle-\nge Porsch. Sie haben sicher bessere Kenntnisse \u00fcber\n\u00d6sterreich als ich; vielen Dank.\nIch w\u00fcrde jetzt gern mit Ihrer gesch\u00e4tzten Aufmerksam-\nkeit \u2013 das gilt auch f\u00fcr Sie von der FDP-Fraktion \u2013 fort-\nfahren. Sie wollen ja gar kein Nachtfahrverbot \u2013 angeb-\nlich, weil keine Ausweichstrecke zur Verf\u00fcgung steht.\nTats\u00e4chlich haben Sie die bestehende Alternative, n\u00e4m-\nlich die Rollende Landstra\u00dfe, erfolgreich abgewickelt. Sie\nhaben die Rollende Landstra\u00dfe \u2013 dies gilt f\u00fcr die alte\nStaatsregierung \u2013 immer als \u00dcbergangs- und Auslaufmo-\ndell behandelt und daf\u00fcr gesorgt, dass die RoLa kein\nwirtschaftliches Erfolgsmodell werden kann. Sie waren\ngeradezu stolz, die RoLa zum 1. Mai dieses Jahres end-\nlich einstellen zu k\u00f6nnen, ja, Sie haben sogar noch mehr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n225\n\ngetan: Sie haben sofort die Spezialwagen verschrotten\nlassen, so dass eine Wiedereinrichtung wieder richtig\nGeld kostet.\n\nEin Punkt, der im PDS-Antrag fehlt. Offensichtlich fehlen\nauch die personellen Ressourcen, um die bestehenden\nVerkehrsregelungen durchzusetzen. Dies gilt vor allem\nf\u00fcr die Geschwindigkeitsbegrenzungen, die durchaus\nvorhanden sind, aber gerade im Nachtverkehr eben nicht\neingehalten werden.\n\nEs ist im \u00dcbrigen festzustellen, dass viele Lkws ohne\nWinterausr\u00fcstung fahren und dann am Steilst\u00fcck Bau-\nkahre vor Altenberg h\u00e4ngen bleiben und stundenlang\nden Verkehr blockieren. Hier appelliere ich an die Staats-\nregierung, dass sie dort wenigstens f\u00fcr Abhilfe sorgt,\ndamit zumindest die bestehenden Verkehrsregelungen\ntats\u00e4chlich eingehalten werden.\n\nHerr Staatsminister Jurk, Sie sind als Verkehrsminister\nauch f\u00fcr die Gesundheit und die Lebensqualit\u00e4t der An-\nwohner an der B 170 verantwortlich. Ich bin gespannt,\nwie Sie Ihre Wahlkampfversprechen einl\u00f6sen wollen.\n\nWir werden dem PDS-Antrag zustimmen und sehr ge-\nnau beobachten, wie schnell und wie erfolgreich die\nArbeitsgruppe tats\u00e4chlich auch wirksame Ma\u00dfnahmen\nvorschlagen wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schaue zur Regie-\nrungsbank. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich w\u00e4re sehr froh \u2013 gerade auch im\nInteresse der betroffenen Menschen, der Anwohner an\nder B 170 \u2013, wenn ich Ihnen heute die L\u00f6sung des Prob-\nlems pr\u00e4sentieren k\u00f6nnte. Das ist nicht so einfach, das\nkann man eben nicht. Der Redner der FDP hat eben auf\ndie Schwierigkeiten auch im Umgang mit unseren W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hlern aufmerksam gemacht.\nDie Staatsregierung verkennt keinesfalls die mit der Zu-\nnahme des Schwerverkehrsaufkommens auf der B 170\nverbundene Belastung f\u00fcr die B\u00fcrger der anliegenden\nGemeinden. Damit komme ich konkret zum PDS-Antrag:\nEine Kontingentierung des Lkw-Verkehrs ist jedoch nicht\npraktikabel. Insbesondere w\u00e4re von dieser Entscheidung\nauch der gesamte regionale Verkehr Sachsens betroffen,\nda eine gerechte Differenzierung zwischen grenz\u00fcber-\nschreitendem und landeseigenem Lkw-Verkehr nicht\nm\u00f6glich ist. Derzeit bestehen leider keine M\u00f6glichkeiten,\nauf der B 170 verkehrsbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen anzu-\nordnen.\n\nIch will dies kurz begr\u00fcnden. Unverzichtbare Vorausset-\nzungen f\u00fcr die verkehrsrechtliche Anordnung eines Ver-\nbotes oder eine Beschr\u00e4nkung f\u00fcr den Lkw-Verkehr auf\nder Grundlage des \u00a7 45 der Stra\u00dfenverkehrsordnung\nsind das Vorliegen einer konkreten Gefahrensituation so-\nwie das Vorhandensein einer geeigneten und zumutba-\nren Umleitungsstrecke. An der B 170 wurden in den letz-\nten Jahren erhebliche Bauma\u00dfnahmen zur Verbesserung\nder Sicherheit und Leichtigkeit des Verkehrs durchge-\n\nf\u00fchrt, so dass im juristischen Sinne eine konkrete Gefah-\nrenlage nicht vorliegt. Ebenso ist eine geeignete Umlei-\ntungsstrecke f\u00fcr die B 170 nicht vorhanden und ich\nweise ausdr\u00fccklich darauf hin: Wenn Sie den Verkehr\nvon der B 170 umleiten, dann werden Sie auch wie-\nderum andere Grenz\u00fcberg\u00e4nge belasten. Wenn man sich\ndaf\u00fcr einsetzt, dass mehrere Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr den\nLkw-Verkehr ge\u00f6ffnet werden, dann hei\u00dft das auch, dass\nwir eine Zwischenl\u00f6sung anstreben. Aber eine angemes-\nsene Alternativstrecke steht erst mit der Fertigstellung\nder A 17 zur Verf\u00fcgung. Man geht bei Sch\u00e4tzungen da-\nvon aus, dass der grenz\u00fcberschreitende Lkw-Verkehr da-\nmit etwa um 75 % von der B 170 entlastet wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, stimmen\nSie mir zu, dass eine konkrete Gefahrensituation im\nSinne des \u00a7 45 Stra\u00dfenverkehrsordnung dann vorliegt,\nwenn die zul\u00e4ssigen Grenzwerte \u2013 beispielsweise nach\nder 16. oder nach der 22. Bundes-Immissionsschutzver-\nordnung \u2013 \u00fcberschritten werden? Stimmen Sie mir darin\nzu oder nicht?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJuristisch haben wir das gepr\u00fcft und wir k\u00f6nnen es lei-\nder so nicht anerkennen, wie Sie es gerade versucht\nhaben darzustellen.\nDie Gemeinden Bannewitz und Altenberg haben bereits\nim Juni dieses Jahres versucht, eine verkehrsrechtliche\nAnordnung gerichtlich durchzusetzen. Die Stra\u00dfenver-\nkehrsbeh\u00f6rde des Landkreises Wei\u00dferitzkreis sollte ver-\npflichtet werden, ein Nachtfahrverbot anzuordnen. Aus\nden von mir bereits dargestellten Gr\u00fcnden wurde dies\ndurch das Verwaltungsgericht Dresden mit Beschluss\nvom 22.10.2004 abgelehnt. Aus Sicht der Staatsregierung\nkann aus dem Vorschlag, an Stau- und Gefahrenschwer-\npunkten bzw. an zentralen Kreuzungen in Gemeinden\nan der E 55, also der Europastra\u00dfe B 170, Webcams zu\ninstallieren und die Bilder im Internet aktuell in Echtzeit\nzu pr\u00e4sentieren, kein nennenswerter Nutzen abgeleitet\nwerden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\nes gibt wieder eine Zwischenfrage.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Staatsminister, weil Sie die\njuristische Pr\u00fcfung gerade angesprochen haben: Ab dem\n1.1.2005 tritt ja nun noch die neue EU-Richtlinie f\u00fcr\nFeinstaub mit neuen Grenzwerten in Kraft. Haben Sie\ndenn da schon von Ihrem Haus aus gepr\u00fcft, ob ab\n1.1.2005 die Grenzwerte entlang der B 170 die neuen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n226\n\nGrenzwerte \u00fcbersteigen? Sehen Sie da nicht juristischen\nHandlungsbedarf?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Kipping, selbstverst\u00e4ndlich werde ich Wert darauf\nlegen, dass die EU-Richtlinien eingehalten werden. Dazu\nmuss man das entsprechend messen und dann kann\nman pr\u00fcfen, ob die Grenzwerte eingehalten werden oder\nnicht. \u2013 Ich kann mich dazu gern noch einmal erkundi-\ngen, aber es gibt sicherlich entsprechende Messungen,\n\u00fcber die man Sie, wenn das Ergebnis vorliegt, informie-\nren kann.\nIch komme weiter zu den Fragen der Information \u00fcber\ndie Befahrbarkeit der B 170. Dem Nutzer der B 170 ste-\nhen bereits vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten \u00fcber das Radio und\ndas Internet zur Verf\u00fcgung. Insoweit kann sich jeder bei\nInteresse \u00fcber das aktuelle Verkehrsgeschehen auf der\nB 170 informieren.\n\nWeiterhin stehen der sicherheitstechnischen \u00dcberwa-\nchung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze auch datenschutzrechtliche Be-\nlange entgegen, auf die ich hinweisen m\u00f6chte. Auch die\nVerh\u00e4ngung eines Nachtfahrverbotes in der Zeit von\n00:00 Uhr bis 05:00 Uhr ist aus den von mir bereits vor-\ngetragenen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Zudem w\u00fcrde sich\nder Schwerverkehr von durchschnittlich 2 400 Fahrzeu-\ngen in 24 Stunden noch st\u00e4rker auf die beschr\u00e4nkungs-\nfreien Zeiten konzentrieren. \u2013 Kollege Hamburger hat\nausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass wir nicht das\nProblem der Sto\u00dfzeiten haben, sondern dass der Verkehr\nkontinuierlich rollt. Das hie\u00dfe im \u00dcbrigen, wenn ich das\nNachverkehrsverbot durchsetze, dass ich dann Spitzen\nbekommen werde, unter anderem im morgendlichen\nVerkehr, und das, glaube ich, w\u00e4re eine noch gr\u00f6\u00dfere\nBelastung.\n\nDer Grenz\u00fcbergang Altenberg/Cinovec ist derzeit auf-\ngrund seiner geografischen Lage der mit Abstand wich-\ntigste \u00dcbergang zwischen Sachsen und Tschechien. Die\nB 170 \u2013 ich habe darauf hingewiesen \u2013 ist Bestandteil der\nEuropastra\u00dfe E 55. Diese Funktion und das v\u00f6lkerrecht-\nlich verbindliche Deutsch-Tschechische Abkommen vom\n18. November 1996 lassen eine zeitliche oder mengen-\nm\u00e4\u00dfige Einschr\u00e4nkung nicht zu. Eine Abfertigungsbe-\nschr\u00e4nkung bzw. eine Kontingentierung des grenz\u00fcber-\nschreitenden Verkehrs scheidet somit aus rechtlichen\nund praktischen Erw\u00e4gungen aus.\n\nNun bin ich ein Mensch, der nicht nur fragt, was nicht\ngeht, sondern der danach fragt, was geht; deshalb wer-\nden wir einige Ma\u00dfnahmen im n\u00e4chsten Jahr vorsehen,\ndie zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit beitragen sol-\nlen. Insbesondere ist in Ortslagen der Bau von drei ver-\nkehrsabh\u00e4ngigen lichtsignalgesteuerten Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcber-\nwegen geplant. Vorgesehen sind diese in Schmiedeberg,\nRabenau sowie Bannewitz. Die Realisierung erfolgt im\nFr\u00fchjahr 2005. Die Zustimmung durch das Bundesminis-\nterium f\u00fcr Verkehr, Bauen und Wohnen ist bereits mit\nSchreiben vom 11.11.2004 erfolgt.\n\nZus\u00e4tzlich sind im Jahre 2005 umfangreiche Erhaltungs-\nma\u00dfnahmen in Form von Deckenerneuerung entlang der\nB 170 geplant. Weitere Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der\nSicherheit f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer sind ebenfalls\nf\u00fcr 2005 vorgesehen. Ich denke dabei insbesondere an\nden Bau eines Radweges im Abschnitt Obercarsdorf bis\n\ns\u00fcdlich Dippoldiswalde. Die Finanzierung ist \u00fcber das\nRadwegebundesprogramm gesichert.\n\nAm 1.9.2004 gab es eine gemeinsame Verkehrsschau von\nWirtschaftsministerium, Innenministerium, RP Dresden,\nLandratsamt, Stra\u00dfenbauamt und Polizei mit einer Be-\nfahrung. Die Ergebnisse d\u00fcrften auch Herrn Lichdi in\ngewisser Hinsicht zufrieden stellen, weil es weitere ge-\nmeinsame Verkehrskontrollen geben soll, in deren Vor-\ndergrund die Benutzung von Winterreifen stehen d\u00fcrfte.\nAu\u00dferdem hat man sich auf die Entsch\u00e4rfung weiterer\nUnfallh\u00e4ufigkeitsstellen verst\u00e4ndigt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Haus ist\nf\u00fcr alle praktikablen Vorschl\u00e4ge offen. Unabh\u00e4ngig da-\nvon bedarf es mit Sicherheit einer grenz\u00fcberschreitenden\nGesamtkonzeption f\u00fcr den Schwerlastverkehr. Mir w\u00e4re\nes sehr lieb \u2013 das will ich in einem Land, in dem es sehr\nviele Standorte des Waggonbaus und des Schienenfahr-\nzeugbaus gibt, ausdr\u00fccklich sagen \u2013, wenn es uns poli-\ntisch gelingen w\u00fcrde, mehr G\u00fcter von den Stra\u00dfen auf\ndie Schienen zu bekommen. Ich glaube, erst dann kann\nman das Problem richtig in den Griff bekommen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es zur\nDrucksache 4/0062 weiteren Redebedarf gibt? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nDann bitte ich die PDS-Fraktion, das Schlusswort zu hal-\nten. Frau Abg. Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Hamburger, ich glaube, Sie\nuntersch\u00e4tzen die neue EU-Richtlinie f\u00fcr Feinstaub,\nwenn Sie sagen, es gebe nichts Neues. Wir haben damit\neine neue Grundlage f\u00fcr eine Klage; diese ist bereits in\nArbeit. Falls wir der neuen Richtlinie widersprechen\nbzw. gegen sie versto\u00dfen, kommen saftige Vertragsstra-\nfen auf uns zu. Die verkehrseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnah-\nmen, die in Bezug darauf von den einzelnen Beh\u00f6rden\nvorgeschlagen werden, haben sich gewaschen. Sie wer-\nden sich noch nach den eher zahmen Vorschl\u00e4gen der\nPDS sehnen, wenn wir das Problem erst einmal auf dem\nTisch haben.\nBei allem Respekt, Herr Hamburger \u2013 es ist ein bisschen\nverkehrte Welt, wenn Sie mir vorwerfen, dass sich nichts\ngetan hat und dass es in puncto B 170 nichts Neues gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs war Ihre Fraktion, die jahrelang den zust\u00e4ndigen\nStaatsminister gestellt hat! Es war vor allen Dingen Ihre\nFraktion, die sich gegen die PDS-Initiative, die Rollende\nLandstra\u00dfe zu verl\u00e4ngern, gewehrt hat. Heute reden Sie\nvon der Rollenden Landstra\u00dfe, die von Hamburg bis\nnach Budapest verlaufen solle. Wer hat denn schon vor\nvielen Jahren, zu Beginn der alten Legislaturperiode,\neinen entsprechenden Antrag eingebracht? Die PDS-Frak-\ntion! Wer hat diesen Antrag abgelehnt? Die CDU-Frak-\ntion! Das will ich nicht gegenseitig aufrechnen; aber es\nist nicht hinnehmbar, wenn einem Dinge vorgeworfen\nwerden, die nicht der Realit\u00e4t entsprechen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n227\n\nFrau Raatz, keine Angst! Wir haben uns nicht von der\nRollenden Landstra\u00dfe verabschiedet. Aber man muss\nnoch ein paar Sachen f\u00fcr \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u00fcbrig lassen,\ndie Sie dann mit Ihrem Koalitionspartner aushandeln\nk\u00f6nnen.\n\nHerr Morlok, Sie haben nach dem praktikablen Anmel-\ndesystem gefragt. Wenn man sich mit Leuten von Toll\nCollect unterh\u00e4lt, wird eines sehr deutlich: \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\n\u2013 Dass nicht jedes Unternehmen so perfekt ist, dar\u00fcber\nbrauchen wir uns nicht zu unterhalten.\n\nEs steht fest, dass im Zuge des Mautsystems neue Bord-\neinheiten eingebaut werden, mit denen solche Sachen\nsehr leicht m\u00f6glich w\u00e4ren. Wir k\u00f6nnen uns Fachleute\naus \u00d6sterreich, wo es recht unb\u00fcrokratisch und unprob-\nlematisch abl\u00e4uft, in den Ausschuss einladen. Mir ist\nnicht bekannt, dass aufgrund des Nachtfahrverbots und\nanderer Einschr\u00e4nkungen in \u00d6sterreich die dortige Wirt-\nschaft am Boden liegt.\n\nHerr Morlok, Sie haben gro\u00dfe Skepsis gegen\u00fcber dem\nArbeitskreis ge\u00e4u\u00dfert. Ich kann eine grunds\u00e4tzliche Skep-\nsis gegen\u00fcber Arbeitskreisen verstehen. Wenn man aber\ndieses Thema nicht nur mit Reden im Landtag bearbeitet\nhat; wenn man vor Ort war und mit den Leuten in der\nKommune und von der Regierung gesprochen hat; wenn\nman immer wieder versucht hat, L\u00f6sungsans\u00e4tze voran-\nzubringen, dann muss man feststellen: Ein Grundprob-\nlem in Bezug auf diese Frage ist die zum Teil sehr\nkomplexe Zust\u00e4ndigkeitslage. Das, was an einer Stelle\nbesprochen wird, wird an anderer Stelle wieder konter-\nkariert. Deswegen ist ein Arbeitskreis zu diesem Punkt\neine gute Sache; denn alle sitzen an einem Tisch, sind\ngezwungen, sich zu einigen, und stehen unter gr\u00f6\u00dferem\nErfolgsdruck.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Kipping, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKatja Kipping, PDS: Aber bitte!\n\nSven Morlok, FDP: Frau Kipping, Sie haben das System\nToll Collect angesprochen. Glauben Sie angesichts der\nErfahrungen mit Toll Collect, dass das System vor Fertig-\nstellung der A 17 betriebsf\u00e4hig w\u00e4re?\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\nKatja Kipping, PDS: F\u00fcr diese Frage bin ich die falsche\nAdresse; sie m\u00fcsste an die Bundesregierung weitergelei-\ntet werden. Dass wir immer f\u00fcr ordentliche Kontrolle\nsind, wenn Gro\u00dfauftr\u00e4ge vergeben werden, steht wohl\nau\u00dfer Frage. Normalerweise ist es die FDP, die uns an-\ngreift, wenn wir gro\u00dfe Unternehmen, die Gelder aus\n\u00f6ffentlichen Mitteln bekommen, st\u00e4rker kontrollieren\nwollen.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Was?)\n\nMeine Damen und Herren! Trotz aller Kontroversen in\nder Debatte nehme ich mit Freude zur Kenntnis, dass\nder PDS-Antrag eine katalysierende Wirkung auf die\n\nRegierungskoalition hatte. Zumindest wird die Bildung\neines Arbeitskreises angeregt. Dieser steht allerdings in\nder Bringepflicht.\nIch bedauere es, dass die wirklich Erfolg versprechenden\nMa\u00dfnahmen, Ma\u00dfnahmen, die eine zeitnahe L\u00f6sung ver-\nsprechen, zum Beispiel ein Nachtfahrverbot, leider an\nden Bremskl\u00f6tzen innerhalb der CDU scheitern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen wir Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 4/0062. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber die Punkte I\nund II getrennt abzustimmen, weil es zu Punkt II einen\n\u00c4nderungsantrag gibt. Sind Sie damit einverstanden? \u2013\nDas ist der Fall.\nDann frage ich Sie: Wer kann Punkt I der Druck-\nsache 4/0062, Antrag der PDS-Fraktion, zustimmen? Ich\nbitte um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Daf\u00fcrstimmen ist\nPunkt I dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch bitte die Fraktionen von CDU und SPD um die Ein-\nbringung ihres \u00c4nderungsantrags. Herr Abg. Hamburger.\n\nGeorg Hamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich erlaube\nmir die Einbringung von hier aus vorzunehmen. \u00dcber\ndie wesentlichen Inhalte und Intentionen des \u00c4nde-\nrungsantrags habe ich in meinem Debattenbeitrag ge-\nsprochen. Wenn ich die Erg\u00e4nzung von Frau Kollegin\nDr. Raatz zu Punkt III hinzunehme, dann ist in der gebo-\ntenen K\u00fcrze alles zum \u00c4nderungsantrag gesagt.\nIch m\u00f6chte die Drucksache 4/0325 hiermit f\u00f6rmlich ein-\nbringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich danke Ihnen. \u2013\nFrau Kipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Ich m\u00f6chte in aller gebotenen K\u00fcr-\nze zum \u00c4nderungsantrag Stellung beziehen. Ich habe\nbereits gesagt: Das ist besser als gar nichts. Neben dem\nlyrischen Unterschied, dass die einen von einem Arbeits-\nkreis bzw. einer Arbeitsgruppe und die anderen von\neinem ressort\u00fcbergreifenden Stab sprechen, gibt es einen\ninhaltlichen Unterschied: Die PDS-Fraktion will mit\nihrem Antrag die B\u00fcrgerinitiativen einbeziehen. Das hal-\nten wir f\u00fcr den weitergehenden Punkt. Wir werden des-\nwegen nicht gegen Ihren Antrag stimmen. Da wir aber\nmeinen, dass die Einbeziehung der B\u00fcrgerinitiativen\nwichtig ist, k\u00f6nnen wir uns zu diesem Punkt nur der\nStimme enthalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 4/0325, \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion und\nder SPD-Fraktion. Ich frage nach den Daf\u00fcrstimmen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer reichlichen Anzahl von\nStimmenthaltungen und einer \u00fcberwiegenden Mehrheit\nvon Daf\u00fcrstimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag angenom-\nmen worden.\nDamit ist Punkt II der Drucksache 4/0062 ersetzt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n228\n\nWir k\u00f6nnen diesen Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen. Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen\n\nAusgaben und Verpflichtungen\n\nDrucksache 4/0254, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch,\nob ein Abgeordneter das Wort dazu w\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nW\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Pfeifer, das Wort?\n\n(Wolfgang Pfeifer, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Nun stimmen wir \u00fcber die\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 4/0254 ab und ich bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit ist der\nDrucksache 4/0254 einstimmig zugestimmt worden.\n\nWir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt beenden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/0273\n\nIch frage die Fraktionen, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht\nwird? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Demzufolge\nk\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen.\n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,\nsteht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nIch bitte um Einzelabstimmung \u00fcber die beiden Drucksa-\nchen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. Dann kommen\nwir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/0055. Wer\ngibt der Beschlussempfehlung des Ausschusses seine Zu-\nstimmung? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl Gegen-\n\nstimmen und Stimmenthaltungen ist der Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses in der Drucksache 4/0055 zu-\ngestimmt.\n\nIch rufe auf die Drucksache 4/0058 in der Form der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses. Wer kann dieser\nBeschlussempfehlung zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dennoch diese Beschlussempfehlung des Ausschusses\nangenommen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Leider!)\n\nDamit k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt ab-\nschlie\u00dfen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/0272\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie noch einige\nwenige Minuten um Ruhe.\n\nIch frage Sie zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht.\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage Sie, ob es den\nWunsch von Fraktionen gibt, zu einzelnen Petitionen die-\n\nser Drucksache zu sprechen. Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit,\ndas im Umfang von zehn Minuten je Fraktion zu tun. \u2013\nDas kann ich auch nicht erkennen. Demzufolge k\u00f6nnen\nwir zur Abstimmung kommen.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussemp-\nfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n229\n\ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt.\nUns liegt nichts vor, ich kann auch nichts erkennen.\nEntschuldigung, ich habe etwas vergessen. Sie m\u00f6chten\nbitte die Berichtigungen zu Beschlussempfehlungen zur\nKenntnis nehmen. Diese sind Ihnen in der vorliegenden\nZusammenstellung zur Drucksache 4/0272 kenntlich ge-\nmacht worden. Wenn Sie das getan haben, k\u00f6nnen wir\ndie Sammeldrucksache abschlie\u00dfen, da kein anderes\nStimmverhalten angezeigt war. Damit ist der Sammel-\ndrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und wir\nk\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt beenden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nDie Tagesordnung der 4. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Ter-\nmin f\u00fcr die 5. Sitzung auf morgen, Freitag, den 10. De-\nzember 2004, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung dazu liegen Ihnen bereits vor. Wir\nk\u00f6nnen an dieser Stelle die 4. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages schlie\u00dfen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 19:36 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 9. Dezember 2004\n\n230\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses nach \u00a7 22 GO\n\tTagesordnungspunkt 2 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Thema \u201eStolz auf Sachsen \u2013 Mut zur Zukunft\u201c\n\tTagesordnungspunkt 3 Wahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums des S\u00e4chsischen Landtages\n\tTagesordnungspunkt 4 Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\tTagesordnungspunkt 5 Wahl von stimmberechtigten Mitgliedern und Stellvertretern des Landesjugendhilfeausschusses\n\tTagesordnungspunkt 6 Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtages in den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes\n\tTagesordnungspunkt 10 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierische-Nebenprodukte-Beseitigungsgesetz und zu weiteren Vorschriften \u00fcber die Verarbeitung und Beseitigung \n\tTagesordnungspunkt 11 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung des Rechtsanspruches von Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 5\n\tTagesordnungspunkt 12 \u2013 F\u00f6deralismusreform-Kommission\n\tTagesordnungspunkt 13 Entlastung der Gemeinden an der B 170 von Schwerlastverkehr im Transit Deutschland/Tschechien\n\tTagesordnungspunkt 14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 15 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 16 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}