{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-04-28T09:50:32Z",
        "Last-Modified": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "Last-Save-Date": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "SourceModified": "D:20080428093909",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1286",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-04-28T09:50:32Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/104 16.04.2008",
        "dcterms:created": "2008-04-28T09:50:32Z",
        "dcterms:modified": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-04-28T09:50:32Z",
        "meta:save-date": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "modified": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2002",
            "2345",
            "2769",
            "1665",
            "5271",
            "5177",
            "4232",
            "5440",
            "5756",
            "5852",
            "5555",
            "5838",
            "5724",
            "5568",
            "5740",
            "5780",
            "5822",
            "5776",
            "5468",
            "5553",
            "5912",
            "5942",
            "5941",
            "5780",
            "5794",
            "5781",
            "5351",
            "5543",
            "5664",
            "5971",
            "5612",
            "5471",
            "4297",
            "5077",
            "5074",
            "5806",
            "5351",
            "5336",
            "4637",
            "5001",
            "5363",
            "5331",
            "3896",
            "5800",
            "5286",
            "5818",
            "5356",
            "4238",
            "4151",
            "4052",
            "5715",
            "4824",
            "5702",
            "4870",
            "5048",
            "4746",
            "5407",
            "5107",
            "5248",
            "5503",
            "5426",
            "5886",
            "5753",
            "5315",
            "5304",
            "5860",
            "5491",
            "5749",
            "5260",
            "4088",
            "4969",
            "5652",
            "5632",
            "5680",
            "5735",
            "4833",
            "5350",
            "4943",
            "5049",
            "5590",
            "5267",
            "5892",
            "5029",
            "5144",
            "5128",
            "4611",
            "5631",
            "5420",
            "4981",
            "4932",
            "5585",
            "5297",
            "5523",
            "5718",
            "4852",
            "5659",
            "5325",
            "5376",
            "4857",
            "5684",
            "5582",
            "5618",
            "5759",
            "5576",
            "5538",
            "5926",
            "5574",
            "2062"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-04-28T09:50:32Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080428093909",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-04-28T12:26:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/104 16.04.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_104_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/104 16.04.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:38b3c978-9dcd-45e6-b1ec-674875ac02f2",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/104 16.04.2008\n\n\n                                   Plenarprotokoll 4/104\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n104. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 16. April 2008, Plenarsaal Schluss: 21:42 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8573 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8573 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8573 \n Heinz Lehmann, CDU 8573 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8573 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 8574 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8574 \n\n Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung 8574 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 8574 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden  \nMitglieds des 1. Untersuchungs-\nausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2  \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/11863 \u2013 zu  \nDrucksache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 8575 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8575 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis siehe  \nSeite 8601 8575 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema \u201eLandwirtschaft im globalen \nWettbewerb \u2013 Chancen f\u00fcr Sachsens \nLandwirte nutzen!\u201c  \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8576 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion 8584 \n Andreas Heinz, CDU 8588 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8590 \n Alexander Delle, NPD 8592 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8594 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion 8595 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8595 \n Elke Altmann, Linksfraktion 8595 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8595 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8596 \n Thomas Schmidt, CDU 8597 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8599 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 8601 \n\n Wahlergebnis 8601 \n\n3 Wahl eines Mitglieds des \n1. Untersuchungsausschusses  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungs-\nausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/11864 \u2013 zu  \nDrucksache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 8601 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8601 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis siehe  \nSeite  8607 8601 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Laden\u00f6ffnungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/11382, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD  \n\n Drucksache 4/11571, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8602 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 8602 \n Stefan Brangs, SPD 8603 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8603 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n Alexander Delle, NPD 8604 \n Sven Morlok, FDP 8605 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 8605 \n Sven Morlok, FDP 8605 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8606 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 8607 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 8607 \n\n Wahlergebnis 8607 \n\n Christian Piwarz, CDU 8607 \n\n4 Wahl eines stellvertretenden  \nMitglieds des 1. Untersuchungs-\nausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2  \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/11867 \u2013 zu Drucksache \n4/1591, \u2013 Wahlvorschlag der Frakti-\non der CDU 8607 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8608 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis siehe  \nSeite 8611 8608 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes \n(S\u00e4chsMG)  \n\n Drucksache 4/7977, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/11709, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 8608 \n\n Winfried Petzold, NPD 8608 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8609 \n Holger Apfel, NPD 8610 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8611 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 8611 \n\n Wahlergebnis 8611 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu einer b\u00fcrgernahen  \nNeuausrichtung der kommunalen \nDaseinvorsorge (S\u00e4chsKoDaVoGes)  \n\n Drucksache 4/9244, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/11710, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 8611 \n\n Holger Apfel, NPD 8611 \n Rolf Seidel, CDU 8613 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8613 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8614 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 8615 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8616 \n\n8 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung von  \nlandesrechtlichen Vorschriften  \naus Anlass des Gesetzes zur Moder-\nnisierung des Kostenrechts  \n\n Drucksache 4/10836, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/11728, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 8617 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 8617 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Modernisierung der \nAusbildung an den internen Fach-\nhochschulen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11666, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8618 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 8618 \n\n Heinz Lehmann, CDU 8618 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8618 \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes  \n\n Drucksache 4/11715, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8619 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 8619 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8620 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Verbesserung der  \nwirtschaftlichen Situation von  \nEin-Raum-Gastst\u00e4tten  \n\n Drucksache 4/11811, Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion 8620 \n\n Holger Zastrow, FDP 8620 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8622 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Architektengesetzes und des \nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes  \n\n Drucksache 4/11858, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8622 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 8622 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8623 \n\n13 1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes  \n\n Drucksache 4/11859, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8623 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8623 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8624 \n\n14 1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/11860, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8625 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8625 \n\n Heinz Lehmann, CDU 8626 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse  8626 \n\n15 Leistungen f\u00fcr Arbeitslose  \nzukunftsgerecht gestalten  \n\n Drucksache 4/10269, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 8626 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8626 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8627 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8627 \n Stefan Brangs, SPD 8629 \n Caren Lay, Linksfraktion 8631 \n Holger Apfel, NPD 8633 \n\n Sven Morlok, FDP 8633 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8635 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8636 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8637 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/11939 8637 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 8637 \n Sven Morlok, FDP 8638 \n Abstimmung und Ablehnung 8638 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/10269 8638 \n\n16 \u2013 Aufgabengerechte Sach- und \nPersonalausstattung der s\u00e4chsischen \nPolizei dauerhaft gew\u00e4hrleisten \u2013 \nPersonalabbau bei der  \nLandespolizei stoppen!  \n\n Drucksache 4/11659, Antrag  \nder Linksfraktion  \n\n \u2013 Sicherheit in Sachsen  \ngew\u00e4hrleisten \u2013 Stellenabbau  \nbei der Polizei aussetzen  \n\n Drucksache 4/11814, Antrag  \nder Fraktion der FDP 8639 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8639 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8641 \n Volker Bandmann, CDU 8644 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8646 \n Volker Bandmann, CDU 8646 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8647 \n Winfried Petzold, NPD 8648 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8649 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 8651 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8652 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8653 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8653 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8653 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8654 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8654 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8654 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8654 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/11659 8654 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/11814 8654 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n17 Geltendes Ausl\u00e4nderrecht  \nkonsequent anwenden \u2013  \nArtur T. abschieben!  \n\n Drucksache 4/11729, Antrag  \nder Fraktion der NPD 8654 \n\n Holger Apfel, NPD 8654 \n Rolf Seidel, CDU 8655 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8656 \n Holger Apfel, NPD 8657 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8658 \n\n18 Pendlerpauschale wieder  \nab dem ersten Kilometer!  \n\n Drucksache 4/11812, Antrag  \nder Fraktion der FDP 8658 \n\n Holger Zastrow, FDP 8658 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 8660 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8660 \n Mario Pecher, SPD 8661 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8663 \n Mario Pecher, SPD 8663 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8663 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8665 \n Holger Zastrow, FDP 8665 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8666 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/11938 8666 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 8666 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8667 \n Abstimmung und Ablehnung 8667 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/11812 8667 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n19 Zukunft der Studentenwerke  \nlangfristig sichern \u2013 soziale Lage  \nder Studierenden verbessern  \n\n Drucksache 4/10981, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8667 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8667 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8669 \n Heike Werner, Linksfraktion 8670 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 8672 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8672 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8673 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8675 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8675 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8676 \n\n   \n\n Anlage \nAntwort auf eine m\u00fcndliche Nachfrage \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nzur Frage Nr. 10 in der 103. Plenarsit-\nzung  8676 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 104. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, Frau Schmidt, Frau \nDr. Runge, Herr Dr. M\u00fcller und Herr Dr. Metz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 7 und 15 bis 19 folgende \nRedezeiten festgelegt: CDU 133 Minuten, Linksfraktion \n101 Minuten, SPD 61 Minuten, NPD 45 Minuten, FDP \n45 Minuten, GR\u00dcNE 45 Minuten, fraktionslose MdL je \n7 Minuten und Staatsregierung 101 Minuten. Die Rede-\nzeiten k\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen und der \nStaatsregierung entsprechend dem Redebedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt in der Drucksa-\nche 4/11886 ein als dringlich bezeichneter Antrag der \nFraktion DIE LINKE vor. Der Titel lautet: \u201eUnverz\u00fcgli-\nche Zusammenstellung und \u00dcbersendung der bereits f\u00fcr \nden 31. M\u00e4rz  2008 erbetenen Materialsammlung zur \nPr\u00fcfung eines Verbotsantrages gegen die NPD an das \nBundesinnenministerium\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landtag kann die Dring-\nlichkeit feststellen. Vorher bitte ich aber, dass die einbrin-\ngende Fraktion die Dringlichkeit begr\u00fcndet. Herr Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \nUnabh\u00e4ngig davon, wie man zu der Problematik eines \nVerbotsverfahrens oder \u00c4hnlichem mehr steht, gibt es \neine Vereinbarung zwischen dem Bundesinnenminister \nund den Innenministern der L\u00e4nder, wonach die entspre-\nchenden Einsch\u00e4tzungen vorgelegt werden sollen.  \nUrspr\u00fcnglich war die \u00dcbersendung bis 31. M\u00e4rz 2008 \nvorgesehen. Die unionsgef\u00fchrten bzw. mehrheitlich \nunionsregierten L\u00e4nder \u2013 darunter f\u00e4llt Sachsen \u2013 sind \nwohl \u00fcbereingekommen, nicht zuzuarbeiten. Erst nach \ndem Einreichungstermin f\u00fcr die normalen Antr\u00e4ge ist \nbekannt geworden, dass der Bundesinnenminister unbe-\nschadet dessen daran festhalten will, das Prozedere \ndurchzuf\u00fchren, das hei\u00dft, die Unterlagen dem Parlamenta-\nrischen Kontrollgremium des Bundestages vorzulegen \nund \u00e4hnliche Dinge mehr. Das hie\u00dfe aber, dass zum \nBeispiel die Erkenntnisse des Freistaates Sachsen in die \ndem Gremium vorzulegenden Erkenntnisse nicht einflie-\n\u00dfen w\u00fcrden. Unter diesem Aspekt sehen wir die Dring-\nlichkeit \u2013 mehr als die Dringlichkeit habe ich jetzt nicht \nzu begr\u00fcnden \u2013 als gegeben an. Ich bitte darum, dass \nexakt dieser Punkt der Dringlichkeit in der Debatte zu \ndieser Frage aufgenommen wird. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! K\u00e4me ein Wanderer des Wegs, w\u00fcrde er \nsagen: Wenn sich die links au\u00dfen und die rechts au\u00dfen \n\u00fcber das Verbot extremistischer Parteien streiten, \u00e4ndert \nsich das Wetter. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nMan k\u00f6nnte auch meinen, die Linksfraktion habe Interes-\nse am erneuten Scheitern eines Verbotsantrages gegen die \nNPD. Deswegen ihr \u00fcbertriebener Drang zur Eile. \n\nDie Linksfraktion hat einen als dringlich bezeichneten \nAntrag \u2013 das ist ja klar \u2013 eingebracht, in dem die Regie-\nrung aufgefordert wird, unverz\u00fcglich das durch den \nVerfassungsschutz gesammelte Material zur NPD dem \nBundesinnenminister vorzulegen. Dem liegt die Unterstel-\nlung Ihrerseits zugrunde, dass die Staatsregierung das \nnicht tun wolle. Sie st\u00fctzen sich auf einen Artikel von \n\u201eFocus-online\u201c vom 7. April dieses Jahres. Annahme-\nschluss f\u00fcr Dringliche Antr\u00e4ge \u2013 es geht jetzt um die \nDringlichkeit \u2013 war exakt der 7. April, 12:00 Uhr. Vor \ndem Hintergrund dieses Zeitablaufs k\u00f6nnte es sich in der \nTat um einen Grenzfall handeln. Das Pr\u00e4sidium hat sich \naber auf seiner letzten Sitzung mit der Dringlichkeit des \nAntrags befasst und ist nach eingehender Beratung im \nLichte von \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit \ndem Gutachten des Juristischen Dienstes zu der \u00dcberzeu-\ngung gelangt, dass der Antrag nicht dringlich ist. Die \nARD hatte n\u00e4mlich bereits in einer Sendung am 30. M\u00e4rz \ndieses Jahres auf die entsprechenden Pl\u00e4ne des Bundesin-\nnenministers hingewiesen. Sie h\u00e4tten also genug Zeit \ngehabt \u2013 acht Tage im Zweifelsfall \u2013, einen Antrag zu \npr\u00e4parieren und ihn zur Beratung f\u00fcr den heutigen Tag \neinzureichen. Sie haben das nicht getan \u2013 warum, bleibt \nIhr Geheimnis. \n\nAn dieser Situation hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. \nDeswegen wird die Koalition Ihren Antrag, \u00fcber dieses \nThema heute im Plenum zu diskutieren, ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Auch die NPD \nvermag keine Dringlichkeit des vorliegenden Antrags zu \nerkennen. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, Gel\u00e4chter ist erlaubt. \n\nAuch wir verm\u00f6gen keine Dringlichkeit zu erkennen, da \ndie Frist zur Lieferung angeblich parteiverbotsrelevanter \nDaten zum 31. M\u00e4rz bekanntlich abgelaufen ist. \n\nHerr Bartl, ein Antrag wird auch nicht dadurch dringlich, \ndass das Anliegen gleichzeitig von der Vorsitzenden des \nZentralrates der Juden unterst\u00fctzt wird. Das wird in Ihrem \nAntrag als Argument f\u00fcr die Dringlichkeit genannt. Das \nist mitnichten ein Argument f\u00fcr die Dringlichkeit. \n\n 8573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nEin letztes Wort zum Generellen! Eine Partei, die nichts \nVerbotenes tut, kann dann, wenn es rechtsstaatlich zugeht, \nauch nicht verboten werden! \u00dcberdies ist die PDS eine \ndenkbar unglaubw\u00fcrdige Vertreterin der Demokratie, \nwenn man bedenkt, dass die PDS erst gestern im Landtag \nVertreter der Kommunistischen Partei \u00d6sterreichs begr\u00fc\u00dft \nhat. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter zur Dringlichkeit \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \nerspare es mir jetzt, mich mit den Vorrednern auseinan-\nderzusetzen, ob Wanderer oder Nichtwanderer. Ich rede \nganz stringent zur Dringlichkeit. Dazu habe ich, wie ich \nglaube, etwas Eindeutiges gesagt. \n\nPunkt eins. Herr Lehmann, wie Sie \u2013 wenn am 30. M\u00e4rz \neine Sendung l\u00e4uft \u2013 erkennen wollen, ob am 31. M\u00e4rz \ngeliefert wird, ist mir ein R\u00e4tsel. Wir reden davon, dass \nder 31. M\u00e4rz der Stichtag f\u00fcr die Berichte der L\u00e4nder war. \nDer 31. M\u00e4rz ist verstrichen, und Sachsen hat nicht \ngeliefert. \n\nPunkt zwei. Danach musste der Bundesinnenminister \nentscheiden, wie er damit umgeht. Eine Variante w\u00e4re f\u00fcr \nihn gewesen, nicht weiterzumachen, wenn kein Konsens \nmehr besteht \u2013 Ende. Er hat das nicht getan, sondern \ngesagt, dass er die gelieferten Berichte dem Parlamentari-\nschen Kontrollgremium vorlegen wird. \n\nNun zum 7. April. Sie m\u00fcssen uns schon \u00fcberlassen, ob \nwir fr\u00fch um 6 Uhr anfangen, fernzusehen. Als wir Kennt-\nnis erlangt hatten, war der Zeitpunkt 12 Uhr definitiv \nvorbei und damit die Zeit f\u00fcr die Einreichung eines \nAntrags verstrichen. Ich kann nirgendwo etwas anderes \nerkennen. Nebenbei bemerkt: Das Pr\u00e4sidium hat nicht \neinstimmig, sondern mit den gewohnten Stimmen der \nMehrheit beschlossen, also mit Ihren Stimmen. Demzu-\nfolge sind wir der Auffassung, dass das Parlament, wenn \nes sachgerecht entscheidet, die Dringlichkeit hier sehr \nwohl bejahen muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Bartl, ich \nkann Ihnen leider nicht folgen. Unsere Fraktion wird die \nDringlichkeit ablehnen, aber aus rein sachlichen Gr\u00fcnden. \nIch danke Ihnen sehr, dass auch Sie in Ihrer Begr\u00fcndung \nder Dringlichkeit diese Sachlichkeit gewahrt haben. \n\nWir sehen es als seit Langem bekannt an, dass die CDU-\ngef\u00fchrten L\u00e4nder diesem Verfahren des Bundesinnenmi-\nnisters nicht folgen wollen. Jetzt den 7. April zu einem \nStichtag zu machen ist ganz offensichtlich eine Konstruk-\ntion. Daf\u00fcr haben wir als Oppositionsfraktion viel Ver-\nst\u00e4ndnis, aber sachlich ist die Dringlichkeit nicht gegeben. \n\nIch m\u00f6chte mich allerdings ausdr\u00fccklich von der Begr\u00fcn-\ndung von Herrn Lehmann distanzieren. Ich halte es f\u00fcr \nv\u00f6llig unangemessen, in einer Diskussion \u00fcber die Dring-\nlichkeit hier im Plenarsaal wieder von \u201elinken und rechten \nExtremisten\u201c zu sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas ist sowohl sachlich falsch als auch \u2013 und insbesonde-\nre \u2013 der ernsten Situation in Sachsen v\u00f6llig unangemes-\nsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrags der Links-\nfraktion zur Abstimmung. \n\nWer der Dringlichkeit des Antrages in der Drucksa-\nche 4/11886 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \nStimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist offen-\nsichtlich nicht der Fall. \n\nEs gibt eine Information an den Pr\u00e4sidenten, dass eine \nFraktion eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Fraktion abgeben m\u00f6chte. \nDas ist laut Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. \n\nIch bitte, dass Herr Dr. Hahn als Fraktionsvorsitzender \ndiese Erkl\u00e4rung abgibt. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Minis-\nterpr\u00e4sident Georg Milbradt hat am Montag auf einer \nPressekonferenz seinen R\u00fccktritt zum 28. Mai 2008 \nbekannt gegeben. Wir haben diesen Schritt mit Respekt \nzur Kenntnis genommen. \n\nHerr Milbradt hat zugleich selbst einen Nachfolger \nvorgeschlagen. Fragen der anwesenden Journalisten \nwaren nicht zugelassen. \n\nWenig sp\u00e4ter stellte sich Finanzminister Tillich vor das \nMikrofon, erkl\u00e4rte seine Bereitschaft zur Kandidatur und \nlie\u00df danach ebenfalls keinerlei Nachfragen zu. \n\nHeute kommt der S\u00e4chsische Landtag zum ersten Mal \nnach der Ank\u00fcndigung des R\u00fccktritts durch den Minister-\npr\u00e4sidenten zu einer Beratung zusammen. Angesichts der \nDramatik und der Folgewirkungen der j\u00fcngsten Ereignis-\nse hielten und halten wir es schlichtweg f\u00fcr undenkbar, \ndass man einfach zur urspr\u00fcnglich festgelegten Tagesord-\nnung \u00fcbergeht und nachfolgend \u00fcber Umwelt- und Land-\nwirtschaftsfragen debattiert. \n\nIch habe daher gestern einen Brief an Georg Milbradt \ngeschrieben und ihn gebeten, heute zu Beginn unserer \nPlenarsitzung eine offizielle Regierungserkl\u00e4rung ab-\nzugeben, weil es aus meiner Sicht und aus Sicht meiner \nFraktion geboten ist, die Gr\u00fcnde und Umst\u00e4nde seines \n\n 8574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nR\u00fccktritts nicht nur gegen\u00fcber den Medien, sondern auch \ngegen\u00fcber den gew\u00e4hlten Volksvertretern darzustellen. \nEine Reaktion auf diese Bitte ist nicht eingegangen, und \nda offenbar seitens der Staatsregierung nicht beabsichtigt \nist, heute zu diesem Thema von sich aus etwas zu sagen, \nhaben wir uns f\u00fcr eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesord-\nnung entschieden, um diesen Fakt wenigstens ansprechen \nzu k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht nur eine Stilfrage, sondern hat grunds\u00e4tzlich \netwas mit dem Respekt gegen\u00fcber dem Parlament zu tun, \ndass die Abgeordneten \u00fcber eine derart gravierende \nEntscheidung durch den Ministerpr\u00e4sidenten pers\u00f6nlich \nunterrichtet werden und die Fraktionen dann auch in einer \nAussprache dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDass sich der Ministerpr\u00e4sident aber selbst in dieser \nSituation einer Debatte hier im Hause verweigert, ist eine \nneuerliche grobe Missachtung des Parlaments und muss \ndaher deutlich kritisiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nHerr Milbradt, Sie h\u00e4tten die Chance gehabt, heute \neiniges klarzustellen und auch tats\u00e4chlich die politische \nVerantwortung f\u00fcr das Landesbankdesaster zu \u00fcberneh-\nmen. Ich bedaure, dass Sie diese Chance nicht genutzt \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen damit zur Tagesordnung selbst. Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/11863 \u2013 zu Drucksache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder des 1. Untersuchungsausschusses \ndurchgef\u00fchrt. Die Fraktion der CDU teilte im Schreiben \nvom 9. April 2008 mit, dass Herr Lehmann seine stellver-\ntretende Mitgliedschaft im 1. Untersuchungsausschuss \nniederlegt. Deshalb kommen wir heute zur Nachwahl. \n\nDie Verteilung der Mitglieder und stellvertretenden \nMitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 \nSatz 2 des Untersuchungsausschussgesetzes nach der \nMitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 \nSatz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach \nd\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \nnach Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Ihnen liegt \nder Wahlvorschlag der CDU-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/11863 vor. \n\nWir kommen damit zur Wahl. Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann auch durch Handzeichen abgestimmt \nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. \u2013 Es \nwidersprechen zwei Abgeordnete. Damit kommen wir zu \neiner geheimen Wahl. \n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern: Linksfraktion \nFrau Roth als Leiterin, CDU Herr Colditz, SPD Frau \nDr. Raatz, NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, FDP Herr Dr. Martens und \nGR\u00dcNE Herr Weichert. \n\nIch schlage Ihnen vor, damit es nach der Wahlhandlung zu \nkeiner l\u00e4ngeren Pause kommt, mit der Tagesordnung \nfortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den 1. Unter-\nsuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \nKandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld \nmit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der \nKandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen \nerh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nrufe auf den \n\n \n\n \n\n 8575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eLandwirtschaft im globalen \nWettbewerb \u2013 Chancen f\u00fcr Sachsens Landwirte nutzen!\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft, Herrn Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch hoffe, Sie haben gut gefr\u00fchst\u00fcckt. Nicht, dass ich \nIhnen gleich schwere Kost auf leeren Magen pr\u00e4sentieren \nm\u00f6chte \u2013 egal, ob mit oder ohne Fr\u00fchst\u00fcck \u2013, aber Sie \nwerden ganz sicher auch ohne landwirtschaftliche Ausbil-\ndung meinen Ausf\u00fchrungen folgen k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie heute Morgen gefr\u00fchst\u00fcckt haben, so sicher \nohne Sorge, dass Sie vielleicht nicht satt werden k\u00f6nnten. \nLebensmittel sind ausreichend vorhanden, und zwar beim \nB\u00e4cker um die Ecke, im kleinen Laden gegen\u00fcber, in \nunserer Kantine oder im Supermarkt. Lebensmittel sind \nMittel zum Leben. Die wenigsten machen sich allerdings \nGedanken dar\u00fcber, wo diese Mittel, die uns im wahrsten \nSinne des Wortes am Leben erhalten, \u00fcberhaupt herkom-\nmen und wie sie erzeugt werden. Sie sind einfach da. \nTausende von Produkten stehen zur Auswahl. \n\nBei aller Vielfalt bestehen diese Lebensmittel trotz Indus-\ntrialisierung im Wesentlichen aus nat\u00fcrlichen Zutaten. Es \nsind Gaben der Natur, die flei\u00dfige Landwirte in m\u00fchevol-\nler Arbeit und abh\u00e4ngig von Sonne und Regen ges\u00e4t, \ngepflegt und geerntet haben \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Amen!) \n\nDie Herstellungszeit eines Autos kann man in Stunden \nangeben, sicher auch, da die Vorprodukte zeitnah geliefert \nwerden. F\u00fcr ein Brot oder Br\u00f6tchen bedarf es trotz High-\ntech im Agrarbereich fast eines Jahres. Landwirtschaft ist \nund bleibt von ihrer Entstehung vor elftausend Jahren bis \nheute gebunden an einen bestimmten Standort, gebunden \nan den Boden, gebunden an Wind und Wetter. Diese \nAbh\u00e4ngigkeit, die auch wir Menschen nicht beeinflussen \nk\u00f6nnen, diese Besonderheit, dass unser Boden nicht \nvermehrbar ist, und die Einmaligkeit unserer Sch\u00f6pfung \nverlangen von uns Hochachtung vor den Produkten dieser \nSch\u00f6pfung, vor dem t\u00e4glichen Brot und vor denjenigen, \ndie dieses t\u00e4gliche Brot herstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDarum ist es richtig und wichtig, diejenigen in den \nMittelpunkt einer parlamentarischen Debatte zu stellen, \ndie vom ersten Hahnenschrei bis zum Sonnenuntergang \noft sieben Tage in der Woche, 365 Tage im Jahr arbeiten, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\num uns tagt\u00e4glich mit gesunden Lebensmitteln zu versor-\ngen, die unsere \u00c4cker und Wiesen bearbeiten und pflegen, \n\nsomit unser heutiges Landschaftsbild erhalten und unsere \nl\u00e4ndlichen Traditionen bewahren. \n\nMeine Damen und Herren, in der Vergangenheit hat die \nEU-Agrarpolitik umfassend in den Markt eingegriffen. \nSie hat damit der Landwirtschaft mitunter zu Unrecht das \nImage unn\u00fctzer Subventionsempf\u00e4nger gebracht, denn die \nZahlungen waren politisch gewollt. Nach dem Zweiten \nWeltkrieg mussten die Menschen in Europa so schnell wie \nm\u00f6glich wieder mit Lebensmitteln versorgt werden. \nEuropas Politiker gaben daher finanzielle Anreize, um die \nProduktion zu steigern. Dieses Ziel wurde in der EU \nbereits in den Siebzigerjahren erreicht. Aber es wurde \nnicht umgesteuert. Das Ergebnis waren Milchseen, \nButter- und Rindfleischberge in Westeuropa, aber auch \nSch\u00e4den an der Natur. Viel Geld wurde f\u00fcr die Vernich-\ntung von Nahrungsmitteln, Versprittung, Lagerhaltung \nund Exporterstattungen ausgegeben, ohne dass das Ein-\nkommen der Betriebe mit anderen Wirtschaftsbereichen \nSchritt halten konnte und die Betriebsstrukturen ausrei-\nchend wettbewerbsf\u00e4hig gemacht worden w\u00e4ren. Das sitzt \nnoch im Bewusstsein vieler Menschen. Bei aller berech-\ntigten Kritik: Der einzelne Landwirt hatte kaum eine \nbetriebswirtschaftlich sinnvolle Alternative. Er wird stets \nin Notzeiten als Retter gesch\u00e4tzt, sp\u00e4ter als teurer Kost-\ng\u00e4nger geduldet. \n\nIm Osten Deutschlands nahm die Geschichte einen \nanderen Verlauf. Hier wurde mit der Bodenreform und der \nKollektivierung zu landwirtschaftlichen Produktionsge-\nnossenschaften erheblich in die Agrarstruktur eingegrif-\nfen. Die staatliche Planwirtschaft bestimmte die Produkti-\nonsziele mit zum Teil noch weiter reichenden Folgen f\u00fcr \ndie Umwelt. Beide Entwicklungen haben aber auch eine \nGemeinsamkeit: Verantwortlich f\u00fcr die jeweiligen Rah-\nmenbedingungen war die Politik. So ehrlich muss man \nsein. \n\nMeine Damen und Herren, vielen ist hingegen nicht \nbewusst, dass es der Landwirtschaft in Ost und West \ngleichzeitig gelungen war, die Qualit\u00e4t und die Vielfalt \ndes Angebots sowie die Produktivit\u00e4t enorm zu steigern. \nEin Landwirt ern\u00e4hrt heute den gesamten S\u00e4chsischen \nLandtag. Seine Eltern schafften ungef\u00e4hr die heutige \nFDP-Fraktion und die GR\u00dcNEN zusammen. Das ist \nwahrlich eine enorme Steigerung. \n\nAuch wenn die Landwirte zahlenm\u00e4\u00dfig zu einer Minder-\nheit geworden sind, ist ihre Bedeutung f\u00fcr die Volkswirt-\nschaft bzw. f\u00fcr die Gesellschaft indirekt gestiegen. Durch \ndie gestiegene Produktivit\u00e4t sanken auch die Ausgaben \nf\u00fcr Nahrungsmittel. Statt 50 % im Westdeutschland der \nSechzigerjahre mussten 2006 in Deutschland gerade noch \n12 % des Haushaltseinkommens f\u00fcr Essen und Trinken \nausgegeben werden. Dementsprechend umfangreich \nkonnte das Geld in der \u00fcbrigen Wirtschaft zur Wirkung \nkommen. Ausreichende, gesunde und bezahlbare Le-\n\n 8576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nbensmittel sind Wirklichkeit geworden. Insofern hat die \nAgrarpolitik der Vergangenheit die im EU-Vertrag festge-\nlegten Ziele f\u00fcr die Verbraucher erf\u00fcllt. Aber sie hat der \nLandwirtschaft selbst nie das angestrebte Einkommen und \ndie Anerkennung f\u00fcr ihre Leistungen gebracht. \n\n2003 hat EU-Kommissar Fischler die Wende eingeleitet. \nErst seit dieser Zeit zieht sich der Staat mehr und mehr \nzur\u00fcck. Das begr\u00fc\u00dfe ich als Volkswirt. Die Landwirt-\nschaft muss in immer gr\u00f6\u00dferem Umfang als bisher wirt-\nschaftliche Gesichtspunkte ber\u00fccksichtigen, um \u00fcberleben \nzu k\u00f6nnen. Zahlungen sind im Gegensatz zu fr\u00fcher nicht \nmehr an die produzierte Menge gekoppelt, sondern an die \nEinhaltung hoher Verbraucher-, Tierschutz- und Umwelt-\nstandards. Dieser Weg wird auch von der Mehrheit der \nEU-B\u00fcrger f\u00fcr richtig gehalten. \n\nHeute sind die \u00dcbersch\u00fcsse abgebaut. Gew\u00f6hnlich \nproduzieren Europas Bauern etwa 15 Millionen Tonnen \nGetreide\u00fcberschuss im Jahr, von dem zur Marktst\u00fctzung \nviel eingelagert oder mit Exporterstattungen teuer expor-\ntiert werden muss. Diese Reserven sind nun weg. Milch-\nseen und Butterberge sind Vergangenheit. Der Landwirt \nwurde auch als Energiewirt entdeckt. Die Zahlungen aus \nBr\u00fcssel sind mittlerweile gesunken und in nachvollzieh-\nbare Bahnen gelenkt worden. Die Landwirtschaft ist \nwieder \u201ein\u201c, Landwirtschaft ist wieder gefragt, gefordert \nund im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. \n\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsische Land- und \nForstwirtschaft mit 42 800 Besch\u00e4ftigten ist ein wichtiger \nArbeitgeber im l\u00e4ndlichen Raum. An ihr h\u00e4ngen weitere \nArbeitspl\u00e4tze in der Futtermittel-, Landmaschinen-, \nPflanzenschutz- und D\u00fcngemittelindustrie sowie in der \nErn\u00e4hrungswirtschaft. Das summiert sich dann auf stolze \n94 000 Arbeitspl\u00e4tze. Jeder 20. Arbeitsplatz in Sachsen \nsteht damit mit der Landwirtschaft in Verbindung. Wir \nhaben gute Strukturen. Statistisch verf\u00fcgt jeder Betrieb \n\u00fcber 149 Hektar. Das ist das Vierfache des deutschen \nDurchschnitts, und wir haben fachkundige und flei\u00dfige \nLandwirte sowie eine vielf\u00e4ltige Betriebsstruktur. Ob \nkonventionell oder \u00f6kologisch ausgerichtet, im Haupt-, \nZuliefer- oder Nebenerwerb wirtschaftend, als Einzelun-\nternehmer, Personengesellschaft oder juristische Person \nt\u00e4tig \u2013 alle Unternehmen haben dazu beigetragen, dass \nwir heute so gut aufgestellt sind. Es ist mein Ziel als \nLandwirtschaftsminister, dieses zu erhalten und keine \nBetriebsform zu benachteiligen. Mir kommt es auf Leis-\ntungsst\u00e4rke und Wettbewerbsf\u00e4higkeit an. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, nur so sichern wir dauernd \nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nnur so k\u00f6nnen unsere Lebensgrundlagen, intakte Lebens-\nr\u00e4ume und die heimische Landeskultur bewahrt werden. \nWir haben in vielen s\u00e4chsischen Regionen gute B\u00f6den, \ndas Klima ist g\u00fcnstig, die Infrastruktur hervorragend, die \nM\u00e4rkte liegen vor der Haust\u00fcr. Fast alle teilungsbedingten \n\nThemenfelder, wie zum Beispiel die Altschuldenregelung, \nsind zwischenzeitlich abgearbeitet. Die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft hat beste Voraussetzungen. \n\nMeine Damen und Herren, worauf m\u00fcssen wir uns einlas-\nsen? Wie sieht der Rahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft in den n\u00e4chsten Jahren aus? Ich finde, die Perspek-\ntiven sind trotz steigender Produktionskosten \u00fcberwie-\ngend positiv. Die Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst weltweit. Progno-\nsen gehen von circa neun Milliarden im Jahr 2050 aus. \nDie OECD sch\u00e4tzt ein, dass die Nahrungsmittelnachfrage \nbis 2030 um \u00fcber 50 % steigen wird. Europa und auch \nSachsen k\u00f6nnen mit ihren relativ g\u00fcnstigen Voraussetzun-\ngen und ihrer hoch entwickelten Land- und Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft einen Beitrag zur Deckung dieser Nachfrage \nleisten. \n\nEs geht aber nicht nur darum, den Hunger zu besiegen. In \nden Schwellenl\u00e4ndern China und Indien w\u00e4chst nicht nur \ndie Gesamtbev\u00f6lkerung, sondern auch eine einkommens-\nst\u00e4rkere Bev\u00f6lkerungsschicht heran, die neue Ern\u00e4h-\nrungsgewohnheiten hat. Es werden Spezialit\u00e4ten gegessen \nund mehr nachgefragt, was den Bedarf an pflanzlichen \nFuttermitteln steigen l\u00e4sst \u2013 eine Entwicklung, von der \nauch Sachsens Landwirte und die Ern\u00e4hrungsindustrie \nprofitieren k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig werden die Prim\u00e4renergietr\u00e4ger wie Erd\u00f6l \nund Kohle knapper. Die Nachfrage nach Rohstoffen auch \nf\u00fcr erneuerbare Energien aus Biomasse steigt weltweit. \nBei allen Chancen f\u00fcr die Landwirtschaft besteht dabei \ndie Gefahr, dass in den L\u00e4ndern der Dritten Welt ein noch \ngr\u00f6\u00dferer Biomasseanbau ausgel\u00f6st wird, der den Nachhal-\ntigkeitskriterien nicht entspricht und aus der Sicht des \nKlima- und Naturschutzes gegebenenfalls noch kontra-\nproduktiv ist. \n\nAu\u00dferdem darf nicht vergessen werden: Zuallererst \nm\u00fcssen die Menschen satt werden! Die europ\u00e4ische \nLandwirtschaft hat nach wie vor die im EU-Vertrag \nfestgeschriebene Aufgabe, bezahlbare Lebensmittel \nherzustellen. Wir in Sachsen sollten nur das anbauen, was \nwirtschaftlich sinnvoll ist und umweltgerecht hier w\u00e4chst. \nSinnvoll ist in jedem Fall die Nutzung der landwirtschaft-\nlichen Nebenprodukte oder minderer Qualit\u00e4ten f\u00fcr \nerneuerbare Energien. Auch dadurch kann bereits ein \nbetr\u00e4chtlicher Beitrag zur Energieversorgung geleistet \nwerden. Wichtig ist, dass der Anbau von Biomasse f\u00fcr \nerneuerbare Energien in das Betriebskonzept passt; denn \nLandwirtschaft ist \u2013 ich betone es immer wieder \u2013 in \nerster Linie Wirtschaft. Der Verbraucher muss \u00fcber den \nMarkt bestimmen, was produziert wird, und nicht der \nStaat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Landwirt von heute muss sowohl seine betriebswirt-\nschaftlichen Kennzahlen als auch die internationalen \nMarktentwicklungen genauso im Blick haben wie seine \nFelder, und das k\u00fcnftig noch mehr als bisher. Landwirt-\nschaftliche Produkte werden nicht nur innerhalb Deutsch-\n\n 8577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nlands, innerhalb Europas, sondern auch \u00fcber die Grenzen \ndes Kontinents hinaus gehandelt. \n\nZurzeit tagt die Welthandelsorganisation, die WTO. Ob es \nnoch in diesem Jahr eine Einigung im Agrarbereich geben \nwird, ist offen. Fest steht aber, dass fr\u00fcher oder sp\u00e4ter die \nZ\u00f6lle im Agrarbereich sinken werden, auch wenn sich \ninsbesondere die Amerikaner noch dagegen wehren. Wir \nrechnen mit einer Halbierung der Z\u00f6lle. Auch die Export-\nerstattungen fallen weg. Da die EU gerade dabei ist, die \nVereinigten Staaten als weltgr\u00f6\u00dften Agrarexporteur \nabzul\u00f6sen, haben wir ein eigenes Interesse daran, dass \nandere M\u00e4rkte ge\u00f6ffnet werden. Sicherlich werden wir \nuns daf\u00fcr einsetzen, wichtige Produkte, wie zum Beispiel \nMilch, als sensible und damit besonders sch\u00fctzenswerte \nProdukte einzustufen. Das entbindet die Landwirtschaft \naber nicht davon, die Chancen der Weltm\u00e4rkte offensiv zu \nnutzen, auch wenn die Landwirtschaft damit viel mehr als \nbisher den Regeln des Wettbewerbs unterliegt, aber, \nmeine Damen und Herren, die Chancen \u00fcberwiegen bei \nWeitem. \n\nAuch innerhalb der EU wird ein neuer Wind wehen. Nach \ndem Jahre 2013 werden die derzeitigen Direktzahlungen \nbei steigenden Produktionskosten drastisch sinken, denn \nes ist auch bei gr\u00f6\u00dftem Optimismus nicht anzunehmen, \ndass im EU-Haushalt 2014 bis 2020 weiterhin 15 % der \nEU-Mittel f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Forschung und f\u00fcr Au\u00dfenbe-\nziehungen und 45 % f\u00fcr die Landwirtschaft bereitstehen, \nauch wenn wir wissen, dass beim Zahlenvergleich immer \n\u00c4pfel mit Birnen verglichen werden. Die EU-Agrarpolitik \nist nun einmal der Politikbereich, der vollst\u00e4ndig verge-\nmeinschaftet und damit haupts\u00e4chlich im EU-Etat finan-\nziell abgebildet ist. Dabei entsprechen diese 45 % des EU-\nHaushaltes f\u00fcr die Landwirtschaft nur circa 0,45 % des \nBruttonationaleinkommens der EU. \n\nTrotzdem werden die Zahlungen aus Br\u00fcssel sinken. \nDaran f\u00fchrt kein Weg vorbei. Aber ich sehe nicht ein, dass \nes vorzeitige \u00c4nderungen geben sollte. Wir brauchen die \nvon allen Mitgliedsstaaten im Jahre 2005 zugesicherte \nPlanungssicherheit, und zwar bis zum Jahre 2013. Das \nsind wir insbesondere den Unternehmen schuldig, die mit \nihren Misch- und Tierhaltungsbetrieben das Gros an \nArbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum stellen. Andernfalls \nw\u00e4ren viele Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet, die gerade im l\u00e4ndli-\nchen Raum von der Landwirtschaft und den damit zu-\nsammenh\u00e4ngenden Wirtschaftsbereichen angeboten \nwerden. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission liegt mit ihren pauschalen \nK\u00fcrzungsvorschl\u00e4gen v\u00f6llig falsch. Sie stellt pauschal \nund undifferenziert auf eine ungerechtfertigte Einkom-\nmensst\u00fctzung bei gro\u00dfen Betrieben ab. Das sind Schnell-\nsch\u00fcsse. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nEin Tierwirt verdient brutto zwischen 4 und 9 Euro je \nArbeitskraftstunde. Von Reicht\u00fcmern kann dort nicht  \ndie Rede sein. Die Landwirtschaftskommissarin, Frau \n\nFischer-Boel, konnte sich k\u00fcrzlich in Sachsen selbst \ndavon \u00fcberzeugen. \n\nNachdem wir auf allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden \nKan\u00e4len interveniert haben, hoffen wir nun darauf, dass \ndie f\u00fcr den 20. Mai von der EU-Kommission avisierten \nVerordnungsvorschl\u00e4ge Verbesserungen bringen. \n\nMeine Damen und Herren! So weit zum politischen \nRahmen, der unseren Landwirten mehr Freiheit bringt, sie \naber auch zu Ver\u00e4nderungen zwingen wird. Doch nicht \nnur der politische Rahmen, sondern auch die nat\u00fcrlichen \nGegebenheiten erfordern Anpassungen. K\u00fcnftig wird der \nKlimawandel, werden steigende Temperaturen und mehr \nTrockenheit auch hierzulande neue Wege in der Produkti-\non einfordern. Die Landwirtschaft wird ihr Anbauspekt-\nrum anpassen m\u00fcssen. \n\nUnsere s\u00e4chsischen Forschungseinrichtungen unterst\u00fctzen \ndie Landwirtschaft beispielsweise mit dem Erforschen \ntrockenresistenterer Arten und Sorten wie Hirse. Bew\u00e4s-\nserungsma\u00dfnahmen l\u00f6sen die Probleme des Klimawan-\ndels nicht. Dar\u00fcber hinaus wird die Landwirtschaft nicht \numhin kommen, selbst geeignete Landwirtschaftsstruktu-\nren zu schaffen, um das Kleinklima positiv zu beeinflus-\nsen. Eine hundertprozentige Sicherheit wird es nicht \ngeben. Gute Ernten, schlechte Ernten oder gar Tierseu-\nchen werden zu h\u00f6heren Preisschwankungen als bislang \nf\u00fchren. Stabilit\u00e4ts- und Liquidit\u00e4tsplanungen, aber auch \nl\u00e4ngerfristige Vertragsbindungen mit der verarbeitenden \nHand werden zum Standard im Betrieb werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ver\u00e4nderungen sind f\u00fcr die \nLandwirtschaft nichts Neues. Politik, neue Z\u00fcchtungser-\nfolge, aber auch technische Neuerungen ver\u00e4nderten \u00fcber \nJahrhunderte die Landwirtschaft. Das Bild vom Bauern, \nder im M\u00e4rz die R\u00f6sslein anspannt, ist schon l\u00e4ngst \nVergangenheit. Mineralische D\u00fcnger, Pflanzenschutzmit-\ntel und leistungsf\u00e4hige Maschinen brachten eine immense \nSteigerung der Produktivit\u00e4t, sie brachten aber auch \nBelastungen f\u00fcr das Wasser, die Luft und den Boden. \n\nWir sind nun schon seit mehreren Jahren dabei, diese \nBelastungen bei parallel steigender Produktivit\u00e4t zu \nverringern. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft hat seit der \nWiedervereinigung sehr viel f\u00fcr den Erhalt der nat\u00fcrli-\nchen Lebensgrundlagen geleistet, zum Beispiel \u00fcber \nAgrarumweltprogramme und fachspezifische Landespro-\ngramme im Naturschutzbereich. Aber auch die Umweltal-\nlianz hat auf freiwilliger Basis wichtige Impulse f\u00fcr mehr \nUmweltschutz gegeben. So wurden N\u00e4hrstoff\u00fcbersch\u00fcsse, \ndie Stickstoffbelastung der B\u00f6den sowie Ammoniak- und \nTreibhausgasemissionen deutlich vermindert. Bodenscho-\nnende und erosionsmindernde Bewirtschaftungsverfahren \nwerden in hohem Umfang angewendet. Gegenw\u00e4rtig wird \nschon weit \u00fcber ein Drittel der Ackerfl\u00e4che in Sachsen \nbodenschonend bewirtschaftet. Nach unseren Sch\u00e4tzun-\ngen wird dadurch das j\u00e4hrliche Bodenabtragungsrisiko um \nmehr als 200 000 Tonnen vermindert. \n\nWir k\u00f6nnen uns in diesem Bereich jedoch nicht zur\u00fcck-\nlehnen. Der Wasserhaushalt, der Schutz vor Bodenerosio-\nnen, der Erhalt von Biodiversit\u00e4t, die Anpassung an den \n\n 8578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nKlimawandel \u2013 all das sind Aufgaben, denen sich die \nLandwirtschaft, aber auch die Forstwirtschaft weiter \nstellen muss. Wir bitten dabei auch weiterhin um die \nUnterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nMeine Damen und Herren! Zu unseren wichtigsten \nnat\u00fcrlichen Schutzg\u00fctern geh\u00f6rt der Boden. Er ist wichtig \nf\u00fcr sauberes Trinkwasser und zugleich Produktionsgrund-\nlage f\u00fcr die Landwirtschaft. Mit einem Hektar Ackerland \nk\u00f6nnen jedes Jahr drei bis f\u00fcnf Menschen ern\u00e4hrt werden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird daher ihre Bem\u00fc-\nhungen verst\u00e4rken, den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren. \nSo wie es im Bereich der Energie bereits gelungen ist, die \nwirtschaftliche Entwicklung vom Energieverbrauch zu \nentkoppeln, muss dies auch beim Fl\u00e4chenverbrauch \ngelingen. \n\nAuch widrige Bodenqualit\u00e4ten k\u00f6nnen einen wichtigen \nBeitrag zur Nahrungsmittelversorgung leisten und sind \nentsprechend vor Versiegelungen zu sch\u00fctzen. Wir m\u00fcs-\nsen auch au\u00dferhalb der Landwirtschaft zu einer wahren \nBodenkultur zur\u00fcckfinden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Nein. \u2013 Vorrangig sollten freie \nSiedlungsfl\u00e4chen und weniger landwirtschaftliche Fl\u00e4-\nchen f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen genutzt werden. Aber auch bei \nder Abw\u00e4gung kommunaler Bauleitplanung bzw. der \nStra\u00dfenplanung ist der Schutz des f\u00fcr die Ern\u00e4hrung so \nwichtigen Bodens st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. Dazu \nm\u00fcssen wir bestehende Instrumente, wie zum Beispiel die \nFlurneuordnung oder die neue \u00d6kokontoverordnung, \nintelligent nutzen. \n\nKultur kommt vom lateinischen Wort colere, was so viel \nwie pflegen, hegen und bebauen bedeutet. Das Bewahren \nund Pflegen der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen geh\u00f6rt \nzum traditionellen Verst\u00e4ndnis unserer Landwirtschaft. \nNachhaltig ausgerichtete Landwirtschaft betreiben hei\u00dft: \nLandwirtschaft nutzen, aber auch sch\u00fctzen. Unsere \nLandwirte haben schon nachhaltig gewirtschaftet, als \ndieser Begriff noch gar nicht in Mode gekommen war. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nHolger Zastrow und Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Landwirtschaft betreiben \nerfordert andererseits aber auch Transparenz vom Acker \n\u00fcber den Stall bis zum Teller des Verbrauchers. Unsere \ns\u00e4chsische Landwirtschaft hat nichts zu verbergen und \nzeigt, was sie kann. Zu den in jedem Jahr stattfindenden \n\u201eTagen des offenen Hofes\u201c, aber auch mit der Teilnahme \nan den vom Freistaat unterst\u00fctzten Qualit\u00e4tsprogrammen, \nwie \u201eSachsens \u00c4hrenwort f\u00fcr Qualit\u00e4tsgetreide\u201c, \u201eErd\u00e4p-\nfel \u2013 Kartoffeln aus Sachsen\u201c oder \u201e\u00d6kokom\u201c, sind alle \nProduktionsschritte f\u00fcr die Verbraucher nachvollziehbar. \n\nMeine Damen und Herren! Transparenz hei\u00dft f\u00fcr mich als \nLandwirtschaftsminister auch Preistransparenz bei unse-\nren landwirtschaftlichen Produkten. Auch wenn ange-\nsichts steigender Verbraucherpreise bei dem einen oder \nanderen der Eindruck entsteht, die Landwirtschaft verdie-\nne sich eine goldene Nase: Dem ist nicht so. Der Roh-\nstoffanteil am Endpreis des Produktes ist in den meisten \nF\u00e4llen eher gering. Im Durchschnitt liegen die Rohstoff-\nkosten nur noch bei rund 20 % der Gesamtgestehungskos-\nten. Ein Br\u00f6tchen kostet 40 Cent. Dabei entfallen auf das \nGetreide gerade einmal 2 Cent. Der Rohwarenanteil bei \neinem Kasten Bier liegt bei 51 Cent. An den Landwirt \ngeht somit nur ein Bruchteil dessen, was der Verbraucher \nbezahlt. Wir sollten daher in der \u00f6ffentlichen Darstellung \nfair mit der Landwirtschaft umgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nHolger Zastrow und Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nBei den landwirtschaftlichen Preisen ist es so wie beim \nWetter: Es ist zwischen tats\u00e4chlicher und gef\u00fchlter Tem-\nperatur zu unterscheiden. \u201eGef\u00fchlt\u201c wird die Butter auf \neinmal fast unbezahlbar, tats\u00e4chlich kostet sie \u2013 trotz einer \nf\u00fcnfzigprozentigen Preissteigerung im vergangenen Jahr \u2013 \nimmer noch so viel wie vor 25 Jahren. Im \u00dcbrigen sind \ndie Butterpreise nach den k\u00fcrzlich erfolgten Preissenkun-\ngen aktuell schon fast wieder auf dem Stand des Vorjah-\nres. Das Gef\u00fchl f\u00fcr angemessene Preise muss im Kopf so \nmancher Verbraucher, aber auch so mancher Unterneh-\nmen wieder gerade ger\u00fcckt werden. Unsere Landwirte \nd\u00fcrfen nicht die Leidtragenden sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nHolger Zastrow und Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nDie derzeitigen Prognosen deuten darauf hin, dass die \nPreise f\u00fcr Lebens- und Futtermittel zuk\u00fcnftig h\u00f6her sein \nwerden als in der Vergangenheit. Aber auch die Kosten \nf\u00fcr Energie und Futter sind gestiegen und bringen insbe-\nsondere Tierhaltungsbetriebe, aber auch Gartenbaubetrie-\nbe besonders unter Druck. \n\nSchauen wir uns einmal einen Schweinehaltungsbetrieb \nan. F\u00fcr das Futter muss der Betrieb rund 50 % mehr \nzahlen als im Vorjahr. Das sind 28 Euro pro Ferkel f\u00fcr das \nFutter. 30 Euro erh\u00e4lt der Landwirt f\u00fcr sein Ferkel. Auf \nden Kosten f\u00fcr Tierarzt, Strom, Maschinen, Wasser und \nAbwasser, den Personalkosten und Abschreibungen bleibt \nder Landwirt sitzen. Ferkelproduktion ist derzeit ein \nglattes Minusgesch\u00e4ft. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen, das sei unternehmerisches Risiko. \nJa, das ist es. Allerdings k\u00f6nnen Sie in der Industrie \nMaschinen abschalten, wenn sich etwas zeitweilig nicht \nrechnet. In der Landwirtschaft haben wir es mit Lebewe-\nsen zu tun. Mittel zum Leben verdienen einen angemes-\nsenen Preis, insbesondere dann, wenn dieser auf dem \nhohen europ\u00e4ischen Qualit\u00e4ts-, Verbraucher-, Tier- und \nUmweltschutzniveau sowie nach EU-Sozialstandards \nerzeugt wird. Wer mehr von der europ\u00e4ischen Landwirt-\nschaft will, muss daf\u00fcr auch mehr bezahlen. \n\n 8579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nBeste Qualit\u00e4t, sichere Herkunft \u2013 m\u00f6glichst noch aus der \nRegion \u2013 und billigste Preise passen einfach nicht zu-\nsammen. Meine Damen und Herren! Faire Preise lassen \nsich f\u00fcr die Landwirte am besten bei der direkten Ver-\nmarktung sichern. In unserem dicht besiedelten Land mit \nbesten Stra\u00dfenanbindungen haben wir die Verbraucher \nzum Greifen nahe \u2013 ideale Voraussetzungen, die bereits \neinige Landwirte nutzen, die aber durchaus gerade f\u00fcr den \n\u00d6kolandbau noch ausbauf\u00e4hig sind. Der Freistaat unter-\nst\u00fctzt den j\u00e4hrlich stattfindenden \u201eTag der Direktvermark-\nter\u201c, Bauernm\u00e4rkte, Hoffeste und eine Brosch\u00fcre mit \ns\u00e4chsischen Direktvermarktern. Diese Dinge werden von \nden Verbrauchern bereits angenommen. \n\nBesonders aussichtsreich ist in Sachsen der Ausbau der \ntierischen Veredelung, insbesondere bei Milch. Unsere \nBetriebe liefern Milch der Spitzenklasse. Fast 100 % der \nMilch geh\u00f6ren zur besten G\u00fcteklasse. S\u00e4chsische K\u00fche \nsind dabei mit 8 785 Kilogramm Milch je Kuh am flei-\n\u00dfigsten in Deutschland. Unsere Betriebe k\u00f6nnten noch \nviel mehr liefern und auch verarbeiten, wenn uns nicht die \nvon der EU festgelegte Milchquote fesseln w\u00fcrde. Der \nweltweite Milchmarkt ist \u00fcberaus lukrativ. Der OECD \nsch\u00e4tzt ein, dass die Nachfrage nach Milchpulver und \nButter bis 2016 bei den Produkten um jeweils 2,5 % \nsteigen wird. Auch unsere Landwirte sollen diese Chance \nnutzen k\u00f6nnen. Daher fordere ich: Weg mit der Quote; \ndenn unsere Milchwirtschaft ist leistungsf\u00e4hig und bedarf \nkeines europ\u00e4ischen Korsetts! \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD sowie \nder Abg. Holger Zastrow und Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nUnsere Molkereien, die hochwertige Produkte wie Jo-\nghurt oder K\u00e4se herstellen, erzielen eine h\u00f6here Wert-\nsch\u00f6pfung als Molkereien, die beispielsweise nur Milch-\npulver produzieren. Einige Molkereien haben sich auf \nbestimmte Produkte spezialisiert, zum Beispiel auf \ntypischen Ziegenk\u00e4se. Wieder andere vermarkten regio-\nnal, beispielsweise \u00d6komilch im Umfeld von St\u00e4dten. \nDiese Ausrichtungen haben sich bew\u00e4hrt \u2013 f\u00fcr die Molke-\nreien und f\u00fcr die Landwirte. \n\nDas Beispiel Milch zeigt, wie erfolgreich landwirtschaft-\nliche Erzeugung, Verarbeitung und Handel zusammenar-\nbeiten k\u00f6nnen. Genauso gilt es auch bei anderen Produk-\nten mehr als bisher Rohstoffe aus der Region zu veredeln; \ndenn solche regionalen Ketten sichern am besten Wert-\nsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze in der Region, bei uns in \nSachsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Produkte \nsind gut. Sie sind so gut, dass sie auch im Ausland einen \nerfreulichen Absatz finden. Im letzten Jahr wuchs der \nExport um 40 %. Das ist beeindruckend, auch wenn es im \nbundesdeutschen Vergleich noch Spielraum nach oben \ngibt. Auch die Ums\u00e4tze in der Ern\u00e4hrungswirtschaft \nwachsen stetig. Aktuell liegen wir bei 7,4 Milliar-\nden Euro. Die Ern\u00e4hrungswirtschaft ist der zweitst\u00e4rkste \n\nZweig unseres verarbeitenden Gewerbes. R\u00fcckgrat sind \n\u00fcberwiegend kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe, die \nzahlreiche Arbeitspl\u00e4tze sichern. Ihren innovativen Ideen \nist es zu verdanken, dass trotz umfassender Rationalisie-\nrung und Modernisierung die Zahl der Besch\u00e4ftigten seit \n1997 gehalten werden konnte. \n\nDie Ern\u00e4hrungswirtschaft wirkt insofern stabilisierend auf \ndie Besch\u00e4ftigung im Agrarbereich. Wir kennen die \nstrategische Rolle der Ern\u00e4hrungswirtschaft und unter-\nst\u00fctzen sie deshalb nach Kr\u00e4ften. Insbesondere eine \nExportoffensive soll dazu beitragen, die gute Entwicklung \ndes vergangenen Jahres fortzusetzen. Verkaufsf\u00f6rderakti-\nonen im ausl\u00e4ndischen Lebensmittelhandel, Messeauftrit-\nte, Kooperationsb\u00f6rsen und Workshops zu bestimmten \nL\u00e4nderm\u00e4rkten sollen helfen, die T\u00fcren der Superm\u00e4rkte \nbei unseren Nachbarn Polen und Tschechien, aber auch in \ninternationalen Wachstumsregionen noch weiter zu \n\u00f6ffnen. Das sind letztendlich auch Chancen f\u00fcr unsere \nLandwirtschaft, gemeinsam mit der Ern\u00e4hrungswirtschaft \nneue Absatzm\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Politik hat w\u00fcnschenswerte \nRichtungen vorzugeben, dort Grenzen zu setzen, wo \nGefahren f\u00fcr Verbraucher bzw. Gesellschaft lauern. Alles \nandere liegt in der Hand unserer Unternehmer. \n\nMeine Damen und Herren! Mark Twain witzelte einmal: \n\u201ePrognosen sind schwierig, insbesondere dann, wenn sie \ndie Zukunft betreffen.\u201c Er hatte nicht ganz unrecht. \nUngerecht ist nur, dass genau solche prophetischen \nVorhersagen von der Politik erwartet werden. Welche \nEntwicklung die s\u00e4chsische Landwirtschaft in Zukunft \nnehmen wird, kann keiner mit hundertprozentiger Sicher-\nheit sagen. Aber fest steht: Landwirtschaft ist in erster \nLinie Wirtschaft und muss sich daher k\u00fcnftig st\u00e4rker an \ndiesen Ma\u00dfst\u00e4ben orientieren und messen lassen. Der \nStaat muss und wird sich auf seine Kernaufgaben be-\nschr\u00e4nken. \n\nUm unsere Unternehmen besser darauf vorzubereiten, \nhaben wir gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen Landesbau-\nernverband im vergangenen Jahr ein Zukunftsforum \nLandwirtschaft initiiert. Wir haben in mehreren Fachforen \ngemeinsam mit vielen Landwirten und Verb\u00e4nden Strate-\ngien und Projekte f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft \ndiskutiert und entwickelt. Wichtige Strategien und Projek-\nte liegen nun unter anderem zum Klimawandel, zum \n\u00d6kolandbau, zur Bioenergie, zu Markt- und Wert-\nsch\u00f6pfungsketten, zur Diversifizierung und zu Gemein-\nwohlleistungen der Landwirtschaft vor. Sie sollen helfen, \nneue und vor allem rentable Einkommensm\u00f6glichkeiten \nzu erschlie\u00dfen und damit die Produktivit\u00e4t der Unterneh-\nmen zu steigern. \n\nDas ist letztendlich die Voraussetzung f\u00fcr ein ausreichen-\ndes Einkommen der Betriebe und dies wiederum die \nQuelle f\u00fcr Innovationen und Investitionen in die Zukunft. \n\nEine gute Produktivit\u00e4t ist aber auch Grundlage f\u00fcr eine \nangemessene Entlohnung der Besch\u00e4ftigten und damit \nwichtiger Wettbewerbsfaktor im zuk\u00fcnftig enger werden-\nden Arbeits- und Nachwuchsmarkt. \n\n 8580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Leistungsf\u00e4hige Unternehmer \nwerden auch im Wettbewerb um gute Fachkr\u00e4fte bessere \nChancen haben. Denn k\u00fcnftig stehen immer weniger \njunge Leute f\u00fcr eine Ausbildung auch in der Landwirt-\nschaft bereit. Wir m\u00fcssen daher den jungen Menschen \nschon fr\u00fchzeitig aufzeigen, dass sie in ihrer Heimat, im \nl\u00e4ndlichen Raum, auch eine Perspektive auf einen Ausbil-\ndungs- und Arbeitsplatz haben. Hier sind in erster Linie \ndie Unternehmer selbst gefordert, indem sie Ausbildungs-\npl\u00e4tze anbieten. \n\nZurzeit belegen wir im Bundesvergleich einen Spitzen-\nplatz. Auf 100 landwirtschaftliche Arbeitskr\u00e4fte kommen \nin Sachsen 3,5 Ausbildungspl\u00e4tze. Das wird k\u00fcnftig nicht \nmehr ausreichen, um den Bedarf an Fachkr\u00e4ften zu \ndecken. Allein um den gegenw\u00e4rtigen Status zu sichern, \nm\u00fcssen in den kommenden Jahren 2 % der Schulabg\u00e4nger \neine landwirtschaftliche Ausbildung absolvieren. Vor \nwenigen Jahren reichte dazu noch 1 %. \n\nDaher f\u00f6rdern wir auch in Zukunft besonders die duale \nAusbildung f\u00fcr die Auszubildenden in unseren Bildungs- \nund Forschungseinrichtungen f\u00fcr die \u00fcberbetriebliche \nLehrausbildung. Damit verbessern wir die Qualit\u00e4t der \nBerufsausbildung, erh\u00f6hen die Berufsperspektiven der \nJugendlichen und helfen der Landwirtschaft bei der \nSicherung des Berufsnachwuchses. \n\nWir brauchen auch ausreichend F\u00fchrungskr\u00e4fte. Denn \nk\u00fcnftig entscheidet immer mehr Unternehmerqualit\u00e4t \u00fcber \nden Erfolg eines Unternehmens. Der Freistaat unterst\u00fctzt \ndaher die weitere Qualifizierung. So werden bei uns \nj\u00e4hrlich 180 Fachsch\u00fcler und 70 Meister ausgebildet. \nAuch nach der Verwaltungsreform bleibt mein Haus f\u00fcr \ndie fachliche Zielstellung zust\u00e4ndig. Unsere Fachschulen \nbleiben trotz des Wechsels der Tr\u00e4gerschaft erhalten. \n\nNeben den zentralen Fortbildungsstandorten in Pillnitz \nund Freiberg/Zug wird regional an den Fachschulen \nL\u00f6bau, Gro\u00dfenhain, D\u00f6beln, Zwickau und Plauen zu-\nkunftstr\u00e4chtige Fort- und Weiterbildung angeboten. \n\nSorge bereitet mir die Hochschulausbildung. Sachsen \nverf\u00fcgt zwar mit der Hochschule f\u00fcr Technik und Wirt-\nschaft Dresden in Pillnitz \u00fcber eine renommierte \u201egr\u00fcne\u201c \nFachhochschule mit einem landwirtschaftlichen Zweig, \naber \u00fcber keine allgemeine Hochschule f\u00fcr Landwirt-\nschaft. \n\nDer Wissenschaftsrat hat in einer Studie zur Hochschul-\nlehre und Forschungslandschaft im Agrarbereich in \nDeutschland eine \u2013 insgesamt betrachtet \u2013 negative Bilanz \nbei den Hochschulen gezogen. Er kritisiert an vielen \nStandorten die starke Zersplitterung der Fachgebiete, den \nzu geringen Spezialisierungsgrad und eine mangelnde \nBesetzung von Zukunftsfeldern sowie zu wenig Personal- \nund Finanzmittel. Vorgeschlagen wurde eine Konzentrati-\non unter anderem auf die Martin-Luther-Universit\u00e4t in \nHalle. Ich fordere deshalb die Verantwortlichen der \nUniversit\u00e4t Halle, der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \nund der Universit\u00e4t Rostock auf, sich endlich im Sinne \ndieses vorgeschlagenen Clusters f\u00fcr Agrarwissenschaft in \nDeutschland zu organisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber, meine Damen und Herren, es reicht heutzutage \nnicht einmal, einen Berufsabschluss zu machen. Lebens-\nlanges Lernen ist gefordert. Unsere heutige Landwirt-\nschaft ist modern und hoch technisiert. Die Agrarwirt-\nschaft ist einer der kapitalintensivsten Wirtschaftsberei-\nche. Das Anlageverm\u00f6gen betr\u00e4gt in der Landwirtschaft \n250 000 Euro pro Erwerbst\u00e4tigen und liegt damit im \nSchnitt etwa doppelt so hoch wie in der gewerblichen \nWirtschaft. Daher brauchen wir auch in der Landwirt-\nschaft gute, qualifizierte Fachkr\u00e4fte, die diese modernen \nMaschinen und Anlagen bedienen k\u00f6nnen. \n\nDie Technisierung wird weiter voranschreiten. Die  \nEU-Kommission geht davon aus, dass in zehn Jahren \n80 % der heute angewandten Technologien durch neue \nersetzt werden. Hier kann nur derjenige mithalten, der \nauch sein Wissen an diese Entwicklung anpasst. Diese \nBereitschaft ist Voraussetzung daf\u00fcr, beruflich erfolgreich \nzu sein. \n\nIn den \u201egr\u00fcnen\u201c Beh\u00f6rden des Freistaates wird f\u00fcr unsere \nLandwirte umfangreiches Fachwissen angeboten. Um die \nZusammenarbeit der vielen Einrichtungen weiter zu \nverbessern und Synergien zu erschlie\u00dfen, werden wir \nMitte des Jahres den gr\u00fcnen Sachverstand in einem \nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \nb\u00fcndeln. Darin wird die gesamte Fachkompetenz der \nbisherigen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft, des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie, der \u00c4mter f\u00fcr Land-\nwirtschaft und des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz, \nAbteilung Landwirtschaft, zusammengefasst. \n\nDurch eine engere, interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit \ninnerhalb und au\u00dferhalb der Einrichtungen k\u00f6nnen damit \ndie Fachkompetenz sogar erh\u00f6ht und der Praxisbezug \nverbessert werden. Dazu werden wir auch Standorte \nkonzentrieren. \n\nDer Standort Pillnitz wird als \u201eGr\u00fcner Campus Pillnitz\u201c \ngemeinsam mit der Hochschule f\u00fcr Wissenschaft und \nTechnik, dem Julius-K\u00fchn-Institut und der Schl\u00f6sserver-\nwaltung Pillnitz f\u00fcr folgende Schwerpunkte zust\u00e4ndig \nsein: die Zusammenarbeit im Gartenbau; volkswirtschaft-\nliche agrar- und umweltpolitische Analysen; Markt- und \nAgrarwirtschaft; das Unternehmensmanagement in der \nLandwirtschaft sowie Betriebswirtschaft und Umwelt-\n\u00f6konomie. \n\nDer Standort K\u00f6llitsch wird als l\u00e4nder\u00fcbergreifendes \nLandwirtschaftszentrum K\u00f6llitsch mit dem besonderen \nSchwerpunkt Tierhaltung/Milchproduktion ausgerichtet. \n\nIn der Mitte Sachsens wird das \u201eGr\u00fcne Zentrum Nossen\u201c \nmit der Schwerpunktausrichtung Pflanzenbau entstehen. \nHier sollen insbesondere Synergiepotenziale mit dem \nBundessortenamt und dem neu geschaffenen Labor \nunseres Ressorts der Betriebsgesellschaft Umwelt und \nLandwirtschaft genutzt werden, um den guten Ruf des \nStandortes weiterhin abzusichern. Aber auch eine enge \nZusammenarbeit mit dem neu gegr\u00fcndeten Biomassefor-\n\n 8581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nschungszentrum in Leipzig verspricht einen zus\u00e4tzlichen \nNutzen f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft. \n\nDie bereits bestehenden Kompetenzzentren f\u00fcr Geologie \nin Freiberg und Agrarkultur in K\u00f6nigswartha runden diese \nStruktur fachlich ab. \n\nZus\u00e4tzlich zu diesen Standorten stehen den Landwirten \nund Natursch\u00fctzern auch die Au\u00dfenstellen des neuen \nLandesamtes \u2013 f\u00fcr ehemalige \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft \u2013 \nbzw. der F\u00f6rderberatung weiterhin mit Rat und Tat zur \nSeite. \n\nMeine Damen und Herren! Ein Mehr an Wissen sichert \nauch ein Mehr an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. \n\nAber auch Investitionen k\u00f6nnen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nsteigern und gleichzeitig der Umwelt dienen. Bei steigen-\nden Preisen f\u00fcr die Produkte, aber auch f\u00fcr Arbeit, Res-\nsourcen und Kapital lohnt sich der Einsatz von Technik \numso mehr. Beispielsweise kann eine gezielte Applikati-\nonstechnik, wie die G\u00fclleinjektion, helfen, auf den Kauf \nteurer D\u00fcngemittel zu verzichten. Gleichzeitig treten so \nkaum mehr Ammoniakverluste in der Atmosph\u00e4re auf. \n\nIm s\u00e4chsischen Entwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum stehen umfangreiche Mittel zur Investition in \nden Unternehmen bereit. Die Konditionen sind dazu \ngerade in naher Zukunft im Freistaat g\u00fcnstig, da wir noch \nbis 2013 in die h\u00f6chste F\u00f6rderkategorie der EU, im \nZielgebiet \u201eKonvergenz\u201c, eingestuft sind. Der S\u00e4chsische \nLandtag hat gemeinsam mit uns die richtigen Weichen \ngestellt, denn ohne die bereitgestellten Kofinanzierungs-\nmittel f\u00fcr die EU- und Bundesprogramme, aber auch f\u00fcr \ndie Landesprogramme w\u00e4re der hohe Entwicklungsstand, \nden wir zwischenzeitlich in unserer Land- und Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft erreicht haben, nicht m\u00f6glich gewesen. \nHerzlichen Dank f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung! \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Enrico Br\u00e4unig, \nSPD, und der Staatsregierung) \n\nEs ist gemeinsames Anliegen von Politik und Verwaltung, \nden Unternehmern g\u00fcnstige Rahmenbedingungen zur \nNutzung der bestehenden Marktchancen zu verschaffen. \nMein Haus nutzt alle M\u00f6glichkeiten, noch bestehende \nWettbewerbsverzerrungen f\u00fcr unsere Betriebe weiter \nabzubauen bzw. zu vermeiden. Schwerpunkte sind hierbei \ndie Eins-zu-eins-Umsetzung von EU- und Bundesrecht, \nder Abbau unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie und die Deregulierung. \nMeine Damen und Herren, Landwirte sind Landwirte und \nkeine B\u00fcrokratiewirte, und dabei wollen wir sie auch \nweiterhin kraftvoll unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nWir werden uns deshalb weiterhin vehement daf\u00fcr einset-\nzen, dass zum Beispiel das Umweltgesetzbuch eben nicht \ndazu genutzt wird, den materiellen Bestand an Umwelt-\nrecht weiter auszubauen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDas Gesetzgebungsvorhaben sollte B\u00fcrokratie abbauen \nund sp\u00e4ter auch in den L\u00e4ndern zur Deregulierung f\u00fchren \nund damit die Unternehmer, die B\u00fcrger und die Verwal-\ntung entlasten. Was hier zurzeit vorliegt, ist \u2013 gemessen \nan diesem Anspruch \u2013 inakzeptabel. Aber auch die B\u00fcro-\nkratielasten aus der Cross-Compliance-Verpflichtung auf \nden Bereich zu konzentrieren, wo in der Praxis tats\u00e4chlich \nM\u00e4ngel vorliegen, bleibt Bet\u00e4tigungsfeld. Wir werden uns \nauch gegen\u00fcber der Bundesregierung weiterhin daf\u00fcr \neinsetzen, dass die unterschiedliche Besteuerung beim \nAgrardiesel f\u00fcr deutsche Landwirte bzw. beim Gas\u00f6l f\u00fcr \nGartenbaubetriebe gegen\u00fcber unseren Mitbewerbern in \nEuropa endlich aufh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Stillstand bedeutet R\u00fcck-\nschritt. Daher sind auch in der Landwirtschaft Innovatio-\nnen und technischer Fortschritt unverzichtbar. Dies gilt \nf\u00fcr das gesamte Spektrum von der Pflanzenzucht bis hin \nzur Feldbewirtschaftung und der gesamten Betriebsf\u00fch-\nrung. In der Pflanzenzucht haben Bio- und Gentechnolo-\ngie, aber auch Pr\u00e4zisionsz\u00fcchtungen mit molekularbiolo-\ngischen Methoden, das sogenannte Smart Breeding, neue \nM\u00f6glichkeiten und Perspektiven er\u00f6ffnet. Die Nutzung \nder Gentechnik gebietet es, dass diejenigen, die darauf \nverzichten wollen, respektiert werden. \n\nMir ist wichtig, die Koexistenz der verschiedenen land-\nwirtschaftlichen Produktionsweisen zu sichern. Alle \nLandwirte sollen im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben \nfrei \u00fcber die von ihnen bevorzugte Anbauform entschei-\nden k\u00f6nnen. Dabei gilt das Gebot der nachbarschaftlichen \nR\u00fccksichtnahme und des fairen Umgangs miteinander. \n\nBestehende Chancen f\u00fcr die Landwirtschaft zu nutzen \nhei\u00dft selbstverst\u00e4ndlich nicht, m\u00f6gliche Risiken au\u00dfer \nAcht zu lassen. Es gilt das Vorsorgeprinzip. Dem Schutz \nvon Mensch und Umwelt ist beim Einsatz neuer Techno-\nlogien Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. In jedem Einzelfall ist eine \nsorgf\u00e4ltige Risiko-Nutzen-Analyse beim Einsatz der \ngr\u00fcnen Gentechnik erforderlich. Dem B\u00fcrger muss \nverdeutlicht werden, dass gentechnisch produzierte \nPflanzen und Lebensmittel vor der Zulassung umfangrei-\nchen Pr\u00fcfungen und Bewertungen unterzogen werden. \nNur solche Erzeugnisse erhalten eine Zulassung, deren \nUnbedenklichkeit f\u00fcr Mensch, Tier und Umwelt erwiesen \nist. \n\nIch bin daf\u00fcr, die Diskussion offen und vor allem sachlich \nzu f\u00fchren. Wir k\u00f6nnen uns dem Thema Gentechnik nicht \nverschlie\u00dfen. Bereits heute kommen 60 bis 70 % aller \nLebensmittel in Europa im Laufe der Herstellungs- und \nVerarbeitungskette mit der Gentechnik in Ber\u00fchrung. \nForschung und Innovation in Europa zulassen hei\u00dft auch, \nhoch qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere Jugend zu \nschaffen. Sachsen bef\u00fcrwortet daher die Forschung im \nBereich der Bio- und Gentechnologie. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen auf jeden Fall sicher sein, dass unsere Ent-\nscheidung zur gr\u00fcnen Gentechnik auf wissenschaftlichen \nund sozial\u00f6konomischen Fakten und nicht auf Stimmun-\n\n 8582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ngen und Ideologien beruhen. Meine Damen und Herren, \nLandwirtschaft ist mehr als Ackerbau und Viehzucht. Sie \ndarf nicht durch die Brille von Rentabilit\u00e4t und Brutto-\nwertsch\u00f6pfung betrachtet werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach so!) \n\n\u2013 Nicht nur. \u2013 Die Leistungen der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft gehen weit \u00fcber betriebswirtschaftliche Kennzif-\nfern hinaus. Keine n\u00fcchterne Zahl kann die Sicherheit \nerfassen, die wir jeden Tag ausreichend mit Brot essen \nk\u00f6nnen. Keine Kennziffer gibt den sorgsamen Umgang \nmit unseren nat\u00fcrlichen Ressourcen und dem Schutz der \nSch\u00f6pfung realistisch wieder. \n\nDie Landwirtschaft hat \u00fcber viele Jahrhunderte hinweg \ndie Landschaft geschaffen, die wir heute als sch\u00f6n emp-\nfinden. In vielen Gebieten entstanden besonders empfind-\nliche \u00d6kosysteme, wie die Heide- und Teichlandschaft in \nOstsachsen. Sie sind das Ergebnis der bisherigen Art der \nLandbewirtschaftung. Ihre sachgerechte Bewirtschaftung \nauch unter dem Druck von Intensivierung und Liberalisie-\nrung ist daher Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt dieser \u00f6kolo-\ngisch bedeutsamen Landschaftsstrukturen. \n\nUnsere Fachforen haben daf\u00fcr den Begriff des Gemein-\nwohlmarktes gepr\u00e4gt. Auf diesem, zugegeben nicht \ntats\u00e4chlich existierenden Markt werden bereits heute von \nLand- und Forstwirten, den J\u00e4gern sowie den Natur- und \nHeimatsch\u00fctzern spezielle Leistungen im Natur- und \nUmweltschutz und der Landeskultur angeboten und \nerbracht. Dazu geh\u00f6rt der Sch\u00e4fer, der mit seiner Herde \nWiesen kurz h\u00e4lt, damit dort an die H\u00fctehaltung ange-\npasste Pflanzen wachsen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt der Land-\nwirtschaftsbetrieb oder Landschaftspflegeverband, der \nalte Streuobstwiesen pflegt. Dazu geh\u00f6rt der Landwirt, \nder in besonders sensiblen Gebieten auf den Einsatz von \nD\u00fcngern und Pflanzenschutzmitteln verzichtet. Da sind \ndie Teichwirte, die viele Stunden bei der Hege und Pflege \nder Gew\u00e4sser arbeiten. Allen Beteiligten herzlichen Dank \ndaf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nEs gibt noch mehr solche Beispiele, die oft im Verborge-\nnen und unentgeltlich ablaufen. Nun steht die Aufgabe, \ndas herauszufiltern, was von der Gesellschaft \u00fcber die \nAnforderung der guten fachlichen Praxis der Landbewirt-\nschaftung hinaus vom Betrieb gefordert wird. All das \nmuss gemeinsam mit den Land- und Forstwirten, den \nNatur- und Heimatsch\u00fctzern, den Anglern und J\u00e4gern \nsowie den Vertretern der Kommunen konkretisiert und \nqualifiziert werden. Erst dann, wenn die Landwirtschaft \nselbst nachweist, was und warum sie es macht und wel-\ncher Nutzen f\u00fcr alle daraus entsteht, akzeptiert die Bev\u00f6l-\nkerung auch, dass f\u00fcr diese Gemeinwohlleistungen \nSteuermittel gezahlt werden. Dann k\u00f6nnen und sollen \ndiese Leistungen auch Bestandteil des landwirtschaftli-\nchen Betriebskonzeptes werden. \n\nAuch wenn ich als Volkswirt auf die Kraft der M\u00e4rkte \nsetze: Hier und nur hier darf der Staat steuern, wobei man \n\nzu den freiwilligen Leistungen niemanden zwingen darf, \nsondern auf Freiwilligkeit und Kooperation setzen muss. \nWir haben unsere Hausaufgaben gemacht und im Ent-\nwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum unsere \nAnforderungen an Gemeinwohlleistungen bis 2013 neu \nkonzipiert bzw. finanziert. Wichtige Akzente wurden \ngesetzt mit der Neuauflage des Agrarumweltprogramms, \nder Fortf\u00fchrung der Gew\u00e4hrung der Ausgleichszulage f\u00fcr \nbenachteiligte Gebiete, der spezifischen Naturschutzf\u00f6r-\nderung zum Erhalt des nat\u00fcrlichen Erbes und der Fortf\u00fch-\nrung und F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaues. Hier \nkann sich die Landwirtschaft als Dienstleister f\u00fcr Umwelt \nund Gesellschaft profilieren und in vielen F\u00e4llen einen \neigenst\u00e4ndigen Betriebszweig aufbauen. \n\nIch wei\u00df, dass wir auch daf\u00fcr stets die Unterst\u00fctzung \ndieses Hohen Hauses erhalten haben. Auch hierf\u00fcr meinen \nherzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die EU-Agrarpolitik hat sich \nmit dem begonnenen R\u00fcckzug des Staates aus der Agrar-\nmarktsteuerung grunds\u00e4tzlich gewandelt. Aber die euro-\np\u00e4ische Agrarpolitik steht aufgrund von Globalisierung \nund Liberalisierung weiter unter Druck. \n\nWie schon dargestellt, stehen wir in Sachsen allen Ent-\nwicklungen offen gegen\u00fcber, die auf eine st\u00e4rkere Markt-\nausrichtung abzielen, wohl wissend, dass das auch bei uns \nzu den dynamischen Strukturentwicklungen f\u00fchren wird. \nAber das EU-Agrarmodell, das auf Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \nNachhaltigkeit und die Ber\u00fccksichtigung sozialer Krite-\nrien ausgerichtet ist, darf nie zur Disposition gestellt \nwerden. Es ist die Vertragsgrundlage unserer Gesellschaft \nmit unserer heimischen Landwirtschaft. \n\nWir werden daf\u00fcr eintreten, dass die Ausgleichszahlung \nzur Erf\u00fcllung unserer hohen EU-Verbraucher-, Tierschutz- \nund Nachhaltigkeitsstandards beibehalten wird, zumal \neine inhaltliche Ausweitung der Anforderungen zurzeit im \nHealth-Check erwogen wird. Erst wenn die Wettbewerbs-\nverzerrung bei der sozialen Anforderung und bei den \nUmweltanforderungen, zum Beispiel durch die Einf\u00fch-\nrung entsprechender globaler Standards, abgebaut w\u00fcrde, \nk\u00f6nnten wir darauf verzichten. Dies d\u00fcrfte jedoch zeitnah \nnicht realistisch sein. \n\nNachhaltige Landwirtschaft hei\u00dft auch fl\u00e4chendeckende \nLandwirtschaft. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, eine \nBewirtschaftung f\u00fcr die Landwirtschaft auch auf nicht \nrentablen Gebieten zu sichern. Daf\u00fcr wird zurzeit die \nsogenannte Ausgleichszulage gezahlt. Wir setzen uns f\u00fcr \nderen Fortbestand auch nach 2013 bei der Europ\u00e4ischen \nKommission ein. \n\nUnsere wichtigste Forderung ist, dass bei der Neuabgren-\nzung dieser Gebiete sachgerechte Kriterien herangezogen \nwerden und die Gebietskulisse erst nach 2013 ge\u00e4ndert \nwird. Gerade die Betriebe in diesen Regionen brauchen \nVerl\u00e4sslichkeit. So bieten wir unserer heimischen Land-\nwirtschaft faire Rahmenbedingungen, um im Spannungs-\n\n 8583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nfeld zwischen Globalisierung und Liberalisierung sowie \nder Nachhaltigkeit bestehen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Landwirtschaft ist \nwieder da. Wir schauen mit Selbstbewusstsein nach vorn. \nEs gibt \u201eBauernpower\u201c und keinen Katzenjammer. Die \nNachfrage nach Agrarprodukten steigt, die Preisaussich-\nten sind gut. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft ist gut aufge-\nstellt. Wir sind leistungsbereit und offen f\u00fcr den Wettbe-\nwerb. Ganz klar: Trotz aller Zuversicht besteht kein \nGrund abzuheben. Die Produktionskosten steigen, und \nauch die Preise steigen auf und ab. Da ist jeder Unter-\nnehmer gut beraten, wenn er nicht blind den derzeit hohen \nPreisen hinterherrennt, sondern ihnen mit individuellen \nStrategien vorauseilt. Auch bei uns gibt es noch viele \nBetriebe, deren Betriebsergebnisse besser werden m\u00fcssen, \nwenn sie auf den Weltm\u00e4rkten bestehen wollen. \n\nDie Politik wird die Landwirtschaft auf ihrem notwendi-\ngen und nicht einfachen Weg zu mehr Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit unterst\u00fctzen. Sachsen steht zu seiner Land- und \nErn\u00e4hrungswirtschaft. Wir vertrauen auf die Gestaltungs-\nkraft unserer Unternehmer und ihrer Mitarbeiter. Land- \nund Ern\u00e4hrungswirtschaft haben in Sachsen eine gute \nZukunft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke dem Staatsminister f\u00fcr \ndie Fachregierungserkl\u00e4rung. Wir kommen nun zur \nAussprache dar\u00fcber. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezei-\nten f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 50 Minuten, \nLinksfraktion 35, SPD 15, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n13 Minuten. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich gebe das Wort \nan die Linksfraktion; Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe ja in den letzten neun Jahren \nschon einige Fachregierungserkl\u00e4rungen zu Landwirt-\nschaft, Umwelt und Forsten geh\u00f6rt. Aber, Herr Minister \nW\u00f6ller \u2013 das muss ich Ihnen einfach so sagen \u2013, keine \ndavon war so allgemein gehalten, auch inhaltlich zum Teil \nso widerspr\u00fcchlich und so wenig souver\u00e4n vorgetragen \nwie die von Ihnen heute. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, \nCDU: Das war aber jetzt nicht souver\u00e4n!) \n\nDamit bleiben Sie weit hinter dem zur\u00fcck, was im ver-\ngangenen Jahr in neun Fachforen innerhalb des Zukunfts-\nforums Landwirtschaft hier in Sachsen diskutiert und von \nden Landwirten und den Verb\u00e4nden zusammengetragen \nwurde. Von einer Fachregierungserkl\u00e4rung erwarte ich \nganz einfach, dass, wie Sie selbst gesagt haben, wichtige \nStrategien und Projekte unter anderem zum Klimawandel, \nzum \u00d6kolandbau, zu Bioenergie, zu Markt- und Wert-\nsch\u00f6pfungsketten, zur Einkommensdiversifizierung und \nzu den Gemeinwohlaufgaben Landwirtschaft, die dort \ndiskutiert und entwickelt wurden, wenigstens ansatzweise \ndargelegt werden, dass Sie uns wenigstens ansatzweise \ndarstellen, welche Schlussfolgerungen Sie f\u00fcr eine k\u00fcnfti-\n\nge Landwirtschaftspolitik in Sachsen daraus gezogen \nhaben. Stattdessen haben Sie dieses Zukunftsforum und \ndie neuen Fachforen gerade einmal in einem Satz so ganz \nnebenbei erw\u00e4hnt. \n\nAber genau in dieser Breite, meine Damen und Herren, \ndie dort diskutiert wurde, und in dieser Differenziertheit \nliegen in Zukunft die Chancen f\u00fcr die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft. Das wissen die s\u00e4chsischen Landwirte auch \nganz genau. Sie haben sich zum Teil auch so schon \norientiert und erwarten daf\u00fcr von der europ\u00e4ischen, von \nder deutschen und nat\u00fcrlich auch von der s\u00e4chsischen  \nLandwirtschaftspolitik die entsprechenden Rahmenbedin-\ngungen. \n\nWie die Mehrzahl der s\u00e4chsischen Landwirte ist auch \nunsere Fraktion \u00fcberzeugt davon, dass es nicht ausreichen \nwird, ja sogar kurzsichtig w\u00e4re, die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft in erster Linie wettbewerbsf\u00e4hig f\u00fcr den globalen \nAgrarmarkt zu machen. Aber genau das, Herr Minister \nW\u00f6ller, haben Sie uns in der heutigen Fachregierungser-\nkl\u00e4rung vermittelt, so wie Sie es schon in Ihrer Rede zum \n2. Zukunftsforum Landwirtschaft vor zwei Wochen hier \nin Dresden getan haben. F\u00fcr die Linksfraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag ist eine solche einseitige Herangehenswei-\nse aus mehreren Gr\u00fcnden kurzsichtig. \n\nF\u00fcr uns besteht nach wie vor die wichtigste Aufgabe der \ns\u00e4chsischen Landwirte darin, Rohstoffe f\u00fcr gesunde und \nvon allen bezahlbare Nahrungsmittel zu produzieren, und \ndas in allererster Linie f\u00fcr die Menschen, die hier leben. \nDabei m\u00fcssen umweltschonende und tiersch\u00fctzende \nVerfahren und Strukturen immer den Vorrang vor \u00fcberzo-\ngener Intensivierung und Konzentration haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Minister W\u00f6ller, Sie haben ja recht: Wir haben in \nSachsen zum Gl\u00fcck noch viele moderne mittelst\u00e4ndische \nVerarbeitungsbetriebe im Nahrungsmittelbereich. Ge-\nmeinsam mit den Landwirten, die in der Mehrzahl auch \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen sind, haben diese gerade \nbei steigenden Preisen f\u00fcr landwirtschaftliche Rohstoffe \nund Nahrungsmittel eine Chance, regionale Markt- und \nWertsch\u00f6pfungsketten auszubauen. Die gr\u00f6\u00dften Reserven \ngibt es dabei zweifellos bei \u00d6koprodukten. Doch auch im \nkonventionellen Bereich gibt es hier noch Potenziale f\u00fcr \nlangfristige Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndli-\nchen Raum. Aus verschiedenen Fachforen heraus gibt es \nauch dazu Vorschl\u00e4ge und Anregungen. \n\nEine solche Schwerpunktsetzung und Konzentration \ns\u00e4chsischer Mittel statt einseitiger Ausrichtung auf den \nWeltmarkt h\u00e4tte gleichzeitig eine umweltschonende und \ntiersch\u00fctzende Wirkung, indem lange Tiertransportwege \nvermieden werden w\u00fcrden. Minister W\u00f6ller, in dieser \nBeziehung war Ihr Vorvorg\u00e4nger im Amt, Herr Flath, \nzumindest was Absichtserkl\u00e4rungen betrifft, schon einmal \nwesentlich weiter. Lesen Sie sich einmal seine Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung aus dem Jahr 2001 durch. Dort sagte er \neindeutig, er werde alle in seinen M\u00f6glichkeiten stehen-\nden Chancen ausnutzen, um Tiertransportzeiten weiter zu \n\n 8584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nverk\u00fcrzen. Man muss allerdings auch sagen, dass man \nseitdem von ihm nichts mehr geh\u00f6rt hat, und die damalige \nFachregierungserkl\u00e4rung stand eindeutig vor dem Hinter-\ngrund von BSE. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine m\u00f6glichst \nregionale Land- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft hat f\u00fcr uns \naber auch sehr viel mit dem Recht auf Ern\u00e4hrungssouve-\nr\u00e4nit\u00e4t zu tun, und zwar hier in Sachsen gleicherma\u00dfen \nwie in Deutschland, in der EU und weltweit. Es kann \neinfach nicht vorrangiges Ziel s\u00e4chsischer Landwirtschaft \nsein, dazu beizutragen, dass immer mehr Grundnah-\nrungsmittel auch in die \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt expor-\ntiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo wird der Hunger dort ganz sicher nicht besiegt werden, \nHerr W\u00f6ller. Um das zu erreichen, ist endlich eine wir-\nkungsvolle Entwicklungshilfe auch f\u00fcr diesen Bereich \nnotwendig, um es diesen L\u00e4ndern zu erm\u00f6glichen, eigene \nLand- und Nahrungsmittelwirtschaften aufzubauen, die \nnicht selten zu Kolonialzeiten zerst\u00f6rt worden sind. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nVon den ohnehin unzureichenden deutschen Entwick-\nlungshilfemitteln gehen derzeit gerade einmal 4 % in den \nAgrarbereich. Wir denken, auf diesem Gebiet ist noch \nsehr viel zu tun; und das w\u00e4re f\u00fcr Sie, Herr W\u00f6ller, auch \neine lohnende Aufgabe, in Richtung Bundesregierung zu \nwirken. \n\nNeben der Nahrungsmittelproduktion sind der Anbau und \ndie Verarbeitung sowie der Handel mit nachwachsenden \nRohstoffen f\u00fcr die energetische und stoffliche Nutzung \neine weitere Chance f\u00fcr eine nachhaltige wirtschaftliche \nEntwicklung im l\u00e4ndlichen Raum. Hier gilt f\u00fcr uns das \nGleiche wie bei Nahrungsmitteln: so regional, so dezen-\ntral, so umweltschonend wie m\u00f6glich. Aber genau in \ndieser Beziehung entwickelt sich schon seit einiger Zeit \nzum Beispiel die Biokraftstoffproduktion entgegen jeder \n\u00f6kologischen und regional\u00f6konomischen Vernunft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Ziele sowohl von EU als auch Bundesregierung sind \nnur zu einem Bruchteil mit dem Potenzial an einheimi-\nschen Rohstoffen zu erreichen; zum Teil wird schon jetzt \nvon weither importiert. Die negativen Folgen, Herr \nW\u00f6ller \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen auch ganz deutlich sagen  \n\u2013, f\u00fcr viele L\u00e4nder der Dritten Welt stehen nicht mehr so, \nwie Sie es uns gerade gesagt haben, als Gefahr irgendwie \nweit am Horizont, sondern sind bereits bittere Realit\u00e4t. \n\n(Vereinzelt Beifall der Linksfraktion) \n\nSchon jetzt gibt es dort durch steigenden Biomasseanbau \nf\u00fcr den europ\u00e4ischen und den deutschen Biospritmarkt \nenorme Verdr\u00e4ngungsprozesse bei der Fl\u00e4chen- und \nLandnutzung zuungunsten der Nahrungsmittelproduktion \nund zuungunsten von W\u00e4ldern und anderen Naturfl\u00e4chen. \nWie weit dieser Prozess fortgeschritten ist und welche \n\nFolgen es dort schon gibt, haben wir erst k\u00fcrzlich in Haiti \nbeobachten k\u00f6nnen, wo es massive Unruhen in der \nBev\u00f6lkerung wegen Nahrungsmittelknappheit gegeben \nhat. \n\nUnterst\u00fctzt wurde dieser Prozess aus unserer Sicht durch \neine falsche Rahmensetzung sowohl auf EU- als auch auf \nBundesebene. So war DIE LINKE von Anfang an gegen \nden Beimischungszwang von Biokraftstoffen an Tankstel-\nlen bei gleichzeitiger Abschaffung der Steuerbefreiung f\u00fcr \nBiokraftstoffe. Das musste sich ja zwangsl\u00e4ufig auch hier \nin Sachsen gegen die sich gerade entwickelnden dezentra-\nlen Strukturen in diesem noch sehr jungen Biokraftstoff-\nmarkt richten, und damit wird gerade dieser Bereich in die \nVerf\u00fcgungsgewalt der \u00d6lmultis gegeben, die mit Investi-\ntionen in riesige Verarbeitungsanlagen f\u00fcr Biokraftstoffe \nnat\u00fcrlich zugreifen. So drohen die Landwirte auch hier zu \npuren Rohstofflieferanten zu werden, statt mit gemein-\nschaftlich betriebenen Anlagen die Wertsch\u00f6pfung bei \nsich und im l\u00e4ndlichen Raum zu halten. \n\nSehr geehrten Damen und Herren, dabei bieten gerade die \nBiokraftstoffe eine besondere Chance f\u00fcr die Landwirte \u2013 \nnicht nur als zus\u00e4tzliches Standbein. In diesem Bereich \nk\u00f6nnen Landwirte realistischerweise in absehbarer Zeit zu \nSelbstversorgern werden und sich damit als Erstes von \nimmer knapper und damit immer teurer werdenden \nfossilen Rohstoffen unabh\u00e4ngig machen, wenn man es nur \nvern\u00fcnftig tut. Dazu gibt es belastbare Szenarien. Um sich \nmit dem Biokraftstoff Raps\u00f6l zu versorgen, sind pro \nBetrieb im Durchschnitt etwa 10 % der Anbaufl\u00e4che \nnotwendig \u2013 eine mehr als realistische Gr\u00f6\u00dfe, auch was \nsinnvolle Fruchtfolgen usw. betrifft. Mit betrieblichen \noder gemeinschaftlich betriebenen dezentralen \u00d6lm\u00fchlen \nund Tankstellen m\u00fcsste keine der Produktionsstufen und \ndamit keine Wertsch\u00f6pfung aus b\u00e4uerlicher Hand gegeben \nwerden. So w\u00fcrden in den Betrieben oder in \u00fcberschauba-\nren Regionen auf diesem speziellen Gebiet auch geschlos-\nsene Stoffkreisl\u00e4ufe zustande kommen, was wiederum \nnicht nur den Landwirten, sondern auch der Umwelt im \nweiteren Sinne zugute kommen w\u00fcrde. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich, dass das Problem in dieser Bezie-\nhung bisher immer die Motorentechnik war, die Kosten \nf\u00fcr die Umr\u00fcstung auf pflanzen\u00f6ltaugliche Traktoren. \nAuch dazu gibt es eine gute Nachricht: In diesem Jahr \nwird aller Wahrscheinlichkeit nach der erste Traktor mit \nentsprechender Technik ab Werk auf den Markt kommen. \nDas ist f\u00fcr uns ein Schritt in die richtige Richtung. \n\nMeine Damen und Herren, so wie ich es mit diesem ganz \nspeziellen Beispiel f\u00fcr Biokraftstoffe in der Landwirt-\nschaft dargestellt habe, sieht f\u00fcr uns sinnvoller Einsatz \nvon Biokraftstoffen aus. Wir wissen nat\u00fcrlich, dass damit \nnicht alle Probleme auf diesem Gebiet gel\u00f6st sind; aber so \nw\u00fcrde sich eine realistische L\u00f6sung f\u00fcr einen ganz spe-\nziellen Bereich bieten, und aus vielen kleinen Bausteinen \nsetzt sich dann ein Ganzes zusammen. Wir wissen genau, \ndass bei Biokraftstoffen weitere Mittel f\u00fcr Forschung und \nEntwicklung f\u00fcr Biokraftstoffe der zweiten und dritten \nGeneration n\u00f6tig sind, und fordern diese auch. \n\n 8585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nAn dieser Stelle, Herr Minister W\u00f6ller, m\u00f6chte ich auch \nauf den Teil Ihrer Rede eingehen, in dem Sie sich vehe-\nment f\u00fcr gerechte Besteuerung beim jetzigen Agrardiesel \nin der Landwirtschaft eingesetzt haben. Ich war jahrelang \n\u2013 und bin es auch noch zum jetzigen Zeitpunkt \u2013 ein \nVerfechter daf\u00fcr, dass deutschland- und EU-weit gleiche \nWettbewerbsbedingungen eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \nAber vor dem Hintergrund dessen, was ich Ihnen eben \ndargestellt habe, w\u00e4re es eine M\u00f6glichkeit, auf Agrardie-\nsel in der Landwirtschaft in absehbarer Zeit ganz zu \nverzichten. Damit h\u00e4tten wir dieses Problem vom Tisch \nund die Landwirte k\u00f6nnten bald ihren gesamten Bedarf \nmit Raps\u00f6l abdecken. \n\nMeine Damen und Herren! Alles, was ich bisher gesagt \nhabe, stellt f\u00fcr uns das Festhalten am bisherigen EU-\nAgrarmodell dar \u2013 was wir auch gern m\u00f6chten, Herr \nW\u00f6ller. Das bisherige EU-Agrarmodell spricht aber weder \nnur von der Bereitstellung von gen\u00fcgend gesunden \nLebensmitteln noch vorrangig davon, dass die landwirt-\nschaftlichen Betriebe auf dem Markt bestehen m\u00fcssen. \nDas bisherige europ\u00e4ische Agrarmodell ist ein multifunk-\ntionales, ber\u00fccksichtigt also \u00d6konomie, Soziales und \n\u00d6kologisches gleicherma\u00dfen. Es ist ein fl\u00e4chendeckendes \nund nachhaltiges Modell der Landwirtschaft. So wie ich \nes Ihnen gerade gesagt habe, verstehen wir das k\u00fcnftige \neurop\u00e4ische Agrarmodell. \n\nMeine Damen und Herren, als N\u00e4chstes komme ich zu \neinigen wichtigen Bereichen, zu denen Sie, Herr Minister \nW\u00f6ller, entweder nur sehr vage oder \u00fcberhaupt keine \nPosition bezogen oder Aussagen in Ihrer Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung gemacht haben. An allererster Stelle steht dabei \nf\u00fcr uns der \u00d6kolandbau. Wenn Sie sich so vehement daf\u00fcr \neinsetzen, dass die Landwirte Marktchancen nutzen \nsollen, dann frage ich mich, warum genau dieser Markt \ndes \u00d6kolandbaus in Sachsen durch die Staatsregierung so \nschlecht und so unzureichend unterst\u00fctzt wird. Ich sage \nIhnen: Die Nachfrage f\u00fcr diesen Markt ist keine kurzfris-\ntige. Die Verbraucher haben sich schon lange daf\u00fcr \nentschieden, \u00d6koprodukte immer mehr nachzufragen. Es \nist kein kurzfristiger Trend, sondern diese Nachfrage wird \ndauerhaft sein. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \u00dcber 10 %!) \n\nGenau diese Chancen nutzen wir in Sachsen noch unzu-\nreichend. Wir sind nach einer Stagnation in den Jahren \n2003/2004 zwar in diesem Bereich wieder auf dem \naufsteigenden Ast \u2013 die Zahl der \u00d6kobetriebe steigt \nwieder und auch der Umfang der Fl\u00e4chen ist wieder \nansteigend \u2013; was aber in Sachsen \u00fcberhaupt noch nicht \nausreichend ist: Wir k\u00f6nnen mit der Produktion an \u00d6ko-\nprodukten noch nicht einmal die Nachfrage der einheimi-\nschen Verarbeitungsindustrie abdecken. Es w\u00e4re also in \ndieser Beziehung noch viel mehr notwendig. \n\nDort, wo Sachsen wirklich selbst Politik gestalten k\u00f6nnte, \nn\u00e4mlich hinsichtlich der H\u00f6he der Umstellungsf\u00f6rderung, \nsehen wir das gr\u00f6\u00dfte Hindernis. Das hat sich die Links-\nfraktion nicht ausgedacht. In diesem Punkt haben wir alle \nExperten und auch die \u00d6koverb\u00e4nde auf unserer Seite. \n\nDie Umstellungsf\u00f6rderung f\u00fcr den \u00d6kolandbau in Sach-\nsen ist in ihrer H\u00f6he niedriger, als w\u00fcrden die Landwirte \naus allen Agrarumweltma\u00dfnahmen, die sonst noch m\u00f6g-\nlich sind, die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten geschickt kombinieren. \nDamit ist nat\u00fcrlich die Schwelle f\u00fcr noch konventionell \nwirtschaftende Landwirte viel zu hoch, um in umwelt-\nschonende Anbautechnologien einzusteigen. Wir werden \nunsere diesbez\u00fcgliche Forderung sicherlich auch im \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt wieder stellen. \n\nWenn man, so wie wir, eindeutig zum \u00d6kolandbau steht \u2013 \nvon Ihnen, Herr W\u00f6ller, wissen wir es nicht; Sie haben in \nIhrer Fachregierungserkl\u00e4rung kaum etwas dazu gesagt \u2013, \nmuss man ganz besonders vorsichtig mit dem Anbau von \ngentechnikver\u00e4nderten Organismen umgehen. Die gr\u00fcne \nGentechnik verlangt einen verantwortungsbewussten \nUmgang. \n\nWenn Sie sagen, dass Sie allen Anbauverfahren in Sach-\nsen die gleiche Chance geben wollen, dann wird das nicht \nm\u00f6glich sein, wenn Sie sich nicht endlich dazu durchrin-\ngen, gentechnikfreie Regionen in Sachsen auch vonseiten \nder Staatsregierung wirklich zu unterst\u00fctzen. Wenn es uns \nnicht gelingt, gentechnikfreie Regionen in Sachsen \nauszuweisen, wird es \u00fcber kurz oder lang zuerst keinen \n\u00d6kolandbau und sp\u00e4ter auch keinen konventionellen \nLandbau mehr geben. Wir haben hier im Landtag schon \ndes \u00d6fteren dar\u00fcber geredet. Schauen wir in die USA oder \nnach Kanada: Dort k\u00f6nnen wir uns schon heute ansehen, \nwie das ausgeht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMinister W\u00f6ller, Sie haben uns gerade gesagt, nur solche \ngentechnisch ver\u00e4nderten Produkte w\u00fcrden zugelassen, \ngegen die es keine Bedenken wegen Gefahren f\u00fcr \nMensch, Tier und Umwelt gebe und f\u00fcr die das auch \nnachgewiesen sei. Wenn dem tats\u00e4chlich so w\u00e4re, dann \nm\u00fcsste die GVO-Maissorte MON 810 einfach verboten \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDar\u00fcber haben wir vor einigen Monaten hier im Landtag \ndebattiert. Es gibt inzwischen durchaus neue wissen-\nschaftliche Erkenntnisse \u2013 nicht etwa Ergebnisse eines \nideologischen Politisierens \u2013 dar\u00fcber, dass diese Maissor-\nte Auswirkungen auf sogenannte Nicht-Zielorganismen \nhat, also auf Lebewesen und die Umwelt, in der sie leben. \nNicht ohne Grund wurde dem Unternehmen Monsanto \ndas Inverkehrbringen dieses Saatgutes vor\u00fcbergehend \nverboten. Allerdings hat es schon wieder einen R\u00fcckzie-\nher gegeben: Die vorgelegten Monitoringpl\u00e4ne, mit denen \ngenau diese Risiken \u00fcberpr\u00fcft werden sollen, sind mehr \nals mangelhaft. Das Mangelhafte kann einfach nachge-\nreicht werden. F\u00fcr uns ist das keine Art und Weise eines \nverantwortungsvollen Umgangs mit dieser Technologie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben uns weiterhin gesagt, die Entscheidung der \nStaatsregierung f\u00fcr die gr\u00fcne Gentechnik basiere auf \n\n 8586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nwissenschaftlichen und sozio\u00f6konomischen Fakten. Auch \ndiese Aussage haben Sie uns einfach nur so hingeworfen. \nSie haben kein Wort dar\u00fcber verloren, welche Fakten Sie \nmeinen. \n\nAu\u00dferdem muss ich Ihnen sagen: Entscheidungskompe-\ntenz dar\u00fcber, ob GVO hier in Sachsen angebaut werden, \nhaben wir hier nicht. Entscheidungsebenen sind der Bund \nund die EU. Wir hier in Sachsen k\u00f6nnen nur die fachge-\nrechte Umsetzung kontrollieren. Sie k\u00f6nnen allerdings \netwas tun, n\u00e4mlich in Sachsen eine wirkliche Gleichbe-\nrechtigung aller Anbauformen und deren langfristige \nKoexistenz unterst\u00fctzen. Deswegen fordere ich Sie von \ndieser Stelle aus noch einmal auf: Unterst\u00fctzen Sie \nendlich die Initiativen, die sich f\u00fcr gentechnikfreie Land-\nwirtschaftsregionen in Sachsen einsetzen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiteres Problem, das Sie angesprochen, zu dem Sie \naber keine Fakten genannt haben, ist der Fl\u00e4chen-\nverbrauch. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \nDas habe ich angesprochen! Genau zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Den Fl\u00e4chenverbrauch haben Sie angesprochen. Sie \nhaben gesagt, dieser sei in Sachsen zu hoch und m\u00fcsse \nzur\u00fcckgehen. In Ihrer Regierungserkl\u00e4rung haben Sie \naber keine Grundlagenerkenntnisse geliefert: Wie hoch ist \ndenn der Fl\u00e4chenverbrauch hier in Sachsen? Wie hat er \nsich in der letzten Zeit entwickelt? \n\nIch m\u00f6chte es Ihnen sagen: Besonders hoch war er in der \nZeit zwischen 1996 und 2000. Damals sind t\u00e4glich \n8 Hektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che in Sachsen \nverloren gegangen. In den Jahren 2003 und 2004 gab es \neinen erfreulichen, aber kurzen R\u00fcckgang. Der Fl\u00e4chen-\nverbrauch sank damals auf erfreuliche 2,8 Hektar pro Tag, \nwas aus unserer Sicht immer noch zu viel war. Aber schon \nseit 2005 steigt der Fl\u00e4chenverbrauch wieder und ist \ninzwischen bei 4,5 Hektar pro Tag angekommen \u2013 Ten-\ndenz steigend. Das, meine Damen und Herren, ist in der \nTat besorgniserregend. \n\nMinister W\u00f6ller, Sie sagten vorhin nur: Na ja, man m\u00fcsse \netwas dagegen tun. Sie sprachen im Konjunktiv. Es war \nkein Wort davon zu h\u00f6ren, was Sie konkret dagegen tun \nm\u00f6chten, welche rechtlichen Verordnungen ge\u00e4ndert \nwerden m\u00fcssten. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Sie \nm\u00fcssen richtig zuh\u00f6ren! \u00d6kokontoverordnung!) \n\n\u2013 \u00d6kokontoverordnung \u2013 ein sehr umstrittenes Argument. \nDar\u00fcber sollten wir uns vielleicht sp\u00e4ter noch einmal \nunterhalten. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \nUnter anderem, Frau Kollegin!) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Fl\u00e4chenverbrauch sagen. \nDabei geht es nicht nur darum, dass Fl\u00e4chen f\u00fcr die \nNahrungsmittelproduktion entzogen werden; auch Fl\u00e4-\nchen f\u00fcr den Schutz der nat\u00fcrlichen Umwelt werden \n\nentzogen. Herr W\u00f6ller, da Sie, wie wir alle wissen, nicht \nnur Landwirtschafts-, sondern auch Umweltminister sind, \nh\u00e4tte ich erwartet, dass Sie zumindest erw\u00e4hnen, dass in \nSachsen die B\u00f6den auch daf\u00fcr eine gro\u00dfe Rolle spielen. \n\nWas Ihr Amt als Umweltminister betrifft, wurde es f\u00fcr \nmich total inakzeptabel, geradezu skandal\u00f6s, als Sie vom \nk\u00fcnftigen Umweltgesetzbuch sprachen. Sie haben doch \ntats\u00e4chlich gesagt, Sie wollten sich daf\u00fcr einsetzen, dass \nder materielle Bestand an Umweltrecht nicht weiter \nausgebaut werde. Es kann ja wohl nicht sein, dass ein \nUmweltminister so etwas hier in Sachsen sagt, insbeson-\ndere vor dem Hintergrund einer immer noch sehr hohen \nL\u00e4rmbel\u00e4stigung, von Luftverschmutzung, des dringend \nnotwendigen Artenschutzes und des Klimawandels. \nLassen Sie sich das noch einmal durch den Kopf gehen \nund nehmen Sie diesen Hinweis einfach so mit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie sprachen in diesem Zusammenhang ferner davon, dass \nim Rahmen des Verfahrens zur Neugestaltung des Um-\nweltgesetzbuches auch B\u00fcrokratie abgebaut werden solle. \nIch frage Sie ganz konkret: Was meinen Sie in diesem \nZusammenhang ganz konkret mit \u201eB\u00fcrokratieabbau\u201c? \nMeinen Sie das, was schon angedacht ist? Meinen Sie den \nAbbau oder gar die Abschaffung von Beteiligungsrechten \nder B\u00fcrger bei allen m\u00f6glichen Verfahren? Meinen Sie die \nangedachte Abschaffung der Verbandsklage? Wenn Sie \ndas meinen, werden Sie auf gro\u00dfen Widerstand der \nLinken nicht nur hier in Sachsen, sondern auch auf \nBundesebene sto\u00dfen. So etwas w\u00e4re mit uns nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSolche Aussagen sind eines Umweltministers unw\u00fcrdig! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie sprachen auch das weite Feld von Bildung und Aus-\nbildung im landwirtschaftlichen Bereich an. Ich stimme \nIhnen ausdr\u00fccklich zu: Dort m\u00fcssen in Zukunft gro\u00dfe \nAnstrengungen unternommen werden. Sie sprachen \nspeziell die F\u00fchrungskr\u00e4fte an und sagten, auch nach \nUmsetzung der Verwaltungs- und Funktionalreform in \nSachsen werde das Niveau gleich hoch bleiben. \n\nAn dieser Stelle wiederhole ich: Das sehen wir als Linke \nnicht so. Wir sagen nach wie vor, dass es f\u00fcr die Ausbil-\ndung k\u00fcnftiger F\u00fchrungskr\u00e4fte bzw. k\u00fcnftiger Betriebs-\nnachfolger in der Landwirtschaft nicht g\u00fcnstig ist, dass \ndie h\u00f6here Landwirtschaftsschule Freiberg/Zug von der \nTr\u00e4gerschaft des Freistaates in die Tr\u00e4gerschaft der Kreise \n\u00fcbergegangen ist, weil diese Schule \u2013 anders als Fach-\nschulen im landwirtschaftlichen Bereich \u2013 nicht nur f\u00fcr \nbestimmte Regionen ausbildet, sondern Bedeutung f\u00fcr \nganz Sachsen und dar\u00fcber hinaus hat. Es reicht nicht, dass \neine Struktur erhalten wird; auch f\u00fcr die n\u00f6tige Qualit\u00e4t \nder Ausbildung muss gesorgt werden. Dort haben wir \nerhebliche Bedenken. \n\nDa ich gerade bei der Verwaltungs- und Funktionalreform \nbin, Herr Minister W\u00f6ller, m\u00f6chte ich Ihnen mit auf den \n\n 8587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nWeg geben: Wir haben diese Reform ganz besonders im \nForstbereich nicht so gewollt. Da nun einmal die Land- \nund Forstwirtschaftsverwaltung ganz besonders von \ndieser Reform betroffen ist, fordere ich Sie von dieser \nStelle auf, wirklich daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Um-\nsetzung f\u00fcr die Landwirte m\u00f6glichst nahtlos und mit \nm\u00f6glichst wenigen Verlusten f\u00fcr die Landwirte \u00fcber die \nB\u00fchne geht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe noch zwei Themen, \ndie ich Ihnen nahebringen m\u00f6chte, unter der Rubrik: \nWovon hat der Minister W\u00f6ller heute nicht gesprochen \noder nur unzureichend? \n\nEs gibt im Protokoll der Amtschefkonferenz vom Januar \ndieses Jahres in Berlin den Satz zu lesen: \u201eNeue Medien \nund Datenautobahnen sind auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \nein entscheidender Standortfaktor.\u201c Wir reden von der \nBereitstellung von Breitbandkabeln. Herr Minister  \nW\u00f6ller, davon haben wir von Ihnen fr\u00fcher schon etwas \ngeh\u00f6rt. Warum nicht heute, wo Sie sich doch so vehement \nf\u00fcr Landwirte auch als Global Player eingesetzt haben? \nWenn Sie das so wollen, dann brauchen nat\u00fcrlich auch die \nLandwirte als Wirtschaftsunternehmen, die sich so aus-\nrichten sollen, diese moderne Technik. Unsere Meinung \nist aber, dass genau diese Technik nicht nur f\u00fcr Landwirte, \nsondern auch f\u00fcr jeden Unternehmer und jeden ganz \nnormalen Nutzer im l\u00e4ndlichen Raum schnellstens zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden muss. Auch daf\u00fcr sollten Sie \nsich einsetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKein Wort haben Sie, Herr Minister W\u00f6ller, dazu gesagt, \nwelche Meinung Sie zur Offenlegung von Agrarsubventi-\nonen haben. Gerade weil wir inzwischen wissen, dass die \nGR\u00dcNEN den Antrag zu diesem Thema von der morgi-\ngen Tagesordnung genommen haben, h\u00e4tte ich schon \nerwartet, dass Sie sich auch dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nWir stimmen einer Offenlegung in diesem Bereich unein-\ngeschr\u00e4nkt zu, aber nicht nur im Agrarbereich. F\u00fcr uns \nsollten Subventionen und F\u00f6rdermittel in allen Bereichen \noffengelegt werden. Im Agrarbereich wird ganz besonders \nTransparenz und Offenheit in dieser Frage Voraussetzung \ndaf\u00fcr sein, ob es uns gelingen wird, in der Zeit nach 2013 \nin der \u00f6ffentlichen Meinung Akzeptanz zu finden, ob, \nwarum und in welcher H\u00f6he auch nach 2013 \u00f6ffentliche \nMittel \u2013 EU-Mittel, Bundesmittel oder auch Mittel des \nFreistaates Sachsen \u2013 in die Landwirtschaft flie\u00dfen. Dazu \nbrauchen wir diese Transparenz unbedingt. \n\nBis dahin \u2013 dort stimme ich Ihnen ausnahmsweise einmal \nzu \u2013 sind auch wir von der Linksfraktion f\u00fcr absolute \nKontinuit\u00e4t, was die EU-Direktzahlung f\u00fcr landwirt-\nschaftliche Betriebe aller Betriebsgr\u00f6\u00dfen betrifft. Wir sind \ngegen eine Kappung jeglicher Direktzahlung nur nach \nBetriebsgr\u00f6\u00dfen, zum jetzigen Zeitpunkt ohnehin. Auch \nnach 2013 w\u00e4re eine Kappung der Direktzahlung nach \nBetriebsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr uns kein Mittel der Wahl. Wir w\u00fcn-\nschen uns dort ganz andere Kriterien und werden diese bis \ndahin in die Diskussion einbringen. Zum Beispiel k\u00f6nnte \n\nein Ma\u00dfstab daf\u00fcr, wie viele Direktzahlungen ein Betrieb \nin Zukunft erh\u00e4lt, die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze sein, aber \nnicht nur einfach die reine Betriebsgr\u00f6\u00dfe. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, ich konnte Ihnen \ndarlegen, welche Schwerpunkte die Fraktion DIE LINKE \nf\u00fcr eine k\u00fcnftige Agrarpolitik in Sachsen sieht, wo wir die \nChance f\u00fcr Landwirte, f\u00fcr die Entwicklung im l\u00e4ndlichen \nRaum hier in Sachsen sehen. Ich freue mich und bin \nschon sehr gespannt auf die weitere Diskussion. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, Frau \nAltmann, Ihre Einsch\u00e4tzung der Regierungserkl\u00e4rung des \nMinisters mit einem Zitat von Lenin zu beantworten, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nder gesagt hat: \u201eSchlimmer als blind sein ist, nicht sehen \nwollen.\u201c Ich denke, das trifft hier zu. Ich werde zum \nSchluss meiner Ausf\u00fchrungen noch das eine oder andere \nkommentieren. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u201eDie Landwirtschaft im globalen Wettbewerb \u2013 Chancen \nf\u00fcr die Landwirte Sachsens nutzen!\u201c lautet der Titel der \nheutigen Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nSachsen ist eine der f\u00fchrenden Kernregionen der Land-\nwirtschaft in Europa. Die s\u00e4chsische Land- und Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft ist wie kaum ein anderer Wirtschafts-\nzweig in die regionalen, nationalen und internationalen \nRahmenbedingungen eingebettet, die sich laufend ver\u00e4n-\ndern. Das bedeutet im Moment, der Storch ist schneller \nals der Pflug. Das hei\u00dft, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst \nschneller als die landwirtschaftliche Produktion. Mit dem \nBev\u00f6lkerungswachstum steigen nat\u00fcrlich auch der Nah-\nrungsmittel- und der Energiebedarf. Gleichzeitig schwin-\nden fossile Ressourcen. \n\nDas hat zur Folge, dass mit weiter steigenden Preisen zu \nrechnen ist. Das kann man nun mit einem lachenden und \neinem weinenden Auge betrachten. Vom Verbraucher wird \ndas sicherlich nicht gern gesehen. Das w\u00e4re dann das \nweinende Auge. Aber es ist auch ein Produktionsanreiz, \nder b\u00e4uerliche Existenzen erm\u00f6glicht und festigt, beson-\nders in Entwicklungsl\u00e4ndern. \n\nDiese Entwicklung erf\u00e4hrt eine Verst\u00e4rkung durch den \nVerlust an landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che infolge von \nVersteppung und Versiegelung sowie zum Teil gesell-\nschaftlich gewollten Produktionseinschr\u00e4nkungen. Sie \nerf\u00e4hrt eine Verst\u00e4rkung durch die erh\u00f6hte Nutzung von \nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che zur Energieerzeugung, \nweil man seit Putin wieder wei\u00df, dass Energie nicht nur \naus der Steckdose, sondern auch aus Gasleitungen \n\n 8588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nkommt, die man zudrehen kann. Der Landwirt wird sich \nalso infolgedessen vom subventionierten Nahrungsmittel-\nproduzenten hin zum freien Unternehmer entwickeln, der \nRohstoffe und Nahrungsmittel produziert, deren Preis sich \nk\u00fcnftig am Energiegehalt, das hei\u00dft am Substitutionswert \nvon \u00d6l, bestimmt. \n\nGestatten Sie mir hierzu ein Beispiel. Der Liter Heiz\u00f6l \nkostet zurzeit 60 Cent und mit 2,5 Kilogramm Getreide \nkann man einen Liter Heiz\u00f6l ersetzen. Das Kilogramm \nGetreide m\u00fcsste 24 Cent kosten. Nun wissen wir alle, \nHeiz\u00f6l gibt es nicht mehr f\u00fcr 60 Cent pro Liter und das \nGetreide kostet noch nicht 24 Cent pro Kilogramm oder \n24 Euro pro Doppelzentner. Das hei\u00dft also, die Preise \nwerden wieder steigen, und das ist auch gut so. \n\nDie \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Landwirtschaft \nsind weiterhin bei der sich ver\u00e4ndernden Nachfragesitua-\ntion gut. Trotz allem darf aber die Nachhaltigkeit bei der \nProduktion nicht vergessen werden. Nachhaltigkeit in der \nLandwirtschaft zeichnet sich durch Nutzung von Gratis-\nfaktoren aus, auf die unsere Altvorderen viel st\u00e4rker \nangewiesen waren, weil sie keine Chemie zur Korrektur \nvon Anbaufehlern oder zur Ertragssteigerung zur Verf\u00fc-\ngung hatten. Nachhaltigkeit zeichnet sich durch den \nBeitrag zur Energiesicherheit, durch Ersatz von fossilen \nBrennstoffen durch nachwachsende Rohstoffe aus. Nach-\nhaltigkeit zeichnet sich durch den Beitrag zur CO2-\nVermeidung aus. \n\nHier sehe ich ein gro\u00dfes Potenzial im Bereich von Nah-\nw\u00e4rmeversorgungseinrichtungen. Von dieser Stelle richte \nich die Bitte an Kommunalpolitiker und Landwirte, sich \nan einen Tisch zu setzen, um gemeinsam L\u00f6sungen zu \nschaffen, die W\u00e4rmeversorgung im Territorium aus \nheimischen Ressourcen sicherzustellen. Das h\u00e4tte nicht \nnur den Vorteil der CO2-Neutralit\u00e4t, sondern die Wert-\nsch\u00f6pfung w\u00fcrde im Territorium gehalten. Auch wenn \nnicht alles gut ist, was aus \u00d6sterreich kommt, aber in \ndiesem Fall k\u00f6nnen wir von den \u00d6sterreichern lernen, und \nich fordere Sie dazu auf, dies auch zu tun. \n\nIn diesem Zusammenhang weise ich noch darauf hin, dass \nder Einsatz von landwirtschaftlichen Rohstoffen in \nBiogasanlagen eine wesentlich nachhaltigere Form der \nNutzung ist als der Einsatz landwirtschaftlicher Rohstoffe \nf\u00fcr Biokraftstoffe der zweiten und dritten Generation, \ndenn die G\u00e4rr\u00fcckst\u00e4nde aus Biogasanlagen landen wieder \nals D\u00fcnger auf den Feldern und schlie\u00dfen somit den \nKreislauf. \n\nDer Nachhaltigkeitsgedanke kann weiter st\u00e4rker durch \nden Einbezug der landwirtschaftlichen Energieerzeugung \nin den Emissionszertifikathandel betont werden. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass sich die Phosphorver-\nsorgung von morgen als ein Problem darstellen wird. Die \nEndlichkeit der Lagerst\u00e4tten ist vorprogrammiert. Was wir \nderzeit mit unserem Phosphor, der speziell in Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mmen vorhanden ist, machen, ist reine Verschwen-\ndung von Ressourcen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle dazu \naufrufen, M\u00f6glichkeiten und Mittel zu finden, den Kl\u00e4r-\nschlamm nicht einfach zu verbrennen, sondern den darin \n\nenthaltenen Phosphor zur\u00fcckzugewinnen und wieder in \nden Kreislauf der landwirtschaftlichen Produktion einzu-\nf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch bemerken, dass zur Nachhaltigkeit auch \nKulturlandschaftspflege, der Erhalt alter Nutztierrassen \nbis hin zur Pflege der Imkerei geh\u00f6ren, und m\u00f6chte mich \nan dieser Stelle bei Landwirten, Z\u00fcchtern und Imkern f\u00fcr \nihre Leistungen bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWelche Herausforderungen stehen nun f\u00fcr die s\u00e4chsische \nLandwirtschaft in der n\u00e4chsten Zeit an? Ich m\u00f6chte das in \nvier Komplexen abhandeln: erstens Boden, zweitens \nWetter und Klima, drittens der Landwirt selbst und \nviertens die politischen Rahmenbedingungen. \n\nErstens: Der Boden ist neben den Landwirten selbst die \nwertvollste Ressource. Er ist nicht vermehrbar, aber bei \nrichtiger Behandlung in seiner Fruchtbarkeit steigerbar. \nDer Entzug landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen ist zu \nminimieren. Die Forderung nach Neubewertung der \nUmwandlung von landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che f\u00fcr \nAusgleichsleistungen ist besonders dann mehr als legitim, \nwenn allgemein anerkannt ist, dass die Energieproduktion \nvom Acker ein Beitrag zum Klimaschutz ist. Konkret \nbedeutet das die Abw\u00e4gung zwischen Entzug von land-\nwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che zur Schaffung einzelner \nlokaler Biotope oder eine intensivere Nutzung der land-\nwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, um \u00fcber CO2-neutrale \nBiomassenutzung zur Klimastabilisierung beizutragen. \nIch denke, daf\u00fcr spricht einiges. Die Zeiten, wo der \nFl\u00e4chenentzug f\u00fcr die reine Bauma\u00dfnahme wesentlich \ngeringer ist als der Fl\u00e4chenentzug f\u00fcr die Ausgleichsma\u00df-\nnahme, sollten endg\u00fcltig der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Es \ngibt reichlich andere Gebiete, wo Ausgleichsma\u00dfnahmen \ngenauso sinnvoll durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Weitere \nMa\u00dfnahmen zum Schutz des Bodens sind die restriktivere \nAnwendung des Grundst\u00fccksverkehrsgesetzes mit dem \nZiel, das Bodeneigentum bei den Bewirtschaftern zu \nhalten und die Pachtzahlungen ebenfalls im regionalen \nKreislauf stattfinden zu lassen. \n\nZweitens: Wetter und Klima. Die Klimaver\u00e4nderungen \nsind un\u00fcbersehbar. Das muss nicht in jedem Fall der \nLandwirtschaft zum Nachteil gereichen. Wir haben \ninfolge der Klimaver\u00e4nderungen zurzeit eine circa \n14 Tage l\u00e4ngere Vegetationsperiode. Das ist gar nicht so \nschlecht f\u00fcr die Landwirte. Trotzdem ist es n\u00f6tig, sich auf \ndie prognostizierten Ver\u00e4nderungen einzustellen. Das \nhei\u00dft, es ist eine verst\u00e4rkte Forschung und Z\u00fcchtung zur \nAnpassung von Pflanzen an Klimaver\u00e4nderungen not-\nwendig. Ein Baustein dabei werden gentechnisch ver\u00e4n-\nderte Organismen sein. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle unsere \nPosition noch einmal mit drei Worten zusammenfassen, \ndie Sie mir auch beliebig im Mund herumdrehen k\u00f6nnen: \nkritisch, vorsichtig, aber ergebnisoffen. \n\nIch m\u00f6chte zum dritten Komplex kommen, den Landwir-\nten selbst. Wenn wir eine erfolgreiche Landwirtschaft in \nSachsen wollen, muss es Leute geben, die diesen Beruf \n\n 8589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nergreifen wollen. Es ist ein sehr facettenreicher, vielseiti-\nger Beruf mit Umgang mit modernster Technik, mit \nLebewesen, an der frischen Luft, im Prinzip nur w\u00e4rms-\ntens zu empfehlen. Aus diesem Grund habe ich mich auch \ndaf\u00fcr entschieden, allerdings waren damals die techni-\nschen Voraussetzungen noch wesentlich einfacher als \nheute. Das Ansehen des Berufes wird weiter steigen, weil \ndie Produkte knapper und damit h\u00f6herpreisig werden. Mit \ndiesem Bewusstseinswandel braucht man solche Fernseh-\nsendungen wie \u201eBauer sucht Frau\u201c nicht mehr. \n\nF\u00fcr Leute, die Landwirtschaft betreiben wollen, ist eine \ngute landwirtschaftliche Ausbildung notwendig, begin-\nnend mit dem Heranf\u00fchren an das Thema im Kindergar-\nten \u00fcber Grundschule, Berufsausbildung bis in den \nHochschulbereich hinein. Insbesondere die Hochschul-\nausbildung ist zu sichern und weiterzuentwickeln. Ich \ndenke hier an den Erhalt der landwirtschaftlichen Fakult\u00e4t \nan der Martin-Luther-Universit\u00e4t in Halle. F\u00fcr unsere \nLandwirte ist weiterhin das Vorhalten einer Mindestkom-\npetenz an Beratungsleistungen in den \u00c4mtern f\u00fcr Land-\nwirtschaft \u2013 zumindest hei\u00dfen sie noch so \u2013 wichtig. \n\nIch m\u00f6chte zum vierten Komplex kommen, den politi-\nschen Rahmenbedingungen. Die Politik glaubt immer \nwieder, viele Vorgaben machen zu m\u00fcssen, besonders in \n\u00dcberflusszeiten. Manches davon ist sinnvoll, einiges aber \nauch entbehrlich. Ich denke an die verschiedensten Cross-\nCompliance-Auflagen. Welche politischen Rahmenbedin-\ngungen m\u00fcssen ver\u00e4ndert werden, damit s\u00e4chsische \nLandwirte keine Wettbewerbsnachteile auf internationalen \nM\u00e4rkten haben? \n\nDas beginnt bei der Abschaffung der Milchquote, wo wir \nmit der derzeitigen Regelung noch freiwillig auf Produk-\ntionsm\u00f6glichkeiten verzichten. Das geht weiter mit der \nErlaubnis f\u00fcr den Einsatz von tierischem Eiwei\u00df bei der \nF\u00fctterung von Schweinen und Gefl\u00fcgel. Die Null-\nToleranz-Grenze bei gentechnisch ver\u00e4nderten Organis-\nmen im Saatgut und in Futtermitteln ist abzuschaffen und \nvern\u00fcnftige Grenzwerte sind einzuf\u00fchren. Die Pflanzen-\nschutznovelle ist anwenderfreundlicher zu gestalten. \nTierische Nebenprodukte geh\u00f6ren zur Energieerzeugung \nzugelassen. Eine entsprechend dem Strombedarf gestaf-\nfelte Einspeiseverg\u00fctung bei Biogas ist sicherlich auch \nsinnvoll, genauso, wie die BImSchG-Grenzwerte nicht zu \nrigoros zu \u00e4ndern, um nicht diejenigen, die jetzt in Hack-\nschnitzel investiert haben, mit \u00fcberzogenen Grenzwerten \nwieder aus diesem Wirtschaftszweig zu verbannen. \nWeiterhin gibt es gro\u00dfe Probleme bei der Schaffung von \nVeredelungskapazit\u00e4ten. Das hei\u00dft, es sind auch hier \nbessere Voraussetzungen zu schaffen, damit \u00fcberhaupt \nnoch Stallbauten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen m\u00f6glich sind. \n\nEin Teil unserer Landwirtschaft wird durch Verwaltung \ngepr\u00e4gt. Auch hier ist es n\u00f6tig, dass sich die Verwaltung \nso weiterentwickelt, dass sie mit den Besonderheiten der \nlandwirtschaftlichen Produktion umgehen kann und nicht \nihren gesamten Ehrgeiz zur Ausr\u00e4umung des letzten \nverfassungsrechtlichen Restrisikos einsetzt. Bei der \nHalbzeitbewertung der Agrarreform von 2003 ist Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit einzufordern, das hei\u00dft, kein Systemwechsel vor \n2013 und keine Benachteiligung s\u00e4chsischer Strukturen. \nIch denke, diese Forderung ist unumstritten. \n\nGenerell ist davon auszugehen, dass auch nach 2013 in \nder Landwirtschaft mehr Markt und weniger Preisaus-\ngleich Einzug halten wird. Aus diesem Grund geht die \nAufforderung von dieser Stelle an unsere Betriebe, die \ns\u00e4chsischen, deutschlandweit einmaligen Investitionspro-\ngramme zu nutzen, um sich f\u00fcr die marktwirtschaftliche \nZukunft fit zu machen und auf den Wegfall bzw. die \nReduzierung von Pr\u00e4mienzahlungen einzustellen. Gleich-\nzeitig sind angemessene Honorierungen f\u00fcr Leistungen in \nder Landschaftspflege zu finden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das vielf\u00e4ltige b\u00e4uerli-\nche Wirken, ob als Nebenerwerbslandwirt, als Familien-\nbetrieb oder als Genossenschaft, geht weit \u00fcber die \nProduktion von Lebensmitteln hinaus. Moderne landwirt-\nschaftliche Betriebe erf\u00fcllen heute zus\u00e4tzlich Dienst-\nleistungs-, \u00d6ko- und Ausgleichsfunktionen f\u00fcr Gesell-\nschaft, Natur und Umwelt. Sie erbringen zudem vielf\u00e4lti-\nge Vorleistungen f\u00fcr andere Wirtschaftsbereiche und \ntragen so zu einer ma\u00dfgeblichen Entwicklung und Stabili-\nt\u00e4t l\u00e4ndlicher R\u00e4ume bei. Daf\u00fcr sei an dieser Stelle \nnochmals allen Beteiligten Dank gesagt. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss meiner Rede deutlich machen, \ndass es der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages ein \nHerzensanliegen ist, den Landwirten in Sachsen die \nbestm\u00f6glichen Rahmenbedingungen zu geben, egal, f\u00fcr \nwelche Produktionsweise sie sich entscheiden. Landwirt-\nschaft ist und bleibt f\u00fcr uns eine tragende S\u00e4ule des \nl\u00e4ndlichen Raumes. Wir werden sie dabei unterst\u00fctzen. \nIch m\u00f6chte aber auch gleichzeitig von dieser Stelle aus \ndie Bitte an alle richten, etwas zur Unterst\u00fctzung s\u00e4chsi-\nscher Landwirtschaftsbetriebe zu tun. Das bedeutet zum \neinen Kauf von Produkten, die s\u00e4chsische Betriebe \nhergestellt haben, und zum anderen die Bitte um Ver-\nst\u00e4ndnis, wenn s\u00e4chsische Landwirte auch mal abends \nnach 20:00 Uhr noch auf ihren Feldern arbeiten, dass \nnicht die Polizei geholt wird, sondern das Wetter ausge-\nnutzt werden kann, um zu ernten und die Arbeiten zu \nEnde zu f\u00fchren. \n\nGanz zum Schluss gestatten Sie mir noch einen pers\u00f6nli-\nchen Wunsch. Ein Landwirt, der heute weit \u00fcber hundert \nLeute ern\u00e4hrt, sollte nicht selbst verhungern. Er soll vom \nVerkaufserl\u00f6s seiner Produkte leben k\u00f6nnen und sich \nnicht fortlaufend f\u00fcr Subventionen rechtfertigen m\u00fcssen, \ndie in Wirklichkeit keine Subventionen des Landwirtes, \nsondern des Verbrauchers darstellen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt die \nSPD-Fraktion um ihren Beitrag. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsmi-\nnister! Als Erstes m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcr die heute vorge-\n\n 8590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nlegte Fachregierungserkl\u00e4rung danken. Sie haben eine \ngute Analyse und umfassende Darstellung der Situation \nvorgelegt und die Bedeutung der Landwirtschaft sowie \nihre Leistungen gew\u00fcrdigt. Auch haben Sie hier nochmals \nklar und deutlich den Vorschl\u00e4gen der EU-Kommission zu \nden Direktzahlungen im Rahmen des Gesundheitschecks \neine Abfuhr erteilt. Dies k\u00f6nnen wir nur voll und ganz \nunterst\u00fctzen, da diese eine Benachteiligung der ostdeut-\nschen Agrargenossenschaften und anderer gro\u00dfer Land-\nwirtschaftsbetriebe mit vielen Besch\u00e4ftigten bedeuten \nw\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs ist gut, dass die Ablehnung nicht nur f\u00fcr die Degressi-\nonsvorschl\u00e4ge, sondern auch f\u00fcr die Modulation ausge-\nsprochen wurde, weil selbst die geringeren Modulations-\ns\u00e4tze eine Benachteiligung darstellen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, die umfassende Agrarreform \nvon 2003 hat eine st\u00e4rkere Marktausrichtung bewirkt und \nverl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen bis 2013 geschaffen. \nDie s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe haben ihre \nEntwicklung und ihre Investitionsentscheidungen ma\u00df-\ngeblich unter Ber\u00fccksichtigung des Erhalts der Direktzah-\nlungen bis 2013 ausgerichtet. Deshalb brauchen sie auch \nf\u00fcr die gesamte F\u00f6rderperiode Planungssicherheit. Eine \nvorzeitige K\u00fcrzung der Direktzahlungen ginge zulasten \nder Wertsch\u00f6pfungen in unseren l\u00e4ndlichen Regionen. \nWie Sie, Herr Staatsminister, in Ihrer Rede betonten, ist es \nnicht einzusehen, warum ein Landwirtschaftsbetrieb, der \n200 Leute besch\u00e4ftigt, gegen\u00fcber anderen, kleineren \nschlechter gestellt werden soll. Gerade die gr\u00f6\u00dferen \nBetriebe sind es, die einen erheblichen Beitrag zur Wert-\nsch\u00f6pfung in der Landwirtschaft sowie in den vor- und \nnachgelagerten Bereichen leisten. \n\nWenn wir jetzt aber den Realit\u00e4ten ins Auge blicken \u2013 es \nzeichnet sich ab, dass weitere K\u00fcrzungen der Direktzah-\nlungen kommen werden \u2013, dann m\u00fcssen wir fordern, dass \ndie Gelder hier in der Region bleiben und nachhaltig den \nl\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren, angesichts einer global erh\u00f6h-\nten Nachfrage nach Agrarprodukten, gestiegener Preise \nf\u00fcr Energietr\u00e4ger und der Erfordernisse des Klimaschut-\nzes und Klimawandels steht die Landwirtschaft vor \nerheblichen Herausforderungen. Es geht dabei um die \nNeubestimmung der Rolle der Landwirtschaft, was auch \neine gesellschaftspolitische Entscheidung ist. Mit der EU-\nAgrarreform 2003 wurden die ersten Schritte eingeleitet \nund mit den jetzigen Diskussionen zum Health-Check \nfortgesetzt. Landwirtschaftliche Unternehmen m\u00fcssen \nsich neu aufstellen. Dabei er\u00f6ffnet die Globalisierung den \nlandwirtschaftlichen Unternehmen neue Chancen, da das \nNachfragepotenzial erheblich steigt. Wir m\u00fcssen uns \nbewusst sein, dass von der intensiven Verflechtung der \nKapital- und Finanzm\u00e4rkte eine Bedrohung im Globalisie-\nrungsprozess ausgeht, die auch auf die Landwirtschaft \nAuswirkungen hat. Aber \u2013 Sie sagten das, Herr Staatsmi-\nnister \u2013 die Chancen \u00fcberwiegen bei Weitem. \n\nMit der Produktion von Nahrungsmitteln und Rohstoffen \nbildet die Landwirtschaft die Basis f\u00fcr das menschliche \nDasein. Sie hat eine herausragende Bedeutung f\u00fcr die \nKulturlandschaft, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Das \nEntwicklungsprogramm im Freistaat Sachsen setzt hier \nentsprechende wichtige F\u00f6rderschwerpunkte. Diese sind \nausgerichtet auf die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \nauf Wertsch\u00f6pfung und Besch\u00e4ftigung. Die Erhaltung \nvitaler l\u00e4ndlicher R\u00e4ume ist vor dem Hintergrund des \ndemografischen Wandels eine besondere Aufgabe. Des-\nhalb geht es auch darum, zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze und \nneue Einkommensm\u00f6glichkeiten im Zuge der Diversifi-\nzierung zu schaffen. Auch m\u00fcssen wir verst\u00e4rkt auf die \nF\u00f6rderung regionaler Direktvermarktungsketten zwischen \nLandwirtschafts-, Lebensmittel-, Gastronomie- und \nHandelsbetrieben im Bereich der Nahrungsmittelerzeu-\ngung und -verwertung setzen. \n\nIch komme zu einem weiteren Punkt, den Sie, Herr \nStaatsminister, erfreulicherweise sehr ausf\u00fchrlich behan-\ndelt haben: Das ist der Bereich der Aus- und Fortbildung \nder Landwirte. Es trifft schon lange nicht mehr zu, dass \nder d\u00fcmmste Bauer die gr\u00f6\u00dften Kartoffeln erntet. \n\n(Alfons Kienzle, CDU: Bei Ihnen nicht!) \n\nHeutzutage wird in der Landwirtschaft viel verlangt. Die \nBranche ist viel moderner geworden, als noch vor weni-\ngen Jahren gedacht. Beispielsweise ist im Rinderstall \nhochmoderne Computertechnik normal und nichts Unge-\nw\u00f6hnliches mehr. Ein Landwirt muss sich heute in techni-\nschen und naturwissenschaftlichen Fragen auskennen und \nseine Fachkenntnisse immer wieder auf den neuesten \nStand bringen. Ein Landwirt sollte m\u00f6glichst auch noch \nbetriebswirtschaftliche und Marketingkenntnisse besitzen. \nDie Ausbildung von Fachkr\u00e4ften und M\u00f6glichkeiten des \nlebenslangen Lernens sind daher eine wesentliche Grund-\nlage, damit der einzelne Landwirt im Wettbewerb Schritt \nhalten kann. \n\nUnterst\u00fctzt werden die Landwirte seitens der Beh\u00f6rden \ndurch gute fachliche Beratung. Sie beginnt bei der An-\ntragstellung der F\u00f6rdermittel bis hin zu Sonderbeihilfen. \nDie Landwirte erbringen bedeutsame gesellschaftliche \nLeistungen. Sie reichen von der Erhaltung von Landschaf-\nten, Lebensr\u00e4umen von Tieren und Pflanzen, Beitr\u00e4gen \nzur Energieerzeugung und Versorgungssicherheit mit \nNahrungsmitteln bis hin zur kulturellen Vielfalt in den \nl\u00e4ndlichen Regionen. Diese gesellschaftlichen Leistungen \nsind im l\u00e4ndlichen Europa eine wichtige Grundlage der \nArbeitspl\u00e4tze und der Wertsch\u00f6pfung. F\u00fcr diese Gemein-\nwohlleistungen, die aus Steuermitteln finanziert werden, \ngilt es, in der Bev\u00f6lkerung ein Bewusstsein und eine \nAkzeptanz zu schaffen. \n\nF\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau ist diese Akzeptanz bereits \nvorhanden. Das zeigt sich daran, dass der Absatz von \nBioprodukten boomt, sodass die Nachfrage nicht mehr \nallein von deutschen Landwirten gedeckt werden kann. \nBereits mehr als 30 % der Bioprodukte kommen aus \nNachbarstaaten in der EU, ja sogar aus China. Ziel muss \nes sein, dass wir den Bedarf im Wesentlichen selbst \n\n 8591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ndecken k\u00f6nnen. Damit schlagen wir \u00f6kologisch gesehen \nzwei Fliegen mit einer Klappe: einmal durch den \u00f6kologi-\nschen Anbau selbst und zum anderen durch die Trans-\nportminimierung. \n\nHier zeigt sich, wie wichtig regionale Wertsch\u00f6pfungsket-\nten sind. Begr\u00fc\u00dfenswert ist daher die Ank\u00fcndigung des \nBundes, seine F\u00f6rderpolitik zu \u00fcberpr\u00fcfen und seinen Etat \n\u201e\u00d6kologischer Landbau\u201c, welcher derzeit 16 Millio-\nnen Euro enth\u00e4lt, nicht \u2013 wie zun\u00e4chst angek\u00fcndigt \u2013 zu \nk\u00fcrzen, sondern aufzustocken. Jetzt m\u00fcssten aber langsam \nTaten folgen. Wir erwarten zum Beispiel, dass ab 2009 \ndie GAK-Basispr\u00e4mien deutlich erh\u00f6ht werden. \n\nMeine Damen und Herren, Biomasse ist ein wichtiger \nBaustein einer nachhaltigen Energieversorgung. Die \nPotenziale liegen sowohl in der Strom- und W\u00e4rmeerzeu-\ngung als auch in den Biotreibstoffen. Daher wird der \nLandwirt in Zukunft auch eine tragende S\u00e4ule im Bereich \nder Energiegewinnung darstellen. Nicht nur, dass sich \ndadurch neue zus\u00e4tzliche Einkommen f\u00fcr die Landwirte \nergeben, sich eine alternative Vermarktung ihrer Erzeug-\nnisse er\u00f6ffnet und Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden \nk\u00f6nnen \u2013 erneuerbare Energien leisten auch einen Beitrag \nzum Klima- und Ressourcenschutz. Das kann aber nur \ndann der Fall sein, wenn die Energiegewinnung vorwie-\ngend aus landwirtschaftlichem Abfall oder Reststoffen \nerfolgt bzw. die Nachhaltigkeit der Energieerzeugung \n\u00fcber die gesamte Kette \u2013 angefangen beim Anbau bis hin \nzur Verarbeitung \u2013 nachgewiesen wird.  \n\nEine Konkurrenz zwischen Nahrungsmittelproduktion \nund Energiegewinnung darf es nicht geben. Deshalb \nm\u00fcssen bei der Biomassenutzung der landwirtschaftliche \nAbfall und die Reststoffe Vorrang haben. Ich denke dabei \nbesonders an G\u00fclle \u2013 einerseits wegen der guten Energie-\nausbeute, andererseits haben wir das entsprechende \nPotenzial, denn gerade einmal 10 % der anfallenden G\u00fclle \nwerden bisher zur Energieerzeugung genutzt. \n\nMeine Damen und Herren! Laut BBVG interessieren sich \nInvestoren f\u00fcr landwirtschaftlichen Grund und Boden, die \nnoch vor ein paar Jahren nicht gewusst haben, was Land-\nwirtschaft eigentlich ist. Sie zahlen so gut, dass die \nLandwirte beim Ankauf von Fl\u00e4chen meistens nicht \nmithalten k\u00f6nnen und auch die P\u00e4chter das Nachsehen \nhaben. Wir k\u00f6nnen nicht wollen, dass Landwirte so \nverunsichert werden und in dieser Situation nicht wissen, \nob sie gepachtetes Land langfristig bewirtschaften k\u00f6n-\nnen. Deshalb m\u00fcssen wir erkannte falsche Anreize korri-\ngieren und d\u00fcrfen den Landwirten nicht im Namen des \nKlimaschutzes die Grundlagen ihrer Wertsch\u00f6pfung \nentziehen. \n\nInsgesamt stehen wir bei der Biomassenutzung noch am \nAnfang. Deshalb muss die Forschung in diesem Bereich \nbesonders vorangetrieben werden. Mit dem neuen Bio-\nmasseforschungszentrum in Leipzig haben wir hierf\u00fcr \ngute Voraussetzungen, um die technischen Fortschritte auf \ndiesem Gebiet direkt in praktische Anwendungen umzu-\nsetzen. In Leipzig wird zu technischen, zu \u00f6kologischen \nund zu \u00f6konomischen Fragen der energetischen Nutzung \n\nder Brennstoffe geforscht. Zusammen mit den Kooperati-\nonspartnern des Biomasseforschungszentrums wird ein \nanwendungsorientiertes Forschungsnetz entstehen. Wir \nstellen damit die Weichen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Ener-\ngieversorgung. Biomasseforschung ist Zukunftsfor-\nschung. Ohne nachwachsende Rohstoffe k\u00f6nnen wir die \nnotwendigen Klimaziele nicht erreichen. Ohne Landwirt-\nschaft k\u00f6nnen wir die Herausforderungen der Zukunft \nnicht meistern \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Angesichts der Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung von Staatsminister W\u00f6ller mit dem wohl-\nklingenden Titel \u201eLandwirtschaft im globalen Wettbewerb \n\u2013 Chancen f\u00fcr Sachsens Landwirte nutzen\u201c hatte ich mir \nerhofft, dass Herr Staatsminister auf den Punkt kommt \nund konkret benennt, welche politischen Schritte er als \nMinister in der n\u00e4chsten Zeit gehen wird, um zu verhin-\ndern, dass die s\u00e4chsische Landwirtschaft nach den drasti-\nschen K\u00fcrzungen der Direktzahlungen ab dem Jahr 2014 \nund der weiteren \u00d6ffnung der M\u00e4rkte noch weiter ins \nAbseits gedr\u00e4ngt wird. Dazu, meine Damen und Herren, \nhabe ich leider kaum etwas geh\u00f6rt. \n\nStattdessen wurde davon gesprochen, wie wichtig neue \nStrategien f\u00fcr die Betriebe in Sachsen seien und dass sich \ndie Betriebe rechtzeitig auf die kommende Situation \nvorbereiten sollten. In diesem Zusammenhang ist der \nMinister in seinen Ausf\u00fchrungen auch auf das \u201eZukunfts-\nforum Landwirtschaft\u201c eingegangen. Dass ein solches \nForum sinnvoll und notwendig ist, daran besteht sicher-\nlich kein Zweifel. Ein Forum, in dem Anpassungsstrate-\ngien diskutiert werden, kann aber keinesfalls das politi-\nsche Handeln der Regierung ersetzen. Deshalb m\u00f6chte ich \ndem Herrn Minister im Namen meiner Fraktion Folgen-\ndes mit auf den Weg geben: Wir erwarten von Ihnen, Herr \nMinister, dass Sie f\u00fcr die Zeit bis 2013 nicht die Betriebe \nin die Verantwortung nehmen, sondern selbst politisch \nhandeln. \n\nIn einer Presseerkl\u00e4rung vom 3. April 2008 erkl\u00e4rte der \nHerr Minister \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit Riesenschritten bewegt \nsich die Landwirtschaft von einem derzeit noch reglemen-\ntierten hin zu einem freien Markt. Der Landwirt wird \nk\u00fcnftig nur noch dann erfolgreich sein, wenn er die \nGesetze des Marktes genauso gut beherrscht wie die \nGesetze der Natur.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist nichts anderes als das \nEingest\u00e4ndnis eines Ministers, politisch nicht handeln zu \nk\u00f6nnen oder nicht handeln zu wollen. F\u00fcr die NPD-\nFraktion ist es keine gottgegebene Tatsache, dass sich die \ns\u00e4chsischen Landwirte zuk\u00fcnftig in einem ungesunden \nWettbewerb auf einem globalisierten Markt behaupten \n\n 8592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nm\u00fcssen. Die Globalisierung ist eben kein Naturgesetz und \nwir wehren uns dagegen, dass immer wieder behauptet \nwird, die heimische Wirtschaft m\u00fcsse sich gef\u00e4lligst \nanpassen und sich blindlings in den internationalen Lohn- \nund Preiswettbewerb st\u00fcrzen. \n\nIm Gegensatz zu Herrn Minister sch\u00e4tzen wir die Risiken \nder Globalisierung f\u00fcr die heimische Landwirtschaft \nwesentlich h\u00f6her ein als deren Chancen. \n\nIhre politische Aufgabe, Herr Minister W\u00f6ller, besteht \nalso nicht darin, die Anpassung an ein kommendes \u00dcbel \nzu organisieren, sondern das \u00dcbel nach M\u00f6glichkeit zu \nverhindern oder, falls eingetreten, mit allen politischen \nMitteln zu bek\u00e4mpfen. \n\nMeine Damen und Herren! Der schrumpfende Agrarhaus-\nhalt der EU und der drastische R\u00fcckgang der Direktzah-\nlungen sind letztlich nichts anderes als das Ergebnis der \nletzten Osterweiterung der EU. Alle diese neuen Staaten \nhaben n\u00e4mlich Anspruch auf Zahlungen aus dem Agrar-\nhaushalt. Im Klartext bedeutet das, dass wir mit unseren \neigenen Steuergeldern die Konkurrenz der deutschen \nLandwirte in anderen L\u00e4ndern auch noch finanzieren. Von \n\u00fcber 9 Milliarden Euro, die j\u00e4hrlich vom deutschen \nSteuerzahler in den Agrarhaushalt der EU eingezahlt \nwerden, flie\u00dfen nicht einmal 6 Milliarden Euro zu den \ndeutschen Landwirten zur\u00fcck. Ab dem Jahre 2014 wird \ndieser R\u00fcckfluss nach Deutschland noch wesentlich \ngeringer ausfallen. \n\nDie Anpassung an den globalen Wettbewerb ist also nicht \nIhre vorrangige Aufgabe, Herr Minister W\u00f6ller. Ihre \nzentrale Aufgabe sollte es sein, das Verschenken von \nMilliarden Euro deutscher Steuergelder zu verhindern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Existenz der heimischen Landwirtschaft kann auf \nDauer nur gesichert werden, wenn der Markt f\u00fcr Agrar-\nprodukte in Deutschland vor Billigimporten aus Staaten \nmit geringeren sozialen bzw. Umweltstandards gesch\u00fctzt \nwird. Der Markt f\u00fcr Agrarprodukte in Deutschland ist \ngro\u00df genug, um die einheimischen Landwirte angemessen \nzu ern\u00e4hren. Damit verbunden ist die St\u00e4rkung der inl\u00e4n-\ndischen Vermarktung, weil die landwirtschaftlichen \nErzeugnisse bei geeigneter Fruchtverteilung und der \nAusreizung anderer alternativer Verarbeitungsm\u00f6glichkei-\nten, wie Energiegewinnung oder Rohstoffproduktion, \nnicht exportiert werden m\u00fcssen. Der Landwirt muss einen \nangemessenen Preis f\u00fcr seine Produkte bekommen. Es \ndarf nicht sein, dass beispielsweise billig importiertes \nPalm\u00f6l aus den Tropen den Erl\u00f6s des heimischen Land-\nwirtes f\u00fcr Energieprodukte aus Raps oder R\u00fcben schm\u00e4-\nlert. Dass deutsche Agrarprodukte subventioniert expor-\ntiert werden, gleichzeitig aber in gro\u00dfem Stil ein Import \nvon billigen Agrarprodukten erfolgt, die auch in Deutsch-\nland produziert werden k\u00f6nnten, ist nicht akzeptabel. \n\nGerade bei Agrarprodukten ist es sowohl \u00f6kologisch als \nauch \u00f6konomisch v\u00f6llig widersinnig, von einer Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit auf dem Weltmarkt zu sprechen. Agrar-\nprodukte und Lebensmittel m\u00fcssen \u2013 nat\u00fcrlich nur dort, \n\nwo es m\u00f6glich ist \u2013 regional im Land und nicht auf dem \nWeltmarkt erzeugt und vermarktet werden. Dazu ist es \nnotwendig, dass die regionale Vermarktung in den kleinen \nUnternehmen gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt wird. \n\nIn diesem Zusammenhang muss sich der Staatsminister \ndie Frage gefallen lassen, warum in der neuen F\u00f6rder-\nrichtlinie zur Vermarktung landwirtschaftlicher Erzeug-\nnisse nun Unternehmen mit einem Jahresumsatz von bis \nzu 200 Millionen Euro antragsberechtigt sind. Mit der \nF\u00f6rderung der Direktvermarktung bei Landwirten und der \nF\u00f6rderung kleiner Unternehmen hat dies wahrlich nichts \nmehr zu tun. Ohnehin ist es dringend notwendig, die \nF\u00f6rderpolitik des Freistaates in Bezug auf die Verarbei-\ntung und die Vermarktung von Agrarprodukten umfassend \nzu \u00fcberarbeiten. Die finanzielle F\u00f6rderung der Vermark-\ntungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die einheimischen Landwirte \nmuss auf viele Betriebe verteilt und mit der Bindung an \nsichere Arbeitspl\u00e4tze, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum, \nerfolgen. Die bisherige Praxis, dass millionenschwere \nF\u00f6rderungsbescheide insbesondere gro\u00dfen Verarbeitungs-\nunternehmen und Konzernen zugute kommen, die ohne-\nhin schon eine marktbeherrschende Stellung einnehmen \nund somit die Preise diktieren k\u00f6nnen, muss endlich \nbeendet werden. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist es v\u00f6llig inakzeptabel, dass an \nausgereichte F\u00f6rdermittel keine oder nur geringe Bedin-\ngungen gekn\u00fcpft werden. Wir hatten bereits mehrfach \ngefordert, dass die Inanspruchnahme von F\u00f6rdermitteln \nf\u00fcr Investitionen in die Verarbeitung und Vermarktung \ndaran gebunden wird, dass die Zuwendungsempf\u00e4nger \nihre Rohstoffe auch bei s\u00e4chsischen Landwirten einkau-\nfen. In der neuen F\u00f6rderrichtlinie ist davon wiederum \nnichts zu lesen. Es wird sich also wiederholen, dass \nUnternehmen wie beispielsweise M\u00fcller-Milch, zig \nMillionen Euro F\u00f6rdergelder kassieren, die Erzeugerprei-\nse nach unten dr\u00fccken und trotzdem die Rohstoffe im \nAusland einkaufen. Das ist keine Politik der Absatzf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirte, so etwas nennen wir \nLobby-Politik zugunsten von Gro\u00dfkonzernen. \n\nUngeachtet dessen ist es aber eine Tatsache, dass die \nDirektzahlungen ab dem Jahre 2014 nicht mehr wie heute \nzur Verf\u00fcgung stehen. Es ist dringend an der Zeit, an der \nWiedererlangung wirklicher und vollst\u00e4ndiger Souver\u00e4ni-\nt\u00e4t \u00fcber die marktpolitischen Kontrollmechanismen in der \nLandwirtschaft zu arbeiten. \n\nDie st\u00e4ndig wiederholte Phrase, dass nur eine Steigerung \nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Landwirtschaft das einzige \nMittel zum Erhalt der Landwirtschaft in Deutschland sei, \nhat ausgedient. Die Landwirtschaft ist ein Teil der Natur. \nSie l\u00e4sst sich deshalb nicht uferlos steigern und effizienter \nmachen. Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass die heimischen \nLandwirte nicht l\u00e4nger diesem ungesunden EU- und \nweltweiten Konkurrenzkampf ausgesetzt sind! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 8593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Verlauf der Debatte hat \nwieder einmal gezeigt: Eine der wichtigsten Eigenschaf-\nten, die man als Landwirt braucht, ist die Ausdauer. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Erst vor Kurzem hat die \nKommissarin f\u00fcr Landwirtschaft und l\u00e4ndliche Entwick-\nlung, Frau  Fischer-Boel, in Dresden auf dem Zweiten \nZukunftsforum f\u00fcr Landwirtschaft erkl\u00e4rt, sie wolle die \ns\u00e4chsischen Landwirte keineswegs in den Ruin treiben. \nDas ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber ange-\nsichts der derzeitigen EU-Agrarpl\u00e4ne kaum zu glauben. \nBr\u00fcssel will die gemeinsame Agrarpolitik einem soge-\nnannten Gesundheits-Check unterziehen. \n\nSeit dem 20. November 2007 liegen die Unterlagen auf \ndem Tisch. Am 20. Mai dieses Jahres soll die Verordnung \nf\u00fcr die konkrete Umsetzung folgen. Unter anderem im \nZusammenhang mit der Osterweiterung der EU will man \nsich f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft fit machen. \nDoch je n\u00e4her die Termine r\u00fccken, desto heftiger werden \ndie bisher bekannt gewordenen \u00dcberlegungen diskutiert \nund kritisiert \u2013 nicht nur von uns, sondern auch von den \nBetroffenen in der Landwirtschaft. Wir sagen: zu Recht; \ndenn was sich die EU-Landwirtschaftskommissarin da \nausgedacht hat, bedeutet f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft im Rahmen des Gesundheitschecks eher eine \nAmputation als eine Gesundheitsuntersuchung. \n\nDie eigentlich bis 2013 vereinbarten Direktzahlungen an \ndie landwirtschaftlichen Unternehmen sollen gek\u00fcrzt \nwerden. Gegen K\u00fcrzungen von Subventionen haben wir \nLiberalen grunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Aber es \nkommt auf das Wie, auf das Wer, Wann und Warum an. \nDie Pl\u00e4ne der EU-Kommission sehen vor, dass Land-\nwirtschaftsbetriebe mit Direktzahlungen von \u00fcber \n300 000 Euro pro Jahr K\u00fcrzungen von 17 % hinnehmen \nm\u00fcssen, jene mit Direktzahlungen zwischen 100 000 und \n200 000 Euro K\u00fcrzungen von 11 %. Nur Kleinbauern mit \nj\u00e4hrlichen Direktzahlungen bis 5 000 Euro sollen ver-\nschont bleiben. Aber unsere Landwirtschaft ist \u2013 wie die \nin allen anderen neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 durch gro\u00dfbe-\ntriebliche Strukturen gepr\u00e4gt und die Agrarmittel sind \nbetriebswirtschaftlich l\u00e4ngst eingeplant. Wie so oft ist gut \ngemeint schlecht gemacht. Dies kann man bei der aktuel-\nlen Diskussion um Degressionen und Kappungen der \nDirektzahlungen sehen; denn eigentlich sollten dadurch \ndie wirklich verm\u00f6genden Gro\u00dfgrundbesitzer in Spanien \noder sonst irgendwo getroffen werden sowie das englische \nK\u00f6nigshaus, das ebenfalls von Subventionen lebt. \n\nAuch der Blick nach Ostdeutschland ist in dieser Diskus-\nsion verloren gegangen. Bei uns, in der Struktur der \nehemaligen LPGs, ist es so, dass wir mit gr\u00f6\u00dferen Struk-\nturen leben, und diese Pl\u00e4ne h\u00e4tten enorme Auswirkungen \nauf die rund 8 300 Landwirtschaftsbetriebe in Sachsen mit \nihren 42 000 Besch\u00e4ftigten. Mit einem Gesundheitscheck \n\nh\u00e4tte die EU-Kommission mal lieber bei sich selbst \nanfangen sollen, als damit die s\u00e4chsische Landwirtschaft \nzu \u00fcberziehen \u2013 frei nach dem Motto: \u201eGesundheitscheck \ndurchgef\u00fchrt \u2013 Landwirtschaft leider tot\u201c. Aber Sachsen \nbleibt ja als Trost die bereits eingangs erw\u00e4hnte Erkl\u00e4rung \nder Kommissarin, sie wolle niemanden in den Ruin \ntreiben. Treiben braucht sie dabei auch niemanden, der \nRuin kommt bei solchen Pl\u00e4nen von selbst. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDirektzahlungen an die Landwirtschaft sollten eigentlich \nden Erhalt landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen unter Beachtung \n\u00f6kologischer Anforderungen honorieren, ebenso wie \nAktivit\u00e4ten in Bezug auf Verbraucher-, Tier- und Umwelt-\nschutz sowie Lebensmittelsicherheit. \n\nVor diesem Hintergrund kann man sich schon fragen, \nwarum diese Leistungen der Landwirte, wenn sie auf dem \nHektar eines Gro\u00dfbetriebes erbracht werden, weniger \nwert sein sollen, als w\u00fcrden sie von einem Kleinbetrieb \nerbracht. Marktorientierung, umweltgerechte Produkti-\nonsverfahren, artgerechte Tierhaltung, Umsetzung der \nguten fachlichen Praxis, letztendlich aber auch Arbeits-\nplatzbereitstellung sind keine Frage von Betriebsgr\u00f6\u00dfen \nund Rechtsformen. Wirklich fair w\u00e4ren R\u00fcckzahlungen \nbezogen auf den Hektar bewirtschafteter Fl\u00e4che oder auch \nmit Bezug auf die geschaffenen Arbeitspl\u00e4tze. \n\nAn dieser Stelle sei noch ein weiteres Argument aus \nBr\u00fcssel hinterfragt. Die durch K\u00fcrzungen bei den Direkt-\nzahlungen frei gewordenen Gelder sollen in die F\u00f6rde-\nrung des l\u00e4ndlichen Raumes flie\u00dfen, beispielsweise in \nKlimaschutz und Wasserreinheit, mit den Worten der  \nEU-Kommissarin also \u201enur umgeschichtet\u201c werden. \nDirektzahlungen bzw. deren K\u00fcrzungen beeinflussen \nnat\u00fcrlich in erheblichem Umfang auch die Entwicklung \nim l\u00e4ndlichen Raum. Der Landesbauernverband Sachsen \nweist zu Recht darauf hin, dass besonders fl\u00e4chen- und \ntierstarke Betriebe im Hinblick auf die Arbeitslosigkeit im \nl\u00e4ndlichen Gebiet einen stabilisierenden Faktor bilden. \n\nVor diesem Hintergrund muss man davon ausgehen, dass \ndie diskutierten K\u00fcrzungen bereits vor 2014 die Pla-\nnungssicherheit der landwirtschaftlichen Betriebe erheb-\nlich konterkarieren und hier in Sachsen mit Arbeitsplatz-\nverlusten verbunden sein werden. In der Summe k\u00f6nnten \nes 6 000 sein. \n\nWer die Struktur der s\u00e4chsischen Landwirtschaft kennt, \nkommt nicht umhin, die betriebsgr\u00f6\u00dfenabh\u00e4ngigen \nK\u00fcrzungspl\u00e4ne als Kampfansage aus Br\u00fcssel aufzufassen. \nEin sogenannter kleiner Morgentau-Plan f\u00fcr die Land-\nwirtschaft im Gewand des Klimaschutzes \u2013 welch eine \nirrwitzige Idee! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDa hast du dich wohl im Ton vergriffen!) \n\nUnd was h\u00f6ren wir von unserem Staatsminister W\u00f6ller \ndazu? Nicht viel. Sie melden sich zwar t\u00e4glich zu Wort, \naber, Herr Staatsminister, es gen\u00fcgt eben nicht, zum \nKarfreitag blumig in der Presse zu verk\u00fcnden: \u201eSachsen, \n\n 8594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nesst mehr Fisch!\u201c, und Ostern noch eins draufzusatteln \nmit einer Pressemitteilung: \u201eIn Sachsen mangelt es derzeit \nnicht an Hasen \u2013 Ostern kann stattfinden.\u201c Wir erwarten \nauch hier deutlich sch\u00e4rfere Worte von Ihnen und einen \nFokus auf die wirklichen Probleme \u2013 und keinen Popu-\nlismus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch in Ihrer Presseerkl\u00e4rung vom 10. April 2008 stellen \nSie beispielsweise f\u00fcr die s\u00e4chsischen Betriebe 6 Millio-\nnen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr Innovationen und Qualit\u00e4tspro-\ndukte bis 2013 zur Verf\u00fcgung. Es ist gut zu wissen, dass \npro Jahr rund 1 Million Euro f\u00fcr unsere 8 300 Betriebe \nzur Verf\u00fcgung stehen und jeder Betrieb mit der \u201esagen-\nhaften\u201c Summe von theoretisch 120 Euro unterst\u00fctzt \nwerden kann. F\u00fcr diese Summe lassen Sie sich feiern, \nw\u00e4hrend die Koalition gerade das Milliardendesaster der \nLandesbank zu verantworten hat. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ja, ja!) \n\nNat\u00fcrlich bleiben auch im Haushalt in Zukunft weniger \nMittel \u00fcbrig, die wir verteilen m\u00fcssten. \n\n(Heinz Lehmann, CDU:  \nSie! Wir haben gar nichts zu verteilen!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfen wir das Ergebnis der Agrar-\nministerkonferenz der L\u00e4nder, die Pl\u00e4ne der EU f\u00fcr die \nK\u00fcrzungen der Direktzahlungen zu verurteilen. Planungs-\nsicherheit ist f\u00fcr die in den Betrieben einkalkulierten EU-\nAgrarzahlungen elementar und \u00fcberlebenswichtig. Hoffen \nwir, dass Sie, Herr Staatsminister, auch geh\u00f6rt werden. \nNach Ihrer sehr \u201eblumigen\u201c Rede sind wir noch weit \ndavon entfernt zu sagen: \u201eGut gebr\u00fcllt, L\u00f6we!\u201c, und, Herr \nStaatsminister: F\u00fcr Ihre Bauernpower, die Sie f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Landwirtschaft einsetzen wollen, m\u00fcssten Sie \nden verbalen Lackschuh ausziehen und in die Gummistie-\nfel steigen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich noch kurz einen weiteren Punkt anspre-\nchen: den Ausstieg aus der Milchquotenregelung. Die \nQuoten sollen in den kommenden Jahren allm\u00e4hlich \naufgestockt und der Ausstieg erst im Jahr 2015 komplett \nvollzogen werden. Aus der Sicht der FDP-Fraktion ist \ndieser vorgesehene Zeitraum eindeutig zu lang. Wir \nm\u00fcssen die s\u00e4chsischen Bauern von den Fesseln der  \nEU-B\u00fcrokratie befreien. Nur Begleitma\u00dfnahmen zu \nfordern ist dabei zu wenig. Die s\u00e4chsischen Bauern \nw\u00fcrden jetzt gern ihre Milch auf dem Weltmarkt verkau-\nfen; die Verbraucher warten darauf. Zudem werden in den \nkommenden Jahren in der EU weitere Verkaufssteigerun-\ngen, vor allem bei K\u00e4se- und Milcherzeugnissen, erwartet \n\u2013 f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirte eine reelle Chance. F\u00fcr den \nzus\u00e4tzlichen Eigenverbrauch der EU werden bis 2014 \nrund 8 Millionen Tonnen mehr Milch ben\u00f6tigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr G\u00fcnther, meine \nFrage lautet: Haben Sie \u2013 gerade in Ihrer Heimatregion, \ndem Erzgebirge \u2013 die Bauern schon einmal gefragt, ob sie \nwirklich ohne gegensteuernde Ma\u00dfnahmen von der \nMilchquote befreit werden wollen und \u00fcberhaupt noch \neine \u00dcberlebenschance f\u00fcr sich sehen \u2013 gerade dort, wo es \nkaum andere M\u00f6glichkeiten gibt, Landwirtschaft zu \nbetreiben? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Und? Nachfrage: Nach \ndem, was ich wei\u00df, wollen dort durchaus nicht alle ohne \nbegleitende Ma\u00dfnahmen befreit werden, weil dann auch \ngenau dort Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen w\u00fcrden. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, es gibt verschiedene Aussagen. \nNicht alle \u2013 damit haben Sie vollkommen recht \u2013, aber die \nmeisten sagen: Gebt uns die Chance, am Markt zu arbei-\nten. \n\n(Mario Pecher, SPD:  \nDas glaubst du doch selbst nicht!) \n\n\u2013 Doch! \u2013 Die Problemfelder, \u00fcber die wir heute nichts \ngeh\u00f6rt haben \u2013 auch in der Facherkl\u00e4rung nicht \u2013, sind \nzum Beispiel die Probleme der Unternehmer und Land-\nwirte mit Unternehmensnachfolge. Hierf\u00fcr brauchen wir \ndringend einen Masterplan. Der Nachwuchs hat derzeit \nkeine Chance. Es gibt kaum Eigenkapital zum Lander-\nwerb, und anders als fr\u00fcher ist jetzt auch keine Landes-\nbank mehr da, die die landwirtschaftlichen Betriebe hier \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Die Auflagen der neuen EU-Verord-\nnungen f\u00fcr die Direktvermarktung, zum Beispiel bei \nSchlachth\u00e4usern, sind f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte viel \nzu hoch und nicht leistbar. 180 000 Euro sind f\u00fcr die \nUmsetzung der Standards nicht mal eben so aufzubringen; \nund auch, Herr Staatsminister, das ganz klare Jein \u2013 nicht \nvon Ihnen, sondern von der Koalition \u2013 zur Gentechnik ist \nf\u00fcr die Landwirte, die diesen Weg gehen wollen, nicht \nhilfreich. \n\nDie Imkerverb\u00e4nde \u2013 diese haben Sie bei Ihrer Aufz\u00e4h-\nlung \u00fcbrigens vergessen \u2013 beklagen derzeit die zu einsei-\ntige \u00c4cker- und Wiesenbewirtschaftung und die Bauern-\nverb\u00e4nde die besorgniserregenden Ernteprognosen wegen \nder klimabedingten zunehmenden M\u00e4useplage. \n\nVor 22 % weniger vorhandenen Saisonarbeitern in der \nLandwirtschaft warnt derzeit das Bundesministerium f\u00fcr \nArbeit und Soziales. \u2013 Um nur einige Punkte zu nennen, \nbei denen eigentlich die Staatsregierung zu ganz konkre-\ntem Handeln aufgefordert ist. \n\nIn unseren gro\u00dfen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chenbetrieben \nist \u2013 wie auch bei den kleinen \u2013 der Reichtum nun wirk-\nlich nicht zu Hause. Daran \u00e4ndern auch die Preisanstiege \nbei den Lebensmitteln in den vergangenen Wochen und \nMonaten nichts, gar nichts. Die Landwirte profitieren \n\u00fcberhaupt nicht von gestiegenen Preisen. H\u00f6here Ausga-\nben f\u00fcr Kraftstoffe, D\u00fcnger, Saatgut und Futtermittel sind \n\n 8595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nseit einiger Zeit zu verzeichnen und relativieren die \nMehreinnahmen am Markt. So lagen beispielsweise die \nPreiserh\u00f6hungen bei Ferkelfutter bei 42 %, bei Sojaschrot \nbei 48 % und bei Soja\u00f6l bei 68 %. Auch hierzu habe ich \nheute nichts vernommen. \n\nRichtig Sorgen macht mir allerdings Ihre Antwort auf \nmeine Kleine Anfrage zum Nahrungsmittel- und Bioener-\ngiepflanzenanbau in Sachsen. Durch die hohen Energie-\npreise und durch die F\u00f6rderung von Biosprit war es f\u00fcr \nviele Landwirte \u2013 auch bei uns \u2013 zunehmend attraktiv \ngeworden, von Nahrungsmittel- auf Energiepflanzenpro-\nduktion umzustellen. Einmal von den Folgen f\u00fcr Boden \nund Grundwasser abgesehen, bef\u00fcrchten wir weitere \nPreissteigerungen bei den Lebensmitteln. F\u00fcr uns Liberale \ngilt immer noch der Grundsatz \u201eTeller vor Tank\u201c. \n\nSie d\u00fcrfen nicht zulassen, dass im Rahmen der Regelung \nzur Energiepflanzenpr\u00e4mienzahlung die Fl\u00e4chen hierf\u00fcr \nderart ausgeweitet werden. Nur ein paar Beispiele aus \nmeiner Kleinen Anfrage: Silomais, der bis 2004 \u00fcberhaupt \nnoch nicht angebaut wurde, hatte im Jahr 2007 eine \nFl\u00e4che von 2 600 Hektar beansprucht. Der Rapsanbau \nwurde in diesem Zeitraum auf 11 000 Hektar mehr als \nverdoppelt. Und der Anbau von Winter- und Sommerwei-\nzen zur Verbrennung, der sogenannte Heizweizen, stieg \nvon 10 Hektar im Jahre 2004 auf 4 700 Hektar im Jah-\nre 2007; Tendenz weiter steigend. Auch hier erwarten wir \nvon der Staatsregierung ein deutliches Signal, dieses zu \nstoppen. \n\nDie notwendigen K\u00fcrzungen der Agrarsubventionen \nab 2014 werden von uns nicht infrage gestellt. Aber bis \ndahin brauchen die s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe \nPlanungssicherheit, verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen \nsowie faire Preise. Das ist in der Landwirtschaft genauso \ng\u00fcltig wie in der Industrie. Daf\u00fcr werden wir uns als \nFDP-Fraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag einsetzen und \nentschieden daf\u00fcr k\u00e4mpfen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Geduld. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Frakti-\non GR\u00dcNE das Wort; Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie zu Beginn auffordern, \nan einer kurzen gedanklichen Reise in die Zukunft teilzu-\nnehmen. \n\nStellen Sie sich Sachsen im Jahr 2020 vor. Was sehen Sie? \nOder besser gefragt: Was wollen Sie gern sehen? Be-\nstimmt nicht das folgende Szenario: endlose Felder, \nbebaut mit Mais oder Raps, so weit das Auge reicht. \nDarauf werkeln satellitengesteuerte Maschinen, deren \nBeschriftung darauf hinweist, dass sie allesamt einem \ngro\u00dfen Saatguthersteller geh\u00f6ren. Menschen sieht man \nhier kaum noch. Sie hatten sich geweigert, f\u00fcr Stunden-\nl\u00f6hne unter 4 Euro zu arbeiten, und waren in die Bal-\nlungszentren gezogen, wo es anst\u00e4ndig bezahlte und \nzukunftssichere Arbeit gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Sicher wird es so weit nicht \nkommen. Jedoch ist die landwirtschaftliche Entwicklung \nbereits heute durch den Trend zur Produktivit\u00e4tssteige-\nrung und Nutzungsintensivierung auf Kosten von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen und Natur gepr\u00e4gt. Ebenso findet ein Struk-\nturwandel hin zu gr\u00f6\u00dferen Betrieben bzw. Bewirtschaf-\ntungseinheiten statt, in denen Ger\u00e4te und Arbeitsprozesse \nzum Einsatz kommen, die nicht selten im Widerspruch zu \neiner nachhaltigen Landbewirtschaftung stehen. \n\nDiese Entwicklung zu begrenzen und zu steuern ist \nAufgabe verantwortungsvoller Politik. Und ein verant-\nwortungsvoller Politiker m\u00f6chten auch Sie, Herr Staats-\nminister W\u00f6ller, sein. Warum sonst sollten Sie, wie zuletzt \nbeim Zukunftsforum Landwirtschaft, sagen \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eLandwirte sorgen f\u00fcr den Erhalt der Sch\u00f6pfung. Sie \nm\u00fcssen die Gesetze der Marktwirtschaft und der Natur \ngleicherma\u00dfen beachten.\u201c? \n\nMeine Damen und Herren! Diese Aussage zeigt: Minister \nW\u00f6ller denkt gr\u00fcner, als er zugibt. Sein Zitat enth\u00e4lt eine \nPositionierung gegen den Einsatz von Agrogentechnik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Kathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nDenn als H\u00fcter der Sch\u00f6pfung k\u00f6nnen Landwirte nicht \nselber Sch\u00f6pfer spielen bzw. die g\u00f6ttliche Sch\u00f6pfung \ndurch gewagte Experimente mit gentechnisch ver\u00e4nderten \nOrganismen gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Kathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nDer Hinweis auf die notwendige Balance zwischen \n\u00f6konomischen Zw\u00e4ngen und \u00f6kologischen Notwendigkei-\nten trifft im Grundsatz den Anspruch nachhaltigen Wirt-\nschaftens, den auch B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN seit \njeher verfolgt. \n\nDoch leider, meine Damen und Herren, folgen auf das \n\u00f6kologische Coming-out des Staatsministers zu wenige \nTaten, die das Gesagte glaubhaft untermauern. Zwar \narbeiten seit anderthalb Jahren Expertengruppen gemein-\nsam mit dem SMUL am Thema Zukunft Landwirtschaft \u2013 \ndas wurde heute schon zitiert \u2013; schaue ich mir aber die \nbisherigen Ver\u00f6ffentlichungen dazu an, beschleichen mich \nZweifel an der Weitsicht dieser Staatsregierung. \n\nDenn mit viel Get\u00f6se soll Sachsens Landwirtschaft f\u00fcr \nden globalen Wettbewerb fit gemacht werden, anstatt auf \neine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft zu setzen, die unter \ndem Schutz der Biodiversit\u00e4t produziert und deren Ver-\ntrieb eng in regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe eingebunden \nist. \n\nMeine Damen und Herren! Das gern strapazierte Deck-\nm\u00e4ntelchen des \u00d6kolandbaues und der regionalen Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe kann die Ideenlosigkeit s\u00e4chsischer \nLandwirtschaftspolitik nicht \u00fcberdecken. Diese setzt auf \nden Weltmarkt, und das hei\u00dft, wir werden gezwungen, mit \nBilliglohnstandorten zu konkurrieren, auf gro\u00dffl\u00e4chige \nMonokulturen zu setzen, die Abh\u00e4ngigkeit von Lebens-\nmittelimporten zu akzeptieren und intensiv und unter \n\n 8596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nZuhilfenahme fragw\u00fcrdiger technischer Hilfsmittel zu \nwirtschaften. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nKurz: Die Staatsregierung verfolgt das Ziel: Masse statt \nKlasse. \n\nUm dieses fragw\u00fcrdige Ziel zu erreichen, ist eine intensi-\nve Feldbewirtschaftung und Viehhaltung notwendig. \nNachhaltigkeit, Landschaftspflege und Umweltschutz \nsind dabei l\u00e4stige Kostenfaktoren. \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, ich fordere Sie auf, sich mehr \nals bisher f\u00fcr eine umweltgerechte, \u00f6kologische und \nklimaschonende Landwirtschaft einzusetzen. Statt den \nf\u00f6rderrechtlichen Status quo zu zementieren, sollten Sie \ndie Botschaft der Weltagrarwirtschaftstagung ernst neh-\nmen. Die konventionelle Landwirtschaft ist weltweit an \nihre Grenzen gesto\u00dfen. Was wir brauchen, ist die St\u00e4r-\nkung der zweiten S\u00e4ule landwirtschaftlicher F\u00f6rderung. \nDie Auszahlung von Geldern muss k\u00fcnftig st\u00e4rker an die \nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen gekoppelt werden. Auch ein \nKlimabonus bei der Agrarf\u00f6rderung w\u00e4re ein richtung-\nweisendes Signal. Die zur\u00fcckgebliebene \u00f6kologische \nLandwirtschaft in Sachsen muss mit Nachdruck gef\u00f6rdert \nwerden \u2013 nicht nur mit Lippenbekenntnissen, sondern mit \nganz konkreten Taten. \n\nHaben stattdessen weiter Betriebs- und nicht Landwirte \ndas Sagen, weicht ganzheitliches Denken dem kurzfristi-\ngen Profit- und Renditestreben. So entstehen unkreative, \nauf Monokulturen basierende Unternehmenskonzepte, die \nf\u00fcr die Zerst\u00f6rung biologischer Vielfalt verantwortlich \nsind und die Grenzen des Wachstums ignorieren. \n\nMeine Damen und Herren! Einige nach diesem Vorbild \nwirtschaftende Betriebe haben bereits heute ihre Land-\nschaftspflegema\u00dfnahmen nahe null zur\u00fcckgefahren. Statt \nTierhaltung und Weidewirtschaft zu betreiben, wurden die \nMilchquoten an der Quotenb\u00f6rse verkauft und der Tierbe-\nstand verringert bzw. abgeschafft. Stattdessen \u2013 und \nentgegen der guten fachlichen Praxis \u2013 werden intensive \nEnergiepflanzen angebaut und in neu errichteten Biogas-\nanlagen verstromt. Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum \nbleiben dabei ebenso auf der Strecke wie die \u00d6kobilanz. \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Industrie gilt seit Langem, dass die \nHerausforderungen der kommenden Jahre nicht durch \nKonkurrenz mit Billiganbietern zu l\u00f6sen sind. Vielmehr \ngilt, den hiesigen Know-how-Vorsprung und Sachsens \nPlatz im Wettbewerb durch qualitativ hochwertige Pro-\ndukte und Technologien zu sichern. \n\nWarum, frage ich Sie, findet dieser Ansatz nicht auch in \nder Landwirtschaft Anwendung, meine Damen und \nHerren? \n\nStatt Ertragssteigerung um jeden Preis auf Kosten unserer \nB\u00f6den erzwingen zu wollen, sollten wir mittels intelligen-\nten Fl\u00e4chenmanagements auf nachhaltige N\u00e4hrstoffver-\nsorgung und eine ausgeglichene Humusbilanz achten. \n\nStatt auf anf\u00e4llige Hochleistungssorten und gentechnisch \nver\u00e4nderte Pflanzen zu setzen, sind wir gut beraten, das \n\nArten- und Sortenspektrum entsprechend den klimati-\nschen Gegebenheiten auszuw\u00e4hlen. \n\nDass sich dies aufgrund des Klimawandels in den kom-\nmenden Jahren nicht zu unserem Vorteil ver\u00e4ndern wird, \nist ein offenes Geheimnis. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Das SMUL gef\u00e4llt sich \nzunehmend in der Rolle des Ministeriums f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum. Wollen Sie diesem Anspruch gerecht werden, \nm\u00fcssen Sie Ihren Beitrag dazu leisten. Den l\u00e4ndlichen \nRaum lebenswert zu gestalten, erfordert klare strategische \nZiele und Weitblick. Nur wenn es gelingt, die Wertsch\u00f6p-\nfung vor Ort zu verbessern, l\u00e4sst sich die Entv\u00f6lkerung \ndes l\u00e4ndlichen Raumes aufhalten. Es reicht eben nicht, in \nSachsen landwirtschaftliche Produkte f\u00fcr den globalen \nMarkt herzustellen \u2013 auch Verarbeitung und Verbrauch \nsollten vorrangig hier organisiert werden. \n\nDies, meine Damen und Herren, birgt hohe Anforderun-\ngen an die Qualit\u00e4t sowohl der Herstellungsverfahren als \nauch der Produkte selbst. Stellen Sie sich dieser Heraus-\nforderung und arbeiten Sie daran, Sachsens Landwirt-\nschaft zukunftsf\u00e4hig zu machen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, das war die erste Runde der Ausspra-\nche. Es gibt weitere Wortmeldungen aus den Fraktionen. \nIch beginne mit der CDU-Fraktion; Herr Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass, wenn man \ngerade um diese Zeit von Lebensmitteln spricht, der \nMagen dann ganz besonders knurrt. Aber nach dem \nBeitrag von Kollegen Weichert, denke ich, sollte noch \netwas folgen, um nicht den Eindruck, der damit erweckt \nworden ist, hier als Letztes stehen zu lassen. \n\nStaatsminister W\u00f6ller sagte: Unsere Landwirtschaft ist \nwieder da. Nach einer Zeit, in der sogar aus der Bezeich-\nnung des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums der Name \n\u201eLandwirtschaft\u201c gestrichen worden ist und man wohl mit \nder Bezeichnung Verbraucherschutz suggerieren wollte, \ndie Verbraucher vor den Landwirten sch\u00fctzen zu m\u00fcssen, \nist auch auf Bundesebene wieder Normalit\u00e4t eingezogen. \nGerade in Zeiten von BSE, einer Rinderkrankheit, deren \nGefahren f\u00fcr den Menschen bis heute nicht abschlie\u00dfend \nnachgewiesen werden konnten, setzte eine regelrechte \nKriminalisierung der deutschen und damit der s\u00e4chsischen \nLandwirte ein. Das hat Nachwirkungen bis zum heutigen \nTag und bedeutet nicht nur einen Imageschaden f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Bauern, sondern hat auch erhebliche volks-\nwirtschaftliche Sch\u00e4den nach sich gezogen, die sicher nur \nschwer zu kompensieren sind. \n\nDas Bild der Landwirtschaft beginnt sich in der \u00f6ffentli-\nchen Darstellung langsam zum Positiven zu wandeln. Die \ndurch die damalige Hysterie ausgel\u00f6ste B\u00fcrokratie, \nwelche kaum noch jemand beherrschen kann, wird aber \nden Bauern erhalten bleiben. Es muss daher in Sachsen \n\n 8597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nnoch besser gelingen, europ\u00e4ische und Bundesregelungen \nkonsequent eins zu eins umzusetzen. Sicher ist es schwie-\nrig, dies mit Blick auf regionale Besonderheiten immer zu \nerreichen. Ich kann versichern, dass wir auch in Zukunft, \nunterst\u00fctzt vom Berufsstand, sehr genau aufpassen wer-\nden, dass es hier nicht zu Ausw\u00fcchsen kommt \u2013 auch mit \ndem Wissen, dass wir diesbez\u00fcglich bei Staatsminister \nW\u00f6ller auf offene Ohren treffen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man in den letzten \nMonaten die Zeitungen aufschlug, konnte man in Berich-\nten \u00fcber die Landwirtschaft von bis zu 150 % gestiegenen \nErzeugerpreisen f\u00fcr die Bauern lesen, die letztendlich die \nUrsache f\u00fcr dramatisch steigende Nahrungsmittelpreise \nseien. Das klingt erst einmal logisch, ist aber sehr ober-\nfl\u00e4chlich betrachtet. Die Realit\u00e4t ist weitaus komplexer. \n\nBeispielsweise handelt es sich bei den gestiegenen Ge-\ntreidepreisen nicht etwa um Erh\u00f6hungen im dreistelligen \nProzentbereich, sondern lediglich um die Korrektur eines \ndramatischen Preisverfalls der letzten Jahre. Zum Beispiel \nlagen die Preise f\u00fcr Weizen und Roggen Anfang der \nAchtzigerjahre auf dem gleichen Niveau wie heute oder \nzum Teil dar\u00fcber. Also sind wir erst einmal wieder dort, \nwo wir schon einmal waren. Wenn man aber wei\u00df, dass \nsich in der gleichen Zeit die Brot- und Br\u00f6tchenpreise fast \nverdoppelt haben, dann ist diese Wiederherstellung des \nalten Erzeugerpreisniveaus nicht die Ursache f\u00fcr Preis-\nsteigerungen, sondern war \u00fcber viele Jahre der Puffer, um \nandere Betriebskostensteigerungen, bei M\u00fchlen und \nB\u00e4ckereien, zumindest zum Teil kompensieren zu k\u00f6nnen. \nGleiches gilt bei Preisen f\u00fcr Milch, Raps oder die Brau-\ngerste f\u00fcr unser gutes s\u00e4chsisches Bier. \n\nAm Beispiel der in den letzten Wochen wieder deutlich \nsinkenden Milchpreise sieht man jedoch, wie instabil \ndiese Entwicklung ist. Auch k\u00f6nnen bei Weitem nicht alle \nBauern auf eine solche positive Einnahmenentwicklung \nzur\u00fcckblicken. 2007 war im Schweine- und Rindfleisch-\nbereich ein extrem schwieriges Jahr. Minister W\u00f6ller ist \ndarauf eingegangen. \n\n\u00dcberhaupt haben sich die Preise vom Schema \u201eSchlechte \nErnte in der Region gleich hohe Preise\u201c bzw. \u201eGute Ernte \ngleich schlechte Preise\u201c abgekoppelt, was immer zu \neinem gewissen Ausgleich f\u00fchrte. Auch ist nicht mehr \ngarantiert, dass die tiefsten Getreidepreise im August, zur \nErntezeit, und die h\u00f6chsten im Fr\u00fchjahr liegen. Der viel \nzitierte Zyklus der Schweinepreise und die damit verbun-\ndene M\u00f6glichkeit einer antizyklischen Gegensteuerung \nscheinen l\u00e4ngst nicht mehr so zu funktionieren, wie es \n\u00fcber viele Jahrzehnte der Fall war. Die Preisfindung \nerfolgt durch die Abkopplung der Agrarsubventionen von \nder Produktion in Europa und damit in Sachsen global. \nAusschlaggebend sind die Welternten oder meist nur \nderen Prognosen, die Tierbestandsentwicklung, weltweit \nauftretende Tierseuchen sowie prognostizierte Entwick-\nlungen von Nachfrage und Lagerbest\u00e4nden. Anhand \ndieser Prognosen bilden sich die Preise an den Produkten-\nb\u00f6rsen. \n\nEin einziger starker Regen in Australien oder S\u00fcdamerika \nund die damit verbundenen Korrekturen der Ernteerwar-\ntung k\u00f6nnen zu enormen Preisspr\u00fcngen f\u00fchren. Bei-\nspielsweise f\u00fchrte erst vor drei Wochen eine solche \nKorrektur der Ernteerwartung an einem einzigen Tag auch \nin Sachsen zu einem Preisrutsch bei Weizen um circa \n20 %. Wie gesagt, es ist nicht die Auswertung einer realen \nErnte, sondern lediglich die Einsch\u00e4tzung von Analysten, \nwie denn in drei bis vier Monaten geerntet werden k\u00f6nnte. \n\nDies alles stellt die Landwirtschaft vor v\u00f6llig neue Her-\nausforderungen. Dabei funktioniert es bekanntlich nicht, \ndass man seine Produktion den aktuellen Marktentwick-\nlungen einfach anpassen kann. Es geht eben nicht, zu \nsagen, die Milchpreise sind hoch, liebe K\u00fche, jetzt mal \n30 % mehr Milch, um dann sp\u00e4ter bei sinkenden Preisen \ndie Produktion wieder zur\u00fcckzudrehen. Jetzt und in den \nn\u00e4chsten Wochen fallen die Entscheidungen, was die \nLandwirte in diesem Herbst auss\u00e4en, was sie damit im \nSommer 2009 ernten und letztlich bis ins Fr\u00fchjahr 2010 \nverkaufen werden. Sie m\u00fcssen also jetzt, im April, Mai \nund sp\u00e4testens im Juni 2008, dar\u00fcber entscheiden, was \nihnen in zwei Jahren die h\u00f6chsten Erl\u00f6se erbringen \nk\u00f6nnte. Und das, wie gesagt, nicht mit der Gewissheit \nlangj\u00e4hrig stabiler Zyklen, sondern im globalen Wettbe-\nwerb, in Zeiten des Klimawandels und mit einer schwer \nberechenbaren Entwicklung der weltweiten Produkt-, \nEnergie- und Finanzm\u00e4rkte. \n\nAuf dem Zukunftsforum Landwirtschaft am 2. April \ndieses Jahres wurden diese ver\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen in qualitativ anspruchsvollen Vortr\u00e4gen von den \nVertretern der Praxis deutlich herausgestellt. Des Weiteren \nwurde analysiert, dass sich die s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaftsbetriebe offensiv dieser Entwicklung stellen \nwerden und gleichzeitig gute Voraussetzungen haben, sie \nzu meistern. \n\nGestatten Sie mir, an dieser Stelle einen herzlichen Dank \nzu sagen an die Teilnehmer der vorbereitenden Foren,  \nan die Organisatoren und Agierenden vom SMUL und  \ndes S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes mit Pr\u00e4sident  \nWolfgang Vogel und Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. J\u00f6rg Hilger \nan der Spitze. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist bewusst, dass Deutsch-\nland sicher einer der gr\u00f6\u00dferen Profiteure der globalen \nVerflechtung der Weltwirtschaft ist. Auch f\u00fcr unsere \nLebensmittelproduzenten sehe ich durchaus gute Chan-\ncen, hochwertige Produkte im Ausland abzusetzen bzw. \ngegen billige Importe zu konkurrieren. Dies geht aller-\ndings nicht im Selbstlauf. Das funktioniert nur mit einer \ngezielten Ausrichtung der Betriebe auf die ver\u00e4nderten \nRahmenbedingungen. Dazu ist heute hier schon ausrei-\nchend Stellung genommen worden. \n\nWenn aber die weltweiten Entwicklungen nur schwer \nabzusch\u00e4tzen sind, dann muss sich der Landwirt zumin-\ndest auf stabile Rahmenbedingungen der Landwirt-\nschaftspolitik in Sachsen, Deutschland und Europa \nverlassen k\u00f6nnen. Dabei geht es nicht nur, aber auch um \nGeld. Wenn noch vor einem reichlichen Jahr lediglich \n\n 8598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\neine Zwischenpr\u00fcfung der derzeitigen gemeinsamen \nAgrarpolitik mit dem sinnigen Namen \u201eHealth-Check\u201c \nangek\u00fcndigt wurde, um lediglich Erkenntnisse f\u00fcr die \nn\u00e4chste F\u00f6rderperiode zu gewinnen oder maximal kleinste \nKorrekturen durchzuf\u00fchren, kann es nur wenige Monate \nsp\u00e4ter nicht sein, dass die Kommission \u00c4nderungen \nvorschl\u00e4gt, die f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte und damit \nf\u00fcr unseren oft strukturschwachen l\u00e4ndlichen Raum \nVerluste im dreistelligen Millionenbereich bedeuten \nw\u00fcrden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die klare, ablehnen-\nde Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu diesem \nAnsinnen bedanken. Diese oft in der Kritik stehenden \nZahlungen an die Landwirte sind eben nicht einfach ein \nzus\u00e4tzliches, im Grunde unn\u00f6tiges Einkommen ohne \nGegenleistung. Sie sind vielmehr eine Anerkennung f\u00fcr \ndie zahlreichen Gemeinwohlleistungen der Landwirte wie \nden Erhalt und die Pflege unserer Kulturlandschaft. \n\nDas neue ELER-Programm zur Entwicklung der l\u00e4ndli-\nchen R\u00e4ume schafft hingegen bis zum Jahr 2013 Pla-\nnungssicherheit auch f\u00fcr zahlreiche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \nin der s\u00e4chsischen Landwirtschaft. Auch wenn ich mir die \nDurchf\u00fchrungsbestimmungen und die damit verbundenen \nAntragsverfahren etwas einfacher gew\u00fcnscht h\u00e4tte, so \nsind speziell die s\u00e4chsischen F\u00f6rderungen von Agrarin-\nvestitionen deutschlandweit konkurrenzlos. \n\nDie damals  noch von Staatsminister Tillich eingeleitete \nklare Ausrichtung auf die arbeitsintensiven Bereiche \nsicherte in unseren D\u00f6rfern nicht nur Arbeitspl\u00e4tze in der \nLandwirtschaft, sondern auch in Bau, Handwerk, Dienst-\nleistung und verarbeitenden Betrieben. \n\nStabile politische Rahmenbedingungen haben, wie gesagt, \nnicht nur etwas mit Geld zu tun. Genauso wichtig ist es, \nwenigstens innerhalb Europas einheitliche, harmonisierte \ngesetzliche Regelungen zu schaffen. Auch bis dahin ist es \nnoch ein weiter Weg. Es ist nicht nachvollziehbar, dass es \nnach so vielen Jahren gemeinsamer europ\u00e4ischer Agrarpo-\nlitik noch immer nicht gelungen ist, beispielsweise das \nPflanzenschutzmittelrecht auf einen einheitlichen Stand \nzu bringen. Wenn also ein deutscher Landwirt, Obst- oder \nWeinbauer ein nicht mehr zugelassenes Mittel einsetzt \nund dies bei einer Kontrolle festgestellt wird, wird dieser \nProduzent richtigerweise bestraft. Wird dieser Vorgang \n\u00f6ffentlich bekannt und, wie so oft, mit Katastrophensze-\nnarien in den Medien begleitet, erleidet die gesamte \nbetroffene Region einen Imageschaden, was wiederum \ndazu f\u00fchren kann, dass der verunsicherte Verbraucher auf \nProdukte aus L\u00e4ndern ausweicht, wo das gleiche Mittel \nv\u00f6llig legal eingesetzt werden kann. Welche Schizophre-\nnie! \u2013 Dies war nur ein Beispiel. \n\nBei der Rechtsharmonisierung geht es auch um Bauvor-\nschriften, Arbeitsschutzbestimmungen, Bestimmungen \n\u00fcber die Lagerung wassergef\u00e4hrdender Stoffe, Tiertrans-\nportvorschriften, Hygienevorschriften und, und, und. \nDiese Bestimmungen m\u00fcssen EU-weit einheitlich und f\u00fcr \nden Landwirt praktikabel sein sowie auf ein Mindestma\u00df \nbeschr\u00e4nkt werden. Es ist wichtig, dass hier wenigstens \n\ninnerhalb der EU Wettbewerbsverzerrungen deutlich \nabgebaut werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Landwirtschaft steht vor \neinem Wandel. Sie wird in Zukunft wieder erheblich an \nwirtschaftlicher und gesellschaftspolitischer Bedeutung \ngewinnen. Sachsens Bauern k\u00f6nnen sich selbstbewusst \ndiesen Herausforderungen stellen. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages wird \nweiter der Partner des Berufsstandes sein. Sie ist im \n\u00dcbrigen auch die einzige Fraktion, die noch praktizieren-\nde Landwirte in ihren Reihen hat. Ich kann Ihnen versi-\nchern, dass es weitaus schwieriger ist, sich selbst den \nvielen Unw\u00e4gbarkeiten in dieser Branche zu stellen, als \nan diesem Pult einfach einmal dar\u00fcber zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVor der Leistung der Landwirte f\u00fcr die gesamte Gesell-\nschaft haben wir Christdemokraten gro\u00dfen Respekt, und \nwir werden sie auch in Zukunft nach besten Kr\u00e4ften in \nihrer Arbeit unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Einzelne Fraktionen \nhaben noch Redezeiten. Die Linksfraktion verzichtet. Die \nSPD-Fraktion hat noch 3 Minuten. \u2013 Sie verzichtet \nebenfalls; auch die NPD-Fraktion. Aber die Fraktion \nGR\u00dcNE hat noch Redebedarf angemeldet. Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn heute \u00fcber die \nwirtschaftliche Bedeutung der Landwirtschaft gesprochen \nwird, dann darf \u00fcber die Folgen der intensiven Landwirt-\nschaft f\u00fcr den Natur- und Artenschutz nicht geschwiegen \nwerden, auch wenn es Ihnen in den Reihen der CDU-\nFraktion nicht gefallen mag. Leider denken viele Land-\nwirtschaftspolitiker die Belange des Natur- und Arten-\nschutzes nicht systematisch mit, sodass die Ergebnisse \nentsprechend sind. \n\nDas Zitat von Herrn W\u00f6ller \u00fcber die Landwirte, die sich \n\u00fcber den \u201eErhalt der Sch\u00f6pfung sorgen\u201c, wurde in dieser \nDebatte ja schon des \u00d6fteren benutzt. Doch wie sieht es in \nSachsen tats\u00e4chlich aus? Dazu m\u00f6chte ich mit einem \nweiteren Zitat antworten: \u201eDer Artenr\u00fcckgang konnte \ntrotz aller Vereinbarungen zwischen Bewirtschaftern und \nStaat auch nach 1990 bestenfalls partiell aufgehalten \nwerden. Aus Sicht des Artenschutzes kommt man deshalb \nnicht um die Feststellung herum, dass mit jeder ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Land- und Forstwirtschaft Nist-, Brut-, \nWohn- und Zufluchtsst\u00e4tten, die nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume \nbeeintr\u00e4chtigt oder zerst\u00f6rt werden. F\u00fcr die agrarischen \nVorranggebiete gilt dar\u00fcber hinaus, dass der industriali-\nsierte Betrieb und die maschinengerecht hergerichtete, \nsomit uniforme Ackerflur am Artenr\u00fcckgang beteiligt \nsind.\u201c \n\n 8599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Das sind keine Ausz\u00fcge aus \ndem GR\u00dcNEN-Parteiprogramm. Wie Kenner bereits \nwissen, erlaube ich mir, an den passenden Stellen stets aus \ndem Buch \u201eNaturschutz im Spannungsfeld gesellschaft-\nlicher Interessen\u201c zu zitieren, verfasst von keinem Gerin-\ngeren als dem umweltpolitischen Sprecher der CDU-\nFraktion, Herrn Prof. Mannsfeld, von dem auch dieses \nZitat stammt. Herr Prof. Mannsfeld liegt mit seiner \nEinsch\u00e4tzung von der Verantwortung der sogenannten \nguten fachlichen Praxis als Hauptverursacher des Arten-\nr\u00fcckgangs durchaus richtig, auch wenn er seine Erkennt-\nnisse als Sprecher in diesem Hause nicht wiederholt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den Artenr\u00fcck-\ngang der Agrarlandschaft mit einigen Zahlen f\u00fcr die \nBrutv\u00f6gel untermauern, denn Brutv\u00f6gel sind gute Indika-\ntoren und dokumentieren als endst\u00e4ndige Glieder der \nNahrungskette das Aussterben und den rasanten R\u00fcck-\ngang ganzer Artengruppen der Agrarlandschaft. So sind \nnach den Erhebungen des Dachverbandes Deutscher \nAvifaunisten in den letzten Jahren das Braunkehlchen um \n51 % und der Neunt\u00f6ter um 35 % zur\u00fcckgegangen. Das \nRebhuhn ist aus vielen Teilen der Agrarlandschaft bereits \nverschwunden. Der ehemalige Charaktervogel der feuch-\nten Wiesen und \u00c4cker, der Kiebitz, stirbt demn\u00e4chst aus, \nwenn die Entwicklung in der Landwirtschaft so weiter-\ngeht. Das besagen die Angaben \u2013 \u2013 \n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, es ist \u00e4u\u00dferst laut und unangenehm, \ngerade aus der FDP-Fraktion. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Der Redner hat sich mit Recht etwas mehr Ruhe \nerbeten. Ich bitte Sie um Respekt. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Was war mit dem Rebhuhn?) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Von den insgesamt 900 bis \n1 600 Brutpaaren des Kiebitzes, die Mitte der Neunziger-\njahre noch vorhanden waren, sind derzeit circa 400 bis \n800 Brutpaare \u00fcbrig geblieben. \n\nMeine Damen und Herren! Ein aktuelles Arbeitspapier \ndes Naturschutzbundes Sachsen verdeutlicht die Gefahr, \ndie von der aktuellen Landwirtschaftsform in Sachsen \nausgeht. Zitat: \u201eF\u00fcr Offenlandarten ist auch nach 1990 \nkeine Stabilisierung eingetreten, sondern die Situation hat \nsich nach 1995 noch weiter versch\u00e4rft. Das d\u00fcrfte f\u00fcr die \nmeisten Organismengruppen gelten. Im Zusammenhang \nmit der Erzeugung nachwachsender Rohstoffe, dem \nzunehmenden Anteil von Mais, Raps und anderem in \nenger Fruchtfolge mit hohen D\u00fcnger- und Biozitabgaben, \nhohem Massenertrag, fr\u00fchen Ernteterminen sowie dem \nzunehmenden Einsatz genetisch ver\u00e4nderter Organismen \nbergen die Gefahr, die Situation weiter zu versch\u00e4rfen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Einige in diesem Hause haben \nam letzten Freitag an der Tagung der Landesstiftung \n\nNatur und Umwelt teilgenommen. Eindrucksvoll wurden \nuns dabei die verzweifelten Versuche vorgestellt, die \nallerletzten Exemplare des Feldhamsters auf einer Flur \nn\u00f6rdlich von Leipzig zu erhalten. Auf der Tagung der \nLann hat Prof. Haber, ein viel gesehener und gern einge-\nladener Gast, wiederum sein Modell der differenzierten \nLandnutzung vorgestellt. Wir brauchen f\u00fcr eine naturge-\nm\u00e4\u00dfe Landwirtschaft wieder mehr Vielfalt in der techni-\nsierten und monotonen Agrarsteppe. Wir brauchen He-\ncken, T\u00fcmpel, Raine und andere Kleinstrukturen. Die \nSchl\u00e4ge m\u00fcssen kleiner und auf 30 Hektar begrenzt \nwerden. 5 % der Fl\u00e4che m\u00fcssen als Klein- und Verbin-\ndungsstrukturen f\u00fcr die Natur reserviert werden. Brach-\nstreifen m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig eingehalten werden. \n\nDer Landwirtschaftsminister W\u00f6ller nennt an dieser Stelle \ngern die F\u00f6rderung in der Richtlinie Agrarumweltma\u00df-\nnahmen und Waldmehrung. Doch wir m\u00fcssen uns einge-\nstehen, dass es diese F\u00f6rderung in den letzten Jahren nicht \nvermocht hat, den Verlust an Vielfalt und den Artenr\u00fcck-\ngang aufzuhalten; denn, meine Damen und Herren, diese \nMa\u00dfnahmen sind nach meinem Eindruck ohnehin eher \nF\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die Landwirtschaft unter dem \nDeckmantel des Naturschutzes als echte Naturf\u00f6rderung. \nSie ist in ihrer Ausgestaltung in der neuen Periode noch \nweniger geeignet als in der letzten Periode. Diese Misere \ngeht weiter. Wir wissen, die Richtlinie Nationales Erbe, \ndie f\u00fcr die Biotoppflegema\u00dfnahmen erforderlich ist, liegt \nzwar seit 01.01.2008 vor; leider liegen aber bis heute die \nm\u00f6glichen zul\u00e4ssigen F\u00f6rderantragsformulare noch nicht \nvor. Damit droht, dass breitfl\u00e4chig die Biotoppflegema\u00df-\nnahmen nicht rechtzeitig einsetzen k\u00f6nnen und damit im \nGrunde die Art und Weise des Schutzes nicht stattfinden \nkann. \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, ich sage Ihnen ganz eindeutig, \ndass das handwerkliche Fehler sind, die Ihren Vorg\u00e4ngern \nnicht unterlaufen sind. F\u00fcr den Artenschutz in der Agrar-\nlandschaft im Freistaat Sachsen ist es kurz vor zw\u00f6lf. \nVerstehen Sie sich nicht allein als Minister f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum, sondern auch f\u00fcr den Naturschutz, den \nArtenschutz und die biologische Vielfalt. Ich fordere Sie \nauf, Sofortma\u00dfnahmen f\u00fcr die Arten der Agrarlandschaft \nzu ergreifen und die F\u00f6rderprogramme ins Laufen zu \nbringen. Ich denke, Sie sollten uns dar\u00fcber schon im \nn\u00e4chsten Plenum berichten, anstatt die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft in die Sackgasse der Globalisierung zu hetzen, \nwie Sie es heute in dieser Debatte versucht haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Rede-\nbedarf von den Fraktionen, die noch Zeit \u00fcbrig haben? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle fest, \ndass der Tagesordnungspunkt abgeschlossen ist. \n\n \n\n \n\n 8600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie \nbitten, den Sprung in den Tagesordnungspunkt 1 zur\u00fcck \nzu machen. \n\nEs liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen Wahl \neines stellvertretenden Mitglieds f\u00fcr den 1. Unter-\nsuchungsausschuss vor. Es wurden 113 Stimmscheine \nabgegeben; es war keiner ung\u00fcltig. Demzufolge  \nschl\u00fcsseln sich die abgegebenen Stimmen auf folgendes \nErgebnis auf: Herr Christian Piwarz erhielt 60 Jastimmen, \n40 Neinstimmen und 13 Enthaltungen. Damit hat Herr \nChristian Piwarz die notwendigen mehr Ja- als Neinstim-\nmen erhalten. Ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Damit ist der in dem Wahlvorschlag \nGenannte gew\u00e4hlt, und ich gratuliere Ihnen. Damit \nbeenden wir den Tagesordnungspunkt 1. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, \ndass wir nach der Mittagspause wieder mit Wahlen \nbeginnen. Das in Punkt 1 begonnene Prozedere findet also \nseine Fortsetzung, und ich bitte Sie, p\u00fcnktlich zu sein. Wir \nfinden uns 14:15 Uhr wieder hier ein. \n\n(Unterbrechung von 13:11 bis 14:15 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort mit dem \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/11864 \u2013 zu Drucksache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und stell-\nvertretenden Mitglieder des 1. Untersuchungsausschusses \ndurchgef\u00fchrt. Die Verteilung der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussgesetzes \nnach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach  \n\u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren \nnach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4ch-\nsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des \nUntersuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des \nUntersuchungsausschusses und deren Stellvertreter vom \nLandtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. \nDabei muss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes das Mitglied aus dem Kreis der  \nstellvertretenden Mitglieder gew\u00e4hlt werden. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt der Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU in der Drucksache 4/11864 vor. Wir \nkommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den Be-\nstimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass durch \nHandzeichen abgestimmt wird. \u2013 \n\n(Klarer Widerspruch bei der CDU) \n\nDas ist der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, da es Widerspruch zur Ab-\nstimmung durch Handzeichen gegeben hat, kommen wir \n\nnun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Hierzu berufe \nich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommissi-\non mit folgenden Mitgliedern des Landtages: Frau Roth \nals Leiterin, Herrn Colditz, Frau Dr. Raatz, Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nHerrn Dr. Martens und Herrn Weichert. Damit es nach der \nWahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage \nich Ihnen vor, in der Tagesordnung fortzufahren und das \nErgebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. Ich \u00fcbergebe das Wort \nan die Leiterin der Wahlkommission, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als Mitglied f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss \naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder \nEnthaltung entscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn \ner mehr Ja- als Neinstimmen hat. Wir beginnen mit der \nWahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nHabe ich jemanden nicht aufgerufen? \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir m\u00fcssen mit unserer heutigen Tagesordnung \ndie \u00dcbersicht behalten. Ich schlage Ihnen vor, dass wir \nden n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt behandeln, bis das \nErgebnis der Ausz\u00e4hlung vorliegt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n 8601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes \nDrucksache 4/11382, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/11571, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion; Herr \nProf. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Vor 13 Monaten hat dieses Hohe \nHaus das S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungsgesetz verabschiedet \nund in Kraft gesetzt, um infolge der F\u00f6deralismusreform \ndie \u00d6ffnungszeiten des s\u00e4chsischen Handels an Wochen-\ntagen sowie an Sonn- und Feiertagen zu regeln. Dem \ngingen umfangreiche Vorberatungen, Anh\u00f6rungen und \nGespr\u00e4che mit Kammern, Verb\u00e4nden, Sozialpartnern und \nGewerbetreibenden voraus. Wenn wir einen solchen \nAufwand auch bei der Festlegung der \u00d6ffnungszeiten von \nUnternehmen und anderen Einrichtungen betreiben \nm\u00fcssten, k\u00e4men wir im S\u00e4chsischen Landtag wahrschein-\nlich nicht dazu, uns wirklich um die wirtschaftliche \nEntwicklung zu k\u00fcmmern. Es war schon schwierig, das \nGesetz unter Dach und Fach zu bringen. Ich bin froh, dass \nwir nicht noch mehr Gesetze dieser Art hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag erarbeiten m\u00fcssen. \n\nAufgrund der unterschiedlichen Interessenlagen der \nBeteiligten \u2013 Arbeitgeber, Arbeitnehmer, Verb\u00e4nde, Kam-\nmern, Kirchen, Verbraucher \u2013 war das Gesetzgebungsver-\nfahren nicht sehr einfach. Auch die unterschiedlichen \nSchwerpunktsetzungen in der Koalition haben eine z\u00fcgige \nVerabschiedung nicht gerade vereinfacht. Das Gesetz \nstellt einen Kompromiss zwischen den beiden Koalitions-\nfraktionen dar. Kompromisse haben es nun einmal an \nsich, dass nicht jeder mit dem Ergebnis zufrieden ist. \n\nW\u00e4hrend wir uns eine st\u00e4rkere Liberalisierung an Werkta-\ngen gew\u00fcnscht h\u00e4tten, um B\u00fcrokratie und Regulierungs-\ndichte abzubauen, waren Arbeitnehmervertreter der \nMeinung, dass damit das Verkaufspersonal \u00fcber Geb\u00fchr \nbelastet werde. Ein Jahr Erfahrung mit dem S\u00e4chsischen \nLaden\u00f6ffnungsgesetz zeigt, dass dies nicht der Fall ist. \n\u00d6ffnungszeiten wurden, wenn \u00fcberhaupt, nur geringf\u00fcgig \nausgeweitet und teilweise \u2013 wegen ausbleibender Nutzung \n\u2013 sogar wieder zur\u00fcckgenommen. Eine v\u00f6llige Freigabe \nh\u00e4tte aus unserer Sicht daran nichts ge\u00e4ndert. Die herbei-\ngeredeten Szenarien existieren nicht. \n\nBeim Sonn- und Feiertagsschutz galt es nicht nur die \nInteressen der Arbeitnehmer zu ber\u00fccksichtigen. Die \nAus\u00fcbung der Religion, die M\u00f6glichkeit der seelischen \nErhebung und die Sicherung des Sonntags als Tag f\u00fcr die \nFamilie standen im Mittelpunkt unserer Bestrebungen. \nGleichwohl m\u00fcssen wir feststellen, dass zum Schutz der \nSonn- und Feiertage Regelungen getroffen wurden, die \n\nnicht vollst\u00e4ndig praktikabel f\u00fcr die Gartenbaubetriebe \nund Floristen sind. \n\nDie CDU-Fraktion hat daher den Dialog besonders mit \ndieser Branche in Sachsen aufgenommen, um die \u00d6ffnung \ndieser L\u00e4den an besonders nachfrage- und damit umsatz-\nstarken Tagen wie Totensonntag, Volkstrauertag, Bu\u00df- \nund Bettag und Muttertag durch eine Neuregelung zu \nerm\u00f6glichen. Wir haben hierzu ausdr\u00fccklich dar\u00fcber \nhinaus beteiligten Partnern \u2013 Kirchen, Gewerkschaften, \nKammern, Verbrauchervertretern \u2013 die M\u00f6glichkeit \neinger\u00e4umt, mit uns zu diskutieren. Leider haben sich \nnicht alle, die zum konstruktiven Gespr\u00e4ch geladen \nwaren, klar ge\u00e4u\u00dfert, oder sie haben im Nachgang zu \nunserem Dialog pl\u00f6tzlich andere Forderungen gestellt. \nAuch bei den Vertretern der Gewerkschaften war kein \neinheitliches Bild zu erkennen. W\u00e4hrend Herr Lucassen \nf\u00fcr den DGB erkl\u00e4ren lie\u00df, wie wichtig es sei, den Blu-\nmenverkauf zu retten, beklagten die ver.di-Vertreter die \nbereits bestehende \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit an Sonn- und \nFeiertagen und forderten die Beibehaltung der bisherigen \nRegelung. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMit der heutigen \u2013 hoffentlich abschlie\u00dfenden \u2013 Lesung \nunseres im M\u00e4rz eingebrachten Gesetzentwurfes zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes \nwerden wir den ausgew\u00e4hlten Branchen der G\u00e4rtner und \nFloristen, aber beispielsweise auch den B\u00e4ckern zus\u00e4tzli-\nche M\u00f6glichkeiten des Verkaufs an Feiertagen geben. \n\nAuch die Kollegen der FDP hatten einen Gesetzentwurf \neingebracht. Wir h\u00e4tten diesem mit hei\u00dfer Nadel gestrick-\nten Gesetzentwurf m\u00f6glicherweise nachgehen und ihn \nqualifizieren k\u00f6nnen; aber er war nun einmal handwerk-\nlich schlecht gemacht \u2013 das begann schon bei der \u00dcber-\nschrift \u2013 und bildete damit eine schlechte Basis f\u00fcr eine \nschnelle Beschlussfassung im Landtag. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sicher, Herr Prof. Bolick!) \n\n\u2013 Genau so. \n\nWir haben daher einen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt \nund mit unserem Koalitionspartner abgestimmt. Leider \nk\u00f6nnen wir wegen seines Einspruchs nicht gew\u00e4hrleisten, \ndass die Mitglieder der s\u00e4chsischen Gewerkschaften zum \n1. Mai eine frische Mainelke kaufen k\u00f6nnen, und sie \nm\u00fcssen sich auch mit dem Br\u00f6tchen vom Vortag zufrie-\ndengeben. Aber ansonsten haben wir es hinbekommen. \n\nMit der Neuregelung werden der Ostersonntag, der \nPfingstsonntag, der Volkstrauertag, der Bu\u00df- und Bettag \n\n 8602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nsowie der Totensonntag f\u00fcr den Verkauf bestimmter \nWaren freigegeben. \n\nDamit ist gew\u00e4hrleistet, dass gerade an diesen Tagen, an \ndenen unsere B\u00fcrger frische Blumen erwerben m\u00f6chten, \num ihre Verwandten zu beschenken oder Verstorbener zu \ngedenken, der Verkauf von Blumen und Grabschmuck f\u00fcr \ndie Zeit bis zu sechs Stunden gesichert ist. Wir setzen mit \ndiesem Schritt ein deutliches Signal zugunsten der ohne-\nhin schwierigen wirtschaftlichen Situation der Branche \nder G\u00e4rtner und Floristen. Das B\u00e4ckerhandwerk profitiert \nvon dieser Gesetzes\u00e4nderung gleicherma\u00dfen, auch wenn \nwir feststellen m\u00fcssen, dass nach eigenen Angaben der \nBranche von den M\u00f6glichkeiten der \u00d6ffnung an Sonn- \nund Feiertagen ohnehin nur 300 Betriebe in Sachsen \nGebrauch machen. \n\nWir sollten den von uns vorgelegten Gesetzentwurf zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes z\u00fcgig \nund gemeinsam im Interesse der betroffenen Unterneh-\nmen und unserer B\u00fcrger verabschieden. \n\nDie im Wirtschaftsausschuss dokumentierte breite Zu-\nstimmung mit Ausnahme eines verirrten Blockadeversu-\nches stimmt mich zuversichtlich, dass wir das auch hier \nim Hohen Hause schaffen. \n\nWegen der wenigen verbleibenden Zeit bis zum Mutter-\ntag, der in diesem Jahr auf Pfingstsonntag f\u00e4llt, bitte ich \nden Pr\u00e4sidenten um eine Schnellausfertigung des Geset-\nzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Tat ist in den letzten Wochen \nviel \u00fcber das Laden\u00f6ffnungsgesetz in Sachsen berichtet \nworden. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \u00fcber andere \nArbeiten des S\u00e4chsischen Landtages so emotional berich-\ntet w\u00fcrde und wir vielleicht hier und da ein bisschen mehr \nTransparenz in die Arbeit des Landtages bringen k\u00f6nnten. \nIch habe manchmal etwas am\u00fcsiert feststellen k\u00f6nnen, \ndass eine Reihe von Kollegen der Oppositionsfraktionen \nihr Herz f\u00fcr unterschiedliche Interessengruppen entdeckt \nund auch mit eigenen Antr\u00e4gen hantiert hat. \n\nInsofern ist es richtig \u2013 das hat mein Kollege bereits \ngesagt \u2013, dass das ein Dauerthema ist, obwohl wir ein \nGesetz hatten, das einen klaren und begrenzten Zeitraum \nfestgeschrieben hat. Es war auch eine Evaluierung nach \neinem gewissen Zeitraum festgelegt, weil es eine Reihe \nvon Interessengruppen gab, die nicht mit diesem Kom-\npromiss leben konnten, wobei \u2013 das kann ich mir jetzt \nnicht verkneifen \u2013 die Punkte, \u00fcber die wir jetzt reden, \naufgrund einer besonderen Interessenlage und Affinit\u00e4t \nunseres Koalitionspartners zu den beiden gro\u00dfen Kirchen \nhineingekommen sind. \n\nIch kann mich gut daran erinnern, dass wir damals in der \nUrsprungsvariante einen Vorschlag des Wirtschafts- und \nArbeitsministeriums hatten, der eine ganz andere Rege-\nlung vorgesehen hat, n\u00e4mlich die damals bundesweit \nbestehende Mussvorschrift in eine Sollvorschrift zu \n\u00e4ndern. Insofern w\u00e4re uns das alles erspart geblieben und \nwir h\u00e4tten ein schlankes Gesetz gehabt, das uns auch \nerspart h\u00e4tte, in eine Auseinandersetzung zu gehen. \n\nSei\u2019s drum: Wir haben jetzt erneut eine \u00c4nderung des \nLaden\u00f6ffnungsgesetzes. Wir haben jetzt noch in der \nK\u00fcrze der Zeit versucht, mit den unterschiedlichen Inte-\nressengruppen, die genannt worden sind \u2013 mit G\u00e4rtnern, \nFloristen und auch mit der B\u00e4ckerinnung \u2013 Gespr\u00e4che zu \nf\u00fchren. Es ist in der Tat so: Manchmal wusste man nicht \nso genau, wie die Interessen gelagert sind. Wir haben \ndazu sehr unterschiedliche Vortr\u00e4ge aus unterschiedlichen \nSichtweisen geh\u00f6rt. Es kamen dabei auch wieder die \nWaschstra\u00dfen und Videotheken zur Sprache. Alle haben \nnoch einmal ihre Chance gesehen, dieses Gesetz in ihrem \nInteresse nachzubessern. \n\nDer jetzt vorliegende Kompromiss, den wir als Koalition \neingebracht haben, zeigt deutlich, dass wir verstanden \nhaben, dass es an der einen oder anderen Stelle den \nWunsch gab, nachzubessern. Das haben wir getan. Inso-\nfern muss ich Sie, lieber Kollege Morlok, entt\u00e4uschen. Ich \nerinnere Sie an Ihre Aussagen w\u00e4hrend der 1. Lesung. \nDort haben Sie ausgef\u00fchrt, die Koalition werde es nicht \nauf die Reihe bringen, einen eigenen Gesetzentwurf \neinzureichen. Wir haben ihn eingereicht. Er liegt vor \nIhnen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Das ist Gl\u00fcck!) \n\n\u2013 Nicht Gl\u00fcck, das ist K\u00f6nnen, lieber Kollege! \n\n(Lachen bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDa sind Fachkr\u00e4fte am Werk. Insofern ist das, was die \nFDP hier wieder versucht, leider ins Leere gelaufen. Es ist \neine gro\u00dfe Luftblase, die geplatzt ist. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nWir sind handlungsf\u00e4hig. Wir sind eine Koalition, die \nErfolge vorzuweisen hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir sind eine Koalition, die noch viele gute Gesetze \neinbringen wird. In diesem Sinne freue ich mich auf Ihre \nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zum wiederholten \nMale debattieren wir \u00fcber das S\u00e4chsische Laden\u00f6ffnungs-\ngesetz. Das sagt etwas \u00fcber die Qualit\u00e4t aus. \n\n 8603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nHerr Brangs, Sie haben richtig ausgef\u00fchrt, es h\u00e4tte anders \nkommen und sein k\u00f6nnen. Sie sind aber nun einmal der \nkleine Koalitionspartner und damit immer der zweite \nSieger. \n\nIn den Medien wird diese heutige Debatte zum Laden\u00f6ff-\nnungsgesetz blumig verkauft. Es hei\u00dft dort: \u201eDer Blu-\nmenverkauf zum Muttertag wird im Freistaat gerettet\u201c; \n\u201eDer Muttertag ohne Blumen ist wie Ostern ohne Eier\u201c. \nDas sind ganz am\u00fcsante Texte, die wir in den Medien \nfinden. Aber so verniedlichen k\u00f6nnen wir das Problem \nnicht. \n\nIch will die Debatte zu den \u00c4nderungen, die heute vorlie-\ngen, gerade deshalb noch einmal in Erinnerung rufen, \nweil wir immer wieder von der FDP h\u00f6ren, die Liberali-\nsierung ist voranzutreiben und damit sind den Besch\u00e4ftig-\nten Gesetze vorzulegen, die sie letztlich als unsozial \ntragen m\u00fcssen. Ich will es aber auch nicht \u00fcberh\u00f6hen. Die \nSituation ist klar und verlangt eine Entscheidung, da \nkleine H\u00e4ndler, Floristen und B\u00e4cker aufgrund schwin-\ndender Kaufkraft jeden Strohhalm suchen, um ihre Exis-\ntenz zu sichern, gar vor der Insolvenz zu retten. Diesen \nInteressenkonflikt, der in meiner Fraktion, den Gewerk-\nschaften und Kirchen besteht, zu leugnen, w\u00e4re heute \nunehrlich. Dennoch ist f\u00fcr mich dieser Konflikt nicht auf \ndem R\u00fccken der Floristen, B\u00e4cker oder Zeitungsh\u00e4ndler \nauszutragen. Nein, die Konflikte liegen im schlechten \nLadenschlussgesetz an sich. \n\nWer samstags die gro\u00dfen Ketten bis 22 Uhr \u00f6ffnen l\u00e4sst, \nverzerrt den Wettbewerb gegen\u00fcber den Kleinen. Sie \nhaben es richtig ausgef\u00fchrt, Herr Bolick, es ist nicht bei \nden Kleinen die Laden\u00f6ffnungszeit erweitert worden, aber \ndie Gro\u00dfen tun es. Sie ziehen die geringe Kaufkraft auf \nsich. Kein Wunder, dass die kleinen H\u00e4ndler jetzt \u00d6ff-\nnungszeiten f\u00fcr sich fordern, zum Beispiel die Floristen, \nf\u00fcr die der Muttertag genehm ist, weil es f\u00fcr sie umsatz-\nstarke Tage sind. Deshalb bleibt das S\u00e4chsische Laden-\n\u00f6ffnungsgesetz f\u00fcr uns Linke immer auf dem Pr\u00fcfstand. \nJetzt m\u00fcssen wir reagieren, sollen ambulanter Handel, \nSchwarzarbeit und damit einhergehende Wettbewerbsver-\nzerrungen in kleinen Sparten nicht f\u00fcr einige H\u00e4ndler das \nAus bedeuten. \n\nZugleich ist die Einschr\u00e4nkung der Laden\u00f6ffnung in den \ngenannten Sparten f\u00fcr viele B\u00fcrger nicht nachvollziehbar. \nEine einheitliche Regelung f\u00fcr Floristen und B\u00e4cker setzt \nzugleich der Wettbewerbsverzerrung gegen\u00fcber Tankstel-\nlen, Bahnh\u00f6fen, Kur-, Erholungs- und Ausflugsorten mit \ndem heutigen Gesetz klare gesetzliche Bestimmungen \nentgegen. Die Linksfraktion wird die Gesetzes\u00e4nderungen \npassieren lassen. Das hei\u00dft, wir enthalten uns. Es ist das \n\u00c4u\u00dferste an weiterer Verl\u00e4ngerung der Laden\u00f6ffnungszei-\nten, die eine Mehrheit in unserer Fraktion mittragen kann \noder will. \n\nZum Schluss noch meine Antwort an die FDP-Fraktion, \nwarum wir gegen\u00fcber ihrem Gesetzesvorschlag Ableh-\nnung gew\u00e4hlt haben: In ihrem Gesetzentwurf fehlte der \n1. Mai, wie Prof. Bolick schon ausf\u00fchrte. Am 1. Mai gibt \nes keinen Blumenverkauf, da werden Nelken an das \n\nRevers geheftet. Um diese Tradition zu erhalten, begr\u00fc\u00dfen \nwir nat\u00fcrlich, dass am 1. Mai kein Blumenverkauf zuge-\nlassen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion stimmte \n2007 gegen den Gesetzentwurf von Staatsregierung, \nCDU- und SPD-Fraktion, weil wir in der Liberalisierung \nder Laden\u00f6ffnungszeiten gerade mit Blick auf die kleinen \nBetriebe und den Mittelstand mehr Nachteile als Vorteile \nsahen. Ich muss die Argumente hier nicht noch einmal \nausf\u00fchrlich wiederholen. Doch bedeutet die Forderung \nder NPD-Fraktion nach einem generell restriktiveren \nLaden\u00f6ffnungs- bzw. Ladenschlussgesetz nicht, dass die \ngleichzeitig erfolgte Versch\u00e4rfung im Falle des Verkaufs-\nverbots f\u00fcr ganz spezielle Waren, zum Beispiel des \nBlumenverkaufs, unsere Unterst\u00fctzung findet. Nat\u00fcrlich \nhaben nach Ansicht der NPD-Fraktion die klassischen \nmittelst\u00e4ndischen Blumenh\u00e4ndler und Konditoreien \nanstelle der Tankstellenverk\u00e4ufe unsere politische Unter-\nst\u00fctzung zu erwarten. Gewisse Ausnahmen von den \nansonsten durchaus richtigen Regelungen zum Sonn- und \nFeiertagsschutz sind f\u00fcr bestimmte Warengruppen und die \njeweiligen Gesch\u00e4fte zweifellos richtig. \n\nDie im vorliegenden Gesetzentwurf vorgeschlagenen \nAusnahmen f\u00fcr den Verkauf von Blumen, Zeitschriften, \nB\u00e4ckereiwaren und Milcherzeugnissen am Toten-, Bu\u00df- \nund Volkstrauertag sowie dem Oster- und Pfingstsonntag \nerhalten deshalb die Zustimmung der NPD-Fraktion. \n\nZur Genesis dieses s\u00e4chsischen \u00c4nderungsgesetzes im \nRahmen parteitaktischer Irrungen und Wirrungen zwi-\nschen Koalition und FDP-Fraktion im Ausschuss und im \nPlenum m\u00f6chte ich keine weiteren Worte verlieren. \nVielmehr m\u00f6chte ich hervorheben, dass f\u00fcr die NPD-\nFraktion die Verabschiedung dieses \u00c4nderungsgesetzes, \nwovon ich aufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Hause \nausgehe, zwar zu einer gewissen Verbesserung des derzeit \ng\u00fcltigen S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes beitr\u00e4gt, \nallerdings unsere Kritik im Grundsatz nicht im Geringsten \nber\u00fchrt wird. Nach wie vor erkennt die NPD-Fraktion \nkeinen Vorteil in den seit 2007 m\u00f6glichen l\u00e4ngeren \nLaden\u00f6ffnungszeiten im Allgemeinen, ganz im Gegenteil. \nErfahrungsgem\u00e4\u00df f\u00fchrt die immer weitergehende Freiga-\nbe der \u00d6ffnungszeiten weder zur Schaffung zus\u00e4tzlicher \nArbeitspl\u00e4tze noch zu Umsatzsteigerungen. Zudem \ngenerieren flexibilisierte Laden\u00f6ffnungszeiten vielfach \nWettbewerbsnachteile f\u00fcr Kleinbetriebe und Mittelst\u00e4nd-\nler sowie Belastungen, insbesondere f\u00fcr die Arbeitneh-\nmerfamilien, und wirken so zus\u00e4tzlich problemversch\u00e4r-\nfend f\u00fcr die sowieso schon schwierige Situation der \nFamilien. \n\nAll dies ist aus Sicht der NPD-Fraktion mit dem Ziel \neiner solidarischen Gemeinschaft nicht vereinbar; aber im \n\n 8604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nSinne der einheimischen Gewerbetreibenden im B\u00e4ckerei- \nund Konditoreiwesen und den anderen genannten Bran-\nchen werden wir dieser Korrektur zustimmen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Die Diskussion um das Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz in Sachsen ist nichts anderes als eine Kette von \nVers\u00e4umnissen der Regierungskoalition und der von ihr \ngetragenen Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNachdem die Kompetenz f\u00fcr diese Regelung vom Bun-\ndesgesetzgeber auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen wurde, hatten \nwir die M\u00f6glichkeit, im Jahr 2006 eine Neuregelung zu \nbeschlie\u00dfen. Von der Staatsregierung kam zu diesem \nThema erst einmal gar nichts, sodass es die FDP-Fraktion \nim August 2006 war, die einen Gesetzentwurf zur Laden-\n\u00f6ffnung in den Landtag eingebracht hat. Wir hatten eine \neinfache Regelung vorgeschlagen, n\u00e4mlich sechs Mal \n24 Stunden und die Sonntags\u00f6ffnung im kommunalen \nBereich zu belassen, weil vor Ort viel besser auf die \nregionalen Besonderheiten eingegangen werden kann. Die \nStaatsregierung hat es erst im Herbst 2006 geschafft, \neinen Gesetzentwurf einzubringen, und sie brauchte, um \neine \u00d6ffnung an den Adventssonntagen zu erm\u00f6glichen, \nein Vorschaltgesetz, weil es sonst zeitlich nicht mehr \nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Dieses beispiellose Vorgehen der \nStaatsregierung zeigt, dass sie damals die Situation voll \nund ganz verpennt hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben damals schon auf die Probleme hinsichtlich der \nSonntags\u00f6ffnung hingewiesen, aber es ist nichts, rein gar \nnichts passiert. Erst im Januar 2008 hat Prof. Bolick ganz \noffensichtlich erkannt, wenn man Presseberichten glauben \ndarf, dass es sich hier um eine echte Benachteiligung der \nG\u00e4rtnereien handelt. Richtig, so ist es, aber das hatten wir \nschon ein Jahr vorher gesagt. \n\nHerr Brangs, hinsichtlich der Einsch\u00e4tzung, dass Sie \neinen eigenen Gesetzentwurf vorlegen werden, erkl\u00e4rte \nnoch im Januar 2008 Herr Prof. Bolick in der \u00d6ffentlich-\nkeit, dass eine \u00c4nderung bis zum Muttertag gesetzgebe-\nrisch nicht m\u00f6glich sei. Das ist die Aussage Ihres Koaliti-\nonspartners, und ich denke, Sie haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \ndass wir, wenn Herr Prof. Bolick \u00f6ffentlich so zitiert wird, \nBedenken hatten, ob Sie in der Lage sind, in der entspre-\nchenden Zeit einen Gesetzentwurf vorzulegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Morlok, warum haben \nSie Ihren Gesetzentwurf erst eingebracht, nachdem wir \nalle Verb\u00e4nde eingeladen hatten, wenn Sie schon vor \neinem Jahr das Problem im Gesetz erkannt haben? \n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Bolick, wir haben unseren \nGesetzentwurf eingebracht, da wir im Kontakt mit den \nEinzelh\u00e4ndlern gemerkt haben, dass nicht die Zeit ist, bis \nzum Jahr 2009/2010 zu warten, wo eine Evaluation \nvorgesehen ist. Wir haben n\u00e4mlich mit unserem Gesetz-\nentwurf auf die berechtigten Interessen der Einzelh\u00e4ndler, \naber auch der Verbraucher reagiert. W\u00e4hrend Sie noch im \nJanuar 2008 gesagt haben, eine Gesetzes\u00e4nderung sei bis \nzum Muttertag nicht m\u00f6glich \u2013 entweder wollten Sie es \nnicht oder haben Sie die Kapazit\u00e4t des Hauses unter-\nsch\u00e4tzt \u2013, haben wir gesagt, es muss m\u00f6glich sein. Wir \nhaben uns hingesetzt und die Hausaufgaben der Staatsre-\ngierung gemacht. Und, Herr Prof. Bolick, wenn wir nicht \ninitiativ geworden w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie versucht, das Prob-\nlem in der Koalition auszusitzen. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nWir nehmen zur Kenntnis \u2013 und Sie haben es selbst \ngesagt, Herr Prof. Bolick \u2013, dass Sie in der Koalition \nunterschiedliche Auffassungen haben. Ein Grund, warum \ndas Laden\u00f6ffnungsgesetz so sp\u00e4t kam, ist ja gerade, dass \nSie unterschiedliche Auffassungen in dieser Frage haben. \nDeswegen dachten Sie auch, Sie k\u00f6nnten das Thema \nSonntags\u00f6ffnung wie gewohnt aussitzen. Erst als die \nFDP-Fraktion das nicht durchgehen lie\u00df und einen eige-\nnen Gesetzentwurf eingebracht hat, haben Sie sich bem\u00fc-\n\u00dfigt gef\u00fchlt, selbst zu reagieren, um vor den betroffenen \nEinzelh\u00e4ndlern nicht das Gesicht zu verlieren. Das ist \ndoch die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch  \ndes Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nWir haben Ihnen das nicht durchgehen lassen, \nHerr Prof. Bolick, und werden Ihnen solche Dinge auch in \nanderen Fragen nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWas Sie als Liberalisierung vorschlagen, ist eigentlich \neine massive Versch\u00e4rfung. Es wurde in der Diskussion \nschon angesprochen, dass die von Ihnen getragene Staats-\nregierung etwas ganz anderes vorgeschlagen hatte. Bis \n2006 war die Laden\u00f6ffnung f\u00fcr solche Gesch\u00e4fte wie \nG\u00e4rtnereien und B\u00e4ckereien an drei Sonntagen im Jahr \nverboten. Jetzt schlagen Sie vor, es an zehn Sonntagen zu \nverbieten. Richtig ist, dass einige aus dem Verbot heraus-\ngenommen worden sind, aber wenn man von drei Verbo-\nten zu zehn Verboten kommt, dann kann man nicht von \neiner Liberalisierung und davon sprechen, dass man den \nEinzelh\u00e4ndlern etwas Gutes getan h\u00e4tte. Es ist vollkom-\nmen unklar, warum man am Neujahrstag oder zu Himmel-\nfahrt keine Br\u00f6tchen einkaufen soll oder warum man zum \nBeispiel am Reformationstag in Sachsen zwar Reformati-\nonsbr\u00f6tchen kaufen kann, aber nur, wenn man an die \n\n 8605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTankstelle geht. Das ist doch die Wahrheit der Situation. \nSie haben es nicht geschafft zu erkl\u00e4ren, warum dies von \nNachteil sein soll. \n\nIn Sachsen ist der Reformationstag ein Feiertag und wir \nhaben bis 2006 Erfahrungen gesammelt. Ich frage Sie: \nWas war an der M\u00f6glichkeit des Br\u00f6tchenkaufs am \nReformationstag bis 2006 so schlecht, dass Sie es ge\u00e4n-\ndert haben? Wo waren die Beschwerden und Klagen? Was \nist schief gelaufen, dass Sie dies ge\u00e4ndert haben? Wenn \nder Gesetzgeber eine Regelung einf\u00fchrt, muss er sich \nfragen lassen, warum er das tut. Es gibt keinen Grund \ndaf\u00fcr, au\u00dfer Ihren koalitionspolitischen Spielchen. Es \nmuss einmal deutlich gesagt werden: Sie sind nicht \ndiejenigen, die f\u00fcr Liberalisierung sind, sondern Sie sind \ndiejenigen, die f\u00fcr Dirigismus sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLetztendlich f\u00fchrt das zu dem Ergebnis, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, wenn sie am Sonntag mit der Familie \nzusammensitzen und gemeinsam fr\u00fchst\u00fccken, die Br\u00f6t-\nchen im Supermarkt eingefroren gekauft und dann aufge-\nbacken haben, oder diese sonntags an der Tankstelle \nkaufen. Denn wenn Sie mal Sonntagmorgen zur Tankstel-\nle gehen, dann sehen Sie, was da los ist. \n\nDas Gesetz, das Sie hier eingebracht haben, hat eigentlich \nden Titel \u201e\u00c4nderung des Laden\u00f6ffnungsgesetzes\u201c gar \nnicht verdient. Eigentlich ist es ein Gesetz zur Sicherung \nvon Wettbewerbsvorteilen f\u00fcr Tankstellen. Das haben Sie \nn\u00e4mlich eingebracht. Anstatt dem s\u00e4chsischen Einzel-\nh\u00e4ndler und auch dem kleinen Facheinzelhandel entge-\ngenzukommen und sinnvolle M\u00f6glichkeiten zur Laden-\n\u00f6ffnung zu schaffen, haben Sie das weiterhin abgelehnt. \n\n(Beifall von der FDP) \n\nWir werden, Herr Prof. Bolick und Herr Brangs, Ihrem \nGesetzentwurf zustimmen, weil es ein kleiner, wenn auch \nunzureichender Schritt in die richtige Richtung ist. Aber \nSie k\u00f6nnen sicher sein, wir bleiben an dem Thema dran. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir werden uns zuk\u00fcnftig auch daf\u00fcr einsetzen, dass wir \nverbraucherfreundliche und unternehmerfreundliche \nL\u00f6sungen in Sachsen finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich halte diese Rede hier in \nVertretung f\u00fcr meinen Kollegen Michael Weichert, der \nleider verhindert ist. \n\nDas Laden\u00f6ffnungsgesetz und die diversen Versuche, es \nim Nachgang zu modifizieren, damit es praxistauglich \nwird, besch\u00e4ftigen uns schon seit Langem. Wir haben \n\naufgeh\u00f6rt zu z\u00e4hlen, wie h\u00e4ufig wir uns inzwischen dazu \nim Landtag oder in den entsprechenden Aussch\u00fcssen \nge\u00e4u\u00dfert haben. Das Ladenschlussgesetz wurde schlie\u00df-\nlich im vergangenen Jahr mit M\u00fche auf den Weg ge-\nbracht. Am 1. April 2007 trat es in Kraft. Manche Spa\u00df-\nv\u00f6gel behaupten, der Termin wurde mit Absicht gew\u00e4hlt, \num einen merkw\u00fcrdigen Aprilscherz zu machen. Denn \ndas Ziel des Gesetzes, mutig und modern klare und \nzeitgem\u00e4\u00dfe Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr Sachsens Einzelhandel zu \nschaffen, wurde gewissenhaft verfehlt. Stattdessen wurde \njegliche Klarheit beseitigt. Von den betroffenen Unter-\nnehmern im Freistaat wurde es deshalb heftig kritisiert. \nDem Protest der Betroffenen folgte eine Reihe von \nhektischen Aktivit\u00e4ten der politisch Verantwortlichen, um \nzu retten, was noch zu retten ist. Schlie\u00dflich \u2013 unter dem \nMotto \u201eDie FDP k\u00e4mpft f\u00fcr frische Blumen am Mutter-\ntag\u201c \u2013 nutzten die Liberalen geschickt das Thema, um \nsich als Anwalt der Floristen zu profilieren. Diese offen-\nkundige Liebe zu Topfpflanzen und Schnittblumen hat \nuns alle fast ein wenig ger\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u00c4hnlich erging es wahrscheinlich der Regierungskoaliti-\non, die nun ebenfalls einen Gesetzentwurf aus dem Hut \nzauberte. Er sieht vor, den Verkauf von Zeitungen und \nZeitschriften, Blumen, B\u00e4cker- und Konditoreiwaren \nsowie frischer Milch und Milcherzeugnissen an f\u00fcnf \nzus\u00e4tzlichen Feiertagen zu erm\u00f6glichen. Dieser kleinste \ngemeinsame Nenner soll die Interessen des s\u00e4chsischen \nEinzelhandels wahren, ohne den Schutz des arbeitsfreien \nSonntags f\u00fcr Arbeitnehmer auszuhebeln. Wir sehen den \nvorliegenden Gesetzentwurf somit auch nur als Kompro-\nmiss und hoffen, dass er dennoch zielf\u00fchrend sein wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann frage ich, ob die Berichterstatterin \ndes Ausschusses das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \nebenfalls nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \n\u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie \nvom Ausschuss vorgeschlagen, zu beraten und abzustim-\nmen. \u2013 Ich stelle keinen Widerspruch dagegen fest. Also \nverfahren wir danach. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nLaden\u00f6ffnungsgesetzes, Drucksache 4/11382, Gesetzent-\nwurf der Fraktionen der CDU und der SPD. Wir stimmen \nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der \nDrucksache 4/11571. Ich rufe die \u00dcberschrift auf. Wer der \n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen \nund Stimmenthaltungen wird der \u00dcberschrift mehrheitlich \nzugestimmt. \n\n 8606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nIch rufe auf den Artikel 1. Wer kann seine Zustimmung \ngeben? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Gleiches Abstimmverhalten wie zuvor, Artikel 1 \nist mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe auf den Artikel 2. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Analoges Stimmverhalten \nwie zuvor. Artikel 2 ist mehrheitlich beschlossen. \n\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen. Da es in der \n2. Beratung keine \u00c4nderungen gegeben hat und demzu-\nfolge so beschlossen wurde, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. \nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache \nvor. \n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Laden\u00f6ffnungsgesetzes, Drucksache 4/11382, \n\nGesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD, in \nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist \nder Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es liegt mir ein \nAntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes \nvor. Der Eilausfertigung wird entsprochen, wenn der \nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nDringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch \ngibt, w\u00fcrden wir dem auch entsprechen. \u2013 Es erhebt sich \nkein Widerspruch. Damit verfahren wir so und dieser \nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Inzwischen \nliegt das Ergebnis der geheimen Wahl eines Mitglieds  \ndes 1. Untersuchungsausschusses vor. Ich komme  \nsomit zu Tagesordnungspunkt 3 zur\u00fcck. Es wurden \n108 Stimmscheine abgegeben, zwei Stimmscheine waren \nung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn \nChristian Piwarz wurden 52 Jastimmen, 45 Neinstimmen \nbei 9  Enthaltungen abgegeben. Damit hat Herr  \nChristian Piwarz die notwendigen mehr Ja- als Neinstim-\nmen erhalten. \n\nIch frage Sie, Herr Piwarz, nehmen Sie die Wahl an nach \ndem kurzen Intermezzo als Stellvertreter? \n\nChristian Piwarz, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist Herr \nPiwarz dem Wahlvorschlag entsprechend gew\u00e4hlt. Ich \ngratuliere zur Wahl. \n\nWir beenden den Tagesordnungspunkt 3 und kommen \nzum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/11867 \u2013 zu Drucksache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIm Tagesordnungspunkt 4 f\u00fchren wir die Wahl eines \nstellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsaus-\nschusses  der 4. Wahlperiode \"Vers\u00e4umnisse und Fehlent-\nscheidungen der Staatsregierung und ihrer Mitglieder bei \nder Landesbank Sachsen Girozentrale (Sachsen LB), \nderen direkten und indirekten Beteiligungen an Tochter-\nunternehmen, verbundenen, assoziierten und sonstigen \nUnternehmen seit dem 1. Januar 1992 sowie direkte und \nindirekte Einflussnahme der Staatsregierung, ihrer Mit-\nglieder und der Bediensteten der Staatsministerien auf \ndiese und die Auswirkungen f\u00fcr die unmittelbaren und \nmittelbaren Anteilseigner der Sachsen LB\" durch. \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtags wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder des 1. Untersuchungsausschusses \ndurchgef\u00fchrt. Die Verteilung der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \nAbs. 2 des Untersuchungsausschussgesetzes nach der \n\nMitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 4 Abs. 2 \nSatz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach \nd\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. \n\nDazu, meine Damen und Herren, liegt Ihnen der Wahlvor-\nschlag der Fraktion der CDU in der Drucksache 4/11867 \nvor. Wir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach \nden Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim \nstatt. Allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\nspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass \ndurch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist der Fall. \u2013 \nDeshalb, meine Damen und Herren, kommen wir nun zur \nDurchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Hierzu berufe ich aus \nden Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit \nfolgenden Mitgliedern des Landtages: Frau Roth als \n\n 8607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nLeiterin, dazu Herrn Colditz, Frau Dr. Raatz, \nFrau Sch\u00fc\u00dfler und Herrn Dr. Martens. Damit ist die \nWahlhandlung er\u00f6ffnet. Frau Roth, Sie erhalten das Wort. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen \nsich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld mit Ja, Nein oder Enthaltung entscheiden. \n\nDer Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Nein-\nstimmen hat. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nHabe ich jemanden im Saal nicht aufgerufen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Wahlhandlung ist beendet. Ich schlage Ihnen \nvor, bis die Ausz\u00e4hlung abgeschlossen ist, in der Tages-\nordnung fortzufahren. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes (S\u00e4chsMG) \n\nDrucksache 4/7977, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/11709, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Fraktion der NPD, danach \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun \nder NPD-Fraktion das Wort; Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Deutschland hatte bis vor einigen Jahren ein \nhervorragendes Einwohnermeldewesen, auf das man sich \nin jeder Hinsicht verlassen konnte. Die Zuverl\u00e4ssigkeit \nwurde zum Beispiel dadurch gew\u00e4hrleistet, dass derjeni-\nge, der eine Wohnadresse an- oder abmeldete, der Melde-\nbeh\u00f6rde den Mietvertrag oder eine Bescheinigung des \nVermieters vorzulegen hatte. Man spricht in diesem \nZusammenhang von der Mitwirkungspflicht des Woh-\nnungsgebers bei der An- und Abmeldung \u2013 eine fast \nselbstverst\u00e4ndliche Sicherheitsma\u00dfnahme, besonders in \nZeiten offener Grenzen und einer immer st\u00e4rker zuneh-\nmenden Mobilit\u00e4t, nicht zuletzt bei Kriminellen aller \nSchattierungen. \n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung war aber offensichtlich \nnicht dieser Auffassung. Ganz im Gegenteil: Sie versp\u00fcrte \nanscheinend einen unwiderstehlichen Drang, das Melde-\nwesen von diesem \u00dcberbleibsel deutscher Gr\u00fcndlichkeit \nzu befreien \u2013 so geschehen durch die Neufassung des \nMelderechtsrahmengesetzes vom 19. April 2002. Durch \ndiese neue Rahmengesetzgebung wurde die Wohnungs-\nanmeldung beim Einwohnermeldeamt in der Tat sehr \nvereinfacht, und zwar haupts\u00e4chlich f\u00fcr diverse Betr\u00fcger, \ndie ein Interesse an einer amtlichen Best\u00e4tigung von \nScheinanschriften haben. Nach den betreffenden Bestim-\nmungen werden n\u00e4mlich neben der neuen Anschrift und \nder Kenntlichmachung der Wohnung nur Pass oder \nPersonalausweis ben\u00f6tigt. Der Name des Vermieters ist \nnur als etwaiger Teil der Anschrift erforderlich. Es ist \nbeinahe \u00fcberfl\u00fcssig zu erw\u00e4hnen, dass dabei nach dem \nderzeitigen Gesetz Name und Kontaktdaten des Vermie-\n\nters bzw. des Wohnungseigent\u00fcmers von der Beh\u00f6rde \nauch nicht gespeichert werden d\u00fcrfen. \n\nDamit haben wir ein Verfahren, bei dem sich in der Praxis \njeder anmelden kann, wo er will, und zwar auch in Woh-\nnungen von x-beliebigen B\u00fcrgern. In Betrugsf\u00e4llen \nerfahren diese in der Regel nicht einmal etwas von ihrem \n\u201eGl\u00fcck\u201c \u2013 bis unter Umst\u00e4nden eines Tages die Polizei \nvor der T\u00fcr steht, um sich den vermeintlichen Mieter \nvorzukn\u00f6pfen. Die Abwegigkeit einer derartigen Rege-\nlung muss man nicht lange begr\u00fcnden. Die Missbrauchs-\nm\u00f6glichkeiten liegen auf der Hand, und wir werden sie \nsp\u00e4ter in der Debatte mit einigen Beispielen und Stellung-\nnahmen aus der Praxis konkretisieren. \n\nZwar befasst sich unser vorliegender Gesetzentwurf aus \nGr\u00fcnden der durch das Rahmengesetz gezogenen Grenzen \nnur mit dieser Regelung und nicht mit den weitl\u00e4ufigen \nBestimmungen des neuen Melderechtes. Aber ich betone \nan dieser Stelle trotzdem, dass sich die NPD-Fraktion aus \ngrunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus gegen die gesamte, \ndem derzeitigen Rahmengesetz zugrunde liegende Ten-\ndenz zur Lockerung des Meldewesens wendet, insbeson-\ndere gegen die Abschaffung der Abmeldepflicht bei \nUmz\u00fcgen im Inland und die rechtliche Zulassung der \nelektronischen Wohnungsanmeldung. \n\nDazu machte mein Kollege Holger Apfel in der Plenarde-\nbatte zur 2. und 3. Lesung des entsprechenden \u00c4nde-\nrungsgesetzes zum S\u00e4chsischen Meldegesetz hier im \nLandtag am 13. Juni 2005 zum Beispiel folgende Ausf\u00fch-\nrungen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn ihrem Bestreben, die mobile, \nbesser gesagt entwurzelte Gesellschaft zu schaffen, soll \noffenbar das Meldewesen nicht etwa durch die Informati-\nonstechnologien qualitativ verbessert oder vereinfacht \nwerden, sondern vielmehr so zweckentfremdet werden, \ndass den unz\u00e4hligen Zu- und Wegz\u00fcgen aus dem In- und \nAusland m\u00f6glichst wenige verwaltungstechnische Hin-\ndernisse in den Weg gestellt werden. Das geht zulasten \n\n 8608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nder Integrit\u00e4t unserer Gesellschaft und der Sicherheit ihrer \nB\u00fcrger. Wir sind der Meinung, dass der Verbleib der \nMenschen in ihrer Heimat und nicht etwa ein Zustand wie \nzu Zeiten der V\u00f6lkerwanderung der Normalfall sein \nsollte, und wir sind der Auffassung, dass jemandem, der \nsich in einer neuen Gemeinde niederl\u00e4sst, durchaus \nzugemutet werden kann, sich bei einer Meldebeh\u00f6rde \npers\u00f6nlich vorzustellen und die erforderlichen Unterlagen \nvorzulegen\u201c. \n\nDiese Auffassung vertreten wir nach wie vor, und die \nzwischenzeitliche Erfahrung mit der neuen Meldepraxis \nhat gezeigt, dass wir damit auch recht haben. Eben des-\nwegen liegt Ihnen heute unser Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes vor. Damit wollen \nwir zwar nicht die Mitwirkungspflicht des Wohnungsge-\nbers bei der An- und Abmeldung wieder einf\u00fchren, weil \ndies gegen das noch g\u00fcltige Rahmengesetz versto\u00dfen \nw\u00fcrde; aber wir wollen die Erhebung und Speicherung \nvon Namen und Kontaktdaten des Wohnungsgebers \nerm\u00f6glichen, was sehr wohl mit dem Rahmengesetz \nvereinbar ist. \n\nErfahrungen aus dem Saarland haben gezeigt, dass bereits \ndiese Erfassung und Speicherung die Missbrauchgefahr \nerheblich reduziert. Nach Auffassung des dortigen Melde-\nrechtsreferenten tr\u00e4gt sie n\u00e4mlich mindestens so gut zur \nEind\u00e4mmung des Missbrauches bei wie etwa das Erfor-\ndernis der schriftlichen Best\u00e4tigung durch den Woh-\nnungsgeber, zumal diese \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201e... oft nur in \nForm eines Zettels mit unleserlicher Unterschrift vorge-\nlegt wurde\u201c. \n\nWir sind also in der Lage, durch eine einfache Erweite-\nrung der Erfassung und Speicherung von Daten im \nMeldegesetz dem inzwischen aktenkundigen Missbrauch \nentgegenzutreten. Zwar hat Innenminister Buttolo im \nInnenausschuss angebliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr genannt, warum \nwir es seiner Meinung nach nicht tun d\u00fcrfen. Diese treffen \nallerdings nicht zu. Der Innenminister behauptete n\u00e4m-\nlich, eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes \nw\u00fcrde angesichts der neuen, ausschlie\u00dflichen Gesetzge-\nbungskompetenz des Bundes nicht zul\u00e4ssig sein oder \nzumindest keinen Sinn ergeben. Beides ist falsch. \n\nErstens gibt es noch gar kein bundeseinheitliches Melde-\ngesetz, nicht einmal einen vom Bundeskabinett beschlos-\nsenen Entwurf. Deshalb gilt das Melderechtsrahmenge-\nsetz als Bundesrecht fort, erg\u00e4nzt durch die Landesmelde-\ngesetze. F\u00fcr diese wiederum bleiben nach Artikel 125b \nGrundgesetz die Befugnisse und Verpflichtungen der \nL\u00e4nder zur Gesetzgebung vorerst bestehen. \n\nZweitens ergibt es sehr wohl einen Sinn, den insoweit \nnoch bestehenden Gestaltungsspielraum auf Landesebene \ndazu zu nutzen, durch eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig unaufwendi-\nge, aber wirkungsvolle und beispielgebende \u00c4nderung \ndes Melderechts ein Signal auszusenden, ein Signal in \nRichtung des Bundesgesetzgebers, durch welches das \nGesetzgebungsverfahren im Bundestag im Sinne einer \nh\u00f6heren Sicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger positiv beeinflusst \nwerden k\u00f6nnte. \n\nGenau dies hat das Saarland bereits Anfang Februar 2006 \nmit gutem Erfolg gemacht. Der bereits erw\u00e4hnte zust\u00e4n-\ndige Referent hofft nach eigener Aussage, dass das \nBeispiel in anderen Bundesl\u00e4ndern und/oder bei der \nBundesgesetzgebung Schule machen wird. Deswegen \nhaben wir den vorliegenden Gesetzentwurf eingebracht \nund bitten hiermit um Ihre Zustimmung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Br\u00e4unig. Bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zu dem Gesetzentwurf der \nNPD sind eigentlich nur zwei Dinge zu sagen: \n\nErstens. Der Freistaat Sachsen hat f\u00fcr diese Regelungen \nkeine Gesetzgebungskompetenz; Sie haben ja selbst \ndarauf hingewiesen. \n\nUnd zweitens. Der Gesetzentwurf bedeutet \u00fcberfl\u00fcssige \nB\u00fcrokratie, unn\u00f6tige Beh\u00f6rdeng\u00e4nge und jede Menge \nPapierkrieg. \n\nDer Eindruck hat sich jetzt wieder verst\u00e4rkt: Anscheinend \nist es der NPD tats\u00e4chlich entgangen, dass mit der F\u00f6dera-\nlismusreform I die Gesetzgebungskompetenz im Bereich \ndes Melderechts vollst\u00e4ndig auf den Bund \u00fcbergegangen \nist, und zwar schon zum 1. September 2006. \n\nEs ist richtig, dass der Bund bisher noch kein Bundesmel-\ndegesetz erlassen hat. Aber Artikel 125b Grundgesetz \nregelt unmissverst\u00e4ndlich, dass das Melderechtsrahmen-\ngesetz des Bundes weiter gilt. Das hei\u00dft also, wenn der \nFreistaat Sachsen im Rahmen dieses Melderechtsrahmen-\ngesetzes oder bis zum Inkrafttreten des zuk\u00fcnftigen \nBundesmeldegesetzes noch einmal \u00c4nderungen vorneh-\nmen will, dann muss er sich an das Melderechtsrahmen-\ngesetz halten. Wir k\u00f6nnen nur in den Grenzen des Melde-\nrechtsrahmengesetzes handeln. \n\nWelche Meldedaten bundesrechtlich erhoben werden \nd\u00fcrfen, ist abschlie\u00dfend dort geregelt. Somit lassen sich \ndie Vorstellungen der NPD hier schlicht nicht verwirkli-\nchen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wollen nicht!) \n\nErlauben Sie mir hinzuzuf\u00fcgen: Und das ist auch gut so! \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Bund hat das gesamte Melderecht in seiner letzten \ngro\u00dfen Novelle vollst\u00e4ndig vom b\u00fcrokratischen Ballast \nder Jahrhundertwende befreit und den Einstieg in ein \nmodernes b\u00fcrgerfreundliches Melderecht geschafft. Der \nGesetzentwurf der NPD will zur\u00fcck in die Zeit der Stem-\npel, Bescheinigungen und Formulare. Das schafft mit \nSicherheit Zuverl\u00e4ssigkeit, aber nicht im Sinne eines \nzuverl\u00e4ssigeren Melderegisters; \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 8609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nsondern es schafft zuverl\u00e4ssig mehr B\u00fcrokratie. Und \ndarauf k\u00f6nnen die B\u00fcrger des Freistaates Sachsen, so \nglaube ich, gut und gern verzichten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auf Kosten der Sicherheit!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen vonsei-\nten der Fraktionen bis auf Herrn Apfel keine weiteren \nWortmeldungen vor. \u2013 Dann bitte, Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Entgegen der Auffassung der Koalition, dass das \nGesetz allein schon deshalb \u00fcberfl\u00fcssig sei, weil dem-\nn\u00e4chst ein Bundesmeldegesetz folgen w\u00fcrde, sind wir der \nAuffassung, dass der heute vorliegende Gesetzentwurf \nsehr wohl zur rechten Zeit folgt. Denn es liegt auf der \nHand, dass ein neues Meldegesetz in Sachsen auch eine \nstarke Signalwirkung auf die Berliner Gesetzgebung \nhaben k\u00f6nnte. \n\nErstaunlicherweise h\u00f6rt und liest man in den Medien nicht \nviel \u00fcber die Missst\u00e4nde im Meldewesen, obwohl es \nregelrechte Notrufe zust\u00e4ndiger Stellen und Pers\u00f6nlich-\nkeiten gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nBei den Einwohnermelde\u00e4mtern geben sich zwar die \nMitarbeiter auf direkte Nachfragen zugekn\u00f6pft, was \nnat\u00fcrlich nicht einfach an einer gewissen diskreten Zu-\nr\u00fcckhaltung liegen mag. \n\nAber es gibt auch andere Stimmen, die weniger zur\u00fcck-\nhaltend sind. So stellte zum Beispiel Stefanie Vogelsang, \nBezirksb\u00fcrgermeisterin in Berlin, fest: \u201eDieses Meldege-\nsetz stellt schlichtweg eine Gef\u00e4hrdung der Sicherheit \nunseres Landes dar.\u201c Vogelsang strebt zun\u00e4chst eine \nBundesratsinitiative an mit dem Ziel, das Melderechts-\nrahmengesetz zu \u00e4ndern. Nach der F\u00f6deralismusreform \ngeht es aber vielmehr darum, die absurde Lockerung des \nMelderechts in das 2009 erwartete neue Bundesmeldege-\nsetz nicht zu \u00fcbernehmen. \n\nDas Fernsehmagazin \u201eFakt\u201c begleitete die Politikerin \nbeim Ortstermin in Neuk\u00f6lln, bei dem sie anschaulich \nbegr\u00fcndete: Schauen wir uns einmal dieses Haus an. Als \nwir das aufgrund von Anwohnerbeschwerden \u00fcberpr\u00fcft \nhaben, haben wir etwa 20 bis 30 illegale Schwarzarbeiter \nvon sonst woher gefunden, aber es waren dort auch \u00fcber \n100 Menschen gemeldet, die hier \u00fcberhaupt nicht leben. \nSo etwas darf nicht sein und so etwas m\u00fcssen wir verhin-\ndern k\u00f6nnen. Da reicht das, was wir haben, nicht aus. \n\nDas Beispiel ist zwar aus Berlin, aber es steht f\u00fcr unz\u00e4hli-\nge Missst\u00e4nde dieser Art auch in Sachsen. \n\nWeitere Kritik kommt von Michael B\u00f6hl vom Bund \ndeutscher Kriminalbeamter. Zitat: \u201eDie \u00c4nderung des \nMelderechtsrahmengesetzes stellt f\u00fcr uns als Kriminalis-\nten und f\u00fcr die Polizei generell ein Problem dar, das zu \nkatastrophalen Auswirkungen f\u00fchren kann, wenn es sich \n\nweiter nach oben entwickelt. Wir stellen in den letzten \nJahren vermehrt fest, dass Straft\u00e4ter diese L\u00fccke ausnut-\nzen, indem sie sich bei B\u00fcrgern anmelden, die davon \nnichts wissen und dadurch ihre Straftaten aus\u00fcben k\u00f6n-\nnen.\u201c \n\nWie geht die Politik mit diesen Sorgen um, meine Damen \nund Herren? Nicht sachgerecht, sondern nach politischer \nOpportunit\u00e4tslage und parteitaktischem Kalk\u00fcl, muss man \nleider antworten. \n\nSo kritisierte zum Beispiel die Berliner CDU das Berliner \nMeldegesetz 2006 der rot-roten Koalition, weil dieses \nohne Ber\u00fccksichtigung des inzwischen offensichtlichen \nMissbrauchs zu pauschal das Melderechtsrahmengesetz \numsetzte. Angesichts der vermeintlichen Terrorgefahr \nforderte die Union eine Versch\u00e4rfung des Gesetzes, vor \nallem um den Missbrauch durch Scheinanmeldungen zu \nunterbinden. Dies wies Innensenator K\u00f6rting als unbe-\ngr\u00fcndet zur\u00fcck. \n\nIn Sachsen hingegen legte die CDU-gef\u00fchrte Regierungs-\nkoalition eine Novelle zum Meldegesetz vor, die sich von \nder roten Gesetzgebungs\u00e4nderung kaum unterschied. Die \nvon der Berliner CDU betonten Sicherheitsaspekte kamen \nin der Debatte zur 2. Lesung des \u00c4nderungsgesetzes \nausschlie\u00dflich im NPD-Redebeitrag vor. Keine andere \nFraktion sprach weder Sicherheitsaspekte im Allgemeinen \nnoch spezielle Missbrauchsaspekte im Besonderen an. \n\nEs gibt zwar sicher Unterschiede zwischen dem Schmelz-\ntiegel Berlin und den s\u00e4chsischen Metropolen oder gar \ndem l\u00e4ndlichen Raum, aber in Zeiten der Globalisierung \nsind die grunds\u00e4tzlichen und potenziellen Sicherheitsrisi-\nken \u00fcberall die gleichen. Wenn also die Berliner CDU und \ndie s\u00e4chsische CDU in einer solchen sicherheitsrelevanten \nFrage vollkommen kontr\u00e4re Standpunkte vertreten: Wo \nbleibt da die Glaubw\u00fcrdigkeit? Sieht es nicht vielmehr \ndanach aus, dass nur nach parteipolitischen Gesichtspunk-\nten entschieden wird und die Sicherheit der B\u00fcrger keine \nRolle mehr spielt? \n\nIm Unterschied dazu hat die NPD bereits in der Debatte \nzur Novelle des Meldegesetzes klar zur Sicherheitsfrage \nStellung bezogen und entsprechende Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. \nHeute sehen wir diese Sicherheitsbedenken best\u00e4tigt. Es \ngeht also jetzt darum, die offenkundig gewordenen \nSicherheitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Wenn Sachsen dies jetzt \nso umsetzt, dann wird damit nicht nur ein Mangel im \ns\u00e4chsischen Melderecht abgestellt, sondern \u2013 und das ist \nnoch wichtiger und ich wiederhole mich deshalb auch \u2013 \neine f\u00fcr die angek\u00fcndigte Bundesgesetzgebung entschei-\ndende Weichenstellung vorgenommen. \n\nDiese Chance, meine Damen und Herren, sollten wir uns \nnicht entgehen lassen. Deswegen bitte ich um Zustim-\nmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n 8610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird vonseiten der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, arti-\nkelweise \u00fcber den Gesetzentwurf \n\n(Karl Nolle, SPD: Abzulehnen!) \n\nabzustimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. \n\nIch rufe auf: Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Meldegesetzes. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetz-\nentwurf der NPD-Fraktion. Wir beginnen mit der \u00dcber-\nschrift. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr wurde die \u00dcberschrift mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Stimmverhalten: \nwenige Stimmen daf\u00fcr, eine gro\u00dfe Mehrheit dagegen und \ndamit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier wieder \ngleiches Stimmverhalten. Damit sind alle Artikel abge-\nlehnt worden und es er\u00fcbrigt sich eine Weiterbehandlung \ndes Gesetzentwurfes. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt. \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\n \n\nMir liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen Wahl \neines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungs-\nausschusses vor. \n\nAbgegeben wurden 108 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren \nzwei. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr Heinz  \nLehmann erhielt 58 Jastimmen, 41 Neinstimmen und \n7 Enthaltungen. Damit hat Herr Heinz Lehmann die \nnotwendigen mehr Ja- als Neinstimmen erhalten. Ich \nfrage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\n(Der Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nnickt zustimmend.) \n\nDamit ist dem Wahlvorschlag gefolgt. Ich gratuliere sehr \nherzlich zur Wahl und w\u00fcnsche viel Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu einer b\u00fcrgernahen Neuausrichtung der  \nkommunalen Daseinvorsorge (S\u00e4chsKoDaVoGes) \nDrucksache 4/9244, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/11710, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die NPD-Fraktion als einreichende \nFraktion. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr \nAbg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf will die \nNPD-Fraktion den Erhalt der regionalen Vielfalt st\u00e4rker in \nden Fokus der \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken, indem dies als \nverbindliches Staatsziel in der S\u00e4chsischen Verfassung \nverankert wird. Dar\u00fcber hinaus soll durch eine b\u00fcrgernahe \nNeuausrichtung der kommunalen Daseinsvorsorge die \n\u00dcberlebensf\u00e4higkeit der betonten Regionen unmittelbar \ngest\u00e4rkt werden. \n\nDie Frage, ob jene Teile unseres Landes, die heute einer \npermanenten Schrumpfung und Entleerung ausgesetzt \nsind, als sozial, wirtschaftlich und kulturell durchwachse-\n\nne Lebensr\u00e4ume erhalten bleiben sollen, geh\u00f6rt zu den \nelementaren Existenzfragen unseres Gemeinwesens. Es \nwird zwar viel \u00fcber notwendige politische Ma\u00dfnahmen \ninfolge des sogenannten demografischen Wandels gere-\ndet. Dabei ger\u00e4t aber aus dem Blickfeld, dass hinter \ndiesem eher wissenschaftlich-trocken anmutenden und \nzudem verlogenen Terminus ein dramatischer Verfall \nunseres Landes und seiner Industrie- und Kulturr\u00e4ume \nsteht. \n\nNat\u00fcrlich gilt dies in regional unterschiedlichem Ma\u00dfe, \naber bei n\u00fcchterner Betrachtung sind alle s\u00e4chsischen \nRegionen davon betroffen. Am besten schneiden noch die \nMetropolen Dresden, Leipzig und Chemnitz wegen der \nsogenannten Leuchtturmpolitik ab. Diese wird aber im \nZuge des vor uns liegenden Desasters der Globalisierung \neinen herben, schmerzhaften R\u00fcckschlag erleben. \n\nBewusst unterschlagen die Systempolitiker die Aufgabe \nder l\u00e4ndlichen Gebiete mit ihren Gemeinden, D\u00f6rfern, \n\n 8611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nUnter- bis Mittelzentren durch die wirtschafts-, verwal-\ntungs- und raumordnungspolitische Konzentration auf \neinige wenige Regionen. \u00d6ffentlich ziehen es die Verant-\nwortlichen vor, von einem unabwendbaren Automatismus \nzu sprechen, seitdem f\u00fcr die Politik nur reaktive Anpas-\nsungen in Betracht gezogen werden. \u00dcberlegungen, wie \ndiese Politik umgekehrt werden kann, finden auf der \npolitischen Agenda nicht statt. Das gilt f\u00fcr den sozio\u00f6ko-\nnomischen und somit auch kulturellen Verfall des l\u00e4ndli-\nchen Raumes wie auch f\u00fcr den demografischen Verfall, \nder von der politischen Klasse betr\u00fcgerischerweise als \ndemografischer Wandel bezeichnet wird, als ob es sich \num einen neuen, nachhaltigen Zustand handeln w\u00fcrde. \n\nDamit will ich deutlich machen, dass bei der Abw\u00e4gung \nzwischen verschiedenen politischen Ma\u00dfnahmen der \nErhalt unseres Landes in all seinen Teilen derzeit keinen \nStellenwert besitzt, und zwar deswegen nicht, weil es \neben kein Staatsziel ist. Genau deshalb will die NPD dies \nin der Verfassung manifestiert wissen. \n\nAnl\u00e4sslich der 2. Lesung zur Verwaltungs- und Funktio-\nnalreform stellte der Innenminister fest: \u201eDie Notwendig-\nkeit f\u00fcr die Verwaltungsreform ergibt sich aus der demo-\ngrafischen Entwicklung und aus der Ver\u00e4nderung der \nZusammensetzung unserer Bev\u00f6lkerung.\u201c Die Logik ist \nklar: Durch den Teufelskreis von Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \nund wirtschaftlichem R\u00fcckgang ergibt sich f\u00fcr den \nInnenminister ein Wirtschaftlichkeitsproblem der Verwal-\ntung. Dadurch ist ein Staatsziel, n\u00e4mlich die sparsame, \neffiziente Verwaltung, ber\u00fchrt. Da es kein konkurrieren-\ndes Staatsziel zum Erhalt der vom Verfall betroffenen \nRegionen gibt, f\u00e4llt es den Systempolitikern leicht, sich \nf\u00fcr die Aufl\u00f6sung der Selbstverwaltung und die Einf\u00fch-\nrung von im Durchschnitt etwa doppelt so gro\u00dfen Verwal-\ntungseinheiten zu entscheiden. \n\nW\u00fcrde das von uns geforderte Staatsziel in der Verfassung \nstehen, m\u00fcsste eine Abw\u00e4gung zwischen diesem und dem \nZiel einer kurzfristigen Verschlankung der Verwaltung \nerfolgen. Das w\u00fcrde zu einer ausgewogenen politischen \nDiskussion f\u00fchren. Das Ziel des Erhalts unseres Landes \nw\u00fcrde erstmalig auf die politische Tagesordnung gesetzt \nund m\u00fcsste neben den Kostenaspekten in die \u00dcberlegun-\ngen zur Raumordnung einbezogen werden. Nach unserer \n\u00dcberzeugung ist der Erhalt von Land und Volk das vor-\nrangige Ziel der Politik. \n\nWie weit aber die anderen von diesem Wertema\u00dfstab \nentfernt sind, zeigt die Behandlung des Gesetzes im \nRechtsausschuss. Nach Einbringung durch die NPD \nerkl\u00e4rte Herr Schiemann sinngem\u00e4\u00df, f\u00fcr die Erhaltung der \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen setze sich haupts\u00e4chlich die \nEU ein, die auf diesem Gebiet eine Menge getan habe. \nDeswegen sei es nicht Aufgabe des Landtages, hierf\u00fcr \nGesetze zu beschlie\u00dfen. \n\nWenn Sie eine Weile \u00fcber diese \u00c4u\u00dferung nachdenken, \ndann werden Sie sicher unschwer die Ungeheuerlichkeit \nerkennen. Herr Schiemann sagt damit nichts anderes, als \ndass der Erhalt Sachsens in seiner gewachsenen Vielfalt \nnicht die Aufgabe dieses Parlamentes und seiner gew\u00e4hl-\n\nten Volksvertreter sei, sondern vielmehr der demokratisch \nnicht legitimierten Technokraten in Br\u00fcssel. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nWo haben Sie denn das her?) \n\nUnd als ob das noch nicht gereicht h\u00e4tte, muss Herr \nDr. Friedrich noch eins draufsetzen, indem er erkl\u00e4rt, dass \nunser Gesetzentwurf schon deshalb abgelehnt werden \nm\u00fcsse, weil er bei der Behandlung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume und \nder kommunalen Daseinsvorsorge mit keinem einzigen \nWort die EU erw\u00e4hne. Man k\u00f6nne ja unterschiedlicher \nMeinung sein, aber klar sei, dass das in einem Gesetz wie \ndem vorliegenden eine zentrale Rolle spielen m\u00fcsse. \n\nDas Beispiel zeigt, wie nahe sich CDU, PDS und alle \nanderen Fraktionen hier in diesem Raume sind und dass \nes zur Versklavung der V\u00f6lker durch die global agieren-\nden Kr\u00e4fte und ihrer Hilfsorgane in Br\u00fcssel und anderswo \n\n(Widerspruch bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Arnsdorf, Arnsdorf!) \n\noffensichtlich nur eine Alternative gibt: n\u00e4mlich das an \nVolk und Land orientierte nationale Gegenparadigma, das \nin Deutschland von der NPD vertreten wird. \u2013 So weit zur \ngrunds\u00e4tzlichen Orientierung unseres Gesetzentwurfes \nzum Erhalt des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nFerner soll auch das b\u00fcrgerschaftliche Engagement, die \nSelbstbestimmung, die gemeinsame Daseinsvorsorge und \ndas Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl in den Kommunen \ngest\u00e4rkt werden. Zu diesem Zweck soll eine Reihe von \nGesetzen ge\u00e4ndert werden, n\u00e4mlich neben der Verfassung \ndie Landkreisordnung, die Gemeindeordnung und das \nKommunalabgabengesetz. Durch eine gr\u00f6\u00dfere B\u00fcrgern\u00e4-\nhe in den kommunalen Planungs- und Entscheidungsab-\nl\u00e4ufen wollen wir der gerade in den sogenannten Entlee-\nrungsgebieten verh\u00e4ngnisvollen Politikverdrossenheit \nentgegenwirken. \n\nDie B\u00fcrgern\u00e4he der Verwaltung ist eine wichtige Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Vitalit\u00e4t und die \u00dcberlebensf\u00e4higkeit vor \nallem f\u00fcr jene Regionen, die vom Verfall besonders \nbedroht sind. Je schwerer die Zeiten sind, umso wichtiger \nist es, dass sich die Menschen mit ihrem Gemeinwesen \nidentifizieren. Das Letzte, was wir dabei brauchen, ist \neine Vergr\u00f6\u00dferung des Abstandes zwischen B\u00fcrgern und \nVerwaltung, wie jetzt durch die Gebietsreform beschlos-\nsen. \n\nDie NPD m\u00f6chte dem entgegenwirken und hat deshalb in \n\u00a7 11 der Gemeindeordnung und \u00a7 10 der Landkreisord-\nnung ausdr\u00fccklich festgelegt, dass die Kommunen Ursa-\nchen und Folgen von Planungen und Vorhaben so detail-\nliert wie m\u00f6glich offenlegen sollen. Der B\u00fcrger soll einen \ngesetzlichen Anspruch bekommen, die tats\u00e4chlichen \nGr\u00fcnde f\u00fcr kommunale Vorhaben und, soweit vorherseh-\nbar, die wirklichen Konsequenzen zu erfahren. \n\nEin weiterer Punkt ist f\u00fcr uns die St\u00e4rkung der kommuna-\nlen Daseinvorsorge durch die Bewahrung kommunalen \nWohneigentums und die Begrenzung der Belastung von \n\n 8612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nB\u00fcrgern durch Kommunalabgaben. So soll der in vielen \nGemeinden anstehende bzw. vollzogene Ausverkauf \nkommunaler Wohnungen an Dritte in Zukunft unterbun-\nden werden. Die Ver\u00e4u\u00dferung kommunalen Wohneigen-\ntums soll nur dann m\u00f6glich sein, wenn dadurch nicht die \nPflicht zur kommunalen Daseinvorsorge verletzt wird. \n\nAuch der Schutz selbst genutzten privaten Grundst\u00fccks- \nund Immobilieneigentums gegen eine Aush\u00f6hlung durch \nuntragbar hohe Kommunalabgaben geh\u00f6rt nach unserem \nVerst\u00e4ndnis zur Daseinsvorsorge. Durch eine \u00c4nderung \ndes Kommunalabgabengesetzes wollen wir die Eigent\u00fc-\nmer nur noch dann mit Baukosten oder der Bildung von \nBetriebskapital f\u00fcr kommunale Einrichtungen belasten, \nwenn wirklich nachweisbar ist, dass ihnen direkt ein \nentsprechender Nutzen entsteht. Das ist zum Beispiel \ndann nicht der Fall, wenn eine stra\u00dfenbauliche Erweite-\nrung \u00fcberwiegend der allgemeinen Nutzung dient oder \nwenn etwa ein \u00fcberteuertes Abwasserentsorgungssystem \nf\u00fcr die Betroffenen entbehrlich ist, weil sie selbst mehr-\nheitlich eine eigene, preiswertere L\u00f6sung vorschlagen. Im \n\u00dcbrigen soll auch eine Kosten\u00fcbernahme, die nachtr\u00e4g-\nlich nur durch Eintragung einer hohen Grundschuld \nfinanziert werden kann, nicht mehr zul\u00e4ssig sein, da dies \noftmals einer Enteignung nahekommt. \n\nKurz noch einmal die wesentlichen Ziele zusammenge-\nfasst: \n\nErstens, die Bewahrung der s\u00e4chsischen Siedlungsr\u00e4ume \nin Vielfalt und gewachsener Eigenheit,  \n\nzweitens, die St\u00e4rkung der \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der \ns\u00e4chsischen Regionen durch die F\u00f6rderung des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements, dies wiederum durch Herstel-\nlung einer gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrgern\u00e4he der Verwaltung, \n\ndrittens, der Schutz kommunalen Eigentums und des \nprivaten Grundst\u00fccks- und Immobilieneigentums. \n\nIm Interesse Sachsens, unserer Heimat und ihrer Men-\nschen bitte ich um Zustimmung zu unserem Gesetzent-\nwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Abg. Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Hinter dem NPD-Entwurf \u201eGesetz zu \neiner b\u00fcrgernahen Neuausrichtung der kommunalen \nDaseinsvorsorge\u201c verbirgt sich ein Sammelsurium von \nVorschriften, das meines Erachtens fern von jeglicher \nkommunaler Praxis ist, und auch die Erg\u00fcsse eines Herrn \nApfel, die wir eben geh\u00f6rt haben, \u00e4ndern daran nicht allzu \nviel. Es werden Behauptungen postuliert, die mit der \nWirklichkeit in unseren St\u00e4dten und Gemeinden nichts zu \ntun haben. Die These, wie Sie in Ihren Zielsetzungen \nfestzustellen glauben, dass, wie Sie schreiben, durch \n\u201eEntscheidungsfindung hinter verschlossenen T\u00fcren der \nB\u00fcrger entm\u00fcndigt\u201c oder \u201eder B\u00fcrgerwille gar vors\u00e4tzlich \n\nmissachtet wird\u201c, ist nicht nur abenteuerlich, sondern sie \nist auch eine Beleidigung f\u00fcr alle unsere Mitb\u00fcrger, die \nsich in Stadt- und Gemeindevertretungen, Kreistagen, \nStadtbezirksbeir\u00e4ten, Ortschaftsr\u00e4ten oder in anderen \nBeiratsgremien oder auch in B\u00fcrgerinitiativen f\u00fcr ihre \nGemeinde, f\u00fcr ihre Stadt, f\u00fcr ihren Kreis, f\u00fcr uns und \nunser Gemeinwohl einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur Unterf\u00fctterung Ihrer Postulate greifen Sie zum einen \nzu unbestimmten Normen und Gesetzeslyrik wie etwa in \nden angestrebten Zus\u00e4tzen zu \u00a7\u00a7 1 und 2 der Gemeinde-\nordnung. Zum Zweiten werden Programms\u00e4tze entwor-\nfen, die Platz f\u00fcr unbegrenzte Auslegung bieten, und zum \nDritten fordern Sie die Unterrichtung von Einwohnern bei \ndiesen betreffenden Bauma\u00dfnahmen, die jetzt schon \ngeregelt sind. Ihr Ausflug in den Bereich der Wohnungs-\nwirtschaft stellt dar\u00fcber hinaus eine Beschneidung der \nkommunalen Selbstverwaltung dar und ist somit verfas-\nsungswidrig. \n\nSowohl die Staatsregierung, meine Damen und Herren, \nals auch unsere Fraktion setzen sich schon lange, bevor \nSie das Thema demografischer Wandel entdeckt haben, \nf\u00fcr diese Ver\u00e4nderungen und die Schlussfolgerungen \ndaraus ein. Das d\u00fcrfte auch an Ihrer Fraktion nicht vor\u00fc-\nbergegangen sein. \n\nGerade meine Fraktion kommt bei den zurzeit laufenden \nzehn Regionalkonferenzen \u201eL\u00e4ndlicher Raum \u2013 Heimat \nmit Zukunft\u201c mit vielen Sachsen ins Gespr\u00e4ch. Nirgend-\nwo in Sachsen wurde dabei die Notwendigkeit einer \nVerfassungs\u00e4nderung angesprochen. Die von Ihnen \nbehauptete besondere \u201eSchutzw\u00fcrdigkeit des l\u00e4ndlichen \nRaumes als Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des s\u00e4chsischen \nBauerntums\u201c wird also nicht ben\u00f6tigt und klingt auch ein \nSt\u00fcck weit wie eine Blut- und Bodenideologie, die ja \nwieder Einzug halten soll. \n\nIch bitte daher das Plenum, mit dem Gesetzentwurf so zu \nverfahren, wie wir es im Innenausschuss auch getan \nhaben, also diesen Gesetzentwurf einm\u00fctig abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Mit dem Antrag, mit dem \nwir uns heute besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, soll eine b\u00fcrgernahe \nNeuausrichtung kommunaler Daseinsvorsorge angestrebt \nwerden. Wenn man sich das Ganze richtig durchsieht, \nstellt man fest, dass das nicht der Fall ist. Es geht hier \nvielmehr um die weltfremde R\u00fcckw\u00e4rtswendung der \nKommunen in ein normatives Nichts, in eine Auff\u00fcllung \nmit Sprechblasen und beliebigen Rechtsnormen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind wir  \neigentlich nur von der FDP gew\u00f6hnt!) \n\n 8613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nWir wissen aber jetzt, wozu das Ganze dienen soll; Herr \nApfel hat es erkl\u00e4rt: Die Gemeindeordnung wird jetzt zum \nKampf gegen die Versklavung der V\u00f6lker aufger\u00fcstet. Die \nBef\u00f6rderung einer Identifikation zwischen Volk und \nHeimat soll inzwischen in der Gemeindeordnung festge-\nstellt werden. Wie die Gemeinden das erreichen sollen \nund was Identifikation zwischen Volk und Heimat sein \nsoll au\u00dfer der bekannten Blut- und Boden-Rhetorik, die \nwir hier gewohnt sind, bleibt nat\u00fcrlich unergr\u00fcndlich. \n\nWenn sich die NPD gegen den Akzeptanzverlust der \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung wendet, dann \nnehme ich ihr das als Allerletzte ab. Sie sind es, die hier, \nwie vor 10 Minuten noch, diese freiheitlich-demokra-\ntische Grundordnung als abwicklungsreif verspotten und \nIhre Institutionen nach M\u00f6glichkeit diskreditieren wollen. \n\nDie Ziele, die Sie uns hier vorstellen, sind reichlich \nnebul\u00f6s. Wenn Sie von der Wiederaufwertung des den \nFreistaat einst pr\u00e4genden Bauernstandes sprechen, m\u00fcssen \nSie sich fragen lassen, welchen Bauernstand Sie meinen. \nDen Freistaat, wie er seit 1990 existiert, hat nie irgendein \nBauernstand gepr\u00e4gt. Sachsen ist stolz darauf, eine der \n\u00e4ltesten Industriekulturen in Deutschland und in Mitteleu-\nropa aufzuweisen. Wenn Sie eine R\u00fcckw\u00e4rtsdrehung in \neine vorindustrielle agrarische Gesellschaft wollen, dann \nsagen Sie das bitte so. H\u00e4ngen Sie Ihre Runen vorne an \ndie T\u00fcr und erz\u00e4hlen Sie uns etwas von Ihrem Reichs-\nn\u00e4hrstand, wie Sie sich ihn wieder vorstellen wollen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDie Gemeindeordnung, meine Damen und Herren, soll \nmit einer F\u00fclle von Normen ausgestattet werden, die \nallerdings eines gemeinsam haben: ihre Unbestimmtheit. \nDa soll Wohnraum nicht verkauft werden d\u00fcrfen, aber \ndann doch wieder unter Ber\u00fccksichtigung sozialer Ge-\nsichtspunkte. Welche das sein sollen, verschweigt Ihr \nGesetzentwurf allerdings und macht ihn somit auch \nunzul\u00e4ssig im Hinblick auf Bestimmtheitsgrunds\u00e4tze. \nDann verlangen Sie die Pflicht zur Erhaltung von erfor-\nderlicher Kredit- und Investitionsf\u00e4higkeit im \u00a7 97 der \nGemeindeordnung. Was das konkret bedeuten soll, \nverschweigen Sie, ebenso die Begr\u00fcndung, warum dieser \nGrundsatz, ein allgemeiner Grundsatz der Gemeindewirt-\nschaft, nur bei der Wohnungsbewirtschaftung gelten soll \nund nicht in anderen Bereichen auch. \n\nSchlie\u00dflich wollen Sie die Bewahrung kommunalen \nWohneigentums, um dann in \u00a7 100a Abs. 3 sofort wieder \ndas Abweichen von diesen Grunds\u00e4tzen hineinzuschrei-\nben, nunmehr im Interesse der Allgemeinheit, getreu dem \nguten alten Satz: Gemeinnutz gehe vor Eigennutz. Die \ninteressante Frage, wer das feststellt, was im Interesse der \nAllgemeinheit ist, beantworten Sie nicht; aber ich kann es \nmir vorstellen. Das gesunde Volksempfinden wird dann \nsicherlich, Herr Staatsminister, auch eine tragende Rolle \nspielen, wenn es darum geht, m\u00f6glicherweise vielleicht \nunter Zuhilfenahme des guten alten F\u00fchrerprinzips ein \nklein wenig zu entscheiden, was im allgemeinen Interesse \nliegt, meine Damen und Herren. \n\nNein, das strotzt hier vor Unbestimmtheit und vor Belie-\nbigkeit. Aber das ist bei Ihnen Programm, wenn es darum \ngeht, mit Gl\u00f6ckchen umherzutanzen und den B\u00fcrgern \nvorzugaukeln, Sie seien ihre Interessenvertreter. Nein, das \nhaben Sie nicht vor, Sie haben etwas ganz, ganz anderes \nvor. Sie bieten keine L\u00f6sung. Sie machen Radau, aber wir \nwerden Sie dabei sicherlich nicht unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD  \nund der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte, \nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Eine Vorbemerkung noch zu \nHerrn Martens. Es ist ja klar gewesen, dass er sich wieder \neinmal rituell an der NPD abarbeiten w\u00fcrde. Hoffentlich \ngeht es Ihnen jetzt wenigstens etwas besser. \n\nZu Herrn Seidel die knappe Anmerkung, dass wir mit-\nnichten B\u00fcrgerinitiativen in irgendeiner Form das Miss-\ntrauen aussprechen. Vielmehr bilden sich gerade deswe-\ngen B\u00fcrgerinitiativen in den Kommunen, weil sie sich \nvon der Politik der verschlossenen T\u00fcren und von der \netablierten Kommunalpolitik eben nicht vertreten f\u00fchlen. \nDeswegen schlie\u00dfen sich B\u00fcrger zu B\u00fcrgerinitiativen \nzusammen, und deswegen sprechen wir sehr wohl f\u00fcr \ndiejenigen, die sich vor Ort nicht von der etablierten \nPolitik vertreten f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf will die NPD die \nAufnahme einer Zielbestimmung in die s\u00e4chsische Lan-\ndesverfassung erreichen, um die Politik und die Verwal-\ntung auf die Bewahrung der regionalen Vielfalt zu ver-\npflichten. Vor dem Hintergrund der immer rasanteren \nGlobalisierung und des damit verbundenen Niederganges \ngewachsener Kultur- und Wirtschaftsr\u00e4ume soll mit einer \nderartigen Verpflichtung den Aufl\u00f6sungserscheinungen \nvon Volk und Heimat entgegengewirkt werden. \n\nDie Verfassungsbestimmung soll dar\u00fcber hinaus der \nmassiven Landflucht im l\u00e4ndlichen Raum und der Ver-\nnachl\u00e4ssigung der einheimischen Landwirtschaft entge-\ngenwirken. Eine Hauptabsicht des neuen Verfassungsarti-\nkels ist es daher, dem schwindelerregenden Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgang im Freistaat Sachsen durch die St\u00e4rkung \nvon sozio\u00f6konomisch tragf\u00e4higen Regionen zu begegnen, \nzu deren Erhalt nach dem Grundgesetz die Politik \u00fcbri-\ngens verpflichtet ist. \n\nDie Gemeindeordnung und die Landkreisordnung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen sollen nach NPD-Auffassung um eine \nVerpflichtung der Kommunen zu b\u00fcrgernaher Selbstver-\nwaltung erg\u00e4nzt werden. Zugleich werden die Kommunen \nzur Erhaltung einer lebensqualitativen Gleichwertigkeit \nihrer Region einschlie\u00dflich der Infrastrukturverh\u00e4ltnisse \nsowie der gewachsenen Eigenheiten der l\u00e4ndlichen \nR\u00e4ume verpflichtet. Dar\u00fcber hinaus wollen wir \u2013 aber \nnach Auffassung von Herrn Seidel besteht dazu in den \nKommunen ja keinerlei Veranlassung \u2013 die Unterrichtung, \n\n 8614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nBeratung und Beteiligung der B\u00fcrger ausweiten und daf\u00fcr \nsorgen, dass kommunale Wohngeb\u00e4udebest\u00e4nde durch \nrestriktive Verkaufsbeschr\u00e4nkungen gesichert werden. \n\nDurch die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabga-\nbengesetzes wollen wir dar\u00fcber hinaus die finanzielle \nBelastung des B\u00fcrgers infolge kommunaler Bau- und \nBetriebsma\u00dfnahmen senken. \n\nMit dem Gesetzentwurf f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Ausrichtung \nder kommunalen Daseinsvorsorge bleibt die NPD ihrer \nGenerallinie treu, gegen die sozio\u00f6konomische Abkoppe-\nlung ganzer Landstriche in Sachsen und damit gegen den \nNiedergang unseres Volkes Position zu beziehen; denn \nLandflucht und Arbeitslosigkeit, Schulschlie\u00dfung und \nInfrastrukturverlust sind kein Naturgesetz, sondern das \nErgebnis einer grundfalschen Politik. \u201eLeuchtturmpolitik\u201c \nist eines der Stichworte. \n\nDeshalb hat die NPD bereits im Juni 2007 einen Antrag \nf\u00fcr eine unabh\u00e4ngige kommunale Daseinsvorsorge \neingebracht, damit sich der Freistaat entschiedener f\u00fcr den \nErhalt einer unabh\u00e4ngigen kommunalen Daseinsvorsorge \neinsetzt und insbesondere dem Ausverkauf kommunalen \nEigentums vorbeugt. \n\nKonkret ging es uns dabei um die Leipziger Stadtwerke. \nNat\u00fcrlich wurde unser diesbez\u00fcglicher Antrag von den \nBlockparteien hier im Landtag einhellig abgelehnt; die \nLeipziger B\u00fcrger haben ihm aber inzwischen indirekt \nzugestimmt, indem sie den Verkauf der Stadtwerke per \nVolksentscheid verhindert haben. \n\nEine weitere parlamentarische Initiative der NPD im \nBereich der kommunalen Daseinsvorsorge ist das S\u00e4chsi-\nsche Energievorsorgegesetz, das demn\u00e4chst im Plenum \nzur 2. Lesung anstehen wird. Darin geht es uns um die \nEnergievorsorge als kommunale Pflichtaufgabe insbeson-\ndere bei erneuerbaren Energien. \n\nAuch im finanzpolitischen Bereich haben wir uns f\u00fcr eine \nSt\u00e4rkung der Kommunen insbesondere im l\u00e4ndlichen \nBereich eingesetzt, und zwar durch eine \u00dcberarbeitung \ndes Finanzausgleichsgesetzes. \n\nDiese Aufz\u00e4hlung von NPD-Initiativen zur St\u00e4rkung des \nl\u00e4ndlichen Raumes, in dem immerhin 70 % der Sachsen \nleben, lie\u00dfe sich fortsetzen. Hier und heute bitte ich aber \nnur um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz zu einer \nb\u00fcrgernahen Neuausrichtung der kommunalen Daseins-\nvorsorge, und ich glaube, uns allen sollte die Heimat dies \nwert sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minis-\nter Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf hat die NPD-\n\nFraktion wieder einmal ein Werk von besonders trauriger \nGestalt abgeliefert. Man k\u00f6nnte meinen, Hitlers Reichs-\nbauernf\u00fchrer pers\u00f6nlich habe hier beim Entwurf des \nGesetzes den Pinsel gef\u00fchrt, wenn dort mit dem Begriff \ndes Bauerntums hantiert oder von Aufl\u00f6sungserscheinun-\ngen von Volk und Heimat gefaselt wird. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDiese nationalsozialistische Nabelschau vermengt der \nGesetzentwurf mit einer Reihe populistischer, unfinan-\nzierbarer Forderungen, um \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 einen \nangeblichen Akzeptanzverlust der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung aufzuhalten oder sogar \numzukehren. \n\nDen Schutz der freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung nimmt der NPD nun wirklich niemand ab. Dieser \nB\u00e4r ist wirklich zu dick \u2013 den l\u00e4sst sich wohl kaum \njemand aufbinden. \n\nDer Gesetzentwurf ist aber nicht nur in seiner Zielstellung \nmehr als fragw\u00fcrdig; er ist auch inhaltlich misslungen. \nZum Ersten versucht er sich an einer unbestimmten \nStaatszielbestimmung zur Vielfalt der gewachsenen \nRegionen und will den l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr den Erhalt \ndes s\u00e4chsischen Bauerntums unter besonderen Schutz \nstellen. \n\nNun erwartet von der NPD-Fraktion niemand ausgewoge-\nne rechtspolitische Erw\u00e4gungen, aber diese Verfassungs-\n\u00e4nderung w\u00e4re besonders \u00fcberfl\u00fcssig und verfehlt; denn \nmit einem unklar definierten Staatsziel w\u00e4re hier nieman-\ndem geholfen \u2013 es sind Taten gefragt. So f\u00f6rdert der \nFreistaat Sachsen bereits auf vielf\u00e4ltige Weise die Ent-\nwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes und die Entwicklung \ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Land. Insbesondere \nwerden die Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse gest\u00e4rkt und \njungen Menschen g\u00fcnstigere Entwicklungsm\u00f6glichkeiten \nim l\u00e4ndlichen Raum Sachsens er\u00f6ffnet. Chancengleichheit \nf\u00fcr die Menschen in Stadt und Land und der Erhalt einer \nmodernen marktf\u00e4higen Landwirtschaft sind unsere Ziele \n\u2013 nicht aber der Schutz des Bauerntums nach NPD-Lesart. \n\nZum Zweiten enth\u00e4lt der Gesetzentwurf eine Ansamm-\nlung kommunalverfassungsrechtlicher \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge, die ebenso \u00fcberfl\u00fcssig wie abwegig sind. Das gilt \nzun\u00e4chst f\u00fcr die Verpflichtung der Kommunen zur b\u00fcr-\ngernahen Selbstverwaltung. Diese ergibt sich bereits aus \ndem verfassungsrechtlichen Begriff der b\u00fcrgerschaftli-\nchen Selbstverwaltung. \n\nIch empfehle der Dame und den Herren der NPD-\nFraktion, die Artikel 82 und 84 unserer S\u00e4chsischen \nVerfassung zu lesen. \n\nGanz und gar unm\u00f6glich ist es dar\u00fcber hinaus, den \nGemeinden eine Hinwirkungspflicht zur \u2013 so der Gesetz-\nentwurf \u2013 lebensqualitativen Gleichwertigkeit ihrer \nRegion aufzub\u00fcrden. Kommunale Selbstverwaltung lebt \nvon Eigenst\u00e4ndigkeit, \u00f6rtlicher Identit\u00e4t, unterschiedli-\nchen Traditionen und interkommunalem Wettbewerb, und \ndie Staatsregierung unterst\u00fctzt die Kommunen in ihrem \nBem\u00fchen. \n\n 8615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nEbenso \u00fcberfl\u00fcssig sind die Vorschriften zur Informati-\nonspflicht der Gemeinden \u00fcber bedeutsame Planungen \nund zur Beratungspflicht gegen\u00fcber den B\u00fcrgern. Diese \nPflichten sind schon in der Gemeindeordnung und in der \nLandkreisordnung geregelt. Diese ma\u00df\u00fcberschreitenden \nVorschriften greifen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die kommunale \nSelbstverwaltung ein und sind deshalb verfassungsrecht-\nlich \u00e4u\u00dferst bedenklich. \n\nNicht nur bedenklich, sondern auch populistischer Unsinn \nist das finanzpolitische Konzept des Gesetzentwurfes, die \nEinnahmem\u00f6glichkeiten der Kommunen dadurch zu \nbeschneiden, dass erstens Beitr\u00e4ge nur noch in besonde-\nren Ausnahmef\u00e4llen erhoben werden sollen, zweitens \nkommunale Wohnungsbest\u00e4nde nur noch eingeschr\u00e4nkt \nzur Finanzierung anderer kommunaler Aufgaben ver\u00e4u-\n\u00dfert werden d\u00fcrfen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Richtig!) \n\nund drittens Wohnungen aus sozialen Gr\u00fcnden unter Preis \nverkauft werden sollen. Beitr\u00e4ge sind ebenso wie Benut-\nzungsgeb\u00fchren als Einnahmequellen wichtig; damit \nbezahlen die B\u00fcrger zu einem nennenswerten Teil die \nkommunalen Leistungen, die sie auch in Anspruch neh-\nmen. Die Kommunen anstelle der Beitr\u00e4ge auf Kredite \nund Investitionsverzicht zu verweisen, w\u00fcrde die Kom-\nmunen zulasten k\u00fcnftiger Generationen in eine Schulden-\nfalle st\u00fcrzen lassen und das Investitionsverbot bewirken. \nWer den Kommunen so den Spielraum f\u00fcr Investitionen \nverbaut, verspielt die Zukunft des Landes, riskiert Still-\nstand und R\u00fcckschritt und beschleunigt die Abwanderung \nder Menschen gerade aus den l\u00e4ndlichen Gegenden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist Ihre Politik!) \n\nAuch die Wohnungsversorgung der Bev\u00f6lkerung quasi \nzur Pflichtaufgabe zu machen, schr\u00e4nkt die kommunale \nFinanzhoheit und die kommunalen M\u00f6glichkeiten ein. \nGerade wer die l\u00e4ndlichen Siedlungsstrukturen erhalten \nwill, sollte die kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken, statt \nsie mit kurzsichtigem Strukturkonservatismus \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nund durchsichtigen populistischen Forderungen nach \neiner geringeren Aufgabenbelastung der B\u00fcrger nachhal-\ntig zu schw\u00e4chen. \n\nZusammenfassend stelle ich fest: Der Gesetzentwurf ist \nsowohl in seiner Zielsetzung als auch in seiner inhaltli-\n\nchen Art verfehlt. Ich empfehle dem Hohen Hause, den \nvorliegenden Entwurf abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlage Ihnen vor, wieder artikelweise \u00fcber \nden Gesetzentwurf abzustimmen. Gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zu einer b\u00fcrgernahen Neuaus-\nrichtung der kommunalen Daseinsvorsorge, Gesetzent-\nwurf der NPD-Fraktion. Wir stimmen \u00fcber diesen Gesetz-\nentwurf ab und beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde \ndie \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des \nFreistaates Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder einige Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist Artikel 1 mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung der Gemeindeordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch wieder \ngleiches Abstimmungsverhalten; damit wurde Artikel 2 \nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung der Landkreisordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier gleiches Abstimmungsverhalten; Artikel 3 wurde mit \nMehrheit nicht zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kom-\nmunalabgabengesetzes. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 4 mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 5. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \nwieder gleiches Abstimmungsverhalten: Bei einigen \nStimmen daf\u00fcr wurde Artikel 5 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen abgelehnt \nwurden, gibt es keine weitere Beratung und Abstimmung. \nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung von landesrechtlichen Vorschriften aus  \n\nAnlass des Gesetzes zur Modernisierung des Kostenrechts \nDrucksache 4/10836, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/11728, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, dass \ndas nicht der Fall ist. \n\nIch schlage Ihnen entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber diesen Gesetzentwurf arti-\nkelweise abzustimmen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung von landesrecht-\nlichen Vorschriften aus Anlass des Gesetzes zur Moderni-\nsierung des Kostenrechts. Wir stimmen ab auf der Grund-\nlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses in der Drucksache 4/11728. \n\nIch lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung, ansonsten Zustimmung. \nDamit wurde der \u00dcberschrift zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Petiti-\nonsausschussgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. Bei einer Stimmenthaltung wurde \nArtikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2 \u2013 \u00c4nderung des Untersuchungsausschussgeset-\nzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Stimmen dagegen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltungen kann ich \nerkennen. Artikel 2 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n5 Stimmenthaltungen; ansonsten wurde mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nArtikel 4 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekam-\nmergesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Stimmen \ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \nIch sehe 2 Stimmenthaltungen. Damit wurde Artikel 4 \nmehrheitlich zugestimmt. \n\nArtikel 5 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 4 Stimmenthaltungen, ansonsten \nZustimmung. \n\nIch rufe auf Artikel 6 \u2013 \u00c4nderung des Verwaltungskosten-\ngesetzes des Freistaates Sachsen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich sehe 2 Stimmenthaltungen. Damit wurde Artikel 6 \nmit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 6a \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Rechtsanwalts-\nversorgungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n2 Stimmenthaltungen kann ich sehen, ansonsten mehrheit-\nliche Zustimmung. \n\nArtikel 6b \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Steuerberatungs-\nversorgungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Wieder 2 Stimmenthaltungen. Dem Artikel \nwurde zugestimmt. \n\nArtikel 6c \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schieds- und \nG\u00fctestellengesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nStimmen dagegen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n2 Stimmenthaltungen kann ich sehen, ansonsten gro\u00dfe \nZustimmung. \n\nArtikel 6d \u2013 Neufassung von Gesetzen. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Wieder 2 Stimmenthaltungen, ansonsten \ngro\u00dfe Zustimmung. \n\nArtikel 7 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten: 2 Stimmenthaltungen, ansons-\nten gro\u00dfe Zustimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Da es in der 2. Beratung keine \n\u00c4nderungen gegeben hat, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Beratung. \n\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache \nvor. \n\nIch stelle den Entwurf \u201eGesetz zur \u00c4nderung von landes-\nrechtlichen Vorschriften aus Anlass des Gesetzes zur \nModernisierung des Kostenrechts und anderer Gesetze\u201c in \nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \nzur Abstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und keinen Neinstimmen wurde dem Gesetz \nzugestimmt. Damit ist es beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n 8617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Modernisierung der Ausbildung an den  \n\ninternen Fachhochschulen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11666, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu einer \nallgemeinen Aussprache vor. Daher spricht nur die Einrei-\ncherin, die Staatsregierung. Herr Minister Dr. Buttolo, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZiel des vorliegenden Gesetzentwurfes ist es, f\u00fcr die \nverwaltungsinternen Fachhochschulen \u2013 die Fachhoch-\nschule der S\u00e4chsischen Verwaltung in Mei\u00dfen und die \nHochschule der S\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg \u2013 die \nM\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, sich am Bologna-Prozess zu \nbeteiligen. Die Verabschiedung des Gesetzes zur Moder-\nnisierung der Ausbildung an den internen Fachhochschu-\nlen im Freistaat Sachsen stellt die grundlegende Voraus-\nsetzung zur Akkreditierung der vorgesehenen Studieng\u00e4n-\nge bei der Akkreditierungsagentur dar. \n\nIn der Gemeinsamen Erkl\u00e4rung der europ\u00e4ischen Bil-\ndungsminister vom 19. Juni 1999 haben sich 29 euro-\np\u00e4ische Staaten auf die Schaffung eines europ\u00e4ischen \nHochschulraumes verst\u00e4ndigt. In diesem gemeinsamen \nHochschulraum sollen Studienabl\u00e4ufe und Studienab-\nschl\u00fcsse so harmonisiert werden, dass die M\u00f6glichkeit \neines l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Wechsels der Studenten \nzwischen den Hochschulen besteht. Dar\u00fcber hinaus ist \ngewollt, dass die Chance zur Berufsaufnahme in ver-\nschiedenen Staaten und die europaweite Vergleichbarkeit \nvon Studienabschl\u00fcssen gew\u00e4hrleistet wird. \n\nEin Schritt, um diese Ziele zu erreichen, war die Einf\u00fch-\nrung einer gestuften Studienstruktur mit Bachelor- und \nMasterstudieng\u00e4ngen durch die \u00c4nderung des Hochschul-\nrahmengesetzes vom 8. August 2002, welche durch das \nGesetz vom 16. Januar 2006 auch in s\u00e4chsisches Landes-\nrecht eingef\u00fchrt worden sind. \n\nAuch wenn die Einf\u00fchrung dieses Systems f\u00fcr die inter-\nnen Fachhochschulen nicht verpflichtend ist, soll durch \nden vorliegenden Gesetzentwurf f\u00fcr beide Fachhochschu-\nlen die Option einer gestuften Studienstruktur er\u00f6ffnet \nwerden. Hierdurch kann gew\u00e4hrleistet werden, dass sie \nnicht von den aktuellen Entwicklungen des Hochschul-\nrechts abgekoppelt werden und die Absolventen ver-\ngleichbare Hochschulabschl\u00fcsse erhalten. \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist die Einrichtung eines \nBachelor-Studienganges an der Hochschule der S\u00e4chsi-\nschen Polizei ab dem Jahr 2009 f\u00fcr das Studium zum \ngehobenen Polizeivollzugsdienst geplant. \n\nAn der Fachhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung in \nMei\u00dfen soll ein weiterbildender Masterstudiengang \n\u201eVerwaltungsinformatik\u201c eingerichtet werden. \n\nAuch der Fachbereich Sozialverwaltung und Sozialversi-\ncherung an dieser Hochschule beabsichtigt, im Hinblick \nauf die k\u00fcnftige Ausbildung f\u00fcr die Deutsche Rentenver-\nsicherung Mitteldeutschland eine solche Umstellung \nvorzunehmen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf greift die Vorz\u00fcge des \neurop\u00e4ischen Hochschulraumes auf und will den internen \nFachhochschulen des Freistaates wie auch den Studieren-\nden neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen. \n\nIch bitte daher das Hohe Haus, den Gesetzentwurf der \nStaatsregierung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse zur weite-\nren Beratung zu \u00fcberweisen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf an den Innenausschuss zu \n\u00fcberweisen. Gibt es dazu noch Anmerkungen? \u2013  \nHerr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, namens der \nKoalition bitte ich Sie darum, den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien als mitbera-\ntend zu bestimmen; es ist sachlich geboten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann lasse \nich jetzt \u00fcber die \u00dcberweisung an den Innenausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien \u2013 mitberatend \u2013 \nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Die \u00dcberweisung ist \neinstimmig beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 8618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \n\nDrucksache 4/11715, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hierzu gibt es keine Ausspracheempfehlung. Des-\nhalb bitte ich jetzt die Staatsregierung um Einbringung. \nHerr Minister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Staatsregierung hat einen Gesetzentwurf zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes vorgelegt. Zum einen \nist vorgesehen, das Wahlverfahren zu vereinfachen, \nb\u00fcrgerfreundlicher zu gestalten und auf diese Weise dazu \nbeizutragen, die Wahlbeteiligung zu erh\u00f6hen. Zum ande-\nren war eine das Wahlrecht betreffende Entscheidung des \nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes umzusetzen. \nSchlie\u00dflich erforderte es die Bev\u00f6lkerungsentwicklung in \neinigen Wahlkreisen, die Wahlkreiseinteilung in der \nAnlage zum Wahlgesetz anzupassen. \n\nFolgende \u00c4nderungen sollen das Wahlverfahren vereinfa-\nchen: Die Neuregelung zur Erteilung eines Wahlscheines \nist der erste Punkt. Bisher hatte der Wahlberechtigte mit \ndem Antrag auf Erteilung des Wahlscheines und Zusen-\ndung der Briefwahlunterlagen die Pflicht zu versichern, \ndass er verhindert ist, in seinem Wahlbezirk am Wahltag \nzu w\u00e4hlen. Auf diese Pflicht wird nunmehr verzichtet. \nDies ergibt sich aus Folgendem: Die Zahl der Briefw\u00e4hler \nist gerade in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen. \nDies h\u00e4ngt vor allem damit zusammen, dass sich das \nFreizeitverhalten der Menschen stark ge\u00e4ndert hat. So \nwird heute viel mehr Wert auf eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Flexi-\nbilit\u00e4t und Freiheit in der Tagesplanung gelegt. Hinzu \nkommt, dass aufgrund der Vielzahl der F\u00e4lle die Gemein-\nden und Wahlorgane ohnehin nicht mehr nachpr\u00fcfen \nk\u00f6nnen, ob die angegebenen Gr\u00fcnde auch tats\u00e4chlich \nzutreffen. Es entspricht daher nicht nur der B\u00fcrgerfreund-\nlichkeit, sondern auch der Glaubw\u00fcrdigkeit der gesetzli-\nchen Vorschriften, die bislang bestehende Beschr\u00e4nkung \nbei der Briefwahl aufzuheben. Nicht zuletzt wird auf \ndiesem Wege auch der Wahlm\u00fcdigkeit entgegengewirkt. \n\nEine weitere neue Regelung betrifft die G\u00fcltigkeit von \nListenstimmen auf solchen Stimmzetteln, die f\u00fcr einen \nanderen Wahlkreis g\u00fcltig sind und versehentlich falsch \nausgegeben wurden. Solche Fehler k\u00f6nnen trotz aller \nSorgfalt der zust\u00e4ndigen Gemeinden und Wahlorgane \nleider nicht immer ausgeschlossen werden. Nach bisheri-\nger Rechtslage waren damit sowohl die Direkt- als auch \ndie Listenstimmen ung\u00fcltig. Um jedoch dem W\u00e4hlerwil-\nlen im gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Umfang zur Geltung zu verhelfen, \nsollen nach dem Gesetzentwurf zumindest die Listen-\nstimmen auf dem falschen Stimmzettel g\u00fcltig bleiben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie erinnern \nsich sicherlich noch an die Problematik bei der letzten \nBundestagswahl 2005, die den Wahlkreis Dresden 1 \nbetraf. Der pl\u00f6tzliche Tod eines Direktkandidaten sorgte \n\nbundesweit f\u00fcr Aufsehen, weil in dessen Folge im Dresd-\nner Wahlkreis eine Nachwahl durchzuf\u00fchren war, die im \nVorfeld zahlreiche wahlrechtliche Fragen aufwarf. Der \nBundesgesetzgeber hat daraus bereits Konsequenzen \ngezogen und bei der j\u00fcngsten Novellierung des Bundes-\nwahlgesetzes im Januar dieses Jahres klarstellende Rege-\nlungen getroffen. Die Gesetzesvorlage der Staatsregierung \nsieht diese Regelung f\u00fcr das Landeswahlrecht ebenfalls \nvor. Danach ist ausdr\u00fccklich die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, \neine Nachwahl bereits am Tage der Hauptwahl als dem \neigentlichen Wahltag durchzuf\u00fchren. Au\u00dferdem ist \ngeregelt, dass auch im Falle einer sp\u00e4ter stattfindenden \nNachwahl das vorl\u00e4ufige Wahlergebnis der Hauptwahl \nunmittelbar nach der Beendigung der Wahlhandlung zu \nermitteln, festzustellen und bekannt zu geben ist. Trotz \naller Bef\u00fcrchtungen, die Nachw\u00e4hler k\u00f6nnten m\u00f6glicher-\nweise durch die unmittelbare Bekanntgabe des Ergebnis-\nses in ihrem Wahlverhalten beeinflusst werden, entspricht \nallein dies dem Informationsinteresse des \u00fcberwiegenden \nTeils der W\u00e4hler und schlie\u00dft aufgrund seiner \u00d6ffentlich-\nkeit dar\u00fcber hinaus wirksame Manipulationen an den \nbereits vorliegenden Stimmzetteln aus. \n\nAls weitere \u00c4nderung wird, wie ich anfangs schon ange-\nsprochen habe, die Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes vom 25.11.2005 zu der Abgabe einer \nW\u00e4hlbarkeitserkl\u00e4rung von Wahlbewerbern, der soge-\nnannten Stasi-Erkl\u00e4rung, umgesetzt. Der Verfassungsge-\nrichtshof hat die gesetzliche Erkl\u00e4rungspflicht f\u00fcr nichtig \nerkl\u00e4rt, weil sie nach der gerichtlichen Entscheidung nicht \nmit dem passiven Wahlrecht aller Wahlberechtigten des \nArtikels 41 Abs. 2 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung \nvereinbar ist. Die entsprechenden gesetzlichen Bestim-\nmungen sind daher aus dem Gesetz zu streichen. Es \nhandelt sich dabei um eine rein formale \u00c4nderung, da \naufgrund der Nichtigerkl\u00e4rung durch das Verfassungsge-\nrichtsurteil das Wahlgesetz ohnehin in diesem Punkt nicht \nmehr gilt. \n\nLassen Sie mich schlie\u00dflich noch Ausf\u00fchrungen zu den \n\u00c4nderungen der Wahlkreiseinteilung treffen. Das Wahlge-\nsetz sieht in seinem \u00a7 3 vor, dass der Landtagspr\u00e4sident \nf\u00fcr jede Legislaturperiode eine st\u00e4ndige unabh\u00e4ngige \nWahlkommission ernennt, die zur Mitte der Wahlperiode \neinen Bericht \u00fcber die \u00c4nderungen der Bev\u00f6lkerungszah-\nlen zu erstatten und gegebenenfalls Vorschl\u00e4ge zur Wahl-\nkreiseinteilung zu unterbreiten hat. Der Bericht ist we-\nsentliche Arbeitsgrundlage f\u00fcr die Staatsregierung, die \nanschlie\u00dfend dem Landtag einen Gesetzentwurf zur \nNeueinteilung der Wahlkreise vorlegt, sofern dies n\u00f6tig \nist. Nach dem Gesetzentwurf der Staatsregierung wird die \nKommission k\u00fcnftig verpflichtet sein, bei ihren Vorschl\u00e4-\ngen zur Einteilung der Wahlkreise f\u00fcr die Landtagswahlen \nnach 2009 noch mehr als bisher auf die gleichm\u00e4\u00dfige \n\n 8619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nH\u00f6he der Bev\u00f6lkerungszahlen in den Wahlkreisen zu \nachten. Der Gesetzentwurf entspricht der Regelung im \nBundeswahlgesetz und folgt der Tendenz in den Wahlge-\nsetzen der anderen L\u00e4nder der Bundesrepublik, die \nBev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfen der Wahlkreise st\u00e4rker aneinander \nanzugleichen. \n\nWie im Bundeswahlgesetz, so sollen auch in Sachsen \nk\u00fcnftig die Bev\u00f6lkerungszahlen um nicht mehr als 25 %, \nstatt bisher 33 1/3 %, vom Durchschnitt der Wahlkreise \nabweichen d\u00fcrfen. Ab einer Abweichung von 15 % \u2013 \nbisher waren es 25 % \u2013 ist zu pr\u00fcfen, ob eine Neueintei-\nlung sinnvoll ist. Damit wird dem verfassungsrechtlichen \nGrundsatz der Gleichheit der Wahl, der einen m\u00f6glichst \ngleichen Erfolgswert der abgegebenen W\u00e4hlerstimmen \nfordert, in einem st\u00e4rkeren Ma\u00dfe als bisher zur Geltung \nverholfen. \n\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung der Wahlkreiseinteilung in \nder Anlage zu dem Entwurf des Gesetzes folgt noch nicht \ndiesen strengeren Regelungen. Dies beruht zum einen \ndarauf, dass diese Regeln erst f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Wahl-\nkreiskommissionen gelten sollen und daher erstmals bei \nder Wahlkreiseinteilung der \u00fcbern\u00e4chsten Legislaturperi-\node ihre unmittelbare Wirkung entfalten k\u00f6nnen. Zum \nanderen erscheint es unter dem Gesichtspunkt der Wahl-\nkreiskontinuit\u00e4t zum jetzigen Zeitpunkt angezeigt, verfas-\nsungsrechtlich aber auch ausreichend, die Wahlkreise \nzun\u00e4chst weitestgehend unver\u00e4ndert zu belassen. \n\nMit der Kreisgebietsreform und der Verwaltungsreform \ntreten ab 01.08.2008 Regelungswerke in Kraft, die im \nFreistaat umfangreiche Wirkungen entfalten werden. Es \nbleibt deshalb abzuwarten, inwiefern sich die Reformen \nauf die Gemeindestrukturen und die Bev\u00f6lkerungsent-\nwicklung auswirken werden. Erst wenn dies klar ist, kann \neine m\u00f6glichst dauerhafte neue Wahlkreiseinteilung \ngetroffen werden, die eine Kontinuit\u00e4t der zuk\u00fcnftigen \nWahlkreise sicherstellt. \n\nDie dem Landtag nun vorgelegte Wahlkreiseinteilung \npasst daher die Beschreibung der Wahlkreise an die \nKreisgebietsreform an. Sie beschr\u00e4nkt sich jedoch auf die \nZusammenf\u00fchrung von Gemeindeteilen und Gemeinde-\nverb\u00e4nden und sieht nur eine echte Neueinteilung im \nBereich der Wahlkreise 15, 56 und 57 vor, die aufgrund \nihrer Bev\u00f6lkerungsentwicklung den geltenden absoluten \nGrenzwert von 33 1/3 % zur abweichenden Bev\u00f6lke-\nrungszahl in Wahlkreisen \u00fcberschritten haben oder diesen \nvoraussichtlich zum Wahltag 2009 zu \u00fcberschreiten \ndrohen. In diesen F\u00e4llen ist eine Neueinteilung daher \nunumg\u00e4nglich. \n\nLassen Sie mich mit einem Hinweis auf die Eilbed\u00fcrftig-\nkeit des Gesetzes schlie\u00dfen. Ab dem 19. Oktober dieses \nJahres k\u00f6nnen die Parteien mit der Aufstellung ihrer \nBewerber f\u00fcr die Landtagswahl 2009 beginnen. Zu \ndiesem Zeitpunkt muss vor allem die neue Wahlkreisein-\nteilung in Kraft getreten sein, denn die Direktkandidaten \nm\u00fcssen schlie\u00dflich wissen, welches Gebiet ihr jeweiliger \nWahlkreis umfasst. Es bleibt zu w\u00fcnschen, dass der \nGesetzentwurf dazu beitr\u00e4gt, dass die Wahlbeteiligung bei \nder n\u00e4chsten Landtagswahl positiv beeinflusst wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Innenausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Verbesserung der wirtschaftlichen Situation  \n\nvon Ein-Raum-Gastst\u00e4tten \nDrucksache 4/11811, Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nIch bitte daher die einreichende Fraktion um Einbringung; \nHerr Abg. Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wie wir als FDP-\nFraktion zu dem in diesem Haus vor einiger Zeit fabri-\nzierten sogenannten Nichtraucherschutzgesetz stehen, \nd\u00fcrfte sich inzwischen ein bisschen herumgesprochen \nhaben. Wir halten dieses Gesetz nicht nur f\u00fcr unn\u00f6tig, \nsondern in weiten Teilen sogar f\u00fcr sch\u00e4dlich; denn das, \nwas unter dem popul\u00e4ren Mantel des Nichtraucherschut-\nzes hier im Hohen Haus gemacht worden ist, f\u00fchrt in der \n\nPraxis leider zu gro\u00dfen Existenz- und Arbeitsplatzn\u00f6ten in \nvielen Gastronomiebetrieben. Aber lassen Sie mich der \nReihe nach etwas dazu sagen. \n\nDas vom S\u00e4chsischen Sozialministerium v\u00f6llig zu Un-\nrecht mit gro\u00dfem Brimborium gefeierte Gesetz ist B\u00fcro-\nkratie in Reinkultur, verkompliziert das Leben und schafft \nVerordnungen und Verbote, die Stammg\u00e4ste aus den \nKneipen treiben, ohne neue hineinzulocken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nStatt auf Augenma\u00df, Toleranz und Fingerspitzengef\u00fchl, \nsetzt es auf die Bevormundung von G\u00e4sten und Wirten. \n\n 8620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nIch muss allerdings zugeben, dass Frau Staatsministerin \nOrosz eigentlich nur erwartungsgem\u00e4\u00df gehandelt hat, \nn\u00e4mlich typisch deutsch. Die typisch deutsche Skepsis der \nObrigkeit gegen\u00fcber dem Geschick und der Vernunft \nfreier B\u00fcrger manifestiert sich auch im S\u00e4chsischen \nNichtraucherschutzgesetz. Ich bin mir sehr sicher, dass \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes auch mit \neiner kleinen, feinen, unb\u00fcrokratischen und lebensnahen \nRahmengesetzgebung zurechtgekommen w\u00e4ren, auf jeden \nFall besser als mit dem Verbots- und Bevormundungs-\nmonstrum, das uns die Mehrheit des Landtages pr\u00e4sentiert \nhat. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, ich \nm\u00f6chte Sie bitten, dass Sie Ihr Gesetz einbringen. Wir \nhaben jetzt keine Debatte zum Inhalt der anderen Gesetze. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, das mache ich. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD, und \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAus unserer Sicht h\u00e4tte eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr \ngastronomische Einrichtungen v\u00f6llig ausgereicht, die \njedem Gast aufzeigt, ob es sich um eine Rauchergastst\u00e4tte \noder um eine Nichtrauchergastst\u00e4tte handelt. Ich bin der \nfesten \u00dcberzeugung, dass jeder B\u00fcrger in unserem Land \nin der Lage ist, selbst zu entscheiden, welche Gastst\u00e4tte er \nbetritt. Betritt er beispielsweise Rauchergastst\u00e4tten in \nZukunft nicht mehr, wird es genau diese Gastst\u00e4tten nicht \nmehr geben. Das nennt man im \u00dcbrigen, meine Damen \nund Herren, Marktwirtschaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nF\u00fcr alle, die es vielleicht vergessen haben: Die Marktwirt-\nschaft gilt sp\u00e4testens seit 1989 im allgemeinen gesell-\nschaftlichen Konsens als Modell, das sich eindeutig gegen \nalle staatlichen und planwirtschaftlichen Experimente und \nModelle durchgesetzt hat. \n\nWir als FDP-Fraktion haben all dem nicht zugestimmt \nund uns im Hohen Haus auch so verhalten. Inzwischen \nsind wir ein St\u00fcck weiter, weil sich die ersten Auswirkun-\ngen dieser s\u00e4chsischen Gesetzgebung in der Praxis zeigen. \nEs gibt eine neue Studie der Industrie- und Handelskam-\nmer, die feststellt: \u201eDie Umsatzeinbr\u00fcche in s\u00e4chsischen \nGastronomiebetrieben sind \u2013 wie bef\u00fcrchtet \u2013 drama-\ntisch.\u201c 61 % der Betriebe melden einen Umsatzr\u00fcckgang, \n67 % weniger G\u00e4ste und 69 % eine k\u00fcrzere Verweildauer \nder Besucher. \n\nGanz besonders leiden unter dieser neuen Gesetzgebung \nnat\u00fcrlich die sogenannten Ein-Raum-Gastst\u00e4tten. Denn \nanders als gr\u00f6\u00dfere Gastronomiebetriebe, die oftmals noch \n\u00fcber mehrere R\u00e4ume verf\u00fcgen und zum Teil durch den \nEinsatz von erheblichem finanziellem Aufwand die \nAnforderungen des Gesetzes vielleicht gerade so erf\u00fcllen \nk\u00f6nnen, ist das den Ein-Raum-Gastst\u00e4tten nicht m\u00f6glich. \nSie haben keine Chance. Deshalb finden wir es v\u00f6llig \nrichtig, dass mehrere Inhaber dieser Ein-Raum-\nGastst\u00e4tten jetzt vor das Verfassungsgericht gezogen sind. \nWir finden das Urteil des Verfassungsgerichtes sehr \n\nbemerkenswert, denn es gibt den Kl\u00e4gern in einem ersten \nEilverfahren recht, indem es am 27. M\u00e4rz dieses Jahres \ndas Gesetz f\u00fcr diese Gastst\u00e4tten vor\u00fcbergehend au\u00dfer \nKraft setzt und feststellt: \u201eW\u00fcrde sich die Existenzgef\u00e4hr-\ndung realisieren, k\u00e4me ein in der Hauptsache gew\u00e4hrter \nGrundrechtsschutz zu sp\u00e4t.\u201c \n\nDie Not ist also akut und widerlegt damit die aus meiner \nSicht etwas befremdliche Aussage des s\u00e4chsischen Jus-\ntizministeriums. In einer Erwiderung des SMJus zur \nKlage der Inhaber von Ein-Raum-Gastst\u00e4tten konnte ich \nam 27. M\u00e4rz in der \u201eBild\u201c-Zeitung nachlesen: \u201eDie \nBerufsaus\u00fcbung der Gastst\u00e4ttenbetreiber wird nur in \nunerheblichem Umfang eingeschr\u00e4nkt.\u201c Weiter hei\u00dft es \naus meiner Sicht recht lakonisch: \u201eNicht auszuschlie\u00dfen \nist, dass einzelne Gastst\u00e4ttenbetreiber ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tig-\nkeit aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden einstellen m\u00fcssen, aber \ndieser kleine Personenkreis ist nicht au\u00dferordentlich \nsch\u00fctzenswert.\u201c \n\nAbgesehen davon, dass sich die betroffenen Gastronomen \nsicherlich sehr dar\u00fcber freuen, von unserer Staatsregie-\nrung als \u201enicht au\u00dferordentlich sch\u00fctzenswert\u201c bezeichnet \nzu werden, sollten uns die Einw\u00e4nde des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshofes zum Nachdenken animieren, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZiel unseres Gesetzentwurfes ist es, f\u00fcr Rechtssicherheit \nzu sorgen. Anstatt in einem juristischen Wettlauf durch \nmehrere Instanzen zu treten, schlagen wir vor, den prob-\nlematischsten Teil der neuen Nichtraucherschutzgesetzge-\nbung auf unb\u00fcrokratische Weise zu heilen; denn die \nExistenzn\u00f6te, vor denen die inhabergef\u00fchrten Ein-Raum-\nGastst\u00e4tten stehen, liegen auf der Hand und k\u00f6nnen von \nniemandem \u2013 auch nicht in diesem Raum \u2013 wegdiskutiert \nwerden. Unser Gesetzentwurf greift die Begr\u00fcndung des \nVerfassungsgerichtes auf und weicht keinen Millimeter \nvon dessen Denkweise ab. Deshalb vergessen wir als \nFDP-Fraktion f\u00fcr einen Moment unsere generelle Kritik \nan der Gesetzgebung und wenden uns ausschlie\u00dflich den \ninhabergef\u00fchrten Ein-Raum-Gastst\u00e4tten zu, also den \nGastst\u00e4tten, die aus nur einem Raum bestehen, wie \nKneipen, Bars und Caf\u00e9s, und ohne Angestellte gef\u00fchrt \nwerden. Diese Kleinunternehmer sind in ihrer Existenz \nmassiv bedroht, weil wir, weil es die Politik so will. Ich \nbin der festen \u00dcberzeugung, meine Damen und Herren, \ndass Politik so weit nicht gehen darf. \n\nIch bitte Sie deshalb, unseren Gesetzentwurf genau zu \npr\u00fcfen. Vielleicht \u00fcberpr\u00fcfen Sie \u2013 ich richte das an die \nReihen meiner Kollegen von der Union \u2013, wie viel Wirt-\nschaftsfreundlichkeit und wie viel Unternehmersinn Sie \nnoch Ihr Eigen nennen. In Richtung Ihres Koalitionspart-\nners m\u00f6chte ich diese Frage gar nicht erst stellen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist ein bisschen unversch\u00e4mt!) \n\nIch finde es bezeichnend, dass unser Anliegen, diesen \nGesetzentwurf federf\u00fchrend im Wirtschaftsausschuss zu \nbehandeln, wo er aus meiner Sicht auch hingeh\u00f6rt, denn \n\n 8621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nauch das Verfassungsgericht hat eindeutig gesagt, dass es \num die wirtschaftlichen Existenzn\u00f6te der Ein-Raum-\nGastst\u00e4tten geht, leider auch mit den Stimmen der CDU-\nFraktion verhindert worden ist und die Federf\u00fchrung jetzt \n\u2013 aus unserer Sicht falsch \u2013 beim Sozialausschuss liegt. \n\nIch hoffe, meine Damen und Herren, dass das kein Hin-\nweis daf\u00fcr ist, wie Sie mit den wirtschaftlichen N\u00f6ten \nvieler selbstst\u00e4ndiger Gastronomen in unserem Land \numzugehen gedenken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \nund an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte dazu die \nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Architektengesetzes  \n\nund des S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes \nDrucksache 4/11858, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nIch bitte nun Herrn Minister Buttolo, das Wort zu neh-\nmen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDas von mir eingebrachte Gesetz dient ausschlie\u00dflich der \nUmsetzung der sogenannten Berufsanerkennungsrichtli-\nnie aus dem Jahr 2005. Die Berufsanerkennungsrichtlinie \ntrifft Regelungen \u00fcber die Aufnahme und die Aus\u00fcbung \neines reglementierten Berufes in einem anderen Mit-\ngliedsstaat der Europ\u00e4ischen Union. Bei den Architekten \nund Ingenieuren handelt es sich um reglementierte Beru-\nfe. Daher ist eine Umsetzung im S\u00e4chsischen Architek-\ntengesetz bzw. im S\u00e4chsischen Ingenieurgesetz erforder-\nlich. \n\nBei der Umsetzung kann an die im S\u00e4chsischen Architek-\ntengesetz sowie im S\u00e4chsischen Ingenieurgesetz bereits \numgesetzten Vorg\u00e4ngerrichtlinien angekn\u00fcpft werden, da \nder durch diese Richtlinien eingef\u00fchrte Anerkennungsme-\nchanismus sich nicht grunds\u00e4tzlich \u00e4ndert. \n\nWesentliche Regelungen der Berufsanerkennungsrichtli-\nnien betreffen die Dienstleistungsfreiheit einerseits und \ndie Niederlassungsfreiheit andererseits sowie die Fristen \nund die Verfahrensanforderungen in diesem Zusammen-\nhang und die Verpflichtung, zust\u00e4ndige Stellen zu benen-\nnen, die Ansprechpartner f\u00fcr ausw\u00e4rtige Personen und \nStellen sind. Die Dienstleistungsfreiheit f\u00fcr Unionsb\u00fcrger \numfasst die vor\u00fcbergehende und gelegentliche Erbrin-\ngung von Dienstleistungen im Freistaat Sachsen, ohne \nhier eine Niederlassung zu gr\u00fcnden. Der Dienstleister \nmuss das erstmalige Erbringen der Dienstleistung der \nArchitektenkammer bzw. der Ingenieurkammer lediglich \nvorher schriftlich anzeigen. Nur in Ausnahmef\u00e4llen \nerfolgt eine \u00dcberpr\u00fcfung der Berufsqualifikation. Die \nNiederlassungsfreiheit umfasst das Recht f\u00fcr Unionsb\u00fcr-\nger, im Freistaat Sachsen eine Niederlassung zu gr\u00fcnden. \n\nEine h\u00e4ufig ge\u00fcbte Kritik sagt, dass die Regelung zur \nNiederlassungsfreiheit eine Inl\u00e4nderdiskriminierung zur \nFolge habe. Dies ist so nicht richtig. F\u00fcr Hochbauarchi-\ntekten geht es schon deshalb nicht, weil die Berufsaner-\nkennungsrichtlinie Mindeststandards definiert. Dazu \ngeh\u00f6ren sowohl Studieninhalte als auch eine Mindestdau-\ner von acht Semestern. Die Mindeststudienzeit entspricht \nexakt den Vorgaben des S\u00e4chsischen Architektengesetzes. \nF\u00fcr Ingenieure, Innenarchitekten, Garten- und Land-\nschaftsarchitekten sowie Stadtplaner gilt nichts anderes. \nF\u00fcr diese Berufe teilt die Berufsanerkennungsrichtlinie im \nInteresse eines einfachen und schnellen Anerkennungs-\nverfahrens die Ausbildungsabschl\u00fcsse in f\u00fcnf Qualifikati-\nonsniveaus ein. \n\nDie Mitgliedsstaaten m\u00fcssen Abschl\u00fcsse anerkennen, die \nentweder dem Niveau entsprechen, das sie selbst von \ninl\u00e4ndischen Antragstellern verlangen, oder dem Niveau, \ndas eine Stufe darunter liegt. Um eine Absenkung des \nQualifikationsniveaus im zweiten Fall zu verhindern, \nk\u00f6nnen die Mitgliedsstaaten sogenannte Ausgleichsma\u00df-\nnahmen vorsehen. \n\nEine solche Regelung haben wir im vorliegenden Gesetz-\nentwurf vorgesehen. Soweit eine niedrigere Qualifikation \ngegeben ist, kann die Architektenkammer bzw. Ingenieur-\nkammer einen h\u00f6chstens dreij\u00e4hrigen Anpassungslehr-\ngang oder eine Eignungspr\u00fcfung verlangen. Diese Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen sorgen f\u00fcr einen Ausgleich eines \neventuellen Qualifikationsdefizits. \n\nIm Hinblick auf die Diskussion um die sogenannte \nInl\u00e4nderdiskriminierung sind mir folgende Punkte wich-\ntig: Diese Problematik besteht nur f\u00fcr Innenarchitekten, \nGarten- und Landschaftsarchitekten und Stadtplaner mit \neinem Bachelorabschluss und einer Studienzeit von \nweniger als acht Semestern. Durch die Ausgleichsma\u00df-\nnahme wird f\u00fcr einen Ausgleich eines eventuellen Quali-\nfikationsdefizits gesorgt. \n\n 8622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nF\u00fcr Inl\u00e4nder besteht die M\u00f6glichkeit, im Anschluss an \neinen Bachelorabschluss einen Masterabschluss und \ndamit die Eintragungsvoraussetzung in die jeweilige Liste \nzu erwerben. Die Architektenkammer bzw. die Ingenieur-\nkammer wurde im Gesetzentwurf als zust\u00e4ndige Stelle \ngenannt. Die Kammern haben damit insbesondere die \nAufgabe, die nach der Berufsanerkennungsrichtlinie \nerforderlichen Ausk\u00fcnfte zu erteilen und Bescheinigungen \nauszustellen. Der vorliegende Gesetzentwurf greift die \nzwingend umzusetzende Regelung der Berufsanerken-\nnungsrichtlinie auf. Dar\u00fcber hinaus werden im Interesse \nder Berufsst\u00e4nde und der Sicherung einer gleichbleibend \nhohen Qualifikation einige ins Ermessen der Mitglieds-\nstaaten gestellte Regelungen aufgegriffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist die \u00dcberweisung an den Innenausschuss \nvorgesehen. Gibt es dazu die Zustimmung? W\u00fcrden Sie \nmir das zeigen? \u2013 Ja. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberwei-\nsung beschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes \n\nDrucksache 4/11859, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Ministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mitte \nder Siebzigerjahre hat Baden-W\u00fcrttemberg mit der \nEinf\u00fchrung eines dualen Studiums an Berufsakademien \nein sehr innovatives Studienmodell im terti\u00e4ren Bildungs-\nbereich geschaffen. 1991 wurde dieses duale Modell mit \nder Errichtung der Berufsakademie Sachsen auch im \nFreistaat Sachsen \u00fcbernommen. \n\nDie Berufsakademie Sachsen bietet praxisinteressierten \nAbiturientinnen und Abiturienten ein duales Studium, das \ngemeinsam vom Freistaat einerseits und den Unterneh-\nmen andererseits getragen und gestaltet wird. Die Berufs-\nakademie vermittelt eine wissenschaftsbezogene und \ngleichzeitig praxisintegrierte Ausbildung durch eine \nabgestimmte Verkn\u00fcpfung der Qualifizierung an den \nLernorten Studienakademie und Praxispartner. Diese \npraxisnahe und zugleich wissenschaftsbezogene Ausbil-\ndung hat sich, wie die wachsenden Studentenzahlen und \ndie \u00dcbernahmequote von immerhin 80 bis 90 % der \nAbsolventen belegen, als herausragendes Erfolgsmodell \nin diesem terti\u00e4ren Bereich bew\u00e4hrt. \n\nDie Berufsakademie Sachsen kann jedoch die Nachfrage \nder s\u00e4chsischen Unternehmen nicht mehr hinreichend \ndecken. Einem Angebot von gegenw\u00e4rtig \u00fcber \n7 300 Ausbildungspl\u00e4tzen der Praxispartner stehen etwa \n4 400 Studienpl\u00e4tze gegen\u00fcber, von denen derzeit durch \ndas Engagement der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an \nder Berufsakademie circa 5 000 Studentinnen und Studen-\nten zu einem Diplomabschluss gef\u00fchrt werden. Die in \ndiesen Tagen so viel beschworene demografische Ent-\nwicklung mit zur\u00fcckgehenden Abiturientenzahlen wird an \ndem hohen Stellenwert der Berufsakademie f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Wirtschaft wenig \u00e4ndern. \n\nMa\u00dfstab bildet nicht nur die Zahl der Abiturientinnen und \nAbiturienten, sondern auch die Nachfrage der s\u00e4chsischen \nPraxispartner. Sie ben\u00f6tigen die Absolventen der Berufs-\nakademie, um ihren Bedarf \u2013 und das betrifft vor allen \nDingen die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \u2013 \nan akademisch gebildeten Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften \nauch decken zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, etwa bis \n2020, werden nach einem Demografiebericht der Techni-\nschen Universit\u00e4t Dresden f\u00fcr die Hochschulen bis zu \n25 000 Fachkr\u00e4fte prognostiziert, die in der Angebots-\nstruktur fehlen, ganz zu schweigen von dem Ersatzbedarf, \nder bei circa 150 000 akademisch gebildeten Fachkr\u00e4ften \nliegt. Die Absolventinnen und Absolventen der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen reichen deshalb auch bei Weitem \nnicht aus, um diese sich auftuende L\u00fccke in den n\u00e4chsten \nJahren zu schlie\u00dfen. \n\nUm gen\u00fcgend Studierende aus den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern oder auch aus anderen sozialen Schichten gewinnen \nzu k\u00f6nnen, die bislang nicht an ein akademisches Studium \ndachten \u2013 immerhin 25 % unserer Abiturientinnen und \nAbiturienten gehen nicht zum Studium, sondern nehmen \neine Berufsausbildung auf \u2013, ist es von herausragender \nBedeutung, dass die Attraktivit\u00e4t der Berufsakademie in \nden n\u00e4chsten Jahren gesteigert wird. \n\nEin wesentlicher Ansatz wird hierzu mit der vorgesehenen \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes \nverfolgt. Den Ausgangspunkt bildet daf\u00fcr der Bologna-\nProzess, der Ihnen ja bereits aus dem Bereich der Hoch-\nschulen bekannt ist. Im Zuge des Bologna-Prozesses \nsollen die Studienangebote der Einrichtungen des terti\u00e4ren \nBereiches \u2013 so auch der Berufsakademien \u2013 modernisiert \nund einer Qualit\u00e4tsanhebung zugef\u00fchrt werden, die \nst\u00e4rker auf Eigenverantwortung und Flexibilit\u00e4t der \nEinrichtungen gerichtet ist und damit die Mobilit\u00e4t der \nStudierenden zwischen den Hochschulen in Europa und in \nDeutschland verbessert. \n\n 8623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDie bisherigen Diplomstudienangebote sollen bis 2010 \ndurch eine gestufte Studienstruktur mit Bachelor- und \nMasterstudienangeboten \u2013 Masterstudienangebote nat\u00fcr-\nlich nur an Hochschulen \u2013 ersetzt werden. F\u00fcr den Be-\nreich der s\u00e4chsischen Hochschulen wurde mit dem Gesetz \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes vom \n16. Januar 2006 das Bachelor- und Masterstudienangebot \nin das Regelangebot der Hochschulen \u00fcberf\u00fchrt. \n\nIm Rahmen der Novelle wurden auch Bestimmungen f\u00fcr  \nden Bologna-Prozess und der mit den Berlin-\nKommuniques 2003 durch die europ\u00e4ischen Kultus- und \nWissenschaftsminister vereinbarten Ma\u00dfnahmen zur \nQualit\u00e4tsanhebung und zur Internationalisierung der \nStudienangebote in das S\u00e4chsische Hochschulgesetz \naufgenommen. \n\nAuch wurden Genehmigungsvorbehalte als zweiter \nAspekt des SMWK im Bereich der Pr\u00fcfungs- und Stu-\ndienordnungen bei den nicht staatlichen Hochschulpr\u00fc-\nfungen gestrichen. Die gegenw\u00e4rtige Rechtslage des \nS\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes entspricht somit \nnicht mehr den Anforderungen des sich entwickelnden \neurop\u00e4ischen Hochschulraumes. Die rund 5 000 Studie-\nrenden der Berufsakademie Sachsen d\u00fcrfen erwarten, dass \nsie ein modernes, zeitgem\u00e4\u00dfes Studienangebot erhalten. \n\nUm diesen Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen, sind die Vorgaben der \nKultusministerkonferenz aus dem Jahr 2004 zur hoch-\nschulrechtlichen Gleichstellung der Berufsakademieab-\nschl\u00fcsse zu beachten. Insbesondere sind die bisherigen \nDiplomstudienangebote mit dem Zusatz \u201eBerufsakade-\nmie\u201c durch qualitativ neue Bachelor-Studieng\u00e4nge zu \nersetzen. Diese Studienangebote sind im Rahmen eines \nnationalen Qualit\u00e4tssicherungssystems genauso zu akkre-\nditieren, wie das f\u00fcr die Hochschulen der Fall ist. Mit der \nUmsetzung werden zugleich behindernde Einschr\u00e4nkun-\ngen beseitigt, die sich aus der nur berufsbef\u00e4higenden \nGleichstellung der Diplomabschl\u00fcsse der Berufsakademie \nmit denen der Fachhochschule ergeben. \n\nWenn man es einfach formuliert, dann ist der Bachelor-\nAbschluss an der Berufsakademie zuk\u00fcnftig gleichwertig \nzu den Abschl\u00fcssen an der Fachhochschule und an der \nUniversit\u00e4t. Damit k\u00f6nnen wir eine bessere Durchl\u00e4ssig-\nkeit zwischen den Systemen schaffen, die wir heute so \nnoch nicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nAbsolventen eines Bachelor-Studienganges der Berufs-\nakademie Sachsen erhalten im Rahmen der gestuften \nStudienstruktur damit mehr Rechtssicherheit auf ihrem \nweiteren Qualifikationsweg, zum Beispiel in eine Fach-\n\nhochschule, in eine Universit\u00e4t oder auch in eine wissen-\nschaftliche Karriere hinein. \n\nIch nehme davon Abstand, jetzt auf die Details der Geset-\nzes\u00e4nderung einzugehen. Hervorheben m\u00f6chte ich aber, \ndass auch die neu geordneten Bachelor-Studienangebote \nweiterhin dem grundlegenden Prinzip der Berufsakade-\nmie, n\u00e4mlich dem dualen Studienprinzip, an dem die \nPraxispartner gleichberechtigt mitwirken, verpflichtet \nsind. Ich m\u00f6chte auch betonen, dass damit die Praxispart-\nner unmittelbar in das Qualit\u00e4tssicherungssystem einbe-\nzogen sind, was f\u00fcr die Praxispartner eine erhebliche \nUmstellung bedeutet, da auch ihr Anteil im Akkreditie-\nrungsverfahren einer Qualit\u00e4tskontrolle unterzogen wird. \n\nBei allen \u00c4nderungen im Detail verbleibt die Berufsaka-\ndemie Sachsen bei ihrer bew\u00e4hrten Grundlage, im Ver-\nbund von Studienakademie und Praxispartner in einem in \ntheoretische und praktische Studienabschnitte geglieder-\nten dreij\u00e4hrigen Studium zu einem akademischen berufs-\nqualifizierenden Berufsabschluss zu f\u00fchren. Auch hier \nwerden wir den Genehmigungsvorbehalt f\u00fcr Studien- und \nPr\u00fcfungsordnung durch das SMWK in die Eigenverant-\nwortung der Berufsakademie \u00fcbergeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die f\u00fcr die \nAufwendungen der Akkreditierungsagentur 2008/2009 \nvorzusehenden Mittel \u2013 weil diese Frage meistens gestellt \nwird \u2013 werden aus den der Berufsakademie zur Verf\u00fcgung \nstehenden Landeszuwendungen bestritten. \n\nIch gehe davon aus, dass wir mit dieser Gesetzesnovelle \ndie Attraktivit\u00e4t der Berufsakademie f\u00fcr junge Menschen, \ndie vielleicht sonst nicht den Weg zu einem Hochschul-\nstudium finden w\u00fcrden, erh\u00f6hen k\u00f6nnen und damit einen \nwichtigen Beitrag zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftepotenzials \nim Land leisten k\u00f6nnen. Deshalb bitte ich Sie, dieses \nGesetz wohlwollend zu beraten. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Gibt es dazu Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nEinstimmigkeit. Damit sind die \u00dcberweisungen beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes \n\nDrucksache 4/11860, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDer Gesetzentwurf wird eingebracht von der Staatsregie-\nrung. Frau Ministerin Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich habe noch eine \nVorbemerkung zum vorherigen Tagesordnungspunkt, \ndenn ich habe gemerkt, dass die Aufmerksamkeit am \nNachmittag doch etwas nachl\u00e4sst. Ich glaube, dass die \nerste Reaktion auf diese Novellierung zum Berufsakade-\nmiegesetz sp\u00e4testens dann eintreten wird, wenn die ersten \nBachelor-Absolventen der Berufsakademie an die Hoch-\nschulen streben, dort ihren Master-Abschluss machen \nwollen und sich dann auf die Gleichwertigkeit ihrer \nAbschl\u00fcsse berufen. \n\nNun zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulas-\nsungsgesetzes. Bereits im Jahre 2005 wurde dieses Gesetz \nnovelliert. Dabei wurden f\u00fcr die Vergabe von Studienpl\u00e4t-\nzen in bundesweit zugelassenen Studieng\u00e4ngen wie \nMedizin und Pharmazie neue Regelungen eingef\u00fchrt, die \nerstmals im Wintersemester 2005/2006 Anwendung \nfanden. Dadurch wurden die drei Hauptquoten f\u00fcr die \nVergabe der Studienpl\u00e4tze im Auswahlverfahren bei den \nbundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen neu \nfestgelegt. Die Quote f\u00fcr die Auswahl nach dem Grad der \nQualifikation, also die Abiturdurchschnittsnote, wurde \nvon 51 auf 20 % der Vergabe der nach Abzug der Vorab-\nQuoten verbliebenen Studienpl\u00e4tze reduziert. Damit \nwurde die Bedeutung der Abiturdurchschnittsnote f\u00fcr das \ngesamte Vergabeverfahren deutlich abgesenkt. Die Quote \nf\u00fcr die Auswahl nach Wartezeit wurde ebenfalls auf 20 % \nherabgesetzt. \n\nDie wesentliche Ver\u00e4nderung war schon beim damaligen \nHochschulzulassungsgesetz: Die f\u00fcr das Auswahlverfah-\nren der Hochschule verbleibende Quote, also die, die die \nHochschule selbst ausw\u00e4hlen kann, wurde von 24 auf \n60 % erh\u00f6ht. Dieser Anteil erm\u00f6glicht es den Hochschu-\nlen, die nach ihrer Ma\u00dfgabe im Auswahlverfahren am \nbesten geeigneten Studienbewerber in einer gr\u00f6\u00dferen Zahl \nauszusuchen. \n\nF\u00fcr das Auswahlverfahren der Hochschulen wurden dann \nim \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes die \nf\u00fcr die Auswahl ma\u00dfgeblichen Kriterien des Hochschul-\nrahmengesetzes \u00fcbernommen. Ich will einige benennen: \nDas ist die Durchschnittsnote des Hochschulzugangs, das \nsind aber auch Einzelnoten der Hochschulzugangsberech-\ntigten, die f\u00fcr die Eignung im gew\u00e4hlten Studiengang \nbesonders Aufschluss geben. Wer zum Beispiel Biologie \nstudieren will, bei dem kann es die Note im Biologie-\nLeistungskurs sein, aber auch die Art einer Berufsausbil-\ndung oder einer Berufst\u00e4tigkeit sowie Ergebnisse von \nAuswahlgespr\u00e4chen. Wir haben damals zus\u00e4tzliche lan-\n\ndesspezifische Vorgaben unter dem Stichwort \u201eBesondere \nVorbildung, praktische T\u00e4tigkeiten und au\u00dferschulische \nLeistungen sowie Qualifikationen\u201c aufgenommen, die f\u00fcr \ndie Eignung f\u00fcr den gew\u00e4hlten Studiengang besonderen \nAufschluss geben. Dazu geh\u00f6rt auch, dass jemand, der \nzum Beispiel das Informatikrechenzentrum seit dem \n7. Schuljahr besucht hat, nat\u00fcrlich besondere Vorausset-\nzungen mitbringt, um Informatik studieren zu k\u00f6nnen. \n\nWelche dieser Kriterien die Hochschulen ihrer Auswahl-\nentscheidung zugrunde legen, bestimmen sie in den \nHochschulzulassungen selbst. Die Hochschulen sind aber \nnicht verpflichtet, neben der Abiturnote ein zweites \nKriterium anzuwenden. Diese damaligen Weiterungen der \nHochschulzulassung zugunsten des Auswahlrechts der \nHochschulen sollen nunmehr mit dem einzubringenden \nGesetz auch auf die Vielzahl der \u00f6rtlich zulassungsbe-\nschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge nachvollzogen werden, denn in \ndiesen Studieng\u00e4ngen ist bislang nur f\u00fcr 24 % der Stu-\ndienpl\u00e4tze die Vergabe durch die Hochschulen m\u00f6glich. \n\nNun sollen die s\u00e4chsischen Hochschulen in die Lage \nversetzt werden, in wesentlich gr\u00f6\u00dferem Umfang als \nbisher autonom nach bestimmten Kriterien die Auswahl \nder Studienbewerberinnen und Studienbewerber vorzu-\nnehmen. Dies ist erforderlich, da sich die s\u00e4chsischen \nHochschulen zunehmend in einer Wettbewerbssituation \num die besten Studierenden befinden \u2013 sowohl auf dem \nnationalen als auch auf dem internationalen Bildungs-\nmarkt. Das ist auch notwendig, um die teilweise zu hohe \nAbbrecherquote zu senken. Hierzu m\u00fcssen den Hoch-\nschulen Instrumente in die Hand gegeben werden, die es \nihnen erm\u00f6glichen, ihr qualitatives Niveau auch durch die \nAuswahl der Studierenden zu sichern. \n\nDazu ist es von erheblichem Vorteil, wenn sie besonders \nmotivierte und leistungsf\u00e4hige Studenten haben, welche \nden spezifischen Studienanforderungen auch gewachsen \nsind. \n\nIm Rahmen des Auswahlverfahrens k\u00f6nnen die Hoch-\nschulen ihre Erwartungen an die Studierenden und deren \nEignung und Motivation dann auch miteinander abglei-\nchen. Dabei werden die Chancen der Hochschulen und \nder Studieng\u00e4nge zur Gewinnung der geeigneten Studie-\nrenden durch dieses Gesetz wesentlich verbessert. Gleich-\nzeitig wird eine St\u00e4rkung der Verantwortung der Hoch-\nschulen f\u00fcr ihre Studierenden, die seit vielen Jahren \nbereits erwartet und verlangt wird, und eine bessere \nIdentifikation der Studierenden, auch mit ihrem Studium \nselbst, angestrebt. Damit soll einerseits die Studiener-\nfolgsquote erh\u00f6ht, andererseits aber auch vermieden \nwerden, dass falsche Studienentscheidungen getroffen \nwerden. \n\n 8625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle nur eine Zahl nennen. \nBeim Informatikstudium \u2013 wir wissen, dass wir dort einen \ndringenden Nachholbedarf haben \u2013 brechen etwa zwei \nDrittel der Studierenden im Laufe ihres Studiums \u2013 in der \nRegel in den ersten vier Semestern \u2013 ab. Diese Abbre-\ncherquote ist nat\u00fcrlich sowohl f\u00fcr die Studierenden als \nauch f\u00fcr die entsprechende Entwicklung in diesem Stu-\ndiengang ein bedr\u00fcckendes Ergebnis und sollte m\u00f6glichst \ndurch eine klare Studienentscheidung verhindert werden. \n\nDie Hochschulen k\u00f6nnen also zuk\u00fcnftig 60 bis 80 % ihrer \nStudienpl\u00e4tze nach einem entsprechenden Auswahlverfah-\nren der Studienbewerber vergeben. Dabei spielen nach \nwie vor die Abiturdurchschnittsnote und die Wartezeiten \neine Rolle; aber es wird durch ein zweites verpflichtendes \nKriterium erg\u00e4nzt, das die Hochschulen mit anzuwenden \nhaben. Dies kann zum Beispiel bei einem der Themen, \ndas uns bereits mehrfach bewegt hat, sein, dass sie  \nsorbisch-muttersprachliche Kenntnisse mitbringen und \ndamit einen Bonus haben, wenn sie ein Studium im \nLehramt f\u00fcr Sorbisch und ein zweites Fach aufnehmen \nwollen. Welche Kriterien im Einzelnen f\u00fcr den jeweiligen \nStudiengang als Auswahlentscheidung zugrunde gelegt \nwerden, m\u00fcssen die Hochschulen in ihren Hochschulsat-\nzungen festlegen. Dabei muss jedoch auch, wie bei den \nbundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen, der \nAbiturdurchschnittsnote die Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden; \naber sie ist eben nicht das allein entscheidende Kriterium. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der vorlie-\ngenden Novelle des Hochschulzulassungsgesetzes soll \nau\u00dferdem eine \u00fcberwiegend redaktionelle Anpassung an \nden Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe der Studienpl\u00e4tze \nerfolgen. Dieser Staatsvertrag wurde am 22. Juni 2006 \nvon den Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichnet und von Ihnen \nmit Zustimmung am 10. April 2007 f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen ratifiziert. Er l\u00f6st damit den Staatsvertrag von \n1999 ab und setzt die Novellierung der Hochschulzulas-\nsung und \u00c4nderungen des Hochschulrahmengesetzes, die \nMitte dieses Jahres auslaufen, in Bezug auf die Vergabe \nvon Studienpl\u00e4tzen in bundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten \nStudieng\u00e4ngen auf staatsvertraglicher Ebene um. \n\nDie im S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetz enthalte-\nnen Verweisungen auf den Staatsvertrag waren daher \nentsprechend anzupassen und finden sich in dem Ihnen \nvorgelegten Gesetzentwurf. Auch dies wird mit dem \n\u00c4nderungsgesetz nachvollzogen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf an \nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \u2013 \u2013 Es gibt einen Nach-\ntrag. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte Sie, \nden Gesetzentwurf, inhaltlich begr\u00fcndet, auch an den \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport \u2013 mitberatend \u2013 \u00fcberwei-\nsen zu lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Ich lasse \nnun \u00fcber die \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \u2013 \nmitberatend \u2013 abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nLeistungen f\u00fcr Arbeitslose zukunftsgerecht gestalten \nDrucksache 4/10269, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \nes w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun der CDU-Fraktion das Wort; \nHerr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber Leistungen \nf\u00fcr Arbeitslose sprechen, dann muss man vorweg eines \nsagen: Wir m\u00f6chten, dass m\u00f6glichst wenige Menschen \ndiese Leistungen in Anspruch nehmen m\u00fcssen; denn das \nBeste ist, dass Menschen in Arbeit sind. Deshalb gilt f\u00fcr \nuns der Satz \u201eSozial ist, was Arbeit schafft.\u201c \n\nWir d\u00fcrfen zufrieden auf das schauen, was in den letzten \nMonaten bei uns auf dem Arbeitsmarkt geschehen ist. Die \nEntwicklung der letzten Monate ist positiv. Seitdem die \nCDU an der Bundesregierung beteiligt ist, sank die \n\nArbeitslosigkeit deutlich: von \u00fcber f\u00fcnf Millionen auf \nnunmehr 3,5 Millionen Arbeitslose. Die Zahl der Arbeits-\nlosen ist also um 1,5 Millionen gesunken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kreative Buchf\u00fchrung!) \n\nIn Sachsen sank die Quote im M\u00e4rz im Vergleich zum \nVorjahreszeitraum um 2,3 %, von 16,4  auf 14,1 %, das \nhei\u00dft, dass innerhalb eines Jahres 48 000 Menschen \nweniger arbeitslos waren. Wir haben sogar einen leicht \n\u00fcberdurchschnittlichen R\u00fcckgang bei den Arbeitslosen, \ndie \u00fcber 50 Jahre und \u00e4lter sind. \n\nGleichzeitig \u2013 Herr Gansel, da k\u00f6nnen Sie zuh\u00f6ren \u2013 ist \ndie Zahl der Jobs gestiegen. Deshalb kann man nicht von \neiner \u201ekreativen Buchf\u00fchrung\u201c sprechen. Wir haben in \nDeutschland noch nie so viele sozialversicherungspflich-\n\n 8626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ntige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gehabt wie seit der \nWiedervereinigung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege Krau\u00df, Sie haben auf \ndie steigende Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen hingewiesen. Ich \ngehe davon aus, dass Sie sich f\u00fcr Ihren Redebeitrag \nkundig gemacht haben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dem Hohen \nHaus auch einmal sachsenspezifisch oder bundesweit \nmitteilen, wie viele der neu in Arbeit Gekommenen so \nwenig Geld verdienen, dass sie zus\u00e4tzlich zu ihrem \nregul\u00e4ren Arbeitseinkommen Zusatzleistungen aus der \nGrundsicherung beziehen m\u00fcssen \u2013 Stichwort: Armut \ntrotz Arbeit. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nGut ist, wenn man erst mal Arbeit hat!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Dazu kommen wir gleich noch. \nIch bin dabei, dies etwas auszuf\u00fchren; dann werden Sie \nsehen, was ich gemeint habe, wenn ich sage, wir haben \nmehr sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse. \n\nIn Deutschland entstehen t\u00e4glich 1 400 neue Jobs, vor \nallem im Mittelstand. Ich erinnere einmal an die Zeiten, \nals Rot-Gr\u00fcn regiert hat. Damals haben wir gesagt: \nT\u00e4glich fallen 1 000 Jobs weg. Deshalb ist die Entwick-\nlung, die wir derzeit auf dem Arbeitsmarkt haben, au\u00dfer-\nordentlich positiv. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen: Alles, was an neuen Jobs entsteht, \nist vielleicht in dem Bereich entstanden, mit dem man den \nzweiten Arbeitsmarkt meint. Aber auch dort wird man \nfeststellen, dass dies nicht der Fall ist. Die Zahl der Jobs \nauf dem zweiten Arbeitsmarkt ist in Sachsen auf 29 000 \nim M\u00e4rz 2008 gesunken \u2013 im Vergleich zum Vorjahres-\nzeitraum sind das 3 000 weniger. Das hei\u00dft, der R\u00fcckgang \nder Arbeitslosigkeit steht nicht im Zusammenhang mit \nMa\u00dfnahmen auf dem zweiten Arbeitsmarkt. Das ist also \nkeine Mogelpackung. \n\nWir haben auch eine positive Entwicklung zu verzeich-\nnen, wenn man sich anschaut, wie viele Menschen aus \ndem Bereich des Arbeitslosengeldes II auf den ersten \nArbeitsmarkt gekommen sind. Das sind in Sachsen \ninnerhalb eines Jahres immerhin 76 000 Menschen \ngewesen. \n\nWir haben bei den Arbeitsagenturen, bei den Kommunen, \ndie das in Eigenregie machen, bei den ARGEn, bei denen \nKommunen und Bundesagentur zusammenarbeiten, sehr \nengagierte Mitarbeiter. Wir haben die h\u00f6chste Wiederein-\ngliederungsquote aller Bundesl\u00e4nder. 62 % der Absolven-\nten einer Weiterbildungsma\u00dfnahme in Sachsen sind \ninnerhalb eines halben Jahres in den ersten Arbeitsmarkt \nintegriert worden. Der bundesweit gleiche Spitzenplatz \n\ntrifft auch bei den Trainingsma\u00dfnahmen zu, bei denen \nman sagt: Ihr arbeitet nur eine oder zwei Wochen in \neinem Betrieb und dann schauen wir, dass ihr \u00fcbernom-\nmen werden k\u00f6nnt. Auch dort ist der Freistaat Sachsen \nSpitzenreiter. Dies liegt sicher auch daran, dass die Ar-\nbeitsverwaltung bei uns recht gut ist. \n\nWir wollen, dass auf diesem Weg weitergegangen wird; \naber wir wollen auch, dass die Arbeitsvermittlung weiter \nan Effizienz gewinnt, und wir denken, dass dort noch \nEffizienzreserven vorhanden sind. Es ergibt aus unserer \nSicht keinen Sinn, wenn man K\u00f6che oder, noch schlim-\nmer, Hauswirtschaftler am Bedarf vorbei ausbildet oder \numschult. Wichtig ist, dass man genau hinschaut: Was \nwird gebraucht? Was gebraucht wird, das kann am besten \ndie Wirtschaft selbst sagen. Insofern w\u00fcnschen wir uns \ndort eine zielgerichtetere Arbeit. Oder wenn eine 58-\nj\u00e4hrige Frau zum Bewerbungstraining geschickt wird, \nohne dass vorher einmal geschaut wird, ob sie schon eine \nBewerbung schreiben kann oder nicht, dann ist das eben \nauch ein Fehlverhalten, und wir w\u00fcnschen uns, dass \ngenau diejenigen zum Bewerbungstraining gehen, die \neben nicht in der Lage sind, ihre Bewerbung zu schreiben. \n\nAuch dort gibt es, glaube ich, noch Nachsteuerungsbe-\ndarf. \n\nInsgesamt w\u00fcnschen wir uns weniger arbeitsmarktpoliti-\nsche Instrumente. Wir wollen, dass st\u00e4rker vor Ort ent-\nschieden wird und nicht in N\u00fcrnberg, welche arbeits-\nmarktpolitischen Instrumente verwendet werden. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nDenn weniger ist manchmal mehr, was das betrifft. Im \nKoalitionsvertrag auf Bundesebene ist auch vereinbart \nworden, dass man einmal durchsieht: Welche Instrumente \nbrauchen wir wirklich? \n\nEin weiterer Punkt unseres Antrages betrifft die \nLeistungs- und Arbeitsf\u00e4higkeit der ARGEn, die wir gern \nst\u00e4rken wollen. Wir bem\u00e4ngeln zum Beispiel, dass die \nARGEn keine Personal- und Finanzhoheit haben. \n\nWie Sie wissen, hat im Dezember das Bundesverfas-\nsungsgericht der Politik, vor allem der Bundespolitik, \nHausaufgaben aufgegeben, dass man \u00fcberlegen muss: \nWie geht man mit den ARGEn nach 2010 um? Denn so, \nwie die ARGEn jetzt rechtlich aufgebaut sind, wird es in \nZukunft nicht sein k\u00f6nnen. Die Kommunen k\u00f6nnen also \nnicht mehr zur Zusammenarbeit mit der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit gezwungen werden. \n\nWir werden deshalb in den kommenden Monaten \u00fcberle-\ngen m\u00fcssen, wie wir mit diesem Problem umgehen. Das \nBundesarbeitsministerium hat einen Vorschlag zu den \nkooperativen Jobcentren gebracht, wo eine freiwillige \nZusammenarbeit von Kommunen mit der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit angeregt wird. Dieser Vorschlag wird auch bei \nuns von der Regionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit unterst\u00fctzt. \n\n 8627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nWir h\u00f6ren aber auch eine ganze Menge Kritik an den \nVorschl\u00e4gen. Es mag sein, dass es leichte Besserstellun-\ngen f\u00fcr die Kommunen gibt, dass man sagt, sie sollen \nst\u00e4rkere Rechte erhalten, als das in der derzeitigen Kon-\nstruktion der Fall ist. Aber ich bef\u00fcrchte, dass das nicht \nder Fall ist. \n\nDie Landkreise in Sachsen haben schon gesagt, dass sie \nein gro\u00dfes Interesse daran haben, den Bereich SGB II \nselbst zu \u00fcbernehmen. Am 09.05. wird sich auch eine \nSonderkonferenz der Arbeits- und Sozialminister mit der \nThematik besch\u00e4ftigen. Wir h\u00f6ren aus den L\u00e4ndern eine \nganze Menge kritischer T\u00f6ne, nicht nur von CDU-Seite, \nsondern auch von der SPD-Seite. \n\nIch m\u00f6chte einmal den Arbeitsminister Uwe D\u00f6ring aus \nSchleswig-Holstein von der SPD zitieren. Er warnt vor \neinem \u201eBundessozialamt\u201c und sagt, die Kooperation in \nden Jobcentren sei \u201eein frommer Wunsch, der rechtlich \nnicht belastbar\u201c sei. \n\n(Sven Morlok, FDP: Richtig!) \n\nUnd er bringt ein Beispiel: K\u00fcnftig w\u00e4re es nach diesem \nModell so, dass zwei Bescheide an den Arbeitslosen \nergehen w\u00fcrden, einer von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nund ein anderer von der Kommune. Dann kann man auch \nzweimal dagegen Widerspruch einlegen. \n\nAlso, man sieht, dass die kooperativen Jobcentren nicht \ndie L\u00f6sung unserer Probleme sind. \n\nF\u00fcr uns ist jedenfalls klar: Wir wollen keine Schw\u00e4chung \nder Kommunen. Wir wollen, dass bis 2010 nach einer \nL\u00f6sung gesucht wird. Wir haben uns in Sachsen bisher \nnicht festgelegt bzw. nicht beraten. Es ist ja auch noch ein \nbisschen Zeit bis 2010. Aber der Gedanke, dass die \nKommunen ganz die Betreuung der Langzeitarbeitslosen \n\u00fcbernehmen, ist, glaube ich, ein sehr guter, \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nmit dem man sich anfreunden k\u00f6nnte. Denn wir wissen, \ndass die Kommunen, die auf das Optionsmodell gesetzt \nhaben, recht gute Erfahrungen gemacht haben. Ich habe \nzu denen geh\u00f6rt, die erst etwas zweifelnd waren. Aber \nwenn man sich das anschaut, kann man nur sagen: Die \nOptionskommunen scheinen den ARGEn \u00fcberlegen zu \nsein. \n\nIch m\u00f6chte zu einem weiteren Punkt unseres Antrages \nkommen. Darin geht es um st\u00e4rkere Anreize zur Aufnah-\nme einer Vollbesch\u00e4ftigung. Hier haben wir seit dem \n01.04. dieses Jahres eine Verbesserung im Bundesgesetz \ndurch den \u00a7 16a SGB II. Danach besteht die M\u00f6glichkeit \nf\u00fcr Langzeitarbeitslose, bis zu 24 Monaten einen Gehalts-\nzuschuss bis zu 75 % zu bekommen. Das hei\u00dft also, wenn \njemand eine geringe Produktivit\u00e4t hat, sodass er keinen \nordentlichen Lohn erzielt, kann er einen Zuschuss be-\nkommen. Wir halten das f\u00fcr eine sehr sinnvolle Regelung. \n\nIn die gleiche Richtung geht auch die Verbesserung des \nKinderzuschlages. Wer Kinder hat und arbeitet, soll nicht \nwegen der Kinder auf Hartz IV angewiesen sein. Wir \nwollen, dass diese Regelung zum Kinderzuschlag nat\u00fcr-\n\nlich unb\u00fcrokratischer wird. Bisher muss man eine ganze \nMenge Papier ausf\u00fcllen, um den Kinderzuschlag zu \nerhalten. Es gibt jetzt eine Verbesserung. Aber man muss \nehrlicherweise sagen: Es m\u00fcsste eigentlich noch weiter \ngehen. Beim Kinderzuschlag sind W\u00fcnsche von uns offen \ngeblieben. Es muss einfacher werden und es muss zum \nBeispiel auch mit der Antragstellung von Hartz IV enger \nverkn\u00fcpft werden. \n\nDer richtige Ansatz, den ich schon beim \u00a7 16a genannt \nhatte, sind die Lohnzusch\u00fcsse; denn ein Lohnzuschuss ist \nimmer besser, als jemandem Arbeitslosengeld zu zahlen. \nDie Union hat daf\u00fcr das Kombilohnmodell, bei dem \nderjenige, der eine Arbeit aufnimmt, daf\u00fcr belohnt werden \nsoll. \n\nHeute ist es ja nicht unbedingt so, dass jemand, der \narbeitet, auch daf\u00fcr belohnt wird. Eine gro\u00dfe deutsche \nTageszeitung hatte dieser Tage einmal getitelt \u201eWer \narbeitet, ist der Dumme\u201c. Das wollen wir nicht. Ich \nm\u00f6chte das an einem Beispiel zeigen, das ich hin und \nwieder schon vorgetragen habe. \n\nWenn jemand arbeitslos ist und seine Frau ebenfalls und \nsie haben zwei Kinder, dann lohnt sich f\u00fcr ihn die Ar-\nbeitsaufnahme erst, wenn er einen Stundenlohn von \n9,30 Euro und mehr erzielt. Darunter hat er nichts. Das \nIAB, also das Institut der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, sagt: \nIn manchen F\u00e4llen sind es sogar 11 Euro. \n\nDeutlich wird damit, dass viele nicht auf die Idee kom-\nmen zu arbeiten, weil es sich f\u00fcr sie finanziell gar nicht \nlohnt. Da muss man schauen, ob das nicht ein Fehlanreiz \nim System ist. Dann sollte derjenige, der eine Arbeit \naufnimmt, lieber einen Lohnzuschuss bekommen, damit \ner arbeitet und derjenige, der arbeitet, eben nicht der \nDumme ist. \n\nWir wollen nicht, dass jemand, der fr\u00fch um f\u00fcnf aufsteht, \njeden Tag hart arbeitet, am Ende sagen muss: Mein \nNachbar, der zu Hause geblieben ist, hat am Monatsende \nnicht viel weniger Geld als ich. \n\nDas liegt daran, Kollege Brangs, dass wir gern denjeni-\ngen, die gering qualifiziert sind und auf dem Arbeitsmarkt \nkein ordentliches Einkommen erzielen k\u00f6nnen, mit dem \nsie \u00fcber diese Schwelle von meinetwegen 9,30 Euro \nkommen, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nauf Dauer \u2013 auch das ist preiswerter, als wenn er st\u00e4ndig \nzu Hause sitzt \u2013 einen Lohnzuschuss zahlen. \n\nZum letzten Punkt. Hier geht es um den Nachsteuerungs-\nbedarf bei der Leistungsgew\u00e4hrung. Auch hier gab es in \nden vergangenen Wochen und Monaten, kann ich sagen, \neinige Verbesserungen f\u00fcr Arbeitslose. Wir haben eine \nVerl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes I \nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitslose erreicht; eine Forderung, die die \nUnion seit 2006 \u2013 wir hatten damals unweit von hier \neinen Bundesparteitag \u2013 erhoben hat. Damals war es noch \nein bisschen schwierig, die SPD von dieser Forderung zu \n\u00fcberzeugen. \n\n 8628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Lachen des  \nAbg. Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAber wir freuen uns nat\u00fcrlich. Herr M\u00fcntefering und \nHerr Beck waren sehr stark dagegen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das lag an dem Modell!) \n\n\u2013 Nein, das lag nicht am Modell. Das lag an  \nGerhard Schr\u00f6der, von dem ihr nicht abr\u00fccken wolltet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nAber wir d\u00fcrfen uns freuen, wir wollen uns ja jetzt nicht \nstreiten. Das Ziel ist erreicht und wir haben das hinbe-\nkommen. \n\nWas wir in Dresden als Bundes-CDU ebenfalls beschlos-\nsen haben, war, dass derjenige, der l\u00e4nger arbeitet, auch \nein h\u00f6heres Verm\u00f6gen besitzen darf, also ein h\u00f6heres \nSchonverm\u00f6gen, was nicht gleich bei Hartz IV angerech-\nnet wird. Denn auch hier gilt der Spruch: Wer sein Leben \nlang gearbeitet hat, der darf nicht am Ende der Dumme \nsein, wenn er arbeitslos wird. Wir wollen also diejenigen \nbelohnen, die zum Beispiel f\u00fcr das Alter vorgesorgt \nhaben. \n\nDer Staat soll eben nicht diejenigen besserstellen, die \nsozusagen ihr Geld immer hinauswerfen und nichts \nhaben. Das w\u00e4re falsch. Derjenige, der spart, darf daf\u00fcr \nnicht am Lebensende bestraft werden. Derzeit kann man \nau\u00dferhalb der Riester-Rente eine Altersvorsorge von \n250  Euro pro Jahr besitzen. Wir denken, dass dieser \nBetrag deutlich erh\u00f6ht werden muss. \n\nIn unserem Antrag wird auch von der Anpassung der \nHartz-IV-S\u00e4tze gesprochen. Sie wissen, dass durch die \nRentenerh\u00f6hung zum 1. Juli voraussichtlich auch der Satz \ndes Arbeitslosengeldes II erh\u00f6ht wird, und zwar von 347 \nauf  351 Euro. \n\nDie Berechnung erfolgt derzeit auf Basis der Einkom-\nmens- und Verbrauchsstichprobe. Man schaut sich an: \nWas verdienen die Menschen im Land, die jeden Tag auf \nArbeit gehen? Dann schaut man sich die unteren 10 % an, \ndie jeden Tag arbeiten gehen. Und dann sagt man: Das \nGleiche soll jemand besitzen, der Hartz-IV-Empf\u00e4nger ist. \n\nDiese Einkommens- und Verbrauchsstichprobe wird aller \nf\u00fcnf Jahre erhoben. Wir sind der Ansicht, dass man das \nh\u00e4ufiger machen sollte, nicht nur im Abstand von \nf\u00fcnf Jahren, weil dann die Teuerung eher Eingang in das \nArbeitslosengeld II findet. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen, was wir mit unserem \nAntrag erreichen wollen und womit ich Sie einladen \nm\u00f6chte, unserem Ziel zu folgen. Wir wollen, dass die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit ihre Bem\u00fchungen fortsetzt und \nverst\u00e4rkt, Menschen in Arbeit zu bringen. Wir wollen \nmehr Anreize, damit sich Arbeitslose eine Arbeit suchen \nund der, der arbeitet, nicht der Dumme ist. Und wir \nwollen mehr Gerechtigkeit f\u00fcr jene, die arbeitslos sind \nund die f\u00fcr ihr Alter vorgesorgt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nzweite einreichende Fraktion, die SPD-Fraktion, hat das \nWort, vertreten durch Herrn Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat haben wir uns mit dem Anliegen \ndieses Antrages schon in der Plenarsitzung im November \n2007 besch\u00e4ftigt. Damals ging es um die Verl\u00e4ngerung \nder ALG-I-Zahlungen f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer. Damals habe ich schon angek\u00fcndigt, dass \nwir einen weiteren Antrag vorbereitet haben. Aufgrund \ndes Zeitablaufes der damaligen Sitzung ist er nicht mehr \nbehandelt worden. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, das merkt man gerade nicht. Gut, dass Sie darauf \neingegangen sind, denn das ist genau die Pointe am \nSchluss. Wir haben damit Weitblick bewiesen, wenn man \nsieht, was wir damals bei diesem Antrag schon gefordert \nhaben, was jetzt bereits umgesetzt worden ist und was es \nan Ver\u00e4nderungen gegeben hat. Das ist ein weiterer \nBeweis daf\u00fcr, dass wir an den Problemen nahe dran sind \nund dass wir uns schon damals mit der schwierigen \nSituation auseinandergesetzt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDamals haben wir die Reform am Arbeitsmarkt schon als \nein positives Element bewertet. Man kann ja nicht ernst-\nhaft in Abrede stellen, dass dem so ist. Einige Zahlen hat \nmein Kollege dazu schon ausgef\u00fchrt. Es ist so, dass wir in \nden letzten drei Jahren einen R\u00fcckgang von Arbeitslosig-\nkeit zu verzeichnen haben. Ich darf hier durchaus sagen, \ndass wir froh dar\u00fcber sein sollten, dass diese Reformen, \ndie eingeleitet worden sind, Erfolg zeigen. Ich sage damit \nnicht, dass sie ausschlie\u00dflich der Garant f\u00fcr die eingetre-\ntenen Erfolge sind. Aber wir sollten uns immer freuen, \nwenn Ma\u00dfnahmen von Erfolg gekr\u00f6nt sind und damit \nneue Arbeitspl\u00e4tze generiert werden. \n\nDiese positive Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt hat sich \nfortgesetzt \u2013 die neuesten Zahlen vom M\u00e4rz dieses Jahres \nbest\u00e4tigen das \u2013, die Erwerbst\u00e4tigkeit ist angestiegen und \ndie Besch\u00e4ftigung ist gewachsen. Es gibt immer weniger \noffene Stellen. F\u00fcr all diejenigen, die in Zahlen verliebt \nsind, haben wir recht angenehme Zahlen zu vermelden: \nIm Vergleich zum Vorjahr sind 617 000 Menschen weni-\nger arbeitslos gemeldet und \u2013 das ist besonders erfreulich \n\u2013 mittlerweile haben wir circa 40 Millionen erwerbst\u00e4tige \nMenschen in Deutschland. Wenn man den Statistiken \nGlauben schenken darf, sind diese Zahlen ein Rekord, \nseitdem die Bundesrepublik Deutschland \u2013 alt und neu \u2013 \nbesteht. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir die positive Entwicklung zu \nverzeichnen, dass die Zahl der sozialversicherungspflich-\ntigen Besch\u00e4ftigten bundesweit gestiegen ist. Auch in \nSachsen gibt es einen Anstieg \u2013 das ist ebenfalls eine \n\n 8629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\npositive Entwicklung. Es ist sinnvoll, dar\u00fcber zu spre-\nchen, dass von diesem Aufschwung auf dem Arbeitsmarkt \nauch diejenigen profitieren, die jung sind und in den \nletzten Jahren Probleme hatten, auf den Arbeitsmarkt zu \nkommen. Auch hier gibt es eine positive Zahl: 19,1 % \nweniger junge Arbeitslose gegen\u00fcber dem Vergleichszeit-\nraum. Bei den \u00e4lteren liegt die Zahl immer noch bei \n17,4 %. Das alles sind Werte, die den Vergleichszeitraum \ndes letzten Jahres zu diesem Jahr umfassen. \n\nIch will damit sagen: Es gibt positive und erfreuliche \nAuswirkungen. Diese Trendwende, die man feststellen \nkann, gilt auch f\u00fcr Sachsen. Auch da gibt es \u00e4hnliche \nZahlen zu vermelden. In Sachsen waren im M\u00e4rz \n309 000 Menschen arbeitslos gemeldet. Im Vergleichs-\nzeitraum zum letzten Jahr ist die Quote dieses Jahr um \ncirca 50 000 Menschen zur\u00fcckgegangen. Es gibt also eine \nReihe positiver Effekte. Es gibt eine Reihe von Instru-\nmenten, die dazu beigetragen haben, dass es zu diesem \nkonjunkturellen Aufschwung gekommen ist. \n\nKlar ist auch, dass dort nicht alles Gold ist, was gl\u00e4nzt, \nund dass wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, wenn bestimm-\nte Dinge als sozial ungerecht empfunden werden. Solche \nGesetze, die im Bund verabschiedet werden, bed\u00fcrfen \nimmer wieder der \u00dcberpr\u00fcfung und Nachbesserung. Ich \nkann mich da eines Zitates von Gerhard Schr\u00f6der bedie-\nnen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Oh!) \n\nMan kann mir nicht vorwerfen, dass ich immer der Auf-\nfassung war, dass das, was Gerhard Schr\u00f6der in seiner \nGlanzzeit f\u00fcr das Land getan hat, mit meinen Vorstellun-\ngen von moderner Arbeitsmarktpolitik \u00fcbereinstimmte. \nAber er hat auf dem Hamburger Parteitag gesagt: \u201eWer \nZiele realisieren will, das war unsere Erkenntnis, der \nbraucht Instrumente. Demografie und Globalisierung \nverlangten und verlangen nach neuen Instrumenten. Die \nAgenda 2010 ist also ein Instrument. Sie ist nicht das \nZiel. Also ist sie ver\u00e4nderbar.\u201c Das ist, denke ich, ein \npositiver Hinweis. \n\nDamit kommen wir zu den Ver\u00e4nderungen. Richtig ist \u2013 \nKollege Krau\u00df hat es angef\u00fchrt \u2013, dass wir uns des \nThemas Verl\u00e4ngerung des Bezugs von Arbeitslosengeld I \nangenommen haben: mit der Verl\u00e4ngerung der Bezugs-\ndauer gerade f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer, die nicht zulasten \nder jungen geht. Insofern gibt es einen kleinen Wider-\nspruch, den ich schon als Zwischenruf ge\u00e4u\u00dfert habe, was \ndie Darstellung von Kollegen Krau\u00df anbelangt. Die \ndamaligen Pl\u00e4ne unseres Koalitionspartners haben genau \ndiese Ausgewogenheit vermissen lassen. Da ging es eben \nnicht darum, dass man die Jungen entlastet, sondern man \nhat mit diesem Vorschlag die Jungen eher belastet. Das \nhaben wir kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Wir haben jetzt eine L\u00f6sung \ngefunden, bei der diese Belastung f\u00fcr die Jungen ausge-\nschlossen ist. \n\nDieser Beschluss ist von der breiten \u00d6ffentlichkeit durch-\naus positiv aufgenommen worden. Gerade die Betroffe-\nnen sagen zu Recht, dass es auch ein wenig um die \n\nW\u00fcrdigung ihrer Lebensleistung, ihrer Arbeitsleistung \ngeht. Das hat auch etwas mit subjektivem Empfinden zu \ntun. Jemand, der lange gearbeitet, lange eingezahlt und \nlange verdienstvoll am Aufbau dieses Landes teilgenom-\nmen hat, fragt: Warum werde ich genauso behandelt wie \njemand, der gerade erst ein paar Jahre im Betrieb ist, und \nich habe keinen Anspruch auf eine l\u00e4ngere ALG-I-\nLeistung? Das ist abgestellt worden, und ich finde es \nrichtig, dass wir diese L\u00fccke geschlossen haben. \n\nDes Weiteren ist wichtig, dass die Schaffung st\u00e4rkerer \nAnreize f\u00fcr die Aufnahme von Besch\u00e4ftigung sowie eine \nzielgenauere Einsetzung und Anwendung von Eingliede-\nrungsinstrumenten angegangen worden ist. Dabei geht es \nvor allem um den Bereich der von mir schon erw\u00e4hnten \njungen Arbeitslosen unter 25 Jahren. Es gibt Eingliede-\nrungszusch\u00fcsse, die sich an junge Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer mit Berufsabschluss richten. Dabei geht es \num Qualifizierungszusch\u00fcsse und weitere Dinge mehr. \nAuch das sind wichtige und notwendige Ver\u00e4nderungen. \n\nWeiterhin geht es darum, dass bereits die Verbesserung \nder Besch\u00e4ftigungschancen bei Menschen mit Vermitt-\nlungshemmnissen \u2013 sogenannte Jobperspektiven \u2013 von \nder Bundesregierung aufgenommen worden ist und dass \nman dort f\u00fcr 100 000 Menschen mit diesen Hemmnissen \neinen Besch\u00e4ftigungszuschuss realisieren m\u00f6chte. Das \nsind immerhin 75 % des tats\u00e4chlich gezahlten tariflichen \nbzw. orts\u00fcblichen Bruttogehaltes. Auch das ist ein richti-\nger Ansatz. \n\nEin weiterer Punkt. Es ging auch darum, gerade Langzeit-\narbeitslosen eine Chance auf dem Arbeitsmarkt zu geben \nund sie zu integrieren. Damit kommen wir zu einem \nProblem. Trotz erfreulicher Entwicklung in vielen Berei-\nchen haben wir ein Problem mit Langzeitarbeitslosigkeit, \nund zwar damit, dass wir diesem Personenkreis Antwor-\nten geben m\u00fcssen, wie wir ihm Perspektiven einr\u00e4umen. \n\nDer vorliegende Antrag sieht genau eine Reihe von \nMa\u00dfnahmen vor, welche eine Intensivierung und Erweite-\nrung der Anstrengung m\u00f6glich machen sollen. Dabei geht \nes zum Beispiel um eine zielorientierte und st\u00e4rker ar-\nbeitsplatzbezogene Qualifizierung. Man versucht damit, \ndie offenen Stellen, deren Zahl ansteigt, auch mit denjeni-\ngen zu besetzen, die in den letzten Jahren vielleicht \nkeinen Zugang zum Arbeitsmarkt gefunden und noch \nDefizite in der Qualifizierung haben. Es geht darum, \nMenschen eine berufliche Qualifizierung zu geben und \nihnen damit eine Chance zu er\u00f6ffnen, in diesen Arbeits-\nmarkt zu kommen. Es geht um gezielte Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen. Auch dort hat man sich einvernehmlich \nverst\u00e4ndigt, dass diese Ma\u00dfnahmen deutlich verbessert \nwerden sollen. \n\nBei dieser Aufz\u00e4hlung von Ma\u00dfnahmen will ich nat\u00fcrlich \ndas aktuelle Modell der \u201eKommunalkombis\u201c nicht ver-\ngessen. Das ist im Gegenteil zum Kombilohn ein etwas \nanderes Modell. Manchmal stolpert man \u00fcber Kommu-\nnalkombi und Kombilohnmodell. Es geht also um das \nKommunalkombi. Es verwundert sicher niemanden hier \nim Rund, dass wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemo-\n\n 8630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nkraten gerade diesem Ansatz sehr nahe stehen. Das liegt \neinfach daran, dass wir bei der Entwicklung dieses Pro-\ngramms gerade durch Minister Wolfgang Tiefensee, durch \nunseren Minister Thomas Jurk und damals durch Franz \nM\u00fcntefering und die Aktivit\u00e4ten der Landtagsfraktion \nsehr fr\u00fchzeitig bei diesem Thema in der Diskussion \nwaren. Wir glauben, dass wir mit diesem Kommunalkom-\nbi gerade f\u00fcr Langzeitarbeitslose einen wichtigen Beitrag \nleisten, um ihnen mittelfristig die Chance auf eine Per-\nspektive im ersten Arbeitsmarkt einzur\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas sind immerhin 54 Millionen Euro, die wir aus reinen, \nechten Landesmitteln nehmen, um dieses Modell umzu-\nsetzen. \n\nEin Blick zu dem jetzigen Finanzminister \u2013 dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten in spe, h\u00e4tte man beinah sagen k\u00f6nnen: Da \nkommt dann nat\u00fcrlich zu Recht der Hinweis, dass es in \nder Tat Landesmittel sind. Dar\u00fcber haben wir uns aber in \neinem Kompromiss verst\u00e4ndigt. An dieser Stelle h\u00e4tte ich \nmir noch mehr vorstellen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte sicherlich \nauch mehr Stellen schaffen k\u00f6nnen, denn das Bundespro-\ngramm sah ja vor, rund 18 000 Stellen mit der Komple-\nment\u00e4rfinanzierung des Bundes einrichten zu k\u00f6nnen. Wir \nhaben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass es jetzt 6 300 und im \nn\u00e4chsten Jahr 7 500 sind. Man h\u00e4tte sicherlich auch \u00fcber \n10 000 oder 12 000 reden k\u00f6nnen. \n\nAber das Wichtige ist, dass wir, wenn dieses Programm \nErfolg haben sollte \u2013 davon gehe ich aus \u2013 und wenn wir \ngen\u00fcgend Stellen besetzt haben und die Qualit\u00e4t dieser \nStellen dazu beitr\u00e4gt, dass bei den Kommunen die Ange-\nbote im Bereich Sport, Kultur, Jugend verbessert werden, \nim n\u00e4chsten Jahr dar\u00fcber reden, dass wir das noch einmal \naufstocken und vielleicht die eine oder andere Stelle noch \nmehr mit Landesmitteln generieren k\u00f6nnen. \n\nImmerhin partizipiert ein gro\u00dfer Teil der s\u00e4chsischen \nKommunen davon. Nach den alten Zahlen in der alten \nStruktur sind es sechs von sieben kreisfreien St\u00e4dten, und \nes sind 15 von den alten 25 Landkreisen, die es bekom-\nmen k\u00f6nnen. Es war uns wichtig, dass wir eine solche \nMa\u00dfnahme umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWichtig war auch \u2013 das will ich noch einmal betonen \u2013, \ndass die H\u00f6he der Entlohnung dabei eine Rolle gespielt \nhat. Es geht auch darum, dass man sich dort von tarifli-\nchen Entgelten hat leiten lassen. Wenn man sich den \nTarifvertrag des \u00f6ffentlichen Dienstes ansieht und die \nunterste Lohngruppe betrachtet, kommen wir ja mit den \nrund 1 000 Euro brutto, die dort bei den 30 Wochen-\nstunden gezahlt werden, sehr nahe an diese Tariflohn-\ngruppe. Insofern kann man den Vorwurf entkr\u00e4ften, dass \nwir auf der einen Seite \u00fcber Mindestl\u00f6hne und Tarifl\u00f6hne \nreden und auf der anderen Seite Programme auf den \nMarkt bringen, die dem widersprechen. Das entspricht in \ndem vorliegenden Fall genau nicht den Tatsachen. Sie \nsehen: Der Antrag ist nach wie vor aktuell. Der vorliegen-\nde Antrag zeigt auch auf, welche Wege wir gehen k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen, dass wir bei allen Anpas-\nsungen und Verbesserungen immer darauf achten m\u00fcssen, \ndass wir diese Verbesserungen und Ver\u00e4nderungen St\u00fcck \nf\u00fcr St\u00fcck vollziehen und Antworten darauf finden m\u00fcs-\nsen, wenn die Menschen subjektiv und objektiv \u2013 ich habe \nes versucht, an Beispielen deutlich zu machen \u2013 soge-\nnannte Gerechtigkeitsl\u00fccken empfinden. Es ist eine \nVerpflichtung der SPD, uns dieses Themas anzunehmen. \n\nWir m\u00fcssen die \u00c4ngste der Menschen vor sozialer Armut \nund vor Ausgrenzung sehr ernst nehmen und sind aufge-\nfordert, alles zu tun, dass diese Gesellschaft nicht ausei-\nnanderdriftet und wir nicht die Schere zwischen Arm und \nReich auseinandergehen lassen. Deshalb ist es auch f\u00fcr \nuns als Sozialdemokraten Verpflichtung, alles daranzuset-\nzen, dass es mit uns bei all diesen Vorhaben im Bereich \nder Arbeitsmarktpolitik zu keiner Verhinderung und zu \nkeinem Abbau von Arbeitnehmerrechten kommt, sondern \ndarauf ankommt, dass wir weiter aktive staatliche Ar-\nbeitsmarktpolitik brauchen, um die Reintegration von \nArbeitslosen weiter zu f\u00f6rdern. Dass f\u00fcr uns dabei das \nMittel des Mindestlohnes und eine Ausweitung des \nArbeitnehmerentsendegesetzes eine wichtige Basis \ndarstellen, \u00fcberrascht, glaube ich, niemanden. \n\nWir k\u00f6nnen uns gut vorstellen, dass das, was im Bereich \nder Postdienstleistungen vollzogen worden ist, als erster \nSchritt ein positives Signal sein sollte. Weitere Berufs-\ngruppen k\u00f6nnen dort gern folgen. Ich denke, dass wir \ngerade in vielen Branchen eine tarifliche Absicherung \nbrauchen, damit die Besch\u00e4ftigten auch von ihrer Arbeit \nleben k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht die Vertreterin der Linksfraktion; Frau \nLay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe meinen beiden \nVorrednern zu dem vorliegenden Antrag, den ich bislang \neher als ein Sammelsurium von Allgemeinpl\u00e4tzen be-\nzeichnen w\u00fcrde, sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Aus diesem \nAntrag war mir n\u00e4mlich nicht ersichtlich, worauf es bei \nder Arbeitsmarktpolitik der Koalition hinauslaufen sollte. \nEntweder, so dachte ich mir, ist der Antrag aus der Feder \neines arbeitsmarktpolitischen Laien geflossen, oder aber \nam Koalitionstisch wurden so viele inkompatible Forde-\nrungen vorgebracht, dass die Formulierungen so abge-\nschliffen waren, dass am Ende nichts Konkretes \u00fcbrig \ngeblieben ist. Wenn ich mir die Reden meiner beiden \nVorredner noch einmal vergegenw\u00e4rtige, dann denke ich, \ndass Letzteres wohl der Fall war. Ich habe zumindest in \nden Dingen, die Sie als Inhalt Ihres Antrages vorangestellt \nhaben, wenige \u00dcberschneidungen zwischen beiden \nRednern feststellen k\u00f6nnen. Weder der Kommunalkombi- \nnoch der Mindestlohn, den Herr Brangs hier vorangestellt \nhat, tauchen in diesem Antrag auf. Auch nicht die  \n\n 8631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nSt\u00e4rkung der Optionskommunen als Ergebnis des Bun-\ndesverfassungsgerichtsurteils. \n\nSo viel einfach noch mal zur Richtigstellung. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDazu habe ich doch gesprochen!) \n\nHerr Kollege Brangs, ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel f\u00fcr \ndie Allgemeinheit und Vagheit der Forderungen geben, \ndie Sie hier heute schriftlich zur Abstimmung stellen. Die \nKoalition fordert zum Beispiel, \u201edass st\u00e4rkere Anreize der \nAufnahme einer Vollbesch\u00e4ftigung aufgenommen wer-\nden\u201c. Das ist sehr vage formuliert. Worin soll denn ein \nsolcher Anreiz bestehen? Etwa darin, die Regelleistungen \nso weit unter das Existenzminimum zu dr\u00fccken, dass \njeder Arbeitslose gezwungen wird, jeden noch so schlech-\nten Job anzunehmen? Dieses Konzept hat Georg Milbradt \nvor einigen Jahren vorgestellt. Aber das kann nun wirk-\nlich nicht der Wille der SPD sein. Doch ausgeschlossen ist \nsolch eine Interpretation auf der Grundlage des vorliegen-\nden Antrages nicht. \n\nJedenfalls, meine Damen und Herren, freue ich mich, dass \nDIE LINKE wirkt, denn der Anlass des Antrages \u2013 Sie \nhaben es gesagt \u2013 war der Vorsto\u00df der Linken, die Be-\nzugsdauer des Arbeitslosengeldes I deutlich zu verl\u00e4n-\ngern. Unseren Antrag haben Sie damals abgelehnt. Ihre \nBegr\u00fcndung: DIE LINKE w\u00fcrde sich nur f\u00fcr \u00e4ltere \nArbeitslose einsetzen, die jungen w\u00fcrden nicht erw\u00e4hnt \nund blieben auf der Strecke. Es bleibt das Geheimnis der \nKoalition, warum auch in diesem Antrag j\u00fcngere Er-\nwerbslose noch nicht einmal erw\u00e4hnt werden. \n\nInzwischen ist die Verl\u00e4ngerung des ALG I l\u00e4ngst be-\nschlossene Sache, wenn auch nicht so weitreichend, wie \nes DIE LINKE und im \u00dcbrigen auch die SPD seinerzeit \ngefordert haben. Warum also jetzt noch dieser Antrag? \nZumindest h\u00e4tten Sie aus meiner Sicht eine Aktualisie-\nrung vorlegen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZum Beispiel wurde mit der Verl\u00e4ngerung des ALG-I-\nBezuges auch die Zwangsverrentung von erwerbslosen \nMenschen ab 63 Jahre beschlossen. Dabei hatten doch \nDGB, Volkssolidarit\u00e4t und viele Sozialverb\u00e4nde einver-\nnehmlich gefordert, \u201eArbeitslose d\u00fcrfen nicht in die \nAltersrente mit Abschl\u00e4gen gezwungen werden\u201c. Das ist \naber passiert, das ist eine faktische Rentenk\u00fcrzung, und \ndiese lehnen wir als Linke ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch ansonsten geht der Koalitionsantrag leider an \naktuellen Erfordernissen v\u00f6llig vorbei. Sie wollen die \nARGEn st\u00e4rken. Sch\u00f6n und gut. Aber nach dem Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes ist es doch das Gebot der \nStunde, jetzt f\u00fcr eine gesetzliche Regelung und vor allem \nf\u00fcr die Rechtssicherheit vor Ort bei ARGEn und Options-\nkommunen zu sorgen. Aus meiner Sicht sollte bei dieser \nGelegenheit auch die bisherige Doppelstruktur in der Tat \n\u00fcberdacht werden. Es ist nicht nachvollziehbar, warum \n\nein Arbeitsloser, der, sagen wir, acht Monate arbeitslos ist, \neine andere Struktur vorfindet als jemand, der 15 Monate \narbeitslos ist. Diese unterschiedlichen Regelkreise kann \nkein Mensch nachvollziehen. Bei einer dringend notwen-\ndigen Gesetzes\u00e4nderung m\u00fcssen wir auch f\u00fcr dieses \nProblem L\u00f6sungen finden. \n\nDes Weiteren wollen Sie eine st\u00e4rkere leistungsbezogene \nBezahlung der Angestellten in den ARGEn. Woran, meine \nDamen und Herren, wollen Sie an dieser Stelle Leistung \nbemessen? Statt den Druck auf die Besch\u00e4ftigten weiter \nzu erh\u00f6hen, w\u00e4re es doch angezeigt, die nach wie vor \nschwierige Personalsituation in den ARGEn zur Kenntnis \nzu nehmen und anzugehen. \n\nNoch immer ist das Verh\u00e4ltnis zwischen Fallmanagern \nund Langzeitarbeitslosen zu hoch. Eine bessere Personal-\nausstattung und die Entfristung der noch befristeten \nStellen w\u00e4re das Gebot der Stunde gewesen. In Ihrem \nAntrag findet sich dazu kein Wort. \n\nDas eigentliche Thema Ihres Antrages ist dabei im Grun-\nde die Nachbesserung von Hartz IV. Auch hieran zeigt \nsich: DIE LINKE wirkt. Jede Partei \u2013 selbst die CDU \u2013 ist \ngezwungen, sich zu Nachbesserungen zu bekennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nBeifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir als Linke bleiben allerdings dabei: Es geht nicht um \nKorrekturen im Detail \u2013 Hartz IV ist grunds\u00e4tzlich das \nProblem. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb haben wir auch einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt \n\u2013 zu dem ich gleich noch sprechen werde \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das \u00fcberrascht aber jetzt!) \n\nin dem wir klarmachen, dass sich unsere Vorstellungen in \nvielen Fragen von denen der Koalition grunds\u00e4tzlich \nunterscheiden. Wir wollen kein Herumdoktern im Klein-\nKlein, sondern eine repressionsfreie Grundsicherung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErstens: Der Regelsatz f\u00fcr Langzeitarbeitslose muss in \neinem ersten Schritt auf 435 Euro angehoben werden. \n\nZweitens: Der Bund muss sich endlich wieder an den \nKosten f\u00fcr die Unterkunft beteiligen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDrittens: Das Thema Kinderarmut \u2013 was ja viele zur \nSonntagsrede ermutigt \u2013 muss auch endlich konsequent \nund abrechenbar angegangen werden. Statt unbestimmter \nFormulierungen wie im Koalitionsantrag will DIE LINKE \neine Anhebung, die den Kindern eine Grundsicherung von \n420 Euro im Monat zubilligt. \n\nMeine Damen und Herren, es kann nicht der richtige Weg \nsein \u2013 wie im Koalitionsantrag gefordert \u2013, \u00f6ffentliche \nZusch\u00fcsse zu den Sozialversicherungsleistungen anzuhe-\nben. Das w\u00e4re faktisch ein Kombilohn und w\u00fcrde die \nArbeitgeberseite noch weiter entlasten. \n\n 8632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nWas wir stattdessen brauchen, ist ein gesetzlicher Min-\ndestlohn. Ich freue mich, dass wir hierin \u00dcbereinstim-\nmung mit dem Kollegen Brangs von der SPD haben. \nLeider findet sich auch diese Forderung nicht in Ihrem \nAntrag. Wir wollen den Niedriglohnbereich nicht aufsto-\ncken \u2013 wir wollen gar keinen Niedriglohnsektor, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchlie\u00dflich \u2013 wenn wir \u00fcber die Arbeitsmarktinstrumente \nsprechen \u2013: DIE LINKE will den \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \nBesch\u00e4ftigungssektor. Ja, wir wollen Arbeitspl\u00e4tze \u00f6ffent-\nlich finanzieren. \n\nDas \u2013 und nat\u00fcrlich auch die Vorstellungen der Koalition, \nwie sie das Programm Kommunalkombi in Sachsen \numsetzen will \u2013 h\u00e4tte in diesen Antrag geh\u00f6rt; es findet \nsich dazu aber kein Wort. \n\nDas Fazit, meine Damen und Herren: Die arbeitsmarktpo-\nlitischen Gemeinsamkeiten zwischen CDU und SPD sind \noffensichtlich so gering, dass wir im Ergebnis heute einen \nWischiwaschi-Schaufensterantrag beschlie\u00dfen sollen, der \nArbeitslosen nicht wirklich hilft. DIE LINKE hat Alterna-\ntiven, die ich gleich noch einbringen m\u00f6chte. Diesem \nAntrag k\u00f6nnen wir so unsere Zustimmung nicht geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist die NPD-\nFraktion an der Reihe, vertreten durch Herrn Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag der Koalition rief bei mir die Plenar-\nsitzung vom 6. Juli 2007 in Erinnerung, als der NPD-\nAntrag \u201eDem sozialen Kahlschlag wehren \u2013 Jetzt Ma\u00df-\nnahmen gegen Kinder- und Jugendarmut\u201c auf der Tages-\nordnung stand, oder auch der Antrag \u201eLeistung achten \u2013 \nBestandssicherheit gew\u00e4hren\u201c vom 5. M\u00e4rz 2007. Zu \nbeiden Antr\u00e4gen sprach f\u00fcr die Koalition der \nAbg. Johannes Gerlach von der SPD. Nachdem er an \ndieser Stelle die Unwahrheit verbreitete, dass unsere \nForderung nach einer Entsch\u00e4rfung bei der Anrechnung \nvon Verm\u00f6gen f\u00fcr Arbeitslose von Ihnen schon mehrfach \nbehandelt worden sei, bringen Sie heute just diese Forde-\nrung selbst auf die Tagesordnung. \n\nDer Gerechtigkeit halber soll an dieser Stelle nat\u00fcrlich \nnicht unerw\u00e4hnt bleiben, warum unter anderem CDU und \nSPD nicht schon im letzten Jahr die soziale Schieflage \nbeseitigen wollten. Herr Gerlach sagte zu unserem Antrag \nam 15. M\u00e4rz 2007: \u201eDie Segnungen, die Sie angeblich \nausgie\u00dfen wollen, sollen nat\u00fcrlich nur auf das deutsche \nVolk beschr\u00e4nkt bleiben.\u201c Ja, meine Damen und Herren, \nwo k\u00e4men wir auch hin, wenn wir in einem angeblich \ndeutschen Parlament Forderungen aufstellten, die sich \nzuallererst einmal deutschen Interessen verpflichtet \nf\u00fchlten?! So weit kommt es noch! \n\nAber wenn Sie nun unsere Forderung aus dem Jahre 2007 \naufgreifen, sollten Sie auch das R\u00fcckgrat haben, uns zu \n\nerkl\u00e4ren, f\u00fcr wen Sie Ihren heutigen Antrag einbringen; \ndenn das Grundgesetz, die S\u00e4chsische Verfassung, in der \nder Amtseid verankert ist und der auf das eigene, das \ndeutsche Volk lautet, scheint Sie als regierungstragende \nPartei kaum zu interessieren. \n\nMeine Damen und Herren, in Ihrem Antrag ist keine \neinzige konkrete Zielsetzung auszumachen; allerdings ist \ndas geradezu eine Parabel auf den Zustand der Koalition: \nNichtstun, Stillstand, R\u00fcckschritt. \n\nInteressanter wird es erst, wenn man sich Ihre beweihr\u00e4u-\nchernde Begr\u00fcndung anschaut. So geben Sie an, dass \n2007 die Zahl der Bedarfsgemeinschaften, die auf Leis-\ntungen der Grundsicherung angewiesen sind, bundesweit \num 240 000 gesunken sei. Sie verschweigen aber, dass \nallein in Sachsen 260 000 B\u00fcrger einer marginalen Be-\nsch\u00e4ftigung nachgehen, meist den sogenannten Ein-Euro-\nJobs. Hier handelt es sich um keine fiktive Sch\u00e4tzung der \nNPD, sondern um die offizielle Angabe des Statistischen \nLandesamtes. Dies als erfreuliche Trendwende zu be-\nzeichnen, wie Sie es tun, ist schlicht und ergreifend \nweltfremd. \n\nDer Antrag der Koalition bietet nicht wirklich Neues, er \nschadet aber auch nicht. Wir werden uns ihm daher nicht \nverschlie\u00dfen, denn im Gegensatz zu Ihnen geht es uns um \nSachpolitik und nicht um ideologische Grabenk\u00e4mpfe. \nDennoch muss an dieser Stelle darauf hingewiesen \nwerden, dass leichte Ver\u00e4nderungen an den Stellschrauben \nnicht der L\u00f6sung letzter Schluss sind. Hartz IV, meine \nDamen und Herren, hat sich erwartungsgem\u00e4\u00df als Ar-\nmutsfaktor erwiesen. Es geh\u00f6rt deshalb nicht reformiert, \nsondern schlicht und ergreifend weg! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion; \nHerr Kollege Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \nKollegin Lay, das mit dem Sammelsurium von Allge-\nmeinpl\u00e4tzen steht auch auf meinem Stichwortzettel ganz \noben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Welche Gemeinsamkeit!) \n\n\u2013 Ja, es ist schon frappierend, welche Gemeinsamkeiten \nvorhanden sind \u2013 es wird auch dabei bleiben, Herr Kolle-\nge Brangs, ich kann Sie da wirklich beruhigen. \n\nAber wenn man sich den Antrag einmal genauer anschaut, \nmuss man zu dem Ergebnis kommen: Da durfte jeder aus \nder Koalition mal so ein Problemchen, das er hat, mit \nhineinbringen, und wenn man sich dann noch darauf \neinigen konnte und niemand widersprochen hat, dann \ndurfte es auch drinbleiben; man hat zusammengeschrie-\nben, was man gerade parat hatte, und einen Antrag ge-\nstellt. So sieht es ungef\u00e4hr aus. \n\n 8633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Beifall der Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich auf verschiedene Punkte konkret einge-\nhen. Thema Verl\u00e4ngerung ALG I. Dar\u00fcber haben wir hier \nim Hause schon ausf\u00fchrlich diskutiert. Ich hatte Ihnen \ndamals schon gesagt, dass die l\u00e4ngere Bezugsdauer keine \nProbleme l\u00f6st, sondern sie nur verschiebt, und dass die \nVerl\u00e4ngerung daher nur Geld kostet \u2013 wir k\u00f6nnen deswe-\ngen Ihrem Antrag so, wie er vorgeschlagen ist, auch nicht \nzustimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Aber, lieber Herr Kollege Dulig, ich habe in der letzten \nDebatte bereits angeregt, dass man, wenn man \u00fcber \nKorrekturen in diesem Bereich nachdenkt, sie nicht im \nBereich der Verl\u00e4ngerung des ALG I machen sollte, weil \ndie Dinge dadurch nur verschoben werden, sondern man \nsich tats\u00e4chlich \u00fcber die Frage anrechenbaren Verm\u00f6gens \nunterhalten sollte, weil hier auch die \u00c4nderung passiert ist \nim Bereich der Zusammenfassung von Arbeitslosenhilfe \nund Sozialhilfe; dass eben die ehemaligen Arbeitslosen-\nhilfeempf\u00e4nger, die ihre Leistungen erhalten haben, \ngerade diese Anrechnung des Verm\u00f6gens nicht hatten. \n\nHier ist eine \u00c4nderung eingetreten und wir m\u00fcssen schon \nernst nehmen \u2013 begr\u00fcndet oder unbegr\u00fcndet \u2013, dass bei \nvielen der jetzigen ALG-I-Empf\u00e4nger, die ein Leben lang \nBeitr\u00e4ge bezahlt haben, Angst aufgekommen ist, dass sie \ndurch ihre soziale Situation ihr Erspartes und ihre Alters-\nversorgung verlieren. Das ist eigentlich der richtige \nAnsatzpunkt, nachzudenken, etwas zu ver\u00e4ndern, und es \nfreut uns, dass Sie genau diesen Punkt im Antrag haben. \n\nSie haben hier einige Forderungen zum Thema Organisa-\ntionsstruktur, Arbeit der Arbeitsgemeinschaften aufge-\nstellt. Sie sagen: Leistungs- und Arbeitsf\u00e4higkeit der \nARGEn st\u00e4rken und ausbauen. Sie wollen dezentrale \nHandlungsspielr\u00e4ume. Die Staatsregierung sagt in ihrer \nStellungnahme sogar noch viel mehr: Sie will eine wei-\ntestgehende Dezentralisierung der Umsetzungsverantwor-\ntung haben. Und \u2013 das ist auch von Kollegen Krau\u00df \nangesprochen worden \u2013 sie bem\u00e4ngelt die fehlende \nPersonal- und Finanzhoheit der ARGEn. \n\nGenau das sind die Punkte, die auch wir an der Struktur \nder Arbeitsgemeinschaften kritisieren. Sie wollen Einglie-\nderungsinstrumente zielgenauer gestaltet haben. Die \nStaatsregierung m\u00f6chte eine flexible Handhabung vor Ort \n\u2013 vollkommen richtig. Das Problem sind die starren \nRichtlinien aus N\u00fcrnberg. Jetzt sagt die Staatsregierung in \nihrer Stellungnahme: Wir kennen das Urteil aus N\u00fcrnberg \nnoch nicht \u2013 da sieht man einmal, wie alt die Stellung-\nnahme der Staatsregierung ist, denn das ist schon ein \nWeilchen in der Welt \u2013, aber wir m\u00fcssten einmal \u00fcberle-\ngen, welche Konsequenzen wir eigentlich aus diesem \nUrteil ziehen wollen. Ich kann Ihnen sagen, diese Konse-\nquenzen werden sehr intensiv diskutiert. Ich bin Mitglied \ndes Beirates der ARGE in Leipzig und wir haben erst in \nder letzten Woche unsere Vorstellungen \u00fcber eine Arbeits-\n\ngruppe zusammengetragen, die wir dem Gesetzgeber als \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge an die Hand geben m\u00f6chten. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht das Ergebnis der ARGE, sondern \ndie Bewertung der FDP zu diesem Thema vortragen. \n\nSie haben heute schon gesagt, dass eine Trennung \u2013 das \nw\u00e4re eine Alternative nach dem Verfassungsgerichtshof-\nurteil \u2013 zwei Bescheide bedeuten w\u00fcrde. Das hie\u00dfe aber \nauch zwei Anlaufstellen, Herr Kollege Krau\u00df, also ein \nNebeneinanderher von Arbeitsagentur und Kommune. \nAuch k\u00e4me es zu einer Reduzierung des kommunalen \nEinflusses. \n\nDie andere M\u00f6glichkeit w\u00e4re die \u00dcbertragung der Aufga-\nben der Kommunen auf den Bund. Damit w\u00fcrden wir eine \nriesige Beh\u00f6rde schaffen und dem Wunsch nach Dezent-\nralisierung, der von den Koalitionsfraktionen und der \nStaatsregierung betont wird, gerade nicht Rechnung \ntragen, sondern das Gegenteil erreichen. \n\nAngesichts dieser Diskussion sage ich: Der K\u00f6nigsweg ist \ndie \u00dcbertragung der Bundesaufgaben nach dem SGB II \nauf die Kommunen. Herr Kollege Krau\u00df, es freut mich, \ndass Sie diesen Punkt in Ihrem Redebeitrag deutlicher \nangesprochen haben, als es Ihnen \u2013 offensichtlich aus \nKoalitionsgr\u00fcnden \u2013 in Ihrem Antrag m\u00f6glich gewesen \nist. Es w\u00e4re tats\u00e4chlich die L\u00f6sung der Probleme, wenn \nwir hergingen und die Aufgaben im Rahmen des SGB II \nauf die Kommunen \u00fcbertragen w\u00fcrden, weil man vor Ort \nviel n\u00e4her an den Problemen dran ist. Es kommt hinzu, \ndass man es mit Schicksalen von Menschen zu tun hat, \ndie eine intensive Betreuung brauchen, die man an der \nSituation vor Ort festmachen muss. \n\n(Zustimmung der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Frau Ministerin Orosz, es freut mich, dass Sie kr\u00e4ftig \nnicken. Ich hoffe, dass die Staatsregierung endlich auf \nBundesebene in diese Richtung aktiv wird. \n\nWir m\u00fcssen einfach feststellen, dass es in einer Stadt wie \nM\u00fcnchen, wo ann\u00e4hernd Vollbesch\u00e4ftigung herrscht, \nandere Probleme gibt als in einer Stadt wie Leipzig mit \neiner Arbeitslosenquote von ungef\u00e4hr 15 %. Da die \nProbleme unterschiedlich sind, m\u00fcssen auch die Arbeit \nund die Richtlinien unterschiedlich sein. Was in M\u00fcnchen \nvielleicht passt und funktioniert, wird in Leipzig nicht \numsetzbar sein und umgekehrt. Deswegen brauchen wir \ndie \u00dcbertragung auf die kommunale Ebene. \n\nDas w\u00fcrde auch dabei helfen, ein weiteres Problem zu \nbeseitigen, n\u00e4mlich die Schnittstelle zwischen dem \nArbeitslosengeld II und dem Sozialgeld. W\u00e4hrend das \nALG II aus der ARGE heraus finanziert wird, haben wir \nbeim Sozialgeld die Finanzierung durch die Kommunen. \nWer l\u00e4nger als drei Stunden pro Tag arbeiten kann \u2013 nicht \nam St\u00fcck, sondern pro Tag \u2013, der geh\u00f6rt in den Bereich \nder ARGE. Sie alle wissen: Wenn jemand nur drei Stun-\nden, verteilt auf den gesamten Tag, arbeiten kann, dann ist \ner wohl sehr schwer vermittelbar. Dennoch haben wir all \ndiese Problemf\u00e4lle in der ARGE. Wir wissen, dass diese \nMenschen Betreuung ben\u00f6tigen, die sich aber an ihrer \nspeziellen Situation orientieren muss. Es kann keine \n\n 8634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nBetreuung hin auf den ersten Arbeitsmarkt sein. Hier \nm\u00fcssen andere Ma\u00dfnahmen greifen. Man muss so ehrlich \nsein, sie aus dem Betreuungsangebot der ARGE heraus-\nzunehmen und den Kommunen zu \u00fcbertragen. Das pas-\nsiert heute nicht, weil die Kommunen dann letztlich die \nKosten zu tragen h\u00e4tten. Wenn wir hier eine \u00c4nderung, \ndas hei\u00dft eine Kommunalisierung, vornehmen w\u00fcrden, \ndann h\u00e4tten wir dieses Schnittstellenproblem gel\u00f6st, und \nman k\u00f6nnte sich tats\u00e4chlich in der ARGE bzw. der Orga-\nnisation, die f\u00fcr den Bereich des SGB II zust\u00e4ndig w\u00e4re, \nintensiv um die L\u00f6sung der dort vorhandenen Probleme \nk\u00fcmmern. \n\nAber \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit \u2013 wenn man das \nfordert, dann muss man den Kommunen die entsprechen-\nde Finanzausstattung geben. Es wird wohl nicht ohne \nVerfassungs\u00e4nderung in diesem Bereich gehen. Wir haben \nin der Vergangenheit immer wieder erlebt, dass die \nKommunen Aufgaben \u00fcbertragen bekamen, ohne dass sie \nvom Gesetzgeber die entsprechenden Finanzmittel erhiel-\nten. Eine \u00dcbertragung auf die Kommunen ist also nur \ndann sinnvoll und umsetzbar, wenn auch durch eine \nVerfassungs\u00e4nderung deutlich gemacht wird, dass die \nKommunen dauerhaft die daf\u00fcr erforderlichen Finanzmit-\ntel bereitgestellt bekommen. \n\nIch kann an den Bundesgesetzgeber, der hierf\u00fcr zust\u00e4ndig \nist, nur appellieren, sich jetzt nicht im Klein-Klein zu \nergehen. Man sollte nicht etwa das schon zitierte Jobcen-\nter nehmen, ein gro\u00dfes Dach \u00fcber zwei Beh\u00f6rden spannen \nund hoffen, alles werde schon irgendwie weitergehen. Das \nw\u00e4re die denkbar schlechteste L\u00f6sung. Wir m\u00fcssen den \nMut zu einer grundlegenden Reform in diesem Bereich \nhaben. Ich hoffe, wir haben auf der Bundesebene die \nKraft hierzu, und w\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns in \ndiesem Hause darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, gemeinsam \nein entsprechendes Signal nach Berlin zu senden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde wird \ndurch Herrn Dr. Gerstenberg geschlossen, der f\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN spricht. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lieber Kolle-\nge Stefan Brangs, ich habe mich gefragt, wie Sie mit \ndiesem Antrag den Dreh hinbekommen wollen. Es ist nun \neinmal so: Das, was Sie als vorausschauend und nach wie \nvor aktuell bezeichnen, bezeichne ich als angestaubt. \n\nUm im Duktus Ihres Antrags zu bleiben: Wenn Sie ihn im \nvergangenen Jahr auf der Tagesordnung gelassen h\u00e4tten \nund der Landtag beschlossen h\u00e4tte, die Staatsregierung zu \nersuchen, sich auf Bundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass \ndie in Ihrem Antrag genannten Punkte 1 bis 9 erf\u00fcllt \nwerden, dann h\u00e4tten Sie m\u00f6glicherweise einen Beitrag zur \nEntwicklung der Leistungen f\u00fcr Arbeitslose erreichen \nk\u00f6nnen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das stand  \ndoch auf der Tagesordnung!) \n\nSo haben Sie nur nachgewiesen: Es geht auch ohne die \nKoalition in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nAber ich gebe Ihnen recht: Das Thema \u201eLeistungen f\u00fcr \nArbeitslose\u201c ist wichtig genug, um hier in diesem Landtag \ndebattiert zu werden. Wer m\u00f6chte sich nicht daf\u00fcr einset-\nzen, dass diese Leistungen zukunftsgerecht gestaltet \nwerden? \n\nDas Anliegen Ihres Antrags teilen wir selbstverst\u00e4ndlich, \nwerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition. Das \nProblem liegt auch nicht im Thema des Antrags, sondern \ndarin, dass f\u00fcr wichtige Punkte die Messen gesungen sind. \n\nZun\u00e4chst und zuvorderst hei\u00dft das: Das Bundesverfas-\nsungsgericht hat die strukturelle Basis f\u00fcr die Arbeit der \nARGEn in ihrem Kern f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. \nInfolgedessen kann man hier und heute eigentlich nicht \nernsthaft die St\u00e4rkung der Leistungs- und Arbeitsf\u00e4higkeit \nder ARGEn nach Sozialgesetzbuch II verlangen, ohne zur \nVerfassungsgerichtsentscheidung Stellung zu nehmen. \nAllein, wie im Antrag geschehen, eine bessere Verwal-\ntungsausstattung und die erfolgsorientierte Bezahlung der \nAngestellten zu fordern, ist vor diesem Hintergrund viel \nzu kurz gesprungen. \n\nZum Zweiten \u2013 es ist bereits erw\u00e4hnt worden \u2013: Die \nVerl\u00e4ngerung der Bezugsdauer von Arbeitslosengeld I f\u00fcr \n\u00e4ltere Arbeitslose ist l\u00e4ngst Beschluss des Bundestages. \n\nZum Dritten \u2013 auch das ist bereits angesprochen worden  \n\u2013: F\u00fcr einen verbesserten Zugang zum Kinderzuschlag f\u00fcr \nGeringverdiener gilt das, in den Grundz\u00fcgen zumindest, \nebenfalls. \n\nWas bleibt also vom Inhalt dieses Antrags? Es bleibt \nzun\u00e4chst die Forderung nach zielorientierter und arbeits-\nplatzbezogener Qualifizierung, und die ist aktuell und \nrichtig. Aber die Vorstellung, dass die Bundesebene hier \nst\u00e4rker aktiv werden m\u00fcsste, um erfolgreich die Arbeit der \nARGEn zu verbessern, k\u00f6nnen wir nicht teilen. Dezentra-\nle Handlungsspielr\u00e4ume, von denen Sie, Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition, in Ihrer Begr\u00fcndung spre-\nchen, erreichen Sie doch nicht mit mehr Anweisungen \nvon oben. In den ARGEn sind die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter ohnehin schon einen Gutteil ihrer Arbeitszeit \ndamit besch\u00e4ftigt, die jeweils neuen Vorschriften zu \nstudieren. Den Stress der Fallmanager bekommen dann \u2013 \nals Antragsteller \u2013 die Menschen ab, die ohnehin schon \ndurch ihre Arbeitslosigkeit belastet sind. \n\nUm dezentrale Handlungsspielr\u00e4ume zu schaffen, muss \nvor allem Druck abgebaut werden. Erfolge brauchen Zeit, \nund sie brauchen Vernetzung mit den kommunalen \nUnterst\u00fctzungsangeboten. Wenn Sie daher tats\u00e4chlich \nmehr Erfolge in den ARGEn organisieren wollen, dann \nverlassen Sie sich nicht auf Appelle an die Bundesregie-\nrung, sondern beginnen Sie hier in Sachsen! Unterst\u00fctzen \n\n 8635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nSie Arbeitsgemeinschaften, die stadtteilbezogen arbeiten \nund sich vernetzen wollen \u2013 mit den dort aktiven Bera-\ntungsstellen, mit den Angeboten der Jugendarbeit, mit \nallgemeinen sozialen Diensten usw.! Da liegt \u2013 im wahrs-\nten Sinne des Wortes \u2013 viel im Argen. \n\nBisher f\u00fchren deren jeweiliges Selbstverst\u00e4ndnis und die \nunterschiedlichen gesetzlichen Auftr\u00e4ge nicht selten dazu, \ndass die Betroffenen eine Vielzahl von widerspr\u00fcchlichen \nAusk\u00fcnften erhalten. Hier kann auch die Staatsregierung \nden Kommunen sowie den ARGEn ein Forum bieten. \n\nWas weiterhin aktuell bleibt, sind die Punkte 6 \u2013 Verbes-\nserung der Zusch\u00fcsse zu den sozialversicherungspflichti-\ngen Beitr\u00e4gen im Niedriglohnbereich \u2013 und 7 \u2013 \u00dcberpr\u00fc-\nfung des Katalogs des nicht anrechenbaren Verm\u00f6gens. \nHier stimmen wir Ihnen vollkommen zu. Das gilt ganz \nbesonders f\u00fcr die Altersvorsorge. Es ist ohne jeden Sinn, \ndie Menschen zu ermutigen, f\u00fcr das Alter zu sparen und \ndieses Geld bei Hartz IV wieder anzurechnen. Aber bitte \u2013 \nwenn Sie dies jetzt beschlie\u00dfen, dann lehnen Sie sich \nnicht zufrieden zur\u00fcck, liebe Kolleginnen und Kollegen \nder Koalitionsfraktionen, sondern achten Sie auf die \nUmsetzung durch die Staatsregierung! Werte Kollegen \nBrangs und Krau\u00df, bleiben Sie weiterhin vorausschauend \nmit solchen Antr\u00e4gen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Fraktionen. Gibt es im Rahmen \ndes Aussprachebedarfs weitere Wortmeldungen? \u2013 Ich \nkann keine sehen. \n\nDann spricht jetzt die Staatsregierung, vertreten durch die \nSozialministerin Frau Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft diesen Antrag.  \nEr greift Themen auf, f\u00fcr die sich die Staatsregierung \nbisher schon eingesetzt hat und auch in Zukunft, Herr \nGerstenberg, aktuell noch einsetzen wird. So wurde im \nRahmen des 6. Gesetzes zur \u00c4nderung des III. Sozialge-\nsetzbuches und anderer Gesetze die Bezugsdauer des \nArbeitslosengeldes f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitslose zwischenzeitlich \nbereits wie gefordert verl\u00e4ngert. Der Antrag thematisiert \nzu Recht die Leistungs- und Arbeitsf\u00e4higkeit der Arbeits-\ngemeinschaften nach dem II. Sozialgesetzbuch und neben \nder im Antrag geforderten qualitativen und quantitativen \nVerbesserung der Verwaltungsausstattung der ARGEn ist \nmittlerweile die Frage nach m\u00f6glichen Nachfolgestruktu-\nren f\u00fcr die ARGEn in den Vordergrund ger\u00fcckt. \n\nWie Ihnen bekannt ist, hat das Bundesverfassungsgericht \nin seinem Urteil vom 20. Dezember vorigen Jahres \nfestgestellt, dass die ARGE eine Mischverwaltung dar-\nstellt, die im Grundgesetz so nicht vorgesehen ist. Im \nHinblick auf einen geordneten Gesetzesvollzug hat das \nBundesverfassungsgericht \u00a7 44b des Sozialgesetzbu-\nches II allerdings nicht f\u00fcr nichtig, sondern nur f\u00fcr unver-\neinbar mit dem Grundgesetz erkl\u00e4rt. Die Vorschrift kann \n\ndaher nach dem Urteil bis l\u00e4ngstens 31.12.2010 weiterhin \nangewendet werden. Dieser vom Bundesverfassungsge-\nricht einger\u00e4umte zeitliche Rahmen f\u00fcr eine Neuregelung \nsoll nach Auffassung der Staatsregierung jedoch nicht \nausgesch\u00f6pft werden. Alle Beteiligten haben ein gro\u00dfes \nInteresse an der z\u00fcgigen Kl\u00e4rung angemeldet. \n\nAber auch wenn die Zeit dr\u00e4ngt, meine Damen und \nHerren, m\u00fcssen die m\u00f6glichen Varianten diesmal gr\u00fcnd-\nlich in rechtlicher Hinsicht und im Hinblick auf die \njeweiligen Auswirkungen auch unter fiskalischen Aspek-\nten analysiert werden. Schnellsch\u00fcsse \u2013 dar\u00fcber sind wir \nuns, glaube ich, einig \u2013 sind an dieser Stelle nicht ange-\nbracht. \n\nBundesarbeitsminister Scholz und die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit haben mit dem kooperativen Jobcenter einen \nVorschlag in die Debatte eingebracht, der derzeit kontro-\nvers diskutiert wird. Dieser ist aus der Sicht der meisten \nL\u00e4nder zumindest rechtlich bedenklich, weil fraglich ist, \nob die kooperativen Jobcenter ohne \u00c4nderung des SGB II \nnicht faktisch wie die gegen das Grundgesetz versto\u00dfen-\nden ARGEn arbeiten. Selbst wenn die Aufgaben der \nGrundsicherung durch die Bundesagentur und durch die \nKommunen wahrgenommen werden sollen, ist darauf zu \nachten, dass die Verwaltung b\u00fcrgerfreundlich erfolgt und \ndie Hilfen, soweit es das Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichtes zul\u00e4sst, koordiniert erbracht werden. \n\nIm \u00dcbrigen hat das Bundesverfassungsgericht in seinem \nUrteil auch ausgef\u00fchrt, dass keine verfassungsrechtlichen \nGr\u00fcnde ersichtlich sind, weshalb mit einer Gesetzes\u00e4nde-\nrung nicht die Optionsm\u00f6glichkeit ausgedehnt werden \nk\u00f6nne. Mit einer solchen Gesetzes\u00e4nderung k\u00f6nnten \u00fcber \ndie sozialgesetzlich festgeschriebenen Obergrenzen \nhinaus weitere kommunale Tr\u00e4ger mit den Aufgaben der \nBundesagentur im Bereich der Grundsicherung f\u00fcr Ar-\nbeitsuchende betraut werden. Diese k\u00f6nnten zun\u00e4chst \nLeistungen aus einer Hand erbringen. Daher w\u00fcrde ich \neine Gesetzes\u00e4nderung zur Entfristung und auch zur \nAusdehnung der Optionsm\u00f6glichkeiten sehr begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Leistungsrecht betreffen mangelnde Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten aber \u2013 ehrlicherweise muss man das an dieser \nStelle sagen \u2013 nicht nur die ARGEn, sondern auch optie-\nrende Landkreise. Lassen Sie mich das an einem aktuell \nzwischen den Beteiligten diskutierten Punkt verdeutli-\nchen. \n\nDen Agenturen f\u00fcr Arbeit steht nach \u00a7 10 SGB III bis zu \n10 % des Eingliederungstitels zur sogenannten freien \nF\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung. In diesem Rahmen k\u00f6nnen die \nAgenturen die gesetzlich geregelten Eingliederungsleis-\ntungen durch freie Leistungen der aktiven Arbeitsf\u00f6rde-\nrung erweitern. Nach \u00a7 16 Abs. 2 des SGB II k\u00f6nnen auch \nin der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende \u00fcber die \ngesetzlich detailliert normierten Leistungen zur Eingliede-\nrung des erwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen in das Erwerbs-\nleben hinaus Leistungen erbracht werden. \n\n 8636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDer Gesetzestext z\u00e4hlt einige Leistungen auf, zum Bei-\nspiel die Schuldner- oder auch die Suchtberatung. Diese \nAufz\u00e4hlung ist jedoch nicht abschlie\u00dfend, was durch das \nvorangestellte Wort \u201einsbesondere\u201c deutlich wird. Strittig \nist nun, welche Leistungen au\u00dfer den konkret genannten \nF\u00e4llen hinaus zulasten des Bundes erbracht werden \nk\u00f6nnen. W\u00e4hrend f\u00fcr Kurzzeitarbeitslose die standardi-\nsierten Unterst\u00fctzungsangebote ausreichen, haben Lang-\nzeitarbeitslose h\u00e4ufig mit mehreren Vermittlungshemm-\nnissen zu k\u00e4mpfen. Daher m\u00fcssen diese komplexe Ma\u00df-\nnahmen zur Verf\u00fcgung bekommen. So kann auch eine \nWiedereingliederung in den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt \nerreicht werden. \n\nDie Grundsicherungstr\u00e4ger haben in den vergangenen \nJahren bereits erfolgreich neue Ans\u00e4tze probiert. Es ist \nerfreulich, dass die Bundesregierung diese Erfahrungen \njetzt teilweise bereits in eigenen Gesetzentw\u00fcrfen auf-\ngreift. So soll mit dem 5. Gesetz zur \u00c4nderung des \nSGB III zum Beispiel ein neuer Ausbildungsbonus f\u00fcr \nAltbewerber auf dem Ausbildungsstellenmarkt eingef\u00fchrt \nwerden. Damit haben die Grundsicherungstr\u00e4ger bereits \ngute Erfolge erreicht. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt \ndiesen \u00c4nderungsvorschlag. Sie wird sich dar\u00fcber hinaus \nweiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass die Gestaltungsspielr\u00e4ume \nder Grundsicherungstr\u00e4ger erhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZu weiteren angesprochenen Punkten, meine Damen und \nHerren, verweise ich auf die Stellungnahme der Staatsre-\ngierung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es daraufhin noch einmal \nallgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Dann kommen wir zu den Schlussworten. Wer \nf\u00e4ngt an? \u2013 Herr Brangs? \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nIch verzichte auf das Schlusswort!) \n\nEs spricht Herr Krau\u00df von der Fraktion der CDU. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Aus-\nsprache. \u2013 Herr Gerstenberg, manche Dinge unseres \nAntrages sind schon abgearbeitet oder angegangen. Wir \nhaben aber auch gesagt: Wir sind nicht unbedingt hun-\ndertprozentig zufrieden. Sie hatten beispielsweise den \nKinderzuschlag angesprochen, bei dem wir glauben, dass \ndas eine wichtige Verbesserung ist. Ich hatte aber auch \ngesagt, man muss dort noch weiter gehen, weil wir noch \nnicht hundertprozentig zufrieden sind, wie der Kinderzu-\nschlag jetzt geregelt ist. Insofern ist unser Antrag weiter-\nhin sehr aktuell. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich gleich zu dem \u00c4nderungsantrag der Linkspartei \n\netwas sagen, weil dort einfach viele Punkte aufgegriffen \nsind, Frau Lay, die teilweise richtig sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcnf Punkte haben Sie von unserem Antrag teilweise oder \nvollst\u00e4ndig \u00fcbernommen. Das ehrt Sie ja. Dazu braucht \nman aber keinen \u00c4nderungsantrag, sondern es w\u00fcrde \nreichen, wenn Sie unserem Antrag zustimmen. \n\nEinige Punkte sind leider f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. \nDas Sch\u00f6ne ist ja immer, dass Sie Forderungen aufstellen, \ndie unbezahlbar sind. Dabei denke ich zum Beispiel an \ndie Erh\u00f6hung des Arbeitslosengeldes II. Bei dieser H\u00f6he, \ndie Sie hier eingebaut haben, frage ich mich, wie viele \ndann einfach sagen: Es lohnt sich f\u00fcr mich \u00fcberhaupt \nnicht mehr, zur Arbeit zu gehen. Ich frage Sie: Wie wollen \nSie diese Forderung nach dem Motto \u201eFreibier f\u00fcr alle\u201c \nfinanzieren? Es ist immer das Problem, dass das bei Ihren \nAntr\u00e4gen leider nicht vorkommt. \n\nManchmal sind auch Dinge enthalten, bei denen ich \ndenke, da ist bei den Linken eine Doppelmoral vorhan-\nden, Thema \u201eMindestlohn\u201c. In Berlin regieren Sie mit. \nDort gibt es untere Lohngruppen mit deutlich unter \n6 Euro Stundenlohn. Das h\u00e4tten Sie schon die ganze Zeit \nver\u00e4ndern k\u00f6nnen, wenn Ihnen so viel an dem Mindest-\nlohn liegt. \n\nManchmal ist die Linkspartei selbst Arbeitgeber, Beispiel \n\u201eNeues Deutschland\u201c, Ihre Parteizeitung. Auch dort \nverdienen die Leute keinen Mindestlohn, obwohl das Ihre \neigene Firma ist. \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDa frage ich mich dann wirklich allen Ernstes: Wo wollen \nSie mit solchen Forderungen hin, wenn Sie diese nicht \neinmal selbst erf\u00fcllen? Deswegen werden wir den \u00c4nde-\nrungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort und gleichzeitig die Stellungnahme zum \n\u00c4nderungsantrag, der jetzt erst eingebracht wird. Der \n\u00c4nderungsantrag wird durch Frau Lay eingebracht. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, wenn man \nin Sachsen in der Regierung ist, wie man sich unbedingt \nbei diesem Thema profilieren kann. Sie wissen ja, dass \nder niedrigste Tariflohn in Deutschland ein s\u00e4chsischer \nTariflohn ist. Eine s\u00e4chsische Friseurin verdient 3,05 Euro \ndie Stunde, wenn man sie nach Tarif bezahlt. \n\nIch glaube auch, bei allen Initiativen, die DIE LINKE \ngemeinsam mit der SPD in der Berliner Landesregierung \neingebracht hat, was Mindestlohn und Tariftreue anbe-\nlangt, m\u00fcssen wir uns vor niemandem in der Bundesrepu-\nblik verstecken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zu unserem \n\u00c4nderungsantrag. Herr Morlok und ich sind ja gewisser-\nma\u00dfen die Pole in der arbeitsmarktpolitischen Auseinan-\n\n 8637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) dersetzung in diesem Haus. Wenn wir uns einig sind, dann \nmuss es einfach stimmen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDeswegen bleibe ich dabei: Der vorliegende Antrag ist ein \nSammelsurium von Allgemeinpl\u00e4tzen. Versetzen Sie sich \nmal in die Lage der Staatsregierung, die diesen Beschluss \ndes S\u00e4chsischen Landtages umsetzen muss. Sie bekommt \ndas auf den Tisch und stellt fest, dass die eine H\u00e4lfte \nschon erledigt und die andere H\u00e4lfte so vage ist, dass man \ngar nicht wei\u00df, was man damit machen soll. Das kann \nsicherlich kein konkreter Handlungsauftrag an die Staats-\nregierung sein. Auch Langzeitarbeitslosen ist mit Ihrem \nAntrag nicht wirklich geholfen. \n\nDa hilft DIE LINKE. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt. Wir fordern die Entfristung der bestehenden \nbefristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in den ARGEn. \nWir fordern gesetzliche Regelungen, um das Bundesver-\nfassungsgerichtsurteil endlich rechtssicher umzusetzen. \nWir wollen, dass auch Nichtleistungsbezieher von ar-\nbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen profitieren k\u00f6nnen. \nWir wollen auch keine weiteren K\u00fcrzungen bei den \nLeistungen des Bundes f\u00fcr die Arbeitsmarktf\u00f6rderung, \nwie wir sie in den letzten Jahren immer wieder erleben \nmussten. Wir wollen die Einf\u00fchrung eines \u00f6ffentlich \ngef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektors. Wir wollen einen \ngesetzlichen Mindestlohn, um den Niedriglohnbereich \nabzuschaffen. Wir wollen mehr Selbstbehalte und Schon-\nverm\u00f6gen im SGB II. Wir wollen also keine Anrechung \nauf die Leistungen f\u00fcr Langzeitarbeitslose. Wir wollen \neine armutsfeste und diskriminierungsfreie Grundsiche-\nrung und eine sofortige Anhebung der Hartz-IV-\nLeistungen auf 435 Euro im Monat. Wir wollen die \nGew\u00e4hrung eines Kinderzuschlags in H\u00f6he von 420 Euro \nim Monat. Wir wollen die M\u00f6glichkeit der Zwangsverren-\ntung, wie sie jetzt beschlossen wurde, wieder r\u00fcckg\u00e4ngig \nmachen. Wir wollen zu guter Letzt auch eine Beteiligung \ndes Bundes an den Kosten f\u00fcr Unterkunfts- und Heizkos-\nten von ALG II. \n\nDas w\u00e4re ein Paket von 13 konkreten Forderungen, die \nden Namen verdienen, tats\u00e4chlich Leistungen f\u00fcr Arbeits-\nlose zukunftsgerecht und \u2013 ich betone \u2013 auch sozial \ngerecht zu gestalten. Auch unseren Antrag sollten die \nStaatsregierung und der S\u00e4chsische Landtag begr\u00fc\u00dfen. \nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! M\u00f6chte noch jemand zu diesem \u00c4nderungsantrag \nStellung nehmen? \u2013 Jawohl, Herr Morlok von der FDP-\nFraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Liebe Kollegin Lay! Leider oder \nzum Gl\u00fcck, je nachdem, bezieht sich unsere Einigkeit nur \nauf die Bewertung des Koalitionsantrages. Es ist eben \nnicht so, wie Sie sagen, dass DIE LINKE hilft; sie scha-\ndet. Das sieht man an Ihrem \u00c4nderungsantrag. W\u00e4hrend \nsich beim Antrag der Koalition die zustimmungsf\u00e4higen \nund ablehnungsw\u00fcrdigen Punkte noch einigerma\u00dfen die \nWaage halten, sodass wir uns bei diesem Antrag enthalten \nwerden, ist das, was Sie vorgelegt haben, das Typische \naus der sozialistischen Mottenkiste, sodass wir den Antrag \ninsgesamt ablehnen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nSebastian Scheel, Linksfraktion:  \n\nIhnen ist auch nicht mehr zu helfen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle jetzt \nden \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/11939 zur Abstimmung. Wer zustimmen kann, der \nmelde sich jetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Enthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen ist der Antrag \ndennoch mit sehr gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zum Origi-\nnalantrag. Wir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Koalition \nin der Drucksache 4/10269. Wer stimmt zu? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Enthaltungen \nund ohne Gegenstimmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit angenommen. Meine Damen und Herren, damit \nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\n\u2013 Aufgabengerechte Sach- und Personalausstattung der s\u00e4chsischen Polizei \ndauerhaft gew\u00e4hrleisten \u2013 Personalabbau bei der Landespolizei stoppen! \n\nDrucksache 4/11659, Antrag der Linksfraktion \n\n\u2013 Sicherheit in Sachsen gew\u00e4hrleisten \u2013 Stellenabbau  \nbei der Polizei aussetzen \n\nDrucksache 4/11814, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die Linksfraktion, danach die FDP und dann \ndie gewohnte Reihenfolge. Frau Dr. Ernst von der Links-\nfraktion, Sie haben das Wort. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer h\u00e4tte vor \nein paar Jahren gedacht, dass s\u00e4chsische Polizistinnen und \nPolizisten vor Sicherheitsdefiziten bei der Aus\u00fcbung ihrer \nureigensten Aufgaben warnen, weil Polizeistellen abge-\nbaut werden? Das ist schon ein Novum. Wer h\u00e4tte ge-\ndacht, dass es der demokratischen Opposition bedarf, um \ndieses existenzielle Thema im Landtag auf die Tagesord-\nnung zu setzen? Wohl niemand, meine sehr geehrten \nDamen und Herren. Wir sind sehr verwundert, dass in der \nCDU- und in der SPD-Fraktion dieses Thema ganz \nbewusst zugedeckt wird. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWomit haben wir uns in den letzten Jahren schon alles \nbesch\u00e4ftigt? Mit ausgedienten Autos, alten Schreibma-\nschinen der Polizei, dem immer noch fehlenden Digital-\nfunk, mit der Bekleidung der Bereitschaftspolizei, mit \nfehlenden Spezialisten, mit einer kontraproduktiven und \nan den Bediensteten vorbeigehenden Strukturreform der \nBereitschaftspolizei. Seit Jahren, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, treibt die Staatsregierung Raubbau an \nder Polizei. Das ist doch Fakt! \n\nWir stehen heute da und m\u00fcssen \u00fcber gravierende Defizi-\nte in der Personalpolitik reden, die Sie, Herr Staatsminis-\nter, zu verantworten haben. Ich will Ihnen auch ganz klar \nsagen, wor\u00fcber wir heutzutage reden: \u00fcber unterbesetzte \nReviere, fehlende Einsatzautos und Beamte, die ein \nzeitnahes Agieren vor Ort erm\u00f6glichen. Die Polizisten \nsind einfach nicht da oder brauchen eine halbe bis Drei-\nviertelstunde, bis sie vor Ort sind. Wir reden \u00fcber nicht \nausreichende Polizeipr\u00e4senz in s\u00e4chsischen Regionen, wo \nNazis ihren Spuk treiben, f\u00fcr Gewalt auf Stra\u00dfen sorgen \nund B\u00fcrger einsch\u00fcchtern, wie in Mittweida zum Bei-\nspiel. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Ja, ja!) \n\nWir reden \u00fcber fehlende Stellen im Bereich OK, zum \nBeispiel im grenznahen Raum. Wir reden \u00fcber die Tatsa-\nche, dass beim bewussten und so durch die Medien auch \nreflektierten Discokrieg 65 Streifenpolizisten einer gut \nausgebildeten Truppe von Schl\u00e4gern gegen\u00fcberstanden \nund kein einziger Bereitschaftspolizist in dieser Nacht in \nLeipzig verf\u00fcgbar war. Das sind die Zust\u00e4nde, in denen \n\nwir mittlerweile gelandet sind, meine Damen und Herren! \nHeutzutage werden Hundertschaften nach Leipzig abge-\nzogen und anderswo fehlen sie. Herr Staatsminister, wir \nreden mittlerweile \u00fcber abgesagte Sportveranstaltungen, \nwie den Sachsenpokal CFC gegen Dynamo am 15. M\u00e4rz \ndieses Jahres, der wegen Personalmangels bei der Polizei \nausfiel. Man muss sich einmal vorstellen, wo wir gelandet \nsind! Das hat den Veranstalter \u00fcbrigens 30 000 Euro \ngekostet. Okay, das scheint niemanden zu st\u00f6ren. \n\n(Widerspruch des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMit M\u00fch und Not werden zahlreiche Veranstaltungen, die \nam 30.04 und 01.05. zusammentreffen, polizeilich abgesi-\nchert. Wissen Sie, wie man einen solchen Zustand nennt? \nSchlicht und ergreifend Polizeinotstand \u2013 diesen haben \nwir in diesem Lande zu verzeichnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie, Herr Staatsminister Buttolo, und die Koalition sind \nverantwortlich daf\u00fcr, wenn Ihnen nur ein Jota daran liegt, \ndiese Verh\u00e4ltnisse zu \u00e4ndern und Normalit\u00e4t herzustellen. \nEs geht um nichts weiter als Normalit\u00e4t in diesem Lande. \nDann m\u00fcssen Sie heute Farbe bekennen, und zwar nicht \ndurch das Wort, sondern durch die Tat. Wir verlangen eine \nsofortige Beendigung des unsinnigen Personalabbaus bei \nder Polizei, und zwar jetzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir verlangen eine Beendigung der Politik von Notein-\nstellungen, der Abschaffung des begrenzten und kurzsich-\ntigen Einstellungskorridors, wie er jetzt ausgestaltet ist, \nund zwar jetzt. Was die Koalition seit 2004 im Bereich \nder Polizei veranstaltet, kann man als eine einzige allge-\nmeine Verunsicherung bezeichnen, und zwar nicht nur f\u00fcr \ndie Beamten, sondern f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \nAuch das hat etwas mit Sicherheit zu tun, denn am Ende \nfehlt es an dieser Art von Sicherheit der Bev\u00f6lkerung. Ich \ndenke, das blenden Sie aus. \n\nIch will Ihnen ein paar ganz knallharte Fakten nennen, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, die beweisen, \ndass ich nicht irgendetwas erz\u00e4hle. \n\nErstens. Die Staatsregierung unternimmt nichts, ich meine \n\u00fcberhaupt nichts, um auf die zwingend notwendige \nErneuerung und Verj\u00fcngung der Polizei hinzuwirken. \nBereits ohne Personalstellenk\u00fcrzungen zeigen sich in der \nPersonalstruktur der Landespolizei ernst zu nehmende \nDefizite, auf die kurz- und mittelfristig reagiert werden \n\n 8639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nmuss. Ich will hierzu eine Zahl nennen: 26 % aller Beam-\nten der Landespolizei sind \u00fcber 50 Jahre alt, 14 % unter \n30. Ich meine, das ist mal ein Thema, \u00fcber das wir hier \nreden k\u00f6nnten, das m\u00f6glicherweise f\u00fcr diesen Bereich \nauch wichtig sein k\u00f6nnte. Die Leitung der Reviere in der \nPolizeidirektion Chemnitz-Erzgebirge erfolgt von Beam-\nten, die \u00fcber 47 Jahre alt sind; das gilt auch f\u00fcr die Kripo. \nNicht anders sieht es in anderen Polizeidirektionen aus. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs fehlt an Spezialfachkr\u00e4ften \u2013 das wissen wir schon seit \nJahren \u2013, die \u00fcber wichtige Kenntnisse und F\u00e4higkeiten \nverf\u00fcgen, wie bei der OK. Es fehlt mittlerweile gewisser-\nma\u00dfen eine ganze Generation von jungen Polizistinnen \nund Polizisten, die notwendig sind, um den Bestand zu \nsichern. Von mehr will ich gar nicht reden. Das ist poli-\ntisch unverantwortlich, sachlich nicht begr\u00fcndbar und \ngef\u00e4hrdet letztlich die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Und wie  \n\nist der Altersdurchschnitt in der PDS?) \n\nZweitens: Auch ohne den Personalabbaubeschluss des \nKabinetts ist die Aufstellung der Polizei zum gegenw\u00e4rti-\ngen Zeitpunkt doch beklagenswert. Nehmen wir die \nPolizeireviere in Sachsen. Ich beziehe mich auf Kleine \nAnfragen, die beantwortet sind, von Ihnen, Herr Staats-\nminister, und bei denen ich davon ausgehen kann, dass die \nZahlen stimmen. Bei einer Sollzahl von 5 691 Beamten \ngibt es nur 4 587 besetzte Stellen. Das muss ich feststel-\nlen. Denn die fehlenden sind entweder \u00fcberhaupt nicht \nbesetzt oder durch Abordnung, Fortbildung, Elternzeit \noder Dienstunf\u00e4higkeit nicht besetzt. Das sind 20 % \u2013 \n20 % aller im Soll notwendig erfassten Stellen. 20 % der \nBeamten fehlen uns. Man kann es so ganz einfach sagen, \ndas ist doch Fakt. \n\nWenn jetzt noch ganz normale Zeiten hinzukommen, \nbeispielsweise Urlaubszeiten, dann muss man noch 15 % \nhinzurechnen. Das hei\u00dft, in bestimmten Zeitabschnitten \nfehlen 35 % der Beamten, die f\u00fcr Sachsen notwendig \nw\u00e4ren, und das ohne K\u00fcrzungen im Personalstellenbe-\nreich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da braucht sich \nkeiner zu wundern, dass Mehrarbeitsstunden geleistet \nwerden. Fakt ist, sehr viele Polizistinnen und Polizisten \narbeiten praktisch am Limit. Da ist es katastrophal, wenn \nder Minister hier nicht unverz\u00fcglich handelt und nur \nVersprechungen macht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister! Reden Sie mit den Beamten vor Ort. \nSchicken Sie bitte nicht Ihre Beamten dorthin, gehen Sie \nselbst dorthin. Tun Sie mir den Gefallen. Reden Sie mit \nihnen. Dann werden Sie feststellen, dass sehr viele auf \nden Schlauch treten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Auf was treten?) \n\nVor allem sinkt auch die Motivation bei einer solchen \nSituation: die Motivation, ihren Job durchzuf\u00fchren. Das \ntrifft f\u00fcr viele zu. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist wahr!) \n\nDrittens. Jetzt kommen wir zum Stellenabbau selbst, der \nseit dem Haushalt 2007/2008 ja nun gegen jede Vernunft \nabgeschlossen wurde und in den Folgejahren, in den \nn\u00e4chsten Jahren 2 441 Stellen kosten soll. Dem steht ein \nEinstellungskorridor gegen\u00fcber, den Sie 2007 auf 175 \nfestgelegt haben. F\u00fcr 2008 sind es 125 und in den Folge-\njahren nur noch 100 Stellen f\u00fcr Neueinstellungen. Auch \nIhre Verk\u00fcndung, mit dem n\u00e4chsten Haushalt m\u00f6glicher-\nweise von der Stringenz des Personalabbaus abzusehen, \nberuhigt uns \u00fcberhaupt nicht, denn es ist schon Schaden \neingetreten. Die Zahlen liegen auf der Hand. Allein 2007 \ngab es 305 Altersabg\u00e4nge bei nur 125 Einstellungen. 2008 \nwerden 320 Beamte gehen und 175 Einstellungen kom-\nmen. Rechnet man alles zusammen, ist hier schon ein \nMinus von 325 Stellen \u2013 neben denen, die ohnehin schon \nfehlen \u2013 zus\u00e4tzlich eingetreten. Betrachtet man den \nZeitraum von 2007 bis 2010, so gibt es 1 371 Alters-\nabg\u00e4nge, denen nach Ihrer Planung nur ganze \n500 Neueinstellungen gegen\u00fcberstehen. Das macht ein \nMinus an normalen einfachen Stellen von 871. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schaut man \nweiter bis 2020, werden j\u00e4hrlich 500 Beamtinnen und \nBeamte durch Altersabgang gehen, sodass die Schere \nzwischen Altersabgang und Neueinstellung immer gr\u00f6\u00dfer \nund bedenklicher wird. Was wir wirklich brauchen, ist \neine deutliche Erweiterung des Einstellungskorridors um \ninsgesamt 1 000 Stellen in den kommenden drei Jahren. \nEs geht gar nicht anders, um erst einmal den Schaden, der \neingetreten ist, gewisserma\u00dfen aufholen und beseitigen zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Alle von mir genannten \nZahlen stehen seit Langem fest. Sp\u00e4testens seit 2005 wei\u00df \ndie Staatsregierung, was sie bedeuten. 2005, als erstmalig \ndie wirre Idee aufkam, auf Teufel komm raus bei der \nPolizei ohne Aufgabenkritik jede f\u00fcnfte Stelle zu strei-\nchen, gab es massive Kritik aus den Reihen der Polizei \u2013 \nnicht einmal von uns, von der Opposition, sondern aus \nden Reihen der Polizei. Es gab diese Kritik, denke ich, in \neiner sehr anschaulichen Weise. Ich erinnere Sie an das \nAmpelpapier. Da stand einfach alles drin. Seit 2005 \nwissen Sie, dass K\u00fcrzungen bis zu 700 Stellen nat\u00fcrlich \ndie Pr\u00e4vention fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ad absurdum f\u00fchren. Sie \nwissen seit 2005, dass eine K\u00fcrzung von 1 400 Stellen \ndazu f\u00fchrt, dass ein gro\u00dfer Teil der Polizeireviere und  \n-posten abgeschafft w\u00fcrde. Sogar beim LKA m\u00fcsste man \n50 Stellen einsparen. Das erkl\u00e4ren Sie mal den Leuten da \ndrau\u00dfen. Die Aufkl\u00e4rung im Personenschutz m\u00fcsste \nwegfallen und vieles andere mehr. Jede weitere K\u00fcrzung \nw\u00fcrde den Kernbereich der Polizei betreffen. \n\nDamit sind wir bei der Verfassung. So gut ich wei\u00df, gibt \nes auch einen Verfassungsauftrag dieser Polizei. Der \n\n 8640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nk\u00f6nnte nicht mehr gehalten werden. Das wissen Sie alles \nschon sehr lange, schon seit 2005. Mich \u00e4rgert, dass wir \njahrelang diese Problematik hinschieben und heute in \neiner solchen Situation sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kein Argument \nz\u00e4hlte f\u00fcr Sie, Herr Staatsminister. Im Gegenteil, Sie \nhaben den Sachverstand Ihrer eigenen Bediensteten \nignoriert. Ich sage, das ist wirklich arrogant, wie im Stile \neines Politb\u00fcros. Ich wei\u00df nicht, ob man sich das in \ndiesem Land wirklich leisten kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich zuletzt etwas zur Bereitschaftspolizei \nsagen. Die am 8. Mai beginnende Neuordnung der Bereit-\nschaftspolizei f\u00fchrt zu sp\u00fcrbaren Einschnitten, das wissen \nwir doch alle. Fehlende Stellen und die Freilenkung \nweiterer 100 Stellen haben doch zur Folge, dass Bereit-\nschaftspolizei aus anderen L\u00e4ndern gekauft werden muss \n\u2013 das kostet nebenbei bemerkt auch wieder Geld \u2013, denn \nSportveranstaltungen sollen dennoch stattfinden und \nandere Dinge auch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deshalb sage \nich Ihnen, wenn es Kritik an einer solchen Aufstellung der \nBereitschaftspolizei gibt, und zwar aus den Reihen der \nBereitschaftspolizei selbst, dann sollten Sie, Herr Staats-\nminister, diese Kritik ernst nehmen und nicht zulassen, \ndass solche Bedienstete als Querulanten abgestempelt \nwerden. Polizisten stehen zwar in einem besonderen \nDienstverh\u00e4ltnis zum Staat, aber das bedeutet doch noch \nlange nicht, dass man ihnen das Denken verbieten darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister Buttolo, die Bilanz Ihrer Politik im \nBereich der Polizei hat schon seit L\u00e4ngerem Kopfsch\u00fct-\nteln bei Fachleuten, bei der Polizei und bei den B\u00fcrgern \nhervorgerufen. Wenn Sie jetzt erst \u00fcber ein Abr\u00fccken im \nSinne des Kabinettsbeschlusses nachdenken, der ja erst da \nist, so muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen, dass ich mich \nfrage, welches Wort Ihnen fehlt. Was ist Ihnen wichtiger \u2013 \ndie Sachlage in Ihrem Bereich der Polizei oder die Fragen \nIhrer Partei? Die Polizei, Herr Staatsminister, geh\u00f6rt \nbekannterma\u00dfen nicht unbedingt zur allerersten Klientel \nmeiner Partei. Es gibt auch so manche Differenz, das \nwissen wir. Wir haben gewisse Differenzen zu bestimm-\nten Auffassungen der Polizei, zu polizeilichen Ma\u00dfnah-\nmen \u2013 ich denke da an Video\u00fcberwachungen, Vorratsda-\ntenspeicherung und vieles andere mehr. Meine Partei \nerhebt zu Recht ihr Lamento bei so manchem Polizeiein-\nsatz. Das ist auch richtig und gut so. Dennoch ist auch uns \nvollkommen klar, dass der Rechtsstaat ohne eine einsatz-\nf\u00e4hige demokratische Polizei \u00fcberhaupt nicht denkbar ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUns geht es nicht um einen diffusen Ruf nach mehr \nPolizei, sondern um die Gewissheit, dass die Polizei auch \nwirklich in die Lage versetzt wird, ihren verfassungsm\u00e4-\n\u00dfigen Auftrag zur Gefahrenabwehr und Aufrechterhaltung \nder \u00f6ffentlichen Ordnung zu erf\u00fcllen. Darum geht es, um \n\nnicht mehr und nicht weniger. Deshalb stehe ich auch hier \nund will \u00fcber diese Fragen sprechen. Polizei ist kein \nErsatz f\u00fcr Politikentscheidungen und auch kein Politiker-\nsatz. Weil das so ist, genau, weil das so ist, m\u00fcssen die \nEntscheidungen in diesem Bereich im h\u00f6chsten Ma\u00dfe \nsachbezogen, transparent und f\u00fcr die B\u00fcrger nachvoll-\nziehbar sein. \n\nNoch etwas: Auch Polizeibeamte brauchen Klarheit f\u00fcr \nihren Job. Sie sind keine Verschiebemasse, Herr Staatsmi-\nnister Buttolo. Heute ist Gelegenheit, Ihre Politik in \ndiesem Feld zu \u00e4ndern. Sie sind der Dienstherr der Poli-\nzei. Tun Sie etwas! Ich denke, dass die Polizeibeamtinnen \nund Polizeibeamten darauf warten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch:  Der zweite Antrag, \nvon der FDP-Fraktion, wird erl\u00e4utert von Herrn \nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nach den wiederholten und \nst\u00e4ndig bekr\u00e4ftigten Beteuerungen sowohl der Koalition \nals auch der Staatsregierung ist Sachsen im Bereich der \ninneren Sicherheit Spitze. Alles ist bestens, die innere \nSicherheit wird in Sachsen besser gew\u00e4hrleistet als in den \nmeisten anderen Bundesl\u00e4ndern. Diese Staatsregierung, \nso erkl\u00e4rt sie, hat einen Kernbereich, den sie sich nicht \nnehmen lassen will, in dem sie sich profiliert \u2013 das ist der \nder inneren Sicherheit. \n\nWir als Liberale stellen die Frage: Stimmt denn das? Ist \ndas wirklich so oder ist das nur politischer Anspruch? \n\nAm Wochenende des 15. und 16. M\u00e4rz 2008 mussten in \nSachsen zwei Fu\u00dfballspiele, die Drittligapartie Chemnit-\nzer FC gegen Dynamo Dresden und das Viertligaspiel \nSachsen Leipzig gegen Borea Dresden, abgesagt werden, \nund zwar aus Sicherheitsgr\u00fcnden. Hintergrund war die \npolizeiliche Gro\u00dflage und daraus resultierend ein Mangel \nan Einsatzkr\u00e4ften. In Leipzig war zu diesem Zeitpunkt ein \nrechtsextremistischer Aufmarsch geplant. Dieser wurde \nzwar verboten, aber zur Durchsetzung des Verbotes und \nzur Absicherung der Gegendemonstration war ein massi-\nves Polizeiaufgebot erforderlich. Zudem wurde zum \nLandesligaspiel zwischen dem 1. FC Lok Leipzig und der \n2. Mannschaft von Sachsen Leipzig eine erhebliche \nAnzahl gewaltbereiter Hooligans \u2013 nicht Fu\u00dfballfans, \nsondern Hooligans \u2013 erwartet. Hier waren wiederum viele \nPolizeieinsatzkr\u00e4fte erforderlich, um die Anh\u00e4nger der \nMannschaften zu trennen. \n\nSchlie\u00dflich hielt die aufgeheizte Situation in der Ausei-\nnandersetzung zwischen T\u00fcrstehern und rivalisierenden \nBanden in Leipzig weiter an. In der Innenstadt mussten \nstarke Polizeikr\u00e4fte bereitgehalten werden. Es handelt \nsich hierbei gewiss um besondere Lagen; allerdings \u2013 \nauch das sei gesagt \u2013 h\u00e4ufen sich diese besonderen Lagen \nin Sachsen. \n\n 8641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nFerner stellen wir fest, dass die Situation an den s\u00e4chsi-\nschen Au\u00dfengrenzen weiterhin eine erh\u00f6hte Polizeipr\u00e4-\nsenz erfordert. Das wird sich langfristig auch nicht we-\nsentlich \u00e4ndern. Ich denke hierbei an den m\u00f6glichen \nR\u00fcckzug und die Reduzierung von Kr\u00e4ften der Bundespo-\nlizei, aber auch an den R\u00fcckzug des Zolls. Meine Damen \nund Herren, wenn wir all das vor uns ausbreiten, dann \nstellen wir fest: Die s\u00e4chsische Polizei ist an ihrem Limit \nangekommen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nBereits im Zuge der Fu\u00dfballweltmeisterschaft war in \nDresden ein Public Viewing auf den Elbwiesen nicht \nm\u00f6glich. Dort konnte nach Aussage des S\u00e4chsischen \nStaatsministers des Innern die Sicherheit der Zuschauer \nnicht gew\u00e4hrleistet werden. In der Dresdner Neustadt \nkommt es immer wieder zu schweren Ausschreitungen, \ndie mit den vorhandenen Polizeikr\u00e4ften nicht verhindert \nund nur schwer unter Kontrolle gebracht werden k\u00f6nnen. \nZugleich plant die Staatsregierung weiterhin den Abbau \nvon 2 441 Stellen bei der s\u00e4chsischen Polizei. Meine \nDamen und Herren, das halten wir f\u00fcr nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nGrund f\u00fcr diese Pl\u00e4ne ist weniger die Sicherheitslage, als \nvielmehr \u2013 auch das wird nicht offiziell, aber hinter \nvorgehaltener Hand einger\u00e4umt \u2013 die Finanzlage des \nFreistaates, die im Gesamtkonzept des Stellenabbaus \ndiese Zahl von Stellenstreichungen bei der Polizei erfor-\nderlich machen soll, was \u2013 so stellen wir heute fest \u2013 mit \ngef\u00e4hrlichen Folgen f\u00fcr die Sicherheitslage im Freistaat \nverbunden ist. \n\nAngesichts der gegenw\u00e4rtigen Lage im Freistaat halten \nwir es f\u00fcr dringend erforderlich, diesen Stellenabbau \nzumindest bis Ende des Jahres 2009 auszusetzen und \nkeine weiteren Planstellen zu streichen. Die FDP-Fraktion \nh\u00e4lt es f\u00fcr erforderlich, weitere Konzepte zu erarbeiten, \num die eben angesprochenen besonderen polizeilichen \nLagen k\u00fcnftig nach M\u00f6glichkeit auch mit s\u00e4chsischen \nPolizeikr\u00e4ften beherrschen zu k\u00f6nnen. \n\nIm Innenausschuss wurde die mangelnde Polizeipr\u00e4senz \nim Raum Mittweida angesprochen und nachgefragt, \nwarum angesichts der massiven Probleme mit gewaltbe-\nreiten Rechtsextremisten die Polizei nicht st\u00e4rker vor Ort \npr\u00e4sent ist. Sie war eine Zeit lang unter erheblichen \nAnstrengungen vor Ort, um dort weitere Gewalttaten zu \nunterbinden. Ich erkenne an, dass das ein gutes St\u00fcck weit \ngelungen ist. Gleichzeitig m\u00fcssen wir aber auch feststel-\nlen, dass sich die m\u00f6glichen T\u00e4ter andere St\u00e4dte aussu-\nchen, in denen sie versuchen, die Menschen zu terrorisie-\nren und ihr Gesch\u00e4ft zu betreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stellen immer wieder fest: \nEs fehlen Einsatzkr\u00e4fte bei der Polizei. Ich sage speziell \nan diesem Beispiel Mittweida: Gerade angesichts gewalt-\nbereiter Rechtsextremisten sollten wir das nicht hinneh-\n\nmen, und zwar keine der demokratischen Parteien in \ndiesem Haus. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWir m\u00fcssen au\u00dferdem feststellen, dass die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger immer wieder beklagen, dass die Fl\u00e4che \nvernachl\u00e4ssigt wird, dass die Pr\u00e4senz der Polizei in den \nFl\u00e4chenregionen nicht im notwendigen Ma\u00dfe gew\u00e4hrleis-\ntet ist. Das wird oft subjektiv festgemacht am Fehlen von \nPolizeikr\u00e4ften bei der Aufnahme von Verkehrsunf\u00e4llen, \nbei denen die Menschen im Winter stundenlang warten \nm\u00fcssen, bis die Polizei erscheint. Das mag man noch als \nBagatellbeschwerde abtun. Gleichwohl muss man es \npolitisch hinnehmen und sagen: Das ist ein Problem, ein \npolitisches Problem. Denn wie wir alle wissen, ist das \nSicherheitsgef\u00fchl ein zutiefst subjektives Empfinden. \nNichtsdestotrotz ist dies ein hochpolitisches Thema. \n\nMeine Damen und Herren! Die Leidtragenden der, wie \nwir meinen, verfehlten Sicherheitspolitik in Sachsen sind \ndie Menschen. Seien es diejenigen in der Region um \nMittweida, die Angst haben, von Rechtsextremisten \nangegriffen zu werden, die keine Feten mehr drau\u00dfen \nfeiern oder sich nicht auf die Stra\u00dfe trauen, oder in den \nGrenzbereichen die Menschen, die ihre Grundst\u00fccke mit \nNATO-Stacheldraht einz\u00e4unen, weil sie Angst vor Eigen-\ntumsdelikten haben. \n\nLeidtragende, meine Damen und Herren, sind auch die \nPolizisten in diesem Land, die eine \u00dcberstunde nach der \nanderen fahren, sich oftmals ohne Ergebnis \u00fcber mangel-\nhafte Ausr\u00fcstung und schlechtes Beschaffungswesen \nbeschweren und zudem noch heftigen Vorw\u00fcrfen wegen \nzu harter Eins\u00e4tze oder \u00fcberm\u00e4\u00dfiger H\u00e4rte auch vonseiten \nder Linksfraktion \u2013 liebe Frau Dr. Ernst, das kann ich \nIhnen nicht ersparen \u2013 ausgesetzt sind, wenn die Polizei \nihren Aufgaben, wie zum Beispiel bei der R\u00e4umung der \nB\u00e4ume an der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, nachkommt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion: Weil es ein heftiger Einsatz war!) \n\nEs geh\u00f6rt zum Gesch\u00e4ft der Opposition, Probleme anzu-\nsprechen, auch wenn es zuweilen mit der Glaubw\u00fcrdig-\nkeit ein wenig hapert. \n\nDer Altersdurchschnitt der s\u00e4chsischen Polizei ist bereits \nangesprochen worden. Das ist ein objektiver Fakt, der \nbekannt ist. Dieser Altersdurchschnitt ist zu hoch. Er liegt \nbei \u00fcber 45 Jahren, in manchen Polizeidirektionen sogar \nbei 49 Jahren. Aus der Antwort auf eine Kleine Anfrage \naus dem Jahre 2005, die ich damals gestellt habe, geht \nhervor, dass es bereits zu diesem Zeitpunkt \u00fcber 3 000 \nPolizeibeamte im Alter von 50 bis 59 Jahren waren. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr jeden, der sich ein wenig \nmit der Polizeipraxis befasst hat, ist klar, was eine solche \nAltersstruktur bedeutet. Die Einsatzf\u00e4higkeit dieser Kr\u00e4fte \nist nicht mehr auf dem Maximum. Schichtdienst zehrt an \nder Gesundheit, an der psychischen wie der physischen \nVerfassung der Beamten; aber gleichwohl gibt es keine \n\n 8642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nAlternativen zu solchen Dienstplangestaltungen; denn die \nSicherheit muss gew\u00e4hrleistet werden und die Polizeibe-\namten sind \u2013 diesbez\u00fcglich muss ich ihnen wirklich \nRespekt zollen \u2013 weiterhin bereit, diese Arbeit zu leisten, \nund zwar ohne laut zu murren, wof\u00fcr ich angesichts dieser \nZahlen Verst\u00e4ndnis h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVor diesem Hintergrund halten wir es f\u00fcr dringend gebo-\nten, den Einstellungskorridor, das hei\u00dft die Anzahl von \nNeueinstellungen in den Polizeivollzugsdienst, deutlich \nzu erh\u00f6hen. Erfolgt dies nicht, werden wir in den n\u00e4chsten \nJahren den bereits jetzt feststehenden altersbedingten \nAbgang von Polizeibeamten nicht mehr kompensieren \nk\u00f6nnen. Das ist ein Fakt. Der Altersaufbau der Polizei \u2013 \nich hatte es bereits gesagt \u2013 und die Anzahl der Pensionie-\nrungen in den n\u00e4chsten Jahren sind bereits jetzt bekannt. \nAb dem Jahre 2012 wird es Jahre geben, in denen jedes \nJahr mehr als 500 Polizeibeamte in Rente gehen. Der \nEinstellungskorridor soll zuk\u00fcnftig 100 Beamte betragen. \nMit einem solchen Einstellungskorridor l\u00e4sst sich nicht \neinmal ansatzweise die L\u00fccke auff\u00fcllen, die durch die \nAltersabg\u00e4nge bei der Polizei in den kommenden Jahren \u2013 \ndas steht bereits fest \u2013 entstehen wird. Wer jetzt nicht \nhandelt, muss sich sp\u00e4ter vorwerfen lassen, Vers\u00e4umnisse \nund L\u00fccken bei der inneren Sicherheit zugelassen zu \nhaben. Wer jetzt nicht handelt, nimmt ein Anwachsen der \nKriminalit\u00e4t in den kommenden Jahren nicht nur billi-\ngend, sondern absichtlich in Kauf. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion \u2013 \nStaatsminister Dr. Albrecht Buttolo:  \n\nDas ist Panikmache!) \n\n\u2013 Herr Staatsminister, das ist keine Panikmache, das ist \neine Tatsache. \n\n(Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nDie Kriminalit\u00e4t geht seit Jahren zur\u00fcck!) \n\n\u2013 Die Kriminalit\u00e4t geht auch deshalb zur\u00fcck, Herr \nStaatsminister, weil sie aufgekl\u00e4rt und verfolgt wird. Wird \nsie nicht verfolgt, wird sie wahrscheinlich \u2013 daf\u00fcr gibt es \nAnhaltspunkte \u2013 nicht unbedingt zur\u00fcckgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie wenig Vertrauen in die \nPolizei inzwischen in Sachsen herrscht, zeigt auch der \nUmstand, dass es zunehmend Gemeinden gibt, die selbst \nf\u00fcr \u201eRuhe und Ordnung\u201c sorgen. In ihrem Ortsgebiet sind \nin 45 Gemeinden und St\u00e4dten dauernd private Sicher-\nheitsdienste unterwegs. Das ist ein Zustand, den wir als \nLiberale ebenfalls nicht hinnehmen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nEs mag sein, dass in einzelnen Lagen \u2013 bei Volksfesten, \nVeranstaltungen und \u00c4hnlichem \u2013 durchaus private \nSicherheitsdienste angeheuert werden k\u00f6nnen. Als Dauer-\nzustand ist der Ersatz von Polizeikr\u00e4ften durch private \nSicherheitsdienste nicht hinnehmbar. Dabei verstehen wir \nauch als Liberale keinen Spa\u00df, weil f\u00fcr uns innere Sicher-\nheit zu den Kernaufgaben staatlicher T\u00e4tigkeit geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir lassen \u00fcber alles mit uns reden, was der Staat an \nN\u00f6tigem und oftmals auch Unn\u00f6tigem veranstaltet \u2013 \nnat\u00fcrlich immer mit dem eingesammelten Geld seiner \nB\u00fcrger. Da wird wirklich viel Unfug getrieben. Aber in \nden Bereichen der inneren Sicherheit wie auch der Justiz \nbestehen wir darauf, dass der Staat die Aufgaben, die er \nvon Verfassungs wegen hat, tats\u00e4chlich auch wahrnimmt \nund in der Lage ist, sie weiterhin wahrzunehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich von Polizei spreche, \ndann meine ich hoch qualifizierte Beamte, Fachleute mit \neinem hohen Einsatzwert, Fachleute, die hoch motiviert \nsind, ihre Arbeit zu tun; und ich meine nicht polizei\u00e4hnli-\nche oder polizeiunterst\u00fctzende Institutionen, eine \u201ePolizei \nlight\u201c, wie sie zum Beispiel die S\u00e4chsische Sicherheits-\nwacht m\u00f6glicherweise darstellen k\u00f6nnte. Ihre Arbeit ist in \nOrdnung. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass es die S\u00e4chsische Sicher-\nheitswacht gibt; aber eines muss klar sein: Sicherheits-\nwacht und Polizei, aber nicht statt Polizei. Ein Ersatz f\u00fcr \nden normalen Polizeivollzugsdienst kann und darf die \nSicherheitswacht nicht sein; aber das, so bef\u00fcrchten wir, \nist zunehmend die Praxis und die Politik der Staatsregie-\nrung. \n\nBei jeder Polizeireform wurde bisher versprochen, dass \ndie Zahl der \u201eH\u00e4uptlinge\u201c zugunsten der sogenannten \nIndianer verringert werde. Das hei\u00dft, dass jede Reform \ndazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass mehr Beamte in den Revieren \nund den Basisdienststellen zur Verf\u00fcgung stehen. Wenn \nman sich das tats\u00e4chliche Bild anschaut, stellt man fest, \ndass das nicht der Fall ist; denn der planm\u00e4\u00dfige Aufwuchs \nvon Stellen allein reicht nicht. Tatsache ist, dass durch \nAbordnungen zur Ausbildung, durch Dienstunf\u00e4higkeiten, \ndurch Krankheiten und Mutterschutz in den meisten \nPolizeirevieren die eingeplante Zahl von Beamten \u00fcber-\nhaupt nicht zur Verf\u00fcgung steht. \n\nWeiterhin haben wir uns in diesem Hause bereits dar\u00fcber \nunterhalten, dass die Einsatzf\u00e4higkeit der Bereitschaftspo-\nlizei nach unserem Daf\u00fcrhalten beeintr\u00e4chtigt wird und \ndie Schwierigkeiten bei allen Unterst\u00fctzungseins\u00e4tzen der \nBereitschaftspolizei in der Fl\u00e4che wachsen. All dies, \nmeine Damen und Herren, ist Flickschusterei. Es wird \nauch nichts an dem Grundproblem \u00e4ndern, dass die \nPolizei am Limit f\u00e4hrt, weil sie personalplanm\u00e4\u00dfig nicht \nausreichend ausgestattet ist. \n\nWir wollen, dass hier nicht mehr nur L\u00f6cher gestopft \nwerden und dass von einer Baustelle auf die n\u00e4chste \nversetzt wird. Wir von der FDP fordern die Staatsregie-\nrung auf: Setzen Sie den Stellenabbau aus! \u00dcberpr\u00fcfen \nSie die durchgef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen nochmals auf \nnegative Auswirkungen und auf die Einsatzverf\u00fcgbarkeit! \nMachen Sie Schluss mit einer rein finanzzentrierten \nPolitik, auch im Bereich der inneren Sicherheit! Der Weg \nist seit Anfang dieser Woche daf\u00fcr frei \u2013 weg von einer \nreinen Finanzzentrierung. Sie k\u00f6nnen unter Sicherheitsge-\nsichtspunkten Polizei einmal neu \u00fcberdenken. Unser \n\n 8643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nAntrag mit dem Moratorium des Stellenabbaues und der \nnotwendigen Erweiterung des Einstellungskorridors gibt \nIhnen dazu die Gelegenheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nder Abg. Dr. Cornelia Ernst und \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das waren \ndie beiden Antr\u00e4ge. Nun kommen wir zur Aussprache. \nDie CDU-Fraktion beginnt. Herr Abg. Bandmann, Sie \nhaben das Wort. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nJetzt bin ich aber gespannt!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst freue ich mich, \ndass die FDP-Fraktion mit diesem Antrag die grunds\u00e4tzli-\nchen \u00dcberzeugungen der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen \nLandtag unterst\u00fctzt, und gern nehme ich den Ball heute \nauf. Allerdings wissen Sie: Wir sind in einer Koalition \nund an einen Koalitionspartner gebunden. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDennoch: Ohne Wenn und Aber kann ich f\u00fcr die CDU-\nFraktion erkl\u00e4ren, dass wir den berechtigten Sicherheits-\nbed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung oberste Priorit\u00e4t bei unse-\nrem politischen Handeln einr\u00e4umen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsminister \nDr. Albrecht Buttolo und Geert Mackenroth) \n\nDeshalb freue ich mich, dass wir hier im Landtag \u00fcber \nKoalitionsgrenzen hinweg in der f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \nwichtigen Frage gemeinsam Position beziehen. Die \nMenschen im Lande wollen, dass die Politik und die \nPolitiker ihre Probleme und Sorgen ernst nehmen und \nentsprechend handeln. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Das hei\u00dft?) \n\nIch denke, das ist gerade f\u00fcr die Innenpolitiker der CDU-\nLandtagsfraktion \u2013 ob sie nun gerade sitzen oder stehen \u2013 \neine gemeinsame Position. Damit bin ich bei Ihnen von \nder Linksfraktion \u2013 Sie wollten ja wissen, was da kommt \n\u2013, und ich frage mich immer wieder: Was macht die \nLinksfraktion eigentlich? \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nWer in einer Pressemitteilung \u2013 in persona Frau Dr. Ernst \n\u2013 behauptet, dass bei der Bereitschaftspolizei in Chemnitz \neine Hundertschaft abgezogen wurde, der verbreitet \nUnwahrheiten und hat einfach keinen \u00dcberblick \u00fcber die \nGeschehnisse vor Ort. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nAber Sie haben den \u00dcberblick?!) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, waren \nSie es nicht k\u00fcrzlich, die sogar verk\u00fcndet haben, keinen \nHaushalt aufstellen zu wollen? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nWo haben Sie denn das her?) \n\nWenn Sie dann hier am Katheder noch erkl\u00e4ren, der \nInnenminister w\u00fcrde im Stil eines Politb\u00fcros handeln, \ndann fehlt uns nat\u00fcrlich die Erfahrung, wie es im Politb\u00fc-\nro zugeht, die Sie allerdings haben. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Was?) \n\nSie haben weiter ausgef\u00fchrt, die Polizei geh\u00f6re nicht zur \nallerersten Klientel der Linksfraktion. Das haben Sie so \nausgef\u00fchrt, und offensichtlich sind Sie bei Ihrer alten \nLinie aus DDR-Zeiten geblieben, dass Sie Menschen in \nKlientel einteilen, n\u00e4mlich in die einen, die an den Sozia-\nlismus glaubten, und die anderen, die sich geweigert und \n\u2013 selbst wenn Sie ihnen den Sozialismus einpr\u00fcgeln und \neinimpfen wollten \u2013 sich diesem widersetzt haben. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Zeitung lesen!) \n\nDas ist offensichtlich nach wie vor Ihre alte \u201eDenke\u201c, und \nich will mich nicht l\u00e4nger mit Ihrem populistischen \nGezerre aufhalten. Frau Dr. Ernst, Sie waren es doch, die \ndie Genossinnen und Genossen auf einem PDS-Parteitag \naufgerufen hat: Genossen, wir m\u00fcssen viel gnadenloser \nwerden! \u2013 Wissen Sie, was dieser Begriff \u201egnadenlos\u201c \neigentlich bedeutet, Frau Dr. Ernst? Das ist die Politik der \nEntmenschlichung, und das ist Ihr wahres Gesicht, m\u00fcs-\nsen Sie wissen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nHerr Bandmann, wenn Sie das sagen! \u2013  \n\nHeiterkeit und vereinzelt demonstrativer Beifall \nbei der Linksfraktion) \n\nNun aber zum Inhalt des vorliegenden FDP-Antrages! \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nJetzt geht\u2019s los!) \n\nDas politische Ziel, das hohe Sicherheitsniveau zu halten \nund weiter auszubauen, wird durch die CDU weiter \nkonsequent verfolgt. \n\nDa besteht \u00fcberhaupt kein Dissens zwischen Dr. Martens \nund mir und dem vorliegenden FDP-Antrag. Dies wird \nsich auch in den Haushaltsentw\u00fcrfen und der Beschluss-\nlage des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes \u2013 wie \u00fcbrigens in den \nvergangenen Jahren auch \u2013 widerspiegeln. \n\nDie CDU wird sich in den kommenden Haushaltsver-\nhandlungen daf\u00fcr einsetzen, dass der Einstellungskorridor \nf\u00fcr junge Polizisten sp\u00fcrbar erh\u00f6ht wird. Das war f\u00fcr uns \nseit Langem v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich und v\u00f6llig klar. \nPolizei muss f\u00fcr jede Einsatz- und Aufgabenlage k\u00fcnftig \nauch voll handlungsf\u00e4hig sowie entsprechend sachgerecht \nund modern ausgestattet sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDie technische Umsetzung des modernen Digitalfunknet-\nzes ist \u00fcbrigens bereits in vollem Gange. \n\n 8644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWenn Sie nach Leipzig sehen, ist Ihnen das offensichtlich \nentgangen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber \ndie Handlungs- und Einsatzf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \nPolizei, egal ob in der Bereitschaftspolizei, in den \nEinsatzz\u00fcgen der Polizeidirektion oder in den Revieren \nund Posten, sprechen, dann geht es eben nicht nur um \nK\u00f6pfe oder Zahlen. Es geht in der Tat um Eins\u00e4tze und \nbesondere Lagen. Bedauerlicherweise muss die s\u00e4chsi-\nsche Polizei gegenw\u00e4rtig eben an ganz vielen Stellen im \nLand oftmals gleichzeitig agieren, um die innere Sicher-\nheit zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der s\u00e4chsischen Polizei Danke \nsagen, Danke f\u00fcr die hervorragende Arbeit, die geleistet \nwird. Es ist ein knochenharter Job, der da zu leisten ist, \n\n(Beifall bei der CDU, des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nder oft eine robuste Gesundheit, Kraft, eine starke Psyche \nund vor allem immer wieder aufs Neue Motivation und \nAusdauer jedes einzelnen Polizisten abverlangt. \n\nImmer wieder werden unsere s\u00e4chsischen Polizisten zu \nRandalen am Rande von Fu\u00dfballspielen, zu Veranstaltun-\ngen und Versammlungen sowie Demonstrationen Linker \nund Rechter gerufen. Mitunter ist auch eine politisierende \nAbsicht dahinter. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Was?!) \n\nIhre Eins\u00e4tze finden gegenw\u00e4rtig vermehrt bei Auseinan-\ndersetzungen in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig und Dres-\nden statt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Aha!) \n\nNicht zuletzt verlangt in der Tat der Wegfall der Grenz-\nkontrollen zu unseren Nachbarn Polen und Tschechien \neine hohe Polizeipr\u00e4senz im grenznahen Raum, die aber \nnirgendwo in Deutschland so hoch ist wie eben gegenw\u00e4r-\ntig in diesen Grenzgebieten. \n\nDie GdP in Sachsen hat mit polnischen und tschechischen \nPolizisten eine gro\u00dfe Demonstration ihres K\u00f6nnens im \nHerbst letzten Jahres auf dem G\u00f6rlitzer Flugplatz ab-\ngehalten. Dieser Tag stand unter dem Motto \u201eSchengen \nkann kommen \u2013 wir sind vorbereitet\u201c. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das stimmt aber nicht!) \n\nDas ist die Botschaft der s\u00e4chsischen Polizei, der s\u00e4chsi-\nschen Gewerkschaft selbst. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtags unterst\u00fctzt \nausdr\u00fccklich die geplanten Schritte zu einer effektiven \nBek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t. Innen-\nminister Dr. Buttolo hat das 15-Punkte-Programm vorge-\nstellt. Er \u00fcberzeugt sich regelm\u00e4\u00dfig selbst vor Ort \u00fcber die \n\nSituation. Wir haben flankierend einen Forderungskatalog \naufgestellt. \n\nWir halten einen verst\u00e4rkten Fahndungsschleier durch die \nEinrichtung von Kontrollgruppen der Bundespolizei unter \nBeteiligung der s\u00e4chsischen Polizei im grenznahen Raum \nund damit den Aufbau eines Verfolgungsdrucks auf \npotenzielle T\u00e4ter f\u00fcr richtig. Und wir sind f\u00fcr den Ausbau \nder verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen. Das sind ja alles \nDinge, die Sie immer wieder hintertreiben. Das ist die \nStunde der Wahrheit. Dazu geh\u00f6rt eben auch, dass Kfz \nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die im grenznahen Raum \nwohnen oder entsprechende deutsche Kennzeichen haben, \noder Leute, die dort durchreisen, bei Verkehrskontrollen \nkontrolliert werden k\u00f6nnen. Das geschieht zu ihrer eige-\nnen Sicherheit, aber auch zur Sicherheit derer, die bei uns \nzu Gast sind. \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass der Autoklau im grenzna-\nhen Raum aufgekl\u00e4rt werden muss. Wie Sie genau wissen, \nsind hier bereits Erfolge der internationalen Zusammenar-\nbeit zu verzeichnen. Einem Autohaus bei Mei\u00dfen wurde \ndurch polnische Beh\u00f6rden mitgeteilt, dass ein Fahrzeug \nbei ihnen sichergestellt ist. Die Firma hatte es bis dato \nnoch gar nicht bemerkt. \n\nNat\u00fcrlich kann man nicht zulassen, dass die F\u00e4lle von \nAuto- und Einbruchdiebst\u00e4hlen ansteigen. Die CDU-\nFraktion wird beispielsweise ihren Beitrag dazu leisten, \ndass Fahndungssysteme \u00fcber eine Kennzeichenerkennung \nzur Ergreifung von T\u00e4tern speziell im grenznahen Raum \nm\u00f6glich werden. Ich hoffe auf viele Bef\u00fcrworter f\u00fcr die \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes, mit dem die \nRechtsgrundlagen f\u00fcr den Einsatz der Kennzeichenerfas-\nsungssysteme geschaffen werden sollen. Dort ist die \nStunde der Wahrheit, ob Sie wirklich innere Sicherheit \nhaben wollen oder ob Sie das nur als M\u00e4rchen- und \nTheaterstunde begreifen. \n\nEinen ganz wichtigen Schritt sehen wir in der weiteren \nIntensivierung der polizeilichen Zusammenarbeit mit der \nRepublik Polen und der Tschechischen Republik zur \nVerminderung von Sicherheitsl\u00fccken. Es kommt auf jede \neinzelne Ma\u00dfnahme an, die einen Beitrag zur effektiven \nBek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t leistet. \n\nNicht zuletzt denke ich auch an die Schulung von B\u00fcrger-\npolizisten und die Erh\u00f6hung der Zahl der B\u00fcrgerpolizisten \neben in den grenznahen Dienststellen. Sie haben eine \nwichtige Aufgabe der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nIch m\u00f6chte ganz deutlich sagen, dass wir hinter dem \nKonzept des Innenministers stehen, um dem Ph\u00e4nomen \nGewaltt\u00e4tigkeit bei Fu\u00dfballspielen zu begegnen. Das \nKonzept sieht beispielsweise die Intensivierung der \nMa\u00dfnahmen zur Verfolgung von Straftaten im Zusam-\nmenhang mit Fu\u00dfballspielen vor. Die Beweissicherung \nund Dokumentation durch Anschaffung und Einsatz neuer \nVideotechnik wird verbessert. Die Drohne, ein unbemann-\ntes Luftfahrzeug, spielt dabei eine nicht unwesentliche \nRolle. \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 8645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDoch viele von der Opposition wollen diesen Einsatz gar \nnicht, auch wenn es nur Tropfen auf den hei\u00dfen Stein \nsind. Dennoch begr\u00fc\u00dfe ich die Ma\u00dfnahme der Kampagne \n\u201eDann zieh unser Trikot aus, Randale schaden Dresden\u201c. \nWir m\u00fcssen \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bandmann, \ngestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 konsequent mit Stadienver-\nboten arbeiten und pr\u00e4ventiv polizeiliche Ma\u00dfnahmen \ndurchsetzen. Nicht zuletzt werden j\u00e4hrlich 300 000 Euro \nf\u00fcr die Arbeit der Fanprojekte zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ernst von der \nLinksfraktion. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Herr Bandmann, ich m\u00f6chte eigentlich jetzt nicht \nwissen und h\u00f6ren, was sonst noch alles zur Polizei zu \nerz\u00e4hlen w\u00e4re. Das kann man gern machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Frage ist schlicht und ergreifend: Sind Sie daf\u00fcr, \ndass der Personalabbau jetzt gestoppt wird? Ja oder nein? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, des  \nAbg. Peter Klose, NPD, und des \n\nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Dr. Ernst, ich wei\u00df gar \nnicht, woher Sie die Nachricht haben, dass derzeit ein \nPersonalabbau l\u00e4uft. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion, der NPD  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Zahlen, die derzeit vorliegen, \n\n(Allgemeine Unruhe und Zurufe) \n\nkann ich Ihnen durchaus nennen. Bisher wurden \n355 Stellen f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst, und zwar seit \ndem Jahre 2003, und 109 Stellen in der Polizeiverwaltung \nabgebaut. Wenn Sie das zur Situation des Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckganges gegenrechnen, dann werden Sie wissen, dass \ndie innere Sicherheit nach wie vor erste Priorit\u00e4t in \nSachsen hat, und dass wir \u00fcber viele Jahre hinweg einen \nabsoluten Schonbereich in der Polizei hatten, was das \nPersonal betraf. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, danke. \n\nNat\u00fcrlich wirkt dieses Konzept, wie ich in meiner Rede \nausgef\u00fchrt habe, nicht \u00fcber Nacht. Aber ich wei\u00df, dass die \nkonsequente Anwendung und die Umsetzung der Ma\u00df-\nnahmen k\u00fcnftig Erfolg zeigen wird. \n\nDie Sportvereine sind hier gefordert, auch in Zusammen-\narbeit mit den Kommunen und den Sicherheitskr\u00e4ften der \nPolizei. \n\nNat\u00fcrlich muss man Folgendes sehen, meine Damen und \nHerren \u2013 und damit komme ich wieder auf den Kern der \nAntr\u00e4ge zur\u00fcck \u2013: Wenn ich gesagt habe, dass Sicherheit \nnicht nur eine Frage der Zahl der Polizeistellen ist, son-\ndern eine Frage, ob unsere s\u00e4chsische Polizei ihre Aufga-\nben auch in Zukunft optimal erf\u00fcllen kann, dann darf man \neines nicht unber\u00fccksichtigt lassen: Wir ben\u00f6tigen k\u00fcnftig \njunge Polizistinnen und Polizisten, die den Dienst verse-\nhen und die \u00e4ltere Kollegen im Schicht- und Streifen-\ndienst unterst\u00fctzen und gegebenenfalls sp\u00e4ter ersetzen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir haben eine klare Antwort. Wir m\u00fcssen den Einstel-\nlungskorridor sp\u00fcrbar erh\u00f6hen und j\u00e4hrlich vielen jungen \nFrauen und M\u00e4nnern die Chance geben, Dienst in der \ns\u00e4chsischen Polizei zu tun. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch darf Ihnen f\u00fcr die CDU-Fraktion berichten, dass wir \nuns f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Einstellungskorridors in den \nHaushaltsverhandlungen starkmachen werden. Aber das \nist in der Tat der Ort der Haushaltsverhandlungen. Wenn \nSie uns hier und heute zu vorgezogenen Haushaltsver-\nhandlungen verleiten wollen, dann ist dieses Begehren \nnat\u00fcrlich zul\u00e4ssig. Wir werden diesem aber nicht nach-\nkommen, denn wir haben bereits \u2013 und ich f\u00fchrte das aus \n\u2013 deutlich mehr Stellen angemeldet. \n\nNicht zuletzt ist die Erh\u00f6hung des Einstellungskorridors \nauch deshalb unabdingbar, weil neue Aufgaben auf die \ns\u00e4chsische Polizei zukommen. Vor dem Hintergrund des \nweltweit operierenden islamistischen Terrorismus, der \neine gro\u00dfe Bedrohung f\u00fcr die innere Sicherheit in ganz \nEuropa darstellt, wird auch Sachsen ein zus\u00e4tzliches \nmobiles Einsatzkommando zur Bek\u00e4mpfung von Terro-\nrismus und Extremismus einrichten. Dies ist das Ergebnis \nder Arbeitsgruppe ZEIT. \n\nLassen Sie mich noch auf zwei Dinge eingehen. Wenn \nman das heutige Thema diskutiert, dann m\u00fcssen die von \nder Koalition auf den Weg gebrachten Initiativen Ber\u00fcck-\nsichtigung finden, weil diese bereits Bestandteil eines \nKonzeptes zur Handlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \nPolizei sind. Wir haben uns deutlich daf\u00fcr ausgesprochen, \ndass der Personalabbau bei der Polizei im Jahr 2009 \nevaluiert wird. Wir werden auf eine z\u00fcgige Durchf\u00fchrung \ndieser Evaluierung dr\u00e4ngen, erwarten danach zeitnah \neinen Bericht und werden entsprechend reagieren. Die \nCDU-Fraktion wird sich gegen\u00fcber dem Bund weiterhin \nf\u00fcr die Beibehaltung der Pr\u00e4senz der Bundespolizei \n\n 8646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\neinsetzen, wie sie in der derzeitigen Personalst\u00e4rke im \ngrenznahen Raum in Sachsen t\u00e4tig ist. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Die CDU-Fraktion war \nin der Presse bislang sehr zur\u00fcckhaltend mit entsprechen-\nden Forderungen, auch aus R\u00fccksicht gegen\u00fcber dem \nKoalitionspartner. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nDie SPD hat sich dagegen schon klar ge\u00e4u\u00dfert. Gehen Sie \nbitte davon aus, dass dies unseren Forderungen und \nAktivit\u00e4ten nicht zum Nachteil gereicht. Wir werden sie \nnunmehr gemeinsam in die Haushaltsverhandlungen \nhineintragen. Die CDU-Fraktion steht f\u00fcr die Gew\u00e4hrleis-\ntung der inneren Sicherheit in Sachsen. Ich bitte daher um \nAblehnung beider Antr\u00e4ge. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr das gro\u00dfe Interesse an diesen Ausf\u00fch-\nrungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht zu uns \nder Abg. Br\u00e4unig f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Riskieren Sie  \nkeinen Koalitionsbruch, denken Sie daran! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe noch \n40 Minuten. \n\n(Heiterkeit bei der SPD,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Dr. Ernst, um m\u00f6gliche Zwischenfragen Ihrerseits \ngleich zu beantworten: Erstens \u2013 ja, wir sind gegen \nweiteren Stellenabbau bei der Polizei. Zweitens \u2013 Sie \nhatten es angesprochen \u2013, es gibt eine mittelfristige \nFinanzplanung. Darin stehen auch Einstellungszahlen f\u00fcr \ndie sp\u00e4teren Jahre. Aber es gibt keinen beschlossenen \nEinstellungskorridor ab 2009. Das ist Sache der Haus-\nhaltsverhandlungen, die jetzt anstehen. Das noch einmal \nzur Klarstellung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Menschen \nin Sachsen vertrauen zu Recht darauf, dass wir ihre \nFreiheit sch\u00fctzen und dass die innere Sicherheit im \nFreistaat dauerhaft garantiert ist. Es geht dabei um die \nVerteidigung unserer Freiheitsrechte und ein St\u00fcck weit \num soziale Gerechtigkeit. Das ist im Kern sozialdemokra-\ntische Politik, meine Damen und Herren. \n\nWas ist sozial gerecht bei der inneren Sicherheit? Sozial \ngerecht ist, dass alle Menschen in unserem Land sicher \nleben k\u00f6nnen und nicht nur diejenigen, die sich Sicherheit \nmit Geld kaufen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch eine gerechte Sozialpolitik \u2013 das haben die Erfah-\nrungen der Vergangenheit gelehrt \u2013 ist der beste Schl\u00fcssel \nzur Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t. Deswegen ist es aus \n\nmeiner Sicht ein grundfalscher Ansatz, nur auf Sicher-\nheitsgesetze zu schauen, anstatt verst\u00e4rkt auf Pr\u00e4vention \nzu setzen. Auch sind Sicherheitsgesetze und Sicherheits-\ntechnik kein Surrogat f\u00fcr fehlende Polizeistellen. Unser \nGrundsatzcredo lautet daher, nicht auf den Abbau von \nb\u00fcrgerlichen Freiheiten zu setzen, sondern auf die Men-\nschen, die t\u00e4glich f\u00fcr unsere Sicherheit einstehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAn dieser Stelle, denke ich, ist es eine gute Gelegenheit, \nmich auch im Namen meiner Fraktion bei allen Polizeibe-\ndiensteten hier in Sachsen daf\u00fcr zu bedanken, \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\ndass sie t\u00e4glich 24 Stunden unter oftmals nicht einfachen \nBedingungen ihren Dienst verrichten und sich trotzdem \nimmer ihrer Verantwortung f\u00fcr das Land und seine Men-\nschen bewusst sind und dieser Verantwortung nach besten \nKr\u00e4ften gerecht werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAn dieser Stelle muss dazugesagt werden, dass nicht nur \ndie Gesellschaft einen Anspruch auf innere Sicherheit hat, \nsondern dass auch unsere Polizei einen Anspruch auf \nAnerkennung, faire Bezahlung und anst\u00e4ndige Arbeitsbe-\ndingungen hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWie viele Polizisten wir im Freistaat brauchen \u2013 Herr \nDr. Martens, Sie haben das richtig ausgef\u00fchrt \u2013, l\u00e4sst sich \nnicht finanzpolitisch, sondern nur innenpolitisch beant-\nworten. Genau das \u2013 und das geht vorrangig an Ihre \nAdresse, Frau Dr. Ernst \u2013 und nichts anderes haben die \nKoalitionsfraktionen bisher getan. Wir haben einen klaren \nHaushaltsvermerk \u2013 daran darf ich erinnern \u2013, dass die \nPersonalentwicklung bei der s\u00e4chsischen Polizei eben \nnicht in Abh\u00e4ngigkeit von der Finanzlage des Freistaates, \nsondern in Abh\u00e4ngigkeit von der k\u00fcnftigen Sicherheits-\nentwicklung steht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb k\u00f6nnen seri\u00f6se Parameter f\u00fcr eine zukunftsorien-\ntierte Personalbedarfsplanung nicht allein die Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung oder das Pro-Kopf-Zahlenverh\u00e4ltnis an \nPolizisten in anderen Bundesl\u00e4ndern sein. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nZuerst m\u00fcssen wir nach Sachsen schauen, auf unsere \nKriminalit\u00e4ts- und Verkehrsunfallbelastung. Wir brauchen \ndringend \u2013 das will ich noch einmal verdeutlichen \u2013 eine \numfassende Aufgabenkritik bei der s\u00e4chsischen Polizei, \num auf deren Grundlage die Qualit\u00e4ts- und Leistungs-\nstandards polizeilicher Arbeit zu definieren. Hierzu haben \ndie Koalitionsfraktionen schon einmal einen Antrag \nvorgelegt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist heute mehrfach angesprochen \nworden: Mit der Grenzlage Sachsens zur Tschechischen \nRepublik und zu Polen haben wir eine besondere Sicher-\n\n 8647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nheitslage. Gleichzeitig ist der Freistaat Sachsen auch ein \nFl\u00e4chenland mit urbanen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Beides \nzusammen \u2013 Grenzlage und Fl\u00e4chenland \u2013 bedingt, \ngemessen an anderen Bundesl\u00e4ndern, eine sachsenspezifi-\nsche, ganz eigene Lageanalyse. Hinzu kommt, dass mit \ndem Problem des Rechtsextremismus das Spektrum \npolizeilicher Arbeit im Freistaat Sachsen nicht ohne \nWeiteres mit dem anderer Bundesl\u00e4nder verglichen \nwerden kann. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWeiterhin ist der Freistaat Sachsen \u2013 das ist heute auch \nschon angeklungen \u2013 \u00fcberdurchschnittlich von polizeili-\nchen Gro\u00dfeinsatzlagen betroffen, beispielsweise bei \nFu\u00dfballspielen. Wir haben auch ein au\u00dfergew\u00f6hnliches \nDemonstrationsgeschehen. Nicht zuletzt der sogenannte \nLeipziger Discokrieg hat gezeigt, dass quasi aus heiterem \nHimmel Einsatzlagen entstehen k\u00f6nnen, die beherrschbar \nbleiben m\u00fcssen. \n\nUm noch eins draufzusetzen: Die Organisationsver\u00e4nde-\nrungen bei der Bundespolizei, die nunmehr beschlossen \nsind, konnten seinerzeit noch nicht in die Entscheidungen \nder Staatsregierung \u00fcber den Stellenabbau einflie\u00dfen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sehr richtig!) \n\nTeile meiner Fraktion unter F\u00fchrung unseres Fraktions-\nvorsitzenden Martin Dulig \u2013 anwesend waren auch alle \nSPD-Innenpolitiker aus Sachsen \u2013 haben sich Mitte M\u00e4rz \nvor Ort in G\u00f6rlitz bei der Bundes- und Landespolizei \nausf\u00fchrlich \u00fcber die Sicherheitslage in Ostsachsen infor-\nmiert. In den Gespr\u00e4chen mit dem Polizeipr\u00e4sidenten der \nPolizeidirektion Oberlausitz-Niederschlesien und dem \nPr\u00e4sidenten der Bundespolizeidirektion Pirna, die ja \nbekanntlich f\u00fcr die mitteldeutschen L\u00e4nder zust\u00e4ndig ist, \nhaben wir uns informiert. Dabei wurde deutlich, dass sich \ndie Sicherheitslage zwar nicht dramatisch zum Negativen \nentwickelt hat, die Auswirkungen der Grenz\u00f6ffnungen \njedoch sp\u00fcrbar sind. \n\nInsoweit besteht in der Gesamtheit eine polizeiliche Lage, \ndie erhebliche Stellenabbauma\u00dfnahmen oder -verlage-\nrungen, sei es bei der Bundes- oder der Landespolizei, \nnicht weiter zul\u00e4sst. In der \u00d6ffentlichkeit haben wir uns \ndazu entsprechend ge\u00e4u\u00dfert. \n\nNoch einige S\u00e4tze zur Bundespolizeireform. Sie ist \nbeschlossen. Sie sieht Stellenreduzierungen vor. Das kann \nnat\u00fcrlich bei der Bewertung eigener Personalbedarfspl\u00e4ne \nnicht au\u00dfen vor bleiben. \n\nDeshalb teilen wir auch die Einsch\u00e4tzung des Herrn \nStaatsministers Dr. Buttolo, dass die Kapazit\u00e4ten bei der \ns\u00e4chsischen Polizei heute schon ersch\u00f6pft sind und keinen \nnachhaltigen Stellenabbau mehr zulassen. Auch der \nLandespolizeipr\u00e4sident hat diese Einsch\u00e4tzung noch \neinmal bekr\u00e4ftigt. \n\nFazit ist, dass wir ohne einen angemessenen Neueinstel-\nlungskorridor und ohne Investitionen in Ausr\u00fcstung und \nAusstattung perspektivisch die Qualit\u00e4t der inneren \nSicherheit in Sachsen gef\u00e4hrden werden. \n\nWie geht es nun weiter? Ausgebildete Polizeibeamte \u2013 das \nwissen wir \u2013 k\u00f6nnen nicht einfach so auf dem Arbeits-\nmarkt rekrutiert werden, sondern wir m\u00fcssen selbst f\u00fcr \nihre Ausbildung sorgen, und das dauert mehrere Jahre. \nWir haben jetzt 2008. Frau Dr. Ernst, ich habe im Kopf, \ndass Sie die Zahlen einmal genannt haben. Wenn wir die \nprognostizierten Altersabg\u00e4nge 2011 kompensieren \nwollten, m\u00fcssten wir also aufgrund der Ausbildungsdauer \nund des Ausbildungsvorlaufes von im Minimum drei \nJahren bereits jetzt, praktisch zu Beginn des Ausbildungs-\njahres im September 2008, 375 Polizeianw\u00e4rter einstellen. \nDas m\u00fcssten wir eigentlich tun. \n\nWir gehen davon aus, dass Herr Dr. Buttolo deutlich \nmachen wird, mit welcher Zielsetzung er ins Kabinett und \nin die anstehenden Haushaltsgespr\u00e4che insbesondere mit \ndem Finanzministerium geht. Wir werden ihn dabei mit \nallen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. Kollege Bandmann hat es \nschon angesprochen: Sobald dem Landtag der Haushalts-\nentwurf der Staatsregierung vorliegt, werden wir  \nGespr\u00e4che mit unserem Koalitionspartner f\u00fchren, welche \nVer\u00e4nderungen beim Stellenabbau \u2013 dies betrifft nicht nur \nden Polizeibereich, das will ich auch noch einmal sagen \u2013 \naus unserer Sicht notwendig sind. \n\nF\u00fcr meine Fraktion ist es klar, dass wir einen angemesse-\nnen Einstellungskorridor f\u00fcr Auszubildende und Nach-\nwuchskr\u00e4fte in der gesamten \u00f6ffentlichen Verwaltung \nbrauchen, wenn der Freistaat Sachsen auch in Zukunft \nseine Aufgaben verantwortungsbewusst erf\u00fcllen will. Was \nwir f\u00fcr diese Diskussion nicht brauchen, sind Oppositi-\nonsantr\u00e4ge. Das sage ich so deutlich, wie es ist. Die \nKoalitionsfraktionen sind sich der Verantwortung f\u00fcr den \nFreistaat und seine Menschen bewusst. Wir stellen uns \ngemeinsam dieser Verantwortung. Das wird sich auch in \nden Verhandlungen zum Staatshaushalt f\u00fcr die Jahre \n2009/2010 beweisen und dort seinen Widerhall finden. \nDarauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die NPD-\nFraktion hat Herrn Abg. Petzold angek\u00fcndigt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die NPD-Fraktion hat sich von Anfang an \nmit Wort und Schrift vehement gegen die beabsichtigte \nStellenk\u00fcrzung bei der s\u00e4chsischen Polizei eingesetzt. \nJetzt, im M\u00e4rz und April 2008, f\u00e4llt der Linksfraktion und \nder FDP auf einmal ein, mit wortreichen Antr\u00e4gen einen \nStopp bzw. eine Aussetzung des Personalabbaus bei der \nLandespolizei zu fordern \u2013 jetzt, im M\u00e4rz und April 2008, \nda angesichts des ausl\u00e4ndischen Bandenkrieges in Leipzig \nund angesichts der Kriminalit\u00e4tsexplosion infolge der \nSchengen-Rahmenerweiterung in den Grenzgebieten zu \nPolen und der Tschechischen Republik auch die D\u00fcmms-\nten im Lande endlich aufgewacht sind. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Voller Quatsch!) \n\n 8648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nJetzt kommen Ihre Fraktionen kurz hintereinander mit \nihren beiden Antr\u00e4gen einher und fordern etwas, was die \nNPD-Fraktion schon zwei Jahre zuvor, im M\u00e4rz 2006, \nforderte, n\u00e4mlich keine Stellenk\u00fcrzung bei der Polizei im \nFreistaat Sachsen vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch erinnere mich noch sehr genau, wie die Abgeordnete \nder Linken Frau Dr. Ernst in ihrer Gegenrede zu unserem \nAntrag hier an dieser Stelle mit so viel Schaum vor dem \nMund sprach, dass der nachfolgende Redner gezwungen \nwar zu warten, weil erst das Rednerpult trocken gewischt \nwerden musste. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, so war das!) \n\nDie Linken und die FDP haben damals im Verein mit den \nanderen sich selbst demokratisch nennenden Fraktionen \nunseren Antrag abgelehnt. Die einf\u00fchrenden Worte der \nFrau Dr. Ernst lauteten damals, ich zitiere: \u201eEin Jahr, \nnachdem die Personaldebatte im gesamten Land l\u00e4uft, \nf\u00e4llt auch der NPD ein, hoppla hopp, da war doch etwas, \nund sie stellt einen l\u00e4ppischen Antrag. Das will ich einmal \ndazu sagen.\u201c Drei Jahre, nachdem die Personaldebatte im \ngesamten Land l\u00e4uft, und zwei Jahre, nachdem die NPD-\nFraktion hier bereits aktiv war, f\u00e4llt nun auch der Links-\nfraktion ein, hoppla hopp, da war doch etwas, und sie \nstellt einen l\u00e4ppischen Antrag. Damals stimmte sie gegen \nunseren glasklar kurz gefassten Antrag. Heute fordert sie \nin einem schw\u00fclstigen B\u00fcrokratenchinesisch genau das \nGleiche. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfragen. \n\nWie schon bei jeder sich fr\u00fcher bietenden Gelegenheit \nsagt die NPD-Fraktion, dass der R\u00fcckzug der Polizei aus \nder Fl\u00e4che gerade vor dem Hintergrund des Ausblutens \nganzer Regionen im Freistaat Sachsen das v\u00f6llig falsche \nSignal ist. Eine schrumpfende Infrastruktur und eine \nsinkende staatliche Pr\u00e4senz gerade in den l\u00e4ndlichen \nGebieten unserer s\u00e4chsischen Heimat sind ein katastro-\nphales Signal in mindestens zweierlei Hinsicht. Die \nEinheimischen verlieren ihre Bindungskr\u00e4fte gegen\u00fcber \nihrer Heimat und fl\u00fcchten in die Fremde, und fremde \nStraft\u00e4ter entdecken in den l\u00e4ndlichen Entleerungsr\u00e4umen \nihr Eldorado f\u00fcr kriminelle Machenschaften. \n\nWenn Sie jetzt sagen, das w\u00e4re rechtsextremistische \nPanikmache, dann schauen Sie sich doch nur die j\u00fcngste \nKriminalit\u00e4tsentwicklung im tschechisch-polnisch-\ndeutschen Grenzgebiet an. Sprechen Sie zum Beispiel mit \nden Oberlausitzern, die ein Lied davon singen k\u00f6nnen, \nwie segensreich sich die Schengen-Rahmenerweiterung \ndort auf die Kriminalit\u00e4tsstatistik ausgewirkt hat. \n\nSo, wie bereits bei der Einbringung unseres Antrages im \nApril-Plenum 2006 von der NPD-Fraktion sehr ausf\u00fchr-\nlich dargestellt wurde, sagen wir auch heute, dass der \n\nbeschlossene Stellenabbau bei der s\u00e4chsischen Polizei \neine schwere Gef\u00e4hrdung der inneren Sicherheit in \nSachsen bedeutet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDaran w\u00fcrde sich auch dann nichts \u00e4ndern, wenn die \nk\u00fcrzlich ge\u00e4u\u00dferte, hoch innovative Empfehlung von \nInnenminister Dr. Buttolo umgesetzt wird, dass nachts in \nden Grenzregionen mehr Stra\u00dfenlaternen eingeschaltet \nwerden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \nein tolles Sicherheitskonzept!) \n\nUngeachtet dessen, dass Linksfraktion und FDP arg sp\u00e4t \ndaherkommen, werden wir beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nbeschlie\u00dfen diese Runde f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir besch\u00e4ftigen \nuns in der Debatte mit dem Versagen der Staatsregierung \nim Bereich \u00f6ffentliche Sicherheit. Dies wird die CDU \nbesonders schmerzen, h\u00e4lt sie sich doch traditionell f\u00fcr \ndie kompetenteste Partei in Sachsen in Sachen \u00f6ffentliche \nSicherheit. Dass dies nicht der Fall ist, zeigen diese \nDebatte und die Ereignisse, die zu ihr gef\u00fchrt haben. \n\nMit den vorliegenden Antr\u00e4gen versuchen FDP und \nLinke, die Notbremse zu ziehen, indem der Stellenabbau \ngestoppt wird. Der Zug droht zu entgleisen, Herr  \nBandmann, weil es die Staatsregierung bisher vers\u00e4umt \nhat, die notwendigen Weichen zu stellen. \n\nWie ist die Sicherheitslage in Sachsen? Auch wir B\u00fcnd-\nnisgr\u00fcnen bekennen uns zur zentralen Aufgabe des \nStaates, seine B\u00fcrger vor Gefahren und Straftaten zu \nbewahren. Aber nach der polizeilichen Kriminalstatistik \n2007 \u2013 ich kenne die Bedenken, die zu Recht dagegen \nerhoben werden \u2013 bewegt sich die Kriminalit\u00e4t immerhin \nauf dem Vorjahresniveau. Die Kriminalit\u00e4t durch Jugend-\nliche und Heranwachsende ist gesunken. Auch nach \nmeinem Eindruck ist der nach der Grenz\u00f6ffnung zu Polen \nund Tschechien bef\u00fcrchtete signifikante Anstieg von \nKriminalit\u00e4t nicht eingetreten. Aussagekr\u00e4ftige Zahlen \nwurden uns vom Innenminister bisher nicht vorgelegt, \nobwohl wir im Innenausschuss fraktions\u00fcbergreifend \ndazu immer nachgefragt haben. Die Staatsregierung sieht \nsich aber dennoch veranlasst, zur Beruhigung des Sicher-\nheitsgef\u00fchls die Polizeipr\u00e4senz in den Grenzregionen zu \nverst\u00e4rken. \n\nFu\u00dfballspiele sind immer noch regelm\u00e4\u00dfig Gro\u00dfeinsatz-\nlagen. Wir verzeichnen einen Anstieg rechtsextre-\nmistischer Gewaltdelikte, und die Polizeipr\u00e4senz bei \nrechtsextremistischen \u00dcbergriffen scheint nicht in ausrei-\nchender Weise gew\u00e4hrleistet zu sein. Ich erinnere nur an \n\n 8649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ndie Ereignisse in Colditz und im Muldental, im Kreis \nMittweida auch. \n\nWie ist die Polizei derzeit aufgestellt? Es gibt etwas mehr \nals 14 000 Polizisten im Land. Abgebaut werden sollen \nnach aktuellem Haushaltsplan \u2013 ich glaube, er hat Geset-\nzeskraft, Herr Bandmann \u2013 2 441 Stellen, hiervon 2 297 \nim Bereich des Vollzugsdienstes. Die Koalition hatte ja \nselbst Sorge, dass die Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards \npolizeilicher Arbeit nicht sichergestellt sein k\u00f6nnten. \nAufgrund des Antrages der Koalitionsfraktionen vom \nJanuar 2006, der vom Landtag angenommen wurde, sollte \ndie Staatsregierung aufzeigen, wie die Polizei auch \nzuk\u00fcnftig in der Lage sein soll, auf kurzfristig wechselnde \nLagen angemessen zu reagieren. Das war ja beispielswei-\nse wohl auch das Problem in Leipzig. \n\nDie Staatsregierung machte es sich leicht und antwortete \n\u2013 Zitat: \u201eDie St\u00e4be der Polizeidirektionen wurden im \nErgebnis der Neuorganisation der Polizei so organisiert, \ndass sie jetzt und auch zuk\u00fcnftig in der Lage sind, auch \nl\u00e4ngere Einsatzlagen zu bew\u00e4ltigen.\u201c \u2013 So der Bericht der \nStaatsregierung vom 24.03.2006. \n\nDass die s\u00e4chsische Polizei gegenw\u00e4rtig keine ausgewo-\ngene Altersstruktur hat, ist unstrittig. Waren es 2006 \u00fcber \n150, so werden es 2009 voraussichtlich schon 450 Alters-\nabg\u00e4nge sein \u2013 ein Anstieg um sage und schreibe 191 %; \nKollege Br\u00e4unig hat darauf hingewiesen. Der Einstel-\nlungskorridor, Herr Kollege Bandmann, ist auch laut \naktuellem Haushaltsplan festgelegt: 125 im Jahr 2007, \n175 im Jahr 2008, aber nur noch 100 in den Jahren \n2009/2010. Jede weitere frei werdende Planstelle entf\u00e4llt \nmit sofortiger Wirkung, denn sie hat den sch\u00f6nen Ver-\nmerk: \u201eZur Absicherung des Vollzuges des Stellen-\nabbaugesetzes der Staatsregierung\u201c. Herr Bandmann, wie \nSie unter diesen Umst\u00e4nden wagen k\u00f6nnen, sich hier \nhinzustellen und zu sagen, es w\u00fcrde kein Personalabbau \nstattfinden, das wird Ihr Geheimnis bleiben. \n\nMeine Damen und Herren, bedarf es anhand der aktuellen \nLage einer Korrektur dieses Stellenabbauplanes? Es \nwurde von meinen Vorrednern schon angesprochen: \nInnenminister Buttolo musste in der letzten Innenaus-\nschusssitzung nichts weniger als den sicherheitspoliti-\nschen Offenbarungseid leisten. Zur Verhinderung der \nStraftaten in der Nacht des 8. M\u00e4rz 2008 in Leipzig stand \nschlicht nicht gen\u00fcgend Bereitschaftspolizei bereit. Meine \nKritik geht nicht dahin, dass Sie die Polizisten, die nach \neinem Einsatz gerade auf dem Heimweg waren, nicht \nzur\u00fcckholten, sondern dass offensichtlich nicht gen\u00fcgend \nPersonal f\u00fcr einen Einsatz in einer s\u00e4chsischen Gro\u00dfstadt \nan einem Samstagabend zur Verf\u00fcgung steht. Meine \nDamen und Herren, ich nenne das eine planm\u00e4\u00dfige \nSicherheitsl\u00fccke. Auch die Bereitschaftspolizei wurde in \nden letzten Jahren bekannterma\u00dfen um 200 Stellen \nabgebaut. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: Herr Lichdi, \nwenn Sie eine Erl\u00e4uterung nicht verstehen, hat  \n\nes auch keinen Sinn, darauf einzugehen! \u2013  \nZuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ich wollte mir nur die Gelegenheit geben, ihn zu verste-\nhen, weil er die ganze Zeit dazwischenruft. \n\nDie Bindung aller Kr\u00e4fte inklusive Unterst\u00fctzung durch \nandere Bundesl\u00e4nder, wie am Wochenende des \n14./15. M\u00e4rz geschehen, ist dabei keine Dauerl\u00f6sung. \nNun wird laut Innenministerium einer von derzeit sechs in \nChemnitz stationierten Einsatzz\u00fcgen mit 38 Beamten \nad hoc nach Leipzig verlegt. Herr Bandmann, wenn Sie \njetzt dar\u00fcber streiten, ob das vielleicht eine Verlegung \noder eine zeitweilige Dislozierung ist, dann ist das meines \nErachtens nur ein Streit um des Kaisers Bart; denn letzt-\nendlich werden sie \u2013 wie lange auch immer \u2013 von Chem-\nnitz nach Leipzig verlegt. Darum herumzureden ist keine \ngute L\u00f6sung, um tats\u00e4chlich Ehrlichkeit in dieser Debatte \naufzubauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nIm Gegenzug soll in Chemnitz ein zweiter Einsatzzug der \nLandespolizei mit 33 Beamten aufgebaut werden. Ich \nfrage mich, wo diese abgezogen werden. Sind die denn \nentsprechend ausgestattet und ausgebildet und sind diese \nnicht bereits durch ihre origin\u00e4re Aufgabe, n\u00e4mlich die \nUnterst\u00fctzung der Reviere im Erzgebirge und im Vogt-\nland, ausgelastet? Entsteht dann dort eine L\u00fccke? \n\nAuch im Bereich der Landespolizei, insbesondere beim \nPolizeivollzugsdienst in der Fl\u00e4che, besteht Handlungsbe-\ndarf. Ich m\u00f6chte wissen, wann die Staatsregierung den \nLandtag dar\u00fcber zu informieren gedenkt, wie die Struktur \nder Reviere und Posten aussehen soll. Wir erfahren immer \nnur von Modellprojekten \u2013 etwa der Basisdienststelle \nFreiberg \u2013, und dabei erf\u00e4hrt man mehr oder weniger am \nRande und aus der Zeitung vom Abzug aus Brand-\nErbisdorf. Personal und \u00d6ffnungszeiten werden ausge-\nd\u00fcnnt, Anfahrtszeiten zu Gefahrenlagen steigen. \n\nWir halten es auch hier f\u00fcr unverantwortlich, Personal zu \nstreichen, ohne sich vorher zu \u00fcberlegen, wie zuk\u00fcnftig \npolizeiliche Arbeit sichergestellt werden soll. Dazu h\u00f6re \nich von den Koalitionsvertretern und von Ihnen, Herr \nStaatsminister, bisher immer nur Bekenntnisse, dass es \ngew\u00e4hrleistet sei, dass ein Konzept bestehe \u2013 nur, es kennt \nkeiner dieses Konzept, au\u00dfer dem ber\u00fchmten Ampelpa-\npier, das immer noch ein Non Paper ist. Ich frage Sie: \nWann k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich mit einer Landtagsbefassung \nrechnen? \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Die \nStaatsregierung dr\u00fcckt sich seit Jahren um ein planvolles \nVorgehen. Dies ist unverantwortlich gegen\u00fcber den \nPolizistinnen und Polizisten, die zum Spielball ihres \nAktionismus werden, und auch gegen\u00fcber den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern, die auf eine leistungsstarke Polizei \nvertrauen und offensichtlich immer \u00f6fter damit rechnen \nm\u00fcssen, dass Veranstaltungen abgesagt werden, weil die \nSicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. \n\nBereits seit September 2006 steht das Personalabbaukon-\nzept der Staatsregierung fest, welches St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck am \nParlament vorbei umgesetzt wird. Eine Evaluierung dieser \n\n 8650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nSchritte auf tats\u00e4chlich realisierte Kosteneinsparungen \nund Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t der Arbeit, wie von \nder FDP beantragt, ist daher dringend geboten. \n\nDem Antrag der FDP werden wir daher zustimmen. Beim \nAntrag der PDS werden wir uns enthalten. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Der Linken!) \n\n\u2013 Entschuldigung, der Linken, der linken PDS oder \u2026;  \nna ja, gut. \n\nEine Aussetzung des Stellenabbaus erscheint uns ausrei-\nchend. Eine v\u00f6llige Aufhebung eines Einstellungskorri-\ndors, also der Begrenzung des Einstellungskorridors, und \ndie bedingungslose R\u00fcckg\u00e4ngigmachung des Stellenab-\nbaus ohne ein Konzept halten wir aber ebenfalls f\u00fcr einen \nSchnellschuss. Wir brauchen erst ein Konzept \u2013 und zwar \nein \u00f6ffentlich diskutiertes und vorgestelltes Konzept \u2013 und \ndann Entscheidungen. \n\nZudem, meine Damen und Herren, sage ich auch in dieser \nDebatte: \u00dcber die Polizeiausstattung d\u00fcrfen wir die \nebenso notwendige Debatte \u00fcber die mangelnde Personal-\nausstattung im Justizbereich nicht vergessen. \n\nVon daher wollen wir uns jetzt zu so weitreichenden \nVorschl\u00e4gen, wie sie die linke Fraktion macht, nicht \nverst\u00e4ndigen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie Runde der Fraktionen. Gibt es weiteren Aussprache-\nbedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr Staatsminis-\nter des Innern, Herr Dr. Buttolo, Sie haben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nAnzahl der registrierten Straftaten in Sachsen ist in den \nletzten Jahren um 16 %, die Zahl der Verkehrsunf\u00e4lle um \n12 % zur\u00fcckgegangen. Die Kriminalit\u00e4tsbelastung befin-\ndet sich auf dem Niveau des Jahres 1992. Im Vergleich zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6rt der Freistaat Sachsen zu \nden L\u00e4ndern mit der niedrigsten Kriminalit\u00e4tsquote und \nden wenigsten Verkehrsunf\u00e4llen und einer deutlich h\u00f6he-\nren Aufkl\u00e4rungsquote als der Bundesdurchschnitt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nDas sind die Fakten \u2013 statistisch belegt und von jeder-\nmann nachzulesen. Wo die Linksfraktion hier ein organi-\nsatorisches, strukturelles, personelles und s\u00e4chliches \nDefizit sieht, bleibt mir ein Geheimnis. Das einzige \nDefizit, das ich feststelle, ist ein latentes Wahrnehmungs-\ndefizit bei Ihnen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDoch diese Masche ist nicht neu. Da werden durch nichts \nbelegte Behauptungen zum Fundament f\u00fcr gedankliche \nKartenh\u00e4user. Desinformationen, Spekulationen z\u00e4hlen \n\nf\u00fcr mich nicht zur Aufgabe einer demokratischen Opposi-\ntion. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Genau!) \n\nDie Bev\u00f6lkerung hat ein Recht auf objektive Informatio-\nnen, und deswegen lasse ich es nicht zu, dass der Ruf der \ns\u00e4chsischen Polizei besch\u00e4digt wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nTatsache ist, dass die Polizei das meiste Vertrauen aller \nInstitutionen in der Bev\u00f6lkerung genie\u00dft. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nDer Innenminister nicht!) \n\nDies hat eine aktuelle Umfrage der Firma Approxima \ngezeigt. \n\nDiese Bilanz, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \nnicht das Ergebnis einer defizit\u00e4ren Polizei mit organisa-\ntorischen, strukturellen, personellen und s\u00e4chlichen \nDefiziten, sondern Ausdruck einer funktionierenden, \nmodernen, hoch motivierten Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird zu keinem Zeitpunkt \neine Schw\u00e4chung der Polizei zulassen, die zur Gef\u00e4hr-\ndung der inneren Sicherheit f\u00fchren kann. Es gibt nur ein \nausschlaggebendes Kriterium f\u00fcr die Entscheidung \ndar\u00fcber, wie die s\u00e4chsische Polizei personell auszustatten \nist: Die innere Sicherheit im Freistaat muss jederzeit und \nan jedem Ort gew\u00e4hrleistet sein. Das ist das alleinige \nKriterium. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\nAllein die Zahl der K\u00f6pfe kann nicht entscheidend sein. \nEs kommt vielmehr darauf an, zu analysieren, welche \nAnforderungen an die Polizei gestellt werden und welche \nSchlussfolgerungen sich aus dieser Analyse ergeben. \n\nDie Alterspyramide der s\u00e4chsischen Polizei zeigt, dass \nunserer Polizei in Zukunft eine erhebliche \u00dcberalterung \ndroht. Betrachten wir die Einsatzschwerpunkte zum \nBeispiel der Bereitschaftspolizei oder auch von SEKs und \nMEKs \u2013 diese Eins\u00e4tze k\u00f6nnen unm\u00f6glich von \u00fcber  \n40-j\u00e4hrigen Beamten durchgef\u00fchrt werden. Zur Gew\u00e4hr-\nleistung der inneren Sicherheit brauchen wir junge Poli-\nzeibeamte. \n\nDie Antwort auf diese Anforderungen ist ein breiter \nEinstellungskorridor. Deshalb werden wir junge Polizei-\nbeamte ausbilden und einstellen, die die Zukunft einer \neinsatzf\u00e4higen Polizei sichern. Dies \u2013 die zuk\u00fcnftige \nEinsatzf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Polizei und damit die \ninnere Sicherheit im Freistaat Sachsen \u2013 ist der entschei-\ndende Ma\u00dfstab, an dem wir die personellen Anforderun-\ngen messen m\u00fcssen. Deshalb ist der Einstellungskorridor \nvon bisher 100 Stellen sp\u00fcrbar zu erh\u00f6hen, und zwar so \nweit, wie dies die innere Sicherheit erfordert. \n\n 8651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nein, \nich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nKonkrete Zahlen sind aber das Ergebnis der Haushalts-\nverhandlungen. Wer stattdessen nur die Frage des Stellen-\nabbaus betrachtet, springt zu kurz, nimmt die wirklichen \nProbleme nicht wahr und gef\u00e4hrdet damit die innere \nSicherheit im Freistaat. \n\nEs geht der Staatsregierung darum, die s\u00e4chsische Polizei \nf\u00fcr die Anforderungen der Zukunft fit zu machen. Das ist \nim \u00dcbrigen eine Frage nicht nur der personellen, sondern \nauch der materiellen Ausstattung. Auch hier, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, war die Staatsregierung \nschon mehr als aktiv. Deshalb wurden Hunderte neuer \nFahrzeuge und neue Beweistechnik angeschafft. Gegen-\nw\u00e4rtig erhalten die Einsatzbeamten eine neue Schutzaus-\nstattung. Das sind die Beamten, die Woche f\u00fcr Woche, \nWochenende f\u00fcr Wochenende ihren Kopf f\u00fcr uns hinhal-\nten im Kampf gegen Gewaltt\u00e4ter bei Fu\u00dfballspielen, bei \nDemonstrationen und Gegendemonstrationen. Dar\u00fcber \nhinaus wird ein weiteres mobiles Einsatzkommando \ngegr\u00fcndet. Es soll sich in erster Linie mit Staatsschutzfra-\ngen, also Extremismus- und Terrorismusbek\u00e4mpfung, \nbefassen. \n\nMindestens genauso wichtig ist die in diesem Jahr erfol-\ngende Erneuerung der Computerausstattung. Ich darf \ndaran erinnern: Im vergangenen Jahr haben wir bei der \nPolizei ein hochmodernes Netz aufgebaut, in diesem Jahr \nkommen die Ger\u00e4te ans Netz. Diese Investitionen sind \nkein Selbstzweck, sondern Voraussetzung f\u00fcr eine effi-\nziente Aufgabenwahrnehmung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Linksfrakti-\non handelt mit ihrem Antrag nicht im Interesse der s\u00e4chsi-\nschen Polizei, schon gar nicht im Interesse der inneren \nSicherheit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nDie absichtliche Fehleinsch\u00e4tzung spricht f\u00fcr sich. Das ist \nDemagogie. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Sie liefern eine \nabsichtliche Fehleinsch\u00e4tzung! Was Sie machen, \n\nist Demagogie! \u2013 Zuruf von der CDU:  \nDamit kennen Sie sich ja aus!) \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion war die Versuchung wohl zu gro\u00df; \nauch sie musste auf den schon fahrenden Zug aufsprin-\ngen. Es ist nicht sonderlich seri\u00f6s, ein Dreivierteljahr vor \neiner beabsichtigten Organisationsanpassung negative \nAuswirkungen auf die Sicherheitslage zu unterstellen.  \nDie Organisation der Bereitschaftspolizei soll zum \n\n1. Januar 2009 angepasst werden und beinhaltet keines-\nwegs, wie die FDP in ihrem Antrag glauben machen will, \neine Zentralisierung der Einsatzeinheiten. Die operativen \nEinheiten, die Bereitschaftspolizeiz\u00fcge und die Hundert-\nschaften bleiben dezentral in Chemnitz, Dresden und \nLeipzig. Zentralisiert werden F\u00fchrungs-, Stabs- und \nVerwaltungsaufgaben, um eine effizientere Aufgaben-\nwahrnehmung sicherzustellen. \n\nIm \u00dcbrigen bleiben alle Bereitschaftspolizeiz\u00fcge erhalten. \nZwei bisher unter der bundesweit vorgegebenen St\u00e4rke \nvon 38 Beamten werden personell aufgestockt. \n\nDen Bedrohungen durch Verbrechen, Extremismus und \nweltweiten Terrorismus muss die s\u00e4chsische Polizei etwas \nentgegensetzen k\u00f6nnen. Effiziente Organisationsstruktu-\nren, modernste Technik und junge, engagierte Polizeibe-\namte sind die richtige Antwort auf gegenw\u00e4rtige und \nk\u00fcnftige Bedrohungen. Daf\u00fcr steht die Staatsregierung \nseit jeher und gegen alle Widerst\u00e4nde \u2013 schon lange, \nbevor Sie sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt haben. \n\nAn dieser Stelle erlaube ich mir noch einmal, ausdr\u00fcck-\nlich meinen pers\u00f6nlichen Dank an die Polizistinnen und \nPolizisten im Freistaat Sachsen zu richten. Ihre hoch \nmotivierte Arbeit ist tats\u00e4chlich zum Wohle, zur Sicher-\nheit unserer Bev\u00f6lkerung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes nach diesen Ausf\u00fchrungen noch einmal Anmeldungen \nzur Aussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zu den Schlussworten der beiden \nantragstellenden Fraktionen. Die Linksfraktion beginnt; \nFrau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist das alte \nKriegsleiden: Immer dann, wenn es konkret werden soll \nund man den Finger in die Wunde legt, verkommt die \nDebatte zu irgendwelchen ideologischen Scheinschlach-\nten, wie es hier der Herr Staatsminister und sein Vorred-\nner, Herr Bandmann, wieder deutlich gemacht haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Bandmann war hier angetreten, um irgendwelches \nZeug zu erz\u00e4hlen, wohl wissend, dass jeder Fakt, den ich \nhier auf den Tisch gelegt habe, belegt ist. Es ist so, wie es \nist. Sie wissen das hundertprozentig, Herr Staatsminister. \n\nIch sage es Ihnen ganz ehrlich: Ich habe von solchen \nSchaufensterreden die Nase voll! Da wird \u201evor der Front\u201c \nder Dank ausgesprochen, nur weil die Polizei hier mit auf \nden Zuschauerr\u00e4ngen sitzt. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Ihnen ja ganz fremd!) \n\nIch glaube, dass das niemandem n\u00fctzt. Es schafft schon \ngar nicht Abhilfe f\u00fcr das Problem. Das Gerede muss \naufh\u00f6ren! \n\n 8652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Dann h\u00f6ren Sie doch auf!) \n\nHerr Bandmann, Sie haben hier zu allem M\u00f6glichen Ihre \nSicht der Dinge dargelegt und dabei weit ausgeholt. Auch \ndie DDR war dabei \u2013 in \u00fcblicher Manier. Wir kennen das. \nDas ist nichts Neues. Ich kann nur sagen: Das n\u00fctzt uns \nnichts. \n\nAll die vorgebrachten Zahlen und Argumente sprechen \ndoch daf\u00fcr, dass grunds\u00e4tzliche \u00c4nderungen herbeige-\nf\u00fchrt werden m\u00fcssen. Ich verlange von Ihnen, Herr \nStaatsminister, dass Sie uns klaren Wein einschenken. Das \nm\u00fcssen Sie machen. Wir sind das Parlament. Das Parla-\nment verlangt eine klare Aussage dazu, nicht aber Formu-\nlierungen wie: Gucken wir einmal, wie viele es sein \nwerden, wir werden die Sicherheit sichern. Das ist Ihre \nArgumentation. Wer sind wir denn hier? Wir sind doch \nkeine Clownerie! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Haben Sie schon einmal etwas von \n\nHaushaltsberatung geh\u00f6rt? Frau Kollegin, tun  \nSie doch nicht so, als ob Sie v\u00f6llig neu seien!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen einen \nGrundsatzbeschluss, der klarstellt, was wir in dieser Frage \nwollen. Da gibt es zwei Punkte \u2013 ich denke, das haben wir \nam deutlichsten zum Ausdruck gebracht \u2013: Der Abbau der \nPersonalstellen muss aufh\u00f6ren, und zwar jetzt. Kein \nHerumeiern! Der Einstellungskorridor ist deutlich zu \nerweitern. Seine jetzige Fassung mit den 100 Stellen \u2013 ich \nverweise auf den Kabinettsbeschluss und den Haushalt \u2013 \nmuss ver\u00e4ndert werden. Wir brauchen einen anderen \nEinstellungskorridor. All die Dinge, die in unserem \nAntrag sehr genau formuliert sind, beruhen auf exakt \nbelegten Fakten, die wir uns auch von Ihnen nicht wegre-\nden lassen. \n\nEs ist sehr bedauerlich, wie hier im Hause so wichtige \nThemen debattiert werden. Offensichtlich nehmen Sie die \nPolizistinnen und Polizisten in ihren Problemlagen nicht \nwirklich ernst. Das tut mir sehr leid. Es spricht gegen Sie \nund Ihren Auftrag als Minister. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das zweite \nSchlusswort hat die FDP-Fraktion; Herr Dr. Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Befund scheint unstreitig zu sein. \nEr lautet, dass es in Sachsen mit zunehmender H\u00e4ufung \nSicherheitslagen gibt, die mit den vorhandenen Polizei-\nkr\u00e4ften nicht bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Dem widerspre-\nchen die Kollegen der Koalition wie auch der Staatsminis-\nter nicht. \n\nWir k\u00f6nnten also darangehen und entsprechend dem \nAntrag der FDP-Fraktion die Staatsregierung bitten, daf\u00fcr \nzu sorgen, dass nicht, wie im Stellenplan vorgesehen, \n\nStellen, die nicht mehr besetzt werden, sofort wegfallen. \nWir k\u00f6nnten darangehen, ein Konzept zu erarbeiten, wie \nin Zukunft mit Gro\u00dflagen umgegangen wird, damit die \nKr\u00e4fte so aufgeteilt werden, dass solche Lagen beherrsch-\nbar bleiben. Wir k\u00f6nnten darangehen und die bisherigen \nAbbaukonzepte \u00fcberpr\u00fcfen. Wir k\u00f6nnten darangehen und \nsagen: Lasst uns einmal feststellen, wie breit der Einstel-\nlungskorridor sein muss, den wir dringend ben\u00f6tigen, um \nauch in Zukunft die Sicherheit im Land gew\u00e4hrleisten zu \nk\u00f6nnen. \n\nIch sage: Wir k\u00f6nnten; aber \u2013 das habe ich den \u00c4u\u00dferun-\ngen des Staatsministers und der Redner der Koalition \nentnommen \u2013 Sie wollen es jetzt nicht. Stattdessen bleibt \nes im Ungef\u00e4hren, im Vagen. Es bleibt bei allgemeinen \nDankesreden an die Polizei und bei der Beteuerung, man \nstehe f\u00fcr junge Beamte in ausreichender Zahl. Nur kon-\nkret wird das Ganze nicht. Das ist bedauerlich. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Bandmann, wenn Sie sagen, es gebe keinen Abbau \nim Stellenplan, dann ist das unzutreffend; Kollege Lichdi \nhat das noch einmal klargestellt. \n\nHerr Br\u00e4unig, ich wei\u00df nicht, wie Sie zu der Einsch\u00e4tzung \nkommen, dass wir keine Oppositionsantr\u00e4ge br\u00e4uchten, \num uns mit dem Thema zu befassen. Die Koalition befasst \nsich mit diesem Thema n\u00e4mlich offenkundig \u00fcberhaupt \nnicht. Es ist immer wieder die Opposition, die sich \nhierherstellt und auf diese immer noch offene Wunde \nhinweist. Dabei handelt es sich doch um einen Kernbe-\nreich, in dem die Union immer Kompetenz f\u00fcr sich \nbeansprucht. Die Union sagt doch, sie sei die Erfinderin \nder inneren Sicherheit. Offensichtlich trifft das so nicht \nzu. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister, zu Ihrem Redebeitrag muss ich \nsagen: Das war entt\u00e4uschend. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, es \ngibt offensichtlich den Wunsch nach einer Zwischenfrage. \nGestatten Sie diese? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \nDr. Martens, ich stelle mir die Frage \u2013 ich hoffe, dass Sie \nsie mir beantworten k\u00f6nnen \u2013, ob Sie den Ausf\u00fchrungen \ndes Herrn Dr. Buttolo, meinen Ausf\u00fchrungen und denen \nvon Herrn Bandmann zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich habe mich gerade eben \nmit den Ausf\u00fchrungen besch\u00e4ftigt. Es kann Ihnen nicht \ngefallen, wie ich mich damit besch\u00e4ftige; aber das \u00e4ndert \nnichts daran, dass ich es getan habe. Das erkl\u00e4re ich Ihnen \nnachher noch einmal. \n\n 8653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 Vereinzelt \nBeifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Auch diese noch. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann machen wir \ndas. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \nDr. Martens, ich will es konkretisieren: Herr Dr. Buttolo, \nKollege Bandmann und ich haben gesagt, dass sich der \nzuk\u00fcnftige Einstellungskorridor bei der s\u00e4chsischen \nPolizei an den sicherheitspolitischen Bed\u00fcrfnissen orien-\ntieren wird und wir das im Rahmen der Haushaltsberatun-\ngen so verhandeln werden. Haben Sie das so vernommen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das habe ich so vernommen. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: M\u00f6glicherweise interpretieren Sie \ndas ein bisschen falsch? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein. Folgendes ist ja das \nSch\u00f6ne: Wenn Sie sagen, der Korridor werde sich an den \nsicherheitspolitischen Erfordernissen orientieren, dann \nhabe ich das durchaus verstanden. Aber Sie werden mir \nzubilligen, dass ich sage: Das war alles andere als kon-\nkret. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine dritte Frage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein! Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte meinen Beitrag zu Ende f\u00fchren. \n\nEs war hier wenig konkret. Herr Br\u00e4unig hat noch einmal \ndemonstriert: Das, was Sie f\u00fcr konkret halten, ist alles \nandere als konkret. Die Beamten im Lande warten, dass \nsie gesagt bekommen, wie gro\u00df der Einstellungskorridor \nungef\u00e4hr sein wird, wenn man schon dar\u00fcber nachdenkt. \nEr muss gr\u00f6\u00dfer sein als 100. Auch das ist offensichtlich \n\nhier Konsens. Hier zu sagen, wartet bitte einmal ab, ist \neben unzureichend. Das beanstanden wir auch dieses Mal \nwieder. \n\nHerr Staatsminister, wenn Sie sagen, es sei unseri\u00f6s, \ndiesen Antrag ein Dreivierteljahr vor einer beabsichtigten \nOrganisationsanpassung zu bringen, dann frage ich mich, \nwelchen Zeithorizont Sie denn f\u00fcr Ihre Planung der \nbeabsichtigten Organisationsanpassung haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bef\u00fcrchte, wenn diese \nStaatsregierung und diese Koalition mit ihrer beabsichtig-\nten Organisationsanpassung fertig sind, ist rund die H\u00e4lfte \nder Polizisten inzwischen verrentet. Das ist unzureichend. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen lassen Sie uns \nkonkret werden und uns mit der Arbeit nicht in einem \nDreivierteljahr anfangen, sondern lassen Sie es uns jetzt \ntun. Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das waren die Schlussworte. Wir kommen zu den \nAbstimmungen. Wir haben zwei Antr\u00e4ge, \u00fcber die wir zu \nbefinden haben. Wir beginnen mit der Drucksachennum-\nmer 4/11659, Antrag der Linksfraktion. Wer gibt seine \nZustimmung? \u2013 Wer gibt diese Zustimmung nicht? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist dieser \ndennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zum Zweiten Antrag mit der Drucksachen-\nnummer. 4/11814, Antrag der FDP. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ohne Stimment-\nhaltungen, aber bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustim-\nmungen ist auch dieser Antrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nGeltendes Ausl\u00e4nderrecht konsequent anwenden \u2013 Artur T. abschieben! \nDrucksache 4/11729, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD als einreichende Fraktion beginnt, danach die \ngewohnte Reihenfolge. F\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Apfel, \nbitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ein Diskothekenbesucher muss vor die T\u00fcr. Das \ngerade erst in Kraft getretene Gesetz zum Nichtraucher-\nschutz verlangt es so. Der Mann wird dort erschossen, \nweil schwer bewaffnete Ausl\u00e4nderbanden nahezu unbe-\nhelligt Terror aus\u00fcben k\u00f6nnen. Was wie der Auftakt eines \nFreitagabend-Krimis klingt, hat sich in der Nacht zum \n8. M\u00e4rz in der Leipziger Innenstadt tats\u00e4chlich zugetra-\n\ngen. Das Geschehen wirft ein grelles Schlaglicht auf die \nherrschenden Zust\u00e4nde in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. Viele \nB\u00fcrger stellen sich am Tage nach der Blutnacht die Frage, \nwer den starken Arm des Gesetzes eigentlich noch zu \nf\u00fcrchten hat, von Rauchern und Falschparkern einmal \nabgesehen. \n\nAn den Tagen nach der Blutnacht, die nicht nur ein \nMordopfer, sondern auch einen Schwerverletzten forderte, \nder ins Herz gestochen wurde und sein \u00dcberleben nur \nseiner guten k\u00f6rperlichen Konstellation verdankt, begann \nerwartungsgem\u00e4\u00df die Zeit der Ausfl\u00fcchte, des Sch\u00f6n-\nredens und der Verdr\u00e4ngung der Problemursachen. \n\n 8654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nUnr\u00fchmlichen H\u00f6hepunkt bildete dabei das Interview von \nPolizeipr\u00e4sident Bernd Merbitz in der \u201eLeipziger Volks-\nzeitung\u201c am 10. M\u00e4rz 2008, in dem dieser ernsthaft \nbehauptete: \u201eEs sah nach Frieden aus.\u201c Weiter will  \nMerbitz in der Zeit vor der Blutnacht Signale vernommen \nhaben, dass die \u201eStreitigkeiten ruhen\u201c w\u00fcrden, so seine \nBezeichnung f\u00fcr die b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen, von Ausl\u00e4n-\ndern vorgetragenen Angriffe. \n\nDiese Aussage l\u00e4sst nur den Schluss zu, dass Merbitz \nentweder von der Situation in Leipzig keine Ahnung hat \nund deswegen f\u00fcr den Posten des Polizeipr\u00e4sidenten \nungeeignet ist oder aber die \u00d6ffentlichkeit bewusst bel\u00fcgt, \nwas die Sache nicht besser macht. \n\nTatsache ist n\u00e4mlich, dass schon im Herbst 2007 die \nGewalt ausl\u00e4ndischer Krimineller gegen Leipziger Gast-\nronomen und Discobesitzer eskaliert war und zum Titel-\nthema der Leipziger Presse wurde. Schon damals starteten \nbewaffnete ausl\u00e4ndische Stra\u00dfenk\u00e4mpfer Sturmangriffe \nauf Diskotheken. Schon damals barsten Schaufenster. \nSchon damals gab es Verletzte. Sp\u00e4testens seit November \nletzten Jahres h\u00e4tte den \u00f6rtlichen Polizeibeh\u00f6rden wie \nauch dem Innenministerium das Ausma\u00df der Gewaltbe-\nreitschaft der Leipziger Bande klar sein m\u00fcssen, schlie\u00df-\nlich waren die R\u00e4delsf\u00fchrer der brutalen Attacken na-\nmentlich bekannt. \n\nDass in der Nacht zum 8. M\u00e4rz dennoch die gleichen \nsattsam bekannten Schl\u00e4ger in den fr\u00fchen Morgenstunden \nlosziehen, einen Menschen ermorden und einen anderen \nschwer verletzen konnten, ist das Ergebnis unverantwort-\nlicher Nachsicht mit ausl\u00e4ndischen Schwerstkriminellen. \nDie Polizei wirkte getroffen. F\u00fcnf Dutzend Polizisten \nwurden in eine Schlacht mit schwer bewaffneten, aufge-\nputschten ausl\u00e4ndischen Kampfmaschinen geschickt. \nAuch sie konnten letztlich nicht verhindern, dass sich \ngegen 2 Uhr nachts ein Teil der Ausl\u00e4ndergang absetzen \nkonnte, um vor der Diskothek \u201eMias\u201c einen unbeteiligten \nPassanten zu ermorden, ohne dass es im Anschluss an die \nauf offener Stra\u00dfe begangene Tat zu Festnahmen kam. \n\nDer 28-j\u00e4hrige Russland-Deutsche, der durch einen \nKopfschuss ermordet wurde, war kein Zufallsopfer, wie \nihn der Polizeichef titulierte, sondern wurde von dem \nTodessch\u00fctzen h\u00f6chstwahrscheinlich f\u00fcr einen T\u00fcrsteher \ngehalten und ganz gezielt erschossen. Dies zeigt, mit \nwelcher Menschenverachtung die ausl\u00e4ndischen Angreifer \nvorgehen, um die Leipziger Diskotheken unter ihre \nKontrolle zu bekommen, um sie in Drogenumschlagpl\u00e4tze \nverwandeln zu k\u00f6nnen. Es zeigt aber auch, dass die \nErmittlungsbeh\u00f6rden nicht wegen Totschlags, sondern \nwegen Mordes ermitteln m\u00fcssen. Angesichts der Kaltbl\u00fc-\ntigkeit dieses Mordes w\u00e4re es eine fatale Illusion zu \nglauben, diese Leute lie\u00dfen sich von gut gemeinten \nWorten von Ordnungsh\u00fctern oder Pr\u00e4ventionsgespr\u00e4chen \naufhalten. \n\nDie von der Leipziger Ausl\u00e4nderbande ausgehende \nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung hat \nsich in den letzten Wochen noch einmal dramatisch \nvergr\u00f6\u00dfert. So wurde am 10. M\u00e4rz die Judo- und Sport-\n\nhalle des KSC Germania in der Konradstra\u00dfe in Leipzig-\nNeusch\u00f6nefeld durch Brandstiftung v\u00f6llig niedergebrannt. \nAuch die mutma\u00dflichen T\u00e4ter stammen aus dem Umfeld \nderselben Bande, die in der Leipziger Blutnacht in Er-\nscheinung trat. \n\nEine neuerlich best\u00fcrzende Nachricht erreichte uns am \n2. April. So soll n\u00e4mlich die Leipziger Ausl\u00e4nderbande \ndurch Zuk\u00e4ufe in Berlin ihr Waffenarsenal betr\u00e4chtlich \naufgestockt haben. Erworben wurden unter anderem zehn \nHandgranaten. Wenn das stimmt, so w\u00e4re sie inzwischen \nin der Lage, ein Blutbad ungeahnten Ausma\u00dfes anzurich-\nten. \n\nAls R\u00e4delsf\u00fchrer und Kopf der Bande gilt der geb\u00fcrtige \nArmenier Artur Terowakimjan. \u00dcber diesen berichtete die \n\u201eLVZ\u201c im Zusammenhang mit einem \u00dcberfall der Aus-\nl\u00e4nderbande auf eine Kampfsportveranstaltung in Grimma \nbereits im September 2007 in der Ausgabe vom 3. April \nwie folgt: \u201eDer Vorfall war nur einer von vielen brisanten \nKonflikten im vorigen Herbst. Immer wieder griffen \nAusl\u00e4nder T\u00fcrsteher an und drohten mit Waffengewalt; \nfast immer dabei der mutma\u00dfliche Bandenchef Artur T.\u201c \nNach den Polizeiakten h\u00e4tten er und einige seiner Kom-\nplizen aufgrund ihres gewaltbereiten Auftretens und \nDrogenhandels in einigen Diskotheken Hausverbot, \noffenbar der Ursprung der seit Monaten tobenden Ausei-\nnandersetzungen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns diesem Treiben \nnicht lange zuschauen \u2013 so lange vielleicht, bis wir das \nn\u00e4chste Mordopfer zu beklagen haben. Feinde der \u00f6ffent-\nlichen Sicherheit haben kein Bleiberecht in unserem \nLand, sofern Recht auch wirklich Recht bleiben soll! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD-Fraktion fordert die unverz\u00fcgliche Abschiebung \nvon Artur Terowakimjan und der weiteren kriminellen \nAusl\u00e4nder, die Leipzig in Angst und Schrecken versetzen. \nEs wird Zeit, dass der Polizei- und Ermittlungsapparat \nendlich rigoros durchgreift. Schlie\u00dflich besteht schon \nheute trotz vieler Einschr\u00e4nkungen die M\u00f6glichkeit, \nkriminelle Ausl\u00e4nder auszuweisen. H\u00e4tten die Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden konsequenter gehandelt und Ausl\u00e4nder ausge-\nwiesen, w\u00e4ren viele Straftaten verhindert worden. Es wird \nalso allerh\u00f6chste Zeit, dass endlich das geltende Ausl\u00e4n-\nderrecht in seiner ganzen Bandbreite angewandt wird. \nSetzen Sie, meine Damen und Herren, die Fehler der \nVergangenheit nicht endlos fort. Lassen Sie uns das \ngeltende Recht endlich anwenden, um schwerstkriminel-\nles Verhalten von Ausl\u00e4ndern in Deutschland endlich \nwirksam zu bek\u00e4mpfen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die gewaltsamen Auseinanderset-\n\n 8655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nzungen am 8. M\u00e4rz 2008 in der Stadt Leipzig, bei denen \nneben Schwerverletzten auch ein Todesopfer zu beklagen \nist, treiben mich um und haben mich tief bewegt. Eine so \nsch\u00f6ne Stadt wie unser Leipzig ger\u00e4t in negative Schlag-\nzeilen \u2013 das kann uns allen nicht egal sein. Die \u00e4u\u00dferste \nBrutalit\u00e4t dieser Form der Kriminalit\u00e4t verurteile ich auf \ndas Sch\u00e4rfste. Sie muss entschieden bek\u00e4mpft werden. \nDer Rechtsstaat hat hier mit all seinen Mitteln Flagge zu \nzeigen. \n\nAber ich verurteile auch den Versuch, aus solchen Ereig-\nnissen politischen Honig zu saugen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Dann handeln Sie doch!) \n\nDie Koalitionsfraktionen stehen f\u00fcr die l\u00fcckenlose Auf-\nkl\u00e4rung der Ereignisse. Ich bin froh, dass die Kr\u00e4fte der \nPolizeidirektion Leipzig, die Verwaltung der Stadt Leipzig \nund unsere Staatsregierung alle Hebel in Bewegung \nsetzen, um die Sicherheitslage zu stabilisieren und ein \ngemeinsames Konzept zur Bek\u00e4mpfung dieser Gewalt zu \nentwickeln. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann vertrauen  \nwir mal auf \u201eSupercop\u201c Merbitz!) \n\nAber auch das will ich an dieser Stelle mit aller Deutlich-\nkeit sagen: Die Auseinandersetzungen rivalisierender \nBanden d\u00fcrfen nicht f\u00fcr Ausl\u00e4nderhetze missbraucht \nwerden, schon gar nicht auf dem R\u00fccken unserer weltof-\nfenen Stadt Leipzig. \n\n(Beifall der Abg. Karl Nolle, SPD, und Caren Lay, \nLinksfraktion \u2013 Oh-Rufe von der NPD) \n\nUnd, meine Damen und Herren, es hilft uns auch \u00fcber-\nhaupt nicht weiter, wenn \u2013 wie eben geschehen \u2013 Mutma-\n\u00dfungen und Verd\u00e4chtigungen Grundlage von Forderungen \nin diesem Hohen Haus werden. Wie wir alle wissen, sind \ndie polizeilichen Ermittlungen noch nicht abgeschlossen. \nEinen ersten Zwischenbericht haben uns der Innenminis-\nter im Innenausschuss und auch der Landespolizeipr\u00e4si-\ndent gegeben. Tatumst\u00e4nde und -abl\u00e4ufe werden gegen-\nw\u00e4rtig noch ermittelt. Erst gestern sind neue Videoauf-\nnahmen aufgetaucht, die nun von der PD Leipzig ausge-\nwertet werden m\u00fcssen. Handelt es sich hierbei um Ban-\ndenkriminalit\u00e4t mit wechselnden T\u00e4tern oder gar um \nOrganisierte Kriminalit\u00e4t? Wir wissen es noch nicht. \n\nHier zeigen sich aber wieder das klare Bild und die \nwahren Absichten der NPD. Schon in der \u00dcberschrift \nfordert die NPD-Fraktion die Abschiebung eines Ausl\u00e4n-\nders. Ganz klar verfolgen Sie damit rassistische und \nfremdenfeindliche Ziele, die nicht zuletzt mit den klaren \nWorten \u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c demonstriert werden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDabei kehren Sie einfach unter den Tisch, dass die Aus-\nweisung in einem Rechtsstaat an konkrete Voraussetzun-\ngen und Tatsachen gebunden ist. Allein mit irgendwel-\nchen Vor- oder Pauschalverurteilungen, wie hier passiert, \n\nund mit Vermutungen ist es nicht getan. Wir leben in \neinem Rechtsstaat, auch wenn Ihnen das nicht zusagt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Kriminelle sch\u00fctzen!) \n\nDaher sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine Ausweisung in \neinem rechtsstaatlichen Verfahren zu pr\u00fcfen und danach \ndie entscheidenden Schritte einzuleiten. \n\nNoch eines m\u00f6chte ich mit Nachdruck feststellen: Ich \nverweise hier auf die Sitzung unseres Innenausschusses, \nund ich erwarte, dass keine Aussagen zu verdeckten \nErmittlern in der \u00d6ffentlichkeit getroffen werden. Unbe-\ndachte Aufkl\u00e4rung kann Gefahr f\u00fcr Leib und Leben dieser \nLeute bedeuten. Es ist schade, dass sich die NPD-Fraktion \nnicht daran erinnern kann oder will, was im Innenaus-\nschuss mehrfach durch die Staatsregierung und durch den \nLandespolizeipr\u00e4sidenten zu diesem Umstand gesagt \nworden ist. \n\nWir lehnen es also ab, uns in die betreffenden Ermittlun-\ngen einzumischen. Wir erwarten aber, dass der Rechts-\nstaat alle zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel aussch\u00f6pft, um \nDerartiges aufzukl\u00e4ren und die T\u00e4ter entsprechend zu \nbestrafen. Was wir als Abgeordnete zur Erh\u00f6hung der \ninneren Sicherheit leisten k\u00f6nnen, haben wir im vorigen \nTagesordnungspunkt ausf\u00fchrlich diskutiert. \n\nSolche Antr\u00e4ge, wie der der NPD-Fraktion, helfen uns \nnicht weiter. Wir lehnen diesen Antrag ab. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Linksfraktion, ob \ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Die SPD? \u2013 Nicht. FDP? \u2013 \nGR\u00dcNE? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann erteile ich der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich bezeichnend, \ndass die Linksfraktion und die FDP-Fraktion zu diesem \nwichtigen Tagesordnungspunkt beredsam schweigen, \nw\u00e4hrend sie sich im vorherigen Tagesordnungspunkt noch \nziemlich verlogen zum Sicherheitsanwalt der Sachsen \naufgeschwungen haben. \n\nUm die Dimension der Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t in Sachsen \nzu ermessen, sei an einen Beitrag in der \u201eFreien Presse\u201c \nvom 14. Januar dieses Jahres erinnert, demzufolge jeder \nf\u00fcnfte H\u00e4ftling in Sachsen ein Ausl\u00e4nder ist. Man halte \nkurz inne: Obwohl der Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen offi-\nziell bei unter 3 % liegt, sind 18,2 % der in Sachsen \neinsitzenden H\u00e4ftlinge Ausl\u00e4nder. Diese siebenfache \n\u00dcberrepr\u00e4sentation ist ein trauriger bundesweiter Spit-\nzenwert. Deshalb ist der Fall des ausl\u00e4ndischen Gewaltt\u00e4-\nters Artur T. f\u00fcr die NPD-Fraktion auch nur die Spitze \neines Eisbergs von Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t, die durch eine \nfalsche Politik geduldet und verschleiert wird. \n\nW\u00e4re schon nach den diversen Gewaltexzessen vom \nHerbst 2007 das ganze Instrumentarium des bestehenden \nAusl\u00e4nderrechts gegen die Mitglieder der Leipziger \n\n 8656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nAusl\u00e4nderbande angewandt worden, dann h\u00e4tten wir \nm\u00f6glicherweise keinen Mord und keinen Mordversuch in \nLeipzig zu beklagen. Schlie\u00dflich ist schon nach derzeiti-\nger Rechtslage ein Ausl\u00e4nder zwingend auszuweisen, \nHerr Seidel, wenn er wegen einer vors\u00e4tzlichen Straftat in \nden vergangenen f\u00fcnf Jahren rechtskr\u00e4ftig zu einer \nFreiheitsstrafe von mindestens drei Jahren verurteilt \nworden ist. Dies ist bestehendes Ausl\u00e4ndergesetz, und wir \nfordern heute nicht mehr als dessen Anwendung. \n\n(Widerspruch des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nEs steht zu vermuten, dass einige Mitglieder der Leipziger \nAusl\u00e4nderbande dieses Abschiebekriterium schon seit \nLangem erf\u00fcllen und dennoch weiterhin geduldet werden, \nwas bei einem rechtstreuen Handeln der Exekutive \nschlicht undenkbar w\u00e4re. Ausgewiesen werden kann ein \nAusl\u00e4nder auch dann \u2013 und dies ist mit Blick auf die \nSituation in Leipzig besonders wichtig \u2013, wenn sein \nAufenthalt die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung oder \nsonstige erhebliche Interessen der Bundesrepublik schwer \nbeeintr\u00e4chtigt, wobei die Beh\u00f6rden \u00fcblicherweise eine \nAbw\u00e4gung mit der sogenannten Verfestigung des Aufent-\nhalts vornehmen. \n\nAber schon eine einzige vors\u00e4tzliche Straftat beeintr\u00e4ch-\ntigt die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung. Die M\u00f6glich-\nkeit der Ausweisung straff\u00e4llig gewordener Ausl\u00e4nder \nbesteht nach g\u00fcltiger Rechtslage bereits dann, wenn ein \nAusl\u00e4nder nur eine einzige vors\u00e4tzliche Straftat begeht \nund wenn davon auszugehen ist, dass er seine kriminelle \nKarriere in Deutschland fortsetzt. Dass Drogenhandel, \nK\u00f6rperverletzung und Mord die \u00f6ffentliche Sicherheit und \nOrdnung schwerwiegend beeintr\u00e4chtigen, k\u00f6nnen wohl \nselbst ausl\u00e4ndert\u00fcmelnde Gutmenschen nicht abstreiten. \nAus diesem Grund fordert nicht nur die NPD-Fraktion, \nsondern auch der Berliner Staatsanwalt Roman Reusch \nschon seit Langem ein konsequentes Vorgehen gegen \nausl\u00e4ndische Intensivt\u00e4ter. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIn der \u201eBild\u201c-Zeitung vom 4. Januar 2008 \u00e4u\u00dferte \nReusch: \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Von dieser liebenswerten Kollegin \nnicht, bis ans Ende meiner Tage nicht. Sie d\u00fcrfen wieder \nPlatz nehmen und uns Ihren wundersch\u00f6nen R\u00fccken \nzuwenden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie brauchen nur Ja oder Nein zu \nsagen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein! \n\nIn der \u201eBild\u201c-Zeitung vom 4. Januar 2008 \u00e4u\u00dferte \nReusch: \u201eNachdem mittlerweile T\u00e4ter mit Migrationshin-\ntergrund bzw. Ausl\u00e4nder den L\u00f6wenanteil der sogenann-\n\nten gew\u00f6hnlichen Kriminalit\u00e4t stellen, bedarf es daher \nspeziell auf diesen Personenkreis abgestimmter Ma\u00dfnah-\nmen. Es muss erreicht werden, dass besonders auff\u00e4llige \nausl\u00e4ndische Kriminelle au\u00dfer Landes geschafft oder \nsonst \u201aaus dem Verkehr\u2019 gezogen werden, damit sie \ninsbesondere f\u00fcr heranwachsende Jugendliche und Kinder \nkein Beispiel mehr geben und andere zur Nachahmung \nanimieren k\u00f6nnen.\u201c Er f\u00e4hrt fort: \u201eEs ist schlie\u00dflich nicht \neinzusehen, weshalb in anderen F\u00e4llen, in denen B\u00fcrger \nihren Rechtspflichten nicht nachkommen, dies auch durch \nAnordnung von Haft durchgesetzt werden kann, und \nausgerechnet die aufgrund Straff\u00e4lligkeit ausgesprochene \nAusweisung nicht. Ferner m\u00fcsste f\u00fcr diejenigen generell \nnicht abschiebbaren Ausl\u00e4nder schlussendlich, soweit sie \ngef\u00e4hrlich sind, \u00fcber Sicherungshaft nachgedacht werden, \ndie im Falle \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 freiwilliger und kontrollierter \nAusreise aufzuheben w\u00e4re.\u201c Soweit also Roman Reusch, \nden die \u201eBild\u201c-Zeitung nicht zu Unrecht als Deutschlands \nmutigsten Staatsanwalt bezeichnete. \n\nDa meine Redezeit jetzt abgelaufen ist, \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es nicht nur das Anlie-\ngen der NPD-Fraktion ist, sondern das Sicherheitsanlie-\ngen aller B\u00fcrger in diesem Freistaat, dass der Ethnokrimi-\nnelle Artur Terowakimjan \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, bitte zum Schluss \nkommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 schleunigst abgeschoben wird. \nDaf\u00fcr bietet das bestehende Ausl\u00e4nderrecht gen\u00fcgend \nHandhabe. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nHerr Gansel, ich wei\u00df nicht, wer das Schlusswort h\u00e4lt. \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Apfel, bitte das Schlusswort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Seidel, Sie haben einen entscheidenden \nDenkfehler bei Ihrem Vorwurf, wenn Sie sagen, wir \nw\u00fcrden den Rechtsstaat ablehnen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nWir fordern, und dessen sollten Sie sich bewusst werden, \ndie Umsetzung bestehenden Ausl\u00e4nderrechtes gegen\u00fcber \nArtur T., nicht etwa nur wegen des laufenden Verfahrens \nund wegen seiner mutma\u00dflichen Beteiligung, sondern \nbereits aufgrund der vorherigen, fr\u00fcheren Straftaten, die \nArtur T. und seine Gesinnungsfreunde vollzogen haben. \nW\u00e4re dieser Rechtsstaat wirklich noch intakt, dann \nw\u00fcrden kriminelle Elemente wie Artur T. \u00fcberhaupt nicht \n\n 8657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nmehr in Deutschland verweilen und Straftaten wie in der \nLeipziger Blutnacht begehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber, meine Damen und Herren, was ist los in dieser \nStadt, in Leipzig? Nach dem Sachsensumpf wundert sich \nwieder ganz Deutschland \u00fcber die Messestadt. Was ist los \nin der gr\u00f6\u00dften Stadt Sachsens, dass dort immer wieder \n\u00fcber blutige Attacken von Ausl\u00e4ndern auf Gastronomien \nund Diskotheken berichtet wird, dass es aber merkw\u00fcrdi-\ngerweise zu keinen belastbaren Ermittlungsergebnissen \nkommt? Was ist nur los, dass der Todessch\u00fctze von \nAndreas K. offensichtlich schon identifiziert wurde, aber \nden Zeugen ein Zeugenschutzprogramm verweigert wird? \nMan mag sich gar nicht vorstellen, zu was diese brandge-\nf\u00e4hrliche Kompromissbereitschaft gegen\u00fcber der Organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t in Leipzig noch alles f\u00fchren k\u00f6nnte. \nWas ist, wenn die Drogengang ihre nach Medienberichten \nmittlerweile in Berlin beschafften Handgranaten zum \nEinsatz bringt, beispielsweise in den Bahnhofspassagen \noder in einer der Leipziger Diskotheken? Allein schon die \nVorstellung eines solchen Szenarios ist unertr\u00e4glich. \n\nUm das aber sicher abzuwenden, muss endlich die Politik \naktiv werden. Der gordische Knoten der Kriminalit\u00e4t, der \nsich zwischenzeitlich in Leipzig gebildet hat und zu dem \ndieses Haus bezeichnenderweise wieder einmal schweigt, \nwird nur durch konsequente Anwendung des Ausl\u00e4nder-\nrechts zu zerschlagen sein. Altkanzler Gerhard Schr\u00f6der \nforderte schon 1997 in der \u201eBild am Sonntag\u201c, dass wir \nbei ertappten ausl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern nicht mehr zaghaft \nsein d\u00fcrfen: \u201eWer unser Gastrecht missbraucht, f\u00fcr den \ngibt es nur eines: Raus, und zwar schnell!\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nAuch f\u00fcr diejenigen, die aus aller Herren L\u00e4nder offen-\nsichtlich nur deshalb in die gr\u00f6\u00dfte Stadt Sachsens ge-\nkommen sind, um dort Drogen zu verkaufen oder sich \nkriminell zu bet\u00e4tigen, muss heute die Devise des sozial-\ndemokratischen Altkanzlers gelten: Raus, und zwar \nschnell, und zwar ganz schnell, meine Damen und Her-\nren! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn wir nicht handeln, dann werden die Konsequenzen \nf\u00fcr Leipzig und Sachsen f\u00fcrchterlich sein, denn dann wird \ndie Stadt in einer von Ausl\u00e4nderbanden herbeigef\u00fchrten \nGewaltspirale versinken. So helfen Sie mit, dass die \ninnenpolitische Leitlinie eines wirklich intakten Staates, \nn\u00e4mlich Sicherheit durch Recht und Ordnung \u2013 davon \nkann bei der BRD leider nicht die Rede sein \u2013, endlich \nwieder in den Mittelpunkt des Handelns r\u00fcckt. Ich bitte \nSie um Unterst\u00fctzung dieses Antrages. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen nun zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\nche 4/11729 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. Der Tages-\nordnungspunkt 17 ist damit beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nPendlerpauschale wieder ab dem ersten Kilometer! \nDrucksache 4/11812, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der FDP, danach CDU, Linksfraktion, SPD, \nNPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch erteile der Fraktion der FDP als Einreicherin das Wort. \nHerr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Der Bundesfinanzhof \nhat in der Debatte zur Gestaltung der Pendlerpauschale im \nvergangenen Jahr eine sehr interessante Aussage gemacht. \nIch zitiere: \u201eWenn der Erwerbende sich nicht zu seiner \nArbeitsstelle begibt, so verdient er auch nichts.\u201c Das, was \nhier wie eine Binsenweisheit klingt, ist allerdings seit \n\u00fcber 100 Jahren Konsens in unserer Gesellschaft, denn \nurspr\u00fcnglich stammt dieser Satz vom Preu\u00dfischen Ober-\nverwaltungsgericht aus einem Streit mit der Finanzver-\nwaltung um die Anwendung der preu\u00dfischen Einkom-\nmensteuer. \n\nLeider z\u00e4hlt das, was sich 100 Jahre in Deutschland \nbew\u00e4hrt hat, inzwischen nicht mehr so viel; denn CDU \n\nund SPD haben im Jahre 2006 ein Steuer\u00e4nderungsgesetz \nim Bundestag beschlossen \u2013 \u00fcbrigens mit der Zustim-\nmung Sachsens im Bundesrat \u2013, das all das ziemlich auf \nden Kopf gestellt hat. In der Begr\u00fcndung zur im Steuer-\n\u00e4nderungsgesetz vorgenommenen K\u00fcrzung der Pendler-\npauschale hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eDie Wege zwischen Woh-\nnung und Arbeitsst\u00e4tte werden der Privatsph\u00e4re zugeord-\nnet.\u201c Pl\u00f6tzlich ist das alles eine Privatangelegenheit? \nPl\u00f6tzlich ist der Arbeitsweg dasselbe, wie wenn ich am \nSonntag zu Tante Lotte zum Kaffee fahre, wenn ich zum \nFu\u00dfball fahre oder wenn ich am Wochenende auf irgend-\neine Datsche aufs Land hinausfahre? Nein, meine Damen \nund Herren, das ist eben nicht dasselbe! Dieses und dass \nals sogenannte H\u00e4rtefallregelung nur noch Arbeitswege ab \ndem 21. Kilometer steuerlich anerkannt werden, ist f\u00fcr \nuns als FDP, meine Damen und Herren, v\u00f6llig inakzepta-\nbel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 8658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDer Weg zur Arbeit ist keine Privatangelegenheit, sondern \ner ist \u00fcberlebenswichtig. Er ist Voraussetzung daf\u00fcr, \n\u00fcberhaupt einer beruflichen T\u00e4tigkeit nachgehen zu \nk\u00f6nnen. Gerade in einem Fl\u00e4chenland wie Sachsen, in \ndem auch durch strukturpolitische Ma\u00dfnahmen ein \nKonzentrationsprozess stattgefunden hat und somit \u2013 wie \nwir alle wissen \u2013 eine \u00fcberwiegende Zahl der Arbeitspl\u00e4t-\nze in relativ wenigen Ballungszentren zu finden ist, ist die \nBereitschaft zum Pendeln eine Grundanforderung, wenn \nman in Sachsen einen Job haben m\u00f6chte. Das gilt \u00fcbri-\ngens sowohl f\u00fcr die Arbeitsuchenden als auch f\u00fcr viele \nUnternehmen, die Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigen und dabei gern \nauf Personen zur\u00fcckgreifen, die bereit sind, einen l\u00e4nge-\nren Arbeitsweg in Kauf zu nehmen. Die Bereitschaft zum \nPendeln ist also ein wichtiger Standortfaktor f\u00fcr unseren \nFreistaat. \n\nWir k\u00f6nnen alle sehr froh sein, dass die s\u00e4chsischen \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer genau diese Bereit-\nschaft haben. Die Bereitschaft zur Flexibilit\u00e4t und zur \nMobilit\u00e4t ist in Sachsen ganz besonders enorm. Diese \nBereitschaft, meine Damen und Herren, sollte die Politik \nbelohnen und nicht bestrafen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit der Neuordnung der Pendlerpauschale bestraft die \nPolitik besonders denjenigen, der etwas abseits von den \nBallungszentren lebt und wohnt und in Ballungszentren \narbeitet. Sie benachteiligt ihn \u00fcbrigens eindeutig gegen-\n\u00fcber jemandem, der in solch einem Ballungsraum \u2013 zum \nBeispiel in einer Gro\u00dfstadt in Sachsen \u2013 lebt. Sie sorgt \ndaf\u00fcr, dass diesem Arbeitnehmer aufgrund der erhebli-\nchen Fahrtkosten noch weniger als allen anderen von \nseinem verdienten Geld in der Tasche bleibt \u2013 und das, \nobwohl die Belastungen f\u00fcr die deutschen Berufspendler \ndurch die \u00d6kosteuer und auch durch die h\u00f6here Mehr-\nwertsteuer und die insgesamt steigenden Benzinpreise in \nden letzten Jahren immens gewachsen sind. Ich erinnere \ndaran, dass der Benzinpreis zum Beispiel durch \u00d6kosteuer \nund Mehrwertsteuer inzwischen zu 60 % allein aus \nSteuern besteht. \n\nDas alles ist kein Pappenstiel. Wie ich durch eine Kleine \nAnfrage, die ich an die Staatsregierung gestellt habe, \nerfuhr, haben in Sachsen rund 650 000 steuerpflichtige \nB\u00fcrger im Jahr 2006 ihre Fahrtkosten steuerlich geltend \ngemacht. Allein meine Heimatstadt Dresden z\u00e4hlt tagt\u00e4g-\nlich 85 000 Einpendler, die vor allem aus Ostsachsen \nkommend einen Arbeitsplatz in der Landeshauptstadt \ngefunden haben. Die Frage der Pendlerpauschale ist eben \nkeine Nischendebatte, sondern sie ist ein Problem f\u00fcr \nviele Berufst\u00e4tige unseres Landes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass in der Frage der Pendlerpauschale ordentlich etwas \nzusammenkommt, k\u00f6nnen Sie mir glauben. Wir haben das \neinmal nachgerechnet. Wenn zum Beispiel jemand tagt\u00e4g-\nlich an 220 Arbeitstagen im Jahr von Mittweida nach \nDresden zur Arbeit f\u00e4hrt \u2013 solch einen Fall haben wir \ngerade in unserer Fraktion \u2013, so konnte er fr\u00fcher \n\n59 Entfernungskilometer geltend machen. Das machte \nimmerhin einen steuerlichen Absetzbetrag in H\u00f6he von \n3 894 Euro aus. Nach der K\u00fcrzung der Pendlerpauschale \nsind es nun 20 Kilometer weniger, die derjenige absetzen \nkann. Somit reduziert sich auch der Absetzbetrag immer-\nhin auf 2 574 Euro. Je nach der pers\u00f6nlichen Steuersitua-\ntion macht der Unterschied schnell einige Hundert Euro \nim Portemonnaie aus. Geld, da bin ich mir ziemlich \nsicher, das unsere Berufst\u00e4tigen angesichts der in den \nletzten Jahren zur\u00fcckgegangenen Nettorealverdienste sehr \ngut auch f\u00fcr andere Dinge gebrauchen k\u00f6nnen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich eines klar sagen: Es n\u00fctzt nichts, wenn \nman wie die CDU-Fraktion zum Beispiel landauf, landab \nmit Regionalkonferenzen zum Thema \u201eL\u00e4ndlicher Raum \n\u2013 Heimat mit Zukunft\u201c unterwegs ist \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das waren nur Inserate!) \n\nund gleichzeitig an der gek\u00fcrzten Pendlerpauschale klebt. \nMan muss \u201eHeimat mit Zukunft\u201c auch praktisch leben. \nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass die K\u00fcrzung der \nPendlerpauschale ein sp\u00fcrbarer Nachteil f\u00fcr die Entwick-\nlungschancen des l\u00e4ndlichen Raumes ist, meine Damen \nund Herren. Ich will es klar formulieren: Wer das Land \nliebt, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \u2026 der schiebt!) \n\nzahlt ab dem ersten Kilometer. Wem der l\u00e4ndliche Raum \ntats\u00e4chlich am Herzen liegt, der zahlt sofort, und zwar \nmindestens die 30 Cent, die es fr\u00fcher einmal gegeben hat, \nmeine Damen und Herren. \n\nNat\u00fcrlich hat die Wiedereinf\u00fchrung der alten Pendlerpau-\nschale auch eine Kehrseite, denn die politische Attacke \nvon CDU und SPD auf die deutschen Berufspendler soll \nder \u00f6ffentlichen Hand rund 2,5 Milliarden Euro Steuer-\nmehreinnahmen bringen. \n\nDas ist viel Geld, das auf Kosten der deutschen Steuer-\nzahler zusammenkommen soll. Da die Politik in den \nletzten Jahren den ganz normalen Berufst\u00e4tigen, den ganz \nnormalen Steuerzahler nach meiner Auffassung fast v\u00f6llig \naus den Augen verloren hat, wenn es um Steuer- und \nAbgabensenkungen geht, denken wir, dass es an der Zeit \nist, genau dies zu \u00e4ndern, damit die Berufst\u00e4tigen in \nunserem Land wenigstens ein bisschen mehr Netto vom \nBrutto haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir als FDP wollen, das will ich ganz klar sagen, nicht \ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes abwar-\nten. Politik hei\u00dft nun einmal gestalten und nicht abwarten; \nvor allem nicht darauf warten, dass ein Gericht wieder \neinmal irgendein verkorkstes Gesetz kassiert oder korri-\ngiert. Wir denken, wir sind hier als Politik in der Pflicht \nund sollten selbst so stark sein, eine neue Regelung f\u00fcr \nDeutschland zu finden. Finden wir das Sonderopfer f\u00fcr \ns\u00e4chsische Berufspendler gerecht oder finden wir es \n\n 8659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nungerecht? Wollen wir die Berufst\u00e4tigen in Sachsen \nentlasten oder nicht? Wird sich diese Staatsregierung in \nBerlin im Interesse des Fl\u00e4chenlandes Sachsen starkma-\nchen f\u00fcr eine \u00c4nderung? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir heute \nentscheiden! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrter \nKollege Zastrow! Wer w\u00fcrde den Pendlern die Pendler-\npauschale nicht ab dem ersten Kilometer g\u00f6nnen? Es ist \nnat\u00fcrlich klar, dass dies bei 650 000 Berufspendlern ein \naktuelles Thema ist, vor allem dann, wenn man auf die \nZapfs\u00e4ule schaut und sieht, wie sich die Benzinpreise \nentwickeln, wie sich die Lebenshaltungskosten und \nanderes mehr entwickeln. Es ist ein Wunsch, der von allen \nSeiten immer wieder an uns herangetragen wird, die \nFahrtkosten wieder ungek\u00fcrzt ab dem ersten Fahrtkilome-\nter in H\u00f6he von 30 Cent pro Kilometer steuerlich absetzen \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie erinnerten an die Position Sachsens im Bundesrat. \nSachsen hat damals \u2013 ich erinnere mich gut \u2013 gek\u00e4mpft \nwie ein L\u00f6we, dass es wenigstens gelungen ist, die Kosten \nnach dem 20. Fahrtkilometer weiterhin abzusetzen, und \nzwar lange bevor der bayerische L\u00f6we sein Gebr\u00fcll \nerhoben hat, jetzt erst ganz aktuell auch unter dem Ein-\ndruck von Kommunalwahlen. \n\nWenn man die langen Schlangen auf den Autobahnen \nsieht, vor allem der vielen Sachsen, die auch au\u00dferhalb \nSachsens arbeiten, dann wei\u00df man, dass es wirklich ein \ngro\u00dfer Erfolg gewesen ist, dass wir wenigstens diese \nAbsetzbarkeit gesichert haben. Dass beim Einpendeln in \ndie sogenannten Wachstumszentren in Sachsen \u2013 wie das \nBeispiel Mittweida \u2013 von den 59 Kilometern wenigstens \n39 absetzbar sind, Kollege Zastrow, haben wir mit sehr \nviel M\u00fche erreicht. \n\nMan muss aber auch die andere Seite des Steuer\u00e4nde-\nrungsgesetzes 2007 sehen. Damals sollten \u2013 und sie \nwerden es auch \u2013 4,4 Milliarden Euro in die \u00f6ffentlichen \nKassen gesp\u00fclt werden, davon allein 2,5 Milliarden Euro \naus der K\u00fcrzung der Entfernungspauschale. Fiele diese \nK\u00fcrzung weg \u2013 bisher haben wir die Liberalen jedenfalls \nverbal als solide Haushaltspolitiker erlebt \u2013, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nur verbal!) \n\nm\u00fcssten entweder Ausgaben gek\u00fcrzt \u2013 ich \u00fcberlasse es \nIhrer Fantasie, wo das passieren k\u00f6nnte \u2013 oder andere \nSteuerquellen erschlossen werden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sehr gute Idee!) \n\nDas ist ohne Weiteres \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, das \nwissen Sie auch. Aber anders, meine Damen und Herren, \n\nist eine ausgeglichene Haushaltssituation nicht zu errei-\nchen. Auch daf\u00fcr ist die Gro\u00dfe Koalition aus CDU und \nSPD in Berlin angetreten. Man wollte und man will den \nHaushalt ausgleichen. \n\nWie so oft in der deutschen Politik wird auch bei der \nK\u00fcrzung der Pendlerpauschale am Schluss der Spruch der \nGerichte eine gro\u00dfe Rolle spielen. Man kennt diesen alten \nSpruch: Wenn zwei Juristen zusammen sind, dann gibt es \nmindestens drei Meinungen. So haben die Finanzgerichte \nin Baden-W\u00fcrttemberg, in Mecklenburg-Vorpommern \nund an anderer Stelle die sogenannte Rechtslage, wie sie \nsich stellt, f\u00fcr verfassungsgerecht erkl\u00e4rt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das wollte ich sagen!) \n\nAber in Niedersachsen und im Saarland oder gar beim \nBundesfinanzgericht bestehen Zweifel an der Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit dieser K\u00fcrzung der Pendlerpauschale. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das wollte ich sagen! \nDas k\u00f6nnen Sie mir nicht vorwegnehmen!) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Bundesverfas-\nsungsgericht, unser h\u00f6chstes deutsches Gericht, hat sich \ndieser Sache angenommen. Ich appelliere an Sie: Warten \nwir die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes ab! \nSie wird noch in diesem Jahr fallen. Deshalb lehnt die \nCDU-Fraktion den Antrag der FDP ab. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! In meinem Landkreis \nL\u00f6bau-Zittau leben 41 000 sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigte. Von diesen pendeln lediglich 12 500 nicht. \n18 500 pendeln innerhalb des Landkreises und 10 000 \ndar\u00fcber hinaus. Das hei\u00dft, zwei Drittel aller Besch\u00e4ftigten \nsind von der K\u00fcrzung der Pendlerpauschale betroffen. Sie \npendeln, weil sie von ihrer Arbeit und nicht von Almosen \nleben wollen, weil sie sich gebraucht und gefordert f\u00fchlen \nwollen. Daf\u00fcr stehen sie verdammt zeitig auf, verbringen \neinen gro\u00dfen Teil ihrer Lebenszeit auf verstopften Auto-\nbahnen und in \u00fcberf\u00fcllten Z\u00fcgen, verl\u00e4ngern ihre durch \ndie Arbeit gebundene Zeit um Stunden und stehen ihren \nKindern als Ansprechpartner nicht zur Verf\u00fcgung. Frei-\nzeitaktivit\u00e4ten k\u00f6nnen maximal am Wochenende stattfin-\nden. Kino, Theater und das Treffen mit Freunden am \nAbend: Wenn man fr\u00fchzeitig wieder heraus muss, alles \nundenkbarer Luxus. \n\nDas Pendeln ist eine Qual, eine Last, eine familienzerst\u00f6-\nrende und Lebensqualit\u00e4t raubende Folge der Deindustria-\nlisierung ganzer Landstriche. Das Pendeln ist die Folge \nder Konzentration von einigerma\u00dfen gut bezahlten Ar-\nbeitspl\u00e4tzen in den Gro\u00dfst\u00e4dten, von der Staatsregierung \neinst als Leuchtturmpolitik gefeiert. Sp\u00e4ter wurde der \nunsolidarische Grundansatz dieser Politik unter der \n\n 8660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nLosung \u201eDie Starken st\u00e4rken\u201c als der Weisheit letzter \nSchluss ihrer Wirtschaftspolitik offen herausgestellt. \n\nUnter diesem Blickwinkel werden die Staatsregierung und \ndie Koalitionsfraktionen sicherlich nicht widersprechen, \ndass das Pendeln eine politisch gewollte und gesellschaft-\nlich notwendige Ma\u00dfnahme ist. Sie werden somit auch \nkeine Probleme haben, die von der Bundesregierung zum \n01.01.2007 f\u00fcr insgesamt 15 Millionen Pendler in der \nBundesrepublik getroffene Entscheidung, die Pendlerpau-\nschale zu k\u00fcrzen, als politisch und wirtschaftlich unklug \nzu bewerten. Wer einerseits dem Wegzug der Menschen \naus l\u00e4ndlichen Regionen entgegenwirken will und ande-\nrerseits die Metropolregionen st\u00e4rkt, der kann die Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr die K\u00fcrzung der Pendlerpauschale, die \nBerufssph\u00e4re beginne erst am Werktor, nur kopfsch\u00fcttelnd \nverwerfen. \n\nWir sehen in diesem Zusammenhang zwei gro\u00dfe Gefah-\nren: Erstens. Das deutsche Steuersystem verkommt immer \nmehr zu lobbybedingter Beliebigkeit, die mit dem im \nGrundgesetz verankerten Prinzip der Besteuerung nach \nder wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit immer weniger zu \ntun hat. Von Logik, Nachvollziehbarkeit und Steuerprin-\nzipien ist zunehmend \u00fcberhaupt nichts mehr zu sp\u00fcren. \n\nDa werden den Pendlern die ersten 20 Kilometer Arbeits-\nweg streitig gemacht. Warum eigentlich 20 Kilometer und \nnicht 18 oder 35,5? Es entsteht der Eindruck, das Bundes-\nfinanzministerium wollte 2,5 Milliarden Euro einsparen \noder f\u00fcr andere Zwecke einsetzen und hat nachfolgend \nerrechnet, dass diese Zielgr\u00f6\u00dfe bei 20 Kilometern erreicht \nist. Hat jemals jemand etwas davon geh\u00f6rt, dass  \nder Bundesgesetzgeber \u00fcberlegt hat, vom Kaufpreis  \neiner Maschine f\u00fcr ein Gro\u00dfunternehmen die ersten \n100 000 Euro abzuziehen und sie nicht als Betriebsausga-\nben anzuerkennen, oder die ersten 100 Euro B\u00fcromiete zu \nstreichen oder f\u00fcr die Fahrtkostenabrechnungen der \nAbgeordneten die ersten 20 Kilometer wegzulassen? \nGlauben Sie mir: Es g\u00e4be deutlich weniger ungerechte \nund unsinnige \u00c4nderungen in den Gesetzen, wenn auch \nAbgeordnete wie normale B\u00fcrger behandelt w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nKein Abgeordneter im Bundestag h\u00e4tte der K\u00fcrzung der \nPendlerpauschale zugestimmt \u2013 da er ja auch so etwas \n\u00c4hnliches wie ein Pendler ist \u2013, wenn er selbst davon \nbetroffen gewesen w\u00e4re und keine Sonderregelungen f\u00fcr \nsich selbst h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP \u2013 \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Die k\u00f6nnen \u00fcberhaupt \n\nnichts absetzen, Frau Kollegin!) \n\n\u2013 Herr Kollege, sie konnten lange genug absetzen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja, den Hut!) \n\nIm deutschen Einkommensteuerrecht gilt das objektive \nNettoprinzip, nach dem \u2013 nun h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013 alle \nAufwendungen zur Erwerbung, Sicherung und Erhaltung \nder Einnahmen vom Einkommen der Steuerpflichtigen \nabzuziehen sind. Dies gilt f\u00fcr Betriebsausgaben genauso \n\nwie f\u00fcr die Aufwendungen eines Arbeitnehmers, der zur \nArbeit f\u00e4hrt und dessen Kosten daf\u00fcr eben keine Privat-\nangelegenheiten darstellen. Denn wenn er nicht f\u00e4hrt, \nkann er auch nicht arbeiten und hat damit keine Einnah-\nmen. \n\nEs ist doch wohl offensichtlich, dass die Kosten der Wege \nzwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte beruflich bedingt \nsind. Interessanterweise hat das Bundesverfassungsgericht \nbereits im Jahr 2002 best\u00e4tigt, dass zum Beispiel Kosten \neiner notwendigen doppelten Haushaltsf\u00fchrung ausdr\u00fcck-\nlich als Mobilit\u00e4tskosten anzuerkennen sind und zu den \nabzugsf\u00e4higen beruflichen Aufwendungen geh\u00f6ren. \n\nEigentlich m\u00fcssten Gesetzgeber und Bundesfinanzminis-\nterium belehrt sein und auf weitere Attacken verzichten. \nAber offensichtlich wei\u00df man um die Schw\u00e4che und die \ngeringe Wehrhaftigkeit der Betroffenen. Sie bringen \nerzwungenerma\u00dfen ihr Leben beim Pendeln zu und haben \nzu wenig Zeit f\u00fcr die Wahrung ihrer Rechte. \n\nLassen Sie mich noch einen weiteren Gesichtspunkt \nnennen. Nicht nur, dass die alte Regelung ab dem ersten \nKilometer wieder eingef\u00fchrt wird, ist richtig, sondern die \nPauschale sollte deutlich erh\u00f6ht werden. Sie sollte erh\u00f6ht \nwerden, um die Pendler wenigstens etwas zu unterst\u00fctzen \nund sie dort zu halten, wo sie wohnen, n\u00e4mlich in den \nl\u00e4ndlichen Regionen. \n\nStellen Sie sich doch bitte einmal vor, was geschehen \nw\u00fcrde, wenn die 10 000 Pendler des Landkreises L\u00f6bau-\nZittau mit ihren Familien ihre Koffer packen und an den \nArbeitsort ziehen w\u00fcrden. Damit w\u00e4re allein dieser \nLandkreis um weitere circa 30 000 Einwohner \u00e4rmer. \n30 000 Personen sind aber bereits in den vergangenen \nJahren wegen der Arbeit weggezogen. Es blieben ledig-\nlich 110 000 Einwohner \u00fcbrig. Hochgerechnet auf die \ngesamte Bundesrepublik, w\u00e4re diese \u201eWanderung der \nMillionen\u201c eine Katastrophe. In den zur\u00fcckgebliebenen \nRegionen w\u00fcrde sich die Lebensqualit\u00e4t der verbliebenen \nEinwohner erheblich verschlechtern; denn auch alle \nZuwendungen und Zuweisungen sind pro Kopf ausgelegt \n\u2013 siehe Schl\u00fcsselzuweisungen, Schulklassengr\u00f6\u00dfen usw. \nDadurch w\u00fcrde sich der Wegzug weiter verst\u00e4rken, aber \nebenso k\u00f6nnten die Monopolregionen und Gro\u00dfst\u00e4dte \neinen derartigen Ansturm kaum beherrschen. \n\nEs ist also eine Frage Ihrer politischen Weitsicht und \nwirtschaftlichen Vernunft, sehr geehrte Damen und \nHerren, sowohl dem Antrag der FDP als auch unserem \n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort; \nHerr Pecher, bitte. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nEin Beitrag zum Klimawandel!) \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Vielleicht etwas zur Versachlichung, \n\n 8661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nFrau Simon: So ganz teile ich dieses Szenario, von dem \nSie uns hier erz\u00e4hlen, nicht. Ich meine, das Thema Pend-\nler und \u201edem Einkommen hinterherfahren\u201c geh\u00f6rt zur \nGeschichte der Bundesrepublik, und es geh\u00f6rt auch zur \nWirtschaftsentwicklung dieses Landes. Dies jetzt nur auf \nein Krisenszenario in Ihrem Landkreis herunterzubrechen \nist, denke ich, etwas weit hergeholt, zumal es in sp\u00e4teren \nZeiten auch aus anderen Gr\u00fcnden \u2013 der Jugend, der \nInfrastruktur und der weichen Standortfaktoren \u2013 nicht zu \nverhindern sein wird, dass Menschen dem Einkommen \nhinterherfahren. \n\n(Bettina Simon, Linksfraktion:  \nDas ist das Leben, Herr Pecher!) \n\nHerr Zastrow, Ihnen sage ich: Wenn Sie wirklich Interesse \ndaran haben, die Arbeiternehmerinnen und Arbeitnehmer \nin unserem Land zu entlasten, dann erwarte ich Ihr politi-\nsches Engagement eigentlich in erster Linie f\u00fcr Mindest-\nl\u00f6hne, f\u00fcr Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge und f\u00fcr eine Steuerpolitik, \nbei der insbesondere die Starken mehr tragen sollten als \ndie Schwachen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Ihr Vertreter zum Beispiel mit dem Wirtschaftsaus-\nschuss nach Spanien gefahren w\u00e4re, dann w\u00fcrde er \nwissen, wie gut sich Fl\u00e4chentarif und Mindestlohn sowie \nSozialdialog f\u00fcr dieses Land ausgewirkt haben. \n\nNun zu den Tatsachen Ihres Antrages. Ich m\u00f6chte es \neinmal auf den Punkt bringen: Den Job, den Sie mit \ndiesem Antrag vorgaukeln, hat der Bundesfinanzhof \nbereits gemacht. Er hat in dieser Neuregelung der Pend-\nlerpauschale eine Ungleichbehandlung gesehen, und er \nhat nat\u00fcrlich auch das Problem des Arbeitsweges \u2013 privat \noder nicht \u2013 gesehen und diesen Versto\u00df dem Bundesver-\nfassungsgericht zur Entscheidung vorgelegt. \n\nMit einer Entscheidung ist eventuell Ende dieses Jahres \nzu rechen, deshalb lohnt es sich kaum, dar\u00fcber zu speku-\nlieren, wie diese Entscheidung aussehen wird. Klar ist \ndoch \u2013 das wissen Sie genauso gut wie ich \u2013, dass es \nkeine politische Entscheidung auf Bundesebene geben \nwird und auch kann, bevor das Bundesverfassungsgericht \nseine Entscheidung bekannt gegeben hat. Aus diesem \nGrund ist aus unserer Sicht eine zus\u00e4tzliche Initiative auf \nBundesebene, wie im vorliegenden Antrag gefordert, \npopulistisch \u2013 eben ein FDP-Antrag. \n\nZum inhaltlich durchaus interessanten Thema Pendler-\npauschale. Bei der Diskussion um die Zukunft dieser \nPauschale m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir in der \nVergangenheit eine reine Autopauschale hatten und dass \nes \u2013 ziemlich am Anfang \u2013 die rot-gr\u00fcne Bundesregierung \nwar, die daraus \u00fcberhaupt erst einmal eine einheitliche \nEntfernungspauschale gemacht hat, nach der alle Arbeit-\nnehmer, unabh\u00e4ngig davon, ob sie \u00f6ffentliche Nahver-\nkehrsmittel oder ihr eigenes Kfz nutzen oder in Fahrge-\nmeinschaften fahren, Anspruch auf die Pendlerpauschale \nhatten \u2013 ein durchaus richtiger Schritt. \n\nSeit dem 1. Januar 2007 k\u00f6nnen Berufst\u00e4tige ihre Fahrt-\nkosten zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte erst ab dem \n21. Kilometer steuerlich geltend machen, und der Satz \nbetr\u00e4gt 30 Cent pro Kilometer. Ein Blick zu unseren \neurop\u00e4ischen Nachbarn zeigt im \u00dcbrigen, dass wir mit \ndieser Entfernungspauschale in Europa durchaus eine \nSonderstellung einnehmen; denn in einem Gro\u00dfteil der \neurop\u00e4ischen L\u00e4nder, aber auch weltweit sind diese \nAufwendungen nicht absetzbar. Ich kenne auch viele \nArbeitgeber, die grunds\u00e4tzlich sagen \u2013 ich kann mir \nvorstellen, es ist bei Ihnen nicht anders, Herr Zastrow \u2013: \nWie du zur Arbeit kommst, das ist mir als Arbeitgeber \ndoch ziemlich egal. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDaraus resultiert auch das Spannungsfeld, wie der Weg \nzur Arbeit letztlich vom Bundesverfassungsgericht gewer-\ntet wird. Ich pers\u00f6nlich denke doch, dass beim Weg zur \nArbeit die Frage des Arbeitgebers in erster Linie ist: Was \nist mir die Arbeitskraft wert und welchen Lohn zahle ich? \nDann relativiert sich n\u00e4mlich auch das Thema Pendler-\npauschale. \n\nNun zu den konkreten finanziellen Auswirkungen. Es \nwurde insbesondere von der FDP so dargestellt, als wenn \nhier ein ganzes System auf den Kopf gestellt worden sei. \nDem ist aber nicht so. Es geht um 20 Kilometer, und \ndabei muss man schlichtweg einmal konstatieren \u2013 auch \nbei den 650 000 Menschen, die das eingereicht haben \u2013: \nDiejenigen, die im Niedrig- und Niedrigstlohnsektor \narbeiten, interessiert das \u00fcberhaupt nicht; denn sie be-\nkommen steuerlich \u00fcberhaupt nichts wieder, weil sie gar \nkeine Steuern zahlen. Im Gegenteil: 2005 erfolgte durch \ndie Senkung des Eingangssteuersatzes und die Anhebung \nder Pauschale auf 8 600 Euro dort eine entsprechende \nEinsparung. \n\nDann haben wir die Gruppe, die einen Arbeitsweg bis \n20 Kilometer hat, aber bis jetzt ohnehin kaum Werbungs-\nkosten abgerechnet hat, also diese Pauschale von \n920 Euro kaum ausgereizt hat. Auch hier, muss man \nschlichtweg konstatieren, \u00e4ndert sich fast gar nichts; denn \nsie haben diese Pauschale und bei den meisten Arbeit-\nnehmern \u2013 ob das ein VW-Arbeitnehmer oder ein Ange-\nstellter irgendeiner Firma ist \u2013 sieht man, wenn man sich \ndie Einkommensteuererkl\u00e4rung einmal n\u00fcchtern anschaut, \ndass dort kaum Werbungskosten abgerechnet werden \u2013 \nwenige Steuerberatungskosten, vielleicht auch einmal ein \nFachbuch \u2013 und ansonsten diese Pauschalen den Betrag \nletztendlich genau auf die 920 Euro aufgef\u00fcllt haben. \nAlso, auch diese trifft es nicht. \n\nWeiterhin gibt es die Gruppe, die einen Arbeitsweg von \n\u00fcber 20 Kilometern hat. Diese kann nach wie vor ihre \nEntfernung abrechnen, nur eben um 20 Kilometer ge-\nk\u00fcrzt. Letztendlich haben wir eine Belastung, \u00fcber die wir \nhier sprechen, von durchschnittlich 12 bis 35 Euro monat-\nlich, je nachdem, ob die Pauschale mit anderen Wer-\nbungskosten ausgereizt wurde oder nicht, bei einem \ndurchschnittlichen Steuersatz zwischen 25 und 30 %. \n\n 8662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDas sind doch diejenigen, um die es geht. Da haben noch \ndie Fernpendler, was Frau Simon angesprochen hat, die \nviele Kilometer fahren \u2013 das wissen Sie genauso gut wie \nich \u2013, steuerlich die meisten Gestaltungsspielr\u00e4ume, \nsodass sie eigentlich fast \u00fcberhaupt nicht betroffen sind. \n\nWenn man diese herausnimmt, dann ist es letzten Endes \nso, dass es genau die Gruppe ist, die knapp \u00fcber 20 Kilo-\nmeter liegt, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Herr Pecher!) \n\ndie in dem Bereich zwischen 21 und 30, 40 Kilometern \nliegt und die K\u00fcrzungen hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMario Pecher, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pecher, erkl\u00e4ren Sie \nmir doch bitte einmal, wenn Sie der Meinung sind, dass \ndas eigentlich v\u00f6llig aufkommensneutral ist und niemand \ndurch die K\u00fcrzung der Pendlerpauschale etwas einb\u00fc\u00dft, \nwie der Bundeshaushalt dadurch 2,5 Milliarden Euro \neinspart? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nMario Pecher, SPD: Frau Simon, ich w\u00fcrde die Frage \neinmal so beantworten: Sie haben nat\u00fcrlich recht, dass \nhier Geld eingespart wird, \n\n(Zuruf von der FDP: Aha!) \n\nweil es eben so ist, dass viele Ameisen auch einen gro\u00dfen \nHaufen bilden k\u00f6nnen. Wir reden doch hier aber \u00fcber die \nindividuelle Belastung des Einzelnen, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nund die liegt zwischen 12 und 35 Euro im Monat. \n\nIch bin noch nicht zu Ende mit meinen Ausf\u00fchrungen. \u2013 \nIch will damit nicht sagen, dass das wenig Geld ist. Ich \nwill auch nicht behaupten, dass es nicht besser w\u00e4re, \nwenn dieses Geld in der Tasche der Arbeitnehmer \nverbleiben k\u00f6nnte. Das will ich damit gar nicht sagen. \n\nIch pers\u00f6nlich denke auch, dass diese 20 Kilometer \ndurchaus steuerlich als Entfernungspauschale angesetzt \nwerden sollten, wenn man \u00f6kologisch und \u00f6konomisch \nvern\u00fcnftig die M\u00f6glichkeiten \u2013 in den Ballungszentren \nsind sie vorhanden \u2013 des \u00d6PNV und der Fahrgemein-\nschaft perspektivisch mehr nutzen k\u00f6nnte, ich sage sogar: \nbelohnen w\u00fcrde. \n\nIch bin auch daf\u00fcr, dass Ausnahmeregelungen f\u00fcr Schwie-\nrigkeiten im l\u00e4ndlichen Raum, weil die \u00d6PNV-Anbindung \nnicht so gut ist, besser geregelt und besser ausgelegt \nwerden sollten. Das ist meine pers\u00f6nliche Auffassung \ndazu. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, in dieser ganzen Diskussion, was Sie ange-\nsprochen haben \u2013 Mehrwertsteuer, Spritpreise etc. \u2013, wird \nder Staat letztendlich nie in der Lage sein, weil es finan-\nziell nicht durchzuhalten ist, die Unw\u00e4gbarkeiten dieser \nWelt, insbesondere die Steigerung bei den Energiekosten, \nso auszugleichen, dass jeder Arbeitnehmer von Haus aus \nimmer gleichgestellt wird und ein Nullsummenspiel hat. \n\nIch glaube nicht, dass das die L\u00f6sung ist. Ich denke \neinmal, die L\u00f6sung liegt eher in dem Bereich, wirklich \nnach neuer Technologie zu schauen, sparsamere Autos, \nbessere Infrastruktur, besseren \u00d6PNV, besseren Schienen-\nverkehr zu entwickeln. Ich denke, dass das die L\u00f6sung ist, \num letztendlich Energie zu sparen, und nicht eine Aufsto-\nckung der Pendlerpauschale. \n\nWie erw\u00e4hnt, liegt die Auffassung des Bundesfinanzhofes \nbeim Bundesverfassungsgericht. Auch ich bin gespannt, \nwie es letztlich entschieden wird. Daraufhin, denke ich, \nwird es eine neue Gesetzesdiskussion geben. Dabei \nsollten wir es belassen. Deswegen werden wir den Antrag \nablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Keine Zeit mehr!) \n\n\u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Sie haben keine Redezeit \nmehr. Dann frage ich die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Willkommen zu sp\u00e4ter \nStunde im Land der Populisten. Wenn in Bayern auf \neinmal f\u00fcr eine Wiedereinf\u00fchrung der vollen Pendlerpau-\nschale geworben wird, kann man das dort ja mit den \nLandtagswahlen im Herbst begr\u00fcnden. Da bilden sich \ndann auch schnell einmal Allianzen zwischen \nHerrn Huber in Bayern und Herrn Lafontaine, vielleicht \nbald in Saarbr\u00fccken. Und weil es so sch\u00f6n klingt, ist die \nFDP auch immer mit dabei. \n\nDabei wird auch gern einmal dar\u00fcber hinweggesehen, \ndass wir ein anh\u00e4ngiges Verfahren beim Bundesverfas-\nsungsgericht haben und es klug w\u00e4re, wenn man erst \neinmal das einschl\u00e4gige Urteil abwarten w\u00fcrde \u2013 es sei \ndenn, man ist wieder auf Schnellsch\u00fcsse aus, die dann \nwiederum Gefahr laufen, vor Gericht zu landen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nBesagten Schnellschuss muss man erwarten, wenn man, \nwie von Bundeswirtschaftminister Glos zu h\u00f6ren war, die \nFinanzierung der ersten Kilometer damit bewerkstelligt, \ndass in den Genuss wiederum nur die Autofahrer kommen \nund nicht auch die vielen anderen Pendler, die umwelt-\nfreundlichere Verkehrsmittel benutzen. Auch das, meine \nDamen und Herren, w\u00fcrde gegen den allgemeinen \n\n 8663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nGleichheitsgrundsatz im Artikel 3 des Grundgesetzes \nversto\u00dfen, vor dessen Hintergrund ja gerade die Klage vor \ndem Bundesverfassungsgericht anh\u00e4ngig ist. \n\nIch sage hier mit aller Klarheit: Die Ungleichbehandlung \nvon Autofahrern und Benutzern des \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs bei der Entfernungspauschale ist mit uns \nnicht zu machen. Ich bin dem Kollegen Pecher ausdr\u00fcck-\nlich dankbar, dass er diese Frage klar angesprochen hat. \n\nIch w\u00fcrde auch gern einmal wissen, welche Mitnahmeef-\nfekte Sachsens CDU-Generalsekret\u00e4r Kretschmer meint, \nwenn er \u00e4u\u00dferte, dass nur diejenigen davon profitieren \nsollen, denen auch wirklich Kosten entstehen. Das war \ndoch wohl bisher auch so, es sei denn, man beging Steu-\nerbetrug. \n\nWill man die 30-Cent-Pauschale wieder einf\u00fchren, wie sie \nbis Ende 2006 galt, m\u00fcssten 2,5 Milliarden Euro gegenfi-\nnanziert werden. Herr R\u00f6\u00dfler hatte darauf hingewiesen. \nDie FDP sagt aber auch nicht, wie sie das machen will. \nWenn wir eine kostenneutrale L\u00f6sung f\u00fcr die Umgestal-\ntung der Entfernungspauschale ab dem ersten Kilometer \nhaben wollten, dann m\u00fcssten wir die Entfernungspauscha-\nle auf 15 Cent k\u00fcrzen. Wir sind allerdings grunds\u00e4tzlich \nder Meinung, dass man \u00f6kologisch nachteiliges Verhalten \nnicht noch steuerlich beg\u00fcnstigen sollte. \n\nWir sprechen uns daf\u00fcr aus, die Entfernungspauschale \nvom ersten Kilometer an zu gew\u00e4hren, den Satz aber \nSchritt f\u00fcr Schritt abzuschmelzen, also sozusagen eine \nDegression bis zur v\u00f6lligen Abschaffung ins Auge zu \nfassen. \n\n\u00dcbrigens reicht es mir bei dieser ganzen Debatte nicht \naus, nur die fiskalischen Aspekte zu beleuchten. Wenn wir \n\u00fcber die Entfernungspauschale sprechen, geht es mir auch \ndarum, \u00fcber ein Paket von Ma\u00dfnahmen zu diskutieren, die \ngleichzeitig der Verkehrsvermeidung dienen und trotzdem \ndie sozialen Belange der Betroffenen in den Blick neh-\nmen. Dazu z\u00e4hlen meiner Meinung nach die altbekannten \nDinge, die wir alle kennen, denen aber nie ein derartiger \nNachdruck verliehen wird, wie diesen vordergr\u00fcndigen \nDebatten hier zur Pendlerpauschale, n\u00e4mlich die Um-\nschichtung der Mittel f\u00fcr Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen \nauf Erhalt und Sanierung, die Forderung eines Entwick-\nlungsleitbildes \u201eStadt der kurzen Wege\u201c, Aufstockung von \nStadtumbauprogrammen und von Programmen \u201eSoziale \nStadt\u201c mit deutlicher Steigerung der Mittel f\u00fcr die Wohn-\numweltverbesserung und die Reform der Grundsteuer mit \ndem Ziel, Wohnen in St\u00e4dten mit wenig Fl\u00e4chenverbrauch \ng\u00fcnstiger und Bauen auf der gr\u00fcnen Wiese teurer zu \nmachen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Oho!) \n\nWenn wir uns einmal derart umfassend mit dem Problem \nder Pendler besch\u00e4ftigen, werden wir sehen, dass der \nsimple Vorschlag der Wiedereinf\u00fchrung der Entfernungs-\npauschale ab dem ersten Kilometer wahrlich zu kurz \ngegriffen ist und den Herausforderungen der Zukunft \u2013 \nseien sie verkehrspolitischer, klimapolitischer oder \nsozialer Natur \u2013 mitnichten gerecht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Entfernungspauschale ist \nim Endeffekt \u2013 \u00e4hnlich, wie es die Eigenheimzulage war \u2013 \neine Zersiedlungspr\u00e4mie, die zu einer Ausweitung des \nFl\u00e4chenverbrauchs beitr\u00e4gt. Ich erinnere daran, dass im \nletzten Umweltbericht des neuen Ministers W\u00f6ller gerade \ndiese Aspekte f\u00fcr Sachsen als hochproblematisch erkannt \nund benannt wurden. Die Menschen ziehen immer weiter \nweg von der Arbeit, da sie die Kosten des Treibstoff-\nverbrauchs ja von der Steuer absetzen k\u00f6nnen. Mit einer \nun\u00fcberlegten Wiedereinf\u00fchrung der vollen Entfernungs-\npauschale h\u00e4tten die Menschen aber auch keinen Anreiz \nmehr, Benzin und damit Geld zu sparen. Ein erh\u00f6hter \nCO2-Aussto\u00df f\u00fchrt jedoch zu Auswirkungen auf die \nKlimaerw\u00e4rmung und damit langfristig zu gr\u00f6\u00dferen \nAusgaben f\u00fcr die Allgemeinheit. Dem Ziel einer 40-\nprozentigen Reduzierung der CO2-Emmission bis 2020, \ndem sich verbal, glaube ich, auch DIE LINKE verpflichtet \nhat, w\u00fcrde der Subventionierung von Autofahrten zuwi-\nderlaufen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kenne sehr wohl \u2013 ich \nsehe, Frau Simon spitzt schon den Bleistift \u2013 die Argu-\nmente, dass die Entfernungspauschale keine Subvention \nsei, sondern Werbungskosten darstelle. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nIch weise aber darauf hin \u2013 Herr R\u00f6\u00dfler hat es auch getan \n\u2013, dass das Finanzgericht K\u00f6ln ebenso wie das Finanzge-\nricht Baden-W\u00fcrttemberg die Meinung vertritt, dass der \nGesetzgeber im Rahmen seiner Gestaltungsfreiheit befugt \nwar, Aufwendungen f\u00fcr die Fahrten zwischen Wohnung \nund Arbeitsst\u00e4tte k\u00fcnftig im Grundsatz nicht mehr als \nWerbungskosten zu behandeln. Der besonderen Belastung \nsogenannter Fernpendler werde hinreichend Rechnung \ngetragen, indem Aufwendungen ab dem 21. Entfernungs-\nkilometer wie Werbungskosten anerkannt w\u00fcrden. \n\nDar\u00fcber hinaus weise ich darauf hin, dass die Arbeitneh-\nmer eine Werbungskostenpauschale von 920 Euro im Jahr \nhaben, egal, ob sie tats\u00e4chlich Aufwendungen in dieser \nH\u00f6he haben oder nicht. Die wollen erst einmal nachge-\nwiesen sein. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der FDP-Fraktion \nauf Wiedereinf\u00fchrung der Entfernungspauschale in H\u00f6he \nvon 30 Cent ab dem ersten Kilometer entspricht nicht den \n\u00f6kologischen Grunds\u00e4tzen, nach denen wir die Welt von \nmorgen zu gestalten haben. Er greift au\u00dferdem einer \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes vor, von \nder wir noch nicht wissen, wie sie ausfallen wird. Meine \nFraktion wird deshalb diesen Antrag ablehnen. \n\nUm es kurz zu machen, m\u00f6chte ich jetzt auch noch einmal \nauf den nachgeschobenen \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion eingehen. Ja, Sie setzen noch einen drauf. Sie \nsagen nicht: 30 Cent; Sie m\u00fcssen in der populistischen \nKonkurrenz mit der FDP bestehen, also sagen Sie ein-\nmal 35. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n 8664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nToll! Super! Ich habe wirklich die ganzen Avancen und \nPapiere Ihres Fraktionsvorsitzenden, Dr. Hahn, im Ohr, \nund da steht dann immer drin: Wir machen eine Koalition \ngegen die CDU. \n\nIch sage Ihnen jetzt ganz klar, auch wenn Ihre F\u00fchrungs-\nspitze bei dieser f\u00fcr Sie wichtigen Debatte nicht anwesend \nist, \u2013 \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Hier!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Sie sind stellvertretende Fraktionsvor-\nsitzende, ich entschuldige mich, Frau Roth. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wenn Sie bei einer solch ent-\nscheidenden \u00f6kologischen Frage, wie es Frau Simon \ngemacht hat \u2013 ich denke durchaus guten Willens \u2013, allein \ndiese populistische Karte ziehen, dann werden Sie jeden-\nfalls mit uns eine Regierung oder eine Zusammenarbeit \nnicht erreichen k\u00f6nnen. \n\nEs war mir ein Herzensanliegen, das hier einmal zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Ich frage, ob es noch weiteren \nRedebedarf gibt. \u2013 Die Staatsregierung; Herr Staatsminis-\nter Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und \nKollegen! Ich wusste, dass es sich lohnt, heute Abend bei \nder Debatte anwesend zu sein. An und f\u00fcr sich sollte ich \njetzt bei der Beiratssitzung der Deutschen Bundesbank \nsein, aber der Verlauf der Debatte und der Inhalt der \nDebattenbeitr\u00e4ge hat mir gezeigt, dass es sich gelohnt hat, \nhier zu bleiben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ist sch\u00f6ner hier, nicht?!) \n\nHerr Zastrow, wir haben Ihnen ja mit Schreiben vom \n6. M\u00e4rz 2008 Ihre Kleine Anfrage beantwortet. Das haben \nSie auch der Vollst\u00e4ndigkeit halber erw\u00e4hnt. Wir als \nStaatsregierung haben Ihnen deutlich gesagt, dass wir von \neiner R\u00fccknahme zur K\u00fcrzung der Entfernungspauschale \nund davon, hier Initiativen zu ergreifen, absehen. Das hat \nSie nicht daran gehindert, heute hier eine Debatte zu \nf\u00fchren. Ich habe feststellen d\u00fcrfen, dass diese Debatte von \nvielen sachlich richtig gef\u00fchrt, aber von anderen auch \nzum Teil sehr populistisch verwendet worden ist. Letzt-\nendlich stelle ich fest, dass genau das, was Sie erreichen \nwollten, eben nicht erreicht werden kann. \n\nZum einen haben Sie mit Ihrem Antrag einen Fehler \ngemacht. Zumindest zur Solidit\u00e4t h\u00e4tte es gereicht, wenn \nSie nicht nur einen Antrag auf Wiedereinf\u00fchrung der \nEntfernungspauschale gestellt h\u00e4tten; sondern Sie w\u00e4ren \ndann glaubw\u00fcrdig gewesen, wenn Sie zumindest einen \nVorschlag gemacht h\u00e4tten \u2013 Kollege R\u00f6\u00dfler erw\u00e4hnte es \n\u2013, wie die Steuerausf\u00e4lle f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte an \nanderer Stelle kompensiert werden k\u00f6nnen. Aber das sind \n\nSie uns und diesem Plenum schuldig geblieben. Das ist in \nder Vergangenheit immer ein guter Stil in diesem Haus \ngewesen. \n\nHerr Lichdi hat gerade darauf hingewiesen, dass es nun \ndie unterschiedlichsten Urteile der Gerichte gibt. Die \neinen halten es f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df, die anderen f\u00fcr \nnicht verfassungsgem\u00e4\u00df. Das ist die Situation. Deshalb \nhat die Staatsregierung in ihrer Antwort an Herrn Zastrow \nschon darauf hingewiesen, dass wir die Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes abwarten wollen. Daf\u00fcr, dass \nwir abwarten wollen, sprechen auch gesetzes\u00f6konomische \nGr\u00fcnde. Jedem in diesem Hause sollte bekannt sein, dass \nes auch im Bund mehrere Monate braucht, bevor ein \nBundesgesetz im Gesetzblatt steht. Das, denke ich, muss \nich Ihnen nicht erl\u00e4utern. Zuvor m\u00fcsste sich der Gesetz-\ngeber auf ein neues Modell der Entfernungspauschale \neinigen. Obwohl der S\u00e4chsische Landtag daf\u00fcr nicht \nzust\u00e4ndig ist, sondern der Deutsche Bundestag, hat mir \ndie Debatte gezeigt, dass das auch im Deutschen Bundes-\ntag nicht ohne Weiteres so leicht m\u00f6glich sein sollte. \n\nSchlie\u00dflich spricht gegen eine zum jetzigen Zeitpunkt wie \nauch immer geartete Ver\u00e4nderung der Entfernungspau-\nschale die M\u00f6glichkeit, dass das Bundesverfassungsge-\nricht eine Entscheidung treffen k\u00f6nnte, die mit der \nRechtslage einer dann ver\u00e4nderten Entfernungspauschale \n\u2013 so wie Sie es sich vorstellen, Herr Zastrow \u2013 nicht mehr \n\u00fcbereinstimmt, sodass dann eine erneute gesetzliche \nKorrektur erforderlich w\u00e4re. Das aber w\u00fcrde von den \nB\u00fcrgern zu Recht, denke ich, nicht mehr verstanden \nwerden. Die B\u00fcrger verlangen Rechtssicherheit. Sie \nsetzen auf den Bestand von Rechts\u00e4nderungen. Ich \nm\u00f6chte es den B\u00fcrgern nicht zumuten, sich innerhalb \nk\u00fcrzester Zeit auf immer wieder ge\u00e4nderte Gesetzeslagen \neinzustellen. Der Zeitpunkt der Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes ist absehbar. \n\nWir, das hei\u00dft die Koalitionsfraktionen und die Staatsre-\ngierung, aber vor allem auch Sie, werte Kollegen von der \nFDP, sollten die notwendige Geduld mit uns aufbringen \nund die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes \nabwarten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion hat \njetzt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr das Schlusswort. \u2013 Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Staatsminister! \nNat\u00fcrlich hatte ich die Hoffnung, dass es uns in diesem \nparlamentarischen Prozess gelingt, Sie umzustimmen \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nwie das ja oft in Parlamenten der Fall ist, auch in diesem \nHaus: Wenn man gute Argumente hat \u2013 wir in der Opposi-\ntion erleben das ja immer wieder \u2013, dann k\u00f6nnen diese \nguten Argumente selbstverst\u00e4ndlich dazu verhelfen, die \n\n 8665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nRegierung auch einmal umzustimmen. Sie haben ja von \neinem neuen Politikstil gesprochen. Ich dachte, heute \nversuche ich es direkt einmal, vielleicht funktioniert es ja \nschon jetzt \u2013 wenn nicht, dann sicher beim n\u00e4chsten Mal. \n\nAnsonsten kann ich zur Finanzierung ganz klar sagen \u2013 \nich habe es vorhin schon angedeutet: Allein die Steuer-\neinnahmen des Bundes sind von 2007 im Vergleich zu \n2005, also in der Zeit der Gro\u00dfen Koalition, um circa \n40 Milliarden Euro gewachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSie sind schlichtweg auch deshalb gewachsen, weil den \nBerufst\u00e4tigen dieses Landes eine Menge abgekn\u00f6pft \nworden ist. Da sind die 2,5 Milliarden Euro mit drin. \nWissen Sie was? Das geben wir denen einfach zur\u00fcck. \nDenen, die das erwirtschaftet haben, zahlen wir das als \nAufschwungrendite zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Pecher, \n\n(Mario Pecher, SPD: Hier bin ich!) \n\nbei der SPD ist man ja immer wie bei \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c. \nIhre Position \u00fcberrascht mich absolut. Mich \u00fcberrascht \nauch, dass Sie vor der Wahl dies sagen und nach der Wahl \njenes machen. Es passt selten vorher und nachher zusam-\nmen, \u00fcbrigens auch in Sachsen. Aber daf\u00fcr habe ich heute \nkeine Redezeit; das machen wir demn\u00e4chst einmal. Ich \nbin davon ausgegangen, dass Sie uns unterst\u00fctzen und \u2013 \nim Gegenteil \u2013 dass Sie vielleicht sagen, wir seien zu kurz \ngesprungen. Oder Sie werden einen \u00c4nderungsantrag \nmachen und das Ganze noch verfeinern. Denn ein Mit-\nglied der Staatsregierung hat das Problem genauso er-\nkannt wie wir; und das ist noch dazu der Wirtschaftsmi-\nnister. \n\nIch m\u00f6chte gern aus seiner eigenen Pressemitteilung vom \n30. Oktober letzten Jahres zitieren: \u201eIch begr\u00fc\u00dfe die \nInitiative der SPD-Bundestagsfraktion, die Pendlerpau-\nschale wieder vom ersten Kilometer an zu zahlen. Sie darf \njedoch nicht gek\u00fcrzt, sondern muss in voller H\u00f6he beibe-\nhalten werden. Die geradezu explodierenden Benzinpreise \nund die gestiegenen Bahntarife belasten die Geldbeutel \nvon Millionen Pendlern massiv. Vor dem Hintergrund \nsteigender Steuereinnahmen, damit meine ich auch die \nh\u00f6heren Mehrwertsteuereinnahmen f\u00fcr Benzin und \nDiesel, halte ich die Entlastung der Pendler durchaus f\u00fcr \nfinanzierbar.\u201c Sagen Sie, was wollen Sie eigentlich? \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nWas wollen Sie? Das Problem ist nur wieder, Herr Pecher: \nAuf den entsprechenden SPD-Gesetzentwurf im Bund \nwarten wir immer noch. Ich warte auch auf eine entspre-\nchende Initiative des Freistaates, zum Beispiel im Bun-\ndesrat. Ich darf auch daran erinnern, dass die SPD der \nK\u00fcrzung der Pendlerpauschale damals zugestimmt hatte, \nwie \u2013 das muss ich erw\u00e4hnen \u2013 auch der Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer. \n\nDamit es Ihnen hier in Sachsen nicht genauso geht wie \nIhren Kollegen in Berlin oder in Hessen, geben wir Ihnen \neine Chance. Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich Ihren tollen Worten, die \nich alle sehr toll finde \u2013 wirklich, tats\u00e4chlich, das ist so, \ndar\u00fcber freue ich mich \u2013, Taten folgen lassen. \n\nStimmen Sie einfach unserem Antrag zu! \n\nHerr Tillich, zeigen Sie heute Ihren neuen Politikstil, \nheute, ganz spontan. Wir fangen heute an und schon sind \nwir alle froh und gl\u00fccklich und schauen mal, wie es in \ndiesem Land weitergeht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir treten in die \nAbstimmung ein. Ihnen liegt ein \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion, Drucksache 4/11938, vor. Ich bitte um \nEinbringung. Frau Abg. Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, herzli-\nchen Dank. Ich muss noch einmal kurz auf die Debatte \neingehen. Herr Lichdi, ich habe nicht den Stift gespitzt, \nsondern den Kopf gesch\u00fcttelt; denn die Position, die Sie \nvertreten, ist eine derart typische Gro\u00dfst\u00e4dterposition, \ndass Sie die reine Lehre vom \u00d6kowandel vollziehen \nwollen ohne R\u00fccksicht auf die l\u00e4ndlichen Regionen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDas ist einfach sehr bedenklich. \n\nZu unserem \u00c4nderungsantrag. Wir w\u00fcrden gern weiterge-\nhen. Das ist v\u00f6llig richtig festgestellt worden. Wir m\u00f6ch-\nten erstens, dass die Aufhebung der K\u00fcrzung der Pendler-\npauschale r\u00fcckwirkend gelten soll, und zwar zum \n01.01.2007. Das hei\u00dft also, dass die eingeb\u00fc\u00dften Gelder \nden einfachen Leuten wieder zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden. Wir m\u00f6chten des Weiteren, dass 35 Cent pro \nKilometer gezahlt werden und f\u00fcr die neue Pauschale \nG\u00fcltigkeit haben. Das resultiert daraus, dass bei der \nVollkostenrechnung unter Ber\u00fccksichtigung der Anschaf-\nfungskosten der Kfz-Steuer, der Kfz-Versicherung, der \nvariablen Kosten f\u00fcr die Kfz-Nutzung eigentlich die \nPendlerpauschale zwischen 50 und 65 Cent liegen m\u00fcsste, \nsodass wir mit unseren 35 Cent schon sehr moderat \numgehen. \n\nWenn Sie von mir Finanzierungsvorschl\u00e4ge h\u00f6ren wollen, \ndann kann ich die gern nennen: erstens Ausgaben sparen \nim Bundeshaushalt, zum Beispiel bei Milit\u00e4reins\u00e4tzen \nweltweit, zweitens Steuersparmodelle streichen, drittens \nSpitzensteuersatz erh\u00f6hen, viertens K\u00f6rperschaftsteuer-\nsatz wieder auf 25 % heben \u2013 den haben Sie vor Kurzem \nerst um 10 % gesenkt \u2013, f\u00fcnftens Verm\u00f6genssteuer wieder \neinf\u00fchren, Erbschaftsteuer reformieren, mehr Betriebspr\u00fc-\nfer f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Steuerhinterziehung, eine \neffektive Bek\u00e4mpfung des Vorsteuerabzugsbetruges \norganisieren usw. usf. \n\nMeine Redezeit reicht nicht aus, noch weitere Vorschl\u00e4ge \nzu machen. Ich denke, es ist jederzeit m\u00f6glich, diese \nGelder denen zukommen zu lassen, die wirklich schon \n\n 8666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ndas schwierige Meisterst\u00fcck vollbringen m\u00fcssen, ihre \nFamilie zu ern\u00e4hren, ihre Freizeit zu pflegen und ein \nordentliches Leben zu f\u00fchren. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es besteht die M\u00f6g-\nlichkeit, zu diesem \u00c4nderungsantrag Stellung zu nehmen. \nIch frage, ob das jemand m\u00f6chte \u2013 Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Simon, genau das \nwollte ich ansprechen. Ich bestreite nicht, dass es im \nl\u00e4ndlichen Raum dazu eine ganz andere Problemlage gibt \nals in gro\u00dfst\u00e4dtischen R\u00e4umen. \n\nAber was mich wirklich massiv \u00e4rgert, ist, dass Sie hier \neinen Antrag einbringen, der wirklich lang und breit in \nden sozialen und in den \u00f6kologischen Wirkungen hin und \nher diskutiert wird. Da gibt es eine jahrzehntealte Debatte, \nund Sie kommen hier in diese Debatte und blenden das \ntotal aus. Ich habe in Ihrem Antrag, in Ihrer Begr\u00fcndung, \nin Ihrem Redebeitrag nichts zur Aussage dazu geh\u00f6rt, ob \ndas vielleicht m\u00f6glicherweise \u00f6kologisch diskutiert \n\nwerden k\u00f6nnte. Sie sind ja noch nicht einmal an den \nGedanken einer Notwendigkeit einer Abw\u00e4gung herange-\ntreten. Genau das ist es, was ich kritisiert habe. Deswegen \nsind Sie mit uns nicht koalitionsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nweitere Wortmeldung erkennen. Herr Schiemann? \u2013 Dann \nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber diesen \u00c4nderungsan-\ntrag. Er ist eingereicht von der Linksfraktion, Drucksa-\nche 4/11938. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nnicht beschlossen worden. \n\nWir kommen zum Ursprungsantrag der Fraktion der FDP \nin der Drucksache 4/11812. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und keiner Stimm-\nenthaltung ist der Antrag der FDP-Fraktion abgelehnt \nworden. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 18 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nZukunft der Studentenwerke langfristig sichern \u2013  \nsoziale Lage der Studierenden verbessern \n\nDrucksache 4/10981, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die Fraktion GR\u00dcNE und danach die anderen \nFraktionen in der gewohnten Reihenfolge. Herr \nDr. Gerstenberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nbitte Sie, auch wenn es bereits sehr sp\u00e4t ist, noch einmal \num Aufmerksamkeit f\u00fcr den letzten Tagesordnungspunkt \ndes heutigen Tages. \n\nIm Kern geht es bei Studentenwerken ja durchaus um \nangenehme Inhalte wie Essen und Schlafen. Ich muss Sie \naber am Anfang mit einer unangenehmen Tatsache kon-\nfrontieren. Es ist traurig, aber wahr: Die Studentenwerke \nsind fast schon traditionell die Sparschweine der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulpolitik. Nach vielen Jahren gesunkener \nZusch\u00fcsse betrug die Zuwendung des Freistaates im \nJahr 2004 immerhin noch \u00fcber 12 Millionen Euro. Noch \nvor der Landtagswahl 2004 gab dann der damalige Wis-\nsenschaftsminister Matthias R\u00f6\u00dfler unter lautstarken \nProtesten der Studierenden die Marschroute der CDU f\u00fcr \neine Komplettabsenkung der Zusch\u00fcsse vor. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Unglaublich!) \n\nAber auch die SPD hat ihr in der Koalitionsvereinbarung \nfestgehaltenes Ziel, zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Studenten-\nwerke zur Verf\u00fcgung zu stellen, in das komplette Gegen-\n\nteil verkehrt. In diesem Jahr, im Jahr 2008, stehen den \nStudentenwerken mit 5,5 Millionen Euro 40 % weniger \n\u00f6ffentliche Mittel zu als noch 2006. \n\nUnsere Fraktion hat damals, im September 2006, als erste \nauf diese Problematik hingewiesen. Wir haben gegen \ndiese Entwicklung protestiert und in den Haushaltsver-\nhandlungen prophezeit, dass die vorgesehenen K\u00fcrzungen \nan die Substanz der ohnehin in den letzten Jahren ge-\nschw\u00e4chten s\u00e4chsischen Studentenwerke gehen. Die \nKoalition hat diese Warnung in den Wind geschlagen. Die \nZeche zahlen seitdem die Studierenden. \n\nPreise und Semesterbeitr\u00e4ge mussten teilweise erheblich \nerh\u00f6ht werden. So hat zum Beispiel das Dresdner Studen-\ntenwerk seinen Beitrag um 14 Euro, das Freiberger \nStudentenwerk um 15 Euro und das Leipziger Studenten-\nwerk um 10 Euro pro Semester erh\u00f6ht. Seit 2001 hat sich \ndamit beispielsweise in Dresden der Semesterbeitrag von \n29,66 Euro auf 58 Euro 2008 nahezu verdoppelt. Gleich-\nzeitig wurden die Mensapreise schrittweise erh\u00f6ht. \n\nDem Wissenschaftsministerium zufolge bringt die Anhe-\nbung des Semesterbeitrages dem Studentenwerk Dresden \n1,2 Millionen Euro und die Erh\u00f6hung der Mensapreise \ncirca 250 000 Euro zus\u00e4tzliche Einnahmen, mit denen die \nzur\u00fcckgehenden Zusch\u00fcsse kompensiert werden. Diese \nBeispiele zeigen, dass die zur\u00fcckgehenden Zusch\u00fcsse \nnicht die Erschlie\u00dfung von angeblichen Einsparpotenzia-\n\n 8667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nlen ausl\u00f6sen, sondern sie werden eins zu eins auf die \nStudierenden umgelegt. Mit anderen Worten: Die Staats-\nregierung spart auf Kosten der Studierenden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas alte Argument der CDU, dass die wirtschaftlichen \nPotenziale der Studentenwerke nicht ausgesch\u00f6pft seien, \nist nicht zuletzt durch die Antworten der Staatsregierung \nauf mehrere Kleine Anfragen unserer Fraktion und auf \ndiesen Antrag widerlegt. Das Gegenteil stimmt. Jede \nZuschusssenkung verschlechtert die wirtschaftliche Lage \nder Studentenwerke. \n\nIch zitiere aus der Stellungnahme der Staatsregierung: \n\u201eAls besonderes Problem erweist sich, dass der Zunahme \ndes Aufwandes f\u00fcr die Essensversorgung durch die \nallgemeinen Preissteigerungen und der Zunahme der \nkostenfreien Aufgaben die Abnahme der staatlichen \nZuwendungen gegen\u00fcbersteht. Diese Kostenschere kann \nnicht allein durch die Erh\u00f6hung der studentischen Beitr\u00e4-\nge und Rationalisierungsma\u00dfnahmen geschlossen werden. \nMehrere Studentenwerke sind daher nicht mehr in der \nLage, die erforderlichen R\u00fccklagen zu bilden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Diese \nFeststellung aus Ihrem eigenen Ministerium ist nichts \nanderes als das erkl\u00e4rte Scheitern Ihrer K\u00fcrzungspolitik \nbei den Studentenwerken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie so weitermachen, wenn Sie diese Strategie \nbeibehalten, dann droht eine Negativspirale, die sich jetzt \nschon andeutet. Aufgrund steigender Mensapreise stag-\nniert die Zahl der Essensteilnehmer selbst bei steigenden \nStudierendenzahlen. Der Spielraum f\u00fcr notwendige \nweitere Investitionen, mit denen das Angebot attraktiver \ngestaltet werden kann, sinkt. Zus\u00e4tzliche Einnahmenpo-\ntenziale sind nur in geringem Ma\u00dfe zu erzielen. \n\nInsbesondere den Wohnheimen droht ein Instandsetzungs-\nstau, der die Wohnqualit\u00e4t verschlechtern w\u00fcrde. Moder-\nne Wohnheime jedoch k\u00f6nnen sich nicht nur finanziell \nselbst tragen, sie steigern auch die Nachfrage. Das zeigen \nbeispielhaft die attraktiven Wohnheime des Dresdner \nStudentenwerkes an der Hochschulstra\u00dfe, f\u00fcr die gestern \nnach abgeschlossener Rekonstruktion eine kleine Einwei-\nhungsfeier stattfand. Dort kommen drei Bewerber auf \neinen Platz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So wie \u201esatt, warm und \nsauber\u201c nur menschliche Elementarbed\u00fcrfnisse erf\u00fcllt, so \nd\u00fcrfen sich Studentenwerke nicht auf Mensaessen und \nWohnheime beschr\u00e4nken. Sie sind jedoch nicht oder nicht \nmehr in der Lage, dringend notwendige zus\u00e4tzliche \nDienstleistungen zu entwickeln und anzubieten. Das \nbetrifft insbesondere den Bereich der sozialen Beratung \nvon Studierenden. Auch Kindertagesst\u00e4tten oder stun-\ndenweise Kinderbetreuung sind f\u00fcr die allseits geforderte \nfamilienfreundliche Hochschule dringend notwendig. Ihr \n\nAuf- und Ausbau wird durch die niedrigen Zusch\u00fcsse \njedoch gebremst oder sogar unm\u00f6glich gemacht. \n\nDie Lasten dieser misslichen Situation der Studentenwer-\nke tragen einzig und allein die Studierenden der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen. Zus\u00e4tzlich zu den jahrelang verscho-\nbenen BAf\u00f6G-Erh\u00f6hungen wurde die Finanzierung der \nsozialen Dienstleistungen f\u00fcr die Studierenden zur\u00fcckge-\nfahren. Die soziale Lage der Studierenden im Freistaat \nverschlechtert sich von Jahr zu Jahr. Auch die sozialde-\nmokratische Verantwortung f\u00fcr Hochschulen und Studen-\ntenwerke hat an dieser besorgniserregenden Entwicklung \nleider nichts ge\u00e4ndert \u2013 im Gegenteil. \n\nObwohl bereits die alleinregierende CDU mit ihrem \nVersuch gescheitert war, Studentenwerke von sozialen \nEinrichtungen in reine Dienstleistungsunternehmen \numzuwandeln, wurde mit dem SPD-gef\u00fchrten Wissen-\nschaftsministerium in der Koalition die unsoziale Strate-\ngie der CDU fortgesetzt. Die Staatsregierung muss diese \nverfehlte Politik endlich stoppen und sich des eigentlichen \nAuftrages der Studentenwerke erinnern: Studentenwerke \nd\u00fcrfen nicht Sparschweine eines Finanzministers sein, \nsondern sollen mit ihren Angeboten sozialvertr\u00e4gliche \nStudienbedingungen garantieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWenn diese Aufgabe zeitgem\u00e4\u00df interpretiert wird, dann \nergeben sich Chancen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen, \ndie weit \u00fcber das Kernziel von besseren sozialen Rah-\nmenbedingungen hinausgehen. Die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen m\u00fcssen angesichts des drohenden R\u00fcckgangs der \nStudienanf\u00e4ngerzahlen insbesondere die Attraktivit\u00e4t ihres \nsozialen Umfeldes st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6ren g\u00fcnstige und \nanziehende Lebensbedingungen wie auch Familienfreund-\nlichkeit. Das sind Bereiche, in denen mit dem Pfund der \nStudentenwerke gewuchert werden kann. \n\nStatt neuer Sparrunden ist deshalb ein langfristiges \nEntwicklungskonzept f\u00fcr die Studierendenwerke notwen-\ndig. Sie m\u00fcssen mit intelligenten Organisationskonzepten \nund neuen Aufgabenfeldern, wie Kinderbetreuung, fit f\u00fcr \ndie Zukunft gemacht werden. Eine intelligent und lebens-\nnah organisierte Beratungsinfrastruktur kann insbesondere \nf\u00fcr ausw\u00e4rtige Studienanf\u00e4nger, auf die wir in den kom-\nmenden Jahren immer st\u00e4rker angewiesen sein werden, \nein wichtiges Argument f\u00fcr die Entscheidung f\u00fcr ein \nStudium in Sachsen sein. \n\nDas Studentenwerk Freiberg hat hierzu mit seinem  \nArbeitspapier \u201eStudentenwerk 2020\u201c einen ersten interes-\nsanten Diskussionsbeitrag auf den Tisch gelegt. Darin \nenthaltene Module wie etwa studienbezogene psychologi-\nsche Beratung, F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t, Sozialberatung \ninternational oder Vorbereitung auf das Auslandsstudium \ndeuten das Aufgabenspektrum an, vor dem zukunftsf\u00e4hige \nStudentenwerke stehen. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es, eine nachhaltige Aufgabenwahr-\nnehmung der Studentenwerke sicherzustellen. Eine \nenergetische Sanierung der Wohnheime ist nicht nur ein \nBeitrag zum Klimaschutz. Sie kann zugleich dazu beitra-\n\n 8668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ngen, tats\u00e4chliche Einsparpotenziale zu heben. Auch die \nUmstellung der Mensenversorgung auf Bioessen kann \n\u00fcber die \u00f6kologische Bedeutung hinaus die Attraktivit\u00e4t \nf\u00fcr Studierende im besten Sinne des Wortes nachhaltig \nerh\u00f6hen. \n\nAlle im vorliegenden Antrag aufgef\u00fchrten Aufgaben sollte \ndie Staatsregierung nicht beliebig den unter st\u00e4ndigem \nFinanzdruck stehenden Entscheidungen der Studenten-\nwerke anheimstellen, sondern sie muss deutlich machen: \nDas sind Entwicklungsziele, die im strategischen Interes-\nse des Freistaates liegen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, wer Studentenwerke \nauf der H\u00f6he der Zeit will, der muss zun\u00e4chst ihre ausrei-\nchende und berechenbare Finanzierung sicherstellen. \nDeshalb fordern wir, die Zusch\u00fcsse mindestens wieder \nauf das Niveau von 2006 zu erh\u00f6hen. Dar\u00fcber hinaus soll \ndie Staatsregierung pr\u00fcfen, welche Aufgaben zus\u00e4tzlich \nauf die Studierendenwerke zukommen und welche Mittel \ndazu notwendig sind. Die Studentenwerke brauchen f\u00fcr \nmehrere Jahre eine finanzielle Planungssicherheit und \ndamit verbundene Entwicklungsziele. Nach unserer \n\u00dcberzeugung sind daf\u00fcr Leistungsvereinbarungen mit \ndem Ministerium, wie wir sie in unserem Hochschulge-\nsetzentwurf vorgesehen haben, das richtige Instrument. \n\nDie Staatsregierung konnte sich im Referentenentwurf \nbisher nicht zu einer solchen gesetzlichen Regelung \ndurchringen. Staatsministerin Stange will nach eigenem \nBekunden Zielvereinbarungen mit den Studentenwerken \nanstreben. \n\nDieser vorliegende Antrag gibt heute dem Landtag \u2013 \nselbstverst\u00e4ndlich unter Vorbehalt der Haushaltsberatun-\ngen \u2013 die M\u00f6glichkeit, der Staatsregierung konkrete \nfinanzielle und vor allem inhaltliche Ziele f\u00fcr diese \nVerhandlungen mit auf den Weg zu geben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition: \nNutzen Sie diese M\u00f6glichkeit, wenn Ihnen die Zukunft \nder Studentenwerke am Herzen liegt, und setzen Sie ein \nSignal f\u00fcr die Verbesserung der sozialen Lage der Studie-\nrenden in Sachsen. Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Hauptaufgaben der Studenten-\nwerke sind \u2013 und nach der Vorrede ist es erforderlich, \nnoch einmal daran zu erinnern \u2013 die Umsetzung des \nBundesausbildungsgesetzes, also die Ausf\u00fchrung des \nBAf\u00f6G und die Umsetzung der staatlichen Stipendienpro-\ngramme, aber auch und vor allem die Angebote und die \nUnterhaltung von Wohnheimen und der Betrieb von \nMensen. \n\nDar\u00fcber hinaus umfassen die Dienstleistungsangebote der \nStudentenwerke eine breite Palette soziokultureller \n\nProjekte, wie Veranstaltungsangebote, Beratungsleistun-\ngen, Jobvermittlung, Kinderbetreuung und manches mehr, \nunabh\u00e4ngig davon, ob man sich mit manchen Aktivit\u00e4ten \nschon etwas von dem Kerngesch\u00e4ft entfernt. Auf jeden \nFall leisten die Studentenwerke einen wichtigen Beitrag \nf\u00fcr die erfolgreichen Rahmenbedingungen des Studiums. \n\nAuf all diesen Feldern leistet das Studentenwerk Beacht-\nliches; denn wie vom SMWK in der Stellungnahme zu \ndiesem Antrag ausgesagt, unterh\u00e4lt das Studentenwerk in \nSachsen zum Beispiel 17 000 Wohnheimpl\u00e4tze und hat \n\u00fcber 4,5 Millionen studentische Essen in den Mensen \nausgegeben. \n\nHierbei steht au\u00dfer Frage, dass das Studentenwerk f\u00fcr \ndiese Kernaufgaben eine entsprechende Unterst\u00fctzung \ndurch den Freistaat erhalten muss. Insofern, Herr Kolle-\nge Gerstenberg, verstehe ich viele der von Ihnen hier sehr \nengagiert vorgetragenen Kritikpunkte nur ansatzweise. \nSie m\u00fcssen doch auch bereit sein anzuerkennen, wenn Sie \nvon einer Zahl von 12 Millionen Euro ausgehen, dass mit \nden vielen Bauma\u00dfnahmen beispielsweise an Wohnhei-\nmen und Mensen nat\u00fcrlich ein Fortschritt erreicht worden \nist und dass nicht einfach bis in alle Ewigkeit von einer \nFortschreibung einer zur damaligen Zeit vielleicht not-\nwendigen Gr\u00f6\u00dfenordnung im Haushalt ausgegangen \nwerden kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch der Vorwurf, die Studentenwerke seien die Spar-\nschweine des Finanzministeriums, kann ich so nicht \nstehen lassen. Haben Sie v\u00f6llig \u00fcbersehen, dass das \nFinanzministerium noch im Oktober 2007 bei den \u00fcber-\nplanm\u00e4\u00dfigen Zuwendungen f\u00fcr die Ressorts \u00fcber \n7 Millionen Euro allein f\u00fcr das Studentenwerk vorrangig \nf\u00fcr Dresden ausgegeben hat? Ich glaube, diese Einsch\u00e4t-\nzung hilft uns zun\u00e4chst nicht weiter. \n\nSehr erfreut hat mich \u2013 und Sie haben von Studentenzah-\nlen gesprochen \u2013 die gestrige Mitteilung des Landesamtes \nf\u00fcr Statistik, dass die Zahl der Studienanf\u00e4nger 2007 um \n12 % auf 20 800 gestiegen ist. Damit ist ein gewisser \nTrend der Abw\u00e4rtsentwicklung zumindest zum Stehen \ngekommen. Auch wenn die Bew\u00e4hrungsproben f\u00fcr uns \nsicherlich erst kommen, so es ist doch sehr wahrschein-\nlich, dass in dem Anstieg der Studierendenzahlen letztlich \nauch die inzwischen beachtliche Infrastruktur durch die \nStudentenwerke einen Anteil hat. Das wurde in den \nJahren nach der Wiedervereinigung mit erheblichen \nMitteln auf- und ausgebaut, und das Staatsministerium hat \nin seiner Antwort ja auch der Infrastruktur der Studenten-\nwerke einen durchweg guten Zustand bescheinigt. Insbe-\nsondere im Angebot von Wohnheimpl\u00e4tzen sind wir \nbundesweit f\u00fchrend. \n\nDas kommt doch nicht von ungef\u00e4hr. Diese Leistungen \nsind auch nicht von heute auf morgen erbracht worden; \ndazu braucht es mehr als eine Legislaturperiode. Dazu \ndarf ich Ihnen sagen, dass diese Grundlagen l\u00e4ngst vor \ndem Wiedereintritt Ihrer Fraktion in den Landtag gelegt \nworden sind. \n\n 8669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nVon dem guten Angebot an Wohnheimpl\u00e4tzen wissen Sie \nauch aus der Antwort, dass nun \u00fcber 91 % voll saniert \nsind. Man hat bei der Aufteilung der Zimmer etwas \nentsprechend den Bed\u00fcrfnissen der Studenten ver\u00e4ndert. \nJedes Zimmer hat einen Internetanschluss. Sicher gibt es \nweitere Bedarfe, aber an diesen wird gearbeitet; und diese \n9 %, die uns an einer perfekten Bauh\u00fclle f\u00fcr Studenten-\nwohnheime fehlen, werden wir wohl auch noch zuwege \nbringen. \n\nZur zweiten Kernaufgabe, dem Zustand der Mensen, ist \nebenfalls zu sagen, dass die meisten davon inzwischen in \neinem guten Zustand sind. Erst am 26. M\u00e4rz war eine \nfeierliche \u00dcbergabe und Einweihung der neuen Mensa in \nder Leipziger Universit\u00e4t durch das Studentenwerk. Auch \ndie Antwort des SMWK f\u00fchrt aus, dass die s\u00e4chsischen \nMensen auf Bundesebene erste und vordere Pl\u00e4tze bele-\ngen. Wir m\u00fcssen uns also nicht verstecken. \n\nIch gehe bei solchen Fakten davon aus, dass die Image-\nkampagne, die die Ministerin hier initiiert hat, eine \ntragende Rolle spielen wird, und denke, dass die Studen-\nten in Deutschland solche Rahmenbedingungen wie im \nFreistaat nicht \u00fcberall vorfinden. \n\nInsofern ist f\u00fcr mich schon der Titel des Antrages ein \nSt\u00fcck weit irref\u00fchrend, wenn von \u201edie soziale Lage der \nStudenten verbessern\u201c gesprochen wird, und Sie haben \nsogar beschworen, diese soziale Lage w\u00fcrde immer \nschlechter. Ich denke, schlecht ist die soziale Lage der \nStudierenden im Zusammenhang mit den Leistungen des \nStudentenwerkes nicht \u2013 denn auf diesen Kontext muss \nman achten. Aber ich r\u00e4ume ein, es ist nichts so vollkom-\nmen, als dass es nicht noch verbessert werden k\u00f6nnte. \n\nKurzum, ich bin der Meinung, dass die s\u00e4chsischen \nStudentenwerke im Kernbereich ihrer T\u00e4tigkeit gut \naufgestellt sind und eine ausgezeichnete Arbeit leisten. In \nBezug auf das schon genannte Verbesserungspotenzial \nerinnere ich einfach an den Rechnungshofbericht, der ja \nnoch weitere Verbesserungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt hat. \nUnd wie man sehen kann, sind die dort aufgelisteten \nKritikpunkte zum Teil bereits \u00fcberwunden oder in der \nUmsetzung begriffen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich h\u00e4tte \nich gern noch aus der Studie des Dresdner Studenten-\nwerks zitiert; aber das lasse ich aus Zeitgr\u00fcnden weg. Ich \nempfehle Ihnen dennoch, diese Studie zur Kenntnis zu \nnehmen. Sie werden sehen, was uns dort alles an Argu-\nmenten f\u00fcr die im Vergleich zu den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4n-\ndern g\u00fcnstigen Bedingungen geliefert wird. \n\nZum Berichtsteil m\u00f6chte ich zusammenfassend sagen: Ich \ngehe davon aus, dass nach den zahlreichen Kleinen \nAnfragen, die der Kollege Dr. Gerstenberg, aber auch die \nAbgeordneten Dr. Schmalfu\u00df und Patt gestellt haben, dem \nBerichtsbedarf ausgiebig Gen\u00fcge getan wurde. Das sieht \nman n\u00e4mlich auch daran, dass das SMWK in seiner \nAntwort an mehreren Stellen einfach auf diese Drucksa-\n\nchen verweist. Das hei\u00dft f\u00fcr mich im Umkehrschluss: Die \nZitrone ist ausgepresst. \n\nTeil 2 \u2013 obwohl mit sieben Fragen umfangreicher als \nTeil 1 \u2013 behandelt \u00fcberwiegend Fragen, die den Gegen-\nstand von Haushaltsverhandlungen betreffen. Ich sehe \nmich offensichtlich in v\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung mit der \nWissenschaftsministerin, die auch in der Antwort f\u00fcr die \nentscheidenden Punkte 1 bis 3 auf die Haushaltsverhand-\nlungen verweist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist ein mir \nfast schon seit Jahrzehnten gel\u00e4ufiges Gesch\u00e4ft, dass hier \nkurz vor den Haushaltsverhandlungen Antr\u00e4ge einge-\nbracht werden, wonach wir Pr\u00e4judizierungen f\u00fcr Haus-\nhaltsentscheidungen treffen sollen. Solche Vorgriffe sind \nmit der CDU grunds\u00e4tzlich nicht zu machen. Daf\u00fcr sind \ndie anderen Verhandlungen vorgesehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSchlussbemerkung: Ich denke dennoch, dass die Ausspra-\nche \u2013 sie setzt sich noch fort \u2013 \u00fcber die Aufgaben der \nStudentenwerke einerseits und das Engagement und den \nIdeenreichtum der Akteure andererseits sinnvoll war und \nist und letztlich eine solide Informationsbasis existiert. Ich \nhoffe, dass sich die Fraktionen in den Haushaltsberatun-\ngen an dieses Bild erinnern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Sebastian \nScheel, Linksfraktion, und Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen! Zum Thema \u201eFinanzierung \nder Studentenwerke\u201c gab es bereits zwei Massenpetitio-\nnen: die eine im Jahr 2003, die andere im Jahr 2006, \njeweils anl\u00e4sslich der Haushaltsverhandlungen, also aus \ngutem Grund. An der einen Massenpetition beteiligten \nsich 10 000 Studierende und Mitglieder von Hochschulen, \nan der anderen 6 000 Petenten. \n\nSchon in der Anh\u00f6rung zur Massenpetition 2003 bez\u00fcg-\nlich der urspr\u00fcnglich geplanten K\u00fcrzungen der Landes-\nzusch\u00fcsse wurde der Aufgabenkatalog, dem sich die \nStudentenwerke stellten, sehr deutlich beschrieben. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, es geht hier um die Kernaufgaben. \nSie erstrecken sich auf die soziale, gesundheitliche, \nwirtschaftliche und kulturelle Betreuung der Studieren-\nden. Das beinhaltet zum einen die Versorgung mit g\u00fcnsti-\ngem Essen und g\u00fcnstigem Wohnraum, aber zum anderen \neben auch Hilfen f\u00fcr Studierende mit Kindern, die \nBetreuung ausl\u00e4ndischer Studierender, kulturelle Veran-\nstaltungen, allgemeine Sozialberatung usw. Dieser Leis-\ntungskatalog wurde schon damals \u2013 trotz stetig sinkender \nZusch\u00fcsse des Landes, steigender Studierendenzahlen und \nsteigender Lohn-, Sach- und Betriebskosten \u2013 nicht \neingeschr\u00e4nkt. Es wurden aber studentische Beitr\u00e4ge \nerh\u00f6ht, das Essen verteuert, Angestellte entlassen usw. In \n\n 8670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nder Anh\u00f6rung damals wurde schon formuliert, dass es \nkeine Einsparm\u00f6glichkeiten mehr gebe, dass die oben \ngenannten Ma\u00dfnahmen ausgereizt seien und bei weiteren \nK\u00fcrzungen nur noch mit einem eingeschr\u00e4nkten Leis-\ntungskatalog reagiert werden k\u00f6nne. \n\nIm Laufe der Zeit sind neue Aufgaben dazugekommen, \nvor allem durch den sogenannten Bologna-Prozess, der \ndie Schaffung eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Hoch-\nschulraumes beinhaltet. Dieser wurde immer nur aus der \nSicht der Studienabschl\u00fcsse gedacht; aber es kommt eine \nsoziale Dimension hinzu, n\u00e4mlich der Abbau von Mobili-\nt\u00e4tshemmnissen. Die Anforderungen an die Dienst-\nleistungs- und Beratungsangebote der Studentenwerke im \nBereich der sozialen und wirtschaftlichen Infrastruktur \nerweitern sich so, beispielsweise im Bereich der Betreu-\nung ausl\u00e4ndischer Studierender, der Zurverf\u00fcgungstellung \ndes entsprechenden Wohnraums und der Verpflegung, \naber auch hinsichtlich eines vermehrten Bedarfs an \nBeratungs- und Betreuungsangeboten. \n\n(Interne Gespr\u00e4che in der CDU-Fraktion \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen die Herren ihre Gespr\u00e4che nach \ndrau\u00dfen verlagern. Danke sch\u00f6n. \n\nAuch die Umstellung im Bereich der Studienabschl\u00fcsse \nauf Bachelor und Master, die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung von \nStudiengeb\u00fchren sowie die indikatorbezogene Mittelzu-\nweisung an den Hochschulen f\u00fchren zu ver\u00e4nderten \nStudien- und Lebenssituationen der Studierenden. Das \nStudium muss in immer k\u00fcrzerer Zeit bew\u00e4ltigt werden. \nWir haben schon viel von verschulten Studieng\u00e4ngen \ngeh\u00f6rt. Die zeitliche und r\u00e4umliche Anwesenheit an der \nHochschule nimmt zu. Bisher existierende Freir\u00e4ume f\u00fcr \nErwerbsarbeit reduzieren sich, der Erfolgsdruck erh\u00f6ht \nsich. Das f\u00fchrt zu Problemen. \n\nDie Zahlen habe ich Ihnen schon genannt. Das Studen-\ntenwerk muss hier mit Beratung reagieren. Das Deutsche \nStudentenwerk meldete beispielsweise f\u00fcr 2004  \n110 000 Beratungsgespr\u00e4che in der psychologischen und \nder Sozialberatung; 2006 waren es schon 130 000 Bera-\ntungsgespr\u00e4che. \n\nEs gibt weitere Entwicklungen, die neue Anforderungen \nstellen. Gesellschaftspolitisch gibt es die Forderung, dass \nmehr Studierende aus sozial schw\u00e4cheren Schichten oder \nmit bildungsferneren Herk\u00fcnften zu gewinnen sind. An \ndieser Stelle m\u00f6chte ich aus der 18. Sozialerhebung des \nDeutschen Studentenwerkes zitieren. Dort wird \u00fcber die \nHochschulen geschrieben, dass die Gruppe mit der h\u00f6chs-\nten Beteiligungsquote beim Hochschulzugang \u2013 Kinder \naus Beamtenfamilien, in denen mindestens ein Elternteil \nein Studium absolviert hat \u2013 eine f\u00fcnfmal so hohe Stu-\ndierchance aufweist wie die Gruppe mit der niedrigsten \nBeteiligungsquote, n\u00e4mlich den Kindern aus Arbeiterfa-\nmilien. Des Weiteren hei\u00dft es in der Sozialerhebung, dass \ndie Ergebnisse zeigen, dass die Hochschulen tendenziell \nimmer mehr zu Institutionen werden, die nicht mehr \nprim\u00e4r dem Bildungsaufstieg, sondern eher dem Erhalt \n\nbzw. der Vererbung eines bereits erreichten akademischen \nStatus an die jeweils nachfolgenden Generationen dienen. \n\nHier gibt es viele M\u00f6glichkeiten, einzugreifen. Gerade im \nBereich der Hochschulen sind es eben vor allem die \nStudentenwerke, die eine soziale Infrastruktur zur Verf\u00fc-\ngung stellen k\u00f6nnen, damit genau f\u00fcr diese Studierenden, \nf\u00fcr die gerade am Anfang des Studiums die H\u00fcrden sehr \nhoch sind, die Schwierigkeiten gemildert werden k\u00f6nnen. \n\nWeitere Aufgaben seien nur angerissen: Die F\u00f6rderung \nvon Studierenden mit Kind wurde schon erw\u00e4hnt. Es geht \num familiengerechte Hochschulen mit entsprechendem \nWohnraum und ausreichenden, kosteng\u00fcnstigen Kinder-\nbetreuungseinrichtungen mit flexiblen \u00d6ffnungszeiten \nusw. \n\nHinzu kommt nun noch die Kampagne der Staatsregie-\nrung zur Gewinnung von Studienanf\u00e4ngern aus den alten \nBundesl\u00e4ndern. Da k\u00f6nnen wir nur punkten, wenn wir \nnicht nur exzellente Hochschulen, sondern auch ein \nexzellentes soziales Umfeld anbieten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas hei\u00dft, dass sich Ausgestaltung und Finanzierung der \nStudentenwerke an diesen Aufgaben und neuen Anforde-\nrungen messen lassen m\u00fcssen. \n\nEs wurde schon erw\u00e4hnt: Das Studentenwerk Freiberg hat \nein fundiertes Papier \u201eStudentenwerk 2020\u201c erarbeitet. Es \nenth\u00e4lt Vorschl\u00e4ge zur Entwicklung der Studentenwerke. \nDie tagt\u00e4glichen Erfahrungen der Menschen dort sind in \nModulen verarbeitet worden einschlie\u00dflich der gesch\u00e4tz-\nten notwendigen Kosten. Vielleicht besteht die M\u00f6glich-\nkeit, dar\u00fcber auch im Wissenschaftsausschuss zu beraten. \n\nDaraus resultieren folgende Forderungen, die aus der \nSicht der Linksfraktion unbedingt in ein neues Hoch-\nschulgesetz aufgenommen werden m\u00fcssen. Das entspricht \nauch den \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir schon in den Bera-\ntungen zu den letzten beiden Doppelhaushalten gestellt \nhaben. Ich freue mich sehr, dass sich nun auch die  \nGR\u00dcNE-Fraktion der Summe, die wir damals in den \nHaushaltsverhandlungen beantragt haben, anschlie\u00dft; \ndenn seit Jahren werden trotz steigender Studierendenzah-\nlen und wachsender Aufgaben die Mittel gek\u00fcrzt. Es gab \ntats\u00e4chlich ein kurzes Anhalten beim ersten Koalitions-\nhaushalt. Herr R\u00f6\u00dfler hatte ganz andere Vorstellungen, \nwas die Studentenwerke angeht. Aber 2007/2008 gab es \neine umso st\u00e4rkere K\u00fcrzung. Das war aus unserer Sicht \nauch ein Bruch der Koalitionsvereinbarung. Entsprechend \nhaben wir schon im letzten Haushalt die Aufstockung der \nZuweisungen auf jeweils 10 Millionen Euro gefordert. \n\nDie Studentenwerke brauchen nat\u00fcrlich auch Planungssi-\ncherheit. Deshalb sollte es aus unserer Sicht einen mehr-\nj\u00e4hrigen Rahmenvertrag \u00fcber die Erf\u00fcllung der Aufgaben \nund der zu gew\u00e4hrenden Zusch\u00fcsse durch das Land \ngeben. Dieser muss fortgeschrieben und durch den Land-\ntag gesetzlich ratifiziert werden. Er setzt einen finanziel-\nlen Rahmen, der die neuen und erweiterten Aufgaben der \nStudentenwerke ber\u00fccksichtigt. \n\n 8671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDas sind, kurz umrissen, die Forderungen der Linksfrak-\ntion. Wir denken, die Studentenwerke in Sachsen leisten \nbisher einen sehr bedeutenden Beitrag, um gleichwertige \nLebens- und Studienbedingungen f\u00fcr Studierende herzu-\nstellen. Die Regierung des Freistaates steht in der Verant-\nwortung, die Studentenwerke so auszugestalten, dass sie \nf\u00fcr die Studierenden die notwendigen, erweiterten Dienst-\nleistungen in ihren Kerngebieten, n\u00e4mlich auf wirtschaft-\nlichem, sozialem, gesundheitlichem und kulturellem \nGebiet, weiter ausreichend erbringen k\u00f6nnen. Deswegen \nwerden wir dem Antrag unsere Zustimmung geben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr \nGerstenberg, Sie haben nat\u00fcrlich recht: Ein verantwor-\ntungsvoll handelnder Staat muss f\u00fcr die Hochschulbil-\ndung seiner studierwilligen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nsolche Rahmenbedingungen schaffen, dass f\u00fcr jeden, \nunabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern, ein Studium \nm\u00f6glich ist. Zu diesen Rahmenbedingungen z\u00e4hlt die \nStudiengeb\u00fchrenfreiheit jedenfalls in Sachsen. Dazu \ngeh\u00f6rt die k\u00fcrzlich erfolgte Erh\u00f6hung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze, \nund nat\u00fcrlich z\u00e4hlen dazu auch die Studentenwerke. Mit \nder Bereitstellung bezahlbaren Wohnraums und preiswer-\nter und gesunder Essensversorgung tragen die Studenten-\nwerke ganz wesentlich zur Bildungsgerechtigkeit bei. \nDar\u00fcber hinaus geben die Studentenwerke den Studieren-\nden, falls notwendig, Orientierungs- und Entscheidungs-\nhilfen in den unterschiedlichsten Lebens- und Studiensi-\ntuationen, und sie f\u00f6rdern die Familienfreundlichkeit der \nHochschulen. F\u00fcr junge Menschen darf sich n\u00e4mlich nicht \ndie Frage stellen, studieren oder Kind, sondern es muss in \ndieser Gesellschaft selbstverst\u00e4ndlich sein, dass Studium \nund Kind oder Kinder einander nicht ausschlie\u00dfen, und \ndazu brauchen junge Eltern w\u00e4hrend ihrer Ausbildung \nund ihres Studiums die ganz besondere Unterst\u00fctzung \ndurch die Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nStudentenwerke sind also Einrichtungen der sozialen \nDaseinsf\u00fcrsorge der Gesellschaft und \u2013 das darf nicht \nvergessen werden \u2013 sie tragen mit ihren Leistungen auch \nzur Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft bei. \n\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten war und ist es daher Ziel, den \nStudentenwerken eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung zu \nsichern. Nat\u00fcrlich gilt auch f\u00fcr die Studentenwerke der \nGrundsatz der Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit. Das \nhei\u00dft, auch Studentenwerke m\u00fcssen permanent nach \nM\u00f6glichkeiten der Effizienzsteigerung suchen. Wir \nvergessen dabei aber bitte eines nicht: Studentenwerke \nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht so agieren wie ein Unternehmen \nauf dem freien Markt. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen und d\u00fcrfen \nnicht einfach gewinnbringende Bereiche forcieren und \n\nherausgreifen und andere vielleicht nicht gewinnbringen-\nde Bereiche absto\u00dfen. Studentenwerke sind soziale \nEinrichtungen. \n\nAusk\u00f6mmliche Finanzierung hei\u00dft f\u00fcr uns, die SPD-\nFraktion, daher, nicht die Zusch\u00fcsse, wie urspr\u00fcnglich \nvon der Landesregierung geplant, mittelfristig auf null zu \nfahren und damit einen scheinbaren Druck auf die Wirt-\nschaftlichkeit der Studentenwerke auszu\u00fcben. Das w\u00fcrde \nn\u00e4mlich in Wahrheit bedeuten, sich von den sozialen \nAufgaben zu verabschieden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die SPD-\nFraktion konnte in den Koalitionsverhandlungen durch-\nsetzen, dass die Studentenwerke im Koalitionsvertrag \nverankert wurden, eben weil es f\u00fcr uns bei den Aufgaben \nder Studentenwerke um Studienbedingungen und den \nZugang zum Studium geht. So ist auch der jetzige Finan-\nzierungsbetrag dank des Sonderprogramms der Koaliti-\nonsregierung f\u00fcr Verbesserung der Studienbedingungen \nzustande gekommen. Trotz dieser Auffangleistung sind \ndie Studentenwerke in Sachsen allerdings immer noch \nunterfinanziert. Schaut man sich allein die Betriebskosten \nf\u00fcr Mensen und Bauunterhalt an, so sind die Studenten-\nwerke schlechter gestellt als jede beliebige staatliche \nKantine. Diese Frage werden wir also noch ausf\u00fchrlich \nmit dem Koalitionspartner diskutieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie werden \nsicher bemerkt haben, dass ich in meinem Redebeitrag f\u00fcr \ngro\u00dfe Teile des Antrages Sympathie und Verst\u00e4ndnis \ngezeigt habe \u2013 kein Wunder, ich bin bis in die Wolle \ngef\u00e4rbter Hochschulmensch. Dennoch m\u00fcssen wir Ihren \nAntrag, lieber Kollege Gerstenberg, unter Verweis und \naus R\u00fccksicht auf die bevorstehenden Haushaltsverhand-\nlungen korrekterweise ablehnen. Wir k\u00f6nnen uns vor den \nVerhandlungen nicht festbinden. Daf\u00fcr bitte ich um \nVerst\u00e4ndnis und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWir haben keine Redezeit mehr!) \n\n\u2013 Dann die FDP-Fraktion, Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Es ist unumstritten: \nDie Studentenwerke im Freistaat Sachsen erleichtern \nvielen Studenten das Studium, indem sie Hilfestellung bei \nder Studienfinanzierung, Wohnraumbeschaffung, Verpfle-\ngung und Kinderbetreuung bieten. W\u00e4hrend der Wohn-\nraumbetrieb \u00fcberwiegend kostendeckend arbeitet, sind die \nVerpflegungsbetriebe auf staatliche Zuwendungen ange-\nwiesen. Die Zusch\u00fcsse des Freistaates wurden jedoch in \nden vergangenen Jahren stetig gek\u00fcrzt. \n\nW\u00e4hrend der Zuschuss im Jahr 2002 noch bei 10 Millio-\nnen Euro lag, haben sich die Zusch\u00fcsse f\u00fcr das aktuelle \nHaushaltsjahr mit 5,5 Millionen Euro fast halbiert, und \n\n 8672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\ndas bei gleichzeitig steigenden Studentenzahlen. Heute \nsind Finanzierungsprobleme bei den s\u00e4chsischen Mensen, \ndie wiederum Essenspreiserh\u00f6hungen und Semesterbei-\ntragssteigerungen nach sich ziehen, gegeben. Vor diesem \nHintergrund ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich durch den \nvorliegenden Antrag der S\u00e4chsische Landtag mit diesem \nThema auseinandersetzt. \n\nAllerdings lehnen wir es ab, die Zusch\u00fcsse auf das Niveau \nvon 2006 festzuschreiben, wie im Antrag gefordert. \nStattdessen erachten wir es als sinnvoller, die H\u00f6he der \nZusch\u00fcsse an Leistungsabsprachen zu orientieren. Ge-\nkoppelt an komplexe Ziel- und Leistungsvereinbarungen, \nm\u00fcssen die Studentenwerke einen mehrj\u00e4hrigen Rahmen-\nvertrag erhalten. So erhalten sie Planungssicherheit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine solche L\u00f6sung ist auch im Sinne des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes, der die F\u00f6rderung der Studentenwerke \nzuletzt als intransparent kritisierte. Auch er pl\u00e4dierte f\u00fcr \nkonkrete Kriterien, an denen sich die Zusch\u00fcsse orientie-\nren sollen. Eher f\u00fcr kritisch halten wir die in diesem \nZusammenhang angestrebte Ausweitung von Beratungs-\nleistungen. Ebenso, wie es Grund\u00fcberzeugung der FDP-\nFraktion ist, dass die Hochschulen mehr Eigenverantwor-\ntung und Entscheidungsspielr\u00e4ume erhalten sollen, halten \nwir diese Freiheiten auch bei den s\u00e4chsischen Studenten-\nwerken f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBereits jetzt ist ihr Recht zur Selbstverwaltung gesetzlich \nfestgeschrieben. Das hei\u00dft, dass es weitgehend in der \nEntscheidungshoheit der einzelnen Studentenwerke liegt, \nwelche Beratungsleistungen sie beispielsweise anbieten. \nHier von staatlicher Seite einzugreifen und Vorgaben zu \nmachen, wie dies im Antrag der GR\u00dcNEN vorgesehen ist, \nlehnen wir deshalb als FDP-Fraktion ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wenn es aus den \nFraktionen keine Wortmeldungen mehr gibt, dann frage \nich die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Vielen \nDank, auch wenn es zu sp\u00e4ter Stunde ist \u2013 wieder einmal \n\u2013, dass wir das Thema Studentenwerke dennoch auf der \nTagesordnung haben. Ich m\u00f6chte gleichzeitig \u2013 wie das \nbereits von einigen Vorrednern geschehen ist \u2013 auf die \nBeantwortung der zahlreichen Kleinen Anfragen hinwei-\nsen, die detailliert \u00fcber die Situation der Studentenwerke \nAuskunft gibt. Ich erinnere daran, dass die erste soziale \nSelbsthilfeeinrichtung der Studierenden nach dem Ersten \nWeltkrieg in Dresden gegr\u00fcndet worden ist. Sachsen steht \nalso hier in einer sehr guten Tradition, wenn es um die \nStudentenwerke geht. \n\nDie Studentenwerke \u2013 hier m\u00f6chte ich betonen, was auch \nvon Herrn Prof. Weiss dargestellt wurde \u2013 erbringen f\u00fcr \ndie Studentinnen und Studenten ein breites und unver-\nzichtbares Leistungsspektrum. \n\nDie Studentenwerke arbeiten \u2013 dies ist ein Hinweis auf \ndie Wirtschaftlichkeit \u2013 gemeinn\u00fctzig und nicht auf \nGewinnerzielung ausgerichtet. Diese gemeinn\u00fctzige \nT\u00e4tigkeit ist auch notwendig, um Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndas Studium zu schaffen, die Studierenden aus allen \nEinkommensschichten ein Studium erm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, dass in der \n18. Sozialerhebung zur wirtschaftlichen und sozialen \nLage der Studierenden festgestellt wurde, dass im Ver-\ngleich aller Bundesl\u00e4nder die Studentinnen und Studenten \nin Sachsen \u00fcber die niedrigsten Einnahmen verf\u00fcgen. \nGleichzeitig hat vor wenigen Tagen das Deutsche Studen-\ntenwerk eine Studie ver\u00f6ffentlicht, nach der die Lebens-\nhaltungskosten der Studierenden f\u00fcr ein zehnsemestriges \nStudium 48 000 Euro betragen. Diese Gelder werden zum \n\u00fcberwiegenden Teil durch die Eltern der Studierenden \naufgebracht. Im Verh\u00e4ltnis dazu liegt die Zahl der  \nBAf\u00f6G-Empf\u00e4nger im Freistaat Sachsen bundesweit am \nh\u00f6chsten. Diese Zahlen sollen verdeutlichen, wie die \nsoziale Situation der Studierenden im Freistaat Sachsen \naussieht. \n\nIch nenne nun besonders bedeutsame Aufgaben aus dem \nLeistungsspektrum der Studentenwerke und bringe \nbewusst noch einige Zahlen, weil ich glaube, dass gerade \nf\u00fcr diejenigen, die nicht unmittelbar mit Hochschulen \noder mit Studierenden zu tun haben, die Dimension der \nLeistungen der Studentenwerke kaum wirklich klar ist. \nDie Studentenwerke haben mittlerweile in Sachsen \n17 000 Wohnheimpl\u00e4tze. Herr Gerstenberg, damit liegen \nwir, was die Versorgung der Studierenden mit Wohnheim-\npl\u00e4tzen anbelangt, bundesweit im oberen Spitzenfeld. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie 4,5 Millionen preiswerten Essen, die ausgegeben \nwerden, sind nicht nur ein quantitativer Ausdruck. \nGleichzeitig haben unsere Mensen in den vergangenen \nJahren qualitativ in verschiedenen Kategorien immer \nwieder bewiesen, dass sie eine sehr gute Arbeit leisten. \nMittlerweile haben sich \u2013 Herr Weiss hat darauf hinge-\nwiesen \u2013 die Studentenwerke einem dr\u00e4ngenden Problem \nzugewandt, n\u00e4mlich die Betreuungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr \nStudierende mit Kind weiter auszubauen. Wir haben \n285 Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze allein f\u00fcr Kinder von stu-\ndentischen Eltern. Aber auch ein Thema, was hier noch \ngar nicht angesprochen wurde, geh\u00f6rt zum Leistungs-\nspektrum der Studentenwerke, n\u00e4mlich die Betreuung von \nimmerhin 10 000 ausl\u00e4ndischen Studentinnen und Studen-\nten. Auch das ist eine Aufgabe der Studentenwerke. \n\nBetonen m\u00f6chte ich noch einmal, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndass die Beratung der Studentinnen und Studenten in \nbesonderen Problemlagen \u2013 was vonseiten der FDP-\n\n 8673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nFraktion immer wieder hinterfragt worden ist \u2013 zu den \nsozialen Aufgaben der Studierenden im Leistungskatalog \ngeh\u00f6rt. Das Deutsche Studentenwerk hat festgestellt, dass \nin den vergangenen Jahren diese Beratungsleistung in \nbedenklicher Weise angestiegen ist, und zwar nicht, weil \ndie Studentenwerke ihr Spektrum ausgeweitet haben, \nsondern weil der Bedarf bei den Studierenden offenbar \ngewachsen ist. \n\nIch nenne eine letzte Zahl, die das Leistungsspektrum \numfasst. Es gibt nur eine Institution, die die BAf\u00f6G-\nBeratung und die Bearbeitung der Antr\u00e4ge f\u00fcr die Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung durchf\u00fchrt. Das sind die Studentenwerke \nmit immerhin 40 000 Antr\u00e4gen, sowohl f\u00fcr Hochschulen \nals auch f\u00fcr Berufsakademien. \n\nDar\u00fcber hinaus erf\u00fcllen die Mensen noch eine andere \nFunktion: Sie haben gleichzeitig Kantinenfunktion f\u00fcr die \nBediensteten an den staatlichen Hochschulen. Auch das \nist mit immerhin 700 000 verkauften Essen im vergange-\nnen Jahr f\u00fcr G\u00e4ste und Bedienstete ein beachtlicher \nLeistungsumfang. \n\nAuch ohne gesetzlichen Auftrag, Herr Gerstenberg, \nbem\u00fchen sich die Studentenwerke, soweit ihnen das im \nBaugeschehen m\u00f6glich ist, im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit \nNachhaltigkeitsgesichtspunkte zu beachten, insbesondere \nim Bereich der Energieeinsparung, wo es bereits eine \nganze Reihe von guten Beispielen gibt. Die Studenten-\nwerke und ihre Mitarbeiter bew\u00e4ltigen diese Aufgaben \nmit einer ungeheuer hohen Kompetenz und einem sehr \ngro\u00dfen Einsatz. Sie tragen nicht unwesentlich zu dem \nguten Erscheinungsbild und damit zur Attraktivit\u00e4t \nunserer Hochschulen bei. Es ist schon mehrfach darauf \nhingewiesen worden, dass eine Frage des Images des \nHochschulstandortes Sachsen damit verbunden ist, wie \ndas Lebensumfeld der Studierenden und das Angebot an \nWohnheimpl\u00e4tzen ist. Das ist einer der wichtigsten \nFaktoren, nach denen sich Studierende bei der Auswahl \nihres Studienortes erkundigen. \n\nIch will auch hier untersetzen, was bisher nur angerissen \nwurde, und deutlich machen, dass die Studentenwerke in \nden vergangenen Jahren in erheblichem Ma\u00dfe staatliche \nUnterst\u00fctzung bei der Sanierung der Wohnheime bekom-\nmen haben. Seit Beginn wurden immerhin 170 Millionen \nEuro in die Sanierung der Wohnheime und ebenso fast \n50 Millionen Euro in die Sanierung der Mensen gesteckt. \nFerner wurden erhebliche Zuwendungen zur F\u00f6rderung \ndes laufenden Betriebes gew\u00e4hrt. Das sind Zahlen, die \nman nicht unter den Tisch fallen lassen sollte. Wenn wir \n\u00fcber die F\u00f6rderung der Studentenwerke sprechen, ist es \nein wichtiges Kriterium f\u00fcr die Arbeit, dass wir sanierte \nWohnheime haben, denn ansonsten steigen die Betriebs-\nkosten in den n\u00e4chsten Jahren immens. \n\nWie in allen gesellschaftlichen Bereichen ver\u00e4ndern sich \ndie Rahmenbedingungen des Studiums und damit auch \ndie sozialen Problemlagen der Studentinnen und Studen-\nten. Hieraus ergeben sich zweifelsohne neue Aufgaben. \nIch habe bereits auf die nicht freiwilligen Aufgaben \nhingewiesen, die zum Leistungsspektrum der Studenten-\n\nwerke geh\u00f6ren und auch im Hochschulgesetz verankert \nsind. Dazu geh\u00f6rt das Betreuungs- und Beratungsangebot \nf\u00fcr studierende Eltern genauso wie die Sozialberatung \nund die psychotherapeutische Beratung. Die Studenten-\nwerke stellen sich diesen neuen Herausforderungen \nsowohl initiativ als auch aktiv. In den letzten Jahren \nwurde in Freiberg, Leipzig und Dresden die Tagesbetreu-\nung f\u00fcr Kinder studierender Eltern ausgebaut und in \nLeipzig und Dresden wurden, wie Sie sicher aus der \nPresse entnehmen konnten, attraktive Kurzzeit-\nBetreuungseinrichtungen geschaffen. Ich finde, das ist \neine Leistung der Studentenwerke, die man vor dem \nHintergrund unserer demografischen Entwicklung und \neiner bedenklich geringen Geburtenquote bei akademi-\nschen Frauen gar nicht hoch genug einsch\u00e4tzen kann. Vor \ndiesem Hintergrund ist es ein wichtiger Ansatzpunkt, dass \nsich unsere Hochschulen bem\u00fchen, familienfreundlicher \nzu werden, und die Studentenwerke gerade diesen Prozess \nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn den vergangenen Jahren haben die Studentenwerke in \nerheblichem Ma\u00dfe zur Optimierung ihrer Kosten Ma\u00df-\nnahmen ergriffen. Ich will nur einige Punkte nennen. Bei \nder Bearbeitung der Antr\u00e4ge f\u00fcr die Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung zeigten sich die Studentenwerke deutschlandweit \nimmer in der Spitzengruppe der Studentenwerke, weil sie \ndie niedrigsten Aufwendungen hatten. Auch hier will ich \nschon jetzt darauf hinweisen, dass die Steigerung des \nBAf\u00f6G-Satzes, die dankenswerterweise im Bundestag \nnach vielen Jahren der Stagnation beschlossen worden ist, \ndazu f\u00fchrt, dass die Studentenwerke in den n\u00e4chsten \nJahren h\u00f6here Aufwendungen haben werden, weil die \nZahl der BAf\u00f6G-Antr\u00e4ge steigen wird, da die Bemes-\nsungsgrenze gesenkt worden ist und damit gleichzeitig \nder Umfang der Antragstellung w\u00e4chst. \n\nEin anderer Punkt betrifft die Optimierungsma\u00dfnahmen \nder Studentenwerke, die aufgrund ihrer gemeinn\u00fctzigen \nAusrichtung begrenzt sind, ganz konkret den Mensenbe-\nreich. Wenn wir \u00fcber Zusch\u00fcsse reden, ist eigentlich \ndieser Bereich erfasst. Hier setzt die Verantwortung des \nFreistaates ein. Der Freistaat f\u00f6rdert den laufenden  \nBetrieb der Studentenwerke in diesem Jahr mit \n5,5 Millionen Euro, wie bereits erw\u00e4hnt wurde. Dabei \nsind 2 Millionen Euro aus der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr \ndie Unterst\u00fctzung der Lehre und der Studienbedingungen \nvorgesehen. \n\nDies mag auf den ersten Blick ein sehr hoher Betrag sein. \nLeider relativiert sich diese Zahl, und zwar vor dem \nHintergrund des Hinweises des Rechnungshofberichtes. \nDer Rechnungshof hat darauf hingewiesen, dass die \nStudentenwerke derzeit beim Betreiben der Mensen nicht \ndie gleichen Vorteile \u2013 sprich: auch Subventionen \u2013 \nerhalten wie die Betreiber der Kantinen f\u00fcr die Bedienste-\nten des Freistaates. Das ist ein Kriterium, das angelegt \nwird, um die H\u00f6he des Zuschusses zu bemessen. Wenn \nwir dieses Kriterium anlegen, dann m\u00fcssten die Zusch\u00fcs-\nse auf mindestens 6,4 Millionen Euro angehoben werden. \n\n 8674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDa, wie bereits erw\u00e4hnt, die Probleme bei der Finanzie-\nrung der Mensen in allen Bundesl\u00e4ndern gleich sind, will \nich hier nur einige Beispiele nennen, wie die Finanzierung \nin anderen Bundesl\u00e4ndern erfolgt. 2007 hat Baden-\nW\u00fcrttemberg die Mensen pro Student mit 75 Euro, \nTh\u00fcringen mit 113 Euro und Sachsen mit 53 Euro gef\u00f6r-\ndert. Im Verh\u00e4ltnis dazu betrugen die durchschnittlichen \nSemesterbeitr\u00e4ge 2007 in Baden-W\u00fcrttemberg 40 Euro, in \nTh\u00fcringen ebenfalls 40 Euro und in Sachsen 51 Euro. \n\nDiese Zahlen belegen, dass die sozialen Beratungs- und \nBetreuungsleistungen der Studentenwerke derzeit prak-\ntisch ausschlie\u00dflich aus den Betrieben der Studierenden \nohne staatliche F\u00f6rderung finanziert werden, das hei\u00dft, \ndie staatliche F\u00f6rderung vollkommen in den Mensenbe-\ntrieb hineinflie\u00dft. Zwar entscheiden die Studentenwerke \n\u00fcber den Umfang der Angebote im Rahmen der Selbst-\nverwaltungseinrichtungen; wir sind aber dabei, Herr \nGerstenberg, mit den Studentenwerken Zielvereinbarun-\ngen abzuschlie\u00dfen. Allerdings brauchen wir dazu f\u00fcr die \nStudentenwerke klare finanzielle Rahmenbedingungen. \nDeswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle darauf verweisen, \ndass wir im Rahmen der Haushaltsverhandlungen auf die \nvon mir genannten Punkte aufmerksam machen und nur \ndort kl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass die Studentenwerke auch in \nZukunft ihre sozialen Aufgaben \u2013 auch im Bereich der \nMensenversorgung \u2013 erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich gebe der Fraktion \nGR\u00dcNE die Gelegenheit zum Schlusswort; Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Schmalfu\u00df, \nich h\u00e4tte nicht geglaubt, dass wir uns mit der FDP-\nFraktion einmal in einem Punkt einig sind. Ziel- und \nLeistungsvereinbarungen haben wir 2006 ins Gesetz \ngeschrieben. Willkommen im Club! Aber wie Frau Minis-\nterin Stange gerade sagte, sind Ziel- und Leistungsverein-\nbarungen zu einem Budgetrahmen kein Widerspruch. \nSonst k\u00f6nnen sie eventuell Leistungen vereinbaren, die \nsie nicht finanzieren k\u00f6nnen. Das w\u00e4re nicht im Sinne der \nEntwicklung. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich finde es ja sehr passend, dass \nSie den Griff des Finanzministers in die \u00fcber- und au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfigen Leistungen mit 7 Millionen Euro f\u00fcr das \nDresdner Studentenwerk zur Sicherung von Investitionen \nerw\u00e4hnt haben. Aber das ist ja das Problem: Wir brauchen \nkeine Geschenke des Finanzministers in einer Situation, \num Investitionen zu Ende zu f\u00fchren, sondern wir brau-\nchen mehrj\u00e4hrige berechenbare Leistungen f\u00fcr die Aufga-\nben der Studentenwerke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch finde es auch gut, dass Sie die Kernaufgaben noch \neinmal aufgez\u00e4hlt haben. Aber auch dort liegt das Prob-\n\nlem. Die Lebenswirklichkeit an den Universit\u00e4ten und \nHochschulen \u2013 das wissen Sie selbst \u2013 ver\u00e4ndert sich. Wir \nhaben andere Lebenssituationen der Studierenden, wir \nhaben mit der Einf\u00fchrung des gestuften Studiums eine \nv\u00f6llig andere Studiensituation. Wir haben die Aufgabe, \nmehr ausl\u00e4ndische und ausw\u00e4rtige Studierende zu gewin-\nnen. F\u00fcr sie alle gilt, dass auch die Leistungen der Studen-\ntenwerke neu definiert werden m\u00fcssen. Wir brauchen eine \nneue \u00dcberlegung, um zukunftsf\u00e4hige Studentenwerke zu \nerreichen. Da spielen insbesondere die Beratungsleistun-\ngen, die im Moment aufgrund der Finanzsituation \u00fcber-\nhaupt nicht erbracht werden k\u00f6nnen, eine ganz gro\u00dfe \nRolle. Ich glaubte eigentlich bei Ihrer Rede, Sie sagen, es \nist alles gut, aber dann kam der Kernsatz f\u00fcr mich: Nichts \nist so gut, als dass es nicht noch verbessert werden k\u00f6nn-\nte. In diesem Punkt sind wir uns doch einig. \n\nWorin wir uns \u00fcberhaupt nicht einig sind, werte Kollegin-\nnen und Kollegen von der Koalition, das ist die Behaup-\ntung, diesem Antrag k\u00f6nne deshalb nicht zugestimmt \nwerden, weil er ein Vorgriff auf die Haushaltsberatungen \nsei. Sie glauben, damit ein Totschlagsargument in der \nHand zu haben, aber Sie hauen voll daneben. Wir alle \nwissen doch: Nach den Haushaltsberatungen ist vor den \nHaushaltsberatungen. Das hei\u00dft, fast jeder Antrag ist \nhaushaltsrelevant, wenn er nicht in pure Berichterstattung \nabgleitet, wie es die Koalition so liebt, sondern einen \nGestaltungswillen zeigt. Dieses scheinbare Totschlagsar-\ngument ist doch eigentlich eine Nebelkerze. Haushaltsbe-\nratungen hier im Parlament beginnen im Herbst. Sie, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, wissen es \ndoch selbst, Sie sagen es nur nicht in dieses Mikrofon, \nwie wenig Sie eigentlich noch \u00e4ndern k\u00f6nnen und wie \nklein diese \u00c4nderungen sind. Die Entscheidungen, die \neigentlichen Weichenstellungen, finden jetzt in den \nVerhandlungen der Ressorts mit dem Finanzministerium \nstatt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb gilt: Wenn dieser Landtag Ort der politischen \nWillensbildung ist, dann muss sich dieser Landtag hier \nund jetzt einigen, sonst ist die Haushaltshoheit des Parla-\nments ein leeres Wort, sonst findet hier eine politische \nSelbstkastration der Koalitionsfraktionen statt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Hic Rhodus, \nhic salta! Vertr\u00f6sten Sie uns nicht auf k\u00fcnftige Haushalts-\nberatungen. Stimmen Sie hier und heute diesem Antrag \nzu, wenn Sie etwas f\u00fcr die s\u00e4chsischen Studentenwerke \ntun wollen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Nun werden wir sehen, wie es mit der Zustim-\nmung aussieht. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die \n\n 8675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 104. Sitzung 16. April 2008 \n\nDrucksache 4/10981. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen. Eine doch gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \nZustimmung; dennoch ist die Drucksache 4/10981 nicht \nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben \nwir die Tagesordnung der 104. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen \n\nLandtages abgearbeitet. Wir treffen uns morgen, am \nDonnerstag, dem 17. April, 10:00 Uhr, zur 105. Sitzung \ndes S\u00e4chsischen Landtages. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \nangenehmen Heimweg und Feierabend. \n\n(Schluss der Sitzung: 21:42 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnlage \n\n \n\nAntwort auf eine m\u00fcndliche Nachfrage des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, zur Frage Nr. 10 \n in der 103. Plenarsitzung am 07.03.2008; TOP 2, Drucksache 4/11385, \n\nzum Thema Video\u00fcberwachung und Identit\u00e4tsfeststellung am 16. Februar 2008 \n\n \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nbeantworte ich die Nachfragen aus der 103. Sitzung des \nS\u00e4chsischen Landtages wie folgt: \n\nFrage 1: H\u00e4lt das SMI nach nochmaliger Pr\u00fcfung tats\u00e4ch-\nlich an dieser Rechtslage fest? \n\nJa. \n\nFrage 2: Durch welche Hinweise kamen die Polizeibeam-\ntinnen und -beamten zu der Einsch\u00e4tzung, dass es sich um \ndie linke politische Szene handelt? \n\nGrundlage f\u00fcr diese Einsch\u00e4tzung waren individuelle \nErfahrungswerte der Polizeibediensteten, die auch durch \ndas \u00e4u\u00dfere Erscheinungsbild und durch \u00c4u\u00dferungen der \nbetreffenden Personen den Polizeibediensteten gegen\u00fcber \nbekr\u00e4ftigt wurden. \n\nFrage 3: Wurden die Videoaufzeichnungen mittlerweile \nvernichtet? \n\nJa.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8676\n\n\n",
    "status": 200
}