{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-12-23T13:34:38Z",
        "Last-Modified": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "Last-Save-Date": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "SourceModified": "D:20081223133403",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1185",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-12-23T13:34:38Z",
        "creator": "install",
        "date": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/126 11.12.2008",
        "dcterms:created": "2008-12-23T13:34:38Z",
        "dcterms:modified": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-12-23T13:34:38Z",
        "meta:save-date": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "modified": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2346",
            "3201",
            "2783",
            "3384",
            "5562",
            "5457",
            "5532",
            "5383",
            "5311",
            "5423",
            "4965",
            "5148",
            "5118",
            "5453",
            "5280",
            "5892",
            "5837",
            "5685",
            "4962",
            "5316",
            "5370",
            "5354",
            "4974",
            "5239",
            "5286",
            "5410",
            "4828",
            "5049",
            "4946",
            "5238",
            "4430",
            "4850",
            "5838",
            "5356",
            "5246",
            "5302",
            "4865",
            "4658",
            "4473",
            "4714",
            "5644",
            "5236",
            "5038",
            "5837",
            "5231",
            "5877",
            "5168",
            "5360",
            "5490",
            "4951",
            "5286",
            "5687",
            "5261",
            "4752",
            "4808",
            "4984",
            "4502",
            "5072",
            "5326",
            "5437",
            "4642",
            "4440",
            "5757",
            "5757",
            "5790",
            "5126",
            "5239",
            "5630",
            "5533",
            "5800",
            "5734",
            "5231",
            "5265",
            "4433",
            "5680",
            "5620",
            "5085",
            "5698",
            "5287",
            "5258",
            "5341",
            "5565",
            "5353",
            "4708",
            "5164",
            "5909",
            "5507",
            "5865",
            "5795",
            "5072",
            "5325",
            "5495",
            "4719",
            "5328",
            "5409",
            "5588",
            "5271",
            "5106",
            "5800",
            "4344",
            "4227",
            "3597",
            "2020",
            "3178",
            "477"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-12-23T13:34:38Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20081223133403",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-01-05T11:59:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/126 11.12.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_126_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/126 11.12.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c080fcb0-56c0-4492-a92e-f0f2aeff8014",
        "xmpTPg:NPages": "105"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/126 11.12.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/126\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n126. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 11.Dezember 2008, Plenarsaal Schluss: 20:30 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 10517 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abg. \nCaren Lay, Linksfraktion 10517 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10517 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Arbeitspl\u00e4tze sichern \u2013 Mittelstand \n\nsch\u00fctzen: die Hilfen des Freistaates \nSachsen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU und \nder SPD 10517 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 10517 \n Stefan Brangs, SPD 10518 \n Caren Lay, Linksfraktion 10519 \n Alexander Delle, NPD 10520 \n Sven Morlok, FDP 10521 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10522 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 10522 \n Caren Lay, Linksfraktion 10523 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 10523 \n Stefan Brangs, SPD 10524 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10525 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 10525 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10525 \n Stefan Brangs, SPD 10525 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10525 \n Stefan Brangs, SPD 10525 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10525 \n Sven Morlok, FDP 10526 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10527 \n Steffen Flath, CDU 10527 \n Caren Lay, Linksfraktion 10528 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10528 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10528 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n N\u00f6tigung von Kommunen zur  \n\nSchulschlie\u00dfung durch die F\u00f6rder-\nrichtlinie Schulhausbau  \n\n Antrag der Linksfraktion 10532 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 10532 \n Thomas Colditz, CDU 10533 \n Margit Weihnert, SPD 10535 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10535 \n Torsten Herbst, FDP 10536 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10537 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 10537 \n Thomas Colditz, CDU 10538 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 10539 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10539 \n Julia Bonk, Linksfraktion 10541 \n\n2 Leistungserweiterung bei k\u00fcnstlicher \nBefruchtung  \n\n Drucksache 4/12794, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung 10542 \n\n Angelika Pfeiffer, CDU 10542 \n Johannes Gerlach, SPD 10543 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10544 \n Peter Schowtka, CDU 10544 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10544 \n Johannes Gerlach, SPD 10545 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10545 \n Johannes Gerlach, SPD 10545 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10545 \n Rita Henke, CDU 10545 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10545 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10545 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10547 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10547 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n Peter Schowtka, CDU 10548 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10548 \n Peter Schowtka, CDU 10548 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10548 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 10549 \n Angelika Pfeiffer, CDU 10550 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 10550 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\nsache 4/14142 10550 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10550 \n Angelika Pfeiffer, CDU 10551 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10551 \n Caren Lay, Linksfraktion 10551 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14165 10552 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10552 \n Angelika Pfeiffer, CDU 10552 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10552 \n Caren Lay, Linksfraktion 10552 \n Angelika Pfeiffer, CDU 10552 \n Johannes Gerlach, SPD 10553 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 4/14142 10553 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 4/14165 10553 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/14167 10553 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10553 \n\n Abstimmung und Zustimmung Druck-\nsache 4/12794 10553 \n\n3 Optionen und Verhandlungsstand \nder Staatsregierung zur Rettung des \nChipherstellers Qimonda und seines \nDresdner Standortes  \n\n Drucksache 4/13930, Antrag der \nLinksfraktion 10553 \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10553 \n Horst Rasch, CDU 10555 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10556 \n Horst Rasch, CDU 10556 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10556 \n Horst Rasch, CDU 10556 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10556 \n Horst Rasch, CDU 10556 \n Stefan Brangs, SPD 10557 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10558 \n Stefan Brangs, SPD 10558 \n Holger Apfel, NPD 10558 \n Sven Morlok, FDP 10560 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10561 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 10562 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 10562 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 10562 \n Horst Rasch, CDU 10563 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 10563 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10565 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10567 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10567 \n\n4 Deutsche Sprache ins Grundgesetz!  \n Drucksache 4/8236, Antrag der \n\nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 10568 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10568 \n Marko Schiemann, CDU 10569 \n Dr. Martin Gillo, CDU 10569 \n Marko Schiemann, CDU 10569 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10570 \n Marko Schiemann, CDU 10570 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 10570 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10573 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nsiehe Anlage 10574 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10574 \n Ablehnung 10574 \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 10574 \n\n5 Aufbau eines leistungsorientierten \ns\u00e4chsischen Stipendiensystems  \n\n Drucksache 4/13927, Antrag der \nFraktion der FDP 10575 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10575 \n Dr. Simone Raatz, SPD 10575 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10575 \n Dr. Simone Raatz, SPD 10575 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10576 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10577 \n Heike Werner, Linksfraktion 10578 \n Dr. Simone Raatz, SPD 10579 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10579 \n Dr. Simone Raatz, SPD 10580 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10580 \n Dr. Simone Raatz, SPD 10580 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10580 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10580 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10582 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10584 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10585 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10585 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10585 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n6 \u2013 Zukunftsbranche \u00d6kologischer \nLandbau gezielter f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 4/13928, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN   \n\n \u2013 \u00d6kologischer Landbau im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11670, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung 10587 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10587 \n Andreas Heinz, CDU 10588 \n Dr. Liane Deicke, SPD 10589 \n Caren Lay, Linksfraktion 10590 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 10591 \n Tino G\u00fcnther, FDP 10592 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10593 \n Caren Lay, Linksfraktion 10594 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10595 \n Caren Lay, Linksfraktion 10595 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10595 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10596 \n Andreas Heinz, CDU 10597 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 4/13928 10597 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache \n4/14147 10597 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10597 \n\n7 \u2013 Neues BKA-Gesetz im Bundesrat \nstoppen \u2013 Zustimmung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen versagen  \n\n Drucksache 4/13832, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 BKA-Gesetz ablehnen \u2013 Deutsch-\nland braucht keine Bundesgeheim-\npolizei  \n\n Drucksache 4/13929, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 10597 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10597 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10601 \n Volker Bandmann, CDU 10603 \n Thomas Jurk, SPD 10605 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10606 \n Thomas Jurk, SPD 10606 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10606 \n Thomas Jurk, SPD 10606 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10606 \n Thomas Jurk, SPD 10606 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10606 \n\n Thomas Jurk, SPD 10607 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10607 \n Thomas Jurk, SPD 10607 \n Winfried Petzold, NPD 10608 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 10608 \n Volker Bandmann, CDU 10610 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 10610 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 10611 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10612 \n\n Abstimmungen 10613 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 10613 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 4/13832 10614 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 10614 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10614 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 10615 \n\n Abstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 4/13929 10615 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10615 \n\n8 F\u00f6rder- und Feldesabgabe f\u00fcr  \ns\u00e4chsische Bodensch\u00e4tze erheben \u2013 \nkeine weiteren Staatsgeschenke f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Konzerne \u2013 das Land \nund die Menschen am Gewinn aus \ns\u00e4chsischen Rohstoffen beteiligen  \n\n Drucksache 4/13925, Antrag der \nFraktion der NPD 10615 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10615 \n\n9 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/13939 10616 \n\n Zustimmung 10616 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/13940 10616 \n\n Zustimmung 10616 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10616 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 126. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFalls es gestern Abend untergegangen sein sollte, darf ich \nIhnen noch einmal ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass wir heute \nein Geburtstagskind unter uns haben. Frau Lay, alles \nGute, Gl\u00fcckwunsch und weiterhin Wohlergehen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \nund der Staatsregierung) \n\nFolgende Abgeordneten, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nAltmann, Herr Sch\u00f6n, Herr Grapatin, Herr Hermsdorfer, \nHerr Dr. Metz, Frau Nicolaus, Frau Kagelmann und Herr \nBaier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion 94 Minuten, \nSPD 59 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 45 Minuten, \nfraktionslose MdL je 7 Minuten, Staatsregierung 94 Mi-\nnuten. \n\nAus der Ihnen vorliegenden Tagesordnung ist Punkt 11, \nKleine Anfragen, zu streichen, da solche nicht gestellt \nworden sind. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung Ihrerseits \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4n-\nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung mit der Streichung als von \nIhnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit gleich zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Arbeitspl\u00e4tze sichern \u2013 Mittelstand sch\u00fctzen:  \ndie Hilfen des Freistaates Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: N\u00f6tigung von Kommunen zur Schulschlie\u00dfung  \ndurch die F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 37 Minuten, Linksfraktion 31 Minuten, SPD \n\n14 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 12 Minuten, Staatsre-\ngierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nArbeitspl\u00e4tze sichern \u2013 Mittelstand sch\u00fctzen:  \ndie Hilfen des Freistaates Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben die Fraktionen von CDU und SPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge: Linksfraktion, NDP, FDP, \nGR\u00dcNE, Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen; Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das beste Konjunkturpaket \nf\u00fcr Sachsen, das beste Programm f\u00fcr unsere Mittelst\u00e4nd-\nler ist ein solide finanzierter, schuldenfreier und auf \nInvestitionen ausgerichteter Haushalt. Den haben wir \ngestern hier in diesem Hohen Hause verabschiedet. \n\n(Beifall bei der CDU und Staatsregierung) \n\nIch glaube, das ist eine gute Voraussetzung, um die \nTurbulenzen der n\u00e4chsten Zeit \u00fcberstehen zu k\u00f6nnen. \nUnser Haushalt enth\u00e4lt eine Vielzahl von F\u00f6rderpro-\ngrammen, die unseren s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndlern, \nunserem Handwerk helfen und die am Ende die \u201eGrund-\nlast\u201c f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung im Freistaat Sachsen sichern. \nWir haben \u2013 das ist wichtig \u2013 eine hohe Investitionsquote. \nDarauf haben wir immer Wert gelegt. \n\nWir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass hier in \nSachsen trotz intensiver Anstrengungen und einer umfas-\nsenden Wirtschaftsf\u00f6rderung die Folgen von 40 Jahren \nPlanwirtschaft noch nicht \u00fcberwunden sind. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n 10517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nNach 40 Jahren sozialistischer Misswirtschaft k\u00e4mpfen \nviele unserer Unternehmen nach wie vor mit einer gerin-\ngen Eigenkapitalquote und haben hohe finanzielle Belas-\ntungen durch aufgenommene Kredite. \n\n(Volker Bandmann, CDU: So ist es!) \n\nDass eine internationale Finanzkrise gegenw\u00e4rtigen \nAusma\u00dfes auch an s\u00e4chsischen Unternehmen nicht \nvorbeigehen wird, liegt wohl auf der Hand. Nur sollte \nniemand Probleme herbeireden, die es m\u00f6glicherweise \nnoch nicht gibt. Vor zwei Wochen er\u00f6ffnete ein Automo-\nbilzulieferer in S\u00fcdwestsachsen eine neue Produktionshal-\nle und hatte \u00fcber keinerlei Schwierigkeiten zu klagen. Im \nGegenteil, er plante schon die n\u00e4chste Erweiterung seiner \nProduktion am s\u00e4chsischen Standort zulasten seines \nurspr\u00fcnglich in S\u00fcdwestdeutschland befindlichen Unter-\nnehmenssitzes. Unsere Standortvorteile und unsere \nMenschen, unsere Fachkr\u00e4fte haben ihn dazu bewogen. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas ist die \u201eChance\u201c in der \u201eKrise\u201c, wie es angeblich in \nden chinesischen Schriftzeichen verk\u00fcndet wird. In \nschwierigen Zeiten treffen Unternehmen ihre Entschei-\ndungen schneller und klarer nach wirtschaftlichen Ge-\nsichtspunkten. Ich glaube, insoweit stehen wir in Sachsen \nso schlecht nicht da. \n\nAber es gibt auch Unternehmen, die in richtigen Schwie-\nrigkeiten stecken. Gestern waren zwei Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \neines Unternehmens bei mir und suchten Unterst\u00fctzung. \nSie haben in Sachsen ein zentrales Werk f\u00fcr Ersatzteile \nund Kleinserien von Pkw und Lkw f\u00fcr ganz Europa \ngeplant und sind durch das breit gef\u00e4cherte Spektrum von \nden zyklischen Entwicklungen der Automobilindustrie \neigentlich nicht tangiert. Der Standort Sachsen hat sich \ngegen\u00fcber Ansiedlungsoptionen in Polen und anderen \nosteurop\u00e4ischen Staaten durchgesetzt. In drei Stufen \nsollen erst 150, dann 250 und \u2013 nach dem Endausbau im \nJahr 2012 \u2013 450 Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Die Firma hat \nschon viele Vorleistungen erbracht, die Planung vorfinan-\nziert, das Grundst\u00fcck gekauft, die ersten Bauauftr\u00e4ge \nausgel\u00f6st \u2013 und die Banken spielen auf Zeit! Wenn die \nKreditzusage nicht bald kommt, muss ein Baustopp \nausgesprochen werden, m\u00fcssen Unternehmen ihr Material \nund ihre Technik abr\u00e4umen. Das verursacht zus\u00e4tzliche \nKosten. Die zeitlichen Verz\u00f6gerungen bringen das ganze \nProjekt ins Stocken. M\u00f6glicherweise findet die Bank \nirgendwann Gr\u00fcnde, um zu sagen: Nein, den Kredit \nk\u00f6nnen wir nicht geben.  \u2013 Damit w\u00fcrde das Projekt in \nsich zusammenfallen, mit gro\u00dfem Schaden f\u00fcr das Unter-\nnehmen \u2013  und am Ende auch f\u00fcr unser Land. \n\nGenau diese Abw\u00e4rtsspirale wollen wir vermeiden. Aus \ndiesem Grund hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \nGedanken gemacht. Unser Finanzminister hat ein Mit-\ntelstandsstabilisierungsprogramm in Form einer speziellen \nRegelung f\u00fcr B\u00fcrgschaften aufgelegt. Aber dazu m\u00f6chte \nich in der zweiten Runde sprechen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Staatsminister Thomas Jurk \nbegibt sich zu Steffen Flath, CDU.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben uns bereits im \nNovemberplenum mit den Ans\u00e4tzen der Bundesregierung \nzur St\u00e4rkung der Konjunktur befasst. An jenem Tag hat \nmein Kollege Mario Pecher von dieser Stelle aus darauf \nhingewiesen, dass wir auch \u00fcber s\u00e4chsische Programme \nnachdenken m\u00fcssen und nicht nur auf die Bundesregie-\nrung blicken d\u00fcrfen. Zitat: \u201eWir sollten uns auch Gedan-\nken dar\u00fcber machen, was wir hier in Sachsen tun k\u00f6nnen, \num B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu entlasten und den Mit-\ntelstand als Tr\u00e4ger der heimischen Wirtschaft anzukur-\nbeln.\u201c \n\nIch glaube, das ist richtig. Dem k\u00f6nnen wir nichts hinzu-\nf\u00fcgen. \n\nAuch wir in Sachsen sp\u00fcren die ung\u00fcnstigen Rahmenbe-\ndingungen; denn dass sich die Weltwirtschaft in einer \nKrise befindet, ist allen bekannt. Die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft mit ihrem hohen Au\u00dfenwirtschaftsvolumen von \nrund 40 Milliarden Euro ist weltweit vernetzt. Deshalb ist \nes ganz klar, dass auch wir von solchen globalen Entwick-\nlungen betroffen sind. Besonders schmerzhaft erfahren \ndas bereits jetzt Teile der Automobilindustrie und die \nZulieferer hier in Sachsen. Aber auch im Handwerk und \nim Dienstleistungsbereich sp\u00fcrt man deutlich, dass sich \ndie Kunden zur\u00fcckhalten, weil eine gewisse Verunsiche-\nrung eingetreten ist. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass dieser Tage eindeutige Signa-\nle der Ermutigung gesandt werden. Zum einen ist die \nFeststellung wichtig, dass in Zeiten einer konjunkturellen \nAbk\u00fchlung der Staat der Einzige ist, der noch handlungs-\nf\u00e4hig ist. Es ist wichtig, dass Wirtschaftsverb\u00e4nde und \nGewerkschaften in seltener Einm\u00fctigkeit genau das sagen. \nZum anderen sind wir uns als Regierungskoalition be-\nwusst, dass wir schnell und unb\u00fcrokratisch Hilfe leisten \nm\u00fcssen \u2013 diese sind auf den Weg gebracht \u2013, damit wir \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen sicherstellen \nund vor allem die Arbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen. \n\nInsofern ist es richtig, dass wir sagen: Wenn wir hier \nhandeln, tun wir etwas f\u00fcr die Zukunft der Wirtschaft in \nDeutschland, aber auch f\u00fcr die Zukunft der Wirtschaft in \nSachsen. Aber es geht auch darum, dass wir bei diesen \nm\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen, die es im Moment gibt und \n\u00f6ffentlich diskutiert werden, nicht vergessen d\u00fcrfen, wer \ndenn der Verursacher dieser Krise ist. Dabei muss man \nauch ganz klar benennen, wer die Verantwortlichen sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNicht jede Bankkrise ist eine Finanzkrise, und nicht jedes \nUnternehmen ist in die Schieflage wegen der Bankkrise \ngeraten. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\n 10518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nIn vielen F\u00e4llen wird die jetzt stattfindende Debatte allein \ndaf\u00fcr genutzt, von eigenen Fehleinsch\u00e4tzungen und vom \neigenen Missmanagement abzulenken. Es ist also nicht \nnur eine Finanzkrise, sondern es ist auch eine Manager-\nkrise im Land. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nWenn ich daran denke, wie in den letzten Jahren Me-\nrill Lynch oder Lehman Brothers als Ikonen der Finanz-\nwirtschaft galten, dann war das nicht Magie, sondern es \nsind Menschen, die diese Unternehmen f\u00fchren. Insofern \nist es sinnvoll, dass wir sagen: Wenn Unternehmen \naufgrund von Fehleinsch\u00e4tzungen ihrer F\u00fchrungskr\u00e4fte \njetzt nach dem starken Staat rufen, dann muss man sagen \nd\u00fcrfen, dass es oftmals genau die gleichen sind, die in den \nletzten 15 Jahren diesen Staat als schlanken Staat haben \nwollten und einen schmalen Staat, der nicht eingreifen \nsoll. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nIch sage dazu ganz klar: Vorsicht an der Bahnsteigkante, \ndenn es geht hier um Steuergelder! Wir d\u00fcrfen mit Steu-\nergeldern nicht die Fehler der Manager nachtr\u00e4glich \nausb\u00fcgeln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir brauchen also, liebe Kolleginnen und Kollegen, nach \nmeiner Auffassung keinen blinden Aktionismus, sondern \nm\u00fcssen eine ganz klare Analyse \u00fcber die Auswirkungen \nder Finanzkrise haben und wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch \nschauen, wie wir dann die reale Wirtschaft in Sachsen \nst\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nWir haben als Politik die Aufgabe, dass wir nat\u00fcrlich \nWirtschafts- und Arbeitsmarkt nicht schlechtreden d\u00fcrfen. \nAber wir haben auch nicht das Mandat, die Lage sch\u00f6nzu-\nreden oder sch\u00f6nzuf\u00e4rben; denn es bedarf vielmehr einer \nklugen Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik, die auch \nerwarten l\u00e4sst, dass man dort differenzierter herangeht \nund sich genau \u00fcberlegen muss, an welcher Stelle der \nStaat mit welchen Summen auch Unterst\u00fctzungsleistun-\ngen zur Verf\u00fcgung stellt. Deshalb ist es richtig, dass wir \nauf der Basis des Gutachtens des Sachverst\u00e4ndigenrates \nauf eine konjunkturgerechte Wachstumspolitik setzen und \ndass wir damit auch gleichzeitig die gesamtwirtschaftliche \nNachfragesituation erh\u00f6hen. Wir wissen, dass der Frei-\nstaat im Moment richtig handelt, dass er Gespr\u00e4che f\u00fchrt, \ndass er versucht abzuw\u00e4gen, ob die Steuergelder bei einer \nHilfeleistung richtig angelegt sind. Aber wir d\u00fcrfen nicht \nUrsache und Wirkung verkennen und m\u00fcssen auch die \nSchuldigen benennen, die f\u00fcr die Krise verantwortlich \nsind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist unter Wirtschaftsex-\nperten unbestritten, dass die Finanzkrise im n\u00e4chsten Jahr \neine handfeste Wirtschaftskrise zur Folge haben wird mit \nm\u00f6glicherweise massiven Auswirkungen auf den Ar-\nbeitsmarkt. Von der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftskrise seit Jahr-\nzehnten ist die Rede. Deshalb, meine Damen und Herren, \nm\u00fcssen wir als Politiker auch alles daransetzen, die \nAuswirkungen auf den Arbeitsmarkt so gering wie m\u00f6g-\nlich zu halten. Es geht also darum, Unternehmen zu \nstabilisieren, Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und \u2013 ich betone \ndas \u2013 neue zu schaffen. Vor diesem Hintergrund ist das \nMittelstandsstabilisierungsprogramm der Staatsregierung \nvielleicht gut gemeint, kann aber wahrlich nicht die \neinzige Antwort auf das Problem sein. \n\nWenn wir uns dessen Zustandekommen ansehen, darf \nman auch skeptisch sagen: Der letzte Beschluss des \nHaushaltsausschusses Anfang Dezember war nicht einmal \n24 Stunden alt, da verk\u00fcndeten Sie, Herr Prof. Unland, \ndass die S\u00e4chsische Staatsregierung ein Mittelstandsstabi-\nlisierungsprogramm auflegen wird. \n\nNein, meine Damen und Herren, wir haben nichts dage-\ngen, den Mittelstand zu stabilisieren. Ja, wir wollen, dass \nm\u00f6glichst viele s\u00e4chsische Unternehmen die Krise \u00fcber-\nleben. Aber formal w\u00e4re sicher angemessen gewesen, den \nHaushaltsausschuss zu informieren und auch im Parla-\nment dar\u00fcber zu befinden; denn die Auflage des Pro-\ngramms ist sicherlich nicht die Privatsache eines einzel-\nnen Ministers oder des Kabinetts. Es geh\u00f6rt schlichtweg \nins Parlament. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Weiterhin kann es sicherlich \nnicht nur um B\u00fcrgschaften gehen, entscheidend sind \nInvestitionen. Wenn man dabei in die vergangenen Haus-\nhaltspl\u00e4ne schaut, dann darf man sich angesichts der \nSelbstbeweihr\u00e4ucherung der Koalition in dieser Frage \nschon die Augen reiben, denn die Investitionsquote der \nStaatsregierung lag im letzten Jahr noch bei 26,1 %; es \nwurden \u00fcber 4 Milliarden Euro investiert. 2009 sinkt \ndiese Summe um \u00fcber eine Milliarde Euro, und das halten \nwir, meine Damen und Herren, f\u00fcr ein fatales Zeichen \nangesichts der Krise. Es ist alles andere, nur kein Kon-\njunkturprogramm. \n\nMeine Damen und Herren! Auch uns ist bewusst, dass \nman auf Landesebene Konjunktur nicht in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen ankurbeln kann. Aber es ist schon bemerkenswert, \ndass Sie sich jetzt von der Linksfraktion vorrechnen \nlassen m\u00fcssen, dass mehr m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Unsere \nInvestitionsquote liegt bekanntlich \u00fcber 22 %. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Auch der DGB Sachsen ist der \nAnsicht, dass das Mittelstandsstabilisierungsprogramm \nder Regierung allein nicht ausreicht, um der Wirtschafts-\nkrise Herr zu werden. Ich zitiere: \u201eGerade angesichts der \nNotlage brauchen die Unternehmen qualifizierte Unter-\nst\u00fctzung und finanzielle \u00dcberbr\u00fcckungshilfen, die mit \n\n 10519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndem vorgelegten Programm der Staatsregierung nicht \nerreicht werden.\u201c Auch Sachsen muss etwas f\u00fcr die \nStabilisierung der Konjunktur und zur Sicherung von \nArbeitspl\u00e4tzen tun.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Ansicht, dass wir \nin unserem alternativen Haushalt mit einer hohen Investi-\ntionsquote, mit der F\u00f6rderung der Konjunktur durch \nInnovation \u2013 ich betone: durch \u00f6kologische Innovation \nund Investition \u2013 und mit unserem Landesarbeitsmarkt-\nprogramm, mit dem wir viele tausend neue Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen h\u00e4tten, die besseren Voraussetzungen zur \nBew\u00e4ltigung der Wirtschaftskrise geschaffen h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das alles haben Sie abgelehnt. \nDabei w\u00e4re ein Landesarbeitsmarktprogramm sicherlich \ndas Gebot der Stunde gewesen. Es ist doch v\u00f6llig absurd, \nin dem Moment, in dem Arbeitspl\u00e4tze wegfallen, auf \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung zu verzichten. Wann, \nmeine Damen und Herren, wenn nicht jetzt in der Krise, \nmuss man diesen absurden Vorsatz aufgeben, nur Arbeits-\npl\u00e4tze im sogenannten ersten Arbeitsmarkt zu schaffen? \nGerade jetzt in der Krise brauchen wir \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Besch\u00e4ftigung und die Stabilisierung des zweiten \nArbeitsmarktes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Noch etwas anderes unter-\nscheidet unseren Ansatz von den anderen Fraktionen: Wir \nsehen in der mangelnden Binnenkonjunktur, in mangeln-\nder Kaufkraft und Nachfrage eine der wesentlichen \nUrsachen f\u00fcr die Krise. Es ist viel zu lange auf eine \nexportorientierte Wirtschaft, moderate Tarifabschl\u00fcsse \nund den Aufbau eines Niedriglohnsektors gesetzt worden. \nDas f\u00e4llt Ihnen jetzt auf die F\u00fc\u00dfe. Deshalb sind unsere \nForderungen nach einer Erh\u00f6hung des Regelsatzes f\u00fcr \nHartz-IV-Empf\u00e4nger, nach Einf\u00fchrung eines Mindestloh-\nnes und nach einer Verbesserung der Renten Instrumente \nzur St\u00e4rkung der Massenkaufkraft und deswegen auch \nInstrumente zur Bew\u00e4ltigung der Krise. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Inzwischen setzt sich nach \nund nach zum Gl\u00fcck die Erkenntnis durch, dass es ge-\ngenw\u00e4rtig nicht ausreicht, Ma\u00dfnahmenpakete allein f\u00fcr \ndie Finanzmarktteilnehmer zu schn\u00fcren, sondern vor \nallem geboten ist, der produzierenden Wirtschaft Hilfe-\nstellungen zu geben. \n\nNachdem diese Erkenntnis sogar innerhalb der Staatsre-\ngierung gewonnen wurde, hat das Kabinett ein sogenann-\ntes Mittelstandsstabilisierungsprogramm beschlossen. \n\nNun ist es nat\u00fcrlich nicht so, dass sich die NPD-Fraktion \ngegen diese Staatsb\u00fcrgschaften aussprechen w\u00fcrde, doch \nwarnen wir davor zu glauben, damit h\u00e4tte man jetzt den \nstrategischen Hebel gefunden, um der gegenw\u00e4rtigen und \ndrohenden Probleme Herr zu werden. Die NPD-Fraktion \nbef\u00fcrchtet vielmehr, dass es mit B\u00fcrgschaften allein nicht \ngetan sein wird. \n\nNat\u00fcrlich ist es w\u00fcnschenswert, dass der Zugang kleiner \nund mittlerer Unternehmen zu Krediten erleichtert wird. \nDas \u00e4ndert nichts am nach wie vor stark unterkapitalisier-\nten Eigenkapitalanteil vieler Mittelst\u00e4ndler in Sachsen. \nWeiter darf nicht vergessen werden, dass die Investitions-\nt\u00e4tigkeit der mittelst\u00e4ndischen Betriebe nat\u00fcrlich nicht \nallein den Zugang zu Fremdkapital voraussetzt, sondern \nwesentlich auch von der Auftragslage und der zu erwar-\ntenden Gesch\u00e4ftsentwicklung abh\u00e4ngig ist. \n\nAus diesem Grund ist es nach unserer Auffassung vonn\u00f6-\nten, dass der Staat Nachfrageimpulse setzt, und zwar \nindem er aktiv Konjunkturpolitik bei der Ausweitung \nseiner Investitionst\u00e4tigkeit betreibt. \n\nWenn das aber, was die Staatsregierung in Aussicht stellt, \nalles sein sollte, dann, meine Damen und Herren von der \nRegierungsbank, ist das weder Fisch noch Fleisch. \n\nDer NPD-Fraktion dr\u00e4ngt sich vielmehr der Eindruck auf, \ndass Sie sich zwar die Mittelstandspolitik ans Revers \nheften wollen, aber nach M\u00f6glichkeit bestrebt sind zu \nvermeiden, daf\u00fcr auch tats\u00e4chlich Geld in die Hand \nnehmen zu m\u00fcssen. Daher nehmen Sie in Ihrem Pro-\ngramm Unternehmen in Schwierigkeiten gem\u00e4\u00df  \nEU-Definition aus und gestehen damit ein, dass Ihr \nProgramm weniger mit dem Blick auf die wirtschaftliche \nBelebung als vielmehr mit Blick auf eine maximale \nMinimierung des B\u00fcrgschaftsrisikos gestrickt ist. \n\nZu einem erfolgversprechenden Mittelstandsprogramm \nh\u00e4tte neben der nur Ausweitung des B\u00fcrgschaftsrahmens \nnach Auffassung der NPD ebenso eine Ausweitung des \nAngebots an staatlichem Beteilungskapital geh\u00f6rt. Dies \nw\u00fcrde insbesondere aus Sicht des Fremdkapitalzugangs \nauf der Basis von Bankkrediten das staatliche B\u00fcrg-\nschaftsangebot harmonisch erg\u00e4nzen, da dadurch die \nRatingbewertung der betreffenden Betriebe verbessert \nw\u00fcrde. \n\nDas Entscheidende w\u00e4ren jedoch die staatlichen Investiti-\nonen zur Nachfragebelebung. Ein Mittelstandsstabilisie-\nrungsprogramm, das keine deutliche Anhebung der \nInvestitionsquote in Aussicht stellt, ist eigentlich kein \nsolches Programm, weil es eben keine tats\u00e4chlichen \nMittel zur Stabilisierung bereitstellt. \n\nGenau an dieser Stelle m\u00f6chte ich in diesem Zusammen-\nhang noch einmal kurz auf die vergangenen zwei Plenar-\ntage der Haushaltsendberatung zu sprechen kommen. \nHierbei haben Sie es vers\u00e4umt, den Mittelstand effektiv \nzu st\u00fctzen, indem Sie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr staatliche Hilfen \nwie auch Investitionen, f\u00fcr die die NPD ja konkrete \nVorschl\u00e4ge unterbreitet hat, unterlassen haben. Es war \nzum Beispiel ein gro\u00dfer Fehler, dass Sie es abgelehnt \n\n 10520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nhaben, im zweistelligen Millionenbereich Investitionen in \nden \u00d6PNV und den SPNV zu erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist f\u00fcr die NPD-Fraktion \nauch nicht nachvollziehbar, warum die Staatsregierung \nausgerechnet f\u00fcr die kommenden beiden Jahre das Enga-\ngement bei der F\u00f6rderung zur Rettung und Umstrukturie-\nrung von s\u00e4chsischen Unternehmen herunterf\u00e4hrt. Daf\u00fcr \nwurden in fr\u00fcheren Jahren weitaus mehr Mittel zur \nVerf\u00fcgung gestellt, als es k\u00fcnftig der Fall ist. Sieht so Ihre \nUnterst\u00fctzung des heimischen Mittelstandes in Rezessi-\nonszeiten aus? \n\nNeben einbrechender Nachfrage und der Unter-\nKapitalisierung sowie erschwertem Zugang zu Fremdfi-\nnanzierungsmitteln leidet der s\u00e4chsische Mittelstand auch \nan einem sich versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangel. Doch \ndie Staatsregierung \u00fcbt sich ausgerechnet bei der staatli-\nchen Ausbildungsf\u00f6rderung in Haushaltskonsolidierung. \nWo bleiben hier die Programme, der mittelst\u00e4ndischen \nWirtschaft im Freistaat politisch entgegenzukommen? \n\nDen gr\u00f6\u00dften B\u00e4rendienst allerdings, meine Damen und \nHerren, w\u00fcrde Ministerpr\u00e4sident Tillich dem Freistaat \nerweisen, indem er die Beschr\u00e4nkung der Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit gegen\u00fcber den j\u00fcngeren EU-Mitgliedern \naufheben m\u00f6chte. Eine Schwemme gering qualifizierter \nLohndr\u00fccker, die die Nachfrage aus dem Land hinaustra-\ngen, sind aber das Letzte, was der s\u00e4chsische Mittelstand \njetzt brauchen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion erachtet die \nErweiterung des B\u00fcrgschaftsprogramms \u00fcber das Pro-\ngramm BBS Liqui und das Stabilisierungsprogramm nicht \nf\u00fcr falsch, aber als einzige Ma\u00dfnahme bei Weitem nicht \nf\u00fcr ausreichend. Wir fordern die Staatsregierung auf, hier \nschleunigst nachzuarbeiten und weitere Mittelstandspro-\ngramme aufzulegen. Der S\u00e4chsische Handelstag, der \nimmerhin 58 000 Betriebe mit etwa 330 000 Besch\u00e4ftig-\nten vertritt, meldete ohnehin seine Zweifel an, ob das \nKreditvolumen ausreiche, um \u00fcberhaupt Wirkung zu \nerzielen. \n\nF\u00fcr den Fall, dass Sie wie gewohnt den Worten der NPD-\nFraktion kein Geh\u00f6r schenken wollen, weise ich vorsorg-\nlich darauf hin, dass auch SHT-Pr\u00e4sident Dirschka fordert, \ndie Investitionen des Staates zu erh\u00f6hen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich sehe, der Minister ist schon in froher \nErwartung auf meine Rede. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Belustigt!) \n\nDas freut mich nat\u00fcrlich, dass Sie der Fraktion der FDP \nein solches Gewicht beimessen. Es w\u00e4re auch ganz gut, \nwenn Sie das, was wir vorschlagen, nicht nur hier im \nPlenum verfolgen, sondern nachher auch tats\u00e4chlich \n\numsetzen w\u00fcrden. Das w\u00e4re dann zum Wohl des Freistaa-\ntes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wissen ja seit Ludwig Erhard, dass Wirtschaftspolitik \nzu einem betr\u00e4chtlichen Teil, zu einem Gro\u00dfteil auch \nPsychologie ist. Nicht nur die realen Daten sind wichtig, \nsondern auch die Erwartungshaltungen. Deswegen ist es \nauch sehr wichtig, wie sich Politik in der Krise verh\u00e4lt. \nWir brauchen keine Sch\u00f6nf\u00e4rberei der Probleme, aber wir \nsollten auch nicht alles schwarzmalen, denn Politik kann \nWirtschaft auch in die Krise reden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass wir dies hier nicht tun. \n\nDie Antwort der Politik in der Krise ist: Man muss ver-\nl\u00e4sslich sein. Man muss klare Vorgaben machen; und man \nmuss, wenn man diese klaren Vorgaben hat, sie auch \nz\u00fcgig umsetzen. Alles andere \u2013 wie st\u00e4ndige Diskussionen \n\u00fcber verschiedene Ma\u00dfnahmen \u2013 schafft nur Unsicherheit \nund blockiert eher Investitionsentscheidungen, als sie zu \nf\u00f6rdern. \n\nWas wir nicht brauchen \u2013 ich sage es ganz deutlich auch \nangesichts der Beitr\u00e4ge heute schon \u2013, das ist ein Kon-\nsumprogramm auf Pump. Denn das hat uns Finanzminis-\nter Prof. Unland gestern gesagt. Letztendlich bleibt nichts \nanderes \u00fcbrig als neue Schulden, die nachher die k\u00fcnfti-\ngen Generationen abtragen m\u00fcssen. \n\nWas wir ben\u00f6tigen, sind Investitionen in die Zukunft. Wir \nbrauchen eine klare und verl\u00e4ssliche Politik auch f\u00fcr die \nUnternehmen hier in Sachsen. Ich habe es gestern schon \nangesprochen, dass wir das in Sachsen nicht besonders \n\u00fcberzeugend gewesen sind. Wir haben einen Schlinger-\nkurs gehabt. \n\nErst erkl\u00e4rten Sie, Minister Jurk, die Kreditversorgung sei \ngesichert. Das hatte ich gestern schon dargestellt. Dann \nhaben Sie gesagt, Sie wollen die Entwicklung mit gro\u00dfer \nAufmerksamkeit beobachten. Schlie\u00dflich haben wir ein \nKonjunkturprogramm mit B\u00fcrgschaften f\u00fcr den Mit-\ntelstand. Ein klarer Kurs ist das nicht, und Vertrauen \nschafft das eben auch nicht. \n\nZum Programm selbst. Ich hatte bereits in der Debatte im \nNovember kritisiert, als wir \u00fcber das Programm der \nBundesregierung gesprochen haben, dass man den Mit-\ntelstand allein l\u00e4sst und nur auf die Gro\u00dfkonzerne, beson-\nders im Automobilbereich, schaut, und der Mittelstand, \nder ebenfalls betroffen sein kann, davon nicht profitiert \noder nicht ber\u00fccksichtigt wird. \n\nWir freuen uns nat\u00fcrlich als FDP-Fraktion, dass die \nStaatsregierung dieses aufgegriffen und letztendlich \ngesagt hat: Wir m\u00fcssen auch ein Programm f\u00fcr die mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen haben, die infolge der Mana-\ngementfehler der Gro\u00dfkonzerne in Schwierigkeiten \ngeraten sind. Es kann nicht sein, dass der kleine Mit-\ntelstand, die Zulieferer, das ausbaden, was die Manager in \nden Gro\u00dfkonzernen verbockt haben. \n\n 10521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber es gibt mir auch zu denken, dass dieses Investitions-\nprogramm, wenn man den entsprechenden Pressemittei-\nlungen glauben kann, eben nicht durch den Wirtschafts-\nminister initiiert wurde, sondern das Kabinett dieses \nProgramm auf Initiative des Ministerpr\u00e4sidenten be-\nschlossen hat. Wo war da eigentlich unser Wirtschaftsmi-\nnister? \n\nIch hatte gesagt: Man muss schnell handeln, man muss \nunb\u00fcrokratisch handeln. Was ist denn eigentlich da von \ndiesem Programm \u2013 au\u00dfer der Pressemitteilung? Was \nhaben denn die Unternehmen von Ihnen inzwischen \nbekommen, um schnell handeln zu k\u00f6nnen? Es n\u00fctzt \nnichts, ein Programm nur anzuk\u00fcndigen, sondern man \nmuss es auch schnell umsetzen, damit es Wirkung entfal-\nten kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich rede jetzt nicht davon, dass wir \ndas Mittelstandsstabilisierungsprogramm gut finden, \nwenn es zielgerichtet orientiert ist und angewendet wird. \n\nIch zitiere Prinz Hassan Ibn Talal, den Pr\u00e4sidenten des \nClub of Rome. Er hat gesagt: \u201eDie M\u00e4rkte der Zukunft \nsind gr\u00fcn.\u201c Da reden wir, meine Damen und Herren, von \nHerausforderungen, die vor uns liegen und die alle unsere \nAnstrengungen erfordern. \n\nDie Nachfrage und damit auch die Preise f\u00fcr Energie und \nRohstoffe steigen st\u00e4ndig an. Als w\u00e4re das nicht belastend \ngenug, drohen uns zus\u00e4tzliche Kosten durch die Ver-\nschmutzung der Atmosph\u00e4re und den damit verbundenen \nKlimawandel. Uns bleiben noch zehn bis 15 Jahre, um \nbeim CO2-Aussto\u00df die Wende zu schaffen. Fast ebenso \nlange bekommt der Freistaat Sachsen aus dem Solidar-\npakt II noch die finanziellen Mittel, um \u00fcber sein eigenes \nSteueraufkommen hinaus Wirtschaft und Infrastruktur zu \nf\u00f6rdern. \n\nVerantwortungsvolle Wirtschaftspolitik nutzt diese Chan-\nce und unterst\u00fctzt zukunftsf\u00e4hige Branchen, die energie- \nund materialeffiziente L\u00f6sungen anbieten. Dabei wird \n\u00f6kologische Politik zur Politik f\u00fcr Kleinbetriebe und den \nMittelstand. \n\nDamit sind wir mitten im Zentrum des Themas, meine \nDamen und Herren: \u201eHandwerk hat gr\u00fcnen Boden!\u201c Denn \nes sind Elektriker, die die Fotovoltaikanlagen montieren \nund ins Netz einbinden. Es sind die Klempner, Installateu-\nre und Heizungsbauer, die die Verbindung mit der Solar-\ntechnik schaffen. Es sind die Klima- und L\u00fcftungstechni-\nker, die Maurer und Trockenbauer, die Zimmerleute, die \nPassivenergieh\u00e4user mit ihrem Wissen und mit ihrem \nK\u00f6nnen bauen. \n\nDie Energieerzeugung durch erneuerbare Energien l\u00e4uft \ndezentral. Sie schafft mehr Arbeit als Gro\u00dfkraftwerke. Im \n\nBereich der erneuerbaren Energien entstanden in Sachsen \nin den letzten Jahren bereits \u00fcber siebeneinhalbtausend \nneue Arbeitspl\u00e4tze; Tendenz steigend. \n\nDie konsequente Umsetzung von \u00f6kologischen und \nenergetischen Standards in den \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden \u2013 \nund hier setzen nachhaltige Konjunkturprogramme ein \u2013 \nschafft Rendite beim s\u00e4chsischen Handwerk. Energieein-\nsparung, Energieeffizienz und der Ausbau der erneuerba-\nren Energien sind f\u00fcr die Energiewende notwendig. F\u00fcr \nalle drei Bereiche ist die \u00f6kologische Kompetenz unseres \nHandwerks bedeutsam. \n\nWas kann die Politik f\u00fcr den Mittelstand noch tun? \n\nErstens \u2013 allem voran die Vereinfachung des Steuersys-\ntems. Wir brauchen einfache, nachvollziehbare Regelun-\ngen f\u00fcr die Besteuerung von Unternehmen. \n\nZweitens brauchen wir Regelungen f\u00fcr die Erbschaftsteu-\ner, die Betriebs\u00fcbergaben nicht gef\u00e4hrden. Das Erb-\nschaftsteuergesetz ist ein b\u00fcrokratisches Monster, das f\u00fcr \nviele Handwerksbetriebe starke Belastungen bereith\u00e4lt, \nweil es ihnen \u00fcber mehrere Jahre die Flexibilit\u00e4t, auf \nMarktver\u00e4nderungen zu reagieren, nimmt. \n\nDrittens. Ein weiteres Problem ist die Schwarzarbeit. \nDurch Lohndumping oder illegale Besch\u00e4ftigung kommt \nes immer wieder zu einer Wettbewerbsverzerrung, die \nnicht hinnehmbar ist. \n\nViertens. Mit einer steuerfreien Gewinnr\u00fccklage f\u00fcr \nkleine und mittlere Unternehmen, die an die Sicherung \nvon Besch\u00e4ftigung und Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze \ngekoppelt ist, streben wir f\u00fcr die Unternehmen eine \nAbsicherung bei schwankender Auftragslage an. F\u00fcr \njeden sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten Arbeit-\nnehmer sollen pro Jahr 10 000 Euro steuerfrei in eine \nGewinnr\u00fccklage eingestellt werden k\u00f6nnen. Diese R\u00fcck-\nlage muss bei Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgang aufgel\u00f6st werden. \nZus\u00e4tzlich werden wir mit einem Progressivmodell die \nLohnnebenkosten bei Geringverdienern senken. \n\nF\u00fcnftens. F\u00fcr Handwerker ist das Vergabewesen von \nbesonderer Bedeutung. Die Zugangsbarrieren f\u00fcr eine \nTeilnahme an \u00f6ffentlichen Ausschreibungen sind oft sehr \nhoch. Das deutsche Vergaberecht ist kompliziert und \nb\u00fcrokratisch. Es muss dringend reformiert werden, damit \nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und das Handwerk vor Ort \nbessere Ber\u00fccksichtigung finden. Daf\u00fcr m\u00fcssen Vergabe-\nstellen sensibilisiert und trainiert werden. Selbst beim \njetzt g\u00fcltigen System ist eine intelligente Auslegung mit \nregionalen, sozialen und Umweltaspekten m\u00f6glich. Man \nmuss nur wollen, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Lay, Sie haben heute Ge-\n\n 10522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nburtstag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Darum versuche ich, \nes nett zu machen. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie sehen den Ausweg im zweiten Arbeitsmarkt, aber wir \nk\u00f6nnen dort nichts sehen. Sie m\u00fcssen uns dann noch \nverraten, wo wir zumindest das Geld herbekommen. Es \nw\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn wir alle mit festem Gehalt \nbeim Staat einstellen k\u00f6nnten, aber wie es funktionieren \nsoll, hat noch keiner gesagt \u2013 und Sie heute leider auch \nnicht. \n\nHerr Morlok, wir lassen unseren Mittelstand nicht im \nStich. Wir haben ihn im Freistaat fast 20 Jahre lang mit \nviel M\u00fche und nat\u00fcrlich auch mit viel Geld ausgebaut. \nDeswegen brauchen Sie keine Bef\u00fcrchtungen zu haben. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Martin Gillo \nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ja, verehrter Herr Kollege, \nich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr die Gl\u00fcckw\u00fcnsche bedan-\nken. Deswegen will ich meine Frage auch ganz freundlich \nformulieren. K\u00f6nnen Sie sich daran erinnern, dass wir an \ndieser Stelle mehrfach vorgerechnet haben, dass die \nFinanzierung von Arbeitslosigkeit den Staat so viel Geld \nkostet, dass man mit diesem Geld auch \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Besch\u00e4ftigung finanzieren kann? Wie stehen Sie \ndazu, dass zumindest Arbeitsminister Jurk behauptet, auch \nin der Diskussion zum gestern beschlossenen Doppel-\nhaushalt, Instrumente zum Einstieg in den Kommunal-\nKombi und damit letztlich auch in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte \nBesch\u00e4ftigung zu schaffen? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Zu Ihrer ersten Frage, \nFrau Lay: Wir haben in Sachsen schon \u00fcber viele Jahre \nProgramme f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt aufgebaut. \nAuch unsere Fraktion war am Anfang sehr skeptisch, ich \npers\u00f6nlich auch. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nSelbst gestern noch, ja!) \n\n\u2013 Immer noch! Dann haben wir gemerkt, dass manches \nfunktioniert, aber wir k\u00f6nnen solch eine kritische Situati-\non nicht mit dieser Ma\u00dfnahme auffangen. Das funktio-\nniert \u00fcberhaupt nicht. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir \nden ersten Arbeitsmarkt st\u00e4rken k\u00f6nnen. Das ist der \nAnsatz der heutigen Debatte. \n\nZur Ihrer zweiten Frage: \u00dcber die Kommunal-Kombi \nhabe ich gestern schon gesprochen. Das ist ein Programm, \nbei dem die Bundesregierung ESF-Mittel einsetzt und \ndenen, die es anwenden wollen, freistellt, wo sie die \nEigenmittel herbekommen. Genau das ist das Problem an \ndiesem Programm. Deshalb l\u00e4uft es nicht so richtig. \nWirtschaftsminister Jurk hat hier sehr viel Geld einge-\nstellt. Wir sehen das kritisch. Wir glauben auch nicht, dass \n\nes abflie\u00dft. Es sind Landesmittel, von denen wir nicht \ngenug haben und die uns sehr weh tun. Wir werden sehen, \nwie es funktioniert, aber ich wei\u00df aus dem kommunalen \nBereich, dass es nicht so l\u00e4uft, wie wir uns das w\u00fcnschen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nJetzt spreche ich wieder zum eigentlichen Anliegen. Wir \nhaben in Sachsen fr\u00fchzeitig die richtigen Weichen mit \numfangreichen Programmen zur Mittelstandsf\u00f6rderung \ngestellt. Unser Wirtschaftsministerium hat diese Instru-\nmentarien in petto. Unser Wirtschaftsminister wird dazu \nsicher auch noch etwas sagen. Mit der Mittelstandsrichtli-\nnie des Freistaates werden Unternehmen gezielt in allen \nPhasen ihrer Entwicklung gef\u00f6rdert. In den Bereichen \nIntensivberatung und Coaching, Krisenbew\u00e4ltigung und \nNeustart usw. werden Krisensituationen von Mittelst\u00e4nd-\nlern begleitet. Das hat in der Vergangenheit schon vielen \ngeholfen und wird auch in Zukunft helfen. \n\nIn der gegenw\u00e4rtigen Situation geht es vordringlich um \ndie Sicherung von Finanzierungsbed\u00fcrfnissen, die auf-\ngrund der ver\u00e4nderten Situation an den Finanzm\u00e4rkten \nund der daraus resultierenden Zur\u00fcckhaltung der \u00f6ffentli-\nchen und privaten Banken nicht mehr im erforderlichen \nMa\u00df zur Verf\u00fcgung steht. Sachsen hat seinen B\u00fcrgschafts-\nrahmen erweitert. \n\nDas Mittelstandsstabilisierungsprogramm hat einen \nB\u00fcrgschaftsrahmen von 375 Millionen Euro. Ich will \nversuchen zu erl\u00e4utern, wie die Konstruktion aussieht. \nNormalerweise stellt der Mittelst\u00e4ndler einen Kreditan-\ntrag bei einer Bank. Die Bank holt sich vom Kapitalmarkt \ndas Geld. Diese Schiene zum Kapitalmarkt funktioniert \nnicht mehr. Deshalb hat sich die Staatsregierung ent-\nschlossen, die SAB als Kapitalmarktkatalysator zwi-\nschenzuschalten. Die Hausbank kann sich Geld bei der \nSAB holen, die SAB holt sich das mit einer Sicherheit des \nFreistaates vom Kapitalmarkt, zum Beispiel von der KfW \noder von der Europ\u00e4ischen Investitionsbank. So versu-\nchen wir den kritischen Punkt, dass die Hausbanken am \nKapitalmarkt zurzeit keine langfristigen Kredite abfordern \nk\u00f6nnen, zu stabilisieren. \n\nIch m\u00f6chte noch einiges zu den Konditionen sagen. \nDieses Programm soll in Einzelkrediten bis \n10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Der \nB\u00fcrgschaftsprozentsatz soll maximal 80 % betragen, \nsodass 20 % die Hausbank schultern muss. Von den 80 % \nverbleiben 10 % bei der SAB, also 8 % von der Gesamt-\nsumme, sodass letztlich vom Freistaat 72 % r\u00fcckgeb\u00fcrgt \nwerden. Daf\u00fcr gehen die Sicherheiten, die das Unterneh-\nmen stellt, die normalerweise bei der Hausbank verblei-\nben, an den Freistaat. Er kann mit den Sicherheiten \ngegebenenfalls agieren. \n\nIch habe vorhin das Problem der Mittelst\u00e4ndler dargelegt, \ndie gestern bei mir waren. Ich habe die Sache an die SAB \nweitergereicht und bin im konkreten Fall ganz gespannt \u2013 \ndas Finanzvolumen liegt genau in dem Rahmen \u2013, wie \nschnell und wie effizient das Problem vonseiten der SAB \ngekl\u00e4rt wird. \n\n 10523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Nat\u00fcrlich muss man sich dazu zu Wort \nmelden und ein paar Dinge gerade r\u00fccken. Das kann man \nja so nicht stehen lassen. \n\nIch will gern bei meinen Lieblingskollegen von der FDP \nanfangen. Es ist bezeichnend, dass Sie sich hier hinstellen \nund nichts anderes tun, als gegen die Staatsregierung zu \nwettern, alles schlechtzureden, darauf hinzuweisen, dass \nall das, was an \u00dcberlegungen angestellt worden ist, nicht \nausreichend ist, aber im Bund nehmen Ihre Lobbyisten \ndie Leistungen der Bundesregierung gern entgegen und \nsind froh dar\u00fcber, dass sie Kredite abfinanziert und \nB\u00fcrgschaften angeboten bekommen. Das sind genau \ndieselben, die immer f\u00fcr die FDP die gro\u00dfen Plakatserien \nstarten. Insofern w\u00fcrde mich interessieren, worauf Ihre \nKritik begr\u00fcndet ist, besonders am Wirtschaftsminister. \nIch kenne aus den Gespr\u00e4chen mit den s\u00e4chsischen \nWirtschaftsverb\u00e4nden keine Kritik, ganz im Gegenteil. \n\nAls N\u00e4chstes nenne ich das Thema Kommunal-Kombi. \nDas scheint ja ein Running Gag zu werden, denn in den \nletzten Tagen war er oft das Thema. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Es ist einer!) \n\n\u2013 Es ist eben kein Running Gag, denn was wir geschaffen \nhaben, ist ein sinnhaftes Instrument. Deshalb zun\u00e4chst an \ndie Kollegen der Linken, damit sie sich etwas beruhigen: \nIch habe mir aufgeschrieben, dass Kollegin Lay gesagt \nhat, wir h\u00e4tten nur den ersten Arbeitsmarkt im Blick. \nGleichzeitig wird aber von der gleichen Fraktion ge\u00e4u-\n\u00dfert, dass die Mittel im Kommunal-Kombi nicht ausrei-\nchend seien. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass wir in Sachsen im \nJahr 2009 14,8 Millionen Euro und im Jahr 2010 \n21 Millionen Euro eingestellt haben, also rund 35 Millio-\nnen Euro an Landesmitteln, und zurzeit sind bereits rund \n2 000 Stellen besetzt. Dass nicht mehr belegt sind, liegt \neinfach daran, dass wir teilweise Probleme mit der Haus-\nhaltsf\u00fchrung der Kommunen und der Landkreise haben, \nweil diese Pl\u00e4ne n\u00e4mlich stellenwirksam werden m\u00fcssen. \n\nEs gibt aber Hinweise, dass im n\u00e4chsten Jahr, wenn neue \nStellenpl\u00e4ne vorgelegt werden, wesentlich mehr Kommu-\nnen und Landkreise diese Ma\u00dfnahmen in Anspruch \nnehmen werden. Der Muldentalkreis \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Den gibt es nicht mehr!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Zuruf von der CDU: Den gibt es nicht mehr!) \n\n\u2013 Den gibt es nicht mehr. Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. \u2013 \nDer ehemalige Muldentalkreis hat die ihm zur Verf\u00fcgung \nstehenden Stellen bereits zu fast 100 % ausgesch\u00f6pft. \n\nDeshalb ist es ganz wichtig, dass man von dieser Stelle \naus sagt: Es gibt ein Konjunkturprogramm in Sachsen, \nund das ist der Doppelhaushalt, den wir gestern verab-\nschiedet haben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nWenn man sich diesen Doppelhaushalt ansieht, stellt man \nfest, dass das eine klare Erfolgsgeschichte ist. Dass die \nLINKE das nicht h\u00f6ren will, ist mir schon klar. Aber wir \ninvestieren 3 Milliarden Euro. Noch einmal: 3 Milliar-\nden Euro werden in Sachsen investiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMit rund 20 % ist die Investitionsquote in Sachsen die \nh\u00f6chste aller L\u00e4nder in der Bundesrepublik. Das muss \nman sich auf der Zunge zergehen lassen. Und dann wird \nhier tats\u00e4chlich allen Ernstes behauptet, wir w\u00fcrden nichts \ntun. \n\nBei den Investitionen geht es um so wichtige Infrastruk-\nturbereiche wie den Stra\u00dfenbau, die Hochschulen, den \nSchulhausbau. Genau das finanzieren wir mit Steuergel-\ndern. Nun muss mir doch einmal jemand hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag erkl\u00e4ren, was daran falsch ist. Das ist, \nfinde ich, in Zahlen gegossene Politik der CDU/SPD-\nRegierung. \n\nAls wir festgestellt haben, dass der Abschwung am \nHorizont erkennbar wird und teilweise auch schon einen \nSchritt auf uns zugekommen ist, haben wir begonnen \ngegenzusteuern. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nGenau das ist Politik: dass man gegensteuert, dass man \ndie Chancen erkennt, dass man eben nicht abwartet und \nnur jammert, sondern Angebote schafft, dass man den \nMenschen im Land sagt: Jawohl, wir haben verstanden, \nwir m\u00fcssen etwas im Bereich der Automobilindustrie tun, \nwir m\u00fcssen etwas f\u00fcr die Wirtschaftsbereiche tun, in \ndenen viele Arbeitspl\u00e4tze angesiedelt sind, und wir \nm\u00fcssen dort auch gezielt Ma\u00dfnahmen einleiten, damit der \nStaat auch investieren kann und dadurch auch Produktion \nerm\u00f6glicht wird. Damit senden wir den Menschen im \nLand auch ein Signal, dass nicht alles, was wir hier tun, \nschlecht sein kann. \n\nDass der s\u00e4chsische DGB-Vorsitzende das Mittelstands-\nstabilisierungsprogramm begr\u00fc\u00dft, \u00fcberrascht mich \u00fcber-\nhaupt nicht. Er hat die Zeichen der Zeit erkannt, leider \nGottes manche hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n 10524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteilt der Linksfraktion das \nWort; Herr Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Brangs, lassen wir doch \nnach der Haushaltsdebatte und Ihren gro\u00dfen Worten \nwieder etwas Luft ab. 3 Milliarden Euro Investitionen. Sie \nwissen wie ich, dass wir in den Jahren 2007 und 2008 \nschon je 1 Milliarde Euro weniger Investitionen als fr\u00fcher \nhatten. Und wir gehen schweren Zeiten entgegen, wie das \nProf. Bolick sagte. Es ist also keine Lobeshymne. \n\nEines, Herr Brangs, ist doch wohl wahr: Jedes Programm \nwird daran gemessen, ob es f\u00fcr die Kleinunternehmer und \nden Mittelstand in Sachsen einen Auftrag gibt. Es geht \ndoch nicht darum, dass wir mit den Beschl\u00fcssen zum \nHaushalt Geld geben, sondern entscheidend ist, ob diese \nMittel beim Mittelstand als Auftrag ankommen. Wenn wir \nAutobahnen und Staatsstra\u00dfen bauen, ist doch mitent-\nscheidend, wer die entsprechenden Auftr\u00e4ge bekommt. \nDie s\u00e4chsischen Unternehmen sind doch gr\u00f6\u00dftenteils \nSubunternehmen. Sie bekommen diese Auftr\u00e4ge doch \nnicht direkt. Darum geht es. Und da machen wir einmal \neine Analyse. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ja. Wer f\u00e4ngt denn \nan \u2013 Herr Bolick? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bolick ist zuerst dran. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Kollege Zais, ich habe \nvorhin ausgef\u00fchrt, dass die St\u00fcckelung des Programms \n10 Millionen Euro betr\u00e4gt. Glauben Sie, dass \n10 Millionen Euro f\u00fcr ein Gro\u00dfunternehmen interessant \nsind oder f\u00fcr einen Mittelst\u00e4ndler? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: F\u00fcr einen Mittel-\nst\u00e4ndler ist das schon interessant, glaube ich. Aber die \nGro\u00dfunternehmen haben in Sachsen Subunternehmen, \nund \u00fcber sie werden auch diese 10 Millionen Euro mitge-\nnommen. Darin sind Sie doch sicherlich meiner Meinung. \nSie werden diese nicht liegen lassen und irgendeiner \nkleinen Firma geben. Das ist auch eine Frage der Qualit\u00e4t, \nHerr Bolick. Sind Sie darin meiner Meinung? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wollen Sie \ndamit sagen, dass in Sachsen nichts \n\nf\u00fcr den Mittelstand getan wird?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte keine Fragen aus der \nRunde, sondern am Mikrofon! Dazu hatte sich Herr \nBrangs gemeldet. Gestatten Sie die Zwischenfrage von \nHerrn Brangs? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Zais, lieber Karl, du \nhast ja gesagt, es w\u00fcrde alles in den Westen gehen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Das habe ich nicht \ngesagt! \n\nStefan Brangs, SPD: Doch, nat\u00fcrlich! \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ich habe gesagt, \ndie Sachsen erhalten solche Auftr\u00e4ge nur als Subunter-\nnehmen. \n\nStefan Brangs, SPD: Darf ich meine Frage stellen? Ist \ndir bekannt, was eines der gr\u00f6\u00dften Unternehmen im \nBereich des Br\u00fcckenbaues, des Stra\u00dfenbaues und des \nAutobahnbaues ist und wo es herkommt? \n\n(Zuruf von der CDU: Aus \u00d6sterreich!) \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Welches Unter-\nnehmen meinen Sie? \n\nStefan Brangs, SPD: Hentschke-Bau aus Bautzen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Also, ich kenne in \nChemnitz die Unternehmen B\u00f6cker und STRABAG. Mit \nSTRABAG haben wir ja in Chemnitz gro\u00dfe Probleme. \nIch kenne Hentschke vom Schild auf der Autobahn, aber \nich habe dieses Unternehmen in meiner N\u00e4he noch nicht \nerlebt. Aber ich danke f\u00fcr die Information, dass es auch \ngro\u00dfe s\u00e4chsische Br\u00fcckenbaufirmen gibt. \n\nWollen wir aber trotzdem die Debatte zur\u00fcckf\u00fchren und \nvielleicht einmal analysieren. Wenn wir davon ausgehen, \ndass es darum geht, dem Mittelstand gerade in der bevor-\nstehenden Krise zu helfen, ihn mit Auftr\u00e4gen zu versehen, \ndann lassen Sie uns doch einmal analysieren: Die Wirt-\nschaftsentwicklung in Sachsen verlief in den zur\u00fccklie-\ngenden Jahren sehr unterschiedlich. Wir haben Branchen \nmit Wachstum. Ihnen stehen solche mit stagnierender \noder sinkender Wirtschaftskraft gegen\u00fcber. Eine dynami-\nsche Entwicklung weisen vor allem diejenigen Sektoren \nauf, die f\u00fcr den Export arbeiten. Das gilt f\u00fcr die Bereiche \nAutomotive, Mikroelektronik, Werkzeug- und Textilma-\nschinenbau, wobei eine gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit von wenigen \nUnternehmen in den jeweiligen Regionen festzustellen ist. \n\nDagegen \u2013 und dar\u00fcber sollten wir uns doch hier unterhal-\nten und streiten \u2013 sehen sich die meisten Wirtschaftsberei-\nche, die von der Binnennachfrage abh\u00e4ngig sind \u2013 das ist \nder \u00fcbergro\u00dfe Teil der s\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013, in den \nletzten zwei Jahren, also in den Konjunkturjahren, mit \nstagnierendem oder sogar negativem Wachstum konfron-\ntiert. Wir haben deshalb auch insgesamt, Prof. Bolick, in \nSachsen eine Wirtschaftsdynamik mit einer durchschnitt-\nlichen Wachstumsrate von weniger als 2 %. Trotz der \nhohen Steigerungsraten in manchen Industriebereichen \nsind wir im Durchschnitt \u00fcberhaupt nicht vorw\u00e4rts ge-\nkommen. Der Abstand zu den alten Bundesl\u00e4ndern hat \nsich vergr\u00f6\u00dfert. Das Arbeitsvolumen stagniert und die \nSteuereinnahmen steigen langsam. \n\nIn diesem Zusammenhang muss ich nat\u00fcrlich fragen: Was \nmache ich, wenn die R\u00e4ume auseinanderbrechen, mit den \nR\u00e4umen, die eine geringe Binnennachfrage haben, weil es \ndort niedrige L\u00f6hne gibt? Was mache ich mit diesen \n\n 10525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nKleinunternehmen? Wie werde ich sie in den kommenden \nMonaten \u2013 zwei Jahre gerechnet \u2013 durch die Krise f\u00fch-\nren? Deshalb haben wir im Zusammenhang mit dem \nHaushalt zwei Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Sie haben zum \nInhalt, die Infrastruktur auszubauen und die Energieeffi-\nzienz in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, in Schulen zu erh\u00f6hen. \n\nJetzt kommt Ihre Frau Schavan (CDU) und fordert f\u00fcr \njede Schule 100 000 Euro f\u00fcr den Ausbau. Welche Frech-\nheit! Wer soll das finanzieren? Die L\u00e4nder in ihrer Ho-\nheit! Nein, wir haben dazu einen Vorschlag unterbreitet. \nSetzen Sie sich im Bundestag mit daf\u00fcr ein, die Gewerbe-\nsteuerumlage zu ver\u00e4ndern und sie vor Ort zu belassen \nund f\u00fcr den Bund einmal auszusetzen. Dann h\u00e4tten wir \n4 Milliarden Euro, was schon immer der Vorschlag der \nLinken ist. Ein solches Handeln w\u00e4re dann auch seitens \nunserer Staatsregierung erforderlich. \n\nDrittens brauchen wir ein Programm \u2013 das haben wir \nIhnen im Zusammenhang mit dem Haushalt vorgeschla-\ngen \u2013 f\u00fcr Bildung, \u00f6kologischen Umbau, Gesundheit, \nForschung und Technologie. Ich habe auch schon gesagt, \ndass das Wirtschaftsministerium dabei der Organisator \nsein muss, um auch die kleineren Firmen einzubinden. \nDas fehlt bisher. Das kritisieren wir. Ich wiederhole es \nnicht. \n\nAber zum Schluss: Denken Sie doch einmal mit! Ich will \nkeine Krise herbeireden. Wir wissen aber, dass sich alle \nLeiharbeiter \u00fcber die Jahreswende beim Arbeitsamt \nmelden. Das sind Tausende in Sachsen, allein bei Ihnen in \nder N\u00e4he, Herr Bolick, 4 500 in Limbach durch Automo-\ntive. Wir brauchen also ein solches \u00f6ffentlich gef\u00f6rdertes \nArbeitsprogramm, wie es in D\u00e4nemark und Schweden \nbereits existiert. \n\nWenn Herr Walter von der Deutschen Bank recht hat, dass \ndas Wachstum auf minus 4 % abbricht, muss man wissen, \ndass ein R\u00fcckgang um 1 %  350 000 Arbeitslose bedeutet, \nund das mal vier! Jeder zehnte Arbeitslose ist ein Sachse. \nDann wissen Sie, worauf Sie sich auf dem Arbeitsmarkt \nvorbereiten m\u00fcssen, und da reichen die Ma\u00dfnahmen nicht \naus. \n\nIn diesem Sinne werden wir uns t\u00e4glich wieder sprechen. \nDie Krise wird l\u00e4nger dauern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die FDP. \u2013 Bitte, \nHerr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Nach der gestrigen Haushaltsplandebatte \nzum Einzelplan 07 habe ich gedacht, der wirtschaftliche \nSachverstand w\u00e4re bei den Linken angekommen. Ich \nmuss heute Morgen nach der Rede von Frau Lay erleben, \ndass er zumindest nicht bei allen Linken angekommen ist. \nSie haben uns wieder einmal ein Arbeitsmarktprogramm \nvorgeschlagen, so nach dem Motto \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n \u201eDa sollen doch am besten die Unternehmen alle Arbeits-\nlosen einstellen und am besten auch noch in staatlichen \nUnternehmen, dann w\u00e4re das Problem der Arbeitslosig-\nkeit schon gel\u00f6st.\u201c \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wer hat das gesagt?) \n\nFrau Lay, das haben wir alles schon einmal gehabt, das \nhie\u00df DDR, und das ist in der Pleite des Staates geendet. \nDiese Programme machen keinen Sinn. \n\nLieber Kollege Brangs, wenn Sie einmal Ihr Feindbild \nablegen w\u00fcrden \n\n(Zuruf von der SPD: Das sagt der Richtige!) \n\nund in der Lage w\u00e4ren, eine Debatte auch zu verfolgen, \ndann w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich merken, wie differenziert wir \nuns mit der Staatsregierung auseinandersetzen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Stimmt \ndas Feindbild, stimmt das Weltbild!) \n\nIch hatte ja gerade die Bundesregierung kritisiert mit \nihren Hilfen f\u00fcr die Gro\u00dfkonzerne und ausdr\u00fccklich die \nStaatsregierung gelobt, dass sie eben die L\u00fccke geschlos-\nsen und ein Programm f\u00fcr den Mittelstand aufgelegt hat. \nDas ist Ihnen wohl entgangen? \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas war heute Morgen in der Aktuellen Debatte, Sie \nk\u00f6nnen es gern im Protokoll nachlesen. Wenn man es \nzweimal geh\u00f6rt hat, kann man es auch besser verstehen. \n\nAls Sie heute Morgen in Ihrer ersten Wortmeldung von \nder Managerkrise gesprochen hatten, habe ich Ihnen \nausdr\u00fccklich Beifall geklatscht. Das ist Ihnen offensicht-\nlich auch entgangen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein!) \n\nIch hatte auch Herrn Minister Unland beigepflichtet, der \ngesagt hat: Wir brauchen kein Konsumprogramm, weil \nwir damit nur neue Schulden haben, die die nachfolgen-\nden Generationen belasten. \n\nIch setze mich sehr wohl sehr differenziert mit der Politik \nder Staatsregierung auseinander. Aber man muss \u00fcberall \ndort, wo Kritik berechtigt ist, auch Kritik \u00fcben. \n\nJetzt komme ich zu dem lieben Kollegen Martin Dulig. \nIch habe den Zwischenruf so verstanden, dass, wenn die \nInitiative f\u00fcr das Programm vom Ministerpr\u00e4sidenten \nkommt, er dann auch f\u00fcr die Umsetzung sorgen m\u00fcsse. \nMeine Kritik in diesem Zusammenhang am Wirtschafts-\nminister w\u00fcrde also fehlgehen. Da verstehe ich auch, \nwarum die SPD in der Wirtschaftspolitik so schwach \ndasteht. Wenn sie der Auffassung ist, dass f\u00fcr die Umset-\nzung des Konjunkturprogramms ihr eigener Minister nicht \nzust\u00e4ndig w\u00e4re und man deswegen den Ministerpr\u00e4siden-\nten kritisieren m\u00fcsse, dann, lieber Martin Dulig, w\u00e4re es \nvielleicht im Interesse Sachsens besser, der SPD-\nMinister Jurk zieht sich zur\u00fcck und der Ministerpr\u00e4sident \nmacht es gleich selbst. \n\n 10526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk: Ha, ha!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den GR\u00dcNEN das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Dieses B\u00fcrgschaftspro-\ngramm der Staatsregierung wird wahrscheinlich nicht viel \nSchaden anrichten. Aber die Frage ist ja nicht, ob es das \ntut, sondern ob es viel n\u00fctzt. Daran habe ich zumindest \nmeine Zweifel. \n\nIch finde, die erste Aufgabe m\u00fcsste es sein, die Auftrags-\nb\u00fccher zu f\u00fcllen, und zwar mit vern\u00fcnftigen und richtigen \nProdukten oder Arbeitsdienstleistungen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Jawohl!) \n\nWeil Sie den GR\u00dcNEN immer nicht glauben \u2013 das haben \nwir in den letzten zwei Tagen erlebt \u2013, nehme ich einmal \neinen Ihrer eigenen Vordenker, Prof. Miegel. Der ist nun \nwahrlich kein GR\u00dcNER. Prof. Miegel hat \u2013 erst heute ist \nes noch einmal in der Zeitung nachzulesen, wenn Sie das \nim Detail interessiert \u2013 verlauten lassen, dass die Kapi-\ntalmarktkrise gar nicht h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen, wenn \nKapital eine R\u00fcckbindung an ethische und kulturelle \nWerte gehabt h\u00e4tte. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nWer erz\u00e4hlt denn solchen Quatsch?) \n\nJetzt ist die Frage: Wer redet denn immer am meisten mit \nder Wirtschaft, und wer denkt denn, dass er wei\u00df, wie die \nWirtschaft funktioniert? Wer setzt denn die Kultur- und \nWertedebatten? Da d\u00fcrfen Sie einmal in sich gehen. Jetzt \nkommt die Weihnachtszeit, das ist eine gute Phase daf\u00fcr. \n\nMiegel sagte, die gegenw\u00e4rtige Krise f\u00fchre allen \u2013 au\u00dfer \nder S\u00e4chsischen Union \u2013 ganz drastisch vor Augen, dass \nes so nicht weitergehe. Er spricht von der Obsession des \nWachstums. Das sind ganz neue T\u00f6ne. Er meint, dass das \nunbegrenzte Wachstum eben nicht in der Logik dieses \n\u00f6konomischen Systems liegt, weil es auf endg\u00fcltigen \nVerbrauch programmiert ist. \n\nMein Vorschlag ist: Laden Sie Herrn Miegel ein \u2013 da \nhaben Sie ja keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste \u2013, h\u00f6ren Sie ihm zu \nund kommen Sie danach Anfang Januar wieder und lassen \nuns noch einmal neu diskutieren; denn wir haben auch \neine Konsum- und Produktkrise. Sie m\u00fcssen die Infra-\nstruktur klimaert\u00fcchtigen. \n\nWenn Herr Brangs von einer Managerkrise gesprochen \nhat, bin ich \u2013 wenn ich mir die letzten zwei Tage ansehe \u2013 \nder Meinung, dass wir auch eine F\u00fchrungskrise in der \nPolitik haben, zumindest hier in Sachsen. Sie haben es als \nWirtschaftsminister nicht geschafft, das aufzubrechen, \nwas Sachsen r\u00fcckschrittlich macht, n\u00e4mlich, wenn die \nUnion zum Beispiel nicht auf Leute wie Miegel h\u00f6rt. Ich \nfinde das fatal, aber nehme das zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-\nFraktion; Herr Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Frau Kolle-\ngin Hermenau, ich will gern den Ball aufnehmen und \nmich auch bem\u00fchen, an der Debattenkultur hier im Hohen \nHaus zu arbeiten. Deshalb habe ich mich jetzt zu Wort \ngemeldet; denn es geht um die wirtschaftliche Lage in \nSachsen, um die m\u00f6glichen Folgen der Finanzkrise, \ndarum, wie die Staatsregierung hier gegensteuert. \n\nIch will seitens der CDU-Fraktion sagen: Ich glaube, in \neiner solchen Situation ist es wichtig, dass wir einen guten \nFinanzminister und einen guten Wirtschaftsminister \nhaben. Das wird wichtig sein, um in dieser Krise hand-\nlungsf\u00e4hig zu bleiben. \n\nIch will noch einmal daran erinnern, was unser Minister-\npr\u00e4sident Stanislaw Tillich am letzten Wochenende \nkundgetan hat und was mit der zuk\u00fcnftigen wirtschaftli-\nchen Entwicklung in Sachsen zusammenh\u00e4ngt. Das hatte \nich vom Gedanken her bei der Grundsatzdebatte zum \nHaushalt aufgenommen. Es gibt einen aktuellen Anlass; \ndenn zur Stunde, heute und morgen, treffen sich die \n27 Staats- und Regierungschefs in Br\u00fcssel und werden \n\u00fcber die wirtschaftliche Lage in Europa debattieren. Sie \nwerden aber wahrscheinlich auch Beschl\u00fcsse fassen zum \nKlimaschutzpaket f\u00fcr den Zeitraum von 2013 bis 2020. \nNach dem, was ich am letzten Wochenende in Br\u00fcssel \nerfahren habe, geht es dabei sehr viel um Sachsen. Dort \ngeht es um die Automobilindustrie, um die Braunkohle-\nverstromung und um die zuk\u00fcnftigen Bedingungen f\u00fcr die \nsogenannten energieintensiven Industrien in Sachsen. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen, dass wir ein kleines Land sind, \nuns aber eine starke wirtschaftliche Basis erarbeitet \nhaben. Deshalb will ich die Gelegenheit dieser Aktuellen \nDebatte nutzen, noch einmal das Signal von Stanislaw \nTillich zu verst\u00e4rken, und zwar in Richtung unserer \nBundeskanzlerin und der Bundesregierung, daran zu \narbeiten oder einmal dar\u00fcber nachzudenken. \n\nSie wissen, ich war f\u00fcnf Jahre Umweltminister. Ich habe \ndie Aufgabe sehr, sehr ernst genommen. Ich habe mich \nviel mit Klimaschutz und Zertifikatehandel besch\u00e4ftigt. \nAber ich glaube, es ist der Zeitpunkt gekommen, an dem \nman dar\u00fcber sprechen muss, wie sinnvoll es ist, einen \neurop\u00e4ischen Zertifikatehandel zu installieren. Ich glaube, \nes ist Zeit zu erkennen, dass man, wenn man Klimaschutz \nbetreiben will, das weltweit tun muss. Es gibt kein euro-\np\u00e4isches Klima, es gibt nur ein Klima auf diesem Plane-\nten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch f\u00fcrchte, dass dieser Zertifikatehandel in Br\u00fcssel unter \nfranz\u00f6sischer Ratspr\u00e4sidentschaft missbraucht wird f\u00fcr \neine Wirtschaftspolitik, die zu einer Vertreibung wichtiger \nIndustrien aus Sachsen f\u00fchrt. Das k\u00f6nnen wir nicht \ndulden. Deshalb mein Signal nach Br\u00fcssel von dieser \nStelle aus dem Hohen Haus. \n\n 10527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Auch mich reizt es, vor der \nRede des Ministers \u2013 ich bin gespannt, welche es sein \nwird \u2013 noch einmal das Wort zu nehmen. Ich denke, auf \neinige Argumente, die in dieser Debatte gefallen sind, \nmuss man eingehen. \n\nIhnen, Herr Brangs, der Sie diesen Doppelhaushalt als \nKonjunkturprogramm ger\u00fchmt haben, m\u00f6chte ich einfach \nsagen: Dieser Doppelhaushalt ist vielleicht eine Schlaftab-\nlette, aber sicherlich kein Konjunkturprogramm. Die \nInvestitionsquote in Sachsen sinkt. 1 Milliarde Euro wird \n2009 gegen\u00fcber 2007 weniger investiert. Das alles, meine \nDamen und Herren, kann doch wirklich kein Konjunktur-\nprogramm sein! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann haben Sie gesagt, man m\u00fcsse Schuldige benennen. \nJa, da kommen wir ins Gesch\u00e4ft. Wir als Linke w\u00e4ren \nauch die Letzten, die Manager schonen und aus der \nVerantwortung nehmen wollen. Deswegen hatten wir in \ndiesem Hohen Hause bereits vor einigen Jahren einen \nGesetzentwurf eingebracht, in dem wir die Offenlegung \nder Managergeh\u00e4lter sowie ihre Beschr\u00e4nkung gefordert \nhaben. Das haben Sie damals in Bausch und Bogen \nabgelehnt. Damals war das Kommunismus, was sich \nheute in jeder Sonntagsrede der Bundeskanzlerin findet. \u2013 \nSo viel nur, um Ihre Erinnerung aufzufrischen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo weit, so gut. Aber ich denke, so einfach k\u00f6nnen wir es \nuns nicht machen. Die Finanzmarktkrise als Ausl\u00f6ser der \nWirtschaftskrise ist eben nicht allein das Fehlverhalten \nvon Managern und B\u00f6rsenmaklern auf Speed. Nein, \nmeine Damen und Herren, diese Krise ist hausgemacht. \nSie ist durch politisches Fehlversagen entstanden. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Genau! \u2013 \nEinzelbeifall bei der Linksfraktion) \n\nDazu will ich noch einmal die wesentlichen Aspekte \nnennen und Sie daran erinnern. Ursachen dieser Finanz-\nmarktkrise, die politisch induziert ist, sind: die Liberali-\nsierung der Finanzm\u00e4rkte, eine mangelnde internationale \nRegulierung der Finanzm\u00e4rkte, die Einf\u00fchrung von \nHedgefonds, die Duldung von Steueroasen und auch die \nTatsache, dass B\u00f6rsenspekulationen nicht oder nicht \nausreichend besteuert werden. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist politisch gewollt \ngewesen, und wesentliche Ma\u00dfnahmen dieser Art sind \nauch unter einer rot-gr\u00fcnen Bundesregierung eingef\u00fchrt \noder geduldet worden. Es ist h\u00f6chste Zeit, sich von \n\ndiesem Irrweg zu verabschieden; das muss hier auch \neinmal gesagt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter-\nhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Herr \nKollege Flath, dann bringen wir es auch auf den Punkt: \nEine international starke Verhandlungsposition \u2013 wir \nhaben die Kyoto-Verhandlungen bei uns noch einmal \nnachgespielt \u2013 haben Sie nur in dem Moment, in dem Sie \neine starke Eigennutzung und eine Vielzahl von \u00fcberzeu-\ngenden Referenzobjekten im eigenen Land haben, zum \nBeispiel in Sachsen. Dies betrifft die erneuerbaren Ener-\ngien sehr massiv, und es w\u00fcrde wahrscheinlich auch die \nVer\u00e4nderung der Produktpaletten bei den Autobauern \nbetreffen. Wenn wir \u00fcberzeugend nachweisen k\u00f6nnen, \ndass das g\u00e4ngige und gute Produkte sind, haben wir auch \nAbsatzchancen sowie eine gute internationale Verhand-\nlungsposition, und das ist der Punkt, an dem die Politik in \nEuropa und in Deutschland springen muss. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas ist meine \u00dcberzeugung. Wenn Sie Sorgen wegen der \nProzessw\u00e4rme haben \u2013  ich kann das gut nachvollziehen, \nweil das mit Solarzellen nicht zu erreichen ist \u2013, dann \nschlage ich vor, dass man einen Stufenplan f\u00fcr den Aus-\nstieg entwirft und dabei mit den privaten Haushalten \nbeginnt \u2013 diese brauchen keine so hohe Energieleistung \u2013 \nund danach die Firmen nimmt, die ganz normale Strom-\nverbrauche und Heizungskosten haben, und sich erst dann \n\u2013 zum Beispiel in 20 Jahren \u2013 endg\u00fcltig mit der Prozess-\nw\u00e4rme befasst. Bis dahin ist genug Neues erfunden \nworden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Dann bitte ich Herrn \nStaatsminister Jurk, das Wort zu nehmen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Es ist wirklich so: \nAufgrund der aktuellen Finanzmarktkrise tr\u00fcben sich die \nwirtschaftlichen Perspektiven weltweit und auch in \nDeutschland zunehmend ein. Das RWI hat gestern gerade \nseine Wachstumsprognose f\u00fcr Deutschland zum zweiten \nMal in Folge kr\u00e4ftig nach unten revidiert. Es erwartet \nnunmehr, dass das reale Bruttoinlandsprodukt im Jahres-\ndurchschnitt 2009 um 2 % zur\u00fcckgeht. \n\nDie ersten Ausl\u00e4ufer dieser Entwicklung sind auch bei uns \nin Sachsen sp\u00fcrbar. Dies verwundert allerdings nicht. Ein \nLand mit einem Au\u00dfenwirtschaftsvolumen von fast \n40 Milliarden Euro wird sich dieser weltweiten Entwick-\nlung nicht entziehen k\u00f6nnen. Die amtliche Statistik weist \nmit den bisher vorliegenden Daten der Industrien f\u00fcr die \n\n 10528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nMonate Januar bis September 2008 bereits erste Brems-\nspuren auf. \n\nBetrachten Sie mit mir gemeinsam die n\u00fcchternen Zahlen. \nDas verarbeitende Gewerbe \u2013 nur Betriebe mit 15 und \nmehr t\u00e4tigen Personen \u2013 erbrachte von Januar bis Sep-\ntember 2008 einen Gesamtumsatz von 39 Milliar-\nden Euro. Verglichen mit dem entsprechenden Zeitraum \nim Jahr 2007 bedeutet dies \u2013 bei immerhin zwei Ar-\nbeitstagen mehr \u2013 einen Anstieg um 3,9 %. In den beiden \nvorangegangenen Jahren war die Zuwachsrate jeweils \nzweistellig. \n\nDas Umsatzwachstum wurde insbesondere vom Aus-\nlandsgesch\u00e4ft ged\u00e4mpft. W\u00e4hrend auf dem Inlandsmarkt \nimmerhin ein 6,8-prozentiges Plus verbucht werden \nkonnte, fielen die Exporte um 0,8 % geringer aus als in \nden ersten drei Quartalen des Jahres 2007. Kr\u00e4ftige \nEinbu\u00dfen im Auslandsgesch\u00e4ft musste der Bereich \nHerstellung von B\u00fcromaschinen, Elektrotechnik, Feinme-\nchanik und Optik hinnehmen. Dieser Bereich, der auch \ndie Mikroelektronik umfasst, verzeichnete im Inland \neinen Zuwachs von 10,8 %, sodass hier insgesamt ein \nAnstieg um 2,2 % auf insgesamt 5,6 Milliarden Euro \nUmsatzvolumen vorlag. Gegen\u00fcber den beiden Vorjahren \nhat sich das Wachstum damit auch hier erheblich abge-\nschw\u00e4cht. Im Fahrzeugbau konnte das Minus von 6,9 % \nbeim Export durch das Inlands-Plus, n\u00e4mlich 1,1 %, nicht \nausgeglichen werden. Wir verzeichnen dort insgesamt \neinen R\u00fcckgang von 3,3 %. Mit einem Gesamtumsatz von \n10,1 Milliarden Euro bleibt diese Branche jedoch weiter-\nhin an der Spitze. \n\nWir hatten in vielen Bereichen der Industrie sehr gute \nJahre. Diese Sonderkonjunktur geht nunmehr auch zu \nEnde. Tendenziell ging der Umsatz im verarbeitenden \nGewerbe zur\u00fcck, und die konjunkturellen Fr\u00fchindikatoren \nzeigen inzwischen auch in Sachsen deutlich nach unten. \nDer Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex f\u00fcr die gewerbliche Wirt-\nschaft Deutschlands ist im November 2008 zum sechsten \nMal in Folge zur\u00fcckgegangen. \n\nDem allgemeinen Trend folgend, hat sich das Gesch\u00e4fts-\nklima zuletzt auch in Sachsen und in den neuen L\u00e4ndern \ninsgesamt markant verschlechtert. Die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen haben im Vergleich zum Oktober per saldo nicht \nnur die Perspektiven, sondern leider auch die Lage pessi-\nmistischer beurteilt. Das Gesch\u00e4ftsklima in Sachsen hat \nim November mit 89,5 Punkten fast schon seinen bisher \ntiefsten Stand \u2013 n\u00e4mlich vom Dezember 2001 mit \n88,7 Punkten \u2013 seit Beginn dieser Erhebung im Jah-\nre 1994 erreicht. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir feststellen: Ein Ende dieses Ab-\nw\u00e4rtstrends ist zurzeit leider nicht in Sicht. Das Besch\u00e4f-\ntigungsbarometer tendierte in den letzten Monaten eben-\nfalls kr\u00e4ftig nach unten. Auch dieser Trend hat sich leider \nim Vormonat November fortgesetzt. Das vergleichsweise \nniedrige Niveau des Indikators signalisiert, dass der \nAbschwung nun auch den Arbeitsmarkt erfasst hat. \n\nIn den Unternehmen der gewerblichen Wirtschaft Sach-\nsens wird insgesamt h\u00e4ufiger als im Vormonat ein Be-\n\nsch\u00e4ftigungsabbau geplant. Es ist daher mehr denn je die \nZeit gekommen, nachhaltig, das hei\u00dft, in langen Linien zu \ndenken und zu entwickeln, wie wirtschaftliche Prosperi-\nt\u00e4t, \u00f6kologisches Gleichgewicht und soziale Gerechtigkeit \nauf Dauer erhalten bleiben k\u00f6nnen. Es stellt sich die \nFrage: Was kann die Bundespolitik tun? Was k\u00f6nnen wir \nvonseiten des Landes tun? Wie sieht nachhaltige Kon-\njunkturpolitik denn aus? \n\nEines ist sicher: Ideen haben Konjunktur. So erkl\u00e4rte \nj\u00fcngst ein Abgeordneter im Baden-W\u00fcrttembergischen \nLandtag, man k\u00f6nne doch zur Entlastung des Mittelstan-\ndes den Solidarit\u00e4tszuschlag abschaffen. \u2013 Ich wei\u00df, Sie \nvermuten es alle: Es war der Abg. Dr. Hans-Ulrich R\u00fclke \nvon der FDP-/DVP-Fraktion. \u2013 Das kann ja wohl nicht \nder Weg sein, meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSo hat das unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich am \nDienstag auch klargestellt. \n\nAber von welcher Seite wollen wir Sachsen uns denn \neigentlich zeigen? Stimmen wir in den Chor der selbster-\nnannten Kassandra-Rufer ein, oder st\u00fctzen wir durch \nma\u00dfvolle Politik das Investitionsverhalten der Unterneh-\nmen und das Konsumvertrauen unserer privaten Haushal-\nte? Nur eine ma\u00dfvolle Politik ist in diesem Sinne eine \nglaubw\u00fcrdige Politik, und ma\u00dfvoll bedeutet nicht zur\u00fcck-\nhaltend. Ma\u00dfvoll bedeutet, zur rechten Zeit, am rechten \nOrt, richtig dosiert \u2013 wie die Medikation im Krankheits-\nfalle, um die Nebenwirkungen, zum Beispiel auch f\u00fcr den \nHaushalt, unter Kontrolle zu halten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den vergan-\ngen Wochen haben Bund und L\u00e4nder ma\u00dfvoll gehandelt. \nSie haben insbesondere mit dem Finanzmarktstabilisie-\nrungsgesetz und dem Ma\u00dfnahmenpaket zur Besch\u00e4fti-\ngungssicherung und Wachstumsst\u00e4rkung wichtige Schritte \nauf den Weg gebracht, um die Auswirkungen der Finanz-\nmarktkrise auf die deutsche Wirtschaft zu begrenzen. Mit \ndem Finanzmarktstabilisierungsgesetz haben Bund und \nL\u00e4nder ihren Beitrag zur Verhinderung einer systemischen \nKrise der internationalen Finanzsituation geleistet. Das \nRettungspaket hilft, neues Vertrauen unter den Finanz-\nmarktakteuren und vor allem in die Funktionsf\u00e4higkeit \ndes Finanzsektors zu schaffen. Aber \u2013 und das ist meine \nSorge, meine Damen und Herren \u2013 viele Banken nehmen \ndieses Programm nicht oder zu wenig an. Das m\u00fcssen sie \njedoch, damit der Kreditkreislauf weiter in Gang kommt. \n\nDie Ma\u00dfnahmen des in der letzten Woche beschlossenen \nPaketes zur Besch\u00e4ftigungssicherung und zur St\u00e4rkung \ndes Wirtschaftswachstums setzen Impulse f\u00fcr mehr \ngewerbliche und \u00f6ffentliche Investitionen. Sie entlasten \nVerbraucher und Unternehmen und tragen so zur Siche-\nrung der Kreditversorgung unserer Wirtschaft bei. Damit \ndienen sie unmittelbar auch dem Schutz von Arbeitspl\u00e4t-\nzen. \n\nAus dem Wachstumspaket m\u00f6chte ich insbesondere das \nKfW-Sonderprogramm 2009 hervorheben. Hierbei han-\ndelt es sich um ein zus\u00e4tzliches Finanzierungsinstrument \nmit einem Volumen von bis zu 15 Milliarden Euro, mit \ndem das Angebot der privaten Kreditwirtschaft gest\u00e4rkt \n\n 10529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nwird. Dieses Programm d\u00fcrfte f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen \nUnternehmen zur Finanzierung von Investitionen beson-\nders interessant sein, da die Hausbank vom Bund eine \nweit reichende Haftungsfreistellung erh\u00e4lt und deshalb \nbesonders g\u00fcnstige Konditionen anbieten kann. \n\nZur Unterst\u00fctzung des heimischen Handwerks hatte ich \nmich bereits vor Wochen daf\u00fcr ausgesprochen, Handwer-\nkerleistungen \u2013 so wie auch andere haushaltsnahe Dienst-\nleistungen \u2013 von der Steuer st\u00e4rker absetzbar zu gestalten. \nDer Wirtschaftsausschuss des Bundesrates hat dies am \n23. Oktober beschlossen, und der Bund hat das in seinem \nMa\u00dfnahmenpaket umgesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe Vertrauen in die \nVerbraucher, die sehr genau wissen, wenn sie sich einen \nHandwerker holen, welche Ma\u00dfnahmen sie dann durch-\nf\u00fchren. Dabei achten sie nat\u00fcrlich auf energiesparende \nInvestitionen. Das ist doch v\u00f6llig klar. Man sollte unseren \nVerbrauchern auch zutrauen, dass sie in der heutigen Zeit \ndie richtigen Entscheidungen treffen. \n\nIm Mittelpunkt der Arbeitsma\u00dfnahmen stehen eine \nl\u00e4ngere Bezugszeit f\u00fcr das Kurzarbeitergeld auf \n18 Monate, mehr Unterst\u00fctzung kleiner und mittlerer \nBetriebe bei der Qualifizierung ihrer Mitarbeiter und der \nEinsatz von mehr Arbeitsvermittlern. Die wichtigste \nAufgabe ist nun, dass wir die Unternehmen davon \u00fcber-\nzeugen, an ihren Arbeitnehmern festzuhalten. Angesichts \nder unausweichlichen demografischen Entwicklung ist \ndoch jeder Unternehmer gut beraten, auf seine bew\u00e4hrten \nMitarbeiter auch in schwierigen Zeiten zu setzen und in \nFortbildung sowie Forschung und Entwicklung zu inves-\ntieren. \n\nDeshalb gibt es ein breites Instrumentarium. Ich wundere \nmich, dass von der LINKEN immer kommt; der Freistaat \nSachsen solle es hier packen. Der Bund hat gen\u00fcgend \nGeld. Das habe ich auch im Gespr\u00e4ch mit Olaf Scholz \ngesagt bekommen. Der Bund ist in der Lage, mit seinen \nbew\u00e4hrten F\u00f6rderinstrumenten auf den Arbeitsmarkt \nsinnvoll t\u00e4tig zu werden. Das sollte man nicht vergessen. \nWir k\u00f6nnen von Sachsen einen Beitrag leisten, aber in \nerster Linie hat der Bund die Verantwortung f\u00fcr die \nAufgaben der Arbeitsverwaltung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \ngestern einen Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2009/2010 \nbeschlossen. Wir haben uns gemeinsam in der Koalition \nzum Kommunalkombi bekannt. Ich sage ausdr\u00fccklich: \nSachsen hat bundesweit die meisten Eintritte. Mir ist es \nvor allen Dingen wichtig, darauf hinzuweisen, dass wir \nmit dem Landeszuschuss helfen wollen, dass alle Kom-\nmunen dieses Instrument in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. \n\nIch bedauere es au\u00dferordentlich \u2013 das ist aus meiner Sicht \nauch nicht hinnehmbar \u2013, dass sich Landkreise mit 30, 35 \noder mit 40 Euro beteiligen, obwohl ihre Einsparung bei \nden Kosten f\u00fcr Unterkunft der dann nicht mehr Arbeitslo-\nsen nicht in das Programm eingebracht wird und deshalb \ndas Programm von finanzschwachen Kommunen h\u00e4ufig \nnicht eingesetzt werden kann. Es ist schon fast teuflisch: \nDie Kommunen selbst haben kein Geld, um den Eigenan-\n\nteil zu erbringen, und wenn sie es machen w\u00fcrden, dann \nbek\u00e4men sie von der Kommunalaufsicht noch eins auf \nden Deckel unter dem Motto: Ihr d\u00fcrft es nicht! Aber das \nGeld gibt der Kreis nicht. Das ist unertr\u00e4glich und nicht in \nOrdnung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMit der von meinem Haus erarbeiteten Entschlie\u00dfung \nsetzte sich Sachsen in der letzten Woche im Bundesrat \nerfolgreich daf\u00fcr ein, dass sich die Bundesregierung auf \nEU-Ebene noch mehr mit den konjunkturellen Auswir-\nkungen der Finanzmarktkrise befasst. Unser Ziel ist es, \ndie beihilferechtlichen Rahmenbedingungen zu flexibili-\nsieren und die Unternehmen kreditannahmef\u00e4hig zu \nmachen. Es freut mich, dass dieser unser Appell am Ende \neine breite Mehrheit im L\u00e4nderkreis gefunden hat. Ich bin \nmir aber durchaus bewusst, dass Appelle allein als Signal \nnicht reichen, sondern wir m\u00fcssen als Land zielgerichtet \ndort helfen, wo derzeit die aktuellen Probleme liegen: \n\nErstens. Der s\u00e4chsische Mittelstand darf nicht mehr in die \nLiquidit\u00e4tsfalle laufen, die Ausfluss jener globalen unkon-\ntrollierten Finanzspekulationen ist. \n\nZweitens. Die Liquidit\u00e4tsversorgung muss zu angemesse-\nnen Konditionen erfolgen. Nicht akzeptabel sind Risiko-\nzuschl\u00e4ge, die f\u00fcr einen Mittelst\u00e4ndler untragbar sind. \n\nDrittens. Ausbleibende Anschlussfinanzierungen d\u00fcrfen \nnicht zu einer Existenzbedrohung f\u00fcr den Mittelstand \nwerden. \n\nViertens. Der Mittelst\u00e4ndler muss gerade in der heutigen \nZeit eine aktive Unterst\u00fctzung erfahren, wenn Investitio-\nnen anstehen. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Morlok, ich habe im Oktober, \nals die ersten Zeichen der Krise deutlich wurden, mit den \nVertretern der Banken in Sachsen gesprochen, also mit \nVertretern unseres Drei-S\u00e4ulen-Bankenmodells: mit \nPrivatbankern, mit Volksbankern und mit Vertretern der \nSparkassen und \u00f6ffentlichen Kreditinstitute. Diese haben \nmir zum damaligen Zeitpunkt genauso wie Kollege \nProf. Unland gesagt: Die Kreditversorgung ist sicher. Sie \nhaben damals schon in Aussicht gestellt, dass sich die \nZinsen erh\u00f6hen k\u00f6nnten. \n\nDeshalb ist es mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass man \ngenau analysieren muss, welche Bank sich wie verh\u00e4lt. \nIch finde es nicht in Ordnung, wenn manche Banken jetzt \ndabei sind, nicht nur die schlechten Risiken auszusortie-\nren, sondern sich generell von Risiken zu trennen. Es mag \naus ihrer Sicht richtig sein, dass die Automobilindustrie \nderzeit gef\u00e4hrdet ist, aber es macht \u00fcberhaupt keinen \nSinn, die Kreditversorgung abzuschneiden. Deshalb ist es \nwichtig, dass wir an dieser Stelle mithelfen; aus der \nVerantwortung k\u00f6nnen wir die Banken an dieser Stelle \nallerdings nicht herausnehmen. \n\nIch halte es f\u00fcr ungeheuerlich, wenn mir zum Beispiel ein \nTankstellenp\u00e4chter in meinem Wahlkreis erz\u00e4hlt, dass er \nvon den \u201enotleidenden Mineral\u00f6lkonzernen\u201c weniger \u00d6l \ngeliefert bekommt, die das wiederum damit begr\u00fcnden, \n\n 10530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndass die Kreditversicherer ihre Kreditversicherungen \nzur\u00fcckgezogen haben und sie demzufolge unsicher sind, \nob sie das Geld jemals vom Tankwart wiederbekommen. \nSo macht man die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft kaputt, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, und schadet den \nExistenzen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was haben wir \nim Freistaat Sachsen getan? Als Erstes will ich mit einer \nM\u00e4r aufr\u00e4umen. Nat\u00fcrlich arbeiten wir in der Staatsregie-\nrung kooperativ zusammen. Ein Ministerpr\u00e4sident kann \nsich zu Wort melden, er kann Ideen produzieren und \ngemeinsam \u2013 Herr Kollege Prof. Unland und mein Haus \narbeiten daran \u2013 entsprechende Umsetzungsschritte \ngehen. Die Verantwortlichkeiten sind doch klar. Im \nBereich SAB und der  Bankenzust\u00e4ndigkeit liegen sie \nbeim SMF. Wir sind in diese Prozesse einbezogen und wir \narbeiten kooperativ. Wenn der Finanzminister dann eine \nPressemitteilung herausbringt, dann \u00e4rgere ich mich \ndar\u00fcber \u00fcberhaupt nicht, weil wir gemeinsam in dieser \nStaatsregierung Erfolg haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb ist es klar, arbeitsteilig dort zu arbeiten, wo es \nerforderlich ist. \n\nIch komme zu den Ma\u00dfnahmen, die insbesondere in \nmeiner Verantwortung liegen. \n\nErstens. Zu Beginn des neuen Jahres f\u00e4llt der Startschuss \nf\u00fcr das s\u00e4chsische Mittelstandsstabilisierungsprogramm. \n\u00dcber die Absicherung der Liquidit\u00e4t der Hausbanken \nwollen wir der s\u00e4chsischen Wirtschaft weiterhin den \nZugang zu Betriebsmittelkrediten und Anschlussfinanzie-\nrungen erm\u00f6glichen und damit Arbeitspl\u00e4tze sichern. \nRefinanzierungsprobleme der Hausbanken k\u00f6nnen insbe-\nsondere bei Darlehen auftreten, die eine mittlere oder \nl\u00e4ngere Laufzeit haben. Die S\u00e4chsische Aufbaubank stellt \nden Hausbanken Refinanzierungsmittel zur Darlehensver-\ngabe an mittelst\u00e4ndische Unternehmen zur Verf\u00fcgung. \nZugleich werden die Hausbanken durch die \u00dcbernahme \nvon Kreditrisiken entlastet. \n\nDieses Programm, das der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft in \nSachsen mit g\u00fcnstigen Konditionen zur Verf\u00fcgung stehen \nwird, flankiert das bereits bestehende B\u00fcrgschaftssystem \nund ist zun\u00e4chst auf zw\u00f6lf Monate begrenzt. Es umfasst \n300 Millionen Euro und erm\u00f6glicht damit bei  \n80-prozentiger Besicherung ein Kreditvolumen von \n370 Millionen Euro. Ferner ist ein schlankes Verfahren \n\u00fcber die SAB mit schnellen Entscheidungen geplant. \n\nZweitens. Das Kabinett hat beschlossen, das Modell \n\u201eB\u00fcrgschaft ohne Bank\u201c \u2013 kurz BoB \u2013 zu erweitern. \nB\u00fcrgschaften werden grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Hausbank \nbeantragt. Findet ein Unternehmen keine Hausbank, so \nwurde bisher maximal eine B\u00fcrgschaft bis zu \n160 000 Euro gew\u00e4hrt, die der Unternehmer nutzen kann, \num eine Hausbank als Kreditgeber zu finden. Dieser \n\nH\u00f6chstbetrag wird f\u00fcr zwei Jahre auf immerhin \n500 000 Euro angehoben. \n\nDrittens. Ferner hat das Kabinett entschieden, dass der \nFinanzrahmen f\u00fcr Liquidit\u00e4tshilfen f\u00fcr mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen in Not auf 22 Millionen Euro aufgestockt \nwird, das hei\u00dft, wirtschaftlich in Schwierigkeiten geratene \nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen k\u00f6nnen Ret-\ntungs- und Umstrukturierungshilfen, Liquidit\u00e4tshilfedar-\nlehen, F\u00f6rderung von Sanierung mittels Insolvenzplanver-\nfahren \u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank erhalten. Die \nBeratung erfolgt durch das dortige \u201eBeratungszentrum \nKonsolidierung\u201c \u2013 kurz BZK. \n\nViertens. Wir werden die GA-F\u00f6rderung \u00f6ffnen, um \nzus\u00e4tzliche Investitionsanreize zu schaffen. Dabei geht es \num die Schaffung neuer und das Sichern bestehender \nArbeitspl\u00e4tze. Der Einstieg in die F\u00f6rderung soll vor \nallem f\u00fcr kleinere Investitionsvorhaben erleichtert wer-\nden. Bereits wenn ein zus\u00e4tzlicher Arbeitsplatz geschaf-\nfen wird, k\u00f6nnen die Investitionen mit staatlichen F\u00f6r-\ndermitteln unterst\u00fctzt werden. Bislang mussten 5 % neue \nArbeitspl\u00e4tze nachgewiesen werden. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir zuk\u00fcnftig bei Vorhaben mit \neinem Investitionsvolumen bis zu 500 000 Euro auch \ngesicherte Arbeitspl\u00e4tze mit einem GA-Zuschuss unter-\nst\u00fctzen. Damit k\u00f6nnen wir dem s\u00e4chsischen Mittelstand \neine Hilfestellung geben, die Besch\u00e4ftigung in Sachsen zu \nsichern. Die Neuregelung werden wir so bald wie m\u00f6glich \nim neuen Jahr in Kraft setzen. \n\nUm die Bedeutung der KMU-F\u00f6rderung zu illustrieren, \nfolgende Zahlen: Seit 2007 wurden in 1 829 F\u00e4llen mit \neinem Zuschussvolumen von 362 Millionen Euro Investi-\ntionen von circa 1,7 Milliarden Euro angeschoben und \ndamit knapp 25 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert und \n8 000 Arbeitspl\u00e4tze neu geschaffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Schl\u00fcssel-\nfrage f\u00fcr Sachsen ist doch, ob wir weiterhin ein innovati-\nves Land sind, also die Kraft zu Erneuerungen haben. \nHierf\u00fcr sind ein hoher Leistungs- und Qualifizierungsgrad \nsowie die Kreditf\u00e4higkeit der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft \nma\u00dfgeblich. Die Rahmenbedingungen sind gesetzt. \n\nDie langj\u00e4hrige solide Haushaltsplanung und -steuerung \nerm\u00f6glicht es, die wachstumsf\u00f6rdernde Ausgabenpolitik \nfortzusetzen und sinnvolle Investitionsma\u00dfnahmen zu \nunterst\u00fctzen. Sachsen ist in der Lage, Unternehmen, die \nals unmittelbare Folge der Finanzmarktkrise in Liquidi-\nt\u00e4tsschwierigkeiten geraten sind, schnelle, wirksame und \nflexible Hilfen zu gew\u00e4hren. Wir werden die Auswirkun-\ngen der Finanz- und Wirtschaftskrise auf den Arbeits-\nmarkt abfedern und die soziale Sicherung der Arbeitneh-\nmer aufrechterhalten. Eine Voraussetzung \u2013 das ist mir \nbesonders wichtige \u2013 ist allerdings, dass die Unternehmen \nrechtzeitig handeln und den bereitgestellten Instrumen-\ntenkasten nutzen. \n\nIch wende mich daher an unsere Unternehmerinnen und \nUnternehmer: Fassen Sie Vertrauen zu den Hilfsangebo-\nten und nutzen Sie diese! Fr\u00fchzeitiges Kommen erm\u00f6g-\n\n 10531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nlicht uns eher zeitnahe Hilfe, als wenn wir uns dann mit \nSanierungsf\u00e4llen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, bei denen die \nErfolgsaussichten relativ gering sind. \n\nMeine Damen und Herren! Das politische Signal dieser \nTage ist eindeutig. Der Staat ist auch in Zeiten der kon-\njunkturellen Abk\u00fchlung handlungsf\u00e4hig. Deshalb ist es \nrichtig, dass wir einen Doppelhaushaltsplan mit jeweils \n20 % Investitionsquote beschlossen haben. \n\nIch habe Frau Lay von den Linken vorhin zugeh\u00f6rt; Sie \nfordern immer ein wenig mehr und haben v\u00f6llig \u00fcberse-\nhen, dass die 26 % Investitionsquote eine Istabrechnung \nist, die mit Sondereffekten aus der Flutschadenbeseiti-\ngung, aber auch mit den \u00fcberlappenden F\u00f6rderperioden \nder Europ\u00e4ischen Union zu tun hat. Das haben Sie, wie \nimmer, verschwiegen. Wenn Sie mir dann erz\u00e4hlen, Sie \nwollen 22 % statt 20 %, dann wei\u00df ich nicht, wie Sie das \ndecken wollen. Das ist Ihr Geheimnis mit Ihrem sch\u00f6nen \nalternativen Haushalt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wir haben doch \nden alternativen Haushalt gestern beraten!) \n\nAber, lassen wir das mal. Ich denke, Sie werden immer \netwas mehr fordern. Aber Sie \u00fcbersehen eines: Wir haben \neine wesentlich h\u00f6here Investitionsquote als in vielen \nanderen Bundesl\u00e4ndern und wir liegen damit sogar an der \nSpitze. Das ist einen herausragende Leistung und das \nschafft uns Handlungsspielr\u00e4ume. Im \u00dcbrigen hat es auch \ndamit zu tun, dass die Solidarpaktmittel in Stufen herab-\ngef\u00fchrt werden und demzufolge das gar nicht anders \nm\u00f6glich ist. Wir wollen vielleicht gemeinsam auch \nlaufende Ausgaben aus dem Haushalt bezahlen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung ist sich ihrer Verantwortung bewusst und hat \nschnell und unb\u00fcrokratisch die n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen auf \nden Weg gebracht. Das werden wir auch in Zukunft tun. \n\nVergessen wir nicht: Wir haben heute in Sachsen eine \nwesentlich breitere und stabilere wirtschaftliche Basis als \nnoch vor vier Jahren. Verl\u00e4sslichkeit und Kontinuit\u00e4t sind \ndie markanten Eckpunkte, die die s\u00e4chsische Politik \nauszeichnen. \n\nNoch wichtiger ist: Es ist unsere Generation, die nach \n1990 einen historisch einmaligen, ganzheitlichen Trans-\nformationsprozess in Gesellschaft und Wirtschaft so \nerfolgreich wie kein Zweiter geleistet hat, und dies unter \nden harten Rahmenbedingungen einer fortschreitenden \nGlobalisierung. Diese B\u00fcrde hat der Westen nicht zu \ntragen. Entsprechende Erfahrungen am eigenen Leibe \nfehlen. Dieser gegenw\u00e4rtige Erfahrungsschatz kommt uns \nallen in Sachsen zugute. Lassen Sie uns hieraus sch\u00f6pfen! \nWas wir f\u00fcr den weiteren Weg ben\u00f6tigen, ist doch ganz \nklar: Wir brauchen gemeinsam Kraft und Zuversicht, dann \nwird es gelingen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und SPD, zum Thema \u201eArbeitspl\u00e4tze sichern \u2013 \nMittelstand sch\u00fctzen: die Hilfen des Freistaates Sachsen\u201c, \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nN\u00f6tigung von Kommunen zur Schulschlie\u00dfung durch die  \nF\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP und GR\u00dc-\nNE. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion, \ndas Wort zu nehmen. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das Thema ist traurig aktuell. Nicht \nwenige Kommunen hatten in n\u00e4chster Zeit vor, ihre zum \nTeil noch stark sanierungsbed\u00fcrftigen Schulgeb\u00e4ude \ninstand zu setzen. Die Gelder waren in die Haushalte \nentsprechend eingestellt und F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge gestellt. \nDoch warum kommen die Dinge nicht in Fluss, und \nwarum drohen nun mancherorts sogar wieder Schul-\nschlie\u00dfungen anstatt eines verst\u00e4rkten Ausbaues der \nSchulinfrastruktur? \n\nVerantwortung tr\u00e4gt hier vor allem das Kultusministeri-\num, das im Fr\u00fchjahr eine neue F\u00f6rderrichtlinie zum \nSchulhausbau erlassen hat, und das mit zum Teil verhee-\nrenden Folgen. Ich habe noch Kultusminister Flath mit \n\ngro\u00dfem \u00c4rger vorgeworfen, dass die unehrliche Politik \nder Staatsregierung in Bezug auf die Schulschlie\u00dfungen \ndas Misstrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in politische \nEntscheidungen f\u00f6rdert. \n\nLeider setzt sich dies nun fort. Vor zwei Jahren erkl\u00e4rte \ndie Koalition, es soll keine von Landesebene erzwunge-\nnen Schulschlie\u00dfungen mehr geben. Durch die Hintert\u00fcr \nkommt Ihre K\u00fcrzungspolitik nun wieder herein und \nversetzt die Schultr\u00e4ger in Unsicherheit. \n\nWas ist passiert? Wir wollen dieses Thema in die \u00d6ffent-\nlichkeit bringen und Sie mit Ihrer unredlichen Politik \nnicht in der Stille durchkommen lassen. Die Effektivie-\nrung des Schulnetzes seit 1999 wurde von den Verant-\nwortlichen h\u00e4ufig mit vorwiegend \u00f6konomischen und \nhaushalterischen Erw\u00e4gungen begr\u00fcndet. Aber auch die \nSchultr\u00e4ger sahen Vorteile in der Einsparung an Betriebs-\nkosten und dem Wegfall von enormen Sanierungsbedar-\nfen. \n\n 10532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nDie gro\u00dfe Mehrzahl der Menschen in dieser Debatte \nwaren jedoch Bef\u00fcrworter des Erhalts von Schulstandor-\nten. Sie hatten eher die Wohnortn\u00e4he und Argumente \np\u00e4dagogischer und standortpolitischer Art auf ihrer Seite. \nAuch meine Fraktion hat sich immer f\u00fcr die Schule als \nkulturelles Zentrum im Ort eingesetzt. \n\nDer Konflikt um Schulschlie\u00dfungen und Schulnetzpla-\nnungen gipfelte auf der einen Seite in dem Erlass einer \nVerordnung zur Schulnetzplanung und auf der anderen \nSeite in einem Volksantrag \u201eZukunft braucht Schule\u201c. Die \nFrage war extrem umk\u00e4mpft. Ruhe schien einzukehren, \nals 2003 eine neue, g\u00fcnstigere Klassenobergrenze ins \nSchulgesetz eingef\u00fchrt wurde. Diese jedoch fand keinen \nEingang in die Schulnetzplanungsverordnung. \n\nDie Anlage der Schulnetzplanungsverordnung regelt \nandere Mindestsch\u00fclerzahlen und eine andere Klassen-\nobergrenze, als im Schulgesetz festgelegt. Sind es im \nSchulgesetz 28 Sch\u00fcler, bei denen eine Klasse geteilt \nwerden muss, sind es in der Schulnetzplanungsverord-\nnung 33. Das ist also ein um f\u00fcnf Sch\u00fcler h\u00f6herer Wert. \nDas hei\u00dft in der Praxis, dass f\u00fcr die Kommunen, die sich \nan den Richtwerten f\u00fcr den Schulerhalt laut Schulgesetz \norientiert haben, ein Erreichen der Richtwerte nach \nSchulnetzplanungsverordnung nicht mehr m\u00f6glich ist und \ndass sie dadurch in eine sehr schwierige Lage kommen. \n\nDas Nicht\u00fcberarbeiten der Schulnetzplanungsverordnung \nkann das eine sein, aber besonders \u00e4rgerlich wird es mit \nder F\u00f6rderrichtlinie zum Schulhausbau, die in diesem Jahr \nvom Kultusministerium erlassen worden ist. Mit r\u00fcckwir-\nkender G\u00fcltigkeit zur Anwendung gebracht, bezieht sich \ndiese Richtlinie n\u00e4mlich auf die in der Schulnetzpla-\nnungsverordnung angegebenen Sch\u00fclermindestzahlen. \n\nBei Schulen im l\u00e4ndlichen Raum kann eine F\u00f6rderung \ntrotzdem nach den im Schulgesetz festgelegten Zahlen \nerfolgen. Die St\u00e4dte jedoch gehen dabei mit ihren Pla-\nnungen, Sanierungen und ihrem Sanierungsstau leer aus. \nGerade in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten ist diese Zweiteilung \nnicht nachvollziehbar, da eine h\u00f6here Schuldichte vor-\nhanden ist und auch kostenintensivere Gymnasien und \nBerufsschulen f\u00fcr das Umland bereitgehalten werden. Die \nBeispiele aus Zwickau und Dresden zeigen die aktuelle \nNotwendigkeit, dieses Problem zu er\u00f6rtern. \n\nNoch unverst\u00e4ndlicher ist jedoch der Umstand, dass eine \nveraltete Verordnung \u00fcber den Bestimmungen des Schul-\ngesetzes stehen soll. Dadurch wird es den gr\u00f6\u00dferen \nSt\u00e4dten nahezu unm\u00f6glich gemacht, F\u00f6rdermittel f\u00fcr den \nSchulhausbau bewilligt zu bekommen. Aber ohne F\u00f6r-\ndermittel sind die Kommunen in aller Regel gar nicht in \nder Lage, ihre Schulgeb\u00e4ude instand zu setzen. Ich m\u00f6ch-\nte anmerken: Auch das Ph\u00e4nomen der durch Bildungsun-\nterfinanzierung erzwungenen Public Private Partnerships \nbehalten wir genau im Auge, denn wir halten dies nicht \nf\u00fcr den richtigen Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u00dcber die Schulnetzplanungsverordnung und die F\u00f6rder-\nrichtlinie zum Schulhausbau greift das Kultusministerium \n\nalso weiterhin in die Planungen der Schultr\u00e4ger ein. Die \nFrage darf erlaubt sein, ob wir es bei diesem Vorgang mit \nder versp\u00e4teten Rache der Kultusb\u00fcrokratie zu tun haben. \nAber wahrscheinlich geht es wieder um Einsparungen. Es \nwar wohl kein Zufall beim Timing, wenn der Erlass der \nRichtlinie zeitlich mit der Entscheidung zum weiteren \nUmgang mit der Sachsen LB zusammenfiel, die selbstver-\nst\u00e4ndlich die gesamte \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit auf \nsich zog und zus\u00e4tzliche Einsparungen notwendig zu \nmachen schien. \n\nDie Wirkungen sind jedenfalls absehbar: Schulstandorte \nk\u00f6nnen nicht renoviert werden. Die Attraktivit\u00e4t sinkt \nweiter und im Gefolge die Sch\u00fclerzahlen. Letztlich sind \ndie betroffenen Schulen dann nicht mehr durch den \nSchultr\u00e4ger zu halten. Schulen m\u00fcssen im PISA-\nPrimusland geschlossen werden und formal w\u00e4scht der \nKultusminister seine H\u00e4nde in Unschuld. \n\nDamit komme ich zum Schluss. Die Ursache nicht zu \nsanierender Schulen und weiterer Schulschlie\u00dfungen ist \naber Ihre Landespolitik. So leicht sollen Sie deshalb nicht \ndavonkommen. Schaut man es sich genau an, wird einem \nklar, dass die Kriterien mittlerweile unerreichbar sind und \ndie Kommunen nicht ohne die F\u00f6rdermittel auskommen \nk\u00f6nnen. Die Folge einer derartigen F\u00f6rdermittelverknap-\npung werden unsanierte Schulen und weitere Schulschlie-\n\u00dfungen sein. Deshalb werden wir das weiterhin themati-\nsieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-\nFraktion. Herr Colditz, bitte. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: \nHerr Colditz, sie hat recht!) \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Mit dieser Debatte erreichen wir wieder \neinmal den H\u00f6hepunkt der politischen Stillosigkeit durch \ndie Linksfraktion in diesem Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nOh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nSchon im Titel, meine Damen und Herren von der Links-\nfraktion, unterstellen Sie der Staatsregierung den Verdacht \nder N\u00f6tigung, also damit eine Straftat. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nGenau das ist die Definition f\u00fcr eine N\u00f6tigung. Wie weit \nwollen Sie denn in Ihren politischen \u00c4u\u00dferungen noch \nsinken? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nPolitische N\u00f6tigung!) \n\nSie unterstellen der Regierung, s\u00e4chsische Kommunen zu \nn\u00f6tigen, ja zu erpressen, um Schulstandorte aufzugeben. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n 10533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nDas, meine Damen und Herren von der Linken, ist \nschlicht und ergreifend die Unwahrheit, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nund ich m\u00f6chte Sie bitten, derartige unsachliche Behaup-\ntungen zur\u00fcckzunehmen. In diesem Zusammenhang lasse \nich auch keine Zwischenfragen zu; das muss nicht disku-\ntiert werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWeil Sie einen Fehler gemacht haben!) \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem wir mehrfach und \nausf\u00fchrlich \u00fcber die Fragen der Schulnetzplanung gespro-\nchen haben, gibt diese Debatte heute keinen wirklich \nneuen Ansatzpunkt, zumal sich die Rahmenbedingungen \nf\u00fcr die anstehenden Entscheidungen nicht ge\u00e4ndert haben \n\u2013 auch nicht durch die aktuelle F\u00f6rderrichtlinie Schul-\nhausbau. \n\nEs ist wohl auch nicht angesagt, liebe Frau Bonk, dass wir \nhier \u00fcber eine neue Schulschlie\u00dfungswelle diskutieren \nm\u00fcssen; denn diese ist \u00fcberhaupt nicht beabsichtigt. \n\nZun\u00e4chst will ich noch einmal feststellen, dass die Straf-\nfung des Schulnetzes in Sachsen keine willk\u00fcrlich ge-\nhandhabte politische Entscheidung war; im Gegenteil \nwaren die Ursache daf\u00fcr \u2013 das ist allgemein bekannt \u2013 die \nstark r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen. \n\nWir haben uns dabei immer davon leiten lassen, dass \nRichtgr\u00f6\u00dfen von Klassen und Schulen letztlich auch die \nGrundlage f\u00fcr eine optimale personelle Absicherung und \ndamit f\u00fcr ein vergleichbares schulisches Angebot gerade \nauch im Stadt-Land-Gef\u00e4lle sind. \n\nNat\u00fcrlich kann man politisch kontrovers dar\u00fcber diskutie-\nren, welche Sch\u00fclerzahl pro Klasse denn die akzeptable \nist. Nur st\u00f6\u00dft man dann auch bei objektiver Betrachtung \ndieses Sachverhaltes an Grenzen des Machbaren. \n\nNicht zuletzt will ich hier auf die vergleichbaren Struktu-\nren auch mit anderen, vergleichsweise finanzst\u00e4rkeren \nBundesl\u00e4ndern hinweisen, meine Damen und Herren: Die \ndurchschnittliche Klassenst\u00e4rke im Sekundarbereich I in \nSachsen liegt bei 18,6, in Baden-W\u00fcrttemberg bei 22,2, in \nBayern bei 23,1 und in Nordrhein-Westfalen gar bei 23,6. \nNicht anders ist die Situation im Sekundarbereich II. In \nSachsen liegt diese St\u00e4rke bei 22,5, in Baden-\nW\u00fcrttemberg bei 25,0 und in Nordrhein-Westfalen bei \n26,8. \n\nMeine Damen und Herren, daraus leiten sich die Min-\ndestgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr den Erhalt von Schulstandorten und \nSchulklassen her, die wir sogar gesetzlich \u2013 und damit \nauch verl\u00e4sslich \u2013 fixiert haben. Ich will hierzu auf die \nRegelungen des \u00a7 4a Schulgesetz hinweisen. Damit sind \nsowohl durch das Schulgesetz als auch durch den Haus-\nhalt sowie durch schulorganisatorische Notwendigkeiten \nklare Rahmenbedingungen gesetzt. \n\nVon Anfang an haben wir gro\u00dfen Wert darauf gelegt, dass \ndie Schulnetzplanung und darauf basierende Entschei-\ndungen in gemeinsamer Verantwortung von Schultr\u00e4gern, \n\nkommunalen Verantwortungstr\u00e4gern der Schulnetzpla-\nnung und staatlichen Beh\u00f6rden getroffen werden. Das hat \nbei aller Anerkennung von Problemen im Detail landes-\nweit auch funktioniert, meine Damen und Herren. \n\nIch kann aus regionaler Sicht beispielsweise feststellen, \ndass vor Ort L\u00f6sungen gefunden wurden, die von den \nEltern mittlerweile akzeptiert und anerkannt werden, vor \nallen Dingen auch mit Blick auf die Bestandssicherheiten \nin der Zukunft. \n\nVor allem vor dem Hintergrund, dass in bestandssicheren \nStandorten Investitionen get\u00e4tigt wurden, die auch die \nLern- und Lehrqualit\u00e4t und damit das schulische Angebot \ninsgesamt verbessert haben, sind diese Vorgaben sinnvoll. \n\nLetztlich wurde durch das bedarfsgerechte schulische \nAngebot erm\u00f6glicht, dass die Beteiligung der kommuna-\nlen Tr\u00e4ger an diesen Investitionen erh\u00f6ht wurde. Es ist zu \nrechtfertigen, ja geradezu notwendig, dass die F\u00f6rder-\nrichtlinie als Zuwendungsvoraussetzung den langfristigen \nBestand des jeweiligen Schulgeb\u00e4udes aufgrund der \nBedarfsentwicklung festschreibt. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Richtig!) \n\nAnders l\u00e4sst sich die Forderung weder finanzpolitisch \nnoch aus Sicht des Rechnungshofes rechtfertigen. \n\nDies ist aber kein Problem des Schulhausbaues allein, \nsondern eine generelle Vorgabe f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentli-\ncher F\u00f6rdermittel. Genau an dieser Stelle macht sich aber \noffenbar der Konflikt fest. Nur ist das weniger ein Prob-\nlem der Darstellung der F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr den Schul-\nhausbau, sondern vielmehr der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung \ninsgesamt. Wenn eine als bestandssicher deklarierte \nSchule in der Lage ist, Sch\u00fcler im vorgesehenen Einzugs-\ngebiet aufzunehmen, dann ist sie auch der Adressat f\u00fcr \neine etwaige F\u00f6rderung und nicht eine benachbarte \nSchule, die keine Bestandssicherheit hat, wie es bei-\nspielsweise im Zwickauer Raum der Fall ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich liegt es dabei in der regionalen Verantwortung \nbei der Feststellung der Bestandssicherheit, auch den \nSanierungsbedarf bzw. die bereits get\u00e4tigten Investitionen \nin den vergangenen Jahren zu ber\u00fccksichtigen. Dort, wo \ndies nicht geschieht, ist nat\u00fcrlich Konfliktpotenzial \nvorprogrammiert. Das l\u00e4sst sich aber eben nicht durch \nzentrale Diskussionen in Dresden oder durch \u00c4nderungen \neiner F\u00f6rderrichtlinie und schon gar nicht durch die \nUmgehung von rechtlich notwendigen Vorgaben inner-\nhalb der Vorgabe von F\u00f6rdermitteln regeln. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller \u2013 Cornelia Falken, \n\nLinksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Frau Weihnert, bitte. \n\n 10534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nMargit Weihnert, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wieder einmal haben wir eine Diskus-\nsion zu den Klassenrichtwerten \u2013 eine unendliche Ge-\nschichte, die wir heute nicht zum ersten Mal im Plenum \ndiskutieren. \n\nLassen Sie mich das Ganze einmal von einer anderen \nSeite betrachten. Nat\u00fcrlich muss es eine best\u00e4tigte Schul-\nnetzplanung geben, bevor vor Ort Zugest\u00e4ndnisse zur \nSchulhausbauf\u00f6rderung gegeben werden. Wie schwierig \ndie Geschichte einer Schulnetzplanung ist, haben wir in \nden letzten Jahren gemeinsam bemerkt. Unbenommen \nwar es richtig, in bestimmten Regionen und mit Augen-\nma\u00df die Schulen als Standorte der Sch\u00fcleranzahl insge-\nsamt anzupassen. \n\nAllerdings halte ich es auch f\u00fcr unsere Fraktion f\u00fcr etwas \nfragw\u00fcrdig, wenn eine Korrektur dieser Schulnetzplanung \n\u00fcber die Schulhausbauf\u00f6rdermittel geschehen soll. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nLeider gibt es vor Ort zum Teil ein bedenkliches Grund-\nmuster. Eine Schule wird saniert und ausgebaut, und eine \nandere sanierte und ausgebaute Schule wird geschlossen. \nDas ist f\u00fcr die Menschen vor Ort nicht nachvollziehbar. \nLeider gibt es wirklich zunehmend indirekten Druck im \nGrundschulbereich. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Richtig!) \n\nErinnern wir uns doch einmal an die Diskussion insge-\nsamt. Wir haben dar\u00fcber diskutiert, wo Grundschulstand-\norte sein k\u00f6nnen, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, wenn wir \nden Schulweg betrachten. Auch wohnortnahe Schulen in \nGro\u00dfst\u00e4dten, insbesondere im Grundschulbereich, sind \nein wichtiger Faktor, um Menschen in Quartieren zu \nhalten. Schulnetzplanung muss von der Kommune auch \nvom Gesamtquartier im Rahmen der Stadtentwicklung \nbetrachtet werden. Ein wichtiger Faktor ist dort auch die \nintegrierte Stadtentwicklung, denn wir brauchen eine \nintakte soziokulturelle Infrastruktur. Es hilft uns nichts, \nMehrgenerationenh\u00e4user zu bauen, um Kinder und \nSenioren zusammenzubringen, \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nwenn wir den Zwischenbereich, n\u00e4mlich die Schulen, \nwieder ganz anders auslagern und nicht im Stadtteil \nhaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch glaube, die Schulen wie die Gemeinden haben das \nerkannt. Deshalb m\u00fcssen Schulen, insbesondere Grund-\nschulen, vor Ort bleiben. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele, die \nder eine oder andere benennen kann, wo tats\u00e4chlich \nGrundschulen, die einz\u00fcgig saniert waren, geschlossen \nwerden sollen, wo andere sanierungsbed\u00fcrftige Grund-\nschulen ausgebaut werden. \u2013 Wir sind ja dazu mit Ihnen \nim Gespr\u00e4ch, Herr Minister; wir haben Ihnen die Beispie-\nle genannt. \n\nFazit ist: Die F\u00f6rderrichtlinie und insbesondere die \nSchulnetzplanungsverordnung, also der Klassenrichtwert, \n\nmuss an unseren \u00a7 4 Schulgesetz angepasst werden, Herr \nColditz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist bisher leider nicht geschehen, denn die Schulnetz-\nplanungsverordnung ist von 2001. Das kann aber nicht in \neiner Aktuellen Debatte hier passieren, sondern nur, wenn \ndar\u00fcber noch einmal deutlich im Ausschuss diskutiert \nwird. Im Gegenteil, ich glaube, es ist lediglich eine \ntechnische Anpassung, die noch geschehen muss, die \nnoch nicht durchgef\u00fchrt worden ist. Sicher ist es auch \nkein Problem, wenn die technische Anpassung dann \npassiert ist, sie dem zust\u00e4ndigen Ausschuss die neue \nSchulnetzplanungsverordnung zur Kenntnis zu geben. \nDies w\u00e4re nat\u00fcrlich empfehlenswert. \n\nDeshalb glaube ich, dass eine solche Diskussion \u00fcber \ndiese Klassenrichtwerte hier weder \u00fcber eine Aktuelle \nDebatte noch mit einem Antrag zu diskutieren w\u00e4re, \nsondern nur ausf\u00fchrlich im Ausschuss. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wieder einmal versucht sich DIE LINKE im \nPlenum mit dem Thema Schulhausbau \u2013 diesmal nur mit \neiner Aktuellen Debatte. Vermutlich liegt das daran, dass \nFrau Falken bei der Debatte am 30. Mai 2008 keine \nRedezeit mehr hatte, um n\u00e4her auf den Vorwurf der \nErpressung der Schultr\u00e4ger, wie Sie es damals formulier-\nten, einzugehen. \n\nNun steht nicht mehr der Vorwurf Erpressung, daf\u00fcr aber \nN\u00f6tigung im Raum. Es ist richtig, dass die F\u00f6rderrichtli-\nnie in dieser Hinsicht problematisch ist. Gef\u00f6rdert wird \ntendenziell, wer sich zusammenschlie\u00dft. Mit dem Ziel des \nErhaltes von m\u00f6glichst vielen Schulen ist das nicht \nvereinbar; aber das will die Koalition offenbar auch gar \nnicht erreichen. \n\nIch frage mich allerdings, was DIE LINKE mit dieser \nDebatte eigentlich bezwecken will. Warum haben Sie jetzt \ndiesen Antrag gestellt? Stattdessen kommt nur das \u00fcbliche \nGerede, das wir schon aus dem Schulausschuss kennen, \nnach dem Linken-Motto \u201eGut, dass wir es mal geh\u00f6rt \nhaben\u201c. \n\nDie FDP hat in einem Antrag am 19. Mai kleinere Klas-\nsenrichtwerte gefordert. Diesem Antrag hat die NPD, also \nwir, damals aus voller \u00dcberzeugung zugestimmt. Sie \nkamen dann ungef\u00e4hr gleichzeitig mit der Forderung nach \nver\u00e4nderten Richtwerten. \n\nDabei bringen Sie regelm\u00e4\u00dfig Mindestsch\u00fclerzahlen, die \nf\u00fcr die kurzfristige Planung von Klassen ben\u00f6tigt werden, \nund Richtwerte f\u00fcr die mittelfristige Planung beim Leh-\nrerbedarf mit dem Schulhausbau durcheinander. Man \nmuss es zumindest als naiv ansehen, wenn Sie die Schlie-\n\u00dfung von Schulen und den Verfall vieler Schulgeb\u00e4ude \nmithilfe der Au\u00dferkraftsetzung von Richtwerten und \n\n 10535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nderen Ersetzung durch die Mindestsch\u00fclerzahlen des \nSchulgesetzes verhindern wollen. \n\nDas Grund\u00fcbel, das zur Schlie\u00dfung und zum Verfall von \nSchulen in unserem Lande f\u00fchrt, ist die demografische \nKatastrophe, die nicht nur den Freistaat Sachsen seit \nvielen Jahren heimsucht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mit Ihren \nkosmetischen Reparaturen die eine oder andere Schule \nretten; das Problem an sich, dass wir n\u00e4mlich viel zu \nwenige Kinder haben, werden Sie auf diese Weise nicht \nl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nRichtwert hin oder her \u2013 viele Schulen im l\u00e4ndlichen \nRaum ver\u00f6den schon seit vielen Jahren. Eine Wiederer-\n\u00f6ffnung erscheint inzwischen v\u00f6llig utopisch. Nach \nmeinem Eindruck geht es hier auch mehr um die st\u00e4dti-\nschen Schulen; auf dem Land spielen sie eh keine gro\u00dfe \nRolle mehr. \n\nWir Nationaldemokraten lehnen prinzipiell alle Aktivit\u00e4-\nten ab, die zu weiteren Schulschlie\u00dfungen f\u00fchren oder \nf\u00fchren k\u00f6nnen. Im Gegenteil, die NPD fordert mehr \nMittel f\u00fcr den Schulhausbau. Dazu haben wir auch in die \ngestrige Haushaltsberatung einen Antrag eingebracht, den \nSie allesamt leider abgelehnt haben. \n\nIhr Anliegen in allen Ehren, meine Damen und Herren \nvon der Linken, aber das Gejammer \u00fcber die F\u00f6rderricht-\nlinie zum Schulhausbau vom 9. Januar 2008 im Rahmen \neiner Aktuellen \u2013 Aktuellen! \u2013 Debatte am 11. Dezem-\nber 2008 bringt uns nicht weiter und n\u00fctzt nicht den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, um die es uns doch haupt-\ns\u00e4chlich gehen sollte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Anlass dieser Aktuellen \nDebatte ist sogar einigerma\u00dfen aktuell; das Thema ist \nallerdings schon ein altes. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch \nund Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nWir haben hier im M\u00e4rz auf Antrag der FDP-Fraktion eine \nDebatte zur neuen F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr den Schulhausbau \ngef\u00fchrt. Schon damals haben wir kritisiert, dass diese \nF\u00f6rderrichtlinie insbesondere den l\u00e4ndlichen Raum und \nkleine Schulen benachteiligt. \n\nMit dieser F\u00f6rderrichtlinie wird die Anforderung gestellt, \ndass die Klassengr\u00f6\u00dfe bei 25 Sch\u00fclern zu liegen habe. \nWenn man sich die Realit\u00e4t in Sachsen ansieht, stellt man \nfest: Insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum ist diese Zahl \nkaum zu erreichen. \n\nDas Ministerium und die Koalition haben in der Debatte \nim Plenum und auch sonst in der \u00f6ffentlichen Diskussion \nimmer wieder darauf hingewiesen, dass es ja Ausnahme-\n\nvorschriften f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gebe und die \nF\u00f6rderrichtlinie eigentlich nur darauf abziele, den Druck \nauf Ballungszentren zu erh\u00f6hen. Doch die Ausnahmen \nwurden kaum angewandt. Heute richtet sich die F\u00f6rder-\nrichtlinie eben genau gegen die kleinen Schulen, gegen \nden l\u00e4ndlichen Raum, und das finden wir falsch, meine \nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nEines der aktuellen Beispiele, warum wir vermutlich \nheute diese Debatte f\u00fchren, ist die Sanierung einer Grund-\nschule in M\u00fclsen St. Niclas. Wem der Name nichts sagt: \nDas ist, wenn ich richtig informiert bin, das \u201el\u00e4ngste Dorf \nSachsens\u201c mit rund 17 Kilometern L\u00e4nge; es liegt in der \nN\u00e4he von Zwickau. \n\nIn diesem Ort gibt es drei Grundschulen, aus der Sicht des \nMinisteriums wahrscheinlich eine zu viel. \n\nWarum wird keine Ausnahme gew\u00e4hrt? Weil es \u2013 aus \nMinisteriumssicht \u2013 wegen der Lage im Verdichtungs-\nraum von Zwickau kein l\u00e4ndlicher Raum ist. \n17 Kilometer sind aber f\u00fcr einen Grundsch\u00fcler eine \nRiesendistanz. Deswegen sind wir der Meinung, dass es \nAusnahmeregelungen geben muss. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nInteressant an dieser Stelle ist noch, wie das Ministerium \nherumgeeiert ist. Im November hie\u00df es noch von einem \nVertreter des Kultusministeriums, dass es die F\u00f6rdermittel \nnur g\u00e4be, wenn mindestens eine Schule geschlossen \nwerde. Dann wurde vor Ort Druck gemacht, und es gab \nPresseberichte. Schlie\u00dflich sah es so aus, als w\u00fcrden die \nF\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt. \n\nVor kurzem stellten wir als FDP eine Anfrage, auf die uns \nder Kultusminister mitteilte: Es gibt diese Mittel nur, \nwenn je Klasse 25 Sch\u00fcler erreicht werden. Damit wird in \nder Tat eine Schulschlie\u00dfung durch die Hintert\u00fcr erzwun-\ngen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nAn dieser Stelle fordern wir einfach mehr Ehrlichkeit vom \nKultusministerium. Wenn man der Meinung ist, dass es zu \nviele Schulen gibt, dann soll das Kultusministerium das \nsagen und wir f\u00fchren im Landtag eine entsprechende \nDebatte. Aber technisch, durch die Hintert\u00fcr die Schulen \nzu schlie\u00dfen, ist der feige Weg. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nWir haben immer gesagt: Wir lehnen die rigorose Schul-\nschlie\u00dfungspolitik, die die Staatsregierung betreibt, ab. \nDas gilt auch f\u00fcr jeden Versuch, \u00fcber technokratische \nUmwege zu erreichen, die Kommunen zu erpressen und \ndie F\u00f6rdermittel zu verweigern. Das halten wir f\u00fcr den \nkomplett falschen Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n 10536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die F\u00f6rderrichtlinie Schul-\nhausbau wurde vor circa einem Jahr verabschiedet. Wir \nhaben diese bereits im Januar 2008 als Mogelpackung \nentlarvt, weil die neuen Bestimmungen eine Verschlechte-\nrung der bis dahin geltenden Regelungen bedeuten. Wir \nbem\u00e4ngeln, dass bei Mittelschulen und Gymnasien nur \nnoch bis zu 60 % des Schulneu- und -umbaues gef\u00f6rdert \nwerden; nach der alten Richtlinie waren es noch \n50 bis 75 %. F\u00fcr berufsbildende F\u00f6rderschulen sinkt der \nF\u00f6rdersatz von bislang m\u00f6glichen 75 auf 70 %. \n\nDurch diese Verringerungen steigt zwangsl\u00e4ufig der \nEigenanteil der Kommunen. Im M\u00e4rz dieses Jahres wurde \nhier im Landtag auf Antrag der FDP das erste Mal \u00fcber \ndie mangelhafte F\u00f6rderrichtlinie debattiert. Schon damals \nwurde festgehalten, dass hier ein Instrument geschaffen \nwurde, um den Schultr\u00e4gern den Schwarzen Peter der \nSchulschlie\u00dfungen zuzuschieben. \n\nWir haben dann am 28. Mai \u2013 anl\u00e4sslich des Antrages \n\u201eKleine Klassen an s\u00e4chsischen Schulen erm\u00f6glichen\u201c \u2013\nnoch einmal \u00fcber die offenkundigen M\u00e4ngel diskutiert. \nIch habe bereits damals auf das Strategiepapier der CDU \nf\u00fcr die Zukunft des l\u00e4ndlichen Raumes hingewiesen, in \ndem zu lesen ist \u2013 Zitat \u2013: \u201eEine weitere Reduzierung von \nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum muss vermieden werden \u2013 \nsowohl mit Blick auf die Verl\u00e4ngerung von Schulwegen \nals auch aus strukturellen Gr\u00fcnden.\u201c \n\nIch habe mir auch noch einmal die damaligen \u00c4u\u00dferun-\ngen von Martin Dulig angeschaut, der gesagt hat: \u201eDie \nKlassenrichtwerte entsprechen weder der gesetzlichen \nLage noch der Realit\u00e4t. Wir erwarten, dass die Staatsre-\ngierung den Klassenrichtwert an die ver\u00e4nderte gesetzli-\nche Lage und die Realit\u00e4t anpasst.\u201c \n\nDas war damals so richtig und notwendig wie heute. Herr \nColditz, da m\u00fcssten Sie als Regierungsfraktion einmal \naktiv werden. \n\nZwei Tage sp\u00e4ter im Mai wurde das Thema noch einmal \naufgerufen: im Antrag der Linksfraktion \u201eMindestsch\u00fc-\nlerzahl als Zuwendungsvoraussetzung bei der Vergabe \nvon F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Schulhausbau und die Schul-\nhaussanierung\u201c. Uns ist bis heute nicht klar geworden, \nworin die Aktualit\u00e4t des Themas besteht. Es gibt einen \nEinzelfall; den haben wir genannt. Aber das rechtfertigt \nmeiner Meinung nach keine Aktuelle Debatte. Ein Antrag \nw\u00e4re hier angemessener gewesen. \n\nDenn dass die CDU und, in ihrer Gefolgschaft, die Sozi-\naldemokraten eine verfehlte Bildungspolitik betreiben, ist \nja nun wirklich nichts Neues mehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nThomas Colditz, CDU: Das meinen Sie \n\nnicht ernst, Frau G\u00fcnther-Schmidt!) \n\n\u2013 Das meine ich sehr ernst. Ich finde das auch au\u00dferor-\ndentlich bedauerlich, weil es auf Kosten der Kinder und \nder Eltern ausgetragen wird. \n\nWir erleben hier eine Murmeltierdebatte. Wir wissen, dass \nder damalige Kultusminister Flath wohl nicht wahr \nsprach, als er in den Raum stellte, er werde keine Schul-\nschlie\u00dfungen mehr veranlassen. \n\nTatsache ist: Wer Kommunen durch Drohung mit Unter-\nlassung der Zahlung von Schulhausbauf\u00f6rdermitteln dazu \nn\u00f6tigt, eine der Staatsregierung genehme Schulnetzpla-\nnung vorzulegen, und daf\u00fcr gewillt ist, gegebenenfalls \nauch Schulen zu schlie\u00dfen, erpresst die Schultr\u00e4ger. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nDas Verwerfliche der Tat wird hoffentlich n\u00e4chstes Jahr \nauch vom W\u00e4hler erkannt, und Sie werden hoffentlich \nheftig daf\u00fcr abgestraft. \n\nDas Ergebnis dieser Aktuellen Debatte kann also nur sein: \nZu einer zukunftsorientierten Schulpolitik sind CDU und \nSPD offenbar weder willens noch in der Lage. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, \n\u201eN\u00f6tigung\u201c ist eigentlich noch das geringere Wort, das in \nunserem Antrag zur heutigen Aktuellen Debatte steht. Die \ngew\u00e4hlten Volksvertreter, Herr Colditz, sprechen nicht \nmehr von N\u00f6tigung, sondern von Erpressung. Ich werde \nIhnen an dem Beispiel von M\u00fclsen ganz deutlich zeigen, \ndass es wirklich Erpressung ist, was hier betrieben wird. \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, wir haben bereits im Fr\u00fchjahr \u2013 \nSie werden sich erinnern \u2013 genau zu diesem Thema eine \nAntrag eingebracht. Wir waren der Auffassung, dass es \nangesichts des aktuellen Beispiels, das wir hier vorliegen \nhaben \u2013 allen ist eine entsprechende Mitteilung zuge-\nschickt worden \u2013, notwendig ist, jetzt noch einmal dar-\n\u00fcber zu sprechen. \n\nWir sind im Fr\u00fchjahr davon ausgegangen, dass im Ergeb-\nnis unseres Antrages eine Reaktion der Koalitionspartner \nerfolgt und die Richtwerte endlich angeglichen werden. \nWir haben am Dienstag sowohl vom Kultusminister als \nauch von Herrn Colditz geh\u00f6rt, dass die durchschnittliche \nSch\u00fclerzahl in den einzelnen Schulen gut sei und so \nbleiben solle. \n\nWir haben im Grundschulbereich durchschnittlich \n19,1 Sch\u00fcler. Wenn das so bleiben soll, dann ist es f\u00fcr uns \nnicht nachvollziehbar, wieso ein Richtwert in dieser \nentsprechenden Verordnung nicht angepasst werden kann \nund muss. Das macht doch keinen Sinn, was Sie uns hier \nerz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n 10537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nJetzt noch einmal zu dem konkreten Beispiel, das Herr \nHerbst angetippt hat. Ich m\u00f6chte das vertiefen, um den \nLandtagsabgeordneten und auch der \u00d6ffentlichkeit an \neinem Beispiel zu zeigen, was im Freistaat Sachsen \nwirklich passiert. \n\nDie Gemeinde M\u00fclsen ist aus acht Ortsteilen zusammen-\ngesetzt. Sie hat drei Grundschulen. Sie ist im Durchmes-\nser 17 Kilometer gro\u00df. Eine Schule steht an dem einen \nEnde, die andere Schule am anderen Ende. Die dritte \nGrundschule ist in der Mitte. Es gibt noch eine Mittel-\nschule. Fr\u00fcher gab es viel mehr. Es gibt einen Hort. \n\nJetzt haben wir die Situation, dass eine dieser Grundschu-\nlen bereits saniert ist. Der Vertreter des Kultusministeri-\nums erkl\u00e4rt nun den Ortsvertretern, dass die Schule, die \nbereits 2004 saniert wurde, geschlossen werden soll, \ndamit die Sch\u00fclerzahlen auf 25 angehoben werden k\u00f6n-\nnen und sie damit diese F\u00f6rdermittel bekommen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das stimmt so nicht!) \n\nSo sind die Informationen, die wir haben. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Sie sind falsch!) \n\n\u2013 Ich bitte Sie, sich das noch einmal in Ruhe anzusehen. \n\nDie Anmeldezahlen f\u00fcr die Grundschulen im Ort sind \n100 Sch\u00fcler. Das hei\u00dft, wir haben bei f\u00fcnf Klassen \n20 Sch\u00fcler pro Klasse. Das ist noch weit \u00fcber dem Wert, \nden das Schulgesetz \u00fcberhaupt hergibt, weil im Schulge-\nsetz 15 Sch\u00fcler pro Klassenstufe stehen, wenn man eine \nGrundschule er\u00f6ffnen bzw. f\u00fchren darf. \n\nAber die F\u00f6rdermittel werden nicht nur f\u00fcr die Grund-\nschule nicht ausgereicht, sondern auch f\u00fcr die Mittelschu-\nle nicht und auch nicht f\u00fcr das Hortgeb\u00e4ude; denn es wird \ndiskutiert, dass der Hort in Container ausgelagert werden \nsoll, weil eine Grundschule geschlossen werden muss. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nTolle Bildungspolitik!) \n\nAls Bonus gibt es dann noch, wenn diese sanierte Grund-\nschule geschlossen wird, dass die F\u00f6rdermittel nicht \nzur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen. Normalerweise w\u00e4re das \nja zwingend notwendig. Das ist eine klassische Form von \nErpressung, und das k\u00f6nnen wir uns als Landtagsabge-\nordnete nicht gefallen lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nDie B\u00fcrger vor Ort verstehen die Politik, die hier betrie-\nben wird, nicht mehr. Sie h\u00f6ren in Sonntagsreden klar und \ndeutlich, was der Freistaat Sachsen alles f\u00fcr die Bildungs-\npolitik tut, wie hervorragend die Ergebnisse sind und was \nf\u00fcr tolle kleine Klassen wir haben. Diese Kommune hat in \nihrem Bereich genau diese Bedingungen in materieller Art \ngeschaffen. Nun muss sie sich entscheiden \u2013 das betrifft \nauch unsere Vertreter in diesem Rat \u2013, wei\u00df aber nicht \ngenau, wie sie sich entscheiden soll. Entweder sie schlie\u00dft \ndie Grundschule, die sie nicht schlie\u00dfen will, oder sie \nbekommt die F\u00f6rdermittel nicht, und zwar f\u00fcr alles, was \nSchule in diesem Ort bedeutet. Das ist nach unserer \n\nAuffassung nicht tragbar. \u00dcbrigens ist das nur ein Bei-\nspiel. Es gibt viel mehr. \n\nWir fordern den Kultusminister heute auf, diese Verfah-\nren, diese \u00dcberlegungen, die durch sein Haus gef\u00fchrt \nwerden, die zur klassischen Schulschlie\u00dfung durch das \nKultusministerium f\u00fchren, umgehend einzustellen und in \ndiesem besonderen Fall, den wir heute dargestellt haben, \naber auch in den F\u00e4llen, die wir heute nicht vorstellen \nkonnten, sofort Ver\u00e4nderungen einzuleiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Szenario ist eigentlich immer das glei-\nche. Da werden Einzelf\u00e4lle pauschalisiert. Es wird vom \nSanierungsstau im Schulhausbau ausgegangen, wie das \nFrau Bonk gemacht hat, ohne zu ber\u00fccksichtigen, was in \nden letzten Jahren an Sanierungsma\u00dfnahmen im Schulbe-\nreich bereits stattgefunden hat. So eine Diskussion ist \nv\u00f6llig unredlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Aber es wird noch viel toller. \nWenn man die Einzelf\u00e4lle betrachtet, stellt sich die \nSituation etwas anders dar, als sie hier glaubhaft gemacht \nwerden sollte. \n\nSehen wir uns doch einmal die Situation in M\u00fclsen  \nSt. Jacob und St. Niclas an. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. Hier sind gen\u00fcgend dumme Fragen aufgewor-\nfen worden. Da muss man nicht noch eine stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! In M\u00fclsen St. Niclas und \nM\u00fclsen St. Jacob gibt es einen gemeindlichen Verbund. In \ndiesem gemeindlichen Verbund existieren drei Grund-\nschulen. Eine dieser Grundschulen ist voll saniert. Die \nEmpfehlung des Kultusministeriums und des Regional-\nschulamtes lautet, doch an dieser sanierten Schule festzu-\nhalten. Nur, das Problem ist, dass sie aus der aktuellen \nSicht zurzeit die Sch\u00fclerzahlen nicht erbringt, die not-\nwendig w\u00e4ren, um die Bestandssicherung herzustellen. Es \nist doch aber ein Leichtes, wenn man in diesem gemein-\nsamen Gebiet drei Schulen hat, auf diese zwei Schulen, \ndie schon weitestgehend saniert sind, zur\u00fcckzugreifen und \ndie unsanierte Schule, \u00fcber die wir n\u00e4mlich reden, f\u00fcr die \nauch der Antrag gestellt worden ist, zu schlie\u00dfen. Das ist \ndoch irgendwo sinnvoll, meine Damen und Herren. \n\nWas Sie hier konstruiert haben, ist eine v\u00f6llig falsche \nDarstellung und entspricht nicht dem, was wirklich vor \nOrt der Fall ist. \n\n 10538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nLiebe Frau Weihnert, es bedarf auch nicht der Korrektur \nder Schulnetzplanung durch die F\u00f6rderrichtlinie Schul-\nhausbau. Sie wissen ganz genau, Frau Weihnert, in  \nLeipzig wird das sicher auch so gewesen sein: Die Schul-\nnetzplanung ist in gemeinsamer Verantwortung der \nstaatlichen und der kommunalen Beh\u00f6rde realisiert \nworden. Es ist festgelegt worden, welche Schulen aus \nSicht der Vorgaben, die existieren, bestandssicher sind \nund welche nicht. Aber dann durch die Hintert\u00fcr von der \nkommunalen Ebene her zu versuchen, das im Nachgang \ndurch die Beantragung von F\u00f6rdermitteln zu unterlaufen, \ndas ist nicht in Ordnung. Das kann man auch nicht unter-\nst\u00fctzen, liebe Frau Weihnert. Es geht auch nicht darum, \ndie Werte des \u00a7 4a an die Richtwerte anzupassen, die in \nder F\u00f6rderrichtlinie stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Werte, die im Schulgesetz \n\u00a7 4a stehen, sind Mindestvorgaben. Herr Herbst, Sie \nhaben es richtig vermerkt: Diese Mindestvorgaben sind \ninsbesondere als Ausnahmeregelung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum gedacht, um dort auch kleinere Schulstandorte \nerhalten zu k\u00f6nnen. Es ist doch nicht sinnvoll, beispiels-\nweise im Verdichtungsraum Leipzig und Dresden die \ngleichen Ma\u00dfst\u00e4be anzusetzen und auch dort die Mindest-\nsch\u00fclerzahlen gelten zu lassen. Wir erwarten, dass sich \nhier an den Zahlen orientiert wird, die in der F\u00f6rderricht-\nlinie stehen. Es ist v\u00f6llig legitim, dass in Erg\u00e4nzung \ndessen, was im Schulgesetz steht, auch der Freistaat in der \nF\u00f6rderrichtlinie zum Schulhausbau Vorgaben und Richt-\nwerte festlegt, um damit auch die Bestandssicherheit zum \nAusdruck zu bringen und die Vergabe von F\u00f6rdermitteln \ndavon abh\u00e4ngig zu machen. Bei diesen Vorgaben und \nRichtwerten handelt es sich um Orientierungsmarken f\u00fcr \ndie Schultr\u00e4ger. \n\nLiebe Frau Bonk, die Zahl 28, die Sie angesprochen \nhaben, ist kein Klassenteiler. Im Schulgesetz steht, das ist \ndie oberste Klassengrenze. Der Mittelwert der Klassen-\nbildung liegt bei 25, und das seit acht Jahren in diesem \nLand. Also k\u00f6nnen Sie hier nicht davon ausgehen, dass \nhier v\u00f6llig neue Sachverhalte eingef\u00fchrt werden. \n\nLiebe Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie haben die F\u00f6rderquote \nangesprochen. Nat\u00fcrlich kann man die F\u00f6rderquote auch \nh\u00f6her halten, aber dann muss man nat\u00fcrlich ber\u00fccksichti-\ngen, dass man mit einer h\u00f6heren F\u00f6rderquote im Ver-\ngleich zu den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln nicht mehr \nso viele Ma\u00dfnahmen erreichen kann, wie das w\u00fcnschens-\nwert w\u00e4re. Wenn wir das n\u00e4mlich dann tun, sprechen Sie \nvom Investitionsstau. \n\nV\u00f6llig au\u00dfen vor lassen Sie die Sichtweise darauf, dass \nsich auch die Kommunen in ihrer Finanzkraft inzwischen \nso weit entwickelt haben, dass sie durchaus in der Lage \nsind, ihre Eigenanteile aufzubringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch der Kreis-\nelternrat Chemnitz, wie ich gerade im Netz gesehen habe, \nwendet sich noch einmal massiv an uns als Landtagsab-\ngeordnete. \n\nIch m\u00f6chte gern im letzten Redebeitrag noch einmal die \nGr\u00fcnde benennen, die das Kultusministerium durch \nseinen Vertreter vor Ort genannt hat, weshalb man eine \nGrundschule auch schlie\u00dfen muss. Nicht nur die Richt-\nwerte, sondern auch die Anzahl der Grundschullehrer \nreicht nicht mehr aus, um so viele Klassen bilden und sie \nentsprechend unterrichten zu k\u00f6nnen. Sie erinnern sich an \ndie Debatte, die wir am Dienstag hatten, in der wir aus-\ndr\u00fccklich und intensiv darum geworben und gek\u00e4mpft \nhaben, n\u00e4mlich die Oppositionsfraktionen, im Grund-\nschulbereich zus\u00e4tzliche Lehrerstellen zu bewilligen. \n\nWenn es jetzt daran liegt, dass wir gro\u00dfe Klassen im \nGrundschulbereich bilden m\u00fcssen, weil wir nicht mehr \ngen\u00fcgend Grundschullehrer haben, dann, muss ich Ihnen \nsagen, machen Sie in der Politik wirklich etwas falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der Abg. \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, und \n\nTorsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht zu erkennen. Dann bitte Herr \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nEs wird hier ein schwerwiegender Vorwurf erhoben: \nN\u00f6tigung; das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus \nn\u00f6tige die Kommunen zur Schulschlie\u00dfung. \n\nUnter Berufung auf die F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau \nhabe das Ministerium kommunale Antr\u00e4ge zur staatlichen \nF\u00f6rderung von Bauma\u00dfnahmen abgewiesen oder eine \nBewilligung an die Schlie\u00dfung von Schulen gekn\u00fcpft. \nDamit st\u00fcnden die betroffenen Schulen \u2013 fast ausschlie\u00df-\nlich Grundschulen \u2013 vor dem Aus. Ein Fall von N\u00f6ti-\ngung? Sicher nicht. \n\nIch nehme einmal an, die Damen und Herren der Links-\nfraktion verwenden den Begriff der N\u00f6tigung nicht im \nstreng juristischen Sinne. Falls doch, w\u00e4re hier der ver-\nkehrte Ort, um die Dinge weiter zu verhandeln. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nVielmehr vermute ich, Sie wollen mit Ihrer ebenso plaka-\ntiven wie polemischen Begriffswahl die Staatsregierung \nbzw. das Kultusministerium in ein schulpolitisch schlech-\ntes Licht r\u00fccken. Aber das ist weder neu, noch wird Ihnen \ndies gelingen. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDenn die Entscheidungen des von mir geleiteten Hauses \nf\u00fcr oder gegen einzelne F\u00f6rderantr\u00e4ge basieren nicht auf \nBeh\u00f6rdenwillk\u00fcr. Sie beruhen auf den bew\u00e4hrten Grund-\n\n 10539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nlagen, n\u00e4mlich auf dem Schulgesetz und auf dem Landes-\nentwicklungsplan. \n\nDas Schulgesetz sieht vor, dass in allen Gemeinden \nSchulen von dem jeweiligen Schultr\u00e4ger einzurichten \nsind, vorausgesetzt, es besteht ein \u00f6ffentlicher Bedarf. \nErg\u00e4nzend bestimmt der Landesentwicklungsplan, dass in \nallen zentralen Orten Sachsens Schulen zur Verf\u00fcgung \nstehen, die ein attraktives, breit gef\u00e4chertes Bildungsan-\ngebot f\u00fcr die Kommune und das regionale Umland bieten; \nwie gesagt, den \u00f6ffentlichen Bedarf vorausgesetzt. \n\nAls weiteres Entscheidungskriterium f\u00fcr und gegen einen \nAntrag gilt die Fahrzeit zum jeweils n\u00e4chstgelegenen \nSchulstandort. F\u00fcr Grundschulen liegt der entsprechende \nMaximalwert bei 30 Minuten. Auch das schreibt der \nLandesentwicklungsplan fest. \n\nAuf dieser Grundlage haben wir in den vergangenen \nJahren ein tragf\u00e4higes Schulnetz in Sachsen gekn\u00fcpft, und \ndas unter \u00e4u\u00dferst schwierigen demografischen Rahmen-\nbedingungen. Dem tr\u00e4gt auch die F\u00f6rderpraxis im Bereich \nSchulhausbau Rechnung. \n\nHeute verf\u00fcgt der Freistaat \u00fcber ein ausgewogenes Netz \nleistungsf\u00e4higer Schulen. Schulnetzplanung und Schul-\nhausbauf\u00f6rderung erg\u00e4nzen sich und stellen gemeinsam \nsicher, dass sich die Schulgeb\u00e4ude in einem ordentlichen \nZustand befinden oder in absehbarer Zeit in einen solchen \nversetzt werden k\u00f6nnen, dass Einrichtungen, Technik und \nGer\u00e4tschaften auf dem aktuellen Stand sind, dass die \nnotwendigen Investitionen in Sanierung und Modernisie-\nrung sowie bei Neuanschaffung geleistet werden und dass \nunsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihre jeweilige Bildungs-\nst\u00e4tte gut erreichen k\u00f6nnen. Ohne diese schulische Infra-\nstruktur w\u00e4ren die nationalen und internationalen Erfolge \nunseres Bildungssystems nicht denkbar. \n\nIch kann mich nur wundern, dass Sie den Untergang \nunserer Bildungspolitik jedes Mal herbeireden wollen, es \nIhnen aber nicht gelingt, und zwar nachweislich nicht \ngelingt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\nIst eine methodische Frage!) \n\nAllerdings gibt es nach wie vor Handlungsbedarf. Denn \nnoch sind einige Aspekte des Landesentwicklungsplanes \nvor Ort nicht umgesetzt worden. Im Schuljahr 2007/2008 \nhatten wir einen beachtlichen \u00dcberhang an Schulklassen \nzu verzeichnen. Das gilt insbesondere f\u00fcr Mittel- und \nOberzentren im Freistaat. \n\nDieser Trend best\u00e4tigt sich auch im Schuljahr 2008/2009. \nDie aktuelle Zahl der 1. Klassen im Freistaat Sachsen \nliegt deutlich \u00fcber unseren Kalkulationen. \n\nNat\u00fcrlich fallen erhebliche Folgekosten an. Sanierung, \nBetriebskosten, Geh\u00e4lter, Aufwendungen f\u00fcr Unter-\nrichtsmaterial stellen alles andere als einen Pappenstiel \ndar. Die Vers\u00e4umnisse bei der Umsetzung des Landesent-\nwicklungsplanes schlagen sich auch in den Antr\u00e4gen auf \n\nstaatliche F\u00f6rderung von Bauma\u00dfnahmen im Bereich \nSchulhausbau nieder. \n\nIm Jahre 2008 haben 423 Kommunen entsprechende \nAntr\u00e4ge eingereicht. Die Gesamtsumme belief sich auf \nrund 400 Millionen Euro, wovon circa 123 Millionen \nEuro bewilligt wurden. Ich wiederhole es: 400 Millionen \nEuro Antragsvolumen, bewilligt wurden 123 Millionen \nEuro. Wir haben den gesamten F\u00f6rdertopf ausgesch\u00f6pft. \nF\u00fcr das kommende Jahr 2009 wollen wir 136,5 Millio-\nnen Euro staatliche F\u00f6rdermittel ausgeben. \n\nSchon jetzt liegen Antr\u00e4ge in H\u00f6he von 421 Millionen \nEuro vor. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: \nMehr Geld bewilligen!) \n\n\u2013 Sie haben dem Einzelplan 05 nicht zugestimmt. Das \nl\u00e4sst ja auch tief blicken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJetzt liegen Antr\u00e4ge in H\u00f6he von 421 Millionen Euro vor. \nDas hei\u00dft, wir werden auch in Zukunft etliche Antr\u00e4ge \nwegen \u00dcberbelegung des Mittelvolumens ablehnen \nm\u00fcssen. Das ist nun einmal so. Es besteht also Hand-\nlungsbedarf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWeil zu wenig Geld da ist!) \n\nDie Parameter des Landesentwicklungsplanes m\u00fcssen \nkonsequent umgesetzt werden. Nur so erreichen wir die \nnotwendige B\u00fcndelung der finanziellen Ressourcen. \n\nDamit rede ich keiner blinden Kahlschlagpolitik das Wort. \nIm Gegenteil. Mit gezielten Anpassungen des Schulnetzes \nan den tats\u00e4chlichen Bedarf schaffen wir neue Hand-\nlungsspielr\u00e4ume dort, wo sie ben\u00f6tigt werden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \nlasse mich jetzt nicht n\u00f6tigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war sicher auch \nnicht beabsichtigt. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nEtliche Gemeinden reichen F\u00f6rderantr\u00e4ge ein, obwohl \nweitere Grundschulen am Ort existieren, die den \u00f6ffentli-\nchen Bedarf sichern. Hier sehen wir Gestaltungsspiel-\nraum, der ausgenutzt werden muss. Deshalb sucht das \nSMK das Gespr\u00e4ch mit den Verantwortlichen in den \nKommunen. Gemeinsam wollen wir den Landesentwick-\nlungsplan umsetzen. \n\n 10540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nTats\u00e4chlich haben wir mit Leipzig, Chemnitz, Plauen und \nZwickau, um nur einige zu nennen, eine einvernehmliche \nL\u00f6sung gefunden. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Aha!) \n\nIch wei\u00df, meine Damen und Herren, dass Ver\u00e4nderungen \nder lokalen Schulstruktur den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \nvor allem aber den betroffenen Eltern und Sch\u00fclern \ngegen\u00fcber sehr genau begr\u00fcndet werden m\u00fcssen. Das \nwei\u00df ich auch aus der Erfahrung als Wahlkreisabgeordne-\nter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWerden Sie es wieder?) \n\nDas erfordert auch politischen Mut und die aktive Wahr-\nnahme der entsprechenden Verantwortung. Aber eine \nmutige Entscheidung zur rechten Zeit spart viel \u00c4rger in \nsp\u00e4teren Jahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind gehalten, ja wir sind verpflichtet, sparsam und \nwirtschaftlich mit Steuergeldern umzugehen. Kollege \nColditz hat richtigerweise darauf hingewiesen. Deshalb \ninvestieren wir nur in Schulgeb\u00e4ude, die trotz sinkender \nSch\u00fclerzahlen als solche auch langfristig genutzt werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nEine mutige Entscheidung zur rechten Zeit er\u00f6ffnet \ngerade den betroffenen Kommunen schulpolitische \nSpielr\u00e4ume. Sie k\u00f6nnen ihre Investitionen auf die verblei-\nbenden Standorte konzentrieren. Entscheidend ist bei dem \nAntragsvolumen die Wirkung, dass wir m\u00f6glichst viel in \nQualit\u00e4t von Bildung investieren. \n\nBei der Ausgestaltung von Unterricht und Ganztagsange-\nboten ergeben sich neue M\u00f6glichkeiten, weil die Lehr-\nkr\u00e4fte flexibler eingesetzt werden k\u00f6nnen, weil Synergie-\neffekte erzielt werden, weil die Unterrichtsmaterialien \neffizient genutzt werden und weil Neuanschaffungen \nschneller besorgt werden k\u00f6nnen. \n\nIch fordere daher die Kommunen auf: Ergreifen Sie \ngemeinsam mit uns die Chancen, die in der Konzentration \nfinanzieller, materieller und personeller Ressourcen \nliegen. \n\nAus Sicht des Landespolitikers m\u00f6chte ich noch folgen-\nden Punkt unterstreichen. Mutige Entscheidungen in den \nSt\u00e4dten lassen uns freie Hand im l\u00e4ndlichen Raum. Das \nist wichtig; denn dort ist das Schulnetz zwangsl\u00e4ufig \nweitmaschiger. Wenn eine Grundschule geschlossen \nwerden muss, dann stellen sich Kindern und Eltern \nunvergleichlich gr\u00f6\u00dfere Probleme. Deshalb ber\u00fccksichti-\ngen die Entscheidungen des Kultusministeriums auch \nAspekte des regionalen Ausgleichs und der Gerechtigkeit \nzwischen Stadt und Land. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau, meine Damen und \nHerren, ist mitnichten ein Instrument zur N\u00f6tigung der \n\nKommunen im Freistaat Sachsen. Unn\u00f6tig ist allenfalls \ndieser Antrag der Linksfraktion auf eine Aktuelle Debatte. \nDas SMK, und zwar nur das SMK, hat seit 1991 \n2 Milliarden Euro f\u00fcr den Schulhausbau ausgegeben. Wer \ndies als N\u00f6tigung bezeichnet, der muss wirklich an den \nRealit\u00e4ten vorbei leben. Das sind Investitionen in die \nQualit\u00e4t von Bildung und Zukunft unserer Kinder. Das ist \ndie gelebte Solidarit\u00e4t zwischen St\u00e4dten und dem l\u00e4ndli-\nchen Raum zum Wohle der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, der \nEltern und zum Wohle einer guten Unterrichtsversorgung \nmit Lehrerinnen und Lehrern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nWortmeldung; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bei aller Wohlrederei sind Sie nicht \ndarauf eingegangen, dass zwischen der F\u00f6rderrichtlinie \nSchulhausbau und der Schulnetzplanungsverordnung \ngrundlegende Unterschiede in den Zahlen zum Schulge-\nsetz bestehen. Auch Kollege Colditz hat dazu kein Wort \ngesagt. Das ist das Einfallstor der N\u00f6tigung \u2013 nicht im \njuristischen Sinne verstanden \u2013, mit dem Sie in die \nkommunale Selbstverwaltung eingreifen. Ich finde es \nunredlich, dass Sie auf diesen Punkt \u00fcberhaupt nicht \neingegangen sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch auf das konkrete Beispiel, Herr Staatsminister \nW\u00f6ller, welches in zwei Reden, auch von meiner Kollegin \nFalken, genannt wurde, sind Sie nicht eingegangen. \nVerantwortungsvolle Politik sollte bedeuten, wenn wir das \nThema schon in den Landtag holen, dass Sie auch Stel-\nlung nehmen, wenn Sie von den Abgeordneten auf ein \nProblem angesprochen werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\nDie H\u00f6he der von den Kommunen gestellten Antr\u00e4ge \nmacht uns vor allem deutlich, dass nicht gen\u00fcgend Geld \nin den Haushalt eingestellt worden ist. \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU) \n\nEtwas weniger als ein Viertel der beantragten Mittel kann \nausgereicht werden. Wir haben sowohl beim Haushalt als \nauch in der Diskussion im Ausschuss regelm\u00e4\u00dfig darauf \nhingewiesen, dass diese Summe erh\u00f6ht werden muss. \nSich hinzustellen und es als einen Erfolg zu verkaufen, \ndass 128 Millionen Euro ausgereicht werden k\u00f6nnen, \nreicht nicht und ist kein Erfolg Ihrer Politik. \n\nEin deutliches Zeichen daf\u00fcr, mit welchem Geist Politik \ngemacht wird, ist doch, wenn ich h\u00f6re, dass sinnvolle \nAnpassungen vorgenommen werden sollen. Das bedeutet \nschon \u2013 und das ist das Einzige, was Sie zu Zwickau \ngesagt haben \u2013, dass Sie mit Ihren landespolitischen \nRichtlinien in die kommunale Selbstverwaltung der \n\n 10541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nSchultr\u00e4ger eingreifen. Sie haben es damit zugegeben. \nDas war auch das Ziel unserer Debatte: noch einmal im \nLandtag deutlich zu machen, dass in die kommunale \nSelbstverwaltung eingegriffen wird, dass weiterhin \nSchulschlie\u00dfungen und nicht gen\u00fcgend Sanierungen \nstattfinden und dass es ein landespolitisches Problem ist, \ndas wir sowohl in den kommunalen Vertretungen, aber, \nwie Kollegin Weihnert gesagt hat, auch weiterhin im \nAusschuss thematisieren werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nweiteren Wortmeldungen mehr erkennen. Gemeldet sind \nauch keine mehr. Demzufolge beenden wir diese Aktuelle \nDebatte und damit auch den Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nLeistungserweiterung bei k\u00fcnstlicher Befruchtung \nDrucksache 4/12794, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen CDU und SPD, danach Linksfraktion, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile den \neinreichenden Fraktionen das Wort. Frau Abg. Pfeiffer, \nbitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der sehnlichste Wunsch \nfast aller Ehepaare ist ein Kind. Das begl\u00fcckendste \nErlebnis von uns allen, die wir Kinder haben, ist die \nGeburt der Kinder und die gemeinsame Arbeit, wenn wir \ndie Kinder erziehen k\u00f6nnen. \n\nMit der Verabschiedung des Doppelhaushalts 2009/2010 \ngestern durch den S\u00e4chsischen Landtag werden die \nGrundlagen f\u00fcr ein Novum geschaffen, das bundesweit \neinmalig ist: \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann und \nThomas Colditz, CDU, sowie der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nn\u00e4mlich die Verbesserung der Finanzierungssituation im \nBereich der k\u00fcnstlichen Befruchtung. Wir Sachsen k\u00f6n-\nnen stolz auf unseren Vorsto\u00df sein, auf unseren s\u00e4chsi-\nschen Haushalt. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann und \nThomas Colditz, CDU, sowie \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir erinnern uns: Mit \nder Umsetzung der Gesundheitsreform von 2004 wurden \nauch die Regelungen f\u00fcr die Behandlung unerf\u00fcllter \nKinderw\u00fcnsche neu gestaltet. Das neue Gesetz bedeutet \nf\u00fcr die Betroffenen, dass sie nun 50 % der Behandlungs-\nkosten f\u00fcr die Befruchtung au\u00dferhalb des K\u00f6rpers selbst \nzahlen m\u00fcssen. Die gesetzlichen Krankenkassen \u00fcber-\nnehmen die anderen 50 % f\u00fcr h\u00f6chstens drei Behand-\nlungszyklen; vorher waren es vier Behandlungszyklen, \ndie voll erstattet wurden. Das bedeutet, meine Damen und \nHerren, dass die Kosten f\u00fcr solche Behandlungen zwi-\nschen 3 000 und 4 000 Euro schwanken. Die betroffenen \nEhepaare m\u00fcssten daher bei drei Versuchen bis zu \n6 000 Euro selber zahlen. Das ist eine finanzielle H\u00fcrde, \n\nwelche f\u00fcr viele nicht ohne Weiteres stemmbar ist und \nauch nicht die endg\u00fcltige Garantie vorweisen kann, dass \nsich der Kinderwunsch realisiert. \n\nDie Folge davon ist ein R\u00fcckgang der Geburten nach \nk\u00fcnstlicher Befruchtung um circa die H\u00e4lfte. Das ist \nnat\u00fcrlich ein schlechtes Zeichen f\u00fcr uns alle. Dem steht \nder zunehmende Wunsch vieler Paare nach einem eigenen \nKind gegen\u00fcber. Jedes siebente Paar in Deutschland bleibt \nungewollt kinderlos. Nach einer Umfrage des Institutes \nf\u00fcr Demoskopie Allensbach h\u00e4tten 1,4 Millionen  Men-\nschen in Deutschland zwischen 25 und 59 Jahren gern \nKinder gehabt. Nur geklappt hat es leider nicht. Die \nUrsachen hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig: Stress, Umwelteinfl\u00fcsse, \nKrankheiten. Es w\u00e4re zu viel, alle Ursachen aufzuz\u00e4hlen. \nAlle Ursachen sind auch noch nicht bekannt. Auch die \nAlternative einer Adoption ist in den wenigsten F\u00e4llen \nrealistisch, da auf einen zur Adoption vorgemerkten \nMinderj\u00e4hrigen circa zw\u00f6lf m\u00f6gliche Adoptiveltern \nkommen. Auch hier sind Ausnahmen m\u00f6glich. Ich erinne-\nre nur an den Bundeskanzler a. D., der schon weit \u00fcber 60 \nwar und bei dem dies trotzdem noch geklappt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Dem gilt es entgegenzuwir-\nken. Mit dem vorliegenden Antrag und den finanziellen \nMitteln, welche im Doppelhaushalt bereitgestellt werden, \nschaffen wir die Voraussetzungen, von denen nicht nur die \nEltern profitieren, sondern die gesamte Gesellschaft. \nAngesichts der fallenden Geburtenziffern in den meisten \nL\u00e4ndern erh\u00e4lt eine Behandlung, welche darauf abzielt, \nSt\u00f6rungen der nat\u00fcrlichen Empf\u00e4ngnis und Zeugungsf\u00e4-\nhigkeit mithilfe \u00e4rztlicher Kunst zu \u00fcberwinden, auch \ngesellschaftspolitisch eine gro\u00dfe Bedeutung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle sind uns der demo-\ngrafischen Entwicklung bewusst, von der der Freistaat in \nden n\u00e4chsten Jahren leider besonders betroffen sein wird. \nJunge Arbeitnehmer und Fachkr\u00e4fte fehlen, und die \nsozialen Sicherungssysteme, so wie sie in den vergange-\nnen Jahren und Jahrzehnten aufgebaut worden sind, lassen \nsich immer schwieriger finanzieren. Mit diesem vorlie-\ngenden Antrag k\u00f6nnen wir dem zu einem kleinen Teil \n\n 10542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nentgegenwirken, denn mehr Geburten bedeuten mehr \nArbeitskr\u00e4fte und bedeuten wiederum Produktivit\u00e4t, die \nden Wettbewerb erh\u00f6hen sowie ein g\u00fcnstiges Verh\u00e4ltnis \nvon Rentenempf\u00e4ngern zur volkswirtschaftlichen Aktie \nherstellen. Aber das wichtigste Argument ist und bleibt: \ngl\u00fcckliche Eltern und gl\u00fcckliche Kinder! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen, und bedanke \nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema ist sehr \nindividuell, und wenn man die Gelegenheit hat, in den \nBereich der betroffenen Menschen durch Gespr\u00e4che ein \nSt\u00fcck hineinzukommen, dann merkt man, dass das Thema \nsehr viel mehr Leute bewegt, als das im Moment die \nRepr\u00e4sentanz des S\u00e4chsischen Landtages anzeigt. \n\nIch gebe gern zu und erkenne an, dass sich hier speziell \nunser Koalitionspartner stark gemacht hat \u2013 und wir \nhaben ihm nat\u00fcrlich keinerlei Widerstand entgegengesetzt \n\u2013, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndieses Thema \u2013 das hat Frau Pfeiffer jetzt gerade sehr \nsch\u00f6n gesagt \u2013 in einer doch guten Art und Weise f\u00fcr \nSachsen zu besetzen. Ich denke, wir haben das gestern mit \nunserer Haushaltsberatung auch gezeigt. \n\n\u201eAssistierte Reproduktion\u201c nennt sich das im Haushalt. In \nder Stellungnahme der Staatsregierung nennt sich das \n\u201eKinderwunschbehandlung\u201c. Ich finde, das ist ein sehr \nviel sch\u00f6neres Wort. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nW\u00f6rter k\u00f6nnen auch sch\u00f6n sein, und wir m\u00fcssen nicht \nalles, was menschlich passiert, so technifizieren, dass \nhinterher niemand mehr wei\u00df, was damit gemeint ist. \n\nWeshalb brauchen wir das alles? Die Gesellschaft ver\u00e4n-\ndert sich. Ein Beispiel: Ein Ehepaar, beide sind Volljuris-\nten; sie sind beide heute etwa 30 Jahre alt, wenn sie voll \nausgebildet sind, aber noch nicht einmal ihre Spezialisie-\nrung gemacht haben. Beide m\u00f6chten also ihre Ausbildung \nbeenden \u2013 auch die Frau, und ich denke, das ist auch gut \nso \u2013, haben aber auch den Kinderwunsch und fragen sich: \nSind wir daf\u00fcr nicht vielleicht schon zu alt? Usw. usf. \u2013 \nDas Gleiche finden wir bei \u00c4rztinnen, Wissenschaftlerin-\nnen usw. usf. \n\nDie Biologie unseres K\u00f6rpers nimmt darauf keine R\u00fcck-\nsicht. Es gibt die biblische Sara, die noch mit 100 Jahren \nihr Kind bekommen hat. Aber ich glaube, das ist wohl \n\nheute die Ausnahme, jedenfalls ist mir das nicht so richtig \nbekannt. \n\nNur als Hinweis: Auch bei den M\u00e4nnern nimmt die \nZeugungsf\u00e4higkeit mit dem Alter ab. Das ist meistens \nnicht so bekannt. Wir wissen nicht genau, woran das liegt. \nSind es Umwelteinfl\u00fcsse, die dazu f\u00fchren, dass wir aus \nder Umwelt Toxine aufnehmen, oder \u00c4hnliches? \n\nUnsere Gesellschaft sollte Frauen und M\u00e4nner bei der \nErf\u00fcllung des nicht nur f\u00fcr das Individuum wichtigen \nWunsches unterst\u00fctzen. Die Gesellschaft profitiert davon, \nweil unsere Gesellschaft aus meiner Sicht nur durch \nKinder ihren eigentlichen Reichtum gewinnt und nicht \ndurch irgendwelche materiellen Werte. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir als SPD haben von unserem Parteitag einen klaren \nAuftrag bekommen. Er lautet, dass wir uns f\u00fcr dieses \nThema einsetzen sollen \u2013 das haben wir im Zusammen-\nhang mit dem Haushalt gemacht \u2013 und dass wir uns auch \nweiterhin daf\u00fcr einsetzen sollen und wollen, dass das \nauch f\u00fcr nicht verheiratete Paare gilt. Das hei\u00dft aber \n\u00c4nderung des SGB V. Wir reden hier \u00fcber eine Bundes-\nangelegenheit. Ich wei\u00df, dass das in der Koalition im \nMoment nicht mehrheitsf\u00e4hig ist. Aber zu dieser Proble-\nmatik \u2013 sie taucht ja in zwei \u00c4nderungsantr\u00e4gen auf \u2013 \nwird meine Kollegin noch etwas sagen. \n\nGibt es Alternativen? Ja, w\u00fcrde ich sagen, wenn auch mit \nM\u00fchen. Leider sind die Alternativen nicht immer richtig \ngreifbar. Eine Frage ist zum Beispiel die, ob wir uns nicht \n\u2013 diesbez\u00fcglich haben wir uns als SPD besonders stark \ngemacht \u2013 der Problematik \u201eStudieren mit Kind\u201c zuwen-\nden sollten. Da wird viel getan, und da ist noch viel zu \ntun. Es geht also darum, das Kinderkriegen, um es einmal \nso platt zu sagen, etwas in die fr\u00fcheren Jahre, nach vorn \nzu ziehen. \n\nGanz wichtig ist f\u00fcr mich, dass die Aufwertung der \nFrauen mit Kindern in dieser Gesellschaft eine noch \nst\u00e4rkere Rolle spielen muss. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUnd ich w\u00fcnsche mir \u2013 das war so ein Aha-Erlebnis, als \nwir als Sozialausschuss in Finnland waren \u2013 die hohe \nAnerkennung, die in Finnland den Kindern entgegenge-\nbracht wird. Dort nimmt man Kinder so an, wie sie nun \neinmal als Kinder sind, und nicht so, wie sich manche ihre \nKinder vorstellen, nachdem sie einen Formungsprozess \ndurchlaufen haben. \n\nDazu geh\u00f6rt aus meiner Sicht auch, dass man ein Kind \nauch mit auf die Arbeit nehmen darf, wenn das m\u00f6glich \nist, ohne gleich schief angeschaut oder gar abgemahnt zu \nwerden. Die Aufwertung der Kinder als eigentlichen \nReichtum der Gesellschaft habe ich bereits genannt. \n\nIch denke, bei diesem Thema sollte man das eine tun und \ndas andere nicht lassen. Gl\u00fcckliche Familien n\u00fctzen einer \njeden Gesellschaft, und Kinder sind unsere Zukunft. \nDeshalb ist das, was wir hier wollen, eine rundum gute \nSache. \n\n 10543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Vor uns liegt ein \nklassischer Schaufensterantrag der Koalition. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist eine Frechheit!) \n\nMittels geeigneter Ma\u00dfnahmen auf Bundes- und Landes-\nebene soll die Finanzierungssituation im Bereich der \nk\u00fcnstlichen Befruchtung verbessert werden. Ich frage \nmich und ich frage Sie, welche Ma\u00dfnahmen Sie noch \nvorhaben; denn sowohl im Bundesrat als auch de facto im \nLandtag sind die entsprechenden Beschl\u00fcsse bereits \ngefasst. Bereits am 4. Juli 2008 beschloss der Bundesrat \nauf Initiative des Saarlandes, der Sachsen und Th\u00fcringen \nbeitraten, die Bundesregierung aufzufordern, die durch \ndas Gesundheitsmodernisierungsgesetz ab 1. Januar 2004 \nwirksamen \u00c4nderungen in der Kostenerstattung bei \nk\u00fcnstlicher Befruchtung zur\u00fcckzunehmen und den alten \nRechtsstand einer hundertprozentigen Finanzierung \nwiederherzustellen. \n\nDas ist die eine Seite. Sie ist erledigt. Das ist in Ordnung. \nDas ist abgearbeitet. \n\n(Rita Henke, CDU: Seien Sie \ndoch froh, dass das so ist!) \n\nDie andere Seite ist, dass mit der faktischen Absegnung \ndes Landeshaushalts, den wir heute Nacht beschlossen \nhaben, die m\u00f6glichen Landesma\u00dfnahmen ebenfalls \nerledigt sind. Der Titel im Plan des Sozialministeriums, \naus dem Kosten f\u00fcr die assistierte Reproduktion \u00fcber-\nnommen werden sollen, ist vorhanden. Die H\u00f6he des \nBudgets wurde gegen\u00fcber dem Regierungsentwurf von \n0,5 Millionen Euro auf 1,1 Millionen Euro j\u00e4hrlich \nge\u00e4ndert. Das ist gut so. \n\n(Rita Henke, CDU: Genau!) \n\nEs ist also offensichtlich: Die Themen, die m\u00f6glich \nwaren, sind abgearbeitet, die Behandlung des Antrages \nauf der heutigen Tagesordnung ist also lediglich Makula-\ntur. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSie h\u00e4tten allerdings die Chance gehabt, uns aufhorchen \nzu lassen. Sie h\u00e4tten zum Beispiel verk\u00fcnden k\u00f6nnen, \ndass sie das gesamte Gesundheitsmodernisierungsgesetz \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen wollen. Davon ist aber mitnichten die \nRede, obwohl das erw\u00e4hnte Gesetz den Zugang zu gesetz-\nlichen Leistungen f\u00fcr jede Einzelne und jeden Einzelnen \nverschlechtert. Ihre Mitverantwortung f\u00fcr dieses uns\u00e4gli-\nche Gesetz aber bekennen Sie nicht. \n\nUns h\u00e4tte auch aufhorchen lassen, wenn Sie an dieser \nStelle \u00f6ffentlich Ihren Ausstieg aus einem antiquierten \nFamilienbild verk\u00fcndet h\u00e4tten. \n\n(Zurufe von der CDU: Ach!) \n\nDenn Sie wissen genauso gut wie ich, dass eine Kostener-\nstattung f\u00fcr k\u00fcnstliche Befruchtung derzeit nur f\u00fcr Ehe-\npaare infrage kommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lauterbach, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schowtka \nm\u00f6chte gern eine Zwischenfrage stellen. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich werde in drei Monaten \ngl\u00fccklicher Gro\u00dfvater von Zwillingen werden, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund ich bin froh, dass bei meiner Tochter und bei meinem \nSchwiegersohn diese Ma\u00dfnahmen in Anwendung kom-\nmen konnten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch! \n\nPeter Schowtka, CDU: Aber jetzt zu meiner Frage: Kann \nes sein, dass Ihrer Fraktion dieser Antrag \u00fcberhaupt nicht \ngef\u00e4llt und dass Sie deswegen dagegen Stimmung ma-\nchen? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Der Antrag an sich \nist gut, aber er ist doch erledigt. \n\n(Zurufe von der CDU: Ach!) \n\nUns h\u00e4tte schon aufhorchen lassen, wenn Sie an dieser \nStelle \u00f6ffentlich Ihren Austritt aus einem antiquierten \nFamilienbild verk\u00fcndet h\u00e4tten. Ich wiederhole es noch \neinmal. Denn Sie wissen genauso gut wie ich, dass eine \nKostenerstattung bei k\u00fcnstlicher Befruchtung derzeit nur \nf\u00fcr Ehepaare infrage kommt, \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke \nund Peter Schowtka, CDU) \n\nwas an den familienpolitischen Realit\u00e4ten in Sachsen \nv\u00f6llig vorbeigeht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Zahlen zu den Geburten und den dazugeh\u00f6rigen \nFamilien zeigen, dass von den im Jahr 2007 im Freistaat \ngeborenen Kindern lediglich 40 % verheiratete Eltern \nhatten. \n\n(Rita Henke, CDU: Das ist traurig f\u00fcr die Kinder!) \n\nWo also bleiben Ihre Initiativen zur Kostenerstattung f\u00fcr \nKinderwunschbehandlung nicht verheirateteter Frauen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lauterbach, es \ngibt noch einen Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, bitte. \n\n 10544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nJohannes Gerlach, SPD: Liebe Frau Kollegin Lauter-\nbach, sind Sie der Meinung, dass Dinge, die wir im \nRahmen der gesamten Haushaltsberatung \u2013 das war ja ein \nRiesenstrau\u00df an verschiedenen Themen \u2013 behandelt \nhaben, wenn ich Ihrer Argumentation folgen w\u00fcrde, \nsp\u00e4ter nicht noch einmal behandelt und vertieft werden \nsollten, wobei auch neue und andere Aspekte einflie\u00dfen \nsollten? Ist das Ihre Meinung? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich versuche hier \nnur, den Antrag der Koalition zu qualifizieren. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir ja doch etwas mehr f\u00fcr unsere \nB\u00fcrgerinnen erreichen. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Vielleicht finden Sie eine \nandere Wortwahl f\u00fcr diese Geschichte. \n\n(Zuruf von der CDU: Das \ngef\u00e4llt Ihnen wohl nicht?) \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Nein, das gef\u00e4llt \nmir schon. Aber wo bleiben denn Ihre Initiativen f\u00fcr nicht \nverheiratete Frauen? Mit solchen Initiativen w\u00fcrde tat-\ns\u00e4chlich etwas ge\u00e4ndert. Davon aber ist keine Rede. Sie \nnehmen offensichtlich nicht einmal zur Kenntnis, dass in \nSachsen die Ehepaarfamilie in Bezug auf Elternschaft \nimmer mehr an Bedeutung verloren hat und weiter verlie-\nren wird. \n\nWir haben deshalb einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, \nder genau auf dieses Thema abstellt. Unterst\u00fctzen Sie \ndiesen Antrag im Interesse der Qualifizierung Ihres \nAntrages und im Interesse vieler Paare in Sachsen, die \nauch ohne Trauschein wunderbare und liebevolle Eltern \nsein wollen und k\u00f6nnten und die heute jeden Cent zur \nSeite legen m\u00fcssen, um sich diesen Kinderwunsch zu \nerf\u00fcllen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Henke, bitte. \n\nRita Henke, CDU: Ich h\u00e4tte Sie gern gefragt, ob Sie sich \nzu DDR-Zeiten daf\u00fcr eingesetzt haben, dass die Ehekredi-\nte auch f\u00fcr Nichtverheiratete vergeben werden; denn die \ngab es nur f\u00fcr verheiratete Paare. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Da war ich noch zu \njung, tut mir leid. \n\n(Rita Henke, CDU: Ach, \nda waren Sie noch zu jung!) \n\nZum Schluss noch einige Worte zur finanziellen Seite. \nMir sind Zahlen bekannt, Frau Pfeiffer, dass ein Zyklus \nf\u00fcr eine Kinderwunschbehandlung 3 200 Euro kostet und \ndie H\u00e4lfte die Krankenkassen bezahlen. Mit den veran-\nschlagten 1,1 Millionen Euro im Staatshaushalt k\u00f6nnen \n\nknapp 700 Zyklen unterst\u00fctzt werden. Insgesamt k\u00f6nnte \ndas geplante Geld dazu beitragen, dass j\u00e4hrlich etwa \n200 Kinder mehr geboren werden. \u2013 So viel zu Ihrem \ndemografischen Faktor. \n\n(Rita Henke, CDU: Ist das nicht sch\u00f6n? Jedes \nKind, das mehr geboren wird, ist sch\u00f6n! \u2013 \nZuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n\u2013 Ja, aber 200 werden die Demografie nicht \u00e4ndern. \n\nDem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN werden wir zu-\nstimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst zu Frau Lauterbach. Das \nVerh\u00e4ltnis Ihrer Fraktion zur Familie ist nat\u00fcrlich schwie-\nrig. Wer jegliches Zusammenleben von Leuten unter dem \nNamen Familie subsumieren m\u00f6chte, bei dem Patchwork-\nfamilie vielleicht noch das Harmloseste ist, hat nat\u00fcrlich \nProbleme, sich zu so einem Thema ad\u00e4quat zu \u00e4u\u00dfern. Ich \ndenke schon, dass es f\u00fcr Kinder wichtig ist, dass ein auch \nvon den Personen her stabiles Elternhaus besteht. Da ist \ndie Ehe das zwar klassische, aber richtige Modell. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, \u201eHeute h\u00fc \nund morgen hott\u201c, so k\u00f6nnte man leider den vorliegenden \nAntrag bezeichnen. Um es vorwegzunehmen: Als NPD \nwerden wir trotzdem selbstverst\u00e4ndlich einer Leistungs-\nerweiterung bei k\u00fcnstlicher Befruchtung zustimmen. \n\nDennoch, meine Damen und Herren von der Koalition, \nbieten Sie erneut ein Beispiel von Sprunghaftigkeit, das \njegliche Kontinuit\u00e4t vermissen l\u00e4sst. Aber gerade die \nKontinuit\u00e4t ist es, die nicht nur der Freistaat Sachsen so \nbitter n\u00f6tig h\u00e4tte und die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von \nder Politik eigentlich erwarten. Was Sie uns mit Ihrem \nAntrag hier anbieten, n\u00e4mlich die Wiedereinf\u00fchrung der \n\u00dcbernahme des fehlenden 50-prozentigen Leistungsan-\nspruchs, wurde doch zumindest teilweise auch von Ihnen \nselbst mit abgeschafft. Das zum 01.01.2004 eingef\u00fchrte \nGesundheitsmodernisierungsgesetz kommentierte der \ndamalige s\u00e4chsische CDU-Staatsminister und heutige \nLeiter des Bundeskanzleramtes Thomas de Maizi\u00e8re am \n17. Oktober 2003 mit den Worten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn allen \nDiskussionen \u00fcber das heute zu verabschiedende Gesetz \nwaren die Vertreter Sachsens der Auffassung, dass es sich \num einen wichtigen Schritt auf einem richtigen Weg \nhandelt. Wir stimmen dem Gesetz zu.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n\u2013 Da ist es aber Bestandteil, Frau Pfeiffer. \n\n 10545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nKeine f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter kommt die Kehrtwende. Was \nbewegt Sie dazu? Selbstverst\u00e4ndlich kann man die Prob-\nlematik der k\u00fcnstlichen Befruchtung schon aufgrund der \ngeringen Quantit\u00e4ten nicht unter demografischen Aspek-\nten betrachten. Nein, in erster Linie handelt es sich um \neine medizinische Leistung, deren K\u00fcrzung Sie selbst mit \nherbeigef\u00fchrt haben. Der einzige ausschlaggebende \nGrund daf\u00fcr \u2013 so ergibt sich aus dem Protokoll der \n792. Bundesratssitzung \u2013 war der finanzielle Aspekt. \nOberstes Gebot war die vorgebliche Senkung des Kran-\nkenkassenbeitrages, wozu diese Leistungsk\u00fcrzung ein \nMosaikstein sein sollte. Die damalige Bundesgesund-\nheitsministerin f\u00fchrte w\u00f6rtlich aus \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Bei-\ntragss\u00e4tze werden schon im Jahr 2004 sinken, mittelfristig \nunter die 13-%-Grenze.\u201c Genauso wie Norbert Bl\u00fcm sich \nf\u00fcr die CDU mit der vorgeblichen Rentensicherheit \nblamierte, \n\n(Zuruf von der CDU: Bleiben \nSie doch weiter im Thema!) \n\nwar es Ulla Schmidt, die sich als Vertreterin der Unlauter-\nkeit im Zusammenhang mit der Gesundheitsreform \nblo\u00dfstellte. Dass Sie sich heute mit diesem inhaltsarmen \nAntrag selbst vorf\u00fchren, scheint Sie dennoch nicht weiter \nzu st\u00f6ren. Dies ist schade, vergeben Sie sich damit doch \nerneut die Chance, durch klare Forderungen eine leis-\ntungsf\u00e4higere Politik zu gestalten. \n\nEs geht hier, wie schon gesagt, um die medizinische \nLeistung und deren Indikationen, was in der Diskussion \nviel zu kurz kommt. So l\u00e4sst der Antrag v\u00f6llig offen, \nwelche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, und vor allem, \nworin konkret die Ziele liegen sollen. So w\u00e4re es aus \nSicht der NPD-Fraktion das Mindeste gewesen, wenn Sie \nsich an der Richtlinie \u00fcber k\u00fcnstliche Befruchtung des \nBundesausschusses der \u00c4rzte und Krankenkassen ausge-\nrichtet h\u00e4tten, zumindest aber an der alten Fassung des \n\u00a7 27a Abs. 1 Nr. 2 SGB V. Von daher bieten wir Ihnen mit \nunserem \u00c4nderungsantrag, den ich hiermit gleichzeitig \neinbringe, an, diese Konkretisierung als Diskussions-\ngrundlage f\u00fcr eine Verhandlung auf Bundesebene einzu-\nf\u00fchren. Ein blo\u00dfer Bitt- und Betteltext, in den man alles \noder nichts hineininterpretieren kann, ist nicht nur unw\u00fcr-\ndig, sondern ein Armutszeugnis der CDU/SPD-Koalition. \n\nZu unserem \u00c4nderungsantrag: Mit der Gesundheitsre-\nform, die zum 01.01.2004 in Kraft trat, federf\u00fchrend von \nRot-Gr\u00fcn initiiert, aber auch von der CDU und der FDP \nunterst\u00fctzt, ging eine massive K\u00fcrzung im Bereich der \nk\u00fcnstlichen Befruchtung einher. Hierzu wurde unter \nanderem \u00a7 27a Abs. 1 Nr. 2 SGB V dahin gehend ver\u00e4n-\ndert, dass per se eine Erfolglosigkeit nach drei Versuchen \nunterstellt wird. Dies stellt eine starre und vor allem auch \nmedizinisch unsinnige Begrenzung dar, die durch nichts \nau\u00dfer dem Kostenfaktor, wie die Bundesratsprotokolle \nbelegen, untermauert wird. Damit, meine Damen und \nHerren, verst\u00f6\u00dft diese Begrenzung gegen die Gesetzes-\nwahrheit und -klarheit, weshalb auch der verfassungs-\nrechtliche Aspekt Beachtung finden muss. In diesem \nZusammenhang darf auch Artikel 6 des Grundgesetzes \n\nnicht au\u00dfer Acht gelassen werden, der die Ehe und Fami-\nlie unter den besonderen Schutz der staatlichen Ordnung \nstellt. \n\nMeine Damen und Herren, insbesondere von der Koaliti-\non: Ich bitte Sie, einmal tief in sich zu gehen und sich vor \nAugen zu f\u00fchren, welche Familien eine solche medizini-\nsche Ma\u00dfnahme vornehmen lassen wollen und dies aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden jedoch oft nicht k\u00f6nnen; denn nicht \numsonst ist die k\u00fcnstliche Reproduktion seit Umsetzung \nder Gesetzes\u00e4nderung zum 01.01.2004 um 50 % zur\u00fcck-\ngegangen. Es handelt sich um die potenziellen Eltern, die \nsich nichts sehnlicher w\u00fcnschen, als ein oder zwei Kinder \naufziehen zu k\u00f6nnen. Diese Kinder, meine Damen und \nHerren, h\u00e4tten im Gegensatz zu so vielen anderen Kin-\ndern in diesem Land das gro\u00dfe Gl\u00fcck, in einer sie f\u00fcrsorg-\nlich umsorgenden Familie aufwachsen zu k\u00f6nnen. Diese \nEltern sind bereit, jegliche Strapazen auf sich zu nehmen. \nWer sonst, wenn nicht diese Familien, haben Anspruch \nauf den h\u00f6chsten Respekt? Sind es nicht gerade auch \ndiese Frauen und M\u00e4nner, denen dieses Land, auch der \nFreistaat Sachsen, in besonderer Weise verpflichtet ist? \nIch denke schon. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir uns getrost zur\u00fccklehnen und die \nForderung aufmachen, zur alten Regelung des SGB V \nzur\u00fcckzukehren. Wir sind aber der Auffassung, dass diese, \nwenn auch nicht ganz so starre Festschreibung dennoch \nzu kurz greift. Daher m\u00f6chten wir, dass die Staatsregie-\nrung auf Landes- und vor allem auf Bundesebene die \nangesprochene Richtlinie in Verbindung mit \u00a7 135 Abs. 1 \nund \u00a7 92 Satz 2 Nr. 4, jeweils SGB V, als gangbaren Weg \ner\u00f6rtert. Eine blo\u00dfe inhaltslose Zurschaustellung eines \nBegehrens, wie es derzeit der Koalitionsantrag darstellt, \nkann und darf nicht Anspruch dieses Parlaments sein. Ich \nbitte Sie daher auch um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nIch kann es an dieser Stelle aber auch nicht lassen, einige \nWorte an die tiefroten Fraktionen der Linken und vor \nallem der GR\u00dcNEN zu richten. Ihnen ist, wie die letzten \nJahre \u00fcberaus deutlich zeigten, kein Steueraufwand zu \nhoch, um aberwitzige Ideen der 68er und den daraus \nresultierenden gesellschaftlichen Werteverfall sowie mehr \noder minder friedliche Randgruppen zu finanzieren. \nGleichzeitig wollen Sie aber gerade dort massive K\u00fcrzun-\ngen bei Leistungen, zumal hier auch aufgrund einer \nmedizinischen Indikation, vornehmen, die fast ausschlie\u00df-\nlich der eigenen Normalbev\u00f6lkerung und damit den \nSachsen zugute kommen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \u201eNormalbev\u00f6lkerung\u201c \n\u2013 was ist denn \u201enormal\u201c, Herr M\u00fcller?) \n\n\u2013 Ich hatte mich am Anfang zum Thema Familie ge\u00e4u\u00dfert. \nIch denke, mit dem Familienbild, das von gro\u00dfen Teilen \nIhrer Fraktion, Frau Lay, vertreten wird, werden die \nmeisten Menschen in Sachsen nichts anfangen k\u00f6nnen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nMit Ihrem Gott sei Dank auch nichts!) \n\n\u2013 Mal sehen, Frau Lay. \n\n 10546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nSie sollten das der Normalbev\u00f6lkerung und damit den \nnormalen Sachsen zugute kommen lassen. Dies wider-\nspricht sonst der S\u00e4chsischen Verfassung und dem auch \ndurch Sie darauf geleisteten Eid. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs wirft auch die Frage auf, f\u00fcr wen Sie hier tats\u00e4chlich \nPolitik machen. F\u00fcr die Sachsen wohl eher nicht. Deshalb \nund aus Verantwortung f\u00fcr die Zukunft hat meine Frakti-\non \u00fcbrigens Ihren K\u00fcrzungsantrag zur assistierten Repro-\nduktion in der jetzigen Haushaltsdebatte abgelehnt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Fast jedes zehnte \nPaar, ob verheiratet oder nicht, bleibt in Deutschland \nungewollt kinderlos \u2013 ein Umstand, der f\u00fcr jedes betrof-\nfene Paar eine schwere Belastung ist. Doch Forschung \nund medizinisch-technischer Fortschritt erm\u00f6glichen es \nseit nunmehr \u00fcber 30 Jahren, mittels der k\u00fcnstlichen \nBefruchtung dem Wunsch nach einem Kind n\u00e4her zu \nkommen. \n\nAls Gesellschaft haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, die \nk\u00fcnstliche Befruchtung in den Leistungskatalog der \ngesetzlichen Krankenversicherungen aufzunehmen. Doch \nmit dem 2004 verabschiedeten Gesundheitsst\u00e4rkungsge-\nsetz \u2013 ich erinnere: das war die vorletzte Gesundheitsre-\nform \u2013 wurde diese Leistung der gesetzlichen Kranken-\nversicherungen verringert. Damit wurden vor allem die \neinkommensschwachen Paare benachteiligt. Der vorlie-\ngende Antrag von CDU und SPD will nun diesem Prob-\nlem begegnen. Das findet unsere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der FDP und \nder Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nDie k\u00fcnstliche Befruchtung sollte allerdings nicht per se \nals der alleinige und sichere Weg kommuniziert werden. \nSo sehr k\u00fcnstliche Befruchtung den Paaren helfen kann, \ngibt es doch auch Probleme, die dabei beachtet werden \nm\u00fcssen. Die medizinischen Risiken sind nicht vom Tisch \nzu wischen. Die Wahrscheinlichkeit von Mehrlingsgebur-\nten \u2013 Herr Schowtka, Sie erleben es in n\u00e4chster Zeit ja \nselbst \u2013, das Risiko von Fr\u00fchchen sowie das Auftreten \nvon Behinderungen sind erh\u00f6ht. Letztlich ist es auch eine \nFrage des Kindeswohles, ob eine medizinisch m\u00f6gliche \nBefruchtung auch ethisch immer die richtige Entschei-\ndung ist. Die F\u00f6rderung der k\u00fcnstlichen Befruchtung \nunter, wie es nun im Haushalt steht, demografischer \nZielsetzung ist daher \u00e4u\u00dferst schlecht benannt worden. \nFrau Pfeiffer, bitte, gehen Sie nicht damit in die \u00d6ffent-\nlichkeit, dass wir Kinder als Arbeitskr\u00e4fte der Zukunft \nbrauchen. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Sie haben \ndoch meinen S\u00e4tzen zugeh\u00f6rt!) \n\nIch denke, das ist ein vollkommen falscher Ansatz, den \nSie hier genannt haben. Die F\u00f6rderung sollte allein der \nFindung einer h\u00f6chst pers\u00f6nlichen Entscheidung dienen, \ndie Leistung der Krankenkasse der \u00dcberwindung einer \ngesundheitlichen Einschr\u00e4nkung \u2013 einer Entscheidung, \ndie nicht vom Geld abh\u00e4ngen sollte, sondern einer Ent-\nscheidung, die nach \u00e4rztlichem Rat und nach Aufkl\u00e4rung \nder Risiken getroffen wird, einer Entscheidung, die den \nbetroffenen Paaren auch in der Durchf\u00fchrung viel abver-\nlangt. \n\nDies beginnt bei der Einsicht, dass es eben nicht auf dem \nnat\u00fcrlichen Weg geklappt hat, und es geht weiter bei den \nUntersuchungen und der Aufkl\u00e4rung \u00fcber Gefahren bis zu \nder Frage, ob man nicht vielleicht doch ein elternloses \noder nicht gewolltes Kind adoptieren will. Es m\u00fcndet \nschlie\u00dflich im Warten auf eine Schwangerschaft. Oftmals \ngibt es mehrere Entt\u00e4uschungen, bevor der Erfolg eintritt, \nund am Ende steht, wie bei allen anderen Eltern auch, das \nHoffen auf die Geburt eines gesunden Kindes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die F\u00f6rderung \nder k\u00fcnstlichen Befruchtung kann all das nicht leichter \nmachen oder ersetzen, sie dient jedoch dazu, dass die \nEntscheidung f\u00fcr das eigene Kind eben nicht nur vom \nGeldbeutel abh\u00e4ngt. Deshalb werden wir dem Antrag von \nCDU und SPD zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Als ich im Haushaltsentwurf \ngelesen habe, dass die Koalition Haushaltsmittel einstel-\nlen will, um anteilig die Kosten k\u00fcnstlicher Befruchtung \nzu \u00fcbernehmen, habe ich mich \u00fcberhaupt nicht gewun-\ndert. Als ich dann jedoch gelesen habe \u201e... im Sinne einer \ndemografischen Zielsetzung\u201c, war ich sprachlos. Frauen \ngegen den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang ins Labor! \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nIch frage mich, ob Sie sich \u00fcberhaupt damit besch\u00e4ftigt \nhaben, was assistierte Reproduktion ist und wie sich \nMenschen f\u00fchlen, die in ihrer Ratlosigkeit und manchmal \nauch Verzweiflung zu diesem Mittel greifen. Es ist ja \nheute so, dass sich Menschen teilweise daf\u00fcr rechtfertigen \nm\u00fcssen, wenn sie keine Kinder bekommen; und da \nkommt Ihr Antrag daher und schl\u00e4gt in dieselbe Kerbe. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, klar ist, dass die Situa-\ntion, ungewollt kinderlos zu sein, Menschen oft in tiefe \nVerzweiflung st\u00fcrzt. In der individuellen Lebensplanung \nist heute meist erst sp\u00e4t Platz f\u00fcr Kinder. Auch der Partner \noder die Partnerin, mit dem sich Frauen wie M\u00e4nner \nKinder w\u00fcnschen, wird heute sp\u00e4ter gefunden als noch \nvor 25 Jahren. Deshalb ist es richtig, was Herr Gerlach \nsagte: Vereinbarkeit von Studium und Familie mit Kind \n\n 10547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nist eine wichtige Sache. Aber oft wird eben auch der \nPartner erst sp\u00e4t gefunden. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Da kann \nder Staat aber nichts daf\u00fcr!) \n\nSo verschiebt sich der Zeitpunkt, an dem Kinder will-\nkommen sind, und f\u00fcr die Frauen wird es schwieriger, \nsofort schwanger zu werden. Manche m\u00fcssen lange \nwarten, bis sie Kinder bekommen, und es ist keine medi-\nzinische Ursache daf\u00fcr erkennbar. Psychische Ursachen \nspielen eine gro\u00dfe Rolle. Manche Paare sind medizinisch \nunfruchtbar und entscheiden sich dann zum Beispiel f\u00fcr \neine Adoption oder ein Leben ohne Kinder. \n\nEs geht dabei, liebe Kolleginnen und Kollegen, also um \nganz individuelle Problemlagen und nicht, wie es im \nHaushalt suggeriert wurde, um staatliche Bev\u00f6lkerungs-\npolitik. F\u00fcr diese individuellen Problemlagen muss es \nunserer Ansicht nach individuelle L\u00f6sungen geben. \n\nWie Sie wissen, gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten, eine \nSchwangerschaft auf k\u00fcnstlichem Wege zu erreichen. Sie \nk\u00f6nnen sich auch informieren. Schauen Sie ins Internet, \ndas deutsche IVF-Register gibt Auskunft. Demografische \nProbleme mit k\u00fcnstlicher Befruchtung l\u00f6sen zu wollen ist \njedenfalls schlicht unsinnig. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das will auch keiner!) \n\nDas wird sofort klar, wenn wir uns ansehen, wie gro\u00df die \nChance ist, eine Schwangerschaft auf diesem Wege zu \nerreichen: 16 von 100 Frauen werden schwanger. Wie \nsieht der Weg dahin aus? Zun\u00e4chst bekommt die Frau \nHormone, damit mehrere Eizellen gleichzeitig heranrei-\nfen, die ihr dann unter Narkose entnommen werden, um \ndanach die Eizellen mit Samenzellen zusammenzubringen \nbzw., wie bei der intracytoplasmatischen Spermieninjek-\ntion \u00fcblich, eine Spermie direkt in die Eizelle zu injizie-\nren. Danach werden der Frau bis zu drei befruchtete \nEizellen wieder eingepflanzt. \n\nNach dieser ganzen medizinisch invasiven, die Frau \npsychisch und physisch belastenden Behandlung, liebe \nKolleginnen und Kollegen, bekommen ungef\u00e4hr 16 von \n100 Frauen Kinder. Alle anderen m\u00fcssen damit fertig \nwerden, dass es leider wieder nicht geklappt hat. Manche \nwerden schwanger und verlieren das Kind wieder, und \nviele probieren es noch einmal und noch einmal. Viele \nPaare bekommen trotzdem kein Kind auf diesem Weg, \nund damit m\u00fcssen diese Paare fertig werden. \n\nHinzu kommt, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \nM\u00f6glichkeit von Mehrlingsschwangerschaften durch die \nhormonelle Stimulation, und diese werden dann teilweise \nwieder reduziert. Das hei\u00dft, es wird eine selektive Abtrei-\nbung im Mutterleib vorgenommen. K\u00f6nnen Sie sich \nvorstellen, welch traumatisierende Situation es f\u00fcr Frauen \nist, die sich dringend ein Kind w\u00fcnschen, einen F\u00f6tus im \neigenen K\u00f6rper t\u00f6ten zu lassen, um zwei weitere zu \nretten? \n\nDiese Behandlung stellt Menschen, die sich ihr unterzie-\nhen, vor allem eben Frauen, vor enorme k\u00f6rperliche und \n\nseelische Belastungsproben. Es gibt viele Studien; eine \nm\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, die in diesem Herbst im \u201eBritish \nMedical Journal\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde. Je 193 Frauen \nwurden mit Clomifen, das ist ein Hormonpr\u00e4parat, wel-\nches zur st\u00e4rkeren Eireifung beitr\u00e4gt, behandelt. 193 \nunterzogen sich einer Insemination \u2013 das ist das Einbrin-\ngen von Spermien auf k\u00fcnstlichem Wege \u2013 und 193 \nerhielten \u00fcberhaupt keine Behandlung. Danach brachten \n14 %, 23 % und von den \u00fcberhaupt nicht behandelten \nFrauen 17 % ein Kind zur Welt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Frau Herrmann, ich glaube, es ist \nheute deutlich geworden, dass die Paare, die sich dieser \nkomplizierten Behandlung unterziehen, den sehnlichen \nWunsch haben, Kinder zu bekommen; und wenn ich Sie \nnun h\u00f6re, dann sprechen Sie nur \u00fcber Dinge, die der \nSache entgegenstehen. \n\nSind Sie auch sonst bei der Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung so \nkonsequent, wie Sie es jetzt hier darstellen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df nicht, was das mit \nEmpf\u00e4ngnisverh\u00fctung zu tun hat. \n\nPeter Schowtka, CDU: Doch, das haben Sie doch gerade \ngesagt. Sie haben doch gerade die Form von Abtreibung \nerkl\u00e4rt, die dann stattfinden soll. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe gesagt, dass diese \nForm der k\u00fcnstlichen Befruchtung dazu f\u00fchren kann, dass \nFrauen in die Lage kommen, dar\u00fcber entscheiden zu \nm\u00fcssen, ob sie ein Kind abtreiben. Das habe ich gesagt \nund nichts anderes; und dar\u00fcber sprechen wir. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ja, aber Sie erkl\u00e4ren die ganze \nAngelegenheit \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wenn Sie bis zum Ende \nzuh\u00f6ren, dann werden Sie merken, wie ich zu diesem \nAntrag insgesamt stehe. Ich bin aber noch nicht am Ende. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Mit \nIhrem Antrag wollen Sie die Finanzierung verbessern. \nDabei wollen Sie \u2013 das habe ich der Presse entnommen, \nHerr Alexander Krau\u00df hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert \u2013 diese \nFinanzierung den Paaren zukommen lassen, die nach \n\u00a7 27a SGB V die H\u00e4lfte der Kosten f\u00fcr drei Versuche von \nder Krankenkasse erstattet bekommen, aber nur dann, \nwenn sie eigene Samenzellen verwenden. \n\nDamit werden \u2013 weil dieser Paragraf zugrunde liegt \u2013 nur \nEhepaare die F\u00f6rderung erhalten. Das sagen Sie zwar \nnicht explizit, aber das ist die logische Konsequenz. An \n\n 10548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndieser Stelle widerspreche ich aber Herrn Gerlach. Man \nk\u00f6nnte, auch ohne das Bundesgesetz zu \u00e4ndern, au\u00dferhalb \ndes SGB V unterst\u00fctzen. Dann w\u00fcrden Paare unter Um-\nst\u00e4nden nicht die gesamten Kosten erstattet bekommen, \naber m\u00f6glich w\u00e4re das, ohne das Bundesgesetz zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir pl\u00e4dieren an dieser Stelle f\u00fcr eine \u00d6ffnung. Wir sind \nder Ansicht, dass Kinderwunschbehandlungen nicht vom \nFamilienstand abh\u00e4ngig sein d\u00fcrfen. Zurzeit ist es so, dass \ndie Ethikkommission der Landes\u00e4rztekammer pr\u00fcft, ob \nnicht verheiratete Paare in stabiler Partnerschaft leben. \nDas ist die Voraussetzung \u2013 erst die Pr\u00fcfung und dann die \nZustimmung \u2013, um \u00fcberhaupt Ma\u00dfnahmen der k\u00fcnstli-\nchen Befruchtung zu bekommen. Das ist unabh\u00e4ngig \ndavon, ob wir das finanzieren oder nicht. \n\nF\u00fcr diese Pr\u00fcfung m\u00fcssen die Paare 150 bis 500 Euro \nbezahlen. Ich frage Sie: Mit welchem Recht darf die \nLandes\u00e4rztekammer hier t\u00e4tig werden? Da eine solche \nZugangsbeschr\u00e4nkung \u2013 um diese handelt es sich \u2013 \nmassiv in Grundrechte eingreift, darf in diesem Bereich \nausschlie\u00dflich der Gesetzgeber t\u00e4tig werden. Deshalb \nm\u00fcssen wir die \u00f6ffentliche Diskussion dazu f\u00fchren. \n\nWeitere Probleme ergeben sich daraus, dass es sich bei \nder assistierten Reproduktion um ein sehr komplexes \nVerfahren handelt, wie ich versucht habe darzustellen, das \nf\u00fcr die Menschen, die sich diesem Verfahren unterziehen, \neine gro\u00dfe Belastung bedeutet. Bei dieser Problematik \u2013 \nder Entscheidung vorher, der Begleitung und auch, wenn \nes nicht geklappt hat, der Begleitung danach \u2013 brauchen \ndie Paare Unterst\u00fctzung. Deshalb brauchen wir eine \npolitische Diskussion dar\u00fcber, dass wir die Paare nicht \neinfach zu den Reproduktionsmedizinzentren schicken, \nsondern ihnen Begleitung anbieten, die nach unserer \nAuffassung notwendig ist. \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten, was die Ursachen \nf\u00fcr eine ungewollte Kinderlosigkeit sind. Frau Pfeiffer hat \nes bereits gesagt. Vieles spricht daf\u00fcr, dass es Umweltein-\nfl\u00fcsse sind, teils ist es auch Stress und oft ist es schlicht-\nweg Unkenntnis. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen das Prob-\nlem ungewollter Kinderlosigkeit umfassend diskutieren. \nEine einfache Finanzierungsregelung f\u00fcr ausgew\u00e4hlte \nMenschen mit eigenem genetischem Material wird den \nindividuellen Problemen nicht gerecht. Wir werden einen \n\u00c4nderungsantrag einbringen, den ich dann begr\u00fcnden \nwerde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es wurden keine \nweiteren Diskussionsredner gemeldet. Ich frage die \nStaatsregierung. Frau Staatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Unser Haus setzt sich bereits \n\nseit mehreren Jahren in verschiedenen bundesweiten \nGremien daf\u00fcr ein, die Finanzierung der k\u00fcnstlichen \nBefruchtung zu verbessern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Bundesregierung wurde mit einem Bundesratsbe-\nschluss im Juli 2008 aufgefordert, den Rechtszustand vor \nInkrafttreten des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes \nwiederherzustellen. Dies ist bisher nicht geschehen. \nDamit werden wir uns aber nicht abfinden. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nSeit die Krankenkassen Kinderwunschbehandlungen nur \nnoch zu 50 % unterst\u00fctzen, werden bundesweit jedes Jahr \ncirca 6 000 Kinder weniger geboren. Warum? Weil vielen \nPaaren die \u00dcbernahme des hohen Eigenanteils nicht \nm\u00f6glich ist. Das wissen wir aus den R\u00fcckmeldungen von \nbetroffenen Paaren in Sachsen. \n\nDiese soziale Selektion wollen wir mindern. Wir wollen \nmehr Paaren die Erf\u00fcllung ihres Kinderwunsches erm\u00f6g-\nlichen. \n\n(Zustimmung des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDazu werde ich im Kabinett im Januar 2009 einen Richt-\nlinienentwurf vorlegen, der sich derzeit in der Abstim-\nmung befindet. Ich freue mich, dass die Koalitionsfrakti-\nonen diesem Thema gro\u00dfe Bedeutung beimessen und das \nnicht nur mit diesem Antrag, sondern \u2013 wie sie es bereits \nbewiesen haben \u2013 mit der gestern angesprochenen Ver-\ndopplung der im Regierungsentwurf eingeplanten Haus-\nhaltsmittel. \n\nDie Zuwendungsvoraussetzungen werden sich direkt an \ndas Sozialgesetzbuch V und die Richtlinien der Bundes-\n\u00e4rztekammer anlehnen. Das bedeutet unter anderem: Die \nPaare m\u00fcssen ihren Wohnsitz nachweisen. Es gibt be-\nstimmte Altersgrenzen, und \u2013 wie bereits angesprochen \u2013 \ndie Paare m\u00fcssen verheiratet sein. Die Zuwendungsvor-\naussetzungen sind also die gleichen wie die der Kranken-\nkassen. Das ist eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir sehr \nschnell und unb\u00fcrokratisch f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Wir werden \ndie Zuwendungen \u00fcber ein b\u00fcrgerfreundliches und un-\nkompliziertes Antragsverfahren vergeben, denn Paare in \ndieser Situation haben andere Probleme, als erneut For-\nmulare auszuf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch gehe davon aus, dass diese Unterst\u00fctzung zu Beginn \ndes II. Quartals 2009 zur Verf\u00fcgung stehen wird. Mit \ndiesem F\u00f6rderprogramm zur Kinderwunschbehandlung \nwird der Freistaat Sachsen nicht nur Vorreiter, sondern \nauch Stichwortgeber sein. Darauf deuten zumindest die \nzahlreichen interessierten Anfragen anderer Landesregie-\nrungen hin, die wir in den letzten Tagen erhalten haben. \n\nDieses Programm zeigt einmal mehr, dass Sachsen auf \ndem Weg zum familienfreundlichsten Bundesland ist. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 10549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Pfeiffer h\u00e4lt f\u00fcr \ndie Koalition das Schlusswort. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ein wenig komisch ist es schon in diesem \nhohen Haus. Jetzt haben wir Sachsen einmalig Geld f\u00fcr \neine solche tolle Sache eingestellt. Eigentlich erwarte ich \nvon allen Rednerinnen und Rednern \u2013 auch von der \nFrauen der Opposition \u2013, dass Sie ans Mikrofon gehen \nund sagen: Leute, das ist eine tolle Sache und deutsch-\nlandweit einmalig! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDarauf k\u00f6nnen wir Sachsen doch stolz sein, wir k\u00f6nnen \ndoch stolz sein auf den s\u00e4chsischen Haushalt. In einer \nzweiten Stufe k\u00f6nnten Sie, Frau Lauterbach oder Frau \nHerrmann, dann sagen: Dieses und jenes gef\u00e4llt mir nicht, \nhier und da k\u00f6nnten wir etwas \u00e4ndern. \u2013 Das ist alles \nm\u00f6glich und alles richtig, aber in erster Linie sollten wir \nsagen: Wir Sachsen sind klasse. Wir leisten uns etwas, \nwas sich die anderen L\u00e4nder nicht leisten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit dem vorliegenden Antrag setzen wir ein Signal f\u00fcr ein \nfamilien- und kinderfreundliches Sachsen. \n\nFrau Sch\u00fctz, wenn Sie mir das Wort im Mund herumdre-\nhen und sogar fast mit erhobenem Zeigefinger warnen \u2013 \nich habe meine Rede vor mir liegen \u2013, so muss ich eines \nsagen: Es war   e i n   Argument, warum wir den Kolle-\nginnen und Kollegen im Haushalts- und Finanzausschuss \nbeim Sozialhaushalt, aber auch im Parlament gesagt \nhaben: Wir wollen Geld f\u00fcr die k\u00fcnstliche Befruchtung \naus diesem und aus jenem Grund. Und hier war ein Grund \ndie Demografie. Also bitte drehen Sie mir nicht das Wort \nim Munde herum. Wir sind stolz auf uns. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass diese M\u00f6glichkeit dabei nur f\u00fcr Ehepaare und nicht \nf\u00fcr Lebensgemeinschaften und f\u00fcr gleichgeschlechtliche \nPartnerschaften gilt, ist durchaus legitim, durch das \nBundesverfassungsgericht gut begr\u00fcndet und von unserer \nFraktion auch so gewollt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Ehe ist wegen ihres besonderen rechtlichen Rahmens \nals eine Lebensbasis f\u00fcr ein Kind anzusehen, in der den \nKindeswohlbelangen besonders Rechnung getragen wird. \nDas soll auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie eheliche Bindung bietet einem Kind grunds\u00e4tzlich \nmehr rechtliche Sicherheit, von beiden Elternteilen \nbetreut zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Verabschiedung dieses \nDoppelhaushaltes wurden die Grundlagen f\u00fcr den Frei-\nstaat geschaffen. Auf Bundesebene besteht noch Hand-\nlungsbedarf. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir Sachsen \n\nbeim Bund etwas nachhelfen. Das haben wir schon oft \ngetan, und das werden wir wieder tun. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Zum Antrag der \nKoalition gibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Zun\u00e4chst stimmen \nwir \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \nDrucksache 4/14142, auf. Frau Herrmann wird ihn ein-\nbringen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Pfeiffer, es stimmt eben \nnicht, was Sie sagen. Im Haushalt stand nur ein Grund, \nund das war der demografische. Kein anderer Grund stand \ndort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd es stimmt nicht ganz, dass die Zahlen so zur\u00fcckge-\ngangen sind. Schauen Sie auf die von mir schon erw\u00e4hnte \nInternetseite. Dort k\u00f6nnen Sie sehen, dass zum Beispiel \n1998 reichlich 24 000 Erstbehandlungen pro Jahr vorge-\nnommen wurden. Die Zahl stieg dann bis zum Jahr 2003 \nsehr stark an. Der Grund daf\u00fcr ist, dass bereits bekannt \nwar, dass durch die Gesundheitsreform nur noch die \nH\u00e4lfte finanziert wird. Danach sind die Zahlen abgefallen, \nda viele Paare die Behandlung vorverlegt haben. Im \nJahre 2007 gab es 22 000 Erstbehandlungen. Also, 1998 \nreichlich 24 000, heute 22 000. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da m\u00fcssen \nSie mal mit den Betroffenen reden!) \n\n\u2013 Das habe ich auch gemacht. \u2013 Mit unserem \u00c4nderungs-\nantrag m\u00f6chten wir den Zugang zu reproduktionsmedizi-\nnischen Leistungen \u00f6ffnen, da wir nicht der Ansicht sind, \ndass einzig die Ehe ein Garant f\u00fcr gutes Aufwachsen von \nKindern ist. Wenn Sie das hier so voranstellen, bedeutet \ndas gleichzeitig, dass Sie allen anderen Partnerschaften \nunterstellen, dass sie kein guter Hort f\u00fcr das Aufwachsen \nvon Kindern sind. Das ist einfach nicht so. Die Tatsache \nist, dass mehr Kinder in diesem Land in nicht ehelichen \nals in ehelichen Partnerschaften geboren werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nOb einem das nun gef\u00e4llt oder nicht, man muss es zur \nKenntnis nehmen. Frau Orosz hat an dieser Stelle immer \nwieder gesagt: Familie ist dort, wo Kinder sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWenn Sie diesen Paaren die k\u00fcnstliche Befruchtung \nverweigern und wenn diese Definition die Ihre ist, ver-\nweigern sie gerade diesen Paaren, dass Familien entstehen \nk\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\n 10550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nWas ist, wenn der Partner g\u00e4nzlich unfruchtbar ist? Eine \nBehandlung der Frau mit fremdem Sperma wird von den \nKrankenkassen nicht finanziert. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber \nunterhalten, ob wir das wollen oder nicht. \n\nEs gibt Paare, die dann eine sogenannte heterologe \nInsemination vornehmen lassen. Die Kosten tragen sie \nselbst. Das Problem aber ist, dass wir keine rechtliche \nRegelung dazu haben, sodass Kinder, die aus diesem \nVerfahren hervorgegangen sind, nicht wissen, wer ihr \nVater ist. Genau daf\u00fcr brauchen wir eine Regelung. Dazu \nhaben Sie auch nichts gesagt. \n\nNach unserer Auffassung brauchen wir ebenso eine \numfassende psychosoziale Beratung und Begleitung. \nDazu habe ich schon gesprochen. Die Schwangerschafts-\nkonfliktberatungsstellen, die f\u00fcr Beratung rund um \nSchwangerschaft, Kinder und Familien zust\u00e4ndig sind, \nsind unserer Meinung nach in der Lage, Paare auf diesem \nWeg zu begleiten. \n\nAls letzter Punkt ist mir wichtig: Die Ursachen ungewoll-\nter Kinderlosigkeit \u2013 das sagte ich schon \u2013, aber auch ihre \nFolgen sind weitgehend ungekl\u00e4rt. Ich habe eine Studie \ngelesen, in der auf die erh\u00f6hte Gefahr von Geb\u00e4rmutter-\ntumoren nach Hormonbehandlung hingewiesen wird. Bei \ndem Verfahren ICSI \u2013 Intracytoplasmatische Spermienin-\njektion \u2013 ist eine erh\u00f6hte Gefahr von Fehlbildungen zu \nverzeichnen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nH\u00e4ufig kommt es bei k\u00fcnstlicher Befruchtung zu Fehlge-\nburten. Deshalb ist es f\u00fcr unsere Entscheidung notwendig, \ndass wir \u00fcber den Stand der Forschung informiert werden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \nGehen Sie mal zu den Betroffenen!) \n\nWir wollen dar\u00fcber informiert werden. Genau das kann \neine Studie leisten. Deshalb wollen wir mit unserem \n\u00c4nderungsantrag erreichen, dass eine Studie vorgelegt \nwird, die den derzeitigen Forschungsstand zusammen-\nfasst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen uns, abseits \nvon demografischen \u00dcberlegungen, des Themas der \nungewollten Kinderlosigkeit annehmen. Das ist die \nUnterst\u00fctzung, die sich Menschen in einer solchen Situa-\ntion w\u00fcnschen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag kann jetzt Stellung genommen werden. Frau \nPfeiffer, bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Wir werden die Punkte 1 bis 4 ablehnen; wir werden \nalso nicht zustimmen. \n\nPunkt 1. Wie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe, sind wir der \nMeinung, dass k\u00fcnstliche Befruchtung nur bei verheirate-\nten Ehepaaren infrage kommt. \n\nPunkt 2. Die Richtlinien sind von der Bundes\u00e4rztekammer \nvorgegeben. Das kann in Sachsen nicht ausgehebelt \nwerden. \n\nPunkt 3, Rechtsanspruch f\u00fcr Menschen auf psychosoziale \nBeratung. Wer jemals in einer Kinderwunschpraxis war, \nwei\u00df, dass, bevor \u00fcberhaupt alles losgeht, er mindestens \nf\u00fcnfmal an einem Beratungsgespr\u00e4ch teilnehmen muss. \nDie Beratung ist also gegeben. \n\nPunkt 4. Es gibt bereits einige gute Studien. Wir werden \nuns im Gesundheitsausschuss sicher dar\u00fcber unterhalten, \nsodass wir dann gemeinsam dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Die FDP-Fraktion wird sich beim \nAntrag der GR\u00dcNEN der Stimme enthalten. Wir unter-\nst\u00fctzen nat\u00fcrlich, dass die Finanzierung der attestierten \nReproduktion auch f\u00fcr unverheiratete Paare m\u00f6glich sein \nsollte. Allerdings legen wir Wert darauf, dass es eine \nPartnerschaft ist und dass Kinder ihre Bezugspersonen \nhaben. \n\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich Ihren Punkt 3, dass die \npsychosoziale Beratung und Begleitung in diesem Fall \nerfolgen sollte. \n\nVon daher werden wir uns insgesamt enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zum gleichen Antrag \nspricht Frau Lay; bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion kann diesem \n\u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\nDie Punkte 1 und 2 dieses \u00c4nderungsantrages haben die \ngleichen Intentionen wie der \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion, den wir gleich noch einbringen werden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss die Finanzierung k\u00fcnstlicher \nBefruchtung, unabh\u00e4ngig vom Familienstand und vom \nVorliegen eines Trauscheins und eines Eheringes, finan-\nziert werden. Ich bin \u00fcber die \u00c4u\u00dferungen der CDU \neinigerma\u00dfen irritiert und kann mir nicht vorstellen, dass \nder Koalitionspartner SPD dieses antiquierte Familienbild \nmittr\u00e4gt. \n\nBei den Punkten 3 und 4 im \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\nNEN geht es um Rechtsanspr\u00fcche und nicht um Ver-\npflichtung zur Beratung. Diese Punkte finden ebenfalls \nunsere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zu diesem Antrag \nkann ich keine weiteren Wortmeldungen sehen. Dann \n\n 10551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nbitte ich die Linksfraktion, ihren \u00c4nderungsantrag einzu-\nbringen. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Werte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren! Frau Pfeiffer, wir \nhaben in der Haushaltsdebatte Ihrem Antrag auf Erh\u00f6hung \ndieser Haushaltsstelle zugestimmt. Wir unterst\u00fctzen schon \ndiese Forderung, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \nDann sagen Sie es doch mal!) \n\ndas muss Ihnen bewusst sein. Aber Geld allein reicht nicht \naus. Wir erwarten, dass auch Sie einem modernen Famili-\nenbild Rechnung tragen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Was verstehen Sie denn unter modern?) \n\nund auch Paaren ohne Trauschein die M\u00f6glichkeit ein-\nr\u00e4umen und sie nicht ausschlie\u00dfen, ihren Kinderwunsch, \nden sie dringend haben, zu erm\u00f6glichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas f\u00fchrt doch zu Zwangsehen!) \n\nDas ist unser Anliegen, und dem sollten Sie zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu noch \nDiskussionsbedarf? \u2013 Frau Pfeiffer, bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich werden wir \ndiesem Antrag der Linksfraktion nicht zustimmen. F\u00fcr \nuns ist die beste Beziehung Vater, Mutter, Kind in einer \nehelichen Partnerschaft. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der \nLinksfraktion \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion: Das schafft Zwangsehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile \nFrau Herrmann das Wort f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Wir werden diesem Antrag zustimmen, obwohl \ner nicht so weit geht wie unserer. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz darauf eingehen. Glauben \nSie denn wirklich, dass Paare, die den Zuschuss zur \nk\u00fcnstlichen Befruchtung in Anspruch nehmen wollen, \nnicht in der Lage sind, sich einen Trauschein zu besorgen? \nGlauben Sie wirklich, dass diese nicht auf diese Idee \nkommen k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nDie viel bessere Vorsorge daf\u00fcr, dass eine Partnerschaft \nf\u00fcr das Aufwachsen eines Kindes gut ist, ist eine Beglei-\ntung und eine Beratung. Das haben wir in unserem Antrag \nvorgeschlagen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nJeder kann sich einen Trauschein holen und ihn vorwei-\nsen, um damit in den Genuss dieses Zuschusses zu kom-\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ein letztes Mal \nspricht die einreichende Fraktion. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist wirklich sehr bedauerlich, dass \ndie CDU daran festh\u00e4lt, die F\u00f6rderung k\u00fcnstlicher Be-\nfruchtung an den Trauschein zu binden. Es waren aber \nauch ganz klare Aussagen, dass die CDU in Sachsen nicht \nbereit ist, ihr antiquiertes Familienbild zu modernisieren \nund dass der Koalitionspartner SPD dieses antiquierte \nFamilienbild offensichtlich mittr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEin letztes Wort, meine Damen und Herren: Als Linke \nbeantragen wir selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das will ich noch \neinmal klarstellen, weil hier dauernd von Paaren die Rede \nist \u2013, dass jede Frau mit unerf\u00fclltem Kinderwunsch diesen \nAnspruch auf Leistungserweiterung bei k\u00fcnstlicher \nBefruchtung hat. Ich finde es unertr\u00e4glich, dass insbeson-\ndere von der CDU hier immer wieder die Erziehungsleis-\ntung von Alleinerziehenden indirekt oder direkt diskrimi-\nniert wird. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas kann einfach nicht der Fall sein. Dieser Rechtsan-\nspruch muss f\u00fcr jede Frau gelten, und Sie k\u00f6nnen sich \nvorstellen, dass jede Frau, die Mutter werden m\u00f6chte, \nverantwortungsvoll genug ist, um selbst zu entscheiden, \nunter welchen Bedingungen sie ihr Kind gro\u00dfziehen \nm\u00f6chte. \n\n(Volker Bandmann, CDU: In der DDR \nwar es so, dass \u2026 Das ist doch die Wahrheit! \u2013 \n\nStarke Unruhe \u2013 Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Pfeiffer, ich \nerteile Ihnen jetzt zum letzten Mal in dieser Debatte zu \ndem \u00c4nderungsantrag das Wort. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Danke, Frau Vorsitzende. \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Lay, ich h\u00e4tte mir \ngew\u00fcnscht, Sie w\u00e4ren zur Debatte hier im Saal gewesen \nund h\u00e4tten die Reden geh\u00f6rt, dann h\u00e4tten Sie \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie sind vorhin gerade gekommen; w\u00e4ren Sie hier \ngewesen, h\u00e4tten Sie jetzt anders argumentieren k\u00f6nnen. \n\nWir bleiben bei unserer Meinung. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Sie sind genauso \nantiquiert wie Ihr Familienbild!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, bitte. \n\n 10552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Anhaltende starke Unruhe) \n\nBitte, meine Damen und Herren! \n\nJohannes Gerlach, SPD: Nachdem sich Herr Porsch \nabgeregt hat, w\u00fcrde ich gern noch etwas zu diesem \n\u00c4nderungsantrag von der PDS sagen \u2013 ganz besonders zu \nden dreimaligen Wiederholungen von Frau Lay, dass sie \nder Meinung ist \u2013 Sie haben sich dar\u00fcber so sehr erbost \u2013, \ndass wir das Ganze auch so sehen und mittragen w\u00fcrden. \nSie waren im Saal, haben Sie gerade gesagt. Ich wei\u00df \nnicht, ob Sie nur k\u00f6rperlich anwesend oder auch geistig \nda waren. Vielleicht haben Sie meinen Redebeitrag dazu \ngeh\u00f6rt, dann m\u00fcssen Sie bitte einfach zur Kenntnis \nnehmen, dass Koalitionspartner unterschiedliche Meinun-\ngen \u00e4u\u00dfern, und die werden nicht dadurch verkleistert, \ndass Sie dreimal etwas Unwahres behaupten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nDarf ich die Linksfraktion um Ruhe bitten! \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE \nin der Drucksache 4/14142 und ich bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungs-\nantrag dennoch abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion auf in der \nDrucksache 4/14165, der die Neufassung des Ursprungs-\nantrages begehrt. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch nicht best\u00e4tigt \nworden. \n\nIch rufe den NPD-Antrag auf, der die Anf\u00fcgung eines \nzweiten Punktes begehrt. Das habe ich vorhin vergessen, \npardon, aber er war schon eingebracht. Er liegt Ihnen vor \nin der Drucksache 4/14167; Dr. M\u00fcller hatte ihn in seiner \nRede schon eingebracht. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag ebenfalls nicht best\u00e4tigt. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den urspr\u00fcngli-\nchen Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD in der \nDrucksache 4/12794. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimm-\nenthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen damit den Tages-\nordnungspunkt 2 beenden. \n\nWir treten jetzt in die Mittagspause ein und setzen unsere \nBeratung um 14:15 Uhr fort. \n\n (Unterbrechung von 13:15 bis 14:15 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie nach der \nMittagspause wieder zur Beratung zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nOptionen und Verhandlungsstand der Staatsregierung zur Rettung des \nChipherstellers Qimonda und seines Dresdner Standortes \n\nDrucksache 4/13930, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach CDU, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile Herrn Zais \ndas Wort. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Flath, gut, dass Sie da \nsind \u2013 im noch leeren Haus kurz nach der Mittagspause. \nIch h\u00e4tte mir heute Morgen gew\u00fcnscht, dass der Zweck \nIhres Besuches in Br\u00fcssel auch Qimonda, besonders \nseiner Zukunft, gegolten h\u00e4tte. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nIch hoffe, es war nur eine Vergesslichkeit, keine Grund-\nhaltung, die ich Ihnen dennoch unterstellen muss. W\u00e4h-\nrend Koch oder Beck wegen ihrer insolvenzgef\u00e4hrdeten \nOpel-Werke die Bundesregierung \u00f6ffentlich unter Druck \nsetzen und an der Rettung ihrer Werke keinen Zweifel \nlassen, wird in Sachsen \u00fcber die Presse jeden Tag eine \nneue Sau zum Thema Qimonda durchs Dorf getrieben. \n\nNach der ersten Aussage von Wirtschaftsminister Jurk \u2013 \nohne die Gro\u00dfen geht der Standort nicht; was zumindest \nals Hilfe oder Pr\u00fcfung zu verstehen war \u2013 \u00e4u\u00dferte wenige \nTage sp\u00e4ter Ministerpr\u00e4sident Tillich im \u201eHandelsblatt\u201c \u2013 \nleider ist er jetzt nicht anwesend \u2013, er l\u00e4sst sich nicht \nerpressen, und pr\u00e4sentiert einen koreanischen Investor als \nL\u00f6sung. Aufatmen in der Belegschaft. Gut so! Die Staats-\nregierung l\u00e4sst sich vom schlechten Management nicht \nvorf\u00fchren. \n\nAm n\u00e4chsten Morgen ist diese Meldung aber auch schon \nwieder Makulatur: Der koreanische Konkurrent demen-\ntiert verwundert, da er doch niemals Interesse bekundet \nhat, da es kein Gespr\u00e4ch gegeben h\u00e4tte. \n\nSeine Verluste dr\u00fccken auch ihn, kapitalistische Hoffnung \nmacht sich breit, bald kann ein St\u00fcck Absatzmarkt neu \nverteilt werden. Ich k\u00f6nnte die Aufreihung der wider-\nspr\u00fcchlichen Meldungen fortsetzen, zeigt es doch: Keiner \nvon Ihnen sagt, wo die Reise hingehen soll. \n\nMeine Damen und Herren, was ist das f\u00fcr ein ungl\u00fcckli-\nches, ja j\u00e4mmerliches Agieren der Staatsregierung in einer \n\n 10553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nsolch prek\u00e4ren Situation. Sie t\u00e4uschen politische Aktionen \nvor, ohne dass Sie eine wirkliche Strategie erkennen \nlassen. Zw\u00f6lf Jahre lang haben Sie die entstandene \nChipindustrie gefeiert. Es ist Ihr Leuchtturm \u2013 der einzige \nin Europa \u2013, der ganze Stolz einer damals allein regieren-\nden CDU in Sachsen. Mit 1,5 Millionen Euro Subventio-\nnen wurde ein Technologiestandort aufgebaut, \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Milliarden!) \n\n\u2013 Milliarden, richtig, danke, Herr Wirtschaftsminister \u2013, \nder heute mit 1 200 Firmen und 44 000 Arbeitspl\u00e4tzen \n\u00fcber ganz Sachsen gern als Silicon Sachsen oder Saxony \nausgewiesen wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion \u2013 in \nAnbetracht der leeren Fraktionsreihen \u2013: Der \n\nWirtschaftsminister hat gar keine Fraktion mehr!) \n\nGesamtinvestitionen 9 Milliarden Euro, 270 Firmen, \nForschungsinstitute, Universit\u00e4ten und Hochschulen sind \nin dieser Kooperationsplattform vereint. Nicht alles ist in \nGefahr, aber ein Herzst\u00fcck steht in Dresden auf dem \nSpiel. Mit nunmehr 3 200 Mitarbeitern ist Qimonda \nsp\u00e4testens noch bis Mitte n\u00e4chsten Jahres der gr\u00f6\u00dfte \nprivate Arbeitgeber in Dresden. \n\nIch frage mich, warum es Ihnen bei diesen Fakten schwer-\nf\u00e4llt, sich eindeutig zu diesem Standort zu bekennen, f\u00fcr \nseinen Erhalt bedingungslos zu k\u00e4mpfen. \n\nIhre Ministerpr\u00e4sidentenkollegen, Herr Tillich, zeigen zu \nihren Opel-Werken eine andere Flagge. \n\nWir haben in den Aussch\u00fcssen seit Oktober die Pr\u00fcfung \naller Rettungsoptionen gefordert. Bisher wurden wir nur \nvertr\u00f6stet. Nunmehr haben Sie ein Gutachten und k\u00f6nnen \nuns, aber besonders den Besch\u00e4ftigten von Qimonda eine \ng\u00fcltige Antwort geben. \n\nAm meisten hofft die Belegschaft, der Staat m\u00f6ge Teilha-\nber werden, um damit eine Kontrolle, eine neue Form der \nAufsicht und damit ein ver\u00e4ndertes Management zu \nerm\u00f6glichen. Solche Aussagen sprechen f\u00fcr sich. \n\nIch leugne es nicht: Die Lage ist schwierig, die L\u00f6sung \nteuer und mit hohem Risiko verbunden. \n\nNein, Versprechen verlangen wir nicht, wohl aber die \nEinbeziehung des Landtages in die zu treffenden Ent-\nscheidungen. Diese ist n\u00e4mlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDenken Sie daran: Wer nicht k\u00e4mpft, der hat schon \nverloren. \u2013 Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 jetzt sind Sie da \n\u2013, und Sie, Herr Wirtschaftsminister, geben derzeit ein \nVerliererduo ab, weil bei Ihnen nicht der Wille zum Erhalt \ndes Standortes Dresden erkennbar ist und von Ihnen kein \nklares Bekenntnis zu diesem Standort ausgeht. Entschei-\nden m\u00fcssen Sie sich auf jeden Fall, heute, sp\u00e4testens \nmorgen. Sie entkommen dieser Entscheidung nicht. \n\nWelche M\u00f6glichkeiten hat Sachsen? Der Weg \u00fcber die \nEU-Beihilferegelung bleibt meines Erachtens verschlos-\nsen, trotz Gutachten des ifo-Instituts. Ein weiteres Anfle-\nhen der EU wird nicht viel bringen, Herr Tillich, obwohl \n\nich \u2013 wie Sie \u2013 die Hoffnung nicht aufgebe und Ihre \nAktivit\u00e4ten unterst\u00fctze. \n\nZweite M\u00f6glichkeit: Der Bund hilft. Keiner kennt das \nErgebnis Ihres Gespr\u00e4chs mit Wirtschaftsminister Glos. \nDenkt er mehr an die Mutter \u2013 Infineon \u2013, weil sie in \nM\u00fcnchen sitzt? Druck der Staatsregierung auf die Bun-\ndesregierung kann kein Sachse erkennen. \n\nDritte M\u00f6glichkeit: Man findet mit Infineon/Qimonda \nselbst einen Finanzinvestor, der die neue Technologie mit \nInvestitionen in die Produktion \u00fcberf\u00fchrt und damit \nQimonda eine Zukunft gibt. Ich sage: Das ist unwahr-\nscheinlich, denn Qimonda sucht mit Infineon schon zwei \nJahre, und so viele Interessenten gibt es nicht; das bewei-\nsen die Absagen in den letzten Tagen. Dennoch w\u00e4re das \nf\u00fcr den Freistaat aus verschiedenen Gr\u00fcnden die beste \nL\u00f6sung. \n\nBleibt die vierte M\u00f6glichkeit: Der Freistaat hilft \u00fcber eine \nBeteiligung oder staatliche Hilfe und erh\u00e4lt \u2013 bei h\u00f6chs-\ntem Risiko \u2013 den s\u00e4chsischen Chipstandort. Unter \u201eRisi-\nko\u201c verstehe ich nicht nur den hoch subventionierten \nMarkt, sondern auch die schnell wechselnden Marktbe-\ndingungen f\u00fcr die DRAM-Technik, die hohe Aufwendun-\ngen in der Entwicklung und der Fertigungstechnik erfor-\ndern, will man Spitze bleiben. Ich denke auch an die \nzuerst eingetretene harte Absatzkrise weltweit. Es ist \nkeine g\u00fcnstige Zeit f\u00fcr einen solchen Neuanfang. \n\nDagegen sind die Kosten der Insolvenz aufzurechnen. \nDazu z\u00e4hlen nicht nur die verlorenen Gelder, sondern \nauch der unwiederbringliche Verlust von Tausenden \nArbeitspl\u00e4tzen an einem Hightech-Standort, wobei wir die \neinseitige Leuchtturmausrichtung immer als riskant, ja als \nfatal kritisiert haben. Wir waren nicht gegen Leuchtt\u00fcrme, \naber immer gegen die Art Ihrer F\u00f6rderpolitik, die Sie als \nCDU betrieben haben. Die Leuchtturmpolitik ist eben \nnicht auf eine breite Branchenentwicklung ausgerichtet. \nKonzerne der Automobil- und der Chipindustrie wurden \nvorrangig mit Milliardensubventionen angelockt. Durch \neine solche monostrukturierte Abh\u00e4ngigkeit ist Sachsens \nWirtschaft heute krisenanf\u00e4lliger denn je. \n\nNichts anderes erleben wir im Moment. Wenn die Leucht-\nt\u00fcrme beim ersten Sturm umknicken, erlauben wir Ihnen \ngerade jetzt die Flucht nicht. Sie sind nicht nur Opfer, \nsondern auch T\u00e4ter. Deshalb stehen Sie in der Verantwor-\ntung. \n\nWenn ich heute den Erhalt einfordere, dann deshalb, weil \nbeim Untergang von Qimonda die Folgen \u2013 wie immer \u2013 \ndie Abwanderung hoch qualifizierter Ingenieure, ein \nlangsames Absterben nicht unbedeutender Forschungsein-\nrichtungen in Dresden und dar\u00fcber hinaus viele Arbeitslo-\nse w\u00e4ren. Wir hinterlie\u00dfen der n\u00e4chsten Generation \nweniger Zukunftschancen. \n\nDarum kann Geld nicht die alleinige Entscheidungsgrund-\nlage sein. Der Freistaat verzeichnet gegenw\u00e4rtig unge-\nplante Mehrausgaben f\u00fcr den City-Tunnel, die den ge-\nw\u00fcnschten 500-Millionen-Euro immer n\u00e4her kommen. \nH\u00f6ren Sie mit dessen Bau auf? Nat\u00fcrlich nicht. Selbst \n\n 10554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndieser Verlust w\u00e4re nicht so tragisch wie der drohende \nVerlust des Chipstandortes. Die Schlie\u00dfung Qimondas \nk\u00e4me einer politischen Bankrotterkl\u00e4rung gleich. Der \nAufbau Ost nach CDU-Muster in Sachsen w\u00e4re endg\u00fcltig \ngescheitert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\nWollen Sie das wirklich, Herr Tillich? \n\nMeine Damen und Herren! Wir verlangen mit unserem \nBerichtsantrag eine klare Botschaft von der Staatsregie-\nrung: Wohin soll die Reise gehen? Welches Konzept \nverfolgt die Staatsregierung? Welche Mittel sollen zu \nwelchem Preis eingesetzt werden? Welche Verantwortung \n\u00fcbernimmt die Staatsregierung, um Kontrolle und Mit-\nsprache zu sichern? \n\nWir fordern Mut zum Erhalt des Chipstandortes und einen \nSchutzschirm f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bei Qimonda und \nseinen Zulieferern. \n\nDanke. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es l\u00e4uft so, wie man es sich \nvorgestellt hat. Ich bin davon ausgegangen, dass sich die \nLinksfraktion so, wie wir es erlebt haben, platzieren \nw\u00fcrde. Der Linksfraktion geht es nicht wirklich um die \nRettung dieses Unternehmens und eine vern\u00fcnftige \nZukunft f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, sondern darum, aus der \naktuellen Entwicklung politisches Kapital zu schlagen. \nDas wurde am Schluss Ihrer Rede \u00fcberdeutlich, als Sie \ndie Pleite der CDU-Politik hier in Sachsen an die Wand \nmalten, wenn denn Qimonda \u00fcber den Jordan ginge. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nNa klar, was denn sonst?) \n\nEs geht um etwas ganz anderes. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nUm Menschen geht es!) \n\nEs ist schon so, dass wir vor der Aufgabe stehen, vor allen \nDingen Arbeitspl\u00e4tze zu retten. \n\nWenn ich Ihren Antrag lese, stelle ich fest, dass Sie einen \nBericht zu Aktivit\u00e4ten haben wollen. Das mag in gewis-\nsem Umfange gehen. Aber Sie wollen zu Vorhaben, \nPl\u00e4nen und Rettungsoptionen die Details erfahren. Auch \nich kenne sie nicht. Das werden wir tunlichst diskret \nbehandeln. Vor allem die in der Staatsregierung Aktiven \nwerden das im Blick behalten m\u00fcssen. Dem naivsten \nMitb\u00fcrger ist klar, dass man \u00fcber solche Dinge nicht auf \ndem gro\u00dfen Platz verhandelt, sondern dass vieles im \nkleinen K\u00e4mmerlein ablaufen muss. Anderenfalls w\u00fcrde \nman Verhandlungspositionen von vornherein aufgeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiesbez\u00fcglich, so meine ich, w\u00e4ren auch Sie von der \nLinksfraktion einer gr\u00f6\u00dferen Sachlichkeit verpflichtet. \n\nEs geht tats\u00e4chlich um eine gro\u00dfe Zahl von Arbeitspl\u00e4t-\nzen, n\u00e4mlich ungef\u00e4hr um ein Zehntel dessen, was bei uns \nim Bereich der Mikroelektronik gewachsen ist. \u00dcbrigens \nhaben die vergangenen sechs Jahre 50 % dieses Wachs-\ntums an Arbeitspl\u00e4tzen gebracht. Wir haben es also mit \neiner \u00e4u\u00dferst erfolgreichen Entwicklung zu tun. Jetzt geht \nes darum, diese zu verstetigen. \n\nNun stehen wir vor der Frage: K\u00f6nnen wir uns f\u00fcr staatli-\nches Geld so einfach Zukunft kaufen? Oder kaufen wir \nden verz\u00f6gerten Tod auf Raten? Das ist das, was f\u00fcr den \nSteuerzahler in keiner Weise attraktiv sein kann. \n\nZun\u00e4chst m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, wo Qimonda technologisch \nsteht und wie sich der Markt darstellt. Technologisch \ngesehen hat Qimonda mit BWL tats\u00e4chlich mindestens \neinen gro\u00dfen Joker. BWL steht in diesem Fall nicht f\u00fcr \nBetriebswirtschaftslehre \u2013 sie w\u00fcrde manchmal auch ein \nSt\u00fcck weit helfen; in diesem Punkt hilft sie allein uns \nnicht \u2013, sondern f\u00fcr \u201eBuried Wordline\u201c. Mit dieser Tech-\nnologie sind kleinere Speicher schneller und billiger zu \nproduzieren. Wenn das dann noch mit dem \u00dcbergang von \nder 65-Nanometer-Technologie auf die 46-Nanometer-\nTechnologie verbunden ist, dann kann man bis etwa Ende \nn\u00e4chsten Jahres die Kosten pro Speicherschaltkreis \nhalbieren. \n\nWenn Sie Ihren eigenen Computer mit einem neuen \nSpeicherriegel aufger\u00fcstet haben, wissen Sie, dass Sie vor \neinem halben Jahr vielleicht 20 Euro f\u00fcr das Gigabyte \nbezahlen mussten; inzwischen bekommen Sie den glei-\nchen Speicherriegel f\u00fcr 10 Euro. Das Produkt von Qi-\nmonda mag 14 Euro kosten, weil es ein Qualit\u00e4tsprodukt \nist. Dennoch beschreibt das den rasanten Verfall der \nPreise. \n\nHinzu kommt der verbesserte Grafikspeicher GDDR 3, \nmittlerweile zu GDDR 5 entwickelt und damit dreimal \nschneller als das vorangegangene Produkt. \n\nIch sehe, was die Technologie angeht, mit Sorge, dass die \nSerialisierung der Ein-/Ausgabe der Speicherschaltkreise, \nan der viele gro\u00dfe Konkurrenten intensiv arbeiten, zumin-\ndest in diesem Falle ohne Qimonda l\u00e4uft. \n\nWo sind wir im Markt? Das ist tats\u00e4chlich das Feld im \nElektronikmarkt, das am deutlichsten, am h\u00e4rtesten \ndiesem sogenannten Schweinezyklus unterliegt, also \nzyklische \u00dcberproduktion, Preisverfall, Marktbereinigung \nund all das, was dann an Problemen daraus resultiert. \n\nDie Frage ist: Wie ist das Einzelunternehmen dem ganzen \nwirtschaftlich gewachsen? Wir wissen, wie andere welt-\nweit dieses Thema bew\u00e4ltigen, n\u00e4mlich durch grenzenlose \nSubventionierung. Ich w\u00fcnschte mir manchmal den \nNeelie Kroes f\u00fcr die gesamte Welt. Dann w\u00e4re das Ge-\nsch\u00e4ft einfacher. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nBez\u00fcglich dieser Frage Subventionswettbewerb schlagen \nauch zwei Herzen in meiner eigenen Brust. Im Grundsatz \n\n 10555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nbrauchen wir diese Steuerung, die hin zu einem geringe-\nren Subventionsanteil im Wirtschaftsleben f\u00fchrt, anderer-\nseits muss man sich im Klaren dar\u00fcber sein \u2013 wir haben \ndar\u00fcber ausreichend diskutiert \u2013, dass es eben hier darum \ngeht, europ\u00e4ische Wettbewerbspositionen gegen\u00fcber \nanderen Regionen der Welt zu sichern. Da m\u00fcssen wir \ndiese Thematik ein klein wenig anders sehen, als dies die \nWettbewerbskommissarin sonst sieht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch bin, meine Damen und Herren, genauso wie andere \nwohlmeinende Leute der Auffassung, dass wir diesen \nKampf um die Rettung des Unternehmens f\u00fchren m\u00fcssen. \nEs geht um die Arbeitspl\u00e4tze. Es geht um die Kompeten-\nzen, die die Menschen haben, die in diesem Unternehmen \nt\u00e4tig sind. Es geht auch, meine Damen und Herren, um \ndie Frage, Massenproduktion hier bei uns weiterhin am \nLeben zu erhalten, weil n\u00e4mlich mit der M\u00f6glichkeit, eine \nwettbewerbsf\u00e4hige Massenproduktion zu leisten, auch \nwiederum Kompetenzen zusammenh\u00e4ngen, n\u00e4mlich im \nBereich des Anlagenbaues, des Anlagenbetriebes usw., die \nuns helfen, diesbez\u00fcglich technologisch vorn dabei zu \nbleiben, also Massenproduktion als Technologietreiber. \n\nLassen Sie mich ein Drittes nennen, sicherlich nicht so \nhervorragend, aber ein St\u00fcck m\u00fcssen wir auch im Blick \nhaben, ob wir eine ausreichende Versorgungssicherheit \nunserer Wirtschaft haben, denn man wei\u00df nicht, wie sich \ndie Verh\u00e4ltnisse in der Welt entwickeln. Da ist es g\u00fcnstig, \nwenn Europa einen Fu\u00df mit in der T\u00fcr hat. \n\n(Beifall bei der SPD und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWorum geht es nun im Detail? F\u00fcr die Europ\u00e4ische Union \nist klar, wir m\u00fcssen uns hier eine Flexibilit\u00e4t in der \nBewertung durch die Europ\u00e4ische Union w\u00fcnschen und \nfordern, und wir m\u00fcssen einfach bez\u00fcglich der Subventi-\nonsrahmenbedingungen und Bewertungen Flexibilit\u00e4t \ngewinnen. \n\nF\u00fcr uns gilt eines: Es muss ein tragf\u00e4higes Konzept f\u00fcr \ndie Zukunft geben, sonst hilft staatliches Geld, so viel Sie \nauch hineinsch\u00fctten, am Ende nicht. Ohne Konzept l\u00e4uft \nes nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Linksfraktion) \n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, dass die bisherige Mutter, die n\u00e4m-\nlich drei Viertel der Anteile h\u00e4lt, also Infineon, hier nicht \naus der Verantwortung entlassen werden kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie muss das leisten, was ihrerseits zu leisten ist. \n\nWenn Sie schon einmal das Thema Insolvenz an die Wand \ngemalt haben, dann muss man wissen, es gibt nicht nur \nKosten der Insolvenz f\u00fcr die Arbeitnehmer, sondern auch \nf\u00fcr die unternehmerische Seite. Das muss man mit in \nRechnung stellen, wenn wir dabei Unterst\u00fctzung leisten, \nInfineon von diesen Kosten bei der Fortf\u00fchrung des \nUnternehmens zu entlasten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Rasch, Sie \ngestatten sicher eine Zwischenfrage? \n\nHorst Rasch, CDU: Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Werter Kollege \nRasch! Sie haben gerade vom Konzept gesprochen. Ich \nmuss fragen: Wer hat eine andere Meinung gegen\u00fcber \nIhrer Aussage aufgestellt? Wer soll das Konzept machen? \n\nHorst Rasch, CDU: Sie haben politische Bekenntnisse \ngefordert. Politische Bekenntnisse sind gut, politische \nBekenntnisse helfen in diesem Fall ohne ein klares \nKonzept und vertragliche Regelungen mit allen Beteilig-\nten beim besten Willen nicht. \n\nIch habe also die zwei Voraussetzungen genannt. Wenn \ndiese erf\u00fcllt sind, halte ich staatliches Engagement f\u00fcr \nm\u00f6glich und sinnvoll. Dann bin ich davon \u00fcberzeugt, dass \nsowohl in der Staatskanzlei als auch im Wirtschafts- und \nim Finanzministerium die Fachpartner vorhanden sind, \ndie notwendig sind, um so ein Projekt, was sicher ein \nkompliziertes Projekt ist, ins Ziel zu f\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nNachfrage. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ich bedanke mich \nf\u00fcr die reiche Wortwahl. Ich habe Sie nur gefragt, von \nwem Sie ein Konzept erwarten. \n\nHorst Rasch, CDU: Die Politik wird zwar ihrerseits den \neinen oder anderen Aspekt an \u00dcberlegungen beisteuern \nk\u00f6nnen, aber am Ende m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Fachleute das \nKonzept bringen. Das kann man durch Gutachten verifi-\nzieren, was ja auch geschieht, aber die haupts\u00e4chlich \nkonzeptionellen \u00dcberlegungen sind von denjenigen zu \nleisten, die das Gesch\u00e4ft kennen und seit Jahren betreiben. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Das ist richtig. Von \ndem Besitzer Qimonda, Infineon, wollen sie ein Konzept. \nNun habe ich die Frage an Sie: Wirkt die Staatsregierung \nhier? Wir wissen das ja nicht. \n\nHorst Rasch, CDU: Ich kann Ihnen diese Frage nicht \nbeantworten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sie gegebenenfalls an \nden Minister stellen. Ich meine aber grunds\u00e4tzlich: Das, \nwas Sie in Ihrem Antrag an \u00f6ffentlicher Verhandlung in \naller Breite fordern, ist nicht das, was uns in diesem Falle \nhilft. Uns hilft ein schlagkr\u00e4ftiges Verhandeln der Ent-\nscheidungstr\u00e4ger der Staatsregierung. Dazu habe ich \nZutrauen, n\u00e4mlich dass unsere Leute das tun, was not-\nwendig ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Brangs, bitte. \n\n 10556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Tat ist es so, dass es auch zur \nPolitik geh\u00f6rt, dass man als Opposition auf Dinge auf-\nspringt, weil man damit dokumentieren will, dass man \nwei\u00df, wie die Probleme im Land aussehen. Insofern war \nso ein Antrag zu erwarten. Die Frage ist nur, ob das, was \nzu dem Antrag durch den Kollegen Zais ausgef\u00fchrt \nwurde, wirklich sehr hilfreich ist, um die Situation vor \nallem im Interesse der Besch\u00e4ftigten zu einem gl\u00fcckli-\nchen Ende zu bringen. \n\nDas eine, was Herr Zais hier noch einmal gesagt hat, war \nein Vorwurf: Warum hat sich die Staatsregierung nicht so \nklar eingesetzt, wie Koch bei Opel? Woher wissen Sie, \ndass das nicht so ist? Glauben Sie eigentlich, dass sich nur \ndadurch, dass man die Boulevardpresse bedient und \nPressekonferenzen wie in Hessen macht, sich irgendetwas \nin den Unternehmen verbessert hat? Glauben Sie nicht \nernsthaft, dass es besser ist, dass man eine Verhandlungs-\nstrategie w\u00e4hlt, an deren Ende ein Ergebnis steht, dass die \nUnternehmen in Sachsen bleiben und die Arbeitspl\u00e4tze \nerhalten werden? Mir ist lieber, dass der zweite Fall \neintritt, und nicht, dass wir uns dar\u00fcber unterhalten \nm\u00fcssen, wer medial welche Wirkungen erzielt und ob der \nMinisterpr\u00e4sident oder Thomas Jurk weniger zitiert \nwerden zum Thema Qimonda als Koch in Hessen zu \nOpel. \n\nWenn Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen davon sprechen, dass es \nkein klares Bekenntnis zu Dresden und zu Sachsen \ngegeben hat, so habe ich aus den Verlautbarungen, die ich \ngelesen habe, genau das Gegenteil festgestellt. Sowohl \nThomas Jurk als auch der Ministerpr\u00e4sident wollen alles \ndaf\u00fcr tun, dass dieser Standort gesichert wird und erhalten \nbleibt. Es l\u00e4uft eine Reihe von Gespr\u00e4chen, mit denen \nman versuchen wird, eine Entscheidung zu treffen, dass \nQimonda hier \u00fcberleben kann. \n\nDeshalb glaube ich, dass dieser Antrag nicht hilfreich ist, \num die Situation so zu l\u00f6sen, dass man am Ende sagen \nkann, wir haben gemeinsam f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr \nden Standort gestritten. Sie versuchen als Linke, wieder \nden schwarzen Peter zu verteilen, bevor wir \u00fcberhaupt ein \nErgebnis von der Staatsregierung vorgelegt bekommen \nhaben. Wir haben in der Tat mit der s\u00e4chsischen Mikro-\nelektronik, mit dem Cluster der s\u00e4chsischen Mikroelek-\ntronik, mit rund 1 200 Unternehmen und 40 000 Besch\u00e4f-\ntigten eine besondere Verantwortung. Es ist nat\u00fcrlich auch \nrichtig, dass das, was bei Qimonda passiert, alle Alarm-\nzeichen auf Rot gestellt hat. Alle, die sich in den letzten \nJahren f\u00fcr die Ansiedlung solcher Unternehmen eingesetzt \nhaben, sind wahrscheinlich auch diejenigen, die Interesse \ndaran haben, dass es weitergeht. Qimonda hat selbst \nreagiert und einen Plan vorgelegt, einen Restrukturie-\nrungs- und Kostensenkungsplan, in dem man vom Ver-\nkauf von Unternehmensbeteiligungen und der Entlassung \nvon 3 000 Mitarbeitern weltweit, davon 950 in Dresden, \nund auch von Anlagenschlie\u00dfung in Virginia spricht. Das \ndokumentiert mehr oder weniger eine dramatische Situa-\ntion. \n\nMit einer so einschneidenden Umstrukturierung verfolgt \nein Unternehmen das Ziel, dass man nach wie vor f\u00fcr \nInvestoren attraktiv bleibt. Es geht auch darum, dass die \nZukunft des Standortes Dresden mit auf der Tagesordnung \nsteht. \n\nEs ist richtig, es gab in den letzten Wochen kaum einen \nTag, an dem nicht das Thema Qimonda in den \u00f6ffentli-\nchen Medien vertreten war. \n\nWir haben uns bereits im November-Plenum als Koalition \nmit dem Thema auseinandergesetzt. Soweit ich mich \nerinnern kann, hat sich auch der Wirtschaftsausschuss, \ndem ich angeh\u00f6re, mit diesem Thema auseinandergesetzt. \nEs gab ganz konkrete Nachfragen sowohl an den Staats-\nminister Jurk als auch an seinen Staatssekret\u00e4r. Es ist so \ngewesen \u2013 so kann ich mich erinnern \u2013, dass dazu Aus-\nkunft gegeben worden ist, dass aber gleichzeitig darum \ngebeten worden ist, dass man nicht alle Dinge breit \naustragen kann. Das liegt nun einmal in der Natur der \nSache. Deshalb hat man um Verst\u00e4ndnis gebeten, dass \nman das Gesamtanliegen verstanden hat, dass man als \nStaatsregierung handeln will, dass die Gespr\u00e4che laufen, \naber dass man nur das berichten kann, womit man nicht \ndas Gesamtergebnis gef\u00e4hrdet. \n\nIch bin mir aber sicher, dass wir genau in dieser Frage \nauch im Ausschuss fortlaufend weitere Einzelheiten zu \nverschiedenen Vorg\u00e4ngen als Information her\u00fcbergereicht \nbekommen. Insofern glaube ich, dass es nicht hilfreich ist, \nhier zu unterstellen, die Staatsregierung habe kein Interes-\nse, das Parlament und die Aussch\u00fcsse zu beteiligen. \nGenau das Gegenteil ist der Fall. \n\n(Beifall der Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, \nund Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nWenn es also so ist, dass diese vielen Gespr\u00e4che, die \nstattgefunden haben, nur einen Sinn haben, n\u00e4mlich dass \nwir gemeinsam versuchen, dieses Unternehmen und damit \nauch die Arbeitspl\u00e4tze zu retten, wenn es so ist, dass es \nneben der Staatsregierung, neben den Fraktionen auch \nGespr\u00e4che mit den Beteiligten gibt, das hei\u00dft mit den \nGewerkschaften, mit Besch\u00e4ftigtenvertretern, der Ge-\nsch\u00e4ftsleitung oder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, dann ist es doch \nwirklich so, dass alle im Moment eines versuchen: ihre \nHausaufgaben zu machen, im Rahmen ihrer M\u00f6glichkei-\nten die Hausaufgaben zu machen, die sie k\u00f6nnen. Dabei \nsind unsere M\u00f6glichkeiten als Parlamentarier begrenzt \nund beschr\u00e4nkt. Die Staatsregierung hat schon mehrfach \nin der \u00d6ffentlichkeit gesagt, sie werde alles daransetzen, \ndass dieser Standort gesichert wird. \n\nAber \u2013 und jetzt kommt der gro\u00dfe Moment \u2013 nun erinnere \nich an unsere Debatte von heute Morgen. Wir haben uns \nheute Morgen \u00fcber die Frage von Ursache und Wirkung \nunterhalten, \u00fcber Finanzkrise, Bankenkrise, Unterneh-\nmenskrise und Managementkrise. Man muss immer genau \nabw\u00e4gen und \u00fcberlegen, wenn es darum geht, dass man \nSteuergelder einsetzt: Wer hat die Situation verschuldet? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 10557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nIst es vertretbar, dass man mit Steuergeldern Manage-\nmentfehler ausb\u00fcgelt und dass man ein Signal an andere \nUnternehmen aussendet: Wenn es hart auf hart kommt \nund ihr habt das Ding in den Sand gesetzt, dann kommt \nder Staat und gibt euch das Geld, damit es weitergeht? \nDas kann doch wirklich nicht im Interesse der Sache sein. \n\nWir haben auch f\u00fcr andere Bereiche Verantwortung zu \ntragen. Dabei muss man genau hinsehen und mit Finger-\nspitzengef\u00fchl an die Sache herangehen und \u00fcberlegen, ob \nman in diesem konkreten Fall einen solchen Weg gehen \nkann. \n\nDeshalb macht es Sinn neben dem, was mein Kollege \nRasch zum Thema EU schon gesagt hat, ob man die EU \nins Boot bekommt oder nicht \u2013 ich halte viel davon, dass \ndas so ist, damit man hinterher nicht einen R\u00fcffel be-\nkommt f\u00fcr das, was man getan hat; Stichwort Beihilfe \u2013, \ndass man die Gespr\u00e4che f\u00fchrt; und dass die Bundesregie-\nrung daran beteiligt werden muss, ist, glaube ich, auch \nunstrittig. Es geht im Wesentlichen darum, dass man \n\u00fcberlegen muss, wenn es eine existenzielle Krise in der \nChipindustrie gibt, wenn es so ist, dass die Produktions-\nkosten derma\u00dfen gesunken sind, dass die Produkte, die \ndort erarbeitet werden, auf dem Weltmarkt nicht mehr die \nPreise erzielen, was man tun kann, den Standort zu \nsichern und ihn gleichzeitig wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. \n\nEs macht doch keinen Sinn \u2013 ich h\u00e4tte fast gesagt, f\u00fcr ein \ntotes Pferd, aber das will ich nicht tun, das w\u00e4re ein \nfalscher Vergleich \u2013, f\u00fcr ein krankes Pferd noch einmal \nein neues Zaumzeug und einen neuen Sattel zu kaufen, \num dann zu sehen, dass es damit doch in die Knie geht. \n\nMan muss doch genau \u00fcberlegen: Wie geht man mit dem \nGeld um? Wo setzt man das Geld ein? Was ist am Ende \ndie sichere \u00dcberlegung, dass man wei\u00df, damit hat man \nden Wettbewerb f\u00fcr das Unternehmen weiter gestaltet? \nMan wei\u00df, dass man damit eine Zukunftsf\u00e4higkeit f\u00fcr das \nUnternehmen herstellt. \n\nAber \u2013 das will ich zum Schluss doch noch sagen \u2013 all \ndas, was wir hier gerade machen, ist mehr oder weniger, \nin die gro\u00dfe Glaskugel zu sehen. Wir sind an den Gespr\u00e4-\nchen nicht beteiligt. Aber wir wissen schon aus Sicht der \nLinksfraktion, wer schuld ist, wenn es nicht funktioniert. \nIch h\u00e4tte lieber einen vollkommen anderen Ansatz. \n\nIch bin mir sicher, dass die Staatsregierung ihr Bestes \nversucht. Ich bin mir auch sicher, dass wir alles daran \nsetzen werden, sowohl Qimonda als auch die s\u00e4chsischen \nZulieferer in Sachsen zu unterst\u00fctzen. Und ich bin mir \nebenfalls sicher, dass wir genau hinsehen m\u00fcssen, wenn \nwir Steuermillionen einsetzen: Welche Verantwortung \nhaben wir dort gegen\u00fcber dem Steuerzahler? Insofern ist \nf\u00fcr mich heute dieser Antrag auch mit Blick darauf, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 dass die Verhandlungen hinter \nverschlossenen T\u00fcren laufen m\u00fcssen und nicht \u00fcber die \nPresse ausgetragen werden, eigentlich wenig hilfreich. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, und \nvereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Immer; bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Brangs, eine \nFrage zum Ende Ihres Redebeitrages. Ich habe verlangt, \ndass der Landtag einbezogen wird. Sie haben jetzt gesagt, \nSie vertrauen der Staatsregierung. Sind Sie dagegen, dass \nim Landtag, nachdem das Gutachten jetzt vorliegt, auch \nim Ausschuss gemeinsam dar\u00fcber gesprochen wird? \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Zais, ich habe genau das \nGegenteil gesagt. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Nein. \n\nStefan Brangs, SPD: Aber Sie versuchen nat\u00fcrlich, das \nanders darzustellen. Ich habe gesagt: Das Parlament ist \ndurch den Wirtschaftsausschuss informiert. Wir haben im \nWirtschaftsausschuss sowohl im Oktober als auch im \nNovember \u2013 ich w\u00fcrde gern antworten, dann k\u00f6nnen Sie \neine n\u00e4chste Frage stellen \u2013 das Thema behandelt. Es ist \nAuskunft gegeben worden, und zwar einmal vom Minister \nund im zweiten Fall vom Staatssekret\u00e4r. Er hat gesagt, er \nbittet darum, dass man jetzt nicht alle Details im Aus-\nschuss austr\u00e4gt, weil es auch um Firmengeheimnisse \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nund andere Fragen geht. Deshalb, glaube ich, ist das \nParlament schon lange beteiligt. Ich meine, dass dieser \nAntrag wenig hilfreich ist. Insofern bitte ich darum, dass \nSie ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion, \nHerr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die Herren in M\u00fcnchen hatten Zeit, viel Zeit. \nFast zehn Jahre lang durfte der Vorstand von Infineon so \nziemlich alles ausprobieren, was die moderne Betriebs-\nwirtschaftslehre hergibt. \n\nMal wurde diversifiziert, dann wurde unvermeidlicher-\nweise globalisiert, zuletzt standen die Kernkompetenzen \nim Mittelpunkt der Bem\u00fchungen. Mit Ausnahme eines \neinzigen Jahres waren die Ergebnisse entt\u00e4uschend. Nie \naber waren die Ergebnisse so schlecht wie im Gesch\u00e4fts-\njahr 2007/2008. Wohl selten zuvor hat ein DAX-Konzern \nso schlechte Zahlen vorgelegt wie Infineon am \n3. Dezember dieses Jahres. \n\n 10558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nEs war nicht nur der astronomische Jahresverlust, der die \nAnalysten schockierte. Als noch d\u00fcsterer und bedrohli-\ncher wurde der Ausblick empfunden, nach dem Infineon \neinen Umsatzr\u00fcckgang von mindestens 15 % und einen \nnochmals h\u00f6heren Verlust im kommenden Gesch\u00e4ftsjahr \nerwartet. \n\nDer mit Abstand h\u00f6chste Verlustanteil innerhalb des \nInfineon-Konzerns von 3 Milliarden Euro weist die \nTochter Qimonda aus, der nach Einsch\u00e4tzung des Vor-\nstandsvorsitzenden Peter Bauer im M\u00e4rz 2009 das Geld \nausgehen wird, falls keine Hilfe von au\u00dfen kommt. \n\nQimonda ist inzwischen f\u00fcr Infineon wegen des dramati-\nschen Kursverfalls nichts mehr wert. Wie Finanzvorstand \nMarkus Schr\u00f6der eingestand, wurde der Buchwert der \nAktie von 2,80 Dollar auf Null reduziert. Die gesamte \nBuchwertabschreibung im abgelaufenen Gesch\u00e4ftsjahr \nbetr\u00e4gt damit 1,3 Milliarden Euro. \n\nTrotzdem kann Qimonda dem Halbleiterkonzern in naher \nZukunft noch weitere bilanzielle Lasten verursachen. \nZwar erwartet Infineon keinen weiteren Einfluss der \nSpeicherchiptochter mehr auf das Ergebnis, Schr\u00f6der \nwies aber auf einen Wertberichtigungsbedarf von zuletzt \n187 Millionen Euro im Zusammenhang mit unrealisierten \nW\u00e4hrungseffekten im Falle einer Trennung hin. \n\nDie wirtschaftliche Situation bei Qimonda ist nicht nur \nein \u00fcber dem gesamten Elbtal und Dresden schwebendes \nDamoklesschwert, da Infineon inklusive seiner Tochter \nder gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber Ostsachsens ist und in dieser \nRegion rund 5 000 Menschen besch\u00e4ftigt, sie ist auch eine \nschallende wirtschaftspolitische Ohrfeige f\u00fcr alle Landes-\nregierungen seit der Wiederbegr\u00fcndung des Freistaates. \n\nDie Ansiedlung von Infineon und Qimonda am Dresdner \nStadtrand wurde Mitte der Neunzigerjahre von der Politik \nnoch frenetisch gefeiert. Es wurde behauptet, dass diese \nAnsiedlung der Beweis f\u00fcr die angeblich so hohe Wirt-\nschaftskompetenz der Regierung Biedenkopf sei. Das \nWort vom Silicon Saxony machte die Runde. \n\nDieser alberne Anglizismus \u00fcberdeckt aber blo\u00df die \nTatsache, dass der vermeintliche Erfolg der Halbleiterin-\ndustrie eine blo\u00dfe Scheinbl\u00fcte war, die mit horrenden \nSubventionszahlungen in Milliardenh\u00f6he erkauft wurde \nund die am Tropf eines launischen Weltmarktes hing, der \nst\u00e4ndig zwischen Boom und Depression oszillierte. \n\nDas Gerede vom Silicon Saxony \u00fcberdeckte weiter, dass \nder Halbleiterstandort Dresden g\u00e4nzlich von den soge-\nnannten Schweinezyklen der Prozessor- oder Speicher-\nmarktproduktion abhing und der so hoch gelobte Halblei-\nterleuchtturm Dresden schon immer eher einem wackli-\ngen und einsturzgef\u00e4hrdeten Turmbau zu Babel glich. \n\nEs ist schlichtweg ersch\u00fctternd, wenn man in einem \nArtikel der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 28.10.2008 lesen \nmuss, dass jeder Arbeitsplatz bei Qimonda angeblich \neine Million Euro gekostet haben soll. Was h\u00e4tte man mit \ndiesem Geld nicht alles machen k\u00f6nnen, um eine krisen-\nfeste, besch\u00e4ftigungsintensive, breit aufgestellte Wirt-\n\nschaftsstruktur in Dresden und im oberen Elbtal zu \nf\u00f6rdern?! \n\nSchon jetzt besch\u00e4ftigen nach Angaben des Statistischen \nLandesamtes die mittelst\u00e4ndischen Firmen mit bis zu \n250 Besch\u00e4ftigten doppelt so viele Leute wie die wenigen \nGro\u00dfbetriebe, die es im Umkreis von Dresden gibt. Schon \njetzt also ist der Dresdner Mittelstand der Arbeitsplatzmo-\ntor der Region, der seine gro\u00dfen wirtschaftlichen Leistun-\ngen ohne Milliardensubventionen erbringt. Warum hat \nman beim Aufbau des IT-Standortes Dresden nicht die \nkleinen Spezialisten und anwendungsbezogenen Mittel-\nst\u00e4ndler gef\u00f6rdert, die Krisen in ihrer Nische \u00fcberleben \nund im Abschwung Stabilit\u00e4t bieten? \n\nDas alles hat die Staatsregierung auf fahrl\u00e4ssigste Weise \nunterlassen, obwohl klar war, dass die subventions- und \nweltmarktabh\u00e4ngigen Leuchtt\u00fcrme in den s\u00e4chsischen \nMetropolen schnell verl\u00f6schen werden, wenn die Welt-\nwirtschaft in eine Krise ger\u00e4t, genauso wie wir das jetzt \nerleben. Es reicht ganz und gar nicht, wenn Sie, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, nun ins andere Extrem verfallen und \ngeheimnistuerisch warnen, dass der Freistaat Sachsen sich \nnicht von Qimonda und seiner Konzernmutter Infineon \nerpressen lassen d\u00fcrfe. So einfach d\u00fcrfen Sie es sich bitte \nsch\u00f6n auch nicht machen. \n\nDie verfehlte F\u00f6rderpolitik der von Ihrer Partei dominier-\nten Staatsregierung der letzten 20 Jahre ist in hohem \nMa\u00dfe verantwortlich f\u00fcr die weder tragf\u00e4higen noch \nnachhaltigen Wirtschaftsstrukturen am Halbleiterstandort \nDresden. Sie k\u00f6nnen sich jetzt nicht wie der letzte s\u00e4chsi-\nsche K\u00f6nig Friedrich August III. mit einem nonchalanten \n\u201eMacht doch eiern Dreck alleene!\u201c aus der Aff\u00e4re ziehen, \nwenn es allein bei Infineon und Qimonda um \n5 000 Arbeitspl\u00e4tze, um 5 000 Existenzen geht und Sie als \ns\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident daf\u00fcr verantwortlich sind, \nSchaden von den 5 000 Existenzen abzuwenden. Nehmen \nSie sich ein Beispiel an Ihrem hessischen Kollegen und \nParteifreund Roland Koch, der auf den Hilferuf von Opel \nhin einen landeseigenen B\u00fcrgschaftsschirm in dreistelli-\nger Millionenh\u00f6he aufspannte, um Arbeitspl\u00e4tze in \nHessen zu sichern. Vergessen wir nicht, Dresden ist \n\u00e4hnlich stark von Infineon, Qimonda und AMD abh\u00e4ngig \n,wie R\u00fcsselsheim, Bochum oder Eisenach von Opel \nabh\u00e4ngig sind. \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, dass Sie den Landtag \u00fcber den Ver-\nhandlungsstand wirklich ernsthaft unterrichten, endlich \nein tragf\u00e4higes Rettungskonzept vorlegen und dabei die \nRenditeziele und Ums\u00e4tze nennen, die mittel- oder lang-\nfristig erreicht werden sollen. Legen Sie auch endlich die \nKarten in Bezug auf die angeblich stattfindende Erpres-\nsung durch Qimonda auf den Tisch und h\u00f6ren Sie auf, in \nraunenden Andeutungen zu sprechen. Wenn Sie erpresst \nwerden, dann, bitte sch\u00f6n, nennen Sie uns hier Ross und \nReiter; wenn Sie aber nicht erpresst werden, h\u00f6ren Sie \nauf, die Verhandlungen durch solche unn\u00f6tigen Einlas-\nsungen zu erschweren. \n\nDie NPD-Fraktion wird nat\u00fcrlich f\u00fcr den Antrag stimmen. \nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n 10559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Der Erhalt eines einzelnen bestimmten \nUnternehmens um des Unternehmens willen kann nicht \nstaatliche Aufgabe sein. Im Fokus staatlicher Politik steht \nder Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen, aber auch der Erhalt eines \nTechnologiestandortes, wie wir ihn hier in Dresden haben. \nMein Gesch\u00e4ftspartner Christian Steinbach und ich \u2013 und \nich hoffe, auch die Staatsregierung \u2013 wissen, \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\n\u2013 dass ein Unternehmen nur langfristig \u00fcberlebt \u2013 \nHerr Brangs, Sie wissen das auch \u2013, wenn es Gewinne \nmacht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nManagementfehler durch die Politik auszugleichen ist der \nverfehlte Weg. \n\nWir haben heute geh\u00f6rt, dass es sich auch im Fall Qimon-\nda um Managementfehler handelt. Es ist eben nicht nur \ndie Finanzkrise, wie Sie zu Recht gesagt haben, \nHerr Brangs, nicht nur eine allgemeine Wirtschaftskrise, \nsondern Unternehmen, die nicht gut aufgestellt sind, \nreagieren in Krisenzeiten anf\u00e4lliger. So ein Beispiel ist \nQimonda. Hier wurden Innovationen und Investitionen \nvers\u00e4umt. Das r\u00e4cht sich in schlechteren Zeiten. Aber \nwenn es eine Unterst\u00fctzung des Staates gibt, muss auch \nklar sein, dass das Unternehmen mit der Unterst\u00fctzung \nund einem Konzept mittelfristig wieder auf Erfolgskurs \nkommt. Ansonsten investieren wir in ein sterbendes \nUnternehmen und nicht in die Zukunft. \n\nSchauen wir uns an, wie es gelaufen ist. Am 27.10.2008 \nhat das Qimonda-Management verlauten lassen, Sachsen \npr\u00fcfe eine Teilverstaatlichung. Wohlgemerkt war es nicht \ndie Staatsregierung, sondern das Management von Qi-\nmonda. Der Konzern k\u00f6nne ja Aktien ausgeben und diese \nan den Freistaat verkaufen. So hat man sich das vorge-\nstellt, um das Unternehmen zu retten. Herr Jurk, ich kann \nmir nicht vorstellen, dass Sie teilverstaatlichen wollen. \nIch kann mir auch nicht vorstellen, Herr Brangs, dass Sie \ndas wollen. Nur, anstatt diesem Ansinnen des Manage-\nments kraftvoll entgegenzutreten, Herr Jurk, haben Sie \nquasi am 01.12.2008 hastig beigepflichtet, indem Sie \ngesagt haben, zur staatlichen Hilfe gebe es keine Alterna-\ntive. Genau das ist der Punkt, den ich kritisiere. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: \nDas ist aber wahr!) \n\nHerr Brangs, Sie k\u00f6nnen nicht kritisieren, dass Herr Koch \neine Politik von Pressekonferenzen macht, und wenn Herr \nMinister Jurk genauso eine Ank\u00fcndigung macht, dann \nfinden Sie das in Ordnung. Man muss Gleiches bitte auch \ngleich bewerten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Brangs, Sie haben heute Morgen in der Aktuellen \nDebatte vor blindem Aktionismus gewarnt. Was war es \naber dann, was der Minister gemacht hat? Das war doch \nblinder Aktionismus. Der Minister hat heute Morgen in \nder Aktuellen Debatte gesagt, die Politik muss ma\u00dfvoll \nreagieren, \u2013  \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig!) \n\n\u2013 richtig dosiert reagieren. Ihr Blankoscheck, zur staatli-\nchen Hilfe gebe es keine Alternative, war weder eine \nma\u00dfvolle Reaktion noch richtig dosiert. Das ist die Kritik, \ndie ich hier \u00fcbe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben Erwartungen geweckt, die Sie letztendlich nicht \nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das ist das Dilemma der Staatsregierung \nin der jetzigen Diskussion. \n\nHeute Morgen haben Sie auch die Bindung der GA-\nF\u00f6rderung an Arbeitspl\u00e4tze angesprochen. Sie haben \ngesagt, Sie haben die Bindung der GA-F\u00f6rderung an die \nArbeitspl\u00e4tze reduziert, um das F\u00f6rderinstrument zu \nvereinfachen und mehr M\u00f6glichkeiten zu schaffen. Herr \nJurk, Sie waren es doch nach dem Regierungswechsel und \nihrer Aufnahme in die Regierung, der die F\u00f6rderung an \nneue Arbeitspl\u00e4tze gekn\u00fcpft hat. Jetzt korrigieren Sie das. \nWir begr\u00fc\u00dfen das selbstverst\u00e4ndlich, aber den Fehler \nhaben doch Sie urspr\u00fcnglich gemacht! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch kann durchaus nachvollziehen, Herr Ministerpr\u00e4sident \nTillich, dass Sie jetzt wegen der Forderungen auf Distanz \nzu Qimonda gegangen sind und damit auch auf Distanz zu \nIhrem Wirtschaftsminister. Es kann eben keine Rettung \num jeden Preis geben. Ich freue mich, Herr Minister Jurk, \ndass Sie diese Position \u00fcbernommen haben. Es kann \nwirklich keine Rettung um jeden Preis geben. Wir wissen \nauch, dass wir bei einer weiteren Forderung von Qimonda \nEU-beihilferechtliche Probleme haben. Auch das haben \nwir in diesem Hohen Hause schon diskutiert. \n\nMan muss innerhalb der Industrie auch unterscheiden, um \nwelche Technologien es sich handelt. Gerade in der \nHalbleiterbranche gibt es einen sehr schnellen Rhythmus \nbei neuen Technologien. Innovationen m\u00fcssen sehr \nschnell stattfinden. Das hei\u00dft, man muss solche Industrien \ngegebenenfalls anders bewerten als zum Beispiel die \nSchwerindustrie. Wenn es begr\u00fcndete Hoffnungen auf den \nErhalt der Arbeitspl\u00e4tze g\u00e4be, best\u00fcnden gute Argumente, \nmit der EU zu reden, um zu einer anderen F\u00f6rderung zu \nkommen. \n\nEs macht keinen Sinn, Herr Kollege Zais, in ein Unter-\nnehmen nur um des \u00dcberlebens willen zu investieren. Ich \nhalte auch die Insolvenz f\u00fcr eine Chance, denn wir k\u00f6nn-\nten F\u00f6rdermittel zur\u00fcckfordern. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nWir k\u00f6nnten mit diesen F\u00f6rdermitteln \u2013  \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der Linksfraktion) \n\n 10560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n\u2013 in neue und zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze investieren. \nIch kann mir sehr gut vorstellen, dass diese Arbeitspl\u00e4tze \nweit, weit sicherer w\u00e4ren, als es die bei Qimonda jetzt \nsind. Das hei\u00dft, auch das ist ausdr\u00fccklich eine Alternative \nder Politik. Deswegen tut Politik gut daran, sich nicht im \nVorfeld auf irgendetwas festzulegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der \nFrage Qimonda ist die Staatsregierung derzeit wirklich \nnicht zu beneiden; denn die Kernfrage \u201eRetten oder nicht \nretten, und, wenn ja, wie?\u201c ist alles andere als leicht zu \nbeantworten. \n\nAn die Linksfraktion gewandt: Die Frage Qimonda ist \nauch nach meinem Daf\u00fcrhalten zu diffizil, um sie hier im \nPlenum sachgerecht zu diskutieren. Daf\u00fcr sind die Aus-\nsch\u00fcsse der bessere Ort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP \n\u2013 Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Kollege Hahn, Sie verlangen doch nicht ernsthaft, dass \ndie Staatsregierung in ihrem Bericht alle Karten auf den \nTisch legt. Darin bin ich mir mit den Kollegen Rasch und \nBrangs v\u00f6llig einig. Das w\u00fcrde die Verhandlungsposition \ndeutlich schw\u00e4chen und damit uns allen auf die F\u00fc\u00dfe \nfallen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder SPD und der FDP) \n\nAber zu Ihrer Beruhigung: Dem Antrag werden wir \ngleichwohl zustimmen. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, Industrie-, Haushalts- und \nStandortpolitik, Arbeitsmarktpolitik, Konjunktur- und \nSubventionspolitik und dazu noch eine geh\u00f6rige Prise \nSpieltheorie, also die Lehre vom strategischen Handeln \u2013 \nalle diese Bereiche sind von der Frage \u201eRettung ja oder \nnein?\u201c betroffen, und die verschiedenen Politiken und \nBereiche lassen sich schlicht nicht widerspruchsfrei zu \neiner Politik, zu einem einzigen Ziel zusammenfassen. \nVielmehr bestehen Zielkonflikte und Widerspr\u00fcche, die \nsich nur schwer aufl\u00f6sen lassen. \n\nW\u00fcrden wir nur auf die Marktanalysten h\u00f6ren, w\u00e4re die \nEntscheidung einfach. Die \u00dcberproduktion an Speicher-\nchips ist zurzeit enorm. Die f\u00fchrenden Chiphersteller sind \nalle in den roten Zahlen. Die Schlie\u00dfung von Qimonda \nw\u00e4re aus dieser Sicht eine Marktbereinigung. \n\nDie Risiken einer Rettung sind tats\u00e4chlich betr\u00e4chtlich. \nDer bereits vorhandene weltweite Subventionswettlauf in \nder Chipindustrie k\u00f6nnte vollends aus dem Ruder laufen \nmit derzeit noch nicht absehbaren k\u00fcnftigen Folgen f\u00fcr \n\ndie beteiligten Staaten und ihre Steuerzahler. Wir wissen \nja bereits aus dem Beispiel von Airbus und Boeing, wie \nteuer und letztlich unkalkulierbar Subventionswettl\u00e4ufe \nwerden k\u00f6nnen. Und wer mag schon ernsthaft beurteilen, \nob eine einmalige Spritze f\u00fcr Qimonda ausreicht oder ob \nwir dauerhaft zuschie\u00dfen m\u00fcssen, um den Standort \nDresden zu retten? Wer mag beurteilen, wie lange und \nwie scharf die Wirtschaftskrise die Weltkonjunktur \ndr\u00fccken wird? Denn nicht zuletzt von der globalen wirt-\nschaftlichen Entwicklung wird es abh\u00e4ngen, wie stark und \nwie lange die Chipindustrie weltweit in den roten Zahlen \nverharrt. Kein Mensch wei\u00df heute, ob eine Rettung von \nQimonda nicht zum Fass ohne Boden wird. \n\nAuf der anderen Seite ist ganz klar: Es steht sehr viel auf \ndem Spiel, der Einsatz ist hoch. Es geht um Tausende von \nArbeitspl\u00e4tzen. Neben Qimonda haben ja auch AMD und \nInfineon den Abbau von insgesamt 2 300 Arbeitspl\u00e4tzen \nangek\u00fcndigt. Das ist ein Viertel des Bestandes hier in \nDresden. Es geht also um den Standort Dresden. Es geht \nauch um die Zukunft der europ\u00e4ischen Chipindustrie, die \nhier in Dresden ihren wichtigsten Platz gefunden hat. \nJeder zweite europ\u00e4ische Mikrochip, jeder f\u00fcnfte weltweit \nkommt aus Dresden \u2013 noch! \n\nEs geht bei der Mikroelektronik um eine Basistechnologie \nf\u00fcr die Zukunft vieler anderer Branchen. Es geht um die \nStabilisierung des Vertrauens der Bev\u00f6lkerung in Zeiten \neiner globalen Finanz- und Wirtschaftskrise. Und es geht \nauch um so etwas wie die Beibehaltung einer Konkur-\nrenzsituation im Bereich der Chipindustrie zwischen \nAsien, den USA und Europa, von der die Abnehmer \nprofitieren. \n\nAlle diese Gr\u00fcnde lassen unsere Fraktion zu der \u00dcberzeu-\ngung kommen: Wir m\u00fcssen versuchen, Qimonda zu \nretten; nicht um jeden Preis nat\u00fcrlich, aber, so bitter es ist, \ngegebenenfalls um einen sehr hohen Preis. Ich wei\u00df nicht, \nwie hoch dieser Preis sein kann. Ich wei\u00df nur eines: Wenn \ndie Staatsregierung es nicht zugelassen h\u00e4tte, dass die \nS\u00e4chsische Landesbank zur Spielbank gemacht wird, \nh\u00e4tten wir jetzt mehr finanziellen Spielraum zur Unter-\nst\u00fctzung einer Zukunftsbranche. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nDass sich das Management von Qimonda gegen\u00fcber der \nStaatsregierung nicht gerade geschickt verhalten hat, ist \noffenkundig. Das Durchsickern von Zahlen war bestimmt \nauch nicht f\u00f6rderlich f\u00fcr das Finden einer tragf\u00e4higen \nL\u00f6sung. Aber trotzdem: Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, \nHerr Wirtschaftsminister Jurk, Ihre Aufgabe ist das \nVerhandeln und nicht der Schlagabtausch \u00fcber die Me-\ndien. Ihre Aufgabe ist es, den Bund ins Boot zu holen, \ndenn die Bundesregierung ist bei dieser Aufgabe genauso \ngefordert wie die EU mit ihren f\u00fcr die Mikroelektronik \nungeeigneten Beihilferegelungen. \n\nIch und meine Fraktion, wir w\u00fcnschen Ihnen dabei \nErfolg, damit nicht bei einem wichtigen Leuchtturm das \n\n 10561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nLicht ausgeht, sondern Qimonda als Teil des Mikroelek-\ntronikstandortes Sachsen bestehen bleibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNoch einmal zur Klarstellung: Der Zweck unseres Antra-\nges ist, dass die Staatsregierung uns berichtet, wie nach \ndem Eingang des Gutachtens \u00fcber m\u00f6gliche Hilfsoptionen \nihre Pl\u00e4ne aussehen, um dem Standort der Chipindustrie \nin Dresden und speziell Qimonda zu helfen. \n\nIch wei\u00df, dass es in diesem Falle tats\u00e4chlich keine einfa-\nche L\u00f6sung geben wird. Dennoch sehen wir uns veran-\nlasst, danach zu fragen, zumal eben auch widerspr\u00fcchli-\nche \u00c4u\u00dferungen aus der Staatsregierung in den Medien \nverbreitet worden sind. Da zitiere ich nur einmal Herrn \nMinisterpr\u00e4sidenten Tillich, der in den letzten Tagen mit \nseinen \u00c4u\u00dferungen deutlich hat erkennen lassen, dass die \nStaatsregierung eher auf die L\u00f6sung durch einen dritten \nInvestor hofft und setzt und weniger auf eine vom Staat \n\u00fcbernommene Hilfestellung. \n\nIch gehe davon aus, dass es niemanden in diesem Hohen \nHause gibt, dem das Schicksal von Qimonda in Dresden \ngleichg\u00fcltig w\u00e4re. Ich gebe zu, dass eine Entscheidung \n\u00fcber eine Staatshilfe, in welcher Form auch immer, wenn \nes keine L\u00f6sung durch einen dritten Investor gibt, keine \neinfache Entscheidung sein kann. Das hat etwas mit der \nBesonderheit im internationalen Chipmarkt zu tun. \nHierf\u00fcr ist urs\u00e4chlich der sogenannte Schweinezyklus \nverantwortlich, dem die Chipindustrie unterliegt und der \nvon extremen Konjunkturschwankungen mit starkem \nPreisverfall gepr\u00e4gt wird. Versch\u00e4rfend kommt nun auch \nnoch die internationale Wirtschaftskrise hinzu, die die \nNachfrage nach Chips hat einbrechen lassen und zu einem \nextremen Preisverfall gef\u00fchrt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Danke, liebe Kollegin Runge. \n\nIch zitiere aus Ihrem sogenannten alternativen Haushalt: \n\u201eDa die mit milliardenschweren Subventionen gef\u00f6rder-\nten Leuchtt\u00fcrme der Chipindustrie in Dresden ins Wanken \ngeraten sind, erinnert sich mancher an unsere alternativen \nKonzepte nachhaltiger Produktionsketten in den Regio-\nnen.\u201c \n\nIch frage, liebe Kollegin Runge: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, \ndass Sie auf der einen Seite die Ansiedlung der Chipin-\ndustrie beklagen und auf der anderen Seite heute die \nF\u00f6rderung unter allen Umst\u00e4nden vorantreiben wollen? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nUnruhe bei der Linksfraktion) \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Nein! Es geht doch \n\u00fcberhaupt nicht um die Frage des Entweder-Oder, entwe-\nder Leuchtt\u00fcrme oder regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, \nsondern es geht sowohl um das eine als auch um das \nandere. Nur dann macht Wirtschaftspolitik einen Sinn. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf \ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas Cluster der Chipindustrie in Dresden mit Tausenden \ngut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze in der Hochtechnologie wurde, \nwie gesagt, mit Milliarden an Steuergeldern angesiedelt \nund staatlich gef\u00f6rdert. Erst dadurch ist dieses Zentrum \nentstanden, und wir k\u00f6nnen froh dar\u00fcber sein, einen \nsolchen Technologiestandort zu haben. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDarin unterscheiden wir uns in der Bewertung und Beur-\nteilung \u00fcberhaupt nicht. \n\nNat\u00fcrlich ist mit diesem Hochtechnologiestandort eben \nauch ein Wissenschaftskompetenzzentrum entstanden. Ich \nglaube, auch damit h\u00e4ngt zusammen, dass Dresden \ninsgesamt zu einem sehr attraktiven Lebensort geworden \nist. Es geht dabei nicht nur darum, dass wir sozusagen \nnicht nur in der Verantwortung stehen, Qimonda als \neinzelne Firma, als einzelnes Unternehmen zu retten, \nsondern es geht dabei tats\u00e4chlich um sehr viel mehr. Das \ndarf auf keinen Fall durch Unt\u00e4tigkeit der politischen \nVerantwortungstr\u00e4ger im Bund, im Land und in der EU, \ndie ich nicht unterstelle, gef\u00e4hrdet werden. \n\nWir k\u00f6nnen auch nicht automatisch davon ausgehen, dass \nsich schon wieder ein zahlungskr\u00e4ftiger Investor aus den \nArabischen Emiraten oder aus dem viel geschm\u00e4hten \nChina findet. \n\nF\u00fcr den ruin\u00f6sen Wettbewerb um Subventionen f\u00fcr die \nChipindustrie zwischen Asien, den USA und Europa \nk\u00f6nnen wir auch nicht im Rahmen der WTO auf eine \nL\u00f6sung oder auf Regeln hoffen. Vielmehr ist das europ\u00e4i-\nsche Beihilferecht eben nur binnenmarktorientiert, nach \ninnen orientiert und damit eben nicht auf den globalen \nWeltmarkt ausgerichtet. Insofern ist es v\u00f6llig legitim, \nwenn wir die Bundeskanzlerin und Industriekommissar \nVerheugen auffordern, dass f\u00fcr die Chipindustrie im \nBeihilferecht ein Sonderstatus geschaffen wird. Nur dann \nhaben wir auch die Chance, mit staatlichen Beihilfen \ndieser Industrie zu Hilfe zu kommen. Es w\u00e4re f\u00fcr die \nBev\u00f6lkerung auch \u00fcberhaupt nicht mehr nachvollziehbar, \nwenn einerseits f\u00fcr die Landesbank 2,7 Milliarden Euro \nB\u00fcrgschaften aufgelegt werden, aber eben dann f\u00fcr diesen \nHightechstandort in Dresden das Geld fehlt. \n\nAlle Experten sind mittlerweile der Meinung, dass die \nChipindustrie weltweit \u00fcberhaupt nur noch als Staatsbe-\ntrieb gef\u00fchrt werden kann. Auch da muss man sich einmal \n\u00fcberlegen, in welchen grandiosen Subventionswettlauf \nwir uns begeben haben. Ideologische Scheuklappen \u2013 \nstaatliche Beteiligung oder keine staatliche Beteiligung \u2013 \nm\u00fcssen abgelegt werden. Im Interesse des Hightechstand-\nortes Dresden, im Interesse der Besch\u00e4ftigten, im Interes-\n\n 10562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nse des Landes Sachsen muss dieser Technologiestandort \ngerettet werden. Dabei sollte auch ganz unorthodox \ngepr\u00fcft werden, ob nicht so etwas wie ein Mitarbeiterbe-\nteiligungsmodell ins Spiel gebracht werden oder eine \nKombination von Mitarbeiterbeteiligungsmodell, staatli-\ncher und privater Beteiligung ins Spiel kommen kann.  \n\nKurz und gut, wenn von heute aus diesem Hohen Hause \ndie Botschaft in die \u00d6ffentlichkeit gelangen k\u00f6nnte, dass \nwir den Sonderstatus, Sonderregelungen im europ\u00e4ischen \nBeihilferecht f\u00fcr die Chipindustrie einfordern, dann h\u00e4tte \ndie heutige Diskussion schon einmal einen Nutzen ge-\nbracht. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Es war f\u00fcr mich schon verbl\u00fcf-\nfend, wie von den beiden Fl\u00fcgeln des Saales her \u00e4hnliche \nArgumentationsstrukturen kamen, beim zweiten Beitrag \nder Linksfraktion nicht so deutlich wie beim ersten. \n\nDie Linksfraktion kann sich nicht genau entschlie\u00dfen, ob \ndas mit der Leuchtturmpolitik sinnvoll war oder nicht. Ein \nBeispiel daf\u00fcr hat Kollege Petzold vorhin aus ihrem \nAlternativhaushalt vorgelesen. \n\nDie NPD-Fraktion ist sich in ihrer dumpfen Weise nat\u00fcr-\nlich klar, dass die Leuchtturmpolitik vollkommen verfehlt \nwar. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMan h\u00e4tte zum Beispiel einfach die Handwerkskammer-\npr\u00e4sidenten fragen k\u00f6nnen. Die waren tats\u00e4chlich \u00fcber \nviele Jahre Kritiker dieser Politik, so wesentliche techno-\nlogische Entwicklungen anzuschieben. Mag sein, dass \ndiese Sie nicht empfangen. Ich kann das verstehen. \nInsofern fehlt Ihnen vielleicht diese Erkenntnis. Mir ist \naber klar geworden, dass inzwischen alle Akteure im \nFreistaat deutlich machen: Das hilft sowohl den Gro\u00dfen \nals auch den Kleinen, das hilft uns in den Zentren wie \nauch an der Peripherie. Dies ist aus meiner Erkenntnis \nabsolut nicht mehr strittig. Insofern war diese Politik \nsinnvoll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme noch einmal zu dem zur\u00fcck, was wir auch erst \nk\u00fcrzlich in der Plenarsitzung diskutiert haben. Vielleicht \nverfestigt Wiederholung diese oder jene Erkenntnis, so \nman bereit ist f\u00fcr eine neue Erkenntnis. \n\nEs war schon richtig zu sagen, wir docken an dem an, was \nwir an Keimzellen im Freistaat im Bereich der Mikro-\nelektronik hatten, und wir schaffen es, gro\u00dfe Akteure in \ndiesem Feld hier anzusiedeln. Ich habe das vorhin schon \ngesagt: In knapp zehn Jahren gab es eine Verdoppelung \nder in diesem Feld besch\u00e4ftigten Arbeitskr\u00e4fte. \n\nMeine Damen und Herren! Welchen Wirtschaftszweig \nsollten wir denn sonst ansiedeln, der eine derartige Dy-\nnamik entwickelt? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nErneuerbare Energien!) \n\n\u2013 Das l\u00e4uft ja genauso, Kollege Lichdi, das k\u00f6nnen wir \ndoch gar nicht gegeneinander ausspielen. Im Gegenteil, \ndas befruchtet sich gegenseitig. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig!) \n\nDie erneuerbaren Energien haben davon profitiert und \nsich quasi nach den Mechanismen von Silicon Saxony \nstrukturiert, weil sie gesehen haben: Das sind genau die \nMechanismen, die auch uns helfen. Insofern waren wir \ndoppelt gut beraten, in dieser Weise vorzugehen. \n\nDass gerade diese zyklischen Entwicklungen sowohl bei \nden Prozessoren als auch bei den Speichern eine Rolle \nspielen werden, haben wir von Anfang an gewusst. Damit \nmuss man leben. Jetzt kommt es darauf an, dass das, was \ndie Staatsregierung leisten kann, geleistet wird. \n\nIch muss es noch einmal sagen: Ich habe gro\u00dfes Zutrauen \nzu allen Akteuren unserer Staatsregierung und gehe davon \naus, dass sie das tun wird, was irgend denkbar ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nAber eines bleibt: Das unternehmerische Element kann \nder Staat von sich aus nicht leisten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEr kann zur Seite stehen, er kann unterst\u00fctzen, er kann \nImpulse setzen, er kann erg\u00e4nzen und vieles Sinnvolle mit \neinbringen, aber die unternehmerische Leistung selbst \nm\u00fcssen die Unternehmen bringen. Dabei w\u00fcnsche ich \ndem Unternehmen Gl\u00fcck und Erfolg genauso wie unseren \nBeteiligten seitens der Staatsregierung, dass es uns m\u00f6g-\nlichst ohne gro\u00dfe politische Auseinandersetzungen, die \ndas Ganze nur noch schwieriger machen, gelingt, hier \neine Zukunft sowohl f\u00fcr das Unternehmen als auch f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten zu sichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor die \nRegierung jetzt sicher das Wort ergreifen wird, m\u00f6chte \nich doch noch einige Bemerkungen zu den Vorrednern \nmachen. \n\nZum Beitrag des Herrn Morlok von der FDP nur ein Satz: \nM\u00f6gen die Sachsen davor bewahrt werden, dass Sie mit \nIhrer neoliberalen Wirtschaftspolitik im kommenden Jahr \nhier zum Zuge kommen. \n\n 10563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas, was Sie hier dargestellt haben, Herr Kollege Morlok, \nauch gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nvon Qimonda, war indiskutabel \u2013 das muss ich so deutlich \nsagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nSven Morlok, FDP: Da klatschen nicht mal \n\nIhre eigenen Leute! \u2013 Zuruf von \nder Linksfraktion: Nat\u00fcrlich!) \n\nZu Herrn Rasch m\u00f6chte ich auch kurz kommen. Herr \nKollege Rasch, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie uns \nwenigstens zugebilligt haben, dass wir einen Bericht von \nder Staatsregierung verlangen d\u00fcrfen. Sagen wollen Sie \nuns und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Land aber \noffenbar nichts. Ich will dazu in aller Deutlichkeit erkl\u00e4-\nren: Es ist nicht nur das Recht, es ist geradezu die Pflicht \nder Opposition, hier im Parlament Dinge zur Sprache zu \nbringen, \u00fcber die die Regierung gern den Mantel des \nSchweigens legen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn es um den Erhalt von mehreren tausend Arbeits-\npl\u00e4tzen geht und die Regierung aus unserer Sicht zu \nwenig tut \u2013 zumindest ist es f\u00fcr uns nicht erkennbar \u2013, \ndann muss das Parlament die Verantwortlichen in die \nPflicht nehmen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist der beste \nWeg, den Unternehmen zu schaden. \n\nSie haben keine Ahnung!) \n\n\u2013 Es ist unredlich, Herr Kollege Bandmann, uns vorzu-\nwerfen, dass wir die Angelegenheit hier im Landtag \nthematisieren. Wo ist denn Ihr Beitrag zur Unterst\u00fctzung \nder Besch\u00e4ftigten von Qimonda? \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nDas ist purer Populismus!) \n\nWo ist denn der Beitrag der Koalition? Ich habe ihn nicht \nfeststellen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte auch noch etwas auf das Argument erwidern, \ndass alles im Geheimen verhandelt werden m\u00fcsse und \nhier weder Details noch Varianten diskutiert werden \nk\u00f6nnten. F\u00fcr mich ist das Ausweichen, f\u00fcr mich ist das \nFlucht aus der Verantwortung. Wen wollen Sie denn damit \nsch\u00fctzen? Die Aktienkurse? \u2013 Die k\u00f6nnen doch wohl \nnicht mehr tiefer fallen. Sie sind bereits im Keller. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 Frau Runge hat darauf hingewiesen \u2013 \ngeht es uns \u00fcberhaupt nicht um das Offenbaren s\u00e4mtlicher \nGesch\u00e4ftsgeheimnisse. Aber Sie m\u00fcssen doch als Regie-\nrung einen Kurs verfolgen, und dieser muss erkennbar \nsein. Sie m\u00fcssen sagen k\u00f6nnen, wie Sie die Besch\u00e4ftigten \nunterst\u00fctzen wollen. Aber genau dieser Kurs ist gegen-\nw\u00e4rtig, f\u00fcr uns jedenfalls, nicht erkennbar. Auch deshalb \nhaben wir den Berichtsantrag gestellt. \n\nWir von der Opposition, darauf ist hingewiesen worden, \nsitzen nicht am Verhandlungstisch. Dennoch hat Kolle-\n\nge Zais in seinem Er\u00f6ffnungsbeitrag vier konkrete Optio-\nnen f\u00fcr eine L\u00f6sung genannt. Ich erwarte, dass sich die \nRegierung und auch der Ministerpr\u00e4sident dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nSie halten offenbar Ihnen vorliegende Gutachten unter \nVerschluss. Sie enthalten dem Parlament wichtige Infor-\nmationen vor, und ich f\u00fcge hinzu: Selbst in den nicht\u00f6f-\nfentlich tagenden Aussch\u00fcssen haben Sie wichtige Fragen \nunbeantwortet gelassen. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nAm Ende \u2013 darum sprechen wir auch dar\u00fcber \u2013 geht es im \nZweifel um den Einsatz von Steuergeldern in dreistelliger \nMillionenh\u00f6he. Deshalb muss der Landtag aus unserer \nSicht an der Entscheidung beteiligt werden, und anders \nals bei Herrn Kollegen Rasch ist unser Vertrauen in die \namtierende Regierung durchaus begrenzt. Deshalb k\u00f6nnen \nund wollen wir dem Kabinett keinen Blankoscheck \nausstellen. \n\nWir verlangen daher, dass die Kernaussagen vorliegender \nGutachten oder Expertisen den Abgeordneten wenigstens \nin den nicht\u00f6ffentlichen Sitzungen der Aussch\u00fcsse vorge-\nstellt werden. Wir verlangen, dass die Regierung heute \nklar Position bezieht, also nicht nur fabuliert, sondern an \nder Seite der Besch\u00e4ftigten steht, wirklich helfen will und \nim Landtag darlegt, was sie konkret in den n\u00e4chsten \nWochen zu tun gedenkt. Wir verlangen au\u00dferdem, dass \nneben dem Wirtschaftsminister auch der Ministerpr\u00e4si-\ndent heute hier das Wort ergreift. Herr Tillich, Sie k\u00f6nnen \nsich nicht immer wegducken, wenn es schwierig wird. Sie \nwollten der Regierungschef dieses Landes sein, dann \nmachen Sie die Angelegenheit Qimonda endlich auch zu \nIhrer Chefsache! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKlar ist nat\u00fcrlich: Der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze bei Qi-\nmonda \u2013 darin stimme ich allen zu, die das gesagt haben \u2013 \nist nicht allein Aufgabe der Regierung oder des Parlamen-\ntes. Selbstverst\u00e4ndlich ist auch Infineon gefordert. Erfolg \nwird sich letztlich aber nur dann einstellen, wenn alle \nSeiten konstruktiv zusammenarbeiten. Dazu sage ich: die \nmedialen Wortgefechte der letzten Tage waren in der Tat \nwenig hilfreich. Es geht bei Qimonda selbstverst\u00e4ndlich \nnicht um eine Rettung um jeden Preis, aber es geht um \nden Erhalt m\u00f6glichst vieler Arbeitskr\u00e4fte und -pl\u00e4tze, und \nes geht in letzter Konsequenz um die Zukunft der Mikro-\nelektronik am Standort Dresden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn wir diesen Standort erhalten wollen \u2013 und ich habe \nniemanden geh\u00f6rt, der das in Zweifel gestellt hat \u2013, dann \nm\u00fcssen wir Qimonda helfen und zumindest die For-\nschungs- und Entwicklungspotenziale dauerhaft in unse-\nrer Region halten. Dies sicherzustellen ist nicht allein die \nAufgabe der Regierung oder der Koalition, es ist unser \naller Verpflichtung. Deshalb d\u00fcrfen wir, meine Damen \nund Herren, die Besch\u00e4ftigten von Qimonda nicht h\u00e4ngen \nlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 10564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordneten! Was hat unser \nSachsen doch f\u00fcr eine gro\u00dfartige Industrietradition! Wenn \nman an den Maschinenbau denkt, dann denkt man an \nHartmann in Chemnitz und bei Automobilbauern an \nHorch in Zwickau, oder wenn ich an die Mikroelektronik \ndenke, dann denke ich an Konrad Zuse, einstmals geboren \nin Hoyerswerda, den Erfinder des ersten elektronischen \nRechners; an Nicolaus Joachim Lehmann, kaum jeman-\ndem bekannt: Er lehrte und forschte an der TU Dresden. \nHerr Gerstenberg, Entschuldigung, ich wei\u00df, Sie verste-\nhen etwas vom Fach. Oder denken wir an Robotron. \n\nAls sich der fr\u00fchere Firmenchef von AMD zu Dresden \nbekannt hat, hat er sehr deutlich gemacht, warum. \u201eIt\u2019s all \nabout people\u201c \u2013 jawohl, genau deshalb, wegen dieser \nhoch qualifizierten, fachkompetenten Menschen haben \nsich AMD sowie andere Unternehmen hier in Dresden \nniedergelassen. \n\nUnd heute geht es wieder um die Menschen. Dies stelle \nich voran, weil mir das so wichtig ist. Ich m\u00f6chte auch \ngleich sagen: Es schmerzt schon, wenn sich das Unter-\nnehmen Qimonda gerade im laufenden Prozess von \n950 Besch\u00e4ftigten trennen muss. Ich will jetzt nicht auf \ndie Ursachen eingehen, aber Qimonda ist ein leistungsf\u00e4-\nhiges Unternehmen der Mikroelektronik und stellt Spei-\ncherchips her, \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\n\u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die Anwendung in PCs, sondern \nzum Beispiel f\u00fcr Server, f\u00fcr Handys, f\u00fcr unterschiedlichs-\nte Anwendungen. \n\nAber eines steht auch fest: Qimonda hat eine Mutter. \nHerr Apfel versteht davon sowieso nichts; er hat ja gesagt, \nwir h\u00e4tten es angesiedelt. Aber Infineon hat Qimonda als \nEinzelunternehmen abgespalten und Qimonda quasi die \nSparte Speicherchips verordnet. Das ist vor einigen Jahren \ngewesen. Aber eines steht auch fest: Infineon h\u00e4lt \n77,47 % der Aktien an Qimonda, und dabei gilt nat\u00fcrlich, \nwie in unserer Verfassung bereits festgeschrieben: Eigen-\ntum verpflichtet. Darauf haben wir mit dem Ministerpr\u00e4-\nsidenten bereits hingewiesen, und ich denke, das war \nsicherlich legitim und an der richtigen Stelle. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte, \nteilweise gepr\u00e4gt von hoher Fachkompetenz der Abgeord-\nneten, hat bereits deutlich gemacht: Das Problem bei den \nSpeicherchips besteht darin, dass wir momentan einen \nmassiven Preisverfall erleben. Dieser Preisverfall trifft \n\u00fcbrigens alle Wettbewerber. \n\nWenn man sich den Markt oder die Wettbewerbssituation \nanschaut, so ist das relativ \u00fcberschaubar. Es gibt f\u00fcnf \n\nPlayer. Man kann also von einem Oligopol sprechen. Ich \nm\u00f6chte sie einmal nennen, weil es interessant ist: Sam-\nsung, aus der Unterhaltungselektronik sehr gut bekannt, \nder gro\u00dfe Player, und Hynix; die beiden kommen aus \nS\u00fcdkorea. Wir haben Elpida in Japan, Micron in den USA \nund Qimonda hier in Dresden, in Sachsen, in Deutsch-\nland, in Europa, das will ich ausdr\u00fccklich hinzuf\u00fcgen. \n\nWir haben dahinter sozusagen eine zweite Reihe von \nFertigungsst\u00e4tten, unter anderem bis vor Kurzem auch \nnoch mit einer Beteiligung von Qimonda an dem Unter-\nnehmen Inotera. Diese Beteiligung ist gerade verkauft \nworden. \n\nNun kommen wir dazu, wie sich Preise entwickeln \nk\u00f6nnen. Das hat nat\u00fcrlich etwas mit Kostenstrukturen und \ndem Einsatz modernster Technologien zu tun. Hier sage \nich ganz knallhart, und das ist eine sehr wichtige Feststel-\nlung: Qimonda hat momentan die Technologief\u00fchrer-\nschaft. Qimonda ist der Konkurrenz um anderthalb Jahre \nvoraus; das muss man wissen. Das ist ein gewaltiges \nPfund, meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Linksfraktion) \n\nDerzeitiger Stand der Technik sind die sogenannten \nTrench- und Stack-Technologien. Qimonda hat hier in \nDresden die vom Abg. Rasch bereits beschriebenen \nBuried-Wordline-Technologien erfunden. Das ist eine \nherausragende, eine gro\u00dfartige Leistung der Forscher und \nEntwickler hier am Standort Dresden. Hut ab vor dieser \ngewaltigen Leistung, die sie dort gebracht haben! Und, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, diese Technolo-\ngie wird es erm\u00f6glichen, eine h\u00f6here Ausbeute an Chips \nzu erzielen, im \u00dcbrigen \u2013 gerade auch mit Blick auf die \nGR\u00dcNEN, weil sie immer nachschauen, wie die energeti-\nsche Bilanz ist \u2013 nat\u00fcrlich auch mit geringerem Energie-\nverbrauch. Die Lean Technologie ist ein solch gro\u00dfes \nZukunftsthema, gerade auch im Mikroelektronikbereich, \nweil sie zeitgem\u00e4\u00df ist, nicht nur, weil wir Energie einspa-\nren m\u00fcssen, sondern weil wir mit h\u00f6heren Verbrauchen \nrechnen m\u00fcssen. Je leistungsf\u00e4higer die Chips werden, \ndesto mehr Energie flie\u00dft zweifellos, und je besser wir in \ndiesem Bereich sind, was den Energieeinsatz betrifft, \numso besser ist das f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit. \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung ist es nat\u00fcrlich wichtig, \ndass wir hier am Standort Dresden nicht nur forschen und \nentwickeln, sondern f\u00fcr uns ist es ganz besonders bedeut-\nsam, dass neben Forschung und Entwicklung hier auch \ndie Fertigung stattfindet. Dies sichert n\u00e4mlich in erster \nLinie die Arbeitspl\u00e4tze, und im \u00dcbrigen ist es vom Men-\ngenvolumen her genau das, was wir momentan noch \nbrauchen. Das muss man im Zusammenhang sehen. \n\nIch will mir die Welt nicht so vorstellen, wie momentan \nauch in Gro\u00dfbritannien diskutiert wird, dass wir nur noch \nvon Dienstleistung und Handel leben, Handel mit Produk-\nten, die anderswo f\u00fcr uns produziert werden. Ich komme \nzu meinem fr\u00fcheren Beritt: Schauen Sie sich einmal \nLCD-TVs an. Wir haben in Deutschland mit Loewe, Metz \n\n 10565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nund Technisat vielleicht noch drei gro\u00dfe Hersteller. \nTechnisat hat gestern bekannt gegeben, dass es in Dresden \n100 neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen werde. Hier wird mo-\ndernste Satellitentechnik entwickelt. Sie wird unter \nanderem in Sch\u00f6neck im Vogtland gebaut. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWir haben auch TV-Produktion im sachsen-anhaltinischen \nSta\u00dffurt \u2013 eine lange Tradition noch aus DDR-Zeiten. \nDieses Unternehmen entwickelt hier in Dresden und baut \nim Osten. Hervorragend, kann ich nur sagen. Das macht \ndeutlich: Man kann auch in diesem Segment erfolgreich \nf\u00fcr den heimischen, f\u00fcr den eigenen Markt produzieren. \nEs muss nicht alles eingef\u00fchrt werden. Deshalb ist ja die \nDiskussion so fatal. Ich meine, man kann \u00fcber Konsum-\ngutscheine denken, was man will; aber, liebe Abgeordne-\nten, man muss doch auch dar\u00fcber nachdenken, welche \nProdukte man denn damit kauft, \n\n(Robert Clemen, CDU: Japanische Autos!) \n\nund es ist mir wichtig, dass diese Fertigung hier in \nDeutschland, in Europa stattfindet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle also \nfest: Wir haben hier in Sachsen modernste Technologien. \nWir haben wirklich hoch qualifizierte, leistungsf\u00e4hige und \n-willige Mitarbeiter, und jetzt m\u00fcssen wir die Finanzie-\nrung kl\u00e4ren. Ich sage \u2013 auch im Hinblick auf die Finanzie-\nrung \u2013: Da ist zun\u00e4chst einmal die betriebswirtschaftliche \nBetrachtung des derzeitigen Vorganges. Aber man sollte \nnicht vergessen, welch gro\u00dfe volkswirtschaftliche Bedeu-\ntung die Mikroelektronik am Standort Dresden hat, und \nQimonda war bisher ein sehr gro\u00dfer Gewerbesteuerzahler \nf\u00fcr die Landeshauptstadt. Im Moment ist es etwas schwie-\nriger, wenn man keine Erl\u00f6se bzw. Gewinne macht. Die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter bei Qimonda verdienen \nnicht schlecht, sogar sehr hohe Geh\u00e4lter. \n\nDas hei\u00dft am Ende auch, dass sie hohe Steuern zahlen, \nund sie zahlen auch in die Sozialversicherungskassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt aber \nauch Sekund\u00e4reffekte f\u00fcr die Dienstleistungen und den \nHandel. Hier ist ein Nukleus entstanden, den es zu pfle-\ngen gilt. \n\nIch komme zur industriepolitischen Bedeutung. Die \nMikroelektronik als Schl\u00fcsseltechnologie hat eine strate-\ngische Bedeutung. Deshalb werden die Amerikaner \nwahrscheinlich nie zulassen, selbst wenn die Kostenstruk-\ntur noch so schlecht ist, dass die Mikroelektronik aus den \nUSA verschwindet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist in Sach-\nsen gelungen \u2013 das nicht nur in der Landeshauptstadt \nDresden, sondern ich w\u00fcrde das Cluster weiter ziehen bis \nnach Freiberg und dar\u00fcber hinaus \u2013, dass wir das leis-\ntungsf\u00e4higste, dynamischste Cluster in der Mikroelektro-\nnik innerhalb Europas haben. Das ist eine gro\u00dfartige \n\nLeistung gewesen, und das gilt es bei allen Entscheidun-\ngen zu ber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme zu \ndem, was als Schwierigkeit in der Debatte formuliert \nwurde. Es geht um die Frage des EU-Beihilferegimes. \nH\u00e4ufig wird dar\u00fcber gesprochen, die Regelungen zu \nflexibilisieren, sozusagen in strategischen Branchen \nAusnahmen zu bewilligen, die es innerhalb des europ\u00e4-\nischen Binnenmarktes sonst nicht gibt. Das ist sicherlich \neine wichtige Diskussion. Ich w\u00fcrde mir aber langfristig \nw\u00fcnschen \u2013 Herr Rasch, diesbez\u00fcglich haben Sie v\u00f6llig \nrecht \u2013, dass dieses europ\u00e4ische Beihilferegime auf der \nganzen Welt gilt. Mir fehlt aber derzeit der Glaube, dass \nwir uns gegen die Amerikaner und die Asiaten durchset-\nzen k\u00f6nnen. Deshalb m\u00fcssen wir mit dem klarkommen, \nwas wir momentan haben. Deshalb f\u00fchren wir intensive \nGespr\u00e4che mit der Europ\u00e4ischen Kommission. \n\nIn der Debatte wurde sehr wohl darauf hingewiesen. Wir \nhaben uns beraten lassen und gutachtliche Stellungnah-\nmen eingeholt. Ich will sehr deutlich sagen: Wenn ich \n\u00fcberlege, welche Gesch\u00e4ftsinterna darin stehen, dann bitte \nich um Verst\u00e4ndnis, dass wir dieses Gutachten nicht \nausbreiten k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \u201eAusbreiten\u201c hat \nniemand gesagt! Es geht um die Kernaussagen!) \n\n\u2013 Wenn Sie mir zugeh\u00f6rt haben, dann haben Sie einige \nKernaussagen des Gutachtens vernommen. Ich wollte es \nfreundlich formulieren. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Klar ist doch \neines \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 Frau Lay, Sie haben Geburtstag. Vielleicht gehen Sie \nans Mikrofon, wenn Sie eine Zwischenfrage haben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen mir \nauch so zum Geburtstag gratulieren!) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen schon heute Nacht, Quatsch, gestern \nAbend gratuliert. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion: Ah!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Klar ist eines \nf\u00fcr uns: Der Freistaat Sachsen hat mitgeholfen, dass sich \ndie Mikroelektronik hier pr\u00e4chtig entwickeln kann. \nDeshalb ist es notwendig \u2013 das sage ich sehr deutlich in \nRichtung derer, die die Adressaten sind \u2013, dass die F\u00f6r-\ndermittel zweckentsprechend verwendet werden. Darauf \nhat der Steuerzahler und darauf haben Sie als Abgeordne-\nte ein Recht. Das behalten wir im Auge. \n\nAber eines, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nmuss unser gemeinsames Ziel sein: die Sicherung des \nMikroelektronikstandorts Sachsen einschlie\u00dflich Qimon-\nda und der Erhalt von Tausenden von Arbeitspl\u00e4tzen. \n\n 10566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \nder Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDiesbez\u00fcglich d\u00fcrfen wir nicht nur die Arbeitspl\u00e4tze \ndirekt im Unternehmen sehen, sondern das hat enorme \nEffekte f\u00fcr die Zulieferstrukturen. Deshalb muss man \ndarauf hinweisen, dass sich diese Effekte potenzieren. \nAuch das sollte man immer im Auge behalten, wenn man \nsich nur an Qimonda festbei\u00dfen w\u00fcrde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es finden \nderzeit fortlaufend Beratungen statt. Wir sprechen auch \nmit Vertretern der Europ\u00e4ischen Kommission und der \nBundesregierung. Derzeit ist es so: Wir r\u00e4umen die \nTerminkalender frei; wenn sich Gespr\u00e4chsangebote \nabzeichnen, dann machen wir das und nehmen die Termi-\nne wahr. Wir haben das auch gestern im S\u00e4chsischen \nLandtag gemacht. Wir haben uns mit den Spitzen von \nInfineon und Qimonda getroffen. Es war eine gute Atmo-\nsph\u00e4re. Wir wurden auch nicht gest\u00f6rt. Es waren sehr \nkonstruktive Gespr\u00e4che mit den F\u00fchrungsspitzen von \nInfineon und Qimonda im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mit welchem \nZiel ist die Frage! \u2013  Stefan Brangs, SPD: \n\nWas ist das f\u00fcr eine Frage?) \n\n\u2013 Mit dem Ziel, sehr verehrter Herr Hahn, dass wir die \nArbeitspl\u00e4tze und den Standort erhalten. \n\n(Wortwechsel zwischen den Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion, und Stefan Brangs, SPD) \n\nBis auf wenige Ausnahmen m\u00f6chte ich feststellen, dass \nwir eine sehr sachliche \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltender Wortwechsel zwischen \nden Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \n\nund Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, Sie m\u00fcssen sich aufregen. Wir alle m\u00fcssen \naber an dieser Stelle einen k\u00fchlen Kopf bewahren. Das ist \nmir besonders wichtig. \n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den meisten Rednern, \ndie hier gesprochen haben, bedanken. Erstens waren sie \nfachlich sehr kompetent und zweitens haben sie die \nSituation mit dem n\u00f6tigen Augenma\u00df dargestellt. Das \nschafft Vertrauen. Ich danke allen, die zum Ausdruck \ngebracht haben, dass sie der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nvertrauen. F\u00fcr mich ist das eine Best\u00e4rkung in meinem \nEngagement f\u00fcr die Erhaltung des Standortes und f\u00fcr die \nRettung der Arbeitspl\u00e4tze. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen \nwir zum Schlusswort. Herr Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist hier vorn zuweilen \n\netwas hektisch gewesen. Herr Wirtschaftsminister, ich \ndanke Ihnen. Sie haben eine Antwort gegeben, wenn auch \nnur symbolisch. Deshalb m\u00f6chte ich trotzdem allen sagen: \nWir haben nie \u2013 besonders an Sie, Herr Rasch und \nHerr Brangs \u2013 verlangt, dass wir die Verhandlungsunter-\nlagen bekommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Genau!) \n\nWir wollen wissen, wohin die Richtung geht, mit wel-\nchem Ziel diese Regierung ein Konzept von Infineon, \nMutter, oder Qimonda, Tochter fordert. Das hat \nHerr Rasch wahrscheinlich immer noch nicht verstanden. \nWelches Ziel und welches Konzept? \u2013 Noch einmal.  \n\n(Zustimmung der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWir werden dar\u00fcber in den Aussch\u00fcssen beraten. \nHerr Brangs, Sie wissen, im Wirtschaftsausschuss wurde \nmit Hinweis auf den Datenschutz immer viel verschwie-\ngen. Es wurde nichts gesagt. Deshalb bleiben wir an dem \nThema dran. \n\nIch habe noch eine letzte Bemerkung an Herrn Brangs. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer?) \n\n\u2013 Herrn Braasch! \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Er hat \ndie Namen zusammengezogen!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Eine Bemerkung an Herrn Rasch. \nWenn Ihnen die Fachargumente ausgehen \u2013 nat\u00fcrlich sind \nwir als Parlament eine politische Institution und keine \nHightech-Ingenieurfirma \u2013, dann stellen Sie Links und \nRechts gleich und versuchen so zu fl\u00fcchten. Das lassen \nwir aber nicht zu. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst \nund Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nEine solche Verleumdung \u00fcber diese Methoden, sich dem \nwirklichen Problem, das, was wir mit dem Berichtsantrag \ngestellt haben, zu entziehen, das finde ich politisch \u2013 na \nja, ich will mich jetzt nicht \u00fcbergeben \u2013 einfach schwach. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas sind die alten Methoden ihrer ewigen rechthaberi-\nschen Politik. Darauf werden wir uns nicht gro\u00df einlassen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag, weil es \nauch in der Debatte keine \u2013 das konnte ich jedenfalls nicht \nfeststellen \u2013 gro\u00dfen Meinungsdifferenzen gab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle den Antrag in Drucksache 4/13930 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch beende diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n 10567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDeutsche Sprache ins Grundgesetz! \nDrucksache 4/8236, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion NPD. Danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, FDP und die GR\u00dcNEN. Herr \nAbg. Gansel, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! In den Verfassungen von 17 \nder insgesamt 27 EU-Staaten wird die Landessprache \nausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt und als schutzw\u00fcrdig erachtet. Im \nGrundgesetz, das nach \u00fcberwiegender Ansicht die Verfas-\nsung der BRD darstellen soll, ist das bis heute nicht der \nFall. \n\nAus diesem Grund hat die NPD-Fraktion bereits im \nM\u00e4rz 2007 die Forderung des \u201eVereins Deutsche Spra-\nche\u201c aufgegriffen und den Antrag gestellt, dass sich die \nStaatsregierung auf Bundesebene f\u00fcr eine entsprechende \nErg\u00e4nzung des Grundgesetzes einsetzen m\u00f6ge. Die NPD \nw\u00fcnschte, den Satz \u201eDie Sprache der Bundesrepublik \nDeutschland ist deutsch\u201c in das Grundgesetz aufzuneh-\nmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nLeider sah Justizminister Geert Mackenroth in seiner \nStellungnahme vom 22.03.2007 \u201e\u2026 derzeit keinen \nHandlungsbedarf\u201c. \n\nNun, anderthalb Jahre sp\u00e4ter, sieht aber offensichtlich die \nimmer noch konservativ gepr\u00e4gte Parteibasis der CDU \nHandlungsbedarf, um unsere deutsche Muttersprache vor \n\u00dcberfremdung, Verhunzung und Primitivisierung zu \nbewahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDa m\u00fcssten Sie verhaftet werden!) \n\nAuf dem j\u00fcngsten Bundesparteitag der CDU in Stuttgart \nnahmen die Delegierten mit gro\u00dfer Mehrheit den Antrag \ndes CDU-Landesverbandes Saarland an, das Bekenntnis \nzur deutschen Sprache ins Grundgesetz aufzunehmen und \ndamit Schutz und Pflege der deutschen Kultursprache mit \nVerfassungsrang auszustatten. \n\nDamit zeigte die konservative Delegiertenschaft ihrer \nParteispitze die kalte Schulter und \u00fcberstimmte Kanzlerin \nMerkel, die das Bekenntnis zur deutschen Sprache partout \nnicht im Grundgesetz sehen will. Merkels Mediendackel \nRonald Pofalla eilte noch zum Saalmikrofon \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte m\u00e4\u00dfigen Sie \nsich! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ronald Pofalla eilte noch zum \nSaalmikrofon, um die Parteitagsrevolte zur Rettung des \nsprachlichen Kulturerbes niederzuschlagen. Der CDU-\nGeneralsekret\u00e4r bot schlie\u00dflich den windelweichen \n\nKompromiss an, dass der Antrag der Saarl\u00e4nder der \nBundestagsfraktion der CDU/CSU zur Diskussion zuge-\nleitet wird, wo das ganze Anliegen still und leise beerdigt \nwerden sollte. \n\nAber die CDU-Basis \u00fcberstimmte nicht nur diesen feigen \nGegenvorschlag des Parteivorstandes. Sie votierte auf \nihrem Parteitag am 2. Dezember f\u00fcr einen Sprachschutz-\nantrag, wie ihn die NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \nim M\u00e4rz 2007 fast wortgleich gestellt hatte. \n\nDie NPD-Fraktion will mit ihrem neuerlich eingebrachten \nAntrag dem CDU-dominierten S\u00e4chsischen Landtag die \nGelegenheit geben, das Votum des CDU-Parteitages zu \nbekr\u00e4ftigen, um Angela Merkel damit parlamentsseitig \ndeutlich zu machen, dass man in Sachsen die deutsche \nSprache f\u00fcr ein ganz wichtiges, vielleicht das wichtigste \nKulturgut h\u00e4lt, das es vor vielf\u00e4ltigen gesellschaftlichen \nAngriffen zu sch\u00fctzen gilt. \n\nDie Zustimmung m\u00fcsste der CDU-Fraktion leichtfallen. \nSchlie\u00dflich waren auch CDU-Abgeordnete dieses Hauses \nParteitagsdelegierte und haben in Stuttgart f\u00fcr das Be-\nkenntnis zur deutschen Sprache im Grundgesetz ge-\nstimmt. Diese Abgeordneten sollen heute zeigen k\u00f6nnen, \nwie ernst sie es mit dem Schutz unserer Muttersprache \nnehmen. Deshalb beantrage ich namens der NPD-Fraktion \nschon jetzt namentliche Abstimmung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Komiker! \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNun gibt es allerdings nicht nur restkonservative Christ-\ndemokraten, sondern auch den multikulti-seligen  \nnordrhein-westf\u00e4lischen \u201eIntegrationsminister\u201c Armin \nLaschet, der als CDU-Mann meint, dass man Schutz und \nPflege der deutschen Sprache nicht ins Grundgesetz zu \nschreiben brauche, weil das Ganze ja \u201eeine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit\u201c sei. \n\nVor 40 Jahren, also vor Beginn des massiven Ausl\u00e4nder-\nzuzugs und der restlosen \u00d6ffnung der BRD f\u00fcr die ameri-\nkanische Kommerz-Unkultur, war ein grundgesetzlich \nverankerter Sprachschutz in der Tat noch \u00fcberfl\u00fcssig, weil \nDeutsch damals eine selbstverst\u00e4ndlich gebrauchte und \nnoch intakte Alltagssprache war. \n\nHeute aber, wo in der Bundesrepublik laut dem Statisti-\nschen Bundesamt 15,3 Millionen Menschen mit einem \nsogenannten Migrationshintergrund leben \u2013 also jeder \nf\u00fcnfte Bewohner der Bundesrepublik nicht-deutscher \nHerkunft ist \u2013, l\u00e4uft unsere Sprache Gefahr, in einem \nbabylonischen Sprachgewirr unterzugehen oder zumin-\ndest zu primitivisieren. \n\nErst vor Kurzem diagnostizierte der Berliner Linguistik-\nprofessor Norbert Dittmar eine \u201edauerhafte Ver\u00e4nderung\u201c \n\n 10568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nder Sprachgewohnheiten in Deutschland und eine Ver-\nk\u00fcmmerung von Wortschatz und Grammatik. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Herr Porsch, Sie k\u00f6nnen gleich noch etwas sagen. \nHalten Sie erst einmal die Luft an! \u2013 Der zitierte Wissen-\nschaftler macht f\u00fcr diese Verk\u00fcmmerung der deutschen \nSprache ausdr\u00fccklich den \u201eEinfluss von Migranten\u201c \nverantwortlich und warnt vor einer \u201ereduzierten Misch-\nsprache\u201c. \n\nWer sich vom Zustand unserer Sprache ein gruseliges, \naber leider zutreffendes Bild machen will, der m\u00f6ge \neinmal der Alltagskonversation in der Multikulti-\nHauptstadt Berlin lauschen. In der Stadt, in der eine R\u00fctli-\nSchule einen Ausl\u00e4nderanteil von 80 % und die Eberhard-\nKlein-Oberschule in Berlin-Kreuzberg einen Ausl\u00e4nder-\nanteil von 100 % aufweist, steht die deutsche Sprache \nbereits jetzt auf weitgehend verlorenem Posten. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nBesser als 100 % NPD!) \n\nNeben der sogenannten Kanak-Sprache junger Ausl\u00e4nder \n\u2013 das ist \u00fcbrigens keine NPD-Formulierung, sondern sie \nstammt von Sprachwissenschaftlern \u2013, mit der in west-\ndeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten immer mehr deutsche Jugendliche \ninfiziert werden, ist unsere Sprache durch vermeidbare \nund geradezu bl\u00f6dsinnige Anglizismen bedroht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sollen sich \nbitte ein wenig m\u00e4\u00dfigen, Herr Gansel! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sogenannte Denglisch, trans-\nportiert \u00fcber Medien und Werbewirtschaft, sorgt f\u00fcr einen \ndeutsch-englischsprachigen Kauderwelsch, der kaum \nnoch zu entschl\u00fcsseln ist und mit der Sprache eines \nKulturvolkes nicht mehr das Geringste zu tun hat. \n\nMit Blick auf die sogenannte Kanak-Sprache und das \nsogenannte Denglisch sei daran erinnert, dass Sprache \nirgendwann einmal als Kommunikations- und Verst\u00e4ndi-\ngungsmittel zwischen Menschen gedacht war. \n\nDie NPD sieht den Bestand der deutschen Sprache zu \nBeginn des 21. Jahrhunderts als gef\u00e4hrdet an und fordert, \nwie der CDU-Bundesparteitag, eine Grundgesetz-\nErweiterung, die Deutsch als Amts- und Leitsprache \nunmissverst\u00e4ndlich festschreibt. Zweckm\u00e4\u00dfigerweise \nwird der Verfassungszusatz mit dem Wortlaut \u201eDie \nSprache der Bundesrepublik Deutschland ist deutsch\u201c als \nGrundgesetzartikel 22a eingef\u00fcgt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich nun auf die \nDebattenbeitr\u00e4ge und insbesondere auf den der CDU. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man sollte sich \nnie zu fr\u00fch freuen. Ich habe selten so viel Zynismus erlebt \nwie bei der Rede meines Vorredners. \n\nDie Diskussion zur deutschen Sprache auf Bundesebene \nmuss erlaubt sein. Es geht um Fragen des Grundgesetzes, \num Fragen der Integration. Es geht auch um die Rolle der \ndeutschen Sprache als gleichberechtigte Amtssprache in \nder Europ\u00e4ischen Union neben dem Franz\u00f6sischen und \ndem Englischen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSprache, meine Damen und Herren, ist mehr, als Informa-\ntionen zwischen Menschen auszutauschen. Sie ist Mittel \nder Verst\u00e4ndigung, die M\u00f6glichkeit, Emotionen, Gef\u00fchle, \nSehns\u00fcchte, Beschwerden und vieles mehr mit anderen \nMenschen zu teilen und in der eigenen Muttersprache, \nvielleicht auch in der Fremdsprache zu teilen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDamit pr\u00e4gt Sprache die Seele des Menschen und hat \nAnteil an der Entwicklung der Kultur eines jeden Volkes. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSprache bildet mit der Kultur eine wichtige Br\u00fccke zu \nanderen V\u00f6lkern; denn nur wer seine eigene Mutterspra-\nche achtet, wird die Sprache des Nachbarn respektieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Deutsche. Deshalb haben \nauch die Deutschen Verantwortung f\u00fcr ihre Mutterspra-\nche. Als fehlendes Selbstverst\u00e4ndnis, etwas f\u00fcr die eigene \nMuttersprache zu tun, laufen Verantwortliche in Wirt-\nschaft, Medien und Politik der Globalisierung ohne \nnachzudenken hinterher. Sie, die Globalisierung, galt als \nein unaufhaltsamer Selbstl\u00e4ufer, der sich jeder gestalteri-\nschen Einflussnahme und Kritik entzieht. Sein geschicht-\nliches Pendant, die Individualisierung, w\u00fcrde immer \nweiter voranschreiten und jede Art \u00fcberindividueller und \ngemeinschaftsstiftender Identit\u00e4t, was eine Sprache ist, \nentwerten. Eine andere Sprache als Englisch h\u00e4tte k\u00fcnftig \nallenfalls noch im Familienleben Bedeutung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Bitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege! Ist \nIhnen auch bewusst, dass das erfolgreiche deutsche \nAutomobilunternehmen Audi ganz bewusst Deutsch zur \nKonzernsprache weltweit erhoben hat? \n\nMarko Schiemann, CDU: Es ist ein sehr gutes Beispiel, \nwenn ein deutsches Unternehmen das macht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Leider ein Ausnahmefall!) \n\nDennoch sage ich an meine Worte ankn\u00fcpfend: Diesen \nIrrweg m\u00fcssen wir beenden. Sprache geh\u00f6rt nicht nur den \n\u00d6konomen. Deutsch ist die Sprache von Goethe, Schiller \n\n 10569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nund Emanuel Kant. Gotthold Ephraim Lessing mit seinem \n\u201eNathan der Weise\u201c geh\u00f6rt nat\u00fcrlich dazu. In Sachsen \ngeh\u00f6ren Anton G\u00fcnther und Lene Voigt unverwechselbar \nzu unserer s\u00e4chsischen Muttersprache. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSprache darf nie wieder \u2013 und das richtet sich auch in \nRichtung meines Vorredners \u2013 in die H\u00e4nde von Diktato-\nren fallen. Der Nationalsozialismus hat neben dem vielfa-\nchen V\u00f6lkermord \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nAlter Hut, das ist 63 Jahre her!) \n\ngro\u00dfen Schaden an der eigenen deutschen Sprache hinter-\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAn der eigenen deutschen Sprache und am eigenen Volk \nhaben die Nationalsozialisten ohne Ende ges\u00fcndigt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Gansel? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich m\u00f6chte weiter fortfahren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Feigling!) \n\nDabei wurde die Sprache verlottert, missbraucht f\u00fcr \nDenunziationen, f\u00fcr Marschbefehle, in Gaskammern \u2013 f\u00fcr \nMarschbefehle bis zum bitteren Ende des deutschen \nVolkes; selbst daf\u00fcr wurde die deutsche Sprache miss-\nbraucht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Roth? \n\nMarko Schiemann, CDU: Von Frau Roth meinetwegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, gut, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Herr Schiemann. \u2013 \nK\u00f6nnten Sie, wie ich, den Abgeordneten der NPD-\nFraktion das Buch von Klemperer \u201eLTI\u201c empfehlen, \ndamit sie dort nachlesen k\u00f6nnen, wovon Sie gerade \ngesprochen hatten? \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das habe ich!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich kann jedem das Buch von \nVictor Klemperer empfehlen. Victor Klemperer hat \nzumindest in \u201eLTI\u201c deutlich gemacht, wie diese Diktatur \ndie Sprache missbraucht hat. Ich glaube, es lohnt sich, das \nzumindest nachzulesen. \n\n(Beifall bei der CDU, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \ndie Frage von Herrn Gansel? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine Frage. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist feige, unter \nIhrem Niveau! \u2013 Stefan Brangs, SPD: \nHinsetzen, sonst klatscht es wieder! \n\nImmer sch\u00f6n locker im Schritt!) \n\nIch gehe einmal davon aus, dass vielen nicht bekannt ist, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren: Im Jahre 1936 \nwurde in Sachsen alles Schrifttum s\u00e4chsischer Sprache \nvom nationalsozialistischen Reichsstatthalter verboten. \nDeshalb sage ich, es ist Zynismus, hier davon zu spre-\nchen, die deutsche Sprache wiederzubeleben, so wie es \ndie NPD-Fraktion getan hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben Sie auch auf dem \nCDU-Parteitag so argumentiert, Herr Schiemann?) \n\nF\u00fcr uns gilt nat\u00fcrlich: Jeder soll sich seiner Muttersprache \nso widmen, dass sie auch in Zukunft f\u00fcr die n\u00e4chste \nGeneration verst\u00e4ndlich ist. Es lohnt, sich immer um die \neigene Sprache zu bem\u00fchen. Dann wird auch jeder der \nanderen Sprache mit Respekt begegnen. Wir wollen das \ntun. \n\nDieser Antrag ist dazu nicht geeignet. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben \n\nSie auch auf dem CDU-Parteitag so argumentiert?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch, \nbitte; Linksfraktion. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist Strategie der NPD, den \nArtikel 2 Abs. 3 des Grundgesetzes scheibchenweise \nabzuschaffen. \u201eNiemand darf wegen seines Geschlechts, \nseiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner \nHeimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen \noder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevor-\nzugt werden.\u201c \u2013 So steht es im Grundgesetz. Nichts davon \nd\u00fcrfen wir Angriffen aussetzen lassen oder gar aufgeben \nwollen. \n\nDie NPD betreibt ein \u00fcbles Gesch\u00e4ft: Benachteiligende \nund bevorzugende Ungleichbehandlung wegen Abstam-\nmung, Herkunft, Rasse, Religion usw. ist der Kern ihrer \nProgrammatik. Das hat schon ihr Wahlkampf anschaulich \ngezeigt, wenn man sich an die einschl\u00e4gigen Plakate \nerinnert; und das verr\u00e4t permanent ihre Sprache \u2013 unun-\nterbrochen und in einer Brutalit\u00e4t, die man sich vor noch \nnicht allzu langer Zeit eigentlich f\u00fcr Deutschland nicht \nmehr vorstellen konnte. \n\nWir haben gerade wieder eine Vorstellung davon bekom-\nmen. Oder \u2013 um ein anderes Beispiel zu nennen \u2013 erst \nvorigen Monat wollten Sie die Benachteiligung wegen \nGlaubens hier in diesem Hohen Hause rechtfertigen, weil \nSie eine Petition unterst\u00fctzten, die den Bau von Moscheen \nuntersagen sollte. \n\n 10570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nAll das und noch mehr entzieht Ihnen, meine Dame und \nmeine Herren rechts au\u00dfen, jegliche Glaubw\u00fcrdigkeit \nbeim Eintreten f\u00fcr die deutsche Sprache. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es eine wirkliche Gefahr f\u00fcr unsere Sprache gibt, \ndann geht sie von Ihnen aus. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Porsch, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Sch\u00fc\u00dfler? \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nein, ich gestat-\nte keine Zwischenfrage; ich besch\u00e4ftige mich hier ernst-\nhaft mit der Sache. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nHerrn Gansels Beitrag hat gezeigt, wie gef\u00e4hrlich halbe \nBildung ist. \n\n(Alexander Delle, NPD: Schlechter Professor!) \n\nSie, meine Dame und meine Herren von der NPD, spre-\nchen nach wie vor die Sprache des Dritten Reiches, die \nSprache der Unmenschen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wohl nicht?) \n\n\u2013 Nein, ich nicht! \n\nWir erleben es hier tagaus, tagein, und wer so spricht, der \ndenkt auch so; und wer so denkt, will auch so handeln, \nund dagegen m\u00fcssen wir antreten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMit der NPD kommen Trittbrettfahrer daher, die in einer \nernsthaften Debatte um die Pflege und den Erhalt der \ndeutschen Sprache nichts zu suchen haben. \n\nWir alle haben deshalb aber auch die Pflicht, wenn wir \neine solche Debatte f\u00fchren \u2013 ich f\u00fchre sie gern \u2013, sie so zu \nf\u00fchren, dass die Trittbretter nicht von Fremdenfeinden \nund v\u00f6lkischen Paranoikern besetzt werden k\u00f6nnen. \n\nNiemand kann bestreiten, dass die eine oder andere Sorge \num die deutsche Sprache berechtigt ist. Niemand sollte \ndies leichtfertig abtun. Manchmal wundere ich mich \nschon, wie k\u00e4mpferisch wir uns um den Erhalt von Flora \nund Fauna engagieren \u2013 zu Recht! \u2013 und wie gleichg\u00fcltig \nwir uns aber meist gegen\u00fcber dem Schicksal der Sprachen \nin dieser Welt und auch gegen\u00fcber der eigenen Mutter-\nsprache verhalten. \n\nJede Sprache ist ein eigener, einmaliger und daher mit \nallen anderen gleichberechtigter Blick auf die Welt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDa sind die Worte \u201eKulturvolk\u201c und \u201eKultursprache\u201c, die \nvorhin gefallen sind, ein Versto\u00df genau gegen diese \nGleichberechtigung und ein \u00fcberheblicher Anspruch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nWir sollten also keinerlei Sprachen leichtfertig gef\u00e4hrden, \nzerst\u00f6ren oder aussterben lassen. \n\nDass wir heute mit Problemen konfrontiert sind, die als \nGefahr f\u00fcr die deutsche Sprache interpretiert werden \nk\u00f6nnen \u2013 das, meine Damen und Herren, war zu keiner \nZeit anders. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel ein unangebrach-\nter, soziale Ausgrenzung bef\u00f6rdernder \u2013 das ist das \nGef\u00e4hrliche \u2013, meist von Eitelkeit und elit\u00e4rer Einstellung \ngef\u00f6rderter Fremdwortgebrauch in der \u00f6ffentlichen \nKommunikation. \n\nIch selbst habe zum Beispiel auf einem gro\u00dfen deutschen \nBahnhof erlebt, wie sich die Not zur Panik steigern kann, \nwenn man auf der Suche nach einer Toilette von den \nWegweisern zum WC immer wieder an eine Stelle gef\u00fchrt \nwird, wo der Pfeil pl\u00f6tzlich in die andere Richtung zeigt, \nohne dass man dazwischen das ben\u00f6tigte \u00d6rtchen h\u00e4tte \nausmachen k\u00f6nnen. Wer kann aber auch schon wissen, \ndass die menschliche Entsorgung des vielleicht bei \nMcDonalds verzehrten Plastikfleisches gerade hinter der \nT\u00fcr mit der Aufschrift \u201eMcClean\u201c zu verrichten ist? Und \ndie \u201eTicketcenter\u201c schafft man Gott sei Dank bald ab, \nweil man die Fahrkarten demn\u00e4chst nur im Internet \nbekommt. \n\nWo trifft man sich aber? Zum \u201eMeetingpoint\u201c wird man \nvielleicht den Onkel aus Amerika bestellen k\u00f6nnen, die \nGro\u00dftante aus Buxtehude sollte man lieber zum Ausgang \nbitten. \n\nEs ist tats\u00e4chlich viel Unfug zugange; und weil dem so \nist, hat die PDS-Fraktion \u00fcbrigens schon in der \n3. Legislaturperiode einen einschl\u00e4gigen Antrag gestellt, \nder mehr Sorgfalt und unter Umst\u00e4nden auch Regulierung \nim \u00f6ffentlichen Sprachgebrauch verlangte. Die Antwort \nder Staatsregierung damals war d\u00fcmmlich; aber lassen \nwir das Schnee von gestern sein. \n\nUm gewaltt\u00e4tigen Gebrauch der deutschen Sprache \nanzuprangern, bedarf es freilich gar nicht des Fremden. \nDenken wir nur daran, welche Wortunget\u00fcme b\u00fcrokrati-\nsches Streben nach wichtigtuerischer Vollst\u00e4ndigkeit \nt\u00e4glich hervorbringt. \u201eWohngeldbewilligungsbescheid-\nung\u00fcltigkeitserkl\u00e4rung\u201c habe ich da aktuell im \u201eSpiegel\u201c \ngelesen \u2013 ein gutes Beispiel aber nicht nur f\u00fcr Gewalt, \nsondern auch f\u00fcr die Beweglichkeit und f\u00fcr die Strapa-\nzierf\u00e4higkeit unserer Muttersprache. \n\nUnfug darf aber nicht Anlass sein, gleich das Kind mit \ndem Bade auszusch\u00fctten, sich beckmesserisch gegen\u00fcber \nVorg\u00e4ngen zu verhalten, die eigentlich zum Alltag geh\u00f6-\nren, seit es Sprachen gibt. Das ist zum Beispiel das \nAuftauchen von zun\u00e4chst fremdem Wortgut, wenn eine \nSache aus der Fremde zu uns kommt, die wir noch nicht \nhaben. Ich habe gerade von Toilette und WC gesprochen \n\u2013 verzeihen Sie mir die Verortung; aber es geht ja auch \num einen braunen Antrag \u2013: \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nDas eine ist ein fremdsprachliches Wort, das andere eine \nAbk\u00fcrzung f\u00fcr fremdsprachliche W\u00f6rter. Da waren uns \nhalt die Engl\u00e4nder und die Franzosen mit der Sache \n\n 10571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nvoraus, und als wir sie endlich zu benutzen lernten, \n\u00fcbernahmen wir praktischerweise auch gleich die Benen-\nnung daf\u00fcr. Das war mit dem lateinischen \u201emurus\u201c, das \nwir sprachlich zur Mauer machten, ebenso wie mit latei-\nnisch \u201etegula\u201c, das wir heute als Ziegel kennen. Die \nGermanen hatten nur die Wand \u2013 ein Gewinde aus \u00c4sten, \nbeschmiert mit Lehm. Im 17. und 18. Jahrhundert kam die \nGalanterie aus Frankreich, und sie sprach Franz\u00f6sisch. \n\nAktuell ist das nicht anders mit der Computerterminolo-\ngie, weil die Innovationen zumeist aus dem angloameri-\nkanischen Raum kamen, auch wenn der Ur-Computer \neigentlich in Hoyerswerda erfunden wurde, wie wir \ngerade geh\u00f6rt haben. \n\nAber zum Trost f\u00fcr die Deutschen: Aus der deutschen \nSprache wurden im 19. Jahrhundert viele philosophische \nAusdr\u00fccke \u00fcbernommen. Aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden \nwurde andererseits in kaum einer Sprache das Wort \n\u201eReich\u201c \u00fcbersetzt. \n\nMan k\u00f6nnte weitererz\u00e4hlen, \u00fcber die mehr als 500 W\u00f6rter \narabischen Ursprungs in der deutschen Sprache zum \nBeispiel, zu denen Admiral, Koffer, M\u00fctze, Jacke und \nJoppe geh\u00f6ren. 500 W\u00f6rter! Das ist wahrscheinlich mehr, \nals der Durchschnittswortschatz von NPD-Mitgliedern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nBei Fremdw\u00f6rtern lassen die sich aber nicht lumpen. Im \nkurzen Text der Begr\u00fcndung des Antrags der NPD-\nFraktion habe ich 23 Fremdw\u00f6rter gez\u00e4hlt. Vorhin hat \nHerr Apfel ganz stolz von \u201eoszillieren\u201c gesprochen. Von \nden W\u00f6rtern \u00fcbrigens, deren fremde Herkunft nicht mehr \nzu erkennen ist, will ich gar nicht sprechen. Im Antrag ist \nvon \u201eAmtsdeutsch\u201c die Rede; das Wort \u201eAmt\u201c kommt aus \ndem Keltischen. \n\nVictor Klemperer \u2013 um darauf zur\u00fcckzukommen \u2013 hat uns \ndarauf hingewiesen, dass Nazis zwar gegen Fremdw\u00f6rter \nk\u00e4mpfen, solche aber in aufgeblasener Weise besonders \nh\u00e4ufig und meist unn\u00f6tig oder gar falsch verwenden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nFremdwort hin oder her \u2013 wir sollten uns an Goethe \nhalten, der da sagte: \u201eDie Gewalt einer Sprache ist nicht, \ndass sie das Fremde abweist, sondern dass sie es ver-\nschlingt.\u201c Insofern gehen Angst vor dem Fremdwort und \nFeigheit vor dem Fremden hier halt einfach in die Hose. \n\nSprachpflegerisches ist nirgends wirklich Gegenstand des \nvorliegenden Antrags. Der Antrag dient einzig und allein \nder Diskriminierung von Menschen ausl\u00e4ndischer Her-\nkunft und anderer Sprache. Daf\u00fcr schrecken die An-\ntragsteller \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ich sage es gleich: jetzt \nwird es einen Moment herb, aber deutsch, und das soll ja \nnach Herrn Schiemanns Anspruch grundgesetzlich ge-\nsch\u00fctzt werden \u2013 vor keiner Bl\u00f6dheit zur\u00fcck. \n\nWer will denn ernsthaft behaupten, dass die von mir \ngerade angesprochenen Dinge von Zuwanderermilieus \nausgingen? \u201eZuwanderermilieus\u201c steht auch in dem \nAntrag. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Milieus!) \n\nKein Internationalismus, kein Fremdwort, kein Mode-\nwort, kein Wortunget\u00fcm und keine zwecks Einbringung \nin die internationale Kommunikation in englischer Spra-\nche abgefasste wissenschaftliche Publikation sind dem \nEinfluss von Migranten geschuldet. Auch nicht die gerade \nzum Jugendwort des Jahres gek\u00fcrte \u201eGammelfleischpar-\nty\u201c f\u00fcr Tanzveranstaltungen von Menschen \u00fcber 30 \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\noder das so absto\u00dfende Wort f\u00fcr eine so sch\u00f6ne Sache \u2013 \nwir haben gestern dar\u00fcber gesprochen \u2013: \u201eVerpartnerung\u201c. \n\nEs sind schon die Deutschen selbst, die ihrer Sprache \nmanchmal Unzumutbares zumuten. Es sind auch vor-\nnehmlich die Deutschen, die ihre Sprache in ihrer ganzen \nBiegsamkeit, ihrer F\u00e4higkeit zu provokanter Originalit\u00e4t \nund ihrer Anpassungsf\u00e4higkeit an neue Kommunikations-\nbed\u00fcrfnisse nutzen und dabei nat\u00fcrlich auch ver\u00e4ndern \nund weiterentwickeln. Das ist gut so und notwendig; denn \nnicht einmal in den innerschweizerischsten Kantonen \nkommt man mehr allein mit dem Althochdeutsch dortiger \nDialekte aus. \n\nDie Antragsteller schrecken vor Verf\u00e4lschungen nicht \nzur\u00fcck. Nie und nimmer hat ein Norbert Dittmar, den ich \nseit Langem kenne und mit dem ich gerade wieder zu-\nsammenarbeitete, mit seiner Feststellung der Entwicklung \neiner \u201eMisch-Sprache unter dem Einfluss von Migranten-\nkindern\u201c den Gedanken einer Gefahr f\u00fcr die deutsche \nSprache verbunden. Er sorgt sich vielmehr um diese \nKinder, wenn sie auf den Gebrauch dieser Sprache redu-\nziert w\u00fcrden. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn Sie alles zitiert h\u00e4tten, was da bei \u201eFocus-Online\u201c \nzu finden ist, w\u00e4re das auch deutlich herausgekommen. \nSie haben Herrn Dittmar hier verf\u00e4lscht in die Debatte \ngebracht. \n\nDie Antragsteller entlarven sich aber auch. Ausgerechnet \n\u201eGirls\u2019 Day\u201c und \u201eGender Mainstreaming\u201c bringen Sie \nals Beispiele f\u00fcr gef\u00e4hrliche Anglizismen. Glauben Sie \nwirklich, wir sind so doof und fressen diesen Apfel, um an \nseinem Griebsch zu ersticken? Hier st\u00f6ren Sie doch nicht \ndie W\u00f6rter, hier st\u00f6ren Sie die Dinge, die Ph\u00e4nomene, die \nmit den W\u00f6rtern benannt werden! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie werden diese aber mit dem Kampf gegen die W\u00f6rter \nnicht abschaffen. Da stehen schon wir auch noch davor. \n\n(Alexander Delle, NPD: Langweilig!) \n\nW\u00fcrden wir den vorgeschlagenen Wortlaut f\u00fcr einen \nneuen Artikel 22a im Grundgesetz \u00fcbernehmen, so w\u00fcr-\nden auch anerkannte sprachliche Minderheiten \u2013 in \nSachsen: die Sorben \u2013 endg\u00fcltig ihrer Rechte beraubt. \n\n 10572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nIn \u00d6sterreich zum Beispiel gibt es einen Verfassungsarti-\nkel zur deutschen Sprache als Staatssprache. Ich will mich \nangesichts des in nationalen und regionalen Variet\u00e4ten \ngesprochenen Deutsch jetzt gar nicht dar\u00fcber auslassen, \nwelches Deutsch dies ist; aber daf\u00fcr gibt es W\u00f6rterb\u00fccher \nund -listen in der EU. Wichtiger ist Folgendes \u2013 weil Sie \n\u201egenau\u201c sagen; Sie sollten immer genau lesen und nicht \nblo\u00df die H\u00e4lfte; Halbbildung ist wirklich gef\u00e4hrlich \u2013: Es \nsteht an gleicher Stelle und in einem Satz in der \u00d6sterrei-\nchischen Verfassung der ausdr\u00fcckliche Hinweis, dass \ndadurch die Rechte der anerkannten Minderheitenspra-\nchen nicht ber\u00fchrt sind. Dann funktioniert es vielleicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nFunktioniert es tats\u00e4chlich? Auch in \u00d6sterreich kann man \nleider beobachten, wie wenig sich rechte, nationalistische \nPolitiker um solche Artikel scheren. Der j\u00fcngst durch \nr\u00fccksichtslose Raserei und Alkohol im Stra\u00dfenverkehr \nums Leben gekommene J\u00f6rg Haider hat sich als Landes-\nhauptmann selbst um ein h\u00f6chstrichterliches Urteil nicht \ngek\u00fcmmert und Slowenen stur ihre Ortstafeln verwehrt. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie \nmich zum Schluss noch kurz eine Geschichte aus den \nAnf\u00e4ngen der deutschen Sprache erz\u00e4hlen. Am \n14. Februar 842 trafen sich zwei Enkel Karls des Gro\u00dfen \nmit ihren Gefolgschaften bei Stra\u00dfburg. Sie hatten gerade \nihren Bruder Lothar im Streit um die Aufteilung des \nReichs Karls besiegt. Es waren Ludwig \u2013 mit Beinamen \n\u201eder Deutsche\u201c \u2013 und Karl, den man den \u201eKahlen\u201c nann-\nte. Karls Heer bestand aus Menschen mit Altfranz\u00f6sisch \nals Muttersprache, Ludwigs Heer vornehmlich aus sol-\nchen, deren Muttersprache Rheinfr\u00e4nkisches Althoch-\ndeutsch war. Karl und Ludwig wollten im Angesicht ihrer \nHeere die Festigkeit und Fortdauer ihres B\u00fcndnisses \ngegen den dritten Bruder durch einen Eid bekr\u00e4ftigen. Im \nlateinischsprachigen Bericht eines Chronisten \u00fcber diese \nEide wird zum ersten Mal in der Geschichte von der \n\u201edeutschen Sprache\u201c gesprochen, der \u201eteudisca lingua\u201c. \nDer eine Heerf\u00fchrer legte den Eid in Altfranz\u00f6sisch \u2013 \n\u201eromana lingua\u201c \u2013 ab, der andere auf Deutsch, eben in \n\u201eteudisca lingua\u201c. Jetzt kommt der Clou: Altfranz\u00f6sisch \nsprach Ludwig der Deutsche, damit er vom Gefolge Karls \nverstanden werden konnte. Deutsch schwor Karl, damit \nihn die Deutschen Ludwigs verstehen konnten. Die Eide \nwiederholten die Gefolge ebenfalls in der Sprache der \njeweils anderen Seite. \n\nIch stelle f\u00fcr mich und f\u00fcr uns \u2013 auch in Richtung der EU \n\u00fcbrigens \u2013 fest: \u00c4lteste europ\u00e4ische Tradition und ver-\nbunden mit den Anf\u00e4ngen der deutschen und der franz\u00f6si-\nschen Sprache ist die Achtung der jeweils anderen Spra-\nche, ist der tolerante, r\u00fccksichtsvolle, entgegenkommende \nUmgang damit. Die Sprache des anderen zu sprechen, um \nverstanden zu werden, stand \u2013 vor der eigensinnigen \nVerteidigung des eigenen Idioms \u2013 an den Anf\u00e4ngen der \nfranz\u00f6sischen und der deutschen Sprache. \n\nIch f\u00fcr mich leite daraus ab: So wie unser Grundgesetz \ndie W\u00fcrde   d e s   Menschen, also die W\u00fcrde aller Men-\nschen, f\u00fcr unantastbar erkl\u00e4rt, so sollte es das unantastba-\n\nre Recht auf Muttersprache sichern und nicht allein die \ndeutsche Sprache sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und den \nGR\u00dcNEN sowie der Abg. Heiner Sandig, CDU, \n\nund Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \n\nM\u00f6chten Sie ein zweites Mal sprechen oder das Schluss-\nwort halten? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein zweites Mal!) \n\n\u2013 Gut. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Schiemann fing wirklich \n\u00fcberzeugend und kulturpolitisch sattelfest, fast sogar \nkulturpatriotisch an zu reden. Doch dann machte er den \nunvermeidlichen Schlenker und glitt in die Untiefen einer \nZeit ab, die 63 Jahre her ist. In den ersten f\u00fcnf Minuten \nhatten Sie den ungeteilten Beifall der NPD-Fraktion \nsicher, aber dann haben Sie wieder einmal die alte, zer-\nschlissene Schellackplatte des Dritten Reiches aufgelegt \nund damit Ihre f\u00fcnfmin\u00fctige Vorrede inhaltlich komplett \nentwertet. \n\nIch stellte mir an dieser Stelle die Frage, ob die Bef\u00fcrwor-\nter eines Sprachschutzes im Grundgesetz auch auf dem \nCDU-Bundesparteitag mit der NS-Keule traktiert worden \nsind, wie es der NPD-Fraktion hier geschah. \n\nIch habe mir auch die Frage gestellt, ob es im Parlament \nirgendeines anderen europ\u00e4ischen Staates denkbar w\u00e4re, \ndass so \u00fcber ein Kernanliegen wie den Schutz der eigenen \nMuttersprache diskutiert wird. Ist es f\u00fcr Sie vorstellbar, \ndass in der franz\u00f6sischen Nationalversammlung oder in \neinem franz\u00f6sischen Regionalparlament \u2013 wenn die \nFranzosen den Sprachschutz nicht schon vor vielen Jahren \ngesetzlich verankert h\u00e4tten \u2013 ein Franzose derart w\u00fcrdelo-\nse, auf kulturelle Selbstaufgabe gerichtete Reden halten \nw\u00fcrde? Niemals! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist kulturelle Selbstaufgabe, wie sie nur in dieser \nwirklich perversen Bundesrepublik Deutschland m\u00f6glich \nist. \n\n(Proteste bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte! \nDas ist wohl \u2013 \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Parlamentarier haben sich nur \nnoch die kulturelle Selbstaufgabe auf die Fahne geschrie-\nben. \n\nUm aber jetzt wieder von der von Herrn Schiemann \naufgelegten Schellackplatte des Dritten Reiches loszu-\nkommen: Beim Redebeitrag der CDU hatte ich den \nEindruck, es mit einem D\u00e9j\u00e0-vu zu tun zu haben. Ich \n\n 10573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nf\u00fchlte mich n\u00e4mlich an die Patriotismusdebatte erinnert, \ndie Matthias R\u00f6\u00dfler mit seiner Forderung ausgel\u00f6st hatte, \nan s\u00e4chsischen Grundschulen Text, Geschichte und \nSingweise der bundesdeutschen Nationalhymne verpflich-\ntend zu unterrichten. Sie erinnern sich alle noch, das war \ndie interessante mit patriotischen Aufwallungen verbun-\ndene Landtagsdebatte vom November 2005, als der CDU-\nPatriotismusbeauftragte meinte durchs Land ziehen zu \nm\u00fcssen, um der NPD ihre W\u00e4hler abspenstig zu machen. \nDas ist ihm augenscheinlich nicht gelungen, denn seit drei \nJahren fungiert Herr R\u00f6\u00dfler nicht mehr unter dem Titel \nPatriotismusbeauftragter. \n\nKurz bevor in diesem Landtag \u00fcber die Nationalhymne \ndebattiert wurde, hatte die s\u00e4chsische CDU einen Landes-\nparteitag. Auf diesem Parteitag hat sie mit \u00fcberw\u00e4ltigen-\nder Mehrheit f\u00fcr die R\u00f6\u00dfler-Initiative gestimmt. Gerade \nmal eine Woche sp\u00e4ter stellte die NPD-Fraktion im \nLandtag einen identischen Antrag, und siehe da, die \nSuperpatrioten der CDU stimmten geschlossen gegen den \nNPD-Antrag, der sinnidentisch mit dem Antrag war, den \nihre Parteifreunde eine Woche vorher auf ihrem s\u00e4chsi-\nschen Landesparteitag selbst beschlossen haben. \n\nF\u00fcr uns ist es traurig zu sehen, dass Abgeordnete einer \nRegierungspartei ein solch weiches R\u00fcckgrat haben, ein \nR\u00fcckgrat wie Lakritze oder Bienenwachs. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSie reden hier wie die Nazis im Reichstag!) \n\nDer Beschluss des CDU-Parteitages \u2013 ich spreche jetzt \nnicht vom s\u00e4chsischen Landesparteitag, dessen Ergebnis \nbekannterweise Ende 2005 durch die Landtagsabstim-\nmung ad absurdum gef\u00fchrt wurde \u2013, l\u00f6ste erwartungsge-\nm\u00e4\u00df Proteste bei den einschl\u00e4gigen Lobbygruppen der \nsprachlichen Umweltverschmutzer aus. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \nbitte noch einmal! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die t\u00fcrkische Gemeinde lehnt die \nSprachschutzinitiative des Bundesparteitages der CDU ab, \nweil sie angeblich die \u00c4ngste der deutschen Bev\u00f6lkerung \nbediene. Und der Zentralrat der Muslime warf der Union \nden R\u00fcckfall in die Leitkulturdebatte vor. Wir sprechen \nvon einer deutschen Leitkultur, an der sich sowieso kein \nselbstbewusster Moslem zu orientieren bereit ist. \n\nUngeachtet der Kritik der T\u00fcrken- und Islamlobby tritt \naber die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Deutschen f\u00fcr die \ngrundgesetzliche Verankerung der deutschen Sprache ein. \nNach einer vom Nachrichtenmagazin \u201eDer Spiegel\u201c in \nAuftrag gegebenen Umfrage des Institutes f\u00fcr TNS \nInfratest unterst\u00fctzen geschlagene 78 % der Bundesb\u00fcrger \ndie Aussage, Deutsch soll als Staatssprache im Grundge-\nsetz verankert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Vertreten Sie in diesem Hause \ndoch ausnahmsweise einmal eine glasklare Mehrheits-\nmeinung der Deutschen. Zeigen Sie einmal, dass Sie \nwahre Volksvertreter sind und Volkes Wunsch nach \nSchutz und Pflege der deutschen Sprache ernst nehmen. \nStimmen Sie ausnahmsweise einmal f\u00fcr einen Antrag der \nNPD, damit \u00fcberall im Land auch in vielen Jahren noch \ndeutsch gesprochen wird \u2013 und das vielleicht auch wieder \nin der Hauptstadt Berlin. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chten Sie das Schlusswort halten? \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. \n\n(Holger Apfel, NPD: Namentlich!) \n\nJa, ich wei\u00df Bescheid. Es ist alles vorbereitet. Ich rufe nur \nnoch die Drucksache auf, um die es geht, n\u00e4mlich 4/8236. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an meine Schriftf\u00fchrer. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Aufrufliste zur namentlichen \nAbstimmung in der 126. Sitzung am 11. Dezember 2008 \n\u00fcber Drucksache 4/8236, beginnend mit dem Buchsta-\nben P. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Befindet sich noch \nein Abgeordneter oder eine Abgeordnete im Saal, die \nnicht aufgerufen worden sind? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Ergebnis der \nAbstimmung vor. F\u00fcr den Antrag stimmten acht Abge-\nordnete und gegen den Antrag 91 Abgeordnete. Damit ist \nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und \u2013 \u2013 Es gibt \nnoch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nmein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe deshalb \ngegen diesen Antrag gestimmt, weil er in meinen Augen \neine schwere Diskriminierung derjenigen Sachsen ist, die \nsich zur sorbischen Sprache bekennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nBedarf, zum Abstimmungsverhalten zu sprechen? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich jetzt noch einmal den \nTagesordnungspunkt 4 und rufe auf \n\n 10574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAufbau eines leistungsorientierten s\u00e4chsischen Stipendiensystems \nDrucksache 4/13927, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die FDP \nbeginnt. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD \nund GR\u00dcNE. Herr Abg. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! \u201eSachsen ist als \nStudienort offenbar nach wie vor beliebt\u201c, so Frau \nStaatsministerin Dr. Stange in einer Pressemitteilung des \nWissenschaftsministeriums vom 21. November 2008. \nBetrachtet man sich jedoch die aktuellen Mitteilungen des \nStatistischen Bundesamtes, dann kommt man zu dem \nSchluss, Frau Ministerin, offenbar sind andere Bundes-\nl\u00e4nder beliebter. Zwar erreicht die Studienanf\u00e4ngerquote \nim Wintersemester 2008/2009 mit 39 % einen H\u00f6chst-\nstand, die Bilanz f\u00fcr Sachsen ist jedoch ern\u00fcchternd. \n\nSachsen ist bundesweit Schlusslicht bei der Zahl der \nStudienanf\u00e4nger. Neben Bremen ist der Freistaat Sachsen \nmit einem R\u00fcckgang von 2 % das einzige Bundesland, \ndas weniger Studienanf\u00e4nger verzeichnen muss. Das ist \neine ern\u00fcchternde Bilanz, wenn man bedenkt, dass Sach-\nsen im nationalen und im internationalen Bildungswett-\nbewerb steht. Wie Sie, Frau Staatsministerin Stange, vor \ndiesem Hintergrund auf den erfolgreichen Verlauf der \nImagekampagne \u201ePack dein Studium\u201c verweisen, ist \nzumindest erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nAus eigener Kraft wird der Freistaat Sachsen den Ersatz \nbzw. Zusatzbedarf der kommenden Jahre beispielsweise \nan Ingenieuren, \u00c4rzten und Lehrern nicht abdecken \nk\u00f6nnen. In diesem Zusammenhang sei zudem daran \nerinnert, dass sich Sachsen mit seiner Unterschrift unter \nden Hochschulpakt 2020 dazu verpflichtet hat, die Zahl \nder Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze bei knapp 20 000 konstant zu \nhalten. \n\nDie Konsequenz aus diesen Zahlen sollte uns allen klar \nsein: Sachsen muss f\u00fcr in- und ausl\u00e4ndische Studenten \nattraktiver werden. Um entsprechende Anreize zu schaf-\nfen, gibt es noch viel zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine wesentliche Grundlage, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, f\u00fcr attraktive Studienbedingungen ist ein \nausgewogenes Betreuungsverh\u00e4ltnis zwischen Lehrenden \nund Lernenden. Dieses setzt jedoch ausreichend vorhan-\ndenes Lehrpersonal voraus. \n\nBereits zum heutigen Zeitpunkt verf\u00fcgt Sachsen im \nIngenieurbereich mit rund 42 Studierenden pro Professor \n\n\u00fcber die bundesweit viertschlechteste Betreuungsrelation. \nEin damit im Zusammenhang stehendes Problem ist die \nStudienabbrecherquote. Sie ist mit 40 % besonders hoch \nim Ingenieurbereich. \n\nVon den rund 5 500 Studienanf\u00e4ngern der F\u00e4chergruppe \nIngenieurwissenschaften im aktuellen Wintersemester \nw\u00fcrden danach \u2013 rein statistisch \u2013 2 200 Studenten ihr \nIngenieurstudium nicht beenden. \n\nJ\u00e4hrlich rund 2,2 Milliarden Euro \u2013 so sch\u00e4tzen Bildungs-\nexperten \u2013 kosten bundesweit die Studienabbrecher an \nUniversit\u00e4ten und Fachhochschulen den Steuerzahler. \nZudem beendete im Jahr 2007 nur jeder vierte Absolvent \nin Sachsen sein Studium in der Regelstudienzeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten \nsicher die Zwischenfrage. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Herr Dr. Schmalfu\u00df, auf welche \nGr\u00fcnde f\u00fchren Sie denn die Studienabbrecherquote \nzur\u00fcck? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Die Gr\u00fcnde, dass Sach-\nsen eine relativ hohe Studienabbrecherquote hat, liegen \nzum einen darin, dass wir eine gering ausgepr\u00e4gte Stu-\ndienorientierung haben, ebenso wie die Berufsorientie-\nrung, und dass zum Beispiel an der TU Dresden in einer \nErstsemestervorlesung im Bereich Informatik durch-\nschnittlich 350 bis 400 Studenten sitzen. Das ist eine \nung\u00fcnstige Betreuungsrelation in der Vorlesung. Frau \nStaatsministerin Stange hatte gestern in der Haushaltsdis-\nkussion angesprochen, dass wir eine relativ hohe Zahl von \nunbesetzten Professorenstellen haben, die ich bewusst in \nmeine Rede nicht eingebaut habe, aber sie hat es ange-\nsprochen. Das alles sind Gr\u00fcnde, die wir im Interesse \nunserer Studenten verbessern m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist noch eine Frage \noffen? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Darf ich eine Nachfrage stel-\nlen? \u2013 Das ist sch\u00f6n. \n\nIst Ihnen schon einmal zu Geh\u00f6r gekommen, dass jemand \nsein Studium abbricht, weil er es nicht mehr finanzieren \nkann, dass es also auch Kostengr\u00fcnde sind, die dazu \nf\u00fchren? \n\n 10575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das ist richtig. Ich \nbedanke mich auch f\u00fcr diese Frage. Einer der Gr\u00fcnde, \nweswegen die FDP-Fraktion den heutigen Antrag gestellt \nhat, ist, dass wir mit diesem Stipendiensystem besonders \nbegabten Abiturienten in Sachsen die M\u00f6glichkeit geben \nwollen, elternunabh\u00e4ngig eine Studienfinanzierung \numzusetzen. Ich glaube, das ist der richtige Weg, wenn \nwir jedem, der studierf\u00e4hig ist, die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen \nk\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von der Einkommenssituation seiner \nEltern ein Hochschulstudium erfolgreich zu beginnen. \nDeswegen haben wir den Antrag auf ein landesweites \nStipendiensystem in Sachsen gestellt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen \ntrefflich dar\u00fcber streiten, worin die Ursachen f\u00fcr diese \nbedenklichen Zahlen liegen. Die datenschutzrechtlichen \nBeschr\u00e4nkungen erschweren eine Analyse, warum die \nmeisten Studenten ihr Studium nicht in der vorgesehenen \nZeit absolvieren und in vielen F\u00e4chern eine hohe Abbre-\ncherquote existiert. Die \u201eFreie Presse\u201c deklarierte in ihrer \nAusgabe vom 29. Oktober 2008 den Studenten in statisti-\nscher Hinsicht gar als \u201edas unbekannte Wesen\u201c. Ich gehe \naber bestimmt nicht fehl in der Annahme, dass auch beim \nStudium finanzielle Anreize einen wesentlichen Leis-\ntungsanreiz darstellen. Frei nach Wilhelm Busch: Er f\u00fchlt \nsich wie neu gest\u00e4rkt, als er so viel Geld bemerkt. \n\nMit unserem Antrag schlagen wir daher in Anlehnung an \n\u00dcberlegungen aus Nordrhein-Westfalen den Aufbau eines \nstrikt leistungsorientierten Stipendiensystems vor. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Antwort zu einer Kleinen Anfrage \n\u201eAbiturientenbefragung in Sachsen\u201c, Druck-\nsache 4/13661, von Frau Dr. Raatz eingehen. Danach \nverneinten laut einer vom Freistaat Sachsen beauftragten \nregelm\u00e4\u00dfigen Erhebung zur Studierneigung 36 % der \nbefragten s\u00e4chsischen Abiturientinnen und Abiturienten \neinen Einfluss von Studierkosten auf ihre Studienent-\nscheidung. Weitere 25 % sehen nur einen gewissen \nEinfluss. Im Zeitvergleich spielen zudem BAf\u00f6G-Mittel \nf\u00fcr immer weniger der zuk\u00fcnftigen Studierenden eine \nRolle. \n\nVor diesem Hintergrund macht Ihnen, sehr geehrte Frau \nStaatsministerin Stange, die FDP-Fraktion heute ein nicht \neinmal unmoralisches Angebot. Erweitern Sie doch Ihre \nArgumentation \u201eStudienanreize statt Studiengeb\u00fchren\u201c \neinfach um das Motto \u201eLeistungsanreize im Studium\u201c. \nBetrachten Sie Geld einmal nicht vorrangig als Malus des \nMangels, sondern als leistungsf\u00f6rdernden Studienbonus. \nDass daf\u00fcr ein entsprechender Bedarf besteht, ist nicht \nnur aus unserer Sicht unstrittig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLaut der 18. Sozialerhebung des Deutschen Studenten-\nwerkes bezogen beispielsweise im Jahr 2006 nur knapp \n2 % der Studierenden in Deutschland ein monatliches \nStipendium. Nicht umsonst besch\u00e4ftigt sich daher auch \ndie gemeinsame Wissenschaftskonferenz mit dem Thema \n\u201eF\u00f6rderung des Stipendienwesens an deutschen Hoch-\n\nschulen\u201c und hat im April 2008 einen entsprechenden \nSachstandsbericht zusammengestellt. Danach zielt das \ngegenw\u00e4rtige s\u00e4chsische Studentenwesen vorrangig auf \nPromotionsstipendien und ausl\u00e4ndische Studenten ab. \nInsgesamt werden j\u00e4hrlich nur knapp 300 (!) Stipendien \nvergeben. Auch unter Ber\u00fccksichtigung der Begabtenf\u00f6r-\nderung des Bundes wird die Zahl der Stipendiaten \u00fcber-\nschaubar sein. Wir bezweifeln nicht die Bedeutung der \naktuellen Programme. Allerdings sollte der verengte \nFokus unbedingt auf einen gr\u00f6\u00dferen Personenkreis \nerweitert werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn der mittelfristigen Ausbaustufe des von uns vorge-\nschlagenen Systems streben wir circa 10 600 Stipendien \nmit einem monatlichen Stipendium in H\u00f6he von 300 Euro \nan. Daraus resultiert ein j\u00e4hrlicher Finanzbedarf von \nknapp 38 Millionen Euro, aufgeteilt zwischen Bund und  \nLand Sachsen und erg\u00e4nzt durch eingeworbene Mittel der \nPrivatwirtschaft. W\u00fcrde man ausschlie\u00dflich von einer \nstaatlichen Finanzierung in Anlehnung an den Bund-\nL\u00e4nder-Verteilschl\u00fcssel ausgehen, so erg\u00e4be sich f\u00fcr \nSachsen ein Finanzierungsbedarf von knapp \n13 Millionen Euro. Bei Beteiligung der Privatwirtschaft \nreduziert sich dieser Betrag entsprechend. Zugegeben \u2013 \neine Menge Geld, aber wie es immer so sch\u00f6n hei\u00dft: \nBildungsinvestitionen sind Zukunftsinvestitionen. Allein \ndas fragliche Werbeprogramm \u201ePack dein Studium\u201c \nkostet \u00fcbrigens 2,3 Millionen Euro. Vor diesem Hinter-\ngrund relativiert sich der genannte Betrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZudem beweist die Koalition bei der Finanzierung eigener \nAntr\u00e4ge auch immer eine nahezu unbegrenzte Kreativit\u00e4t. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD: Das stimmt!) \n\nBeim Haushaltsantrag zur begr\u00fc\u00dfenswerten Beitragsfrei-\nheit im letzten Kindergartenjahr, j\u00e4hrliche Zusch\u00fcsse von \n300 Millionen Euro, hei\u00dft es lapidar: \u201eDeckung Gesamt-\nhaushalt\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An s\u00e4chsischen \nHochschulen wird ein erheblicher Teil des akademischen \nNachwuchses f\u00fcr ganz Deutschland ausgebildet. Nicht \numsonst wird Sachsen als Ingenieurschmiede Deutsch-\nlands bezeichnet. Insofern sollte eine Honorierung s\u00e4chsi-\nscher Studierleistungen auch im Gesamtinteresse des \nBundes liegen und eine entsprechende Finanzierungsbe-\nteiligung rechtfertigen. F\u00fcr die Wirtschaft stellen Studen-\nten zweifelsohne einen hohen symbolischen Wert in der \n\u00d6ffentlichkeit und dar\u00fcber hinaus ein effizientes, weil \nfr\u00fchzeitiges Instrument der Talentbindung dar. Dadurch \nk\u00f6nnen Sie dazu beitragen, dass eine m\u00f6glichst gro\u00dfe \nZahl von Absolventen in Sachsen bleibt und so dem \nFachkr\u00e4ftemangel entgegengewirkt wird. Nach Leis-\ntungskriterien elterneinkommensunabh\u00e4ngig vergebene \nStipendien d\u00fcrfen allerdings nicht auf BAf\u00f6G-Zahlungen \nangerechnet werden. Hier sind die derzeitigen rechtlichen \nRahmenbedingungen kontraproduktiv und bed\u00fcrfen einer \nNovellierung. Auch werden Unternehmen ausl\u00e4ndische \n\n 10576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nStudierende nur dann unterst\u00fctzen, wenn diese im An-\nschluss eine Bleibeperspektive haben. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag der FDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die verschie-\ndenen M\u00f6glichkeiten zur Begleitung und damit zur \nVerbesserung der Studienbedingungen durch Leistungsan-\nreize spielen \u2013 das ist ganz unbestritten \u2013 nach wie vor in \nunserer gegenw\u00e4rtigen Situation eine wichtige Rolle. Nur \nmuss man \u2013 das ist meine Meinung \u2013 die Dinge so realis-\ntisch einsch\u00e4tzen und beschreiben, wie sie wirklich sind. \n\nKollege Dr. Schmalfu\u00df, die Betreuungsrelation in der \nVorlesung zur Anzahl der Studenten ist nun gewiss kein \nKriterium in dieser Richtung, weil in einer Vorlesung, \nwenn wir sie nicht ver\u00e4ndern wollen \u2013 und wir wollen ja \ndie deutsche Sprache, die uns eine Kommunikationsm\u00f6g-\nlichkeit bietet, auch nicht abschaffen \u2013, immer nur einer \nam Pult steht, und es sind entweder 200 oder 50 oder 100 \noder 800, die zuh\u00f6ren. Das hat mit Betreuungsrelationen \nnichts zu tun, und die Vorlesungen sollten wir doch so \nbelassen, wie sie sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich: Wenn wir Ihr Ansinnen \u2013 und ich halte das \nf\u00fcr eine verk\u00fcrzte Darstellung \u2013 nur auf die Abbrecher-\nquoten fokussieren, dann ist das Stipendiensystem nicht \ndas Allheilmittel, diese Erscheinung, die wir beklagens-\nwerterweise haben \u2013 das ist ganz unbestritten \u2013, zu be-\nk\u00e4mpfen. Das ist wesentlich komplexer anzulegen als mit \ndiesem einen Aspekt. Das alles soll nicht verkannt wer-\nden. \n\nVor diesem Hintergrund \u2013 Kollege Schmalfu\u00df hat das \nausgef\u00fchrt \u2013 w\u00fcnscht sich die FDP-Fraktion den Aufbau \u2013 \nw\u00f6rtlich \u2013 \u201eeines attraktiven und wettbewerbsf\u00e4higen \nStipendiensystems\u201c. Bei der einreichenden Fraktion stellt \nman sich nun vor \u2013 da muss ich wirklich sagen, man stellt \nsich das vor, denn man kann nicht sagen, dass das Realit\u00e4t \nist \u2013, dass die Mittel vom Bund, vom Land und von der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft kommen sollen und dass mindes-\ntens 10 % aller s\u00e4chsischen Studenten mit einer Stipen-\ndienh\u00f6he \u2013 und nun schauen Sie in Ihren Antrag! \u2013 von \n300 Euro gef\u00f6rdert werden sollen. \n\nZun\u00e4chst einmal nehme ich zugunsten der FDP-Fraktion \nan, dass man eine Stipendienh\u00f6he von 300 Euro pro \nMonat gemeint hat. Denn da in der Drucksache nichts \nzum Zeitbezug steht, k\u00f6nnten nat\u00fcrlich auch 300 Euro pro \nTag \u2013 da w\u00fcrde ich gern noch einmal Student sein wollen \n\u2013 oder auch nur 300 Euro im Jahr gemeint sein. \n\nAber abgesehen von diesem redaktionellen Mangel \u2013 \nvielleicht ist er Ihnen ja noch gar nicht aufgefallen \u2013 \nentbehrt der Antrag, f\u00fcr mich jedenfalls, weitestgehend \ndes Realit\u00e4tssinns. Denn erstens gibt es nach der F\u00f6dera-\nlismusreform \u2013 das sollte auch bei der FDP-Fraktion \nbekannt sein \u2013 keine Veranlassung f\u00fcr den Bund, sich \n\nkurzerhand an einem solchen Landesstipendienprogramm \nzu beteiligen. Es k\u00f6nnten noch 15 andere Bundesl\u00e4nder \ndas gleiche Ansinnen stellen. Wenn man annimmt, dass \n10 % erst der Anfang sind, k\u00f6nnte man ausrechnen, wann \nder Bund pleite ist. \n\nZweitens. In Ostdeutschland so kurzerhand die Wirtschaft \nals Geldgeber zu vereinnahmen ist f\u00fcr mein Empfinden \noberfl\u00e4chlich gedacht und fast fahrl\u00e4ssig, wenn man die \nobjektiven Verh\u00e4ltnisse der s\u00e4chsischen Wirtschaft be-\nr\u00fccksichtigt. Nat\u00fcrlich darf man die Wirtschaft nicht \nunber\u00fccksichtigt lassen, aber so eine saloppe Aufz\u00e4hlung \nvon Geldgebern, die letztlich noch keine sind, hilft, \nglaube ich, dem Ansinnen nicht weiter. \n\nSie haben mich eines Besseren belehrt, Herr \nDr. Schmalfu\u00df. Sie haben n\u00e4mlich doch durchgerechnet, \nwas Ihr Ansinnen kostet. Ich war kurze Zeit der Meinung, \ndass Sie das gar nicht bis zu Ende multipliziert haben: \n10 %, also rund 10 500 Studenten, je 300 Euro pro Monat \nsind im Jahr 3 600 Euro; das ergibt in der Tat die stolze \nSumme von knapp 38 Millionen Euro. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch kann mir beim besten Willen nicht vorstellen, dass es \nangesichts der allgemeinen Haushaltssituation jemand f\u00fcr \nrealistisch h\u00e4lt, dass wir im Sinne dieses Antrages verfah-\nren k\u00f6nnen; denn man beachte, dass die FDP-Fraktion mit \nden 10 % erst starten will. Also sind es im n\u00e4chsten \nHaushaltsjahr m\u00f6glicherweise schon 75 Millionen Euro; \ndenn die Drittelung ist ja nicht realistisch, wenn das Land \nin Vorleistung gehen soll, und wir haben Belastungen, die \n\u2013 und das trifft meine Eingangsbemerkungen \u2013 eben nicht \nan der Wurzel des Problems ansetzen. \n\nDaher meine ich, dass dem Antrag wegen fehlender \nRealisierungsm\u00f6glichkeiten \u2013 und das, wenn man so will, \neinen Tag nach der Verabschiedung des Haushalts f\u00fcr das \nLand! \u2013 bei dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung eigentlich nicht zuge-\nstimmt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren, das in der Regelstudienzeit \nabsolvierte Studium bleibt nat\u00fcrlich ein wichtiges Ziel, \nauch um Fachkr\u00e4ftemangel zu vermeiden. Aber f\u00fcr \nLeistungsanreize sind in unserem Haushalt in Kapi-\ntel 12 07 Titel 681 21 Mittel zur Graduiertenf\u00f6rderung \neingestellt. Auch die deutlich erh\u00f6hten BAf\u00f6G-S\u00e4tze \nenthalten Leistungskriterien, die Stipendiencharakter \nhaben. Die \u201eStudienstiftung des deutschen Volkes\u201c \nvergibt etwa 10 000 Stipendien pro Jahr, sodass auch hier \nein Anreizsystem besteht, das genutzt werden kann. Ich \ndenke, auch die angesprochene Wirtschaft hat bereits eine \nF\u00fclle von Privatstiftungen, die Stipendien vergeben, ins \nLeben gerufen. Aber sie wird sich kaum in einem Bundes-\nland einfach an einem noch ungekl\u00e4rten Projekt beteili-\ngen. \n\nWichtiger w\u00e4re es meines Erachtens \u2013 dar\u00fcber kann man \nja einmal nachdenken \u2013, dass bereits in den Abiturklassen \nbekannt ist, welche Stipendienm\u00f6glichkeiten es \u00fcberhaupt \ngibt. Wenn der Erststudent an der Universit\u00e4t ankommt, \nwei\u00df er dar\u00fcber wenig und hat in der Anfangsphase \n\n 10577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nvielleicht auch noch nicht den richtigen Weg gefunden, \nwie er das in Erfahrung bringt. Hier w\u00e4re ein Bet\u00e4tigungs-\nfeld f\u00fcr SMWK und SMK, eine Informationsm\u00f6glichkeit \nf\u00fcr die Gymnasien zu schaffen, um eine solche \u00dcberle-\ngung in die Tat umzusetzen. \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag: Der vorgeschlagene Ansatz mit \nseinen \u2013 lassen Sie mich das so nennen \u2013 Fantasiezahlen \nund der v\u00f6llig ungekl\u00e4rten Finanzierungsgrundlage ist \njedenfalls in dieser Form kein geeigneter Weg, um das \ndurchaus erkannte Ziel zu erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Damen und Herren! Zur Debatte steht der Antrag der \nFDP zum Thema \u201eAufbau eines leistungsorientierten \ns\u00e4chsischen Stipendiensystems\u201c. Die Antragstellerin \nbegehrt von der Staatsregierung die Erarbeitung und \nUmsetzung eines entsprechenden Konzeptes. Weder der \nzust\u00e4ndige Ausschuss des Landtages noch das Parlament \nsollen \u00fcber das von der Staatsregierung zu erarbeitende \nKonzept informiert werden, geschweige denn, dass eine \nAussprache dar\u00fcber vorgesehen ist. Die FDP stellt der \nStaatsregierung quasi einen Blankoscheck aus und ver-\nzichtet auf eine parlamentarische Behandlung des Kon-\nzeptes der Staatsregierung. \n\nVermutlich verzichtet sie deshalb auch auf eine Beantwor-\ntung ihres Antrages durch die Staatsregierung; denn zehn \nTage nach seiner Einreichung am 1. Dezember steht der \nAntrag im Parlament auf der Tagesordnung. Die Eile geht \nhier auf Kosten der Seriosit\u00e4t, und schon deshalb m\u00fcssten \nwir den Antrag ablehnen. \n\nDazu kommt aber auch die \u00fcbliche Wettbewerbsrhetorik \nim Antrag. Das s\u00e4chsische Hochschulwesen soll \u2013 wen \nwunderts? \u2013 mittels eines leistungsorientierten Stipen-\ndiensystems im nationalen und internationalen Umfeld \nattraktiver und wettbewerbsf\u00e4higer gemacht werden. Die \nStipendien sollen \u2013 auch das \u00fcberrascht bei der FDP nicht \n\u2013 leistungsbezogene Anreize f\u00fcr schnell und erfolgreich \nabgeschlossene Studien geben, und sie sollen leistungs-\nstarke Absolventen fr\u00fchzeitig an Unternehmen binden. \nLeistungsstipendien als Pr\u00e4mien f\u00fcr Tempo und Unter-\nnehmensbindung \u2013 mehr f\u00e4llt der FDP, wenn es ums \nStudieren geht, wahrscheinlich nicht ein. \n\nIch erlaube mir, zur \u00fcblichen Wettbewerbsrhetorik einen \nKommentar von Gesine Schwan zu zitieren, die bekannt-\nlich Wissenschaftlerin und Hochschulpolitikerin ist und \nf\u00fcr das Amt der Bundespr\u00e4sidentin kandidiert. Sie sagt: \n\u201eIn derselben Geisteshaltung wurde auch der Wettbewerb \nzum K\u00f6nig. Er wurde gleicherma\u00dfen zum einzigen Motor \nund zugleich zum verbindlichen Ma\u00dfstab von Bildung \ngekr\u00f6nt. Leistung entsteht demnach nur durch Wettbe-\nwerb und zeigt sich, ohne dass man weiter nachdenken \noder argumentieren muss, im Ranking. Wer auf Num-\nmer 1 steht, muss einfach grandios und nat\u00fcrlich exzellent \n\nsein. Wenn man sich von Nummer 44 auf Nummer 27 \nhochgearbeitet hat, ist man definitiv auf dem richtigen \nWeg. Ich f\u00fchle mich am wohlsten, wenn ich besser bin als \nalle anderen oder wenigstens zu den zehn Besten geh\u00f6re, \nvon der Schule bis zur Hochschule. Mein Selbstwertge-\nf\u00fchl steigt, je schlechter die anderen sind, denn nur daran \nmisst sich das ja. Dass in einem solchen Klima kein \nVertrauen gedeihen kann, liegt auf der Hand. Ob in der \nSchule, im Unternehmen oder zwischen den Banken \u2013 \nGemeinsamkeit des Handelns ist allenfalls im Team gegen \nandere angesagt, um zu gewinnen, nicht wegen einer \ndringlichen oder wom\u00f6glich alle einigenden Aufgabe wie \ndem Klimaschutz, nicht im Dienste eines Werkes, das so \nlangfristig angelegt w\u00e4re, dass es erst der \u00fcbern\u00e4chsten \nGeneration und nicht dem Ranking von morgen zugute \nk\u00e4me.\u201c \n\nIch entschuldige mich f\u00fcr das ausf\u00fchrliche Zitat und bitte \num Verst\u00e4ndnis. Ich denke aber, dass solche T\u00f6ne in der \nHochschuldebatte lange nicht zu h\u00f6ren waren und endlich \nwieder einmal angeschlagen werden sollten. Studieren \nl\u00e4sst sich nicht auf Effizienz und Ranking reduzieren, \nauch wenn das manche gern so haben wollen. \n\nWas das Stipendienwesen betrifft, so verh\u00e4lt es sich ja \nnicht so, als ob es da gar nichts g\u00e4be. Der Freistaat Sach-\nsen f\u00f6rdert den wissenschaftlichen Nachwuchs \u2013 so wie \nandere Bundesl\u00e4nder auch \u2013 durch Promotionsstipendien, \ndurch Graduiertenf\u00f6rderung, durch Wiedereinstiegssti-\npendien usw. Au\u00dfer L\u00e4nderstipendien gibt es noch Sti-\npendien von nichtstaatlichen Stiftungen, von der Wirt-\nschaft und vom Bund. Begabtenf\u00f6rderungswerke gew\u00e4h-\nren Stipendien und f\u00fcr beruflich Begabte gibt es auch \nextra Aufstiegsstipendien. \n\nVon NRW wurde j\u00fcngst ein nationales Stipendiensystem \nins Spiel gebracht. NRW hat vorgeschlagen, mithilfe eines \nbundesweiten F\u00f6rderwerkes 10 % der besten Studieren-\nden eines Jahrgangs mit einer monatlichen Leistungspr\u00e4-\nmie in H\u00f6he von 300 Euro zu unterst\u00fctzen. Davon haben \nSie den Anfang wahrscheinlich abgeschrieben. Die \nKosten sollen sich auch in diesem Modell die Wirtschaft, \nder Bund und die L\u00e4nder teilen. Die Kritik auf diesen \nVorsto\u00df aus NRW war gro\u00df, und zwar wegen des F\u00f6dera-\nlismus. \n\nUm sich einen systematischen \u00dcberblick \u00fcber das Stipen-\ndienwesen zu verschaffen und seri\u00f6s \u00fcber dessen Qualifi-\nzierung beraten zu k\u00f6nnen, haben Bund und L\u00e4nder also \neine Arbeitsgruppe gebildet, die nun unter Vorsitz von \nNRW die M\u00f6glichkeiten eines Ausbaus des Stipendien-\nwesens er\u00f6rtern und dementsprechende Vorschl\u00e4ge \nerarbeiten soll. Ich denke, dem sollten wir nicht vorgrei-\nfen. Eile ist nicht geboten und ein Alleingang Sachsens \nscheint mir wenig sinnvoll, zumal wir gerade erst einen \nHaushalt f\u00fcr die kommenden beiden Jahre verabschiedet \nhaben. Wir haben vor uns ganz andere Baustellen liegen; \nwir haben im alternativen Haushalt bereits darauf hinge-\nwiesen. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr DIE LINKE jedoch: Solange die \nAufnahme eines Studiums vom Geldbeutel der Eltern \n\n 10578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nabh\u00e4ngt, die Chancengleichheit also nicht gew\u00e4hrt ist, wie \nempirische Studien belegen, so lange verst\u00e4rken Leis-\ntungsstipendien eher die sozialen Ungerechtigkeiten; denn \nsie kommen eher denen zugute, die ohnehin schon finan-\nziell besser gestellt sind. Es sind \u00fcber 50 % der Studie-\nrenden, die zus\u00e4tzlich zum Studium arbeiten gehen \nm\u00fcssen, um ihr Studium finanzieren zu k\u00f6nnen. Diese \nk\u00f6nnen dann nat\u00fcrlich weniger Zeit aufbringen, sich \ntats\u00e4chlich konzentriert ihrem Studium zu widmen. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWer Leistungsstipendien damit begr\u00fcndet, dass sie die \nBelastung durch Studiengeb\u00fchren mildern, der sollte eben \nerst gar keine Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren. Das ist ein \nzweiter Grund f\u00fcr uns, den Antrag der FDP abzulehnen. \n\nIm \u00dcbrigen fordert DIE LINKE ein existenzsicherndes, \nelternunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G f\u00fcr alle Studierenden. Das \nw\u00fcrde tats\u00e4chlich zum Gelingen beitragen. Au\u00dferdem h\u00e4lt \nes DIE LINKE in Sachsen f\u00fcr sinnvoller, anstatt einigen \nwenigen Studierenden mehr Geld zu geben, um sie zu \neinem schnelleren Studium zu veranlassen, das Geld \ndirekt in die Hochschulen zu investieren, um die Lehrka-\npazit\u00e4ten auszubauen und die Betreuungsverh\u00e4ltnisse zu \nverbessern. \n\nVon Leistungsgerechtigkeit kann erst dann die Rede sein, \nwenn weitgehende Chancengleichheit unter den Studie-\nrenden besteht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Raatz, \nbitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Liebe \nFDP-Fraktion, ich glaube, Ihr Antrag ist nicht der gro\u00dfe \nRenner. Sie haben wahrscheinlich schon an meinen \nVorrednern gemerkt, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Kann passieren!) \n\ndass nicht uneingeschr\u00e4nkte Zustimmung zu Ihren Ideen \nvorherrscht. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nFrau Werner hat eben gesagt, dass die Idee nicht neu ist, \nsondern von Herrn Pinkwart und aus Nordrhein-Westfalen \nstammt. Doch dort herrschen prinzipiell andere Zust\u00e4nde, \ndenn Herr Pinkwart hat festgestellt, dass mit der Einf\u00fch-\nrung von Studiengeb\u00fchren die Studierneigung der Abitu-\nrienten in Nordrhein-Westfalen abnimmt. Dann hatte er \ndie glorreiche Idee, das Stipendiensystem neu zu ordnen \nund zu sagen: Wir wollen jetzt dieses leistungsabh\u00e4ngige \nStipendium. Das soll nun die L\u00f6sung aller Probleme sein. \n\nIch denke nicht, dass das der richtige Weg ist. Wir haben \nja im Hochschulgesetz \u2013 und das m\u00fcsste Ihnen eigentlich \nin Erinnerung sein \u2013 die Studiengeb\u00fchrenfreiheit festge-\n\nschrieben. Das, denke ich, ist schon eher der Weg. Was \nmacht es f\u00fcr einen Sinn, ein Stipendiensystem mit \n300 Euro ins Leben zu rufen und auf der anderen Seite \nStudiengeb\u00fchren in H\u00f6he von 500 Euro zu fordern? Das \naber macht Ihre Fraktion. \n\nIch m\u00f6chte das erg\u00e4nzen, was Herr Dr. Schmalfu\u00df hier \nerw\u00e4hnt hat. Er hat die Entwicklung, die er in Nordrhein-\nWestfalen bemerkt hat, auf Sachsen transferiert und \ngesagt, dass alles ganz schlimm w\u00e4re und wir bei den \nStudienanf\u00e4ngerzahlen das Schlusslicht w\u00e4ren. \n\nMeine Kleine Anfrage vom 02.12.2008 ist Ihnen sicher \nauch aufgefallen. Mit ihr habe ich, Bezug nehmend auf \neine Abiturientenbefragung in Sachsen, wissen wollen, \nwie sich Studiengeb\u00fchren auf die Studierneigung auswir-\nken. Die Antwort macht deutlich, dass Studiengeb\u00fchren \nauf 39 % der Sch\u00fcler in Sachsen einen gro\u00dfen negativen \nEinfluss auf ihre Studierneigung haben w\u00fcrden. 25 % \nsehen immerhin noch eine gewisse Beeinflussung. Das \nmacht deutlich, dass wir mit der Studiengeb\u00fchrenfreiheit, \ndie wir im Hochschulgesetz festgeschrieben haben, dem \nentgegenwirken und auf dem richtigen Weg sind. \n\nIch bezweifle daher sehr, dass die Kombination von \nStudiengeb\u00fchren mit einem leistungsf\u00f6rdernden Stipen-\ndiensystem unsere Hochschulen attraktiver macht und die \nunbedingt notwendige Erh\u00f6hung der Studienanf\u00e4ngerzah-\nlen gew\u00e4hrleistet oder sogar, Herr Dr. Schmalfu\u00df, wie Sie \nes dargelegt haben, die Abbrecherquote vermindert. \nDiesen Zusammenhang m\u00fcssen Sie uns dann vielleicht \nnoch einmal erl\u00e4utern. Der ist mir nicht ganz aufgegan-\ngen. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch denke, dass das Gegenteil der Fall ist. Gerade die \njungen Menschen aus sozial schw\u00e4cheren und damit \nzumeist bildungsferneren Haushalten, die verst\u00e4rkt f\u00fcr ein \nStudium gewonnen werden m\u00fcssen, werden durch Ihr \nSystem zus\u00e4tzlich benachteiligt. Sie haben das auch schon \nangedeutet. Diese Art von Stipendien wird auf das BAf\u00f6G \nangerechnet. Das beziehen aber immerhin \u00fcber 40 % der \ns\u00e4chsischen Studierenden. In der Antwort auf meine \nKleine Anfrage hat man sogar festgestellt, dass 50 % der \nAbiturienten, die sich zuk\u00fcnftig f\u00fcr ein Studium entschei-\nden, auf BAf\u00f6G angewiesen sein werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! \n\nFrau Dr. Raatz, stimmen Sie mir zu, dass ich in meinem \nRedebeitrag gesagt habe, dass das Stipendium, das durch \ndas landesweite Stipendiensystem gew\u00e4hrt wird, nicht auf \ndas BAf\u00f6G angerechnet werden soll und wir deshalb eine \n\n 10579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n\u00c4nderung der derzeitigen gesetzlichen BAf\u00f6G-\nRegelungen ben\u00f6tigen? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sie haben angedeutet, dass die \nArt des Stipendiums, das Sie wollen, auf das BAf\u00f6G \nangerechnet werden w\u00fcrde, und wenn es Sinn machen \nsollte, Sie alle m\u00f6glichen Regelungen treffen m\u00fcssten. \nDas stimmt. Das haben Sie hier deutlich gemacht. Aber \nkeiner wei\u00df, wer diese Regelungen in welcher Art und \nWeise demn\u00e4chst hier beschlie\u00dfen soll. \n\nIch stellte gerade dar, dass der Weg der SPD-Fraktion \neher der ist, an der Studiengeb\u00fchrenfreiheit in Sachsen, \ndie wir gerade ins Gesetz geschrieben haben, festzuhalten. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Gestatten Sie noch eine \nNachfrage? \n\nStimmen Sie mir zu, dass das Thema der heutigen Debatte \nnicht die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren ist, sondern \ndass es darum geht, ob man ein Landesstipendiensystem \nin Sachsen auf den Weg bringt? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Da stimme ich Ihnen nicht zu. \nF\u00fcr mich ist das eine Debatte, die durch das Hintert\u00fcrchen \nvielleicht doch die Studiengeb\u00fchreneinf\u00fchrung in Sachsen \nbringen soll. \n\nSie haben in Ihrem Antrag dargelegt, dass Sie gern die \nWirtschaft mit ins Boot holen wollen. \nHerr Dr. Schmalfu\u00df, Sie sind ja auch ein gro\u00dfer Verfech-\nter des Industriemuseums in Chemnitz und der Ausfinan-\nzierung dieses Museums, in die auch die Unternehmen \neinbezogen werden sollen. Ich frage Sie: Wer beteiligt \nsich daran? Wir haben die s\u00e4chsische Wirtschaft gefragt, \nob sie sich an dem wichtigen Thema \u201eDarstellung der \nIndustriekultur in Sachsen\u201c beteiligt. Da war der Wille \nsehr gering. Ich frage Sie deshalb, woher Sie die zah-\nlungswilligen Unternehmen bekommen wollen, die zum \nBeispiel auch Studenten aus geisteswissenschaftlichen \nBereichen unterst\u00fctzen. Das k\u00f6nnen Sie uns hier vielleicht \nbeantworten. \n\nWenn wir junge Menschen bewegen wollen, ein Studium \naufzunehmen, dann m\u00fcssen wir die Rahmenbedingungen \nso gestalten, dass f\u00fcr jeden, der daf\u00fcr die Voraussetzungen \nhat, und zwar \u2013 auch Frau Werner hat darauf hingewiesen \n\u2013 unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern, Bildung und \neben auch ein Studium m\u00f6glich ist. Dazu z\u00e4hlen \u2013 ich will \nes gern wiederholen \u2013 f\u00fcr uns die Studiengeb\u00fchrenfrei-\nheit, starke Studentenwerke und eben auch ein passf\u00e4hi-\nges BAf\u00f6G. \n\nIch denke, wir sollten uns eher auf das BAf\u00f6G konzentrie-\nren und \u00fcberlegen, ob das ausbauf\u00e4hig und vielleicht auch \nin Ihre Richtung entwicklungsf\u00e4hig ist. F\u00fcr die SPD ist \nund bleibt das BAf\u00f6G das zentrale Instrument, um im \nBildungssystem Chancengleichheit herzustellen. \n\nIch habe bereits vorgestern in meiner Haushaltsrede \nerw\u00e4hnt, dass die SPD auf Bundesebene nicht locker \ngelassen hat, bis das BAf\u00f6G ab diesem Wintersemester \n\nendlich um 10 % erh\u00f6ht wurde. Das ist, das wissen wir, \naber nur ein Schritt auf einem l\u00e4ngeren Weg. \n\nEs geht zuk\u00fcnftig vor allem darum, die Zahl der Hoch-\nschulzugangsberechtigten zu erh\u00f6hen. F\u00fcr uns hei\u00dft das \nbeispielsweise, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus ein-\nkommensschwachen Familien auf dem Weg zum Abitur \nab der 11. Klasse finanziell unterst\u00fctzt werden sollen. \nMittelfristig streben wir an, das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G zu \nst\u00e4rken. Auch die Altersgrenze f\u00fcr den Erhalt des BAf\u00f6G \nmuss nach oben korrigiert werden. Sie liegt derzeit bei \n30 Jahren. Wir sollten beim BAf\u00f6G den Weg daf\u00fcr \n\u00f6ffnen, dass auch zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt im Leben \nein Studium aufgenommen werden kann. \n\nWir m\u00fcssen die Hochschulen auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ohne \nAbitur \u00f6ffnen. Wir brauchen ein wesentlich durchl\u00e4ssige-\nres Bildungssystem. Es ist nicht einzusehen, warum wir \nLeistungs- und Begabungspotenziale beruflich erfolgrei-\ncher Frauen und M\u00e4nner in Zukunft ungenutzt lassen \nsollten. Den ersten Schritt haben wir mit der Novellierung \ndes Hochschulgesetzes bereits getan. Ein erfolgreicher \nMeisterabschluss qualifiziert zum Studium. \n\nWenn wir also an Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten denken, \num mehr Sachsen f\u00fcr ein Studium zu begeistern, dann \nsollten wir \u2013 das ist meine Meinung \u2013 wirklich an die \nErweiterung des BAf\u00f6G denken und das auch veranlas-\nsen. Diese Erweiterung sollte die Chance f\u00fcr Studierwilli-\nge aus einkommensschwachen Familien erh\u00f6hen, zum \neinen \u00fcberhaupt zu studieren und zum anderen nicht aus \nKostengr\u00fcnden ein Studium abbrechen zu m\u00fcssen. Diese \nErweiterung sollte auch die St\u00e4rkung der Motivation \nbestimmter Studiengruppen f\u00fcr das Studium und dar\u00fcber \nhinaus f\u00fcr bestimmte F\u00e4cher \u2013 ich erinnere hier nur an \nden Slogan \u201eMehr Frauen in die Naturwissenschaften!\u201c \u2013 \nzum Ziel haben. \n\nAlles in allem werden wir Ihrem Antrag also nicht zu-\nstimmen. Ich m\u00f6chte Sie eher daf\u00fcr gewinnen, zuk\u00fcnftig \nan der Studiengeb\u00fchrenfreiheit festzuhalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \nfolgt die NPD-Fraktion; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Auch die NPD-\nFraktion wird diesen Antrag aus sozialpolitischen und \nhochschulpolitischen Gr\u00fcnden ablehnen. Ansonsten gebe \nich meine Rede aber zu Protokoll. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das ist aber sch\u00f6n!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ging schnell. \u2013 \nDie GR\u00dcNEN; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eines \nmuss ich der FDP zugestehen: Ihr Antrag zum Aufbau \n\n 10580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\neines Stipendiensystems passt sehr gut zur weihnachtli-\nchen Stimmung \n\n(Heiterkeit der Staatsministerin \nDr. Eva-Maria Stange) \n\nund in die Zeit der milden Gaben und Geschenke, die sich \nbereits in der Haushaltsdebatte breitgemacht hatte. Viel-\nleicht ist das auch der eigentliche Grund f\u00fcr die Eilbe-\nhandlung, die er hier erf\u00e4hrt. \n\nFreilich ist weder die Forderung nach einem Stipendien-\nsystem noch die nach ausreichender Stipendienh\u00f6he \nwirklich neu. Schon Martin Luther klagte: \u201eGott ist des \nArmen Vormund. Das wei\u00df ich aus sicherer Erfahrung, \nder ich viel mehr verbrauche, als was ich von meinem \nStipendium habe.\u201c Nun ist Luther sicherlich \u2013 au\u00dfer \nvielleicht f\u00fcr die Katholiken unter uns \u2013 ein Erfolgsbei-\nspiel des Stipendiensystems. Gleichwohl zeigt sein \nBeispiel auch: Stipendien sind bereits ein alter Hut. Das \nPrinzip ist erhalten geblieben. An die Stelle religi\u00f6ser \nErleuchtung und g\u00f6ttlichen Trostes ist in modernen Zeiten \nlediglich die liberale Leistungsethik getreten. \n\nNun ist gegen Stipendien an und f\u00fcr sich nichts zu sagen. \nDie verschiedenen Stipendienstifter machen sich verdient \n\u2013 und die Stipendiaten haben es sich verdient. Beide \nvereint allerdings wesentlich mehr als die zeitlich be-\ngrenzte F\u00f6rdersumme. Stipendienprogramme sind in aller \nRegel verbunden mit einer intensiven, wertorientierten \nBindung, angefangen von der Auswahl bis hin zu Stipen-\ndiatenseminaren und -netzwerken. Diese besondere St\u00e4rke \nmacht zugleich deutlich: Stipendien sind die Ausnahme \nund nicht die Regel bei der Studien- und Promotionsfi-\nnanzierung. Gerade einmal 14 000 Studierende und \n3 000 Promovenden werden derzeit durch die deutschen \nBegabtenf\u00f6rderwerke unterst\u00fctzt. Heruntergerechnet auf \nSachsen sprechen wir hier von Gef\u00f6rderten im Hunder-\nterbereich. Das zeigt die Dimension, \u00fcber die wir spre-\nchen. \n\nGleichwohl halten wir die gezielte Vergabe von Stipen-\ndien f\u00fcr sinnvoll und notwendig. Das zeigt allein unser im \nWissenschaftsausschuss eingebrachter Haushaltsantrag \nzur Erh\u00f6hung der s\u00e4chsischen Graduiertenf\u00f6rderung. \n\nWas will nun aber die FDP mit ihrem Antrag? Sie will ein \nleistungsorientiertes s\u00e4chsisches Stipendiensystem auf-\nbauen, das mittelfristig 10 % der Studierenden erreicht, \nsprich: \u00fcber 10 000 Studierende. Das ist also mehr als \neine Verzehnfachung der derzeitigen F\u00f6rderzahlen. \nDahinter steht ein finanzieller Aufwand von \u2013 Herr \nProf. Mannsfeld, ich danke Ihnen; wir haben auch ge-\nrechnet, denn diese Zahl war nicht zu finden \u2013 \n38 Millionen Euro j\u00e4hrlich, der von Bund, Freistaat und \nPrivatwirtschaft getragen werden soll, ohne dass klar \nw\u00e4re, wer welche Anteile \u00fcbernimmt. Woher das staatli-\nche Geld kommen soll, sagt der Antrag selbstverst\u00e4ndlich \nauch nicht. Vielleicht haben Sie deshalb bei der Haus-\nhaltsdebatte auf einen \u00c4nderungsantrag verzichtet. Wir \nhalten fest: Hier steht das Problem Nummer eins: die \nFinanzierung. \n\nDie Stipendien sollen unabh\u00e4ngig vom BAf\u00f6G rein \nleistungsorientiert gezahlt werden. Dabei wird unterschla-\ngen, dass das BAf\u00f6G schon jetzt eine Leistungskompo-\nnente enth\u00e4lt, weil die Zahlungen nur erfolgen, wenn \ninnerhalb der Regelstudienzeit studiert wird. Angesichts \nder schwierigen Studienbedingungen ist das in jeglicher \nHinsicht eine Leistung. \n\nDar\u00fcber hinaus ist aber unklar, ob das angestrebte Stipen-\ndiensystem \u00fcberhaupt in sinnvoller Weise f\u00f6rdert. Wenn \ndas Stipendium zus\u00e4tzlich zum BAf\u00f6G gezahlt wird, dann \nverfehlt es den eigentlichen Stipendienzweck der Grund-\nfinanzierung. Da idealerweise die besten 10 % der Studie-\nrenden gef\u00f6rdert werden sollen, trifft es mit hoher Wahr-\nscheinlichkeit genau diejenigen, die ohnehin aus einem \nbildungsnahen Umfeld mit hohem Elterneinkommen \nstammen. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, ob Sie es wahr-\nhaben wollen oder nicht: Das sind die Ergebnisse der \nBildungsforschung. Mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit \nwerden solche Stipendien diejenigen finanzieren, die es \nnicht unmittelbar brauchen. Wir sehen als Problem Num-\nmer zwei eine drohende Fehlsteuerung. \n\nHinzu kommt ein weiterer Kritikpunkt: Die Stipendien \nsollen unter anderem durch die Wirtschaft finanziert \nwerden. Im Gegenzug sollen sich die Stipendiaten nach \nihrem Studienabschluss an die Unternehmen binden. Der \nUmkehrschluss lautet: Wer f\u00fcr Unternehmen nicht inte-\nressant ist, braucht sich f\u00fcr Stipendien \u00e0 la FDP gar nicht \nerst zu bewerben. \u201e\u00d6konomisch nutzlose\u201c Geisteswissen-\nschaftler, \u201eOrchideenf\u00e4chler\u201c und andere fallen glatt \ndurch den Rost. Effektiver kann man den ohnehin beste-\nhenden Trend zur Vermarktlichung der Hochschulen nicht \nversch\u00e4rfen. \u2013 Also, Problem Nummer drei: \u00d6konomisie-\nrung. \n\nFolglich lautet unser Fazit: Das Stipendiensystem \u00e0 la \nFDP hat keine seri\u00f6se Finanzierungsgrundlage. Es gibt, \nwem bereits gegeben wird, und es treibt die \u00d6konomisie-\nrung der Hochschulen voran. Das ist eine Bildungsfinan-\nzierung, die wir nicht brauchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nAbschlie\u00dfend noch einige Worte zur grunds\u00e4tzlichen \nProblematik. Herr Dr. Schmalfu\u00df hat es bereits erw\u00e4hnt: \nNat\u00fcrlich ist dieser Antrag keine Idee der s\u00e4chsischen \nFDP-Fraktion, sondern Teil eines bundesweit angelegten \nStipendienkonzeptes, das der nordrhein-westf\u00e4lische \nWissenschaftsminister Pinkwart verfolgt. Es ist Bestand-\nteil einer Strategie der offenen Privatisierung der Studien- \nund Bildungsfinanzierung, die aus dem Dreiklang von \nStudiengeb\u00fchren, Studienkrediten und Stipendien besteht \nund die tendenziell das BAf\u00f6G \u00fcberfl\u00fcssig machen soll. \n\nAnders als bei liberalen Vordenkern, wie einstmals \nRalf Dahrendorf, geht diese Philosophie nicht von Bil-\ndung als B\u00fcrgerrecht aus, \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Doch!) \n\n 10581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nsondern sie macht Bildung zum Markt, auf dem Studie-\nrende Kredite f\u00fcr den Erwerb ihres Humankapitals auf-\nnehmen und daf\u00fcr wiederum bezahlen oder bezahlt \nwerden. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: \nDas ist doch gar nicht wahr!) \n\nDiese neoliberale Philosophie, die Leistung mit \u00f6konomi-\nscher Leistungsf\u00e4higkeit und Wert mit Verwertbarkeit \nverwechselt, erleidet gegenw\u00e4rtig gerade Schiffbruch. \nDementsprechend zum Scheitern verurteilt ist das Kon-\nzept der Bildungsfinanzierung, das diesem Antrag \nzugrunde liegt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir brauchen heute mehr denn je eine gr\u00f6\u00dfere \u00f6ffentliche \nVerantwortung und einen gr\u00fcndlichen Umbau der indivi-\nduellen Bildungsfinanzierung. Wir m\u00fcssen jedem Bil-\ndungsteilnehmer einen elternunabh\u00e4ngigen Unterhalt \nsichern, und das weder als Kredit noch als Almosen sowie \nunabh\u00e4ngig vom Alter und vom gew\u00e4hlten Bildungsgang \nsowie der Fachrichtung. Einen entsprechenden Antrag \ndazu haben wir bereits in den Landtag eingereicht. \n\nUnsere Fraktion wird den vorliegenden Antrag der FDP \nsowohl aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen als auch auf-\ngrund seines Inhaltes ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde der \nFraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen den Wunsch \nnach weiterer Aussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau \nStaatsministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Vielen \nDank, Herr Dr.. Schmalfu\u00df, f\u00fcr den Antrag. Die Reden \nder einzelnen Fraktionen haben meine kritische Haltung \nzu dem Vorsto\u00df von Innovations- und Zukunftsminister \nProf. Pinkwart aus Nordrhein-Westfalen best\u00e4tigt. Inso-\nfern, kann ich nur sagen, bin ich sehr dankbar f\u00fcr diese \nAussprache, die heute anl\u00e4sslich Ihres Antrages hier \nzustande gekommen ist. \n\nDieser Antrag ist wei\u00df Gott nicht in der s\u00e4chsischen FDP \ngeboren worden, sondern liegt seit fast einem Jahr in der \ngemeinsamen Wissenschaftskonferenz, ausgehend von \nmeinem Kollegen Pinkwart, vor und wird dort im Rah-\nmen einer eigens daf\u00fcr eingesetzten Arbeitsgruppe \u2013 auf \nmehr konnte man sich n\u00e4mlich bisher nicht einigen \u2013 \nbearbeitet. Ich w\u00e4re Ihnen sogar dankbar gewesen, wenn \nSie diesen Antrag in den Ausschuss eingebracht h\u00e4tten. \nDann h\u00e4tte ich im Wissenschaftsausschuss sicherlich \netwas ausf\u00fchrlicher auf den erreichten Stand der Diskus-\nsion eingehen k\u00f6nnen, und vielleicht w\u00e4re es sogar \nm\u00f6glich gewesen, kreative Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr den weiteren \nFortgang dieser Arbeitsgruppendiskussion zu geben, die \n\nja irgendwann auch einmal zum Ende gef\u00fchrt werden \nsollte. \n\nWorum geht es dabei? Es geht Herrn Pinkwart darum, \neine dritte S\u00e4ule der nationalen Studienf\u00f6rderung einzu-\nf\u00fchren und damit jetzt offenbar auch die L\u00e4nderparlamen-\nte zu befassen und Druck auszu\u00fcben, um bundesweit \neinen Wechsel in der Studienfinanzierung hinzubekom-\nmen \u2013 Herr Gerstenberg hat es gerade sehr deutlich \ngemacht \u2013; denn das BAf\u00f6G-System ist einigen in dieser \nBundesrepublik schon seit ein paar Jahren ein Dorn im \nAuge. Ich unterstelle der s\u00e4chsischen FDP nicht, dass sie \ndas tats\u00e4chlich will; aber letztlich zielt der Antrag genau \nin diese Richtung. \n\nEin aus meiner Sicht wesentlich hilfreicherer Vorgang \nw\u00e4re es gewesen, eine sachliche Diskussion \u00fcber die \nWeiterentwicklung der Studienfinanzierung in ihren drei \nS\u00e4ulen, wie es gerade von Herrn Gerstenberg vorgetragen \nwurde, durchzuf\u00fchren. \n\nIch gestatte mir noch eine Anmerkung vorab. Da das \nHohe Haus gerade erst den Haushalt f\u00fcr die Jahre \n2009/2010 beschlossen hat, will ich darauf hinweisen, \ndass die Umsetzung des Vorschlages von Herrn Pinkwart \n\u2013 hier eingebracht von der s\u00e4chsischen FDP \u2013 den s\u00e4chsi-\nschen Staatshaushalt 7 Millionen Euro zus\u00e4tzlich kosten \nw\u00fcrde. Ich kann mich nicht erinnern, dass es im Rahmen \nder Haushaltsdebatte \u2013 auch hier im Parlament \u2013 einen \nAntrag der FDP gab, der daf\u00fcr Sorge getragen h\u00e4tte, dass \nwir das im Haushalt f\u00fcr die Jahre 2009 und 2010 absi-\nchern k\u00f6nnten. \n\nHerr Schmalfu\u00df, auf zwei Dinge m\u00f6chte ich eingehen, die \nnichts mit der Diskussion \u00fcber den Antrag der FDP zu tun \nhaben. Zum einen geht es um Ihre Anmerkung \u201eSchluss-\nlicht bei der Zahl der Studienanf\u00e4nger\u201c. Offenbar haben \nZahlen eine gewisse Faszination. Wenn Sie genauer \nhinschauen, Herr Schmalfu\u00df, dann werden Sie sehen, dass \nwir schon bei der Hochrechnung zum 31. Oktober 2008 \u2013 \nnur um diese ging es, das sind noch nicht alle Immatriku-\nlierten in diesem Wintersemester \u2013 bei einem Anfangsbe-\nstand von 20 500 Studierenden waren. Wir haben uns \nverpflichtet, die Zahl von 19 940 Studienanf\u00e4ngern im \nJahre 2005 stabil zu halten. Ich glaube, man braucht keine \ngro\u00dfen mathematischen Kenntnisse zu haben, um festzu-\nstellen, dass wir dieses Ziel ein zweites Mal \u00fcbertroffen \nhaben. \n\nWir haben in den Jahren 2007 und 2008 mittlerweile \n3 000 zus\u00e4tzliche Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze im Rahmen des \nHochschulpaktes geschaffen. Wenn die Medien berichten \n\u2013 diesbez\u00fcglich gebe ich Ihnen recht \u2013, Sachsen liege mit \n2 % unter den Studienanf\u00e4ngerzahlen, dann muss man \nweiterlesen: Das waren die Studienanf\u00e4ngerzahlen des \nJahres 2007. \n\nSchlussendlich haben wir den Hochschulpakt bestens \nerf\u00fcllt, wir haben ihn \u00fcbererf\u00fcllt, und das trotz weniger \nStellen. Ich habe das gestern schon einmal gesagt. Ich \ngehe fest davon aus, dass wir auf dieser Grundlage und \nmit dem, was wir mit der Imagekampagne eingeleitet \nhaben, im n\u00e4chsten Jahr auch bei dem einsetzenden \n\n 10582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndemografischen R\u00fcckgang unsere eigenen Abiturienten-\nzahlen erf\u00fcllen werden. \n\nIch will dazu noch eine Anmerkung machen. Aus qualita-\ntiven Gr\u00fcnden \u2013 auch auf diese sind Sie, Herr Schmalfu\u00df, \neingegangen \u2013 ist es gar nicht verantwortbar, dass unsere \nHochschulen derzeit mehr als diese Zahl an Studienan-\nf\u00e4ngern aufnehmen, zumindest nicht in der Mehrzahl der \nStudieng\u00e4nge. Schon deshalb m\u00fcssen wir eine h\u00f6here \nAnzahl von \u00f6rtlichen NC-F\u00e4chern aufrechterhalten. \nAnsonsten m\u00fcssten wir den Hochschulen wesentlich mehr \nStellen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nIch fasse zusammen: Erstens. Wir haben den Hochschul-\npakt bestens erf\u00fcllt, und auch unsere Imagekampagne \nwird in den n\u00e4chsten Jahren ihre Wirkung zeigen. \n\nZweitens. Die Studienabbrecher haben nun wei\u00df Gott \nnichts mit Ihrem Antrag zu tun. Sie wollen mit Ihrem \nAntrag 10 % der Leistungsf\u00e4higsten f\u00f6rdern. Das sind mit \nSicherheit nicht die Studienabbrecher. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD, \nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDas zeigt, man sollte in einen Antrag nicht alle Probleme \nder Hochschulen packen. Ich will gern \u00fcber diese Fragen \ndiskutieren, das ist gar keine Frage, aber bitte nicht alle \nProbleme der Hochschulen in einem Antrag verkn\u00fcpfen. \n\nZur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Der Dresdner Bildungsgipfel hat \nin seinem abschlie\u00dfenden Papier unter dem Aspekt der \nAusweitung der Zahl der Studierenden in Deutschland auf \n40 % eines Jahrgangs einen bereits bestehenden Auftrag \nder Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz auf Druck von \nNordrhein-Westfalen aufgegriffen. Dieser Antrag lautet \nwie folgt \u2013 ich will bewusst daraus zitieren, weil er die \ngesamte Tragweite der Arbeit der Arbeitsgruppe deutlich \nmacht: \u201eBund und L\u00e4nder werden M\u00f6glichkeiten des \nAusbaues des Stipendienwesens f\u00fcr Studierende unter \nEinbeziehung der Wirtschaft und unter Pr\u00fcfung der \nbisherigen F\u00f6rderung er\u00f6rtern und dazu sobald wie \nm\u00f6glich Vorschl\u00e4ge erarbeiten.\u201c \n\nEs gibt einen zweiten Teil: \u201eSie werden dar\u00fcber hinaus \ndie Weiterentwicklung der Ausbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr \nStudierende pr\u00fcfen.\u201c \n\nDas ist der Auftrag, den der Bildungsgipfel der GWK \nnoch einmal erteilt hat. Es geht also nicht \u2013 auch das ist in \nIhrem Antrag nicht beachtet worden \u2013 um ein s\u00e4chsisches, \nsondern um ein bundesweites Stipendiensystem. Das ist \nder Hintergrund. Anders w\u00e4re eine Beteiligung des \nBundes, wie in Punkt 3 Ihres Antrages gefordert, \u00fcber-\nhaupt nicht zu rechtfertigen. \n\nZweifelsohne ist es dringend notwendig, die Regelungen \nzur Ausbildungsfinanzierung f\u00fcr Studierende zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen und weiterzuentwickeln. Dazu stehen wir. Dazu \nbringen wir uns auch in der Arbeitgruppe ein. Gerade mit \nder Einf\u00fchrung der Studiengeb\u00fchren in L\u00e4ndern wie \nNordrhein-Westfahlen und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 Baden-\nW\u00fcrttemberg hat bereits eine Zwischenevaluierung \ndurchgef\u00fchrt \u2013 versch\u00e4rft sich das Problem der sozialen \n\nSelektivit\u00e4t beim Hochschulzugang. W\u00e4hrend von \n100 Akademikerkindern 83 eine Hochschulzugangsbe-\nrechtigung erwerben, sind es bei Familien ohne akademi-\nsche Tradition bundesweit nur 23 %. \n\nAuf dieser Grundlage wird zu Recht festgestellt, dass das \nRekrutierungspotenzial aus dem akademischen Bil-\ndungsmilieu ausgesch\u00f6pft ist. Hinzu kommt, dass Aka-\ndemikerfamilien \u2013 das zeigt die von Ihnen schon zitierte \nAbiturientenstudie \u2013 selbst bei schlechten Abiturleistun-\ngen ein Studium der Kinder anstreben und dass sich \nJugendliche aus nicht akademischen Haushalten \u2013 selbst \nbei Einser-Abitur \u2013 gegen ein Studium entscheiden, in der \nRegel aus finanziellen Gr\u00fcnden. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat damals, als es das \nHochschulrahmengesetz eingeschr\u00e4nkt hat, die M\u00f6glich-\nkeit der Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren erm\u00f6glicht, \naber gleichzeitig mit einer sozial gerechten Studienfinan-\nzierung verbunden, die es bis heute nirgends in Deutsch-\nland gibt. \n\nInsofern versucht Nordrhein-Westfalen \u00fcber den Weg \neines bundesweiten \u2013 ich betone, eines bundesweiten und \nnicht eines nordrhein-westf\u00e4lischen \u2013 neuen Stipendien-\nsystems, an dem sich der Bund zu einem nicht unerhebli-\nchen Teil, n\u00e4mlich zu 65 %, der staatlichen Mittel,  \nbeteiligt und das die Wirtschaft zu 50 % finanzieren soll, \nein hausgemachtes Problem zu l\u00f6sen; allerdings nicht \neinkommensabh\u00e4ngig, wie beim BAf\u00f6G und wie es \neigentlich notwendig w\u00e4re, um die soziale Benachteili-\ngung auszugleichen, die auch durch die Studiengeb\u00fchren \nzustande kommt, sondern leistungsorientiert und leis-\ntungsabh\u00e4ngig f\u00fcr lediglich 10 % der Studierenden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Rund 30 % aller \ns\u00e4chsischen Studierenden an staatlichen Hochschulen \nhaben im Jahre 2008 Ausbildungsf\u00f6rderung nach dem \nBAf\u00f6G oder ein Stipendium erhalten. Dies ist eine soziale \nund bildungspolitische Spitzenleistung. Wir liegen damit \n\u2013 das kann man leicht am Bundesvergleich sehen \u2013 im \noberen Teil der BAf\u00f6G-Leistungen. Auch das ist ein \nHinweis auf die soziale Zusammensetzung der Studieren-\nden in Sachsen. \n\nDieser Anteil wird aller Voraussicht nach im Winterse-\nmester 2008/2009 mit der Novellierung des BAf\u00f6G, die \nab 1. Oktober greift, deutlich ansteigen. Ich weise darauf \nhin, dass das BAf\u00f6G-System, Herr Schmalfu\u00df, ein Sozial-\nleistungssystem ist und damit eine Anrechnung von \nEinkommen, auch von Stipendium, zwingend notwendig \nist, eben weil es ein Sozialleistungssystem ist. \n\nDas von Herrn Pinkwart vorgeschlagene System einer \nsogenannten dritten S\u00e4ule der Studienfinanzierung w\u00fcrde \nf\u00fcr Sachsen Folgendes bedeuten \u2013 ich will noch einmal \ndie Zahlen, die hier kursierten, etwas untersetzen und \nerl\u00e4utern, wie wir darauf kommen: Es geht um 10 % der \nleistungsf\u00e4higsten Studenten. Wir haben derzeit 105 000 \nStudenten, die mit 300 Euro pro Monat finanziert werden \nsollen. Das ist eine leichte Rechnung: 38 Millionen Euro \npro Jahr. Das Modell von Herrn Pinkwart \u2013 jetzt so sch\u00f6n \nmit ZEUS bezeichnet \u2013 sieht vor, dass davon 50 % von \n\n 10583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nder Wirtschaft und 50 % vom Staat kommen sollen, und \nzwar \u00e4hnlich wie bei der BAf\u00f6G-Finanzierung mit 65 % \nvom Bund und mit 35 % vom Land. Unter dem Strich soll \ndie Wirtschaft 19 Millionen Euro zahlen, der Bund \n12 Millionen Euro und Sachsen 7 Millionen Euro. \n\nAllein dieses Rechenbeispiel macht deutlich, welches \nProblem damit verbunden ist. Es ist ziemlich unwahr-\nscheinlich, dass es den Hochschulen in Sachsen gelingen \nkann \u2013 auch das Modell von Herrn Pinkwart sieht vor, \ndass die Hochschulen die Wirtschaft dazu bringen, dass \nsie die Gelder akquirieren \u2013, in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \nGeld aus den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, \ndie in der Regel hier agieren, zu generieren. Gro\u00dfe Unter-\nnehmen \u2013 \u00fcber zwei Unternehmen haben wir heute bereits \ngesprochen \u2013, von denen es in Sachsen nur sehr wenige \ngibt und die meisten ihre Headquarter nicht in Sachsen \nhaben, finanzieren bereits heute eigenst\u00e4ndig Stipendien \noder Werkspraktika. Das k\u00f6nnen wir an allen Hochschu-\nlen beobachten. \n\nDas Geld des Bundes w\u00fcrde also auf diese Weise, wie es \nim Modell von Herrn Pinkwart vorgesehen ist, vor allen \nDingen dorthin flie\u00dfen, wo Gro\u00dfunternehmen in der Lage \nund bereit sind, sich f\u00fcr ihren Nachwuchs zu engagieren, \nalso nach Nordrhein-Westfalen. \n\nEs kann nicht im Interesse Sachsens sein, dass Bundes-\ngelder entgegen dem Verfassungsgrundsatz der Schaffung \ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in dieser Art und Weise \nin der Bundesrepublik verteilt werden. \n\nAllerdings profitieren BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger in nur ganz \ngeringem Ma\u00dfe von dieser zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderung. \nDarauf muss ich nicht n\u00e4her eingehen. Herr Schmalfu\u00df, \ndie Anrechnung von 300 Euro pro Monat auf das BAf\u00f6G \nist zwingend. Das hei\u00dft, BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger h\u00e4tten unterm \nStrich \u00fcberhaupt nichts von diesem Anreizsystem. \n\nBereits heute gibt es verschiedene Begabtenf\u00f6rderungs-\nwerke. Auf diese m\u00f6chte ich nicht n\u00e4her eingehen. Ich \nwill nur eines herausgreifen, n\u00e4mlich die Studienstiftung \ndes deutschen Volkes. Die Studienstiftung des deutschen \nVolkes ist genau das System, das f\u00fcr Nordrhein-Westfalen \nund mit dem Antrag der s\u00e4chsischen FDP angestrebt wird. \nDie Studienstiftung des deutschen Volkes speist sich zu \n\u00fcberwiegenden Teilen aus Mitteln des Bundes, aus Mit-\nteln der L\u00e4nder und aus Wirtschaftsmitteln. \n\nLeider ist der Anteil der L\u00e4nder seit 1993 nicht mehr \nerh\u00f6ht worden. Der Anteil Sachsens betr\u00e4gt derzeit \n155 000 Euro. Deshalb k\u00f6nnen Sie davon ausgehen, \nHerr Schmalfu\u00df: Wenn wir Landesgelder zur Verf\u00fcgung \nhaben, um ein Stipendiensystem in Richtung einer Begab-\ntenf\u00f6rderung auszubauen, dann ist mein erstes Ziel, die \nStudienstiftung des deutschen Volkes \u2013 ein funktionieren-\ndes Begabtenf\u00f6rderungswerk \u2013 zu st\u00e4rken und dort den \nAnteil des Landes entsprechend zu erh\u00f6hen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir den \nAnteil der Studierenden erh\u00f6hen wollen \u2013 das ist das Ziel, \nwelches wir nicht nur auf dem Bildungsgipfel unter-\nschrieben, sondern auch hier im Landtag mehrfach disku-\n\ntiert haben \u2013, dann m\u00fcssen wir besonders bei den 30 %, \ndie heute \u00fcberwiegend aus finanziellen Gr\u00fcnden kein \nStudium aufnehmen, deren Ausbildungsf\u00f6rderung, deren \nFinanzierung verbessern. \n\nEs sind bereits Vorschl\u00e4ge gemacht worden, gerade das \nBAf\u00f6G-System zu verbessern. Ich erinnere daran, dass \ndas BAf\u00f6G eine Sch\u00fclerkomponente hat, die Sch\u00fcler in \nder 11. und 12. Klasse f\u00f6rdert. Diese Sch\u00fclerkomponente \nist in den letzten Jahren deutlich zur\u00fcckgefahren worden. \nAber hier liegt der erste Einstieg f\u00fcr einen Anreiz zu \neinem Studium. Menschen \u00fcber 30, die ein Masterstudi-\num nach einer beruflichen Phase anstreben wollen, mit \nBAf\u00f6G zu f\u00f6rdern ist heute nicht m\u00f6glich. Dass wir die \nLeistungskomponente im Rahmen des BAf\u00f6G zum \nBeispiel durch h\u00f6here Teilerlasse der Darlehen ausbauen \nk\u00f6nnten \u2013 all das sind Vorschl\u00e4ge, die wir in die Arbeits-\ngruppe eingebracht haben und die es nicht notwendig \nmachen, eine dritte S\u00e4ule aufzubauen und ein bew\u00e4hrtes \nSystem zu zerst\u00f6ren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! All diese Vor-\nschl\u00e4ge sind nicht zum Nulltarif zu haben. Daher muss \nsehr genau gepr\u00fcft werden, wie viel staatliches Geld f\u00fcr \nwelche Verbesserung eingesetzt werden kann. Die Priori-\nt\u00e4t der s\u00e4chsischen Landesregierung, in meinem Ministe-\nrium, liegt darauf, weiterhin vor allem ein sozial gerechtes \nFinanzierungssystem f\u00fcr die Studienfinanzierung zu \nst\u00e4rken und zu etablieren. \n\nUm besonders leistungsf\u00e4hige Studierende an die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft zu binden, meine sehr geehrten Damen \nund Herren von der FDP, ist das st\u00e4rkere Engagement der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft bei der Gewinnung und F\u00f6rderung \nvon Studierenden sehr wohl w\u00fcnschenswert und wird von \nmir bei jeder Gelegenheit, bei jedem Gespr\u00e4ch mit der \nWirtschaft angemahnt. Praktika, B\u00fcchergeld, Starterpaket \noder \u2013 besser noch \u2013 bezahlte Werkspraktika sind sicher \nbesser daf\u00fcr geeignet, junge Menschen hier in Sachsen \nund an die s\u00e4chsische Wirtschaft zu binden. \n\nAus meiner Sicht muss in jedem Fall klar sein, dass es \nnicht darum gehen kann, die bestehenden, bew\u00e4hrten \nModelle der Ausbildungsf\u00f6rderung zu schw\u00e4chen \u2013 das \nist auch meine dringende Bitte an die FDP \u2013 und parallel \nein Modell zu installieren, dessen gesellschaftliche, \nrechtliche und finanzielle Konsequenzen derzeit nicht \ngekl\u00e4rt sind und eher in eine gegenteilige Richtung \nlaufen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es nach den \nAusf\u00fchrungen der Ministerin noch Aussprachebedarf der \nFraktionen? \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. Dann kommen \nwir zum Schlusswort; Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \nbei Frau Staatsministerin Dr. Stange und Herrn  \n\n 10584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nProf. Mannsfeld f\u00fcr ihre fachbezogenen Beitr\u00e4ge bedan-\nken. Bei den anderen Rednern der Fraktionen verwundert \nmich nat\u00fcrlich schon, dass Sie, Frau Werner, den Klima-\nschutz ins Spiel bringen und Sie, Frau Raatz, \u00fcber die \nmangelnde Finanzierung des Industriemuseums sprechen. \nVielleicht sollten Sie mit Ihrer Oberb\u00fcrgermeisterin, Frau \nLudwig, sprechen, dass dort die entsprechende Finanzie-\nrung durch die Stadt Chemnitz sichergestellt wird. Herr \nGerstenberg, Sie bem\u00fchen Herrn Luther. Sie alle haben \nnicht verstanden, worum es der FDP-Fraktion im Kern \ngeht. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEs geht darum, dass wir eine zus\u00e4tzliche, erg\u00e4nzende \nKomponente zum BAf\u00f6G schaffen wollen. Frau Staats-\nministerin, ich hatte auch gesagt, dass wir eine rechtliche \n\u00c4nderung brauchen, damit diese Stipendien nicht auf das \nBAf\u00f6G angerechnet werden. Die Blickrichtung der FDP-\nFraktion ist ja gerade \u2013 Frau Ministerin, Sie hatten es \nangesprochen \u2013, dass sich 30 % der Abiturienten nicht f\u00fcr \nein Hochschulstudium entscheiden, aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer. Einer der Gr\u00fcnde ist, dass eine Finanzierung \nnicht m\u00f6glich ist. \n\nIch denke, dass solch ein Stipendiensystem in Sachsen die \nM\u00f6glichkeit schaffen w\u00fcrde, dass vor allem f\u00fcr begabte \njunge Menschen, die die Voraussetzungen f\u00fcr ein Hoch-\nschulstudium haben, die Aufnahme eines Studiums \nfinanziell untersetzt werden kann. Gerade herausragende \nLeistungen im Abitur sollten belohnt werden. Da w\u00e4re ein \nsolches Stipendiensystem als erg\u00e4nzende Komponente \ngenau das Richtige. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch kann Ihre Argumentation, Frau Werner, nicht nach-\nvollziehen. Sie sagen, dass solch ein Stipendiensystem die \nsoziale Differenzierung verst\u00e4rkt. Genau das Gegenteil ist \nder Fall. Die s\u00e4chsische FDP hat zum Ziel, dass wir \ngerade durch das Stipendiensystem allen Abiturenten, \nwenn sie begabt sind, den Zugang zum Hochschulstudium \nerm\u00f6glichen, unabh\u00e4ngig von ihrer finanziellen Situation. \nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nEines habe ich noch vergessen: Herr Prof. Mannsfeld, wir \nhatten vorhin davon gesprochen, warum wir das nicht in \nden Haushaltsberatungen beantragt haben. Der Grund \nliegt einfach darin: Gestern wurde der Haushalt durch die \nCDU/SPD verabschiedet. Das war ihr letztes gro\u00dfes \nWerk. Sie sind ab heute frei und k\u00f6nnen dem Antrag der \nFDP-Fraktion zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. Somit kommen wir zur Abstim-\nmung. Ich stelle die Drucksache 4/13927 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \u00fcber-\nschaubaren Anzahl von Zustimmungen ist der Antrag mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist dieser \nTagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Hochverehrte Kollegen von der \nFDP, es muss doch sch\u00f6n sein, wenn man in zahlreichen \nParlamenten in Fraktionsst\u00e4rke vertreten ist. Dann ist die \nArbeit nicht ganz so anstrengend und der Arbeitsaufwand \nnicht so hoch, als wenn man jedes Mal das Rad selbst \nerfinden m\u00fcsste.  \n\nDie s\u00e4chsische FDP l\u00e4sst uns heute \u00fcber einen Antrag \ndebattieren, der bereits im November 2007 im liberalen \nStipendienlabor in Nordrhein-Westfalen von der dortigen \nFDP in Gestalt ihres intellektuellen Leuchtturms Andreas \nPinkwart zur endg\u00fcltigen Reife gelangt war. In mehreren \nPressekampagnen \u2013 darunter auch der \u201eFrankfurter \nAllgemeinen Zeitung\u201c und im \u201eHandelsblatt\u201c \u2013 trat er \nbislang an die \u00d6ffentlichkeit; im April 2008 trug er sein \nBegehren auch auf der Gemeinsamen Wissenschaftskon-\nferenz, GWK, vor.  \n\nDie Resonanz war wenig ermutigend. Da sich aber die \nFDP bereits weit vorgewagt hatte, sprach der nordrhein-\nwestf\u00e4lische FDP-Mann schlie\u00dflich sogar davon, dieses \nProjekt \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 allein durchzuziehen. Damit dies \nnicht passiert, werden jetzt wahrscheinlich die bundes-\ndeutschen L\u00e4nderparlamente, in denen die FDP noch \nvertreten ist, mit jeweils dem gleichen Antrag traktiert. \n\nAuch dieses redundante Wiederk\u00e4uen des gleichen Prob-\nlems in verschiedenen hochbezahlten Landtagen ist eine \nder Schw\u00e4chen des hiesigen F\u00f6deralismus.  \n\nWas Sie, meine Damen und Herren von der FDP, unter \ndem Aufbau eines leistungsorientierten s\u00e4chsischen \nStipendiensystems verstehen, haben Sie in der Einbrin-\ngungsrede verdeutlicht. Wir wissen, dass der einzige \nRohstoff, der in Deutschland vermehrbar ist, die Bildung \nund Ausbildung junger Menschen ist. Selbstverst\u00e4ndlich \nw\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn mehr begabte deutsche \nStudenten in den Genuss deutscher oder s\u00e4chsischer \nStipendien k\u00e4men. Es w\u00e4re auch w\u00fcnschenswert, wenn \nman daf\u00fcr, wie der bereits zitierte Herr Pinkwart dem \n\u201eHandelsblatt\u201c mitteilte, \u201eein paar Millionen in die Hand \nnehmen\u201c k\u00f6nnte, mit denen dann die Akademikerquote in \nder Bundesrepublik von heute gut 20 % auf 40 % eines \nJahrgangs zu steigern w\u00e4re.  \n\nAusgerechnet Herr Pinkwart und jetzt auch die s\u00e4chsische \nFDP wollen nun als Erg\u00e4nzung zum BAf\u00f6G-System, das \nauf sozialen Kriterien basiert und gegenw\u00e4rtig etwa 17 % \nder zwei Millionen Studierenden alimentiert, eine zus\u00e4tz-\nliche, leistungsbezogene F\u00f6rderung in Form von Stipen-\ndien einf\u00fchren. Einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr soll der Anreiz \n\n 10585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nsein, das Studium in der Regelstudienzeit abschlie\u00dfen zu \nk\u00f6nnen.  \n\nIm Antrag k\u00f6nnen wir dazu erfahren, dass die Umstellung \nauf das Bachelor-/Master-Studienmodell zu steigenden \nStudienbelastungen gef\u00fchrt habe, vor allem was die \nAnwesenheit betrifft. Ganz vergessen wurde dabei zu \nerw\u00e4hnen, dass gerade die Einf\u00fchrung der Studiengeb\u00fch-\nren ganz erheblich dazu beigetragen hat, dass ein erhebli-\ncher Prozentsatz der Studierenden nebenbei arbeiten \nmuss.  \n\nUnd wer hat in Nordrhein-Westfalen, wo der bereits \nmehrfach erw\u00e4hnte Herr Pinkwart unter der hochtraben-\nden Bezeichnung \u201eInnovationsminister\u201c firmiert, am \n16.03.2006 dem Hochschulfinanzierungsgerechtigkeitsge-\nsetz, auf gut Deutsch: der Einf\u00fchrung der Studiengeb\u00fch-\nren, zugestimmt? \u2013 Ihre Kollegen von der nordrhein-\nwestf\u00e4lischen FDP. Genau dieses Gesetz bezeichnete \nMinister Pinkwart als das fairste in Deutschland.  \n\nAusgerechnet diese FDP, die mit solchen Gesetzen nicht \nnur f\u00fcr eine vermehrte Anwesenheit der Studierenden in \nden H\u00f6rs\u00e4len, sondern auch in Fabrikhallen und an \nDiscounter-Kassen sorgte, will es jetzt Stipendien regnen \nlassen, damit sich wenigstens die Hochbegabten auf das \nStudium konzentrieren k\u00f6nnen.  \n\nIn dem in Ihrem Antrag zitierten Sachstandsbericht der \nGWK lesen wir, dass das derzeitige s\u00e4chsische Stipen-\ndienwesen vorrangig Promovenden sowie osteurop\u00e4ische \nStudenten unterst\u00fctzt. Es w\u00e4re aber zun\u00e4chst vern\u00fcnftiger, \nwenn man bei knappen Haushaltskassen die deutschen \nStudierenden unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Das hat auch nichts mit \nnationaler Verengung zu tun, denn es wird \u00fcberall so \ngehandhabt, nur nicht in Deutschland. Sie werden ein-\nwenden, dass nur mit Stipendien ausl\u00e4ndische Studenten \nnach Deutschland gelockt werden k\u00f6nnten, die wir angeb-\nlich so n\u00f6tig br\u00e4uchten. Wenn das so w\u00e4re, dann m\u00fcssten \nStipendiennehmer aus Osteuropa vertraglich verpflichtet \nwerden, zehn oder zw\u00f6lf Jahre nach Abschluss des Studi-\nums in Deutschland zu arbeiten, wie eine Zeit lang Stu-\ndierende der Medizin, die den Numerus clausus nicht \nerf\u00fcllten und statt dessen einen Quotenplatz der Bundes-\nwehr in Anspruch nahmen und sich verpflichten mussten, \nzw\u00f6lf Jahre als Stabsarzt zu dienen.  \n\nSie fordern, dass das von Ihnen konzipierte Stipendium \nunabh\u00e4ngig vom Elterneinkommen ausschlie\u00dflich auf der \nBasis von Leistungskriterien zu vergeben sei. Meine \nFraktion, die NPD, h\u00e4lt es nicht f\u00fcr sinnvoll, dass Studie-\nrende, deren Eltern problemlos \u2013 die Betonung liegt hier \nauf problemlos \u2013 ein Studium finanzieren k\u00f6nnten, in den \nautomatischen Genuss eines Stipendiums kommen. Das \nist kein Sozialneid, aber angesichts immer knapper \nwerdender Haushaltskassen sollten staatliche Stipendien \nausschlie\u00dflich Bed\u00fcrftigen zugute kommen.  \n\nStiftungen der Parteien, Kirchen, Arbeitgeber und Ge-\nwerkschaften k\u00f6nnen da anders verfahren, und auch diese \nelf gro\u00dfen Begabtenf\u00f6rderungswerke erhalten 2008 \nimmerhin 113 Millionen Euro.  \n\nMan merkt dem Antrag \u00fcbrigens an, dass er schon l\u00e4ngere \nZeit in der Schublade verstaubte, bevor er jetzt in Sachsen \nwieder herausgehoben worden ist. Sie favorisieren in \nIhrem Antrag ein Dreis\u00e4ulenmodell aus Bund, Freistaat \nund Privatwirtschaft. Ein Engagement des Bundes wird \naus Ihrer Sicht durch den Umstand gerechtfertigt, dass \nSachsen einen erheblichen Teil des akademischen Nach-\nwuchses f\u00fcr ganz Deutschland ausbildet. Da Ihr Projekt in \nallen Bundesl\u00e4ndern umgesetzt werden soll, werden diese \nihre Antr\u00e4ge nat\u00fcrlich \u00e4hnlich begr\u00fcnden, sodass dieses \nArgument nicht zieht.  \n\nDas Argument, dass ein schnell und erfolgreich abge-\nschlossenes Studium im Interesse der Wirtschaft l\u00e4ge, die \ndeswegen bereit sein m\u00fcsse, Stipendien zu vergeben, \nwirkt noch konstruierter. Gerade Sie behaupten doch \nimmer zu wissen, wie Wirtschaft und Unternehmer ticken, \nund da schreiben Sie blau\u00e4ugig, dass s\u00e4chsische Unter-\nnehmen, deren Gewinne auf ganzer Breite zur\u00fcckgehen, \nkr\u00e4ftig ins Stipendienf\u00fcllhorn hineinbuttern werden, damit \nStudierende z\u00fcgig lernen.  \n\nNein, wenn von Unternehmen Stipendien, insbesondere in \nden sogenannten MINT-F\u00e4chern, also den Bereichen \nMathematik, Ingenieurwissenschaften, Naturwissenschaf-\nten und Technik, in den Nachwuchs in Form eines Stipen-\ndienzuschusses investiert werden sollen, dann m\u00fcssen \ndiese Stipendiaten sich selbstverst\u00e4ndlich vertraglich \nverpflichten, einen auch f\u00fcr den Stipendiengew\u00e4hrer \nlukrativen Zeitraum beim Unternehmen und damit auch in \nSachsen zu bleiben. Denn gerade den Absolventen dieser \nFachbereiche werden nach einem guten Abschluss ihres \nStudiums nicht nur deutschlandweit, sondern weltweit \nviele T\u00fcren offen stehen.  \n\nVor diesem Hintergrund sollte sogar \u00fcberlegt werden, ob \nein Student, der auf Kosten des deutschen Steuerzahlers \nein kostenintensives Studienfach absolviert, nicht f\u00fcr \ndessen Kosten aufkommen sollte, wenn er nach seinem \nStudium oder nur einer kurzen Arbeitsspanne das Land \nverl\u00e4sst. Das w\u00e4re angesichts der hohen Auswandererzah-\nlen ein Bereich, in dem Sie viel Geld f\u00fcr Stipendien \nzusammentragen k\u00f6nnten, und das w\u00e4re das Schlie\u00dfen \neiner Gerechtigkeitsl\u00fccke, die f\u00fcr jedermann nachvoll-\nziehbar w\u00e4re.  \n\nIhr Antrag ist \u00fcberholt, nicht ausgereift und nicht sozial. \nDeswegen wird ihn meine Fraktion, die NPD, leider \nablehnen m\u00fcssen.  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf \n\n 10586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Zukunftsbranche \u00d6kologischer Landbau gezielter f\u00f6rdern \nDrucksache 4/13928, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n\u2013 \u00d6kologischer Landbau im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11670, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu sprechen. Wir beginnen mit \nden GR\u00dcNEN als Ersteinreicher. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch wenn uns der Antrag der \nKoalition und die um 17 Uhr verbreitete Pressemitteilung \ndes Staatsministers dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen m\u00f6chten, \nstellen wir fest: Der \u00f6kologische Landbau wird immer \nnoch stiefm\u00fctterlich behandelt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nWer die Staatsregierung zur Stiefmutter hat, der hat nicht \nviel Gutes zu erwarten. F\u00fcr das gute Gewissen des Land-\nwirtschaftsministers, der sich gern mit gl\u00fccklichen K\u00fchen \nauf Bioh\u00f6fen fotografieren l\u00e4sst, muss die \u00d6kobranche \ngenug herhalten. Gleichzeitig muss sie mit dem Abbau \nder Landwirtschaftsberatung in den \u00c4mtern f\u00fcr Landwirt-\nschaft und mit der Reduzierung der staatlichen For-\nschungsaktivit\u00e4ten in Sachsen leben. \n\nEin weiteres Problem ist der Schmusekurs der Staatsre-\ngierung mit der Agrogentechnik. \u00d6kologisch wirtschaf-\ntende Landwirte bekommen keine Unterst\u00fctzung beim \nSchutz ihrer Produktlinien vor Eintr\u00e4gen von gentech-\nnisch ver\u00e4nderten Organismen. Das M\u00e4rchen von der \nfriedlichen Koexistenz der Anbauformen wird hartn\u00e4ckig \naufrechterhalten, obwohl man im SMUL sehr wohl wei\u00df, \ndass sich Auskreuzung und Verunreinigungen nicht \nverhindern lassen. \n\nW\u00e4hrend der Podiumsdiskussion \u201eGentechnikfreies \nSachsen\u201c, die ich am 26. November in Pillnitz moderierte, \nforderte ein Vertreter des SMUL das Entgegenkommen \nder Biobauern. Ein bisschen Verunreinigung lasse sich \neben leider nicht verhindern. Meine Damen und Herren, \nich frage Sie, wie der \u00d6kolandwirt das seinen Kunden \nerkl\u00e4ren soll. \n\nW\u00e4hrend also die Staatsregierung stark wachsende Bran-\nchen sonst schnell mit einem Clustermanagement be-\ngl\u00fcckt und F\u00f6rdermittel bereitstellt, macht sie sich im Fall \nder \u00f6kologischen Landwirtschaft nicht die M\u00fche. Ganz im \nGegenteil: In den Jahren 2005 und 2006 wurde die Um-\nstellungsf\u00f6rderung g\u00e4nzlich eingestellt. Die Folge war der \noft als \u201eTillich-Knick\u201c bezeichnete Stillstand bei der \nProduktionsumstellung. \n\nMeine Damen und Herren! Dass die Umstellung seit 2007 \nwieder gef\u00f6rdert wird und ab 2009 noch einmal erh\u00f6ht \nwerden soll, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Ich freue mich, \ndass es sich gelohnt hat, immer wieder auch an diesem \nPult auf die eklatante Differenz zwischen Landesentwick-\nlungsplan und dem tats\u00e4chlichen Handeln der Staatsregie-\nrung hingewiesen zu haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDoch, meine Damen und Herren, die Umstellungsf\u00f6rde-\nrung allein reicht nicht aus. Wir brauchen ein Ma\u00dfnah-\nmenpaket, das zum nachhaltigen Wachstum der \u00f6kologi-\nschen Erzeugung in Sachsen beitr\u00e4gt. Warum? In \nDeutschland ist die Nachfrage nach Bioprodukten pro \nJahr um rund 15 % \u2013 und das ist abgerundet \u2013 angestie-\ngen. Biolebensmittel sind in allen Handelsketten gelistet \nund liegen voll im Trend. Durch die starke Nachfrage und \ndas nicht ausreichende Angebot werden zunehmend \nBioprodukte aus anderen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen \nund aus dem Ausland nach Deutschland importiert. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir jetzt nicht Gas \ngeben, machen andere das Gesch\u00e4ft. Da reicht es eben \nnicht, einen Berichtsantrag zu stellen und die Staatsregie-\nrung zur Selbstbeweihr\u00e4ucherung aufzufordern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas beginnt dann schon bei der Beantwortung der ersten \nFrage. Zwar wuchs von 2000 bis 2007 die \u00f6kologisch \nbewirtschaftete Fl\u00e4che um 98 %. Das klingt ja total \nklasse, entspricht aber laut Statistik nur 3,14 % der \nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che insgesamt. Im Landes-\nentwicklungsplan von 2003 war noch von 10 % der \nFl\u00e4che bis zum Jahr 2010 die Rede. \n\nAuch die prozentuale Steigerung der Zahl der Betriebe, \ndie \u00f6kologisch wirtschaften, um 66 % klingt toll. Damit \nhaben wir in Sachsen nun 339 \u00d6koh\u00f6fe, was knapp 5 % \nder landwirtschaftlichen Betriebe Sachsens entspricht. Ich \nerspare mir an dieser Stelle, die Augenwischerei weiter zu \nkommentieren. \n\nHier wurde offensichtlich nach dem Motto verfahren: \nStatistiken liefern die Fakten, mit denen die Wahrheit \nglaubw\u00fcrdig verschleiert werden kann. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 10587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nDie Wahrheit, meine Damen und Herren, ist weniger \nschmeichelhaft. Zwar arbeiten seit anderthalb Jahren \nExpertengruppen gemeinsam mit dem SMUL in dem \nProjekt \u201eLandwirtschaft in Sachsen hat Zukunft\u201c, in dem \nauch der \u00d6kolandbau eine Rolle spielt; Informationen auf \nden Internetseiten des Freistaates sucht man jedoch \nvergebens. Folgt man dem angegebenen Link, erh\u00e4lt man \nfolgende Information: \u201eDie von Ihnen aufgerufene Seite \nexistiert leider nicht auf dem Server des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft.\u201c Was \nsoll man dazu sagen? \n\nMeine Damen und Herren! So sieht also die Zukunft der \ns\u00e4chsischen Landwirtschaft aus Sicht des SMUL aus \u2013 \nnicht gerade sehr einfallsreich. \n\nSucht man dagegen im Internet unter \u00d6kolandbau allge-\nmein, so erscheint bei Google bereits an achter Stelle ein \nLink, der zum Kompetenzzentrum \u00d6kolandbau Nieder-\nsachsen f\u00fchrt. Auf der Website des Zentrums liest man \nFolgendes: \u201eDer \u00d6koring und die Verb\u00e4nde der Landes-\nvereinigung \u00d6kologischer Landbau Niedersachsen, \nBioland, Demeter, Naturland und \u00d6koobstbau Nord-\ndeutschland, haben 2002 eine gemeinsame Tr\u00e4gergesell-\nschaft gebildet.\u201c Und jetzt kommt es: \u201eDas Land Nieder-\nsachsen unterst\u00fctzt das Kompetenzzentrum im Rahmen \nvon Projektf\u00f6rderung.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, ich habe diese Stelle zweimal \ngelesen und mir dabei verwundert die Augen gerieben. In \neinem Bundesland, das von CDU und FDP regiert wird, \ngibt es ein vom Land unterst\u00fctztes Kompetenzzentrum f\u00fcr \nden \u00f6kologischen Landbau. Stellen Sie sich vor: Der \n\u00d6kolandbau erf\u00e4hrt dort die Unterst\u00fctzung derjenigen, die \nhier mit beiden F\u00fc\u00dfen auf der Bremse stehen, wenn es um \nkonkrete Unterst\u00fctzung der \u00f6kologisch arbeitenden \nLandwirtschaft geht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nUnd wo ist die Sozialdemokratie?) \n\nDoch was tut dieses Kompetenzzentrum, welche Aufga-\nben und Ziele werden mit ihm verfolgt? Es handelt sich \nhierbei um einen Dienstleister, der Landwirtschaft, \nLebensmittelproduktion und Handwerk, Verarbeitung und \nHandel ber\u00e4t, Vermarktungsprojekte initiiert und die \nForschung im Bereich \u00d6kolandbau koordiniert. Zus\u00e4tzlich \nwerden Seminare zu den Bereichen Anbau, Verarbeitung \nund Vermarktung angeboten sowie Beratungskr\u00e4fte aus- \nund fortgebildet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, warum \nfolgen wir in Sachsen nicht dem nieders\u00e4chsischen \nBeispiel? Ihr Berichtsantrag stellt die Frage nach M\u00f6g-\nlichkeiten zur Unterst\u00fctzung des \u00f6kologischen Landbaus. \nBitte sch\u00f6n, mit unserem Antrag liefern wir Ihnen die \nAntworten. \n\nErstens. Zun\u00e4chst braucht der \u00d6kolandbau einen eigen-\nst\u00e4ndigen Haushaltstitel im s\u00e4chsischen Haushaltsplan. \n\nZweitens. Ein Kompetenzzentrum nach dem Vorbild von \nNiedersachsen sollte in Zukunft die aktuellen Aufgaben \nder Branche erarbeiten und umsetzen. Unterst\u00fctzung aus \n\neiner Hand wird die positive Entwicklung der Branche \nebenso beschleunigen wie die investive F\u00f6rderung der \nAnschaffung von landwirtschaftlichen Ger\u00e4ten f\u00fcr den \n\u00f6kologischen Pflanzenschutz und die bodenschonende \nBearbeitung. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD, meine \nFraktion wird Ihrem Antrag die Zustimmung nicht ver-\nweigern. Da unser Antrag dort beginnt, wo die Ideen der \nRegierungskoalition enden, freuen wir uns nat\u00fcrlich sehr \nauf Ihre Zustimmung. Wir k\u00f6nnen auch gern die Antr\u00e4ge \nfusionieren und im Paket gemeinsam abstimmen lassen. \n\nDiese Zustimmung w\u00e4re gleichzeitig die Anerkennung der \nenormen Leistungen unserer s\u00e4chsischen \u00d6kobetriebe f\u00fcr \nKlima-, Landschafts- und Umweltschutz, f\u00fcr gesunde \nB\u00f6den, Wasser und Luft, f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung unserer \nMenschen, f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung l\u00e4ndlicher \nR\u00e4ume und f\u00fcr die Schaffung von zukunftssicheren \nArbeitspl\u00e4tzen. Ich denke, das w\u00e4re gerade im Advent ein \ntolles Signal, das aus diesem Haus hinausginge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nfolgt die CDU-Fraktion; Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Endlich mal wieder ein \nThema, bei dem jeder mitreden kann, n\u00e4mlich Essen und \nTrinken \u2013 wenn es auch mit der Erzeugung schon wieder \netwas schwieriger ist. Die Erzeugung oder der \u00f6kologi-\nsche Landbau ist, wie wir alle wissen, eine ganzheitliche, \nmoderne Form der Landwirtschaft oder der Landbewirt-\nschaftung. Das Interesse daran nimmt st\u00e4ndig zu und die \npositiven Auswirkungen auf Boden, Wasser und \u2013 na, \nKlima lasse ich mal lieber weg \u2013 sind sicherlich unbestrit-\nten \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob man damit alle Menschen, die \nhier in Sachsen wohnen, bei hundertprozentiger Umstel-\nlung auf \u00d6kolandbau auch entsprechend ern\u00e4hren k\u00f6nnte. \nDas k\u00f6nnte man ja mal an anderer Stelle eruieren. \n\nWir haben dieser Wirtschaftsweise jedenfalls unabh\u00e4ngig \ndavon seit Langem schon unsere besondere F\u00f6rderung \nund Unterst\u00fctzung angetan. Das dr\u00fcckt sich in bundesweit \nh\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tzen f\u00fcr die Umstellung und Beibehal-\ntung dieser Produktionsweise aus. Auch in der neuen \nF\u00f6rderperiode werden wir die Option, die uns die EU \ngibt, die Landwirte 20 % \u00fcber den akzeptierten S\u00e4tzen zu \nunterst\u00fctzen, ausnutzen. \n\nDie Zahlen wurden schon genannt. Nun kann man ja jede \nStatistik nach verschiedenen Richtungen interpretieren. \nIch bin schon froh, dass Sie uns keine F\u00e4lschung oder \nBesch\u00f6nigung unterstellen; trotzdem ist eine Steigerung \num 100 % erst einmal nicht von der Hand zu weisen \u2013 \nwenn auch das Ausgangsniveau relativ niedrig ist. \n\nWir sind im Vergleich mit dem gesamtdeutschen Niveau \nso schlecht nicht. Das hat auch etwas mit den nat\u00fcrlichen \nProduktionsbedingungen zu tun. Gerade in Produktions-\ngebieten mit risikobehafteter Witterung kann man sich \ndurchaus \u00fcberlegen, seine Betriebsstrategie mehr auf \n\n 10588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nPr\u00e4mien- als auf Ertragsoptimierung auszurichten, um \nimmer ein gewisses Einkommen auf der sicheren Seite zu \nhaben. Das erkl\u00e4rt zum Beispiel, warum in Brandenburg \nder Anteil an \u00d6kobetrieben relativ hoch ist. \n\nIch m\u00f6chte noch zum Ausdruck bringen, dass die \u00d6kobe-\ntriebe in der Regel mehr Arbeitskr\u00e4fte als konventionelle \nBetriebe ben\u00f6tigen. Da die Produkte der \u00d6kobetriebe in \nder Region vermarktet werden, werden regionale Kreis-\nl\u00e4ufe geschlossen. F\u00fcr uns sind das keine Lippenbekennt-\nnisse, sondern auch unsere neuen F\u00f6rderrichtlinien \ndr\u00fccken das aus. Gro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderung ist das eine; die \nlandwirtschaftlichen Unternehmer m\u00fcssen das Angebot \nnat\u00fcrlich auch annehmen, und die Kunden m\u00fcssen die \nProdukte im Laden kaufen. Wir haben daf\u00fcr jedenfalls \nreichlich Geld in den Landeshaushalt eingestellt. \n\nMan kann sich trefflich dar\u00fcber streiten, was der bessere \nWeg ist: ein eigener Titel oder alle Ma\u00dfnahmen unter \neinem gro\u00dfen Dach. Auf alle F\u00e4lle ist bis jetzt noch kein \nF\u00f6rdermittelantrag mangels Geld oder mangels eines \npassenden F\u00f6rderprogramms abgelehnt worden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nIm Sinne eines Vorwurfs an uns wird immer wieder auf \ndie Gentechnik verwiesen. Dazu m\u00f6chte ich klarstellen: \nWelche gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen werden \ndenn im Freistaat Sachsen zurzeit angebaut? Um die \n1 000 Hektar Mais. Sagen Sie uns einmal, wie viele \nHektar Mais zurzeit im \u00f6kologischen Landbau angebaut \nwerden \u2013 wir werden schnell feststellen, dass die Gefahr \nder Vermischung kaum gegeben sein d\u00fcrfte. \n\nZur Statistik habe ich etwas gesagt. \n\nDas angesprochene Kompetenzzentrum in Niedersachsen \nsollte noch einmal erw\u00e4hnt werden. Es ist keine Einrich-\ntung des Landes Niedersachsen, sondern eine Selbsthilfe-\neinrichtung der entsprechenden Verb\u00e4nde und wurde von \ndiesen gegr\u00fcndet. Es steht unseren s\u00e4chsischen Verb\u00e4nden \nnichts entgegen, \u00c4hnliches zu gr\u00fcnden. Entsprechende \nF\u00f6rdermittelantr\u00e4ge werden von uns \u2013 sofern sie zu den \nRichtlinien passen, woran ich nicht zweifle \u2013 abgearbei-\ntet. \u00dcber das Kompetenzzentrum in Niedersachsen \nwurden im vorigen Jahr ungef\u00e4hr 500 000 Euro umge-\nschlagen. Wir k\u00f6nnen feststellen: Das ist zwar ein etwas \nanderer Weg, aber den Initiativen der Verb\u00e4nde sind auch \nhier keine Grenzen gesetzt. \n\nZum eigenst\u00e4ndigen Haushaltstitel habe ich schon etwas \ngesagt. Nicht der Weg sollte das Ma\u00df sein, sondern wir \nsollten uns das Ziel vor Augen halten, n\u00e4mlich den Anteil \ndieser Produktionsform zu steigern und ihm gute Wege in \nder Praxis zu ebnen. \n\nZun\u00e4chst einmal bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit und w\u00fcnsche noch einen sch\u00f6nen Abend. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion wird durch Frau Dr. Deicke vertreten. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir als Koalitionsfraktionen \nhaben diesen Antrag gestellt, damit wir die Entwicklung \ndes \u00f6kologischen Landbaues nicht aus den Augen verlie-\nren und um beurteilen zu k\u00f6nnen, wie sich der \u00f6kologi-\nsche Landbau unter den neuen F\u00f6rderbedingungen entwi-\nckelt hat. \n\nF\u00fcr uns als SPD ist der \u00f6kologische Landbau ein umwelt-\npolitischer Schwerpunkt. Das haben wir in diesem Hause \nimmer deutlich gemacht. Dem \u00f6kologischen Landbau \nmuss nicht nur deshalb Aufmerksamkeit geschenkt \nwerden, weil die Nachfrage nach \u00f6kologisch erzeugten \nProdukten stetig steigt. Vor allem unter Umweltgesichts-\npunkten hat der \u00f6kologische Landbau gro\u00dfe Bedeutung. \n\u00d6kologischer Landbau setzt auf Nachhaltigkeit. Nicht \nzuletzt schafft er \u00fcberdurchschnittlich viele Arbeitspl\u00e4tze. \n\nIn der Diskussion um den \u00f6kologischen Landbau kommen \nwir immer wieder auf das gleiche Thema, n\u00e4mlich die \nFrage nach der F\u00f6rderung. Klar ist: Der \u00f6kologische \nLandbau kommt nicht ohne staatliche F\u00f6rderung aus. \nInfolge des weitgehenden Verzichts auf synthetische \nD\u00fcngemittel bzw. chemisch-synthetische Pflanzen-\nschutzmittel kommt es zu Minderertr\u00e4gen. Diese m\u00fcssen \nausgeglichen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsens F\u00f6rderpolitik hat in \nden vergangenen Jahren positiv zur Entwicklung des \n\u00f6kologischen Landbaues beigetragen. Doch obwohl die \ns\u00e4chsischen Pr\u00e4mien im Bundesvergleich recht gut \nabschneiden, stellt sich die Frage: Reicht das schon? \u2013 \nDie Antwort ist eindeutig: Nein! \n\nDie j\u00fcngsten Berechnungen der Landesanstalt f\u00fcr Land-\nwirtschaft haben belegt, dass die Zuzahlungen nicht \nausreichen, um die Einkommensdefizite auszugleichen. \nHier besteht also Handlungsbedarf. Zurzeit zahlen \u00fcber-\nhaupt nur noch drei Bundesl\u00e4nder eine auf zwei Jahre \nbegrenzte Umstellungspr\u00e4mie \u2013 neben Th\u00fcringen und \nRheinland-Pfalz auch Sachsen. \n\nNach einer zweij\u00e4hrigen F\u00f6rderl\u00fccke \u2013 in den Jahren \n2005 und 2006 \u2013 zahlt der Freistaat Sachsen seit 2007 \nwieder die Umstellungspr\u00e4mie. Das hat sich bereits \npositiv ausgewirkt. So haben sich die Hektarzuw\u00e4chse \nvon 2006 zu 2007 im Vergleich zu den Vorjahren prak-\ntisch verdoppelt. Mit h\u00f6heren Pr\u00e4mien, insbesondere \nw\u00e4hrend der Umstellung, k\u00f6nnen das Risiko minimiert \nund der Anreiz zur Umstellung weiter gesteigert werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im April dieses Jahres \ngab es eine Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema Land-\nwirtschaft. Darin hat der damalige s\u00e4chsische Landwirt-\nschaftsminister, Herr Prof. W\u00f6ller, das Thema \u00d6koland-\nbau leider nur gestreift. Beim Nachlesen des Protokolls \nder Fachregierungserkl\u00e4rung habe ich allerdings einen \nSatz gefunden, den ich f\u00fcr sehr wesentlich halte; ich \nm\u00f6chte ihn zitieren: \n\n\u201eEs ist gemeinsames Anliegen von Politik und Verwal-\ntung, den Unternehmen g\u00fcnstige Rahmenbedingungen zur \nNutzung der bestehenden Marktchancen zu verschaffen. \n\n 10589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nMein Haus nutzt alle M\u00f6glichkeiten, noch bestehende \nWettbewerbsverzerrungen f\u00fcr unsere Betriebe weiter \nabzubauen bzw. zu vermeiden.\u201c \n\nDiese Aussage trifft insbesondere auf den \u00f6kologischen \nLandbau zu. Leider steht Sachsen insoweit im Bundes-\nvergleich noch immer nicht besonders gut da. Aber wir \nm\u00fcssen auch anerkennen, dass wir in den vergangenen \nJahren schon ein ganzes St\u00fcck aufgeholt haben. Dennoch: \nWir brauchen mehr Landwirte, die ihre Produktion \numstellen. Daf\u00fcr sollen sie nat\u00fcrlich einen Ausgleich \nerhalten. \n\nDie von Sachsen angek\u00fcndigte Pr\u00e4mienerh\u00f6hung ab 2009 \nist dabei ein wichtiger Schritt. Hier haben EU und Bund \ndie Finger im Spiel. Der Bund wird sich zuk\u00fcnftig noch \nst\u00e4rker als bisher im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe \n\u201eAgrarstruktur und K\u00fcstenschutz\u201c an der Unterst\u00fctzung \ndes \u00f6kologischen Landbaues beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit unserem heutigen Antrag \nund insbesondere unserem \u00c4nderungsantrag bringen wir \nals Koalitionsfraktionen nicht nur zum Ausdruck, dass der \n\u00f6kologische Landbau eine tragende S\u00e4ule der s\u00e4chsischen \nLandwirtschaft ist, sondern wir fordern die Staatsregie-\nrung explizit auf, verst\u00e4rkt F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten auszu-\nsch\u00f6pfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \nfolgt die Linksfraktion, vertreten durch Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u00d6kologische Landwirt-\nschaft ist gut f\u00fcr die Umwelt; denn sie ist umweltvertr\u00e4g-\nlich, schont die Ressourcen, die B\u00f6den und das Klima. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n\u00d6kolandbau ist gut f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmer, weil er Arbeitspl\u00e4tze schafft und sichert, und \ndas im l\u00e4ndlichen Raum. \u00d6kolandbau ist auch gut f\u00fcr die \nVerbraucherinnen und Verbraucher, weil er Lebensmittel \nmit weniger R\u00fcckst\u00e4nden produziert. Der \u00f6kologische \nLandbau ist auch gut f\u00fcr die Wirtschaft. Die \u00d6kobranche \nboomt; denn sie bef\u00f6rdert auch die regionalen Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas alles, meine Damen und Herren, zeigt: \u00d6kolandwirt-\nschaft ist eine Zukunftsbranche. Aus diesem Grunde finde \nich es \u00fcberaus unterst\u00fctzenswert, dass in der Dresdner \nErkl\u00e4rung, die zur \u00f6kologischen Landwirtschaft abgege-\nben wurde, auch die Gleichstellung der \u00f6kologischen \nLandwirtschaft mit anderen Zukunftsbranchen gefordert \nwird. Das w\u00e4re sicherlich ein Schritt, f\u00fcr den sich auch \nder S\u00e4chsische Landtag aussprechen sollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDas alles, meine Damen und Herren, w\u00e4ren gute Gr\u00fcnde, \num auf \u00d6kolandwirtschaft zu setzen. Aber was ist der \nFall? In der Tat \u2013 Frau Kollegin Deicke hat es schon \nangedeutet \u2013 gewinnt man den Eindruck, dass die Koaliti-\non das Thema aus den Augen verloren hat. Es ist schade, \ndass es dieses Antrages bedarf, um sich das Thema wieder \nin Erinnerung zu rufen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \nZweimal zur\u00fcckgezogen!) \n\nDaf\u00fcr sprechen jedenfalls die Zahlen; denn eine Erfolgs-\nstory war der \u00f6kologische Landbau in Sachsen bisher \nnicht. \n\nIn Deutschland wirtschafteten Ende des Jahres 2007 \u00fcber \n18 000 landwirtschaftliche Betriebe \u00f6kologisch. F\u00fcr \nSachsen weist die Statistik ganze 339 landwirtschaftliche \nBetriebe aus, die auf \u00f6kologischer Basis wirtschaften. \nSachsen liegt beim \u00d6kolandbau deutlich unter dem \nBundesdurchschnitt. Es ist bereits darauf hingewiesen \nworden. Der Bundesdurchschnitt liegt bei 5,1 % der \nAgrarfl\u00e4che. In Sachsen sind es lediglich 3,1 % der \nFl\u00e4che, die \u00f6kologisch bewirtschaftet werden. Dabei hatte \nder Landesentwicklungsplan von 2002 das Ziel verankert, \nden \u00d6kolandbau bis 2012 auf 10 % der Agrarfl\u00e4che \nauszuweiten. Davon, meine Damen und Herren, sind wir \nweit entfernt. \n\nIch habe auch das Gef\u00fchl, dass das Ziel klammheimlich \naufgegeben wurde, sonst h\u00e4tte Ihr Antrag ambitionierter \nausfallen m\u00fcssen. \n\nNehmen wir uns ein Beispiel an unserem Nachbarland \nBrandenburg: Hier werden schon \u00fcber 10 % der Fl\u00e4che \n\u00f6kologisch bewirtschaftet. \n\nHinzu kommen mangelnde M\u00f6glichkeiten der Verarbei-\ntung der \u00d6koprodukte in Sachsen, mit denen wir regiona-\nle Wertsch\u00f6pfungspotenziale vergeben. Diese schlechte \nBilanz, meine Damen und Herren, ist aus unserer Sicht \ndas Ergebnis einer unzureichenden Unterst\u00fctzung durch \ndie Staatsregierung. \n\nMeine Fraktionskollegin Elke Altmann hat das seit vielen \nJahren angemahnt und viele Antr\u00e4ge zu diesem Thema \ngestellt. \n\nIch erlaube mir auch an dieser Stelle, die besten Gene-\nsungsw\u00fcnsche f\u00fcr unsere Kollegin auszusprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nden GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nSie hat die mangelnde Umstellungsf\u00f6rderung kritisiert, \nviele Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der \u00f6kologischen \nBauern eingefordert und immer wieder eine bessere, \nproblembezogene Unterst\u00fctzung vorgeschlagen. \n\nMeine Damen und Herren! Der \u00d6kolandbau in Sachsen \nhat Reserven und wir m\u00fcssen sie schnellstm\u00f6glich nutzen. \nDie Formulierung der Staatsregierung in den Stellung-\nnahmen zu den vorliegenden Antr\u00e4gen, sie wolle den \n\u00d6kolandbau auch weiterhin angemessen finanziell und \nfachlich unterst\u00fctzen, halten wir wirklich f\u00fcr Euphemis-\n\n 10590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nmus. Von einem Weiterhin und einem Weiter-so kann \nwirklich keine Rede sein, wenn wir uns die Zahlen anse-\nhen. Wir brauchen kein zahmes Weiterhin, wir brauchen \neinen mutigen Neubeginn im Interesse des \u00d6kolandbaues \nin Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zwei weitere \nProblemkreise kurz benennen. Sie sind vom Kollegen \nWeichert von der GR\u00dcNE-Fraktion auch schon angeris-\nsen worden. Das eine ist in der Tat die Problematik, dass \nder Anbau von gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais zunimmt. \nDas erh\u00f6ht einfach die Hemmschwelle bei der Umstel-\nlung von konventioneller auf \u00f6kologische Landwirtschaft. \nIch glaube, das kann man hier nicht einfach so abtun, \ndenn das war ja auch Thema beim Strategieworkshop \n\u201e\u00d6kolandbau\u201c. Dort ist das Thema von den Betroffenen \nselber auch artikuliert worden. Deswegen kann man nicht \ndar\u00fcber hinweggehen. \n\nAuch im Interesse der \u00d6kobauern fordert DIE LINKE \ndaher ein Verbot des Genmaisanbaues. Aber schon die \nHerausbildung gentechnisch freier Regionen w\u00fcrde den \n\u00d6kobauern mehr Sicherheit schaffen und es w\u00fcrde sie \nnicht l\u00e4nger im Regen stehen lassen. \n\nEine weitere Baustelle will ich Ihnen nennen. Der \u00d6ko-\nboom geht derzeit an den Direktvermarktern vorbei. Das \nfinden wir sehr bedauerlich. Laut ZMP stagnierte der \nUmsatz der \u00d6kodirektvermarkter im Jahr 2007 nach zwei \nr\u00fcckl\u00e4ufigen Vorjahren. Der Anteil betr\u00e4gt aktuell nur \nnoch 10 % des \u00d6komarktes. Das finden wir sehr bedauer-\nlich; denn regionale Strukturen des \u00d6kolandbaus mit \nHofl\u00e4den w\u00fcrden der \u00f6kologischen Landwirtschaft, den \nregionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen und damit auch Sach-\nsen wirklich gut tun. \n\nMeine Damen und Herren! Der \u00f6kologische Landbau hat \nunsere Unterst\u00fctzung verdient. Er hat unsere fachliche, \nsymbolische und finanzielle Unterst\u00fctzung verdient. Er \nhat sicherlich mehr verdient als den lapidaren Berichtsan-\ntrag, den die Koalition hier urspr\u00fcnglich eingereicht hat. \nLetzteres haben Sie wahrscheinlich auch selbst erkannt \nund einen \u00c4nderungsantrag zu ihrem eigenen Antrag \ngestellt, dem man nicht widersprechen muss, der aber \nauch wenig mehr Substanz zu bieten hat. \n\nWir h\u00e4tten uns die Debatte heute im Grunde sparen \nk\u00f6nnen; denn die eigentliche Entscheidung ist aus meiner \nSicht gestern getroffen worden. Sie wurde in die falsche \nRichtung getroffen. Dort hatten n\u00e4mlich die GR\u00dcNEN \neinen \u00c4nderungsantrag zum Haushalt gestellt, in dem sie \nall das eingefordert haben, was tats\u00e4chlich wichtig und \nrichtig im Interesse der \u00f6kologischen Landwirtschaft \nw\u00e4re. Es geht um ein Kompetenzzentrum, es geht um eine \nVerbesserung der Beratung und vieles andere mehr. \nDieser Antrag wurde leider abgelehnt. Es ist uns aber \nheute Anlass, dem Antrag der GR\u00dcNEN wieder in der \nHoffnung zuzustimmen, dass das durch eine entsprechen-\nde Nachtragsfinanzierung vielleicht doch noch sicherge-\nstellt werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Despang spricht f\u00fcr die Fraktion der NPD. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4chen in \nSachsen sind in den letzten Jahren um fast 100 % ange-\nstiegen. Sie haben sich also verdoppelt. So steht es jeden-\nfalls in der Stellungnahme zum Antrag der Koalition. Es \nklingt f\u00fcr den ersten Moment wie ein riesiger Erfolg. \nTats\u00e4chlich liegt der Freistaat Sachsen bei der \u00f6kologi-\nschen Landwirtschaft aber immer noch weit hinter den \nanderen Bundesl\u00e4ndern und vor allem auch weit hinter \nder europ\u00e4ischen und weltweiten Konkurrenz. \u2013 So weit, \nso schlecht. Diese Tatsache ist bekannt. \n\nDass die Koalitionsfraktionen nun aber pl\u00f6tzlich mit dem \nvorgelegten Berichtsantrag den Anschein erwecken \nwollen, der Freistaat Sachsen w\u00e4re ein Musterland in der \nF\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaues, kann ich f\u00fcr \nmeine Fraktion nur zur\u00fcckweisen. \n\nFakt ist, dass sich Politik und die Regierung eines Landes \nan den Ergebnissen messen lassen m\u00fcssen. Mit gerade \neinmal knapp \u00fcber 3 % \u00f6kologisch bewirtschafteter \nFl\u00e4che ist das Ergebnis Sachsens aber denkbar schlecht. \nEine wesentliche Ursache daf\u00fcr ist die fehlende Verl\u00e4ss-\nlichkeit in der Landespolitik, denn eine F\u00f6rderung wurde \nbisher nur nach Kassenlage gew\u00e4hrt. Dass es sich um \nPolitik nach Kassenlage handelt, hat die s\u00e4chsische \nRegierung sp\u00e4testens mit der Aussetzung der Umstel-\nlungsf\u00f6rderung im Jahr 2005 bewiesen. In dieser Zeit \nhaben viele Landwirte in anderen Bundesl\u00e4ndern und bei \nunseren osteurop\u00e4ischen Nachbarn umgestellt, aber kaum \ns\u00e4chsische Betriebe. \n\nGl\u00fccklicherweise stellt nun auch Sachsen wieder Geld f\u00fcr \ndie Umstellungsf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung, und die Koali-\ntion jubelt, dass Sachsen einen der h\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tze \nje Hektar anbietet. Aber, meine Damen und Herren, die \nVers\u00e4umnisse der Vergangenheit sind kein Grund, in \neinen solchen Jubel zu verfallen. Ein Land mit einer bis \nheute so gering \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che wie \nSachsen kann es sich nat\u00fcrlich leisten, so hohe F\u00f6rders\u00e4t-\nze zu zahlen. \n\nEine weitere Ursache f\u00fcr den geringen Anstieg ist aber \nauch die Fehleinsch\u00e4tzung des Entwicklungspotenzials in \nder \u00d6kobranche durch die Entscheidungstr\u00e4ger in der \nRegierung. Wer den \u00f6kologischen Landbau weiterhin nur \neinseitig an den Produktionskosten messen lassen will, \nkann zu keinem vern\u00fcnftigen Ergebnis kommen. Es ist \neine Tatsache, dass der \u00d6kolandbau deutlich mehr Ar-\nbeitspl\u00e4tze auf der Fl\u00e4che schafft. Mehr Erwerbsm\u00f6glich-\nkeiten auf dem Land wiederum rechtfertigen selbstver-\nst\u00e4ndlich eine umfassende F\u00f6rderung. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es nat\u00fcrlich, dass in den neuen F\u00f6rderperi-\noden nun auch Dauerkulturen und Gem\u00fcseanbau mit \nh\u00f6heren F\u00f6rders\u00e4tzen ber\u00fccksichtigt wurden. Darin liegt \nein erhebliches Potenzial f\u00fcr Sachsens \u00d6kolandbau, aber \n\n 10591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndie Umstellung ist in diesen Unternehmen h\u00e4ufig schwie-\nriger. Die h\u00f6heren F\u00f6rders\u00e4tze sind also gerechtfertigt und \nn\u00f6tig. Ebenso wichtig ist aber, dass die F\u00f6rderung auch \nbeibehalten wird. Das Denken in bisherigen F\u00f6rder- und \nLegislaturperioden muss beendet werden. Es darf keines-\nfalls zu einem erneuten Antragsstopp oder einer unsiche-\nren F\u00f6rderung nach 2013 kommen. Aus diesem Grund \nunterst\u00fctzt die NPD-Fraktion auch die Forderung nach \neinem eigenst\u00e4ndigen Haushaltstitel f\u00fcr den \u00d6kolandbau. \n\nGrunds\u00e4tzliche Voraussetzung f\u00fcr einen erfolgreichen \n\u00d6kolandbau ist aber, unabh\u00e4ngig von der F\u00f6rderpolitik \neines Landes eine grunds\u00e4tzliche Korrektur der Handels-\npolitik. \u00d6koprodukte sind genauso wie alle anderen \nAgrarprodukte dem ungesunden Preiskampf des Welt-\nmarktes ausgesetzt, der politisch mit einer St\u00e4rkung der \nheimischen Erzeugnisse bek\u00e4mpft werden muss. \n\nWir Nationaldemokraten wollen keinen unbegrenzten \nImport und Export von Nahrungsmitteln. Eine Biotomate \nbeispielsweise aus Spanien, die vor dem Verzehr durch \nganz Europa gefahren wird, bevor sie auf den Tisch \nkommt, hat die Bezeichnung \u201eBio\u201c schon lange nicht \nmehr verdient. \n\nGerade der Aspekt des Schutzes von Umwelt und Natur in \nder Landwirtschaft steht und f\u00e4llt mit der N\u00e4he vom \nErzeuger zum Verbraucher. Aus unserer Sicht ist es \ndeshalb dringend notwendig, die bisher unbegrenzten \nWarenstr\u00f6me endlich zu bremsen und der fortschreitenden \nLiberalisierung der M\u00e4rkte Einhalt zu gebieten. Mit einer \nsolchen Weichenstellung werden gleichzeitig auch Ar-\nbeitspl\u00e4tze in unserer Heimat gesichert; denn Arbeit \nbedeutet Einkommen und Einkommen bedeutet, dass sich \ndie Menschen auch Produkte mit h\u00f6heren Preisen aus \n\u00f6kologischen Produktionen leisten k\u00f6nnen. Die Folge ist \neine funktionierende regionale Wirtschaft bei gleichzeiti-\ngem Schutz der Naturr\u00e4ume in unserer Heimat. \n\nDie Kombination von \u00f6konomischem Landbau und \nHeimatbezug ist eine ideale M\u00f6glichkeit, neue M\u00e4rkte zu \nerschlie\u00dfen, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und das Geld der \nMenschen im eigenen Land zu halten. Das setzt aber \nvoraus, dass wir in Sachsen erst einmal gen\u00fcgend \u00d6ko-\nbauern haben. \n\nAlso ist die Umstellungsf\u00f6rderung in Verbindung mit \neiner verbesserten Beratung umstellungswilliger, aber \nauch bereits t\u00e4tiger \u00d6kobauern die Voraussetzung f\u00fcr eine \ngute Entwicklung der Branche. \n\nWir als NPD-Fraktion sehen im \u00d6kolandbau eine Chance, \ndie in Sachsen unbedingt st\u00e4rker genutzt werden sollte. \nDies ist aber nur durch eine Sicherung der finanziellen \nund rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr den \u00d6kolandbau \nzu erreichen. \n\nIn diesem Zusammenhang sehen wir auch die Notwen-\ndigkeit eigener weiterer F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr spezielle \nInvestitionen in \u00d6kobetrieben, wobei wir entsprechende \nF\u00f6rdertatbest\u00e4nde nicht allein auf bodenschonende \nMaschinen begrenzen w\u00fcrden. \n\nDem Antrag der GR\u00dcNEN wird meine Fraktion selbst-\nverst\u00e4ndlich zustimmen, bei dem nichtssagenden Antrag \nder Koalition werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde eins der \nAussprache beendet die FDP, und wie nicht anders zu \nerwarten, spricht Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Als ich den ersten Redemel-\ndungen gelauscht habe, liebe CDU-Fraktion, dachte ich: \nKann es sein, dass Ihnen diese Debatte von der SPD-\nFraktion aufgedr\u00fcckt wurde? \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nIch hatte da so meine Bedenken. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Landwirtschaft ist \nWirtschaft. Dazu z\u00e4hlt auch die \u00d6ko-Landwirtschaft. In \neiner funktionierenden Wirtschaft bestimmt nur einer, und \ndas ist der Kunde. \n\nDer \u00f6kologische Anbau in Sachsen \u2013 das wurde von \nmeinen Vorrednern schon mehrmals erz\u00e4hlt \u2013 ist gewach-\nsen: sensationell von 1,6 % auf 3,14 % hochgeschossen! \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDiese Entwicklung ist keine typisch s\u00e4chsische. In ganz \nEuropa ist die Zahl der landwirtschaftlichen Betriebe, die \nihre Fl\u00e4chen \u00f6kologisch bewirtschaften, angestiegen: als \nReaktion auf die gestiegene Nachfrage nach \u00f6kologisch \nangebauten Lebensmitteln und die guten Preise, die f\u00fcr \ndiese Waren derzeit erzielt werden k\u00f6nnen. \n\nWir hatten den Antrag der Koalitionsfraktionen schon im \nSeptember auf der Tagesordnung. Er wurde damals aber \nabgesetzt. Dieser Antrag findet unsere Zustimmung wie \nauch der heute von der Koalition zu ihrem eigenen Antrag \neingereichte \u00c4nderungsantrag. \n\nSich ein grunds\u00e4tzliches Bild \u00fcber die stattgefundene \nEntwicklung zu machen ist f\u00fcr zuk\u00fcnftige Strategien, \nSchwerpunktsetzungen in Haushalten usw. von Bedeu-\ntung. F\u00fcr etwas Verwirrung in unserer Fraktion hat \nallerdings der neue Abs. 2 Punkt 3 gesorgt. Sie wollen \nnun den Absatz von s\u00e4chsischen \u00d6ko-Produkten weiterhin \nf\u00f6rdern \u2013 das ist ja richtig \u2013 und die Fachverb\u00e4nde bei \nihren Vermarktungsaktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen; auch richtig. \nWarum Sie dann aber gerade im Haushaltstitel Agrarmar-\nketing um 25 % gek\u00fcrzt haben \u2013 was wir als Liberale \nscharf kritisiert haben \u2013, wird uns sicher Staatsminister \nKupfer noch erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Werde ich!) \n\n\u2013 Auf diese Erkl\u00e4rung bin ich gespannt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Der \u00f6kologische Anbau w\u00e4chst also. \nDas ist erfreulich, weil es mehr F\u00fclle und Vielfalt in der \n\n 10592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nLandwirtschaft und bei den Produkten bedeutet und der \nKunde zwischen unterschiedlichen Angeboten ausw\u00e4hlen \nkann. Auch Lebensmittelkonzerne setzen zunehmen auf \nBioprodukte, was sehr sch\u00f6n ist. Wir wollen aber nicht, \ndass dieses positive Wachstum zum Anlass genommen \nwird, f\u00fcr all dies Grabenk\u00e4mpfe zu f\u00fchren. Wir haben es \nheute schon wieder mit geh\u00f6rt. \n\nEs gibt keine vermeintlich gute oder schlechte Form von \nLandwirtschaft, wie es mit den Begriffen \u00f6kologisch und \nkonventionell gerade von den LINKEN und von den \nGR\u00dcNEN oft suggeriert wird. F\u00fcr uns verdienen sowohl \nder \u00f6kologisch als auch der konventionell betriebene \nAnbau gleiche Beachtung. Denn trotz der positiven \nEntwicklung des \u00d6kolandbaues dominiert nach wie vor in \nSachsen der konventionelle Anbau. Das hat viele Gr\u00fcnde. \nWichtiges Ziel ist und bleibt \u2013 ich denke, darin sind wir \nuns alle einig \u2013 die Versorgung des Marktes mit qualitativ \nhochwertigen Lebensmitteln. Diese erh\u00e4lt man auch mit \nkonventionellen Methoden. \n\nDer von den GR\u00dcNEN nachgeschobene Antrag schie\u00dft \ndeshalb, wie so oft, auch diesmal wieder \u00fcber den Acker \nhinaus. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nMehr Informationsangebote f\u00fcr konventionell arbeitende \nLandwirte fordern Sie. Ja, was soll denn da drinstehen? \nBei den derzeit hohen Preisen, die f\u00fcr Bioprodukte \ngezahlt werden \u2013 denn die Nachfrage ist tats\u00e4chlich h\u00f6her \nals das gegenw\u00e4rtige Angebot \u2013, werden die Landwirte, \ndie das nicht annehmen, ihre guten Gr\u00fcnde haben, sich \nnicht daf\u00fcr zu entscheiden. \n\nBei Ihnen schwingt nicht nur unterschwellig mit: Nur die \n\u00d6kos sind gut, die anderen sind alle bl\u00f6d und m\u00fcssen \ndringend beraten werden und mit Info-Brosch\u00fcren die \nreine Lehre eingetrichtert bekommen. Nein! Ich habe \nmanchmal auch den Eindruck, als w\u00fcrden konventionelle \nBetriebe angesehen, als w\u00e4ren es Alkoholiker, die tro-\nckengelegt, oder Antichristen, die belehrt werden m\u00fcss-\nten. So ist es aber nicht. Es ist eine ganz andere, aber \nnormale M\u00f6glichkeit, den Boden zu bewirtschaften. \n\n(Beifall bei der FDP und \ndes Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nZum Schluss noch ein paar grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen \nzu den Einf\u00fchrungs- und Beibehaltungspr\u00e4mien f\u00fcr \n\u00d6kolandbau. Auch wenn die Staatsregierung besonders \nhervorhebt, dass in Sachsen die zweith\u00f6chsten Pr\u00e4mien \nbei den Ma\u00dfnahmen im Ackerland und im Gr\u00fcnland \ngezahlt werden, so sehen wir das nicht als Grund zum \nFeiern. \n\nW\u00e4re es nicht sinnvoller, diejenigen landwirtschaftlichen \nT\u00e4tigkeiten zu unterst\u00fctzen, denen keine Refinanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten durch die Ver\u00e4u\u00dferung von Produk-\nten am Markt gegen\u00fcberstehen? Unserer Meinung nach \nbesteht n\u00e4mlich ein ganz erheblicher Unterschied zwi-\nschen Einf\u00fchrungspr\u00e4mien f\u00fcr den \u00f6kologischen Land-\nbau, der sich \u00fcber Ver\u00e4u\u00dferungen von Produkten am \n\nMarkt \u2013 wie gesagt \u2013 refinanzieren l\u00e4sst, und Pr\u00e4mien \nzum Beispiel f\u00fcr den Vertragsnaturschutz, den wir gerade \nin Sachsen f\u00fcr eine wesentliche Sache halten. \n\nWir sehen in der M\u00f6glichkeit, landwirtschaftliche Er-\nzeugnisse aus Sachsen direkt zu vermarkten und damit \nden Absatz und den Ertrag zu f\u00f6rdern, eine bessere und \nnachhaltigere Unterst\u00fctzungspolitik. \n\nZuletzt habe ich noch eine Frage an die Staatsregierung. \nIn der Stellungnahme zum Antrag wurde auf Seite 7 etwas \ngeschrieben, was ich nicht verstehe: \u201eDer Verbraucher \nwird zuk\u00fcnftig bereit sein, f\u00fcr eine Premiumqualit\u00e4t aus \nder Region mehr zu bezahlen.\u201c So weit ist das okay. \n\u201eDenn\u201c \u2013 und jetzt kommt es \u2013 \u201edie Glaubw\u00fcrdigkeit \nleidet bei verst\u00e4rkt importierten \u00d6ko-Produkten.\u201c \n\nDazu h\u00e4tte ich gern eine Erkl\u00e4rung. Wieso leidet, wenn \n\u00d6ko-Produkte importiert werden, darunter die Glaubw\u00fcr-\ndigkeit? Wenn wir andere Produkte exportieren, leidet ja \nin den anderen L\u00e4ndern auch nicht die Glaubw\u00fcrdigkeit, \nweil wir unsere Produkte exportieren. Da war vielleicht so \nein kleiner Zungenschlag dabei, der nicht ganz korrekt ist. \n\nTrotzdem bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Wir \nstimmen dem Koalitionsantrag zu und lehnen den der \nGR\u00dcNEN ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es den Wunsch nach \neiner zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr \nStaatsminister Kupfer, Sie m\u00f6chten sprechen; Sie sind \nauch schon an der Reihe. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nF\u00fcr die CDU- und SPD-gef\u00fchrte Regierung ist \u00d6koland-\nbau ein wichtiges Thema. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Herr Colditz, herzlichen Dank f\u00fcr den Beifall. \n\nHerr Colditz klatscht n\u00e4mlich immer dann, wenn er meint, \nich m\u00fcsste aufh\u00f6ren mit reden. Das hat er mir gestern \nerz\u00e4hlt. \n\n(Lachen des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAlso, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen Beachtliches \nin diesem Bereich vorweisen. 2007 wurden 28 274 Hektar \n\u00f6kologisch bewirtschaftet. Damit hat sich die Fl\u00e4che \ngegen\u00fcber dem Jahr 2000 verdoppelt. Ich will es nur noch \neinmal sagen, es ist ja von den Vorrednern schon ange-\nsprochen, auch kritisch angesprochen worden. \n\nIch sage aber auch, meine Damen und Herren, und gebe \ndas gerne zu: Der Fl\u00e4chenanteil betr\u00e4gt in der Tat nur \n3,14 %. Auch wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn dieser Anteil \nh\u00f6her w\u00e4re. Die Nachfrage steigt. Unsere F\u00f6rderung ist \nerstklassig. Aber, meine Damen und Herren, es ist die \n\n 10593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nfreie unternehmerische Entscheidung jedes einzelnen \nBetriebes, \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nvon konventioneller auf \u00f6kologische Bewirtschaftung \numzustellen. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nF\u00fcr mich sind beide Bewirtschaftungsformen gleichwer-\ntig. Meine Ziele sind deshalb auch nicht einseitig an \nProzents\u00e4tzen ausgerichtet. \n\nFrau Lay, auf Ihre Rede eingehend: Sie k\u00f6nnen ja gern \neinmal in Brandenburg nachfragen, wie viele \u00d6koproduk-\nte tats\u00e4chlich auf den 10 % der Landesfl\u00e4che produziert \nwerden; insbesondere wenn Sie einmal die besten s\u00e4chsi-\nschen B\u00f6den und die Sandb\u00f6den in Brandenburg verglei-\nchen. Der Ertrag ist definitiv in Sachsen h\u00f6her. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nEs geht um den Fl\u00e4chenanteil!) \n\n\u2013 Aber der Fl\u00e4chenanteil ist es doch nicht allein! \n\nMir geht es, meine Damen und Herren, um wirtschaftlich \nstarke Betriebe in einem leistungsf\u00e4higen l\u00e4ndlichen \nRaum. Daher m\u00f6chte ich eine stetig wachsende \u00f6kologi-\nsche Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, die sich stabil \u00fcber \ndie gesamte Wertsch\u00f6pfungskette hinweg weiter entwi-\nckelt. Daf\u00fcr gibt die S\u00e4chsische Staatsregierung seit \nvielen Jahren umfassend und erfolgreich Hilfestellung. \n\nDank unserer F\u00f6rderpolitik gibt es zurzeit 339 \u00f6kologisch \nwirtschaftende Betriebe. Daf\u00fcr flossen in der vergangenen \nF\u00f6rderperiode 27,8 Millionen Euro \u00fcber das Programm \n\u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c in den \u00d6kolandbau. \nAuch in der neuen F\u00f6rderperiode setzen wir unsere \nF\u00f6rderung intensiv fort. 262 Euro pro Hektar f\u00fcr Acker- \nund Gr\u00fcnland, 440 Euro pro Hektar f\u00fcr Gem\u00fcsefl\u00e4che \nund 1 107 Euro pro Hektar f\u00fcr Obstanbau, Weinbau oder \nBaumschulkulturen erh\u00e4lt der Landwirt, der seine Produk-\nte von konventionell auf \u00f6kologisch umstellt. Das sind \nschon jetzt, verglichen mit den anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\u00fcberdurchschnittliche F\u00f6rders\u00e4tze. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWie bereits im Fr\u00fchjahr dieses Jahres angek\u00fcndigt, ist \neine weitere Erh\u00f6hung der Pr\u00e4mien in Br\u00fcssel beantragt. \nDamit haben wir gemeinsam mit Bayern in der Zwischen-\nzeit eine Erh\u00f6hung der Regelf\u00f6rderquote des Rahmenpla-\nnes der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrar-\nstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c vorangetrieben. So \navisiert der Bund nunmehr eine Erh\u00f6hung, die er kurzfris-\ntig mit Br\u00fcssel kl\u00e4ren will. Morgen wird voraussichtlich \nein Umlaufbeschluss zur Erh\u00f6hung der F\u00f6rders\u00e4tze \nherbeigef\u00fchrt. Der Freistaat Sachsen wird sich daraus \nergebenden Spielr\u00e4umen in jedem Fall nicht verschlie\u00dfen \nund versuchen, diese vollst\u00e4ndig auszusch\u00f6pfen. \n\nDazu ben\u00f6tigen wir keinen eigenen Haushaltstitel. In der \nTitelgruppe 75, Vermarktung landwirtschaftlicher Er-\nzeugnisse, Ern\u00e4hrung und Verbraucheraufkl\u00e4rung, stehen \n\nf\u00fcr jedes bewilligungsreife Projekt ausreichend Mittel zur \nVerf\u00fcgung. Genau das ist f\u00fcr den \u00d6kolandwirt entschei-\ndend. Am Geld mangelt es beim \u00d6kolandbau derzeit \nnicht, dank auch dem S\u00e4chsischen Landtag, der gestern \nden Haushalt beschlossen hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Fl\u00e4chenf\u00f6rderung ist sicher ein wichtiger Aspekt bei \nder Entscheidung des Landwirtes f\u00fcr den \u00d6kolandbau, \naber eben nicht der einzige. Der Landwirt trifft mit der \nUmstellung eine wichtige, langfristig bindende Entschei-\ndung, die meist neuer Investitionen, neuer Kooperations-\nbeziehungen und neuer Absatzwege bedarf. Ich freue \nmich, dass sich zwischen 2000 und 2007 die Zahl der \nUnternehmen der \u00f6kologischen Ern\u00e4hrungswirtschaft \nmehr als verdoppelt hat. Mittlerweile verarbeiten \n279 Unternehmen \u00f6kologische Produkte. Aber es k\u00f6nnten \nnoch mehr sein, wenn die Verbindung mit den Produzen-\nten noch enger w\u00e4re. Hier wartet noch viel Arbeit auf die \nBranche. \n\nUnser Konzept f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau im Frei-\nstaat Sachsen bietet daher neben der klassischen und von \nden GR\u00dcNEN gern besonders stark fokussierten Fl\u00e4chen-\nf\u00f6rderung weitere Ma\u00dfnahmen mit dem Ziel, stabile \nWertsch\u00f6pfungsketten f\u00fcr den \u00d6kolandbau zu schaffen. \nWeil wir uns nicht mit dem Erreichten zufriedengeben, \nhaben wir uns mit den s\u00e4chsischen Anbauverb\u00e4nden \nzusammengesetzt und dieses Konzept mit folgenden \nMa\u00dfnahmen fortgeschrieben: Wir bieten Absatzf\u00f6rderung \nund Gemeinschaftswerbung, die Finanzierung von praxis-\norientierten Forschungs-, Entwicklungs- und Demonstra-\ntionsvorhaben, die Unterst\u00fctzung von Fort- und Weiter-\nentwicklung, eine gezielte \u00d6ffentlichkeitsarbeit und \nVerbraucherinformation, Unterst\u00fctzung beim Ausbau der \nhorizontalen und vertikalen Kooperation von Produktion, \nVerarbeitung und Vermarktung. \n\nErg\u00e4nzende weitere F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr die Anschaf-\nfung von bodenschonenden Maschinen, wie von den \nGR\u00dcNEN gefordert, lehne ich allerdings ab. Solche \nMaschinen werden nicht nur im \u00d6kolandbau verwendet. \nDie positiven Effekte, wie geringer Bodendruck, Erosi-\nonsminderung, geringere N\u00e4hrstoffauswaschung, sind in \nallen Betrieben gegeben. Insofern ist eine spezielle \nF\u00f6rderung nur f\u00fcr den \u00d6kolandbau nicht begr\u00fcndbar. \nBesonders neue Innovationen im Bereich der Spezialtech-\nnik werden \u00fcbrigens bereits gef\u00f6rdert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Frau \nLay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Minister, ich habe eine \nZwischenfrage, bevor dieser wichtige Aspekt hinten \nrunterf\u00e4llt. Im Landesentwicklungsplan ist das Ziel \n\n 10594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nformuliert, 10 % der Agrarfl\u00e4che bis 2012 \u00f6kologisch zu \nbewirtschaften. Bis dahin sind es jetzt nur noch drei Jahre. \nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie an diesem Ziel festhalten, \nund wenn ja, ob Sie glauben, dass das in den verbleiben-\nden drei Jahren realistisch \u00fcberhaupt noch zu erreichen \nist. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Lay, ich habe in meinen Ausf\u00fchrungen \nbereits darauf geantwortet. Ich bin nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass \nmehr Betriebe \u00f6kologisch produzieren, aber ich kann die \nBetriebe nicht direkt zwingen. Man kann sie mit den \n\u201egoldenen Z\u00fcgeln\u201c \u00fcber das Geld zwingen. Das machen \nwir ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage, Herr Kupfer? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Verehrter Herr Minister, ich \nhabe Sie nicht gefragt, ob Sie bereit w\u00e4ren, die Betriebe \nzu zwingen. Ich wollte ja nur wissen, ob Sie an diesem \npolitischen Ziel festhalten und ob Sie bereit sind, massive \npolitische Ma\u00dfnahmen einzuleiten, dass wir dieses Ziel \nauch noch erreichen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Nat\u00fcrlich halte ich an dem Ziel fest, den \nFl\u00e4chenanteil f\u00fcr \u00f6kologisch produzierende Betriebe \nweiter zu erh\u00f6hen. Punkt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ma\u00dfnahmenkatalog deckt \nalle f\u00fcr die Entwicklung des s\u00e4chsischen \u00d6kolandbaues \nbetreffenden Bereiche ab. Und die Ma\u00dfnahmen stehen \nnicht nur auf dem Papier. Vieles wurde bereits mit Leben \nerf\u00fcllt. So beteiligte sich der Freistaat Sachsen mit wach-\nsendem Zuspruch der \u00d6kobetriebe bereits zum dritten \nMal mit einem s\u00e4chsischen Gemeinschaftsstand an der \n\u201eBiofach\u201c. Wachsender Beliebtheit erfreut sich ebenfalls \ndie Messe \u201eRegionale Sachsen\u201c zur F\u00f6rderung des Absat-\nzes und der Vermarktung \u00f6kologischer und regionaler \nProdukte. Sie wurde mit unserer Unterst\u00fctzung bereits \nzum dritten Male durchgef\u00fchrt. Oder denken Sie an \nunseren Bioeinkaufsf\u00fchrer und den von uns mit unter-\nst\u00fctzten Tag des offenen Hofes. \n\nGro\u00dfen Wert legen wir auch auf die Wissensvermittlung. \nF\u00fcr umstellungsinteressierte Landwirte, aber auch f\u00fcr \nbereits praktizierende \u00d6kolandwirte l\u00e4uft noch bis Anfang \n2009 eine Weiterbildungsreihe mit zehn Modulen am \nS\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \nGeologie. Ganz aktuell fand Ende November ein l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifendes \u201eBranchengespr\u00e4ch Mitteldeutschland\u201c \nf\u00fcr \u00f6kologische Erzeugungs- und Verarbeitungsunterneh-\nmen statt, welches von Th\u00fcringen und Sachsen initiiert \nund gemeinsam mit der CMA gef\u00f6rdert wurde. In diesem \nZusammenhang engagieren sich auch die drei Bauernver-\nb\u00e4nde Mitteldeutschlands f\u00fcr weitere regionale Verarbei-\ntungs- und Vermarktungskapazit\u00e4ten der \u00d6kobetriebe, um \ndamit noch mehr landwirtschaftliche Unternehmen f\u00fcr \nden \u00f6kologischen Landbau zu begeistern. \n\nMeine Damen und Herren! Es kann allerdings nicht \nzielf\u00fchrend sein, allein staatliches Handeln einzufordern. \nVielmehr bedarf es vor allem vermehrter Aktivit\u00e4ten und \nInitiativen aus den Reihen der Marktpartner selbst, um \nden Anteil des \u00f6kologischen Landbaues im Freistaat \nSachsen noch weiter auszubauen. Es ist nicht origin\u00e4re \nAufgabe des Staates, sondern muss das ureigenste Interes-\nse der Branche selbst sein, sich f\u00fcr die Teilhabe am \nwachsenden Biomarkt zu r\u00fcsten. Auch das ist Teil meiner \nAntwort auf die Frage von Frau Lay. \n\nWir k\u00f6nnen die derzeit kostenfreie Offizialberatung nicht \ndauerhaft anbieten. Ich bin allerdings gern bereit, bis zum \n\u00dcbergang in die private Beratung diesen Prozess in Form \neiner zeitlich befristeten Projektf\u00f6rderung zu unterst\u00fctzen. \nAber dann muss das Kind allein laufen. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit der Einrichtung eines Kompe-\ntenzzentrums. Wir k\u00f6nnen keine staatliche Institution f\u00fcr \nAufgaben schaffen, die bereits durch die Agrarverwaltung \nwahrgenommen werden. Der Vergleich mit Niedersachsen \nhinkt. Das Kompetenzzentrum \u00d6kolandbau Niedersach-\nsen verf\u00fcgt \u00fcber mehrere nichtstaatliche Tr\u00e4ger und \nOrganisationen, was durchaus auch in Sachsen m\u00f6glich \nw\u00e4re, wenn sich die entsprechenden Partner f\u00e4nden. An \neiner F\u00f6rderung, Herr Weichert, soll es dann auch nicht \nliegen. Projektf\u00f6rderung f\u00fcr Verb\u00e4nde kann durchaus \ngegeben sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung steht mit \noder ohne GR\u00dcNEN-Antrag zur \u00d6kolandwirtschaft. Ob \nin unserem Zukunftsforum oder in der allt\u00e4glichen Arbeit \n\u2013 die \u00f6kologische Landwirtschaft hat bei uns einen festen \nPlatz. Wir sorgen auch k\u00fcnftig f\u00fcr verl\u00e4ssliche Bedingun-\ngen f\u00fcr eine kontinuierliche Entwicklung des \u00d6koland-\nbaus im Freistaat. S\u00e4chsische \u00d6kounternehmen sollen an \nden regionalen und globalen M\u00e4rkten teilhaben, denn die \n\u00d6kolandwirtschaft sichert wichtige Arbeitspl\u00e4tze im \nl\u00e4ndlichen Raum und tr\u00e4gt mit ihrer Arbeit ganz beson-\nders dazu bei, unsere nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu \nschonen. Das honorieren wir auch weiterhin. Darauf \nk\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \nauf die Frage des verehrten Kollegen von der FDP-\nFraktion, Herrn G\u00fcnther, antworten. Die Glaubw\u00fcrdigkeit \nvon \u00d6koprodukten wird abgeschw\u00e4cht, wenn dort, wo \n\u00d6ko draufsteht, nicht mehr \u00d6ko drin ist. Wir liegen in \nSachsen auf einem sehr hohen Niveau. Wenn bei uns Bio \ndraufsteht, ist auch Bio drin. Bei Produkten aus dem \nAusland bin ich mir nicht immer sicher, ob das so ist. \nDeswegen dieser Satz: Wir wollen mit den Importen nicht \ndas hohe Niveau, das wir hier haben, und das Vertrauen \nder Verbraucher in diese Produkte schm\u00e4lern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es nach den Darlegungen \n\n 10595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\ndes Ministers den Wunsch, die Aussprache noch einmal \nzu er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zu den Schlussworten. Es beginnt die \nFraktion der GR\u00dcNEN. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Allen Beteiligten erst einmal herzli-\nchen Dank. Ich bin sehr froh, dass wir diese Debatte \ngef\u00fchrt haben. Ich glaube, es steht dem Landtag auch sehr \ngut zu Gesicht, \u00fcber dieses Thema ausf\u00fchrlich zu reden. \nIch habe mich auch gefreut, dass sich im Prinzip alle \nFraktionen zum s\u00e4chsischen \u00d6kolandbau bekennen. \nAllerdings \u2013 es wurde schon erw\u00e4hnt, Frau Lay \u2013 h\u00e4tten \nwir gestern da schon richtig N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen \nk\u00f6nnen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nWarum diskutieren wir erst heute dar\u00fcber? Das hat eine \nVorgeschichte. Der Antrag der Koalition stand ja schon \nzwei Mal auf der Tagesordnung und wurde dann aus \nGr\u00fcnden, die ich nicht mehr wei\u00df, einfach zur\u00fcckgezo-\ngen. Wissen Sie, beim zweiten Mal habe ich meinen \nFraktionskollegen gesagt: Jetzt nehme ich diesen Koaliti-\nonsantrag, schreibe ihn Wort f\u00fcr Wort ab und reiche ihn \nunter meinem Namen ein. Meine Kollegen waren aber so \nschlau und haben gesagt: Nein, das machst du doch \nbesser! \u2013 Und das ist das Ergebnis. Deshalb diskutieren \nwir heute dar\u00fcber. \n\nHerr Heinz, es w\u00e4re ja sch\u00f6n, wenn wir 100 % hinkriegen \nw\u00fcrden. Aber darum ging es gar nicht. Es w\u00e4re schon ein \ngro\u00dfer Fortschritt, wenn wir uns unserem eigenen Lan-\ndesentwicklungsplan ann\u00e4hern w\u00fcrden, der vorsieht, 10 % \nzu erreichen. Daran m\u00fcssen wir die 3,14 % messen. Dass \nwir die h\u00f6chsten S\u00e4tze zahlen, ist ja gut, aber ich finde, \nein eigener Titel im Haushalt w\u00e4re transparenter. Man \nw\u00fcrde damit ein klares Bekenntnis zum \u00d6kolandbau \nabgeben. Wenn man das Geld sowieso ausgibt, frage ich \nmich, warum Sie sich gegen einen Haushaltstitel sperren. \nDas macht doch keinen Sinn. Es ist doch viel klarer und \ntransparenter, wenn man einen eigenen Titel hat. \n\nZum Thema Gentechnik: Es entsteht sehr wohl ein \nImageschaden, wenn in der N\u00e4he eines \u00d6kobauern gen-\ntechnisch ver\u00e4nderter Mais angebaut wird, weil die \nKunden dadurch skeptischer werden und Kaufzur\u00fcckhal-\ntung \u00fcben. Deshalb gibt es auch in diesem Bereich einen \nImageschaden. Deshalb w\u00e4re es das Beste, wir w\u00fcrden \nuns auf das Ziel verst\u00e4ndigen, dass die s\u00e4chsische Land- \nund Lebensmittelwirtschaft gentechnikfrei bleibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Tino G\u00fcnther \nzur Kundenorientierung gut geh\u00f6rt. Wenn aber der Kunde \ndie entscheidende Position ist, dann muss man sich doch \nauf die Nachfrage beziehen. Das ist doch der Punkt, wo \nder Kunde seinen Wunsch zum Ausdruck bringt. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWenn ich dann sehe, dass dort die Nachfrage jedes Jahr \num 10, 15 oder jetzt sogar 16 % w\u00e4chst, dann sind doch \n3,4 % relativ wenig und liegen weit hinter den Kunden-\nw\u00fcnschen zur\u00fcck. Wenn Sie die Kundenw\u00fcnsche an die \nSpitze stellen, m\u00fcssten Sie eigentlich daf\u00fcr pl\u00e4dieren, \ndass wir in diesem Bereich viel mehr tun. \n\nEtwas hat der Minister zu dem Thema \u00d6kologie und \nImport nicht gesagt: Ein \u00f6kologisches Produkt muss in \nseiner Ganzheit \u00f6kologisch sein. Dabei ist die Regionali-\nt\u00e4t ein ganz wichtiger Beitrag. Nat\u00fcrlich sind auch die \nUmweltbelastungen zu betrachten, die durch Transport \u2013 \nund das passiert bei Import \u2013 verursacht werden. Deshalb \nist die beste \u00d6kologie die, die auch regional produziert \nwird. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \nIch danke f\u00fcr die Erg\u00e4nzung!) \n\nNoch ganz kurz, Herr Minister. Sie sagen, es sei die freie \nEntscheidung des Unternehmers in der Landwirtschaft. \nSelbstverst\u00e4ndlich, aber wenn wir schon bei dieser Debat-\nte sind, dann bitte ich auch um so viel Ehrlichkeit, anzu-\nerkennen, dass eben in Sachsen zwei Jahre lang keine \nF\u00f6rderung da war. Wenn ich keine F\u00f6rderung bekomme, \nmache ich keine Umstellung. Das ist der Tillich-Knick, \nund den haben wir jetzt. Wir h\u00e4tten wahrscheinlich mehr \nund gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen, wenn wir diese zwei Jahre nicht \ngehabt h\u00e4tten. Das geh\u00f6rt auch dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nAnsonsten war das, was Sie hier vorgetragen haben, \nziemlich d\u00fcnn. Ich habe das alles schon einmal geh\u00f6rt \noder gelesen, n\u00e4mlich bei der Stellungnahme der Staats-\nregierung zum Koalitionsantrag. \n\nDie Aussage, dass es F\u00f6rdermittel f\u00fcr ein Kompetenzzent-\nrum geben soll, habe ich gern geh\u00f6rt. Daran werden wir \nSie weiter messen und die n\u00e4chsten parlamentarischen \nAktivit\u00e4ten darauf ausrichten. \n\nEinstein hat einmal gesagt: \u201eDie Probleme, die es in der \nWelt gibt, k\u00f6nnen nicht mit der gleichen Denkweise \ngel\u00f6st werden, die sie erzeugt hat.\u201c \u2013 Lassen Sie uns also \nin diesem Sektor neu denken, meine Damen und Herren. \nDas Potenzial f\u00fcr rasante Fortschritte im \u00d6kolandbau ist \nriesengro\u00df. Die Produktivit\u00e4t kann \u00f6kologisch gesteigert \nwerden und die Wirtschaftlichkeit der \u00f6kologischen \nLebensmittelketten kann massiv verbessert werden, wenn \ndie Politik die Weichen richtig stellt. Daran sollten wir \ngemeinsam weiter arbeiten. \n\nDer \u00c4nderungsantrag verbessert den Ursprungsantrag. \nZwar bleiben die Inhalte unkonkret, dennoch wird ersicht-\nlich, dass man beginnt, sich Gedanken zu machen. Welch \nein Fortschritt, Gott sei Dank! Allerdings: Das Bessere ist \nder Feind des Guten. Unser Antrag ist der bessere. Darum \nstimmen Sie ihm zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion) \n\n 10596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das zweite \nSchlusswort kommt von der Koalition; Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Man kann nat\u00fcrlich nicht alles unwiderspro-\nchen lassen, zumal die st\u00e4ndige Wiederholung von Vorur-\nteilen diese auch nicht richtiger werden l\u00e4sst. \n\nWir haben den Antrag nicht ohne Grund gestellt. Wir \nwollten n\u00e4mlich die Aufmerksamkeit auf dieses Thema \nrichten, um Betriebe auf unsere hervorragenden und nach \nwie vor besten F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zu lenken, und dies \nnicht erst, seitdem die GR\u00dcNEN im Landtag sind, son-\ndern schon zu Zeiten, als sie eine parlamentarische \nSendepause hatten. Auch damals hatten wir die besten \nAntr\u00e4ge auf Umstellung. \n\nDass es diese zweij\u00e4hrige Pause gab, h\u00e4ngt einfach damit \nzusammen \u2013 auch das haben wir Ihnen schon oft genug \nerkl\u00e4rt \u2013: Mit dem Auslaufen der alten EU-F\u00f6rderperiode \nsollten F\u00f6rdermittelbefristungen verwehrt werden, um \ndann f\u00fcr die laufende F\u00f6rdermittelperiode wieder den \nR\u00fccken frei zu haben und derartig gute Konditionen \nanbieten zu k\u00f6nnen. \n\nZum Thema Ehrlichkeit wurde viel gesagt. Da kann ich \nden Ball nat\u00fcrlich auch zur\u00fcckgeben und Sie bitten, nicht \nst\u00e4ndig falsche Vorurteile zu wiederholen. \n\nDer Erhalt von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr ein Kompetenzzentrum, \nHerr Weichert, setzt einen oder mehrere Antragsteller \nvoraus. Ich denke, wir freuen uns auf gute Konzepte. \nDann wird man sicherlich etwas machen k\u00f6nnen. \n\nVielleicht noch einmal der Verweis auf das Land Bran-\ndenburg. Dazu hat man den Zwischenruf auf das reine \nAbstellen auf die Fl\u00e4che geh\u00f6rt. Man k\u00f6nnte auch die \nganze Sahara \u00f6kologisch bewirtschaften. Dort w\u00e4chst \nzwar nichts, aber wir haben viel Fl\u00e4che. Deshalb ist das \nAbstellen allein auf die Fl\u00e4che nicht der richtige Weg. \nWenn die Nachfrage h\u00f6her ist als das Angebot, k\u00f6nnte \nman daraus auch schlie\u00dfen, dass die Preise zu niedrig \nsind. Das wird so aber kaum akzeptiert werden. Die \nMehrheit der Verbraucher geht aber immer noch nach \ndem Preis. Das ist ein St\u00fcck weit schade. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss nat\u00fcrlich bitten, dem \u00c4nde-\nrungsantrag zuzustimmen. Der \u00c4nderungsantrag resultiert \naus den neuesten Diskussionslagen in der Planag-Runde, \ndie wir noch mit einarbeiten wollten, wo also die F\u00f6rder-\ns\u00e4tze noch einmal erh\u00f6ht werden sollten, sodass sie \u00fcber \ndas hinausgehen, was wir zurzeit in Br\u00fcssel beantragt \nhaben. \n\nAnsonsten ist die beste F\u00f6rderung des \u00f6kologischen \nLandbaues nach wie vor eine bewusste Kaufentscheidung \nder Verbraucher. Dazu m\u00f6chte ich aufrufen und denke, \nWeihnachten ist eine gute Gelegenheit, damit einen \nAnfang zu machen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das zweite Schlusswort. \n\nWir kommen zu den Abstimmungen. Wir beginnen mit \ndem Antrag der Fraktion GR\u00dcNE. Dazu gibt es keinen \n\u00c4nderungsantrag. Ich lasse jetzt also \u00fcber den Antrag der \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/13928, abstimmen. Wer dem \nzustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Anzahl von Zustimmungen \nund ohne Enthaltungen ist der Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nWir kommen zum Antrag der Koalition. Dazu gibt es \neinen \u00c4nderungsantrag, der schon des \u00d6fteren angespro-\nchen wurde. Wird er noch einmal vorgestellt oder einge-\nbracht? \u2013 Nein. Gibt es von den anderen Fraktionen den \nWunsch, dazu zu sprechen? \u2013 Nein. \n\nDann stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Koaliti-\non in der Drucksache 4/14147 ab. Das ist eine Neufassung \ndes \u00c4nderungsantrages. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei wenigen Enthaltungen \nund ohne Gegenstimmen ist diese Neufassung angenom-\nmen. Somit ist der Originalantrag hinf\u00e4llig und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Neues BKA-Gesetz im Bundesrat stoppen \u2013 Zustimmung f\u00fcr den Freistaat \nSachsen versagen \n\nDrucksache 4/13832, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 BKA-Gesetz ablehnen \u2013 Deutschland braucht keine Bundesgeheimpolizei \nDrucksache 4/13929, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion, \nGR\u00dcNE und dann die gewohnte Reihenfolge. Die Links-\nfraktion beginnt. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister \nDr. Buttolo! Erinnern wir uns: Als wir am 13. Novem-\n\nber 2008 den heute hier zur Behandlung stehenden Antrag \nals einen Dringlichen in den Gesch\u00e4ftsgang einbrachten, \nhatte tags zuvor, n\u00e4mlich am 12. November 2008, der \nBundestag das bis zuletzt wegen seiner weitreichenden \nEingriffe in Grund- und Freiheitsrechte der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger und wegen der Neuzuweisung der origin\u00e4r in \n\n 10597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nLandeshoheit stehenden Polizeiaufgaben auf das BKA \nh\u00f6chst umstrittene Gesetz zur Abwehr von Gefahren des \ninternationalen Terrorismus durch das Bundeskriminal-\namt, allgemein als BKA-Gesetz bezeichnet, verabschie-\ndet. Der Gesetzentwurf stand bereits auf der Tagesord-\nnung der f\u00fcr den 28. November 2008 anberaumten \n851. Sitzung des Bundesrates. Bundesminister Sch\u00e4uble \nmachte Druck, dass die L\u00e4nderkammer schleunigst ihre \nZustimmung zu geben habe, damit das Gesetz zum \n1. Januar 2009 in Kraft treten kann. \n\nAm Freitag, dem 14. November 2008, beantragten wir zu \nBeginn der 124. Sitzung dieses Hohen Hauses, unseren \nAntrag f\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4ren und im Hinblick darauf, \ndass vor der Bundesratssitzung Ende November keine \nweitere Plenarsitzung stattfindet, die Einreichungsfrist \nnach \u00a7 111 Gesch\u00e4ftsordnung zu verk\u00fcrzen. Das sollte \ngew\u00e4hrleisten, dass sich der S\u00e4chsische Landtag rechtzei-\ntig eine eigene Meinung zu den Erwartungen betreffs des \nStimmverhaltens der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum \nneuen BKA-Gesetz bilden kann. Die Mehrheit der Koali-\ntionsfraktionen hat die Dringlichkeit des Antrages bzw. \ndie erbetene Fristverk\u00fcrzung in der bekannten Ignoranz \nabgelehnt. \n\nTags darauf, am 15. November 2008, versammelte sich \ndie s\u00e4chsische SPD in Burgst\u00e4dt zu einem Landespartei-\ntag, welcher nach allem, was uns berichtet wird, einen \nvon den Jusos eingebrachten Antrag \u2013 im Grundsatz \ngleich dem unseren \u2013, das neue BKA-Gesetz im Bundes-\nrat zu stoppen, die Zustimmung des Freistaates Sachsen \nzu diesem aus verfassungs- und rechtspolitischen Gr\u00fcn-\nden unannehmbaren Gesetz zu versagen, mit Mehrheit \nannahm. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD: Sie kennen \nsich wirklich nicht so gut aus!) \n\n\u2013 Wir werden ja nicht eingeladen, sonst h\u00e4tten wir gern \ndirekt teilgenommen. Aber ich werde dann bestimmt von \nHerrn Dulig oder Herrn Br\u00e4unig aufgekl\u00e4rt. Da warte ich \neinfach einmal ab. \n\nDieser Parteitag der SPD in Burgst\u00e4dt nimmt in gro\u00dfer \nFeierlaune den entsprechenden Juso-Antrag an, Sachsen \nm\u00f6ge im Bundesrat gegen den Gesetzentwurf stimmen. \n\nWie sich unsere verehrten Kolleginnen und Kollegen aus \nder SPD-Landtagsfraktion bzw. der jetzt nicht anwesende \nHerr Staatsminister Jurk auf diesem Parteitag artikuliert \nund im Stimmgang positioniert haben, wissen wir nicht. \nVielleicht erfahren wir das heute auch.  \n\nJedenfalls kam die s\u00e4chsische SPD mit dieser durchaus \nbeachtlichen Eigenst\u00e4ndigkeit bundesweit in die Schlag-\nzeilen. Wir neideten es Ihnen, Herr Kollege Dulig, und \nIhrer Mannschaft nicht, dass Sie jetzt pl\u00f6tzlich zu den \nVerhinderern, zum Z\u00fcnglein an der Waage der von Ihren \neigenen Sicherheitspolitikern auf Bundesebene so bef\u00f6r-\nderten Gesetzesregelung avancierten. Es gab eine Titelzei-\nle in der \u201etaz\u201c: \u201eSachsens Jusos retten B\u00fcrgerrechte\u201c. Die \n\u201eFrankfurter Rundschau\u201c titelte: \u201eDie s\u00e4chsische SPD \n\nkippt Onlinedurchsuchung in der L\u00e4nderkammer\u201c. \u2013 \nKeine schlechte Presse! \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nAber der aufrechte Gang dauerte eben nur eine Woche. \nAm 04.12.2008 titelte wiederum die \u201eFrankfurter Rund-\nschau\u201c: \u201eKurzer Ausflug ins Land der B\u00fcrgerrechte\u201c, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u201eDie Rebellion der SPD gegen Sch\u00e4ubles BKA-Gesetz \nwar wertlos.\u201c \n\nKeine zwei Wochen nach dem gefeierten Parteitagsbe-\nschluss von Burgst\u00e4dt erkl\u00e4rt Thomas Jurk als Chef der \nSachsen-SPD in den \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c \nam 04.12.2008 unter der \u00dcberschrift \u201eJurk gibt Wider-\nstand gegen das BKA-Gesetz auf\u201c w\u00f6rtlich \u2013 das ist der \nSpruch des Monats \u2013: \u201eMit der auf unsere Initiative hin \nerzielten Einigung bleiben die b\u00fcrgerlichen Freiheitsrech-\nte gewahrt.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Amen!) \n\nWie sagt man in Kindergartenkreisen? Da lachen ja die \nH\u00fchner! \n\nHerr Vizepremier, hier haben Sie sich auf ein Terrain \nvorgewagt, das offensichtlich nicht unbedingt das Ihre ist. \n\n(Mario Pecher, SPD: Abwarten!) \n\nDie Frontalit\u00e4t des Unsinns dieser Aussage ist kaum zu \n\u00fcbertreffen und wird Ihrer Partei noch allerhand Schaden \nzuf\u00fcgen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So ist es!) \n\nGanz gleich, wie man zu bestimmten Verfahrensweisen \nsteht, mit denen das Gesetz zustande gekommen ist, und \ndazu, welche Rechtfertigung es geben mag \u2013 aber zu \nbehaupten, dass mit der erzielten Einigung die b\u00fcrgerli-\nchen Freiheitsrechte gewahrt werden, ist wirklich um \nKilometer neben der Spur. \n\nLediglich zwei von den dringend notwendigen Nachbes-\nserungen kamen ins BKA-Gesetz hinein. Zwei Regelun-\ngen, in der Rechtfertigungsnot hoch gepriesen, wurden im \nRahmen der sogenannten Verst\u00e4ndigung der Koalitions-\nfraktionen \u2013 Bundesjustizministerin Zypries auf der einen \nund Bundesinnenminister Sch\u00e4uble auf der anderen Seite \n\u2013 mit den Vertretern der L\u00e4nder \u2013 wie es hie\u00df \u2013 neu \nausverhandelt. Erstens entf\u00e4llt die Eilfallkompetenz des \nBKA-Pr\u00e4sidenten f\u00fcr die Anordnung der Onlinedurchsu-\nchung. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nNur dort entf\u00e4llt sie, nicht bei Sp\u00e4hangriffen und \u00c4hnli-\nchem mehr. \n\nZweitens wird die L\u00f6schung von erhobenen Daten, die \nden Kernbereich der privaten Lebensf\u00fchrung betreffen, \nunter die Ma\u00dfnahmenanordnung eines Gerichts gestellt. \n\nDas sind die beiden einzigen Nachbesserungen, die im \nWesentlichen erreicht worden sind. Daneben erfolgte \n\n 10598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nlediglich noch eine Klarstellung, was die Zust\u00e4ndigkeit \ndes BKA zur Verh\u00fctung bestimmter schwerer Straftaten \nbetrifft, n\u00e4mlich, dass sie bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \nGefahren, bei unklarer L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit oder auf \nBitten eines Landes gegeben ist. Das sind die drei einzi-\ngen Dinge, die zustande kamen. \n\nJetzt kommentiere ich einfach mit Heribert Prantl, Chef \ndes Innenressorts der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und \u2013 wie \nSie wissen \u2013 viele Jahre Oberstaatsanwalt und einer der \ngr\u00f6\u00dften Kenner der Auseinandersetzung zwischen Frei-\nheitsrechten, B\u00fcrgerrechten auf der einen und Tendenzen \nzum \u00dcberwachungsstaat auf der anderen Seite. Er stellt in \nder \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c am 04.12.2008 fest \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eDieser Kompromiss ist kein Kompromiss, sondern ein \nWitz. Witze sollte man aber nicht machen, wenn es um \ndie Balance von Freiheit und Sicherheit geht.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nden GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nPrantl r\u00e4umt mit Ihren Legenden und Ihrem Rechtferti-\ngungsgeschw\u00e4tz gr\u00fcndlich auf, indem er feststellt: \u201eVon \nden zw\u00f6lf schweren Bedenken gegen das BKA-Gesetz\u201c \u2013 \ngemeint sind die, die in der Expertenanh\u00f6rung im Bun-\ndestag vielfach artikuliert worden sind \u2013 \u201ehat die Bund-\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe angeblich drei, in Wahrheit ist es \nnur eines, ausger\u00e4umt. Auch in Eilf\u00e4llen soll nur der \nRichter die Onlinedurchsuchung genehmigen k\u00f6nnen. Das \nist mehr als nichts,\u201c \u2013 so Prantl \u2013 \u201egen\u00fcgt aber hinten und \nvorn nicht. Die beiden anderen angeblichen Kompromiss-\npunkte sind nur Varianten der bisherigen Unzul\u00e4nglich-\nkeit.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas sehen wir keinen Deut anders. Nichts \u00e4ndert sich zum \nErsten an der Tatsache, dass das BKA-\u00c4nderungsgesetz \nden ersten entscheidenden Pflock in die Bresche schl\u00e4gt, \ndie die Einf\u00fchrung der Ziffer 9a in den Artikel 73 des \nGrundgesetzes unter dem Vorwand der Abwehr von \nGefahren des internationalen Terrorismus geschaffen hat. \nDas BKA wird damit endg\u00fcltig zu einer Beh\u00f6rde ausge-\nbaut, unter deren Dach sich die Kompetenzen von Ge-\nheimdiensten und Polizei vereinen. Geschaffen hat die \nBresche die F\u00f6deralismusreform, in deren Zuge sich der \nBund mit dieser Regelung nach Artikel 73 Abs. 1 Nr. 9a \ndes Grundgesetzes die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungs-\nkompetenz zur Abwehr von Gefahren durch den internati-\nonalen Terrorismus durch das BKA zuordnen lie\u00df. Das \nd\u00fcrfte auch der endg\u00fcltige Bruch mit dem Trennungsge-\nbot am Ende eines langen Weges des Abschieds von \neinem der ehernsten sicherheits- und demokratiepoliti-\nschen Grunds\u00e4tze dieser Bundesrepublik Deutschland \ngewesen sein. \n\nWolfgang Wieland aus der Bundestagsfraktion von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat in der Gesetzesdebatte \nim Bundestag am 12. November 2008 v\u00f6llig zutreffend \nerkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir werden ein deutsches FBI \nbekommen und zugleich eine Polizei, die ihr eigener \nGeheimdienst ist. Zus\u00e4tzlich entsteht durch die \u00dcberzent-\n\nralisierung eine Art Monsterbeh\u00f6rde, ohne dass eine \nad\u00e4quate parlamentarische Kontrolle auch nur angedacht \nist.\u201c Das ist das n\u00e4chste Alleinstellungsmerkmal. \n\nMan kann zum Verfassungsschutz stehen, wie man will, \nman kann zur Telefon\u00fcberwachung stehen, wie man will, \ndort haben wir aber wenigstens noch parlamentarische \nGremien, die das kontrollieren. \n\nF\u00fcr das, was dem BKA an eigentlich origin\u00e4r geheim-\ndienstlichen Aufgabenstellungen und Instrumentarien \nzugeordnet worden ist, gibt es nicht einmal ein parlamen-\ntarisches Kontrollgremium. Das ist noch nicht einmal \nangedacht, es ist nicht vorgesehen. Wie wollen Sie denn \ndamit durch das Bundesverfassungsgericht kommen? \n\nZweitens. Die Gesetzesfassung operiert weithin mit dem \nBegriff \u201einternationaler Terrorismus\u201c \u2013 der Begriff steht \ndrin \u2013 als Generalschl\u00fcssel f\u00fcr Kompetenzen des BKA, \nohne auch nur im N\u00e4heren den Versuch zu unternehmen, \nqua Legaldefinition vorzugeben, was nun eigentlich \ngenau internationaler Terrorismus ist, was diesen Begriff \nbezeichnet. Ich muss doch \u201eDiebstahl\u201c definieren, das tue \nich ja. Ich muss \u201eRaub\u201c definieren, das mache ich auch. \nWas ist denn internationaler Terrorismus? Das ist nir-\ngendwo als Legaldefinition dargelegt. Solange aber nicht \nklar ist, was internationaler Terrorismus ist, k\u00f6nnen nach \nallen Prinzipien der Denklogik von vornherein nicht die \nKompetenzen des BKA zum einen und der L\u00e4nder, in \nderen Hoheit Polizeiaufgaben an sich stehen, zum anderen \nverl\u00e4sslich voneinander abgegrenzt werden. Das kann ich \ndoch \u00fcberhaupt nicht, wenn ich nicht klipp und klar \ndefiniere: Das ist internationaler Terrorismus! \n\nDer am 19. Dezember 2008 auch den Vertretern Sachsens \nim Bundesrat vorliegende Gesetzestext, der also dann zu \nbeschlie\u00dfen sein wird, r\u00e4umt dem Bundeskriminalamt ein \numfassendes Spektrum geheimer Ermittlungsinstrumenta-\nrien ein, die samt und sonders in elementare Grundrechte \nbetroffener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingreifen. Erlaubt \nsoll es den BKA-Beamten sein, in Privatwohnungen \neinzudringen und heimlich Wanzen und Kameras anzu-\nbringen. Nach dem Gro\u00dfen Lauschangriff jetzt der gro\u00dfe \nSp\u00e4hangriff! Was man nicht darf, ist, Trojaner auf den \nComputer in der Wohnung aufzubringen. Das muss man \n\u00fcber Leitungen machen. Aber zum gro\u00dfen Sp\u00e4hangriff \ndarf das BKA in die Wohnung. Also, man muss sich das \neinmal \u00fcberlegen: Der Lauschangriff war vor zehn Jahren \nnoch nahezu undenkbar. Nun haben wir den gro\u00dfen \nSp\u00e4hangriff qua Kamera in der Wohnung \u2013 und alles, \nohne genau zu regeln, unter welchen Voraussetzungen das \nerlaubt sein soll. \n\nDas ist n\u00e4mlich der dritte verbleibende Grundmangel des \nGesetzes. An vergleichbare Grundrechtseingriffe, also \nOnline-Durchsuchungen, Lauschangriff, Sp\u00e4hangriff und \nTelefon\u00fcberwachung, sollen sehr unterschiedliche Vor-\naussetzungen gestellt werden. Einmal muss eine \u201ekonkre-\nte\u201c, einmal eine \u201edringende\u201c Gefahr vorliegen. Einmal \ngen\u00fcgt als Eingriffsvoraussetzung die \u201eGef\u00e4hrdung von \nSachen von besonderem Wert\u201c. Bei einer anderen Attacke \nauf die Grundrechte wird der \u201eBestand des Staates\u201c als \n\n 10599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nMerkmal genommen und bei der n\u00e4chsten \u201eGrundlagen \nder Existenz des Menschen\u201c \u2013 was immer das in der \nAuslegung des Gesetzgebers auch ist. Was sind denn \nGrundlagen der Existenz des Menschen, wenn ich das als \nKriterium f\u00fcr bestimmte Eingriffe in Grundrechte vorge-\nbe? Das Gesetz ist auch handwerklicher Murks, das ist \nerkennbar. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n\u2013 Ich sage es mit aller Respektlosigkeit gegen\u00fcber dem \nZwischenruf, Kollege Br\u00e4unig: Das l\u00e4sst sich nicht mit \nallgemeinem Polizeivollzugsdienst kl\u00e4ren. Dazu muss ich \nwirklich in die Tiefen des Verfassungsrechtes gehen. \n\n(Zustimmung bei der Linksfraktion) \n\nViertens. Der Kompromiss \u00e4ndert \u00fcberhaupt nichts daran, \ndass das Zeugnisverweigerungsrecht von Anw\u00e4lten, \n\u00c4rzten und Journalisten r\u00fccksichtslos beiseite ger\u00e4umt \nwird. Es bleibt nur noch f\u00fcr die Verteidiger und Seelsor-\nger, das wissen Sie doch. Man muss den Umstand beden-\nken, dass damit schon deshalb eine gro\u00dfe Gruppe von \nBerufsgeheimnistr\u00e4gern vor Aussp\u00e4hung ungesch\u00fctzt \nbleibt, weil die dem BKA einger\u00e4umten Instrumentarien \ngeheimer Ermittlungen eben nicht nur gegen hinreichend \ndes Terrorismus oder der Terrorismusplanung Verd\u00e4chtige \neingesetzt werden k\u00f6nnen, sondern auch gegen deren \nvermeintliche Kontaktpersonen. Als \u201eKontaktperson\u201c \nkommt nach den Buchstaben des Gesetzes jeder Mensch \ninfrage, der auch nur entfernt mit einem Verd\u00e4chtigen in \nKontakt steht. Dieser Mensch wird es in 90 % der F\u00e4lle \n\u00fcberhaupt nicht wissen, dass er mit einem des Terrorismus \nVerd\u00e4chtigen in Kontakt steht! Jeder Mensch, der mit ihm \nin Kontakt kommt! \n\nIm \u00dcbrigen frage ich einfach mal drauf zu: Was soll denn \nein Terrorist mit einem Arzt bereden? Warum muss ich \ndas Berufsgeheimnis der \u00c4rzte im Zusammenhang mit \nder Terrorismusbek\u00e4mpfung aufheben? Jeder Terrorist, \nder noch halbwegs seine sieben Tassen im Schrank hat, \nbespricht doch nicht seine Planung mit einem Journalisten \noder holt sich vorher anwaltlichen Rat ein, ob er nun \nlebensl\u00e4nglich oder 15 Jahre bekommt. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nWas ist denn das? Das ist eine haneb\u00fcchene Rechtferti-\ngung f\u00fcr die Aussp\u00e4hung von klassischen Berufsgeheim-\nnistr\u00e4gern wie \u00c4rzten, Anw\u00e4lten, Journalisten in betr\u00e4cht-\nlicher Dimension, und jeder sagt: Wenn ihr den Begriff \n\u201eTerrorismusverdacht\u201c verwendet, dann erkl\u00e4rt doch \neinmal an einem praktischen Beispiel, was ihr meint! Ich \nfrage Sie schon, Herr Staatsminister Jurk: Bleiben Sie bei \nIhrer Presseerkl\u00e4rung, dass die jetzt im Bundesrat vorlie-\ngende Kompromissfassung die b\u00fcrgerlichen Freiheits-\nrechte wahrt, \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Genau!) \n\nnach all dem, was hier steht: dass von zw\u00f6lf verfassungs-\nrechtlich bedenklichen Dingen anderthalb nachgebessert \nsind? \n\nIhnen, sehr geehrter Herr Dr. Buttolo, danke ich sehr, zum \neinen f\u00fcr die rasche Stellungnahme auf unseren hier \ngegenst\u00e4ndlichen Antrag. Es ist beachtlich, dass die \nStaatsregierung noch vor der heutigen Debatte im Land-\ntag Stellung genommen hat. Sie werden es uns aber nicht \nver\u00fcbeln, dass wir Ihre Einsch\u00e4tzung, mit der Kompro-\nmissfassung sei nun tutti paletti, alles in Ordnung und \nwahrlich geregelt, auch im Ma\u00dfstab des Artikel 83 Abs. 3 \nunserer eigenen Verfassung absolut nicht teilen. \n\nEs ist das Dilemma dieser Republik, dass die Innenminis-\nter der L\u00e4nder eben nicht darum k\u00e4mpfen, dass das \nPrinzip \u201ePolizei ist L\u00e4ndersache\u201c erhalten bleibt. Es ist \ndas Dilemma des Freistaates Sachsen, dass die auf seine \nVerfassung \u2013 seine Verfassung! \u2013 vereidigten Minister, \nvoran Ministerpr\u00e4sident und Innenminister, nicht mehr \ndarum k\u00e4mpfen, dass der in Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 \ndieser Landesverfassung origin\u00e4r verankerte Grundsatz.\u201c \nDer Freistaat unterh\u00e4lt keinen Nachrichtendienst mit \npolizeilichen Befugnissen\u201c gewahrt bleibt. Denn der \nVerfassungsgerichtshof hat diesen Grundsatz in vielf\u00e4lti-\nger Weise ausgelegt, zum Beispiel bei Gelegenheit einer \nNormenkontrollklage zu unserer eigenen Verfassung. Das \nbedeutet, dass jegliche Vermischungen und \u00dcberschnei-\ndungen der Kompetenzbereiche und -handhabungen von \nPolizei und Nachrichtendiensten vermieden werden \nm\u00fcssen. \n\nEs ist das Dilemma dieses Freistaates Sachsen, dass sich \nseine Repr\u00e4sentanten \u2013 der eine notgedrungen, n\u00e4mlich \nder Ministerpr\u00e4sident, und der andere, sein Vize, in einer \neine Woche andauernden B\u00fcrgerrechtseuphorie \u2013 in der \nBundesratssitzung vom 28. November 2008 mit keinem \nWort zur Sache erkl\u00e4rten. Der Freistaat Sachsen hat in der \nBundesratssitzung am 28. November geschwiegen. Kein \nTon! Nordrhein-Westfalen hat gesprochen, Berlin hat \ngesprochen und ausf\u00fchrlich zur Nicht-Zustimmung \nargumentiert, Ministerpr\u00e4sident Prof. B\u00f6hmer hat f\u00fcr \nSachsen-Anhalt gesprochen usw. usf. Sachsens Vertreter: \nnull Ton! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Kein Ton hei\u00dft das!) \n\nWas wir mit unserem Antrag bezwecken und offenkundig \nauch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit \nihrem Antrag anstrebt, den wir unterst\u00fctzen, ist, dass \nIhnen, meine Damen und Herren der Staatsregierung, aus \nIhrem Zustand der Wortlosigkeit herausgeholfen wird und \ndass Sie am 19. Dezember mit Argumenten versehen sind, \ndie Sie in die Lage versetzen, sich nicht mitschuldig zu \nmachen an diesem Verfassungsbruch, zumindest bezogen \nauf unsere Landesverfassung, und, wie wir meinen, auch \nan dem mehrfachen Verfassungsbruch zum Grundgesetz. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die eine \neinreichende Fraktion. Nun kommt die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, vertreten durch Herrn Lichdi. \n\n 10600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir lehnen das \ngeplante Bundeskriminalamtsgesetz aus drei grunds\u00e4tzli-\nchen Gr\u00fcnden ab: \n\nErstens. Es bewirkt eine fundamentale Verschiebung in \nder Kompetenzaufteilung des Grundgesetzes zwischen \nBund und L\u00e4ndern in den Fragen der \u00f6ffentlichen Sicher-\nheit. \n\nDas BKA-Gesetz ist zweitens ein weiterer Meilenstein in \nder Entgrenzung eines rechtsstaatlichen Polizeirechtes in \nBezug auf den Gefahren- und St\u00f6rerbegriff, eine Debatte, \ndie Sie in diesem Hause ja schon seit Jahren verweigern. \n\nDas BKA-Gesetz bedeutet drittens die Schaffung eines \nBundespolizeigeheimdienstes mit polizeilichen und \nnachrichtendienstlichen Befugnissen jenseits staatsan-\nwaltschaftlicher oder auch parlamentarischer Kontrolle. \n\nNach dem Grundgesetz sind die L\u00e4nder f\u00fcr die Gew\u00e4hr-\nleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit zust\u00e4ndig und nicht \nder Bund. Der Bund ist f\u00fcr die \u00e4u\u00dfere Sicherheit zust\u00e4n-\ndig. Die CDU versucht aber seit Jahren, die Trennlinie \nzwischen sogenannter innerer und \u00e4u\u00dferer Sicherheit zu \nverwischen und zu verschieben. Im Innern sollen letztlich \nKriegsgrunds\u00e4tze gelten und grundrechtliche Sicherungen \nals angeblich antiquiert beiseitegeschoben werden. Dem \nentspricht der Versuch, ein rechtsstaatliches Strafrecht \ndurch ein sogenanntes Feindstrafrecht abzul\u00f6sen. \n\nFolgerichtig m\u00f6chte auch Verunsicherungsminister \nSch\u00e4uble die Bundeswehr im Innern einsetzen. Haben wir \netwa vergessen, dass der Einsatz des Milit\u00e4rs im Innern \nerstens ungeeignet zur Bew\u00e4ltigung einer Gefahrensitua-\ntion und zweitens kennzeichnend f\u00fcr Diktaturen ist? Eine \ngesamtstaatliche Polizeibeh\u00f6rde mit geheimdienstlichen \nBefugnissen hatten wir unter der Naziherrschaft mit dem \nsogenannten Reichskriminalamt. Auch die Stasi hatte \ndiese Struktur. Eine gesamtstaatliche Polizei mit nachrich-\ntendienstlichen Mitteln widerspricht zutiefst den deut-\nschen demokratischen Traditionen, entspricht aber der \nzweifachen Diktaturerfahrung in Deutschland, auf die \nsich gerade auch die CDU immer so gern beruft. \n\nUnd jetzt soll der n\u00e4chste Schritt erfolgen: die Schaffung \neiner Bundesgeheimpolizei unter dem vertrauten Namen \n\u201eBundeskriminalamt\u201c. Nat\u00fcrlich muss daf\u00fcr wieder ein \nhehrer Zweck herhalten: die Abwehr des internationalen \nTerrorismus. Denn wer w\u00fcrde es wagen, dieser Aufgabe \nwidersprechen zu wollen? \n\nSeit der F\u00f6deralismusreform im Jahre 2006 hat der Bund \nnach Artikel 73 Abs. 1 Nr. 9a des Grundgesetzes die \nausschlie\u00dfliche Kompetenz zur Abwehr von Gefahren des \ninternationalen Terrorismus, wie es hei\u00dft. Die Humanisti-\nsche Union weist zu Recht darauf hin, dass diese Vor-\nschrift eng auszulegen ist. Gefahrenabwehr im Sinne \ndieser Vorschrift meint die Abwehr konkreter Gefahren im \nEinzelfall im Sinne des klassischen Polizeirechts. \u00a7 4 \nAbs. 1 Satz 2 des geplanten BKA-Gesetzes f\u00fcgt dem nun \naber die Gefahr der Verh\u00fctung von Taten nach \u00a7 129a \nAbs. 1 des Strafgesetzbuches hinzu. Damit sprengt das \n\nGesetz den engen grundgesetzlichen Rahmen und weitet \ndie Zust\u00e4ndigkeit des BKA auf Vorfeldermittlungen oder \ndie sogenannte vorbeugende Verbrechensbek\u00e4mpfung \naus. \n\nDiese vorbeugende Verbrechensbek\u00e4mpfung ist aber \ndurch Vermutungen der Polizei \u00fcber m\u00f6glicherweise \nbestehende, allenfalls abstrakte Gefahren gekennzeichnet. \nDiese abstrakte Gefahr terroristischer Anschl\u00e4ge in \nDeutschland wird seit dem Jahre 2001 allgemein ange-\nnommen. Die Polizei schafft sich damit aufgrund ihres \nechten oder vermeintlichen Erfahrungswissens ihre eigene \nErm\u00e4chtigungsgrundlage. Die Zubilligung pr\u00e4ventiver \nErmittlungsbefugnisse ist de facto eine Selbstentmach-\ntung des Parlaments sowie eine Freistellung von echter \ngerichtlicher Kontrolle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nAuch das BKA-Gesetz folgt dieser verderblichen und \nverfassungswidrigen Logik. Herr Jurk und Ihre Genossin-\nnen und Genossen von der Sozialdemokratie in Sachsen! \n\u2013 zu dieser Dimension sind Sie noch nicht einmal im \nEntferntesten vorgedrungen. Sie wagen, sich hier hinzu-\nstellen und sagen: Wir haben den Rechtsstaat gesichert. \u2013 \nHerr Jurk, ich sage Ihnen: Das ist lachhaft! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \nder FDP \u2013 Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDer Bereich der zul\u00e4ssigen Vorfeldermittlungen wird \nzus\u00e4tzlich durch die Bezugnahme auf den \u00a7 129a des \nStrafgesetzbuches \u2013 Bildung einer terroristischen Vereini-\ngung \u2013 ins Uferlose gedehnt; denn es handelt sich dabei \nnicht um einen Straftatbestand im gew\u00f6hnlichen Sinne, \nder etwa terroristische Sprengstoffanschl\u00e4ge unter Strafe \nstellt \u2013 wie der Laie meinen k\u00f6nnte \u2013, vielmehr handelt es \nsich um ein sogenanntes Organisationsdelikt. F\u00fcr die \nStrafbarkeit reicht schon die Mitgliedschaft in einer \nVereinigung aus, die bestimmte Straftaten beabsichtigt. \nDamit wir uns hier nicht falsch verstehen: Ich m\u00f6chte die \nRichtigkeit einer derartigen Strafbarkeit nicht in Abrede \nstellen, damit dehne ich aber den Bereich, in dem das \nBundeskriminalamt t\u00e4tig werden soll, noch weit \u00fcber die \nkonkrete Gefahr im Einzelfall aus. \n\nBundesverfassungsrichter Hassemer antwortet am \n11. Juni 2008 in einem Interview gegen\u00fcber der \u201eS\u00fcd-\ndeutschen Zeitung\u201c auf die Frage, was denn eigentlich so \nschlimm daran sei, wenn der Staat versuche, Gefahren im \nVorfeld auszuschalten: \u201eAnders als etwa bei der Vergel-\ntung, die sich am Gewicht von Unrecht und Schuld \nbemisst und begrenzt, hat Pr\u00e4vention keine eingebaute \nBremse. Sicherheit kann es in einer Gesellschaft, wie der \nderzeit unseren, die von Risiko, Furcht und Kontrollbe-\nd\u00fcrfnissen beherrscht wird, nie genug geben. Unter diesen \nBedingungen wird das eigentlich grundvern\u00fcnftige Ziel \nder Pr\u00e4vention selbst zu einem gef\u00e4hrlichen Konzept. Es \nneigt zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Einsatz repressiver Instru-\nmente.\u201c \n\nGenau darum geht es und genau dazu dient dieses BKA-\nGesetz. Es geht in diesem BKA-Gesetz nicht um Terror-\n\n 10601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nabwehr, wie es behauptet wird, sondern um die Verwirkli-\nchung des alten BKA-Traumes von der gesamtdeutschen \n\u201eSuperkripo\u201c mit Weisungskompetenz gegen\u00fcber den \nL\u00e4nderpolizeien. Mit diesem Gesetz wird dieser Traum \nein St\u00fcck mehr Wirklichkeit. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie k\u00f6nnen es mir glauben \noder auch lassen, aber zum Bundeskriminalamt gibt es im \nWesten eine lang anhaltende Diskussion. Es gab immer \nVersuche, vor allen Dingen der Beamtinnen und Beamten \nim Bundeskriminalamt, diese alte Stellung, die man als \nReichskriminalamt einmal erlangt hatte \u2013 es gab auch eine \npersonelle Kontinuit\u00e4t \u2013 wiederherzustellen. Das ist eine \nDebatte, die im Osten nicht sehr bekannt ist. Sie ist aber \nauch immer virulent. Genau jetzt sind sie am Ziel ange-\nkommen. Darum geht es. \n\nEs geht dem BKA um eine Losl\u00f6sung von Kontrolle, und \nzwar in zweifacher Hinsicht: Die Befugnis zur Gefahren-\nabwehr und zur Vorfeldermittlung entledigt das BKA der \nSachleitungsbefugnis der Generalbundesanw\u00e4ltin. Diese \nist nur bei der Strafverfolgung federf\u00fchrend, das hei\u00dft, \nwir haben ein BKA ohne Leitung der Generalbundesan-\nw\u00e4ltin. \n\nDas BKA macht sich in einer zweiten Hinsicht von \nKontrolle frei: Der Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel \nwird bei den Geheimdiensten kontrolliert, nicht aber bei \ndem neuen BKA-Gesetz. Kollege Bartl hat darauf hinge-\nwiesen. Selbst in Sachsen erh\u00e4lt der Landtag einen j\u00e4hrli-\nchen Bericht \u00fcber den Einsatz nachrichtendienstlicher \nMittel durch die Polizei. Es geht um die optische und die \nakustische Wohnraum\u00fcberwachung, die Rasterfahndung, \ndie \u00dcberwachung der Telekommunikation und auch den \nverdeckten Eingriff in informationstechnische Systeme, in \nder \u00d6ffentlichkeit bekannt unter dem Stichwort \u201eOnline-\nDurchsuchung\u201c. \n\nDass es dabei nicht um die Terrorabwehr geht, sondern \num eine vermeintlich erforderliche Gleichberechtigung \ndes BKA mit den L\u00e4nderpolizeien, zeigt auch, dass das \nBKA die klassischen polizeilichen Standardma\u00dfnahmen \nerhalten soll, wie etwa Identit\u00e4tsfeststellung, IT-\nMa\u00dfnahmen und den Platzverweis. Ich frage Sie allen \nErnstes: Wof\u00fcr braucht das BKA den Platzverweis? Zur \nAbwehr terroristischer Gefahren? Soll das BKA etwa \neinen Terroristen des Platzes verweisen? Nein, ich erwar-\nte, dass die Polizei einen Terrorverd\u00e4chtigen festnimmt, \nso die Gefahr einer Tatausf\u00fchrung beseitigt und nicht \nlediglich einen Platzverweis erteilt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWof\u00fcr braucht das BKA die Online-Durchsuchung? Ich \nzitiere die Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage \nder Fraktion der GR\u00dcNEN: \u201eIm Zuge von Online-\nDurchsuchungen k\u00f6nnen regelm\u00e4\u00dfig dieselben Erkennt-\nnisse gewonnen werden wie durch offene Durchsuchun-\ngen und die Auswertung sichergestellter Computerdatei-\nen. Die Durchf\u00fchrung einer offenen Durchsuchung beim \nBeschuldigten setzt diesen jedoch notwendig von den \ngegen ihn gef\u00fchrten Ermittlungen in Kenntnis.\u201c \n\nDas klingt sehr banal, hat aber weitreichende Folgen, \ndenn es zeigt: Es geht mit dem BKA-Gesetz nicht um die \nAbwehr einer konkreten Gefahr, sondern um die Informa-\ntionsgewinnung im Vorfeld im m\u00f6glichst breitfl\u00e4chigen \nSinn. Wenn aber eine konkrete Gefahr eines Terroran-\nschlages gegen bestimmte Personen vorliegt, dann kann \nund muss der direkte Zugriff erfolgen, eine vorl\u00e4ufige \nFestnahme und meinetwegen auch eine Beschlagnahme \nder Festplatte. Dann muss nichts mehr geheim bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Der Schaden f\u00fcr das Vertrauen \nin den Rechtsstaat bei der Online-Durchsuchung ist sehr \ngro\u00df. Ich m\u00f6chte noch einmal Herrn Hassemer zitieren: \n\u201eDer Computer ist bei vielen ein ausgelagerter Teil des \nK\u00f6rpers oder jedenfalls ein ausgelagertes Tagebuch. Die \nvom Staat zu sch\u00fctzende Innenr\u00e4ume werden andere, aber \nder Mensch braucht diese Innenr\u00e4ume.\u201c \n\nEs ist mittlerweile so, dass f\u00fcr viele Menschen der Com-\nputer tats\u00e4chlich eine \u00e4hnliche Funktion \u00fcbernimmt, wie \nes fr\u00fcher m\u00f6glicherweise das Tagebuch gewesen ist. \n\nUnzul\u00e4ssig soll nach dem von der SPD gefeierten Gesetz-\nentwurf die Online-Durchsuchung nur sein, wenn An-\nhaltspunkte daf\u00fcr sprechen, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eallein \nDaten aus dem Kernbereich privater Lebensgestaltung \nbetroffen sind.\u201c Das hei\u00dft im Umkehrschluss, dass durch-\nsucht werden kann, wenn Kernbereich-Relevantes erfasst \nwird, aber eben auch nicht Kernbereich-Relevantes. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Kernbereichs-\nschutz, sondern ein offenes Scheunentor. Die SPD feiert \nnun den von ihr erreichten Kompromiss, wonach die \nSachleitung bei der Feststellung, ob in den Kernbereich \neingegriffen wurde, bei einem Richter liegen soll. Das ist \nbesser als bisher. Das hilft aber \u00fcberhaupt nicht weiter, da \nSachleitung im eingef\u00fchrten Sprachgebrauch nur bedeu-\ntet, dass es unter der allgemein irgendwie gearteten \nKontrolle des Richters liegen muss. Aber genauso, wie \nwir die Sachleitung der Staatsanwaltschaft gegen\u00fcber der \nPolizei haben und die Polizei trotzdem ermittelt und der \nStaatsanwalt zum Schluss nur unterschreibt, genauso wird \nes hier sein. Diese Regel bedeutet nicht, dass der Richter \nselbst sichtet, ob tats\u00e4chlich Kernbereich-Relevantes \nerfasst wurde oder nicht. Damit geht Ihre wunderbare \nSicherung total ins Leere. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nDas Gesetz ist in vielerlei Hinsicht mangelhaft bis verfas-\nsungswidrig. Ich m\u00f6chte zum Schluss \u2013 \u2013 Frau Dr. Raatz, \nmir ist bisher nicht bekannt geworden, dass Sie sich in \nFragen der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder der Rechtspolitik \nausgezeichnet h\u00e4tten, \n\n(Zurufe des Staatsministers Thomas Jurk und der \nAbg. Stefan Brangs und Dr. Simone Raatz, SPD, \n\nsowie Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\naber es ist nat\u00fcrlich Ihr gutes Recht, hier Zwischenrufe zu \nt\u00e4tigen. Das nehme ich gern entgegen. \n\nFrau Dr. Raatz, vielleicht wenden Sie noch einmal Ihre \ngesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit dem letzten Punkt zu, n\u00e4m-\n\n 10602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nlich der Frage des Schutzes von Berufsgeheimnistr\u00e4gern. \nEs ist Ihnen, der wunderbaren SPD, entgangen, dass auch \ndie Journalisten in gro\u00dfem Umfang zur Auskunftsertei-\nlung verpflichtet werden. Journalisten sollen jetzt vom \nBundeskriminalamt befragt und um Auskunft gebeten \nwerden \u2013 zum Beispiel Fragen zum Informanten, wie er \nrecherchiert hat, diese und jenes. Journalisten werden \nauch vor geheimen Ermittlungsma\u00dfnahmen, wie bei-\nspielsweise der Online-Durchsuchung oder dem Gro\u00dfen \nLauschangriff, nicht gesch\u00fctzt. Journalisten behindern \naber nicht die Gefahrenabwehr, sondern sie decken \nMissst\u00e4nde auf, was dem Staat oft gegen den Strich geht, \nworan aber ein dringendes \u00f6ffentliches Interesse besteht. \n\nDa Ihnen das vielleicht nicht so gel\u00e4ufig ist und ich es \ngern tue \u2013 das gebe ich zu \u2013, zitiere ich noch einmal aus \neiner Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes zum \nFall \u201eCicero\u201c: \u201eEine Durchsuchung in Presser\u00e4umen stellt \nwegen der damit verbundenen St\u00f6rung der redaktionellen \nArbeit und der M\u00f6glichkeit einer einsch\u00fcchternden \nWirkung eine Beeintr\u00e4chtigung der Pressefreiheit dar. \nAuch k\u00f6nnen potenzielle Informanten durch die begr\u00fcn-\ndete Bef\u00fcrchtung, bei einer Durchsuchung k\u00f6nnte ihre \nIdentit\u00e4t festgestellt werden, davon abgehalten werden, \nInformationen zu liefern, die sie nur im Vertrauen auf die \nWahrung ihrer Anonymit\u00e4t herzugeben bereit sind.\u201c \n\n\u00dcberdies liegt in der Beschaffung staatlichen Wissens \n\u00fcber die im Bereich journalistischer Recherche hergestell-\nten Kontakte ein Eingriff in das Redaktionsgeheimnis vor, \ndem neben dem Vertrauensverh\u00e4ltnis der Medien zu ihren \nInformanten eigenst\u00e4ndige Bedeutung zukommt. Das \nsollte auch die s\u00e4chsische Sozialdemokratie interessieren, \ndie ja seit vier Jahren Koalitionspartner einer Partei ist, \ndie es sich zur Aufgabe gemacht zu haben scheint, Journa-\nlisten vors\u00e4tzlich einzusch\u00fcchtern. \n\nDas Gleiche gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr \u00c4rzte. Deren \nSchweigepflicht ist essenziell f\u00fcr Patienten. Sie wird in \ndiesem Gesetz einfach weggewischt. \n\nMeine Damen und Herren! Alles in allem, auch wenn Sie \nmir nicht gefolgt sind, bitte ich Sie: Verhindern Sie mit \nuns, dass Sachsen im Bundesrat f\u00fcr dieses verwerfliche \nGesetz stimmt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Nach den \nEinbringungen spricht nun die CDU-Fraktion. Herr \nKollege Bandmann, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Gesetz \u00fcber das Bun-\ndeskriminalamt wird kommen und es ist auch notwendig. \n\n(Zuruf von der SPD: Beifall! \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nDie j\u00fcngsten Terroranschl\u00e4ge in Indien haben sehr deut-\nlich gemacht, dass der Staat bei der Gefahrenabwehr \nhandlungsf\u00e4hig sein muss. Dazu geh\u00f6rt, dass die gew\u00e4hl-\nten Volksvertreter den Staat mit den dazu notwendigen \nInstrumenten der Gefahrenabwehr und zur Bek\u00e4mpfung \nvon Gefahren ausstatten m\u00fcssen. Immer wieder ist Me-\ndienberichten zu entnehmen, dass die Terrorcamps im \npakistanisch-afghanischen Grenzgebiet auf Hochtouren \nlaufen. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass es Marschbefehle \ngen Deutschland gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nWenn Sie, Herr Lichdi, in Ihren Ausf\u00fchrungen von \nvermeintlichen, angenommenen Gefahren palavern, dann \nist Ihnen offensichtlich entgangen, dass einer der Koffer-\nbomber von K\u00f6ln vor wenigen Tagen zu lebenslanger \nHaft verurteilt wurde und der andere im Libanon einsitzt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn Sie das nur noch als Fiktion begreifen und die \nGefahren, die bei einem erfolgreichen Anschlag f\u00fcr die \nbetroffene Bev\u00f6lkerung entstehen k\u00f6nnen, v\u00f6llig ausblen-\nden, dann tr\u00e4umen Sie Ihren Traum weiter! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMachen wir uns nichts vor: Wenn Europa im Fokus von \nTerroristen steht, ist auch die Bundesrepublik Deutsch-\nland im Fadenkreuz. Wir w\u00fcnschen uns das nicht, aber \nwir m\u00fcssen als verantwortliche politische Vertreter dies \nzur Kenntnis nehmen und entsprechende Schl\u00fcsse daraus \nziehen. \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sch\u00e4tzt die Gefahr \nvon Anschl\u00e4gen in n\u00e4chster Zeit eher zu- als abnehmend \nein. Das Bundeskriminalamt soll mit Befugnissen ausge-\nstattet werden, die l\u00e4ngst jede Polizeibeh\u00f6rde hat. Keiner \nvon Ihnen kann verhehlen, dass die L\u00e4nder dringend \nUnterst\u00fctzung bei der Abwehr der Gefahren des internati-\nonalen Terrorismus brauchen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nDie L\u00e4nder sind weder personell noch technologisch \nallein in der Lage, derartig gro\u00dfe, internationale Terrorla-\ngen zu bew\u00e4ltigen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nIch erinnere an eine unl\u00e4ngst dazu gef\u00fchrte Debatte. Die \nGewerkschaft der Polizei hat es so formuliert: Der Kampf \ngegen den Terrorismus sei auch ein Wettlauf gegen Zeit \nund Technik. Verliert die Polizei diesen Wettlauf, bezah-\nlen die B\u00fcrger mit Gesundheit und Leben. \u2013 So weit die \nPolizeigewerkschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 10603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nWir als CDU stellen uns dieser Verantwortung. Wir \nwerden aber auch jene klar benennen, die einen hand-\nlungsunf\u00e4higen Staat aus ihrem politischen Kalk\u00fcl heraus \nbewusst wollen. Die Fiktionen, die hier aufgezeigt wor-\nden sind, zeigen bei aller zum Teil pr\u00fcfenswerten These, \ndass man bestimmte parteipolitische Formulierungen \ndurchaus unterstellen kann. \n\nUnser gemeinsames Ziel muss es sein, geplante Anschl\u00e4-\nge im Vorfeld zu vereiteln. Deshalb ben\u00f6tigen wir eine \nBeh\u00f6rde, die die Koordination der Landes\u00e4mter in der \nHand hat. Im \u00dcbrigen ist die Ausstattung des Bundeskri-\nminalamtes mit dieser neuen Aufgabe, wie das bereits \nangesprochen worden ist, nicht zuletzt im Jahr 2006 im \nRahmen der Bund-L\u00e4nder-F\u00f6deralismusreform bespro-\nchen worden. Zwischenzeitlich wurde das Grundgesetz \nmit einer Zweidrittelmehrheit entsprechend ge\u00e4ndert. Der \nrechtliche Rahmen ist also vorhanden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Innenpoli-\ntiker der CDU-Fraktion haben sich sowohl in London als \nauch in Madrid ein Bild dar\u00fcber gemacht, welche Folgen \ndie furchtbaren Terroranschl\u00e4ge hatten. Wir haben sowohl \nmit den Vertretern der zust\u00e4ndigen Sicherheitsbeh\u00f6rden \nals auch mit politisch Verantwortlichen gesprochen. \n\nHerrn Lichdi, der sich jetzt gerade au\u00dferhalb des Ple-\nnums, auf der Besucherterrasse aufh\u00e4lt, sei gesagt: \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nEr ist auf dem Weg nach Indien!) \n\nEin Stadtrat der GR\u00dcNEN in London sagte dazu, dass \nzum Beispiel Video\u00fcberwachung keine Frage von Men-\nschenrechten ist. Das ist n\u00e4mlich ein Bereich, den Sie in \nder Innenpolitik in Sachsen immer wieder als Zeug vom \nBeelzebub heftig brandmarken. \n\nIch m\u00f6chte mich der Auffassung anschlie\u00dfen, dass der \nStreit auf Bundesebene zum BKA-Gesetz sehr fahrl\u00e4ssig \nwar. Er kostete Zeit \u2013 und dies auf Kosten der Sicherheit. \nWir m\u00fcssen zu einer Verl\u00e4sslichkeit der Sicherheitspolitik \nin unserem Vaterland Bundesrepublik Deutschland \nzur\u00fcckkehren. Das hat nat\u00fcrlich etwas damit zu tun, dass \nman sich mit unserer Heimat, mit unserem Vaterland \nidentifiziert. \n\nHerr Bartl hat zwischenzeitlich gelernt. Er spricht nicht \nmehr, wie die NPD, von der \u201eBRD\u201c, wie er das die ersten \nJahre gemacht hat. Aber \u201edieser Republik\u201c zeigt er immer \nnoch sein distanziertes Verh\u00e4ltnis zu unserer deutschen \nHeimat. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nIch denke, das zeigt, inwieweit man hier versucht, sich zu \npositionieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das \nist aber nicht verboten, Herr Bandmann! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Es ist nicht verboten. Aber es ist ja auch nicht verboten, \ndarauf einmal hinzuweisen. \u2013 Das Gesetz scheiterte \n\nzun\u00e4chst im Bundesrat. Das ist bekannt. Ausf\u00fchrungen \ndazu wurden gemacht. \n\nHerr Lichdi, der Frau Kollegin Raatz aus Ihrer \u00fcberzoge-\nnen Arroganz heraus hier vorzuwerfen, sie d\u00fcrfe sich dazu \nnicht \u00e4u\u00dfern und keine Meinung haben, und ihr zu un-\nterstellen, dass sie keine fachliche Kompetenz habe, das \nzeigt doch, welche Geisteshaltung Sie in diesem Hohen \nHaus wieder einmal vortragen! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber, meine Damen und Herren, die Union und die SPD \nauf Bundesebene haben sich geeinigt. Hochrangige \nVertreter von Bund und L\u00e4ndern haben an einer vern\u00fcnf-\ntigen L\u00f6sung mitgewirkt. Ich sage Ihnen, ich kann mit \ndiesem Kompromiss sehr gut leben. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nDie wenigen, aber dringenden F\u00e4lle einer Online-\nDurchsuchung k\u00f6nnen jederzeit nach einer richterlichen \nGenehmigung vorgenommen werden. Dies muss zeitnah \nm\u00f6glich sein. Es gibt Verfahren, wie man einen derartigen \nrichterlichen Beschluss einholen kann. Es ist auch sachge-\nrecht, dass ein Richter die letzte Entscheidung dar\u00fcber \nhat, welche aus einer Online-Durchsuchung gewonnenen \nDaten verwendet werden d\u00fcrfen und welche nicht. \n\nEines haben Sie, Herr Kollege Lichdi, unterschlagen: dass \nes bei dem Innenverh\u00e4ltnis \u2013 das Geb\u00e4ude, das Sie hier \ngezeichnet haben \u2013 eben nicht nur um Daten geht. Es geht \nvor allem \u2013 wenn man es herunterbricht, sind es prim\u00e4r \nauch Daten \u2013 um die Nutzung der Computer f\u00fcr die \nOnline-Telefonie, die Verschl\u00fcsselungstechnik, die damit \nverbunden ist, und die M\u00f6glichkeiten, dass der Staat in \nder Lage sein muss, mit den neuen technischen M\u00f6glich-\nkeiten Schritt zu halten und entsprechend fr\u00fcher an die \nInformationen zu kommen und nicht zu sagen: Kryptisch \nverschl\u00fcsselt, wir kommen an die Informationen nicht \nmehr heran. \n\nSie wollen aber genau dieses Feld ausschlie\u00dfen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nSie m\u00fcssten uns noch einmal deutlich erkl\u00e4ren, wo Sie \ndabei Ihre Bedenken haben und weshalb Sie letztlich \noffensichtlich billigend in Kauf nehmen, dass man f\u00fcr \nTerrorismus einen Freiraum schafft. \n\nIch denke, es ist sachgerecht, dass der Richter die letzte \nEntscheidung hat. Ich gehe auch davon aus, dass das \nGesetz am 19. Dezember im Bundesrat die Beschlussfas-\nsung passieren, anschlie\u00dfend vom Bundestag beschlossen \nwerden wird und wie geplant zum 1. Januar 2009 in Kraft \ntritt. \n\nIch wei\u00df, meine Damen und Herren von der Opposition \u2013 \nFDP, Linke und GR\u00dcNE \u2013, Sie lassen sich mit diesem \nKompromiss in Ihren \u00dcberlegungen nicht bes\u00e4nftigen. Ich \ngehe davon aus, dass Ihnen insbesondere \u2013 Herr Bartl hat \ndas ja deutlich ausgef\u00fchrt; auch der Kollege von den \nGR\u00dcNEN hat dies getan \u2013 das Zeugnisverweigerungs-\nrecht, das nur Seelsorger, Strafverteidiger und \u00c4rzte \n\n 10604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nabsolut vor \u00dcberwachung sch\u00fctzt, ein Dorn im Auge ist. \nAber auch dazu sage ich: Es ist ein Richter notwendig. \n\nEs ist zu erwarten, dass das Bundesverfassungsgericht das \nletzte Wort hat. Die FDP-Politiker haben ja bereits Verfas-\nsungsbeschwerde angek\u00fcndigt. \u2013 Herr Kollege, Sie \nnicken. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir auch!) \n\nAlles in allem sind die \u00c4nderungen, die zum Gesetz \nerzielt wurden, gut zu akzeptieren. Wir kehren mit In-\nkrafttreten des Gesetzes am 1. Januar 2009 zu einer \nverl\u00e4sslichen Sicherheitspolitik f\u00fcr die Bundesrepublik \nDeutschland zur\u00fcck; wir sind und bleiben ein verl\u00e4ssli-\ncher Partner f\u00fcr unsere internationalen Gespr\u00e4chs- und \nB\u00fcndnispartner, und die L\u00e4nder erhalten die notwendige \nUnterst\u00fctzung. \n\nWir werden daher beide Antr\u00e4ge der Opposition ablehnen. \nDie CDU in Sachsen bleibt weiter der Garant f\u00fcr innere \nSicherheit \u2013 auch f\u00fcr die, die mit ihrem Antrag heute \ndagegen stimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. \u2013 Herr Jurk, sprechen Sie jetzt als Fraktionsmit-\nglied und Abgeordneter? \u2013 Gut, dann m\u00fcssen wir \u2013 \u2013 \n\nThomas Jurk, SPD: Ich will hier keine Ressortstreiterei-\nen. Herr Dr. Buttolo \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es geht auch um die Zeit, die \ndann der Fraktion abgezogen wird. \n\nThomas Jurk, SPD: Also muss ich meine Fraktion \nfragen bzw. mich beeilen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Sieben Jahre nach dem \n11. September 2001 verf\u00fcgen die deutschen Sicherheits-\nbeh\u00f6rden \u00fcber erheblich mehr Instrumente zur Gefahren-\nabwehr als damals. Das scheint einerseits wichtig zu sein, \num den Bedrohungen angemessen entgegenzutreten; \nzunehmend stellen sich aber immer mehr Menschen die \nFrage, was uns die immer weitergehenden Einschr\u00e4nkun-\ngen b\u00fcrgerlicher Freiheiten noch bringen werden. \n\nSie fragen: Was darf der Staat noch alles tun, um meine \nSicherheit zu sch\u00fctzen? \u2013 Meine Wohnung betreten, \nmeine Post lesen, meine Telefonate belauschen, meinen \nComputer durchsuchen? Und wie ist das, wenn denn \neinmal andere an der Macht sind \u2013 solche, die es nicht \nmehr so genau mit den Gesetzen nehmen; die diese \nInstrumentarien nicht f\u00fcr die Sicherheit, sondern f\u00fcr \neigene Zwecke nutzen? \n\nMachen das die gro\u00dfen Unternehmen nicht sowieso schon \nalles: ihre Mitarbeiter belauschen, E-Mails mitlesen? \nM\u00fcssen wir unseren Rechtsstaat zu Tode sch\u00fctzen \u2013 so \nlange, bis alle b\u00fcrgerlichen Freiheiten zugunsten einer \nvermeintlichen Sicherheit aufgegeben sind; so lange, bis \n\nwir unsere Freiheit im Namen der Freiheit aufgegeben \nhaben? Und warum reden die Politiker immer \u00fcber neue \nGesetze, wenn sie immer mehr Polizisten bei uns abzie-\nhen? \u2013 Das sind Fragen, die mir zunehmend auch insbe-\nsondere von j\u00fcngeren Menschen gestellt werden. \n\nAber auch die \u00c4lteren, die bei uns im Osten die Allge-\ngenwart des sogenannten Staatssicherheitsapparates \ngesp\u00fcrt haben, fragen sich, wo es noch vor staatlichem \nZugriff gesch\u00fctzt ist \u2013 das Leben der anderen. \n\nF\u00fcr mich gibt es keine Alternative zwischen absoluter \nSicherheit und absoluter Freiheit. Beides ist innerhalb \neiner menschlichen Gesellschaft sowieso eine Illusion. \nGenauso wenig, wie es absolute Freiheit geben kann, \nkann es auch absolute Sicherheit geben. Wer auch nur \neine ann\u00e4hernd absolute Sicherheit verspricht oder Men-\nschen, die sich f\u00fcr ihre B\u00fcrgerrechte einsetzen, als Si-\ncherheitsrisiko diffamiert, verblendet und verunglimpft \ndie Menschen. \n\nDeshalb kann es zwischen beiden Zielen, zwischen \nFreiheit und Sicherheit, immer nur eine Abw\u00e4gung geben, \nund diese sollten wir im Zweifel zugunsten der Freiheit \nentscheiden \u2013 so wie uns das die M\u00fctter und V\u00e4ter des \nGrundgesetzes aus guten Gr\u00fcnden ins Stammbuch ge-\nschrieben haben, und so wie wir Sozialdemokraten das bis \nheute und in Zukunft halten wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nSieben Jahre nach dem 11. September 2001 ist es an der \nZeit, einmal innezuhalten und zu schauen, ob es weiter \nunbegrenzt n\u00f6tig und sinnvoll ist, die Einschr\u00e4nkung der \nb\u00fcrgerlichen Freiheiten immer weiter voranzutreiben. \n\nDabei hilft uns ein Blick auf die Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichtes. Dieses hat in der letzten Zeit \nin bislang unerreichtem Ausma\u00df begonnen, immer neue \nSicherheitsgesetze zu verwerfen. Ich erinnere nur an die \nj\u00fcngsten Entscheidungen zum Verbot des Abschusses \nentf\u00fchrter Flugzeuge, zum Verbot des automatischen Kfz-\nScannings oder zum Verbot der Online-Durchsuchung im \nNordrhein-Westf\u00e4lischen Verfassungsschutzgesetz. Diese \nEntscheidungen lehren uns, dass es in einem Rechtsstaat \nimmer darum gehen muss, die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheit mit \nder gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Sicherheit zu vereinbaren. \n\nDabei findet das staatliche Gewaltmonopol dort seine \nGrenzen, wo es den Kernbereich pers\u00f6nlicher Lebensf\u00fch-\nrung und damit die W\u00fcrde des Menschen ber\u00fchrt. Das \nhei\u00dft nicht, dass wir unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht in \nden Stand versetzen sollten, auf neue Bedrohungen und \nTechnologien angemessen zu reagieren. Aber es kommt \neben auf das Ma\u00df an, mit dem wir dies tun. \n\nIch halte deshalb auch das BKA-Gesetz f\u00fcr ein grunds\u00e4tz-\nlich notwendiges Gesetz; denn es erm\u00f6glicht uns, die \norganisatorischen Risiken, die der F\u00f6deralismus bei \n\u00fcberregionalen Bedrohungen mit sich bringt, zu verrin-\ngern. Hier w\u00e4re kaum etwas sch\u00e4dlicher als Zielkonflikte \nzwischen verschiedenen Sicherheitsbeh\u00f6rden. Dass das \nBKA dazu Befugnisse erh\u00e4lt, wie sie Polizeibeh\u00f6rden der \n\n 10605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nL\u00e4nder bereits haben, ist ebenfalls konsequent; denn wer \nzust\u00e4ndig ist, muss auch die notwendigen Befugnisse \nerhalten. \n\nWie die Fraktion DIE LINKE hier auf eine Ausstattung \ndes BKA mit nachrichtendienstlichen Befugnissen \nkommt, erschlie\u00dft sich mir nicht. Ich rate Ihnen dazu, \neinmal einen Blick in die Gesetze \u00fcber die Nachrichten-\ndienste und den Entwurf des BKA-Gesetzes zu werfen. \nDieser Blick sollte manchmal nicht nur die Rechtsfin-\ndung, sondern auch das Grundverst\u00e4ndnis erleichtern. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIch sage Ihnen ganz offen: Wir haben uns nicht leicht \ngetan mit dem BKA-Gesetz. Als Landesvorsitzender der \ns\u00e4chsischen SPD bin ich aber froh und stolz, dass es die \ns\u00e4chsische SPD war, die eine scheinbar bereits beendete \nDiskussion um die Online-Durchsuchung bundesweit \nnoch einmal ge\u00f6ffnet und damit den entscheidenden \nAnsto\u00df f\u00fcr substanzielle Verbesserungen f\u00fcr die B\u00fcrger-\nrechte erreicht hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWurden wir anfangs noch daf\u00fcr beschimpft, so haben wir \nheute einen Kompromiss erreicht, der sich sehen lassen \nkann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Linken \nund von den GR\u00dcNEN: Sie k\u00f6nnen hier im Parlament \nschwadronieren, wie Sie wollen \u2013 Sie haben nichts \nsubstanziell ver\u00e4ndert, das haben wir geschafft! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDabei haben wir uns bei der Online-Durchsuchung in drei \nvon vier entscheidenden Punkten durchgesetzt. Bei der \nAnordnung der Online-Durchsuchung und bei der Aus-\nwertung der Daten muss jetzt immer ein Richter mitwir-\nken. Die Eilfallkompetenzen des BKA sind somit vom \nTisch. \n\nIm Gegensatz zum urspr\u00fcnglichen Entwurf kann das BKA \nnicht mehr in alleiniger Machtvollkommenheit entschei-\nden, wann es den unantastbaren Kernbereich privater \nLebensgestaltung erreicht hat und die \u00dcberwachung \neinstellen muss. Dies entscheidet nunmehr auch ein \nRichter. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich w\u00fcrde gern noch weiter ausf\u00fch-\nren, dann kommen Sie zu Wort. \n\nSchlie\u00dflich haben wir eine effektive Abgrenzung der \nKompetenzen von Landes- und Bundesbeh\u00f6rden geschaf-\nfen, um Zielkonflikte zu vermeiden. \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \nAbg. Jurk. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir bitte beschreiben, welche \nkonkreten T\u00e4tigkeiten Sie sich unter dem Begriff Sachlei-\ntung des Richters bei der Auswertung von Daten, die bei \n\nder Online-Durchsuchung m\u00f6glicherweise aus dem \nKernbereich erhoben worden sind, vorstellen? Wie stellen \nSie sich die konkrete Arbeit des Richters als Sachleitung \nvor? \n\nThomas Jurk, SPD: Das stelle ich mir genauso vor, wie \nes die Praxis in Rheinland-Pfalz ist, wo n\u00e4mlich genau \ndiese Regelung der Sachleitung durch Gerichte im Lan-\ndespolizeigesetz steht. Es wird also in der Praxis bereits \nangewandt. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Als Jurist ist mir der Begriff \nder Sachleitung durchaus nicht unbekannt, wenn auch in \nanderem Zusammenhang. Deswegen habe ich Sie ganz \nkonkret gefragt, welche konkreten T\u00e4tigkeiten Sie sich \nunter Sachleitung in dieser Art vorstellen. Hei\u00dft das \nkonkret, dass der zust\u00e4ndige Richter dann die Abh\u00f6rpro-\ntokolle, die Protokolle der Online-Durchsuchung der \ngeknackten Festplatte auf den Schreibtisch bekommt und \ndann selbst streicht oder nicht, oder wie stellen Sie sich \ndas vor? \n\nThomas Jurk, SPD: Das ist eine wesentliche Verbesse-\nrung zur bisherigen Regelung, die vorsah, dass sich \nlediglich zwei BKA-Beamte und der Datensch\u00fctzer \u2013 \nwohlgemerkt, noch dazu des BKA \u2013 der Sache annehmen. \nDeshalb finde ich, dass die Unabh\u00e4ngigkeit eines Gerich-\ntes genau dazu f\u00fchrt, dass unabh\u00e4ngig gepr\u00fcft und ent-\nschieden werden kann, was mit den Daten passiert. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Von wem? \n\nThomas Jurk, SPD: Na, vom Gericht. \u2013 Sie sehen, man \nkann Herrn Lichdi noch \u00fcberzeugen. Das freut mich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Aber gern, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, geben \nSie mir darin recht, dass es ziemlich kompliziert und mit \neinem hohen technischen Aufwand verbunden ist, eine \nOnline-Durchsuchung vorzubereiten, dass die Vorberei-\ntung also Zeit braucht? \n\nThomas Jurk, SPD: Wenn Sie mich jetzt als Techniker \nfragen, antworte ich Ihnen: Ich will in der Rede noch \ndarauf eingehen. Vielleicht h\u00f6ren Sie erst einmal zu. Es \nist schon zu hinterfragen, wie effizient die Online-\nDurchsuchung wirklich durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich frage unter folgendem \nAspekt: Sie sagten, Sie h\u00e4tten Substanzielles erk\u00e4mpft. \n\n 10606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nThomas Jurk, SPD: Ja. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Heribert Prantl sagt, die \nrichterliche Genehmigung der Online-Durchsuchung sei \ndas Einzige, was substanziell erreicht worden sei. Aber \nk\u00f6nnen Sie sich F\u00e4lle vorstellen, in denen man eine \nOnline-Durchsuchung bei Gefahr im Verzug in weniger \nals zwei, drei Tagen vorbereiten kann? Das hei\u00dft, w\u00e4re \n\u201eGefahr im Verzug\u201c \u00fcberhaupt auf Online-\nDurchsuchungen anwendbar gewesen, oder w\u00e4re nicht \nimmer genug Zeit gewesen, einen Richter zu konsultie-\nren? Haben Sie also nur das erreicht, was ohnehin selbst-\nverst\u00e4ndlich ist? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich vermute, dass das gehen wird. \nEs wird jetzt abgesichert, dass keine Eilfallentscheidung \nohne richterliche Einwilligung getroffen werden kann. \nDas haben wir erreicht. \n\n(Beifall der Abg. Stefan  Brangs \nund Margit Weihnert, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Lassen Sie eine weitere Frage \nzu? \u2013 Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, ist \nIhnen bekannt, dass eine ganze Reihe von Mitgliedern der \nSPD-Bundestagsfraktion dissentiert, das hei\u00dft, gegen das \nGesetz gestimmt und entsprechende pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrungen abgegeben hat? So hat die fr\u00fchere Bundesjustiz-\nministerin Frau D\u00e4ubler-Gmelin ihre Ablehnung aus-\ndr\u00fccklich damit begr\u00fcndet, dass im Zusammenhang mit \nder Online-Durchsuchung nie eine Situation der Gefahr \nim Verzug h\u00e4tte eintreten k\u00f6nnen, weil die Vorbereitung \nzeitlich so viel Raum brauche, dass immer die M\u00f6glich-\nkeit bestanden h\u00e4tte, einen Richter zu konsultieren. Ist es \nalso richtig, dass nicht eine Verbesserung erreicht, son-\ndern nur eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit best\u00e4tigt worden ist? \n\nThomas Jurk, SPD: Nein. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau D\u00e4ubler-Gmelin hat \nalso unrecht? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich gehe davon aus, dass sich \nFrau D\u00e4ubler-Gmelin \u00fcber das freut, was die s\u00e4chsische \nSPD erreicht hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! All den Kriti-\nkern, die sich jetzt noch r\u00fchren \u2013 wir haben einige geh\u00f6rt \n\u2013, will ich auch sagen, dass es die SPD war, die verhindert \nhat, dass im Zuge der Online-Durchsuchung auch Woh-\nnungsbetretungen durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, wie es \n\u00fcbrigens der Bundesinnenminister urspr\u00fcnglich gefordert \nhatte. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir damit die Voraussetzun-\ngen erf\u00fcllt haben, die das Bundesverfassungsgericht an \ndie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Online-Durchsuchung gekn\u00fcpft \nhat. \n\nIch will nicht verhehlen, dass meine Zweifel an der \nOnline-Durchsuchung damit nicht vollst\u00e4ndig ausger\u00e4umt \nsind. Mir scheint es gerade f\u00fcr technisch Versierte ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einfach zu sein, eine Online-Durchsuchung \nzu vermeiden. Auch h\u00e4tte ich es nat\u00fcrlich f\u00fcr w\u00fcnschens-\nwert gehalten, allen Berufsgeheimnistr\u00e4gern, also auch \n\u00c4rzten, Anw\u00e4lten, Seelsorgern und Journalisten, ein \nZeugnisverweigerungsrecht einzur\u00e4umen. Allerdings kam \nhier auch der Verweis auf die Strafprozessordnung, die ein \nentsprechendes Recht genauso wenig vorsieht. \n\nWenn man von \u201eJournalisten\u201c redet, die nat\u00fcrlich be-\nstimmte Befindlichkeiten haben, muss man genau definie-\nren, was man unter \u201eJournalisten\u201c versteht. \n\nSehr geehrter Herr Bartl, was die Regelung zum Zeugnis-\nverweigerungsrecht f\u00fcr \u00c4rzte anbetrifft, so denke ich \nschon, dass es wichtig ist, dass der Arzt erz\u00e4hlt, was er \nvon einem Menschen mitgekriegt hat, der \u2013 aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer, zum Beispiel wegen einer Verlet-\nzung \u2013 m\u00f6glicherweise terroristische Absichten verfolgt. \nIch glaube schon, dass das notwendig ist. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \nbefinden uns \u2013 anders als manche auf den Oppositions-\nb\u00e4nken \u2013 sowohl in Berlin als auch hier in Dresden in \neiner Koalition. In der Regierung muss man, anders als in \nder Opposition, manchmal auch Kompromisse eingehen, \nwenn man in einer Sache, die man \u00fcbrigens grunds\u00e4tzlich \nf\u00fcr richtig h\u00e4lt, vorankommen will. \n\nTrotz aller Kompromisse kann ich mit Fug und Recht \nsagen, dass die s\u00e4chsische SPD nicht nur bei der Online-\nDurchsuchung, sondern auch im s\u00e4chsischen Landesrecht \nvieles f\u00fcr die Freiheit der B\u00fcrger erreicht hat, was nicht \nimmer so \u00f6ffentlichkeitswirksam geworden ist wie unser \nWirken beim BKA-Gesetz. Ich rate Ihnen dazu, das \ns\u00e4chsische Polizeirecht mit den Regelungen der anderen \nBundesl\u00e4nder zu vergleichen. Dann werden Sie feststel-\nlen, dass wir einiges tun, um die aktuelle Sicherheitsde-\nbatte wieder voll auf den Boden von Vernunft und Grund-\ngesetz zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch eine Randbemerkung \nmachen. Zu einer Sicherheitsdebatte geh\u00f6ren nicht nur die \ngro\u00dfen rechtsstaatlichen Themen. Oftmals sind es auch \ndie scheinbar kleinen Sicherheitsprobleme, die die Men-\nschen vor Ort sehr bewegen. Mir hat der Bundesinnenmi-\nnister bis heute nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie es zusammen-\npasst, immer neue Sicherheitsbedrohungen heraufzu-\nbeschw\u00f6ren, aber gleichzeitig fast 1 000 Polizisten der \nBundespolizei aus Sachsen abzuziehen. Wer die Sicher-\nheitsprobleme vor Ort aus den Augen verliert, muss sich \nfragen lassen, ob er dann die gr\u00f6\u00dferen Aufgaben verant-\nwortungsvoll wahrnehmen kann. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWas wir brauchen, sind eben nicht nur Gesetze, sondern \nvor allem auch Menschen, die sich mit Mut, Augenma\u00df \nund Vernunft der Verantwortung stellen, und diese besteht \nin erster Linie darin, Sicherheit   i n   Freiheit zu schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Rolf Seidel, CDU) \n\n 10607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundeskrimi-\nnalamtes, Horst Herold, hat vor geraumer Zeit mit er-\nstaunlichem Weitblick eine Definition des Terroristen \nunterbreitet. F\u00fcr ihn sind Terroristen Vorboten weltge-\nschichtlicher Ersch\u00fctterungen, Seismographen ihrer Zeit. \n\nDie weltgeschichtlichen Ersch\u00fctterungen sp\u00fcren wir \nbereits, und wir brauchen bald auch keine Seismographen \nmehr, um die Folgen der sozial-, wirtschafts- und finanz-\npolitischen tektonischen Beben wahrzunehmen. Dabei \nwerden die Terroristen gleich frei Haus mitgeliefert. Sie \nsind \u2013 ebenso wie die Globalisierungskrise \u2013 hausge-\nmachte Produkte der auf allen Feldern verfehlten Politik \nder gro\u00dfen Koalition: \n\n\u2013 in der Ausl\u00e4nderpolitik, weil Sie jahrzehntelang unkon-\ntrolliert immer wieder neue Wellen integrationsunwilli-\nger und -unf\u00e4higer Ausl\u00e4nder \u2013 viele von ihnen mit fast \nanalphabetischem Hintergrund, daf\u00fcr aber mit vormo-\ndernen religi\u00f6sen, ethischen und gesellschaftspoliti-\nschen Vorstellungen \u2013 ins Land str\u00f6men lie\u00dfen, die mit \nden von Ihnen proklamierten demokratischen Gepflo-\ngenheiten so gut wie nichts anfangen konnten und k\u00f6n-\nnen; \n\n\u2013 in der Innenpolitik, weil Ihre \u00dcberzeugungskraft und \nIhr Eintreten f\u00fcr eine papierne Verfassungsdemokratie \nso hilflos und fruchtlos sind, dass nicht nur die gr\u00f6\u00dften-\nteils muslimischen Asylanten keinen Bezug dazu fan-\nden, sondern dass \u2013 im Gegenteil \u2013 gerade die hier in \nDeutschland geborenen Ausl\u00e4nder der zweiten und gar \nder dritten Generation als Attent\u00e4ter geworben werden \nk\u00f6nnen; \n\n\u2013 in der Au\u00dfenpolitik, weil Ihre Unterw\u00fcrfigkeit unter die \nZiele und Interessen der Wildwest-Au\u00dfenpolitik der \nOstk\u00fcste und Ihre erzwungene Teilnahme an ungerecht-\nfertigten Kriegen mithalfen, in den \u00fcberfallen Staaten \nund der gesamten muslimischen Welt Abscheu vor die-\nser Form einer heuchlerischen Demokratie zu sch\u00fcren. \nGanze Generationen von Terroristen wurden so erzeugt, \ndie jetzt im Schutze Ihrer Asylpolitik einwandern k\u00f6n-\nnen oder schon seit Langem hier als sogenannte \u201eSchl\u00e4-\nfer\u201c auf ihren Einsatzbefehl warten. \n\nNachdem die NPD jahrzehntelang vor derartigen Ent-\nwicklungen gewarnt hat, kommt pl\u00f6tzlich der Bundesin-\nnenminister zu der Erkenntnis, dass der islamische Terror \nein Bedrohungsszenario darstellt, das nur bek\u00e4mpft \nwerden k\u00f6nne, wenn s\u00e4mtliche Bundesb\u00fcrger so durch-\nsichtig und gl\u00e4sern sind wie die Symbolbauten dieser \nDemokratie, etwa der S\u00e4chsische Landtag. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nDer Staatssicherheitsdienst der ehemaligen DDR w\u00fcrde \nvor Neid erblassen, wenn er die technischen M\u00f6glichkei-\nten gehabt h\u00e4tte, die dem Bundeskriminalamt zugestanden \nwerden sollen. \n\nSelbst wenn jetzt als fauler Bundesratskompromiss ein \nrichterlicher Beschluss f\u00fcr die Weltnetz-Durchsuchung \nn\u00f6tig sein sollte, lehnt die NPD-Fraktion das Gesetz ab. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die muslimische, von potenziellen \nTerroristen durchseuchte Asyl\u00fcberschwemmung in \nverschiedenster Hinsicht die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unser \nVaterland. Genauso selbstverst\u00e4ndlich ist es, dass weder \nder Bundesinnenminister noch seine Beamten vom \nBundeskriminalamt gen\u00fcgend Arabisch, Franz\u00f6sisch, \nUrdu, Usbekisch und wie die Sprachen alle hei\u00dfen m\u00f6-\ngen, verstehen, um islamische Terroristen auszusp\u00e4hen. \n\nDie deutschen B\u00fcrger sind es, die ausgesp\u00e4ht werden, und \ndas ist offenbar auch das Ziel. Deswegen ist der Bundes-\ninnenminister der weitaus gr\u00f6\u00dfere Feind als die \u00fcber ihn \nin seinen hilflosen Integrationsgespr\u00e4chen l\u00e4chelnden \nMuslime. \n\nAuch mit diesen, einem jeden Rechtsstaat hohnsprechen-\nden Gesetzen wird es dem Bundeskriminalamt nicht \ngelingen, Kofferbomber, Attent\u00e4ter wie in Bombay oder \u2013 \nfast \u2013 in Mailand vor der Ausf\u00fchrung ihrer Taten aus dem \nVerkehr zu ziehen. Weiche Ziele wie Bahnh\u00f6fe, Hotels, \nFlugh\u00e4fen und \u00c4hnliches sind eben nicht vor fanatischen \nAttent\u00e4tern mit Maschinenpistolen und Sprengstoff zu \nsch\u00fctzen. \n\nCDU und SPD haben die Deutschen zu Geiseln und \npotenziellen Opfern ihrer Politik gemacht. \n\nMeine Fraktion, die NPD, war und ist stets daf\u00fcr, die \nPolizei bestm\u00f6glich auszur\u00fcsten, damit diese das Verbre-\nchen bek\u00e4mpfen kann. Eines aber w\u00fcnschen wir auf \nkeinen Fall: unkontrollierbare Geheimdienste mit unbe-\ngrenzten technischen Mitteln und juristischen Kompeten-\nzen in Ihren H\u00e4nden zu wissen. Wir werden deswegen \nsowohl dem Antrag der Fraktion DIE LINKE zustimmen \nwie auch dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Jurk, zu dem, was Sie \ngerade gesagt haben. Es stimmt. Es ist schwieriger, sich \num die normalen Dinge zu k\u00fcmmern, etwa um \n926 Beamte, die von der Bundespolizei abgezogen wer-\nden sollen, als neue Gesetze zu machen, weil das die \nEbenen der M\u00fchen sind, die tats\u00e4chlich die Sicherheit in \ndiesem Land erh\u00f6hen k\u00f6nnten. Und das Schlimme daran \nist, sie kosten Geld. Da ist es leichter, man macht neue \nGesetze, man wirft Freiheiten \u00fcber Bord und schafft eine \nZentraleinheit, von der man gar nicht wei\u00df, wozu sie \nsp\u00e4ter in der Lage oder f\u00e4hig sein soll, und kann das als \nSicherheitsgewinn im Rahmen der Bek\u00e4mpfung des \ninternationalen Terrorismus verkaufen. \n\n 10608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nSo recht Sie in dieser Sache haben, so unrecht haben Sie \nin Bezug auf das BKA-Gesetz. Und was wir von der SPD \nin Bezug auf das BKA-Gesetz in den letzten Wochen \ngeh\u00f6rt haben, war schon ein bemerkenswerter Beweis f\u00fcr \nfehlendes R\u00fcckgrat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nZun\u00e4chst verk\u00fcndete die SPD mutig, dass sie diesem \nGesetz nicht zustimmen k\u00f6nne. Das war die Folge eines \nParteitages. Am Freitag vor diesem Plenum haben sie \nnoch Antr\u00e4gen die Dringlichkeit verweigert, die sich \nhiermit befasst haben. Dann sah sich die SPD von den \njungen Sozialdemokraten gezwungen, diesem Gesetz \nnicht zuzustimmen. Die gesamte innere Sicherheit \nDeutschlands wurde auf einmal zur Geisel einiger Jung-\nsozialisten in Sachsen. \n\nAllerdings hat das gewonnene Selbstvertrauen nicht allzu \nlange vorgehalten. Der jetzt vorgelegte Kompromiss der \nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, und so auch Herr Jurk, sei \nakzeptabel. Man k\u00f6nne dem Gesetz zustimmen, und es ist \nschon zitiert worden, wie sich Herr Jurk dazu \u00e4u\u00dferte: \n\u201eMit der auf unsere Initiative hin erzielten Einigung \nwerden die b\u00fcrgerlichen Freiheitsrechte gewahrt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Da hat wohl jemand Angst vor \nder eigenen Courage bekommen. Herr Jurk, von wegen \n\u201eim Zweifel f\u00fcr die Freiheit ...\u201c Wirkliches Eintreten f\u00fcr \ndie Freiheitsrechte der B\u00fcrger sieht anders aus. Diese \nAussage \u2013 lassen Sie mich das so deutlich sagen \u2013 ist der \nBeleg daf\u00fcr, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndass Sie von Freiheit und von Recht und erst recht von \nFreiheitsrechten wenig verstehen. \n\nDie \u00dcberarbeitung des BKA-Gesetzes hat so gut wie \nnichts an dem Gesetz in der alten Fassung ge\u00e4ndert. F\u00fcr \ndie heimliche Online-Durchsuchung sieht der Gesetzent-\nwurf jetzt im \u00a7 20k die vorherige richterliche Zustimmung \nf\u00fcr eine solche Ma\u00dfnahme grunds\u00e4tzlich vor. Das heimli-\nche Durchsuchen von Computern stellt aber nach wie vor \nin der Regel einen Eingriff in den Kernbereich des Grund-\nrechtes auf private Lebensgestaltung dar. Daran \u00e4ndert \nauch der richterliche Vorbehalt nichts. Dieses Problem \nbleibt bestehen. Es wird nicht gel\u00f6st. Und es wird wahr-\nscheinlich vom Bundesverfassungsgericht gel\u00f6st werden; \ndenn das Bundesverfassungsgericht hat gesagt, dieser \nKernbereich der privaten Lebensgestaltung sei grunds\u00e4tz-\nlich unantastbar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnantastbar hei\u00dft, dass in diesem Bereich der Staat nichts \nverloren hat, er ist staatlichem Zugriff entzogen. Auch die \nrichterliche Zustimmung kann daran nichts \u00e4ndern. \n\nDer Kompromiss, den Sie jetzt als zustimmungsf\u00e4hig \nbezeichnen, enth\u00e4lt jedoch noch die gro\u00dfe Mehrzahl jener \nPunkte, die auch von Fachleuten au\u00dferordentlich kritisch \nangesehen wird, zum Beispiel die Frage der Unbestimmt-\nheit der Eingriffsvoraussetzung f\u00fcr das Bundeskriminal-\n\namt. Was ist internationaler Terrorismus? Dieser Begriff \nist in seiner Unsch\u00e4rfe, in seiner rechtsstaatlichen Unbe-\nstimmtheit kaum zu \u00fcberbieten, aber er ist Grundlage f\u00fcr \nEingriffe in die Grundrechte von B\u00fcrgern, die an Ein-\ngriffstiefe, au\u00dfer dem Freiheitsentzug, kaum zu \u00fcberbie-\nten sind. \n\nWer in solch fahrl\u00e4ssiger Weise die Voraussetzung f\u00fcr \nschwerste Eingriffe in Grundrechte formuliert, muss sich \ngefallen lassen, dass man ihm mangelndes Grundrechts-\nverst\u00e4ndnis vorwirft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Richtervorbehalt bei der Online-Durchsuchung nach \n\u00a7 20k wurde in den Entwurf hineingenommen, aber der \nVorbehalt fehlt bei s\u00e4mtlichen anderen Befugnissen, die \ndas Bundeskriminalamt haben soll: Im \u00a7 20e zum Beispiel \nwerden erkennungsdienstliche Ma\u00dfnahmen dem Amt \nzugesprochen, als ob sich Terroristen zur Abnahme von \nFingerabdr\u00fccken vorladen lie\u00dfen. Wir haben in \u00a7 20g die \nVideo\u00fcberwachung, das Abh\u00f6ren, wir haben den Lausch-\nangriff. Wir haben auch den Sp\u00e4hangriff in Wohnungen \nbei Gefahr im Verzug, auf Anordnung des Pr\u00e4sidenten des \nBundeskriminalamtes. \u00a7 20i sieht die Rasterfahndung vor, \n\u00a7 20l g die Telefon\u00fcberwachung, \u00a7 20m die Telefonver-\nkehrsdatenerfassung, und das alles bei Gefahr im Verzug \nohne richterliche Mitwirkung. \n\nDieser Katalog geht so weiter. Im \u00a7 20 steht zum Schluss \nunter \u201ex\u201c Gefahr im Verzug \u2013 lassen Sie mich das sagen: \nGefahr im Verzug ist immer. Das zeigen die Begr\u00fcndun-\ngen von Durchsuchungsbeschl\u00fcssen im normalen Ge-\nsch\u00e4ft der Staatsanwaltschaft. Wer hier entscheiden soll, \ndas ist nicht irgendein hoch spezialisierter Richter, son-\ndern ein einfacher Ermittlungsrichter am Sitz des Bun-\ndeskriminalamtes. Das wird in der Regel m\u00f6glicherweise \nsogar ein Proberichter beim Amtsgericht Wiesbaden sein. \nWie der dann eine unbestimmte Vielzahl von B\u00fcrgern bei \nsolchen Ma\u00dfnahmen besch\u00fctzen soll, bleibt ein R\u00e4tsel, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Trennung der Aufgaben zwischen Nachrichtendiens-\nten und Polizei ist v\u00f6llig unzureichend. In Sachsen wird \nallerdings diese Trennung aus historischer Erfahrung in \nArtikel 83 Abs. 3 ausdr\u00fccklich mit Verfassungsrang \nversehen. Die S\u00e4chsische Verfassung verlangt zwingend \ndie Trennung von polizeilicher und nachrichtendienstli-\ncher Arbeit, und die Staatsregierung sollte sich eigentlich \nan die Vorgaben der Verfassung gebunden f\u00fchlen; aber, so \nscheint es, dies ist im Moment nicht der Fall. \n\nDas Bundeskriminalamt hat erhebliche neue Befugnisse , \nund sie gehen eben \u00fcber das hinaus, was Herr Bandmann \ngesagt hat: Es h\u00e4tte nur die Befugnisse wie alle Polizeibe-\nh\u00f6rden. Nein, das hat es nicht in dieser Massierung, in \ndieser Unbestimmtheit der Eingriffsvoraussetzungen \ngegeben. In dieser fehlenden parlamentarischen Kontrolle \nschafft das Bundeskriminalamt in der Tat eine v\u00f6llig neue \n\n 10609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nInstitution mit einem neuen anderen Gewicht. Das sollte \nman wenigstens zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn hier davon gesprochen wird, der Staat brauche die \nnotwendigen Instrumente zur Gefahrenabwehr, dann ist \ndem zuzustimmen. Allerdings, der Zweck heiligt nicht die \nMittel und nicht alles, was f\u00fcr notwendig erachtet wird, \nl\u00e4sst sich mit dem Grundgesetz vereinbaren. Als Liberaler \nmuss ich eindeutig sagen, die rote Linie sind die Grund-\nrechte und die Freiheitsrechte der B\u00fcrger. Da k\u00f6nnen Sie \nnoch so viel mit Notwendigkeit im Kampf gegen den \nTerrorismus herumargumentieren. Es gibt eine rote Linie, \nSie sind nur nicht bereit, sie zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin nicht bereit, die Grundrechte der B\u00fcrger in \nDeutschland einzuschr\u00e4nken oder in Bereichen au\u00dfer \nKraft zu setzen, nur weil es Terrorcamps in Pakistan gibt. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich damit argumentiere, k\u00f6nnte ich \u00fcberall jedes \nGrundrecht anzweifeln und au\u00dfer Kraft setzen. \n\nWenn Sie sagen, wir m\u00fcssten uns bei der Online-\nDurchsuchung nur mit den neuen Techniken anfreunden \noder besser die Abh\u00f6rma\u00dfnahmen der neuen Technik \nanpassen, dann zeigt das, dass Sie von dem Wesen, von \ndem rechtlichen Gehalt, vom Inhalt der Online-\nDurchsuchung nichts verstanden haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist richtig, man kann beispielsweise \u00fcber Skype online \ntelefonieren. Kommunikation wird \u00fcber Computer abge-\nwickelt. Es ist auch so, dass wir bisher Kommunikation \nim Rahmen der Telefon- oder der Post\u00fcberwachung \nabfangen und mitlesen konnten, sofern die Voraussetzun-\ngen gegeben sind und ein Richter dies angeordnet hat. \nAber es geht wohlgemerkt in diesen F\u00e4llen um Kommu-\nnikation, um ein nach au\u00dfen gerichtetes Verhalten, bei \ndem der Absender wei\u00df, dass er etwas versendet, von dem \ner will, dass es zu einem anderen gelangt, dass er eine \nNachricht \u00fcbermittelt. Das nennt man Kommunikation. \n\nAber mit der Online-Durchsuchung greifen Sie nicht nur \nin Kommunikation ein, sondern Sie gelangen auch an \nDaten, die der Betroffene nicht versenden will, die er \nausdr\u00fccklich nur f\u00fcr sich angelegt hat, die er auch sonst \nniemandem offenbaren m\u00f6chte, beispielsweise ein Lie-\nbesgedicht, unabgeschickt, einen Testamententwurf oder \nKontobelege oder auch Tageb\u00fccher. Hier \u00fcbernimmt der \nComputer nicht mehr die Funktion des Kommunikations-\nger\u00e4tes, des Telefonapparates oder des Briefes, sondern \nhier wird der Computer tats\u00e4chlich gleichsam zur Nacht-\ntischschublade. Es ist ein Unterschied, ob ich Kommuni-\nkation als nach au\u00dfen gerichtetes Verhalten kontrolliere \noder ob ich heimlich von Staats wegen anfange, dem \nB\u00fcrger unter seinem Kopfkissen oder im Nachttisch \nherumzufummeln. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist dann der Kernbereich der privaten Lebensgestal-\ntung, den jeder hat und der den Staat nichts angeht. Es \nf\u00e4llt auch manchem schwer, das zu akzeptieren. Aber das \nist das Wesen dieser Grundrechte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieses BKA-Gesetz steht in unr\u00fchmlicher Reihe von \nGesetzen der letzten acht Jahre, mit denen immer mehr \nB\u00fcrger m\u00f6glicherweise auf einen immer gr\u00f6\u00dferen Teil \nihrer Bewegungsfreiheit verzichten, ohne es zu merken. \nDas waren die Gesetze zur Terrorismusbek\u00e4mpfung mit \nihrer erheblichen Strafausweitung und prozessualen \nMa\u00dfnahmen. Das war das Luftsicherheitsgesetz, das vom \nBundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt \nwurde. Das ist die Telefonvorratsdatenspeicherung, die \njeden betrifft, egal, wie nah oder wie weit er angeblich am \ninternationalen Terrorismus oder sonst was ist. Die Daten \nvon jedem von uns werden gespeichert. Das waren die \nRegelungen \u00fcber den Lauschangriff, und ich k\u00f6nnte \nweiter fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Freiheit stirbt zentimeterwei-\nse. Das ist das Perfide daran, dass sie nicht auf einmal \nabgeschafft wird, sondern unter zahlreichen wohlfeilen \nGr\u00fcnden und Vorw\u00e4nden. Wegen des Terrorismus, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \u2013 des internationalen Terro-\nrismus, der Organisierten Kriminalit\u00e4t wird sie immer \nwieder infrage gestellt und leise zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Wer sich \ndagegen wehrt, der wird dann auch noch diffamiert, er \nw\u00fcrde am liebsten Terroristen Vorschub leisten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gestatte jetzt eine Zwi-\nschenfrage. So ist das. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege Martens, Sie \nhaben auf das technische Know-how und die technischen \nM\u00f6glichkeiten hingewiesen. Das, was Sie als Sorge \nformuliert haben, ist ja im Kern durchaus berechtigt. Das \nist \u00fcberhaupt nicht strittig. Die Frage, \u00fcber die wir aller-\ndings zu entscheiden haben, ist, dass dieser technische \nZugriff von Kriminellen ja bereits jetzt genutzt wird. Das \nhei\u00dft, das gleiche Instrument, das der Kriminelle nutzt, \nsoll aber dem Staat unter bestimmter Normierung zur \nGefahrenabwehr ausdr\u00fccklich verweigert werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage! \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist die Frage, um die es \ngeht. Dazu frage ich, ob Sie mir darin zustimmen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Darin stimme ich Ihnen \nvollkommen zu. Meine Meinung ist unmissverst\u00e4ndlich \nklar: Der Staat darf sich niemals auf eine Stufe mit den \n\n 10610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nKriminellen stellen. Er darf nie die gleichen Mittel an-\nwenden. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nden GR\u00dcNEN und des Abg. \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nHerr Bandmann, das haben Sie noch nicht verstanden, ich \nmerke es gerade. Das ist das Wesen des Rechtsstaates. \nDas macht seine St\u00e4rke aus. Genau das ist es, was den \nRechtsstaat gegen\u00fcber den Diktaturen so \u00fcberlegen \nmacht: dass er sich weigert, zur Verteidigung seiner \nFreiheit diese Freiheit aufzugeben, einzuschr\u00e4nken oder \nsich gar der Mittel seiner Feinde zu bedienen. Das ist das, \nwas den Rechtsstaat ausmacht. \n\nWer so wie Sie argumentiert, zeigt, dass er dieses Wesen \nnicht verinnerlicht hat. Ich sage Ihnen: Wer so wie Sie \nargumentiert, wer den Rechtsstaat nicht anerkennt, der \nwird ihn auch nicht verteidigen und nicht sch\u00fctzen k\u00f6n-\nnen. Das gilt auch f\u00fcr die Freiheit seiner B\u00fcrger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \n\n(Anhaltender Beifall bei der FDP, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wiederhole jetzt noch einmal meine Frage: Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Unruhe) \n\nWer will noch das Wort? \u2013 Kein Abgeordneter. Dann \nbitte, Herr Staatsminister. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist dringend erforderlich, dass das Bundeskriminalamt die \nn\u00f6tigen Befugnisse erh\u00e4lt, um internationalen Terrorismus \nzu bek\u00e4mpfen \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nund damit die Bev\u00f6lkerung der Bundesrepublik vor \nderartigen Attacken zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIch stimme Ihnen zu, dass es eine Definition \u201eInternatio-\nnaler Terrorismus\u201c in dieser Form nicht gibt. Aber auch \nwenn es diese Definition nicht gibt, m\u00fcssen wir uns \u00fcber \ndie Ergebnisse sehr wohl ein klares Bild machen, ob das \nin New York, in London oder in Madrid war, zum Gl\u00fcck \neben noch nicht in Deutschland. \n\nLassen Sie mich noch einmal die aktuelle Lage darstellen. \nDer weltweit operierende islamistische Terrorismus hat \nsich in der Tat in den letzten Jahren zur gro\u00dfen Bedro-\nhung f\u00fcr die innere Sicherheit entwickelt. Verbindet man \ndie Orte, in denen seit dem 11. September 2001 Terroris-\n\nten zugeschlagen haben, wird ein immer dichter werden-\ndes Gewaltnetz deutlich. Auch Deutschland ist davor \nnicht gefeit. Ich erinnere an die K\u00f6lner Kofferbomber und \nan die Sauerland-Gruppe. Immer wieder werden An-\nschlagsdrohungen bekannt, in denen auch Deutschland \ngenannt wird. \n\nAuch die j\u00fcngste Videobotschaft eines abgetauchten \ndeutschen Konvertiten, in der er Deutschland den Krieg \nerkl\u00e4rt, best\u00e4tigt, dass Deutschland weiterhin im Visier \ndes islamistischen Terrorismus steht. \n\nHinweise auf mehrere Personen in Deutschland, die sich \nin Ausbildungslagern in Pakistan und Afghanistan aufhal-\nten und dort im Umgang mit Waffen und Sprengstoff \ngeschult wurden, gibt es zur Gen\u00fcge. Die Zahl der ge-\nwaltbereiten Islamisten in Deutschland sch\u00e4tzen Experten \nauf einige Hundert. Eine zweistellige Zahl wird derzeit \nvon den L\u00e4ndern als gef\u00e4hrlich bezeichnet, die besonders \nintensiv zu beobachten sind. Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \nbearbeiten bundesweit aktuell mehr als 230 Verfahren mit \nislamistisch-terroristischem Hintergrund. \n\nDas sind Tatsachen. Das ist die gegenw\u00e4rtige Situation, \nvor der wir stehen. Dem BKA wurde die neue Aufgabe \nder Abwehr von Gefahren des islamistischen Terrorismus \nmit diesem Gesetzentwurf \u00fcbertragen. Es ist die Erg\u00e4n-\nzung der polizeilichen Gefahrenabwehrbefugnisse der \nL\u00e4nder. Wir reden hier von Gefahrenabwehr. Wir reden \ndavon, dass die fr\u00fchzeitige Aufdeckung und Verhinderung \nterroristischer Anschl\u00e4ge allemal besser ist, als hinterher \ndie Sch\u00e4den zu beklagen. In F\u00e4llen mit diffuser Erkennt-\nnislage muss der Bund t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. \n\nWie soll ein Land agieren, wenn eine zu erwartende \nGefahr noch nicht \u00f6rtlich zuordenbar ist? In solchen \nF\u00e4llen darf es keine Handlungsl\u00fccke geben. \n\nAuch aufgrund oftmals internationaler Bez\u00fcge ist eine \nerfolgreiche Terrorabwehr ohne das BKA k\u00fcnftig nicht \nm\u00f6glich. Dessen T\u00e4tigwerden ist eben nur dann m\u00f6glich, \nwenn es gefahrenabwehrrechtliche Kompetenzen und \nBefugnisse erh\u00e4lt. Weder der Freistaat Sachsen noch ein \nanderes Land der Bundesrepublik ist in der Lage, diese \nHerausforderungen im Alleingang zu bew\u00e4ltigen. Zur \nSchlie\u00dfung der L\u00fccke braucht das BKA Befugnisse zur \nGefahrenabwehr, die die Polizeigesetze der L\u00e4nder bereits \naufweisen. \n\nUmfang und Reichweite der Befugnisse sind dabei im \nKontext mit der Aufgabe des BKA \u2013 Abwehr von Gefah-\nren des islamistischen Terrorismus \u2013 zu sehen. Vorgese-\nhene Gefahrenabwehrbefugnisse entsprechen im Wesent-\nlichen auch denen der Polizei. \n\nDie fortschreitende technische Entwicklung, insbesondere \nauch im Bereich der Kommunikation, bedingt Regelun-\ngen zur Online-Durchsuchung sowie Ma\u00dfnahmen zur \n\u00dcberwachung der Telekommunikation. Die Online-\nDurchsuchung kommt zur Anwendung, wenn andere \npolizeiliche Ma\u00dfnahmen gegen terroristische Zellen, die \n\u00fcber modernste Kommunikationsmittel verf\u00fcgen, nicht \nmehr greifen. \n\n 10611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nMit einer Quellen-TK\u00dc kann die Telekommunikation, die \nmittels Voice Over IP oder sonstigem Internetverkehr in \nverschl\u00fcsselter Form stattfindet, vor der Verschl\u00fcsselung \nbzw. der Empf\u00e4nger nach der Entschl\u00fcsselung \u00fcberwacht \nwerden. Wegen zunehmender Anwendung dieser Kom-\nmunikationsformen sind entsprechende Instrumentarien \nerforderlich. \n\nDas BKA-Gesetz beseitigt Schwachstellen, die bisher den \nTerrorabwehrkampf erschwert haben. Wenn terroristische \nNetzwerke die Anonymit\u00e4t des Internet und neue Kom-\nmunikationstechnologien nutzen, muss die Polizei auch \ndiese M\u00f6glichkeiten nutzen d\u00fcrfen. Wir sind schlichtweg \nnur dabei, die gleichen technischen M\u00f6glichkeiten zu \nnutzen. Eine normale TK\u00dc geht dann ins Leere. \n\nDaher ist die Behauptung, mit diesen Regelungen sollen \nB\u00fcrger durchleuchtet und ausspioniert werden, schlicht-\nweg falsch. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs bleibt bei klaren Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzungen zwi-\nschen Bundeskriminalamt und Landespolizei. Dies wird \nals Folge des in der letzten Woche gefundenen Kompro-\nmisses zwischen der CDU, der CSU und der SPD noch-\nmalig pr\u00e4zisiert werden. Ich gehe davon aus, dass die \n\u00c4nderungen im VA beschlossen werden und so noch ein \nentsprechendes Votum des Bundesrates in diesem Jahr \nerfolgen wird. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt somit alle erforderlichen \nErg\u00e4nzungen des BKA-Gesetzes, um dem BKA f\u00fcr seine \nneue Aufgabe das notwendige R\u00fcstzeug zu geben. \n\nIn diesem Zusammenhang von einer Bundesgeheimpoli-\nzei zu sprechen ist nicht zutreffend. \n\nDurch den internationalen Terrorismus haben wir heute \neine deutlich sch\u00e4rfere Sicherheitslage als noch vor \nwenigen Jahren. Die Situation verlangt nach neuen \nWegen. Ich m\u00f6chte aus diesem Grund nochmals betonen: \nDas Gesetzesvorhaben ist nicht Selbstzweck. Es tr\u00e4gt zur \nweiteren Sicherheit unserer Bev\u00f6lkerung bei. \n\nHerr Dr. Martens, gestatten Sie mir an dieser Stelle, noch \neinmal den Hinweis zum Abzug der Bundespolizei \naufzugreifen. Wenn sich die bundespolizeilichen Aufga-\nben nach Wegfall der Personenkontrollen ver\u00e4ndern, ist es \nklar, dass der Bundesinnenminister einen Teil dieser \nPolizei an anderen Schwerpunktstellen, wie Flugh\u00e4fen \nund Bahnh\u00f6fe, vorhalten wird. Damit den Eindruck zu \nerwecken, wenn die Bundespolizei in voller St\u00e4rke in \nSachsen bliebe, br\u00e4uchte man nichts mehr f\u00fcr die Terro-\nrismusabwehr zu tun, ist schlichtweg unzutreffend. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob von den Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Bartl, bitte. Noch \nein Redebeitrag oder das Schlusswort? \u2013 Das Schluss-\nwort, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister \nDr. Buttolo, ich fange jetzt in der Reihenfolge mal umge-\nkehrt an. Es ist einfach unredlich, bei der Frage, die wir in \nden Raum gestellt haben, im Ma\u00dfstab des Artikel 83 \nAbs. 3 unserer eigenen Verfassung \u2013 das Land unterh\u00e4lt \nkeinen Geheimdienst mit polizeilichen Befugnissen \u2013 die \nStimmen zu ignorieren, die in der Bundestagsdebatte ihr \npers\u00f6nliches Votum, nicht von der Linken \u2013 das sowieso \u2013 \nund nicht von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 das sowie-\nso \u2013, sondern aus anderen Parteien klipp und klar gegen \ndas Gesetz mit der Vermischung von geheimdienstlichen \nund polizeilichen Befugnissen begr\u00fcndet haben. \n\nIch zitiere aus der Anlage 24 die Erkl\u00e4rung einer Reihe \nvon Abgeordneten der SPD-Fraktion, darunter Frau \nDr. Herta D\u00e4ubler-Gmelin, immerhin mal Bundesjustiz-\nministerin gewesen, die unter anderem ihre Ablehnung so \nbegr\u00fcndet: \u201eDas BKA soll im Zuge der Novellierung des \nBKA-Gesetzes ein umfassendes Spektrum geheimer \nErmittlungsinstrumentarien erhalten. Diese M\u00f6glichkeiten \nsollen auch explizit Nichtbeteiligte treffen, die der Ge-\nsetzentwurf vage Kontaktpersonen nennt. Als Kontaktper-\nson kann nach den Buchstaben des Gesetzes jeder Mensch \ngelten, der auch nur entfernt in einem verd\u00e4chtigen \nKontakt steht. Viele Kritiker und auch Sachverst\u00e4ndige \nbei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des BKA-Gesetzentwurfes \nim Innenausschuss monierten daher zu Recht, dass mit \ndem vorliegenden Gesetzentwurf dem grunds\u00e4tzlichen \nTrennungsgebot zwischen Polizei und Geheimdienst nicht \nmehr hinreichend Rechnung getragen wird bzw. dass \ndieses Trennungsgebot quasi aufgehoben wird.\u201c Das ist \nder Standpunkt der ehemaligen Bundesjustizministerin. \n\nDas m\u00fcssen Sie doch, bitte sch\u00f6n, abhandeln. Wie wollen \nSie das im Lande im Ma\u00dfstab des Artikels 83 Abs. 3, auf \nden Sie vereidigt sind, verantworten? \n\nHerr Bandmann, es ist maximal unwissend zu behaupten, \ndass das Instrumentarium, dass das BKA bekommt, \nbereits in den Landespolizeigesetzen enthalten w\u00e4re. \nHaben wir im Landespolizeigesetz eine Berechtigung zur \nOnline-Durchsuchung und -\u00dcberwachung? Haben wir im \nLandespolizeigesetz das Recht des gro\u00dfen Sp\u00e4hangriffs, \nsprich: Kameras in Wohnungen zu installieren? Geben Sie \nmir recht, dass das eine v\u00f6llig neue Dimension ist, wenn \njetzt nicht nur mit dem Mikrofon abgeh\u00f6rt werden kann, \nsondern dass ich im Prinzip in meiner eigenen Wohnung \nnoch gefilmt werde, und das sogar im vermeintlichen \nEilfall, ohne vorher einen Richter zu befragen? Geben Sie \nmir recht, dass der Sprecher des Datenschutzbeauftragten \nvon Sachsen, Herr Schneider, darauf aufmerksam ge-\nmacht hat, welche Inflation die Einholung von Richterzu-\nstimmungen generell hat und in wie vielen F\u00e4llen die \nRichter nicht einmal ein Minimum der entsprechenden \nUnterlagen haben, um mit Sachverstand zu entscheiden, \nob sie die Genehmigung erteilen oder nicht? Im Prinzip \nwird mit der gro\u00dfen Keule Terrorismus \u2013 oder wie auch \nimmer \u2013 jeder damit konfrontierte Ermittlungsrichter sich \nkaum zu sagen wagen: Das mache ich nicht. Wie soll er es \ndenn verantworten, wenn es mal schiefgeht? \n\n 10612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Welche \nRichter meinen Sie denn?) \n\n\u2013 Ich meine die Richter, die tagt\u00e4glich an der Sache \narbeiten und ihre Vorbehalte \u00fcber den Richterbund und \n\u00c4hnliches mehr genauso angemeldet haben. Das m\u00fcssen \nSie blo\u00df lesen! Sie nehmen ja nur das zur Kenntnis, was \nSie wollen und was in Ihr Bild passt. Die Berufsverb\u00e4nde \nder Richter und der Rechtsanw\u00e4lte haben auch gesagt, \ndass es so nicht geht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister Jurk! Es war ein gescheiter Beitrag. \nIch habe im Prinzip durchaus Respekt davor, dass Sie \nversucht haben, den Zwiespalt, in dem die SPD-Fraktion \nist, zu reflektieren. Das sehe ich v\u00f6llig. Ich habe durchaus \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass das in den Koalitionszusammen-\nh\u00e4ngen schwer zu entscheiden ist. Es gibt dennoch, wie \nman so sch\u00f6n sagt, Scheidepunkte, wo man sich zu \nirgendeinem Prinzip bekennen muss. Dieser BKA-\nGesetzentwurf ver\u00e4ndert \u2013 und das ist das Problem \u2013 die \nBundesrepublik Deutschland. Das hat mein Kollege \nDr. Martens in einer Pr\u00e4gnanz dargestellt, die kaum \nwiederholbar ist. Er ver\u00e4ndert insgesamt das Sicherheits-\ngef\u00fcge in der Bundesrepublik Deutschland in der Balance \nzwischen Freiheits- und Eingriffsrechten des Staates \nelementar. Wir haben danach in dieser Frage eine andere \nBundesrepublik Deutschland. \n\nWas die SPD betrifft, kann ich mich des Eindrucks nicht \nerwehren, dass ein wenig N\u00f6tigung im Spiel gewesen ist. \nIch wei\u00df nicht, ob es Zufall ist, dass auf der Tagesordnung \ndes Vermittlungsausschusses am 17. Dezember 2008 \nneben dem BKA-Gesetzentwurf im Bundesrat auch das \nGesetz von familien- und haushaltsnahen Dienstleistun-\ngen, das Familienleistungsgesetz, steht. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nDas hat damit nichts zu tun!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ja. \n\n\u2013 Das wei\u00df ich nicht. Wird die Zustimmung der L\u00e4nder \nzum BKA-Gesetz mit der Zustimmung des Bundes zur \nstrittigen Lastenverteilung aufgewogen? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein!) \n\nIst das die Verhandlungsmasse gewesen? Werden sozial-\ndemokratische Wohltaten im Bereich der Familienpolitik, \nin diesem Fall zum Beispiel die Erh\u00f6hung des Kindergel-\ndes und Kinderfreibetrages, aufgewogen mit der Zustim-\nmung zum BKA-Gesetz? Auch die Frage steht im Raum. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein, nein!) \n\nWir meinen, dass es jedes andere Bundesland leichter hat \nals der Freistaat Sachsen, weil wir den \u00a7 88 Abs. 3 haben. \nHier f\u00fchren Sie eine Gesellschaft herbei, in der nachrich-\ntendienstliche T\u00e4tigkeit und T\u00e4tigkeit der Polizei ver-\nmischt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ein weiteres Schlusswort hat die \nFraktion GR\u00dcNE. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber die Drucksa-\nche 4/13 \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Worum geht es denn jetzt? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte f\u00fcr unsere Frak-\ntion eine namentliche Abstimmung beantragen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich war jetzt mitten in der \nAbstimmung. Ich habe zur Abstimmung aufgerufen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nDas n\u00fctzt jetzt alles nichts. Sie k\u00f6nnen vielleicht bei der \nzweiten Abstimmung den Antrag stellen. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion: So geht es nicht, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nAlso, meine Damen und Herren, wir waren mitten in der \nAbstimmung. Ich habe die Frage gestellt und dabei bleibt \nes jetzt auch. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD \nund des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksa-\nche 4/13832 zur Abstimmung \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident!) \n\nund bitte bei Zustimmung \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident!) \n\num Ihr Handzeichen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nHerr Pr\u00e4sident! Nichts ist!) \n\n\u2013 Nein, Schluss jetzt! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nichts ist!) \n\nIch habe \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nSondersitzung Pr\u00e4sidium. Punkt. Aus!) \n\nIch gebe Ihnen einen Ordnungsruf, wenn Sie jetzt nicht \nsofort Ruhe geben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nBitte! Dazu habe ich keine Lust!) \n\nJa, dann erteile ich Ihnen jetzt einen Ordnungsruf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Bitte!) \n\nUnd wenn Sie widersprechen, erteile ich Ihnen noch \neinen, und was dann passiert, das wissen Sie. \n\n 10613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich beantrage \u2013 \u2013) \n\n\u2013 Wir sind in der Abstimmung. Bitte akzeptieren Sie das \nund damit ist gut jetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte eine \nPr\u00e4sidiumssitzung beantragen! Sondersitzung \nPr\u00e4sidium! \u2013 Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Wir sind in der Abstimmung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nSondersitzung Pr\u00e4sidium vor der Abstimmung! \u2013 \n\nUnruhe und Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Nein, wir sind in der Abstimmung. Begreifen Sie das \ndoch jetzt mal! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Dann \nk\u00f6nnen Sie das Ganze vergessen!) \n\n\u2013 Also, treiben Sie es bitte nicht auf die Spitze. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nWer dem Antrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/13832 die Zustimmung geben will, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\n(Caren Lay und Klaus Bartl, \nLinksfraktion, stehen am Mikrofon.) \n\nJetzt rufe ich den Antrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \nDrucksache 4/13929 auf. Ich hatte angek\u00fcndigt, dass Sie \ndie Gelegenheit haben, dazu etwas zu sagen. Bitte. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Langsam reicht\u2019s!) \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Es gibt aber noch Erkl\u00e4run-\ngen zum Abstimmungsverhalten. Vielleicht k\u00f6nnte man \ndas zun\u00e4chst vornehmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, das k\u00f6nnen Sie tun. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Im \u00dcbrigen sollten wir als \nOpposition, \u00fcberhaupt als Landtagsfraktion, immer die \nGelegenheit haben, eine namentliche Abstimmung durch-\nzuf\u00fchren. Ich kann an der Stelle nicht erkennen, dass es \nordnungsgem\u00e4\u00df war. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es geht nach Gesch\u00e4ftsordnung. \nBitte, Sie wollen jetzt zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE noch etwas sagen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich gebe \neine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten ab. Das \ndarf ich ja nach der Abstimmung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Eigentlich ist das auch nicht \nnach Gesch\u00e4ftsordnung. Nachdem der Tagesordnungs-\npunkt beendet ist, k\u00f6nnen Sie eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten abgeben. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Zum Abstimmungsverhal-\nten? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jawohl. \n\n(Zurufe von der CDU: Ja! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Wo steht denn das?) \n\nEs sind zwei Antr\u00e4ge in einem Tagesordnungspunkt. \nBegreifen Sie das doch mal! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Dann habe ich noch eine \nFrage zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wie legt der \nPr\u00e4sident die M\u00f6glichkeit aus, wann Antr\u00e4ge auf nament-\nliche Abstimmung zu stellen sind? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte das einfach f\u00fcr die Zukunft wissen. Wie legt \nder Pr\u00e4sident \u2013 f\u00fcr das Protokoll und den Verfassungsge-\nrichtshof \u2013 die M\u00f6glichkeit aus, namentliche Abstimmun-\ngen zu beantragen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, Sie sind ein vern\u00fcnf-\ntiger Mensch. \n\n(Unruhe) \n\nDeswegen sage ich Ihnen jetzt Folgendes: Sie h\u00e4tten viel \nZeit gehabt, diesen Antrag zu stellen. Ich habe zur Ab-\nstimmung aufgerufen, und danach ist das nicht mehr \nm\u00f6glich. Bitte, begreifen Sie das! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch lasse das jetzt auch nicht mehr zu. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Doch, das \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, ich lasse das jetzt nicht \nmehr zu. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich habe \neine Frage im Hinblick auf die nun folgende Abstimmung \ngestellt, damit wir nicht wieder einen Fehler machen. \nDeshalb m\u00f6chte ich gern die Antwort haben, bevor wir \nuns entscheiden, wie wir jetzt mit der Antragstellung zu \nder Abstimmung umgehen. \n\nIn \u00a7 104 steht letzten Endes, dass wir die M\u00f6glichkeit \nhaben: \u201eJedes Mitglied des Landtages ist berechtigt, nach \nBekanntgabe des Ergebnisses einer abschlie\u00dfenden \nSachabstimmung seine Abstimmung kurz zu begr\u00fcnden.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nNicht nur eines Tagesordnungspunktes! Das steht hier \nnicht drin. \u201eJedes Mitglied des Landtages ist berechtigt, \nnach Bekanntgabe des Ergebnisses einer abschlie\u00dfenden \nSachabstimmung seine Abstimmung kurz zu begr\u00fcnden.\u201c \n\nDas wollte ich tun. Das verweigern Sie mir! \n\n 10614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich habe es Ihnen schon einmal \ngesagt: Wir behandeln einen Tagesordnungspunkt, und da \ngibt es zwei Beratungsgegenst\u00e4nde, \u00fcber die wir abstim-\nmen, und danach k\u00f6nnen Sie im Grunde genommen Ihr \nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \nmeldet sich zu Wort.) \n\nAlso, Herr Dr. Hahn, ich kann Sie jetzt nur noch einmal \nauffordern, sachlich zu bleiben. Denn ich denke, ich lasse \ndie Kritik, die Sie hier st\u00e4ndig an mir \u00fcben, so nicht \ndurchgehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der NPD) \n\nAber, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, Sie \nwerden Kritik schon dann ertragen m\u00fcssen, wenn sie im \nPr\u00e4sidium ge\u00e4u\u00dfert wird. Wir haben jetzt einen weiteren \nGesetzentwurf. Sie sind nicht bereit gewesen, eine na-\nmentliche Abstimmung durchzuf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Einen Gesetzentwurf haben wir \nnicht, das ist mir nicht bekannt. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Entschuldigung, einen \nAntrag. Bitte sehr. Deshalb beantragen wir vor der Ab-\nstimmung eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums. Punkt, aus! \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Also, ich k\u00f6nnte mit Ihnen jetzt \nstreiten, weil das ein Tagesordnungspunkt ist. Aber um \ndes lieben Friedens willen machen wir das. Zehn Minuten \nUnterbrechung. \n\n (Unterbrechung von 20:02 bis 20:25 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich lasse nun \n\u00fcber die Drucksache 4/13929, Antrag der Fraktion  \n\nGR\u00dcNE, abstimmen. Wer dem Antrag seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \nist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Nun k\u00f6nnen Sie Ihre Antr\u00e4ge \nstellen, sich zu Ihrem Abstimmungsverhalten zu \u00e4u\u00dfern. \nBitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten zu dem zuerst \nabgestimmten Antrag erkl\u00e4ren. Ich habe f\u00fcr diesen Antrag \nunter dem Aspekt gestimmt, dass es nach unserer Auffas-\nsung wichtig und berechtigt ist, dass das Parlament in \neiner Verfassungssituation, die eben von der anderer \nL\u00e4nder abweicht, der Staatsregierung abverlangen kann, \ndass sie aufgrund der Verfassung ihre Stellungnahme \nabgibt und exakt der Opposition sagt, wie die spezielle \nVerfassungslage nach Artikel 83 Abs. 3 unserer Verfas-\nsung, die der Verfassungsgerichtshof in vielen Urteilen \nausgelegt hat, mit der Konstellation des BKA-Gesetzes \nzusammengeht. \n\nDass wir dazu eine Argumentation von der Staatsregie-\nrung erwarten d\u00fcrfen, die in irgendeiner Form wenigstens \ndas Problem aufnimmt, ist in der Reichweite des Verh\u00e4lt-\nnisses von Parlament und Regierung, denke ich, ganz \nnormal. Dies ist nicht erfolgt, und schon deshalb glaube \nich, dass der Antrag berechtigt und notwendig war. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gibt es weitere Erkl\u00e4rungen zum \nAbstimmungsverhalten? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 7 \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nF\u00f6rder- und Feldesabgabe f\u00fcr s\u00e4chsische Bodensch\u00e4tze erheben \u2013 keine \nweiteren Staatsgeschenke f\u00fcr ausl\u00e4ndische Konzerne \u2013 das Land und die \n\nMenschen am Gewinn aus s\u00e4chsischen Rohstoffen beteiligen \nDrucksache 4/13925, Antrag der Fraktion der NPD \n\nBitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte es noch einmal offiziell \nmachen: Die NPD-Fraktion setzt diesen Antrag von der \nheutigen Tagesordnung ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke, das nehmen wir zur \nKenntnis. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 10615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n \n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/13939 \n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Einzelabstimmungen sind nicht begehrt. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest \u2013 es sei denn, \nes wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies \n\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Damit ist der \nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \u2013 Der \nTagesordnungspunkt 9 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/13940 \n\nIch frage, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen \nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Meine Damen und Herren! Zu verschiedenen \nBeschlussempfehlungen haben die Linksfraktion bzw. die \nNPD-Fraktion ihre abweichende Meinung begr\u00fcndet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zu Drucksache 4/13940 vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest \u2013 es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies ist nicht der Fall. Damit ist \n\nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \u2013 \nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n126. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 127. Sitzung auf \nmorgen, Freitag, den 12. Dezember 2008, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \nIhnen vor. Die 126. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages \nist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhau-\nseweg! \n\n (Schluss der Sitzung: 20:30 Uhr)\n\n \n\n 10616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 126. Sitzung am 11. Dezember 2008 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/8236 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, beginnend mit dem Buchstaben P \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Lehmann, Heinz  x   \nApfel, Holger x    Lichdi, Johannes    x \nBaier, Klaus    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBandmann, Volker    x Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBartl, Klaus  x   Mattern, Ingrid  x   \nProf. Bolick, Gunter  x   Matthes, Gesine  x   \nBonk, Julia  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen    x \nBrangs, Stefan  x   Dr. Metz, Horst    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nClau\u00df, Christine  x   Morlok, Sven  x   \nClemen, Robert  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nColditz, Thomas  x   Neubert, Falk  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Nicolaus, Kerstin    x \nDelle, Alexander x    Nolle, Karl    x \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia    x Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia  x   Pfeifer, Wolfgang    x \nFirmenich, Iris  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nFlath, Steffen  x   Piwarz, Christian    x \nDr. Friedrich, Michael  x   Prof. Dr. Porsch, Peter  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Dr. Raatz, Simone  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Rasch, Horst  x   \nGebhardt, Rico  x   Rohwer, Lars  x   \nGerlach, Johannes    x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias    x \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Roth, Andrea  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. Runge, Monika  x   \nGrapatin, Andreas    x Sandig, Heiner  x   \nGregert, Helmut  x   Scheel, Sebastian  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Schiemann, Marko  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schimpff, Volker    x \nde Haas, Friederike    x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Schowtka, Peter  x   \nHeinz, Andreas  x   Schulz, Regina  x   \nHeitmann, Steffen  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHenke, Rita  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHerbst, Torsten  x   Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermenau, Antje    x Seidel, Rolf  x   \nHermsdorfer, Thomas    x Simon, Bettina  x   \nHerrmann, Elke  x   Steinbach, Christian  x   \nHilker, Heiko  x   Strempel, Karin  x   \nIltgen, Erich  x   Teubner, Gottfried  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Tillich, Stanislaw  x   \nJurk, Thomas  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKagelmann, Kathrin    x Weckesser, Ronald    x \nKienzle, Alfons  x   Wehner, Horst  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \nKlose, Peter x    Weihnert, Margit  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKosel, Heiko  x   Werner, Heike  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Windisch, Uta  x   \nDr. K\u00fclow, Volker  x   Winkler, Hermann  x   \nKupfer, Frank    x Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLauterbach, Kerstin  x   Zais, Karl-Friedrich  x   \nLay, Caren  x   Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 8 \n Neinstimmen: 91 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 99 \n \n \n\n 10617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 126. Sitzung 11. Dezember 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 10618\n\n\n",
    "status": 200
}