{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-07-18T09:23:53Z",
        "Last-Modified": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "Last-Save-Date": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "SourceModified": "D:20080718091554",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "806",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-07-18T09:23:53Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/113",
        "dcterms:created": "2008-07-18T09:23:53Z",
        "dcterms:modified": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-07-18T09:23:53Z",
        "meta:save-date": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "modified": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2050",
            "2904",
            "2662",
            "1355",
            "4383",
            "3618",
            "4790",
            "5174",
            "5517",
            "5361",
            "5339",
            "5484",
            "4988",
            "5214",
            "5175",
            "4767",
            "5254",
            "5157",
            "5701",
            "5621",
            "5244",
            "5520",
            "5128",
            "5313",
            "4994",
            "5368",
            "5699",
            "4286",
            "4818",
            "5583",
            "5483",
            "5200",
            "4407",
            "5650",
            "5893",
            "5361",
            "5850",
            "6063",
            "5483",
            "4995",
            "5296",
            "4810",
            "5296",
            "5834",
            "4797",
            "5852",
            "5518",
            "5606",
            "5483",
            "5109",
            "5211",
            "5183",
            "5264",
            "5170",
            "5654",
            "5613",
            "5836",
            "5295",
            "5248",
            "4388",
            "6099",
            "4338",
            "5007",
            "5001",
            "5901",
            "4866",
            "4500",
            "3975",
            "5566",
            "5860",
            "5831",
            "5713",
            "5533",
            "5528",
            "5412",
            "2723",
            "1950",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-07-18T09:23:53Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080718091554",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-07-18T09:30:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/113",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_113_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/113",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:6d790f3b-1853-49dd-b6e9-ae23b851130a",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/113\n\n\n  Plenarprotokoll 4/113\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n113. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 9. Juli 2008, Plenarsaal Schluss: 17:53 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9273 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9273 \n\n1 Wahl eines Mitglieds der  \nParlamentarischen Kontroll-\nkommission (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des  \nGesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz \nim Freistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 4/12765, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 9273 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9273 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis  \nsiehe Seite 9296 \n 9273 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nFortschreibung der Struktur der \nPolizeireviere und Polizeiposten \u2013 \nMehr Sicherheit in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen der  \nCDU und der SPD 9274 \n\n Volker Bandmann, CDU 9274 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9275 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9275 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9275 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9276 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9276 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9276 \n Holger Apfel, NPD 9277 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9278 \n  9279 \n\n \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9279 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9279 \n Volker Bandmann, CDU 9281 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9282 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9283 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9283 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9284 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9284 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9284 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Weiteren Anstieg der Strom-  \n\nund Gaspreise stoppen \u2013  \nSozialtarife einf\u00fchren  \n\n Antrag der Linksfraktion 9284 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9284 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9285 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9285 \n Heinz Lehmann, CDU 9286 \n Johannes Gerlach, SPD 9286 \n Alexander Delle, NPD 9287 \n Sven Morlok, FDP 9288 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9289 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9290 \n Heinz Lehmann, CDU 9291 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9292 \n Heinz Lehmann, CDU 9292 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9292 \n Heinz Lehmann, CDU 9292 \n Johannes Gerlach, SPD 9292 \n Sven Morlok, FDP 9293 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9293 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9293 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9294 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9294 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9294 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9294 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 9296 \n\n Wahlergebnis 9296 \n\n Heinz Lehmann, CDU 9296 \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Modernisierung der \nAusbildung an den internen Fach-\nhochschulen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11666, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/12493, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 9296 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 9296 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die  \nkommunale Energievorsorge  \n\n Drucksache 4/8624, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/12699, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9297 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9297 \n Johannes Gerlach, SPD 9298 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9299 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9300 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9300 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9301 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes  \n\n Drucksache 4/11859, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/12720, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 9301 \n\n Dr. Simone Raatz, SPD 9301 \n Heike Werner, Linksfraktion 9302 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9304 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9304 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9305 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9307 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/12834 9307 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 9307 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9308 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9309 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9309 \n Abstimmungen und Ablehnungen 9309 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/12830 9310 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9310 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 9310 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/10952, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/12728, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 9311 \n\n  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion 9311 \n\n Volker Bandmann, CDU 9313 \n Stefan Brangs, SPD 9313 \n Winfried Petzold, NPD 9315 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9316 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9317 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 9318 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9319 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 9320 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9320 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9320 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/12833 9320 \n\n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 9320 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12831 9321 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9321 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/12833 9321 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/12831 9321 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9321 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes  \n\n Drucksache 4/12247,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD  \n\n Drucksache 4/12731, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 9322 \n\n  \nProf. Dr. Karl Mannsfeld 9322 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9323 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9324 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9325 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9326 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9326 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9327 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/12832 9327 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9327 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 9327 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung landesrecht-\nlicher Verj\u00e4hrungsvorschriften  \n\n Drucksache 4/12649, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9328 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 9328 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9328 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nResozialisierung junger Gefangener \nbeim Vollzug von Jugendstrafen in \nSachsen (S\u00e4chsisches Resozialisie-\nrungsf\u00f6rderungsgesetz)  \n\n Drucksache 4/12661, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion 9328 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 9328 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9330 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische  \nKinder- und Jugendrechtsbeauftrag-\nte oder den S\u00e4chsischen Kinder-  \nund Jugendrechtsbeauftragten und \ndie \u00c4nderung des Landesjugendhil-\nfegesetzes (S\u00e4chsisches Kinder- und \nJugendrechtsbeauftragtengesetz \u2013 \nS\u00e4chsKJRB)  \n\n Drucksache 4/12711,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9331 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9331 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9332 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Hochschulen im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nHochschulgesetz \u2013 S\u00e4chsHSG)  \n\n Drucksache 4/12712, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9332 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9332 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 9334 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9334 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber Spielbanken im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nSpielbankengesetz \u2013 S\u00e4chsSpielbG)  \n\n Drucksache 4/12791, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9334 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 9334 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9335 \n\n13 Antrag auf Aufhebung der Immuni-\nt\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtages gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO \ni. V. m. der Anlage 5 zur  \nGesch\u00e4ftsordnung (Schreiben  \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nder Justiz vom 30. Mai 2008, \nAz. 4110E-III2-3411/07)  \n\n Drucksache 4/12630, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 9336 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9336 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n14 Jahresbericht 2007  \n Drucksache 4/10083,  \n\nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 4/12729, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 9336 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9336 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 9337 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9339 \n Alexander Delle, NPD 9340 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9341 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9342 \n Elke Altmann, Linksfraktion 9343 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9343 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9344 \n\n15 Haushaltsrechnung 2005  \n \u2013 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n Drucksache 4/10083, Teil I und \n\nDrucksache 4/7423, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/12730, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 9344 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9344 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n16 Umweltbericht 2007  \n Drucksache 4/11655, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n Drucksache 4/12732, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 9344 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9344 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/12700 9345 \n\n Zustimmung 9345 \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/12767 9345 \n\n Zustimmung 9345 \n\n  \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 9345 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 113. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr unsere heutige \nSitzung entschuldigt: Prof. Dr. Milbradt, Frau Orosz, Herr \nDr. Pellmann, Herr Hamburger, Herr Nolle, Herr Pecher, \nHerr Baier, Herr Dr. K\u00fclow und Herr Dr. M\u00fcller. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 8 \nfestgelegt: CDU 80 Minuten, Linksfraktion 60 Minuten, \nSPD 35 Minuten, NPD 25 Minuten, FDP und GR\u00dcNE \njeweils 25 Minuten, fraktionslose MdL je 4 Minuten und \ndie Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten der \nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer auf \ndie einzelnen Tagesordnungspunkte entsprechend dem \nRedebedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, folgende \u00c4nderun-\ngen in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung vorzuneh-\nmen: Absetzung des Tagesordnungspunktes 6, 2. und \n3. Lesung des Entwurfs \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes\u201c. Hier gibt \nes noch keine Beschlussempfehlung. Ich bitte desglei-\nchen, den Tagesordnungspunkt 14, Antrag des 1. Unter-\nsuchungsausschusses auf \u201eKlageerhebung zur Erteilung \neiner Aussagegenehmigung\u201c zu streichen. Hier liegt ein \nSchreiben des Ausschussvorsitzenden mit der Bitte um \nAbsetzung von der Tagesordnung vor. Desgleichen bitte \nich, den Tagesordnungspunkt 21, Kleine Anfragen, zu \nstreichen, da es keine gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung mit den von mir genannten \nStreichungen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontrollkommission  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen) \n\nDrucksache 4/12765, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im \nFreistaat Sachsen werden die Mitglieder der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission vom Landtag aus seiner Mitte \neinzeln mit der Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt.  \n\u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus \nfest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen \nOpposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. Da Herr Kupfer von der \nCDU-Fraktion nunmehr Mitglied der Staatsregierung ist, \nist er gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 4 S\u00e4chsisches Verfassungsschutz-\ngesetz aus diesem Gremium ausgeschieden. Deshalb \nkommen wir heute zur Nachwahl. \n\nDer entsprechende Wahlvorschlag liegt Ihnen in der \nDrucksache 4/12765 vor. Eine Debatte ist nicht vorgese-\nhen, deshalb kommen wir zur Wahl. Die Wahl findet nach \nden Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim \nstatt, allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\nspricht. Ich frage deshalb, ob ein Abgeordneter wider-\nspricht. \u2013 Herr Eggert widerspricht \u2013 wie immer. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu einer \ngeheimen Wahl. Ich berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fch-\nrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern des \nLandtages: als Leiterin Frau Roth von der Linksfraktion, \nvon der CDU Herr Colditz, von der SPD Frau Dr. Raatz, \nvon der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP Herr \n\nDr. Martens und von den GR\u00dcNEN Herr Weichert. Ich \n\u00fcbergebe das Wort der Leiterin der Wahlkommission, \nFrau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat f\u00fcr das genannte Gremium angef\u00fchrt ist. Sie \nk\u00f6nnen sich hinsichtlich des Kandidaten in dem entspre-\nchenden Feld mit Ja, Nein oder Enthaltung entscheiden. \nBei der Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen \nKontrollkommission ist gew\u00e4hlt, wer 63 oder mehr \nJastimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nschlage Ihnen vor, dass wir das Ergebnis der Ausz\u00e4hlung \njetzt nicht abwarten, sondern mit der Tagesordnung \nfortsetzen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nIch rufe auf \n\n 9273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Fortschreibung der Struktur der Polizeireviere  \nund Polizeiposten \u2013 Mehr Sicherheit in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Weiteren Anstieg der Strom- und Gaspreise  \nstoppen \u2013 Sozialtarife einf\u00fchren \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt festgelegt: CDU 39 Minuten, Linksfraktion 31 Mi-\nnuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 12 Minu-\nten und Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFortschreibung der Struktur der Polizeireviere und Polizeiposten  \n\u2013 Mehr Sicherheit in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller CDU und SPD das \nWort. Es folgen Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU das Wort ergreift; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat sich \nbereits und wird sich weiterhin offensiv f\u00fcr eine moderne \nund sachgerechte Ausstattung der s\u00e4chsischen Landespo-\nlizei einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU-Fraktion wird weiter daf\u00fcr sorgen, dass die \nPolizei im Freistaat Sachsen eine der modernsten Polizei-\nen der Bundesrepublik Deutschland wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nDass DIE LINKE hier lacht und das verh\u00f6hnt, zeigt, dass \nsie offensichtlich Angst davor hat, dass wir eine schlag-\nkr\u00e4ftige Polizei weiterhin erhalten werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDies k\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich nicht allein erreichen. \nDazu brauchen wir einen leistungsf\u00e4higen und hoch \nmotivierten Personalk\u00f6rper, hoch motivierte und fachlich \nversierte M\u00e4nner und Frauen in der Polizei. Die Politik \nschafft dazu die erforderlichen Rahmenbedingungen. \n\nDie im Jahr 2005 begonnene Polizeireform ist ein wichti-\nger und notwendiger Schritt dazu. Sie hat 2005 mit der \nAbschaffung der Polizeipr\u00e4sidien und einer Reduzierung \n\nder Anzahl der Polizeidirektionen von 13 auf sieben \neingesetzt. Daran schlie\u00dft sich die \u00dcberpr\u00fcfung der \nOrganisation der Reviere und Posten an. Es geht nicht um \nPersonalabbau, sondern um verbesserte Strukturen und \nden effizienteren Einsatz der Beamten. \n\nMit der Neustrukturierung der Polizeireviere und -posten \nwerden das hohe Sicherheitsniveau und eine b\u00fcrgernahe \nPolizeiarbeit erhalten. Kernst\u00fcck der Vernetzung von 39 \nRevieren: Die Reviere als Tr\u00e4ger der polizeilichen Kern-\naufgaben, wie Gefahrenabwehr, Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \nsowie Pr\u00e4vention und Verkehrssicherheitsaufgaben, k\u00f6n-\nnen sich auf ihre ureigensten Aufgaben konzentrieren, \nwenn ausschlie\u00dflich in den f\u00fchrenden, also in den Kate-\ngorie-I-Revieren, diese Leistungen erbracht werden bzw. \nin den nicht vernetzten Revieren F\u00fchrungs-, Stabs- und \nVerwaltungsaufgaben wahrgenommen werden und dar-\n\u00fcber hinaus nicht mehr mehrere Organisationseinheiten \nparallel die gleichen Aufgaben wahrnehmen. \n\nDie Zusammenlegung der Kriminaldienste, der Kriminal-\npolizeiinspektionen und der Ermittlungsdienste der \nReviere bringt aus unserer Sicht etwas. Sie st\u00e4rken damit \ndie Pr\u00e4ventionsarbeit als sehr wichtigen und aus unserer \nSicht ganz entscheidenden Aufgabenbereich der Polizei. \n\nDie angek\u00fcndigte Einstellung junger Polizeibeamter \nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. 368 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr \njunge Polizistinnen und Polizisten im Doppelhaushalt \nentsprechen den urspr\u00fcnglichen Vorschl\u00e4gen der CDU-\nFraktion. Damit wird der Forderung der CDU-Fraktion \nnach 300 Neueinstellungen pro Jahr vollumf\u00e4nglich \nRechnung getragen. \n\n 9274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDies bedeutet nahezu eine Verdreifachung der bisherigen \nAusbildungszahlen \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund wir werden auch die notwendigen Ausbildungskapa-\nzit\u00e4ten daf\u00fcr schaffen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDamit gibt es deutlich bessere Chancen f\u00fcr den Polizei-\nnachwuchs. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nZus\u00e4tzlich setzt sich die CDU-Fraktion f\u00fcr eine verbesser-\nte und moderne Ausstattung ein. In Sachsen kommt man \nbeim Thema innere Sicherheit an der CDU-Fraktion \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 nicht vorbei! \u2013  \nLachen bei der NPD) \n\neben nicht vorbei. Wir sind der Garant der inneren Si-\ncherheit. Die Evaluation des Personals der Polizei im Jahr \n2009 ist bei uns l\u00e4ngst Beschlusslage und wir wollen eine \nweitere St\u00e4rkung der Polizei. Ich denke, dass gerade die \nSicherheitsinteressen der Bev\u00f6lkerung im Vordergrund \nstehen m\u00fcssen. Die gesetzlichen Rahmenbedingungen \nsind aus unserer Sicht zwingend zu verbessern und den \nnotwendigen technischen Erfordernissen anzupassen. Ich \ndenke hier zum Beispiel an die Kennzeichenleseger\u00e4te. \n\nUnsere Vorschl\u00e4ge sind seri\u00f6s und vor allem realistisch. \nWir brauchen eine pr\u00e4sente, sichtbare und wirksame \nPolizei und wir brauchen daf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der \nMehrheit dieses Hauses. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vorgestern hat \ndie SPD-Landtagsfraktion unter dem Titel \u201eSicherheit in \nFreiheit\u201c eine Fachveranstaltung zur Zukunft der inneren \nSicherheit in Sachsen durchgef\u00fchrt und wir konnten dabei \nneben vielen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten den \nlangj\u00e4hrigen Finanz- und Innenminister des Landes \nSchleswig-Holstein, Herrn Dr. Ralf Stegner, den ehemali-\ngen Polizeipr\u00e4sidenten und jetzigen Bundestagsabgeord-\nneten Wolfgang Gunkel und den Landesvorsitzenden der \nGewerkschaft der Polizei Matthias Kubitz begr\u00fc\u00dfen. Eine \nder zentralen Aussagen dieser Veranstaltung war, dass wir \nzwingend einen deutlichen Neueinstellungskorridor bei \nder s\u00e4chsischen Polizei brauchen, wenn wir die Qualit\u00e4t \npolizeilicher Aufgabenerf\u00fcllung nicht gef\u00e4hrden wollen. \n\nIch bin sehr froh, dass es uns unter anderem nach zahlrei-\nchen Landtagsdebatten gelungen ist, die Staatsregierung \nvon der Notwendigkeit einer solchen Ma\u00dfnahme zu \n\u00fcberzeugen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDamit haben wir ein weiteres Mal deutlich gemacht, dass \ndiese Koalition funktioniert, dass sie handlungsf\u00e4hig ist \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nund dass im \u00dcbrigen die gute Innenpolitik im Zusam-\nmenwirken vieler politischer Kr\u00e4fte funktioniert. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Jawohl!) \n\nRalf Stegner hat am Montag eindrucksvoll untermauert, \ndass innere Sicherheit ihren Preis hat und dass sie in \nkeiner Abh\u00e4ngigkeit zur Haushaltslage stehen kann. \nDeswegen hat das Land Schleswig-Holstein keinen \nStellenabbau bei seiner Polizei vollzogen, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nsondern sie haben den Personalbestand gehalten \u2013 und das \ntrotz einer weitaus ung\u00fcnstigeren finanziellen Situation, \nin der sich dieses Land im Vergleich zum Freistaat Sach-\nsen befindet. \n\nDer von der Staatsregierung f\u00fcr die kommenden beiden \nJahre beschlossene Neueinstellungskorridor von je \n300 Stellen ist sicherlich nicht das Optimum, aber es ist \nein ganz klares Signal in die richtige Richtung. Nun ist es \nan der Zeit, \u00fcber flankierende Ma\u00dfnahmen zu diskutieren. \nHerr Kollege Bandmann hat es angesprochen. Die Fort-\nschreibung der Organisation der Polizeireviere und \nPolizeiposten ist ein sinnvoller und ein notwendiger \nBeitrag, Stabs- und Verwaltungsfunktionen bei der Polizei \nso zu b\u00fcndeln, dass mehr Kr\u00e4fte f\u00fcr die Kernaufgaben, \ninsbesondere im Streifendienst, aber auch bei der Krimi-\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und nicht zuletzt bei der Pr\u00e4vention \nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nBr\u00e4unig. K\u00f6nnen Sie vielleicht diesen Zahlenwirrwarr \netwas aufkl\u00e4ren? Herr Bandmann hat von 368 gespro-\nchen, Sie haben gerade von 300 gesprochen. Sie fordern \nauch \u201emehr als 300\u201c. Also, was ist jetzt beschlossen und \nwas fordern Sie? Sind Sie mit den 300 zufrieden, sind Sie \nmit 368 zufrieden oder was ist eigentlich \u201ePhase\u201c bei \nIhnen? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich bin mir sicher, der Staatsmi-\nnister wird das, was das Kabinett in der Haushaltsklausur \nbeschlossen hat, noch einmal vortragen \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Nur Gerede!) \n\nund wir werden uns im Rahmen der Haushaltsberatungen \nzusammensetzen und in aller Ruhe dar\u00fcber diskutieren. \n\n 9275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nWir werden hart in der Sache verhandeln und dann wird \nam Ende ein zufriedenstellendes Ergebnis stehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Noch eine weitere Zwischenfra-\nge; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nBr\u00e4unig. \u2013 Das Verfahren ist mir durchaus bekannt. Ich \nhabe Sie aber nach Ihrer Meinung und der Meinung der \nSPD-Fraktion gefragt und dazu bitte ich noch einmal um \neine Antwort. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Meine Meinung werde ich zuerst \nmit dem Koalitionspartner diskutieren, nicht mit Ihnen \nhier in diesem Rahmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nAlso noch einmal zu der Fortschreibung der Organisation \nder Polizeireviere und Polizeiposten \u2013 ich glaube, das war \ndie Stelle, an der ich stehen geblieben bin \u2013: \n\nMit den Vorschl\u00e4gen, die Herr Staatsminister Buttolo \nhierzu gemacht hat, wird es gelingen, die \u00f6rtliche Pr\u00e4senz \nder Polizei weitgehend zu erhalten. Trotzdem ist es allein \nmit einer Organisationsreform nicht getan und ich bin \nfroh, dass das Innenministerium bereit ist, nunmehr \nbaldm\u00f6glichst eine umfassende Aufgabenkritik f\u00fcr den \nBereich der s\u00e4chsischen Polizei durchzuf\u00fchren; denn nur \nauf der Grundlage einer langfristigen Personalbedarfsana-\nlyse, die im \u00dcbrigen auch die Erwartungen der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger an ihre Polizei einschlie\u00dft, ist eine ver-\nl\u00e4ssliche Zukunftsplanung f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei \nm\u00f6glich. \n\nIm Ergebnis dieser Analyse sollten m\u00f6glichst eine ver-\nbindliche Sollst\u00e4rke und ein H\u00f6chstdurchschnittsalter \nstehen, damit unsere Polizei weder ausblutet noch \u00fcberal-\ntert. Teil der Aufgabenkritik sollte es auch sein, einen \nKatalog der Aufgaben zu entwickeln, welche gerade nicht \nzum Kernbereich polizeilichen T\u00e4tigwerdens geh\u00f6ren und \nvon denen unsere Polizei entlastet werden sollte, indem \nsie zum Beispiel durch den Vollzugsdienst der St\u00e4dte und \nGemeinden erf\u00fcllt werden. Ich wei\u00df, dass das die Kom-\nmunen nicht gern h\u00f6ren, aber das darf kein Tabuthema \nsein. \n\nWir haben uns auch f\u00fcr einen \u201eSicherheitspakt Sachsen\u201c \nausgesprochen, bei dem Bund und Freistaat verbindliche \nParameter f\u00fcr eine gemeinsame Sicherheitsarchitektur \nvereinbaren; denn es darf nicht sein, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, dass Sachsen die Sicherheitsdefizite \nkompensieren muss, die vom Bund durch seine Struktur-\nreformen erst geschaffen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMir ist es zudem wichtig, dass wir auch dar\u00fcber diskutie-\nren, was wir f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Polizeidienstes \ninsgesamt tun k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde den Rahmen der \nheutigen Debatte sprengen, aber wir sollten es auf der \nAgenda haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns Sozial-\ndemokraten sind soziale Gerechtigkeit, soziale Sicherheit \nund innere Sicherheit zwei Seiten derselben Medaille, \nweil Kriminalit\u00e4t und Gewalt zuerst immer die Schwa-\nchen einer Gesellschaft treffen und Sicherheit nicht zum \nPrivileg jener werden darf, die sich diese mit Geld erkau-\nfen k\u00f6nnen. Wenn wir mit einer aktiven Sozial- und \nPr\u00e4ventionspolitik die sozialen und gesellschaftlichen \nUrsachen von Kriminalit\u00e4t und Gewalt schon im Ansatz \nbek\u00e4mpfen, dann leisten wir einen weiteren, einen gro\u00dfen \nBeitrag zur Entlastung unserer Polizei. \n\nDer Einsatz von Sicherheitstechnik im gro\u00dfen Stil und \nsch\u00e4rfere Sicherheitsgesetze sind jedenfalls keine ad\u00e4qua-\nte Antwort auf fehlende Polizisten. Lassen Sie uns daher \nalle gemeinsam in einen konstruktiven Dialog zur Zu-\nkunft der inneren Sicherheit im Freistaat Sachsen eintre-\nten. Die Koalitionsfraktionen sind dazu bereit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alles, wirklich \nalles, was Herr Br\u00e4unig hier so \u2013 wie soll ich sagen? \u2013 \nblumig als gro\u00dfen Erfolg verkauft, haben wir als Opposi-\ntion in diesem Landtag seit zwei Jahren gefordert. Seit \nzwei Jahren! \n\nSeit zwei Jahren \u2013 bleiben wir beim Doppelhaushalt \u2013 \nlaufen beide Gewerkschaften Sturm, seit zwei Jahren \nhaben Sie den Protest aus der Beamtenschaft, seit zwei \nJahren kennen Sie die Kritik aus den Polizeidirektionen. \nJetzt stellen Sie sich hin und verkaufen das mit einer \nVeranstaltung, die Sie durchgef\u00fchrt haben, als Erfolg. \nGut, wenn es Ihnen hilft, sei Ihnen das gestattet. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nIch sage Ihnen nur: Alles, was die Staatsregierung in den \nletzten Jahren als Neustrukturierung der Polizei bezeich-\nnet hat, war immer K\u00fcrzungspolitik. Das ist die Erfahrung \nder Polizei mit ihrer Regierung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn ich heute in der Zeitung lese, dass im n\u00e4chsten \nHaushalt der Einstellungskorridor auf 300 Einstellungen \nerweitert wird \u2013 \u00fcbrigens eine Forderung von uns \u2013, dann \nist das gut. Aber was ich von Ihnen, Herr Buttolo, heute \nh\u00f6ren will, ist eine definitive R\u00fccknahme des gesamten \nRegierungsbeschlusses, der die Grundlage f\u00fcr die K\u00fcr-\nzungsorgie der letzten Jahre gewesen ist. Dieses Wort \nverlange ich heute von Ihnen, damit Klarheit geschaffen \nwird in der Polizei, damit Klarheit geschaffen wird f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n 9276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen nicht f\u00fcr Hinter-\nzimmergespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung. Ich denke, das muss hier \ngesagt werden.  \n\nMeine Damen und Herren! Heute ist die Stunde der \nWahrheit. Wir k\u00f6nnen \u00fcber alles M\u00f6gliche reden, auch \n\u00fcber Reviere und Posten. Ich will aber wissen, von \nwelcher Basis aus wir dar\u00fcber diskutieren. Wir m\u00f6chten, \ndass die f\u00fcr 2009 angek\u00fcndigte Evaluation der Personalsi-\ntuation in der Polizei jetzt geschieht und jetzt Einstellun-\ngen erfolgen und nicht erst ab 2009. \n\nJetzt m\u00f6chte ich etwas zur Posten- und Revierreform \nsagen. Erstens: Sie kommt sp\u00e4t. Zweitens: Sie sanktio-\nniert den bisherigen Stellenabbau. Das ist das Problem. \nIch erinnere Sie daran, dass diese Strukturen 2005 zeitnah \nmit der Polizeireform ver\u00e4ndert werden sollten. Ziel der \nReform war damals dankenswerterweise, durch Dezentra-\nlisierung die Pr\u00e4senz und Aktionsf\u00e4higkeit in der Fl\u00e4che \nzu erh\u00f6hen, was \u00fcbrigens auch gelang. Die Reform der \nReviere und Posten muss also unter dieser Zielstellung \nstehen. \n\nSchauen wir uns nun das Ergebnis an. K\u00fcnftig soll es \nzwei Kategorien von Revieren geben. Die erste Kategorie \nsind die A-Reviere. Diese verf\u00fcgen \u00fcber eine Vollausstat-\ntung mit entsprechender F\u00fchrung. Sie werden mit anderen \nRevieren vernetzt. Damit werden Stabs-, F\u00fchrungs- und \nVerwaltungsaufgaben geb\u00fcndelt und ein Drittel der \nVerwaltungs- und F\u00fchrungskosten reduziert. Das klingt \ngut. Vernetzung und Abbau der Verwaltung schaden auch \nnicht. Aber was passiert tats\u00e4chlich? 21 Reviere in Sach-\nsen werden sogenannte B-Reviere sein. Diese haben \nweniger Personal und sind nach 22:00 Uhr nicht mehr \nbesetzt. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo:  \nDas ist doch Quatsch!) \n\nIch frage Sie, ob das die erw\u00fcnschte B\u00fcrgern\u00e4he der \nPolizei ist. Ich kann Ihnen auf jeden Fall eine Frage nicht \nersparen: Was haben Sie eigentlich im Hinblick auf die \n\u00dcberpr\u00fcfung getan, inwieweit die gegenw\u00e4rtige Beset-\nzung der Reviere \u00fcberhaupt ausreichend ist? Ich will das \nBeispiel Brand-Erbisdorf nennen. Dort war die Besetzung \nin dem Revier so d\u00fcnn, dass man Leute, die eine Anzeige \nerstatten wollten, nach Freiberg geschickt hat. So sehen \ndie Realit\u00e4ten aus. \n\nMeine Damen und Herren! Die B-Reviere werden zwar \nDienststellenleiter haben, aber keine eigenen Revierleiter. \nSie sind daher ferngeleitet. Die Frage, die ich stelle, ist \nganz simpel: Ist das Ihr Weg zur Schlie\u00dfung von Revie-\nren? Das trauen Sie sich jetzt vor der Landtagswahl \nnat\u00fcrlich nicht, das ist ganz klar. Aber ich denke, dass \ndiese Frage eine Antwort verlangt! \n\nWir wollen vollwertige und keine ferngeleiteten Reviere, \nund wir wollen durchg\u00e4ngig Reviere in der Fl\u00e4che, im \n\u00dcbrigen auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Wer zweitklassige \nReviere einf\u00fchren will, ist schnell bei deren Schlie\u00dfung. \nDas wollen wir aber nicht. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, ich m\u00f6chte gern wissen, was \nmit den F\u00fchrungskr\u00e4ften wird, die Sie freilenken. Werden \ndie auf Streife geschickt oder was passiert sonst mit \nihnen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDie werden gestrichen!) \n\nDarauf werden Sie uns dann sicher eine Antwort geben. \n\nIch bin auch der Meinung, dass wir \u00fcber alles reden \nk\u00f6nnen. Aber sagen Sie uns, von welcher Basis aus wir \ndas tun. Nehmen Sie den Stellenk\u00fcrzungsbeschluss \nzur\u00fcck! Sagen Sie das heute offen, damit wir wissen, \nwovon wir reden. Ich habe gelesen, dass es im Haushalt \nVer\u00e4nderungen gibt. Aber Ihr Wort will ich jetzt, heute \nund hier haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die heutige Aktuelle Debatte der Koalitionspar-\nteien bietet wieder einmal eine inszenierte Gelegenheits-\nb\u00fchne f\u00fcr ein regierungspropagandistisches Eigenlob. \nAber Eigenlob stinkt, das wissen Sie. \n\nDie 2005 mit der Abschaffung der Polizeipr\u00e4sidien und \nder Reduzierung der Polizeidirektionen begonnene \nPolizeireform, die uns im Landtag schon oft besch\u00e4ftigte, \nsoll nach den Absichten der Staatsregierung mit den zum \n1. Januar 2009 einsetzenden neuen Strukturen der Polizei-\nreviere und Polizeiposten ihren vorl\u00e4ufigen Abschluss \nfinden. Mit diesen Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden die Polizeistruk-\nturen zukunftsf\u00e4hig und b\u00fcrgernah gestaltet, hie\u00df es in der \nPresseerkl\u00e4rung ganz unbescheiden. Innenminis-\nter Buttolo r\u00fchmte seine Strukturfortschreibung gar wie \nfolgt: \u201eMit der Neustrukturierung der polizeilichen \nBasisdienststellen k\u00f6nnen wir auch in Zukunft das er-\nreichte hohe Sicherheitsniveau in Sachsen gew\u00e4hrleisten. \nAuch die bisherige b\u00fcrgernahe Polizeiarbeit bleibt erhal-\nten.\u201c \n\nHerr Buttolo, lesen Sie auch einmal die Berichte Ihrer \neigenen Polizei? Sie schwadronieren von einem angeblich \nhohen Sicherheitsniveau in Sachsen, das auch in Zukunft \ngew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnte. Sie und Ihre Ministerkolle-\ngen m\u00f6gen ja in Ihren Ministerien sicher sein. Doch \nwelches Sicherheitsniveau hatten wir denn zum Beispiel \nin der Nacht zum 8. M\u00e4rz in Leipzig, als eine Bande von \n150 Ausl\u00e4ndern mit Kn\u00fcppeln marodierend durch die \nStadt zog, als diese Bande Geb\u00e4ude und Fahrzeuge \nentglaste und noch lange danach betr\u00e4chtliche Sachsch\u00e4-\nden und eine gravierende Beeintr\u00e4chtigung der \u00f6ffentli-\nchen Sicherheit und Ordnung zu beklagen waren? Wel-\nches Sicherheitsniveau hatten wir denn in der Nacht zum \n8. M\u00e4rz in Leipzig, als der harmlos vor einer Disco \nrauchende Andreas K. einfach so von einem unbekannten \nausl\u00e4ndischen Verbrecher ermordet wurde? Welches \nSicherheitsniveau hatten wir denn in der Nacht zum \n8. M\u00e4rz in Leipzig, als der deutsche Sicherheitsunterneh-\n\n 9277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nmer Markus Z. durch einen Ausl\u00e4nder niedergestochen \nund lebensgef\u00e4hrlich verletzt wurde? In dieser Blutnacht \nsahen Ihre Beamten ganz sch\u00f6n alt aus. \n\nDie NPD empfindet bei diesem Gedanken wahrlich keine \nFreude, sondern Beklemmung. Das sind ja genau die \nZust\u00e4nde, vor denen wir seit Jahrzehnten warnen, weil \nman es den Globalisierungs- und \u00dcberfremdungsfanati-\nkern erlaubt, mit ihrer Politik so wie bisher weiterzuma-\nchen. \n\nVor dem Hintergrund des Bandenkrieges in Leipzig, der \nnach Auffassung eines im \u201eStern\u201c vom 14. M\u00e4rz zitierten \nKriminalexperten die Zielsetzung verfolgt, die Gastrono-\nmie und die Diskotheken der Stadt in ihre Klauen zu \nbekommen, wirkt es wie eine Verh\u00f6hnung der B\u00fcrger, \nwenn es in der Pressemitteilung des Innenministers \nsch\u00f6nf\u00e4rberisch hei\u00dft, dass nicht nur in Dresden und \nZwickau, sondern auch in Leipzig einzelne Polizeireviere \nr\u00e4umlich zusammengef\u00fchrt werden. \n\nHerr Buttolo, warum sagen Sie den Menschen im Lande \nnicht einfach die ungeschminkte Wahrheit? Wir haben \nkeine Kohle mehr f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Polizeipr\u00e4senz \nin Sachsen, weil wir das Geld f\u00fcr uns wichtiger erschei-\nnende Dinge wie zum Beispiel das weltoffene Toleranz-\nprogramm brauchen oder weil Georg Milbradt die Milli-\narden f\u00fcr die Landesbank vergeigt hat. Nennen Sie die \nDinge beim Namen! Sagen Sie einfach, wie es ist. Das \nwird Ihnen der B\u00fcrger gutschreiben. Aber dieses Rum-\ngeeiere vergisst Ihnen niemand. Das ist es, was die Leute \nso sauer und politikverdrossen macht; denn sie merken, \ndass sie ver\u00e4ppelt werden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist in der  \nTat so, sie werden durch Sie ver\u00e4ppelt!) \n\nHerr Buttolo, Sie versuchen, den B\u00fcrgern mit wohlklin-\ngenden Worten eine Beruhigungspille zu verabreichen. \nMit Ihrem Gerede \u00fcber die vermeintliche Vernetzung \nbestehender Polizeireviere wollen Sie den Menschen im \nLande den Eindruck vermitteln, es gebe ein \u00fcber das \nganze Land gespanntes Wohlf\u00fchlsicherheitsnetz, in dem \nsich jeder gut aufgehoben sehen darf. Doch dem ist \nmitnichten so. \n\nDie von Ihrem Ministerium fabrizierte \u00dcbersichtsgrafik \n\u201eStruktur der Polizeireviere\u201c zeigt, dass dieses polizeili-\nche Wohlf\u00fchlsicherheitsnetz l\u00f6cheriger ist als ein Schwei-\nzer K\u00e4se. Es ist gerade dort l\u00f6cherig, wo es am engsten \ngekn\u00fcpft sein m\u00fcsste, n\u00e4mlich an den Au\u00dfengrenzen des \nFreistaates, dort, wo die B\u00fcrger seit dem 21. Dezem-\nber 2007 hilflos mit ansehen m\u00fcssen, wie sich vor allem \nihr bewegliches Eigentum gen Osten bewegt. \n\nHerr Buttolo, Ihr einziges zus\u00e4tzliches Polizeirevier \nOberland wird, so hoffe ich, an der s\u00e4chsisch-tschechi-\nschen Grenze vielleicht etwas vom Kriminalit\u00e4tsdruck \nwegnehmen. Aber warum \u00fcbertragen Sie den Gedanken \nnicht zum Beispiel auch auf das Gebiet zwischen Niesky \nund Wei\u00dfwasser? \n\nZum Abschluss gebe ich zu bedenken, dass die Bundesre-\npublik mit dem Vertrag von Schengen auf ein weiteres \n\nSt\u00fcck staatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t und Kontrolle verzichtet \nhat. Offene Grenzen bedeuten weniger Sicherheit. Offene \nGrenzen bedeuten mehr Ausl\u00e4nder und vor allem mehr \nKriminalit\u00e4t. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAutodiebstahl, Wohnungseinbr\u00fcche, Menschenhandel, \nRauschgiftschmuggel, Organisierte Kriminalit\u00e4t und \nBandenkriminalit\u00e4t sind eine Folge dieser offenen Gren-\nzen. Die Zeche zahlen schon heute die B\u00fcrger in den \ngrenznahen Gebieten Sachsens. \n\nDas Schengener Abkommen ist kein Naturgesetz. \nDeutschland muss aus dem Schengenvertrag, der unter \nanderem die Grenz\u00f6ffnung vorschreibt, aussteigen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNur so, meine Damen und Herren, l\u00e4sst sich in Sachsen \nmehr Sicherheit an unseren Au\u00dfengrenzen, aber eben \nauch mehr Sicherheit f\u00fcr Sachsen gew\u00e4hrleisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der FDP das Wort; \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Apfel, zu dem, was Sie \neben hier dargeboten haben, so viel: Sie haben wieder \neinmal die Gelegenheit genutzt, um darzustellen, dass Sie \nvon Sicherheit und Innenpolitik nichts, aber von Frem-\ndenfeindlichkeit jede Menge verstehen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nBeifall bei der FDP, der CDU, der  \n\nLinksfraktion und vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn es darum geht, \u00fcber die Neustrukturierung der \nPolizei hier in diesem Haus zu sprechen, dann h\u00e4tte ich \nmir eigentlich mehr Zeit gew\u00fcnscht als nur eine Aktuelle \nStunde, in der man f\u00fcnf Minuten dar\u00fcber sprechen kann, \nwas die Staatsregierung als bedeutende Ver\u00e4nderung der \nSicherheitsarchitektur in Sachsen verstanden wissen will. \nEs ist auch bemerkenswert, dass das, was im Bereich der \nPolizeibasisdienststellen jetzt mitgeteilt wurde, eben nur \nvon der Staatsregierung und ohne Beteiligung dieses \nHauses gemacht wurde. Ich h\u00e4tte mir durchaus vorstellen \nk\u00f6nnen, dass wir \u00fcber zentrale Fragen der Sicherheitsar-\nchitektur, wie die Aufstellung der Basisdienststellen, auch \neinmal im Landtag h\u00e4tten sprechen k\u00f6nnen. Aber offen-\nsichtlich scheut die Staatsregierung die Auseinanderset-\nzung \u00fcber derart wichtige Themen in diesem Haus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Frage der Basisdienststellen ist von zentraler Bedeu-\ntung, vor allen Dingen auch in der Wahrnehmung der \nB\u00fcrger; die Pr\u00e4senz der Polizei, die Ansprechbarkeit in \nBasisdienststellen pr\u00e4gen das Sicherheitsgef\u00fchl der \nB\u00fcrger in Sachsen. Hier muss man sich vergewissern oder \nverdeutlichen, dass reine Effizienz\u00fcberlegungen allein \n\n 9278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nnicht weit tragen. K\u00fcrzungen im Personalbereich k\u00f6nnen \nnoch so nett verpackt sein \u2013 in der Fl\u00e4che wirken sie \nverheerend. Sie beeintr\u00e4chtigen das Sicherheitsgef\u00fchl und \nauch die Sicherheitslage. Sie spielen denen in die H\u00e4nde, \ndenen wir die Sicherheit in diesem Land mit Sicherheit \nnicht anvertrauen wollen. \n\nDie Aufgabenkritik, die Sie hier nachschalten wollen \u2013 \nHerr Br\u00e4unig hat schon darauf hingewiesen \u2013, erfolgt \nnach meiner Ansicht eindeutig zu sp\u00e4t. Sie wollen \n2009/2010 eine Aufgabenkritik machen, regeln aber jetzt, \nvorher, die Reform der Basisdienststellen. Damit machen \nSie den zweiten Schritt vor dem ersten. Denn selbstver-\nst\u00e4ndlich geh\u00f6rt es sich, erst den Aufgabenbestand der \nPolizei zu durchleuchten und anschlie\u00dfend daraus die \norganisatorischen Folgerungen zu ziehen. Meine Damen \nund Herren, hier geht die Staatsregierung eindeutig in der \nfalschen Reihenfolge vor. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas die Frage der Personalstruktur anbelangt, sollen  \njetzt 400 F\u00fchrungspositionen in Revieren umgeschichtet \nwerden, um sie n\u00e4her am B\u00fcrger \u2013 wie etwa bei Streifen \u2013 \neinzusetzen. Auch hier gestatten Sie mir, dass ich ange-\nsichts der von den F\u00fchrungspositionen betroffenen \nDienstgrade und dem Alter der s\u00e4chsischen Polizisten her \nheftige Zweifel anmelde. Ich kann mir nicht ernsthaft \nvorstellen, dass sich die Angeh\u00f6rigen des gehobenen \nDienstes im Alter von 55 Jahren tats\u00e4chlich wohlf\u00fchlen, \nwenn sie Streife laufen. \n\n\u00dcbrigens, die Planzahlen scheinen in der Koalition selbst \nauch noch nicht ganz klar zu sein. Das Innenministerium \nspricht von einem Durchschnittsalter von 42,5 Jahren, \nw\u00e4hrend es noch am 08.05. in einer Antwort auf eine \nKleine Anfrage hie\u00df, dass das Durchschnittsalter der \nPolizeimitarbeiter in Sachsen bei 46,5 Jahren liegt. \n\nNoch ein Wort zum Einstellungskorridor von 300, der \njetzt aufgeweitet worden ist. Herr Bandmann, das ist \nmitnichten eine Erfindung der CDU in diesem Haus, ganz \ngewiss nicht. Sie haben seit 2004 in jedem Haushalt \nEinstellungskorridore von 100 Beamten beschlossen und \nhaben jeden Antrag der Opposition, den Einstellungskor-\nridor zumindest auf das unabdingbar Notwendige auszu-\nweiten, abgelehnt. Deswegen empfinde ich es als ziemlich \nunverfroren, wenn Sie sich hier hinstellen und sagen, die \nErh\u00f6hung des Einstellungskorridors auf 300 Stellen sei \neine Erfindung der Union. Das ist es nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen hat Herr Br\u00e4unig die n\u00e4chste Fragerunde \ner\u00f6ffnet, wenn er sagt, es sind 368 Stellen, die jetzt neu \ngeschaffen werden sollen. Auch das ist bemerkenswert. \nOffensichtlich gibt es selbst innerhalb der Koalition noch \nkeine festen Vorstellungen dar\u00fcber, wie denn nun verfah-\nren werden soll. Aber eines ist jetzt schon abzusehen: \nSelbst wenn eine Aufweitung auf 368 kommt, w\u00e4re das \nzum einen zu gering und zum anderen zu sp\u00e4t. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Dr. Martens, \nk\u00f6nnen Sie sich mit mir genauso gut an die letzte Debatte \num den Stellenabbau erinnern, die wir hier im Plenum \ngef\u00fchrt haben, in der Herr Bandmann sogar festgestellt \nhat, dass es gar keinen Stellenabbau gegeben hat? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Es ist in meiner Erinnerung \nauch so gewesen, dass ein Stellenabbau hier wirklich \nnicht stattgefunden hat und dass 100 eigentlich v\u00f6llig \nausreichend sind. So habe ich es damals verstanden. Aber \nwie Sie sehen, gibt es Sachzw\u00e4nge, an denen auch die \nUnion in diesem Land nicht vorbei kann. Man muss nur \nhartn\u00e4ckig genug immer wieder darauf hinweisen. Ir-\ngendwann verstehen auch Sie das, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie gesagt, die Aufweitung des Korridors ist auch von \nuns zu begr\u00fc\u00dfen, das sage ich ausdr\u00fccklich hier in diesem \nHaus. Es sei auch gesagt, dass angesichts der Abgangs-\nzahlen, die im Jahr 2013 bei \u00fcber 400 liegen werden, \ndiese Zahl zu gering ist. \n\nIm Hinblick auf die Ausbildungszeiten bei der Polizei \nkommt diese Aufweitung des Korridors eindeutig zu sp\u00e4t, \nmeine Damen und Herren. Das ist keine vorausschauende, \nlangfristige und strukturierte Sicherheitspolitik, wie Sie \nsie gern sehen m\u00f6chten, sondern wir entdecken hier \neigentlich jede Menge Konfusion, Planlosigkeit und \nFinanzzentriertheit. Meine Damen und Herren! Sie \nmachen uns Sicherheitspolitik viel zu sehr lediglich nach \nKassenlage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach \ndreieinhalb Jahren Arbeit an der Reform hat die Staatsre-\ngierung die Reviere nun zum 01.01.2009 neu organisiert. \nToll, sage ich! Prompt hat die Koalition diese Aktuelle \nDebatte angesetzt, wohl als Feierstunde f\u00fcr den Innenmi-\nnister so kurz vor der Sommerpause. Zudem wird als \nErfolg verkauft, was die CDU schon vor vier Wochen \nverk\u00fcndet hat, n\u00e4mlich den Einstellungskorridor von 300 \noder doch 368 \u2013 das konnte bis jetzt nicht aufgekl\u00e4rt \nwerden. Vielleicht, Herr Innenminister, k\u00f6nnen Sie \ndiesem Haus etwas mehr Klarheit verschaffen. Ansonsten \nist auch \u2013 Herr Martens hat es angesprochen \u2013 die Verwir-\n\n 9279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nrung allumf\u00e4nglich. Das Innenministerium geht von \nderzeit 11 800 Beamtinnen und Beamten aus, die SPD-\nFraktion in ihrem Forum, wenn ich mich recht erinnere, \nvon 10 300 Beamten. Ich frage mich, wie die Koalition \nPolitik der \u00f6ffentlichen Sicherheit machen will, wenn sie \nsich noch nicht einmal \u00fcber die Anzahl der im Dienst \nbefindlichen Polizeibeamtinnen und -beamten klar ist. \nMir, meine Damen und Herren, ist es nicht klar. \n\nIch glaube, Sie k\u00f6nnen diesen Wirrwarr und dieses Chaos \nauch der \u00d6ffentlichkeit nicht ernsthaft als seri\u00f6se Politik \nder \u00f6ffentlichen Sicherheit verkaufen. Nein, meine Da-\nmen und Herren, diese offensichtliche Inszenierung \nmachen wir nicht mit. Der GR\u00dcNE-Fraktion reicht es \nnicht, wie populistisch Sie damit umgehen. Das Innenmi-\nnisterium h\u00e4lt seit Freitagnachmittag eine Pressemittei-\nlung von d\u00fcrren zweieinviertel Seiten sowie Karten der \nzuk\u00fcnftigen Revierstrukturen bereit. Das ist alles. Eine \nweitere Glanzleistung innenministerieller Verschwiegen-\nheit! Am Tag zuvor, am Donnerstag, war die Sitzung des \nInnenausschusses. Diesen zu informieren sah Herr  \nButtolo keine Veranlassung. Stattdessen hat er veranlasst, \ndass die willf\u00e4hrige Vorsitzende des Innenausschusses \n(SPD) ihm in Zukunft l\u00e4stige Fragen der Opposition vom \nHals h\u00e4lt, indem sie diese gleich ganz verbietet. Herr \nButtolo, Sie haben danach Gelegenheit, dazu Stellung zu \nnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi ich erteile Ihnen \neinen Ordnungsruf f\u00fcr diesen Ausdruck gegen\u00fcber einer \nAusschussvorsitzenden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Welches Wort? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: \u201eWillf\u00e4hrig\u201c haben Sie gesagt, \nund das ist nicht der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich glaube, das zu kl\u00e4ren \nwerden wir noch Gelegenheit haben. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWas soll nun zum 01.01.2009 passieren? Trotz der sch\u00f6-\nnen Karten, die die Zeitungen abdrucken, habe ich noch \nFragen. 21 Reviere der sogenannten Kategorie II verlieren \nihre Selbstst\u00e4ndigkeit, das hei\u00dft, Staats- und Verwaltungs-\nreform nimmt das \u00fcbergeordnete Revier der Kategorie I \nnun wahr. Nach welchen Kriterien eigentlich hat die \nStaatsregierung die Kategorisierung der Reviere vorge-\nnommen? Ist etwa die Kriminalit\u00e4tsbelastung in den \nRevieren der Kategorie II etwas geringer? \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nVernetzt werden bis zu drei Reviere mit zum Teil erhebli-\nchen Ausdehnungen des Revier- und Postenverbundes der \nFl\u00e4che. Besonders weitl\u00e4ufig ger\u00e4t die Revierform etwa \n\nbei L\u00f6bau, Auerbach, Delitzsch und Torgau. Zu den \nsogenannten demografischen \u201eEntleerungsr\u00e4umen\u201c f\u00fcgt \ndie Staatsregierung offensichtlich auch polizeiliche \nEntleerungsr\u00e4ume hinzu. Meine Damen und Herren! Dies \nverwundert uns in der Tat schon sehr. Denn Innenminister \nButtolo hat die Zusammenfassung von drei Revieren mit \nBlick auf den erh\u00f6hten F\u00fchrungsaufwand noch im M\u00e4rz \n2008 als unzweckm\u00e4\u00dfig abgelehnt; Drucksache 4/11302 \ndes Kollegen Martens. \n\nDer Kern der Reform ist die Reduzierung vieler Beamter, \ndie jetzt durch die B\u00fcndelung der F\u00fchrungsaufgaben in \nden Revieren der Kategorie I entfallen k\u00f6nnten. Die \nAnzahl der in den Revieren mit Stabs- und Verwaltungs-\naufgaben befassten Beamten soll damit von 1 100 auf 700 \nreduziert werden. Wir haben hier wieder einmal die \nber\u00fchmte B\u00fcndelung ins Blaue hinein, die wir bereits von \nder sogenannten Verwaltungsreform her kennen. Dort \nglaubte man, durch Zusammenlegen von Beh\u00f6rden \nMitarbeiter einsparen zu k\u00f6nnen. Ob dies funktionieren \nkann, ist mal wieder nicht zu beurteilen, da uns der \nMinister die Vorarbeit nicht vorlegt. \n\nWenn ich nun in der Presse lese, dass er erst im n\u00e4chsten \nJahr eine Evaluierung der Polizei vornehmen m\u00f6chte, \ndann vermute ich, dass nach schlechter Gewohnheit dieser \nRegierung wieder keine genaue Pr\u00fcfung der B\u00fcndelungs-\nf\u00e4higkeit stattgefunden hat. Im \u00dcbrigen meine ich mich \nzu erinnern, dass wir die Evaluierung bereits im Jahr 2005 \neinvernehmlich besprochen und beschlossen haben. Da \nfrage ich mich, wieso Sie diese Evaluierung jetzt als \ngro\u00dfen Erfolg verkaufen k\u00f6nnen. \n\nNein, diese Koalition ist offenbar dabei, ein vergleichba-\nres Chaos wie derzeit in der Landesverwaltung auch bei \nder Polizei zu organisieren. Sollen denn die 400 unn\u00f6ti-\ngen Stabs- und Verwaltungsmitarbeiter jetzt \u201eauf die \nStra\u00dfe\u201c geschickt werden, wie es Kollege Bandmann \nausgedr\u00fcckt hat? Kann jedes Revier mit einer Verst\u00e4rkung \nvon f\u00fcnf Streifenpolizisten rechnen, oder ergibt sich die \nSt\u00e4rkung allein durch die hochgelobte Zusammenlegung \nder Kriminaldienste mit den Ermittlungsdiensten? Was \nhei\u00dft denn \u201ezum Teil reduzierter Personaleinsatz\u201c? \n\nSchaut man sich die Sachsenkarte an, wird der Polizeipos-\nten mit eingeschr\u00e4nkten Sprechzeiten die Regel. Die \nPr\u00e4senzzeiten sollen, wie es hei\u00dft, \u201eindividuell im Be-\nnehmen mit den Kommunen\u201c festgelegt werden. Was soll \ndas hei\u00dfen? H\u00e4lt die Polizei etwa den Posten l\u00e4nger offen, \nwenn die Gemeinde die Kosten \u00fcbernimmt? Diese For-\nmeln scheinen doch nur eine weitere Verschlechterung der \nPolizeipr\u00e4senz zu bem\u00e4nteln, die uns jedoch nicht mitge-\nteilt wird. \n\nOb diese Polizeireform ein Mehr an Polizeipr\u00e4senz f\u00fcr \nSachsen ergibt, wie uns die Koalition mit dem Titel der \nAktuellen Debatte weismachen will, ist offen. Meine \nDamen und Herren, angesichts der Vorgeschichte ist \nMisstrauen mehr als angebracht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 9280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Bandmann, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nHier rei\u00dfen Sachen ein!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es sind eine ganze Reihe von Fragen ange-\nsprochen worden, und ich w\u00fcrde zun\u00e4chst Herrn Lichdi \ngern aufkl\u00e4ren und bitte ihn, einfach einmal zuzuh\u00f6ren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist aber schwer!) \n\nIm Doppelhaushalt \u2013 das ist seit gestern auch in der \nPressemitteilung der Staatsregierung zum Doppelhaushalt \nnachzulesen \u2013 werden 368 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Neuein-\nsteiger bei der Polizei ausgebracht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDas hei\u00dft, Herr Lichdi: Wir k\u00f6nnen 2009 und 2010 \njeweils 300 neue Polizistinnen und Polizisten ausbilden, \nund diese werden, so sie die Qualifikationsvoraussetzun-\ngen erlangen, sp\u00e4ter auch in die Polizei \u00fcbernommen. \u2013 \nSo weit zu der scheinbaren Unsicherheit. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nFrau Dr. Ernst von der Linksfraktion, wenn Sie hier Ihre \nKritik mit dem Hinweis anbringen, sie komme aus den \nPolizeipr\u00e4sidien: Seit 2005 haben wir keine Polizeipr\u00e4si-\ndien mehr. Die Meldung scheint also uralt zu sein. Sie \nm\u00fcssen dann schon Ross und Reiter nennen, und ich sage \nIhnen ganz deutlich: Sie versuchen immer, Dinge anders \ndarzustellen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja, ja! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ach ja?!) \n\nSie versuchen immer, nicht bei der Wahrheit zu bleiben, \nund ich denke, das Ziel der Linken ist klar: hier immer \nwieder Verunsicherung durch falsche Behauptungen \nhineinzutragen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oh!) \n\nIch denke, das l\u00e4sst sich auch mit den Beitr\u00e4gen belegen, \ndie wir in den vergangenen Jahren hatten, Frau Dr. Ernst. \nWir wissen doch, wie Rechtsextreme und Linksautonome \nin Sachsen die Polizei besch\u00e4ftigen. Wer steht denn bei \nden Linksautonomen immer an der Seite? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Herr Bandmann!) \n\nWer ist immer an der Seite, Frau Dr. Ernst? Schauen Sie \ndoch Ihre eigene Klientel an, dann haben Sie die Antwort; \nund das sage ich Ihnen heute nicht zum ersten Mal, \n\nsondern ich habe es Ihnen auch schon in der Vergangen-\nheit gesagt: Wir werden eine Polizei aufstellen, die genau \ndiesem Treiben ein Ende bereitet. Das sage ich Ihnen in \naller Deutlichkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nWir werden daf\u00fcr die notwendigen Rahmenbedingungen \nbei der s\u00e4chsischen Landespolizei schaffen, ob Ihnen das \npasst, Herr Bartl, oder nicht. Das ist die ganz klare Ansa-\nge. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nHerr Apfel, in Bezug auf die NPD mit ihrer unertr\u00e4glichen \nAusl\u00e4nderhetze kann man sagen: Sie wollen uns hier \nver\u00e4ppeln. Vor dem NPD-Geb\u00e4ude, an dem immer die \nNPD-Fahne heraush\u00e4ngt, stehen seit l\u00e4ngerer Zeit immer \nwieder polnische Fahrzeuge. Entweder \u00fcbernachten die \ndort, oder sie arbeiten dort oder tun andere Dinge. Das \nsollten Sie doch einmal aufkl\u00e4ren. Wenn es so unertr\u00e4g-\nlich ist, mit Ausl\u00e4ndern zusammenzuarbeiten, dann sollten \nSie das hier anders darstellen. Mich w\u00fcrde interessieren, \nwas Sie dazu zu sagen haben. Sie haben in der Vergan-\ngenheit Ihre Postillen in Polen drucken lassen und lassen \nsie jetzt m\u00f6glicherweise noch weiter \u00f6stlich drucken. \nAber hier stellen Sie ein Bild so hin, dass Sie versuchen, \neinen politischen Vorteil daraus zu ziehen, und wir wer-\nden Ihnen das nicht durchgehen lassen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas macht doch die CSU in Bayern auch!) \n\nHerr Apfel, Sie sind ja auch nicht in diesem Land gro\u00df \ngeworden, Sie sind erst vor Kurzem hierher gezogen. \nOffensichtlich scheint es Ihnen hier nicht zu gefallen. \nMan muss nicht in einem freien Land leben, wenn es \neinem nicht gef\u00e4llt. Man kann gehen, wohin man will. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch denke, das ist eine ganz klare Ansage, Herr Apfel: \nWenn es Ihnen im Freistaat Sachsen nicht gef\u00e4llt und es \nhier so unertr\u00e4glich ist, dann sollten Sie doch einfach mal \ndie R\u00fcckfahrkarte l\u00f6sen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \nBleiben Sie doch mal sachlich!) \n\nDas Problem wird jedoch sein: Sie sind woanders m\u00f6gli-\ncherweise genauso wenig willkommen. \n\nIn Bezug auf die Basisdienststellen ist klar: Seit l\u00e4ngerer \nZeit laufen Modellversuche. In die Umstrukturierungs-\nvorhaben der s\u00e4chsischen Landespolizei sind die Perso-\nnalvertretungen umfassend einbezogen worden. Die \nBesch\u00e4ftigten werden au\u00dferordentlich zeitnah \u00fcber den \nLandespr\u00e4sidenten der Polizei unterrichtet, sodass sich \njeder mit kurzem Zugriff \u00fcber die Sache informieren \nkann, und ich bin zuversichtlich, dass wir auch in Zukunft \nein sicheres Sachsen haben werden und sich die Verh\u00e4lt-\nnisse, wie sie die Kriminalstatistik ausweist, genau \nbest\u00e4tigen: Die Menschen in Sachsen k\u00f6nnen sich sicher \nf\u00fchlen. Wir als CDU-Fraktion werden weiterhin alles \n\n 9281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\ndaf\u00fcr tun \u2013 trotz aller Unkenrufe von Oppositionsvertre-\ntern, die der Wahrheit zum Teil nicht ins Auge sehen \nwollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das \nWort. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die Linksfrak-\ntion. \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Bandmann, wissen Sie, \nwas mich wirklich anwidert? Dass Sie uns als Parlamenta-\nrier auf Zeitungsberichte verweisen. Wir sollen unsere \nArgumentation allein aus Zeitungsberichten holen \u2013 das \nreiche ja f\u00fcr uns aus. Sie br\u00fcskieren das Parlament und \nlogischerweise tut das auch das Staatsministerium in einer \nArt und Weise, dass es einfach sinnlos ist, wirklich \nsachdienliche Argumentation durchzuf\u00fchren. Das geht \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Sie br\u00fcskieren das Parlament, das ist vollkommen klar. \nWer ist denn f\u00fcr Sie die Opposition? \u201eWir einigen uns \nschon irgendwie\u201c, und dann ist alles okay. \u2013 So sieht doch \nIhre Sachlage aus. Das ist die Arbeit in diesem Hause, und \ndamit bin ich nicht einverstanden, meine Damen und \nHerren! \n\n(Beifall der Abg.  \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nHerr Buttolo, Sie haben betont, dass bei der Revier- und \nPostenkonzeption die Standorte in der Fl\u00e4che erhalten \nbleiben. Sie werden jedoch durch die B-Reviere besch\u00e4-\ndigt, wenn ich keinen Revierleiter mehr habe und eine Art \nFernlenkung stattfinden muss. Das ist doch Fakt. Wozu \nf\u00fchren Sie das denn durch? Es ist doch ganz logisch, dass \ndas Revier zu einer Au\u00dfenstelle wird und bestimmte \nAufgaben dort nicht mehr realisiert werden k\u00f6nnen \u2013 eben \ndurch die Vernetzung, ganz logisch. \n\nSie haben von der Wahrheit gesprochen, Herr Bandmann. \nDazu habe ich von Ihnen keinen Satz, nicht ein Wort \ngeh\u00f6rt. Ich will Ihnen auch ganz ehrlich sagen: Ich kann \nnicht verstehen, warum man in Schwerpunktregionen wie \nDresden und Leipzig Reviere dichtmacht und zusammen-\nlegt. Das soll mir mal jemand erkl\u00e4ren. Dies betrifft in \nDresden Leuben und Prohlis und in Leipzig zum einen \nGr\u00fcnau; den zweiten Standort habe ich vergessen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ach nee!) \n\nDas sind zum Beispiel Schwerpunktregionen in diesen \nSt\u00e4dten, und ich m\u00f6chte einfach wissen, aus welcher Sicht \nheraus Sie eine Zusammenlegung pr\u00e4ferieren. Ich m\u00f6chte \nmehr als Effizienzargumente h\u00f6ren, ich m\u00f6chte sachdien-\nliche Argumente daf\u00fcr h\u00f6ren, was sachlich daf\u00fcr spricht; \nund das habe ich nirgends geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte auch wis-\nsen, was das personell bedeutet. Was bedeutet es denn \npersonell, wenn ich nur noch eine Au\u00dfenstelle, ein B-Re-\n\nvier, habe? Was bedeutet das konkret personell f\u00fcr die \nBetreuung des Gesamtterritoriums? \n\nIch sage Ihnen: Das ist in Wirklichkeit Ausd\u00fcnnung der \nFl\u00e4che, so wie auch in bestimmten Bereichen Posten \nausged\u00fcnnt werden, wie Sie schon selbst gesagt haben. In \nder Pressekonferenz hat sogar der Landespolizeichef \ngesagt: reduzierter Personaleinsatz, eingeschr\u00e4nkte \nSprechzeiten, Abspecken. Das geschieht also auch dort. \nDaf\u00fcr gibt es manche Begr\u00fcndung, die ich nachvollziehen \nkann: Dort, wo es Wildwuchs gab, muss man diesen \nbeenden. Aber meine Frage ist: Welchen Plan haben Sie \neigentlich in Bezug auf die Polizei? Ich erkenne ihn nicht. \nWas ist Ihre Vorstellung von der Entwicklung der Polizei \nin den n\u00e4chsten Jahren? \n\nSie wissen aus den Analysen \u2013 und auch die GdP hat \neinmal eine Umfrage gemacht \u2013, dass zum Beispiel die \nB\u00fcrgerpolizisten, die Polizei vor Ort, eine wichtige \nForderung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sind. Was \nmachen Sie daf\u00fcr? Trifft diese Postenreform, die Sie \ndurchf\u00fchren, auch daf\u00fcr zu? Hat sie mit diesem Ziel etwas \nzu tun? \n\nSchaue ich mir die gesamten Ver\u00e4nderungen der letzten \nJahre an, dann kann ich nur sagen: Es l\u00e4uft chaotisch und \nalles nebeneinanderher. \n\nWie passf\u00e4hig sind die Strukturen, die jetzt geschaffen \nworden sind? Ich stelle einmal eine spannende Frage: Wie \ngedenken Sie, den Abzug von relevanten Teilen der \nBundespolizei im grenznahen Raum zu kompensieren; \nzumindest dort, wo Kompensation notwendig ist, also \nnicht \u00fcberall? \n\nWie wird das Zusammenspiel zwischen Bundespolizei, \nLandespolizei und Bereitschaftspolizei stattfinden? Wie \npassen sich da Reviere und Posten ein? Ich habe keine \nAhnung. Ich kann es nicht erkennen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wann und wo ist \nBundespolizei abgezogen worden, Frau Ernst?) \n\n\u2013 Sie wird abgezogen. Das wissen Sie. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wann und wo?) \n\n\u2013 Sie wird abgezogen, das wissen Sie. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wann und wo denn?!) \n\nVielleicht sollte sich die Staatsregierung, bevor sie Beam-\nte von A nach B verschiebt, einmal \u00fcber diese Zielstellun-\ngen klarwerden. Was wir brauchen, ist endlich eine \nkontinuierliche und solide Arbeit der Polizei in gesicher-\nten Strukturen. Wir brauchen eine Einstellungsoffensive \nin diesem Bereich, um Fachkr\u00e4fte nachzuentwickeln und \nden gewachsenen Anforderungen gerecht zu werden. \nDeshalb sind schlicht und ergreifend so viele Einstellun-\ngen notwendig, wie die Altersabg\u00e4nge hergeben; so \neinfach ist das. \n\nDie Polizei braucht ein bedarfsgerechtes, aufgabenbezo-\ngenes Personalentwicklungskonzept, das klarstellt, wohin \ndie Reise auch f\u00fcr den einzelnen Bediensteten geht. \n\n 9282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Herr Buttolo, die Sicherheit, \ndie Sie immer so hoch halten, f\u00e4ngt genau da an: beim \neinzelnen Polizisten. Machen Sie deutlich, wohin die \nReise mit der Polizei geht, sonst werden wir ewige \nDebatten im tiefen Misstrauen in das, was Sie hier tun, \nf\u00fchren, und zwar aus guten Gr\u00fcnden: weil das bislang \nimmer mit Haushaltssanierung und K\u00fcrzung verbunden \nwar. Und das halten wir f\u00fcr einen falschen Ansatz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie FDP. \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Wird \u00fcberhaupt noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nerteile ich dem Innenminister, Herrn Dr. Buttolo, das \nWort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen den erreichten Stand bei der \nOptimierung der s\u00e4chsischen Polizeiorganisation noch \neinmal ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen. \n\nHerr Bandmann hat es schon gesagt: Am 1. Januar 2005 \nwurde die s\u00e4chsische Polizei neu organisiert. Dabei \nwurden drei Polizeipr\u00e4sidien aufgel\u00f6st und die Anzahl der \nPolizeidirektionen von 13 auf sieben reduziert. Bereits \nzum damaligen Zeitpunkt wurde von allen Beteiligten \nauch Optimierungsbedarf auf der Ebene der Polizeireviere \nund -posten gesehen. Die Anpassung dieser Strukturen \nwurde jedoch mit Blick auf die Stabilit\u00e4t der Gesamtorga-\nnisation Polizei zum damaligen Zeitpunkt nicht durchge-\nf\u00fchrt, sondern der jetzige Termin avisiert. \n\nDie gegenw\u00e4rtige Struktur der polizeilichen Basisdienst-\nstellen mit 79 Polizeirevieren und 88 Polizeiposten bindet \neine hohe Anzahl von Mitarbeitern vor allem im F\u00fch-\nrungs- und im administrativen Bereich. Dieses Kr\u00e4ftepo-\ntenzial gilt es konsequent zu nutzen. \n\nZudem werden derzeit zum Teil gleichartige Aufgaben \ndurch verschiedene Organisationseinheiten im selben \nTerritorium wahrgenommen, zum Beispiel bei der Be-\nk\u00e4mpfung der mittleren Kriminalit\u00e4t durch die Kriminal-\nau\u00dfenstellen der KPI und die Ermittlungsdienste der \nPolizeireviere. Dies f\u00fchrt zu Parallelermittlungen und \neinem erh\u00f6hten administrativen Aufwand. \n\nMit der geplanten Neustrukturierung der Reviere und \nPosten stellen wir sicher, dass auch in Zukunft das er-\nreichte hohe Sicherheitsniveau in Sachsen weiterhin \ngew\u00e4hrleistet und noch verbessert wird, und das trotz \ngeringer werdender Ressourcen. \n\nAuch die b\u00fcrgernahe Polizeiarbeit bleibt erhalten. \nFrau Ernst, keines der Polizeireviere in der Fl\u00e4che wird \ngeschlossen. Ganz im Gegenteil, wir bauen ein zus\u00e4tzli-\nches Revier im Oberland, in Seifhennersdorf, auf. Diese \nAussage gilt grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr die Polizeiposten. \nDies wird erreicht, indem wir vor allem F\u00fchrungs-, Stabs- \nund Verwaltungsaufgaben b\u00fcndeln. Dazu werden \ndrei Polizeireviere vernetzt. Eines der Polizeireviere \n\nnimmt Stabs- und Verwaltungsaufgaben f\u00fcr den Revier-\nverbund wahr. \n\nDiesem Polizeirevier der Kategorie I sind andere Polizei-\nreviere der Kategorie II nachgeordnet. Frau Ernst, es ist \nschlichtweg nicht wahr, wenn Sie behaupten, dass die \nReviere der Kategorie II nur bis 22:00 Uhr besetzt sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nEs ist gerade das Ziel, auch die Polizeireviere der Katego-\nrie II rund um die Uhr jeden Tag im Jahr offen zu haben. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nInsgesamt werden von den 79 Polizeirevieren 39 vernetzt. \nUnvernetzte Polizeireviere behalten ihren Status quo. \n\nIn Dresden, Leipzig und Zwickau werden einzelne Revie-\nre zusammengef\u00fchrt, wobei alle bisherigen Liegenschaf-\nten weiter polizeilich genutzt werden. \n\nIch hatte schon erw\u00e4hnt, in der PD Oberlausitz wird ein \nzus\u00e4tzliches Revier in Seifhennersdorf aufgebaut. \n\nIn den Polizeirevieren der Kategorie I einschlie\u00dflich der \nunvernetzten Polizeireviere der PD in der Fl\u00e4che wird \nneben dem Streifendienst ein Kriminaldienst eingerichtet. \nDazu werden die Kriminalau\u00dfenstellen der KPI und die \nErmittlungsdienste der Reviere zusammengef\u00fchrt. Zur \nGew\u00e4hrleistung einer b\u00fcrgernahen Polizeiarbeit sind auch \ndie Polizeireviere der Kategorie II rund um die Uhr \nbesetzt. Ich wiederhole es noch einmal, damit auch an \ndiesem Punkt die Verunsicherung, die ins Land hineinzu-\ntragen versucht wird, keine Chance hat. \n\nIn den Polizeirevieren der Kategorie II nehmen grunds\u00e4tz-\nlich die Beamten des Streifendienstes, gef\u00fchrt vom \nDienstgruppenf\u00fchrer des Polizeireviers der Kategorie I, \ndie B\u00fcrgerpolizisten, die Pr\u00e4ventionssachbearbeiter, der \nSachbearbeiter Verkehr sowie lageabh\u00e4ngige Mitarbeiter \ndes Kriminaldienstes ihre Aufgaben wahr. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nach \ndem n\u00e4chsten Satz, bitte. \n\nDer Personaleinsatz in den Polizeiposten wird lage- und \nbedarfsabh\u00e4ngig flexibilisiert. \n\nIch bitte um die Zwischenfrage, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Das hei\u00dft also, dass die Formulierung, die in \nIhrer Presseerkl\u00e4rung mit der Angabe 22:00 Uhr stand, \nobsolet ist? \n\nOder worauf bezieht sie sich? Momentan haben wir ja nur \neine Presseerkl\u00e4rung vorliegen. \n\n 9283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nReviere der Kategorie II sind rund um die Uhr an \n365 Tagen, in einem Schaltjahr an 366 Tagen, besetzt. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Gut; dann ist das in \nder Presseerkl\u00e4rung falsch dargestellt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas werde ich ausprobieren!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \u2013  Das \nk\u00f6nnen Sie sehr gern ausprobieren. Sie werden erstaunt \nsein, wenn Sie eine entsprechende Anfrage an das Revier \nrichten, dass tats\u00e4chlich rund um die Uhr Besetzung da \nist. \n\nNeben Polizeiposten, die weiter wie bisher innerhalb des \nt\u00e4glichen Dienstes besetzt bleiben, wird ein Teil der \nPosten k\u00fcnftig zu individuell festzulegenden Pr\u00e4senzzei-\nten besetzt werden. Diese Sprechzeiten werden mit der \njeweiligen Kommune abgestimmt. Herr Lichdi, es ist \nkeineswegs so, dass die Kommunen die Finanzierung \ndieser \u00d6ffnungszeiten zu tragen haben. Es geht darum, in \nAbstimmung mit der kommunalen Ebene die notwendige \nPr\u00e4senzzeit zu vereinbaren. \n\nIch hatte schon erw\u00e4hnt: Die Struktur wird zum \n1. Januar 2009 in Kraft treten. Dazu sind im 2. Halbjahr \ndes Jahres 2008 Personalma\u00dfnahmen erforderlich, die \ngrunds\u00e4tzlich in die Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Dienst-\nstelle fallen. \n\nEckpunkte f\u00fcr die Kommunikation und Umsetzung der \nentsprechenden Ma\u00dfnahmen wurden unter Einbeziehung \nder Dienststellen und Personalvertretungen erarbeitet und \nwerden landeseinheitlich angewendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das erreichte \nSicherheitsniveau in Sachsen kann sich sehen lassen. Der \nFreistaat geh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern, die am wenigsten \nmit Kriminalit\u00e4t und Verkehrsunf\u00e4llen belastet sind. \nDamit das so bleibt, braucht die s\u00e4chsische Polizei eine \nmoderne Organisation. Dabei wurden erste Schritte im \nJahre 2005 gegangen. Die n\u00e4chsten gehen wir jetzt. Die \n\nFortschreibung ist eine notwendige und konsequente \nWeiterf\u00fchrung der Neuorganisation. \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Fragen von Frau Ernst eingehen. \n\nNat\u00fcrlich bleibt der Kabinettsbeschluss zum Personalab-\nbau grunds\u00e4tzlich bestehen. Ich m\u00f6chte daran erinnern: \nDie Evaluierung im Jahr 2009 ist eine Festlegung, die die \nKoalition bei der Diskussion des Haushaltes 2007/2008 \ngetroffen hat. Sie findet sich so in den Unterlagen der \nHaushaltspapiere wieder. Die Evaluierung wird im \nJahr 2009, wie vom Landtag beschlossen, durchgef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \nStaatsministers Geert Mackenroth \u2013  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nVor oder nach der Landtagswahl?) \n\n\u2013 Das Jahr 2009 ist relativ lang. Wir werden das Jahr dazu \nnutzen, um tats\u00e4chlich ein gutes Ergebnis vorzulegen. \n\nNun zu den 368 Stellen: Ich m\u00f6chte nochmals betonen, \ndass es sich um die zus\u00e4tzlichen Anw\u00e4rterstellen handelt. \nWir werden j\u00e4hrlich, im Jahr 2009 und 2010, \n300 Polizeianw\u00e4rter einstellen. Es ist abzusichern, dass \ndiese Polizeianw\u00e4rter im Jahr 2012 und 2013 in den \naktiven Polizeidienst \u00fcbernommen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDies wollte ich noch einmal klarstellen, damit die Damen \nund Herren, die unsere Bev\u00f6lkerung mit Verunsicherung \nkonfrontieren, schlichtweg keine Chance haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD, zum Thema \u201eFortschreibung der \nStruktur der Polizeireviere und Polizeiposten \u2013 Mehr \nSicherheit in Sachsen\u201c abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWeiteren Anstieg der Strom- und Gaspreise stoppen \u2013 Sozialtarife einf\u00fchren \nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der Linken, das Wort zu \nnehmen; Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In der j\u00fcngsten \u201eBILD am Sonntag\u201c \n\u2013 nun wahrlich kein linkes Kampfblatt \u2013 konnte man mit \nBlick auf die in den letzten Monaten regelrecht explodie-\nrenden Preise f\u00fcr \u00d6l, Gas und Strom Folgendes lesen: Es \n\nsei \u00fcberaus wichtig, \u201edass die einkommensschw\u00e4chsten \nBev\u00f6lkerungsgruppen nicht den Anschluss verlieren. Ein \nSozialtarif f\u00fcr den Grundbedarf an Energie w\u00e4re ein \nBeispiel f\u00fcr eine gute L\u00f6sung.\u201c Einige Zeilen weiter hei\u00dft \nes mit Blick auf mehr Energieeffizienz, den Ausbau \nerneuerbarer Energiequellen und die vereinbarte Redukti-\non der Treibhausgase: \u201eWenn wir jetzt die richtigen \nGrundlagen schaffen, k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass wir \nauch k\u00fcnftig zu Preisen, die f\u00fcr jedermann erschwinglich \nsind, Auto fahren und unsere Wohnungen heizen k\u00f6nnen.\u201c \n\n 9284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nNein, meine Damen und Herren, diese eben genannten \nAussagen stammen nicht von Oskar Lafontaine, sondern \nvom EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Jos\u00e9 Manuel Barroso, \nder bekanntlich kein Politiker der Linken ist. Ich komme \njedoch nicht umhin festzustellen: Hier hat der Mann \nabsolut recht. Jenen Menschen, die allerdings von den seit \nMonaten schier unaufhaltsam steigenden Energiekosten \nunmittelbar betroffen sind, helfen wohlfeile Worte nicht \nweiter. Sie erwarten von der Politik, von uns, ganz kon-\nkrete, nachvollziehbare Taten. Und da sieht es auf Bun-\ndes- wie auf Landesebene eher schlecht aus. \n\nDie CDU d\u00fcnkt sich ganz schlau und dr\u00e4ngt auf die \nR\u00fccknahme des schon lange beschlossenen Ausstiegs aus \nder Energiegewinnung durch Atomkraftwerke. Das, \nmeine Damen und Herren von der Union, ist mit Sicher-\nheit ein Irrweg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei geht es nicht nur um die unkalkulierbaren Risiken \nder Kernenergie, sondern insbesondere um die v\u00f6llig \nungekl\u00e4rte sichere Endlagerung der abgebrannten Brenn-\nst\u00e4be. Wir haben nicht das Recht, den uns nachfolgenden \nGenerationen \u00fcber Jahrhunderte weitere milliardenteure \nAltlasten zu hinterlassen. \n\nDie CSU wiederum steht im Landtagswahlkampf und da \nist ihr fast jeder Vorschlag recht, selbst wenn er urspr\u00fcng-\nlich von der Linken kommt. Die Herren Beckstein und \nHuber werden nicht m\u00fcde, die Wiedereinf\u00fchrung der \nPendlerpauschale ab dem ersten Kilometer zu fordern. \nBeide verschweigen den Umstand, dass das Gesetz, das \ndie Erstattung f\u00fcr die ersten 20 Kilometer abgeschafft hat, \nnur in Kraft treten konnte, weil neben der CDU und der \nSPD auch die CSU zugestimmt hatte. Aber man soll ja \nniemandem die Lernf\u00e4higkeit absprechen. \n\nWir als DIE LINKE werden jedenfalls alle Initiativen \nunterst\u00fctzen, die geeignet sind, zu einer Entlastung der \nzigtausend Pendler hier in Sachsen beizutragen. Dass wir \nin diesem Zusammenhang eine Anhebung des anrechen-\nbaren Kilometersatzes auf 35 Cent fordern, setze ich als \nbekannt voraus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD wei\u00df wieder einmal \nnicht, was sie \u00fcberhaupt wollen soll. Sie ist gegen eine \nVerl\u00e4ngerung der Laufzeiten f\u00fcr Kernkraftwerke, sie ist \ngegen die Wiedereinf\u00fchrung der Pendlerpauschale ab dem \nersten Kilometer und sie ist \u00fcberraschenderweise gegen \ndie Einf\u00fchrung bundesweiter Sozialtarife f\u00fcr Strom- und \nGaspreise. Einen entsprechenden Antrag DER LINKEN \nim Deutschen Bundestag haben jedenfalls alle 185 anwe-\nsenden SPD-Abgeordneten vor wenigen Tagen geschlos-\nsen abgelehnt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBundesminister Tiefensee k\u00fcndigte am Montag stattdes-\nsen den Bau von bis zu 30 Offshore-Parks mit Hunderten \nWindr\u00e4dern in der Nord- und der Ostsee an. DIE LINKE \nunterst\u00fctzt seit Langem die F\u00f6rderung regenerativer \n\nEnergien, aber die Pl\u00e4ne von Herrn Tiefensee sollen erst \nbis zum Jahr 2030 umgesetzt werden. \n\nDie Menschen in Deutschland und auch hier bei uns in \nSachsen k\u00f6nnen aber nicht noch 20 Jahre warten. Sie \nbrauchen jetzt, sie brauchen sofort eine sp\u00fcrbare Entlas-\ntung bei den Kosten f\u00fcr Strom, Gas und Benzin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Herr Dr. Hahn, Sie haben auch \nvon Sozialtarifen gesprochen; das klingt nat\u00fcrlich chic. \nHaben Sie denn einmal ausgerechnet, was das deutsch-\nlandweit bedeuten w\u00fcrde? Welchen finanziellen Umfang \nhat das und wer soll das bezahlen? \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDazu werde ich dann sprechen!) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sie haben es geh\u00f6rt; \nFrau Kollegin Runge \u2013 wir haben ja eine Arbeitsteilung \u2013 \nwird sich dazu \u00e4u\u00dfern. Dennoch, Sie wissen ganz genau, \nwas der Staat in den letzten Jahren zus\u00e4tzlich eingenom-\nmen hat, beispielsweise durch die h\u00f6here Mehrwertsteuer \nund die explodierenden Preise. Der Staat hat Milliarden \nMehreinnahmen. Es gibt also M\u00f6glichkeiten, hier st\u00fct-\nzend einzugreifen. Genau das fordern wir. Zu den anderen \nPunkten wird Frau Dr. Runge sprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Herr Kollege Jurk, es ist einfach ein Irrglaube, dass der \nMarkt schon alles regeln werde. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Leider!) \n\nDie Politik muss ihre Entscheidungsspielr\u00e4ume endlich \nnutzen und darf den Spekulationen auf den Rohstoffm\u00e4rk-\nten und dem Treiben der Energiekonzerne nicht l\u00e4nger \ntatenlos zusehen. \n\nZu den Sozialtarifen ist schon gesprochen worden. Dar-\n\u00fcber hinaus fordern wir die unverz\u00fcgliche Wiedereinf\u00fch-\nrung der staatlichen Preisgenehmigungspflicht, damit die \nPolitik wirkungsvoll eingreifen kann, wenn sich Unter-\nnehmen ungeniert bei den B\u00fcrgern bedienen. \n\nDie vier gro\u00dfen Energiekonzerne in Deutschland haben in \nden letzten Jahren exorbitante Gewinne erzielt. Es ist \nallerh\u00f6chste Zeit, diese Gewinne durch eine Obergrenze \nzu kontrollieren und die Unternehmen zu verpflichten, \nden dar\u00fcber hinausgehenden Betrag an die Kunden \nzur\u00fcckzugeben. \n\nDes Weiteren ist es notwendig, dass die vorhandenen \nMonopole bei der Energieversorgung durch kleine, \nregionale Anbieter ersetzt werden. Auch hier ist die \nPolitik gefordert. Geltende Gesetze m\u00fcssen konsequent \n\n 9285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nangewendet und \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 versch\u00e4rft werden. Das \ngilt insbesondere f\u00fcr das Kartellrecht, nicht zuletzt um \nPreisabsprachen zwischen den Unternehmen zu unterbin-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch komme zum Schluss. F\u00fcr DIE LINKE steht fest: Die \nPreisgestaltung f\u00fcr Strom, Gas und Benzin braucht mehr \nTransparenz und Demokratie. Wenn die Politikverdros-\nsenheit nicht noch mehr ansteigen soll, muss im Interesse \nder B\u00fcrger endlich entschieden gehandelt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Lehmann, bitte. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nJetzt kommt das Atomkraftwerk!) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es stinkt wieder im Lande. \n\n(Zuruf von der CDU: Immer noch!) \n\nDie fast fl\u00e4chendeckende Umstellung auf Heiz\u00f6l und \nHeizgas hatte den DDR-Mief f\u00fcr Jahre vertrieben. Man \nkonnte ihn allenfalls im Winter in Tschechien oder noch \nhinter Trabbis herfahrend genie\u00dfen. Das ist jedoch schon \nwieder Geschichte. \n\nDie steigenden Preise f\u00fcr Gas, \u00d6l und Strom haben die \nMenschen erneut zum Umdenken gezwungen. Es wird \nwieder alles verfeuert oder in den Tank gekippt, was einen \nEnergieinhalt besitzt und billiger ist als das eigentlich \ndaf\u00fcr Vorgesehene. Nat\u00fcrlich versucht man nachhaltig zu \nsparen. In den Baum\u00e4rkten sind D\u00e4mmstoffe und Ener-\ngiesparlampen so gefragt wie selten. \n\nDie politisch gewollte, k\u00fcnstliche Verteuerung des Stro-\nmes durch das Energieeinspeisegesetz, die Kraft-W\u00e4rme-\nKopplung, den Ausstieg aus der Kernenergie und den \nStreit um neue Kohlenkraftwerke zeigt aber nicht nur im \neigenen Lande Wirkung. Preistreiberei im Namen des \nKlimaschutzes \u2013 diese Lektion haben auch die Erd\u00f6l und \nErdgas produzierenden L\u00e4nder schnell gelernt. Sie sagen: \nWas ihr beherrscht, das k\u00f6nnen wir schon lange! \n\nIndem wir die Preise f\u00fcr unsere fossilen Rohstoffe st\u00e4ndig \nverteuern, verdienen wir uns dabei nicht nur dumm und \nd\u00e4mlich, sondern wir haben dazu noch ein richtig gutes \nGef\u00fchl; denn wir helfen euch mit unseren Preissteigerun-\ngen bei euren Energiesparanstrengungen und retten somit \ngemeinsam das Weltklima. \n\nMerken Sie etwas? Das ist der gute, alte Zauberlehrling: \nDie ich rief, die Geister, werde ich nun nicht los. Da hilft \nauch kein Jammern und Lamentieren, meine lieben \nLinksgenossen. Sie k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite dem \nallgemeinen Energiesparen, Frau Dr. Runge, zum Klima-\nschutz das Wort reden und auf der anderen Seite ganze \nBev\u00f6lkerungsgruppen davon ausnehmen wollen. Der \nSpardruck muss schon fl\u00e4chendeckend sein. F\u00fcr das \nWeltklima ist eine in einem sozial schwachen Haushalt \n\ngesparte Kilowattstunde ebenso wichtig wie eine von \neinem reichen Mann wie etwa Oscar Lafontaine \u2013 Sie \nsprachen davon \u2013 weniger verschwendete. Unzumutbare \nH\u00e4rten m\u00fcssen von dem Hartz-System ausgeglichen \nwerden. Wie Sie wissen, tut es dies auch. \n\nDeutschland und damit auch Sachsen kann dem Preisdik-\ntat der F\u00f6rderl\u00e4nder nur durch Sparen und durch marktf\u00e4-\nhige technologische Alternativen begegnen. Dort m\u00fcssen \nwir unsere Anstrengungen verst\u00e4rken. Wir brauchen \nBatterien, mit denen ein Auto mindestens einen Tag sicher \nfahren kann; wir brauchen den Umstieg auf die wasser-\nstoffbetriebene Brennstoffzelle und intelligente Energie-\nManagement-Systeme. Wo der damit verbundene extreme \nMehraufwand an Elektroenergie herkommen kann, sage \nich Ihnen mit R\u00fccksicht auf den Blutdruck von Herrn \nLichdi lieber ein anderes Mal. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEr ist nicht da, erz\u00e4hlen Sie mal!) \n\n\u2013 Er ist nicht da, er ist ja meistens nicht da. Er quatscht \nimmer viel rum. \n\nUns, der Politik, rate ich aber, die Reaktion der Menschen \nauf diese ambitionierten und damit nur mittelfristig \numsetzbaren Prozesse lebensnah und reaktionsbereit zu \nverfolgen, damit uns unsere sch\u00f6ne Energiesparwelt nicht \neines kalten Wintertages um die Ohren fliegt. Dann wird \nes wirklich stinken im Lande. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Hahn, Sie \nhaben ja wieder einmal einen tollen Strau\u00df losgelassen. \nSie haben eine Menge erz\u00e4hlt, aber etwas Substanzielles \nhabe ich von Ihnen nicht geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie haben so sch\u00f6n gesagt, es helfen uns wohlfeile Worte \nnicht weiter. Ihr Beitrag hilft uns \u00fcberhaupt nicht weiter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Lustigste an der ganzen Geschichte war ja, was Sie \nalles an der SPD entdeckt haben, wo die SPD wieder \nwackelt und kippt \u2013 ich wei\u00df nicht mehr genau, wie Sie \ndas gesagt haben \u2013, weil wir gegen die Verl\u00e4ngerung des \nWeiterlaufs der KKWs sind, weil wir den Antrag der \nLinken abgelehnt haben, und Sie hatten noch eine dritte \nAnmerkung, die ich auch nicht kapiert habe. Vielleicht \nliegt es an mir, ich lasse mich gern von Ihnen belehren. \nDass sich Tiefensee jetzt f\u00fcr Offshhores einsetzt, hat \nIhnen auch nicht so richtig gepasst. \n\nSie verlangen, dass die Politik die Spekulationen beenden \nsoll. Sie haben aber vergessen zu sagen, wie Sie es ma-\nchen wollen. Sie wollen das Kartellrecht versch\u00e4rfen. Wo \n\n 9286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nwollen Sie es denn hin versch\u00e4rfen? Dann m\u00fcssen Sie ein \nganz neues System einf\u00fchren und uns sagen, wie dieses \nSystem aussehen soll. Sie haben hier nicht allzu viel \ngeboten. Ich warte mit meinem zweiten Beitrag noch auf \nFrau Dr. Runge, dann soll ja das Inhaltliche kommen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Was haben Sie gesagt? \n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion) \n\n\u2013 Wir machen hier eine Debatte. Wenn Sie etwas haben, \nHerr Prof. Porsch, dort ist so ein kleines schwarzes Ding, \nan das Sie Ihren Mund halten und Ihren Beitrag von sich \ngeben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen dankbar. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas lohnt sich nicht!) \n\n\u2013 Dann sind Sie doch einfach still, wenn es sich nicht \nlohnt. \n\nIhr Thema lautet: \u201eWeiteren Anstieg der Strom- und \nGaspreise stoppen \u2013 Sozialtarife einf\u00fchren\u201c. Haben Sie \neigentlich gemerkt, dass Sie schon allein mit dem Titel \nhier ein s\u00fc\u00dfes Gift verspr\u00fchen, ein Versprechen, das Sie \ngar nicht halten k\u00f6nnen? Sie werden \u2013 da k\u00f6nnen Sie \ndaran herumdrehen, wie Sie wollen \u2013 jedenfalls unter den \nheutigen fossilen Grundlagen der Energieversorgung die \nPreise nicht stoppen. Sie reden hier den Leuten etwas ein, \nwas vielleicht der eine oder andere noch glauben wird, \nweil er es gern h\u00e4tte. Aber es wird nicht kommen. Das \nimplizieren Sie zumindest mit Ihrem Titel. Ob Sie es \ngewollt haben oder nicht, wei\u00df ich nicht. \n\nNat\u00fcrlich gibt es sehr unterschiedliche Stimmen bei den \nSozialtarifen. Minister Gabriel hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Es \ngibt das belgische Modell, das besagt: Die ersten \n500 Kilowattstunden Strom pro bed\u00fcrftige Person sind \nfrei, dann kommt ein normaler Tarif, und, was ich beson-\nders gut finde, wenn besonders viel verbraucht wird, wird \nauch besonders viel bezahlt. Dann gibt es das Modell von \nE.on, die im Herbst 2007 in Zusammenarbeit mit der \nCaritas und der Diakonie in Bayern einen sogenannten \nSozialrabatt f\u00fcr einkommensschwache Kunden gew\u00e4hrt \nhatten. Nach Konzernangaben machten ihre Regionalver-\nsorger seit Jahresbeginn mehr als 30 000 bed\u00fcrftigen \nKunden ein entsprechendes Angebot. \n\nEs gibt auch Leute, die dagegen sprechen, zum Beispiel \nder Energieexperte des Bundesverbandes der Verbrau-\ncherzentralen, Herr Holger Krawinkel. Er sagt, Sozialtari-\nfe bei Strom und Gas seien kein Rezept gegen die welt-\nweit steigenden Energiepreise. Damit k\u00f6nnten zwar die \nBelastungen f\u00fcr \u00e4rmere B\u00fcrger gemildert werden; ent-\nscheidend f\u00fcr die Zukunft sei aber das Energiesparen, vor \nallem durch die Sanierung von Geb\u00e4uden. Deshalb m\u00fcsste \ndie Bundesregierung mehr Geld in die Hand nehmen. Die \nKanzlerin hat sich am 20. Juni ge\u00e4u\u00dfert, das Regierungs-\nb\u00fcndnis von SPD und Union lehnt staatlich verordnete \nSozialtarife beim Strom ab, und die Koalition hat Ihren \nAntrag \u2013 das haben Sie schon genannt \u2013 im Bundestag vor \nwenigen Tagen abgelehnt. \n\nWas wird alles diskutiert, Herr Dr. Hahn? FDP und CSU \n\u00fcberbieten sich in Steuersenkungsmodellen, Abschaf-\nfungspl\u00e4nen f\u00fcr die Pendlerpauschale, Ankurbelung der \nWeltwirtschaftslage durch Erh\u00f6hung der F\u00f6rdermengen \u2013 \nCSU-Minister Glos in Saudi-Arabien \u2013 und \u00c4hnliches. \nWas sind die Ursachen? Erstens eine Verknappung der \nfossilen Rohstoffe \u2013 das Beispiel England k\u00f6nnen Sie sich \ngern ansehen. England wird dieses Jahr zum ersten Mal \nwieder Energie importieren \u2013 und zweitens nach wie vor \nunser ungez\u00fcgeltes Verlangen, alle unsere Probleme durch \nmehr Wachstum l\u00f6sen zu wollen. Dadurch werden die \nEnergiepreise weiter steigen. Wie schnell, ist ungewiss, \nSpr\u00fcnge sind eingeschlossen, und es besteht dabei die \nGefahr von sozialen Verwerfungen. Unsere Einsch\u00e4tzung \nzu den Sozialtarifen bringe ich im zweiten Redebeitrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eNicht zum ersten Mal debat-\ntieren wir heute \u00fcber Strom- und Gaspreise, wahrschein-\nlich auch nicht zum letzten Mal. Ich bef\u00fcrchte sogar, dass \nwir einer Entwicklung entgegensehen, die uns dieses \nThema geradezu zur permanenten Behandlung aufdr\u00e4n-\ngen wird.\u201c So lautete der Anfang einer Rede von mir aus \ndem Januar-Plenum 2006. So richtig diese Einsch\u00e4tzung \nwar, h\u00e4tten wir uns doch gern eines Besseren belehren \nlassen. \n\nDie Sozialtarife beherrschen derzeit die \u00f6ffentliche \nDebatte. So wundert es mich nicht, dass sich nat\u00fcrlich \nauch der S\u00e4chsische Landtag damit auseinanderzusetzen \nhat; wenngleich vermutlich nicht viel dabei herauskom-\nmen wird, nachdem man ja auch diesen wichtigen Bereich \nder Daseinsvorsorge privatisiert hat. So konnte die Bun-\ndesnetzagentur als Regulierungsbeh\u00f6rde nur mit kleinen \nErfolgen gl\u00e4nzen, die zudem wirkungslos blieben, weil \ndie Marktmacht der Energieerzeuger zu gro\u00df war und die \nPolitik auch nicht das Notwendige getan hat. Zudem \nwurde vers\u00e4umt, \u00fcber den 30.06.2007 hinaus eine Verl\u00e4n-\ngerung der Stromtarifaufsicht zu erreichen. Dies ist auch \nein Vers\u00e4umnis dieses Hauses. Die NPD-Fraktion stellte \ndamals einen diesbez\u00fcglichen Antrag, der von Ihnen allen \nallerdings abgelehnt wurde. \n\nDie Preisanstiege im Energiesektor gingen ungehemmt \ngegen jede politische Initiative weiter. So stiegen die \ndurchschnittlichen Energiekosten f\u00fcr einen Musterhaus-\nhalt seit 2004 bis heute um sage und schreibe rund \n100 Euro im Monat, und pl\u00f6tzlich wird wieder Betrieb-\nsamkeit vorget\u00e4uscht. Siegmar Gabriel von der SPD \nspricht von Sozialtarifen, DIE LINKE sowieso. Laurenz \nMeyer von der CDU empfiehlt verbilligte Stromkontin-\ngente, ja, selbst der EU-Energiekommissar fordert Sozial-\ntarife, allerdings nur beim Gas. Einzig und allein die FDP \nvertraut weiter blind auf die sozialen Segnungen der \nentfesselten Marktkr\u00e4fte. \n\n 9287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDoch, meine Damen und Herren, wie realistisch und \nsinnvoll sind Sozialtarife in der globalisierten Privatwirt-\nschaft einzusch\u00e4tzen? Der St\u00e4dtetagspr\u00e4sident und \nM\u00fcnchner SPD-Oberb\u00fcrgermeister Ude \u00e4u\u00dferte j\u00fcngst \nauf der kommunalen Klimaschutzkonferenz dazu nicht zu \nUnrecht, dass sich ausl\u00e4ndische Unternehmen keine \nnationalen Preisvorschriften machen lassen. \n\nBeim Gas, meine Damen und Herren, kommt im Gegen-\nsatz zum Strom noch die erneut aufgeflammte Debatte \n\u00fcber die Entkoppelung vom \u00d6lpreis hinzu. Diese Koppe-\nlung ist zwar in der Tat insofern unzeitgem\u00e4\u00df, als die \nlangfristigen infrastrukturellen Investitionen l\u00e4ngst \nget\u00e4tigt sind und dar\u00fcber hinaus mit der Preiskoppelung \nauch die wesentlich h\u00f6here Knappheit des Gutes \u00d6l mit \neingepreist wird; aber dennoch sollte man im Zusammen-\nhang mit der Preisentkoppelung vom \u00d6l nicht allzu hohe \nErwartungshaltungen erzeugen. Au\u00dferdem ist die Gas-\u00d6l-\nPreiskoppelung kein ordnungspolitisches Konstrukt, \nsondern basiert auf langfristigen Liefervertr\u00e4gen zwischen \nErzeugern und Abnehmern, weshalb der Einfluss der \nPolitik auch hier zumindest in der \u00f6ffentlichen Darstel-\nlung \u00fcbersch\u00e4tzt wird. \n\nMeine Damen und Herren, bei den Vorschl\u00e4gen zu den \nBilligkontingenten d\u00fcrfte zumindest keine Koppelung an \ndie Haushalte allein erfolgen, da ein finanziell gut gestell-\nter Singlehaushalt unter Umst\u00e4nden vermutlich weitaus \nmehr davon profitieren k\u00f6nnte als eine sozial schlechter \ngestellte kinderreiche Familie. Hier g\u00e4lte es, die zahlrei-\nchen Mitnahmeeffekte auszuschlie\u00dfen; von den administ-\nrativen Herausforderungen ganz zu schweigen. \n\nSo geht die Debatte \u00fcber Sozialtarife zwar in die richtige \nRichtung, doch uns als NPD-Fraktion geht sie nicht weit \ngenug. Es besteht eine immens gro\u00dfe Notwendigkeit, das \nProblem der Energiekosten zu l\u00f6sen; schlie\u00dflich lie\u00dfen \nallein 2007 die Versorger in \u00fcber einer Million Haushalte \nGas und Strom abdrehen. Viele normale Arbeitnehmer \u2013 \nso m\u00f6chte ich sie bezeichnen \u2013 wissen bald nicht mehr, \nwie sie ihre Strom- und Gasrechnungen bezahlen sollen. \nSchon jetzt schauen viele Menschen mit Sorgen auf die \nn\u00e4chste Heizperiode und wahrscheinlich werden noch \nmehr Heizungen als im letzten Winter kalt bleiben m\u00fcs-\nsen. \n\nWas macht die etablierte Politik angesichts solcher \nZust\u00e4nde? Abgesehen von ein paar beschwichtigenden \nFloskeln ist nichts zu h\u00f6ren. \n\nDabei wird eine M\u00f6glichkeit der Probleml\u00f6sung von \ns\u00e4mtlichen Bundestagsparteien g\u00e4nzlich ausgeschlossen: \nn\u00e4mlich einen Ansatz bei den Steuern und Abgaben auf \nEnergie zu suchen. Lagen diese 1998 bei 2,2 Milliar-\nden Euro, so belaufen sie sich heute auf horrende \n13,7 Milliarden Euro. Dies ist immerhin mehr als eine \nVersechsfachung innerhalb von zehn Jahren \u2013 und dies \nohne die \u00d6kosteuer. \n\nHier, meine Damen und Herren, muss nach Ansicht der \nNPD-Fraktion unter anderem angesetzt werden. Die \nEnergie muss f\u00fcr alle Beteiligten im Lande billiger \nwerden. Nur das ist sozial gerecht; denn wenn man die \n\nEnergie nur f\u00fcr bestimmte Gruppen verbilligt, dann bleibt \nzum Beispiel eine Familie, die knapp \u00fcber irgendwelchen \nfestzulegenden S\u00e4tzen liegt, trotzdem auf der Strecke, \nweil sie nicht wei\u00df, wie sie ihre Rechnungen bezahlen \nsoll. \n\nDeshalb fordern wir als NPD-Fraktion an dieser Stelle \nzum wiederholten Male: Steuern runter bei Strom, Gas \nund nat\u00fcrlich auch beim Benzin! Das ist im Augenblick \nder einzige, vor allem schnell machbare Weg. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe mit einem eigenen \nZitat aus einer Plenarrede aus dem Jahr 2006 begonnen \nund m\u00f6chte ebenso enden. Um die heute wiederum \ndiskutierten Probleme nachhaltig in den Griff zu bekom-\nmen, sagte ich in der damaligen Rede: \u201eDie Vision muss \ndabei sein, die zentralistischen privatwirtschaftlichen \nStrukturen sp\u00e4testens mittelfristig zugunsten dezentraler \nkommunalisierter oder genossenschaftlicher Selbstversor-\ngerstrukturen auf \u00f6kologischer Basis zu ersetzen.\u201c \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr richtig!) \n\nDies sehe ich heute nat\u00fcrlich immer noch so und im \nweiteren Verlauf des Tages wird Ihnen die NPD-Fraktion \nmit ihrem Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen Energiever-\nsorgergesetz die M\u00f6glichkeit bieten, einen ersten Schritt \nin diese Richtung zu gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. Klaus-J\u00fcrgen \nMenzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist es richtig: Die Energiepreise \nsind in den letzten Jahren und insbesondere in den letzten \nMonaten dramatisch gestiegen. Seit Anfang 2007 haben \nwir beim Strom eine Preissteigerung von 7,2 %. Aber man \nmuss auch einmal sehen, woher diese Preise eigentlich \nkommen. Wenn wir n\u00e4mlich feststellen, dass beim Erdgas \n25 % und beim Strom 27 % Steuern Preisbestandteil sind, \ndann ist das schon eine ganz klare Aussage; und hier \nwurden die Steuern in den letzten Jahren kr\u00e4ftig erh\u00f6ht. \nDie Energiesteuer hatte allein im letzten Jahr ein Auf-\nkommen von 46 Milliarden Euro. Es kommen weitere \nAbgaben hinzu: KWK-Abgabe, EEG-Abgabe, Konzessi-\nonsabgabe \u2013 wenn man das alles zusammenz\u00e4hlt, dann \nstecken im Strompreis 41 % Steuern und Abgaben. Wenn \nman hier eine Diskussion \u00fcber zu hohe Preise und m\u00f6gli-\nche Sozialtarife f\u00fchrt, dann muss man das dazusagen und \ndarf nicht verschweigen, dass staatliche Steuern und \nAbgaben ein wesentlicher Bestandteil des Strompreises \nsind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Gerlach, Sie haben es angesprochen \u2013 deswegen \nsetzt sich die FDP auch f\u00fcr Steuersenkungen ein \u2013; weil \neben die Steuern zu hoch sind. Wenn Sie sich Benzin und \nDiesel anschauen, ist der Steuer- und Abgabenanteil noch \n\n 9288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nh\u00f6her, und deswegen setzen wir uns zu Recht f\u00fcr die \nWiedereinf\u00fchrung der Pendlerpauschale ein, weil genau \ndas die L\u00f6sung ist. Man kann doch nicht auf der einen \nSeite durch staatliche Ma\u00dfnahmen die Preise nach oben \ntreiben und hinterher beklagen, dass sie von den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern nicht mehr finanzierbar sind. So geht \nes nicht! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchauen Sie sich einmal in Sachsen die drei gro\u00dfen St\u00e4dte \nChemnitz, Dresden und Leipzig an \u2013 ein Viertel der \nBev\u00f6lkerung lebt in diesen St\u00e4dten und wird nicht von \nden vier gro\u00dfen Konzernen, sondern von lokalen Stadt-\nwerken versorgt. Schauen wir uns heute einmal bei \nVerivox Energiepreise an: In Chemnitz zahlt man 7,85, in \nDresden 7,91 und in Leipzig 8,56 Cent pro Kilowattstun-\nde; in Chemnitz ist der Preis also am geringsten und in \nLeipzig am h\u00f6chsten. Wenn wir uns die Beteiligungsver-\nh\u00e4ltnisse anschauen, dann stellen wir fest: In Chemnitz \ngeh\u00f6ren 51 %, in Dresden 55 % und in Leipzig 100 % der \nKommune. Da ist eine ganz klare Korrelation: Je mehr \nStaatsanteile, je mehr die Politik mitmischt, desto h\u00f6her \nist der Preis. Auch das muss man einmal zur Kenntnis \nnehmen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLaut der heutigen Auswertung bei Verivox liegt die Stadt \nLeipzig deutschlandweit auf Platz 1 beim Strom und auf \nPlatz 2 beim Gas, und da ist doch ganz deutlich, dass das \neben nicht die vier gro\u00dfen Konzerne sind, sondern es sind \ndie kommunalen Mandatstr\u00e4ger, die hier Entscheidungen \ntreffen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMan kann hier nicht einfach die Schuld den Konzernen \ngeben, wenn doch die Stadtr\u00e4te in den Kommunen letzt-\nendlich in den Aufsichtsr\u00e4ten die Preise mitbestimmen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe \u00fcberhaupt nichts von den Linken geh\u00f6rt, wenn es \num Strom- und Gaserh\u00f6hungen der kommunalen Ener-\ngieversorger geht. Wo sind sie da gewesen? In Leipzig \nh\u00f6re ich da nie irgendjemanden; da wird im Aufsichtsrat \nflei\u00dfig zugestimmt. Man kann hier nicht Sozialtarife \nfordern und in den Aufsichtsr\u00e4ten der Kommunen den \nPreiserh\u00f6hungen zustimmen. Das ist doch eine verlogene \nPolitik! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLetztendlich f\u00fchrt am ehesten ein Wettbewerb zu Preis-\nsenkungen. Das haben wir doch beim Telefon gemerkt. \nAls wir dort Wettbewerb eingef\u00fchrt haben, sind die \nTelefontarife drastisch gesunken. Das Ziel m\u00fcsste deshalb \nmehr und nicht weniger Wettbewerb sein. In der Vergan-\ngenheit hat Rot-Gr\u00fcn durch die Ministererlaubnis bei der \ngro\u00dfen Fusion eben den Wettbewerb behindert. Man kann \ndoch nicht durch politische Ma\u00dfnahmen den Wettbewerb \nbehindern und sich hinterher beklagen, dass es nicht \n\nfunktioniert. Wir m\u00fcssen also mehr Wettbewerb schaffen, \ndann bekommen wir auch deutlich g\u00fcnstigere Preise. \n\nLassen Sie mich zum Schluss einen Punkt aussprechen: \nNat\u00fcrlich m\u00fcssen steigende Lebenshaltungskosten Ein-\ngang in die Regels\u00e4tze von Hartz IV finden; dort muss \nman gegebenenfalls anpassen. Aber wir k\u00f6nnen nicht \njedes Mal, wenn irgendwelche Preise steigen, Sozialtarife \nfordern. Wir hatten auch bei der Milch eine Preissteige-\nrung \u2013 der Streik der Milchbauern ist noch in guter \nErinnerung. Was Sie wollen, ist: Sozialtarife f\u00fcr Energie, \nHartz-IV-Preise f\u00fcr Milch und Butter, Sozialrabatt beim \nBr\u00f6tchen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, \ndas ist nicht sozial, sondern das ist Sozialismus. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nMir ist richtig bange um die Konzerne!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich staune schon, dass hier einige \nKollegen ans Pult gehen und den Eindruck erwecken, \ndass die Zeit der billigen Energie noch nicht vorbei sei. \nIch m\u00f6chte wissen, woher Sie diese Vorhersage nehmen. \nAn allen Ecken und Enden kann man es ablesen und im \n\u00dcbrigen zeigen nicht nur die Preisindizes f\u00fcr Gas und \u00d6l \nnach oben, sondern auch alle anderen f\u00fcr fossile Energie-\ntr\u00e4ger. Alle Wissenschaftler sagen uns, dass der Punkt der \nh\u00f6chsten F\u00f6rdermenge l\u00e4ngst erreicht ist. Das hei\u00dft, die \nNachfrage steigt, die F\u00f6rderung kann nicht mehr oder nur \nnoch kurzfristig gesteigert werden und die logische \nKonsequenz ist \u2013 das sei vor allem an die FDP gerichtet, \ndie immer von Marktwirtschaft spricht \u2013, dass der Preis \nnach oben und nicht nach unten gehen wird, egal, welche \nRegelungsmechanismen Sie einbauen wollen. \n\nDeshalb gibt es daf\u00fcr nur eine einzige L\u00f6sung: Wir \nm\u00fcssen den Verbrauch einschr\u00e4nken und die Energieeffi-\nzienz erh\u00f6hen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAlles andere ist Augenwischerei und mit allen anderen \nvon Ihnen hier angepriesenen Verfahren werden wir nur \ndazu kommen, dass der Staat immer mehr in die Pflicht \ngenommen wird. Dann sagen Sie uns aber bitte auch, wo \ndas Geld herkommen soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nLiebe Kollegen, seit der Jahrtausendwende hat sich der \nPreis f\u00fcr Roh\u00f6l verzehnfacht, w\u00e4hrend der Strom f\u00fcr \nPrivathaushalte um \u00fcber 50 % und Gas um circa 75 % \nteurer geworden ist. Sie wissen, dass sich die Preise f\u00fcr \nein Barrel Roh\u00f6l derzeit bei 140 US-Dollar bewegen, und \ndas wird in den n\u00e4chsten Monaten zu einer Nachziehung \nder Gaspreise f\u00fchren. \n\n 9289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDas belastet nat\u00fcrlich in allererster Linie die Haushalte \nmit niedrigen Einkommen und verst\u00e4rkt deshalb auch den \nTrend der wachsenden Armut in Deutschland. Damit \nwerden die Teilhabechancen gerade dieser Familien \u2013 \ndamit meine ich nicht nur diejenigen, die unter Hartz-IV-\nBezug leben, sondern auch die anderen mit niedrigen \nEinkommen \u2013 weiter eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nEs ist billiger Populismus, wenn hier davon gesprochen \nwird, dass Steuer- und Mehrwertsteuersenkungen vorge-\nnommen werden sollen, um diesem Preisauftrieb Einhalt \nzu gebieten; denn das wird einzig und allein als billige \nSubvention f\u00fcr die Konzerne verstanden werden und \nmitnichten dazu f\u00fchren \u2013 was Sie uns weiszumachen \nversuchen \u2013, dass der Preis f\u00fcr den Bezug von Energie \nsinken wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAllein um den Preisanstieg der letzten f\u00fcnf Jahre abzufe-\ndern, w\u00e4ren 60 Milliarden Euro vom Staat notwendig. Ich \nfrage Sie: Woher wollen Sie das Geld nehmen? Die \nAntwort sind Sie bisher schuldig geblieben. Deshalb kann \nhier niemand versprechen, dass Energie zuk\u00fcnftig billiger \nwerden wird. Wenn Sie steigende Energie- und Gaspreise \nausgleichen wollen, dann k\u00f6nnen Sie nicht den Energie-\nverbrauch subventionieren. Das ist ein Holzweg. \n\nDer beste Schutz gegen steigende Energiepreise ist ein \nsinkender Energieverbrauch. Das erreichen wir durch \nSparen, Effizienz und erneuerbare Energien. Das sind die \nwirksamsten M\u00f6glichkeiten, um die Energierechnungen \nder Verbraucher niedrig zu halten. Deshalb m\u00fcssen wir \numsteuern. Wir m\u00fcssen dahin kommen, dass ein effizien-\nter Umgang mit Energie belohnt wird. Wir brauchen eine \nEnergiesparoffensive. Wenn Sie von einem Sozialtarif \nsprechen, ist das ganz einfach der falsche Ausdruck \u2013 wir \nbrauchen einen Tarif, der nicht nur sozial, sondern auch \n\u00f6kologisch ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDort m\u00fcssen wir hin. Dazu habe ich von der Linksfraktion \nnichts geh\u00f6rt. Wir werden unseren Lebensstil \u00fcberdenken \nm\u00fcssen, denn auch der Energieeinsatz f\u00fcr die Herstellung \nbestimmter Dinge wird auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden \nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob wir das Zeug, was \nproduziert wird, wirklich alles brauchen. Das wird die \nFrage der Zukunft sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKlar ist, dass sich mit einer besseren Geb\u00e4uded\u00e4mmung \nund Technik im Altbau zwei Drittel der Energie einsparen \nlassen. Drei-Liter-Autos brauchen 55 % weniger Sprit als \nder Durchschnitt. Wenn Frau Merkel auf EU-Ebene \nweiter die Forcierung von Autos mit weniger Energie-\nverbrauch blockiert, dann ist das eine Blamage! Warum \npassiert das? An dieser Stelle m\u00fcssen wir anders agieren. \n\nIch kann hier nicht alle Ma\u00dfnahmen vorstellen, die \nerforderlich w\u00e4ren, aber ich m\u00f6chte noch ganz kurz auf \ndie Sozialtarife eingehen. Ich w\u00fcrde sie auch nicht Sozial-\n\ntarife nennen, sondern sozial\u00f6kologische Tarife. Es gibt \nVorschl\u00e4ge der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen, \ndie so aussehen, dass es keinen Grundpreis geben soll und \ndass der Preisanstieg progressiv ist. Das hei\u00dft, wer viel \nEnergie verbraucht, soll auch viel zahlen. Derzeit ist es \ngerade umgekehrt: Wer wenig Energie verbraucht, bezahlt \ndie Energie von denen, die viel verbrauchen, einfach mit. \nDavon m\u00fcssen wir wegkommen. Das ist der richtige Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nSituation wurde hinreichend beschrieben. Nicht nur \nVerbraucherinnen und Verbraucher, sondern auch die \nUnternehmen und vor allem das Transportgewerbe \nst\u00f6hnen unter den hohen Energiekosten. Die gesamte \nVolkswirtschaft ist davon betroffen, denn wir haben es \ndadurch mittlerweile mit einer vierprozentigen Inflations-\nrate im Euroraum zu tun. \n\nAber innerhalb eines Jahres seit dem Wegfall der staatli-\nchen Tarifaufsicht der L\u00e4nder am 1. Juli vergangenen \nJahres, was die Schr\u00f6der-Regierung noch zu verantworten \nhat, sind die Strompreise in der Spitze um 34 % und die \nGaspreise um 25 % gestiegen. In Ostdeutschland legten \ndie Preissteigerungen im Bundesvergleich am kr\u00e4ftigsten \nzu. Zu den absoluten Spitzenreitern bei Strom und Gas \nz\u00e4hlen vor allem die St\u00e4dte Leipzig und Dresden in \nSachsen. Unter den 40 bundesweit teuersten befinden sich \nweitere s\u00e4chsische St\u00e4dte: Wei\u00dfwasser, Eilenburg, \nSchneeberg, Crimmitschau, Werdau, Zwickau und der \nRegionalversorger Envia M. Ich gebe zu, Herr Morlok, \ndass bei einem Teil dieses Preisniveaus in den St\u00e4dten, in \ndenen Stadtwerke existieren, vielleicht sogar in 100-\nprozentiger Eigent\u00fcmerschaft der Kommune, die Ge-\nsch\u00e4ftspolitik genauer zu hinterfragen ist. \n\nImmer mehr Menschen k\u00f6nnen ihre Strom- und Gasrech-\nnungen nicht mehr bezahlen, sodass schon jetzt \n800 000 Strom- und Gasabschaltungen in privaten Haus-\nhalten in der Bundesrepublik j\u00e4hrlich exekutiert werden; \nTendenz steigend. Damit m\u00fcssen die Betroffenen harte \nEinschnitte in ihrem gesamten Lebensniveau hinnehmen. \nUnd, Frau Herrmann, es geht nicht darum, billiger Ener-\ngie das Wort zu reden; aber es darf uns nicht gleichg\u00fcltig \nlassen, wenn ein so gro\u00dfer Teil unserer Bev\u00f6lkerung von \neiner Grundversorgung mit Energie faktisch ausgeschlos-\nsen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs geht um keine geringere Frage als die, wie eine be-\ndarfsgerechte Energieversorgung, an die unser gesamter \nLebensstil gebunden ist; wie mit \u00d6kologie bezahlbare \nEnergie und damit Wohlstand f\u00fcr alle garantiert wird. \n\n 9290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nWas kann die Politik tun? CDU und CSU haben sich \netwas besonders Pfiffiges ausgedacht. Die Laufzeiten der \nAtomkraftwerke sollten verl\u00e4ngert werden. Dadurch \nw\u00fcrde billig Strom produziert, und das w\u00fcrde zu Preis-\nsenkungen bei Strom f\u00fchren. Das ist aber eine gro\u00dfe \nIrref\u00fchrung der Bev\u00f6lkerung, eine perfide Irref\u00fchrung \nsogar, weil Frau Merkel und Herr Glos nat\u00fcrlich wissen, \ndass der Preisbildungsprozess f\u00fcr Strom an der Energie-\nb\u00f6rse Leipzig gebildet wird. Der Strompreis richtet sich \nnach dem h\u00f6chsten Preis aller zugeschalteten Kraftwerke. \nDas hei\u00dft, der h\u00f6chste Preis, der an der Energieb\u00f6rse \ngehandelt wird, ist der Referenzpreis f\u00fcr die Preisbildung. \nMan m\u00fcsste \u00fcberlegen, ob man hier nicht preisregulierend \neingreifen k\u00f6nnte. \n\nWas kann man tats\u00e4chlich tun? Ich bin \u00fcberzeugt, Frau \nHerrmann, dass der Energiepreis \u2013 darin hat Guido \nWesterwelle ausnahmsweise mal recht \u2013 der Brotpreis im \n21. Jahrhundert wird. Die Linkspartei ist daf\u00fcr, dass die \nstaatliche Preiskontrolle, so wie sie bis zum vergangenen \nJahr bestanden hat, sofort wieder eingef\u00fchrt wird, und \nzwar so lange, bis die Anreizregulierung, die ab \n1. Januar 2009 in Kraft tritt, verhindert, dass ungerecht-\nfertigte Preiserh\u00f6hungen bei Gas und Strom, vor allem f\u00fcr \nprivate Haushalte, von den vier gro\u00dfen Konzernen durch-\ngesetzt werden. \n\nNetzentgelte werden mittlerweile durch die Bundesnetz-\nagentur und die Landesregulierungsbeh\u00f6rden herunterre-\nguliert. Wir fordern einen Sozialtarif. Die Finanzierungs-\nquelle hierf\u00fcr k\u00f6nnte ganz leicht durch die Besteuerung \nder Windfall Profits an der Energieb\u00f6rse im Zusammen-\nhang mit dem CO2-Emissionshandel eingebracht werden. \n\n(Heinz Lehmann, CDU:  \nDas reicht doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich komme zum \nSchluss. \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir die strukturelle Entflechtung der \nvier gro\u00dfen Konzerne, um die Marktmacht zu brechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas wei\u00df die EU-Wettbewerbsbeh\u00f6rde genau. Miss-\nbrauchsverfahren haben zum Beispiel \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 E.ON zu \n700 Millionen Euro Strafzahlung verdonnert. Genau das \nverhindert die Bundeskanzlerin permanent in Br\u00fcssel, \nn\u00e4mlich die Entflechtung der vier gro\u00dfen Konzerne in \nDeutschland. Gehen Sie endlich an die \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, \nsonst schalte ich Ihnen das Mikrofon ab! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 strukturellen \nUrsachen im Lande heran! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Linksfraktion fordert, \nwas wir schon erwartet haben, n\u00e4mlich die Einf\u00fchrung \nvon Sozialtarifen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHerr Barroso auch!) \n\nSie fordert immer alles, was das Geld der Steuerzahler \nkostet. Sozialtarife sind nicht immer gut. Sozialtarife \nbedeuten eine weitere Steuerentlastung f\u00fcr leistungs-\nschwache B\u00fcrger, die bereits jetzt teilweise oder vollst\u00e4n-\ndig von Sozialtransfers leben. Das gelingt nur auf Kosten \nder sonstigen sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten \nMenschen, die ihrerseits bereits zunehmend unter den \nsteigenden Mehrkosten st\u00f6hnen. \n\nIch w\u00fcrde mir wirklich w\u00fcnschen, dass die pendelnden \nArbeitnehmer ihren Aufwand direkter steuerlich anrech-\nnen k\u00f6nnten. Aber auf der anderen Seite bleibt das Spar-\nproblem. Mit Spr\u00fcchen sind die Menschen noch niemals \nzum Sparen bewegt worden. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEs ist nicht einmal in der agitatorisch geschulten DDR \ngelungen, Herr Porsch, dies umzusetzen. Es ging nur \u00fcber \nden Preis. Klimaschutz und Sozialtarife \u2013 das m\u00fcssen \nauch Sie anerkennen \u2013 sind konkurrierende Priorit\u00e4ten. \nSie m\u00fcssen uns schon sagen, wof\u00fcr DIE LINKE wirklich \nsteht. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nEs geht um den Grundbedarf!) \n\nIhr Prinzip der politischen Beliebigkeit f\u00fchrt Sie auch in \ndiesem Fall gr\u00fcndlich in die Irre. In der einen Debatte \u2013 \nwir haben es doch heute gesehen \u2013 fordert Frau Dr. Runge \ndie Wichtigkeit des Energiesparens f\u00fcr den Klimaschutz \nein. Auf der anderen Seite jammert Herr Hahn \u00fcber eben-\ndiesen Sparzwang, der die Bed\u00fcrftigen in eine noch \nschwierigere Lage bringt. Vielleicht \u2013 das m\u00fcssten Sie \nsich einmal \u00fcberlegen; das kam ja auch bei mehreren \nVorrednern zur Sprache \u2013 ist das Hartz-System doch nicht \nso schlecht, wie es von Ihnen immer gemacht wird. Das \nHartz-System muss auf die Mehrbelastungen der bed\u00fcrf-\ntigen B\u00fcrger ad\u00e4quat reagieren. Das kann es auch, das hat \ndie Vergangenheit gezeigt. Der Bund und die Landkreise \nm\u00fcssen sich dar\u00fcber nat\u00fcrlich fair auf eine Finanzie-\nrungsbasis verst\u00e4ndigen. Lamentieren, liebe Kollegen von \nder Linksfraktion, ist das falsche Mittel. \n\nEs ist Zeit, sich um technologische Alternativen zu \nk\u00fcmmern. Diese Aufgabe ist schwierig, sodass sie eigent-\nlich nur in einer Art nationalem Konsens gel\u00f6st werden \nk\u00f6nnte. Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken. Mit \neinem Einsehen der ex-sowjetischen Genossen zu rechnen \ngeht ins Leere. Auf diese war ja fr\u00fcher schon kein Verlass. \n\n 9291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nAuch auf die \u00d6lscheichs, Herr Dr. Hahn, werden Sie mit \nIhren Spr\u00fcchen keinen Einfluss haben. Sie sind an sin-\nkenden Preisen einfach nicht interessiert. Sparen ist die \nHerausforderung der Stunde. \u00dcber Sozialtarife zu debat-\ntieren ist der falsche Weg. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Lehmann, was \nhalten Sie von der Einsch\u00e4tzung der Monopolkommissi-\non, die in ihrem Bericht an die Bundesregierung festge-\nstellt hat, dass die Brechung der Marktmacht und der freie \nMarktzugang, vor allem der diskriminierungsfreie Markt-\nzugang, der entscheidende strukturelle Hebel in Deutsch-\nland ist, um langfristig zu niedrigeren Strompreisen zu \ngelangen? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Dr. Runge, ich sch\u00e4tze Sie \nals Fachfrau. Ihr Ansatz war der Ansatz der Vergangen-\nheit. Nachdem wir in den letzten Jahren erlebt haben, wie \nstark die Rohstoffpreise bei Gas und \u00d6l gestiegen sind, \nzieht das nicht mehr. Strom wird immer an dem Niveau \nder anderen Energietr\u00e4ger orientiert sein. Deswegen geht \nam Sparen und an technologischen Alternativen nichts \nmehr vorbei. Die Umverteilung ist ein Instrument der \nVergangenheit. Das m\u00fcssten inzwischen auch Sie begrif-\nfen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Lehmann? \u2013 Ich gehe davon aus, \ndass er Ja gesagt hat. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Wie erkl\u00e4ren Sie \nsich dann, dass die EU-Kommission inklusive des Euro-\npaparlaments entgegen der Auffassung Ihrer Bundeskanz-\nlerin und des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten weiterhin darauf \nbesteht, eine Entflechtung der Konzerne, n\u00e4mlich durch \ndie Herausl\u00f6sung der Netze, voranzutreiben? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Entflechtung der Netze und das \nAufbrechen von Kartellen gerade im Strombereich ist \neine Aufgabe, der wir nachkommen m\u00fcssen. Das bringt \nein bisschen Erleichterung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDann tun Sie\u2019s doch!) \n\nDas Grundproblem liegt in den Steigerungen im Roh-\nstoffverkauf, weil wir darauf keinen direkten Einfluss \nhaben. Wir m\u00fcssen schauen, wie wir auf alternative \ntechnologische L\u00f6sungen umsteigen k\u00f6nnen. Das ist der \neinzige Weg, wie wir aus dem Problem herauskommen. \n\nSelbst das Abschaffen aller Steuern auf \u00d6l und Gas w\u00fcrde \nnur kurzfristige Erleichterung bringen. Die F\u00f6rderl\u00e4nder \nw\u00fcrden eine solche Entscheidung als Einladung verste-\n\nhen, noch einmal einen kr\u00e4ftigen Schluck aus der Preis-\npulle zu nehmen. Das fossile Zeitalter der Energiepolitik \nneigt sich rascher dem Ende zu, als wir es alle erwartet \nhaben. Technologie und soziales Augenma\u00df sind der \nSchl\u00fcssel. Das hat die CDU akzeptiert, und das sollten \nauch Sie akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Lehmann, das \nLetztere kann ich nur noch einmal dick unterstreichen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nFrau Dr. Runge, Sie wollen, wenn ich Sie richtig verstan-\nden habe, die staatliche Preisaufsicht wieder einf\u00fchren \nund dadurch Steuerungseffekte erreichen, die Sie im \nMoment so nicht sehen. Dann m\u00fcssen wir aber fairerwei-\nse betrachten: Was haben wir bisher mit der staatlichen \nPreisaufsicht erreichen k\u00f6nnen? Ich wei\u00df nicht, ob der \nMinister noch einmal darauf eingeht. Die Zahlen, die mir \nbekannt sind, zeigen, dass man maximal um die 10 % \neingreifen konnte, und auch dann nur in ausgesuchten und \nsehr speziellen F\u00e4llen. Das sollte man dabei wissen. \n\nF\u00fcr mich w\u00e4re noch interessant gewesen \u2013 ich kenne die \nZahlen nicht, die Sie genannt haben \u2013, was sich hinter den \n800 000 Strom- und Gasabschaltungen in Deutschland \nverbirgt. Es w\u00e4re wichtig gewesen, wenn Sie die Ursa-\nchen genannt h\u00e4tten. Ansonsten ist es f\u00fcr mich eine \nschlimme Zahl, die Sie hier genannt haben; aber ich kann \ndamit noch nichts anfangen. \n\nWenn Sie sagen, Marktmonopole brechen, was hier auch \nkam, dann \u2013 ja, Marktmonopole m\u00fcssen gebrochen \nwerden, aber sie m\u00fcssen aus meiner Sicht anders gebro-\nchen werden. Wir machen das ja schon mit dem EEG, \nindem wir \u00fcber das EEG schrittweise zu einer Dezentrali-\nsierung kommen, indem sehr kleine Energieerzeugungs-\nanlagen hier im Lande wachsen und dadurch den Gro\u00df-\nkonzernen im Strombereich schon in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \nvon 15 % Marktanteile weggenommen haben. Wir als \nSPD wollen, dass es in dieser Richtung weitergeht. \n\nJetzt aber zu den eigentlichen Sozialtarifen. Das ist das \nThema der Debatte, die Sie heute beantragt haben. Aus \nunserer Sicht sind Sozialtarife im Strombereich regul\u00e4r \ndann sinnvoll, wenn sie als \u00dcbergangsmodell so einge-\nsetzt werden k\u00f6nnen, dass sie den Einspardruck nicht \nmindern, sondern f\u00f6rdern. Ich nannte das belgische \nModell. Da gibt es einen kleinen Bonus am Anfang gratis, \naber alles, was dar\u00fcber hinausgeht, wird dann richtig \nbezahlt. Langfristig haben Sozialtarife aus unserer Sicht \nkeinen Sinn, da sie st\u00e4ndig angepasst werden m\u00fcssten. \nHier w\u00e4re eine Anpassung zum Beispiel \u00fcber Regelleis-\ntungss\u00e4tze sinnvoller, wobei der eben genannte Grundsatz \nnicht verletzt werden darf. Es darf auch nicht so sein, dass \ndie Sozialtarife irgendwie wieder an Einkommensgrenzen \nangesiedelt sind. In unserem Land besteht ein Problem, \n\n 9292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nwor\u00fcber wir ganz selten sprechen: n\u00e4mlich \u00fcber diejeni-\ngen, die gerade so \u00fcber der Einkommensgrenze liegen \nund wieder leer ausgehen. Sie zahlen alles voll. Sie \nbekommen nicht die Verg\u00fcnstigungen, die andere be-\nkommen, die zuf\u00e4llig zehn oder 20 Euro weniger verdie-\nnen. \n\nDie Erh\u00f6hung des Wohngeldes, das die Koalition mit \nBlick auf die h\u00f6heren Heizkosten gerade umgesetzt hat, \nist f\u00fcr mich ein erster wichtiger Schritt in die richtige \nRichtung. \n\nWichtig f\u00fcr eine wirkliche Kostensenkung ist die konse-\nquente und schnellere Umstellung unserer Energieversor-\ngung auf erneuerbare Energien. Eine wichtige Rolle spielt \ndabei der morgen zu diskutierende Aktionsplan \u201eKlima \nund Energie\u201c. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit w\u00e4re \u2013 aber das will gut \u00fcber-\nlegt sein \u2013, dass wir uns noch einmal der Diskussion \nannehmen, Stromtarife ohne Grundpreise zu sichern. Ich \nwei\u00df, dass das f\u00fcr die Energieversorgungsunternehmen \nschwierig ist, die daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass sie einen \nGrundbeitrag f\u00fcr ihre Leistungen bekommen. Aber das \nw\u00e4re ein gutes Modell. \n\nIch will Ihnen ein Letztes vorstellen. Es gibt noch ein \nModell, das eine h\u00f6here Besteuerung unserer Arbeitskraft \ndurch die deutlich erh\u00f6hte Besteuerung von Energie \nausgleichen will, wobei ein sogenanntes Energiegeld f\u00fcr \nalle Familien \u2013 man denkt an etwa 1 000 Euro \u2013 als \nsozialer Ausgleich eingef\u00fchrt werden soll. \n\nDas geht auch in die Richtung eines Sozialtarifs, ist aber \nein komplett anderes Modell und w\u00fcrde auch unsere \nGesellschaft komplett umstellen. Diese Diskussion heute \nzu f\u00fchren w\u00fcrde zu weit f\u00fchren; sie sollte aber der Voll-\nst\u00e4ndigkeit halber wenigstens erw\u00e4hnt werden. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die FDP. \u2013 Herr \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Einiges, was wir in der heutigen Debatte \ngeh\u00f6rt haben, hat mich veranlasst, ein paar Worte zu \nsagen. \n\nLieber Kollege Gerlach, ich finde es ja sch\u00f6n, dass Sie \nauch der Auffassung sind, dass man Monopole brechen \nmuss, um mehr Wettbewerb zu erreichen. Wenn Sie aber \neinerseits den Wettbewerb einschr\u00e4nken, indem Sie mit \nder Ministererlaubnis der SPD eine Fusion genehmigen, \ndann aber diesen eingeschr\u00e4nkten Wettbewerb durch das \nEEG mit vielen kleinen dezentralen Energieversorgungs-\nanlagen l\u00f6sen wollen, dann muss ich Ihnen sagen: Das ist \ndie ordnungspolitische Bankrotterkl\u00e4rung der SPD. So \ngeht es nicht! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: \nHaben wir doch gar nicht gesagt!) \n\nFrau Dr. Runge, wenn Sie mit mir der Auffassung sind, \ndass man einmal \u00fcber die Preisgestaltung bei den Kom-\nmunen nachdenken m\u00fcsste, weil das letztendlich auch von \nkommunalen Mandatstr\u00e4gern entschieden wird, dann \nw\u00fcrde mich interessieren, ob Sie das zuk\u00fcnftig immer nur \nhier im Landtag feststellen wollen oder ob die Linken \nbeabsichtigen, in den Kommunalparlamenten und in den \nAufsichtsr\u00e4ten, in denen sie vertreten sind, vielleicht mal \nzu handeln, etwas zu tun und sich dort gegen entspre-\nchende Preissteigerungen einzusetzen. \n\nIch bin Ihrer Meinung, dass die Energiepreise tendenziell \nsteigen werden. Daran wird auch mehr Wettbewerb nichts \n\u00e4ndern. Das wird den Preisanstieg d\u00e4mpfen, vielleicht \nauch kurzfristig absenken. Aber wenn es langfristig zu \neiner Preissteigerung kommt, dann l\u00f6st ein Sozialtarif das \nProblem nicht, dann m\u00fcssen andere Ma\u00dfnahmen folgen. \nBei tempor\u00e4ren Dingen kann man \u00fcber alles M\u00f6gliche \nnachdenken. Aber bei langfristig steigenden Energieprei-\nsen m\u00fcssen Sie langfristig immer h\u00f6here Sozialtarife und \nSubventionen einf\u00fchren. Das kann doch nicht zielf\u00fchrend \nsein. So l\u00f6st man das Problem nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Bitte, die Fraktion der GR\u00dcNEN; Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Runge, wollen Sie \nuns wirklich erkl\u00e4ren, dass der Anstieg der Energiepreise \nin den letzten Jahren allein der staatlichen Preisaufsicht \noder der nicht mehr vorhandenen staatlichen Preisaufsicht \ngeschuldet ist? Ich glaube, das kann nicht wirklich Ihre \nMeinung zu diesem Thema sein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas hat niemand gesagt!) \n\nWenn ein Teil dieses Preisanstiegs darin begr\u00fcndet ist, \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\ndann haben wir immerhin auch das negative Ergebnis, \ndass die Menschen den Eindruck haben, der Staat sankti-\noniere diese Preise, weil er sie kontrolliert hat. Das muss \neinem einfach bewusst sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ich habe nicht allge-\nmein von Energiepreisen gesprochen, sondern von Strom- \nund Gaspreisen f\u00fcr private Haushalte \u2013 wohl wissend, \ndass beim Gaspreis das Sonderproblem der Ankopplung \nan den \u00d6lpreis vorliegt und dass der Staat von hier aus \n\n 9293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nkeinen Einfluss auf die Entwicklung des \u00d6lpreises hat. \nInsofern bitte ich schon zur Kenntnis zu nehmen, dass \nzumindest die staatliche Preiskontrolle preisd\u00e4mpfend \ngewirkt hat. Das k\u00f6nnen wir wohl feststellen: innerhalb \neines Jahres 34 % Strompreissteigerung, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \nFrage stellen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Wie k\u00f6nnen Sie sich \ndas erkl\u00e4ren? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Preisd\u00e4mpfend hat das \nm\u00f6glicherweise gewirkt, aber es hat eben auch das Signal \nan die Bev\u00f6lkerung gegeben: Der Staat ist erheblich an \nder Preisgestaltung beteiligt, weil er sie kontrolliert. \u2013 \nAuch deshalb ist zu fragen, ob diese staatliche Preisauf-\nsicht das geeignete Mittel ist. Ich halte sie f\u00fcr kein geeig-\nnetes Mittel. Ich denke, steigende Preise \u2013 und auch in \nZukunft steigende Preise \u2013 m\u00fcssen zu anderen \u00dcberle-\ngungen f\u00fchren. \n\nWenn Sie, Herr Lehmann, von \u201eSparen und Innovativ-\nsein\u201c gesprochen haben, dann bin ich ausnahmsweise mal \nbei Ihnen. Im zweiten Teil Ihrer Rede hat man einiges \ngefunden, was man tats\u00e4chlich unterstreichen kann, auch \nwenn ich mir nicht vorzustellen wage, was Sie unter \n\u201einnovativer Technologie\u201c verstehen. Das haben Sie an \ndieser Stelle wohlweislich verschwiegen. Also, sparen \nund innovativ sein: Dazu k\u00f6nnen sozial\u00f6kologische Tarife \nbeitragen, indem sie einen Grundfreibetrag pro Person \nbeinhalten oder es einen Grundpreis und einen progressi-\nven Preisanstieg gibt. Ich hatte das vorhin schon gesagt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWir k\u00f6nnen aber nicht dabei stehen bleiben, wir m\u00fcssen \ndar\u00fcber hinausgehen. Denn wenn Energie gespart werden \nsoll, muss das auch dazu f\u00fchren, dass die Haushalte mit \nniedrigem Einkommen in der Lage sind, sich diese Ger\u00e4te \nzu kaufen. Da gibt es verschiedene Modelle, wie man das \nerm\u00f6glichen kann, und Vorstellungen, woher man das \nGeld f\u00fcr einen Fonds nehmen k\u00f6nnte, aus dem das viel-\nleicht finanziert werden k\u00f6nnte. \n\nMan k\u00f6nnte sich auch vorstellen, dass sich die Energie-\nversorger weiterentwickeln und nicht nur daran verdie-\nnen, dass sie immer mehr verkaufen, sondern auch daran, \ndass sie innovative Technik verkaufen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, es \ngibt noch eine Zwischenfrage. M\u00f6chten Sie diese noch \ngestatten? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, gerade noch. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Kollegin  \nHerrmann, ich m\u00f6chte gern an das anschlie\u00dfen, was Sie \nzum Schluss gesagt haben \u2013 da bin ich auch zur Frage \naufgestanden \u2013, weil Sie sagten: \u201eSparen und Innovativ-\nsein\u201c. Sind Sie mit mir der Meinung, dass Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger auch k\u00fcnftig eine Waschmaschine brauchen \n\nwerden, dass sie auch k\u00fcnftig einen K\u00fchlschrank und \nbestimmte andere Haushaltsger\u00e4te brauchen werden, und \nk\u00f6nnen Sie mir sagen \u2013 Sie haben das eben anzudeuten \nversucht, ohne es auszuf\u00fchren \u2013, wie finanziert werden \nsoll, dass sie neue, modernere, energieeffiziente Maschi-\nnen kaufen k\u00f6nnen, wenn es nach der geltenden Gesetzes-\nlage keine Einmalbeihilfen mehr gibt? Wie soll das f\u00fcr die \nBetroffenen finanziert werden? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sie haben recht \u2013 ich habe \ndas gerade angeschnitten und kann deshalb noch etwas \ndazu sagen \u2013: Es kann tats\u00e4chlich nicht sein, dass Men-\nschen, die ein Einkommen im h\u00f6heren Bereich haben, den \nganzen Sonnabendnachmittag \u00fcber mit dem Rasenm\u00e4her \ndrau\u00dfen herumfahren und Energie verbrauchen, w\u00e4hrend \nFamilien, die von Hartz-IV-Bezug leben, nicht mehr in \nder Lage sind, ihre Waschmaschine anzuwerfen. Das \nk\u00f6nnen wir uns nicht vorstellen. Deshalb muss Energie ab \neinem bestimmten Pegel wesentlich teurer werden, als sie \nes im Moment ist. \n\nDemzufolge kann man mit diesem Anstieg zum Teil auch \nden unteren Bereich subventionieren. Nat\u00fcrlich muss \nhinzukommen: Wir m\u00fcssen eine geeignete M\u00f6glichkeit \nfinden, damit sich diese Menschen energieg\u00fcnstige Ger\u00e4te \nleisten k\u00f6nnen; wir m\u00fcssen sie \u00fcber Energiesparen aufkl\u00e4-\nren. Ich denke, das kann eine neue Aufgabe der Energie-\nversorger sein. Es gibt \u00fcbrigens dazu von uns einen \nAntrag, der im Mai eingebracht worden ist, mit dem Titel \n\u201eEnergiesparen f\u00fcr alle, Beratungs- und Informations-\nm\u00f6glichkeiten schaffen\u201c. Er orientiert sich an dem Modell \nder Caritas in Frankfurt am Main und seine Umsetzung \nw\u00e4re ein erster Schritt in diese Richtung. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit k\u00f6nnte sein, dass Energiever-\nsorger \u2013 wie in anderen L\u00e4ndern auch \u2013 ein Prozent ihres \nGewinnes einsetzen, um zum Beispiel energiesparende \nMa\u00dfnahmen in sozialen Brennpunkten oder bei Familien, \ndie sich das selbst nicht leisten k\u00f6nnen, \u00fcber einen Fonds, \n\u00fcber einen Kredit und dergleichen umzusetzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zur Debat-\nte noch weiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 \nDas sieht nicht so aus. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir alle erfahren es: Die \nweltweite Nachfrage nach Energie steigt, insbesondere in \nsolchen Wachstumszonen wie Indien und China. Schon \nheute kommt China auf mehr als 14 % des globalen \nEnergieverbrauches und diese Entwicklung wird sich in \nden n\u00e4chsten Jahren noch weiter versch\u00e4rfen. Aber \nbleiben wir auch ehrlich: Die gro\u00dfen, die alten Industrie-\nnationen, allen voran die USA, haben \u00fcber viele Jahre \nhinweg, was Energieeffizienz betrifft, \u00fcberhaupt nichts \ngetan. \n\n 9294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDer weltweite Energiebedarf hat in kurzer Zeit zu einer \ndrastischen Verteuerung von Energie gef\u00fchrt und mir ist \nbewusst, dass insbesondere die sozial Schwachen unserer \nGesellschaft unter diesen drastisch gestiegenen Energie-\npreisen zu leiden haben. Bed\u00fcrftige Verbraucher k\u00f6nnen \nin dieser Situation nicht alleingelassen werden. Insofern \nscheint die Forderung zur Einf\u00fchrung von Sozialtarifen \nf\u00fcr Strom, Gas und W\u00e4rme zun\u00e4chst durchaus verst\u00e4nd-\nlich. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es auch, wenn einzelne Strom- \noder Gasanbieter von sich aus Sozialtarife einf\u00fchren \nwollen. Das kann nicht nur den Betroffenen helfen, \nsondern auch das mancherorts ramponierte Image dieser \nUnternehmen wieder aufpolieren. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nGleichwohl ist jedoch fraglich, ob mit einer allgemeinen \nEinf\u00fchrung von Sozialtarifen tats\u00e4chlich die richtigen \nSignale gesetzt w\u00fcrden; denn die Einf\u00fchrung von Sozial-\ntarifen ist in einem liberalisierten Markt nicht systemge-\nrecht und keine origin\u00e4re Aufgabe des Staates. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nErinnern wir uns, was passiert, wenn man s\u00e4mtliche \nMarktmechanismen au\u00dfer Kraft setzt: Die DDR war an \nihrem Ende \u00f6konomisch und \u00f6kologisch v\u00f6llig verschlis-\nsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \nder CDU und der FDP) \n\nWas den Verbrauchern mehr helfen kann als populistische \nForderungen, ist \u2013 das haben einige Redner bereits in der \nDebatte betont \u2013 ein funktionierender Wettbewerb auf \ndem Strom- und Gasmarkt. Durch die Regulierungsbe-\nh\u00f6rde meines Hauses wurden beispielsweise im Ergebnis \nder letzten Genehmigungsrunde die Netzentgeltantr\u00e4ge \num durchschnittlich 9 % gek\u00fcrzt und den Verbrauchern in \nSumme f\u00fcr den Freistaat Sachsen damit 16,4 Millionen \nEuro Stromkosten erspart. \n\nIch komme zur Frage von Strompreisgenehmigungen. \nKollege Hahn hat ja sogar von Strompreisfestsetzungen \ngesprochen, also wo der Staat direkt sagt: Das ist mein \nStrompreis und nicht mehr d\u00fcrft ihr nehmen! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Obergrenzen!) \n\nStromgenehmigung war doch etwas anderes. Ich will \ndaran erinnern, dass diese Regelung vor Kurzem ausge-\nlaufen ist. \u00dcbrigens war ich dagegen \u2013 aber wir hatten \nleider nur Nordrhein-Westfalen auf unserer Seite, auch \nauf der Ebene des Bundesrates \u2013, weil ich der Auffassung \nwar, dass die Voraussetzungen f\u00fcr einen funktionierenden \nMarkt nach wie vor leider nicht geschaffen sind und wir \nzumindest auf die Kalkulationen der Stromversorgungs-\nunternehmen schauen m\u00fcssen. Das Instrument ist nun \nweg. Ich kann es leider nicht mehr herbeizaubern. Des-\nhalb ist es uns wichtig, dass wir uns auch mit Hilfe der \nLandesregulierungsbeh\u00f6rde sehr genau Nutzungsentgelte \nanschauen, um dort zum einen zumindest f\u00fcr Wettbewerb \nzu sorgen, damit viele durch ein vern\u00fcnftig preislich \n\nkalkuliertes Netz durchleiten k\u00f6nnen, und zum anderen \ngenerell daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass mehrere Wettbewer-\nber \u00fcberhaupt auf den Markt kommen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNicht zuletzt hat der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetages, \nOberb\u00fcrgermeister Christian Ude aus M\u00fcnchen, k\u00fcrzlich \ndie Debatte um Sozialtarife bei Strom- und Gaspreisen \nkritisiert und vor staatlichen Eingriffen in die Preisgestal-\ntung gewarnt. Allein die Ermittlung bed\u00fcrftiger Haushalte \nw\u00fcrde zu einem erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand \nf\u00fchren, zumal unklar ist, wer diese Aufgabe \u00fcbernehmen \nsollte. Auch sei die Frage, warum andere Produkte wie \nzum Beispiel Benzin oder Lebensmittel nicht ebenfalls \nsozial gestaffelt werden, nicht plausibel zu beantworten. \n\nWenn die Entlastung der Stromkunden durch Preisnach-\nl\u00e4sse f\u00fcr eine bestimmte Strommenge erreicht werden \nsoll, kann es zu durchaus unerw\u00fcnschten Mitnahmeeffek-\nten kommen. Auch dazu hat sich der Pr\u00e4sident des Deut-\nschen St\u00e4dtetages deutlich positioniert. Ich zitiere: \u201eWenn \ndie Tarifgestaltung insgesamt aufkommensneutral gestal-\ntet werden soll, besteht die realistische Gefahr, dass \nbeispielsweise eine alleinerziehende Mutter mit drei \nKindern voll in die Preisprogression hineinger\u00e4t, w\u00e4hrend \nein Spitzenverdiener mit Singlehaushalt vielleicht mit \ndem verbilligten Kontingent auskommt.\u201c \n\nAuch der EU-Energiekommissar Andris Piebalgs vertrat \nk\u00fcrzlich bei einer Tagung des Europ\u00e4ischen Gasverbandes \nEurogas die Auffassung, dass generelle Hilfen bei stei-\ngenden Energiepreisen das falsche Mittel darstellen. Der \nAusgleich bestehender Benachteiligungen hat stattdessen \n\u00fcber die notwendigen Anpassungen der Sozialsysteme zu \nerfolgen. Dann wird der alleinerziehenden Mutter mit drei \nKindern und nicht dem reichen Single geholfen. \n\nDie Bereitstellung von k\u00fcnstlich verbilligter oder sogar \nkostenloser Energie w\u00fcrde im \u00dcbrigen nicht dazu f\u00fchren, \ndass die Menschen intensiv \u00fcber andere M\u00f6glichkeiten \nder Kostensenkung nachdenken. Daher sollten zun\u00e4chst \nalle \u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: alle \u2013 Energieeinsparm\u00f6g-\nlichkeiten genutzt werden, um Energiekosten zu senken. \nDie Verbraucher haben bereits jetzt die M\u00f6glichkeit, sich \nbei den Verbraucherzentralen oder den \u00f6rtlichen Energie-\nversorgungsunternehmen \u00fcber Energieeinsparm\u00f6glichkei-\nten zu informieren. Hier will ich ausdr\u00fccklich die Rolle \nder Verbraucherschutzzentralen w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDeshalb hat sich die Regierungskoalition auf Staatsregie-\nrungsebene entschlossen, bei den Verbraucherschutzzent-\nralen die Zuwendungen des Freistaates Sachsen f\u00fcr den \nkommenden Doppelhaushalt zu erh\u00f6hen. Ich hoffe, der \nLandtag wird das am Ende mittragen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDar\u00fcber hinaus bieten die Versorgungsunternehmen den \nKunden kostenlos Strommessger\u00e4te zur \u00dcberpr\u00fcfung des \neigenen Stromverbrauches an, um sogenannte Stromfres-\n\n 9295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nser ausfindig zu machen. Diese Herangehensweise unter-\nst\u00fctzt den Grundgedanken des Klimaschutzes, Energie \nm\u00f6glichst sparsam und effizient einzusetzen. \n\nStaatlich subventionierte Energiepreise sind unter dem \nAspekt st\u00e4ndig weiter steigender Energiepreise und damit \nnicht kalkulierbarer staatlicher Zusch\u00fcsse keine wirklich \ngeeignete Methode, die dem drastischen Anstieg der \nEnergiepreise entgegenwirken k\u00f6nnte. Billige oder sogar \nkostenlos abgegebene Energie setzt eben keinen Sparan-\nreiz. Wer w\u00fcsste das nicht besser als wir im Osten, wo \nfr\u00fcher h\u00e4ufig die W\u00e4rmeregulierung \u00fcber das \u00d6ffnen der \nFenster erfolgte. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nDeshalb ist es zentrale Aufgabe, mit politischen Vorgaben \nund Investitionszusch\u00fcssen geeignete Anreize zu schaf-\nfen, den Energieverbrauch weiter zu senken. Nur so ist es \nm\u00f6glich, dauerhaft und nachhaltig Energie zu sparen und \nKosten zu minimieren. Dies hilft letztlich nicht nur den \nVerbrauchern, die Kosten f\u00fcr den Energieverbrauch zu \nreduzieren und damit ihre Kaufkraft \u2013 was genauso \nwichtig ist \u2013 anderweitig zu nutzen, sondern unterst\u00fctzt \nauch die Erf\u00fcllung unserer klimapolitischen Ziele. \n\nAber auch die Gestaltung der Preise f\u00fcr Strom, Gas und \nW\u00e4rme kann dazu beitragen, dass Verbraucher noch \neffizienter mit Energie umgehen. Die am Strom- oder \nGasz\u00e4hler ablesbare Einsparung schl\u00e4gt sich insbesondere \nbei einem geringeren Verbrauch nur marginal im Gesamt-\n\npreis nieder. Ursache daf\u00fcr sind \u2013 Kollege Gerlach hat \ndarauf hingewiesen \u2013 die sogenannten Grundpreise, die \nzun\u00e4chst jeder Strom- oder Gaskunde unabh\u00e4ngig von der \nH\u00f6he des Verbrauches zu entrichten hat. Hier gibt es f\u00fcr \ndie Versorgungsunternehmen durchaus noch M\u00f6glichkei-\nten, sowohl die Preisgestaltung transparenter zu machen \nals auch einen h\u00f6heren Anreiz zum Energiesparen zu \nschaffen. \n\nUm Kosten zu sparen, sollte von den Verbrauchern auch \ndie M\u00f6glichkeit des Versorgerwechsels intensiv gepr\u00fcft \nwerden. Ich will jetzt nicht alle Internetplattformen \nerw\u00e4hnen; Herr Morlok hat schon eine genannt. Man \nsollte sich gr\u00fcndlich informieren. Es gibt M\u00f6glichkeiten, \nrelativ unkompliziert zu wechseln. Die damit verbunde-\nnen Einsparpotenziale, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, werden bei einer Wechselquote von derzeit unter \n10 % leider noch nicht intensiv genutzt. Deshalb mein \nklarer Aufruf: Schauen Sie sich um, schauen Sie, ob Ihnen \nandere Anbieter g\u00fcnstigere Konditionen zur Verf\u00fcgung \nstellen, damit wir zu mehr Wettbewerb kommen und nicht \nnur die Gro\u00dfen dabei verdienen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache zur 2. Aktuellen Debatte ist \ndamit abgeschlossen und ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt. \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\n \n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl eines Mitglieds \nder Parlamentarischen Kontrollkommission vor. Abgege-\nben wurden 112 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren 2 Stimm-\nscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr Christian \nPiwarz erhielt 58 Jastimmen, 39 Neinstimmen bei \n13 Enthaltungen. Damit ist Herr Piwarz durch den Land-\ntag nicht gew\u00e4hlt worden. \n\nIch frage die vorschlagsberechtigte Fraktion, ob ein \nzweiter Wahlgang f\u00fcr den nicht besetzten Sitz im Gremi-\num gew\u00fcnscht ist. \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir verlangen \nf\u00fcr heute keinen weiteren Wahlgang und werden zu \ngegebener Zeit einen erneuten Wahlvorschlag einreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann \nschlie\u00dfe ich diesen Wahlvorgang ab. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Modernisierung der Ausbildung an den  \n\ninternen Fachhochschulen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11666, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/12493, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, k\u00f6nnen wir sofort zur Abstimmung \nkommen. Da es auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, \nschlage ich Ihnen vor, dass ich die Artikel nacheinander \n\naufrufe. Gibt es dazu Ihrerseits Zustimmung? \u2013 Ich sehe \nzumindest nichts Gegenteiliges. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Modernisierung der Aus-\nbildung an den internen Fachhochschulen im Freistaat \n\n 9296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nSachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\nche 4/12493. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Es folgen \nArtikel 1 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Fachhochschu-\nle der S\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen, Artikel 2 \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Polizeifachhochschulgesetzes und \nArtikel 3 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \n\nWer der \u00dcberschrift und den von mir vorgetragenen \nArtikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe \nkeine. Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltungen. \n\nMeine Damen und Herren! Da es in der 2. Lesung keine \n\u00c4nderungen gegeben hat, komme ich gleich zur 3. Lesung \nund rufe das Gesetz noch einmal als Ganzes auf. Wer gibt \ndem Gesetzentwurf die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltungen, \nkeine Gegenstimmen. Damit ist der Gesetzentwurf be-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 3. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die kommunale Energievorsorge \n\nDrucksache 4/8624, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/12699, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die NPD. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun dem Abg. Gansel das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es vergeht \u2013 und das zu Recht \n\u2013 kaum noch eine politische Debatte, in der nicht auch \nenergie- und klimapolitische Fragestellungen in den \nFokus ger\u00fcckt werden. Energiepolitik ist Klimapolitik. \nDas hei\u00dft, dass die Energiepolitik von heute das Weltkli-\nma von morgen pr\u00e4gt. Niemand, der politisch ernst \ngenommen werden will, zweifelt noch daran, dass wir uns \nin einem Prozess des Klimawandels befinden, der sich in \neine regelrechte Klimakatastrophe auswachsen wird, \nwenn grundlegende politische Kurskorrekturen ausblei-\nben. \n\nAnheizer der Erderw\u00e4rmung ist das Klimagas Kohlendi-\noxid, das in erster Linie durch die Verbrennung von \nfossilen Rohstoffen wie \u00d6l, Kohle und Gas entsteht. Der \nMensch ist es, der durch die Vernutzung ebendieser \nfossilen Brennstoffe den CO2-Anstieg verursacht. Damit \nf\u00e4llt der Energiepolitik eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr eine zu-\nkunftsgerichtete Umwelt- und Wirtschaftspolitik zu, denn \nder Klimawandel hat auch direkt \u00f6konomische Folgen \nund Komponenten. Nach Sch\u00e4tzungen k\u00f6nnten in den \nn\u00e4chsten 50 Jahren allein auf die deutsche Volkswirtschaft \nKosten von ann\u00e4hernd 800 Milliarden Euro zur Behebung \nvon Klimasch\u00e4den und zur Bew\u00e4ltigung gestiegener \nEnergiekosten zukommen. Die Kosten eines Gegensteu-\nerns zur Verminderung der Treibhausgase w\u00e4ren hingegen \ndeutlich geringer. Deshalb m\u00fcssen alle Anstrengungen \nunternommen werden, um den Klimawandel durch den \nAusbau CO2-freier Energietechniken zumindest zu be-\ngrenzen. \n\nMit dem vorliegenden Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches \nEnergievorsorgegesetz will die NPD-Fraktion einen \nBeitrag f\u00fcr einen energiepolitischen Paradigmenwechsel \nin Sachsen leisten. Ein Anliegen unseres Gesetzentwurfes \nist einerseits eine h\u00f6here Energieeffizienz und anderer-\nseits die st\u00e4rkere Nutzung heimischer erneuerbarer Ener-\ngien. \n\nF\u00fcr den Bereich der Energievorsorge als Bestandteil der \nallgemeinen Daseinsvorsorge sieht die NPD \u2013 \u00fcbrigens in \n\u00dcbereinstimmung mit dem Bundesverfassungsgericht \u2013 \ndie \u00f6ffentliche Hand in der Pflicht. Mit dem Gesetzent-\nwurf wollen wir die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften \nin die Lage versetzen, ihren Energievorsorgeaufgaben \nbesser als bislang nachkommen zu k\u00f6nnen. Angesichts \nder Teuerungsspirale auf den internationalen Energie-\nm\u00e4rkten, der Klimabelastung durch die fossilen Energie-\ntr\u00e4ger und der Langfristrisiken der Kernenergie m\u00fcssen \nauch im Freistaat Sachsen die Weichen der Energiepolitik \nneu gestellt werden. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Genau!) \n\nDas bedeutet nach Auffassung der NPD-Fraktion, dass \nwir wegkommen m\u00fcssen von der zentralen Stromerzeu-\ngung in Gro\u00dfkraftwerken mit ihren immensen Energiever-\nlusten und hinkommen m\u00fcssen zu einer Vor-Ort-\nEnergieerzeugung durch die hocheffiziente Kraft-W\u00e4rme-\nKopplung. Diese Diskussion muss gef\u00fchrt werden, auch \nwenn sich die S\u00e4chsische Staatsregierung dem energiepo-\nlitischen Stillstand verschrieben hat; was bei der Debatte \nzur Fortschreibung des S\u00e4chsischen Energieprogramms \noffen zutage trat. \n\nAnsto\u00df f\u00fcr den Gesetzentwurf der NPD-Fraktion war im \nFr\u00fchjahr 2007 eine Einlassung des Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndesverbandes Erneuerbare Energien Sachsens. Wolfgang \nDaniels sagte seinerzeit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, dass \nmehr Aufgaben der Energievorsorge auf die Gemeinden \nverlagert werden m\u00fcssten, wenn Sachsen seinen Energie-\n\n 9297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nbedarf wirklich aus heimischen erneuerbaren Energien \ndecken wolle. Dort, in den Gemeinden, m\u00fcsste die Ener-\ngiepolitik durch eine intensive Einbindung der lokalen \nEntscheidungstr\u00e4ger verankert werden, um die jeweiligen \nregionalen Bedingungen optimal nutzen zu k\u00f6nnen. Auch \neine Studie im Auftrag des Bundeswirtschaftsministeri-\nums zu den Potenzialen der Fernw\u00e4rme empfiehlt eine \nzielorientierte Kommunalpolitik zur Erschlie\u00dfung und \nB\u00fcndelung energiepolitischer Potenziale. \n\nDamit w\u00e4re ich bei einem weiteren Anreger des NPD-\nGesetzes. Johannes van Bergen, der Pr\u00e4sident des Bun-\ndesverbandes Kraft-W\u00e4rme-Kopplung e. V., h\u00e4lt eine \nVerdopplung der Fern- und Nahw\u00e4rmeabgabe und in \nVerbindung mit den heute schon verf\u00fcgbaren KWK-\nTechnologien sogar eine Verf\u00fcnffachung der Erzeugung \nvon KWK-Strom f\u00fcr m\u00f6glich. Voraussetzung daf\u00fcr sei \naber, dass die kommunalen Energieversorger k\u00fcnftig \nkonsequent auf die lokale Stromerzeugung in Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungsanlagen setzen. \n\nDieser Strategiewechsel hin zur Dezentralisierung muss \nnach unserer Auffassung zu einer energiewirtschaftlichen \nKommunalisierung f\u00fchren. W\u00e4hrend im Zuge der Verwal-\ntungs- und Funktionalreform von der Staatsregierung \nzweifelhafte Aufgabenkommunalisierungen vorgenom-\nmen wurden, unterbreitet die NPD-Fraktion hier Kommu-\nnalisierungsvorschl\u00e4ge, die sowohl im Einklang mit der \nDaseinsvorsorgeaufgabe der Kommunen als auch mit den \nEinsch\u00e4tzungen ausgewiesener Energiefachleute stehen. \n\nMit ihrem Gesetzentwurf will die NPD-Fraktion durch \nklare Kompetenzzuweisungen die erforderlichen Zust\u00e4n-\ndigkeiten und Verwaltungsstrukturen f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nGemeinden und Landkreise schaffen. Energieversorgung \nmuss zur kommunalen Pflichtaufgabe werden, was \nselbstverst\u00e4ndlich im n\u00e4chsten kommunalen Finanzaus-\ngleich ber\u00fccksichtigt werden muss. Schlie\u00dflich hat auch \ndas Bundesverfassungsgericht mehr als einmal festge-\nstellt, dass neben der Wasserversorgung auch die Energie-\nversorgung zu den klassischen, die staatliche Daseinsvor-\nsorge betreffenden Aufgaben geh\u00f6rt und somit auch eine \nAufgabe der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften ist. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer NPD-Gesetzentwurf verfolgt vor allem das Ziel der \nF\u00f6rderung und Ausweitung der verbrauchsnahen Energie-\nerzeugung. Wir wollen mehr Energieeffizienz und eine \nwesentlich st\u00e4rkere Einbeziehung CO2-freier Energiege-\nwinnung. Eine Konkretisierung werde ich in meinem \nzweiten Redebeitrag vornehmen. \n\nDanke einstweilen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Mir liegt noch eine Wortmeldung vor. Herr \nAbg. Gerlach, m\u00f6chten Sie diese aufrechterhalten? \u2013 \nDann, bitte. Ich gehe davon aus, wenn es weitere Redner \ngibt, dass sie sich ank\u00fcndigen. \u2013 Herr Lichdi dann noch. \u2013 \nJetzt Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde versuchen, \ndas gleich f\u00fcr die Koalition zusammenzufassen. Ich \nmache es mal kurz: Dieses Gesetzeswerk, auf das Sie fast \n\u00fcberhaupt nicht eingegangen sind \u2013 \u2013 Sie haben nur \u00fcber \nallgemeine Sachen, \u00fcber Klimaschutz usw. gesprochen. \nDas h\u00e4tte eigentlich dazugeh\u00f6rt. Aber ich will es gerade \nvon Ihnen nicht erwarten. Das Ganze, was Sie vorgestellt \nhaben oder was Sie nicht vorgestellt haben, aber was Sie \nschriftlich vorgelegt haben, \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es liegt Ihnen schriftlich \nvor, Sie haben es doch auch gelesen! \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Nur abgelesen!) \n\n\u2013 verst\u00f6\u00dft gegen Europarecht. Es hat ein Problem mit \nunserem Kommunalrecht. Das k\u00f6nnte man \u00e4ndern. Es hat \nverfassungsrechtliche Probleme. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nSie bringen Planwirtschaft ins Spiel, die wollte ich nicht \nwieder haben. Sie haben b\u00fcrokratische Dinge festge-\nschrieben, wie Energieversorgungsamt, Sie wollen Ener-\ngieberichte machen; den Energiebeauftragten geben Sie \neine ganz andere Funktion, als wir das urspr\u00fcnglich \nvorgesehen haben, und \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vielleicht haben  \nwir etwas andere Vorstellungen als Sie!) \n\ndas Ganze, was Sie machen, verursacht wesentliche \nKosten. \n\nHerr Gansel, Sie haben in Ihrer Biografie stehen, dass Sie \netwas mit Geschichte zu tun hatten. Vielleicht lesen Sie \nsich einmal die Protokolle der Volkskammer durch, als es \ndarum ging, die 14 Energiekombinate der DDR in den \nganzen Prozess der Treuhand zu \u00fcberf\u00fchren. Wir hatten \ndamals zwei M\u00f6glichkeiten, es gab zwei Gesetzentw\u00fcrfe: \nDas eine war \u2013 das wollten wir \u2013, das Eigentum der \n14 Energiekombinate auf die Stadtwerke und damit \nindirekt auf die L\u00e4nder zu \u00fcbertragen, sodass die L\u00e4nder \ndas entsprechend aus\u00fcben sollten. Es gab einen anderen \nEntwurf, im dem es hie\u00df, dass es RWE bekommt. Da hat \ndie FDP noch ein bisschen mit verhandelt, und da haben \nes noch ein paar andere mitbekommen \u2013 etwa 15 % \u2013 \u2013 \n\nF\u00fcr diese Richtung wurden damals die Strukturen festge-\nlegt. Was Sie wollen \u2013 dies einfach mit einem locker \ngeschriebenen Gesetzentwurf wieder hinauszuwerfen \u2013, \nso einfach ist die Welt nicht. Ihre Welt vielleicht und die \nIhrer W\u00e4hler von mir aus auch. Aber es ist etwas kompli-\nzierter, als Sie es sich hier machen. Wenn Sie das Ganze \nschon wollen, dann m\u00fcssten Sie sehr viel tiefer ansetzen \nund sagen, wie Sie das Ganze wollen. Oder Sie sagen, \nmich interessiert dieser ganze rechtliche Apparat nicht, so \nwie Sie uns eigentlich formal nicht anerkennen wollen, \nindem Sie sagen: Ihr labert alle nur herum usw. usf.! Das \nist ja Ihr innerer Ansatz. Dann wollen Sie uns am Ende \nauch noch abschaffen. In dieser Beziehung sind Sie \nkonsequent: Was interessiert mich euer ganzes Gesetzes-\ngequake, wir machen mal was ganz anderes. \n\n 9298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSollten Sie dann noch irgendwelches Zeug bringen, \nk\u00f6nnen wir das nur ablehnen, weil Sie hier an Dingen \nr\u00fctteln, die den Rechtsstaat als solchen aushebeln. Das \nwollen wir nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Gesetzentwurf \nbezweckt nach eigener Aussage die St\u00e4rkung der sachli-\nchen und formalen Kompetenzen der Kommunen in der \nEnergiepolitik. Die NPD-Fraktion hat sich hier auf die \neinschl\u00e4gigen Zahlen des Bundesverfassungsgerichtes \nberufen, die nach meiner Kenntnis aber einen anderen \nRegelungsgegenstand hatten. Nun, sei es drum! \n\nEs ist interessant nachzulesen, welche Zwecke Sie in \ndiesem Gesetz verfolgen. Im Vorblatt ist zu lesen, dass Sie \ndie Energieautarkie Sachsens anstreben. Dass Ihnen das \nnat\u00fcrlich gut in den Rahmen passt und allen Denkwelten \nIhrer geistigen Vorg\u00e4nger entspricht, ist klar. Ich kann \nIhnen nur sagen, dass es aus energiepolitischer Sicht nicht \num Energieautarkie, sondern nur um Energieautonomie \ngehen kann. \n\nEntsprechend ist in Ihrem Vorblatt weiter vermerkt, Sie \nseien gegen Liberalisierung, gegen Europ\u00e4isierung und \ngegen Globalisierung \u2013 dies immer mit Querstrichen. Das \nzeigt auch Ihre Gedankenwelt, dass bei Ihnen alles um das \neine geht, dass dies Ihr Feindbild ist, dass dieses Gesetz \ngut in Ihr Konzept der Europafeindlichkeit und der \nL\u00f6sung Deutschlands aus seinen internationalen Bindun-\ngen passt \u2013 das ist ja Ihr Endziel \u2013 und dass Sie das mit \ndiesem Gesetzentwurf, der so unscheinbar daherkommt, \nweiter verfolgen. \n\nNur \u2013 Herr Kollege Gerlach sprach es bereits an und ich \ndenke auch, die Debatte vorhin hat es gezeigt \u2013, damit \nhaben Sie nat\u00fcrlich die energiepolitische Gemengelage \ntotal verkannt; denn es ist gerade die Europ\u00e4ische Union, \ndie gegen die \u201evermachtete\u201c Struktur des Energiemarktes \nin Deutschland durch die vier gro\u00dfen Oligopolisten, die \nErzeugung und Netz kontrollieren, vorgeht. Dabei sehe \nich gerade die Europ\u00e4ische Union und die Europ\u00e4ische \nKommission auf dem richtigen Weg, um diese verkruste-\nten Strukturen aufzubrechen. Aber das k\u00f6nnen und wollen \nSie bei Ihrer ideologischen Grundrichtung nat\u00fcrlich nicht \nerkennen. \n\nNein, dieses Gesetz ist ein Paradebeispiel f\u00fcr ein sinnlo-\nses, untaugliches und hyperb\u00fcrokratisches Gesetz und, \nmeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mich im Namen \nvon Dr. Daniels ausdr\u00fccklich dagegen verwahren, dass \nSie sein Interview und seine Aussagen vor \u00fcber einem \nJahr in der Presse jetzt zum Anlass nehmen, ihn als \n\nGew\u00e4hrsmann f\u00fcr Ihren untauglichen, b\u00fcrokratischen \nGesetzentwurf heranzuziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nIch wei\u00df, was Herr Dr. Daniels meint, wenn er sagt, die \nKommunen m\u00fcssten in den Prozess der erneuerbaren \nEnergien mehr einbezogen werden; und das ist ganz \nbestimmt nicht das, was Sie hier aufgeschrieben haben. \n\nEs ist auch hoch spannend, sich einmal das institutionelle \nSetting Ihres Gesetzentwurfes anzusehen. Sie wollen in \njeder Gemeinde und jedem Kreis ein Energievorsorgeamt \nschaffen. Au\u00dferdem soll es hauptamtliche Energiebeauf-\ntragte geben, welche die Aufsicht \u00fcber die kommunale \nEnergievorsorge aus\u00fcben. Also, der Begriff des Beauf-\ntragten ist eigentlich in der Ordnung des Grundgesetzes \nanders bestimmt, als Sie es hier tun. Wir haben Gleich-\nstellungsbeauftragte, Ausl\u00e4nderbeauftragte usw., und \ndiese haben eine bestimmte, spezifische Struktur in der \nVerwaltung. Ihnen schwebt offensichtlich etwas \u00c4hnli-\nches wie die ehemaligen F\u00fchrerbeauftragten vor, bei-\nspielsweise der Beauftragte f\u00fcr den Vierjahresplan; das \nwar ja der Herr G\u00f6ring. Die Nazis haben es sich sozusa-\ngen zum Prinzip ihrer Verwaltungspolitik gemacht, dass \nsie das normale Verwaltungssystem durch Sonderbeauf-\ntragte ausgehebelt haben, die durchgreifen sollten, aber \nim Grunde dieses normale System durcheinandergebracht \nhaben. \u2013 Nein, das ist alles nicht so ernst zu nehmen, was \nSie hier tun. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nVielleicht noch einige Details, die zeigen, dass Sie sich \nnicht mit der Materie auseinandergesetzt haben. Sie \nversuchen sich hier ein freundliches Image f\u00fcr die erneu-\nerbaren Energien zu geben. Wenn man aber im \u00a7 2 die \nKriterien f\u00fcr die F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit energiewirtschaft-\nlicher Vorhaben nachliest, dann fehlt dabei ausgerechnet \ndie Windkraft. Diese wollen Sie also nicht f\u00f6rdern. \nWahrscheinlich ist Ihnen entgangen, dass die Windkraft \nsowohl in Sachsen als auch in Deutschland den weitaus \ngr\u00f6\u00dften Anteil an den erneuerbaren Energien ausmacht. \nWarum fehlt sie bei Ihnen? Weil es Ihnen wahrscheinlich \nnicht um die erneuerbaren Energien geht, sondern darum, \nhier mit populistischen Spr\u00fcchen wieder Stimmung gegen \nEuropa machen zu wollen. Die Windkraft hat nun einmal \nProbleme in der Akzeptanz, und daf\u00fcr wollen Sie wohl \nnicht in die Bresche springen. \n\nEs w\u00e4re noch vieles zu sagen; ich m\u00f6chte dem geneigten \nHause aber noch den \u00a7 4 Abs. 1 letzter Satz vorlesen, \ndamit Sie einen Eindruck davon gewinnen, wie sinnlos \nund abartig Ihr sogenannter Gesetzentwurf auch in juris-\ntisch-fachlicher Hinsicht ist. Sie wollen, dass bauliche \nAnlagen und Anlagen der erneuerbaren Energien einer \nGenehmigungspflicht des Energievorsorgeamtes unter-\nworfen werden. \u2013 Das ist ein v\u00f6llig grotesker Vorgang. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n 9299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nNun haben Sie daf\u00fcr aber keine genauen Kriterien ange-\nlegt, sondern sagen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Energievorsorge-\namt und die Energiebeauftragten\u201c \u2013 also, wer jetzt eigent-\nlich? \u2013 \u201eder kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden k\u00f6nnen\u201c \u2013 der \nJurist wei\u00df sofort: Ermessen; aber nach welchen Krite-\nrien? \u2013 \u201edie Zustimmung nur versagen, wenn das Bauvor-\nhaben den g\u00fcltigen Energiepl\u00e4nen auf Gemeinde- oder \nLandkreisebene deutlich entgegensteht.\u201c \u2013 Was hei\u00dft das? \nJeder Jurist sieht sofort: Das ist eine nicht anwendbare \nRechtsnorm. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSie erwecken den Anschein, als ob Sie hier eine Rechts-\nnorm aufschreiben, tats\u00e4chlich ist Ihnen das nicht gelun-\ngen. Nein, meine Damen und Herren \u2013 Herr Gerlach hat \nes angesprochen \u2013, Ihr Gesetzentwurf verst\u00f6\u00dft gegen \nArtikel 14, gegen die Berufsfreiheit, Artikel 12 sowie \ngegen die Kompetenzordnung der EU und der Bundesre-\npublik Deutschland. Er zeigt, dass Sie von der Sache \neinfach nichts verstehen. Sie dokumentieren hier autorit\u00e4-\nres Verwaltungsverst\u00e4ndnis. Er ist untauglich und hyper-\nb\u00fcrokratisch. Sie wollen Engagement vort\u00e4uschen, wo \nIhnen die Kompetenz fehlt. Deswegen werden wir diesen \nGesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und des \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\n(Martin Dulig, SPD: Der Energie-ABV! \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD und der CDU) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir haben eben wieder eine Sternstunde des \nreal existierenden Parlamentarismus erlebt. \n\n(Emp\u00f6rung der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \nund bei der SPD) \n\nDie NPD-Fraktion bringt einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein \nEnergievorsorgegesetz ein, und wir haben vorher Stel-\nlungnahmen und Einsch\u00e4tzungen von verschiedenen \nFachleuten \u2013 nicht nur von den zitierten \u2013 eingeholt. Der \nGesetzentwurf ist weder ein gesetzgeberischer \u201eSchuss \naus der H\u00fcfte\u201c, noch ist er billiger Populismus. Wir haben \nuns Gedanken gemacht, wie in Sachsen die Weichen \nenergiepolitisch neu gestellt werden k\u00f6nnen, nachdem \nsich die Staatsregierung energiepolitisch der gro\u00dfen \nIdeenlosigkeit verschrieben hat. \n\nEnergiepolitischer Stillstand kennzeichnet Sachsen schon \nseit Langem. Wir wissen generell, wie Sie mit unseren \nAntr\u00e4gen umgehen. Wir alle haben auch wieder geh\u00f6rt, \ndass Sie das Kunstst\u00fcck fertiggebracht haben, einen \nBogen von einem Energievorsorgegesetzentwurf des \nJahres 2008 zu Hermann G\u00f6ring zu schlagen. Herr Lichdi, \nRespekt und Anerkennung f\u00fcr diese absurden Kapriolen, \nf\u00fcr diese fast psychopathologischen Pirouetten, die Sie \nhier drehen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, \nm\u00e4\u00dfigen Sie sich bitte! Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie \nzum Gesetzentwurf sprechen w\u00fcrden, damit wir dann zur \nAbstimmung kommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie der \nStaatsminister Dr. Albrecht Buttolo  \n\nund Thomas Jurk) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Nach derart viel \nPolemik, die uns als einreichender Fraktion entgegen-\ngehalten wurde, sei mir gestattet, dass ich dem einen oder \nanderen Kollegen mit gleicher polemischer M\u00fcnze etwas \nzur\u00fcckzahle. Herr Lichdi, Sie m\u00f6gen in der Wald- und \nWiesenwelt des Reichsfeldmarschalls und \u201eReichsj\u00e4ger-\nmeisters\u201c Hermann G\u00f6ring leben. Mit unserem Gesetz-\nentwurf hat das herzlich wenig zu tun. \n\nNoch einige Bemerkungen zu Herrn Gerlach, der meinte, \nsich energiepolitisch damit aus der Aff\u00e4re ziehen zu \nk\u00f6nnen, dass er in Form eines politischen Kapitulanten \nauf das Europarecht verwiesen hat. Wir stehen nun in der \nTat vor dem Problem, dass die etablierte Politik in der \nBundesrepublik \u2013 egal, ob SPD- oder CDU-gef\u00fchrt \u2013 seit \nvielen Jahren wesentliche wirtschaftliche Entscheidungs- \nund staatliche Hoheitsrechte ohne Not an die Europ\u00e4ische \nUnion und andere supranationale Institutionen abgetreten \nhat. Damit hat die etablierte Politik Deutschland in eine \nSackgasse gef\u00fchrt, aus der wir gegenw\u00e4rtig schwer \nherauskommen. Die etablierte Politik hat mit ihrer Kom-\npetenzabtretungspolitik daf\u00fcr gesorgt, dass wir in \nDeutschland viele wirtschafts-, sozial- und umweltpoliti-\nsche Dinge \u00fcberhaupt nicht mehr selbstbestimmt regeln \nk\u00f6nnen, weil es immer einen B\u00fcrokraten im fernen \nBr\u00fcssel gibt, der mahnend seinen Zeigefinger erhebt. \nDiese politische Selbstentmachtung haben wir leider \nIhnen zu verdanken, die Sie seit Jahren bestrebt sind, \nDeutschland als Nationalstaat abzuwickeln. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas Wesentliche habe ich vorhin gesagt, und ich gehe \ndavon aus, dass der eine oder andere unseren umfangrei-\nchen Gesetzentwurf gelesen haben wird. Uns geht es \ndarum, in Sachsen Impulse f\u00fcr die Einbeziehung erneuer-\nbarer Energien, f\u00fcr mehr Energieeffizienz und f\u00fcr eine \numweltschonende Energieerzeugung vor Ort zu senden. \n\nIch vertraue zwar nicht auf Ihre Einsichtsf\u00e4higkeit, \ndennoch bitte ich um Zustimmung zu unserem Gesetz-\nentwurf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, Sie haben noch Redebedarf; deshalb bitte ich Sie nun, \ndas Wort zu nehmen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Der von der NPD-Fraktion vorgelegte \n\n 9300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nGesetzentwurf \u00fcber die kommunale Energievorsorge \nbegegnet nicht nur erheblichen verfassungsrechtlichen \nBedenken, sondern ist auch in der Sache v\u00f6llig entbehr-\nlich. \n\nEs gibt in Sachsen keine Energieversorgungsengp\u00e4sse, \nwie uns der Gesetzentwurf weismachen will. Vielmehr \nkommen die Kommunen ihrer verantwortungsvollen \nAufgabe einer sicheren Energieversorgung f\u00fcr die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger und unsere Unternehmen nach. Sie \nerf\u00fcllen diese Aufgabe im Rahmen ihrer Leistungsf\u00e4hig-\nkeit in eigener Verantwortung. Nur die Gemeinden und \nLandkreise k\u00f6nnen vor Ort entscheiden, welche kommu-\nnale Energieversorgung f\u00fcr ihr Gebiet am besten ist. \n\nDie NPD will dagegen die Kommunen in ihrer Entschei-\ndungskompetenz entm\u00fcndigen, indem sie Vorgaben \nschafft, die die Kommunen in ihren politischen Entschei-\ndungsprozessen \u00fcber eine sachgerechte Energieversor-\ngung massiv einschr\u00e4nken w\u00fcrden. Mit der beabsichtigten \nzwangsweisen Schaffung eines Energieversorgungsamtes \nund der Bestimmung von Energiebeauftragten sowie mit \nextrem aufwendigen Energieberichten und -pl\u00e4nen w\u00fcrde \nzudem ein Verwaltungsaufwand erzeugt, der die B\u00fcrger \nteuer zu stehen k\u00e4me. \n\nDes Weiteren missachtet der Gesetzentwurf die gesetzli-\nchen kommunalen Vertretungsregelungen nach der \nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung und negiert die europ\u00e4i-\nsche und nationale Gesetzeslage, die eine Liberalisierung \ndes Energiemarktes beinhaltet. \n\nEs kann danach den B\u00fcrgern und Unternehmen nicht ihr \nRecht genommen werden, sich bundesweit einen Ener-\ngieversorger zu suchen, der ihrem Anforderungsprofil \nnach einer sicheren und dem Preis angemessenen Leis-\ntung entspricht. \n\nZu alledem bleibt festzuhalten, dass der Gesetzentwurf \nder NPD nicht nur gegen Verfassungs-, Kommunal- und \nEuroparecht verst\u00f6\u00dft, sondern mit seinen ausgepr\u00e4gten \n\nplanwirtschaftlichen und b\u00fcrokratischen Inhalten auch \nhohe zus\u00e4tzliche Kosten verursachen w\u00fcrde, die letztend-\nlich unsere Verbraucher zu tragen h\u00e4tten. Diese sind nun \nwahrlich durch hohe Energiepreise genug beansprucht.  \n\nNur eine Kostprobe aus Ihrem Gesetzentwurf. Bei den \nKosten sagen Sie ganz einfach: \u201eEine tats\u00e4chliche Ab-\nsch\u00e4tzung der Kosten ist aber nicht m\u00f6glich.\u201c \n\nSo weit auch zur Glaubw\u00fcrdigkeit. Dieser Gesetzentwurf \nist nicht notwendig.  \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich \nfrage die NPD-Fraktion, ob ich die Paragrafen gleich \nzusammenfassen darf, ohne die \u00dcberschriften zu benen-\nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Einfachheit halber, ja!) \n\n\u2013 Gut. Aufgerufen ist das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die \nkommunale Energievorsorge. Wir stimmen ab \u00fcber den \nGesetzentwurf der NPD-Fraktion, Drucksache 4/8624, \n\u00fcber die \u00dcberschrift und die \u00a7\u00a7 1 bis 11. Wer gibt der \n\u00dcberschrift und diesen Paragrafen die Zustimmung? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr sind die Paragrafen und die \n\u00dcberschrift mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit \ner\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. Ich schlie\u00dfe den \nTagesordnungspunkt 4. \n\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 13:45 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:42 bis 13:45 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die Mittagspause ist vor\u00fcber. \nWenn es Ihnen recht ist, w\u00fcrde ich gern das Berufsaka-\ndemiegesetz aufrufen. \n\nIch rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes \n\nDrucksache 4/11859, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/12720, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur Aussprache erteilt. Es \nbeginnt die CDU, danach Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD,  \nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\nIch gehe davon aus, Frau Raatz, dass Sie f\u00fcr die Koalition \nsprechen. \u2013 Gut. Dann bitte ich Sie jetzt, das Wort zu \nnehmen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten, die Sie \nsich f\u00fcr das Thema interessieren! Im Kern des heute zur \nAbstimmung stehenden Gesetzentwurfes geht es darum, \nden Bologna-Prozess auch in der Staatlichen Berufsaka-\ndemie Sachsen umzusetzen. Im Zuge des Bologna-\nProzesses sollen die Studienangebote modernisiert und \neine Qualit\u00e4tsanhebung erreicht werden. Au\u00dferdem sollen \ndie Eigenverantwortung der Berufsakademie Sachsen und \n\n 9301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nihre Flexibilit\u00e4t gest\u00e4rkt sowie die internationale Mobilit\u00e4t \nder Studierenden verbessert werden. \n\nDas \u00fcbergreifende Ziel ist es, einen einheitlichen europ\u00e4-\nischen Hochschulraum zu schaffen. Mit dem vorliegenden \nGesetz wird die Staatliche Studienakademie Sachsen \nverpflichtet, die entsprechenden Bachelorangebote zu \nerarbeiten. Denn auch die rund 5 000 Studierenden an den \nBerufsakademien sollen sich innerhalb des europ\u00e4ischen \nHochschulraumes problemlos bewegen k\u00f6nnen und \nqualifizierte und international vergleichbare Studienab-\nschl\u00fcsse erhalten. \n\nDabei halten wir am Prinzip der dualen Ausbildung, also \ndem Wechsel zwischen akademisch-theoretischem Studi-\num und dem Praxisteil fest. Gerade die enge Anbindung \nan regionale Firmen und die hohe \u00dcbernahmequote \nzeigen, dass die Berufsakademie Sachsen nicht nur einen \nAusbildungsbedarf bei jungen Menschen deckt, sondern \nauch dem Fachkr\u00e4ftebedarf vor Ort entgegenwirkt. \n\nMit der Einf\u00fchrung der Bachelorstudienangebote wird \nauch die Durchl\u00e4ssigkeit innerhalb der Bildungssysteme \nverbessert. So werden zum Beispiel f\u00fcr die Studierenden \nder Berufsakademie die H\u00fcrden zur Aufnahme eines \nweiterqualifizierenden Master-Studienganges abgebaut. \nDieser Aspekt ist gerade im Hinblick auf die Chancen-\ngleichheit und Bildungsgerechtigkeit wichtig. \n\nStudierende, die sich aus verschiedenen Gr\u00fcnden zu-\nn\u00e4chst gegen ein reines Hochschulstudium entschieden \nhaben, haben nun die M\u00f6glichkeit, sich mit einem Bache-\nlor- oder einem Berufsakademieabschluss an einer Fach-\nhochschule oder an einer Universit\u00e4t weiter zu qualifizie-\nren. \n\nMit der Einf\u00fchrung der Bachelorstudieng\u00e4nge wird die \nEigenverantwortung der Berufsakademie Sachsen ge-\nst\u00e4rkt, indem Genehmigungsvorbehalte des Wissen-\nschaftsministeriums bei Pr\u00fcfungs- und Studienordnungen \nentfallen. Deren Erstellung liegt nunmehr in den H\u00e4nden \nund in der Verantwortung der Berufsakademie selbst. So \nk\u00f6nnen die Studienakademien besser und flexibler auf die \naktuellen Anforderungen der Studierenden und der Pra-\nxispartner reagieren. \n\nWir halten es allerdings nicht f\u00fcr sinnvoll, dass sich die \neinzelnen Studienakademien gegenseitig Konkurrenz \nmachen. Vielmehr stellt die Berufsakademie Sachsen mit \nihren Studienangeboten eine Bildungseinrichtung dar. Um \nin der Zusammenschau aller staatlichen Studieneinrich-\ntungen ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis der Studienangebote \nzu sichern, unterliegen \u00c4nderungen oder Neueinrichtun-\ngen von Studieng\u00e4ngen sinnvollerweise auch zuk\u00fcnftig \nder Genehmigung durch das Wissenschaftsministerium. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Auswertung des \nAnh\u00f6rungsverfahrens haben sich die Koalitionsfraktionen \nauf \u00c4nderungen verst\u00e4ndigt, von denen ich hier nur die \nwesentlichen kurz benennen m\u00f6chte. \n\nEine nach unserer Auffassung wichtige Erg\u00e4nzung ist die \n\u00c4nderung des \u00a7 7. Der \u00a7 7, der die Zugangsbedingungen \nzur Aufnahme eines Studiums an der Berufsakademie \n\nregelt, wurde neu gefasst. Die Neufassung dient der \nAnpassung an den Entwurf der Novelle des S\u00e4chsischen \nHochschulgesetzes, in welchem eine Erweiterung der \nZugangsberechtigung auf Bewerber, die die Meisterpr\u00fc-\nfung abgelegt haben, erfolgt.  \n\nEbenso ist sich die Koalition darin einig, dass es bei \nBewerbern mit Fachhochschulreife keiner gesonderten \nEingangspr\u00fcfung f\u00fcr den Zugang zum Studium an der \nBerufsakademie bedarf. Wir wollen Leistung und Motiva-\ntion Studierwilliger anerkennen, und deshalb sollen \ndiejenigen studieren k\u00f6nnen, die es sich zutrauen und die \nentsprechenden fachlichen Voraussetzungen mitbringen. \nDieses Ziel haben wir bereits in der Novelle zum Hoch-\nschulgesetz, welches bekanntlich heute in 1. Lesung \nbehandelt wird, verankert. Es ist daher konsequent, die \nZugangsbedingungen zur Aufnahme eines Studiums an \neiner staatlichen Berufsakademie ebenfalls entsprechend \nanzupassen.  \n\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung wurde die Regelung zur \nzweiten Wiederholungspr\u00fcfung intensiv diskutiert. Dabei \nwurde deutlich, dass die vorgelegte Formulierung, eine \nWiederholungspr\u00fcfung nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4l-\nlen zu genehmigen, zu einer gro\u00dfen Rechtsunsicherheit \nbei den Studierenden, aber auch bei den Pr\u00fcfern f\u00fchrt. \nDer mehrheitliche Wunsch war, dass eine zweite Wieder-\nholungspr\u00fcfung prinzipiell, also auch ohne Begr\u00fcndung, \nm\u00f6glich sein soll.  \n\nAllerdings sehen wir es weiterhin als notwendig an, die \nZustimmung des Praxispartners hierzu im Vorfeld einzu-\nholen, da dieser sehr eng in den gesamten Studienablauf \neingebunden ist. Von der M\u00f6glichkeit, einen Freiversuch \nzu absolvieren, haben wir Abstand genommen, da dies die \nenge Struktur des dreij\u00e4hrigen Studiums, unter anderem \ndurch den Wechsel zwischen Theorie und Praxis, kaum \nzul\u00e4sst.  \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch auf den vorliegenden \n\u00c4nderungsantrag eingehen. Es wurde leider erst im \nNachgang offensichtlich, dass eine Formulierung in \nArtikel 1 \u00a7 10 bez\u00fcglich der erfassten Studieng\u00e4nge zu \nUnklarheiten f\u00fchrt. Dies wird nun mit Einf\u00fcgen des \nDatums f\u00fcr das Inkrafttreten des Gesetzes korrigiert.  \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \nGesetzentwurf und dem \u00c4nderungsantrag der Koalitions-\nfraktionen haben wir f\u00fcr die Berufsakademie Sachsen den \nRechtsrahmen zur Umsetzung des Bologna-Prozesses \ngeschaffen. Ich bitte daher um Ihre Zustimmung zum \nGesetzentwurf.  \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion spricht Frau Abg. Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen! Die Berufsakademie ist ein \nganz entscheidender Faktor f\u00fcr die Entwicklung des \nLandes. Die vor 17 Jahren getroffene Entscheidung des \nFreistaates, den terti\u00e4ren Bereich durch die Berufsakade-\n\n 9302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nmien zu bereichern, hat sich als ein richtiger Weg erwie-\nsen \u2013 so Prof. Karl Lenz in der Anh\u00f6rung.  \n\nEs ist ein wichtiges, zus\u00e4tzliches Angebot in Sachsen. Die \nBerufsakademie gewinnt vor allem durch die Regionali-\nsierung an Bedeutung. Durch den Ausbau der Berufsaka-\ndemien in den einzelnen Regionen werden nachhaltig die \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gest\u00e4rkt. \nDurch die jeweils ans\u00e4ssigen Studieneinrichtungen \nk\u00f6nnen regionale Anforderungen ber\u00fccksichtigt werden. \nEs existiert eine enge Verkn\u00fcpfung zwischen Hochschule, \nStudium und Wirtschaft. Ver\u00e4nderungen der Gegebenhei-\nten k\u00f6nnen fr\u00fchzeitig Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nDie Berufsakademien sind also ein wichtiger Standortfak-\ntor, insbesondere f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Sie \nsind f\u00fcr junge Menschen sehr attraktiv angesichts der \nUnsicherheit bez\u00fcglich der Studiengeb\u00fchren \u2013 hier \nbekommen sie immerhin einen kleinen Obolus, ein \nkleines Einkommen \u2013 und der fast sicheren Arbeitspl\u00e4tze, \ndie nach Absolvierung der Berufsakademien f\u00fcr die \nStudierenden bereitstehen.  \n\nAufgrund des hohen Praxisanteils des Studiums, in dem \ndie regionalen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigt werden, sind \ndie Studenten in hohem Ma\u00dfe nach dem Studienabschluss \npraxistauglich. Das erkl\u00e4rt die hohe Vermittlungsquote \nvon 70, 80 % und mehr. Das liegt daran, dass sich die \nUnternehmen durch die Berufsakademien einen ma\u00dfge-\nschneiderten Nachwuchs im Prinzip \u201ebacken\u201c k\u00f6nnen.  \n\nDoch wir glauben, dass in dieser Flexibilit\u00e4t und Speziali-\nsierung auch eine Krux liegt. Zwar k\u00f6nnen die Absolven-\nten der Berufsakademien schnell und sehr passgenau \neingesetzt werden \u2013 zum Beispiel hat ein Unternehmer \ngesagt, dass Universit\u00e4tsabg\u00e4nger bis zu zwei Jahre lang \neingearbeitet werden m\u00fcssen und Absolventen der Be-\nrufsakademien nahezu direkt einsetzbar sind \u2013; aber wir \nwissen auch, dass heute niemand mehr ein Leben lang in \nein und demselben Beruf oder gar in ein und demselben \nUnternehmen arbeiten wird. So kann diese Spezialisie-\nrung f\u00fcr die weitere Erwerbsbiografie auch zum Hemmnis \nwerden. \n\nMit der Vorlage des Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Berufsakademiegesetzes und der Anlehnung an die \nErfordernisse des Bologna-Prozesses k\u00f6nnte man dem \nentgegenwirken, denn eine gestufte Studienstruktur wird \njetzt im terti\u00e4ren Bildungsbereich eingef\u00fchrt. Der Bache-\nlorabschluss der Berufsakademie wird dem Bachelor-\nabschluss der Hochschulen gleichgestellt. Die Abschl\u00fcsse \nder Berufsakademien werden einem Akkreditierungsver-\nfahren unterzogen und die k\u00fcnftigen akkreditierten \nBachelorabschl\u00fcsse hochschulrechtlich den Hochschulab-\nschl\u00fcssen gleichgestellt.  \n\nDas stellt die Berufsakademien vor ganz besondere \nHerausforderungen, wie es ein Sachverst\u00e4ndiger in der \nAnh\u00f6rung betont hat; denn die Hochschulen erwarten, \ndass die Studierenden so ausgebildet sind, dass ihr erwor-\nbenes Wissen anschlussf\u00e4hig ist. Das erfordert, dass die \nStudierenden so auszubilden sind, dass den Anforderun-\n\ngen von m\u00f6glichen, sich anschlie\u00dfenden Masterstudien-\ng\u00e4ngen an anderen Hochschulen Gen\u00fcge getan wird. \n\nMan muss sagen, dass die BA-Studieng\u00e4nge akademi-\nschen Anforderungen bisher kaum gen\u00fcgten. Die Verbin-\ndung von Wissenschaft und Forschung gibt es nicht in der \ngleichen Intensit\u00e4t wie an einer Hochschule. Dem Ziel \neines akademischen Studiums, dem eigenst\u00e4ndigen \nUmgang mit Wissen, der F\u00e4higkeit zu methodisch geleite-\nter Kritik und der Bef\u00e4higung, \u00fcber das einfache Wissen \nhinaus Strukturen und Prozesse verstehen zu k\u00f6nnen, \nkonnte die BA so nicht gerecht werden; denn sie bildete \npraktisch, f\u00fcr den Beruf aus. Allgemeine bzw. theoreti-\nsche Bildung kommt dann zu kurz, wenn sich die Ausbil-\ndung ausschlie\u00dflich an den Bed\u00fcrfnissen der Unterneh-\nmen orientiert. Die BA war deshalb bisher eher eine \nbessere Fachschule. Damit war sie ein wichtiger Teil \ninnerhalb des Systems hier in Sachsen, jetzt aber steht sie \nvor einer neuen Zukunftsherausforderung. \n\nEin Problem, das sich hieraus auch ergibt, ist der \u00dcber-\ngang der Absolventen der BA an eine Hochschule, um \ndort ein Masterstudium aufnehmen zu k\u00f6nnen; denn au\u00dfer \ndem Bachelor, der ein Masterstudium absolvieren m\u00f6chte, \ngibt es nun auch die Diplomabsolventen, die ebenfalls den \nMaster erwerben m\u00f6chten. Hier besteht also Handlungs-\nbedarf. \n\nNeben der Rechtssicherheit, die nun mit dem Gesetz \ngeschaffen werden soll, ist auch die Flexibilisierung der \nStudienangebote zu begr\u00fc\u00dfen. Wir begr\u00fc\u00dfen zum Bei-\nspiel, dass Studienabschnitte auch berufsbegleitend oder \nin Teilzeitform angeboten werden k\u00f6nnen. Das kommt \nnicht nur den Praxispartnern entgegen, sondern auch den \nMenschen in den jeweiligen Berufsprozessen, und f\u00f6rdert \nlebenslanges Lernen. \n\nFazit. Zun\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass der hier \nunternommene Schritt in die richtige Richtung weist, \nwenn es um die Schaffung von Studienpl\u00e4tzen und die \nneue Orientierung am europ\u00e4ischen Hochschulraum geht. \nDamit die intensivierte Durchl\u00e4ssigkeit in der Realit\u00e4t \nfunktioniert und Mobilit\u00e4t gef\u00f6rdert werden kann, bedarf \nes jedoch bestimmter Kriterien und Mindeststandards bei \nden neuen Studieng\u00e4ngen. Au\u00dferdem m\u00fcssen sich die \ns\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr die neuen Absolventen \n\u00f6ffnen.  \n\nDar\u00fcber hinaus halten wir es f\u00fcr wichtig, dass die Modu-\nlarisierung entsprechend gemeinsam mit den Studieren-\nden unternommen wird. Hierzu bedarf es entsprechender \nStudierendenbefragungen, der Einbeziehung in die Gre-\nmien, aber auch, dass Qualit\u00e4tsanalysen aufseiten der \nPraxispartner vorgenommen werden. Au\u00dferdem pl\u00e4dieren \nwir daf\u00fcr, dass \u2013 wie bei den Hochschulen \u2013 die Mitbe-\nstimmung der Studierenden gest\u00e4rkt wird.  \n\nEinen entsprechenden \u00c4nderungsantrag haben wir einge-\nbracht. Auf diesen werde ich nachher noch eingehen. Jetzt \nnur so viel: Zurzeit umfasst die Studienkommission \nlediglich eine Studierendenvertreterin bzw. einen Studie-\nrendenvertreter und bis zu zw\u00f6lf andere Mitglieder \nk\u00f6nnen bestellt werden. Hier w\u00e4re eine parit\u00e4tische \n\n 9303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nBesetzung von Vorteil, da in diesen Gremien Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr die Studienordnung beraten werden, sodass die Studie-\nrenden im Sinne einer Qualit\u00e4tsentwicklung beteiligt \nwerden m\u00fcssen.  \n\nIch denke, Sie sehen anhand der Ausf\u00fchrungen, dass doch \neiniger Handlungsbedarf besteht \u2013 sowohl jetzt, ganz \nschnell, als auch in Zukunft. Wir werden Ihnen durch \nunsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge Gelegenheit geben, darauf noch \neinmal zu reagieren, und ich werde n\u00e4her darauf einge-\nhen.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Meine Vorredner \nhaben bereits umfassend erl\u00e4utert, dass mit der vorliegen-\nden Novelle des Berufsakademiegesetzes der Bachelor als \nRegelabschluss gesetzlich verankert wird. Gleichzeitig \nwerden die Abschl\u00fcsse bundesweit und international mit \nden Abschl\u00fcssen der Hochschulen gleichgesetzt. Das ist \nein richtiger und dringend notwendiger Schritt.  \n\nDie sieben staatlichen Berufsakademien im Freistaat \nSachsen stellen schon seit geraumer Zeit ihre Abschl\u00fcsse \nauf Bachelor um. Inzwischen ist mehr als ein Viertel der \nStudenten in einem Studiengang mit einem Bachelor-\nabschluss eingeschrieben. Gleichzeitig sind mit dieser \nNovelle endlich die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die \nanstehende Akkreditierung gegeben.  \n\nMeine Damen und Herren! Die Berufsakademie Sachsen \nist ein Erfolgsmodell: kurze Studienzeiten von drei \nJahren, ausgepr\u00e4gter Praxisbezug und damit geringe \nEinarbeitungszeiten. Deshalb sind Absolventen der BA \nbeliebte Nachwuchskr\u00e4fte f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft. \nDie hohen \u00dcbernahmequoten von teilweise 80 bis 90 % \nsprechen f\u00fcr sich. \n\n(Beifall bei der FDP und der SPD) \n\nMittlerweile sind wir uns in diesem Haus weitgehend \ndarin einig, dass die Berufsakademie Sachsen eine hervor-\nragende Einrichtung und f\u00fcr den s\u00e4chsischen Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchs von enormer Bedeutung ist. Das hat sp\u00e4testens \ndie Diskussion des FDP-Antrages im vergangenen Sep-\ntember gezeigt. \n\nEbenso begr\u00fc\u00dfenswert fand ich vor allem Ihre Zusage, \nFrau Staatsministerin Stange, dass Sie einen weiteren \nAusbau der Berufsakademie nicht ausschlie\u00dfen. Sie \nkennen die Position der FDP-Fraktion dazu. Wir haben \nuns schon lange f\u00fcr einen weiteren bedarfsorientierten \nAusbau der Studienakademien im Freistaat Sachsen \nausgesprochen, sp\u00e4testens seitdem bekannt wurde, dass \nSachsen j\u00e4hrlich 20 bis 25 % der Bewerber \u2013 im Jahr \n2006 waren es knapp 300 Bewerber \u2013 ein Studium an der \nBerufsakademie mangels Pl\u00e4tzen verwehrt. Das sind \n\njunge Abiturienten, die einen Ausbildungsvertrag in der \nTasche haben; das sind motivierte Sachsen, die in ihrer \nHeimat bleiben wollen; das sind junge Menschen, die in \nSachsen gebraucht werden. Was sich Sachsen definitiv \nnicht leisten kann, ist, seinen Nachwuchs an andere \nBundesl\u00e4nder zu verlieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch die s\u00e4chsische Wirtschaft, vor allem unsere kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, fordern mit Nach-\ndruck mehr Berufsakademieabsolventen. Ich hoffe also \nstark, dass sich die Ausbauank\u00fcndigung der Staatsminis-\nterin auch in dem von der Staatsregierung noch vorzule-\ngenden Entwurf in dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt wider-\nspiegelt.  \n\nZwar wurden der Berufsakademie Sachsen in diesem Jahr \neine Million Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt, um \ndie gesetzlich vorgeschriebene Mindestquote an haupt-\namtlichen Dozenten sicherzustellen; aber dieser Zuschuss \nreicht noch lange nicht aus, um die Berufsakademie \nSachsen langfristig zu st\u00e4rken.  \n\nEin Ausbau erfordert in jedem Fall zus\u00e4tzliche Dozenten-\nstellen und damit entsprechend zus\u00e4tzliche finanzielle \nMittel. Ohne den in diesem Herbst anstehenden Verhand-\nlungen \u00fcber den Doppelhaushalt im Landtag vorgreifen \nzu wollen, hoffe ich, dass sich die Staatsregierung ihrer \nVerantwortung diesem Land gegen\u00fcber bewusst ist. \nDamit meine ich sowohl die Verantwortung gegen\u00fcber \njungen Abiturienten, die ein Studium an der Berufsaka-\ndemie anstreben und in Sachsen bleiben wollen, als auch \ngegen\u00fcber den vielen kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen, die h\u00e4nderingend Fachkr\u00e4fte suchen und \ninsbesondere qualifizierte Berufsakademieabsolventen \nmit Kusshand \u00fcbernehmen oder neu einstellen. \n\nDer vorliegenden Gesetzesnovelle wird die FDP zustim-\nmen. Im Doppelhaushalt m\u00fcssen dann aber weitere \nentscheidende und erforderliche Schritte der Berufsaka-\ndemie Sachsen erfolgen.  \n\n(Beifall bei der FDP und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn \nFragen der Hochschulreform diskutiert werden, dann steht \ndie Berufsakademie meist im Schatten der Aufmerksam-\nkeit. Das gilt auch f\u00fcr den Bologna-Prozess. Die gestuften \nStudieng\u00e4nge, Bachelor und Master, sind f\u00fcr Universit\u00e4-\nten und Fachhochschulen konzipiert. Schon die Kunst-\nhochschulen haben damit ihre Schwierigkeiten.  \n\nDie meisten Bologna-Experten und erst recht die Arbeit-\ngeber au\u00dferhalb Deutschlands werden die Berufsakade-\nmien nur vom H\u00f6rensagen kennen. Trotz und gerade \nwegen der Besonderheit und der europaweiten Unbe-\nkanntheit der Berufsakademie ist es richtig, die Studienre-\nform auch in den s\u00e4chsischen Studienakademien umzu-\n\n 9304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nsetzen. Obwohl die Berufsakademie bewusst eine Schar-\nnierfunktion zwischen Ausbildung und Hochschulbildung \nwahrnimmt und sich in vielerlei Hinsicht von den Hoch-\nschulen unterscheidet, f\u00fchren ihre Studieng\u00e4nge doch zu \nHochschulabschl\u00fcssen. Deshalb ist die Einf\u00fchrung von \nBachelorstudienangeboten und -abschl\u00fcssen folgerichtig. \n\nDie endg\u00fcltige Integration der Berufsakademie in das \nHochschulsystem stellt diese aber zugleich vor die Auf-\ngabe, sich st\u00e4rker im Wissenschaftssystem zu verorten. \nIhre Studierenden m\u00fcssen so ausgebildet werden, dass \nden Anforderungen von m\u00f6glichen anschlie\u00dfenden \nMasterstudieng\u00e4ngen an anderen Hochschulen auch \nGen\u00fcge getan wird. Die Berufsakademie Sachsen ist hier \nauf einem sehr guten Weg, aber sie darf auf diesem nicht \nstehen bleiben. Das hei\u00dft, die Studienakademien m\u00fcssen \nInhalt und Qualit\u00e4t ihrer Ausbildung an die wissenschaft-\nlichen Hochschulen ann\u00e4hern, ohne den wichtigen Bezug \nzu Praxisphasen und Praxispartnern zu verlieren. Gelingt \ndieser Spagat nicht, dann steht die Integration der gestuf-\nten Studieng\u00e4nge nur auf dem Papier und wird nicht mit \nLeben erf\u00fcllt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Einf\u00fchrung der \nneuen Studieng\u00e4nge stellt die Studienakademien vor \nerhebliche Herausforderungen. Die Erfahrungen der \nHochschulen zeigen, dass insbesondere die Stoff- und \nPr\u00fcfungsdichte f\u00fcr Lehrende und f\u00fcr Studierende zur \nBelastung werden kann. Hier bedarf es sowohl eines \nkontinuierlichen Monitorings der Pr\u00fcfungslasten als auch \nWorkload-Erhebungen und Studierendenbefragungen. Es \nkann aber vor dem Hintergrund der Erfahrungen an den \nHochschulen kaum einen ernsthaften Zweifel daran \ngeben, dass es zu einem erheblichen personellen Mehr-\naufwand kommen wird, und das nicht nur in der Einf\u00fch-\nrungsphase, sondern auf Dauer. Vonseiten der Berufsaka-\ndemie selbst wurde ein Mehraufwand einger\u00e4umt, der \npersonell ungen\u00fcgend abgedeckt ist. Ich halte es, mit \nVerlaub gesagt, f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit, dass diese \nKosten im Vorblatt des Gesetzentwurfes nicht dargestellt \nund stillschweigend den staatlichen Studienakademien \naufgeb\u00fcrdet werden. Das ist unredlich gegen\u00fcber dem \nParlament, vor allem aber gegen\u00fcber der Berufsakademie.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dank der Empfehlung \ndes Wissenschaftsrates haben wir zurzeit eine \u00f6ffentliche \nDebatte zur Qualit\u00e4t der Lehre. Wie f\u00fcr die Hochschulen, \nwird auch f\u00fcr die Berufsakademie die Qualit\u00e4tssicherung \nzu einer zentralen Herausforderung. Deshalb sollten sie \nwie auch die Hochschulen den Bologna-Prozess zum \nAnlass nehmen, ihre hochschuldidaktische Qualit\u00e4t zu \nreflektieren und zu verbessern und moderne Lehrformen \neinzusetzen. Daf\u00fcr m\u00fcssen jedoch die gesetzlichen und \ndie untergesetzlichen Regelungen des Freistaates die \nVoraussetzungen schaffen. Wenn der Bologna-Referent \nder Berufsakademien beklagt, dass eine betreute Grup-\npenarbeit mit aktiven und moderierenden Lehrkr\u00e4ften \nnicht stattfindet, weil in der Dienstaufgabenverordnung \ndes Wissenschaftsministeriums der Lehraufwand dieser \n\nspezifischen Lernform nicht veranschlagt wird, dann ist \ndas kontraproduktiv. \n\nDie gesetzliche Fixierung der neuen Studieng\u00e4nge beant-\nwortet freilich nicht die Frage danach, was eine Berufs-\nakademie \u00fcberhaupt leisten kann und leisten soll. Ein \nm\u00f6glicher Schritt ist ihre \u00d6ffnung f\u00fcr den Weiterbil-\ndungssektor. Deshalb ist es auch \u00fcberf\u00e4llig, die M\u00f6glich-\nkeit von berufsbegleitenden und von Teilzeitstudieng\u00e4n-\ngen gesetzlich zu fixieren. Diese Antwort reicht jedoch \nmit Sicherheit nicht aus. \n\nWelchen Platz soll eine Berufsakademie mit ihren Stu-\ndieng\u00e4ngen in einer sich rasant ver\u00e4ndernden Hochschul-\nlandschaft \u00fcberhaupt einnehmen? Die Berufsakademie hat \nzu Recht ein anderes Profil als die Fachhochschulen oder \ndie Universit\u00e4ten: Sie ist sehr praxisnah und besitzt einen \nausgepr\u00e4gten Ausbildungscharakter. Welche Zukunft \ndieses Profil unter den sich ver\u00e4ndernden Anforderungen \neiner Wissensgesellschaft hat, das ist noch offen \u2013 ob mit \noder ohne Bachelor. \n\nHochinteressant ist dabei der Blick nach Baden-\nW\u00fcrttemberg, nach dessen Vorbild einst die s\u00e4chsische \nBerufsakademie geschaffen wurde. Dort wurde die \nBerufsakademie inzwischen nicht nur in das Hochschul-\ngesetz integriert, sondern es wird die Umwandlung in eine \nduale Hochschule Baden-W\u00fcrttemberg diskutiert. Das \nhei\u00dft, die Berufsakademie muss Hochschulstrukturen \n\u00fcbernehmen und eine vollwertige Hochschule werden mit \neigenem Forschungsauftrag, aber unter Beibehaltung der \nStrukturmerkmale einer dualen Ausbildung. Damit wird \nein wichtiger Beitrag zur tats\u00e4chlichen Vergleichbarkeit \nder Abschl\u00fcsse und zur Durchl\u00e4ssigkeit geleistet. Ich \ndenke, ein solcher Weg w\u00e4re auch f\u00fcr die s\u00e4chsische \nBerufsakademie sinnvoll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIn einigen Punkten h\u00e4tte die Koalition schon bei der \njetzigen Gesetzesnovellierung deutlicher in diese Rich-\ntung gehen k\u00f6nnen. Beispielsweise muss ein st\u00e4rkeres \nwissenschaftliches Profil den Studierenden auch mehr \nFreiheit und mehr Rechte zugestehen. Unserer Meinung \nnach ist es unhaltbar, dass die Studierenden in den Gre-\nmien der Berufsakademie am Katzentisch sitzen und nicht \ngleichberechtigte und anerkannte Vertreter ihrer Interes-\nsen sind. Leider konnte sich die Koalition im Ausschuss \nnicht dazu durchringen, den Gesetzentwurf in diese \nRichtung zu \u00e4ndern. Es gibt heute eine letzte M\u00f6glichkeit. \nZudem wird eine realistische Darstellung des personellen \nMehraufwandes unterschlagen. Unsere Fraktion wird sich \ndeshalb der Stimme enthalten, obwohl wir die Grundin-\ntention der Staatsregierung begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Frau Staatsministerin Dr. Stange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\n 9305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Eigentlich ist alles \ngesagt, was zu dem Gesetz und der Berufsakademie zu \nsagen ist; deswegen werde ich nicht wiederholen, was \nbereits von Frau Raatz bzw. meinen beiden Vorrednern \ngesagt wurde zu der Notwendigkeit, dass wir die Berufs-\nakademie weiter ausbauen, und zu der Notwendigkeit \ndieses Gesetzes, dass wir mit der kleinen Novelle zur \nBerufsakademie die Umsetzung des europ\u00e4ischen Hoch-\nschulraumes auch auf die Berufsakademie \u00fcbertragen und \ndie Berufsakademie in den Stand versetzen, gleichwertige \nHochschulabschl\u00fcsse zu vergeben. \n\nDie Argumente daf\u00fcr sind hier schon mehrfach ausgef\u00fchrt \nworden. Ich m\u00f6chte auf einige Punkte eingehen, die \nbereits kritisch bzw. dar\u00fcber hinausgehend angesprochen \nwurden. Ich fange einmal mit dem Punkt an, den Frau \nWerner genannt hat: Die Spezialisierung bzw. die Passf\u00e4-\nhigkeit des Studiums f\u00fcr die Wirtschaft wird als kritischer \nPunkt angesprochen oder als Gefahr gesehen, die mit der \nBerufsakademie verbunden ist.  \n\nEine Besonderheit der Berufsakademie ist ja gerade, dass \nsie durch die Ausbildungsvertr\u00e4ge, die die Studierenden \nmit den Unternehmen abschlie\u00dfen, auch bis zu einem \ngewissen Grad Belange der Praxis der Unternehmen im \nweitesten Sinne in das Studium aufnimmt. Andererseits \u2013 \ndas ist die Seite, die die Studienakademie zu erf\u00fcllen hat \u2013 \nist es ein Anspruch an ein wissenschaftlich-akademisches \nStudium, dass es eben nicht der engen F\u00fchrung allein \ndieses Praxispartners Gen\u00fcge tut, sondern dar\u00fcber hinaus \ndieses praktische Wissen in ein theoretisches Ger\u00fcst \nintegriert, um es bildhaft auszudr\u00fccken.  \n\nDeswegen ist es wichtig \u2013 und darauf werden wir achten  \n\u2013, dass die Berufsakademie nicht einem Trend folgend \neine Kleinteiligkeit der Studieng\u00e4nge aufbaut, die tats\u00e4ch-\nlich durch eine starke Spezialisierung und Nachfrage der \nWirtschaft gepr\u00e4gt ist, sondern dass die Studieng\u00e4nge in \nder Gemeinsamkeit der Berufsakademie \u2013 also \u00fcber alle \nStudienakademiestandorte hinweg \u2013 so strukturiert \nwerden, dass sie einen Allgemeinheitsgrad erf\u00fcllen, der \neiner wissenschaftlichen, einer akademischen Ausbildung \nRechnung tr\u00e4gt. \n\nDas ist ein wichtiges Moment, auf das wir zu achten \nhaben werden; und darauf bitte ich all diejenigen zu \nachten, die vor Ort an der einen oder anderen Stelle auch \nvon den Praxispartnern gedr\u00e4ngt werden, dass die Berufs-\nakademie doch einen bestimmten Studiengang einf\u00fchren \nm\u00f6ge, weil er den Praxispartnern besonders entgegen-\nkommt. Genau das wollen wir nicht.  \n\nDamit Mindeststandards gesichert sind, wollen wir, dass \ndie Studieng\u00e4nge akkreditiert werden. Das bietet die \nGew\u00e4hr daf\u00fcr, dass wir Mindeststandards sichern, die \neinem Hochschulniveau Rechnung tragen, und dass wir \ngleichzeitig den Hochschulen \u2013 sprich: den Universit\u00e4ten \nund Fachhochschulen \u2013 die Sicherheit geben, den \u00dcber-\ngang eines Bachelorabsolventen der Berufsakademie in \neinen Masterstudiengang ihrer Einrichtung problemlos \nbew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen \u2013 was \u00fcbrigens schon bis heute \n\nm\u00f6glich gewesen ist, nur war die H\u00fcrde durch die unter-\nschiedlichen Berufsabschl\u00fcsse teilweise doch sehr hoch.  \n\nIch m\u00f6chte auf einen Punkt eingehen, der sowohl von \nHerrn Gerstenberg als auch von Frau Werner sehr scharf \nund sehr kritisch angesprochen wurde: die Frage der \nStrukturen und der Mitwirkung der Studierenden. Wir \nsprechen hier bewusst von einer kleinen Novelle des \nBerufsakademiegesetzes und nicht von einer gro\u00dfen. Das \ndeutet an, dass wir schon planen, eine gr\u00f6\u00dfere Novelle zu \nmachen, die einige Fragen, die Sie, Herr Gerstenberg, \naber auch die Experten in der Anh\u00f6rung angesprochen \nhaben, aufgreifen soll. Das eine ist die Frage der Selbst-\nverwaltungsorgane und damit der Mitwirkungsrechte der \nStudierenden in den entsprechenden Entscheidungsgre-\nmien. Das ist zugegebenerma\u00dfen heute anders, als wir es \nan den Hochschulen und Universit\u00e4ten haben. Das ist jetzt \neiner gro\u00dfen Novelle vorbehalten, weil es nicht mit einem \nFederstrich getan ist; dazu muss man sich die Gesamt-\nstruktur der Berufsakademie ansehen. \n\nSie haben zu Recht auf die Entwicklung in Baden-\nW\u00fcrttemberg hingewiesen \u2013 wobei ich diese mit einem \ngewissen kritischen Blick betrachte \u2013, hin zu einer dualen \nHochschule, weil wir dann die Frage der Abgrenzung \noder der Singularit\u00e4t der Berufsakademie im terti\u00e4ren \nSystem unter diesem Gesichtspunkt neu beschreiben \nm\u00fcssen. Genau dort muss auch gekl\u00e4rt werden, wie wir \ndie Studierenden noch besser in das System einbeziehen \nk\u00f6nnen. Sie sind mit einbezogen und sollen verst\u00e4rkt in \ndie Qualit\u00e4tssicherung \u2013 sprich: in die Evaluierung der \nLehre \u2013 einbezogen werden. Dieser Punkt ist f\u00fcr die \nStudierenden von ganz besonderer Bedeutung.  \n\nHerr Schmalfu\u00df, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen \n\u2013 dazu stehe ich auch, und Sie werden das im Doppel-\nhaushalt sehen \u2013, dass wir zugesagt haben, die Berufsaka-\ndemie zu st\u00e4rken und auf stabile F\u00fc\u00dfe zu stellen; das \nbedeutet auch eine materielle St\u00e4rkung. Sie haben be-\nwusst von einem bedarfsgerechten Ausbau der Berufsaka-\ndemie gesprochen, ohne n\u00e4her zu beschreiben, was das in \nden n\u00e4chsten Jahren bedeutet. Wir wollen, dass sich die \nBerufsakademiestandorte als tragf\u00e4hige eigene Studien-\nakademiestandorte entwickeln k\u00f6nnen. Dazu ist es not-\nwendig, dass mindestens 600 Studierende \u2013 so sagt es \nunser Evaluierungsgutachten \u2013 an einem Studienakade-\nmiestandort sein sollten, um eine ausreichende Stabilit\u00e4t \ndieses Standortes auch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zu \ngarantieren. Bei einigen Standorten sind wir noch davon \nentfernt \u2013 ich erinnere an Plauen, das wir Schritt f\u00fcr \nSchritt ausbauen, nachdem es jetzt ins Berufsakademiege-\nsetz aufgenommen wurde.  \n\nDas vordergr\u00fcndige Ziel, das ich derzeit verfolge, ist, dass \nwir zun\u00e4chst die Berufsakademie in den Stand versetzen, \n40 % fest angestelltes Personal zu haben, um das Akkredi-\ntierungsverfahren erfolgreich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDavon sind wir heute noch weit entfernt. Wir haben einen \nersten Schritt gemacht, indem wir bereits in diesem Jahr \ndurch zus\u00e4tzliche Mittel den personellen Ausbau erm\u00f6g-\nlicht haben. Das ist ein Schritt, der im n\u00e4chsten Doppel-\n\n 9306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nhaushalt stabilisiert werden muss, einschlie\u00dflich eines \nschrittweisen weiteren Ausbaus der Berufsakademie. \n\nEin letzter Punkt. Herr Gerstenberg, ich glaube, wir \nk\u00f6nnen bei der Umstellung der Studieng\u00e4nge auf die \nkonsekutiven Studieng\u00e4nge, auf die Bachelorstudieng\u00e4n-\nge, die Universit\u00e4t und die Berufsakademie nicht so ohne \nWeiteres vergleichen. Die Berufsakademie hat heute einen \n\u201eTraumbetreuungsschl\u00fcssel\u201c von Mitarbeiter zu Studie-\nrenden von 1 : 15 durch eine sehr stringente Seminar-\ngruppenorganisation, die notwendig ist, um der Dichte \ndes Studiums, die weder mit einer Fachhochschule noch \nmit einer Universit\u00e4t vergleichbar ist, \u00fcberhaupt Rech-\nnung tragen zu k\u00f6nnen. \n\nIch hatte die Gelegenheit, alle Studienakademiestandorte \nzu besuchen und mich davon zu \u00fcberzeugen, dass die \nBetreuungssituation sehr gut ist. Deshalb kann man hier \nnicht einfach sagen, dass durch die Umstellung auf \nBachelorstudieng\u00e4nge ein erheblicher Mehraufwand \nentsteht. Die Berufsakademie hat wesentlich weniger \nProbleme. Sie hat ein Problem, das nicht in der Betreu-\nungsrelation oder im Mehraufwand liegt, sondern darin \nbesteht, den Praxisteil qualitativ so abzusichern und in \neinen zu akkreditierenden Studiengang zu integrieren, \ndass er den Qualit\u00e4tsanspr\u00fcchen gen\u00fcgt. Das ist eine \nHerausforderung, die die Hochschulen oder die Universi-\nt\u00e4ten nicht haben; das ist ein besonderes Merkmal der \nBerufsakademie. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir den Umstellungsprozess mit den \nvorhandenen M\u00f6glichkeiten und der Unterst\u00fctzung, die \ndie Berufsakademie erf\u00e4hrt, sehr gut auf den Weg brin-\ngen.  \n\nIch bitte Sie \u2013 auch in Anbetracht der breiten Zustim-\nmung, die die Berufsakademie hier im Parlament findet \nund die diese Novelle in Ihren Worten bereits gefunden \nhat \u2013, dass Sie dem letztlich auch mit den notwendigen \nund richtigen \u00c4nderungen im laufenden parlamentari-\nschen Verfahren Ihre Zustimmung geben. \n\nIch bin auch sehr froh, dass der Wissenschaftsausschuss \nim laufenden Verfahren die Flexibilit\u00e4t gezeigt hat, weil \nwir parallel das Hochschulgesetz novellieren, die Zu-\ngangsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Berufsakademie zu erweitern, \nund zwar \u2013 wie es Frau Raatz f\u00fcr die Koalitionsfraktionen \nzum Ausdruck gebracht hat \u2013, den Meisterabschluss, den \nFachschulabschluss mit aufzunehmen und Erleichterun-\ngen f\u00fcr den Zugang von beruflich qualifizierten jungen \nMenschen in die Berufsakademie hinein herbeizuf\u00fchren. \nEs ist in hervorragender Weise gelungen, das im Parallel-\nverfahren mit aufzunehmen und damit in dieser kleinen \nNovelle gleichzeitig das mit umzusetzen, was sonst \nvielleicht erst in zwei Jahren m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\nIch bitte Sie in Anbetracht der breiten Zustimmung auch \num eine faktische Zustimmung durch das Parlament. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. \nAufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes. Ich schlage Ihnen \nvor, dass wir artikelweise bzw. in den Artikeln nummern-\nweise abstimmen, weil es \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt. Ist das \nin Ihrem Interesse? \n\nWir stimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien in der Drucksache 4/12720 ab. Ich beginne \nmit der \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Stimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen \nwurde der \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1, Nr. 0 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nIch frage nach Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Gegenstimmen wurde Nr. 0 des Artikels 1 \nmit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1, Nr. 1 auf. Hierzu liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag der Linksfraktion in der Drucksache 4/12834 vor. \nIch bitte Frau Werner um Einbringung. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, wenn \nSie gestatten, w\u00fcrde ich gern unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge \ninsgesamt einbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte kurz die \nGelegenheit nutzen, etwas zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der \nKoalitionsfraktionen zu sagen, die leider schon im Aus-\nschuss beschlossen wurden. Hier geht es vor allem um die \nRegelungen des Studienablaufs und die Abschaffung des \nFreiversuches, was wir als problematisch ansehen. Beide \nRegelungen wurden mit dem Hinweis begr\u00fcndet, dass es \nan den BAs einen gestrafften Studienablauf gibt. Das ist \naus unserer Sicht ein unsinniger R\u00fcckgriff. Auf der einen \nSeite geht es darum, den Bachelor einzuf\u00fchren \u2013 was ja \nauch eine Modularisierung und Flexibilisierung des \nStudiums erm\u00f6glicht \u2013; auf der anderen Seite schr\u00e4nken \nSie das gleichzeitig wieder ein, indem Sie auf die alten \nStrukturen verweisen. Diese Regelungen behindern aus \nunserer Sicht eine eigenst\u00e4ndige Studienplanung der \nStudierenden. Die vorherige Regelung, wonach der \nStudienablaufplan einen empfohlenen Verlauf des Studi-\nums darstellt, war aus unserer Sicht besser. Wir bedauern \nauch, dass der Freiversuch gestrichen wurde, denn zum \neinen findet er sich im neuen Hochschulgesetz wieder \u2013, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 und wenn es darum geht, die BAs langfristig an die \nHochschulen anzugleichen, ist es unsinnig, hier zur\u00fcck-\nzugehen. Andererseits ist das Ziel der neuen Hochschul-\ngesetzgebung eine erh\u00f6hte Flexibilisierung in der Stu-\ndienorganisation. Dazu h\u00e4tte der Freiversuch beitragen \nk\u00f6nnen. \n\nWir lehnen auch ab, \u2013 \u2013 \n\n 9307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\n\u2013 Ach, Herr Mannsfeld, wenn wir einen \u00c4nderungsantrag \neingebracht h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie ihm wahrscheinlich nicht \nzugestimmt, oder? \u2013 Herr Mannsfeld, dann bitte ich Sie, \nihn jetzt noch m\u00fcndlich zu stellen. Dann k\u00f6nnen wir uns \nin der Weise entgegenkommen. \n\nWir lehnen auch die nach wie vor enthaltene Regelung ab, \nwonach der Praxispartner einer Zulassung zur zweiten \nWiederholungspr\u00fcfung zustimmen muss. Insgesamt tr\u00e4gt \nder Gesetzentwurf den neuen Anforderungen an akademi-\nsche Bildung nicht gen\u00fcgend Rechnung; denn auf der \neinen Seite sollen sich die BAs durch Studienmodule usw. \n\u00f6ffnen; auf der anderen Seite werden die Studierenden in \nihrem Studienablauf eingeschr\u00e4nkt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAber mit der Einbringung unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum \nvorliegenden Gesetzentwurf k\u00f6nnen Sie diesem selbst \nverursachten Dilemma ein St\u00fcck entgegenwirken. Wir \nhaben insbesondere Anregungen aus der \u00f6ffentlichen \nAnh\u00f6rung aufgenommen. \n\nDer erste \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 3 soll der Rechtssicher-\nheit der Studierenden besonders am Anfang der neuen \nStudieng\u00e4nge entgegenkommen. Man kann es sp\u00e4ter nach \neiner Evaluierung wieder streichen; aber die Erfahrungen \nan den Universit\u00e4ten zeigen, dass es sehr schwierig ist, \ndiese Studienordnung einzuf\u00fchren, und dass es zu hohen \nFehlern kommt, zumal es an den BAs keine Volljuristen \ngibt. So w\u00fcrde man den Studenten Rechtssicherheit \ngeben. \n\nIm \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 9 geht es um die Eigenverant-\nwortung der Studierenden. Mit den neuen Regelungen \nwird das an sich schon sehr stark reglementierte Studium \nan den BAs weiter eingeschr\u00e4nkt. Akademische Bildung \nhei\u00dft aber aus unserer Sicht auch, die Eigenverantwortung \nder Studierenden zu st\u00e4rken und nicht weiter einzu-\nschr\u00e4nken. Hier k\u00f6nnen wir mit dem \u00c4nderungsantrag \nentgegenwirken. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Werner, Sie \nm\u00fcssen dann bitte zum Schluss kommen. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Ich dachte, weil ich \nmehrere Antr\u00e4ge einbringe \u2026 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist insgesamt \neiner, deshalb 3 Minuten. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Wenn ich jeden einzeln \ngestellt h\u00e4tte, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Machen Sie nur! \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Okay, ich bin gleich \nfertig. \n\nIm n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag geht es um die Zustim-\nmung des Praxispartners f\u00fcr eine Zulassung zur zweiten \n\nWiederholungspr\u00fcfung. Hier m\u00f6chten wir, dass die \nZustimmung der Praxispartner herausgestrichen wird.  \n\nJetzt komme ich zum schwierigsten Punkt, n\u00e4mlich dem \n\u00c4nderungsantrag zu \u00a7 15. Hier geht es um die parit\u00e4tische \nBesetzung der Studienkommission. Sie haben gesagt, es \ngeht darum, dass sich die Hochschulen ann\u00e4hern. Wir \nfreuen uns auf eine gro\u00dfe Novelle, aber gerade in der \nkleinen Novelle geht es um die Umstrukturierung der \nStudienabl\u00e4ufe. Es w\u00e4re angemessen, zumindest bei der \nStudienkommission die parit\u00e4tische Besetzung der Gre-\nmien mit Praxispartnern, Lehrenden und Studierenden zu \nerm\u00f6glichen. \n\nIch denke, ich bin auf die wichtigsten \u00c4nderungsantr\u00e4ge \neingegangen. Sie h\u00e4tten, indem Sie diese \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge annehmen, die M\u00f6glichkeit, den BAs eine gute \nEntwicklung zu erm\u00f6glichen. Wir k\u00f6nnten uns dann \nvorstellen, dem Gesetzentwurf zuzustimmen. Ansonsten \ngeht es uns genauso wie der GR\u00dcNEN-Fraktion. Wir \nsehen sehr gro\u00dfe Bedenken und m\u00f6chten das ausdr\u00fccken, \nindem wir uns bei der Abstimmung insgesamt enthalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte dazu \nsprechen? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal muss ich \nerkl\u00e4ren, dass ich anfangs gedacht habe, hier wird der \n\u00c4nderungsantrag in G\u00e4nze eingebracht und nicht noch \neinmal auf inhaltliche Aspekte eingegangen. Deshalb \nauch der f\u00fcr Sie verwunderliche Zwischenruf zu den \nFreiversuchen. Es war eine Anregung aus der Anh\u00f6rung, \ndas nicht zu machen, und so ist es vom Ausschuss be-\nschlossen worden. Jetzt geht es aber um den \u00c4nderungs-\nantrag. \n\nIch finde es nicht besonders originell, dass ein in G\u00e4nze in \nden Ausschuss eingebrachter \u00c4nderungsantrag in den f\u00fcnf \noder sechs Punkten, die alle begr\u00fcndet abgelehnt wurden, \nhier noch einmal ins Plenum kommt. Das ist ein Vorgang, \nder Ihnen zwar aus rechtlicher Sicht unbenommen ist, \naber uns inhaltlich keinen Schritt weiterbringt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\nGehen wir also der Reihe nach vor. Es wird zun\u00e4chst im \n\u00a7 3 gefordert, dass Ordnungen der Genehmigung des \nStaatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst bed\u00fcrfen.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der wichtigste \nPunkt in dieser Gesetzesnovelle, n\u00e4mlich den Berufsaka-\ndemien mehr Eigenst\u00e4ndigkeit und Selbstst\u00e4ndigkeit zu \ngeben, war die Festlegung aus dem Entwurf der Staatsre-\ngierung, hiervon die Pr\u00fcfungs- und Studienordnungen \nauszunehmen und sie die zugesagte Selbstst\u00e4ndigkeit \npraktizieren zu lassen.  \n\n 9308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Genau an dieser Stelle \nsoll das zur\u00fcckgenommen werden. Weil hier die Paralleli-\nt\u00e4t zur Hochschulgesetznovelle angesprochen wurde, sage \nich: Aus den Gr\u00fcnden, was uns noch erwartet, werden wir \n\u00d6ffnungen und Deregulierungen nicht zur\u00fcckfahren, \nsondern dort, wo sie m\u00f6glich sind, auch f\u00f6rdern und \nbeibehalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Manns-\nfeld, ich frage Sie noch einmal, ob Sie die Zwischenfrage \nzulassen. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Das habe ich nicht \ngeh\u00f6rt; bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ich komme auf \nIhre \u00c4u\u00dferung zur Rolle des Ausschusses und zu \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen, die im Ausschuss gestellt wurden, zur\u00fcck. \nHerr Prof. Mannsfeld, gestehen Sie mir zu, dass ich als \nAbgeordneter an keinen Auftrag gebunden bin, auch nicht \nan das Abstimmungsergebnis eines Ausschusses, sondern \nnur meinem Gewissen verantwortlich bin und dass es aus \ndem Grund durchaus sinnvoll erscheint, dass ein \u00c4nde-\nrungsantrag, der im Ausschuss abgelehnt worden ist, noch \neinmal in die Debatte gebracht wird? Ich muss mich ja \nnicht an den Ausschuss halten. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Kollege \nProf. Porsch, ich hatte schon zum Ausdruck gebracht, \ndass es Ihnen v\u00f6llig unbenommen ist, dieses Verfahren zu \npraktizieren. Wenn man \u00c4nderungsw\u00fcnsche, die zum Teil \nwirklich grenzwertig in ihrem Gehalt sind, im Ausschuss \ner\u00f6rtert hat \u2013 denn das ist das Forum, in dem die Dinge \nf\u00fcr das Plenum vorbereitet werden \u2013, dann kann man \nvielleicht die zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge ausw\u00e4hlen, die Ihrer \nFraktion besonders wichtig sind, und sie noch einmal \neinbringen. Aber alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch einmal \neinzubringen halte ich f\u00fcr wenig hilfreich. Das habe ich \nmir nun erlaubt so zu benennen. Selbstverst\u00e4ndlich bleibt \nes Ihnen unbenommen, alle sechs Vorschl\u00e4ge wieder \neinzubringen. Somit werden wir zu allen sechs Stellung \nnehmen. \n\nSie wollen also \u00a7 3 Nr. 2 ge\u00e4ndert haben. Ich habe mich \nsehr gefragt, was Sie dazu treibt. Das Gesetz verpflichtet \ndie Studenten, an Lehrveranstaltungen teilzunehmen und \nPr\u00fcfungen abzulegen. Es gef\u00e4llt Ihnen nicht, dass dort \n\u201everpflichtet\u201c steht. Sie sagen, die Studenten sollen nur \nangehalten werden. \n\nDa stellt sich die Frage \u2013 Kollege Prof. Porsch, Sie \nkommen aus dem Hochschulbereich \u2013: Wie sollen Stu-\ndenten zum Abschluss gelangen \u2013 das wollen wir alle und \ndas wollen wir in den zeitlichen Rahmenbedingungen \u2013, \n\nwenn sie nur angehalten werden, sich einer Pr\u00fcfung zu \nunterziehen? Um das Studium zu beenden, m\u00fcssen sie \nLehrveranstaltungen absolvieren. Diese sind letztlich in \nder Teilnahme verpflichtend. Wir werden also diesem \nPunkt von Ihnen auch nicht zustimmen k\u00f6nnen.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist Ihr Wunsch, dass jede Studienrich-\ntung durch eine Pr\u00fcfungs- und Studienordnung \u2013 unab-\nh\u00e4ngig davon, dass wir das jetzt Studiengang nennen \nwollen \u2013 zu regeln w\u00e4re. Das ist ein rein verfahrensseiti-\nger Ansatz gewesen, weil durch die Aufteilung in zwei \nParagrafen, n\u00e4mlich 10 und 10a, in Pr\u00fcfung und Ab-\nschl\u00fcsse mehr oder weniger f\u00fcr beide im Grunde genom-\nmen die Dinge entschieden sind. Wir werden dem auch \nnicht folgen. \n\nIch sehe hier ein Licht blinken. Ich gebe mir M\u00fche, ganz \nschnell zu machen. \n\nDie Frage der Wiederholungspr\u00fcfung: Da sehen Sie uns \nan Ihrer Seite, dass wir eine Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber der \nVorlage vornehmen wollen. Aber f\u00fcr uns ist der Praxis-\npartner, der den jungen Menschen zum Studium gebracht \nhat, unverzichtbar, seine Zustimmung zu geben, dass eine \nWiederholung durchgef\u00fchrt werden soll. \n\nDie beiden anderen Punkte \u2013 5 und 6 \u2013 sind etwas, was \n\u00fcber die Novelle v\u00f6llig hinausgeht. Sie hat eigentlich nur \nden Inhalt, wie wir den Bachelor und alle anderen damit \nverbundenen Entscheidungen an drei Berufsakademien \nbringen. Was Sie fordern, sind Dinge der internen Organi-\nsation an der Berufsakademie. Die Ministerin hat es \nangek\u00fcndigt, dass wir eine richtige Novelle zum Berufs-\nakademiegesetz haben werden, in der wir solche grund-\ns\u00e4tzlichen Fragen der Mitwirkungsrechte auch unter \nneuen Gesichtspunkten diskutieren. Nur sei der Hinweis \nerlaubt, dass an den Berufsakademien schon jetzt in den \nKoordinierungskommissionen auch studentische Vertreter \nsitzen, sodass wir mit dem Hinweis auf eine etwas \u00fcber \ndie Sache hinausragende Forderung zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt keine \u00dcberfrachtung des Gesetzes vornehmen \nwollen. Wir bitten auch beim Punkt 6 das Hohe Haus um \nAblehnung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag oder zu den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen der Linksfraktion? \u2013 Das scheint nicht der \nFall zu sein.  \n\nDann lasse ich jetzt zu Nr. 1 des \u00c4nderungsantrages der \nLinksfraktion in der Nr. 1 abstimmen. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist die Nr. 1 des \u00c4nderungsantrages der Linksfrakti-\non mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die Nr. 1, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\n 9309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nIch rufe die Nr. 7, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Gegenstimmen wurde Nr. 7 dennoch mit Mehrheit \nangenommen.  \n\neiner Reihe von Stimmen dagegen wurde der Nr. 1  mit \nMehrheit zugestimmt.  \n\nIch rufe die Nrn. 2, 3 und 3a des Artikels 1, wie in der \nBeschlussempfehlung vorgeschlagen, auf. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen wurde den \nNrn. 2, 3 und 3a mit Mehrheit zugestimmt.  \n\nZu Nr. 4 gibt es den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion \nNr. 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit der \nNr. 2 dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die Nr. 4, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen dagegen wurde Nr. 4 mit Mehrheit zuge-\nstimmt.  \n\nIch rufe die Nr. 5 des Artikels 1 auf. Dazu gibt es den \nAntrag der Linksfraktion mit der Nr. 3. Wer gibt ihm die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \nNr. 3 nicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe die Nr. 5, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Gegenstimmen wurde Nr. 5 mit Mehrheit beschlos-\nsen. \n\nIch rufe Nr. 6 des Artikels 1 auf. Das ist die Drucksa-\nche 4/12830, \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU \nund der SPD. Wird noch einmal Einbringung gew\u00fcnscht? \n\u2013 Er wurde schon eingebracht. Gibt es dazu noch Diskus-\nsionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen wurde dem \n\u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe die Nr. 6 mit der \u00c4nderung auf. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Es gibt gleiches Stimmverhalten. Der Nr. 6 \nwurde mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe den Artikel 1 Nr. 6a auf. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Gegenstimmen wurde der Nr. 6a mit Mehr-\nheit zugestimmt. \n\nIch rufe Nr. 7 auf. Dazu gibt es die Nr. 5 des \u00c4nderungs-\nantrages der Linksfraktion. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde \nder \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Nr. 7a, wie in der Beschlussempfehlung vorge-\nschlagen, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Gegenstimmen wurde mit Mehrheit zugestimmt.  \n\nIch rufe die Nr. 6 des \u00c4nderungsantrages der Linksfrakti-\non auf. Das ist eine Einf\u00fcgung zu Nr. 7a, 1. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Nrn. 7b und 8 des Artikels 1, wie in der \nBeschlussempfehlung vorgeschlagen, auf. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen wurde mit Mehrheit \nzugestimmt.  \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Artikel mit der \u00c4nderung in seiner \nGesamtheit abstimmen. Wer gibt dem Artikel 1 die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe von \nGegenstimmen wurde dem Artikel 1 mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe den Artikel 2, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen und Gegenstimmen wurde dem \nArtikel 2 dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat eine \u00c4nderung gege-\nben. Mir liegt aber eine Information vor, dass eine Frakti-\non den Antrag auf 3. Lesung stellt. Ist das so? \u2013 Dann \nbitte ich jetzt um Unterst\u00fctzung durch Ihr Handzeichen. \nDas hei\u00dft also, dass zwei Drittel der anwesenden Abge-\nordneten jetzt zustimmen m\u00fcssen, heute die 3. Lesung \ndurchzuf\u00fchren. Wer m\u00f6chte das mittragen? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt wenige \nStimmenthaltungen. Ich kann also von der Zweidrittel-\nmehrheit mit Zustimmung ausgehen. \n\nDamit kommen wir zur 3. Lesung. Ich rufe das Zweite \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademiege-\nsetzes auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\nmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen \nund Gegenstimmen. Dennoch ist dem Gesetzentwurf mit \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nDer urspr\u00fcngliche Tagesordnungspunkt 6 wurde abge-\nsetzt. Ich rufe auf den neuen \n\n \n\n \n\n 9310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes \n\nDrucksache 4/10952, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/12728, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs gibt auch hierzu eine allgemeine Aussprache. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Linksfraktion das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Um die heutige Debatte \netwas einordnen zu k\u00f6nnen, erlaube ich mir einen kleinen \nExkurs in die immerhin schon 15-j\u00e4hrige Geschichte des \nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes: \n\nDas erste Gesetz wurde am 21. Januar 1993 vom Landtag \n\u2013 damals noch der 1. Wahlperiode \u2013 beschlossen. Aller-\ndings kam es bereits mit einem entscheidenden Geburts-\nfehler zur Welt, denn die damalige absolute CDU-\nMehrheit hielt es f\u00fcr besonders klug, den zuvor mit der \nSPD ausgehandelten mitbestimmungsfreundlichen Kom-\npromiss wieder in der Versenkung verschwinden zu lassen \nund stattdessen einen lupenreinen, sehr restriktiven CDU-\nEntwurf durch das Parlament zu bringen. \n\nIn den Folgejahren hat das Personalvertretungsgesetz \nzahlreiche \u00c4nderungen erfahren, leider aber nicht in die \nRichtung, die Artikel 26 der s\u00e4chsischen Landesverfas-\nsung vorgibt \u2013 und wir haben damit ein ziemliches Allein-\nstellungsmerkmal; allein Sachsen hat nach meiner Re-\ncherche ein solches Grundrecht auf Mitbestimmung \nnormiert \u2013, ganz im Gegenteil, die CDU, auch damals in \nabsoluter Mehrheit, versuchte die Beteiligung der Be-\nsch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst so weit als irgend \nm\u00f6glich einzuschr\u00e4nken. Ein besonders krasses Beispiel \ndaf\u00fcr war die zweite Novelle des Personalvertretungsge-\nsetzes aus dem Jahr 1998.  \n\nErst eine gemeinsam von der SPD und der damaligen \nPDS getragene Normenkontrollklage gegen die zweite \nNovelle konnte diese Entwicklung stoppen. Es gab eine \nrichtungsweisende Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes vom 22. Februar 2001, die den Kl\u00e4-\ngern in entscheidenden Punkten recht gab.  \n\nNun musste die Staatsregierung enorm zur\u00fcckrudern und \nnachbessern. Es gab eine dritte Novelle, diesmal aus dem \nJahr 2002. Damit wurde ein Mindestma\u00df an Mitbestim-\nmung wiederhergestellt, allerdings ohne das fortgeschrit-\ntene Niveau in anderen Bundesl\u00e4ndern, beispielsweise in \nNiedersachsen oder Schleswig-Holstein, in Hessen oder \nBremen, auch nur ann\u00e4hernd zu erreichen.  \n\nSeit 2004 nun sitzt die SPD mit im Regierungsboot. \nGewerkschaften und viele Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen \nDienstes hoffen zu Recht, dass damit die Mitbestimmung \nauch in Sachsen endlich einen h\u00f6heren Stellenwert \n\nerhalten wird. Immerhin gibt es im Koalitionsvertrag \neinen klaren Auftrag, das s\u00e4chsische Mitbestimmungsni-\nveau zu evaluieren und sich dabei an den Standards \nanderer Bundesl\u00e4nder und des Bundespersonalvertre-\ntungsgesetzes zu orientieren. \n\nIst damit nun die Mitbestimmungswelt wieder in Ordnung \ngekommen? \u2013 Ich denke, sie ist es nicht. Nach wie vor \ngibt es n\u00e4mlich keine Novelle der Koalitionsfraktionen. \nGanz im Gegenteil, man liest immer wieder \u2013 zuletzt in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 8. Juli \u2013 \u00fcber angeblich \nabgesprochene Kuhhandel nach dem Motto \u201eGibst du mir \nmein Personalvertretungsgesetz, geb\u2019 ich dir deine  \nSicherheitsgesetze.\u201c Konkret ist die Sprache von der \nPolizeigesetznovelle, der Novelle des S\u00e4chsischen Ver-\nsammlungsgesetzes und der Novelle des Verfassungs-\nschutzgesetzes in Bezug auf die Rechte und Pflichten der \nParlamentarischen Kontrollkommission. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)  \n\nEs ist die Rede von einer sogenannten Wackerbarth-\nRunde. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, Kollege Brangs oder \nKollege Bandmann, wenn Sie sprechen sollten, dazu \nnachher noch etwas Genaueres sagen. Ich denke, das ist \nschon entscheidungsrelevant f\u00fcr den S\u00e4chsischen Land-\ntag. Wenn es wirklich so w\u00e4re, w\u00e4re das ein ziemlicher \nSkandal. Dann s\u00e4he ich schwarz f\u00fcr ein mitbestimmungs-\nfreundlicheres Personalvertretungsgesetz f\u00fcr die \u00fcber \n200 000 Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst. Denn wie \njeder Insider wei\u00df, werden speziell die Polizeigesetzno-\nvelle und die Novelle des Versammlungsgesetzes so mit \nSicherheit nicht kommen, weil sie verfassungswidrig sind. \nDas haben die Anh\u00f6rungen gezeigt. Das Paket, sollte es \nwirklich ein solches geben, wird nicht gemeinsam ge-\nschn\u00fcrt werden k\u00f6nnen.  \n\nNach wie vor ist also ein h\u00f6chst unbefriedigendes Perso-\nnalvertretungsgesetz in Sachsen g\u00fcltig, dessen Grundpfei-\nler eben aus dem Jahre 1993 stammen. Und dies, obwohl \nin nur drei Wochen eine umfassende Reform der s\u00e4chsi-\nschen Verwaltung, der Kreisstrukturen, in Kraft treten soll \nund gerade jetzt \u2013 das ist jedenfalls die Meinung der \nLinken \u2013 eine ausgewogene Partnerschaft zwischen \nDienststellen und Personalvertretungen immens wichtig \nist. Immerhin kommt es zu gro\u00dfen Personalverschiebun-\ngen im Bereich von 8 000 bis 8 500 Personen. \n\nNiemand kann doch ernsthaft daran zweifeln, dass es in \nZeiten tief greifender Neuerungen der Verwaltung, die \nbereits jetzt in der praktischen Vorbereitung sind, beson-\nders auf die Kooperation und das Einverst\u00e4ndnis derer \nankommt, die diese politisch vom Landtag beschlossenen \nReformen im Konkreten umzusetzen haben. Hinzu \n\n 9311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nkommt, dass im Herbst Personalratswahlen anstehen. Die \nVorbereitung beginnt im September und es ist den Be-\nsch\u00e4ftigten \u00fcberhaupt nicht nahezubringen, dass diese \nVorbereitung der anstehenden Personalratswahlen wieder \nauf einer v\u00f6llig veralteten Gesetzesgrundlage stattfinden \nsoll.  \n\nDIE LINKE hat nun wirklich sehr lange gewartet, und sie \nhat vergeblich gewartet. Wir sind dann t\u00e4tig geworden \nund haben in einem achtmonatigen intensiven Arbeitspro-\nzess gemeinsam mit vielen Praktikern \u2013 Gewerkschaftern \nebenso wie Personalr\u00e4ten \u2013 den vorliegenden Gesetzent-\nwurf erarbeitet, also nicht vom \u201egr\u00fcnen Tisch\u201c aus, \nsondern mit denen, die diese Dinge umsetzen m\u00fcssen und \nk\u00f6nnen. \n\nWir hatten immer die Hoffnung, dass es zu der Anh\u00f6rung \nam 8. Mai dieses Jahres auch noch einen Koalitionsent-\nwurf geben wird \u2013 das w\u00e4re spannend gewesen \u2013, aber \ndaraus ist bekanntlich nichts geworden. Die Anh\u00f6rung \nvom 8. Mai im Rahmen des Innenausschusses war den-\nnoch hochkar\u00e4tig und f\u00fcr unsere Initiative \u2013 man kann das \nnicht anders sagen \u2013 ein voller Erfolg. Sie wird mit \nSicherheit auch richtungweisend sein f\u00fcr einen Entwurf \nder Koalitionsfraktionen, so es einen solchen noch geben \nsollte.  \n\nSelten habe ich erlebt, dass ausnahmslos alle Experten \neinen klaren Novellierungsbedarf erkannten und benann-\nten \u2013 ganz egal, ob sie nun unseren Entwurf besonders \ngelungen fanden oder nicht. Selbst Herr Groneberg vom \nLandkreistag \u2013 und das bedeutet schon einiges \u2013 nannte \nausdr\u00fccklich einige positive Regelungen, die er unterst\u00fct-\nzen w\u00fcrde. \n\nErwartungsgem\u00e4\u00df gab es in dieser Anh\u00f6rung sehr unter-\nschiedliche Auffassungen zum Kernst\u00fcck unseres Gesetz-\nentwurfs, der Allzust\u00e4ndigkeitsklausel oder Generalklau-\nsel in \u00a7 76. Wir wollen damit eine Allzust\u00e4ndigkeit der \nPersonalr\u00e4te bei allen personellen, sozialen, organisatori-\nschen und sonstigen innerdienstlichen Ma\u00dfnahmen \nerreichen, die in den folgenden drei Paragrafen durch \nBeispielkataloge detailliert untersetzt werden. Wir wollen \nauch \u2013 \u00e4hnlich wie das schon in Niedersachsen oder \nSchleswig-Holstein der Fall ist \u2013, dass es dann nur noch \neine Kategorie gibt, n\u00e4mlich die Mitbestimmung, und \ndass die streitanf\u00e4llige Unterscheidung in Mitbestim-\nmung, Mitwirkung und Anh\u00f6rung entf\u00e4llt \u2013 nat\u00fcrlich im \nRahmen des Demokratieprinzips und des sogenannten \nAmtsauftrags, den die Entscheidung des Bundesverfas-\nsungsgerichts vom 24. Mai 1995 zum schleswig-\nholsteinischen Gesetz sehr klar vorgegeben hat. Im \nKlartext: Mitbestimmung endet dort, wo es hoheitliches \nHandeln der Beamten und Angestellten gibt. Sie endet \nauch dort, wo es Entscheidungen der demokratisch \ngew\u00e4hlten Stadtr\u00e4te, Gemeinder\u00e4te, Kreistage, Verbands-\nversammlungen usw. gibt. \n\nWir sind uns bewusst, dass das nicht weniger als einen \nParadigmenwechsel im s\u00e4chsischen Personalvertretungs-\nrecht bedeutet.  \n\nMehrere Experten haben \u2013 v\u00f6llig zutreffend \u2013 darauf \nhingewiesen, dass das, w\u00fcrde dieser Gesetzentwurf \nangenommen, nat\u00fcrlich einen enormen Weiterbildungsbe-\ndarf der Personalr\u00e4te und Kosten verursachen w\u00fcrde. \nQuer durch die Bank haben aber alle Sachverst\u00e4ndigen \nfestgestellt, dass die von uns vorgeschlagenen Regelun-\ngen bis auf m\u00f6glicherweise eine Ausnahmeregelung \u2013 und \ngenau diese Ausnahme werden wir nachher mit unserem \n\u00c4nderungsantrag wieder neutralisieren \u2013 jedenfalls keinen \nverfassungsrechtlichen Bedenken begegnen. \n\nDas Demokratieprinzip bleibt eingehalten und der Amts-\nauftrag wird nicht verletzt. Fazit: Ob man diese All-\nzust\u00e4ndigkeit der Personalr\u00e4te nun haben will oder nicht, \nist eine rein politische Frage. Sie wird in diesem Landtag \nsicher in einer halben oder ganzen Stunde entschieden. \nDIE LINKE will die Allzust\u00e4ndigkeit, weil wir darin \neinen wirkungsvollen Versuch sehen, die Personalr\u00e4te aus \nihrer Rolle als Bittsteller, als Beobachter und Kritiker zu \nbefreien und sie zu wirklich selbstbewussten Partnern auf \nAugenh\u00f6he mit der Dienststellenleitung zu entwickeln. So \nk\u00f6nnte aus einer Misstrauenskultur, die wir in den Ver-\nwaltungen leider vielerorts immer noch beobachten, \nSchritt f\u00fcr Schritt eine Vertrauenskultur erwachsen. So \nw\u00fcrden die Interessenvertretungen der Besch\u00e4ftigten zu \nMitstreitern und Mitdenkern in der Sache und so w\u00fcrde \nmanche Entscheidung, darunter auch manche Zw\u00e4nge, \ntransparenter werden. Konflikte k\u00f6nnten fr\u00fchzeitig \ngemeinsam bearbeitet und gel\u00f6st werden. Das w\u00e4re nicht \nnur im gemeinsamen Interesse der Besch\u00e4ftigten, sondern \n\u2013 das meinen wir \u2013 auch im Interesse der Dienststelle und \nihrer Leitung. \n\nNun gibt es in unserem Gesetz noch viele weitere pro-\ngressive Regelungen. Keine Angst, ich werde nicht der \nVersuchung unterliegen, hier alles aufzuz\u00e4hlen. Aber man \nkann sich einmal die Faltbl\u00e4tter der anderen Fraktionen \nansehen, zum Beispiel der SPD-Fraktion. Dort stellt man \nfest, Kollege Brangs, dass Sie exakt zw\u00f6lf konkrete \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zum S\u00e4chsischen Personalvertretungs-\ngesetz formulieren. Ich kann hier verraten, dass unser \nGesetzentwurf exakt alle zw\u00f6lf Ihrer \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nber\u00fccksichtigen w\u00fcrde, wenn Sie denn diesem Gesetz-\nentwurf zustimmen w\u00fcrden. Dann w\u00e4ren die Forderungen \nIhres Faltblattes zu 100 % erf\u00fcllt. Wir gehen sogar noch \nein St\u00fcck weiter, weil wir \u2013 wie gesagt \u2013 die Allzust\u00e4n-\ndigkeit haben wollen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Sie den Gesetz-\nentwurf gemeinsam mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen betrach-\nten, denn sonst w\u00e4ren es nur elf. Aber gemeinsam mit den \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen sind alle zw\u00f6lf durchgesetzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie sehen also, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nSPD, die Schnittmenge mit der Linken beim Personalver-\ntretungsrecht liegt bei Weitem nicht nur bei 60 bis 70 %, \nwie Sie, Herr Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Stefan \nBrangs, unl\u00e4ngst f\u00fcr die Landespolitik ganz allgemein \nfestgestellt haben. Sie liegt bei 90 %. Ich appelliere daher \nan Sie, sich dieser Tatsache bei der Abstimmung bewusst \nzu sein. \n\n 9312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt mit der \netwas ruhigen und langatmigen Rede von Herrn Kolle-\ngen Friedrich  \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nSchauen wir mal, wie Ihre wird!) \n\ndie Vorstellungen, Zielsetzungen und Inhalte zum Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion vernommen.  \n\nIn der j\u00fcngsten Vergangenheit wurde auch in den Medien \nviel \u00fcber das Personalvertretungsrecht berichtet. Das eine \noder andere Papier mit Forderungen und Positionen hat \ndie \u00d6ffentlichkeit erreicht. Was allerdings eine \u201eWacker-\nbarth-Runde\u201c sein soll, hat sich mir dabei nicht erschlos-\nsen. In diesem Begriff kommt zumindest das Wort Bart \nvor. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWahrscheinlich handelt es sich um ein M\u00e4rchen von \neinem Bart, der irgendwo eingeklemmt wurde. Herr \nDr. Friedrich, Sie haben dazu nichts N\u00e4heres ausgef\u00fchrt, \nm\u00fcssten uns dar\u00fcber also noch einmal ins Bild setzen. Mir \nist dazu jedenfalls nichts bekannt geworden. \n\nDas Thema Personalvertretungsrecht ist in der Koalition \nnoch im Gespr\u00e4ch. Dies wurde Ihnen in der letzten \nInnenausschusssitzung durch den Koalitionskollegen \nbereits mitgeteilt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWir waren schon fertig!) \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns unter Punkt 12.4 \n\u00d6ffentlicher Dienst darauf verst\u00e4ndigt, das Personal-\nvertretungsgesetz im Vergleich zu bundesrechtlichen \nRegelungen und zum Mitbestimmungsniveau in den \nanderen L\u00e4ndern zu \u00fcberpr\u00fcfen. Zu \u00fcberpr\u00fcfen, Herr \nDr. Friedrich, und nicht zu orientieren \u2013 das ist der we-\nsentliche Unterschied.  \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie m\u00fcssen die Zitate schon richtig wiedergeben. Gespr\u00e4-\nche dazu fanden und finden statt.  \n\nEs ist nicht von der Hand zu weisen, dass es sich um ein \nThema handelt, bei dem die Positionen der Koalitions-\nfraktionen sehr sorgsam ausdiskutiert werden. Deshalb \nbraucht man auch die notwendige Zeit f\u00fcr diese Gespr\u00e4-\nche. Wir werden aus den einzelnen konkreten Vorstellun-\ngen die Schnittstellen ermitteln und \u2013 so denke ich \u2013 \nentsprechende Regelungen erarbeiten. \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion: Weihnachten!) \n\nIm \u00dcbrigen vermag der Entwurf der Linksfraktion recht-\nlich nicht zu \u00fcberzeugen. Es ist eben auch in dieser \n\nAnh\u00f6rung zum Gesetzentwurf, die Sie offensichtlich \nanders erlebt haben, deutlich geworden, dass nicht alle \nSachverst\u00e4ndigen die Regelungen mittragen konnten. Es \nist auch nicht gelungen, die Bedenken mit Ihren \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen auszur\u00e4umen. Das wurde sowohl im \nVerfassungs- und Rechtsausschuss als auch im Innenaus-\nschuss sehr deutlich artikuliert. Die Vertreter der Staatsre-\ngierung haben das deutlich zu Geh\u00f6r gebracht.  \n\nEs bleiben f\u00fcr uns rechtliche Bedenken gegen die soge-\nnannte modifizierte Allzust\u00e4ndigkeit der Personalvertre-\ntungen bestehen. Dem Gesetzentwurf mangelt es aus \nunserer Sicht an einer sachgerechten Ausgestaltung des \nVerh\u00e4ltnisses der Allzust\u00e4ndigkeit zu den nachfolgenden \nRegelungen der Beteiligungsrechte. Die vorliegenden \nVorstellungen zum Letztentscheidungsrecht des Dienst-\nstellenleiters sind f\u00fcr uns ungen\u00fcgend geregelt. Die \nfehlenden Anpassungen der Regelungen zum Einigungs-\nstellenverfahren st\u00e4rken die Bedenken gegen dieses \nGesetz.  \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir heute diesen Gesetzent-\nwurf ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJetzt geh\u00f6rte viel dazu, nicht einzuschlafen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \u2013 Doch? \u2013 \nBei mir steht dazu nichts.  \n\nStefan Brangs, SPD: Es ist kaum vorstellbar, dass da \nsteht: Die SPD redet nicht.  \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas ist durchaus vorstellbar!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Tat ist es so, dass man bei \nunterschiedlichen Gesetzen von unterschiedlichen Wahr-\nnehmungen ausgehen kann. Es ist, glaube ich, auch nichts \nNeues, dass wir, was die Mitbestimmung anbelangt, allein \naus historischer Verantwortung der Sozialdemokratie \neinen anderen Zugang als manch anderer hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag haben. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Herr Kollege Schiemann, es geht hier um historische \nFakten. Das ist nachlesbar. Wir haben bereits 1959 im \nGodesberger Programm den Zusammenhang zwischen \nDemokratie und allumfassender Mitbestimmung der \nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes hergestellt.  \n\n(Marko Schiemann, CDU: Wir haben  \ndas schon seit 1992 in der Verfassung!) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass die S\u00e4chsische Verfassung in \nArtikel 26 genau diese Mitbestimmung regeln will.  \n\n 9313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDann haben Sie es vergessen!) \n\nEs wurde aber schon darauf eingegangen, dass man mit \ndem 1993 verabschiedeten Gesetz diesen Weg nicht in \nG\u00e4nze beschritten hat. Man ist leider Gottes davon abge-\nr\u00fcckt.  \n\nJetzt m\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, wie wir \nmit dem Thema Mitbestimmung in der Koalition, aber \nauch mit dem Antrag der Linken umgehen. Ich glaube, es \n\u00fcberrascht niemanden, dass ich durchaus Sympathie f\u00fcr \ndas Grundanliegen habe. Das trifft f\u00fcr meine gesamte \nFraktion zu. Wir sind der Auffassung, dass das Niveau der \nMitbestimmung in Sachsen im Vergleich zu anderen \nBundesl\u00e4ndern, aber auch zum Bundespersonalvertre-\ntungsgesetz einer \u00dcberarbeitung bedarf und dass eine \nReihe von Dingen geregelt werden muss, die im Vergleich \nzu anderen L\u00e4ndergesetzen eben schlechter geregelt sind, \nund dass man in bestimmten Bereichen eigentlich gar \nnicht von Mitbestimmung sprechen kann. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion) \n\nDeshalb habe ich mich kundig gemacht, was zum Beispiel \ns\u00e4chsische Fachhochschulen der Verwaltung zum Thema \nPersonalvertretung sagen. Da gibt es ein Unterrichtsmate-\nrial, in dem Folgendes steht \u2013 ich zitiere: \u201eDas Personal-\nvertretungsgesetz regelt die Wahl, Zust\u00e4ndigkeit und \nBefugnisse der Personalvertretungen. Grunds\u00e4tzlich liegt \ndie Gesetzgebungskompetenz bei den L\u00e4ndern. Die \nPersonalvertretung ist vergleichbar mit dem Betriebsrat, \nder die Interessen der Besch\u00e4ftigten au\u00dferhalb des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes regelt.\u201c \n\nDazu kann ich nur sagen: Wenn dem so w\u00e4re, dann \nk\u00f6nnte ich eigentlich nichts mehr hinzuf\u00fcgen, m\u00fcsste ich \nauch nichts mehr hinzuf\u00fcgen. Aber gerade wenn man sich \ndas Mitbestimmungsniveau des Betriebsverfassungsge-\nsetzes und das manch anderer L\u00e4nder ansieht, muss man \nfeststellen, dass es hier in Sachsen einen Nachholbedarf \ngibt. \n\nDas Gleiche trifft zu, wenn wir uns anschauen, wie unser \nKoalitionspartner 2002 schriftlich damit umgegangen ist. \nEs gibt einen Gesch\u00e4ftsbericht der Landtagsfraktion, in \ndem davon gesprochen wird, dass 2002 eine \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes durch die \nFraktion vorgenommen, gestaltet und verabschiedet \nwurde. Damit wurde ein Ausgleich zwischen dem Recht \nauf Mitbestimmung und dem Recht der Staatsregierung \nzur Errichtung ihrer Beh\u00f6rden und dem Demokratieprin-\nzip erreicht. Dann kommt ein Satz: \u201eKeine von beiden \nSeiten ist damit bevorzugt oder gar benachteiligt.\u201c Dem \nmuss ich entschieden widersprechen. Wenn man die \nRegelungen des jetzigen Gesetzes liest, sieht man, dass \neine solche Benachteiligung durchaus vorhanden ist. \nInsofern macht es Sinn, dass wir uns mit diesem Thema \nbesch\u00e4ftigen. \n\nIch will auch gern etwas dazu sagen, welche Punkte die \nSPD-Landtagsfraktion benennt, aber zun\u00e4chst einmal auf \n\nden Gesetzentwurf der Linken eingehen. Es ist so, dass \nwir in der Anh\u00f6rung \u2013 das hat Kollege Friedrich gesagt \u2013 \nin der Tat von den unterschiedlichen Sachverst\u00e4ndigen \ngeh\u00f6rt haben, dass es sinnvoll ist, \u00fcber das Niveau des \nPersonalvertretungsgesetzes in Sachsen nachzudenken. \nRichtig ist aber auch, dass gerade das Thema der All-\nzust\u00e4ndigkeit \u2013 Sie haben es eben angesprochen \u2013 schwie-\nrig ist. Diese Allzust\u00e4ndigkeit wird in Verbindung mit \neinem besonderen Mitbestimmungskatalog aus meiner \nSicht zwangsl\u00e4ufig zu Abgrenzungsproblemen f\u00fchren und \ndiese Abgrenzungsprobleme damit Konflikte sch\u00fcren. Ich \nhabe es bereits im Ausschuss gesagt und will es noch \neinmal wiederholen: Man muss sich dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, \nob dieser systematische Widerspruch \u2013 auf der einen Seite \ngibt es eine Allzust\u00e4ndigkeit und auf der anderen Seite \naber machen wir einen Katalog \u2013 aufgel\u00f6st werden kann, \nzumal \u2013 Sie haben es selbst angef\u00fchrt \u2013 es auch ein Urteil \ndes Bundesverfassungsgerichts zum schleswig-holstei-\nnischen Gesetz gibt. Das ist eine systematische Frage. Da \nkann man sich sicherlich an der einen oder anderen Stelle \nauf einen Kompromiss verst\u00e4ndigen. \n\nIhr Gesetzentwurf verzichtet in vielen Bereichen darauf, \neinen neueren, flexibleren Dienststellenbegriff einzuf\u00fch-\nren. Aus meiner Sicht wird aber genau da der m\u00f6gliche \nSpielraum f\u00fcr eine \u00f6rtliche Personalratsstruktur vertan. \nIch glaube, es ist notwendig, dass wir gerade wegen der \nKreis- und Funktionalreform dort eine klare Regelung \ntreffen. Sie wissen \u2013 Sie haben es selbst zitiert \u2013, dass es \nin der Diskussion innerhalb der Koalition ein Papier gibt. \nIch meine, es ist ein Gesetzentwurf, der noch nicht einge-\nreicht ist, aber ich gehe davon aus, dass alle Signale im \nMoment darauf deuten, dass wir in K\u00fcrze dazu kommen \nwerden, einen solchen Gesetzentwurf einzureichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n2009 ist in K\u00fcrze!) \n\nInsofern m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Frage reden, warum im \nAntrag der Linken eine Differenzierung zwischen der \nuneingeschr\u00e4nkten Mitbestimmung der Arbeitnehmer und \nBeamten mit Blick auf den Statusunterschied gemacht \nwird. Ich glaube, das ist schwierig umzusetzen. Man \nsollte ein Verfahren finden, in dem eine solche Differen-\nzierung nicht enthalten ist. Und auch zum Thema der \nArbeitsgemeinschaft der Hauptpersonalr\u00e4te ist in Ihren \nGesetzentwurf keine Regelung aufgenommen worden. \nDas kann man so tun. \n\nTrotzdem ist es notwendig, den Istzustand in einen ver-\ntretbaren rechtlichen Rahmen zu gie\u00dfen. \u00dcber Jahre, ich \nw\u00fcrde fast sagen, seit 15 Jahren, gibt es eine Arbeitsge-\nmeinschaft der Hauptpersonalr\u00e4te, die gesetzlich nicht \nverankert, aber geduldet ist und keinen Anspruch hat. Ich \nglaube, es macht keinen Sinn, dar\u00fcber nachzudenken, ob \nman dieser Arbeitsgemeinschaft der Hauptpersonalr\u00e4te \nmehr Rechte gibt, weil es nicht geht. Die Rechte und \nPflichten bleiben nat\u00fcrlich bei den Hauptpersonalr\u00e4ten. \nAber man sollte zumindest die M\u00f6glichkeit schaffen, dass \nbei ressort\u00fcbergreifenden Themen die Arbeitsgemein-\nschaft der Hauptpersonalr\u00e4te t\u00e4tig werden kann und dies \n\n 9314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\ngesetzlich verankert ist, aber nicht auf Basis von Mit-\nbestimmungs- und Mitwirkungsrechten im Gesetz; denn \ndavon sind nat\u00fcrlich die Hauptpersonalr\u00e4te selbst betrof-\nfen. Dieses Recht kann keine Arbeitsgemeinschaft be-\nkommen; das ist unbestritten. Das ist auch die Frage des \nDemokratieprinzips: Wer hat sie gew\u00e4hlt? Gew\u00e4hlt \nwerden sie in den Hauptpersonalr\u00e4ten und nicht in der \nArbeitsgemeinschaft, ganz klar. \n\nKollege Friedrich, wenn Sie ansprechen, dass wir einen \nFlyer an die Personalvertretungen verschickt haben, dann \nist das richtig. Sie haben angef\u00fchrt, dass Sie sich vorstel-\nlen k\u00f6nnen, dass Sie zw\u00f6lf dieser Vorschl\u00e4ge \u00fcbernehmen \nw\u00fcrden. Es sind aber letztendlich mindestens 16, wenn \nman genau hinschaut sind es sogar 18. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nWahrscheinlich sind es genau diese 40 %, die ich ange-\nsprochen habe, bei denen es keine \u00dcberschneidung und \nkeine \u00dcbereinkunft gibt. Das mag schon sein. Aber Sie \nglauben doch nicht allen Ernstes, dass ich auf diese billige \nF\u00e4hrte einsteige, \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nindem ich hier im S\u00e4chsischen Landtag erkl\u00e4re, weil wir \nin der Diskussion mit unserem Koalitionspartner sind, \ndass ich jetzt DIE LINKE brauche, um vern\u00fcnftige \nPositionen zur Mitbestimmung Sachsens zu verwirkli-\nchen? Das ist doch nicht ernsthaft Ihr Ansinnen! Ich setze \ndarauf, dass wir uns als Koalition auch einigen werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs h\u00f6rt sich zwar gut an, ist gut gemacht und gut gedacht, \naber es passt eben nicht zueinander. Wenn Sie dar\u00fcber \nnachdenken, wissen Sie auch, dass solche Angebote \nletztlich keinerlei Wirkung erzielen. \n\nWorum geht es uns konkret? Wir wollen einen zeitgem\u00e4-\n\u00dfen Besch\u00e4ftigungsbegriff, der auch die studentischen, die \nk\u00fcnstlerischen und die wissenschaftlichen Hilfskr\u00e4fte \nwieder Besch\u00e4ftigte nennt. Das ist bisher nicht so. Wir \nm\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, dass wir in bestimmten \nBereichen Organisationseinheiten als selbstst\u00e4ndige \npersonalvertretungsrechtliche Dienststellen einordnen \nsollten. \n\nEs macht auch Sinn, dass man \u00fcber die Ausstattung von \nPersonalr\u00e4ten neu nachdenkt; denn ich glaube, dass sie \nauch technische Mittel zur Herstellung der Mitbestim-\nmung brauchen, um die Personalr\u00e4te in die Lage zu \nversetzen, ihr Amt wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Es geht \ndarum, dass Personalr\u00e4te zuk\u00fcnftig durchaus auch Gut-\nachten und Stellungnahmen von Sachverst\u00e4ndigen einho-\nlen k\u00f6nnen. \n\nDas Thema des K\u00fcndigungsschutzes f\u00fcr Personalr\u00e4te \nmuss man sich noch einmal genauer anschauen. Aber \u2013 \nund das ist mir viel wichtiger \u2013 wir m\u00fcssen dazu kom-\nmen, dass Personalr\u00e4te unter anderem bei Aufl\u00f6sung oder \nEinschr\u00e4nkung, Verlegung oder Zusammenlegung von \n\nDienststellen die M\u00f6glichkeit haben, angeh\u00f6rt zu werden, \nwenn sie auf Dauer oder f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum an \nPrivatpersonen oder Privatunternehmen \u00fcbergehen. \n\nWenn wir vom Betriebsrat reden und Vergleiche mit dem \nBetriebsverfassungsgesetz heranziehen, sollten wir auch \nvon Sozialpl\u00e4nen reden. Die Mitbestimmung der Perso-\nnalr\u00e4te ist auch bei Personalentwicklungskonzepten \nnotwendig. Das erkl\u00e4rt sich von selbst. \n\nZusammengefasst geht es uns darum: F\u00fcr uns sind Be-\nsch\u00e4ftigte und die Vertreter der Besch\u00e4ftigten keine \nGegner, sondern Partner. Wir wollen das Gold in den \nK\u00f6pfen der Besch\u00e4ftigten so positiv nutzen, dass damit \nf\u00fcr die Dienststelle eine positive Entwicklung einhergeht. \nWir sollten mit der Vorstellung aufr\u00e4umen, dass Personal-\nr\u00e4te Verhinderer und Blockierer sind. Sie sind engagierte \nKolleginnen und Kollegen, die sich f\u00fcr ihre Dienststelle \neinsetzen. Daf\u00fcr sollten wir eine vern\u00fcnftige gesetzliche \nGrundlage schaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt jetzt das Wort; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz \nhat sich nach Auffassung der NPD-Fraktion nach den \n\u00c4nderungen, die durch das Urteil des Verfassungsge-\nrichtshofes vom 22. Februar 2001 notwendig wurden, in \nder Praxis bew\u00e4hrt. Deshalb ist nach Meinung der NPD-\nFraktion der vorliegende Gesetzentwurf der Fraktion DIE \nLINKE nicht notwendig, auch wenn es in einigen Teilbe-\nreichen geringf\u00fcgigen \u00c4nderungsbedarf geben mag, wie \nuns die Anh\u00f6rung am 8. Mai gezeigt hat. \n\nGrunds\u00e4tzlich lehnt die NPD-Fraktion jedoch das zentrale \nVorhaben dieses Entwurfs ab, die bereits bestehende \numfangreiche Mitwirkung der Personalr\u00e4te in eine allum-\nfassende Mitbestimmung auszuweiten. Die Folge davon \nw\u00e4re eine weitere L\u00e4hmung des s\u00e4chsischen Verwaltungs-\napparates, der ohnehin von vielen B\u00fcrgern des Freistaates \nals tr\u00e4ge empfunden wird. Wie der Vertreter des S\u00e4chsi-\nschen Landkreistages, Herr Groneberg, bei der Anh\u00f6rung \nausgef\u00fchrt hat, w\u00e4re in allen F\u00e4llen, in denen es nicht zu \neiner Einigung zwischen Dienststelle und Personalvertre-\ntung kommt, die Einschaltung der Einigungsstelle erfor-\nderlich, was allein in diesem Fall zu einer Verz\u00f6gerung \nder vorgesehenen Personalma\u00dfnahme von acht Wochen \nf\u00fchren w\u00fcrde. \n\nAngesichts der Verwaltungsreform, welche die NPD-\nFraktion zwar abgelehnt hat, die nun aber einmal in der \nWelt ist, w\u00fcrde eine Verabschiedung des Gesetzentwurfes \nder Linken aufgrund der durch die Reform notwendig \ngewordenen personellen Ver\u00e4nderungen dazu f\u00fchren, dass \ndie s\u00e4chsische Verwaltung in Zukunft weitgehend mit sich \nselbst besch\u00e4ftigt ist. Das kann nicht Sinn und Zweck \neines Personalvertretungsgesetzes sein, und das w\u00fcrden \ndie s\u00e4chsischen B\u00fcrger auch nicht verstehen. \n\n 9315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDie NPD-Fraktion bekennt sich grunds\u00e4tzlich zum Vertre-\ntungsrecht von Arbeitnehmern, sei es in Betriebs- oder \nPersonalr\u00e4ten. Aber wir lehnen ein Ausufern des Mitbe-\nstimmungsrechtes ab, das eindeutig zulasten derjenigen \ngeht, die mit ihren Steuern die \u00f6ffentliche Verwaltung \nfinanzieren m\u00fcssen, n\u00e4mlich zulasten der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger. \n\nIn der bereits erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung konnte keiner der \nSachverst\u00e4ndigen, die dem Arbeitnehmerlager angeh\u00f6ren, \nschl\u00fcssig erkl\u00e4ren, weshalb die Ausweitung des Mitbe-\nstimmungsrechtes notwendig sein soll. Es dr\u00e4ngt sich eher \nder Verdacht auf, dass insbesondere die Gewerkschafts-\nvertreterin einen Ausbau der Macht ihrer Gewerkschaft \nErziehung und Wissenschaft durchsetzen will. \n\nWie bereits eingangs erw\u00e4hnt, sieht die NPD-Fraktion in \nDetails des s\u00e4chsischen Personalvertretungsrechtes Ver-\nbesserungsbedarf. So spricht nichts gegen eine Verl\u00e4nge-\nrung der Wahlperiode der Personalr\u00e4te von vier auf f\u00fcnf \nJahre. Hier k\u00f6nnten Kosten eingespart werden, was von \nder NPD-Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft w\u00fcrde. \n\nEin weiterer Punkt ist die klare Regelung der Zugeh\u00f6rig-\nkeit der Mitarbeiter der Arbeitsgemeinschaften, der \nsogenannten ARGEn, nach SGB II. In letzter Zeit gab es \nsehr widerspr\u00fcchliche Entwicklungen durch eine unter-\nschiedliche Rechtsprechung der Verwaltungsgerichte. \nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen auch diese Mitarbeiter \u00fcber \nPersonalvertretungen verf\u00fcgen. Da das Bundesverfas-\nsungsgericht die ARGEn aber im Dezember 2007 insge-\nsamt f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat und dem Bundes-\ngesetzgeber eine Frist f\u00fcr eine organisatorische Neurege-\nlung bis Ende 2010 setzte, erscheint der NPD-Fraktion \neine Befassung des Landtages mit dem Problem der \nPersonalvertretung der ARGE-Mitarbeiter noch zu fr\u00fch, \nda zurzeit noch niemand wei\u00df, wie sich diese Organisati-\nonsform k\u00fcnftig entwickeln wird. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Linken mag vielleicht \ngut gemeint sein; er geht jedoch an der Realit\u00e4t vorbei \nund w\u00fcrde im Falle seiner Verabschiedung zu einer \nBehinderung der \u00f6ffentlichen Verwaltung in Sachsen \nf\u00fchren. Deshalb wird sich die NPD-Fraktion der Stimme \nenthalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der \u00f6ffentliche Dienst \nbraucht informierte und motivierte Mitarbeiter, das ist \nkeine Frage. Er braucht auch Mitbestimmung, und in der \nTat kann man sich die Frage stellen, ob das seit 1993 \nbestehende Personalvertretungsgesetz in Sachsen den \nEntwicklungen, die sich seither eingestellt haben, in allen \nBereichen gerecht wird, beispielsweise bei den Fragen: \nWelche Mitarbeiterdefinition wenden wir im Personalver-\n\ntretungsrecht an und welchen Dienststellenbegriff legen \nwir bei der Personalvertretung zugrunde? \n\nDie Interessenvertretung der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\nchen Dienst ist also eine notwendige und zweifelsfrei \nwichtige Aufgabe. Das Recht der Personalvertretung ist \ngarantiert durch die S\u00e4chsische Landesverfassung, und sie \nunterstellt die Ausgestaltung einem Gesetz. Das bedeutet \nf\u00fcr die Neuordnung des s\u00e4chsischen Personalvertretungs-\nrechtes, dass hier die Interessen der Besch\u00e4ftigten mit \ndenen der Dienststellen in Einklang gebracht werden \nm\u00fcssen. Aber diese Abw\u00e4gung gilt es \u00fcberhaupt erst \neinmal vorzunehmen, ohne sich per se auf den Weg einer \npauschalen Ausweitung der Mitbestimmung zu begeben. \nDamit macht es sich der Gesetzentwurf unserer Auffas-\nsung nach etwas zu einfach. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nDas sind Erfahrungswerte!) \n\nDie Auffassung des Bundesverfassungsgerichtes hierzu \nist, dass das Recht der Personalvertretung nicht schran-\nkenlos gew\u00e4hrt ist. Vielmehr muss es sich beispielsweise \nf\u00fcr die Kommunen an dem aus Artikel 28 und Arti-\nkel 20 Abs. 2 Grundgesetz abgeleiteten Demokratieprin-\nzip messen lassen. Dieses besagt, dass die Akte der \nStaatsgewalt auf die Willensbildung des Volkes zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren sein m\u00fcssen, sprich: dass staatliches Handeln \ndemokratisch legitimiert sein muss. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas bedeutet aber auch f\u00fcr die personelle Zusammenset-\nzung von Beh\u00f6rden und die wesentlichen Entscheidungen \n\u2013 Herr Kollege Lichdi, jetzt m\u00fcssen Sie noch einmal \nzuh\u00f6ren \u2013, dass diese nur dann demokratisch legitimiert \nsind, wenn sie im Auftrag und nach Weisung der Regie-\nrung und ohne Bindung an die Entscheidungen anderer \nStellen handeln k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\nNat\u00fcrlich ist es mit dem Demokratieprinzip vereinbar, \nwenn der Staat Besch\u00e4ftigten die Beteiligung an der \nWahrung ihrer Belange erm\u00f6glicht, wie es Artikel 26 der \nLandesverfassung regelt. Aber diese Interessenwahrneh-\nmung darf nur so weit gehen, wie sie den spezifischen \nInteressen der Besch\u00e4ftigten gerecht wird. Der Gesetz-\nentwurf der Linken geht weit \u00fcber diese spezifische \nWahrnehmung von Besch\u00e4ftigteninteressen hinaus. Die \nAllzust\u00e4ndigkeit \u2013 ich wei\u00df, sie wird politisch gern \ngew\u00fcnscht \u2013 wird von der Verfassung hier wohl nicht \ngedeckt, auch wenn die Antragsteller hierzu heftig anderer \nAuffassung sind. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde die Erweiterung der Mitbestim-\nmungsrechte in den \u00a7\u00a7 76 bis 80 des Gesetzentwurfes von \nden Sachverst\u00e4ndigen als \u201ezu weit\u201c ger\u00fcgt. Auch im \nVergleich mit den Regelungen im Bund und in anderen \nBundesl\u00e4ndern ist die hier vorgesehene unbegrenzte \nsogenannte Allzust\u00e4ndigkeit nicht interessengerecht und \ndaher aus unserer Sicht auch nicht durchsetzbar. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ausweitung der Freistel-\nlung von Personalratsmitgliedern wird von uns ebenfalls \n\n 9316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nals kritisch angesehen. Im Vordergrund muss auch bei \nPersonalratsmitgliedern die Erf\u00fcllung ihrer dienstlichen \nAufgaben stehen und nicht nur das Dasein als Personal-\nvertretungsmitglied. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz  \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nZiel einer Personalvertretung sollte die Herausarbeitung \nund St\u00e4rkung der wesentlichen Aufgaben von Personalr\u00e4-\nten sein. Die pauschale, uferlose Ausweitung von Zust\u00e4n-\ndigkeiten \u201ein den blauen Himmel hinein\u201c, f\u00fcr alles M\u00f6g-\nliche, f\u00fcr alle Fragen, die die Besch\u00e4ftigten irgendwie \ninteressieren oder ber\u00fchren k\u00f6nnten, erscheint uns zu \nweitgehend. Sie ist auch rechtlich bedenklich. \n\nDeshalb wird es Sie nicht weiter entt\u00e4uschen, dass die \nFDP-Fraktion diesem Gesetzentwurf nicht zustimmt. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz  \nund Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Fraktion \nGR\u00dcNE auf; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sachsen hat im \nbundesweiten Vergleich ein veraltetes Personalvertre-\ntungsrecht. Dies f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass Personalr\u00e4-\nte an der langen Leine gehalten werden. Es findet keine \nkonstruktive Zusammenarbeit statt, sondern die Personal-\nr\u00e4te werden oft von oben herab behandelt. \n\nF\u00fcr die CDU in Sachsen ist eine G\u00e4ngelung durch F\u00fch-\nrungskr\u00e4fte wohl nicht \u00e4nderungsbed\u00fcrftig. Sie ist offen-\nsichtlich nicht gewillt und kann es sich wahrscheinlich \nauch gar nicht vorstellen, dass mehr Rechte der Besch\u00e4f-\ntigten zu besserer Arbeit f\u00fchren k\u00f6nnten. Herr Lehmann, \nSie und die CDU-Fraktion stehen f\u00fcr autokratische \nF\u00fchrungsstrukturen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nRecht hat er! \u2013 Zuruf von der CDU: Oh!) \n\nWir erleben hier Tag f\u00fcr Tag, wie sich die Staatsregierung \nmit ihrer Informationspolitik geriert, und diese ist f\u00fcr ihr \nautorit\u00e4res Gebaren ein gutes Beispiel. Unseres Erachtens \nstellt der Gesetzentwurf eine gute Grundlage daf\u00fcr dar, \nStrukturen zu ver\u00e4ndern und die M\u00f6glichkeiten der \nPersonalr\u00e4te zu erweitern. \n\nKommen wir zu einem aktuellen Beispiel: der Verwal-\ntungsreform. Hier werden 4 100 staatliche Besch\u00e4ftigte \numgesetzt. Nun haben wir in der Anh\u00f6rung vom Vertreter \ndes Landkreistages geh\u00f6rt, die Personalvertreter k\u00f6nnten \nnun nicht reformiert werden, da ansonsten die Verwal-\ntungsreform \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e... in wichtigen Bereichen \nblockiert werden k\u00f6nnte\u201c. Meine Damen und Herren, \ndieser Satz spricht B\u00e4nde, wie die Verwaltungsreform \ndurchgezogen wird, n\u00e4mlich von oben herab, ohne dass \nBesch\u00e4ftigte und ihre Vertretungen ausreichend Einfluss \nbekommen haben; und es spricht auch B\u00e4nde, welches \nVerst\u00e4ndnis beim Umgang mit den Besch\u00e4ftigten und den \nBeh\u00f6rden des Freistaates vorherrscht. Wir haben aus \n\nvielen Verwaltungsbereichen geh\u00f6rt, dass sich die Mitar-\nbeiter nicht motiviert f\u00fchlen, da sie schlicht nicht einbe-\nzogen werden. \n\nWie kann man nun diesen Zustand \u00e4ndern? Wie motiviere \nich Besch\u00e4ftigte zu besserer Arbeit? Etwa, indem ich sie \nvon mehr Mitarbeit ausschlie\u00dfe? Oder indem ich wirksa-\nme Interessenvertretung, die zu nachvollziehbaren und \ntransparenten Entscheidungen f\u00fchrt, gesetzlich vorsehe? \n\nLetztlich stellt die Auseinandersetzung innerhalb der \nDienststellen auch ein Erlernen von Aushandlungsprozes-\nsen im Sinne von Demokratie dar, und Sie, die Staatsmi-\nnisterinnen und Staatsminister der Staatsregierung, \nverzichten so auch auf ein St\u00fcck Sachverstand. Die \nBesch\u00e4ftigten sind unserer Auffassung nach sehr wohl in \nder Lage, Mitbestimmung wahrzunehmen, und zwar nicht \nnur im eigenen Interesse, sondern gerade auch im Interes-\nse des Allgemeinwohls. Es ist nur die Frage, ob Sie sie \nmit ins Boot holen wollen, oder eben nicht. Im Falle der \nVerwaltungsreform behandeln Sie sie jedenfalls wie \nunm\u00fcndige Kinder, die durch selbstverst\u00e4ndliche Gratifi-\nkationen, wie etwa einen dreij\u00e4hrigen K\u00fcndigungsschutz, \nzum Funktionieren gebracht werden sollen. \n\nModerne Unternehmenskultur \u2013 und so etwas k\u00f6nnte auch \nin der s\u00e4chsischen Verwaltung herrschen \u2013 sieht aber \nanders aus. \n\nSie haben es als Staatsregierung verpasst, die Besch\u00e4ftig-\nten zu Ihren Mitstreiterinnen und Mitstreitern zu machen. \nDazu geh\u00f6rt, dass Sie das Personalvertretungsrecht bisher \nganz bewusst nicht angefasst haben und heute aus politi-\nschen Gr\u00fcnden ablehnen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD steht wieder einmal \nbeim Thema Personalvertretungsrecht wie so oft im \nRegen ihres Koalitionspartners. So wurde zwar im Koali-\ntionsvertrag angek\u00fcndigt, dass das Personalvertretungsge-\nsetz im Vergleich zur bundesrechtlichen Regelung und \nzum Mitbestimmungsniveau in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u00fcberpr\u00fcft wird. Es war f\u00fcr mich schon sehr interes-\nsant, wie ich jetzt diese Neudeutung des Wortes \u201e\u00dcber-\npr\u00fcfen\u201c von Herrn Bandmann h\u00f6ren musste. \n\n(Lachen des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nIch habe immer gedacht, \u00fcberpr\u00fcfen hei\u00dft tats\u00e4chlich \nverbessern, ver\u00e4ndern. Aber offensichtlich hei\u00dft \u00fcberpr\u00fc-\nfen nur: Wir labern einmal dar\u00fcber und dann \u00e4ndert sich \nnichts. Offensichtlich ist das Ihre Vorstellung von \u00dcber-\npr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nInhaltlich kann die SPD nicht viel gegen das heute zur \nAbstimmung stehende Gesetz sagen. Schlie\u00dflich hat sie in \nder 3. Legislatur ein Gesetz gemeinsam mit der Linken \u2013 \ndamals tats\u00e4chlich noch PDS \u2013 vorgelegt. Auch dieses sah \neinen nicht abschlie\u00dfenden Katalog der Mitbestimmungs-\nrechte vor. Was uns als GR\u00dcNE aber auff\u00e4llt, ist, dass Sie \nals SPD-Fraktion Mitbestimmung gegen Freiheitsein-\nschr\u00e4nkung verdealen. \n\n 9317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nWie der gestrigen \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zu entnehmen \nist \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das v\u00f6llig erfunden war, was da \ndrinstand \u2013, sind Sie erst bereit, dem freiheitseinschr\u00e4n-\nkenden Versammlungsgesetz in dem Polizeigesetz \u2013 \nStichwort: automatische Kennzeichenerfassung \u2013 zuzu-\nstimmen, wenn das Personalvertretungsgesetz mit der \nCDU durch ist. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Wie?!) \n\nDieser Vorgang zeigt, welch geringen Stellenwert Fragen \nder Grundrechte und der Freiheit des B\u00fcrgers f\u00fcr Sie im \nVerh\u00e4ltnis zu Ihren gewerkschaftlichen Vorstellungen \nhaben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Verantwortung!) \n\nAber, sehr geehrter Herr Kollege Dulig, sehr geehrter \nHerr Kollege Brangs, von Ihnen habe ich auch nichts \nanderes erwartet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir jedenfalls halten den Gesetzentwurf der Linksfraktion \nf\u00fcr eine gute Grundlage. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nEs handelt sich hier nicht, wie die CDU und die FDP uns \nweismachen wollen, um sozialistisches oder gar kommu-\nnistisches Teufelszeug. DIE LINKE hat einfach die \nGesetze der anderen Bundesl\u00e4nder zusammengeschrie-\nben. An der einen oder anderen Stelle sehen wir jedoch \n\u00c4nderungsbedarf, den ich noch vorstellen werde und f\u00fcr \nden ich dann in einem \u00c4nderungsantrag werben m\u00f6chte. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch weiteren \nRedebedarf. Die erste Runde ist beendet. Wir beginnen \ndie zweite: die Linksfraktion; Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Grunde \ngenommen wollte ich mich in die Debatte gar nicht so \neinmischen. Sie wissen ja, dass ich als aktiver Gewerk-\nschafter auch daf\u00fcr gesorgt habe, dass dieses Gesetz, das \nwir heute beschlie\u00dfen \u2013 hoffe ich \u2013, nicht am gro\u00dfen \nTisch entstanden ist, sondern unter breiter Beteiligung \naller Gewerkschaften des \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nInsofern ist es schon einmal eine Abstimmung, die zeigen \nwird, wie Sie zum \u00f6ffentlichen Dienst stehen. \n\nAber was mich besonders gereizt hat, ist die Aussage \nunseres Innenministers heute fr\u00fch zur Polizeidebatte, \nindem er sagte, wir sollen nicht mit Verunsicherungen \noder so durch das Land ziehen. \n\nIch will Sie noch einmal an die Debatte erinnern. Mit dem \nKoalitionsvertrag waren die Gewerkschaften sehr froh, \ndass es einen Abschnitt gab \u2013 er wurde heute schon \n\nmehrfach zitiert \u2013 zur Verbesserung des Personalvertre-\ntungsrechts. \n\nAm 8. September 2006 haben Sie einen Brief erhalten von \nHerrn Lucassen und vom damaligen ver.di-Vorsitzenden. \nSie haben ihn auch ordentlich beantwortet. Ich will \neinmal kurz daraus zitieren. Vielleicht wird Ihren Koaliti-\nonskollegen dann einiges deutlich, dass man vielleicht \ndoch noch einmal \u00fcberlegen m\u00fcsste, bevor man alles \nablehnt oder nichts sagt wie Herr Bandmann, der hier eine \nlangsame Rede vortr\u00e4gt, die aber wirklich keinen Inhalt \nhatte. Das muss ich einmal ehrlich so sagen. Ich habe ihn \ngesucht, ich wollte mir etwas aufschreiben und habe \nnichts gefunden. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nAm 18. September 2006 schrieb Herr Dr. Buttolo auf die \nBitte von Herrn Lucassen und Herrn Ansch\u00fctz, dass wir \ndas Personalvertretungsgesetz schon in Anbetracht der \nge\u00e4nderten Tarife dringend reformieren m\u00fcssen \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie Novellierung des S\u00e4chsischen Personalver-\ntretungsgesetzes hinsichtlich der Gruppe der Arbeitneh-\nmer ist besonders eilbed\u00fcrftig, \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion) \n\nda aufgrund der Tarif\u00e4nderung und des Tarifrechts die \nbisherige Unterscheidung zwischen Gruppen der Arbeiter \nund Angestellten nicht mehr aufrechterhalten werden \nkann. Bis zur n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Personalratswahl im \nFr\u00fchjahr 2007 sind die gesetzlichen Voraussetzungen zu \nschaffen, dass die Gruppen der Arbeiter und Angestellten \nzur Gruppe der Arbeitnehmer zusammengefasst werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZur Vermeidung von erheblichem Personal- und Sach-\naufwand ist eine \u00c4nderung der Gruppen nur im Rahmen \nder Personalratswahlen sachgerecht.\u201c Also die von 2007 \nhaben Sie gemeint. \u201eAndernfalls ist zu bef\u00fcrchten, dass \nder ordnungsgem\u00e4\u00dfe Vollzug des Personalvertretungs-\nrechts wegen des Gruppenprinzips f\u00fcr einen unvertretbar \nlangen Zeitraum nicht gew\u00e4hrleistet werden kann.\u201c So die \nAntwort des Herrn Dr. Buttolo 2006 an die Gewerkschaf-\nten, die darum gebeten hatten, den Koalitionsvertrag zu \nerf\u00fcllen. \n\nSie schreiben weiter: \u201eEine abschlie\u00dfende Entscheidung \n\u00fcber den Umfang und Zeitpunkt einer inhaltlichen \u00dcber-\narbeitung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes ist \ninnerhalb der Staatsregierung noch nicht getroffen wor-\nden.\u201c Scheinbar bis heute nicht, da ist vieles noch offen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie regeln noch!) \n\n\u201eUngeachtet dessen wird jedoch sichergestellt werden,\u201c \u2013 \nso weit Ihre Verunsicherung ins Land zu tragen \u2013 \u201edass im \nRahmen der Gebiets- und Funktionalreform die Mitbe-\nstimmung der Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes \ngew\u00e4hrleistet ist.\u201c \n\n 9318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nNun frage ich Sie: Wo sind denn hier Ihre Vorschl\u00e4ge? Zu \nIhnen, Herr Bandmann, hatte ich schon gesagt: Da war \nrelativ wenig inhaltlich. Der FDP nehme ich es nicht \u00fcbel, \ndass sie davon nichts versteht. Den Herrn Brangs habe ich \nwieder Pirouetten drehen sehen. Ich bin froh, dass die \nGR\u00dcNEN mitziehen. \n\nIch habe hier eine Menge geh\u00f6rt. Sie wollten nichts aus \nIhrem Gesetz, das es noch nicht gibt, vortragen; aber Sie \nhaben alle Punkte aufgez\u00e4hlt, die Ihnen wichtig waren. \nAber den Gesetzentwurf haben Sie nicht eingebracht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nur Beispiele!) \n\n\u2013 Na ja, dann waren es halt nur Beispiele. Mir w\u00e4re das ja \nalles egal, ob jetzt ein Kuhhandel mit anderen Gesetzen \noder was auch immer stattfindet, aber es wird auf dem \nR\u00fccken der Besch\u00e4ftigten ausgetragen. Sie haben ein \nAngebot von vielen Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Diens-\ntes, was durch mehrere Gremien vorgelegt ist. Sie haben \ndie Entscheidung, es abzulehnen oder anzunehmen. \n\nUnd Sie haben heute noch eine Entscheidung zu treffen: \nWollen Sie Ihren Koalitionsvertrag erf\u00fcllen? Es ist eh \nschon fast zu sp\u00e4t. Das ist die erste Entscheidung. \n\nWas \u201efast zu sp\u00e4t\u201c hei\u00dft, will ich Ihnen noch einmal klar \nsagen. Mit der Verwaltungs- und Funktionalreform sind \ndie neuen Landr\u00e4te aufgefordert, im September die \nWahlvorst\u00e4nde zu bestellen, W\u00e4hlerverzeichnisse vorzu-\nlegen. Da steht immer noch die Frage Arbeiter/Ange-\nstellte, denn es ist immer noch das alte Gesetz. \n\nEs kommen noch die Landesbediensteten hinzu. Dort \nm\u00fcssen wir auch noch zuordnen, wer Arbeiter und wer \nAngestellter war. Es ist eine v\u00f6llige Unsicherheit, die \nschon bei der letzten Wahl zu Gerichtsentscheidungen \ngegen Personalr\u00e4te gef\u00fchrt hat. \n\nDas wird also im September stattfinden. Dann werden die \nW\u00e4hlerverzeichnisse gemacht und dann finden die Wah-\nlen statt. Danach kommen die Klagen. Bis November \nm\u00fcssen die neuen Landkreise ihre Personalr\u00e4te gew\u00e4hlt \nhaben. Es gibt noch keine gesetzliche Grundlage, die das \nsicher abdeckt. Daf\u00fcr sorgen Sie mit der Geschichte der \nSozialdemokratie heute, wenn Sie dagegen stimmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJ\u00fcngste Geschichte!) \n\nDas ist dann auch Ihre Geschichte; die m\u00fcssen Sie mit \nannehmen. Das geh\u00f6rt zu der ganzen Vertretung mit dazu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ob historische \nVerantwortung oder nicht, zur Geschichte geh\u00f6rt, an unser \ngemeinsames Gesetz mit der Allzust\u00e4ndigkeit zu erinnern, \ndas wir damals, 2001, zusammen erarbeitet haben. \n\nSie werden also gegen Ihren Koalitionsvertrag stimmen \u2013 \ndas habe ich vernommen \u2013, gegen die Besch\u00e4ftigten, \ngegen die Gewerkschaften des \u00f6ffentlichen Dienstes. Sie \nwerden vor allem der Demokratie und der Mitbestim-\nmung im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen sehr schaden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es noch \nweitere Redew\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Dr. Buttolo, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDer Brief wird jetzt zur\u00fcckgezogen! R\u00fcckruf!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDer Gesetzentwurf der Linken geht bereits von falschen \nVoraussetzungen aus, wenn er vorgibt, das Niveau der \nBeteiligungsrechte des S\u00e4chsischen Personalvertretungs-\ngesetzes m\u00fcsse an das Bundespersonalvertretungsgesetz \nund die Vorgaben des Artikels 26 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung angepasst werden. \n\nDie Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes aus \ndem Jahre 1995 und des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes zum Artikel 26 der S\u00e4chsischen Verfassung \nwurde bereits im S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetz \nber\u00fccksichtigt und umgesetzt. \n\nDie bundesrechtliche Vorgabe des \u00a7 104 Bundespersonal-\nvertretungsgesetz spricht ausdr\u00fccklich die Empfehlung \naus, die L\u00e4nderregelungen an die des Bundes anzuglei-\nchen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nHerr Tischendorf h\u00f6rt gar nicht zu!) \n\nGenau das hat der Landesgesetzgeber im Freistaat Sach-\nsen getan. \n\nDie Beteiligungsrechte nach unserem Personalvertre-\ntungsgesetz unterscheiden sich aus meiner Sicht nicht im \ngro\u00dfen Umfang von denen des Bundes und einiger \nanderer L\u00e4nder. Gleichwohl ist hinsichtlich der Beteili-\ngungsrechte stets zu pr\u00fcfen, ob und inwieweit zur Siche-\nrung einer effektiven Interessenvertretung \u00c4nderungsbe-\ndarf besteht und Beteiligungsrechte fortzuentwickeln sind. \nDenn die Mitbestimmung der Personalr\u00e4te muss auf allen \nStufen gesichert sein. \n\nF\u00fcr ein konstruktives Arbeitsklima in den Dienststellen ist \ndas unabdingbar. Dem wird der Gesetzentwurf der Frakti-\non DIE LINKE nicht gerecht. Er bewirkt vielmehr das \nGegenteil. Er ber\u00fccksichtigt weder die verfassungsge-\nrichtliche Rechtsprechung, noch wird er den Anforderun-\ngen an ein modernes und aktuelles Personalvertretungsge-\nsetz gerecht. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nDa lachen ja die H\u00fchner!) \n\nEine effektive Interessenvertretung der Besch\u00e4ftigten im \n\u00f6ffentlichen Dienst wird gerade nicht gew\u00e4hrleistet. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Durch  \ndas bestehende ja wohl auch nicht!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in der erw\u00e4hnten \nGrundsatzentscheidung festgestellt, dass bestimmte \nEntscheidungsrechte in einer direkten Kette vom Souve-\n\n 9319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nr\u00e4n, also dem Staatsvolk, legitimiert sein m\u00fcssen. Danach \nist das Letztentscheidungsrecht durch eine nicht vom \nStaatsvolk legitimierte Stelle, wie zum Beispiel die \nEinigungsstelle, bei bestimmten Personalma\u00dfnahmen, die \nwesentlicher Bestandteil der Dienstverantwortung sind, \nausgeschlossen. \n\nDer Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt diese verfassungsrecht-\nlichen Vorgaben nicht. Er kann bereits aus diesem Grund \nkeine Zustimmung finden. Dies betrifft insbesondere die \nAusgestaltung einer Allzust\u00e4ndigkeit der Personalvertre-\ntungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Herr Staatsminis-\nter Buttolo, Sie waren bei der Anh\u00f6rung nicht anwesend \u2013 \nsicherlich aus guten Gr\u00fcnden. Ich denke aber, Sie haben \ndas Protokoll gelesen. K\u00f6nnen Sie meinen Eindruck \nbest\u00e4tigen, dass zwar einige Bedenken verfassungsrechtli-\ncher Art gekommen sind, aber der hier vorliegende \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der Linken, Drucksa-\nche 4/12833, exakt diese Bedenken wieder zur\u00fccknimmt? \nZum Beispiel streichen wir den kritisierten \u00a7 86 Abs. 7. \nDas war solch ein Bedenken. Diesen nehmen wir in \nunserem \u00c4nderungsantrag ausdr\u00fccklich wieder zur\u00fcck. \nDamit w\u00e4ren die verfassungsrechtlichen Bedenken, so sie \ndenn tats\u00e4chlich bestanden h\u00e4tten, mit dem \u00c4nderungsan-\ntrag obsolet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehen Sie, sehen Sie!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Diese \nPosition, Herr Dr. Friedrich, kann ich nicht vertreten. Im \nAusschuss hatten wir davon gesprochen, dass es dar\u00fcber \nhinaus durchaus verfassungsrechtliche Bedenken gibt. \nEinerseits ist unklar, in welchem Verh\u00e4ltnis die allgemei-\nne Regelung der Allzust\u00e4ndigkeit im \u00a7 76 des Gesetzent-\nwurfes zu den nachfolgend aufgef\u00fchrten und nicht ab-\nschlie\u00dfenden Beteiligungsrechten steht. Andererseits \nfehlen Regelungen zum Einigungsstellenverfahren, wenn \nauf die allgemeine Regelung zur\u00fcckgegriffen werden soll. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ganz genau!) \n\nDieser verfassungsrechtlich unklare und bedenkliche \nAusgangspunkt des Gesetzentwurfes bietet den Besch\u00e4f-\ntigten keine Rechtssicherheit. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nWo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge?) \n\n\u2013 Wir sprechen heute nicht \u00fcber Vorschl\u00e4ge der Koalition, \nsondern \u00fcber Ihren Gesetzentwurf; und dazu lege ich \nIhnen meine Position dar, Herr Tischendorf. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Wenn man \nnichts hat, kann man dar\u00fcber nicht reden!) \n\nVon einem modernen, den aktuellen Anforderungen \ngerecht werdenden Personalvertretungsrecht kann aus \nmeiner Sicht keine Rede sein, wenn die verfassungsrich-\nterlichen Rechtsprechungen nicht ber\u00fccksichtigt werden. \nAuch die \u00c4nderungsantr\u00e4ge k\u00f6nnen diese Fragen aus \nmeiner Sicht nicht kl\u00e4ren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Aussprache zum Gesetzentwurf \nbeendet. Vor der Einzelberatung frage ich die Berichter-\nstatterin des Ausschusses, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich schlage \nIhnen vor, dass wir entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf arti-\nkelweise beraten und abstimmen. Wenn es keine anderen \nVorschl\u00e4ge gibt, verfahren wir so. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Vierte \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes, Drucksache 4/10952, Gesetzentwurf der \nLinksfraktion. Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift \nab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift nicht gefolgt \nworden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, und zwar den Eingangssatz. Hierzu \ngibt es einen \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion. Herr \nDr. Friedrich, hatten Sie diesen schon eingebracht? \u2013 \nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Im Interesse des Zeitab-\nlaufes gestatte ich mir, innerhalb der vorgeschriebenen \ndrei Minuten s\u00e4mtliche \u00c4nderungsantr\u00e4ge komplex \nvorzustellen, und zwar nur die materiellen, nicht die \nredaktionellen \u00c4nderungen. Wie es erwartet werden kann, \nhaben wir die Anregungen und Kritiken aus der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \u2013 zumindest die wesentlichen \u2013 \naufgegriffen. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie haben eben nicht recht. \nAlle anwesenden Verfassungsrechtler haben best\u00e4tigt, \ndass das Demokratieprinzip und auch der Amtsauftrag, \nden Sie angeblich verletzt sehen, gerade nicht verletzt \nsind, mit einer einzigen Ausnahme; ich hatte das bereits \ngenannt: Diese inkriminierte Regelung haben wir mit dem \nvorliegenden \u00c4nderungsantrag eindeutig zur\u00fcckgenom-\nmen. Sie ist also gar nicht mehr gegenst\u00e4ndlich. Deshalb \nwar Ihre Rede, Herr Dr. Buttolo, vorhin einfach nicht zur \nSache. Es tut mir leid, das so glasklar sagen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWeiterhin haben wir die Anregungen der GEW aufge-\nnommen und darauf verzichtet, die verschiedenen Fach-\n\n 9320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\ngruppen in der Lehrerschaft bei den Personalr\u00e4ten einzu-\nf\u00fchren. Wir haben das gemacht, was Kollege Brangs \nvorhin vorgeschlagen hat: Wir haben die Besch\u00e4ftigten-\ngruppen ma\u00dfvoll ausgeweitet. Wir haben einen neuen \nDienststellenrechtsbegriff eingef\u00fchrt. Wir hatten das \nDiskriminierungsmerkmal der Behinderung \u2013 es gibt \neinen \u00e4hnlichen \u00c4nderungsantrag von den GR\u00dcNEN \u2013 \nschlichtweg vergessen. Das haben wir nachtr\u00e4glich \naufgenommen, so wie es die GR\u00dcNEN vorgeschlagen \nhaben. Bei der letzten materiellen \u00c4nderung geht es um \ndas Initiativrecht. Da sind wir \u00fcber das Ziel etwas hinaus-\ngeschossen, denn wir hatten auch individuelle Rechte der \nBesch\u00e4ftigten drin. Daf\u00fcr ist das Personalvertretungsrecht \nnicht da. Das haben wir wieder gestrichen. \n\nDas sind die materiellen \u00c4nderungen, die wir vorgenom-\nmen haben. Frau Pr\u00e4sidentin, vielleicht kann man \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag in G\u00e4nze abstimmen. Man muss \nsicher nicht \u00fcber jede einzelne \u00c4nderung abstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt \u00fcberlege ich, \nwie wir das machen. Es gibt ja auch noch andere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. Wir k\u00f6nnen das tun und auch \u00fcber die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der GR\u00dcNEN in G\u00e4nze abstimmen. \nIch gebe das Rederecht jetzt der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, um die \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzu-\nbringen. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Ich w\u00fcrde auch gern unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge im \nKomplex vorstellen und habe nichts dagegen, wenn wir \n\u00fcber sie im Komplex abstimmen. Trotz des guten Ansat-\nzes sehen wir \u00c4nderungsbedarf. \n\nWir wollen Mitbestimmung f\u00fcr alle und durch alle Be-\nsch\u00e4ftigten, auch der nebenberuflich und in Teilzeit \nBesch\u00e4ftigten. Wenn jemand auch nur zehn Stunden pro \nWoche in der Dienststelle besch\u00e4ftigt ist, muss er oder sie \nsich an eine Personalvertretung wenden k\u00f6nnen, wenn es \nProbleme gibt, zum Beispiel wenn er oder sie kurzfristig \nabgefragt werden oder Urlaubszeit verweigert wird. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nZweitens treten wir f\u00fcr einen abschlie\u00dfenden Katalog der \nMitbestimmungstatbest\u00e4nde ein. Das ist die hier viel \nbesprochene Allzust\u00e4ndigkeit. Diese wollen wir im \nInteresse der Klarheit abschaffen. Stattdessen sehen wir \neinen umfassenden und abschlie\u00dfenden Katalog der \nMitbestimmungstatbest\u00e4nde vor; denn so ist f\u00fcr alle \nSeiten absehbar, wann der Personalrat t\u00e4tig wird. Das \nschafft Rechtssicherheit und klare Verhandlungspositio-\nnen. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nDrittens zur Frage der Geschlechterdemokratie. Nach \nunserer Auffassung stellt sich die Frage, wie sich die \nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung besser verwirklichen l\u00e4sst; denn die letzten \n\nZahlen, insbesondere der letzte Frauenf\u00f6rderbericht, \nzeigen, dass gerade in der \u00f6ffentlichen Verwaltung noch \nviel zu tun ist. \n\nHierzu schlagen wir vor \u2013 vielen Dank, dass ich etwas \nAufmerksamkeit bekomme; es ist gerade sehr unruhig \u2013, \ndass in den Personalr\u00e4ten mindestens der Anteil von \nFrauen und M\u00e4nnern vorhanden sein muss, der in der \nMinderzahl bei den Besch\u00e4ftigten vorhanden ist. Zudem \nnehmen wir bei den Diskriminierungstatbest\u00e4nden das \nMerkmal der Diskriminierung auf. Herr Dr. Friedrich hat \nbereits darauf hingewiesen. Schlie\u00dflich lassen wir eine \npositive Diskriminierung, etwa durch Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne, \nausdr\u00fccklich zu. \n\nViertens sehen wir GR\u00dcNE in einer Verl\u00e4ngerung der \nWahlperiode des Personalrates von vier auf f\u00fcnf Jahre \nkeinen Gewinn f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Wenn die Besch\u00e4f-\ntigten zufrieden sind, dann k\u00f6nnen sie ihre Personalvertre-\ntung wiederw\u00e4hlen, und wenn nicht, dann sollen sie sie \nauch abw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Ich habe mich sehr gefreut, dass \ndies auch Sachverst\u00e4ndige der Gewerkschaft so erkl\u00e4rt \nhaben. Ich gehe davon aus, dass mit einer Verl\u00e4ngerung \nder Wahlperiode die Rechte der Besch\u00e4ftigten, ihre \nPersonalvertretung turnusm\u00e4\u00dfig neu zu w\u00e4hlen, verk\u00fcrzt \nwerden. Deshalb wollen wir bei den vier Jahren bleiben, \nobwohl die Linksfraktion dies auf f\u00fcnf Jahre heraufsetzen \nwill. \n\nDas sind unsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Ich bitte um Ihre \nZustimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es wurde vorgeschlagen, dass wir \u00fcber die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der beiden Fraktionen insgesamt \nabstimmen k\u00f6nnen. Ich rufe zun\u00e4chst die Drucksa-\nche 4/12833 auf. Das sind die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der \nLinksfraktion. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache 4/12833 mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion GR\u00dcNE mit \nin Drucksache 4/1283 auf 1. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dennoch den Vorschl\u00e4-\ngen der Drucksache nicht gefolgt. \n\nDemzufolge stimmen wir jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf in \nder Ursprungsfassung, so wie eingereicht, ab, und zwar \n\u00fcber die Artikel 1 und 2. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \nund Stimmenthaltungen sind die Artikel 1 und 2 sowie die \n\u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt worden. Da keiner \nPassage zugestimmt wurde, er\u00fcbrigen sich die Gesamtab-\nstimmung und die 3. Lesung. \n\nDamit beenden wir den Tagesordnungspunkt 6. \n\nIch rufe auf \n\n 9321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \n\nDrucksache 4/12247, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/12731, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge: zun\u00e4chst die einreichenden \nFraktionen und danach wie gewohnt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie um \netwas Ruhe. Es ist im Saal sehr unruhig. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ende Mai haben die Koalitionsfraktionen einen \nGesetzentwurf zur Erg\u00e4nzung des Naturschutzgesetzes \neingebracht, den wir heute nun in abschlie\u00dfender Bera-\ntung behandeln m\u00f6chten. \n\nDie Erweiterung des H\u00e4rtefallausgleichs im \u00a7 38 Natur-\nschutzgesetz um den Tatbestand einer F\u00f6rderung von \nPrivatpersonen f\u00fcr gegebenenfalls erlittene Sch\u00e4den am \nprivaten Tierbestand durch W\u00f6lfe war ein wichtiges \nAnliegen, um einerseits eine Gleichbehandlung mit \ngewerblichen Haltern zu erreichen und andererseits f\u00fcr \nmehr Akzeptanz und weniger Aufgeregtheit in der Region \nzu sorgen. \n\nDer zust\u00e4ndige Ausschuss hat dazu die acht anerkannten \nNaturschutzverb\u00e4nde \u2013 sieben davon, bis auf den BUND, \nhaben geantwortet \u2013, aber auch Nutzerverb\u00e4nde wie den \nS\u00e4chsischen Schaf- und Ziegenzuchtverband, den Lan-\ndesbauernverband und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nschriftlich angeh\u00f6rt. All jene Verb\u00e4nde, denen es um den \nSchutz des Wolfes und die Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeit geht, haben quasi unisono positiv und \nunterst\u00fctzend geantwortet. Das findet verbal seinen \nAusdruck in Formulierungen, wonach sie volle Zustim-\nmung, voll umf\u00e4ngliche Bef\u00fcrwortung oder uneinge-\nschr\u00e4nkte Zustimmung geben. Kritisch und ablehnend \nhaben sich hingegen jene Interessenvertretungen ge\u00e4u\u00dfert, \ndenen es weniger um den eigentlichen Gegenstand der \nGesetzesnovelle als vielmehr um vordergr\u00fcndige Eigenin-\nteressen ging. \n\nNicht, dass man f\u00fcr Vorstellungen dieser Art einer gewis-\nsen Lobby nicht auch Verst\u00e4ndnis haben kann, zumindest, \nwenn man viel Gelassenheit entwickelt, denn ich finde, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndass man sich mit andersartigen Positionen durchaus \nauseinandersetzen muss. Im Moment zeigt die Er\u00f6rterung \nder Skeptiker zwei Gesichter: Einerseits wird die Sorge \nthematisiert, was wohl passiert, wenn sich der Wolf nach \nund nach \u2013 das wird eintreten, meine Damen und Herren \n\u2013 wieder in Deutschland von der gegenw\u00e4rtigen Lausitzer \nKeimzelle ausbreitet, ob da nicht doch eine \u00dcbers\u00e4ttigung \n\neintreten k\u00f6nnte und die Interessen, zum Beispiel von \nJ\u00e4gern, zu stark beeintr\u00e4chtigt werden. Hintergrund ist die \nTatsache, dass der Wolf mit seiner Ern\u00e4hrung auf der \nBasis freilebender Wildtiere, haupts\u00e4chlich Schwarz-, \nRot- und Rehwild, m\u00f6glicherweise den F\u00f6rster und den \nWaldbesitzer erfreut, weil n\u00e4mlich dadurch der Wildver-\nbiss zur\u00fcckgeht; aber der Jagdrevierinhaber, der langfris-\ntige Pachtvertr\u00e4ge mit Zinszahlungen zu erf\u00fcllen hat, ist \nnat\u00fcrlich gegen diesen nat\u00fcrlichen Konkurrenten. Diese \nKonstellation existiert durchaus objektiv. Aber, meine \nsehr verehrten Damen und Herren \u2013 das erkl\u00e4re ich mit \nallem Nachdruck \u2013, dieser Konflikt kann nur durch \nModifizierung im Jagdrecht und keinesfalls im Natur-\nschutzrecht geregelt werden. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Die W\u00f6lfe werden es Ihnen danken. \n\nDas sollten wir zu keiner Zeit vergessen. Vergisst man \ndas, dann kommt n\u00e4mlich das aggressive Gesicht der \n\u00f6ffentlichen Debatte zum Vorschein, die in der unge-\nschminkten Aufforderung zum Bruch europ\u00e4ischen, \ndeutschen und s\u00e4chsischen Rechtes gipfelt, n\u00e4mlich den \nWolf umgehend zu bejagen oder, wie es ein Verband \nformulierte, den Wolf zu bewirtschaften. Da alle wildbio-\nlogischen und \u00f6ffentlichkeitsrelevanten Aspekte in der \nLausitz ber\u00fccksichtigt werden und eine umfangreiche \nInformation und Beratung der Bewohner gesichert sind, \nkann das s\u00e4chsische Parlament mit gutem Gewissen und \nmit einem guten Gef\u00fchl einer Novelle zustimmen, die f\u00fcr \nRechtsklarheit und Gleichbehandlung sorgt und zugleich \ndem Artenschutz dient. \n\nLassen Sie mich noch auf drei Aspekte aus den Stellung-\nnahmen und der Ausschussberatung eingehen. Die mit \ndem Gesetz er\u00f6ffnete Regelung ist eine freiwillige Leis-\ntung des Staates. Es besteht kein Rechtsanspruch, weshalb \nder Ausgleich auch eine Kannbestimmung bleibt und \nzugleich unter dem Vorbehalt der zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Haushaltsmittel steht. Insofern erledigt sich sp\u00e4ter ein \nweiteres Eingehen auf die heute schon ausgeteilte Druck-\nsache 4/12731, die aus der Kannbestimmung eine Istvor-\nschrift machen m\u00f6chte. Die juristischen Begr\u00fcndungen \ndazu sind im Ausschuss ausf\u00fchrlich dargelegt worden. \n\nDie im Gesetzestext genannten zumutbaren Vorkehrungen \nseitens der Privathaushalte sind in der F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c beschrieben und somit transparent \nvorhanden. Eigene Managementpl\u00e4ne f\u00fcr die gegenw\u00e4rti-\nge Wolfsregion, wie vereinzelt angeregt, sind unserer \nMeinung nach \u00fcberfl\u00fcssig; denn erstens existiert in dem \nGebiet die bereits erfolgreiche Abstimmung zwischen den \n\n 9322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nInteressengruppen, den Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden und Be-\nwohnern, besonders auch durch die zwei Kontaktb\u00fcros \nund die Beauftragten des SMUL, und zweitens geht es \nnicht um Management, sondern um Artenschutz. Auch die \nStreichung der bisherigen Bagatellgrenze ist mit der \nGesetzesnovelle verbunden. \n\nKurzum, liebe Kolleginnen und Kollegen, geben wir \neinem vom Menschen vor rund 120 Jahren ausgerotteten \nGro\u00dfraubtier eine Chance, angestammte Lebensr\u00e4ume \nwieder zu erobern, und sichern wir im Sinne der Grund-\ns\u00e4tze des Artenschutzes, dass diese besondere Tierart \nwieder ein Existenzrecht genie\u00dft. Es ist eine Bereicherung \nauch und gerade f\u00fcr unsere Kulturlandschaft. Deshalb \nbitte ich um Zustimmung zur Beschlussempfehlung des \nAusschusses. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die SPD-\nFraktion das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Also \nwar dieser Vortrag von Prof. Mannsfeld f\u00fcr die Koalition. \nIch frage die Linksfraktion. \u2013 Frau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Die Oberlausit-\nzer sind zugegeben ein eigenwilliges V\u00f6lkchen. \n\n(Verwunderung bei der SPD) \n\nWeil die Abwanderung vor allem junger Menschen \nproblematisch betrachtet wird, sollte man annehmen, dass \nim umgekehrten Fall allenthalben eitel Freude herrscht \u2013 \nnoch dazu, da die Zuwanderer der Region bereits einen \nsp\u00fcrbaren Imagegewinn gebracht haben. \n\nAber weit gefehlt. Schuld daran ist der allgemein schlech-\nte Ruf, der der Sippe des aus Polen illegal eingewanderten \nersten Neuank\u00f6mmlings anhaftet. \n\nDer Wolf, meine Damen und Herren, spaltet die Bev\u00f6lke-\nrungsmeinung vor Ort. Die Nachwirkungen dessen, was \nan unz\u00e4hligen Kinderbettchen der vergangenen Jahrhun-\nderte unter anderem durch grimmsche Erz\u00e4hlkunst f\u00fcr \nSchaden angerichtet wurde, konnte man besonders ab \ndem Jahr 2004 bei diversen Veranstaltungen im NOL oder \nauch im Kreistag live erleben. Es brauchte ganze acht \nJahre vom Auftauchen des ersten Wolfes 1996 in der \nLausitzer Heide bis zum ersten Antrag auf eine Abschuss-\ngenehmigung. Damals hatte sich gerade einmal ein \nkleines Rudel in der Muskauer Heide etabliert. F\u00fcr mich \nkommen da keine Zweifel auf, wer der gef\u00e4hrlichste \nPr\u00e4dator auf Erden ist. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Der Wolf!) \n\nDer Biologe Dr. Wolfgang Epple kommt denn auch in \neinem Beitrag des S\u00fcdwestfernsehens unter dem Titel \n\u201eDas Tier Mensch \u2013 ein Nutzungsprimat\u201c zu der Ein-\nsch\u00e4tzung: \u201eDer Wolf findet keinen Frieden. Jede Beein-\ntr\u00e4chtigung menschlicher Interessen l\u00f6st Verfolgungs- und \nVernichtungsstrategien aus. Tierpopulationen werden nur \nin dem Ma\u00dfe geduldet, wie sie praktisch unauff\u00e4llig \n\nbleiben.\u201c Ich k\u00f6nnte erg\u00e4nzen: Der Kormoran, der Fisch-\notter, der Biber \u2013 das sind die Tierarten, die allein in den \nStellungnahmen zum Gesetzentwurf als Problemarten \ngenannt werden \u2013 sie alle finden keinen Frieden mehr. \nDeshalb sind sie gesch\u00fctzt \u2013 was allerdings in der Praxis \naufgrund der \u00dcberlagerung verschiedenster schutzw\u00fcrdi-\nger Arten und Lebensr\u00e4ume, unterschiedlicher Schutzinte-\nressen und -kategorien doch nicht immer einfach handel-\nbar ist. Daf\u00fcr habe ich sogar bedingtes Verst\u00e4ndnis. Wir \nleben nun einmal in einer dicht besiedelten Kulturland-\nschaft \u2013 da bleiben Konflikte nicht aus. \n\nBez\u00fcglich des Wolfes kommt deshalb der S\u00e4chsische \nSchaf- und Ziegenzuchtverband e. V. \n\n(M\u00e4h! M\u00e4h! von der CDU) \n\nzu der Forderung, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eder Wolf umge-\nhend zum jagdbaren Wild erkl\u00e4rt und alsbald bewirtschaf-\ntet werden muss\u201c. \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, Sie hatten die \ngleiche Stelle zitiert. Diese schnellen Rufe nach radikalen \nL\u00f6sungen entspringen einer egozentrischen Kosten-\nNutzen-Sichtweise auf unsere Mitwelt. Das ist eine \nUrsache f\u00fcr das bis in die Gegenwart anhaltende Arten-\nsterben. \n\nIn Europa muss der Mensch nach ihrer fast restlosen \nAusrottung wieder lernen, mit gro\u00dfen Beutegreifern zu \nleben. Insbesondere der traditionellen J\u00e4gerschaft wird \ndabei eine regelrechte Katharsis abverlangt, die mit einer \nAbkehr von der althergebrachten Auffassung von Hege \neinhergehen muss. Das Argument des Landesjagdverban-\ndes Sachsen zur Ausrottung des Muffelwildbestandes \ndurch den Wolf zieht eben nicht; denn das Wildschaf \nwurde bekannterma\u00dfen nur f\u00fcr den Jagdsport erst in den \nSiebzigerjahren bei uns angesiedelt \u2013 in einer Gegend, die \nnichts mit seinem nat\u00fcrlichen Lebensraum auf Korsika \ngemein hat. Ein solcher Prozess des Umdenkens braucht \nnat\u00fcrlich seine Zeit. Hitzige Debatten und \u00dcberreaktionen \ngeh\u00f6ren wohl dazu. Sie sind auch zu ertragen, solange der \nherausragende Schutzstatus des Wolfes auch nachts auf \ndem letzten Hochsitz im Wald akzeptiert wird. \n\nIm Rahmen eines internationalen Wolfssymposiums in \nRietschen im Herbst 2007 berichtete beispielsweise \nProf. Okarma von der Universit\u00e4t Krakow von \u00dcberle-\ngungen \u00fcber Regelungen f\u00fcr begrenzte Absch\u00fcsse, weil \nman damit der illegalen Wilderei zu begegnen hofft, die \ninzwischen f\u00fcr ein wirksames Wolfsmanagement in Polen \nzum Problem geworden ist. Eine solche Strategie ist \nselbstverst\u00e4ndlich keine Option f\u00fcr unsere J\u00e4ger. Aber: Es \ndarf nicht zum Problem der Gesellschaft erkl\u00e4rt werden, \nwenn die Jagdstrecken durch Wolf, Luchs oder B\u00e4r \nzur\u00fcckgehen \u2013 wenn sie \u00fcberhaupt zur\u00fcckgehen. \n\nNach einer Studie \u201eWolf, Jagd und Wald in der Oberlau-\nsitz\u201c aus dem Jahr 2006 ist \u2013 Zitat \u2013 \u201eein quantitativer \nEinfluss der W\u00f6lfe auf die Schalenwildpopulationen nicht \nerkennbar\u201c. Deutschlandweit vollzieht sich allerdings ein \nR\u00fcckgang der Wildstrecken unabh\u00e4ngig davon, ob es sich \num ein Wolfsgebiet handelt oder nicht. Die Sorge der \nJ\u00e4ger, die ihre Felle entschwinden sehen, r\u00fchrt also von \n\n 9323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\neiner Entwicklung her, deren Ursachen vielgestaltig sind. \nUnabh\u00e4ngig davon aber ist das Wildtier gerade deshalb \nein Wildtier, weil eben kein Jagdp\u00e4chter oder Waldbesit-\nzer darauf einen Eigentums- und damit Entsch\u00e4-\ndigungsanspruch erheben kann. Es ist allerdings schon \ndas Problem der Gesellschaft, wenn der Sch\u00e4fer, wenn \nandere Nutztierhalter durch den Wolf Tiere verlieren. \nDarauf reagiert der Gesetzentwurf, indem er Entsch\u00e4di-\ngungsausgleiche nun auch f\u00fcr Private regelt. Das war \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig und ist deshalb vorbehaltlos zu unterst\u00fct-\nzen. \n\nEs wird in der Zukunft insbesondere mit dem Anwachsen \nder Wolfspopulation immer wieder zu Interessenskollisio-\nnen kommen. In der Oberlausitz wurde fr\u00fchzeitig ein \nprofessionelles Wolfsmanagement eingerichtet, das die \nBestandsentwicklung wissenschaftlich begleitet, Scha-\ndensf\u00e4lle dokumentiert, eine vielschichtige \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit betreibt und eng mit Tierhaltern, Naturschutz-\nvereinen und Beh\u00f6rden zusammenarbeitet. In unbestimm-\nter Zukunft, wenn sich die Wolfspopulation entsprechend \nentwickelt hat, werden innerhalb des Wolfsmanagements \nals Schutzma\u00dfnahmen im Einzelfall vielleicht auch \nVergr\u00e4mungs- oder sogar letale Ma\u00dfnahmen zu diskutie-\nren sein. \n\nEine solche Entscheidung wird beh\u00f6rdlich aufgrund \nsachlicher Erw\u00e4gungen getroffen. Sie kann nie eine \nReaktion auf Druck einer einzelnen Lobbygruppe sein. \nDazu besteht allerdings bei uns gegenw\u00e4rtig \u00fcberhaupt \nkein Anlass; dazu ist die Wolfspopulation in Deutschland \nnoch viel zu klein und instabil. Der Wolf steht gegenw\u00e4r-\ntig auf der Roten Liste und darf nicht bejagt werden. \nPunkt. \n\nDas umstrittene Thema Wolf wird weiter die Gem\u00fcter der \nMenschen nicht nur in meiner Heimatregion bewegen. Es \nist gut, dass das SMUL in Sachsen von Anfang an die \nnat\u00fcrliche Wiederansiedlung des Wolfes als positives \nSignal im Kampf um den Erhalt der Artenvielfalt unter-\nst\u00fctzt hat. \n\nDem Gesetzentwurf wird die Linksfraktion zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Despang, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wenn es um den Schutz und die Wiederan-\nsiedlung bedrohter Arten in Sachsen geht, wird der Wolf \nvom zust\u00e4ndigen Ministerium gern als werbewirksames \nBeispiel ins Feld gef\u00fchrt, um sich die Launen der Natur \nals eigene Leistungen auf die Fahne zu schreiben. Beson-\nders hier in Sachsen wird die Wolfsr\u00fcckkehr gern zu \neinem politischen Vorzeigeobjekt umgebogen. Problema-\ntisch wird es aber wie so oft, wenn das Wappentier der \nRenaturierung dann pl\u00f6tzlich anf\u00e4ngt, Geld zu kosten. \n\nEs liegt in der Natur des Wolfes, dass er sich nun einmal \nnicht nur die wild lebenden Tiere, sondern eben auch \n\nleichtere Beutetiere \u2013 unsere Nutztiere n\u00e4mlich \u2013 sucht \nund damit den Tierhaltern Sch\u00e4den zuf\u00fcgt. Diese Sch\u00e4den \nan Nutztieren waren es haupts\u00e4chlich, die in der Vergan-\ngenheit dazu gef\u00fchrt haben, dass der Wolf systematisch \nverfolgt und unbarmherzig ausgerottet wurde. \n\nWie die Koalitionsfraktionen in ihrem Gesetzentwurf \nrichtig formuliert haben, ist der Ausgleich der vom Wolf \nverursachten Sch\u00e4den von existenzieller Bedeutung f\u00fcr \ndessen Akzeptanz bei den Menschen. \n\nWir von der NPD-Fraktion fordern deshalb eine st\u00e4rkere \nVerantwortung des Staates und schlie\u00dfen uns klar der \nForderung nach einem Rechtsanspruch auf Entsch\u00e4digung \nf\u00fcr die von den W\u00f6lfen verursachten Sch\u00e4den an. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf kann dieser Verantwor-\ntung aber nur bedingt gerecht werden. F\u00fcr unsere Fraktion \nist es unhaltbar, dass der Schadensausgleich nicht als \nstaatliche Pflicht in das Gesetz aufgenommen wird. \nStattdessen soll den Betroffenen nach Ma\u00dfgabe der \nHaushaltsmittel ein Schadensausgleich gew\u00e4hrt werden \nk\u00f6nnen \u2013 sozusagen Artenschutz nach Kassenlage. Diese \nFormulierung ist unhaltbar und muss durch einen eindeu-\ntigen Rechtsanspruch auf Schadensregulierung ersetzt \nwerden. \n\nWir haben deshalb einen \u00c4nderungsantrag mit einer \nFormulierung eingebracht, die den Ausgleich der Sch\u00e4den \nbei den Betroffenen in voller H\u00f6he und vorbehaltlos der \nHaushaltsmittel sicherstellt. Nat\u00fcrlich ist es auch notwen-\ndig, die \u00dcbergriffe von W\u00f6lfen auf Nutztiere durch \nentsprechende Schutzma\u00dfnahmen weitestgehend zu \nminimieren. Dies darf aber nicht allein die Voraussetzung \ndaf\u00fcr sein, ob die Sch\u00e4den reguliert werden oder nicht. \nEin Versagen der Ausgleichsanspr\u00fcche darf aus unserer \nSicht nur dann erfolgen, wenn der Betroffene fahrl\u00e4ssig \ngehandelt hat. \n\nIn unserem \u00c4nderungsantrag fordern wir deshalb eine \nKlarstellung der zum Schutz notwendigen Vorkehrungen \nund wollen dies auf dem Weg einer Rechtsverordnung f\u00fcr \nalle Beteiligten klarer definiert wissen. Andernfalls sehen \nwir von der NPD-Fraktion die Gefahr, dass mit der \ngeplanten Fassung des Gesetzes unbemerkt die H\u00fcrden \nf\u00fcr die Schadensregulierung weiter angehoben werden. \nMan muss schlie\u00dflich kein Hellseher sein, um vorauszu-\nsehen, dass die Auffassung der Beh\u00f6rden \u00fcber die Gren-\nzen der Zumutbarkeit von Schutzma\u00dfnahmen eine andere \nsein d\u00fcrfte als die der betroffenen Tierhalter. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz k\u00f6nnte es ohne eine Klar-\nstellung dazu kommen, dass eine Reihe von Schutzma\u00df-\nnahmen gefordert wird, die gerade f\u00fcr Tierhalter mit \nkleinem Bestand mit erheblichem Kostenaufwand ver-\nbunden sind und deren Wirkung nicht immer garantiert \nist. Gerade die j\u00fcngsten Risse haben gezeigt, dass selbst \nein h\u00f6herer Elektrozaun keinen Schutz f\u00fcr Nutztiere \ndarstellt, weil der Wolf auch diese H\u00fcrden m\u00fchelos \nnimmt. Der vorliegende Gesetzentwurf weist also eine \nReihe von M\u00e4ngeln auf, die wir in unserem \u00c4nderungsan-\ntrag nachgebessert haben. \n\n 9324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDie Einstellung zum Wolf und zu anderen Gro\u00dfraubtieren \nwird aber nicht nur durch Risse von Haus- und Nutztieren \ngepr\u00e4gt. Problematisch ist das Vorkommen von W\u00f6lfen \nnat\u00fcrlich auch in Bezug auf wildlebende Tiere, denn der \nWolf schaut bei der Wahl seiner Beutetiere nicht darauf, \nob diese im Anhang eines Gesetzes oder einer EU-\nRichtlinie als sch\u00fctzenswert aufgef\u00fchrt sind. Auch schert \ner sich wenig um die Belange der J\u00e4ger und Grundeigen-\nt\u00fcmer, deren Eigentumsrechte beschnitten werden. \n\nAus unserer Sicht ist es deshalb umso wichtiger, endlich \ndie Grundlagen f\u00fcr ein umfassendes Wolfsmanagement zu \nschaffen, das sich nicht nur auf das Erfassen und Beo-\nbachten der Tiere erstreckt, sondern bereits jetzt sinnvolle \nHandlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle weiteren Entwicklungs-\nszenarien der Wolfspopulation erarbeitet. Dabei m\u00fcssen \nalle Interessen einbezogen werden, um ein dauerhaftes, \nproblemreduziertes Zusammenleben von Menschen und \nGro\u00dfraubtieren zu gew\u00e4hrleisten. Die Fehler, die in der \nVergangenheit zur Ausrottung des Wolfes gef\u00fchrt haben, \nsollen und d\u00fcrfen sich bei einer neuen Population nicht \nwiederholen. Wir werden uns dem Grundanliegen des \nGesetzentwurfes nicht verschlie\u00dfen, bitten aber aufgrund \nder Unzul\u00e4nglichkeiten im Gesetzestext um Zustimmung \nzu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Wolf ist seit Ende der \nNeunzigerjahre auf nat\u00fcrlichem Wege wieder in die \nLausitz eingewandert, also nicht illegal, Frau Kagelmann, \nsondern ganz normal. Ich w\u00fcsste nicht, wo der Einreise-\npapiere beantragen m\u00fcsste. \n\nMan geht in der offiziellen Sprachregelung davon aus, \ndass der Wolf seit etwa zehn Jahren wieder ein nat\u00fcrliches \nVorkommen in der Lausitz hat. Der Fr\u00fchjahrsbestand \nbetr\u00e4gt im Moment \u2013 so die Zahlen vom Rietschener \nWolfsb\u00fcro \u2013 20 Tiere. Der aktuelle Nachwuchs muss erst \nnoch ermittelt werden. Damit ist die Dichte an W\u00f6lfen pro \nQuadratkilometer in der Lausitz schon jetzt gr\u00f6\u00dfer als in \nSibirien, wobei die sibirischen Zahlen gesch\u00e4tzt sind. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIn Europa sind sch\u00e4tzungsweise 15 000 bis 20 000 W\u00f6lfe \nbeheimatet, auch in dicht besiedelten Gebieten. Bis heute \nsind nach derzeit \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Informationen \nim Wolfsgebiet seit 2002 nachweislich 269 Nutztiere \ngerissen worden. Die Tendenz ist steigend. In 34 F\u00e4llen \nkonnte nicht hundertprozentig nachgewiesen werden, dass \nW\u00f6lfe die Ursache waren. Nur 40 F\u00e4lle werden wilden \nHunden oder F\u00fcchsen zugeordnet. Entsch\u00e4digungen \nwurden bisher nicht nur f\u00fcr Schafsrisse, sondern auch f\u00fcr \nVerluste bei Wildgattern und \u00c4hnlichem gezahlt. Grund-\nlage bildete die H\u00e4rtefallausgleichsverordnung vom \n25. August 1995. Sie stammt demnach aus einer Zeit, als \n\nan Sch\u00e4den, die durch W\u00f6lfe verursacht werden, noch \nnicht zu denken war, und kann folglich dem Problem \nnicht wirklich gerecht werden. Deshalb kam in F\u00e4llen, in \ndenen die staatliche H\u00e4rtefallausgleichsverordnung nicht \nanwendbar war, beispielsweise bei Hobbytierhaltern, \nbisher die Gesellschaft zum Schutz der W\u00f6lfe e. V. mit \nprivaten Spendenmitteln auf, allerdings ohne Rechtsan-\nspruch. \n\nDie Wiederansiedlung der W\u00f6lfe war seinerzeit eine \nbewusste, naturschutzpolitische Entscheidung, die vom \nFreistaat gef\u00f6rdert wurde. Ankn\u00fcpfend an die lange \nTradition der Existenz von W\u00f6lfen in Sachsen, ist die \nHeimkehr der W\u00f6lfe vor allem als eine Chance zu verste-\nhen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Probleme disku-\ntieren, die entstehen k\u00f6nnen, wenn sich die W\u00f6lfe zum \nBeispiel verst\u00e4dtern, was absehbar ist. Der Wolf ist in \nunserer Kulturlandschaft seit Langem kein heimisches \nTier mehr, dessen Wiederkehr logischerweise \u00c4ngste \nausl\u00f6st, reale und abstrakte, bis hin zu den Ur\u00e4ngsten. \nWenn man sich heute in den betroffenen Regionen um-\nh\u00f6rt, wird man feststellen, dass nicht alle Bewohner die \nAnwesenheit des Wolfes begr\u00fc\u00dfen. Nach den Rissen in \nj\u00fcngster Zeit ist eher das Gegenteil der Fall. \n\nHier muss wieder Vertrauen durch sinnvolle Ma\u00dfnahmen \naufgebaut werden. Es bedarf einer l\u00e4ngeren Zeitspanne, \num sich in den betroffenen Landkreisen auf die ge\u00e4nder-\nten Bedingungen des Zusammenlebens mit W\u00f6lfen \neinzustellen und sie als nat\u00fcrliche Akteure in der Land-\nschaft und zum Teil des \u00d6kosystems zu verstehen. Auch \ndie J\u00e4gerschaft muss sich aufgrund der Anwesenheit des \nWolfes auf andere Jagdmethoden einstellen. Gerade durch \ndie J\u00e4gerschaft ist zu beachten, dass wir den Wald in \nSachsen nach dem Spruch \u201eWald vor Wild\u201c bewirtschaf-\nten wollen. Wenn in unseren s\u00e4chsischen W\u00e4ldern zu viel \nWildbesatz ist, kann damit gerechnet werden, dass sich \ndie W\u00f6lfe ausbreiten, um dort ans Fressen zu kommen. \n\nDie Wiederansiedlung des Wolfes in Sachsen ist ein \nabsoluter Sonderfall. Die betroffenen Landwirte, Bauern \noder Tierz\u00fcchter, ob hauptberuflich oder Hobbyz\u00fcchter, \nd\u00fcrfen bei Schadensf\u00e4llen mit der Situation nicht allein \ngelassen werden. Dass mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf die Entsch\u00e4digungszahlungen auch an Private \nerfolgen sollen, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnser Plenarantrag vom letzten Dezember hatte das \ngleiche Anliegen. Die Erweiterung der Arten B\u00e4r und \nLuchs ist in diesem Zusammenhang nur logisch und \nkonsequent. Grunds\u00e4tzlich muss gelten, dass Betroffene \nbei nachweislich durch Wildtiere verursachten Sch\u00e4den an \nihren Tierbest\u00e4nden einen Rechtsanspruch auf Entsch\u00e4di-\ngung haben, unabh\u00e4ngig davon, ob sie Profi- oder Hobby-\nz\u00fcchter sind. Es geht hier auch nicht um Millionenbetr\u00e4-\nge. Die Zahlungen sind eher als eine Geste zu verstehen, \ndie beweist, dass man die Menschen in der Region mit \nihren Sorgen nicht allein l\u00e4sst. Die vorsichtigen Sch\u00e4t-\nzungen belaufen sich auf circa 30 000 bis 40 000 Euro \nEntsch\u00e4digung im Jahr. \n\n 9325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nWir haben in Sachsen ganz andere Problemfelder, f\u00fcr  \ndie richtig Geld ausgegeben werden muss, beispielsweise \ndie massenhaften Kormoransch\u00e4den, die wir mit \n800 000 Euro im Jahr ausgleichen m\u00fcssen. Des Weiteren \ndenke ich an die 1,5 Millionen Euro, die f\u00fcr die vollkom-\nmen nutzlosen und v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigen Fledermausbr\u00fc-\ncken \u00fcber die A 17 ausgegeben werden. Hinsichtlich der \nim Gesetzestext geforderten zumutbaren Vorkehrungen \nfordern wir die Staatsregierung auf, im Wolfsgebiet \nKlarheit zu schaffen. Jeder Tierhalter muss Kenntnis \ndavon haben, ob seine Schutzma\u00dfnahmen ausreichen, um \nSchadensersatz zu erhalten. \n\nInsgesamt ist diese Regelung \u00fcberf\u00e4llig. Wir werden dem \nGesetzentwurf daher zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Fraktion \nGR\u00dcNE auf; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Jetzt habe ich mich \ndie ganze Zeit ge\u00e4rgert, dass Kollege G\u00fcnther so lange \nredet und nichts sagt, was wir nicht alles schon tausend-\nmal geh\u00f6rt haben. Dann hat er es am Schluss doch noch \ngeschafft, Bl\u00f6dsinn zu erz\u00e4hlen. Die Fledermausnistk\u00e4s-\nten an Autobahnbr\u00fccken sind nat\u00fcrlich sinnvoll. Ich wei\u00df \nnicht, was Sie da kritisieren, aber vielleicht ist Ihnen nicht \nbekannt, dass es einige Jahre in Anspruch nimmt, bis sich \ndort Flederm\u00e4use ansiedeln. \n\nAber, meine Damen und Herren, ich freue mich einfach, \ndass wir mal Einigkeit in einer Sache haben. Das m\u00f6chte \nich positiv hervorheben. Der Gesetzentwurf findet unsere \nfreudige Zustimmung, und ich sehe es als ein Bekenntnis \nzum Wolf und ein Symbol an, dass wir im S\u00e4chsischen \nLandtag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit gewillt sind, uns als \nMenschen in unseren Anspr\u00fcchen zur\u00fcckzunehmen und \nMitgesch\u00f6pfen, die \u00fcber Jahrhunderte hinweg d\u00e4monisiert \nworden sind, wieder etwas mehr Raum einzur\u00e4umen und \nsie zu respektieren. Ich finde, das ist ein positives und \nauch so zu w\u00fcrdigendes Ereignis. Dass der Gesetzentwurf \nder Koalition auch noch den B\u00e4r und den Luchs mit \nhineinnimmt, finde ich ja sch\u00f6n. Nach meiner Kenntnis \nzieht der Luchs durch, der B\u00e4r, glaube ich, noch nicht. Ich \nwei\u00df nicht, wo in n\u00e4chster Zukunft ein B\u00e4r herkommen \nsoll, aber wir freuen uns auch. \n\nIch m\u00f6chte im Hohen Haus die Gelegenheit nutzen, den \nAkteuren herzlichen Dank zu sagen, die sich in der \nLausitz fachgerecht und sensibel um das Management \naller Dinge, die mit dem Wolf zusammenh\u00e4ngen, k\u00fcm-\nmern. \n\nIch m\u00f6chte sie auch ausdr\u00fccklich nennen, die Vorredner \nhaben es noch nicht getan: das Kontaktb\u00fcro Wolfregion \nLausitz, das wildbiologische B\u00fcro Lupus, die Gesellschaft \nzum Schutz der W\u00f6lfe und der Wolfsmanager des Nabu \nSachsen. Durch deren Engagement war es m\u00f6glich, dass \nder Wolf die Lausitz als seinen Lebensraum zur\u00fcckge-\n\nwinnen konnte und dabei auch zunehmend auf gesell-\nschaftliche Akzeptanz st\u00f6\u00dft. Es ist sogar gelungen, den \nWolf als touristischen Standortfaktor zu entwickeln. \nMenschen aus nah und fern kommen auf Wolfsspurensu-\nche in die Lausitz und lernen sie mit anderen Augen \nkennen. Gerade f\u00fcr eine solche Region wie die Lausitz ist \ndieses Alleinstellungsmerkmal Gold wert \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nund \u00fcberhaupt nicht durch irgendwelche anderen Dinge \u2013 \n\u2013 \n\n\u2013 Herr Bandmann, jetzt rufen Sie doch nicht immer so \nunqualifiziert dazwischen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle meiner Hoffnung Ausdruck \nverleihen, dass das dann nicht nur der Kollege Bandmann \nversteht, sondern dass auch die lokale J\u00e4gerschaft alsbald \nBurgfrieden mit Isegrim schlie\u00dft und ihn als Jagdkonkur-\nrenten akzeptiert. Kollege G\u00fcnther, da hatten Sie wieder \nrecht, es gilt: Wald vor Wild. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir auch \ndie Funktion des Wolfes als Konkurrenten des J\u00e4gers. Das \nsage ich ganz offen. \n\nWir wissen, dass sich der Wolf zum Gl\u00fcck in der Ausbrei-\ntung befindet. Es sind auch weiter s\u00fcdlich der bisherigen \nWolfszone im Biosph\u00e4renreservat W\u00f6lfe gesichtet wor-\nden. Wir m\u00fcssen damit rechnen, dass er sich weiter \nausdehnt, vielleicht bis in die D\u00fcbener oder Dresdner \nHeide, obwohl die sehr eng ist. Wir m\u00fcssen uns darauf \neinstellen, dass diese Probleme, die wir jetzt paradigma-\ntisch in der Lausitz zu bew\u00e4ltigen haben, auch in anderen \nRegionen Sachsens auftreten werden. Deswegen ist es \nvon zentraler Bedeutung, dass das s\u00e4chsische Wolfsmana-\ngement mit seiner Expertise sehr schnell auch auf diese \nRegionen ausgedehnt und schnell informiert werden kann, \nsodass tats\u00e4chlich die Erfolgsgeschichte \u201eWolf\u201c in Sach-\nsen und vielleicht auch \u00fcber Sachsen hinaus in ganz \nDeutschland weitergehen kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von den Fraktionen \nliegen keine weiteren Wortmeldungen mehr vor. Deshalb \nHerr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nSehr geehrte Abgeordneten! Nicht jeder Besuch ist \nwillkommen. Das werden auf jeden Fall die Bewohner \nder Lausitz best\u00e4tigen, deren Grundst\u00fcck schon einmal \nvon einem Wolf heimgesucht wurde. Inzwischen gibt es \nvier Rudel mit 20 erwachsenen Tieren und einer unbe-\nkannten Anzahl von Welpen. Ich freue mich nat\u00fcrlich als \nNaturliebhaber, aber auch als zust\u00e4ndiger Minister dar-\n\u00fcber. \n\n 9326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nDie Wiederkehr des Wolfes nach Sachsen ist f\u00fcr den \nNatur- und den Artenschutz in Sachsen, Deutschland und \nEuropa von unsch\u00e4tzbarem Wert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, kommt es auch zu \nerheblichen Konflikten, wenn sich ein Raubtier in einem \nvon Menschen relativ dicht besiedelten Gebiet ansiedelt. \nIn den letzten Jahren wurden immer wieder Nutz- und \nHaustiere von W\u00f6lfen gerissen oder verletzt, und dies \nzum Teil trotz pr\u00e4ventiver Vorkehrungen bei der Haltung \nder Tiere. \n\nUm zu erreichen, dass die nach europ\u00e4ischem Recht \nstreng gesch\u00fctzte Tierart von der Bev\u00f6lkerung vor Ort \nakzeptiert wird, haben wir ein Wolfsmanagement etab-\nliert. Dies verfolgt drei Hauptziele: \n\nErstens. Priorit\u00e4t hat die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung. \nHierzu haben wir einen Vorsorgeplan mit allen zust\u00e4ndi-\ngen Stellen \u2013 dem SMI, dem SMS und den nachgeordne-\nten Bereichen sowie Landrats\u00e4mtern \u2013 abgestimmt. \n\nZweites Ziel ist die Verbesserung der Akzeptanz in der \nBev\u00f6lkerung durch sachliche Information und \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit. Nur dann ist ein Miteinander dieser sicherlich \nnicht konfliktfreien Tierart mit der Bev\u00f6lkerung m\u00f6glich. \n\nDrittes Ziel ist die Pr\u00e4vention gegen Wolfs\u00fcbergriffe auf \nHaus- und Nutztiere und ein z\u00fcgiger Schadensausgleich. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat f\u00f6rdert im \nWolfsgebiet Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gegen Wolfsrisse, \nwie spezielle Z\u00e4une oder Herdenschutzhunde. Dar\u00fcber \nhinaus sollen die Tierhalter \u2013 sowohl die gewerblichen als \nauch die Hobbytierhalter \u2013 nicht auf dem Schaden sitzen \nbleiben, auf dem Schaden, der ihnen trotz ergriffener \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen an Nutztieren durch den streng \ngesch\u00fctzten Wolf entstanden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Hier setzt der von den Koali-\ntionsfraktionen eingebrachte Gesetzentwurf an. Ich freue \nmich, dass mit der neu aufgenommenen Regelung in \u00a7 38 \nAbs. 7 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes nun Sch\u00e4den \nab dem ersten Euro durch den Freistaat in voller H\u00f6he \nersetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZur bisherigen Praxis sind Ausf\u00fchrungen gemacht wor-\nden. Das m\u00f6chte ich nicht wiederholen. \n\nIch darf mich an dieser Stelle ganz besonders bei der \nGesellschaft zum Schutz der W\u00f6lfe f\u00fcr ihren gro\u00dfartigen \nEinsatz bedanken. Mitglieder dieser Gesellschaft kommen \nnicht nur aus Deutschland, sondern auch aus dem Aus-\nland. Ihr Engagement ist au\u00dferordentlich lobenswert, aber \neben nicht unersch\u00f6pflich. Hier steht der Freistaat Sach-\nsen in der Pflicht. Artenschutz ist eine staatliche Aufgabe \nund wir kommen dieser Aufgabe gern nach. \n\nSeit 2002 wurden, unabh\u00e4ngig von den Finanzierungs-\nquellen, bisher 35 000 Euro f\u00fcr den Ausgleich von Wolfs-\nsch\u00e4den aufgewendet. Dies ist ein moderater Beitrag im \nVerh\u00e4ltnis zum Nutzen f\u00fcr den Artenschutz. Noch ist die \n\nWolfspopulation nicht stabil. Vergr\u00e4mungs- und Len-\nkungsma\u00dfnahmen sind daher nicht zul\u00e4ssig. Ich hoffe, sie \nwerden auch nicht notwendig sein. Ich w\u00fcnsche mir \nvielmehr, wir finden ein gemeinsames Miteinander von \nMensch und Wolf. \n\nMeine Damen und Herren! Seltener Besuch vermehrt die \nFreundschaft, sagt ein arabisches Sprichwort. Inwieweit \nsich die W\u00f6lfe daran halten, kann niemand so genau \nabsch\u00e4tzen. F\u00fcr einen eventuellen Besuch sind wir jedoch \nmit der Erg\u00e4nzung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \ngut ger\u00fcstet. Ich bitte Sie daher um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Beenden wir die \nAussprache zum Gesetzentwurf. Ich frage, ob wir vor der \nEinzelberatung noch die Berichterstatterin h\u00f6ren. \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nIch rufe das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nNaturschutzgesetzes, Drucksache 4/12247, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und der SPD, auf. Wir stimmen \nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Drucksa-\nche 4/12731, ab. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\u00dcberschrift best\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Dazu gibt es den \u00c4nderungsantrag \nder NPD-Fraktion. Herr Despang hat ihn bereits einge-\nbracht. Er liegt Ihnen in der Drucksache 4/12832 vor. \n\nWer stimmt diesem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nDemzufolge stimmen wir \u00fcber den Artikel 1 in der Ur-\nsprungsfassung ab. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit ist Artikel 1 einstimmig beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch Arti-\nkel 2 einstimmig beschlossen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es sind keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden. Damit k\u00f6nnen wir \nin die 3. Lesung eintreten. Es liegt kein Wunsch zu einer \nallgemeinen Aussprache vor. \n\nIch rufe in der 3. Lesung das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes auf. Wer diesem \nGesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Enthaltungen? \u2013 \nIch kann keine entdecken. Damit ist dieses Gesetz ein-\nstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt 8 \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n 9327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Anpassung landesrechtlicher Verj\u00e4hrungsvorschriften \n\nDrucksache 4/12649, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Herr Staatsmi-\nnister, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 1. Januar \n2002 ist das Gesetz zur Modernisierung des Schuldrechts \nin Kraft getreten und hat das \u00fcber 100 Jahre weitgehend \nunver\u00e4nderte Verj\u00e4hrungssystem des BGB, unseres \nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches, grundlegend ver\u00e4ndert. \n\nSo wurde die regelm\u00e4\u00dfige Verj\u00e4hrungsfrist von 30 Jahren \nauf drei Jahre verk\u00fcrzt und gleichzeitig beginnt die \nVerj\u00e4hrung nicht mehr mit der Entstehung des Anspruchs, \nsondern mit dem Schluss des Jahres, in dem der Anspruch \nentstanden ist und der Gl\u00e4ubiger von den anspruchsbe-\ngr\u00fcndenden Umst\u00e4nden und der Person des Schuldners \nKenntnis erlangt hat oder h\u00e4tte erlangen m\u00fcssen. Tatbe-\nst\u00e4nde, die bisher zu einer Unterbrechung der Verj\u00e4hrung \nf\u00fchrten, hemmen nunmehr die Verj\u00e4hrung, und neu im \nBGB eingef\u00fchrt wurden die Institute der Ablaufhemmung \nund des Neubeginns der Verj\u00e4hrung. \n\nDie letzten Jahre haben gezeigt, dass sich die neuen \nVorschriften im Bundesrecht bew\u00e4hrt haben und dass sie \ngesellschaftlich akzeptiert sind. Daher wollen wir nun die \ns\u00e4chsischen Landesvorschriften an die \u00c4nderungen im \nVerj\u00e4hrungsrecht des BGB anpassen. Soweit unser s\u00e4chsi-\nsches Landesrecht Verj\u00e4hrungsregeln enth\u00e4lt, werden sie, \nwenn nicht besondere Umst\u00e4nde Sonderregelungen \nverlangen, im vorliegenden Entwurf der ge\u00e4nderten \nRechtslage im BGB angepasst. Das betrifft das Verj\u00e4h-\nrungsrecht im Gesetz \u00fcber die Presse, im Nachbarrechts-\ngesetz, im Polizeigesetz, im Gesetz \u00fcber die Hilfen und \n\ndie Unterbringung bei psychischen Krankheiten, im \nDatenschutzgesetz, im Justiz- und im Wassergesetz. Diese \n\u00dcberarbeitung unseres s\u00e4chsischen Verj\u00e4hrungsrechts \nbef\u00f6rdert nicht zuletzt auch den Grundsatz der Einheit-\nlichkeit der Rechtsordnung. \n\nIn Bereichen, in denen es bisher keine landesrechtlichen \nVerj\u00e4hrungsregelungen gibt, wenden unsere s\u00e4chsischen \nGerichte bisher die Verj\u00e4hrungsvorschriften des BGB \nentsprechend an. Diese Praxis wollen wir jetzt in den \nRang eines Gesetzes heben. Der Vorteil daran ist, dass der \nGesetzgeber k\u00fcnftig bei der Schaffung \u00f6ffentlich-\nrechtlicher Vorschriften die Verj\u00e4hrung nur noch dann \neigenst\u00e4ndig regeln muss, wenn er von den grunds\u00e4tzli-\nchen Regelungen des BGB abweichen will. \n\nInsgesamt erscheint mir der Gesetzentwurf als eine \nsinnvolle Anpassung an das neue Bundesrecht und ich \nbitte um Unterst\u00fctzung in den Aussch\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, diesen Gesetzentwurf an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenaus-\nschuss, an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend und an den Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer diesem \nVorschlag folgt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Ich stelle Ein-\nstimmigkeit fest. Damit ist diese \u00dcberweisung beschlos-\nsen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur F\u00f6rderung der Resozialisierung junger Gefangener  \n\nbeim Vollzug von Jugendstrafen in Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Resozialisierungsf\u00f6rderungsgesetz) \n\nDrucksache 4/12661, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDie einreichende Fraktion hat das Wort; Herr Bart, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat \nsich im vergangenen Jahr \u00fcber mehrere Monate in durch-\naus intensiver Weise unter Beratung von vier verschiede-\nnen Gesetzentw\u00fcrfen damit befasst, der in Konsequenz \nder F\u00f6deralismusreform dem Freistaat Sachsen zufallen-\n\nden Aufgabe gerecht zu werden, ein auch den Vorgaben \ndes Bundesverfassungsgerichts in seiner Entscheidung \nvom 31. Mai 2006 entsprechendes eigenes Jugendstraf-\nvollzugsgesetz zu schaffen. \n\nIn der besagten Entscheidung hat das Bundesverfassungs-\ngericht die seinerzeit noch an den Bund gerichtete Aufga-\nbenstellung, die Regelung des Vollzugs f\u00fcr Jugendliche \nund Heranwachsende in einer gesonderten Rechtsvor-\n\n 9328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nschrift vorzunehmen, ma\u00dfgeblich mit den Besonderheiten \nvon Jugenddelinquenz und den daraus resultierenden \nspezifischen Anspr\u00fcchen an den Jugendstrafvollzug \nbegr\u00fcndet. \n\nZiel des Jugendstrafvollzugs muss sein, so das Bundes-\nverfassungsgericht, den Gefangenen zu seinem straffreien \nLeben zu bef\u00e4higen, wobei das Urteil feststellt \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eAuf den Jugendlichen wirkt die Freiheitsstrafe in einer \nLebensphase ein, die auch bei nicht delinquentem Verlauf \nnoch der Entwicklung zu einer Pers\u00f6nlichkeit dient, die in \nder Lage ist, ein rechtschaffenes Leben in voller Selbst-\nst\u00e4ndigkeit zu f\u00fchren. Indem der Staat in diese Lebens-\nphase durch Entzug der Freiheit eingreift, \u00fcbernimmt er \nf\u00fcr die weitere Entwicklung des Betroffenen eine beson-\ndere Verantwortung. Dieser gesteigerten Verantwortung \nkann er nur durch eine Vollzugsgestaltung gerecht wer-\nden, die in besonderer Weise auf F\u00f6rderung, vor allem auf \nsoziales Lernen, sowie die Ausbildung von F\u00e4higkeiten \nund Kenntnissen, die einer k\u00fcnftigen beruflichen Integra-\ntion dienen, gerichtet ist.\u201c \n\nDamit wurde h\u00f6chstrichterlich nochmals klargestellt: \nJugendstrafvollzug ist vordergr\u00fcndig Erziehungsvollzug \u2013 \neinfach Erziehungsvollzug! \u2013, letzten Endes auch mit \neiner ma\u00dfgeblichen Bildungskomponente. Das wiederum \nbedeutet, dass der Jugendstrafvollzug in direkter Bezie-\nhung zu den Lebensverh\u00e4ltnissen au\u00dferhalb des Vollzugs \nstehen muss bzw. dass der Tagesablauf f\u00fcr junge Gefan-\ngene so zu gestalten ist, dass er \u2013 mit den entsprechenden \nEinschr\u00e4nkungen aus der Vollziehung der Strafe logi-\nscherweise \u2013 dem eines Gleichaltrigen in Freiheit nahe-\nkommt. \n\nDiesem von Forschung, Kommentierung und st\u00e4ndiger \nRechtsprechung gleichsam betonten Grundsatz wird das \nam 12. Dezember 2007 mit den Stimmen der Koalition \nbeschlossene und am 1. Januar 2008 in Kraft getretene \nS\u00e4chsische Jugendstrafvollzugsgesetz eben nicht gerecht. \nEs verfolgt vielmehr ein Modell, das auf vordergr\u00fcndiges \nWegsperren des Jugendstrafgefangenen im geschlossenen \nVollzug ausgerichtet ist und den offenen Vollzug quasi als \nbesondere Gunst vorh\u00e4lt, deren Gew\u00e4hrung sich der \nGefangene erst verdienen muss. Ein Gefangener soll nur \nbzw. erst dann im offenen Vollzug untergebracht werden, \nwenn er, wie es in \u00a7 13 Abs. 2 hei\u00dft, \u201edessen besonderen \nAnforderungen\u201c gen\u00fcgt. \n\nJugendstrafpolitisch oder strafvollzugspolitisch ist dieser \nAnsatz Steinzeit. Andere L\u00e4nder dieser Republik haben \nl\u00e4ngst zumindest den offenen Vollzug als gleichgestellten \nbzw. Regelvollzug anerkannt und normiert und sie gehen, \nwie etwa Baden-W\u00fcrttemberg, noch ein St\u00fcck weiter. Sie \nerproben den Vollzug in sogenannten freien Formen. \nDahinter steckt die Erkenntnis, dass es vor allem die nach \ndem Jugendgerichtsgesetz verurteilten jungen Straft\u00e4ter, \ndie 14- bis 17-J\u00e4hrigen, sind \u2013 sie machen nur 20 % der \nStrafgefangenen aus \u2013, die der Subkultur des Jugendstraf-\nvollzugs generell nicht gewachsen sind und die in dieser \nSubkultur eben kaum in der Lage sind, einen sozialen \nVerhaltensstil zu finden. Die Lebenswelten von 14-J\u00e4hri-\n\ngen auf der einen und von 21-J\u00e4hrigen auf der anderen \nSeite, die im Jugendstrafvollzug regelm\u00e4\u00dfig aufeinander-\nprallen, sind derart differenziert, dass hier Konflikte \nvorprogrammiert sind, die J\u00fcngeren regelm\u00e4\u00dfig unterlie-\ngen und in diesen Subkulturen nicht in der Lage sind, sich \nin der Pers\u00f6nlichkeit ma\u00dfgeblich zu entwickeln. \n\nDaher ist die Jugendstrafanstalt bei allem Engagement der \ndort T\u00e4tigen, das ausdr\u00fccklich anerkannt werden soll, \nnach modernen jugendstrafpolitischen Erkenntnissen \nkeineswegs der geeignete Ort f\u00fcr Resozialisierung. Eine \nmoderne Alternative ist der sogenannte Vollzug in freien \nFormen in sozialtherapeutischen Gemeinschaften nach \ndem Prinzip \u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c. Versuche, derartige \nStrukturen zu etablieren, gab es in der alten Bundesrepu-\nblik schon in den Siebziger- und in den Neuzigerjahren \ndes vergangenen Jahrhunderts, also 1970 und 1990. Sie \nf\u00fchrten jedoch aus ideologischen oder finanziellen Gr\u00fcn-\nden nicht zum Ziel. \n\nAuf selbige fr\u00fchere \u00dcberlegungen aufbauend, wird jedoch \nmit zunehmender Verbreitung ein Konzept f\u00fcr einen \nJugendstrafvollzug in freien Formen praktiziert und \u00a7 19 \ndes Jugendgerichtsgesetzes, alte Fassung, das bis Dezem-\nber 2007 galt, bot sich dabei bisher als passender Geset-\nzesankn\u00fcpfungspunkten. Danach konnte der Jugendstraf-\nvollzug auch bisher schon aufgelockert und in geeigneten \nF\u00e4llen weitgehend in freien Formen durchgef\u00fchrt werden. \n\nObwohl diese Norm seit 1953 im Jugendgerichtsgesetz \nsteht, wurde sie bis zum Beginn dieses Jahrhunderts in der \nBundesrepublik Deutschland fast nie praktisch umgesetzt. \nInzwischen aber gibt es vielversprechende Pilotprojekte, \ndie bei der Erziehung jugendlicher Straft\u00e4ter zu einem \nk\u00fcnftig achtungsvollen, straffreien Leben bemerkenswerte \nErgebnisse erreicht haben. \n\nAls Beispiel sei der Verein \u201eProjekt Chance\u201c genannt, der \nam 30. Juli 2001 in Stuttgart von nat\u00fcrlichen und juristi-\nschen Personen aus der Jugendhilfe, der Justiz und der \nWirtschaft gegr\u00fcndet wurde. Um einmal darauf aufmerk-\nsam zu machen, wie hoch man das geh\u00e4ngt hat: Vorsit-\nzender ist beispielsweise der baden-w\u00fcrttembergische \nJustizminister a. D. Prof. Dr. Ulrich Goll. Stellvertreter ist \nder Unternehmer Joachim Rohwedder. Weitere Vor-\nstandsmitglieder in diesem Verein sind Klaus Pflieger, \nGeneralstaatsanwalt in Stuttgart, der Sozialwissenschaft-\nler und Abteilungsleiter im Wirtschaftsministerium \nBaden-W\u00fcrttemberg Dr. Werner Bruns und andere Per-\ns\u00f6nlichkeiten, auch mit dieser politischen und kompeten-\nten Gewichtung. \n\nDer Verein gewann f\u00fcr das Projekt kompetente Dienst-\nleister als Projektbetreiber. Die Ausschreibung erzielte \n\u00fcber die baden-w\u00fcrttembergischen Verb\u00e4nde der Jugend- \nund Straff\u00e4lligenhilfe eine weite Verbreitung, und die \nLandesstiftung Baden-W\u00fcrttemberg, Projekt Zukunftsini-\ntiative III, bezuschusst das Projekt in Millionenh\u00f6he. \n\nDass ein Bedarf an alternativen freien Formen des Ju-\ngendvollzugs besteht, hat auch unser eigener s\u00e4chsischer \nStaatsminister Geert Mackenroth wiederholt \u2013 beginnend \nim Januar 2008 \u2013 verk\u00fcndet und dabei erkl\u00e4rt, dass \u201enach \n\n 9329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nder nun vorhandenen Rechtsgrundlage im Strafvollzugs-\ngesetz inhaftierte jugendliche Straft\u00e4ter mit Hilfe einer \nneuen Form des Vollzugs der Jugendstrafe in sogenannter \nfreier Form wieder auf den richtigen Weg gebracht \nwerden sollen\u201c. \u2013 So war die Formulierung. Auch Staats-\nminister Geert Mackenroth hat auf Baden-W\u00fcrttemberg \nverwiesen. \n\nAllein, das jetzt geltende Jugendstrafvollzugsgesetz liefert \n\u2013 anders als das Gesetz in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 f\u00fcr den \nVollzug von Jugendstrafe in freien Formen keinerlei \nRahmenregelungen, keinerlei Bedingungen, keinerlei \nBestimmungen, keinerlei Erm\u00e4chtigungen, um freie \nTr\u00e4ger und deren Einrichtung \u00fcberhaupt f\u00fcr den Vollzug \nin freien Formen zuzulassen. Im \u00a7 13 Abs. 3 \u2013 das ist die \neinzige Bezugsnorm \u2013 hei\u00dft es lediglich: \u201eDer Vollzug \nkann nach Anh\u00f6rung des Vollstreckungsleiters in geeigne-\nten F\u00e4llen in freien Formen durchgef\u00fchrt werden.\u201c Weiter \nkommt nichts, weiter ist nichts geregelt. \n\nWas wir nunmehr mit dem vorgelegten Gesetzentwurf \nbeabsichtigen, ist zum einen, den Vorrang des offenen \nVollzugs vor dem geschlossenen Vollzug f\u00fcr Jugendliche, \nwohlgemerkt, gesetzlich festzuschreiben. Zum anderen \nwollen wir die Unterbringung in freier Form als eine von \nden Jugendstrafgefangenen beanspruchbare Unterbrin-\ngungs- und Strafvollzugsform ausregeln und konkretisie-\nren. Dabei denken wir ausdr\u00fccklich nicht an solche \nFormen wie sogenannte Bootcamps, wo mit h\u00f6chst \nfragw\u00fcrdigen Methoden versucht wird, Gefangene haupt-\ns\u00e4chlich durch k\u00f6rperlichen Drill zu erziehen, ihren \nWillen zu brechen, sie gef\u00fcgig zu machen. Unser Gesetz \nwill den Rahmen f\u00fcr die schrittweise Einf\u00fchrung sozial-\np\u00e4dagogisch und psychologisch gef\u00fchrter Einrichtungen \nschaffen, die konsequent die \u00dcbernahme von Verantwor-\ntung jedes Einzelnen f\u00fcr sein Tun in der Gruppe forcieren. \n\nEs ist unbefriedigend, dass wir enorme Mittel in den \nNeubau von herk\u00f6mmlichen Jugendstrafvollzugsanstalten \nstecken \u2013 Regis-Breitingen sei genannt \u2013, ohne dass dies \nbislang zu gravierenden \u2013 die Betonung liegt auf gravie-\nrenden \u2013 Erfolgen gef\u00fchrt hat. Die zu Jugendstrafen \nVerurteilten werden zu 80 % r\u00fcckf\u00e4llig, w\u00e4hrend diejeni-\ngen, die andere Ma\u00dfnahmen nach dem Jugendgerichtsge-\nsetz bekommen, die sogenannten Erziehungsmittel, \nZ\u00fcchtigungsmittel oder \u00c4hnliches mehr, wie es im JGG \n\nhei\u00dft, eine R\u00fcckfallquote von 40 bis 45 % haben. Wir \nhaben also im Jugendstrafvollzug die doppelte R\u00fcckfall-\nquote. Wer sich mit dieser Tatsache nicht weiter abfinden \nwill, muss auf neue Formen, neue M\u00f6glichkeiten setzen, \ndie durchaus kostenschonend sein k\u00f6nnen, wenn das \u00fcber \ndie entsprechenden freien Tr\u00e4ger abgewickelt wird und \nsich das Fachpersonal darauf konzentriert, Gefangene zu \neinem Leben in sozialer Verantwortung zu erziehen. \n\nDazu bedarf es der von uns vorgeschlagenen gesetzlichen \nRegelungen. Man braucht sie auch aus einem weiteren \nGrund, den ich noch kurz erw\u00e4hnen will. Die \u00c4nderung \ndes Jugendgerichtsgesetzes, die am 13. Dezember 2007 \ndurch den Bundestag erfolgt ist, nach der es nicht mehr \ndie Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr die Vollzugsformen gibt, \nhat eine Streichung des \u00a7 19 Abs. 3, den ich vorhin \nerw\u00e4hnte, mit sich gebracht. Wie man das angestrebte \nErziehungsziel in freien Formen erreichen kann, war \nvorher bereits geregelt. Jetzt hei\u00dft es in \u00a7 17 Abs. 1 JGG \nvom Bundesgesetzgeber, dass \u201eJugendstrafe in einer f\u00fcr \nihren Vollzug vorgesehenen Einrichtung\u201c zu vollziehen \nist. Demzufolge muss jetzt der Landesgesetzgeber \u2013 das \nist gewisserma\u00dfen ein Gesetzesauftrag an die L\u00e4nder \u2013 \nbestimmen, was diese Einrichtungen sind. Die jetzt \nbestehende Regelungsl\u00fccke wollen wir mit dem Gesetz-\nentwurf ausf\u00fcllen. \n\nWir bitten um \u00dcberweisung an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss als federf\u00fchrenden Ausschuss und \nan die in der Drucksache angegebenen weiteren Aus-\nsch\u00fcsse zur Mitbehandlung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nerg\u00e4nze: Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend sowie Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss. \n\nWer diesen \u00dcberweisungen zustimmt, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthal-\ntungen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Damit sind die \u00dcberweisungen \nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Kinder- und Jugendrechtsbeauftragte  \n\noder den S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendrechtsbeauftragten  \nund die \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes  \n\n(S\u00e4chsisches Kinder- und Jugendrechtsbeauftragtengesetz \u2013 S\u00e4chsKJRB) \nDrucksache 4/12711, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion der GR\u00dcNEN hat das Wort f\u00fcr \ndie Einbringung. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nHeute legt Ihnen die Fraktion der GR\u00dcNEN einen Ent-\nwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Kinder- und Jugendrechtsbeauf-\ntragtengesetz vor. Weil Sie sich wahrscheinlich fragen, \nwarum wir einen Kinder- und Jugendrechtsbeauftragten \nbrauchen \u2013 ich h\u00f6re die Frage schon \u2013, werde ich Ihnen \ndas in der Folge erkl\u00e4ren. \n\nDie Antwort ist zun\u00e4chst einmal einfach. In der Debatte \nim letzten Plenum um den Antrag der GR\u00dcNEN, im \nBundesrat die Initiative f\u00fcr die Aufnahme von Kinder-\nrechten ins Grundgesetz zu ergreifen, hat sich gezeigt, \ndass in Sachsen ein halbes Jahrhundert weltweiter Dis-\nkussion um Kinderrechte verschlafen wurde bzw. die \nCDU-Fraktion dies gar nicht mitbekommen hat. Die SPD \nverleugnet sich an dieser Stelle aktiv, um den Koalitions-\npartner nicht zu br\u00fcskieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWarum wollen wir also einen Kinder- und Jugendrechts-\nbeauftragten? In der Folge werde ich nur noch Kinder-\nrechtsbeauftragter dazu sagen, weil in der UN-Kinder-\nrechtskonvention alle Kinder und Jugendlichen bis zu \nihrem 18. Lebensjahr einbezogen sind. Wir reden hier von \ndieser Altersgruppe. \n\nErstens. Er oder sie, also der oder die Kinderrechtsbeauf-\ntragte, soll den Inhalt der UN-Kinderrechtskonvention \nund den Stand der internationalen Entwicklung sowie den \nder Umsetzung in Sachsen bekannt machen. \n\nDie UN-Kinderrechtskonvention zielt eben nicht allein \nauf den f\u00fcrsorglichen Schutz vor Vernachl\u00e4ssigung und \nMisshandlung, der in den Debatten auch hier im Hohen \nHaus oft im Vordergrund steht. \u2013 Kollege Schiemann, der \ndabei meist wortf\u00fchrend ist, ist jetzt nicht anwesend. \u2013 \nAuch wir sagen, dass dieser Schutz wichtig und notwen-\ndig ist. Darin sind wir uns, glaube ich, alle einig. Aber das \nist der Diskussionsstand von 1924, als der besondere \nSchutz von Kindern und Jugendlichen erstmals in der \nGenfer Erkl\u00e4rung seinen Niederschlag gefunden hat. Etwa \n30 Jahre sp\u00e4ter, 1959, verabschiedete die Generalver-\nsammlung der Vereinten Nationen eine Erkl\u00e4rung \u00fcber \nden Schutz und die St\u00e4rkung von Kinderrechten. Weitere \n30 Jahre sp\u00e4ter, n\u00e4mlich 1989, verabschiedeten die \nVereinten Nationen das \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte \ndes Kindes. Dieses \u00dcbereinkommen ist von Deutschland \n\nbis auf einen Vorbehalt rechtsverbindlich ratifiziert \nworden. Dieser Vorbehalt betrifft Kinder, die keinen \ndeutschen Pass haben. \n\nDie UN-Kinderrechtskonvention hat, wenn ich Sie daran \nerinnern darf, drei wesentliche S\u00e4ulen: erstens Rechte auf \nSchutz, zweitens Rechte auf F\u00f6rderung und drittens \nRechte auf Beteiligung. \n\nDeshalb soll der Kinderrechtsbeauftragte \u2013 zweitens \u2013 alle \nTr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Belange f\u00fcr diese drei Rechte der \nKinder und Jugendlichen sensibilisieren. Die Debatten um \nden Sinn der Verankerung von Kinderrechten im Grund-\ngesetz, die wir auch hier im Hohen Haus gef\u00fchrt haben, \nzeugen von einer Abwehr bei den Gegnern einer solchen \nVerfassungs\u00e4nderung, die sich haupts\u00e4chlich an formal-\njuristischen Argumenten orientiert. \n\nKinder haben auch in Deutschland einen grundgesetzli-\nchen Schutz, aber sie haben bisher kein ausreichendes \nRecht auf F\u00f6rderung und schon gar kein Recht auf Betei-\nligung. Dies widerspricht nach unserer Auffassung den \nErkenntnissen der Sozialwissenschaft, der Entwicklungs-\npsychologie, der Hirnforschung, der Bindungsforschung \nund nat\u00fcrlich auch unseren praktischen Erfahrungen. \n\nDer beste Schutz f\u00fcr Kinder ist nicht die strafrechtliche \nVerfolgung der Eltern. Der beste Schutz ist, dass sie \nlernen, \u201eich\u201c und \u201enein\u201c zu sagen. Dass sie diese Worte \naussprechen k\u00f6nnen, ist auch die Voraussetzung daf\u00fcr, \ndass Kinder \u201edu\u201c, \u201eunser\u201c und \u201eja\u201c sagen k\u00f6nnen, das \nhei\u00dft, dass Kinder Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSchutz, F\u00f6rderung und Beteiligung stehen nicht ohne \nBezug nebeneinander. Sie geh\u00f6ren zusammen. \n\nDrittens. Der oder die Kinderrechtsbeauftragte soll \nnat\u00fcrlich auch allen Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange beratend \nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nViertens. Er oder sie soll f\u00fcr die Kinder ein wahrnehmba-\nres Gesicht sein. Sie sollen ein Gesicht mit der Person, \ndem Namen verbinden, ein Gesicht, das sie kennen, einen \nMenschen, an den sie sich wenden, wenn sie Beschwer-\nden haben, wenn sie irgendetwas zum Beispiel in der \nLandespolitik nicht verstehen, wenn sie Probleme mit den \nAuswirkungen der Gesetze haben, die wir hier beschlie-\n\u00dfen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erinnern Sie sich, wie \ndie Homepage des Landtages aufgebaut ist? Haben Sie \nirgendeinen Punkt auf dieser Homepage gefunden, der f\u00fcr \n\n 9331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nKinder einladend gewesen w\u00e4re, sich an uns zu wenden? \nWir haben lange \u00fcberlegt, wie eine gute Kommunikation \nzwischen dem Landtag und den Kindern und Jugendli-\nchen aussehen k\u00f6nnte. Wir haben die Anh\u00f6rung der \nSachverst\u00e4ndigen zu den Antr\u00e4gen der FDP und den \nLinken in dieser Legislatur sowie die Anh\u00f6rung der \nKinderkommission im Deutschen Bundestag und die \nTagungen der National Coalition zur Umsetzung der UN-\nKinderrechtskonvention gr\u00fcndlich ausgewertet. Wir sind \nim Ergebnis zu einer \u00dcberzeugung gekommen: Wir \nbrauchen auf der Landesebene eine Stelle f\u00fcr das Be-\nschwerdemanagement. Die von der FDP vorgeschlagene \nKinderkommission als Unterausschuss des Sozialaus-\nschusses hatte diese Aufgabe nicht. Sie sollte allein alle \nInitiativen des Landes auf die Folgen f\u00fcr Kinder \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Das ist sicher eine wichtige Aufgabe, aber sie orien-\ntiert sich eben in erster Linie an Schutz und F\u00fcrsorge. \n\nDie National Coalition sah zwischenzeitlich einen Son-\nderpetitionsausschuss f\u00fcr Kinder vor. Dieser Vorschlag \nhat sich nicht durchgesetzt. Er hatte auch einen wesentli-\nchen Nachteil: Dieser Petitionsausschuss h\u00e4tte nicht selbst \ninitiativ werden k\u00f6nnen. \n\nEin Kinderbeauftragter bei der Landesregierung h\u00e4tte \nvermutlich, so denken wir, ein \u00e4hnliches Schicksal wie \ndie Gleichstellungsbeauftragten. Er oder sie w\u00e4re vermut-\nlich bald beim Landesjugendamt oder beim Sozialministe-\nrium als f\u00fcr Kinder zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde angegliedert und \nschwer erreichbar f\u00fcr Kinder oder auch f\u00fcr uns als Land-\ntag. Ein Kinderbeauftragter w\u00fcrde vermutlich bald in den \nselbst gew\u00e4hlten Aufgaben ertrinken, ohne Kompetenzen \nund immer mit dem Vorwurf der Doppelstrukturen kon-\nfrontiert. \n\nDeshalb haben wir uns an dieser Stelle f\u00fcr einen oder eine \nKinderrechtsbeauftragte entschieden. Seine oder ihre \nStellung ist vergleichbar mit der des Datenschutzbeauf-\ntragten oder der Ausl\u00e4nderbeauftragten. Er oder sie ist \nBeauftragter des Landtages und nicht weisungsgebunden. \n\nEr oder sie k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich selbst initiativ \nwerden. Die Aufgabe ist klar umrissen auf die Perspektive \nder Umsetzung der Kinderrechte ausgerichtet. Er oder sie \nist damit auch auf Landesebene der zust\u00e4ndige Partner f\u00fcr \ndas von der UN geforderte Monitoring \u2013 oder anders \nausgedr\u00fcckt: f\u00fcr die Evaluation der Umsetzung der UN-\nKinderrechtskonvention. Deutschland wird im kommen-\nden Jahr \u00fcber die Umsetzung der Kinderrechtskonvention \nberichten m\u00fcssen. Bisher sind die Kommunen in Sachsen \nganz auf sich gestellt, diesen Bericht ohne jede Unterst\u00fct-\nzung seitens des Landes vorzulegen. \n\nDamit ist auch klar, dass die Person, die diese Aufgabe \nerf\u00fcllen soll, daf\u00fcr qualifiziert sein und m\u00f6glichst \u00fcber-\nparteilich und unabh\u00e4ngig agieren k\u00f6nnen muss. Deshalb \nhaben wir dem Landesjugendhilfeausschuss das Vor-\nschlagsrecht einger\u00e4umt. Gew\u00e4hlt wird diese Person vom \nLandtag. Die von uns vorgeschlagenen \u00c4nderungen im \nLandesjugendhilfegesetz sind folgerichtig. Der oder die \nKinderrechtsbeauftragte hat einen st\u00e4ndig beratenden Sitz \nim Landesjugendhilfeausschuss. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich auf die \nDiskussion in den Aussch\u00fcssen und bitte um die \u00dcber-\nweisung an die entsprechenden Aussch\u00fcsse. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend als federf\u00fchrend \nsowie die \u00dcberweisung an den Haushalt- und Finanzaus-\nschuss vor. Wer dem zustimmt, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 \nVollst\u00e4ndig sind die \u00dcberweisungen ausgesprochen und \ndieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zu einer weiteren 1. Lesung eines Gesetz-\nentwurfes in \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Hochschulgesetz \u2013 S\u00e4chsHSG) \nDrucksache 4/12712, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nFrau Staatsministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich freue \nmich, dass es nach einem sehr umfassenden und komple-\nxen Abstimmungsprozess gelungen ist, Ihnen heute den \nEntwurf zum neuen S\u00e4chsischen Hochschulgesetz zur \nweiteren Beratung und Beschlussfassung vorlegen zu \nk\u00f6nnen. Gestatten Sie mir, dass ich Ihnen in diesem \nZusammenhang einige Kernpunkte der damit verbunde-\n\nnen Reform unseres Hochschulwesens in Sachsen vorstel-\nle. \n\nDas neue Hochschulgesetz soll im Kern die Zukunftsf\u00e4-\nhigkeit der s\u00e4chsischen Hochschulen sichern. Es kommt \ndarauf an, sie f\u00fcr den europ\u00e4ischen, aber auch f\u00fcr den \ninternationalen und innerdeutschen Wettbewerb angemes-\nsen aufzustellen. Hierf\u00fcr hat der Staat im Wesentlichen \nimmer zwei zentrale Instrumente zur Verf\u00fcgung. Erstens: \nEr muss den Hochschulen die n\u00f6tigen finanziellen Mittel \nzur Verf\u00fcgung stellen \u2013 das haben wir durch unsere \nHochschulvereinbarung f\u00fcr einige Jahre abgesichert. \nZweitens: Man muss die rechtlichen Rahmenbedingungen \n\n 9332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nschaffen, die die Hochschulen ben\u00f6tigen, um Lehre und \nForschung autark und so zu gestalten, dass die s\u00e4chsische \nHochschullandschaft ihren Platz in Europa und in \nDeutschland, aber auch international beh\u00e4lt bzw. weiter-\nentwickeln kann. \n\nWelche Gesichtspunkte machen diesen Anpassungspro-\nzess erforderlich? Zum einen ist es der viel zitierte Bo-\nlogna-Prozess, der die Hochschullandschaft in Europa \nund in Deutschland grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndert. Die Verbes-\nserung der Qualit\u00e4t in der Lehre ist sein zentrales Anlie-\ngen. Die j\u00fcngsten Empfehlungen des Wissenschaftsrates \nzu diesem Kernpunkt der Hochschulen haben das noch-\nmals sehr deutlich gemacht. Zum anderen ist es das \nThema der Forschungsleistungen, die die Hochschulen im \nVergleich sowohl deutschlandweit als auch international \nzu erbringen haben. \n\nEs sind also beide Standbeine, die derzeit in Ver\u00e4nderung \nsind. Das bedeutet, dass die diesbez\u00fcglichen Leistungen \nunserer Hochschulen auch kritischen Betrachtungen oder \n\u2013 wie man so sch\u00f6n sagt \u2013 internationalen Evaluierungen \nstandhalten k\u00f6nnen m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem hat der Wettbewerb unter den Hochschulen in \nden letzten Jahren enorm an Sch\u00e4rfe zugenommen und \nschon lange die f\u00f6deralen Grenzen \u00fcberschritten. Ich \nm\u00f6chte diese Situation mit einigen Stichpunkten verdeut-\nlichen. Die Exzellenzinitiative des Bundes, die in diesen \nTagen auch wieder die \u00d6ffentlichkeit besch\u00e4ftigte, zielt \nauf eine leistungsad\u00e4quate F\u00f6rderung der Hochschulen \nab. Andere Bundesl\u00e4nder haben Studiengeb\u00fchren einge-\nf\u00fchrt, um der viel geschm\u00e4hten Unterfinanzierung der \nHochschulen zu begegnen \u2013 ein Weg, den aus gutem \nGrund kein ostdeutsches Land geht \u2013 so auch Sachsen \u2013 \nund der in Hessen gerade umgekehrt worden ist. \n\nDas Hochschulrahmengesetz als ein zweiter Punkt wird \nvoraussichtlich in n\u00e4chster Zukunft im Zuge der F\u00f6dera-\nlismusreform vollst\u00e4ndig aufgehoben werden. Seine \nWirkung entfaltet es schon ab dem 01.08.2008 nicht mehr. \nDamit erhalten die L\u00e4nder die M\u00f6glichkeit, studienstruk-\nturelle Fragen der Hochschulzulassung, die uns auch noch \nbesch\u00e4ftigen werden, und arbeitsrechtliche Regelungen \nf\u00fcr das wissenschaftliche Personal der Hochschulen \neigenverantwortlicher auszugestalten. Von gro\u00dfer Bedeu-\ntung f\u00fcr die Zukunft unserer Hochschulen wird sein, wie \nes uns letztlich gelingt, der stark unterschiedlichen Ent-\nwicklung der Studienanf\u00e4ngerzahlen in unserem Bundes-\nland und in den alten Bundesl\u00e4ndern entgegenzutreten. \nIch erinnere an die Diskussion um den Hochschulpakt \n2020. \n\nZu dem Reformvorhaben in einigen wenigen Punkten: Im \nKern geht es darum, das Selbstverwaltungsrecht und die \nAutonomie der Hochschulen zu st\u00e4rken und landesrechtli-\nche Vorgaben abzubauen. Mit dem neuen Gesetz sollen \ndie Hochschulen im Wesentlichen \u00fcber eine landesweit \ng\u00fcltige Hochschulvereinbarung und gezielte bilaterale \nZielvereinbarungen gesteuert werden. Auch ihr Rechtssta-\ntus wird sich \u00e4ndern. Sie werden rechtsf\u00e4hige K\u00f6rper-\nschaften des \u00f6ffentlichen Rechts und verlieren den Status \n\neiner staatlichen Einrichtung. Ihre innere Struktur regelt \ndie Hochschule durch eine Grundordnung, die vom Staat \nnur aus Rechtsgr\u00fcnden beanstandet werden kann und im \nWesentlichen die innere Verfassung der Hochschule \ndarstellt. Das hei\u00dft, der Staat verliert auch das Recht, \njenseits der Festsetzung des Gesetzes f\u00fcr die innere \nStruktur der Hochschule eigene Zweckm\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4-\ngungen anzustellen. Das ist auch notwendig, wenn wir die \nAutonomie der Hochschule in dem von mir eingangs \ngenannten \u00c4nderungsprozess best\u00e4rken wollen. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass die Hochschulen berechtigt und erm\u00e4chtigt \nwerden, Berufungen von Hochschullehrerinnen und \nHochschullehrern weitestgehend selbstst\u00e4ndig durchzu-\nf\u00fchren. \n\nIch will hier nicht alle Punkte nennen, sondern nur diese \nKernpunkte, die vor allen Dingen in Richtung Autonomie \nder Hochschule zielen. Damit verbunden ist eine grund-\ns\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung der Gremienstruktur, die sich in \nihrer bisherigen Form nicht uneingeschr\u00e4nkt als praktika-\nbel erwiesen hat, diesen neuen Voraussetzungen Rech-\nnung zu tragen. Es wird grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen \ndurch die Abschaffung des Konzils und die Umwandlung \nund Ver\u00e4nderung des Kuratoriums in einen Hochschulrat \ngeben. Die innerhochschulische Demokratie im Rahmen \nder Selbstverwaltung der Hochschulen wird erhalten \nbleiben und unangetastet sein, wenn wir von der Verklei-\nnerung der Gremien und der Abschaffung des Konzils \nabsehen. \n\nAllerdings \u2013 und hierauf m\u00f6chte ich hinweisen; ich \nglaube, ich habe das schon an anderer Stelle getan \u2013 ist \nein Konzil mit einer Gr\u00f6\u00dfe von \u00fcber 400 Mitgliedern \nnicht in der Lage, tats\u00e4chlich im grunds\u00e4tzlichen Gesch\u00e4ft \nder Hochschule lenkend oder auch strukturierend beglei-\ntend zu wirken. \n\nAlle Mitgliedergruppen, das hei\u00dft, auch die Gruppen \nneben den Hochschullehrern, die wissenschaftlichen Mit-\narbeiter, die Gruppe der Studierenden und die Gruppe der \nsonstigen Mitarbeiter in der Hochschule \u2013 also die Mit-\nglieder der Hochschule \u2013, w\u00e4hlen zuk\u00fcnftig in direkten \nWahlen aus ihrer Mitte heraus den Senat, also nicht mehr \n\u00fcber Umwege; so m\u00f6chte ich es einmal verk\u00fcrzt darstel-\nlen. Auf diese Weise ist auch eine angemessene Repr\u00e4sen-\ntanz der Gruppeninteressen sicherzustellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch einige Besonderheiten des neuen Hochschulgesetzes \nhervorheben. Gerade angesichts der demografischen \nEntwicklung kommt es jetzt darauf an, das Bildungspo-\ntenzial des Freistaates bestm\u00f6glich zu f\u00f6rdern. Wir haben \nmehrfach \u00fcber das Thema Kindertagesst\u00e4tten diskutiert. \nIch will es vom anderen Ende her sehen: Das sind die \nHochschulen. Wir sind deshalb der festen \u00dcberzeugung, \ndass die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren, wie das teil-\nweise in anderen L\u00e4ndern geschieht, dieses Ziel erheblich \nerschweren w\u00fcrde, und haben deshalb die Studiengeb\u00fch-\nrenfreiheit bis zum Masterabschluss in unserem Hoch-\nschulgesetz verankert. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n 9333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nBei der Studienorganisation spielen zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt \ndie Studierenden eine ganz wesentliche Rolle. So d\u00fcrfen \nBeschl\u00fcsse des Senats oder des Fachschaftsrates in \nAngelegenheiten der Studienorganisation nicht ohne die \nZustimmung der Mehrheit der anwesenden stimmberech-\ntigten Studentenvertreter getroffen werden, anderenfalls \nnur durch Zustimmung von zwei Dritteln der stimmbe-\nrechtigten Mitglieder des Gremiums. Das ist ein starkes \nMitwirkungsrecht, das die Studierenden in ihren unmit-\ntelbaren Angelegenheiten erhalten. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Punkt hinweisen, der heute schon \neinmal eine Rolle gespielt und im Laufe der Entstehung \ndes Hochschulgesetzes in der \u00f6ffentlichen Diskussion an \nSch\u00e4rfe zugenommen hat und den wir deshalb noch in der \nletzten Phase in das Hochschulgesetz aufgenommen \nhaben: Das ist der erleichterte Zugang f\u00fcr junge Men-\nschen, die kein Abitur, also keine klassische Hochschul-\nzugangsberechtigung, haben \u2013 nicht nur f\u00fcr junge Men-\nschen, sondern auch f\u00fcr diejenigen, die zum Beispiel eine \nMeisterpr\u00fcfung oder eine berufliche Qualifikation absol-\nviert haben. Wir sind derzeit \u2013 leider! \u2013 dort bundesweit \nnicht sehr gl\u00e4nzend. Weniger als 1 % der Studierenden \nhaben einen Zugang zu den Hochschulen bzw. studieren \nohne klassische Hochschulzugangsberechtigung an \nHochschulen. Wir werden deshalb jetzt die M\u00f6glichkeit \nschaffen, dass diejenigen, die eine Meisterpr\u00fcfung absol-\nviert haben, einen uneingeschr\u00e4nkten Zugang zum Studi-\num an allen s\u00e4chsischen Hochschulen bekommen. Das \nGleiche betrifft die Erleichterung f\u00fcr beruflich Qualifi-\nzierte. Wir folgen damit L\u00e4ndern wie Hessen, Niedersach-\nsen, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen, die diesen Weg \nbereits beschritten haben. \n\nBleibt mir zum Schluss nur zu w\u00fcnschen, dass wir im \nAusschuss noch eine interessante und spannende Diskus-\nsion zu dem eingebrachten Gesetzentwurf vor uns haben \nwerden. Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass wir diesen Gesetz-\nentwurf am 01.01.2009 in Kraft setzen k\u00f6nnen, da die \n\nHochschulen diesen gesetzlichen Rahmen dringend f\u00fcr \ndie Gestaltung ihrer Autonomie ben\u00f6tigen, die Diskussion \nin den vergangenen Jahren schon viele Dissenspunkte \nausger\u00e4umt hat und ein guter Gesetzentwurf vor Ihnen auf \ndem Tisch liegt, den wir dann auch den Hochschulen als \nHandlungsgrundlage zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, diesen Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss sowie an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \n\u00fcberweisen. \u2013 Nun gibt es, wie ich vermute, noch eine \nErg\u00e4nzung? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Genau! \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir bitten darum, auch den \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport mitberatend zu beteili-\ngen. Die Staatsministerin erw\u00e4hnte, dass es auch um \nFragen des Zuganges zu den Hochschulen gehe; deshalb \nbitten wir um \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Schule \nund Sport. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErhebt sich dagegen Widerspruch im Hause? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Damit nehmen wir diesen Ausschuss als \nvierten auf. Wer diesem \u201eGesamtpaket\u201c folgen m\u00f6chte, \nden bitte ich nun um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nDamit sind die \u00dcberweisungen beschlossen und dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber Spielbanken im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Spielbankengesetz \u2013 S\u00e4chsSpielbG) \nDrucksache 4/12791, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDer zust\u00e4ndige Minister steht schon am Mikrofon; Herr \nDr. Buttolo, Staatsminister des Innern. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im \nvergangenen Dezember hat dieses Hohe Haus dem \nStaatsvertrag zum Gl\u00fccksspielwesen in Deutschland \nzugestimmt. Der Staatsvertrag trat am 1. Januar 2008 in \nKraft und gibt einen einheitlichen Rahmen f\u00fcr alle \nGl\u00fccksspielarten. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf setzt diesen Staatsvertrag \nim Bereich der Spielbanken in s\u00e4chsisches Landesrecht \n\num. Im Vordergrund steht der Jugend- und Spielerschutz, \nim Wesentlichen durch Bestimmungen \u00fcber Spielersper-\nren, die Forderung eines Sozialkonzeptes sowie Werbebe-\nschr\u00e4nkungen. Unser oberstes Ziel ist es, die Spielsucht \nzu bek\u00e4mpfen. Dies hat uns das Bundesverfassungsge-\nricht mit seinem Sportwetten-Urteil vom 28. M\u00e4rz 2006 \naufgetragen, und dem wollen wir auch im Bereich der \nSpielbanken nachkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie erreichen wir dieses Ziel? \nBereits der Gl\u00fccksspielstaatsvertrag verpflichtet zur \nTeilnahme am sogenannten Sperrsystem. Das ist die \nzentrale Ma\u00dfnahme zum Spielerschutz. Hierzu werden \n\n 9334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nbestimmte Daten gesperrter Spieler \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \nnach den einschl\u00e4gigen datenschutzrechtlichen Bestim-\nmungen \u2013 in einer zentralen Sperrdatei gespeichert. Damit \nist sichergestellt, dass Spielern mit problematischem oder \npathologischem Spielverhalten der Zugang zu einer \nSpielbank bundesweit verwehrt ist. \n\nWer spricht Spielersperren aus? Der Gesetzentwurf weist \ndiese Aufgabe den Spielbanken zu, wobei Selbst- und \nFremdsperren in Betracht kommen. Bei der Selbstsperre \nwird der Spieler selbst aktiv. Die Fremdsperre wird \naufgrund von Wahrnehmungen des Personals oder nach \nMeldungen Dritter, zum Beispiel Angeh\u00f6riger, initiiert. \nUm Spielersperren aussprechen zu k\u00f6nnen, ist Fachwis-\nsen bei den Besch\u00e4ftigten der Spielbanken gefragt. Die \nSpielbanken haben deshalb Sozialkonzepte zu entwickeln \nund ihr Personal zu schulen. Auch muss \u00fcber die Suchtri-\nsiken und die M\u00f6glichkeiten zur Beratung und Therapie \naufgekl\u00e4rt werden. \n\nDamit das \u00fcbergreifende Sperrsystem zum Schutz der \nSpieler und Angeh\u00f6rigen wirksam werden kann, wurde \neine neue Regelung zur Zugangskontrolle in den Gesetz-\nentwurf aufgenommen. Sie kann aus einer pers\u00f6nlichen \nIdentit\u00e4tskontrolle oder einer gleichwertigen Alternative \nzur Ausweiskontrolle bestehen. Die pers\u00f6nliche Identi-\nt\u00e4tskontrolle wird von der S\u00e4chsischen Spielbanken \nGmbH & Co. KG bereits seit dem 1. Januar 2008 erfolg-\nreich praktiziert. \n\nParallel dazu ist nunmehr auch die Werbung f\u00fcr Spielban-\nken nach dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag erheblich be-\nschr\u00e4nkt. Unzul\u00e4ssig ist vor allem Werbung, die den \nJugendschutz nicht beachtet und gezielt zum Besuch von \nSpielbanken auffordert, anreizt oder ermutigt. Ganz \nbesonders darf Werbung nicht in emotionalisierender \nWeise Tr\u00e4ume von Gewinnm\u00f6glichkeiten ankn\u00fcpfen. \nWerbung darf auch nicht suggerieren, dass der Besuch \neiner Spielbank eine vern\u00fcnftige Strategie sein k\u00f6nnte, \num die eigene finanzielle Situation aufzubessern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden umfassend kon-\ntrollieren und \u00fcberwachen, ob die neuen Anforderungen \nnach diesem Gesetzentwurf umgesetzt werden. Das wird \nein weiterer Schwerpunkt der aufsichtsrechtlichen T\u00e4tig-\nkeit im Bereich der Spielbankaufsicht sein. Keine \u00c4nde-\nrung nehmen wir dagegen bei der Erlaubnis f\u00fcr den \nBetrieb der Spielbanken vor. Auch k\u00fcnftig wird dies aus-\nschlie\u00dflich einem staatlichen Unternehmen erlaubt sein. \n\nDas hat sich bew\u00e4hrt, soll erhalten bleiben und fortent-\nwickelt werden. Deshalb gelten die befristeten Erlaubnis-\nse f\u00fcr die S\u00e4chsische Spielbanken GmbH & Co. KG f\u00fcr \nden Betrieb der f\u00fcnf s\u00e4chsischen Spielbanken in Chem-\nnitz, Dresden, G\u00f6rlitz, Leipzig und Plauen unter den \nVorgaben des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages weiter. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich noch die abgabenrechtlichen \u00c4nderungen des \nGesetzentwurfes erl\u00e4utern. \n\nMit Wirkung vom 6. Mai 2006 wurde die Umsatzsteuer-\nbefreiung f\u00fcr die Spielbankums\u00e4tze aufgehoben. Dies hat \nzur Konsequenz, dass die Spielums\u00e4tze der zugelassenen \n\u00f6ffentlichen Spielbanken der Umsatzsteuer unterliegen. \nDa jedoch bereits die von den Spielbanken get\u00e4tigten \nSpielums\u00e4tze einer Spielbankabgabe unterliegen, h\u00e4tte die \nErhebung von Umsatzsteuer zus\u00e4tzlich zur Spielbankab-\ngabe eine systemwidrige Doppelbesteuerung zur Folge. \nDas wollen wir beseitigen. Der Gesetzentwurf sieht vor, \ndass sich die Spielbankabgabe um die zu entrichtende \nUmsatzsteuer erm\u00e4\u00dfigt. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf setzt den Staatsvertrag zum Gl\u00fccksspielwesen in \nLandesrecht um, ber\u00fccksichtigt die Vorgaben des Bun-\ndesverfassungsgerichtes und erhebt den Spielerschutz \nzum obersten Prinzip. \n\nIch bitte Sie, den Gesetzentwurf in den Aussch\u00fcssen \nwohlwollend und z\u00fcgig zu behandeln. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar Staatsminister Dr. Buttolo. Als Aussch\u00fcsse werden \nvorgeschlagen der Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013, der Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss und der Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend sowie zus\u00e4tzlich die \u00dcber-\nweisung an den Innenausschuss. Wer der \u00dcberweisung an \ndiese Aussch\u00fcsse folgen kann, der melde sich bitte jetzt! \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 \nSomit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nDer urspr\u00fcngliche Tagesordnungspunkt 14 wurde heute \nMorgen abgesetzt, deshalb rufe ich jetzt auf den neuen \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 9335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 13 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtages gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n\n(Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz  \nvom 30. Mai 2008, Az. 4110E-III2-3411/07) \n\nDrucksache 4/12630, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa die Beschlussempfehlung des Ausschusses nicht \neinstimmig zustande gekommen ist, ist \u00fcber den Antrag \nauf Aufhebung der Immunit\u00e4t im Plenum zu entscheiden. \n\nIch frage zuerst, ehe ich noch einen l\u00e4ngeren Text verlese: \nGibt es hierzu den Wunsch zur Aussprache? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ersparen wir uns viel Zeit, denn \ndann kommen wir jetzt zur Abstimmung. \n\nWer diesem Antrag des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten folgt, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nGegenstimmen ist dieses mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen worden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf den neuen \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nJahresbericht 2007 \nDrucksache 4/10083, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/12729, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nHier sind jeweils zehn Minuten f\u00fcr die einzelnen Fraktio-\nnen vorgesehen. Die Reihenfolge ist wie gewohnt. Es \nbeginnt die CDU; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \u2013 Die Staatsre-\ngierung kann nat\u00fcrlich auch sprechen, wenn sie es \nw\u00fcnscht. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDer Rech-\nnungshof ist eine unabh\u00e4ngige, mit Rechnungspr\u00fcfungen \nbetraute oberste Landesbeh\u00f6rde. Im Absolutismus konzi-\npiert, ist sie erst im sp\u00e4ten 19. Jahrhundert n\u00e4her an die \nParlamente herangef\u00fchrt worden und kann heute als \nOrgan der Finanzkontrolle bezeichnet werden.\u201c So steht \nes so sch\u00f6n im Brockhaus. \n\nDie Tradition dieser obersten Landesbeh\u00f6rde reicht bis \nzur Oberrechnungskammer Preu\u00dfens zur\u00fcck. Unmittelbar \nunter der Krone angesiedelt, kontrollierte sie schon \ndamals den gesamten Staatshaushalt mittels Rechnungs-\nrevision. Sie stellte Rechnungen fest und sie bewertete \nEin- und Ausgaben der Reichskasse. Sie \u00e4u\u00dferte sich \nschon damals zum Reichseigentum. Das habe ich Meyers \nKonversationslexikon von 1880 entnommen. Sie hat sich \nsogar schon damals zur Verwaltung der Reichsschulden \noder zur Bewertung berufen gef\u00fchlt. Sie war auch f\u00fcr die \nReichsbank und ihre Pr\u00fcfung zust\u00e4ndig. \n\nIch meine, an dieser Stelle w\u00fcrdigen wir immer die enge \nZusammenarbeit mit dem Rechnungshof. Auch dieses \nMal ist er im vorliegenden Bericht umfangreich und \n\nprofessionell mit seinen Pr\u00fcfaufgaben umgegangen. Daf\u00fcr \nbedanke ich mich ganz herzlich bei Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, \nund bei allen Ihren Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das ist schon einmal einen Beifall wert. \n\nAuf \u00fcber 400 Seiten bem\u00e4ngeln und kritisieren Sie, aber \nSie zeigen auch mit hoher Qualit\u00e4t Sparpotenziale auf und \nmahnen immer wieder an, wo unsere Beamtinnen und \nBeamten effizienter mit unseren Haushaltsmitteln umge-\nhen k\u00f6nnten. \n\nWie konstruktiv diese Vorschl\u00e4ge teilweise waren, ist in \nder Diskussion im Haushalts- und Finanzausschuss \nherausgekommen, wo wir einer Vielzahl von Pr\u00fcfziffern \ndes Landesrechnungshofes beigetreten sind. Ich glaube, \nso viele Beitritte hat es noch nie gegeben. \n\nEs ist nat\u00fcrlich weiterhin so \u2013 ich wei\u00df das noch aus \neigener Erfahrung \u2013, dass die Monita des Rechnungshofes \nals Kritik an der eigenen Arbeit, gar als pers\u00f6nlicher \nAngriff von manchem Ministerialrat, Staatssekret\u00e4r oder \ngar Minister aufgefasst werden. Trotzdem fasst sich der \neigentliche Souver\u00e4n dieses Landes, n\u00e4mlich wir, die \nAbgeordneten, zunehmend ein Herz \u2013 auch wenn wir \nGegenargumente h\u00f6ren \u2013, beizutreten. \n\nEs gibt aber auch durchaus F\u00e4lle, bei denen deutlich wird: \nSchon in der Pr\u00fcfung werden die Hinweise des Rech-\n\n 9336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nnungshofes aufgenommen, von Bearbeitern wird Abhilfe \ngeschaffen, man nimmt die Ratschl\u00e4ge an. Und auf der \nanderen Seite korrigiert sich auch der Landesrechnungs-\nhof in dieser oder jener seiner Kritiken. \n\nEs ist festzustellen, dass sich die Zusammenarbeit zwi-\nschen dem Ausschuss und dem S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhof weiter verbessert hat. Wie wir es im letzten Jahr schon \nbesprochen und versprochen hatten, haben wir \u2013 jeden-\nfalls die finanzpolitischen Sprecher der Koalitionsfraktio-\nnen \u2013 im Vorfeld der Ausschusssitzung das Angebot \nangenommen, uns direkt vor Ort in Leipzig mit dem \nPr\u00e4sidium des Landesrechnungshofes zu treffen. Dieses \nAngebot, verehrte Kolleginnen und Kollegen, ist auch an \ndie Oppositionsparteien gegangen und teilweise ange-\nnommen worden. \n\nEs wurden Schwerpunkte des Berichtes herausgearbeitet. \nWir haben vieles in der Diskussion dann im Haushalts- \nund Finanzausschuss noch vertiefen k\u00f6nnen. An vielen \nStellen sind wir nat\u00fcrlich auch gern den Feststellungen \ndes Landesrechnungshofes beigetreten. Beispielsweise als \nder Landesrechnungshof festgestellt hatte, dass sich der \nfinanzielle Handlungsspielraum unserer Kommunen \nvergr\u00f6\u00dfert hat; ganz klar durch das steigende Steuerauf-\nkommen. Oder wenn er festgestellt hat, dass sich die \nkommunale Verschuldung abgebaut hat. Oder dass sich \ndas Personal in unseren Kommunen zunehmend an die \nEinnahmenentwicklung der Zukunft anpasst. \n\nAn vielen Stellen, das muss ich hier so deutlich sagen, \nsind unsere Kommunen inzwischen auch ein Vorbild f\u00fcr \ndiese oder jene Beh\u00f6rde des Freistaates selbst. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 \nVolker Bandmann, CDU:  \n\nDas kann ich nur best\u00e4tigen!) \n\nWas f\u00fcr uns ganz besonders wichtig ist: Der S\u00e4chsische \nRechnungshof hat der Staatsregierung auch in diesem \nBericht wieder eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung bescheinigt. Wir werden das dann \ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \nnoch einmal zur Kenntnis nehmen und sicher unsere \nEntlastung erteilen. \n\nHaushaltsplanung und Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr \n2005 werden vom Landesrechnungshof positiv gesehen. \nDie Haushaltswirtschaft des Freistaates ist in Ordnung. \n\nDer Umgang mit Schuldenstand und insbesondere der \nSchuldendienst verdienen die Anerkennung, auch des \nLandesrechnungshofes. \n\nFazit. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ob Lob oder \nKritik, ob schmerzhaftes Entgegennehmen von Kritik \noder Freude \u00fcber Lob \u2013 der Landesrechnungshof ist ein \nenger Verb\u00fcndeter dieses Hauses. Er ist eigentlich das \nscharfe Schwert der Legislative, insbesondere wenn wir \nunser K\u00f6nigsrecht als S\u00e4chsischer Landtag wahrnehmen. \nIch freue mich, dass wir heute diesen Bericht zur Kennt-\nnis nehmen und am Schluss die entsprechenden Beschl\u00fcs-\nse in diesem Haus fassen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der Abg. Antje \nHermenau, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion geht mit zwei Rednern ins Rennen. Herr \nWeckesser beginnt; bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Immer wenn der \nJahresbericht auf der Tagesordnung steht, juckt es mich, \nIhnen irgendeine meiner Reden aus den vorangegangenen \nJahren zu Geh\u00f6r zu bringen. Ich wette, niemand w\u00fcrde es \nmerken. \n\nNicht nur das, auch sp\u00e4tere Historiker w\u00fcrden sich kaum \ndaf\u00fcr interessieren, in welchen nachgeordneten Einrich-\ntungen aus welchen Gr\u00fcnden die Brandschutzbestimmun-\ngen nicht vollst\u00e4ndig eingehalten wurden, obwohl \u2013 das \ngebe ich zu \u2013 beides nicht unwichtig ist. Ich bef\u00fcrchte \nvielmehr, dass man sich wundern wird, mit welchen \nDingen wir uns hier zu \u00fcber 90 % besch\u00e4ftigt haben, \nw\u00e4hrend drau\u00dfen die Welt tobte. Man wird sich wundern, \nwarum wir das in der Regel erst viele Jahre nach den \neigentlichen Ereignissen getan haben; darauf komme ich \nnoch einmal zur\u00fcck. \n\nIm vergangenen Jahr \u2013 da weiche ich von meinem verehr-\nten Kollegen Vorredner etwas ab \u2013 war der Mehrheit des \nHauses Bratwurst und Bier wichtiger, als die Auseinan-\ndersetzung mit dem j\u00fcngsten Jahresbericht zu Ende zu \nbringen und der Regierung Entlastung zu erteilen. Sie \nwerden sich daran erinnern. Diese Gefahr ist diesmal \ndurch die Veranstaltungsregie gebannt; das Sommerfest \nfindet erst \u00fcbermorgen statt. Wir sind heute sehr zeitig im \nRennen, sodass wir uns also noch ein paar Stunden \nDebatte erlauben k\u00f6nnten, was aber nicht passieren wird. \nIch w\u00fcnsche es mir auch nicht. \n\nJedenfalls war f\u00fcr mich diese Absetzung vor einem Jahr \nBeleg f\u00fcr das, was ich heute ein wenig in den Mittelpunkt \nr\u00fccken will und was ich allerdings auch schon vor einem \nJahr schwerpunktm\u00e4\u00dfig angesprochen habe. \n\nZun\u00e4chst sei noch einmal hervorgehoben, dass wir als \nHaushalts- und Finanzausschuss diesmal p\u00fcnktlich fertig \ngeworden sind. Es ist immer ein gewisser Ehrgeiz dabei, \ndas vor der Sommerpause \u00fcber die B\u00fchne zu bringen. \nDazu bekenne ich mich auch ganz pers\u00f6nlich: Ich m\u00f6chte \nfertig sein, bevor der n\u00e4chste Jahresbericht auf dem Tisch \nliegt. Ich m\u00f6chte insbesondere fertig sein, bevor wir in die \nHaushaltsberatungen einsteigen. Als Selbstverpflichtung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses werte ich auch, \ndass wir den Herbst f\u00fcr die Behandlung des n\u00e4chsten \nDoppelhaushaltes reservieren. Das ist uns gelungen. Wir \nwerden es heute zum Abschluss bringen. \n\nBald bekommen wir den n\u00e4chsten Jahresbericht, Jahrgang \n2008, auf den Tisch. Das ist dann der zweite, dessen \nPr\u00fcfzeitraum voll in die Verantwortlichkeit der Koaliti-\nonsregierung f\u00e4llt. Beim ersten haben Sie sozusagen aus \nder Routine heraus gearbeitet. Da kann man schon etwas \n\n 9337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\ngenauer schauen, was welcher Teil der Koalition zu \nverantworten hat. Darauf bin ich schon neugierig. Jeden-\nfalls hege ich gewisse Zweifel, dass wir diesen Jahresbe-\nricht dann noch zum Abschluss bringen werden, obwohl \nes terminlich durchaus m\u00f6glich w\u00e4re. Wenn wir so arbei-\nten wie dieses Jahr \u2013 dass wir im Fr\u00fchjahr alles ordentlich \ndurchziehen und die Sitzungstermine so legen, dass es \ngeht \u2013, dann k\u00f6nnte es m\u00f6glich sein, den Jahresbericht \nn\u00e4chstes Jahr noch vor der Sommerpause abzuschlie\u00dfen. \nAndererseits ist mir einmal gesagt worden, weise Rech-\nnungshofpr\u00e4sidenten vermeiden es, im Wahlkampfge-\nt\u00fcmmel unterzugehen; ich will das nicht kommentieren. \nAber ganz sicher erleben wir keinen weiteren Jahresbe-\nricht in dieser Wahlperiode. Der Jahrgang 2009 f\u00e4llt dann \ngleich unseren Nachfolgern in die H\u00e4nde. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nZur Statistik der Beitritte und Kenntnisnahmen. Das ist \nschon spannend; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Sie haben ja recht. Das \nunterschiedliche Zustandekommen \u2013 wenn Opposition \nund Koalition gleichzeitig beitritt, aber aus unterschiedli-\nchen Motiven heraus beantragt und dann einvernehmlich \nbeschlossen haben; das ist ja das \u00fcbliche Spiel \u2013, also \ndiese Statistik will ich Ihnen ersparen. Aus meiner Sicht \ngab es nichts Ungew\u00f6hnliches. Zwar h\u00e4tten wir uns \nwieder einmal mehr Beitritte gew\u00fcnscht \u2013 noch mehr als \nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler zu Recht lobend herausgehoben hat, weil \nes mehr als vorher waren \u2013, aber noch mehr wollte die \nKoalition dann doch nicht zulassen. \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, diese relative Vielzahl von Beitritten \nkann man auch anders interpretieren: Sagen wir mal, sie \nist ein Hinweis darauf, dass dieser russischgr\u00fcne Sam-\nmelband eben doch nicht die s\u00e4chsische Skandalchronik \nist. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nRichtig prickelnde Sachen gab es nicht so h\u00e4ufig. \n\nZur\u00fcck zu dem, was ich Ihnen sagen wollte und was f\u00fcr \nmich Beispiele waren, wie ich mir das vorstelle. \n\nErstens. Der vorliegende Bericht kritisiert im Jahr 2007 \ndie Eigenkapitalaufstockung f\u00fcr die Landesbank um \n300 Millionen Euro im Jahr 2005. Er kritisiert nicht die \nSache selbst, sondern den eingeschlagenen Weg. Ich will \njetzt nicht dar\u00fcber urteilen, wer recht hat: der Rechnungs-\nhof oder eher die Regierung. Es ist eben anders erfolgt, \nn\u00e4mlich aus dem Grundstock heraus und nicht aus dem \nlaufenden Haushalt. Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde, f\u00fcr die \nich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis habe. Aber das ist nicht das The-\nma, sondern mein Problem ist, dass der Rechnungshof \ndamals, als hier die Luft brannte \u2013 \u2013 Ich kann mich noch \ngut erinnern, als eine hoch aufgeregte Kollegin Hermenau \nhier mit den Fl\u00fcgeln wedelte \u2013 sie h\u00f6rt jetzt nicht zu. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEs war eine hitzige und wichtige Debatte. Damals hatten \nwir den Standpunkt des Rechnungshofes, dass das so \n\u00fcberhaupt nicht geht, nicht auf dem Tisch. Jetzt, Jahre \nsp\u00e4ter, bekommen wir ihn und schlie\u00dfen diesen Vorgang \n\nheute mit einer lapidaren Beschlussfassung \u00fcber eine \nPr\u00fcfbemerkung endg\u00fcltig ab. Was n\u00fctzt uns heute das \nWissen, dass es m\u00f6glicherweise anders rechtens gewesen \nw\u00e4re? Das ist einfach zu sp\u00e4t. \n\nZweitens. Es geht um die Landesbank, und die ist nun \nwirklich weg. Aber ich denke, eine Befassung mit diesem \nThema sollte ebenfalls im Rahmen eines Jahresberichtes \nerfolgen, aber bitte nicht erst in der n\u00e4chsten Wahlperio-\nde, sozusagen wieder mit dem Abstand von drei bis vier \nJahren, sondern sie sollte m\u00f6glichst etwas zeitn\u00e4her \nerfolgen. Ich k\u00f6nnte mir das zum Beispiel schon im \nkommenden Jahresbericht vorstellen. Dann bekomme ich \nihn wenigstens noch selbst in die Hand. \n\nDrittens. Nehmen wir die \u00dcbertragung der Haushaltsreste. \nDas ist ein aktuelles Thema. Der Vorgang an sich ist \nRoutine. Aber diesmal handelt es sich um mehr als das \nDoppelte im Vergleich zu den Vorjahren, zum langj\u00e4hri-\ngen Durchschnitt. 1,7 Milliarden Euro sind schon ein \nZehntel des Jahreshaushaltsvolumens. Das ist nicht \nwenig. Das deutet darauf hin, wie die Regierung mit den \nM\u00f6glichkeiten, die ihr durch den Haushaltsgeber einge-\nr\u00e4umt werden, umgehen kann. Jedenfalls w\u00e4re auch in \ndiesem Fall eine zeitnahe Befassung angebracht. Zum \nBeispiel haben wir im Herbst wieder Haushaltsverhand-\nlungen. Da w\u00e4re es schon gut, wenn wir einen Standpunkt \ndes Rechnungshofes schriftlich und etwas fundiert zur \nSeite h\u00e4tten. Wenn das wegen des zeitigen Redaktions-\nschlusses des n\u00e4chsten Rechnungshofberichtes nicht mehr \nm\u00f6glich ist, k\u00f6nnte es ja auch eine beratende \u00c4u\u00dferung \nsein. Diese w\u00e4re genauso hilfreich. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAls letztes Thema, bei dem ich mir vorstellen k\u00f6nnte, \ndass wir die Hilfe des Rechnungshofes gebrauchen \nk\u00f6nnten, m\u00f6chte ich die Begleitung der Umsetzung der \nVerwaltungs- und Funktionalreform nennen. Sie ist ja nun \nPraxis. Das wird uns in vielen Dingen richtig hart treffen. \nWir werden damit noch sehr viel Arbeit haben und dar-\n\u00fcber sehr viel Streit f\u00fchren m\u00fcssen. Das ist alles in \nOrdnung. Aber es w\u00e4re schon gut, wenn wir nicht erst drei \nJahre sp\u00e4ter wieder gesagt bek\u00e4men, wie es damals anders \nh\u00e4tte gemacht werden k\u00f6nnen, sondern es m\u00fcsste beglei-\ntend geschehen. \n\nIch komme zum Schluss. Vom Rechnungshof w\u00fcnsche \nich mir wiederum, dass er sich strategischen Themen \nmutiger widmet. Vor einem Jahr habe ich mir hier ge-\nw\u00fcnscht, dass sich der Schwerpunkt seiner Arbeit von der \nklassischen, nachtr\u00e4glichen Kontrolle und Bewertung von \nVerwaltungshandeln mehr in Richtung Einflussnahme auf \nk\u00fcnftiges Handeln verlagert. In diesem Sinne habe ich \nIhnen heute einige Themen genannt. \n\nInsgesamt ist dem Rechnungshof wieder f\u00fcr seine gedul-\ndige Arbeit zu danken. Der einigen noch bekannte Kolle-\nge Albrecht hat hier in seiner letzten Rede zum Rech-\nnungshofbericht das Bild vom steten Tropfen, der letztlich \ndoch den Stein h\u00f6hlt, gepr\u00e4gt. Ich finde, dieser Spruch ist \nsehr treffend. Er trifft immer noch zu. Daran \u00e4ndert auch \n\n 9338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\ngelegentlich ge\u00e4u\u00dferte Ungeduld nichts. Vielleicht wer-\nden Sie, Herr Heigl, das heute als etwas dr\u00e4ngelnd emp-\nfunden haben \u2013 vielleicht auch nicht; Sie kennen mich ja. \nIch wollte es wenigstens gesagt haben, damit wir dar\u00fcber \nreden k\u00f6nnen. Dass der Rechnungshof und seine Arbeit \nvon meiner Fraktion trotz gelegentlicher kritischer An-\nmerkungen immer hoch gesch\u00e4tzt wurden, ist Tradition. \nDabei soll es auch heute bleiben. \n\nDie Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses mit meiner Unterschrift liegt Ihnen vor. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nein, ich bin nicht \nMario Pecher. Er kann leider heute nicht hier sein, ich \ndarf ihn vertreten. Aber keine Sorge, er wird rechtzeitig \nzu den Haushaltsverhandlungen wieder ins Geschehen \neingreifen. \n\nWir haben einen Rechnungshofbericht vorliegen, der der \nStaatsregierung insgesamt ein Zeugnis ausstellt, das als \nsehr positiv zu bewerten ist. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \nGepr\u00fcft wurde durch den Rechnungshof die Haushalts-\nwirtschaft der Staatsregierung im Haushaltsjahr 2005. An \ndieser Stelle sei noch einmal daran erinnert, dass das Jahr \n2005 in der Tat ein besonderes Jahr war. Es war das erste \nJahr, in dem im Freistaat Sachsen erstmals die ganze Zeit \n\u00fcber die Koalitionsregierung im Amt war. Es war zugleich \ndas letzte Jahr, in dem der Freistaat seinen Haushalt durch \nNeuverschuldung, also durch Kreditaufnahme, ausglei-\nchen musste. \n\nWir erinnern uns auch, dass das Jahr 2005 erhebliche \nMindereinnahmen mit sich gebracht hat, die deutlich \nunter den urspr\u00fcnglich veranschlagten Erwartungen lagen. \nDennoch hat sich der Fehlbetrag gegen\u00fcber dem Vorjahr \nweiter verringert und betrug am Ende 201 Millionen \nEuro. Die Koalition ist diesen konsequenten Weg der \nVerringerung der Neuverschuldung weiter gegangen, denn \nschon im Jahr 2006 war die Neuverschuldung kein Thema \nmehr, auch in den Jahren danach nicht, und sie wird, \nwenn es nach uns geht, auch in Zukunft keine Thematik \nmehr sein, \u00fcber die man sprechen muss. Deshalb begr\u00fc\u00dfe \nich ausdr\u00fccklich, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr die \ngesetzliche Verankerung eines Neuverschuldungsverbotes \nausgesprochen hat. \n\nIch m\u00f6chte auf drei Pr\u00fcfbemerkungen des Rechnungsho-\nfes aus dem Jahresbericht n\u00e4her eingehen; drei Beispiele, \ndie den differenzierten Umgang des Haushalts- und \nFinanzausschusses mit den Pr\u00fcfbemerkungen des Rech-\nnungshofes verdeutlichen. \n\nDie Kritik \u2013 das haben wir von den Vorrednern schon \ngeh\u00f6rt \u2013 ist in vielen F\u00e4llen berechtigt. Herausgreifen \nm\u00f6chte ich hier den Pr\u00fcfbericht \u00fcber die Organisation und \ndie Wirtschaftlichkeit des Beschaffungswesens in der \n\nPolizei, in dem es haupts\u00e4chlich um die Frage ging, wie \ndie Versorgung der Polizei mit Dienstkleidung geregelt \nist. Wir hatten hierzu ja schon einmal eine Debatte vor \nwenigen Monaten im Landtag. Aus Sicht des Rechnungs-\nhofes ist die Versorgung der Polizeivollzugsbeamten mit \nDienstkleidung zu aufwendig organisiert. Sie ist insge-\nsamt zu un\u00f6konomisch. Das Staatsministerium des Innern \nhat diese Anregungen aufgegriffen. Zwischenzeitlich ist \ndort Besserung eingetreten. Der Lagerbestand wurde \nerheblich reduziert, und die Umstellung auf ein wirt-\nschaftlich vertretbares, effizientes Verfahren, bei dem die \nBediensteten zuk\u00fcnftig ihre Bekleidung per Paket be-\nkommen, ist auf dem Wege. Wir werden das in K\u00fcrze \nabschlie\u00dfen. Das n\u00fctzt sowohl unseren Polizeibeamten, \nweil sie nat\u00fcrlich schneller zu ihrer Bekleidung kommen, \nals nat\u00fcrlich auch dem Steuerzahler, der dadurch erheb-\nlich entlastet wird. \n\nIn einem anderen Pr\u00fcfbericht wird seitens des Rech-\nnungshofes der Versto\u00df zahlreicher kommunaler Wahlbe-\namter gegen das Nebent\u00e4tigkeitsrecht ger\u00fcgt. Das ist in \nder Tat ein hei\u00dfes Thema. Hier wurde das Staatsministeri-\num des Innern aufgefordert, die zugrunde liegenden \nRegelungen und Hinweise zu pr\u00e4zisieren. Das ist mittler-\nweile auch erfolgt. Im Ergebnis sind nunmehr Anwen-\ndungshinweise an die kommunalen Wahlbeamten ergan-\ngen, die es ihnen erm\u00f6glichen, in Zukunft auch die f\u00fcr sie \nma\u00dfgeblichen Bestimmungen anzuwenden. Aber das \nKernproblem ist dadurch leider nicht gel\u00f6st; denn das \nKernproblem ist, dass wir nat\u00fcrlich die althergebrachten \nGrunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums haben, auf deren \nGrundlage die ma\u00dfgeblichen beamtenrechtlichen Vor-\nschriften basieren; und diese sind nicht gerade auf die \nspezielle Situation der kommunalen Wahlbeamten zuge-\nschnitten, sondern eher auf die Laufbahnbeamten. Da \nkommt es eben zu diesem Nebeneinander und gleichzeitig \nnat\u00fcrlich zur Verquickung von Hauptamt, Nebenamt, \n\u00f6ffentlichem Ehrenamt und Nebent\u00e4tigkeit. Die Nebent\u00e4-\ntigkeit ist dann entweder anzeigepflichtig oder auch \ngenehmigungspflichtig und, um das Chaos perfekt zu \nmachen, darauf aufbauend nat\u00fcrlich eine bestehende, eine \nnicht bestehende oder eine teilweise bestehende Abf\u00fch-\nrungspflicht von Entgelten, die man aus diesen T\u00e4tigkei-\nten erlangt. Wenn sich selbst die Juristen nicht einig sind, \nwie in dem einen oder anderen Fall zu verfahren ist, dann \nsind nat\u00fcrlich unsere kommunalen Wahlbeamten auch \n\u00fcberfordert. Das ist verst\u00e4ndlich. \n\nIch denke, eine endg\u00fcltige L\u00f6sung des Problems kann nur \neine gesetzliche Neuregelung in diesem Bereich bringen. \nDas muss dann eingebettet sein in ein modernes Dienst-\nrecht, in dem es einen einfachen klaren Begriff der Ne-\nbent\u00e4tigkeit gibt, die sowohl f\u00fcr Laufbahnbeamte als auch \nf\u00fcr kommunale Wahlbeamte gilt. Das werden wir in \ndieser Legislatur nicht mehr schaffen. Aber in der Diskus-\nsion um ein neues Dienstrecht werden wir diesen Punkt \ngenau betrachten m\u00fcssen. \n\nAuch dieses Beispiel zeigt, dass die Anregungen des \nRechnungshofes zeitnah und konstruktiv umgesetzt \nwerden. \n\n 9339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nNat\u00fcrlich ist klar, dass es bei allen tats\u00e4chlichen M\u00e4ngeln \nnicht so leicht wie im vorgenannten Beispiel ist, diese \nabzustellen. Das Leben ist nun einmal bunt. \n\nDamit will ich zum dritten und letzten Punkt kommen, der \neher eine kritische Betrachtung beinhaltet; denn ich will \nnoch einmal darauf hinweisen, dass nicht alle Sachverhal-\nte ausschlie\u00dflich einer Kostenbetrachtung zug\u00e4nglich \nsind. Das Thema in diesem Fall ist die Heilf\u00fcrsorge f\u00fcr \nPolizeivollzugsbeamte. Der Rechnungshof kommt in \nseinem Pr\u00fcfbericht zu dem Ergebnis, dass im Freistaat \nSachsen durch die Gew\u00e4hrung von Heilf\u00fcrsorge f\u00fcr \nPolizeivollzugsbeamte zu hohe Kosten entst\u00fcnden und \ndass allein die wirtschaftlichere Organisation dieses \nSystems nicht dazu f\u00fchren w\u00fcrde, den Kostensteigerun-\ngen wirksam zu begegnen. Also muss das System insge-\nsamt auf den Pr\u00fcfstand. \u2013 So weit der Rechnungshof. \n\nAus unserer Sicht ist es richtig und auch wichtig, dass \nMa\u00dfnahmen zur effizienteren Gestaltung umgesetzt \nwerden, Stichwort: IT-gest\u00fctzte Bearbeitung. Aber allein \naus Effizienzgesichtspunkten kann die Heilf\u00fcrsorge \ninsgesamt nicht infrage gestellt werden. Im Unterschied \nzu den beihilfeberechtigten Beamten, bei denen ein Teil \nder Krankheitskosten bezuschusst wird, erhalten Polizei-\nvollzugsbeamte diese, ohne eigene Vorsorge treffen zu \nm\u00fcssen. Das ist auch gerechtfertigt, weil die Polizeivoll-\nzugsbeamten im Dienst unvermeidbar h\u00f6heren psychi-\nschen und physischen Belastungen ausgesetzt sind, auch \neine erh\u00f6hte dienstliche Gef\u00e4hrdungslage besteht und \ndeshalb der Dienstherr nat\u00fcrlich eine besondere F\u00fcrsorge-\npflicht f\u00fcr diese Beamten hat. Ausdruck dieser besonderen \nF\u00fcrsorgepflicht ist das System der Heilf\u00fcrsorge. Der \nFreistaat Sachsen wird auch zuk\u00fcnftig dieser besonderen \nF\u00fcrsorgepflicht nachkommen. Wir stehen zur Heilf\u00fcrsor-\nge f\u00fcr Polizeivollzugsbeamte. Deshalb sind wir in diesem \nPunkt nicht auf der Seite des Rechnungshofes. Wie \ngesagt, es lassen sich nicht alle Sachverhalte rein fiska-\nlisch betrachten. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen wurden und werden \u2013 das ist hier \nauch schon angesprochen worden \u2013 die in den Pr\u00fcfberich-\nten des Rechnungshofes dargelegten Kritikpunkte abge-\nstellt, oder es erfolgte eine Einigung zwischen den Betei-\nligten. \n\nDer Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 das will ich auch \nnoch einmal positiv hervorheben, das war f\u00fcr mich eine \npositive Erfahrung \u2013 hat sich intensiv mit diesen Berich-\nten auseinandergesetzt. Da bleibt mir auch nur noch zu \nsagen: Ich bitte Sie herzlich, der Beschlussempfehlung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses zu folgen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen, Herrn \nPr\u00e4sidenten Heigl und seinem Team f\u00fcr die geleistete \nArbeit sehr herzlich zu danken, und ihm w\u00fcnschen, dass \ner diese Arbeit in der engagierten Art und Weise in Zu-\nkunft fortf\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht die NPD-Fraktion; Herr Abg. Delle, \nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Lekt\u00fcre des Rechnungshofberichtes l\u00f6st \nbei der NPD-Fraktion jedes Jahr durchaus gemischte \nGef\u00fchle aus. Zum einen bietet er nat\u00fcrlich eine Steilvor-\nlage f\u00fcr die Arbeit einer Oppositionsfraktion; zum ande-\nren macht er aber auch die Verschwendung von Steuer-\ngeldern deutlich, die allj\u00e4hrlich in diesem Land geschieht. \n\nSteuergelder \u2013 das kann man nicht oft genug wiederholen \n\u2013 sind Finanzmittel, die Unternehmen und B\u00fcrger der \n\u00f6ffentlichen Hand zur Verf\u00fcgung stellen. Sie sind keine \nbeliebige Spielmasse der Staatsregierung und der sie \ntragenden Parteien. Dazu \u00fcbernimmt der Rechnungshof \nneben der parlamentarischen Opposition eine wichtige \nFunktion bei der Kontrolle der Regierung. Er ist eine \nunerl\u00e4ssliche Einrichtung, auch wenn wir vielleicht nicht \nin jedem Detail mit der Auffassung des Rechnungshofes \n\u00fcbereinstimmen. Aber allein mit der Arbeit des Rech-\nnungshofes, der zum Gl\u00fcck mit umfassenden Kontroll-\nm\u00f6glichkeiten versehen ist, kommen M\u00e4ngel und Fehl-\nentwicklungen ans Licht der \u00d6ffentlichkeit, die sonst \n\u00fcberhaupt nicht wahrgenommen werden w\u00fcrden und die \noftmals wegen ihres internen Charakters auch von der \nOpposition nur schwer aufzudecken w\u00e4ren. Ich danke \ndeshalb Herrn Pr\u00e4sidenten Heigl und seinen Mitarbeitern \nf\u00fcr ihre hervorragend geleistete Arbeit. \n\nAber, meine Damen und Herren, der Umfang ihrer Arbeit \nk\u00f6nnte noch weitaus gr\u00f6\u00dfer sein, wenn der Rechnungshof \nbesser ausgestattet w\u00e4re. Die NPD-Fraktion w\u00fcrde sich \nn\u00e4mlich w\u00fcnschen, dass manche Pr\u00fcfungen \u00f6fter und \nregelm\u00e4\u00dfiger erfolgen. Dazu bedarf es wieder einer \nAufstockung der Mitarbeiterzahl. Wie bereits in der \nDebatte \u00fcber den Jahresbericht 2006 angek\u00fcndigt, wird \nsich meine Fraktion bei den im Herbst anstehenden \nHaushaltsverhandlungen des Landtages f\u00fcr eine Erh\u00f6hung \nder Stellenanzahl beim Rechnungshof einsetzen. \n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich, dass f\u00fcr uns als NPD-\nFraktion die weitgehende Folgenlosigkeit der T\u00e4tigkeit \ndes Rechnungshofes erschreckend ist. Jahr f\u00fcr Jahr wird \nder Jahresbericht mehr oder weniger freundlich zur \nKenntnis genommen, und ebenfalls Jahr f\u00fcr Jahr ver-\nschwinden die Hinweise nach der Debatte wieder in der \nSchublade. \n\nMeine Damen und Herren! Nach diesen kurzen grund-\ns\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen zur Arbeit des Rechnungshofes \nm\u00f6chte ich noch auf einige Aussagen des vorliegenden \nJahresberichtes eingehen. Angesichts der F\u00fclle des vorlie-\ngenden Materials m\u00f6chte ich mich dabei auf einige \nwenige Punkte beschr\u00e4nken. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich zun\u00e4chst die grunds\u00e4tzliche \nKritik am Trend zur Auslegung von Staatsaufgaben aus \ndem Kernhaushalt in alle m\u00f6glichen Nebenhaushalte. \nHierbei wies der Rechnungshof zu Recht auf die man-\ngelnde Transparenz und die damit verbundenen finanziel-\n\n 9340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nlen Risiken des Freistaates hin. Au\u00dferdem wird in dem \nJahresbericht der Umgang mit dem Sonderverm\u00f6gen \nGrundstock kritisiert, der durch die Kapitalerh\u00f6hung f\u00fcr \ndie Sachsen LB im Jahr 2005 deutlich verringert wurde \nund dem nun durch zahlreiche Haushaltsvermerke \u00fcber \nDeckungsf\u00e4higkeiten wieder umfangreiche Mittel zuge-\nf\u00fchrt werden sollen. Dieses Vorgehen widerspricht ganz \nklar dem Prinzip der Haushaltsklarheit und Haushalts-\nwahrheit, und ich danke dem Rechnungshof im Namen \nder NPD-Fraktion, dass er ausdr\u00fccklich auf die Budget-\nhoheit des Landtages hingewiesen hat. \n\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich auch die Hinweise zur IT-\nSicherheit in der Landesverwaltung. Hier geht es noch \nnicht um eingetretene finanzielle Verluste, sondern um \nden sich abzeichnenden enormen Schaden, der eintreten \nk\u00f6nnte, wenn die Anstrengungen zur Absicherung der \nDaten nicht deutlich erh\u00f6ht werden. Dass nur elf von 133 \ngepr\u00fcften Beh\u00f6rden \u00fcber einen IT-Sicherheitsbeauftragten \nverf\u00fcgen und in sechs von neun gepr\u00fcften obersten \nStaatsbeh\u00f6rden kein modernes IT-Sicherheitskonzept \nvorliegt, ist f\u00fcr uns schlicht und einfach nicht nachvoll-\nziehbar. \n\nDankbar sind wir unter anderem auch f\u00fcr den Pr\u00fcfbericht \nhinsichtlich der Studentenschaften der s\u00e4chsischen Uni-\nversit\u00e4ten, wie zum Beispiel an der Universit\u00e4t Leipzig. \nHier wurden laut dem Jahresbericht quittierte Belege \neinfach auf- oder abgerundet oder mit Bemerkungen wie \n\u201ees m\u00fcssten 40 Euro gewesen sein\u201c falsch \u00fcberwiesen. \nAusdr\u00fccklich schlie\u00dft sich die NPD-Fraktion der Forde-\nrung des Rechnungshofes an, diese Mittel k\u00fcnftig zentral \nzu verwalten. Die NPD wird die Entwicklung auf diesem \nGebiet mit den zur Verf\u00fcgung stehenden parlamentari-\nschen Mitteln aufmerksam beobachten. Gleiches gilt f\u00fcr \ndie vielen weiteren Hinweise, die uns der S\u00e4chsische \nRechnungshof mit seinem Jahresbericht 2007 an die Hand \ngegeben hat. \n\nNochmals vielen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit und vielen \nDank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nkommt mit Herrn Dr. Schmalfu\u00df an die Reihe. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie in den Vorjah-\nren best\u00e4tigt auch der Jahresbericht 2007 der Staatsregie-\nrung eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass die \nGl\u00fcckw\u00fcnsche von uns an die Staatsregierung auch dieses \nJahr leider nicht ausgesprochen werden k\u00f6nnen. Die \nGr\u00fcnde sind dieselben wie im Vorjahr; dazu komme ich \nim Verlauf meiner Rede noch. \n\nVorab m\u00f6chten wir hingegen Herrn Heigl und seinen \nMitarbeitern f\u00fcr die insgesamt 49 Pr\u00fcfungsbemerkungen \nherzlich danken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch wenn wir nicht mit jeder Pr\u00fcfungsbemerkung in \nallen Details konform gehen \u2013 das Thema Landestier\u00e4rz-\ntekammer hatten wir im Ausschuss bereits angesprochen \n\u2013, wird mit jeder Pr\u00fcfungsbemerkung ausdr\u00fccklich \nangezeigt, dass bei der Ausgabenseite der \u00f6ffentlichen \nHand noch gen\u00fcgend Luft drin ist. \n\nDie Pr\u00fcfungsbemerkungen zeigen insbesondere auf, dass \neine Sanierung der \u00f6ffentlichen Finanzen \u00fcber massive \nSteuererh\u00f6hungen schlichtweg der falsche Weg ist. Einer \nIhrer Rechnungsdirektoren, Herr Heigl, hatte die Folgen \nin einer Sitzung des Haushalts- und Finanzausschusses \nvor Kurzem sehr pr\u00e4gnant zusammengefasst: \u201eWo viel \nGeld da ist, da gibt es auch viele W\u00fcnsche.\u201c \n\nDie entscheidende Frage ist daher f\u00fcr uns: Welchen dieser \nW\u00fcnsche sollten wir nachgehen: den W\u00fcnschen derjeni-\ngen, die bei den Strukturen alles so bleiben lassen wollen, \nwie es ist, und dar\u00fcber hinaus noch mehr Geld mit lauter \ntollen Ideen umverteilen wollen; oder wollen wir die \nW\u00fcnsche der B\u00fcrger nach nachhaltigen Steuer- und \nAbgabensenkungen erf\u00fcllen? Das hei\u00dft: Wollen wir den \nB\u00fcrgern ihr Geld nach Jahren st\u00e4ndiger Steuer- und \nAbgabenerh\u00f6hungen endlich wieder einmal zur\u00fcckgeben? \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nF\u00fcr uns als FDP-Fraktion ist die Antwort klar: Was wir \nbrauchen, ist ein neues Denken hier in Sachsen, aber auch \nauf Bundesebene. Der erste Schritt hierzu ist eine massive \nSteuer- und Abgabenentlastung der B\u00fcrger dieses Landes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass dies geht, beweisen Herr Heigl und seine Kollegen \nin den anderen Bundesl\u00e4ndern und im Bund mit jedem \nneuen Exemplar ihrer Jahresberichte wieder neu. \n\nWas nun die fehlenden Gl\u00fcckw\u00fcnsche von uns an die \nStaatsregierung zum Thema solide Finanzpolitik betrifft, \nkommen wir auch in diesem Jahr automatisch wieder zu \ndem Thema Landesbank Sachsen. Diesmal sind aber nicht \nwir die sogenannten Miesmacher und Schlechtredner, \nsondern anscheinend der S\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 \nnachzulesen auf den Seiten 121 ff. des Jahresberichtes. \nDarin geht es um einen Vorgang im Zusammenhang mit \nder Landesbank Sachsen, den viele gern vergessen w\u00fcr-\nden: 2005 wurde in einer Nacht-und-Nebel-Aktion eine \nKapitalerh\u00f6hung von 300 Millionen Euro bei der ehema-\nligen Landesbank vorgenommen. Das war alles Geld der \ns\u00e4chsischen Steuerzahler und ist, wie wir inzwischen \nwissen, futsch. \n\nDiese 300 Millionen Euro gingen damals an uns als \nParlament vorbei. Wir wurden dar\u00fcber vor drei Jahren \nlediglich informiert. M\u00f6glich war es, weil die Staatsregie-\nrung meinte, diverse Haushaltstricks anwenden zu m\u00fcs-\nsen. Damit aber hat sich die Staatsregierung selbst ausge-\ntrickst. Zum einen f\u00fchrt der Rechnungshof in seiner \nPr\u00fcfungsbemerkung aus, dass eine anteilige Finanzierung \naus der \u201eBlackbox\u201c namens Grundstock rechtlich bedenk-\nlich war. So steht es im Jahresbericht, auch wenn dies \nvom Rechnungshof sp\u00e4ter wieder relativiert wurde. Zum \n\n 9341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nanderen hat der sp\u00e4tere Notverkauf im Sommer des \nvergangenen Jahres gezeigt, dass der Patient Landesbank \nSachsen bereits im Jahre 2005 unheilbar krank war. Es \nfehlte schon 2005 ein tragf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell, und \nschon 2005 waren die Staatsregierung, der Vorstand und \ndie Aufsichtsgremien hoffnungslos mit ihren Aufgaben im \nUmfeld der Landesbank \u00fcberfordert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan hat also bereits im Jahr 2005 gutes Geld schlechtem \nGeld hinterhergeworfen. Das zeigt wieder den wahren \nKern des Spruches auf: \u201eWo viel Geld da ist, da gibt es \nauch viele W\u00fcnsche.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nFraktion der GR\u00dcNEN kommt mit Frau Hermenau, der \nFraktionsvorsitzenden. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Heigl, ich m\u00f6chte \nIhnen und allen Mitarbeitern in Ihrem Hause ausdr\u00fccklich \nf\u00fcr die Arbeit, die Sie machen, danken. Ich kann das ein \nbisschen einsch\u00e4tzen, wie Finanzer im Leben so zurecht-\nkommen m\u00fcssen; man macht sich nicht immer und \n\u00fcberall beliebt, und damit muss man erst einmal leben \nk\u00f6nnen. Man muss seinen Humor behalten k\u00f6nnen und \ntrotzdem seine Arbeit gut machen. Das ist eine ganz \nsch\u00f6ne Herausforderung f\u00fcr jeden Menschen, der das \nmacht; aber es ist wichtig, weil es das Vertrauen der \nB\u00fcrger in die hoffentlich funktionierende demokratische \nKontrolle der Regierung und der Regierenden st\u00e4rkt, \nwenn man sich auf den Landesrechnungshof verlassen \nkann. \n\nEs ist auch interessant, was Sie so, wenn Sie dieser \nFunktion nachgehen, die Regierung zu kontrollieren und \ndie Verschwendung von Steuergeldern aufzudecken, \nherausfinden. Wir haben es einmal ausgerechnet: Es sind \nungef\u00e4hr 17 Millionen Euro, die Sie in diesem Jahr als \n\u00f6ffentlich aufgelegte Misswirtschaft herausgefunden \nhaben. Das mag nicht viel erscheinen, weil es nur 0,1 % \ndes Landeshaushaltes ausmacht; aber auf der anderen \nSeite k\u00f6nnte man damit die Ausgaben f\u00fcr die Jugendar-\nbeit, die unterfinanziert ist, verdoppeln. Es ist also immer \neine Frage des Blickwinkels, ob es viel oder wenig Geld \nist, dessen Fehlverwendung Sie aufdecken. \n\nAu\u00dferdem enthalten Ihre Berichte oft interessante R\u00fcck-\nschl\u00fcsse auf die Regierungs- und Verwaltungspraxis oder \nSie liefern auch Tabellen- und Datenzusammenstellungen \nund Hintergr\u00fcnde, mit denen man arbeiten kann, und \ndiese Arbeit kostet viel M\u00fche, die erst einmal geleistet \nwerden muss und die produktiv in die Kommunikation \nmit dem Parlament hineingesteckt wird. \n\nWir haben wahrgenommen, dass Sie sich in Ihrem Bericht \nan mehreren Stellen vehement f\u00fcr das doch vornehmste \nRecht des Landtages, das Budgetrecht, einsetzen. Hier \n\nseien als Beispiel die unbegrenzten Zuf\u00fchrungsm\u00f6glich-\nkeiten aus Steuermehreinnahmen in die Sparb\u00fcchse des \nFinanzministeriums, in das sogenannte Sonderverm\u00f6gen \nGrundstock, genannt; Herr Schmalfu\u00df hat gerade davon \ngesprochen. Per Haushaltsvermerk hatte sich der Finanz-\nminister das Recht gesichert, am Landtag vorbei die \nSteuermehreinnahmen des Jahres 2007 in unbegrenzter \nH\u00f6he in diese Sparb\u00fcchse hineinstecken zu k\u00f6nnen \u2013 was \nder Rechnungshof als Versto\u00df gegen das Budgetrecht des \nParlamentes r\u00fcgt. \n\nSie wissen, dass ich selbst mit gro\u00dfer innerer Leiden-\nschaft schon seit Jahren dieses Thema im Landtag verfol-\nge, weil ich der Meinung bin, dass wir als Parlamentarier \ndieses Budgetrecht st\u00e4rker in unsere H\u00e4nde nehmen \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch bin Ihnen dankbar, dass Sie dieses Thema mit verfol-\ngen. \n\nWir werden bei den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen im \nHerbst versuchen, diesen Punkt mit aufzugreifen und \nKorrekturen einzufordern. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, \nHerr Heigl, wenn Sie auch in Zukunft im Landesrech-\nnungshof bei Ihren Pr\u00fcfungen die Parlamentsrechte mit \nim Blick behalten. Das ist meiner Meinung nach ein \nwesentlicher Beitrag zur demokratischen Kultur in Sach-\nsen. \n\nIch w\u00e4hle einen n\u00e4chsten Punkt, der im Bericht zutage \ngetreten ist, n\u00e4mlich die Frage der Missst\u00e4nde in der \nF\u00f6rderpolitik. Man findet hierzu allein 13 Beitr\u00e4ge \u2013 das \nsind noch f\u00fcnf mehr als im letzten Bericht \u2013, das hei\u00dft, \nnahezu jede vierte R\u00fcge besch\u00e4ftigt sich mit dem Vollzug \nvon staatlicher F\u00f6rderung und Zuwendung. Der Schwer-\npunkt ist wohl gew\u00e4hlt und wird uns angesichts dieses \nF\u00f6rderhaushalts, der unser Staatshaushalt nun einmal ist, \nweil wir so viel Geld von au\u00dfen bekommen, auch k\u00fcnftig \nweiter besch\u00e4ftigen. Fehlende Zielgr\u00f6\u00dfen, mangelnde \nErfolgskontrollen, zahlreiche Doppelf\u00f6rderungen, unzu-\nl\u00e4ssige F\u00f6rderungen \u2013 all das haben Sie immer wieder \nausgew\u00e4hlt und die s\u00e4chsische F\u00f6rderpraxis kritisiert. \nAllein schon vor dem Hintergrund knapper werdender \nMittel muss es darum gehen, die F\u00f6rdermittel effizient \nund zielgenau einzusetzen. Da leisten Sie, wie ich finde, \neine wertvolle Arbeit, weil Sie Ma\u00dfst\u00e4be pr\u00e4gen. Wenn \nwir die Effizienz und die Zielgenauigkeit in der F\u00f6rder-\npraxis verbessern k\u00f6nnen, haben wir alle etwas davon. \n\nGanz besonders gefreut haben wir uns, weil Sie unserer \nMeinung nach die schon seit Jahren v\u00f6llig \u00fcberzogene \nF\u00f6rderung des Stra\u00dfenbaus sehr kritisch angeschaut \nhaben. Wir erinnern uns: Seit Jahren ist der Stra\u00dfenbau \nder F\u00f6rderschwerpunkt der Staatsregierung. Wie wir seit \ngestern wissen, wird er auch im Haushalt 2009/2010 \nwieder der F\u00f6rderschwerpunkt sein. Obwohl der weitere \nStra\u00dfenausbau sehr teuer ist und die F\u00f6rdermittel viel-\nleicht f\u00fcr Sinnvolleres, wie Forschung und Entwicklung, \neingesetzt werden k\u00f6nnten, und k\u00fcnftige Generationen \n\n 9342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\npro Kopf bedeutend mehr Mittel f\u00fcr den Unterhalt dieser \nStra\u00dfen, die jetzt hingeklotzt werden, aufbringen m\u00fcssen, \nist eben dieser Ma\u00dfstab wieder da, mehr Stra\u00dfen zu \nbauen. \n\nIch finde, dass man da genau hinschauen muss. Das haben \nSie f\u00fcr uns getan. Dann stellt sich heraus, dass zum \nBeispiel Mittel, die f\u00fcr eine wichtige \u00fcber\u00f6rtliche Verbin-\ndungsstra\u00dfe bewilligt wurden, v\u00f6llig zweckfremd f\u00fcr die \nErschlie\u00dfung von vier einzelnen Geh\u00f6ften, die sehr \nabgelegen am Waldrand liegen, benutzt worden sind. Und \nes stellt sich heraus, dass ein Parkplatz in Sebnitz unter \nunrealistischen und zum Teil v\u00f6llig falschen Planungsan-\nnahmen des SMWA viel zu gro\u00df gebaut wurde. Nun steht \nder Parkplatz leer, wie die Fotos des Landesrechnungsho-\nfes bewiesen haben. \n\nDas hei\u00dft, Sie haben das im Auge. Wir w\u00fcrden uns \nfreuen, wenn Sie das weiter im Auge behalten w\u00fcrden; \ndenn f\u00fcr ein Umsteuern in der F\u00f6rderpolitik weg von der \nStra\u00dfe ist es, um es mal etwas ironisch zu sagen, aller-\nh\u00f6chste Eisenbahn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun \nhat die Linksfraktion noch einen zweiten Redner gemel-\ndet; Frau Altmann, bitte. Sie haben allerdings nur eine \nMinute. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Als Agrarpolitikerin m\u00f6chte ich den \neinzigen Pr\u00fcfgegenstand aufgreifen, der das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft betrifft, n\u00e4mlich \nden Ausgleich von Trockensch\u00e4den an 450 landwirt-\nschaftlichen Betrieben im Jahr 2003 in H\u00f6he von 17 Mil-\nlionen Euro. Vom Rechnungshof wurde ger\u00fcgt, dass es \nbei der Ausreichung dieser Bundes- und Landesmittel \nerhebliche M\u00e4ngel gegeben hat. Dem schlie\u00dfen wir uns \nvollumf\u00e4nglich an, denn, so sehr ich mich damals mit \njedem landwirtschaftlichen Betrieb gefreut habe, dass es \nso unb\u00fcrokratische Hilfe gegeben hat \u2013 an die grunds\u00e4tz-\nlichsten Regeln bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln sollte \nsich auch die Staatsregierung halten. \n\nIn den Folgerungen schreibt der Rechnungshof, dass \naufgrund von immer h\u00e4ufiger auftretenden extremen \nWitterungseinfl\u00fcssen die Staatsregierung zuk\u00fcnftig keine \n\u00f6ffentlichen Mittel mehr an landwirtschaftliche Betriebe \nzum Ausgleich dieser Sch\u00e4den geben sollte. Die Betriebe \nsollten sich durch eine Mehrgefahrenabsicherung sch\u00fct-\nzen. Dem stimme ich eigentlich auch zu, wenn die Betrie-\nbe das doch k\u00f6nnten! Es gibt in Deutschland, anders als in \nanderen europ\u00e4ischen Staaten, keine Mehrgefahrenabsi-\ncherung f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe. Darum k\u00e4mpfen \nsie seit Jahren. Sollten sich die Bundesrepublik und \nSachsen endlich dazu bekennen, w\u00e4re es f\u00fcr uns eine \nrichtig gute M\u00f6glichkeit, all den Dingen vorzubeugen, die \nder Rechnungshof in seinem Bericht bem\u00e4ngelt hat. Wenn \nes ein geregeltes Verfahren \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann! \n\nElke Altmann, Linksfraktion: \u2013 zur Mehrgefahrenabsi-\ncherung gibt, k\u00f6nnten solche Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten nicht \nmehr auftreten. Au\u00dferdem g\u00e4be es Planungssicherheit bei \nden Landwirten \u2013 sie br\u00e4uchten nicht mehr jedes Jahr zu \nbetteln \u2013 und bei der Staatsregierung, denn sie w\u00fcsste sehr \ngenau, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann, bitte! \n\nElke Altmann, Linksfraktion: \u2013 wie viel Geld sie \njeweils ausgeben m\u00fcsste. \n\nEin allerletzter Satz noch: Ich teile nicht die Meinung, \ndass \u00fcberhaupt keine \u00f6ffentlichen Mittel mehr f\u00fcr so \netwas ausgegeben werden sollten. In allen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern, in denen es so etwas gibt, beteiligt sich die \n\u00f6ffentliche Hand an den Versicherungspr\u00e4mien. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und entschul-\ndige mich f\u00fcr eine Minute \u00dcberziehung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die  \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister der Finanzen, \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat die gesamte Haushalts- \nund Wirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates Sachsens entspre-\nchend unserer Verfassung gepr\u00fcft und die wichtigsten \nErgebnisse im Jahresbericht 2007 zusammengefasst. \nEnthalten sind Pr\u00fcfungen aus dem Jahr 2006 und insbe-\nsondere nat\u00fcrlich die f\u00fcr das Haushaltsjahr 2005. Die \neinzelnen Pr\u00fcfbemerkungen enthalten Anregungen f\u00fcr die \nStaatsregierung, um die Effizienz der Verwaltung auch \nk\u00fcnftig zu erh\u00f6hen. Trotz aller Beanstandungen in Einzel-\nf\u00e4llen bescheinigt der S\u00e4chsische Rechnungshof der \nStaatsregierung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2005 wie auch f\u00fcr \ndie Vorjahre eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- \nund Wirtschaftsf\u00fchrung. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz die wichtigsten Kennzahlen \ndes Jahres 2005 ins Ged\u00e4chtnis rufen. Damals betrugen \ndie Gesamtausgaben flutbereinigt 15,2 Milliarden Euro. \nHinzu kamen 0,5 Milliarden Euro f\u00fcr die Beseitigung der \nHochwassersch\u00e4den. Damit lag das Haushaltsvolumen um \netwa 0,4 Milliarden Euro \u00fcber dem Jahr 2004. Dem \ngegen\u00fcber \u2013 viele k\u00f6nnen sich daran erinnern \u2013 standen \nAusf\u00e4lle bei den Steuereinnahmen in H\u00f6he von 197 Mil-\nlionen Euro. Die gesch\u00e4tzten Steuerausf\u00e4lle bildeten die \nGrundlage f\u00fcr die im Fr\u00fchjahr 2005 verh\u00e4ngte Haushalts-\nsperre f\u00fcr die Fachressorts \u00fcber 120 Millionen Euro. Das \nist etwas, was wir in den kommenden Jahren vermeiden \nm\u00f6chten. Mit einer Investitionsquote von 21,4 % lag \nSachsen erneut an der Spitze aller Bundesl\u00e4nder. Die \nNettokreditaufnahme betrug 353 Millionen Euro und war \nsomit um 40 Millionen Euro geringer als im Vorjahr. \n\n 9343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke dem S\u00e4chsischen \nRechnungshof, stellvertretend seinem Pr\u00e4sidenten, im \nNamen der gesamten Staatsregierung f\u00fcr seine kritische, \naber stets kooperative Begleitung unserer Arbeit sowie f\u00fcr \ndie faire und sachliche Zusammenarbeit. Auch an die \nMitglieder des Haushalts- und Finanzausschusses ein \nherzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die gute und konstruktive \nZusammenarbeit bei der Behandlung der Pr\u00fcfungsergeb-\nnisse. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung f\u00fcr das \nHaushaltsjahr 2005 eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \nder Staatsregierung die Entlastung zu erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das wollen wir jetzt tun. Wir \nstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- \nund Finanzausschusses in der Drucksache 4/12729 ab und \nich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich frage nach Stimm-\nenthaltungen. \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und ohne Gegenstimmen ist der Beschlussemp-\nfehlung dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nHaushaltsrechnung 2005 \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \nDrucksache 4/10083, Teil I und Drucksache 4/7423, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/12730, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat empfohlen, keine Aussprache vorzuse-\nhen. Will dennoch jemand sprechen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Somit stelle ich diese Beschlussempfehlung in \nder Drucksache 4/12730 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Ich frage \n\nnach Gegenstimmen. \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Gegenstimmen und einer Reihe von Stimment-\nhaltungen ist der Beschlussempfehlung dennoch mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nUmweltbericht 2007 \nDrucksache 4/11655, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/12732, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMir ist gesagt worden, dass sich die PGF geeinigt h\u00e4tten, \nheute keine Aussprache durchzuf\u00fchren. M\u00f6chte jemand \nvon diesem Vorschlag abweichen? \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. Deswegen kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\nche 4/12732. \n\nBei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Gegenstimmen wurde dennoch mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/12700 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Demzufolge wird nach \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung festgestellt, dass die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Stimmverhalten im Ausschuss \nerfolgt, es sei denn, es wird jetzt noch ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nder Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung durch den S\u00e4chsischen Landtag seine \nZustimmung erteilt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/12767 \n\nIch frage, ob der Berichterstatter zu m\u00fcndlichen Erg\u00e4n-\nzungen vortragen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch stelle die Frage, ob der Wunsch nach allgemeiner \nAussprache besteht. \u2013 Das kann ich nicht sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion, die Fraktion der \nNPD und die Fraktion GR\u00dcNE ihre abweichende Mei-\nnung bekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschluss-\nempfehlungen liegt Ihnen zu der Drucksache 4/12767 \nschriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussemp-\nfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei \ndenn, es wird jetzt noch ein anderes Stimmverhalten \nangek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit ist der Sam-\nmeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung durch den Landtag zugestimmt. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist 17:53 Uhr. Die Tages-\nordnung der 113. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung findet morgen, am \n10. Juli 2008, 10:00 Uhr, statt. \n\n \n\n \n(Schluss der Sitzung: 17:53 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 113. Sitzung 9. Juli 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9346\n\n\n",
    "status": 200
}