{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-12-02T13:28:31Z",
        "Last-Modified": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "Last-Save-Date": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "277",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-12-02T13:28:31Z",
        "date": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/3 11.11.2004",
        "dcterms:created": "2004-12-02T13:28:31Z",
        "dcterms:modified": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "meta:creation-date": "2004-12-02T13:28:31Z",
        "meta:save-date": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "modified": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1772",
            "2554",
            "3525",
            "3004",
            "4903",
            "4958",
            "5034",
            "4534",
            "4541",
            "5180",
            "5060",
            "4443",
            "4826",
            "4176",
            "4186",
            "4379",
            "4212",
            "4560",
            "4058",
            "3645",
            "3510",
            "4665",
            "5366",
            "4908",
            "5135",
            "4901",
            "5385",
            "4946",
            "4793",
            "4984",
            "4619",
            "4523",
            "4700",
            "4584",
            "5150",
            "5192",
            "4524",
            "5287",
            "4622",
            "4526",
            "4686",
            "4995",
            "4249",
            "5103",
            "5031",
            "5227",
            "4603",
            "5000",
            "4862",
            "3585",
            "4192",
            "4566",
            "5382",
            "4803",
            "4607",
            "4770",
            "5198",
            "4885",
            "4631",
            "5201",
            "5238",
            "4836",
            "4876",
            "4553",
            "5443",
            "4675",
            "4376",
            "4366",
            "2830",
            "306"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-12-02T13:28:31Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-12-06T08:13:24Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/3 11.11.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_3_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/3 11.11.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "70"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/3 11.11.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 91\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 91\n\n1 Vorstellung der weiteren Mitglieder der\nStaatsregierung 91\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 91\n\n2 Vereidigung der weiteren Mitglieder der\nStaatsregierung 91\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 91\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 91\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 92\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 92\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 92\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 92\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 92\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 92\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 92\n\n3 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nMindestlohn statt Abschottung des\nArbeitsmarktes\nAntrag der Fraktion der PDS 92\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS 92\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 93\nStefan Brangs, SPD 94\nHolger Apfel, NPD 95\nSven Morlok, FDP 96\nUwe Leichsenring, NPD 97\nSven Morlok, FDP 97\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 97\nKlaus Tischendorf, PDS 98\nThomas Pietzsch, CDU 99\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 100\n\n2. Aktuelle Debatte\nSch\u00f6ner leben ohne Drogen\nAntrag der Fraktion der NPD 100\n\nMatthias Paul, NPD 100\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 101\nKristin Sch\u00fctz, FDP 102\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 103\nKerstin Nicolaus, CDU 103\nJulia Bonk, PDS 104\nJohannes Gerlach, SPD 105\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 106\nMatthias Paul, NPD 106\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 107\nHeinz Eggert, CDU 107\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 107\nJ\u00fcrgen Martens, FDP 108\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 108\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 108\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 109\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 109\n\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung 110\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 110\nHeinz Lehmann, CDU 110\n\nAbstimmung und Zustimmung 110\n\n4 S\u00e4chsische Bundeswehrstandorte\nDrucksache 4/0103, Antrag der\nFraktion der CDU 110\n\nThomas Colditz, CDU 110\nRico Gebhardt, PDS 112\nMario Pecher, SPD 114\nKlaus Baier, NPD 114\n\nPlenarprotokoll 4/3\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n3. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 11. November 2004, Plenarsaal Schluss: 18:07 Uhr\n\n\n\nSven Morlok, FDP 115\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 116\nThomas Colditz, CDU 117\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 119\nMargit Weihnert, SPD 119\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 119\nSven Morlok, FDP 120\nThomas Colditz, CDU 120\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0191 120\nRico Gebhardt, PDS 120\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/0186 121\nTorsten Herbst, FDP 121\nThomas Colditz, CDU 121\nMario Pecher, SPD 121\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0191 121\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0186 122\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0103 122\n\n5 F\u00fcr eine achtj\u00e4hrige gemeinsame Schulzeit\naller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nDrucksache 4/0079, Antrag der Fraktion\nder PDS 122\n\nCornelia Falken, PDS 122\nThomas Colditz, CDU 123\nMartin Dulig, SPD 124\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 126\nTorsten Herbst, FDP 127\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 127\nTorsten Herbst, FDP 128\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 128\nJulia Bonk, PDS 129\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 130\nMartin Dulig, SPD 130\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 130\n\nAbstimmung und Ablehnung 131\n\n6 Ansiedlung von DHL am Flughafenstandort\nLeipzig/Halle\nDrucksache 4/0104, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 131\n\nUwe Albrecht, CDU 131\nDr. Simone Raatz, SPD 132\nDr. Michael Friedrich, PDS 134\nUwe Leichsenring, NPD 135\nSven Morlok, FDP 135\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 136\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 136\nUwe Albrecht, CDU 138\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0190\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 138\nUwe Albrecht, CDU 138\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 139\nSven Morlok, FDP 139\nAbstimmung und Ablehnung 139\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 140\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0104 140\n\n7 Unverz\u00fcgliche Einrichtung der H\u00e4rtefall-\nkommission gem\u00e4\u00df \u00a7 23a des Aufenthalts-\ngesetzes im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0105, Antrag der Fraktionen\nder PDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 140\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS 140\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 141\nChristian Steinbach, CDU 142\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 143\nDr. Cornelia Ernst, PDS 143\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 144\nHolger Apfel, NPD 144\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 145\nKlaus Bartl, PDS 146\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 146\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 147\nDr. Cornelia Ernst, PDS 147\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/0192 147\nHeinz Lehmann, CDU 147\nAbstimmung und Zustimmung 147\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0105 147\n\n8 In-Kraft-Treten und Vollzug von Hartz IV\nsofort aussetzen\nDrucksache 4/0086, Antrag der Fraktion\nder PDS 148\n\nKlaus Bartl, PDS 148\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 149\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 150\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 150\nJohannes Gerlach, SPD 151\nKarl-Friedrich Zais, PDS 151\nJohannes Gerlach, SPD 152\nKarl-Friedrich-Zais, PDS 152\nKlaus Bartl, PDS 152\nUwe Leichsenring, NPD 152\nHolger Zastrow, FDP 154\nStefan Brangs, SPD 154\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 155\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 155\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 156\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 156\nKlaus Bartl, PDS 156\n\nAbstimmung und Ablehnung 157\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 157\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n91\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 3. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschul-\ndigungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind\nbeurlaubt: Frau Strempel, Frau Kipping, Frau Schmidt\nund Herr Scheel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich frage, ob es zu der\nTagesordnung Ihrerseits \u00c4nderungs- oder Ver\u00e4nderungs-\nw\u00fcnsche gibt. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Im Tagesordnungspunkt 9 ist\n\nder Antrag der PDS-Fraktion Castor-Transporte/Rossen-\ndorf vorgesehen. Es gibt eine Eilmeldung von gestern,\n15:25 Uhr, dass in diesem Jahr definitiv keine Castor-\nTransporte nach Ahaus mehr stattfinden sollen. Damit\nist der Sinn unseres Antrages erf\u00fcllt. Wir freuen uns da-\nr\u00fcber. Unser Antrag braucht heute nicht mehr behandelt\nwerden, und wir nehmen ihn von der Tagesordnung der\nheutigen Sitzung.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wir nehmen das\nzur Kenntnis. Ich bitte, in der vorliegenden Tagesord-\nnung diesen Punkt zu streichen. Gibt es weitere Antr\u00e4ge\nzur Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nkommen wir zur Tagesordnung selbst.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nVorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten\nHerrn Prof. Milbradt. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe heute Morgen\ndie weiteren Mitglieder der Staatsregierung ernannt. Ich\ndarf sie Ihnen nun einzeln vorstellen.\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und gleichzeitig\nstellvertretender Ministerpr\u00e4sident ist Herr Thomas Jurk,\nStaatsminister des Innern Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,\nStaatsminister der Justiz Herr Geert Mackenroth, Staats-\nminister der Finanzen Herr Dr. Horst Metz, Staatsminis-\nter f\u00fcr Kultus Herr Steffen Flath, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst Frau Barbara Ludwig, Staats-\n\nministerin f\u00fcr Soziales Frau Helma Orosz, Staatsminister\nf\u00fcr Landwirtschaft und Umwelt Herr Stanislaw Tillich\nund Chef der Staatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr\nBundes- und Europaangelegenheiten Herr Hermann\nWinkler.\n\nHerzlichen Dank.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke dem Ministerpr\u00e4siden-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen leisten die\nMitglieder der Staatsregierung den Amtseid vor dem\nLandtag. Der Amtseid hat folgenden Wortlaut:\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der PDS)\n\nDarf ich das Einzelgespr\u00e4ch dort unterbrechen, bitte.\n\n(Zurufe von der CDU: PDS! \u2013\nHeinz Eggert, CDU: Disziplin, Genossen!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen leisten die\nMitglieder der Staatsregierung den Amtseid vor dem\nLandtag. Der Amtseid hat folgenden Wortlaut, den ich\nIhnen jetzt vortrage:\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine ganze Kraft dem Wohl des\nVolkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von\nihm wenden, Verfassung und Recht wahren und vertei-\ndigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerech-\ntigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c\n\nWerte Mitglieder der Staatsregierung! Ich bitte Sie, nach-\neinander in der Reihenfolge, in der ich Sie aufrufen\nwerde, zu mir zu kommen, die rechte Hand zu erheben\nund die Worte zu sprechen: \u201eIch schw\u00f6re es\u201c. Der Eid\nkann mit der Beteuerung \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c ge-\nleistet werden.\n\nIch bitte Herrn Staatsminister Thomas Jurk, Stellvertreter\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, zu mir nach vorn zu kommen\nund den Amtseid zu leisten.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch schw\u00f6re es.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister\ndes Innern, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, zu mir nach\nvorn kommt.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ich\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n92\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Staats-\nminister der Justiz, Herr Geert Mackenroth, zu mir nach\nvorn kommt.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich schw\u00f6-\nre es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass jetzt Herr Dr. Horst\nMetz, Staatsminister der Finanzen, zu mir nach vorn\nkommt.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich schw\u00f6-\nre es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte zu mir den Staatsminis-\nter f\u00fcr Kultus, Herrn Steffen Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich schw\u00f6re es,\nso wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt die Staatsministerin\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Barbara Ludwig, zu\nmir.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich schw\u00f6re es.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt die Staatsministerin\nf\u00fcr Soziales, Frau Helma Orosz, den Eid abzulegen.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich schw\u00f6re\nes, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herr Stanislaw\nTillich, den Amtseid ablegt.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte den Chef der Staats-\nkanzlei und Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten, Herrn Hermann Winkler, zu mir nach vorn,\num den Amtseid abzulegen.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\ngratuliere allen Ministern zu ihrer Berufung, w\u00fcnsche\nihnen eine gute Zusammenarbeit mit den Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages und viel Erfolg in ihrer Ar-\nbeit. Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der PDS\n\nund der NPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir unterbrechen jetzt die\nSitzung f\u00fcr 30 Minuten.\n\n(Unterbrechung von 10:09 Uhr bis 10:45 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir setzen un-\nsere Beratung fort. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Mindestlohn statt Abschottung des Arbeitsmarktes\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Sch\u00f6ner leben ohne Drogen\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nMindestlohn statt Abschottung des Arbeitsmarktes\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Frak-\ntion der PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, SPD, NPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN. Ich darf noch einen Hinweis an die Parlamen-\ntarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einiger Fraktionen geben: dass\nsie ihre Rednerlisten hier vorn abgeben m\u00fcssen. Ich bitte\ndarum, dass das beachtet wird. \u2013 Herr Zais, Sie haben\njetzt das Wort.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Der SPD-Gewerkschaftsrat\n\nhat im Fr\u00fchjahr unter Leitung von SPD-Generalsekret\u00e4r\nBenneter die Arbeitsgruppe \u201eEinkommensgestaltung im\nuntersten Bereich\u201c eingesetzt. Der Rat tagt am 29. No-\nvember erneut und es ist Absicht, noch dieses Jahr ein\nKonzept vorzulegen; zumal sich SPD-Bundestagsabge-\nordnete wie auch meine Partei j\u00fcngst f\u00fcr eine rasche Ein-\nf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohnes in allen Bran-\nchen ausgesprochen haben.\nDass es notwendig ist, zeigt die aktuelle Auseinander-\nsetzung um die Agenda 2010 und die damit verbundene\nArbeitsmarktregelung. In wenigen Wochen werden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n93\n\ndurch Hartz IV 330 000 Sachsen gezwungen, jede legale\nT\u00e4tigkeit auszu\u00fcben. Es wird dann nicht nur keinen\nQualifizierungsschutz, sondern auch keinen Einkom-\nmensschutz mehr geben. Bis an die Wuchergrenze muss\njede Entlohnung akzeptiert werden, die am Markt ge-\nboten wird.\n\u00dcber kurz oder lang wird das Auswirkungen auf das ge-\nsamte bestehende Einkommensgef\u00fcge haben. Im Osten\nf\u00fchrt dieses neoliberale Regelwerk zu einer tiefen sozia-\nlen Spaltung.\n\u00dcber 35 % erhielten im Osten 1997 einen Lohn, der 50 %\nunter dem Durchschnitt lag und als Armutslohn in die-\nsem Land definiert wird. Dieser Lohn wird \u00fcberwiegend\nin Vollzeitjobs gezahlt und das, obwohl unsere Vollzeit-\nbesch\u00e4ftigung in Sachsen seit den neunziger Jahren der\nvon Nordrhein-Westfalen vom Umfang her vergleichbar\nist.\n12 % der Besch\u00e4ftigten in Sachsen, also gesch\u00e4tzte\n250 000, erhalten derzeit Tarifl\u00f6hne auf oder sogar unter-\nhalb des Sozialhilfeniveaus und beziehen teilweise erg\u00e4n-\nzende Sozialhilfe. Der niedrigste Tariflohn, den ich\nkenne, betr\u00e4gt 2,75 Euro.\nEs ist zur Normalit\u00e4t geworden, dass Vollbesch\u00e4ftigte\nunter der Armutsgrenze leben. Nur ein fl\u00e4chendeckender\ngesetzlicher Mindestlohn kann sichern, dass Arbeiter\nund Angestellte losgel\u00f6st von staatlichen Transferleistun-\ngen f\u00fcr ihren Lebensunterhalt aufkommen. Es muss wie-\nder zur Normalit\u00e4t werden, dass Menschen von einer\nVollzeitt\u00e4tigkeit leben k\u00f6nnen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Leider ist er jetzt nicht hier.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:\nHier sitze ich!)\n\n\u2013 Ja, er ist im Saal. \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, das ist an\nSie gerichtet. Sie haben es am Morgen nach der Wahl\nauf den Punkt gebracht. Dieses Zitat verschwand aber\nauch ganz schnell wieder. Sie \u00e4u\u00dferten zum Wahlergeb-\nnis: \u201eEs ist nicht das Arbeitslosengeld II allein, das zum\nWahlergebnis f\u00fchrte. Den Menschen fehlt einfach die\nPerspektive.\u201c\nDem kann ich nur zustimmen. Seit Anfang des Jahres ist\nf\u00fcr Erwerbslose ein Job auch dann zumutbar, wenn er\nbis zu 30 % unter dem jeweiligen Tariflohn oder der orts-\n\u00fcblichen Verg\u00fctung liegen kann. Jeder betriebswirtschaft-\nlich denkende Mensch kann sich ausrechnen, was diese\nRegelung f\u00fcr Auswirkungen auf das Lohnniveau haben\nwird. Der Druck auf alle Einkommen steigt. Wir erleben\ndas jetzt schon, noch bevor Hartz IV in Kraft getreten ist.\nDiese sozial gef\u00e4hrliche Entwicklung kann durch einen\ngesetzlichen Mindestlohn in ihrer Auswirkung aufgefan-\ngen werden.\nDer gesetzliche Mindestlohn, den ich gerade f\u00fcr Sachsen\nbei dem bestehenden Lohnniveau f\u00fcr dringend notwen-\ndig halte, w\u00fcrde die Besch\u00e4ftigten im Moment vor dem\nfreien Fall ihrer L\u00f6hne nach unten sch\u00fctzen. Denn Arbeit\ndarf nicht arm machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGesetzlicher Mindestlohn hei\u00dft: Darunter geht nichts\nmehr, aber dar\u00fcber. So wird es auch in Zukunft Sache\nder Tarifvertragsparteien, der Gewerkschaften und der\n\nArbeitgeber bleiben, \u00fcber Lohn- und Gehaltsh\u00f6he zu ver-\nhandeln und diese festzulegen. Es muss eine Mindest-\nsicherung nach unten geben, um Lohndumping und\nArmut zu verhindern.\nIch wei\u00df, nach Hartz IV w\u00e4re die Einf\u00fchrung des Min-\ndestlohnes eine Abkehr der Politik vom Sozialabbau der\nvergangenen Jahre. Viele sehen \u2013 wie ich auch \u2013 sicher-\nlich eine politische Absicht in Vorbereitung der Bundes-\ntagswahl im Jahr 2006. Es ist aber zugleich eine Chance,\nsich als Land Sachsen in die Diskussion mit einzubrin-\ngen, weil das f\u00fcr den Osten besonders wichtig w\u00e4re.\nAufgrund der Wirtschaftsstruktur im Osten, der Arbeits-\nkr\u00e4fteabschottung Sachsens gegen\u00fcber Tschechien und\nPolen, die auf lange Sicht keine Zukunft hat, fordere ich\ndie vertretenen Parteien auf, sich in die Diskussion ein-\nzubringen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident und Herr Wirtschaftsminister, er-\ninnern Sie sich bitte an unsere Aktuelle Debatte im April\ndieses Jahres hier im Hohen Hause. Herr Milbradt, Sie\nhaben damals Lohnsubventionen f\u00fcr die unteren Lohn-\nbereiche vorgeschlagen. Sie haben die Arbeitslosen ver-\nteidigt, sie h\u00e4tten ein Recht auf Subventionen. Ist die\nEinf\u00fchrung des Mindestlohnes nicht eine Chance daf\u00fcr?\nPers\u00f6nlich lehne ich Kombilohn-Modelle auf Dauer ab.\nAber f\u00fcr gering Qualifizierte, f\u00fcr die der Mindestlohn\nanf\u00e4nglich ein Hemmnis f\u00fcr eine Einstellung sein wird,\nkann eine gezielte zeitlich begrenzte Lohnsubvention die\nerh\u00f6hte Besch\u00e4ftigungsschwelle abfangen.\nHerr Jurk, Sie waren selbstkritisch zu den Minijobs und\nerwiderten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSo wie in anderen europ\u00e4-\nischen L\u00e4ndern sollten wir Mindestl\u00f6hne einf\u00fchren.\nSchauen Sie sich die H\u00f6he dieser L\u00f6hne an. Sie liegen\n\u00fcber 1 000 Euro, ob in Irland, in Gro\u00dfbritannien oder\nFrankreich, und man hat gute Erfahrungen damit gesam-\nmelt.\u201c\nHerr Jurk, die W\u00e4hler oder besser das Wahlergebnis der\nhier vertretenen Parteien hat Ihnen zur Umsetzung Ihrer\nMeinung auch die Macht daf\u00fcr gegeben. Handeln Sie!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr Jurk, als\nneuem Wirtschaftsminister m\u00f6chte ich Ihnen im Namen\nder Wirtschaftspolitiker der CDU ganz herzlich gratulie-\nren und wir hoffen auf eine gedeihliche Zusammenarbeit\nim Sinne des weiteren Fortkommens unseres Landes\nSachsen.\n\n(Beifall bei der CDU und der\nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! \u201eLegislative Wohlstands-\nschaffung ist ein alter Traum der Politik.\u201c Das meinte\nein Wirtschaftswissenschaftler aus \u00d6sterreich. Dieser Satz\ntrifft eigentlich den Nagel genau auf den Kopf.\nLegislative Wohlstandsschaffung in den sechziger, in den\nsiebziger, in den achtziger und selbst noch zu Beginn\nder neunziger Jahre hat uns die Probleme beschert, die\nwir heute haben. Wir stehen vor der gewaltigen Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n94\n\ngabe, die sozialen Sicherungssysteme in Deutschland re-\nformieren zu m\u00fcssen. Werden die sozialen Sicherungs-\nsysteme nicht reformiert, dann wird es diese in den\nn\u00e4chsten Jahren nicht mehr geben.\n\nDiese gut organisierten und auch gut gemeinten sozialen\nSicherungssysteme haben \u2013 und das erkennen wir heute\neigentlich ganz klar \u2013 nicht zu einer Mehrung des Wohl-\nstands in Deutschland gef\u00fchrt, sondern sie haben zu\neiner Verlangsamung der Gesellschaft, der Wirtschaft\nund damit auch zu einer Verlangsamung des gesamt-\nwirtschaftlichen Wachstums gef\u00fchrt. Genau mit diesen\nProblemen, die sich in den letzten Jahren angesammelt\nhaben, schlagen wir uns heute herum.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Zum Thema!)\n\n\u2013 Keine Angst! \u2013 Nun gibt es erneut eine legislative\nWohlstandsschaffung, ein gesetzlich verordneter Min-\ndestlohn muss her. Damit sollen alle sozialen Probleme\nund die Probleme des Arbeitsmarktes in Deutschland ge-\nl\u00f6st werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ein gesetzlich festgelegter\nMindestlohn f\u00fchrt doch nicht zu pl\u00f6tzlichem neuem\nWohlstand, der ganz einfach \u00fcber h\u00f6here L\u00f6hne weiter-\ngegeben werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin gesetzlich festgelegter Mindestlohn macht schlicht\nund einfach jeden Arbeitsplatz, dessen Entlohnung unter\ndiesem gesetzlichen Limit liegt, illegal. Nun kann man\nsich fragen: Was geschieht mit illegalen Arbeitspl\u00e4tzen?\nMeine Damen und Herren, sie verschwinden, denn sie\nm\u00fcssen verschwinden. Damit wir uns richtig verstehen:\nDie CDU setzt sich im Rahmen der sozialen Marktwirt-\nschaft schon immer f\u00fcr zwei klar formulierte Grunds\u00e4tze\nein:\n\nErstens: Arbeit muss sich lohnen, und\n\nzweitens: Wer arbeitet, muss von seinem Einkommen\nauch seine Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun h\u00f6re ich immer wieder von der linken Seite den\nRuf: Das ist nur mit Mindestl\u00f6hnen realisierbar. Das\nklingt auch wirklich gut, man kann das in der \u00d6ffentlich-\nkeit sehr gut verkaufen \u2013 nur, meine Damen und Herren,\nder Schein tr\u00fcgt. Was den Menschen hier mit der Ein-\nf\u00fchrung eines Mindestlohnes suggeriert wird, ist eine\nRechnung, die ohne den Wirt gemacht wird. Ich m\u00f6chte\ndas an zwei Beispielen kurz erl\u00e4utern.\n\nErstens: das viel zitierte Beispiel der Fris\u00f6re in Deutsch-\nland und in Gro\u00dfbritannien. In Gro\u00dfbritannien wurde\n1999 ein Mindestlohn eingef\u00fchrt: Stundenlohn 6,51 Euro.\nDieser Mindestlohn sicherte zwar den Besch\u00e4ftigten ein\nsolides Einkommen, f\u00fchrte aber zu einer schlagartigen\nErh\u00f6hung der Preise, vor allem bei Dienstleistungen. \u2013\nJetzt der Schwenk nach Sachsen, nach Deutschland:\nWenn wir hier einen Mindestlohn einf\u00fchren, wird genau\ndiese Preiserh\u00f6hung folgen und, meine Damen und Her-\nren, Sie sind doch nicht davon \u00fcberzeugt, dass im Mo-\nment Preiserh\u00f6hungen am Markt wirklich durchsetzbar\nsind? Wenn diese Preiserh\u00f6hungen nicht durchsetzbar\n\nsind, wird mittelfristig der Betrieb insolvent werden, das\nhei\u00dft sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte werden\nihren Arbeitsplatz verlieren.\n\nMeine Damen und Herren! In Polen gibt es auch einen\nMindestlohn: 180 Euro \u2013 nicht in der Woche, sondern im\nMonat! Das hei\u00dft also, polnische und tschechische Fri-\ns\u00f6re werden sich sehr \u00fcber deutsche Kundschaft freuen.\n\nZweites Beispiel, der Bau. Hier ist es am drastischsten,\ndenn hier existiert schon seit einigen Jahren ein Mindest-\nlohn in Deutschland, genau wie allgemein verbindliche\nTarifvertr\u00e4ge. Wie sieht das in der Praxis wirklich aus,\nmeine Damen und Herren? Die Mindestl\u00f6hne haben\ndazu gef\u00fchrt, dass immer weniger deutsche Bauleute in\nDeutschlands Unternehmen besch\u00e4ftigt sind. Die Werks-\nvertr\u00e4ge mit ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmern haben immer\nmehr um sich gegriffen. Auch im Bau hat sich gezeigt:\nEin Mindestlohn regelt nicht die Probleme, die die Be-\nsch\u00e4ftigten hier in Deutschland haben. Wir brauchen kei-\nnen Mindestlohn, wir brauchen einen Niedriglohnsektor,\nder geringe Einkommen mit staatlichen Mitteln auff\u00fcllt \u2013\ndie so genannten Kombil\u00f6hne. Dann wird es uns gelin-\ngen, den Menschen auch hier in Sachsen wieder eine\nPerspektive zu geben und vor allem zu dem Leitsatz zu-\nr\u00fcckzukommen: Arbeit muss sich lohnen, und wer arbei-\ntet, muss seine Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Brangs, bitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank an die PDS-\nFraktion daf\u00fcr, dass sie die Aktuelle Stunde beantragt\nhat. Das gibt uns als SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit, noch\neinmal unsere Position zum Mindestlohn darzulegen.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich, denke ich, auch zur Kenntnis neh-\nmen, dass sich an der Position der SPD in der Frage\nMindestlohn nichts ver\u00e4ndert hat. Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich\nauch darauf hinweisen, dass wir eine Debatte \u00fcber den\nMindestlohn nur f\u00fchren k\u00f6nnen, wenn sie realit\u00e4tsnah\nist, und sie kann vor allen Dingen nicht als strategisches\nMan\u00f6ver dienen, um den Versuch zu unternehmen, eine\nerste Belastungsprobe f\u00fcr die neue Koalition voranzutrei-\nben, dann macht sie nat\u00fcrlich keinen Sinn.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, es sollte darum gehen, die Interessen der\nMenschen in den Vordergrund zu stellen, und da glaube\nich, dass die Forderung der PDS nach einem Mindest-\nlohn von 1 400 Euro dem nicht gerecht wird. Wir m\u00fcs-\nsen zur Kenntnis nehmen, dass rund 50 % der Besch\u00e4f-\ntigten in Sachsen im Moment bei einem Nettoeinkom-\nmen von rund 1 150 Euro oder noch weniger angelangt\nsind, wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass das Durch-\nschnittseinkommen in Sachsen rund 1 800 Euro betr\u00e4gt.\n\nWir haben in unserem Wahlprogramm eine klare Aus-\nsage zum Mindestlohn, und wir d\u00fcrfen jetzt nicht anneh-\nmen, dass die Tatsache, dass wir im Koalitionsvertrag\nkeine Aussage dazu getroffen haben, letztendlich die\nSchlussfolgerung zulassen d\u00fcrfe, dass sich die Meinung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n95\n\nder SPD ge\u00e4ndert haben sollte. Wir wissen, was wir im\nWahlkampf plakatiert haben. Bei einigen anderen Par-\nteien in diesem Hause, denke ich mal, ist mir nicht ganz\nklar, ob sie noch wissen, was sie im Wahlkampf plaka-\ntiert haben.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNEN)\n\nWenn wir das Ganze im europ\u00e4ischen Kontext betrach-\nten, ist es so, dass 18 von 25 Staaten bereits einen euro-\np\u00e4ischen Mindestlohn haben. Diese Mindestlohnh\u00f6he\ndivergiert von 35 bis 50 % des jeweiligen durchschnitt-\nlichen Nettoeinkommens. Wir haben diese F\u00e4lle in\nFrankreich mit einem Stundenlohn von rund 7,61 Euro,\nin Gro\u00dfbritannien \u2013 das ist bereits erw\u00e4hnt worden \u2013, in\nIrland, in Belgien, auch in den Niederlanden \u2013 dort gibt\nes eine Ausgestaltung des Mindestlohns, die die Wo-\nchenarbeitszeit, die Tagesarbeitszeit und die Monats-\narbeitszeit noch einmal unterschiedlich bewertet.\n\nVor allem \u2013 und das ist ein entscheidendes Argument\nf\u00fcr den Mindestlohn \u2013: Alle diese L\u00e4nder stehen besch\u00e4f-\ntigungspolitisch wesentlich besser da als die Bundes-\nrepublik und auch besser als die neuen Bundesl\u00e4nder.\nWir d\u00fcrfen dabei aber nicht vergessen, dass die Arbeits-\nmarktsituation der neuen Bundesl\u00e4nder nat\u00fcrlich auch\ndurch das nicht bew\u00e4ltigte Erbe der DDR wesentlich ver-\nschuldet ist. Insofern sind die Vergleiche an dieser Stelle\nnat\u00fcrlich schwierig, aber \u2013 und das will ich hier noch\neinmal eindeutig sagen \u2013 Sachsen war wirtschaftliches\nKernland in Deutschland und wir wollen in der Koali-\ntion alles daran setzen, dass genau dort angekn\u00fcpft wird\nund wir genau dort weiterentwickeln k\u00f6nnen.\n\nAus Sicht der SPD-Fraktion sind daher Mindestl\u00f6hne\nvolkswirtschaftlich vertretbar und sozialpolitisch notwen-\ndig. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass ein gro\u00dfer\nTeil der Menschen nur von der Arbeit ihrer eigenen\nH\u00e4nde lebt. Deshalb muss es aus unserer Sicht eine Un-\ntergrenze geben. F\u00fcr mich ist es dabei nicht wesentlich,\nob diese Untergrenze tarifpolitisch oder gesetzlich flan-\nkiert werden muss. Wesentlich ist, dass die Vorausset-\nzungen f\u00fcr Verteilungsgerechtigkeit und die Verbesse-\nrung der Binnennachfrage geschaffen werden.\n\nHinzu kommt, dass wir in Deutschland nur noch rund\n53 % der Besch\u00e4ftigten in tariflicher Bindung haben, und\nhinzu kommt auch, dass ein gro\u00dfer Teil dieser tarifier-\nten Bereiche seine Tarifvertr\u00e4ge bereits unterhalb von\n1 250 Euro abgeschlossen hat. Das ist nicht mehr weit\nvon der Armutsschwelle entfernt. Deshalb, denke ich, ist\nes auch wichtig, dass wir in einer reichen Gesellschaft\nArmut anders definieren sollten als in einer armen Ge-\nsellschaft. Dazu tr\u00e4gt eine Regelung des Mindestlohnes\nbei.\n\nNun werden Sie mich fragen, wie es mit dem Thema\nMindestlohn weitergeht. Wir werden nat\u00fcrlich genau\nbeobachten, wie die Diskussionen in den Gewerkschaften\nund in den Parteien derzeit laufen. Nat\u00fcrlich werden\nwir diesen Diskussionsprozess auch beobachten, weil er\nnoch nicht abgeschlossen ist. Wir werden auch darauf\nachten m\u00fcssen, ob die Tarifvertr\u00e4ge ihrer Schutzfunktion\ntats\u00e4chlich nachkommen k\u00f6nnen und dem Ausma\u00df nach\nall diese Schutzfunktionen erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nEs ist richtig: In dieser Frage besteht zwischen den Koali-\ntionspartnern eine unterschiedliche Auffassung, aber ge-\nnau aus diesem Grund findet sich im Koalitionsvertrag\nzur Frage Mindestlohn keine Aussage. Eines findet sich\njedoch im Koalitionsvertrag, und ich denke, das ist wich-\ntig: Wir wollen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft\nin Sachsen erhalten, und zwar in einer hohen Qualit\u00e4t\nund Produktivit\u00e4t; und wir wollen sie aus der Innova-\ntion der Besch\u00e4ftigten in diesem Land gewinnen. Dieses\nZiel kann nach unserer Auffassung nicht durch Dum-\npingl\u00f6hne realisiert werden.\n\n(Beifall bei der SPD und der\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, Herr\nBrangs.\n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 Ein Satz noch. \u2013 Die SPD-Fraktion\nh\u00e4lt daher an der Diskussion zum Mindestlohn fest \u2013 un-\ngeachtet der unterschiedlichen Auffassungen \u2013, weil wir\nglauben, dass neben dem Thema Mindestlohn das Ziel\nsein muss, weitere Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu schaffen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort; Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Damen und Herren!\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Es hat mich schon er-\nstaunt, dass ausgerechnet die PDS-Fraktion eine Aktuelle\nDebatte unter einem \u00f6konomisch abstrusen Motto wie\n\u201eMindestlohn statt Abschottung des Arbeitsmarktes\u201c be-\nantragt hat. Eine Partei, die sich auf Marx beruft, sollte\nwenigstens ein Minimum an \u00f6konomischem Grundwis-\nsen in die Debatte einbringen und die wichtigsten\nGrundmechanismen von Markt, Preis, Angebot und\nNachfrage verstanden haben. Da hier offensichtlich Ver-\nst\u00e4ndnisprobleme vorliegen, muss ich mit einem kleinen\nGrundkurs beginnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nAuf dem Arbeitsmarkt gelten selbstverst\u00e4ndlich die glei-\nchen Grunds\u00e4tze von Angebot und Nachfrage wie auf\njedem anderen Markt. Die Knappheitsverh\u00e4ltnisse be-\nstimmen den Arbeitspreis.\n\nDurch die von allen Kartellparteien betriebene Umwand-\nlung Deutschlands in eine multikulturelle Gesellschaft\nund die explodierende Zuwanderung ver\u00e4nderten sich\ndie Angebotsverh\u00e4ltnisse in den letzten Jahrzehnten dra-\nmatisch. W\u00e4hrend noch in den sechziger und siebziger\nJahren deutsche Arbeit knapp und teuer war, wurde das\nArbeitsangebot durch den forcierten Arbeitskr\u00e4fteimport\ndramatisch ausgeweitet und die deutsche Sozialordnung\nbis auf die Grundfesten geschleift.\n\nDas Problem ist mittlerweile so eskaliert, dass der Ar-\nbeitsmarkt auf der Nachfrageseite nicht mehr funktions-\nt\u00fcchtig ist und seine Aufgabe nicht mehr erf\u00fcllt. Dies\nwird vor allem daran deutlich, dass sich Zehntausende\nvon Arbeitnehmern \u00fcber so genannte Ein-Euro-Jobs\ndurchschlagen m\u00fcssen. L\u00e4ngst haben wir Weimarer Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n96\n\nh\u00e4ltnisse erreicht. Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit schlie\u00dft\nf\u00fcr den kommenden Winter eine offizielle Arbeitslosen-\nzahl von \u00fcber f\u00fcnf Millionen nicht aus.\n\nWer \u00fcber Zuwanderung nicht reden will, der sollte \u00fcber\nArbeitslosigkeit und Kapitalismus lieber schweigen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDiese These l\u00e4sst sich am besten durch empirische Daten\nverdeutlichen, die der wissenschaftlichen Untersuchung\n\u201eAusl\u00e4nderpolitik in Deutschland\u201c von Stefan Luft ent-\nnommen sind, dem Sprecher des Senators f\u00fcr Wirtschaft\nin Bremen, den Sie sicher nicht mit Ihrem Lieblingstot-\nschlagsargument Rechtsextremist erledigen k\u00f6nnen.\n\nLuft stellt fest, dass im Jahr 2003 sieben Millionen Ar-\nbeitspl\u00e4tze fehlten und die Bundesanstalt 2002 durch-\nschnittlich 505 000 arbeitslose Ausl\u00e4nder registrierte. Zu\ndieser registrierten Arbeitslosigkeit muss noch die stille\nReserve hinzugerechnet werden, die 1995 bei den ausl\u00e4n-\ndischen Staatsb\u00fcrgern auf rund 500 000 in den alten L\u00e4n-\ndern gesch\u00e4tzt wurde. Mehr als eine Million Ausl\u00e4nder\nsind damit faktisch arbeitslos. Die Arbeitslosenquote ist\nbei der ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung fast doppelt so hoch\nwie bei der Gesamtbev\u00f6lkerung. 2002 lag sie bei 19,1 %.\n\nBesonders von Arbeitslosigkeit betroffen sind Nicht-EU-\nB\u00fcrger, vor allem T\u00fcrken, bei denen die Arbeitslosen-\nquote in Westdeutschland 1998 bei 22,7 % lag. Das Ri-\nsiko, arbeitslos zu werden, ist f\u00fcr Ausl\u00e4nder doppelt so\ngro\u00df wie f\u00fcr Deutsche. Am Zuwachs der Arbeitslosigkeit\nwaren sie 2000 mit 17 % beteiligt, ihr Anteil an den Er-\nwerbspersonen lag hingegen nur bei 9 %. Die wichtigsten\nGr\u00fcnde f\u00fcr die hohe Arbeitslosigkeit sind vor allen Din-\ngen die geringen sprachlichen und beruflichen Qualifika-\ntionen.\n\nDiese Zahlen beweisen, dass eine Mindestlohnregelung,\ndie deutsche Arbeitnehmer vor Sozialabbau und Ausbeu-\ntung sch\u00fctzt, nur dann sinnvoll ist, wenn gleichzeitig\nder deutsche Arbeitsmarkt vor weiterer Zuwanderung\ngesch\u00fctzt wird.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nBei einem massiven \u00dcberangebot von Arbeit wird eine\nMindestlohnregelung zu einem gef\u00e4hrlichen Bumerang.\nEs pendelt sich n\u00e4mlich eine Mindestlohnarbeitslosigkeit\nin H\u00f6he der so genannten nat\u00fcrlichen Arbeitslosenrate\nein, weil die Leistungen der sozialen Sicherungssysteme\nniederwertige Arbeitspl\u00e4tze unattraktiv machen. Es\nkommt statt zur Entstehung voll sozialversicherter Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu einer wuchernden Schattenwirtschaft.\n\nAus all diesen \u00dcberlegungen ergibt sich, dass eine Min-\ndestlohnregelung zum Schutz der deutschen Arbeitneh-\nmer nur dann ein zielf\u00fchrendes Instrument der Arbeits-\nmarktpolitik ist, wenn gleichzeitig durch konsequente\nAbschottung der nationalen Arbeitsm\u00e4rkte der Produk-\ntionsfaktor Arbeit knapp gehalten wird.\n\n(Karl Nolle, SPD: Quatsch!)\n\nNeben den b\u00fcrgerlichen Parteien, die sich, garniert mit\nden \u00fcblichen, von Heuchelei triefenden Bekenntnissen,\ninzwischen allein als Interessenvertreter der Konzerne\n\ndarstellen, ist auch die Linke, hier vor allem die PDS,\nzum Rottenschlie\u00dfer des Kapitals geworden,\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nProteste bei der PDS)\n\nindem sie zum Bannertr\u00e4ger der die Arbeitsm\u00e4rkte zer-\nst\u00f6renden immigrationistischen Ideologie wurde. Dabei\nzieht sich die PDS auf die bequemstm\u00f6gliche Position\nzur\u00fcck. Man spielt den Salonlinken und wirft mit den\n\u00fcblichen multikulturellen und scheinhumanit\u00e4ren Phra-\nsen um sich. Gleichzeitig tobt sich der Terror der Ein-\nwanderungsideologie auf dem R\u00fccken der sozial\nSchw\u00e4chsten in unserem Lande aus, die in einem global\nentgrenzten Arbeitsmarkt alle ihre sozialen Rechte und\nam Ende auch ihre Arbeitspl\u00e4tze verlieren.\n\nIm Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von\nder PDS, sind wir die einzige Partei, die den Blick auf\ndie soziale und \u00f6konomische Realit\u00e4t bewahrt hat. Es ist\nuns auch gleichg\u00fcltig, ob Sie mit Ihren abstrusen Vor-\nw\u00fcrfen der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit kommen. Im Gegen-\nsatz zu Ihnen f\u00fchlen wir uns den Interessen unserer\nW\u00e4hler noch verbunden und fordern beides, weil es nur\nzusammen sinnvoll umsetzbar und zielf\u00fchrend ist \u2013\nMindestl\u00f6hne f\u00fcr die deutschen Arbeitnehmer und einen\nstrikten Au\u00dfenschutz des deutschen Arbeitsmarktes vor\nweiterer Zuwanderung.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nProteste bei der PDS und der SPD \u2013\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident!\nDer Mann hat Fieber! \u2013\n\nZuruf: Schamesr\u00f6te w\u00fcrde mir\nins Gesicht fahren!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort; Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte eigentlich ausf\u00fchrlich zum Thema\nMindestlohn sprechen, aber mein Vorredner n\u00f6tigt mich\ndazu, auch etwas zum Thema Menschenw\u00fcrde zu sagen.\n\n(Beifall bei der FDP, der SPD, der PDS,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nSicherlich ist die Arbeitslosigkeit bei den ausl\u00e4ndischen\nMitb\u00fcrgern, insbesondere in Westdeutschland, h\u00f6her als\nbei den Deutschen.\n\n(Zuruf von der NPD: Tolle Erkenntnis!)\n\nAber es sind genau die ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen\nund Mitb\u00fcrger, die wir in Zeiten guter wirtschaftlicher\nEntwicklung ins Land geholt haben\n\n(Holger Apfel, NPD: Ich nicht!)\n\nund die in dieser Zeit Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge ge-\nzahlt haben wie jeder Deutsche auch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEs ist nur korrekt, angemessen und selbstverst\u00e4ndlich,\ndass jemand, der wie wir Deutschen in die Kassen ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n97\n\ngezahlt hat, genauso ein Anrecht darauf hat, aus den\nKassen Leistungen zu erhalten.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nIch hatte Herrn Apfel bereits in der ersten Debatte da-\nrauf hingewiesen, dass beim Thema Menschenw\u00fcrde in\nunserer Verfassung Menschen und nicht Deutsche steht.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Ja.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Kollege, sind Sie im Ge-\ngenzug der Meinung, dass diejenigen, die nichts einge-\nzahlt haben, auch keine Leistungen erhalten sollten?\n\nSven Morlok, FDP: Diejenigen, die nichts eingezahlt\nhaben, bekommen selbstverst\u00e4ndlich genau die gleichen\nLeistungen wie die deutschen Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-\nb\u00fcrger, da wir in einer Gesellschaft leben und auch f\u00fcr\ndie Kinder der nach Deutschland gekommenen ausl\u00e4ndi-\nschen Mitb\u00fcrger Verantwortung tragen.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch komme zum Thema Mindestlohn.\n\nWir stehen hier vor der Entscheidung zwischen Wettbe-\nwerb und Fortschritt oder Gleichmacherei und R\u00fcck-\nschritt.\n\nWas Gleichmacherei bedeutet, haben wir gerade hier in\nSachsen \u00fcber Jahrzehnte hin erlebt. Liebe Kollegen von\nder PDS, gerade Sie sollten wissen, dass es so nicht geht.\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass die Mauer vor 15 Jahren\ngefallen ist. Sie ist gefallen, weil die Menschen das Sys-\ntem nicht mehr haben wollten.\n\nWir haben nicht zu wenig Arbeit, sondern wir haben zu\nwenig bezahlbare Arbeit. Das ist doch das Grund-\nproblem. Wenn es uns nicht gelingt, das Kartell der Ar-\nbeitsplatzbesitzer, vertreten durch die Gewerkschaften,\naufzubrechen und endlich die Grenze zwischen denen,\ndie Arbeit haben und Geld verdienen, und denen, die\nkeine Arbeit haben und kein Geld haben, durchl\u00e4ssiger\nzu machen, werden wir das Problem der Arbeitslosigkeit\nin Deutschland nicht l\u00f6sen.\n\nDeswegen schl\u00e4gt die FDP seit langem das Modell des\nB\u00fcrgergeldes vor, um diese Grenze flexibel zu machen.\n\nWir m\u00fcssen uns damit abfinden, dass wir dauerhaft in\nbestimmten Einkommensgruppen immer Menschen\nhaben, die sich nicht ausschlie\u00dflich durch Lohn- oder\nGehaltszahlungen ern\u00e4hren k\u00f6nnen, sondern zus\u00e4tzlich\nstaatliche Transferleistungen bekommen m\u00fcssen. Wenn\nwir uns dies selbst nicht eingestehen, werden wir das\nProblem der Arbeitslosigkeit nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIn der Vergangenheit wurde Arbeit durch Kapital substi-\ntuiert, weil die Arbeit zu teuer wurde, weil in den Tarif-\nverhandlungen immer die unteren Lohngruppen ange-\nhoben wurden, bis die Unternehmer gesagt haben, dass\nsie es sich nicht mehr leisten k\u00f6nnen und Maschinen\nanschaffen.\n\nWer hergeht und Mindestlohn s\u00e4t, wird eine weit, weit\nh\u00f6here Arbeitslosigkeit ernten. Deswegen k\u00f6nnen wir\nnur davor warnen, das zu tun.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es geht um eine G\u00fcterabw\u00e4gung. Es\ngeht nicht darum, ein starres System eines Mindestloh-\nnes f\u00fcr alle Branchen und alle Regionen zu haben. Ich\nglaube \u2013 das betrifft eigentlich auch Sie von der FDP \u2013,\nwenn man die Bev\u00f6lkerung mitnehmen will auf einen\nWeg von Reformen, die auch viele Einschnitte bedeuten,\ndie wirtschaftliche Umstellung bedeuten, die der Wirt-\nschaft ja auch helfen sollen, dann ist es n\u00f6tig, ein Min-\ndestma\u00df an Sicherheit zu haben, um die Bev\u00f6lkerung\ndazu zu ermutigen, an diesen Reformen teilzunehmen.\nDas ist eigentlich die Frage, die wir bei der Diskussion\n\u00fcber Mindestl\u00f6hne beantworten m\u00fcssen. Wir haben ge-\nsagt, dass man Mindestl\u00f6hne branchen- und regionalspe-\nzifisch diskutieren muss. Es macht keinen Sinn, einen\nEinheitsmindestlohn vorzuschlagen. Das ist verr\u00fcckt.\nAber es macht sehr wohl Sinn, \u00fcber Mindestl\u00f6hne nach\nBranchen und nach Regionen zu sprechen und zu disku-\ntieren.\n\nWir haben auch angeregt, auf der Bundesebene \u2013 beim\nWirtschaftsministerium \u2013 eine Stelle anzusiedeln, wo Ge-\nwerkschafter und Arbeitgeberverb\u00e4nde zusammenarbei-\nten und das genau nach diesen Kriterien zuordnen.\n\nDiese G\u00fcterabw\u00e4gung ist entscheidend f\u00fcr den Erfolg\nder Reformen im wirtschaftlichen Bereich und beim Um-\nbau der Sozialsysteme in der Bundesrepublik Deutsch-\nland.\n\nWir haben in England zum Beispiel die Low-pay-Com-\nmission. Sie haben im Prinzip dort den Versuch gestar-\ntet, Mindestl\u00f6hne zu definieren. Theoretisch k\u00f6nnten wir\ndas sogar aufgrund der bestehenden Gesetzeslage in\nDeutschland tun. Es gibt n\u00e4mlich aus dem Jahre 1952 ein\nGesetz \u00fcber Mindestarbeitsbedingungen, nach dem die\nEinrichtung von branchen- und regionalspezifischen\nMindestl\u00f6hnen m\u00f6glich ist, und zwar unter Einbezie-\nhung des Hauptausschusses.\n\nIch glaube auch aus den Interviews mit dem IG-Metall-\nVorsitzenden Huber erkennen und herauslesen zu k\u00f6n-\nnen, dass die Gewerkschaften dieser Frage durchaus\npositiv gegen\u00fcberstehen. Insofern halte ich die Debatte\npolitisch f\u00fcr l\u00f6sbar.\n\nEine Frage bez\u00fcglich der Arbeitnehmerfreiheit: Die Er-\nweiterung der Europ\u00e4ischen Union in Richtung Osten\nhatte auch eine Reihe von \u00c4ngsten in der Bev\u00f6lkerung\ngerade in einem Grenzland wie Sachsen ausgel\u00f6st. Das\nist kein Geheimnis. Dieselben Bef\u00fcrchtungen hatten\nMenschen, die zum Beispiel in Frankreich leben, als es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n98\n\ndarum ging, dass die EU nach S\u00fcden erweitert wird,\n1981 nach Griechenland, 1986 nach Spanien und Portugal\n\u2013 die so genannte S\u00fcderweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion. Die damals bef\u00fcrchteten Wanderungsbewegun-\ngen haben \u00fcberhaupt nicht eingesetzt. Die Portugiesen\nwollten nicht in S\u00fcdfrankreich arbeiten, sie wollten lieber\nzu Hause bleiben und wollten, dass ihr Land st\u00e4rker\nwird.\n\nIch glaube, dass die Sprachbarriere ernst zu nehmen ist.\nMan hat festgestellt: In den letzten 15 Jahren haben im\nDurchschnitt immer nur 2 % der Arbeitnehmer innerhalb\nder Europ\u00e4ischen Union ihre Herkunft aus einem ande-\nren Land zu verzeichnen. Das hei\u00dft, 2 % der werkt\u00e4tigen\nBev\u00f6lkerung in einem europ\u00e4ischen Mitgliedsland waren\naus anderen europ\u00e4ischen Mitgliedsl\u00e4ndern. Ich halte\ndas nicht f\u00fcr eine \u00dcberwanderung, auch nicht der deut-\nschen Bev\u00f6lkerung.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWichtig ist, dass es nat\u00fcrlich im Rahmen der Osterweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union Entsenderichtlinien gibt,\ndass man auch deutlich festlegt, in welchen Branchen\n\u00fcber Jahre hinweg Mindestl\u00f6hne gezahlt werden. Das\nBaugewerbe ist ein Beispiel daf\u00fcr. Diese Mindestl\u00f6hne\ngelten auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer. Dass das\ndann manchmal nicht eingehalten wird \u2013 diese Frage ist\nhier ja aufgeworfen worden \u2013, ist eine Frage der Durch-\nsetzungsf\u00e4higkeit des Staates, um die Rechtssicherheit zu\ngew\u00e4hrleisten. Man m\u00fcsste sich fragen, wie viel Kraft\nman dabei in die Kontrolle legt. Im Prinzip ist das ge-\nregelt.\n\nDie Bundesregierung beabsichtigt auch, \u00dcbergangsrege-\nlungen f\u00fcr besonders sensible Bereiche \u00fcber Jahre hin-\nweg aufrecht zu erhalten.\n\nWo man aber nicht herumkommt, ist die Frage der Zu-\nwanderung, nicht nur der Zuwanderung, sondern auch\nder ausl\u00e4ndischen Investoren. Es wurde behauptet, es\ng\u00e4be nicht gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze. Das trifft f\u00fcr ein\nBundesland wie Sachsen auch zu. Wir sind ma\u00dfgeblich\ndarauf angewiesen, dass ausl\u00e4ndische Investoren hierher\nkommen und hier Arbeitspl\u00e4tze schaffen, denn das\nEigenkapital im Land ist nicht gro\u00df genug, um aus\neigener Kraft gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu\nstellen, gen\u00fcgend Investitionen aus privater Hand zu\nt\u00e4tigen, von der \u00f6ffentlichen ganz zu schweigen.\n\nWenn es nach dem Wahlergebnis vom 19. September in\nBad Schandau f\u00fcr n\u00f6tig gehalten wurde, eine Schock-\ntagung der Hotelbesitzer durchzuf\u00fchren, weil diese be-\nf\u00fcrchten mussten, dass zum Beispiel der Tourismus\nSchaden nimmt, wenn zum Beispiel auch Investoren aus\ndem Ausland, die an AMD beteiligt sind, der Meinung\ngewesen sind, man m\u00fcsse ganz genau pr\u00fcfen, ob man\njetzt noch in ein Bundesland wie Sachsen investieren\nwill, dann gef\u00e4hrden d\u00fcmmliche Spr\u00fcche \u00fcber Ausl\u00e4n-\nder ganz offensichtlich die ausl\u00e4ndischen Investitionen\nund die Schaffung weiterer Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Tischendorf, bitte.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wie Sie es von mir gew\u00f6hnt\nsind, lassen Sie mich mit einem Zitat beginnen. Diesmal\nist es ein Zitat aus dem Gesch\u00e4ftsbericht der Deutschen\nBank. Es lautet: \u201eEs geht in Deutschland darum, ver-\nmeidbare Hindernisse zu beseitigen, die der Entwicklung\nunserer Wirtschaft \u00fcberhaupt im Wege stehen. Ebenso\nhemmend wie das Steuersystem wirkt sich die Lohn-\nund Gehaltsh\u00f6he aus. W\u00e4re die Nominalh\u00f6he der L\u00f6hne\nund Geh\u00e4lter in Deutschland um 10 % niedriger, so st\u00fcn-\nden wir nicht unter dem Druck der Arbeitslosigkeit.\u201c\nBevor mir die Falschen hier hilfreich zur Seite springen,\nwill ich sagen, dass es aus dem Gesch\u00e4ftsbericht der\nDeutschen Bank aus dem Jahre 1929 war.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAb und zu lohnt sich auch einmal ein Blick zur\u00fcck,\nwenn man \u00fcber Mindestlohn spricht. \u00dcbrigens \u2013 das\nsage ich ein St\u00fcck zur rechten Seite \u2013 wurde damals die\nWeltwirtschaftskrise auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten\nausgetragen und letztendlich damit gel\u00f6st, dass Tarifver-\ntr\u00e4ge 1933 beseitigt, die L\u00f6hne und Sozialleistungen mas-\nsiv gesenkt und die Gewerkschaften zerschlagen wurden.\nIch denke, von Sachsen sollten solche Diskussionen nicht\nausgehen.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das gegenw\u00e4r-\ntige Krisenprogramm hei\u00dft aber Agenda 2010, denn es\nzielt ebenfalls in die Richtung wie damals, so genannte\nHemmnisse in der Lohnh\u00f6he zu verringern. In Wirklich-\nkeit ist es aber der bisher massivste Angriff auf den Le-\nbensstandard von Lohnabh\u00e4ngigen in der Nachkriegs-\nzeit. Das sollte man auch einmal deutlich sagen.\nDie geplante Ausweitung von Ein-Euro-Jobs wird dazu\nf\u00fchren, dass alle m\u00f6glichen Jobs von Arbeitslosengeld-II-\nEmpf\u00e4ngern ausge\u00fcbt werden m\u00fcssen. Dabei handelt es\nsich durchaus um sinnvolle T\u00e4tigkeiten, aber wir als\nPDS-Fraktion verstehen wahrlich nicht, warum diese\nnicht in regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen durchge-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Au\u00dfer einem finanzpolitischen Ar-\ngument wird man wohl auf diese Frage keine Antwort\nfinden. Mindestl\u00f6hne werden deshalb gebraucht, um mit\nder Einf\u00fchrung von Hartz II Lohndumping in Deutsch-\nland zu vermeiden. Mindestl\u00f6hne sind notwendig, um\nbei den vielen Vollzeitbesch\u00e4ftigten ein Einkommen zu\nsichern, von dem sie dann auch leben k\u00f6nnen. Ein sol-\ncher Mindestlohn \u2013 das ist klar \u2013 muss politisch und\ngesellschaftlich definiert werden. Den vermeintlichen\nH\u00fctern hier im Hohen Haus und der absoluten Tariffrei-\nheit will ich noch ein Gegenargument entkr\u00e4ften: ohne\ndass die Tarifautonomie dadurch Schaden genommen\nh\u00e4tte. Der Gesetzgeber hat beim Urlaub mittels Standard-\ngesetz bei der Wochenarbeitszeit H\u00f6chststandards festge-\nschrieben. Das hat der Tarifautonomie nie geschadet.\nAber eben beim Lohn. Es gibt kein schl\u00fcssiges Argu-\nment, warum das gerade beim Lohn schaden soll.\nDer Blick in die Nachbarl\u00e4nder ist sehr hilfreich. Das\nBeispiel England wurde heute bereits genannt. 1999\nwurde der Mindestlohn eingef\u00fchrt. Es gab damals die\ngleichen Diskussionen von den Kritikern aus Politik und\nWirtschaft. Man malte \u00e4hnliche Horrorszenarien an die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n99\n\nWand, was das alles bedeuten w\u00fcrde. Man kann es mit\nder Diskussion, die hier kursiert, vergleichen.\n\nEs wurde bef\u00fcrchtet, dass Jobs verloren gehen, die Infla-\ntion steigt, aber, meine Damen und Herren, schauen Sie\neinmal die Daten an. Genau das Gegenteil ist eingetre-\nten. Seitdem sind eine Million neue Jobs entstanden. Die\nInflation ist niedriger. Mehr als eine Million Besch\u00e4ftigte\nprofitieren bereits vom Mindestlohn, und zwar ohne jeg-\nlichen Nachweis von Schaden in der Wirtschaft. Die Ar-\nbeitslosenquote ist niedriger als in Deutschland.\n\nAuch die Tarifautonomie wurde in England nicht ausge-\nhebelt, im Gegenteil, die Tarifabschl\u00fcsse waren immer\nwesentlich h\u00f6her als in Deutschland.\n\nDar\u00fcber hinaus sichert die Festlegung eines solchen Min-\ndeststandards eine h\u00f6here Kaufkraft, was wiederum be-\nlebend auf die Inlandsnachfrage wirkt.\n\nMeine Damen und Herren, die sich sehr kritisch zu die-\nsem Vorschlag \u00e4u\u00dfern, das alles sind keine Luftschl\u00f6sser,\nsondern Fakten. Diese kann man nicht populistisch weg-\ndiskutieren, auch wenn Ihnen das so passen w\u00fcrde. In\nEngland betr\u00e4gt der gesetzliche Mindestlohn \u00fcbrigens\n1 160 Euro. In einigen anderen L\u00e4ndern liegt er ungef\u00e4hr\nin der gleichen H\u00f6he. Doch in Deutschland wehren sich\ndie Politiker und die Arbeitgeber, diese Reform, welche\nwirklich endlich einmal eine Reform w\u00e4re, anzugehen.\n\nGesetzliche Mindestl\u00f6hne \u2013 das sei Ihnen noch ins\nStammbuch geschrieben \u2013 sind kein antikapitalistisches\nTeufelszeug. Sie sind auch nicht besch\u00e4ftigungsfeindlich.\nDaf\u00fcr gibt es keinen Beweis.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nStatt mit Hartz IV die Leute in Armut abzuschieben, ist\nes an der Zeit, sich in Europa umzuschauen, wie andere\nihre Probleme in der Binnenwirtschaft angehen. Die\nPDS-Fraktion jedenfalls wird die neue S\u00e4chsische Staats-\nregierung dazu dr\u00e4ngen, zum Thema Mindestlohn Farbe\nzu bekennen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Land lebt von\nder Leistung der Arbeitnehmer und der Arbeitgeber. F\u00fcr\nalle ist es wichtig, Chancen zu erhalten, dass ihre Arbeit\nauch zum Erfolg f\u00fchren kann. Anstatt sich abzuschotten,\nsollten wir gemeinsam den Mut aufbringen, uns dem\nglobalen Wettbewerb zu stellen.\nIn der heutigen Diskussion geht es um solche Fragen\nwie: Sind gesetzliche Mindestl\u00f6hne ein Erfolgsrezept f\u00fcr\nDeutschland? Was muss in Deutschland geschehen, um\nim internationalen Wettbewerb wieder eine gr\u00f6\u00dfere Rolle\nspielen zu k\u00f6nnen und die Arbeitslosigkeit zu reduzie-\nren?\n\nFest steht, der Arbeitsmarkt muss wieder in Ordnung ge-\nbracht werden. Das hohe Potenzial an Arbeitskr\u00e4ften,\ndas durch Arbeitslosigkeit ungenutzt bleibt, muss wieder\nmobilisiert werden. Die Fakten sind jedem bekannt; sie\nsind alarmierend.\n\nSeit Jahren sinkt die Anzahl der tarifgebundenen Be-\ntriebe. Die Zahlen schwanken zwar stets, aber tenden-\nziell sinken sie: Im Westen sind es derzeit 70 %, im\nOsten zirka 54 %. Man kann noch 24 % der Unternehmen\ndazurechnen, die sich daran orientieren.\n\nTarifautonomie, Fl\u00e4chentarifvertrag und Allgemeinver-\nbindlichkeitserkl\u00e4rung bieten Schutz vor Willk\u00fcr und\nsind Instrumente des Vertrauens und der Verl\u00e4sslichkeit.\nDazu hat man sie erdacht und geschaffen. Doch dieser\nSchutz ist schwach und vor allen Dingen in Zeiten hoher\nArbeitslosigkeit zusehends gef\u00e4hrdet. Arbeiten f\u00fcr einen\nHungerlohn ist keine Seltenheit; das haben wir geh\u00f6rt.\n\nWenn man sich den untersten Tarifbereich in manchen\nBranchen ansieht, stellt man fest, dass er mit Regelun-\ngen, die neben tariflichen Vereinbarungen existieren,\ndurchaus vergleichbar ist. Er bewegt sich auf einem\nNiveau, das nicht ausreicht, um den Lebensunterhalt zu\nbestreiten. Derzeit m\u00fcssen sich im Westen 12,1 % und im\nOsten 9,5 % aller Vollzeitbesch\u00e4ftigten mit einem Arbeits-\nentgelt abfinden, das unterhalb der Armutsgrenze liegt.\nDiese liegt bei 50 % des nationalen Durchschnittsver-\ndienstes der abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir die ange-\nsprochene Problematik ernsthaft diskutieren wollen,\ndann sollten wir uns der Bedeutung der Begrifflichkeit\nund deren Auswirkungen auf die Betroffenen bewusst\nsein.\n\nMir ist k\u00fcrzlich eine Einladung zu einem Seminar bzw.\nzu Foren, in denen mit dem Thema \u201eArmut ist geil?!\u201c\ngeworben wurde, zugegangen. Es ging um Billiglohn\nund Mindesteinnahmen in Deutschland. Wenn Hearings\nmit dem Titel \u201eBerichte aus der Zukunft der Armut\u201c\noder \u201eEinkommen ohne Auskommen\u201c stattfinden, dann\nsind wir, denke ich, im Interesse Millionen Betroffener\ngefordert, f\u00fcr mehr Klarheit und Wahrheit zu sorgen.\n\nF\u00fcr die Darstellung der komplexen Zusammenh\u00e4nge\ngibt es unterschiedliche Sichtweisen, aber nur ein Ziel:\nArbeit! Die Definition des Begriffes Arbeit gestaltet sich\nnach wie vor schwierig; genauso verh\u00e4lt es sich mit der\nLohnfindung. Ob ein Lohn gerecht ist, kann von uns\nnicht diskutiert werden; die Frage allerdings, ob er aus-\nreicht, um seinen Lebensunterhalt zu bestreiten, ist\ndurchaus von uns zu diskutieren.\n\nEs wurde viel dar\u00fcber geredet, in welchen L\u00e4ndern\nwann welcher Mindestlohn eingef\u00fchrt worden ist \u2013 das\nm\u00f6chte ich nicht wiederholen. Ein Fakt aber ist verges-\nsen worden zu erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich die Frage, auf wie\nviele Personen das zutrifft. In Spanien, Gro\u00dfbritannien,\nden Niederlanden und Irland erhalten zwischen 0,9 und\n2,2 % der Besch\u00e4ftigten den Mindestlohn, in Portugal\ndagegen 4 %, in Frankreich 13,9 % und in Luxemburg\n15,5 %.\n\nMan kann noch vieles in die Diskussion hineintragen.\nMan sollte bei aller Flexibilisierung und Mobilisierung,\ndie den Arbeitnehmern abverlangt wird, beim Faktor Ar-\nbeit darum ringen, fair miteinander zu diskutieren, und\ndaf\u00fcr sorgen, dass kein freier Fall der L\u00f6hne nach unten\nerfolgt.\n\nSowohl die Theorie als auch die Praxis liefern B\u00fcndel\nvon Argumenten, die f\u00fcr oder gegen einen Mindestlohn\nsprechen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n100\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nThomas Pietzsch, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Die Arbeitnehmer haben sich den Forderungen des\nMarktes nach mehr Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t gestellt.\nSorgen wir daf\u00fcr, dass dies nicht zur Schw\u00e4chung des\nStatus der Arbeitnehmer f\u00fchrt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das\nWort zu der Debatte gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nVon der NPD-Fraktion? \u2013 Nicht. Von der FDP-Fraktion?\n\u2013 Auch nicht. Von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einige\nS\u00e4tze zur Debatte beisteuern. F\u00fcr die GR\u00dcNEN ist diese\nDiskussion um den Mindestlohn seit der Verabschiedung\nvon Hartz IV im Vermittlungsausschuss, also seit min-\ndestens einem Jahr, aktuell. Die rot-gr\u00fcne Koalition im\nBundestag hatte eine Sicherungsgrenze nach unten ein-\ngezogen: Der orts\u00fcbliche Tarif galt als Zumutbarkeits-\ngrenze. In den Verhandlungen des Vermittlungsaus-\nschusses ist diese Sicherung auf Druck der CDU- und\nFDP-regierten L\u00e4nder aufgehoben worden. Das er\u00f6ffnet\ndie M\u00f6glichkeit, Dumpingl\u00f6hne zu zahlen.\n\nDie Diskussion hat eine ganz neue Aktualit\u00e4t und Quali-\nt\u00e4t, aber im Grunde ist es eine alte Debatte. Das ist hier\nrichtigerweise schon gesagt worden. Niedrigeinkommen\nsind in Deutschland weit verbreitet. Das liegt an tarif-\nfreien Zonen \u2013 im Osten \u00fcber die H\u00e4lfte \u2013 und an niedri-\ngen L\u00f6hnen in Tarifgebieten. Ich w\u00fcrde die Kolleginnen\nund Kollegen der CDU-Fraktion wirklich bitten, die Ar-\ngumente ihres Kollegen Pietzsch noch einmal zu \u00fcber-\ndenken. Es geht darum, dass Menschen in der Lage sein\nm\u00fcssen, existenzsichernde Einkommen zu erzielen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nEntgegen der volkswirtschaftlichen Theorie hilft auch ein\nBlick nach Europa. Die EU-L\u00e4nder, die Mindestl\u00f6hne\neingef\u00fchrt haben, m\u00fcssen keine steigende Arbeitslosig-\nkeit verzeichnen. Ich sage Ihnen noch einmal: Sie legen\nimmer viel Wert darauf, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der CDU-Fraktion, dass die betrieblich Handelnden\nmitbestimmen sollen. Die Betriebsr\u00e4te sind zu 80 % f\u00fcr\ndie Flankierung durch Mindestl\u00f6hne. Bitte h\u00f6ren Sie auf\ndie vor Ort Verantwortlichen!\nWir haben vorgeschlagen, diese Debatte dadurch voran-\nzubringen, dass die Gewerkschaften erst einmal eine\nEinigung finden. Das ist ein Problem, weil die Gewerk-\nschaften sehr unterschiedliche Positionen haben. Ich\ndenke, es ist wichtig diese Diskussion voranzutreiben\nund dann auf der Basis der Einigung der Tarifpartner\nAnkn\u00fcpfungspunkte zu suchen. Wie Antje Hermenau\nbereits gesagt hat, kn\u00fcpfen wir an die Vorstellung der\nIG Metall an und schlagen vor: kein einheitlicher Min-\ndestlohn! Dieses Modell mag zwar viel Charme nach au-\n\u00dfen haben, aber wir sind f\u00fcr Mindestl\u00f6hne, die nach\nBranchen und Regionen differenziert sind.\nDas Gesetz \u00fcber die Mindestarbeitsbedingungen aus\ndem Jahr 1952 k\u00f6nnte ein Ansatzpunkt sein, um sehr\nschnell zu einer L\u00f6sung zu kommen. F\u00fcr mich ist es\nwichtig, diesen praktikablen Weg zu beschreiten, um\nnoch in dieser Legislaturperiode im Bundestag ein Ge-\nsetz \u00fcber einen gesetzlichen Mindestlohn zu verabschie-\nden. Das ist ein wichtiger Beitrag f\u00fcr existenzsichernde\nEinkommen und ein wichtiger Schritt gegen \u201eArmut in\nArbeit\u201c!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. \u2013 Sie w\u00fcnscht es nicht mehr. Wird von der\nCDU-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch nicht\nder Fall. Meine Damen und Herren, damit ist die 1. Ak-\ntuelle Debatte, die von der Fraktion der PDS zum Thema\n\u201eMindestlohn statt Abschottung des Arbeitsmarktes\u201c be-\nantragt wurde, beendet.\nIch rufe die n\u00e4chste Aktuelle Debatte auf. Wir kommen\nzu\n\n2. Aktuelle Debatte\nSch\u00f6ner leben ohne Drogen\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der NPD-\nFraktion das Wort. Die weitere Reihenfolge ist wie folgt:\nCDU, PDS, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und\ndie Staatsregierung, wenn sie einen Redebeitrag w\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Herrn Paul, das Wort\nzu nehmen.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr verehrte Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Jede Debatte hat ihre lang-\nfristigen Ursachen und einen unmittelbaren Anlass. So\nist es auch in der heutigen Aktuellen Debatte. Sicherlich\nwar der Skandal um die \u00c4u\u00dferung der Kollegin Bonk\nhinsichtlich der Legalisierung illegaler Drogen der un-\n\nmittelbare Anlass gewesen; die Ursachen liegen aller-\ndings wohl ganz woanders.\nSeit einigen Jahren werden der Bev\u00f6lkerung mit unz\u00e4hli-\ngen Ver\u00f6ffentlichungen die Argumente der Bef\u00fcrworter\neiner Drogen-Legalisierung unter sch\u00f6nf\u00e4rberischen\nSchlagw\u00f6rtern wie \u201eEntkriminalisierung\u201c oder \u201eLiberali-\nsierung\u201c eingeh\u00e4mmert. Werte Kollegen und Kolleginnen\nder PDS-Fraktion, acht Scheiben Mortadella, ein Liter\nMilch, ein halbes Brot und \u2013 ach ja \u2013 sechs Gramm\nHaschisch, bitte! So stellt sich Ihre PDS-Jugend den all-\nt\u00e4glichen Einkauf in der Zukunft wahrscheinlich vor.\n\n\u201eHaschisch in den Supermarkt\u201c, so forderte die PDS-Ju-\ngend in Sachsen Anfang dieses Jahres auf Postkarten,\nvon denen sie 3 000 St\u00fcck an Schulen und in Jugend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n101\n\nklubs vertrieben hat. Im Jugend-Wahlprogramm 2004 f\u00fcr\nSachsen fordert Ihre Jugend unter dem Motto \u201eRausch\nohne Reue\u201c die Entkriminalisierung von Konsument,\nProduzent und H\u00e4ndler sowie die Freigabe aller bisher\nillegalisierten Stoffe.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wundern Sie\nsich angesichts solcher Forderungen tats\u00e4chlich \u00fcber die\nunreifen Forderungen der Kollegin Bonk?\n\nWerte Frau Bonk! Wenn f\u00fcr Sie Cannabis total gesund\nist und nicht abh\u00e4ngig macht, dann muss ich Ihnen hier\naufs Sch\u00e4rfste widersprechen. Es ist durchaus die Wahr-\nscheinlichkeit gegeben, dass Cannabis und Haschisch ab-\nh\u00e4ngig machen. Die meisten Heroinabh\u00e4ngigen haben\nstatistisch gesehen vorher Haschisch geraucht. Haschisch\nst\u00f6rt die Gehirnfunktionen. Konzentrationsschw\u00e4chen,\nSt\u00f6rungen des Kurzzeitged\u00e4chtnisses, des Lernver-\nm\u00f6gens und Leistungsabfall k\u00f6nnen die Folge sein. Ha-\nschisch sch\u00e4digt die Lunge st\u00e4rker als Tabak, da es mehr\nKrebs erregende Substanzen enth\u00e4lt. Dies alles, Kollegin\nBonk, klingt nicht nach einer total gesunden Substanz.\n\nWenn Sie einmal Heroinabh\u00e4ngige gesehen haben und\nsich mit diesem Elend auseinander gesetzt h\u00e4tten, w\u00fcrde\nein gesunder Menschenverstand sicherlich nicht die Le-\ngalisierung von Heroin fordern. Wenn Sie mir heute wie-\nder entgegenhalten, dass jeder ja auch entscheiden kann,\nob er von der Br\u00fccke springt, dann haben Sie ethische\nGrundpositionen l\u00e4ngst \u00fcberschritten. Niemand scheidet\nfreiwillig aus dem Leben, und nur Verzweiflung ani-\nmiert Menschen zum Selbstmord. Ihre \u00c4u\u00dferungen spre-\nchen eine eigene Sprache und zeugen von einer Men-\nschenverachtung, welche mit Naivit\u00e4t nicht erkl\u00e4rbar ist.\nSie haben sich auf der letzten Sitzung mit Ihrem Protest-\nT-Shirt medienwirksam in Szene gesetzt. Ich gehe daher\ndavon aus, dass Sie sich heute nicht hinter Ihrer Fraktion\nverstecken werden.\n\nMeine Fraktion ist heute wirklich sehr gespannt, was Sie\nhier im Plenum zum Thema Drogen zu sagen haben. Ich\nkann Ihnen nur w\u00fcnschen, dass Sie sich inzwischen\nmehr mit dem Thema Sucht auseinander gesetzt haben.\nRauschgifts\u00fcchtige sind von ihrem Suchtstoff abh\u00e4ngig\nund k\u00f6nnen sich deshalb nicht frei entscheiden, ob sie\nmit oder ohne Rauschgift leben m\u00f6chten. Gerade Jugend-\nliche in ihrer Findungsphase geraten oft aus Unwissen-\nheit \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit von Rauschgiften in eine\nelende Drogenkarriere. W\u00fcssten sie, wie rasch sie sich\nihr Leben, ihre Gesundheit, ihre Zukunft ruinieren, w\u00fcr-\nden viele Jugendliche sicherlich nicht so ungeniert zu\nillegalen Drogen greifen.\n\nSehr verehrte Damen und Herren! Werte Frau Bonk!\nFreiheit des Einzelnen setzt erst einmal Aufkl\u00e4rung und\nWissen voraus. Hier ist sicherlich auch in Sachsen bei\njungen Menschen ein enormer Nachholbedarf festzustel-\nlen. Solange die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Risiken von\nRauschmitteln nur verharmlosend und unzureichend er-\nfolgt, werden Drogenverharmloser, wie sie bei der PDS,\nden GR\u00dcNEN, in den Reihen der SPD-Jugend, aber auch\nbei den jungen Liberalen zu finden sind, ihr Forum fin-\nden.\n\nMeine Fraktion hingegen stellt klar: Dem Problem Dro-\ngen wird man nicht durch Freigabe illegaler Drogen bei-\nkommen k\u00f6nnen. Stattdessen m\u00fcssten\n\n1. eine auf Drogenabstinenz ausgerichtete Pr\u00e4ventions-\npolitik,\n2. eine konsequente strafrechtliche Verfolgung von Dro-\ngendealern und\n3. Therapie und Hilfe f\u00fcr Abh\u00e4ngige, die die Gesundheit\nsichern und den Ausstieg aus der Sucht bewirken sollen,\ndas Ziel einer vern\u00fcnftigen Gesundheits- und Drogen-\npolitik sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. \u2013 Nicht. Dann die PDS-Fraktion. Herr Prof.\nPorsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Heute ist Martinstag. Da wird von vie-\nlen eine Gans verzehrt im Gedenken an den Heiligen\nMartin, den die G\u00e4nse in seinem Versteck verrieten. Man\ntrinkt dazu einen guten Tropfen, vielleicht auch Bier.\nDas Essen ist fett und man f\u00f6rdert die Verdauung mit\neinem kleinen Schnaps. Das Mahl rundet ein abschlie-\n\u00dfender Kaffee ab und so manchem und mancher\nschmeckt dazu eine Zigarette. Nach dem Essen sollst du\nrauchen, sagt der Volksmund.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGem\u00fctlichkeit pur. Wein, Bier, Schnaps, Kaffee, Tabak\nhaben diese Gem\u00fctlichkeit begleitet. Das ist doch \u201esch\u00f6-\nner leben\u201c mit der Droge. Und warum auch nicht?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin Gl\u00e4schen in Ehren kann niemand verwehren \u2013 auch\ndas wei\u00df der Volksmund. Analog gilt das nat\u00fcrlich f\u00fcr\nall die anderen Drogen, die zu unserem Alltag geh\u00f6ren.\n\n(Karl Nolle, SPD: Weil es eine deutsche Gans ist! \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich eine deutsche Gans.\nEbenfalls am Martinstag feiern die Winzer jenen Tag, an\ndem der Federwei\u00dfe oder Sturm \u2013 ich komme noch zum\ndeutschen \u2013 endg\u00fcltig in den Zustand des neuen Weines\n\u00fcbergeht. Es gibt dazu Brauchtum und Festivit\u00e4ten. Die\nLandschaft ist wie vom lieben Gott gek\u00e4mmt, lese ich\n\u00fcber den Anblick von Weinbergen. Schade, dass man\nden Wein nicht streicheln kann, seufzt Kurt Tucholsky,\nund wer ein wahrer Deutscher ist, w\u00fcnscht sich das\nWasser des Rheines in goldenen Wein verwandelt und\nm\u00f6chte so gerne ein Fischlein sein. Sch\u00f6ner leben als\nFischlein im drogenvollen Weinrhein, noch dazu dem-\nn\u00e4chst in den Hochburgen des deutschen Karnevals, der\nja heute auch beginnt. Darauf sollten sich doch jene ein-\nlassen, die sich f\u00fcr die wahren Deutschen halten. Es\nk\u00f6nnte dann der Rest gl\u00fccklich au\u00dferhalb des Rheins le-\nben. Sch\u00f6ner leben ohne Nazis.\n\n(Beifall bei der PDS und der SPD \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: So ein Schmarren!)\n\nWenn Ihnen, meine Damen und Herren Einreicher der\nAktuellen Debatte, aber Bier doch lieber sein sollte, dann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n102\n\ngehen Sie doch zu einem Kommers der Ihnen nahe ste-\nhenden deutsch-nationalen Burschenschaften. Da steppt\nder B\u00e4r, wenn die F\u00fcchse voll sind und, durch Trink-\nspr\u00fcche angestachelt, zum dritten Mal kotzen, kultiviert\nnat\u00fcrlich; denn auf der Toilette gibt es ein eigenes Kotz-\nbecken, gro\u00df genug, dass nichts danebengeht, und auch\nin der richtigen H\u00f6he angebracht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Aber bitte!\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Es macht einen eigenen\nTon, wenn sie benutzt werden. Deshalb hei\u00dft der Vor-\ngang bei manchen auch \u201eUlfrufen\u201c. Das geh\u00f6rt zum\n\u201esch\u00f6ner leben\u201c eines deutschen Burschen wie die Wich-\nser und die Beziehungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun aber Spa\u00df beiseite. Neben dem Gl\u00e4schen in Ehren\nwissen wir freilich auch, dass, wer Sorgen hat, auch\nLik\u00f6r hat. Sorgen dr\u00e4ngen wohl \u00f6fter zur Droge als das\nGl\u00e4schen in Ehren. Missbrauch von Alkohol, Nikotin,\nMedikamenten kostet die Gesellschaft j\u00e4hrlich Milliarden\nvon Euro.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: \u2013 Nein, ich will das jetzt zu\nEnde bringen.\nDie Folgen ungel\u00f6ster pers\u00f6nlicher Probleme, entstanden\nin einer Gesellschaft, die Wettbewerb vor Solidarit\u00e4t,\nEllenbogen vor Mitmenschlichkeit stellt, fallen so auf die\nGesellschaft zur\u00fcck. Die Opfer werden immer j\u00fcnger.\nK\u00e4me aber deshalb jemand auf die Idee, die Weinberge\nzu zerst\u00f6ren wie die Mohnfelder in Burma? Wer wollte\nschon den von Gott gek\u00e4mmten Scheitel zerst\u00f6ren! K\u00e4me\njemand auf die Idee, die Schnapsbrennereien, Pharma-\nfabriken und Brauereien zu st\u00fcrmen? Ist der Winzer, ist\nder Braumeister schuld am Alkoholkranken? Da spricht\nman dann doch eher von der Freiheit und Verantwor-\ntung des Einzelnen\n\n(Protest bei der NPD)\n\nund stellt diese zwischen den Trinker und den Erzeuger\nund die Entziehungsanstalt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: \u2013 Nein. Ich finde nur das\nSprichwort best\u00e4tigt, dass getroffene Hunde bellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur k\u00f6nnen sich Freiheit und Verantwortung im Falle\nder Not so sehr nicht mehr entfalten, weshalb es auch\nniemandem erlaubt ist, Verzweiflungstaten von Men-\nschen in Not, sei es Drogenmissbrauch oder Suizid, dem\n\nfreien Willen zuzuordnen. Solche Menschen brauchen\nnichts als unsere Hilfe.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Jede Kultur\nhat ihre Drogen, eigene und aus anderen Kulturen \u00fcber-\nnommene. Der Wein, im Alten Testament als Lebenswas-\nser gepriesen, kam \u00fcber die R\u00f6mer zu uns. Kaffee und\nTabak kommen aus Amerika, genauso wie die Kartoffel,\nzuerst verp\u00f6nt, dann kultiviert. Jede Kultur hat ihre\nDroge und ihre Drogenprobleme. Letztere kann man\nnicht ernst genug nehmen. Ihre Ursachen liegen aber\nnicht vordergr\u00fcndig in den Drogen. Deshalb reicht es\n\u00fcberhaupt nicht, Drogen in gute und schlechte einzutei-\nlen. Es gibt nicht gute und schlechte Drogen. Es gibt nur\n\u2013 sagen wir einmal vorsichtig \u2013 etwas weichere, wie Bier\noder Cannabis, und deutlich h\u00e4rtere, wie Schnaps oder\nHeroin.\n\n(Beifall bei der PDS und der SPD)\n\nEs gibt in der Kultur angekommene, wie Wein oder Ta-\nbak, und solche, die noch an die T\u00fcr der Kultur klopfen.\nDeshalb ist der Umgang mit Drogen zu lernen und zu\nkontrollieren wie der Umgang mit Streichh\u00f6lzern und\nmit Automobilen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Aha!)\n\nDarin liegt unsere Verantwortung. Verbote und Krimina-\nlisierung von Erwerb und Besitz sind da zu einfache\nL\u00f6sungen und der Aufkleber \u201eRauchen kann t\u00f6dlich\nsein\u201c auf der frei verkauften Zigarettenpackung ist mer-\nkantiler Zynismus pur.\n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren Einreicher, sch\u00f6-\nner leben kann man mit oder muss man ohne Drogen.\nDa macht die Dosis den Unterschied. Bei Nazis aber\ngeht nur sch\u00f6ner leben ohne, denn selbst die kleinste\nDosis Nazis bringt nur Ungl\u00fcck und vergiftet.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das bestimmen\nSie aber nicht! \u2013 Beifall bei der PDS,\n\nder SPD und vereinzelt den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. \u2013 Nicht. Die FDP? \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sch\u00f6ner leben ohne Drogen! \u2013 Der\nAntragsteller sei gefragt: tats\u00e4chlich alle Drogen? Unge-\nf\u00e4hrlich, da sei allerdings auf die Pressemitteilung ange-\nspielt, halten wir nat\u00fcrlich f\u00fcr falsch. Mittlerweile gibt es\nabh\u00e4ngig S\u00fcchtige im Haschischkonsum, unabh\u00e4ngig da-\nvon, dass der Haschischkonsum als solcher gestiegen ist.\nNat\u00fcrlich geben wir Ihnen auch darin Recht, dass zirka\n80 bis 90 % der jungen Leute vom Haschisch wieder los-\nkommen. Es verbleiben aber 10 bis 20 %, die dies leider\nnicht mehr k\u00f6nnen.\nEin wichtiger Aspekt ist noch zu nennen: dass der THC-\nGehalt im Haschisch heute um ein Vielfaches h\u00f6her ist\nals der der siebziger Jahre; wir sprechen von ca. f\u00fcnf bis\nsieben Mal.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Wirkung von Haschisch in Bewusstseinseinschr\u00e4n-\nkungen, die Gefahr nicht nur f\u00fcr sich selbst, sondern vor\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n103\n\nallem auch f\u00fcr andere \u2013 ich denke an den Stra\u00dfenver-\nkehr \u2013, kann nicht das Ziel sein.\n\nWir fordern keine Legalisierung, aber Entkriminalisie-\nrung, keine weiteren Drogen zu etablieren, das hei\u00dft\ngleichzeitig, den Konsum nicht zu f\u00f6rdern oder gar Dro-\ngen legalisieren zu wollen, sondern den Jugendlichen die\nSch\u00e4digungen bewusst zu machen, die kein Probleml\u00f6ser\nals solcher sind. Wir stehen f\u00fcr Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen,\nAufkl\u00e4rung und Entkriminalisierung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt,\nbitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! \u201eSch\u00f6ner leben ohne Drogen\u201c\n\u2013 das passt ja wunderbar, dass Sie ausgerechnet die\nFrau, die Sie letztes Mal so ge\u00e4rgert hat mit \u201eSch\u00f6ner\nleben ohne Nazis\u201c, in die Situation gebracht hat, diese\nSteilvorlage hier ausnutzen zu k\u00f6nnen. Der S\u00e4chsische\nLandtag muss jetzt daf\u00fcr herhalten, dass wir Ihre Paro-\nlen h\u00f6ren \u2013 Ausl\u00e4nderfeindlichkeit ist damit verbunden,\nDiskriminierung von gesellschaftlichen Randgruppen.\nIch war verbl\u00fcfft zu h\u00f6ren, dass Sie mit einem Mal ein\nso hohes Interesse an der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit\nvon Menschen haben, wo doch Rechtsextremisten hier\nim Lande Angst und Schrecken verbreiten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS,\nder SPD und der FDP \u2013\n\nHolger Apfel, NPD: Das haben Sie sch\u00f6n gesagt! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Ja,\n\nsie haben richtig Angst! \u2013 So ein Unsinn!)\n\nSie nutzen das Podium hier, um Ihre Parolen zu verbrei-\nten. Wir haben eine Mehrheit im Landtag, wir haben\neine Mehrheit im Lande, die sich von Ihnen distanziert.\nWir wollen nichts mit Nazis zu tun haben. Es war eine\nungeschickte \u00c4u\u00dferung von Frau Bonk. Wir haben wirk-\nlich andere Probleme zu besprechen als die Frage, ob die\nNPD noch einen Strau\u00df mit der Frau Bonk auszufechten\nhat.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen zum Abschluss noch mit auf den Weg\ngeben: Mir sind einhundert bekiffte Demokraten tau-\nsendfach lieber als ein besoffener Nazi.\n\n(Starker Beifall bei den GR\u00dcNEN,\nder PDS, der SPD und der FDP \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist niveaulos!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, die CDU-Fraktion; Frau\nAbg. Nicolaus.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben zwar heute den\n11.11., aber es war nicht 11:11 Uhr, als die Debatte be-\ngann. Aber auch Ihr Beitrag, Herr Porsch, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: \u2026 war gut!)\n\nin diesem Rahmen, wenn das hier eine Faschingsveran-\nstaltung w\u00e4re, \u2026\n\nDas Thema ist viel zu schade, um es in diesem Hohen\nHause entw\u00fcrdigend darzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNormalerweise h\u00e4tte man sagen m\u00fcssen, man l\u00e4sst euch\neinfach der Dinge gew\u00e4hren und man wendet sich \u00fcber-\nhaupt nicht dem Inhalt zu. Aber f\u00fcr unsere Fraktion\nm\u00fcssen wir das tun, weil wir zu diesen Dingen einen ge-\nfestigten Standpunkt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNun m\u00fcsste man sagen: \u201eSch\u00f6ner leben ohne Drogen\u201c,\ndas ist ja wunderbar, das klingt w\u00fcnschenswert und es\nw\u00e4re f\u00fcr alle w\u00fcnschenswert. Aber leider ist die Realit\u00e4t\nanders. F\u00fcr den individuellen Menschen, aber auch f\u00fcr\ndie Gesellschaft schlechthin ist \u201esch\u00f6ner leben ohne Dro-\ngen\u201c eben leider nicht Realit\u00e4t.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas habe ich gesagt, liebe Kollegin!)\n\n\u2013 Ja, Sie haben aber noch viele andere Dinge angespro-\nchen und ich will hier noch einmal zusammenfassen,\nwas wir in diesem Bereich feststellen m\u00fcssen: Der Kon-\nsum nimmt weiter zu, das Konsummuster wird immer\nriskanter, die Vermischung von verschiedenen Drogen \u2013\nvon legalen und illegalen. Nehmen wir die Einstiegs-\ndroge Nikotin, darauf folgt Alkohol und Cannabis, und\ndas kann man eben nicht verharmlosen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDas Einstiegsalter, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, sinkt \u2013 ins Kindesalter, unter Zehnj\u00e4hrige sind\nbereits betroffen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das habe ich gesagt!)\n\n\u2013 Ja, aber jetzt kommen wir doch zu dem wesentlichen\nPunkt, das muss hier einfach benannt werden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, ich bitte Sie\num etwas Zur\u00fcckhaltung.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wir haben eine Zeitschrift\n\u201eSucht\u201c, die von der Hauptstelle gegen Suchtgefahren\nherausgegeben wird. Was lesen wir denn dort \u00fcber Can-\nnabis \u2013 das muss man zur Kenntnis nehmen \u2013: \u201eZu den\ndauerhaften Folgesch\u00e4den pubert\u00e4ren Cannabiskonsums\nz\u00e4hlen neben der Gefahr einer Abh\u00e4ngigkeitsentwick-\nlung auch langfristige kognitive Beeintr\u00e4chtigungen des\nGed\u00e4chtnisses, der Aufmerksamkeit, der Sprache und\nder Motivation und die Erh\u00f6hung einer schizophrenen\nPsychose\u201c \u2013 und das dauerhaft. Das muss man zur\nKenntnis nehmen! \u2013 Da k\u00f6nnen Sie den Kopf sch\u00fctteln,\nwie Sie wollen, Herr Lichdi; da haben wir vielleicht ein\npaar Welten dazwischen, aber es sind Fachleute, die das\nfeststellen. Sie sind ja vielleicht ein neu benannter Fach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n104\n\nmann, das kann schon sein, aber das m\u00fcssen wir erst\n\u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Zu der \u00c4u\u00dferung zur Legalisie-\nrung ab 14 Jahren: Das birgt viele Gefahren in sich, das\nkann man nicht so einfach hinnehmen. Sie haben ja nicht\nnur von Cannabis gesprochen, sondern Sie haben gesagt:\nDa nehmen wir noch ein bisschen reines Heroin dazu,\nwie wunderbar! Das kann man so nicht stehen lassen,\nwir k\u00f6nnen als Abgeordnete nicht solche Spr\u00fcche klop-\nfen, das ist einfach glatt daneben.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nUnser Petitum in diesem Hohen Hause muss es sein,\ndass wir mit fr\u00fchen Ma\u00dfnahmen \u2013 darauf haben sich\nauch die Koalitionspartner SPD und CDU verst\u00e4ndigt \u2013\nweiterhin im pr\u00e4ventiven Bereich eingreifen, dass wir\nFr\u00fcherkennung und Aufkl\u00e4rung bereits von Kindesbei-\nnen an praktizieren. Es muss unsere vordergr\u00fcndige\nAufgabe sein, dass wir die Nachbereitung, wenn jemand\nin die Abh\u00e4ngigkeit gerutscht ist, so gestalten, dass die\nMenschen eine M\u00f6glichkeit zum Ausstieg haben. Darauf\nsollten wir uns konzentrieren und nicht auf solche Spr\u00fc-\nche, die letztendlich die Welt \u2013 wollen wir es nur einmal\nauf Sachsen beschr\u00e4nken \u2013 ermutigen, vielleicht neben\nden legalen Drogen noch die illegalen zu legalisieren\nund zu sagen: Halleluja, es ist alles wundersch\u00f6n! \u2013 Mit\nuns nicht!\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort; Frau Bonk, bitte.\n\n(Zurufe von der CDU und der NPD \u2013\nBeifall bei der PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete!\nVor seltsam scheinendem Motivationshintergrund seitens\nder Antragsteller f\u00fchren wir heute eine Debatte \u00fcber das\nThema Drogen. Ich begreife sie als Chance, sie hier ein-\nmal mit zum Teil in der Wahrnehmung leider vernach-\nl\u00e4ssigtem Inhalt zu unterf\u00fcttern. Denn diese Debatte ist\nwichtig und es ist mir pers\u00f6nlich wichtig, meine Position\netwas ausf\u00fchrlicher darzulegen.\nDie Reaktionen der \u00d6ffentlichkeit auf meine \u00c4u\u00dferungen\nzeigen, dass dies ein noch immer heikles, weil sicher\nzum Teil mit Unwissenheit und vor allem aber mit\n\u00c4ngsten belegtes Thema ist. Das m\u00fcssen wir bedenken\nund die Frage bei aller Direktheit sensibel behandeln;\nund sicher m\u00fcssen wir daf\u00fcr auch geeignetere Beispiele\nfinden.\n\nMeine Damen und Herren, es werden in der Gesellschaft\nRauschmittel konsumiert \u2013 das war schon immer so, das\nhaben wir geh\u00f6rt. Es sind heute zum Beispiel Zigaretten\nso sehr wie Kaffee, Kokain wie Alkohol, Hustensaft wie\nTHC, Liebe und Geschwindigkeit so sehr wie Heroin\nund Designerdrogen. All das und noch viel mehr kann\n\nLust bereiten, kann aber auch in Abh\u00e4ngigkeit und Ge-\nfahren f\u00fcr Leib und Seele f\u00fchren.\n\nNun kann man diese Drogen unterscheiden \u2013 zum Bei-\nspiel danach, wie sch\u00e4dlich sie sind. Die Fachwelt d\u00fcrfte\nsich im Vergleich von Cannabis und Alkohol \u2013 an wel-\nchem allein im Jahre 2003 40 000 Menschen starben \u2013\neinig sein. Nat\u00fcrlich ist Heroin wie alle Opiate gef\u00e4hr-\nlich. Nur: Einige dieser Suchtmittel sind aber nun verbo-\nten, ihre Konsumenten kriminalisiert und es zeigt sich,\ndass das Kriterium f\u00fcr legal oder illegal keineswegs die\nGef\u00e4hrlichkeit ist.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der PDS und vereinzelt bei der SPD\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren, ich habe f\u00fcr die Entkriminali-\nsierung aller illegalisierten Stoffe pl\u00e4diert, das wissen\nSie. Es gibt daf\u00fcr ein grunds\u00e4tzliches und ein pragmati-\nsches Element. Grunds\u00e4tzlich: Menschen treffen in der\nGesellschaft freie Entscheidungen: etwa, ob sie sich einer\nOperation unterziehen, ob sie ein Kind bekommen wol-\nlen, ob sie den Urlaub an Nord- oder Ostsee oder an-\nderswo verbringen, welchen Beruf sie ergreifen, wie sie\nalso leben wollen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Zw\u00f6lfj\u00e4hrige \u2026?!)\n\n\u2013 Ich komme noch zu Ihnen.\n\nSelbstbestimmtheit \u00fcber den Weg, den man geht, und\ndie Dinge, die man tut, geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu den sehr\nwichtigen Grunds\u00e4tzen unserer liberalen Gesellschaft.\nDie Freiheit, die man den Menschen gibt, darf also auch\nvor diesem Bereich nicht Halt machen.\n\n(Zurufe von der CDU und der NPD)\n\nDazu \u2013 wie zu allen Freiheiten, die man gew\u00e4hrt \u2013 geh\u00f6-\nren nat\u00fcrlich Sicherungssysteme. Und da, wo Genuss\nzur Suchtkrankheit wird, brauchen die Menschen Hilfe.\n\nEs muss statt der repressiven Tabuisierung konsequente\nAufkl\u00e4rung \u00fcber Wirkungsweisen und Risiken geben.\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn man hier einmal inhalt-\nliche Argumentationen anh\u00f6ren w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nNat\u00fcrlich kann die von mir verlangte Freiheit entgegen\nden Zitierungen der Zeitungen nicht in gleichem Ma\u00dfe\nf\u00fcr Jugendliche gelten. Sie m\u00fcssen gesch\u00fctzt und erst si-\ncher gemacht werden im Umgang mit Lust und Verant-\nwortung f\u00fcr Rausch.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Aha!)\n\nZur Entkriminalisierung geh\u00f6ren hingegen die Einrich-\ntung von Drogenzweckeinrichtungen und ein generelles\nWerbeverbot f\u00fcr alle rauschf\u00f6rdernden Substanzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss man zwischen den Drogen diffe-\nrenzieren. Damit leite ich auf den pragmatischen Hinter-\ngrund meiner Argumentation \u00fcber.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n105\n\nEs werden Drogen verschiedener Art und verschiedener\nH\u00e4rte konsumiert. Meine Damen und Herren, seit 1972\ngibt es das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz. Seit 32 Jahren k\u00e4mpft\nder deutsche Staat gegen Drogenkonsumenten und ge-\nbracht hat es nichts als Kosten, Leid und Tod.\n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD)\n\nEs erschwert offensichtlich nicht \u2013 schauen Sie doch nur\neinmal in den Drogen- und Suchtbericht der Bundes-\nregierung \u2013 den Konsum von Drogen, aber es erschwert\nden Konsumenten das Leben.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nJedes Jahr werden weit \u00fcber 100 000 Menschen in\nDeutschland f\u00fcr den Besitz illegalisierter Drogen in Ge-\nf\u00e4ngnisse gesperrt. Jedes Jahr werden Milliarden Euro\nf\u00fcr den so genannten Krieg gegen Drogen ausgegeben,\nein Vielfaches von dem, was f\u00fcr Aufkl\u00e4rung, Pr\u00e4vention\nund Hilfe zur Verf\u00fcgung steht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd trotzdem nehmen Millionen Menschen in Deutsch-\nland diese illegalisierten Drogen, weil es ihnen Spa\u00df\nmacht, weil sie interessante Erfahrungen machen oder\nweil sie nicht anders k\u00f6nnen. Millionen Menschen kann\nman aber nicht in Gef\u00e4ngnisse werfen. Millionen Men-\nschen sind eine gesellschaftliche Wirklichkeit, der man\nanders als repressiv begegnen muss.\n\nMeine Damen und Herren, Entkriminalisierung gibt dem\nStaat die M\u00f6glichkeit der Kontrolle, wo der Stoff ver-\nkauft wird und welche Beschaffenheit er hat. Das ist Ver-\nbraucherschutz\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der NPD)\n\nund bewahrt vor den Produkten \u2013 \u2013\n\n\u2013 Verbraucherschutz hatten wir ja gestern schon.\n\nDas ist Verbraucherschutz und bewahrt vor den Produk-\nten klammheimlicher Schwarzmarktgesch\u00e4fte. Die Entkri-\nminalisierung bewahrt Menschen vor der gesellschaft-\nlichen Ausgrenzung, vor Beschaffungskriminalit\u00e4t, vor\ndem Tod an \u00dcberdosen, schlechtem Stoff oder Krank-\nheiten, verursacht mangels schlechter Hygiene.\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Das haben Sie\ndoch gar nicht selber aufgeschrieben! \u2013\nHolger Apfel, NPD, zur PDS gewandt:\n\nDie Rede h\u00e4tten Sie erst mal pr\u00fcfen sollen!)\n\nNun m\u00f6chte ich auf einen Punkt hinweisen, der gerade\nin diesem Haus ganz oben auf unserer Agenda stehen\nsollte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nJulia Bonk, PDS: Vor \u00fcber zehn Jahren hat das Bundes-\nverfassungsgericht entschieden, dass es in den L\u00e4ndern\neine definierte geringe Menge geben solle, bis zu der\nHanfkonsumenten straffrei bleiben sollen. Alle Bundes-\n\nl\u00e4nder haben diese Grenze definiert, alle, au\u00dfer Baden-\nW\u00fcrttemberg und Sachsen.\n\n(Frank Kupfer, CDU: Jawohl! \u2013\nBeifall bei der CDU und der NPD)\n\n\u2013 Ich dachte, das Bundesverfassungsgericht z\u00e4hlt was.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nJulia Bonk, PDS: Wir haben eine Verantwortung, meine\nDamen und Herren, zur Selbstbestimmung und f\u00fcr\nSuchtkranke, und der sollten wir in der Diskussion mit\nder gegebenen Sachlichkeit und in notwendigen Ent-\nscheidungen gerecht werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die SPD-Fraktion, ob\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ich frage die FDP-Fraktion.\n\u2013 Doch die SPD-Fraktion; bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nach dem, was in die-\nser Aktuellen Debatte abgelaufen ist, f\u00e4llt es schwer, auf\ndas zur\u00fcckzukommen, worum es eigentlich geht. Die\nTatsache, dass in der Bundesrepublik Deutschland wie\nin vielen anderen L\u00e4ndern auch die Parlamente nicht\nrichtig mit Sucht, illegalen und legalen Drogen, mit den\nDefinitionen und \u00c4hnlichem umgehen k\u00f6nnen und nicht\nwissen, wie sie gesetzlich hantieren sollen, gibt uns aus\nmeiner Sicht noch lange nicht die Freiheit zu sagen, dass\n\u2013 und dann kann ich das mit Millionen, Tausenden,\nHunderten oder auch nur zehn rechtfertigen, das ist das\nGleiche \u2013 wir das einfach komplett in die Freiheit des\nEinzelnen legen k\u00f6nnen und jeder tun und lassen kann,\nwas er will.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist deshalb so, weil Konsum von Drogen, egal, wel-\nche Drogen genommen werden \u2013 ich fange beim Alkohol\nan, weil das wahrscheinlich die Droge ist, mit der\nsch\u00e4tzungsweise 99 % der erwachsenen Bev\u00f6lkerung zu-\nmindest Erfahrungen haben \u2013, weil die Auswirkungen\ndessen, was dadurch geschieht, nicht mehr allein von\ndem Einzelnen verantwortet werden, sondern in der Re-\ngel Handlungen projiziert werden, die der Einzelne nicht\nmehr verantworten kann, die aber \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013 die Ge-\nsellschaft abzufedern hat, sich gef\u00e4lligst darum zu k\u00fcm-\nmern hat, damit das, was da gerade passiert, nicht mehr\npassieren soll. So weit kann die Freiheit nicht gehen.\n\nWarum brauchen wir in Sachsen weiterhin eine Polizei,\ndie Geschwindigkeitskontrollen macht, obwohl wir alle\ngenau wissen, dass in Deutschland jedes Jahr 3 500 Leute\ntotgefahren werden, 500 000 schwere Unf\u00e4lle passieren?\nWarum brauchen wir dieses Korrektiv, wenn wir es an\nanderer Stelle nicht mehr wollen?\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n106\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Gerlach?\n\nJohannes Gerlach, SPD: \u2013 Kleinen Moment. Es kann\nalso nicht sein, dass wir an einer Stelle, an der wir nicht\nrichtig wissen, wie wir im Moment damit umgehen und\nes definieren sollen, einfach die T\u00fcr aufmachen. Ich den-\nke, es kann nicht sein, dass wir uns ein Leben vorstellen,\nin dem wir der Grenzenlosigkeit einfach T\u00fcr und Tor\n\u00f6ffnen. An dieser Stelle \u2013 ich denke, hier spreche ich\nnicht nur f\u00fcr mich selber \u2013 kann es nicht Aufgabe von\nParlamentariern sein, einfach dar\u00fcber hinwegzusehen\nund vielleicht noch mit einer lustigen Parodie \u00fcber das\nThema hinwegzugehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege\nGerlach, dass Sie die Zwischenfrage gestatten. Sind Sie\nmit mir einer Meinung, dass f\u00fcr die Frage, ob eine Tat\nstrafrechtlich zu belangen ist oder nicht, von wesentli-\ncher Bedeutung ist, ob es sich um eine Fremdgef\u00e4hrdung\noder eine Selbstgef\u00e4hrdung handelt? Sind Sie mit mir\nweiterhin der Meinung, dass es beim puren Drogenkon-\nsum, ich meine also nicht Fahren im bekifften Zustand,\num eine reine Selbstgef\u00e4hrdung geht? \u2013 Vielen Dank.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:\nDie Therapie bezahlen wir alle!)\n\nJohannes Gerlach, SPD: Das Problem ist, wie wir uns\ngesundheitsbewusst oder nicht gesundheitsbewusst er-\nkl\u00e4ren. Ich enge das einmal auf diesen Bereich ein. Wir\nerwarten, dass wir, egal was wir tun, auf die Hilfe der\nGesellschaft zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Es beginnt damit,\nwenn wir in Abh\u00e4ngigkeiten geraten. Kein Mensch be-\nzahlt die Drogentherapie selber. Mir ist das nicht be-\nkannt. Wenn man damit anf\u00e4ngt \u2013 das geht ja heute mit\nneun oder zehn Jahren schon los \u2013, wei\u00df man nicht, wo\ndie Grenze ist, wo man es noch selbst steuern kann oder\nnicht.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nAn dieser Stelle haben wir in erster Linie nicht mit dem\nVerbot oder der Keule oder dem Strafrecht zu arbeiten,\nweil wir oft nicht genau definieren k\u00f6nnen, wo die\nGrenze liegt!\n\nWarum wird jemand, der sich jeden Tag sehr viel Alko-\nhol reinsch\u00fcttet und negative Dinge tut, nicht bestraft\nund jemand anderes wird bestraft?\n\nAus meiner Sicht k\u00f6nnen wir damit noch nicht umgehen.\nIch nehme das Problem gerne an, aber bitte sch\u00f6n, wenn\nSie zu dem so gro\u00dfen Freiheitsbegriff stehen, wie es in\nIhrer Rede anklang, dann m\u00fcssten Sie die Gesellschaft\nignorieren, wenn ich Ihrer Logik folgen soll, wenn Sie\n\u00fcber Ihre Freiheit nicht mehr selbst bestimmen k\u00f6nnen.\nDiese Gesellschaft l\u00e4sst niemanden liegen, auch nicht\ndenjenigen, der tief im Drogenkonsum drin ist und die\nEntziehungskur braucht. Da es so ist, hat die Gesellschaft\n\nnach wie vor und immer wieder ein Recht und die\nPflicht, im Sinne von Pr\u00e4vention und von noch neuen\nund anders auszudenkenden M\u00f6glichkeiten speziell auf\njunge Leute einzugehen. Vielleicht so viel dazu.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Dann die NPD-Fraktion,\nbitte. Herr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich\nden Vertretern von PDS und GR\u00dcNEN empfehlen, weil\nsie so positiv \u00fcber legale und illegale Drogen gesprochen\nhaben, sich im Anschluss an die Sitzung zum gemein-\nsamen \u201eKiffen gegen Rechts\u201c zusammenzufinden.\n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wenns hilft!)\n\nSolche Initiativen hat es schon einmal aus Ihrer Richtung\ngegeben \u2013 \u201eKiffen gegen Rechts\u201c und andere Initiativen \u2013,\ndoch darauf m\u00f6chte ich nicht eingehen, denn wir sind\nhier in einem Haus, in dem sachlich diskutiert werden\nsollte. Ihren Ausf\u00fchrungen habe ich eine ganz klare Ant-\nwort entnommen: Alle Hilfe f\u00fcr S\u00fcchtige, das sollte klar\nsein, aber auch alle H\u00e4rte gegen Dealer.\n\n(Beifall des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nWir sollten uns in diesem Hause nicht t\u00e4uschen. Die\nToleranz gegen\u00fcber illegalen Drogen ist keineswegs so\nhoch, wie uns so manche Experten aus ideologischen\nGr\u00fcnden weismachen wollen. Gerade die negativen Er-\nfahrungen mit einer so genannten liberalen Drogenpoli-\ntik in anderen L\u00e4ndern sollten uns davon abhalten,\nSchritte in diese Richtung zu tun.\n\nAus Holland liegen nur wenige aussagekr\u00e4ftige Studien\nvor. Das bisher zug\u00e4ngliche Zahlenmaterial \u00fcber die\nAuswirkungen der liberalen Politik ist jedoch ern\u00fcch-\nternd. Von 1984 bis 1988 verdoppelte sich die Zahl der\n\u00fcber 15-j\u00e4hrigen Haschischraucher in Holland.\n\n(Zuruf von der PDS: Und in Deutschland?)\n\nVon 1988 bis 1992 verdoppelte sich die Zahl der 14- bis\n17-j\u00e4hrigen Haschischraucher nochmals, diejenige der 12-\nbis 13-J\u00e4hrigen verdreifachte sich sogar. Die Gewalt- und\nKriminalit\u00e4tsrate ist in Holland europaweit am h\u00f6chsten\nund nimmt immer weiter zu.\n\nAus Schweden ist bekannt, dass die Versuche mit kon-\ntrollierter Rauschgiftabgabe von 1965 bis 1967 zu einer\nsprunghaften Zunahme der Zahl der Rauschgifts\u00fcchtigen\nund zur Entwicklung eines riesigen Schwarzmarktes\nf\u00fchrten. Dieser Zusammenhang ist durch wissenschaft-\nliche Untersuchungen bewiesen. Aus keinem anderen\nLand gibt es vergleichbar genaue und sorgf\u00e4ltige Stu-\ndien. Unter dem Druck der durch Todesf\u00e4lle aufge-\nschreckten \u00d6ffentlichkeit musste der Versuch nach zwei\nJahren abgebrochen werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n107\n\nSeit dem Scheitern der Liberalisierung ist man in Schwe-\nden mit gutem Erfolg dazu \u00fcbergegangen, die Rausch-\ngiftepidemie konsequent zu bek\u00e4mpfen. Schweden ist\nheute das Beispiel eines Landes mit erfolgreicher restrik-\ntiver Drogenpolitik.\n\nZu einem besonnenen politischen Vorgehen geh\u00f6rt, aus\nden Fehlern anderer zu lernen. Daher steht die NPD\ngegen die Legalisierung von illegalen Drogen, da diese\nan dem eigentlichen Problem vorbeigeht. Mit Blick auf\ndie \u00f6ffentlichkeitswirksamen Diskussionen in der j\u00fcngs-\nten Vergangenheit sollten sich alle Fraktionen wieder\ndarum bem\u00fchen, endlich auf den richtigen Weg zur\u00fcck-\nzukehren.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn ich die\nGrundlagen unserer Drogenpolitik aufgrund der zeit-\nlichen Vorgaben nur knapp anrei\u00dfen konnte, verdeutlicht\ndies doch, dass auf diesem Gebiet noch einiges zu ma-\nchen ist. Es ist allerh\u00f6chste Zeit, dass man sich in diesem\nHause bewusst wird, dass nur mit einem gesamtgesell-\nschaftlichen Grundkonsens das Drogenproblem einge-\nd\u00e4mmt werden kann. Jede Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung\ndieses Problems l\u00e4uft ins Leere, wenn gleichzeitig in der\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Legalisierung und Liberalisierung\nvon Drogen diskutiert wird.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich hatte eigentlich nicht mehr vor,\nans Pult zu treten.\n\n(Starke Unruhe bei der CDU)\n\nAber die zum Teil sehr merkw\u00fcrdigen und scheinheili-\ngen Reaktionen auf Diskussionsbeitr\u00e4ge zwingen mich\ndoch, hier noch einmal etwas klarzustellen.\n\nFrau Nicolaus, Sie haben Recht: Rein \u00e4u\u00dferlich gesehen,\nhatte mein Beitrag einen parodistischen Teil und einen\nernsten Teil; den ernsten haben Sie nicht zur Kenntnis\ngenommen. Der ernste Teil war von mir. Da habe ich ge-\nwarnt vor Drogenmissbrauch. Ich habe die Folgen von\nDrogenmissbrauch aufgezeigt, und ich habe die Verant-\nwortung, die wir als Gesellschaft gegen\u00fcber S\u00fcchtigen\nhaben, aufgezeigt. Ich habe auch auf die Eigenverant-\nwortung hingewiesen.\n\n(Widerspruch bei der NPD)\n\n\u2013 Ja, Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren statt johlen, dann begreifen Sie\nes gleich, dann brauche ich nicht ein zweites Mal ans\nPult zu kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS\nund Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDer parodistische Teil, Frau Nicolaus, der war nicht von\nmir, den hat das Leben geschrieben. Waren Sie schon\neinmal beim Kommers einer deutsch-nationalen Studen-\ntenverbindung?\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nWissen Sie, wie dort Sauforgien stattfinden?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWissen Sie, wie da Gesichter entgleisen und wie Men-\nschen zu Trink- und Kotzmaschinen werden?\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nUnd das ist nicht nur bei solchen Kommers; das k\u00f6nnen\nSie auch anderswo sehen. Und, Herr Eggert, h\u00f6ren Sie\ndoch auf, so scheinheilig zu sein! Nehmen Sie Drogen\noder nehmen Sie keine Drogen, trinken Sie Alkohol oder\ntrinken Sie keinen Alkohol? Sie trinken ihn kultiviert, zu-\ngegebenerma\u00dfen. Das sei Ihnen geg\u00f6nnt f\u00fcr \u201esch\u00f6ner le-\nben\u201c. Rauchen Sie? Ich wei\u00df es nicht. Ich rauche nicht.\nIch gebe aber zu, ich trinke gerne mal ein Bierchen, ich\ntrinke auch gern mal ein Glas Wein oder ein Schn\u00e4ps-\nchen. Warum denn nicht?!\n\nUnd Sie haben vorhin, Herr Eggert, aufgeschrien, als\nFrau Bonk von Verbraucherschutz in Bezug auf Heroin\nund Cannabis gesprochen hat. Sie w\u00fcrden genauso auf-\nschreien, wenn ich das deutsche Reinheitsgebot f\u00fcr Bier-\nbrauer infrage stellen und sagen w\u00fcrde, da k\u00f6nnen wir\neinfach Chemikalien hineinmischen, das ist nicht so\nschlimm. Und so weiter. Die DDR hats gemacht; in die-\nser Situation waren damals alle b\u00f6se.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Prof. Porsch?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage.\n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Porsch, denken Sie nicht, dass\nes eine unzul\u00e4ssige Vermengung ist, Alkohol gleichzuset-\nzen mit Heroin? Und ich will auch noch einmal fragen:\nMeinen Sie wirklich, dass man die Eigenverantwortung\nbei einem 13-J\u00e4hrigen, der an der Nadel h\u00e4ngt, als Ent-\nschuldigung f\u00fcr dieses An-der-Nadel-H\u00e4ngen werten\nkann?\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDas ist f\u00fcr mich der Punkt!\n\nIch frage noch einmal, damit es eine Frage ist: Waren Sie\nschon einmal in Z\u00fcrich vor ein paar Jahren auf diesem\nDrogenstrich und haben sich das angesehen? Wenn ja,\ndann wundere ich mich, wie Sie eigentlich diese Dinge\nso parodistisch hier darstellen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Nein, Herr Eggert, Sie\nhaben gerade wieder die Parodie geschrieben. Sie haben\ngenau wieder die Parodie geschrieben. Der Z\u00fcricher Dro-\ngenstrich ist genauso unappetitlich wie Besoffene, die\nauf der Stra\u00dfe herumliegen.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n108\n\nUnd ich sage Ihnen, es ist scheinheilig, wenn an deut-\nschen Stammtischen nach der siebenten Lage pl\u00f6tzlich\ndie Debatte um die illegalen Drogen aufkommt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwenn man seiner geistigen Kr\u00e4fte gar nicht mehr richtig\nHerr ist.\n\nSie haben in einem Recht: Ich vermische derzeit zwei\nDinge. Alkoholgenuss ist kulturell kontrolliert, er ist kul-\nturell erlaubt, gestattet und kontrolliert. Davon zeugen\ndie Lieder von Weinseligkeit, alles, was ich zitiert habe,\nder Weinberg wie die Landschaft vom lieben Gott ge-\nk\u00e4mmt usw. Und es gibt Drogen, die sind nicht in un-\nsere Kultur integriert, und darum haben wir auch keine\nKultur des Genusses. Das ist richtig.\n\nAber da gibt es immer \u00dcberg\u00e4nge.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch habe vorhin darauf verwiesen: Der Wein ist von aus-\nw\u00e4rts gekommen, der Tabak ist von ausw\u00e4rts gekom-\nmen, der Kaffee ist von ausw\u00e4rts gekommen.\n\n(Starke Unruhe im Saal)\n\nEs gab Widerst\u00e4nde in der Kultur.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nGehen Sie mal in die Geschichte des Tabakkonsums! Da\ngab es Widerst\u00e4nde. Dann ist Tabakkonsum kultiviert\nworden. So. Heute stehen wir wieder vor Drogen, die an\ndie T\u00fcr unserer Kultur klopfen; das hatte ich gesagt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Prof. Porsch?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sofort! \u2013 Es sind mittler-\nweile in Subkulturen Strukturen kulturellen Genusses\nentstanden, nicht in der gesamten Gesellschaft.\nWir m\u00fcssen uns mit dem Problem auseinander setzen.\nSie machen es sich sehr einfach!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie sagen, die einen Drogen\nsind ungef\u00e4hrlich, da muss man Unterschiede machen,\nund die anderen Drogen sind f\u00fcr ewige Zeiten gef\u00e4hr-\nlich. Und mit diesem Unterschied leben Sie in aller\nScheinheiligkeit und machen die Augen zu vor den\nProblemen derer, die den Drogen verfallen und die un-\nsere Hilfe brauchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt die Zwischenfrage. Bitte\nHerr Martens.\n\nJ\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Prof. Porsch, Sie sprechen\nvon Drogen und ihrem unterschiedlichen kulturellen\nHerkommen und ihrer Akzeptanz und folglich dem Um-\ngang, den man damit in einer Gesellschaft hat. Es gibt\n\nauch Drogen, die haben kein Herkommen mit kulturel-\nlem Hintergrund. So zum Beispiel wollte ich fragen: Ist\nIhnen bekannt, dass Heroin 1904 von Bayer als Patent\nangemeldet wurde?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist doch in Sachsen\neine Fremdkultur!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAlso was soll ich dazu sagen? Ob die Droge von jeman-\ndem erfunden wurde, der in der Kultur sesshaft ist \u2013\ndas Gleiche gilt f\u00fcr die Designerdrogen, die wir heute\nhaben \u2013, ist die eine Sache. Ob die Kultur sie akzeptiert,\ndas ist doch die andere Sache.\n\nDa kann ich Ihnen sagen: Das ist genauso wie bei der\nSprache. Da erfindet jemand ein Wort, und das gef\u00e4llt\nuns nicht. Aber es gibt W\u00f6rter, die werden erfunden\nund dann in die Sprache integriert; da werden sie von\nder Gemeinschaft akzeptiert. Und genauso ist es mit\nDrogen und mit der Kultur.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nIch denke, das war kein guter Beitrag, den Sie gebracht\nhaben. Aber sei es drum! Mir ging es um das Aufdecken\nvon Scheinheiligkeit, und da war Pfarrer Eggert heute an\nder Spitze.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort; bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Was wir heute hier aus\ndem Munde von PDS-Vertretern geh\u00f6rt haben, ist ein\nersch\u00fctternder drogenpolitischer Offenbarungseid.\n\n(Verwunderung bei der PDS)\n\nWas wir heute hier an Rhetorik geh\u00f6rt haben, ist die\nRhetorik von Drogen-Verharmlosern und damit von\nVolkszerst\u00f6rern.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nLachen bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit daran erinnern, dass\nein jahrzehntelang erscheinendes Zentralorgan der politi-\nschen Linken, der \u201eSpiegel\u201c,\n\n(Schallendes Lachen bei der PDS)\n\nvor einigen Wochen auf der Titelseite eine Aufmacher-\nGeschichte hatte, in der es vor allem um die Folgen des\nCannabis-Konsums ging.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nEs zeugt von Ihrem unterentwickelten Leseverhalten,\ndass Sie mittlerweile selbst das nicht mehr zur Kenntnis\nzu nehmen scheinen, was der \u201eSpiegel\u201c schreibt. Aber\ndas ist Ihre Sache.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n109\n\nZwei letzte Bemerkungen. Herr Porsch, dass Ihnen der\nDreiklang der Deutschen Burschenschaft \u201eEhre \u2013 Freiheit\n\u2013 Vaterland\u201c nichts sagt, ist mir vollkommen klar.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nUnd das ist auch in Ordnung. Aber ich bin bereit, Ihnen\ninsofern entgegenzukommen. Hiermit fordere ich \u2013 und\ndas werten Sie bitte als Entgegenkommen \u2013: Deutscher\nGerstensaft f\u00fcr die NPD-Fraktion \u2013 hochprozentiges\nHeroin f\u00fcr die PDS-Fraktion! Das erleichtert uns die poli-\ntische Auseinandersetzung mit Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZurufe von der NPD: Jawohl!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle.\n\n(Martin Dulig, SPD: Das war deutscher\nSchwachsinn! \u2013 Heinz Eggert, CDU:\nMan kann sich nur noch betrinken\n\nbei dieser Diskussion! \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Stehen Sie bequem!)\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Man muss sich doch einmal fra-\ngen, warum diese PDS-Fraktion der NPD-Fraktion schon\nzur 1. (konstituierenden) Sitzung eine solche Breitseite\nbietet. Wollen Sie das k\u00fcnftig immer so provozieren,\ndass dieses Hohe Haus st\u00e4ndig ein Affentheater vor-\nf\u00fchrt?\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch sage Ihnen, die Bev\u00f6lkerung, \u2013 \u2013\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt einmal zuzuh\u00f6ren!\n\n(Weitere Zurufe von der PDS)\n\nIch bitte zuzuh\u00f6ren!\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \u2013 die Bev\u00f6lkerung ist keineswegs\nder Meinung, die Ihre junge Kollegin hier verbreitet hat.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der NPD)\n\nWenn Sie wollen, dass Populisten hier zum Durchbruch\nkommen und weiter gest\u00e4rkt werden und wir bei den\nn\u00e4chsten Wahlen noch gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten mit sol-\nchem Populismus haben, dann m\u00fcssen Sie nur so weiter-\nmachen. Sie wollen hier einen Entlastungsangriff f\u00fcr Ihre\njunge Kollegin f\u00fchren, weil sie sich einfach danebenbe-\nnommen hat und eine Meinung vertritt, die v\u00f6llig inak-\nzeptabel ist.\n\n(Beifall bei der CDU, der NPD,\ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD,\n\nund der Staatsregierung)\n\nAnhand dieses Beispiels eine sachliche Diskussion inner-\nhalb der Aktuellen Debatte zu f\u00fchren ist schlichtweg un-\nm\u00f6glich. Ich bitte k\u00fcnftig um M\u00e4\u00dfigung. Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU,\ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD,\n\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU: R\u00fcckzugsgefechte!)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, Sie brauchen\nhier nicht den Biedermann zu spielen. Wenn Sie von Af-\nfentheater sprechen, dann muss ich sagen: Die Reaktio-\nnen aus Ihrer Fraktion waren die, die zuallererst diese\nDebatte zum Affentheater gemacht haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Eggert, Sie werden den Vorwurf halt nicht los,\ndass Sie scheinheilig agieren.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWir brauchen eine ernsthafte Debatte.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Ausgerechnet Sie!)\n\nEben wegen der Gef\u00e4hrlichkeit von Drogen, aber von\nallen Drogen, bitte sch\u00f6n. Nicht nur die legalen heraus-\nnehmen, denn die konsumiert man selber, und die illega-\nlen hineintun. Wir brauchen diese ernsthafte Debatte.\nDarum haben wir sie auch angenommen. Denn die\nNPD-Fraktion wollte diese Debatte missbrauchen, um\neiner Kritikerin ihrer Politik eins auszuwischen. Das wer-\nden wir nicht zulassen. Und Sie h\u00e4tten mitmachen sollen\nin der Ernsthaftigkeit und sich nicht schon in der ersten\nRunde aus dieser Debatte ausklinken sollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso geben Sie bitte den schwarzen Peter nicht dorthin,\nwo er nicht hingeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann beende ich\ndie 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der\nNPD zum Thema \u201eSch\u00f6ner leben ohne Drogen\u201c.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3\nist damit beendet. Wir treten jetzt ein in eine Pause bis\n13:15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12:18 Uhr bis 13:16 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen,\nwir m\u00f6chten in unserer Tagesordnung fortfahren. \u2013 Ich\nsehe zu Beginn eine Wortmeldung. Herr Dr. Hahn.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n110\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung einen Antrag stellen und damit auch zur Tagesord-\nnung.\nWir haben im Pr\u00e4sidium die Tagesordnung und die Re-\ndezeiten festgelegt. Nun war es bisher so \u00fcblich, dass\ndie Redezeiten zusammengefasst wurden zu einer Ge-\nsamtredezeit und die Fraktionen die M\u00f6glichkeit hatten,\nsie frei auf die einzelnen Tagesordnungspunkte zu ver-\nteilen. Das haben wir dieses Mal im Pr\u00e4sidium nicht aus-\ndr\u00fccklich best\u00e4tigt. So sind jetzt alle Redezeiten einzeln\nauf die Tagesordnungspunkte aufgegliedert.\nIch m\u00f6chte beantragen, dass die Redezeit wieder als Ge-\nsamtredezeit gilt und die Fraktionen frei entscheiden\nk\u00f6nnen, zu welchem Tagesordnungspunkt sie im Rah-\nmen ihrer Gesamtredezeit wie lange reden wollen.\nEs ist klar, dass wir im Pr\u00e4sidium noch einmal dar\u00fcber\nreden m\u00fcssen und dass dann gegebenenfalls eine an-\ndere, ver\u00e4nderte Regelung getroffen wird, aber ich be-\nantrage, dass heute die Fraktionen, die sich auch so\nvorbereitet haben, die M\u00f6glichkeit haben, zu den Tages-\nordnungspunkten im Rahmen ihrer Redezeit die Zeit frei\nzu w\u00e4hlen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke. Ich frage die\nFraktionen: Gibt es dazu Redebedarf? \u2013 Herr Lehmann.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Wir haben uns im Pr\u00e4sidium\nnoch nicht auf das vorl\u00e4ufige Redezeitmodell definitiv\nverst\u00e4ndigt. Deswegen k\u00f6nnen wir dem Antrag der PDS-\nFraktion, heute noch einmal in der alten Weise von Ge-\nsamtredezeiten auszugehen, folgen. Ich bitte Sie, das so\nzu machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut, das findet offen-\nbar Zustimmung. Ich m\u00f6chte es ganz einfach f\u00f6rmlich\nabstimmen lassen. Dann w\u00fcrden wir Ihnen die Gesamt-\nredezeiten noch einmal bekannt geben. Wer diesem An-\ntrag zugeneigt w\u00e4re, es so zu l\u00f6sen wie von Herrn\nDr. Hahn vorgeschlagen und von Herrn Lehmann unter-\nst\u00fctzt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann w\u00fcrden wir so ver-\nfahren. Einen kleinen Moment, jetzt muss ich rechnen:\nEs ergeben sich f\u00fcr die CDU 80 Minuten, PDS 60 Minu-\nten, SPD 35 Minuten, NPD 35 Minuten, FDP 25 Minuten,\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 25 Minuten und die Staats-\nregierung 60 Minuten. Ich hoffe, jetzt haben wir alles in\nder richtigen Reihe. Vielen Dank.\n\nDamit rufe ich auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nS\u00e4chsische Bundeswehrstandorte\n\nDrucksache 4/0103, Antrag der Fraktion der CDU\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. In der\nReihenfolge der ersten Runde werden das sein CDU,\nPDS, SPD, NPD, FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nsowie die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Dieser von uns vorgelegte\nAntrag bietet die M\u00f6glichkeit, die j\u00fcngst durch das Bun-\ndesverteidigungsministerium getroffene Entscheidung\nzur Schlie\u00dfung von Bundeswehrstandorten in Sachsen\nnoch einmal zu diskutieren. Ich denke, es besteht Einig-\nkeit dar\u00fcber, dass angesichts der getroffenen Entschei-\ndungen diese Diskussion dringend geboten ist. Nicht nur\ndie Diskussion ist geboten, sondern es sind meines Er-\nachtens auch parlamentarische Initiativen und Initiativen\nder Staatsregierung gefordert, um die Entscheidung, so\nwie sie jetzt getroffen wurde, im Sinne von Sachsen zu\nmodifizieren.\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist im Osten durch\ndie Stationierungspl\u00e4ne ungleich h\u00e4rter betroffen als an-\ndere L\u00e4nder. W\u00e4hrend in Brandenburg und Mecklen-\nburg-Vorpommern jeweils drei Standorte mit unter 1 000\nDienstposten geschlossen werden sollen, trifft es Sachsen\nmit acht Standorten \u2013 unter anderem in Schneeberg mit\n1 400 Dienstposten \u2013 besonders schwer. W\u00e4hrend inzwi-\nschen der Kelch an Frankenberg und Marienberg vo-\nr\u00fcbergegangen ist, kommt es dennoch zu signifikanten\n\nReduzierungen in Chemnitz um 200 Dienstposten, in\nLeipzig um 2 240 auf 680 Dienstposten sowie insbeson-\ndere auch in Zeithain von 1 270 auf 170 Dienstposten.\nDamit hat Sachsen eine weitere Ausd\u00fcnnung der ohne-\nhin schwachen Stationierungsdichte hinzunehmen, denn\nder Bundesdurchschnitt liegt bei 3,5 Dienstposten auf\n1 000 Einwohner. In Sachsen liegt er gegenw\u00e4rtig bei 1,1.\nDamit bildet Sachsen, was die Stationierungsdichte anbe-\nlangt, das absolute Schlusslicht.\n\nIch hatte es bereits gesagt, meine Damen und Herren:\nDer Standort Schneeberg ist besonders hart betroffen \u2013\nsowohl durch die Gr\u00f6\u00dfe des Standortes als auch hin-\nsichtlich der Entwicklungen der letzten Jahre. Ich kann\nmir als Abgeordneter dieser Region an dieser Stelle beim\nbesten Willen eine scharfe Kritik an dieser Entscheidung\nnicht ersparen. Diese Kritik will ich auch argumentativ\nuntersetzen. Dabei kann diese Argumentation durchaus\nals exemplarisch auch f\u00fcr andere Standorte gelten, ich\ndenke insbesondere an den Standort Zeithain.\n\nMeine Damen und Herren! Die Entscheidung gegen den\nStandort Schneeberg hat vor Ort gro\u00dfe Betroffenheit aus-\ngel\u00f6st. Akzeptanz f\u00fcr diese Entscheidung ist nicht vor-\nhanden. Insofern kann man meines Erachtens auch nicht\nmit einem \u201eBasta und Schluss!\u201c einfach zur Tagesord-\nnung \u00fcbergehen. Sehr pauschal hat der Bundesminister\nmilit\u00e4risch-organisatorische und betriebswirtschaftliche\nArgumente als Entscheidungskriterien vorgegeben, ohne\nsie differenziert f\u00fcr die einzelnen Standorte offen zu\nlegen. Diesen pauschal vorgegebenen Kriterien entspricht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n111\n\nder Standort Schneeberg nach bisherigen Analysen den-\nnoch. Das war aber, meine Damen und Herren, schon\nbei der Standortdebatte im Jahr 2000 so. Sie erinnern\nsich: Wir haben auch dazu in diesem Hause eine Debatte\ngef\u00fchrt. Wohl kaum einer von uns hat es deshalb tat-\ns\u00e4chlich f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass nach der Standortdis-\nkussion von 2000 Schneeberg erneut auf die Streichungs-\nliste des Bundesverteidigungsministeriums gesetzt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist meines Erachtens vor\nallem auch eine Frage der politischen Glaubw\u00fcrdigkeit,\nwenn Argumente, die vor vier Jahren zum Erhalt des\nStandortes gef\u00fchrt haben, jetzt ignoriert werden \u2013 zudem\nohne R\u00fcckkopplung in die regionale Verantwortung \u2013\nund bedauerlicherweise gleicht auch das Vorgehen wie-\nder dem von damals. Geheimniskr\u00e4merei und eine Ent-\nscheidung, die offensichtlich vom gr\u00fcnen Tisch aus ge-\nf\u00e4llt wird, sorgen f\u00fcr wenig Transparenz und lassen\nvorgegebene Entscheidungskriterien in ihrer Ernsthaftig-\nkeit fragw\u00fcrdig erscheinen.\n\nMeine Damen und Herren! Es kann doch nicht sein, dass\nder damalige Bundesverteidigungsminister sich nach die-\nser Revidierung seiner Entscheidung selbst nach Schnee-\nberg begeben hat und die Argumente, die dort vorgetra-\ngen wurden, noch einmal verifiziert hat, einsichtig war,\ndass die Investitionen in Schneeberg nach der R\u00fcck-\nnahme dieser Schlie\u00dfungsentscheidung letztlich weiterge-\nlaufen sind, und jetzt all das gewisserma\u00dfen nicht mehr\nwahr sein soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Bundesministerium\nbleibt in der Pflicht, zumindest die Entscheidungskrite-\nrien, die scheinbar gegen Schneeberg sprechen, aber\nauch die gegen andere Standorte in Sachsen sprechen,\noffen zu legen. Das ist meines Erachtens das Minimum\nan Transparenz, das wir als Landespolitiker erwarten\nk\u00f6nnen.\n\nAbgesehen davon, dass Sachsen erneut am meisten zur\nAder gelassen wird, dass \u2013 wie gesagt \u2013 ohnehin die ge-\nringste Bundeswehrdichte weiter ausged\u00fcnnt werden\nsoll, werden eben wiederum die betriebswirtschaftlichen,\naber auch milit\u00e4risch bedeutsamen Entwicklungen ein-\nfach ausgeblendet. Das kann so nicht sein. Es ist eine\nVorgehensweise, die wir so nicht nachvollziehen k\u00f6nnen\nund der wir uns gemeinsam geschlossen und \u00fcberpartei-\nlich auf Landes- und Regionalebene entgegenstellen sol-\nlen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich besonders hervorheben: Ich\nbin sehr dankbar gewesen \u2013 wie viele Verantwortungs-\ntr\u00e4ger vor Ort ebenfalls \u2013, dass es diese regionale Ge-\nschlossenheit auch \u00fcberparteilich gegeben hat. Ich danke\ninsbesondere auch den SPD-Kollegen im Bundestag, die\nsich fr\u00fchzeitig aus der Region heraus deutlich gegen\ndiese beabsichtigten Schlie\u00dfungspl\u00e4ne ge\u00e4u\u00dfert haben.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es muss auch in Berlin klar\nsein, dass die Bundeswehr nicht nur als unmittelbarer\nArbeitgeber, sondern auch als Bedarfstr\u00e4ger f\u00fcr Zuliefe-\nrungen wirtschaftliche Bedeutung hat. Der Verlust eines\nStandortes wird damit die ohnehin angespannte Arbeits-\n\nmarkt- und Wirtschaftssituation weiter versch\u00e4rfen, und\ndar\u00fcber kann auch das Philosophieren \u00fcber irgendwel-\nche Ausgleichsma\u00dfnahmen nicht hinweghelfen. Im Ge-\ngenteil: Gerade in den strukturschwachen Regionen wie\nSchneeberg und Zeithain lassen sich Liegenschaften wie\nder dortige Bundeswehrstandort eben nicht problemlos\nund alternativ verwerten.\n\nIch will nicht falsch verstanden werden, aber das habe\nich schon oft in der Diskussion geh\u00f6rt: Es geht nicht da-\nrum, meine Damen und Herren, die wirtschaftliche Ent-\nwicklung allein regional an der Bundeswehr zu orientie-\nren. Aber es ist doch von Bedeutung, dass sich ein\nBeziehungsgeflecht der regionalen Wirtschaft und des\nHandels zum Standort entwickelt hat. Das kann bei der\nEntscheidung nicht einfach ignoriert werden, insbeson-\ndere, wenn es um strukturschwache Regionen geht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die betroffenen Gemein-\nden entstehen Einschnitte, die auch die kommunale Ent-\nwicklung nachhaltig negativ beeinflussen. Ich will nur\neinige Punkte benennen: das Ansteigen der Arbeitslosig-\nkeit in den Regionen, in denen die Arbeitslosenquote\nohnehin schon 20 % betr\u00e4gt, die Versch\u00e4rfung des Bev\u00f6l-\nkerungsr\u00fcckgangs durch den Wegzug vieler Soldaten-\nfamilien, infolgedessen auch drohende Schlie\u00dfungen von\nKinderg\u00e4rten und Schulen, schlie\u00dflich auch der zus\u00e4tz-\nliche Wohnungsleerstand und die Belastung des Immobi-\nlienmarktes oder auch der Verlust an Kaufkraft und der\nVerlust von Auftr\u00e4gen durch die Wirtschaft mit der\nFolge von Gesch\u00e4ftsaufgaben und Insolvenzen. Diese\nDinge k\u00f6nnen meines Erachtens nicht einfach kleingere-\ndet werden.\n\nDie kommunalen Versorgungstr\u00e4ger haben in den Berei-\nchen Wasser, Abwasser und Fernw\u00e4rme die Kapazit\u00e4ten\nihrer Einrichtungen auf den Gro\u00dfkunden Bundeswehr\nausgelegt, dies kann beim Wegfall ihrer Gro\u00dfabnehmer\nletztlich wirtschaftlich nicht mehr ausgeglichen werden.\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, in Zeiten knapper\nKassen und offensichtlich vorhandener L\u00f6cher im Bun-\ndesetat ist es meines Erachtens in keiner Weise nachvoll-\nziehbar \u2013 um es zur\u00fcckhaltend auszudr\u00fccken \u2013, wenn\nget\u00e4tigte Investitionen am Standort in Millionenh\u00f6he \u2013\nwir reden \u00fcber 65 Millionen Euro, die am Standort in-\nvestiert wurden \u2013 jetzt einfach in den Sand gesetzt wer-\nden. Warum finden die geleisteten Investitionen bei den\nEntscheidungen keine Ber\u00fccksichtigung?\n\nMeine Damen und Herren! Das Engagement des Stand-\nortes \u2013 ich rede hier besonders von Schneeberg \u2013 bei in-\nternationalen Friedenseins\u00e4tzen wurde immer von einer\nbreiten und wahrhaftigen Anteilnahme der Bev\u00f6lkerung\nvor Ort begleitet. Nicht zuletzt erkl\u00e4rt sich aus dieser en-\ngen sozialen Verwurzelung des Standortes auch die Re-\nkrutierung junger Menschen aus der Region, von denen\nsich mehr als die H\u00e4lfte der am Standort stationierten\nSoldaten f\u00fcr vier Jahre und l\u00e4nger verpflichtet haben.\nDie Motivation ergibt sich hierzu letztlich auch aus die-\nser wohnortnahen Rekrutierung. Eine Entscheidung ge-\ngen Schneeberg oder Zeithain ist meines Erachtens damit\nauch in gewisser Weise eine Entscheidung gegen Zu-\nkunftsperspektiven junger Menschen in diesen Regionen.\nDies betrifft in besonderer Weise auch entstandene Fami-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n112\n\nliengr\u00fcndungen vor Ort, aber auch die am Standort\nSchneeberg besch\u00e4ftigten Zivilpersonen \u2013 wir sprechen\nvon \u00fcber 120 Zivilbediensteten und 500 bis 600 l\u00e4nger\nals vier Jahre Dienenden.\n\nMit Sozialma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, lassen\nsich solche absehbaren H\u00e4rten f\u00fcr die Betroffenen auf\nDauer nicht ausgleichen. Das ist meines Erachtens reine\nAugenauswischerei.\n\nNach Angaben der Bundesregierung haben strukturpoli-\ntische Gesichtspunkte bei der Entscheidung keine Rolle\ngespielt. Die damit verbundene rein verteidigungspoliti-\nsche Ma\u00dfgabe entbindet aber dennoch die Bundesregie-\nrung nicht von ihrer ganzheitlich und damit auch struk-\nturpolitisch zu wahrenden Verantwortung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist richtig!)\n\nSie ist in der Pflicht, meine Damen und Herren, wenn\nsie an der Entscheidung wider besseres Wissen festh\u00e4lt,\ndann mit einem ausreichend finanzierten Rahmen einer\nStrukturpolitik in enger Abstimmung mit der kommuna-\nlen Ebene Voraussetzungen zu schaffen, dass gerade in\nstrukturschwachen Regionen, wie den eben genannten,\nBesch\u00e4ftigungs- und Wachstumspotenziale entstehen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Dar\u00fcber sollten wir aber\ndann reden, wenn die Entscheidung wirklich endg\u00fcltig\nist. Deshalb kann das erst der zweite Schritt sein. Wir\nsollten vorab nicht die Waffen strecken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch den regen Austausch auf verschiedenen Gebieten\nund die vielgestaltigen Begegnungen zwischen B\u00fcrgern\nund den stationierten Soldaten wurde geradezu selbst-\nverst\u00e4ndlich vor Ort erlebbar, was deutschlandweit wohl\nnoch keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, n\u00e4mlich das wirk-\nliche Zusammenwachsen von Ost und West \u2013 eine Ent-\nwicklung, die gerade auch von staatlicher Seite gef\u00f6rdert\nund eben nicht gehemmt werden sollte.\n\nEindrucksvoll haben wir die gegenseitige Verbundenheit\nvon Standort und Region bei der Bew\u00e4ltigung der Flut-\nkatastrophe von 2002 erlebt. Die schnelle, wirksame\nHilfe, die hier seitens der Bundeswehr geleistet wurde,\nwar eine entscheidende Voraussetzung daf\u00fcr, dass die\nBetriebe vor Ort und die Zivilbev\u00f6lkerung bei der Besei-\ntigung vorhandener Sch\u00e4den unterst\u00fctzt werden konn-\nten.\n\nMeine Damen und Herren! Der Standort \u2013 ich denke,\ndas kann ich f\u00fcr Zeithain genauso wie f\u00fcr Schneeberg\nsagen \u2013 ist infrastrukturell, wirtschaftlich und durch so-\nziale Bindungen in der Region verankert. Den Standort\nauszuhebeln hei\u00dft eine Wunde zu rei\u00dfen, die die Region\nauf lange Zeit nicht verkraften wird. Deshalb muss auch\nbei der aktuellen Entscheidungslage zun\u00e4chst alles f\u00fcr\nden Erhalt der Standorte getan werden. Das \u2013 ich sage\nes noch einmal \u2013 muss zun\u00e4chst Priorit\u00e4t haben.\n\n\u00dcberparteilich ist jeder von uns deshalb in seiner Verant-\nwortungsebene gefragt. Dieses vielschichtig notwendige\n\nEngagement muss regional dabei nicht erst initiiert wer-\nden, weil die Verbundenheit der verschiedenen Ebenen\nmit dem Standort schon vorhanden ist und jetzt nur\numso st\u00e4rker zu Tage tritt. Diese Verbundenheit kann\nbei der Entscheidung der Bundesregierung nicht leicht-\nfertig ignoriert werden, sondern hat bei der Entschei-\ndung ebenso wie die vorhandenen Sachargumente be-\nr\u00fccksichtigt zu werden.\n\nIch hatte es \u00e4hnlich in der Diskussion im Jahr 2000 ge-\nsagt: F\u00fcr mich hat diese Entscheidung auch etwas mit\ndem Aufbau Ost durch die Bundesregierung zu tun.\nDeshalb kann es bei der getroffenen Entscheidung nicht\nbleiben. Wir m\u00fcssen alles tun, damit sie revidiert wird.\nHierzu bedarf es auch eines eindeutigen Votums dieses\nHauses nach Berlin.\n\nDeshalb bitte ich Sie herzlich um unver\u00e4nderte Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf. Herr Gebhardt, bitte.\n\nRico Gebhardt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! In der vergangenen Woche\nsagte mir der B\u00fcrgermeister von Schneeberg, dass er f\u00fcr\nden Bundeswehrstandort in seiner Stadt so lange k\u00e4mp-\nfen wird, solange noch ein Soldat da ist. Daf\u00fcr habe ich\nVerst\u00e4ndnis. Ich habe auch daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass die\nKommunalparlamente und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nvor Ort lautstark ihren Unmut gegen eine Standortschlie-\n\u00dfung zum Ausdruck bringen.\n\nDie Kommune vor Ort ist wie so oft in der Politik die\nLeidtragende bei politischen Entscheidungen, die auf an-\nderen Ebenen getroffen werden.\n\nWas ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen kann, ist der\nAufschrei von Bundes- und Landespolitikern. Gerade die\nBundespolitiker haben \u00fcberhaupt kein Recht, ein Ge-\nschrei zu veranstalten. Der Bundesminister Struck hat\nden schwarzen Peter. Dabei haben seine Amtsvorg\u00e4nger\ndie Reformen der Bundeswehr eingeleitet. Der Umbau\nder Bundeswehr war immer ein zentrales Anliegen von\nVolker R\u00fche aus der CDU. In seinen verteidigungspoliti-\nschen Richtlinien ging es vor allem darum \u2013 Zitat \u2013: \u201edie\nAufrechterhaltung des Welthandels und den ungehinder-\nten Zugang zu M\u00e4rkten und Rohstoffen in aller Welt zu\nsichern\u201c. Sein Nachfolger im Amt, Rudolf Scharping von\nder SPD, baute die Bundeswehr zu einer weltweit inter-\nventionsf\u00e4higen Armee um. Dazu braucht man Geld \u2013\nviel Geld. Deswegen werden die meisten Standorte aus\nbetriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden geschlossen.\n\nDie Bundeswehrreform hat, kurz gesagt, zwei Ziele: eine\nReduzierung der Truppenst\u00e4rke und eine Umwandlung\nder Bundeswehr in eine Armee, die sich immer st\u00e4rker\nauf Auslandseins\u00e4tze ausrichtet. Begonnen hat dies \u2013 um\nes allen noch einmal in Erinnerung zu rufen \u2013 bereits\n1994, als die Bundeswehr in Hauptverteidigungskr\u00e4fte,\ndie f\u00fcr die Landesverteidigung bereitstehen, und in Kri-\nsenreaktionskr\u00e4fte, die f\u00fcr internationale Eins\u00e4tze ausge-\nbildet wurden, eingeteilt worden ist. Inzwischen vertei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n113\n\ndigt die Bundeswehr laut Peter Struck deutsche Interes-\nsen am Hindukusch.\n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Ich mache das, weil in gro\u00dfer\nGemeinsamkeit die Bundeswehrreform \u00fcber Parteigren-\nzen hinweg, aber gegen die Stimmen meiner Partei, im\nBundestag beschlossen worden ist.\n\nImmer dann, wenn der Bundesverteidigungsminister\nsich als Standortstreichminister hervortut, kommt pl\u00f6tz-\nlich der kollektive, bereits oben erw\u00e4hnte Aufschrei. Ich\nbezeichne dies als scheinheilig und verlogen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn einer Zeit, als Herr Struck wie bereits sein Vorg\u00e4nger\nHerr Scharping in den Jahren 2000/2001 seine aktuelle\nStreichliste vorschlug, stellte die CDU-Fraktion hier im\nLandtag fast den gleichen Antrag. Er lautete verk\u00fcrzt:\nDie Staatsregierung m\u00f6ge sich f\u00fcr den Erhalt der Stand-\norte der Bundeswehr im Freistaat Sachsen einsetzen.\n\nHerr Porsch hat bereits im Sommer 2004 die Vermutung\nangestellt, dass die CDU-Fraktion ihrer eigenen Staats-\nregierung nicht traut, weil sie immer wieder dieselben\nAntr\u00e4ge stellt. Wenn ich mir die Ergebnisse so anschaue,\nhat die CDU-Fraktion mit ihrem Misstrauen gegen\u00fcber\nder Staatsregierung irgendwie Recht. Doch vielleicht\nwird es jetzt mit einer neuen Staatsregierung besser, zu-\nmal wir auch einen neuen Innenminister haben.\n\nDie Begr\u00fcndung f\u00e4llt 2004 etwas k\u00fcrzer aus als noch\n2000. Geblieben sind die Argumente: Erstens, die Bun-\ndeswehr ist in Sachsen zu wenig pr\u00e4sent und im Ver-\ngleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern haben wir pro Kopf\nder Bev\u00f6lkerung zu wenig Soldaten. Zweitens geht es\nwieder um das Argument, dass die Bundeswehr einen\nwichtigen Beitrag zur Wirtschaftsf\u00f6rderung leistet. Das\ndritte Argument lautet \u2013 Zitat aus dem CDU-Antrag \u2013:\n\u201eDie Bundeswehr im Freistaat Sachsen muss auch wei-\nterhin ihren Beitrag zur Akzeptanz der Bundeswehr er-\nbringen k\u00f6nnen.\u201c\n\nNun h\u00f6rt man h\u00e4ufig das Argument, am Standort\nSchneeberg, der in den letzten Jahren umfangreich sa-\nniert worden ist, w\u00fcrden mit der Schlie\u00dfung des Stand-\nortes Steuergelder zum Fenster hinausgeworfen oder\nw\u00fcrde \u2013 wie Herr Colditz das eben sagte \u2013 Geld in den\nSand gesetzt.\n\nHabe ich da etwas falsch verstanden? Das Geld ist doch\nverbaut worden. Es sind Auftr\u00e4ge ausgel\u00f6st und reali-\nsiert worden. Handwerker vor Ort haben einige Jahre\ngut leben k\u00f6nnen. Der Staat hat einen \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderten Besch\u00e4ftigungssektor geschaffen und erkl\u00e4rt nun:\nWir geben unser Geld woanders aus. Das kann man\nnat\u00fcrlich kritisieren, weil das keine Nachhaltigkeit ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion!\nIhre Fraktion hat doch im Bundestag zugestimmt, dass\nneue Gro\u00dfraumtransportflugzeuge f\u00fcr die Bundeswehr\nangeschafft werden sollten.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS)\n\nRund 5 Milliarden Euro werden sie kosten. Wollen wir\neinmal gemeinsam ausrechnen, wie lange man davon\nweiterhin den \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungs-\nstandort Schneeberg und andere auf der Liste der Schlie-\n\n\u00dfungen oder Reduzierungen in Sachsen stehende Stand-\norte betreiben k\u00f6nnte?\n\nEs wird immer angef\u00fchrt, dass ein gro\u00dfer Kaufkraftver-\nlust f\u00fcr Schneeberg eintritt, wenn der Standort geschlos-\nsen wird. Weder ich noch irgendjemand anderer aus\nmeiner Fraktion werden dies abstreiten wollen. Nur soll-\nten wir wenigstens in diesem Hohen Haus ehrlich sein.\nDie H\u00e4lfte der am Standort Schneeberg stationierten Ar-\nmeeangeh\u00f6rigen befindet sich in der Regel im Auslands-\neinsatz. Auch die Ausbildung der Gebirgsj\u00e4ger ist in der\nRegel au\u00dferhalb von Schneeberg, ja au\u00dferhalb von Sach-\nsen, n\u00e4mlich in Bayern.\n\nWieso kommt man eigentlich auf die Idee, dass sich\nMilit\u00e4r nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten f\u00fcr eine\nRegion entscheiden wird? Milit\u00e4r wird dies immer nach\nmilit\u00e4rpolitischen Gesichtspunkten tun, zumal dann,\nwenn die Politik dazu die Vorgaben macht. Oder wollen\nwir hier im Landtag daf\u00fcr Sorge tragen, dass zum Bei-\nspiel die Stadtwerke von Schneeberg den Strom und die\nW\u00e4rme zu einem niedrigeren, von uns subventionierten\nPreis abgeben? Ergibt sich daraus vielleicht der Standort-\nvorteil, mit dem dann das milit\u00e4rische Management da-\nvon zu \u00fcberzeugen w\u00e4re, den Standort Schneeberg nicht\naufzugeben?\n\nFriedrich Schorlemmer hat im Zusammenhang mit dem\n9. November 1989 von einem Gl\u00fccks- und Vers\u00e4umnis-\ntag gesprochen. Vers\u00e4umt wurde in den letzten Jahren\neine tats\u00e4chliche Reform, n\u00e4mlich die, die Abschaffung\nder Bundeswehr als milit\u00e4rische Einheit in Angriff zu\nnehmen. Die Abwicklung der NVA und die Reduzierung\nder Bundeswehr von \u00fcber 500 000 Mann auf zirka die\nH\u00e4lfte war der richtige Schritt. Aber auch hier bleiben\nwir, wie bei vielen Reformen in diesem Land, auf der\nH\u00e4lfte des Weges stehen. Unter den heutigen Verh\u00e4ltnis-\nsen in Europa w\u00e4re es konsequent, dass die Bundeswehr\nweiter radikal schrumpft. Bei Deichbauarbeiten braucht\nkein Mensch eine Maschinenpistole.\n\nDie PDS-Fraktion ist f\u00fcr den Erhalt der Bundeswehr-\nstandorte in Sachsen so lange, bis andere L\u00f6sungen ge-\nfunden werden, die in Bezug auf Wirtschaftskraft und\ndie soziale Situation in der Region gleichwertig sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEine Bundeswehrreform, die einzig und allein milit\u00e4ri-\nschen Gesichtspunkten folgt und nicht die strukturpoliti-\nschen Folgen f\u00fcr die Region ber\u00fccksichtigt, ist eine halbe\nReform.\n\nTrotzdem werden wir diesem Antrag wie auch schon im\nJahr 2000 und im Sommer dieses Jahres nicht zustimmen\nk\u00f6nnen, weil er die wichtigste Aufgabe vergisst: Es geht\nvor allem um die Konversion. Dies w\u00fcrde Strukturent-\nwicklung bedeuten. Daraus w\u00fcrden neue Auftr\u00e4ge f\u00fcr\ns\u00e4chsische Unternehmen und Arbeit f\u00fcr S\u00e4chsinnen und\nSachsen entstehen. Wir fordern ein Bundeskonversions-\nprogramm. Damit sollen die Folgen der aktuellen Bun-\ndeswehrreform kompensiert werden. Es muss um eine\nangemessene Kompensation gehen, um Entlastungsins-\ntrumente f\u00fcr die betroffenen Regionen und Kommunen\nunter Beachtung der kommunalen Mitwirkungsrechte.\nHier befindet sich die PDS-Fraktion in v\u00f6lliger \u00dcberein-\nstimmung mit Staatsminister Tillich, der am 16. Februar\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n114\n\n2001 im Bundesrat eine finanzielle Abfederung durch\nden Bund als zwingend erforderlich ansah.\n\nDer gr\u00fcne Regierungspartner in Berlin sieht es ebenfalls\nso \u2013 ich zitiere Herrn Nachtweih, stellvertretender Frak-\ntionsvorsitzender von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013:\n\u201eZugleich bleibt der Bund in Mitverantwortung f\u00fcr die\nFolgen seines Tuns. Standorte in ausgesprochen struktur-\nschwachen Gebieten d\u00fcrfen nicht einfach h\u00e4ngen ge-\nlassen werden.\u201c Aus Sicht der PDS-Fraktion w\u00e4re die\nEinsetzung eines Bundeskonversionsbeauftragten, der\nHilfestellung beim Konversionsprozess leistet, unabding-\nlich, zumal es auch hier bereits einen wahrhaften\nDschungel von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, auch auf euro-\np\u00e4ischer Ebene, gibt.\n\nBegreifen wir endlich die Bundeswehrreform als Chance\nund versuchen wir nicht in regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden\nRitualen Kommunen neue Hoffnung auf den Erhalt ihres\nStandortes zu machen!\n\nWenn ich am Schluss noch einmal auf den Standort\nSchneeberg zur\u00fcckkomme, dann deshalb, weil in unmit-\ntelbarer Nachbarschaft das Kurbad Schlema liegt. Dort\nist seit 1990 in vorbildlicher Art und Weise Konversion\nbetrieben worden. Die vor allem aus milit\u00e4rischen Gr\u00fcn-\nden verursachten Sch\u00e4den aus dem Uranbergbau sind\nfast v\u00f6llig beseitigt. Wer h\u00e4tte dem \u2013 Zitat \u2013 \u201eTal des\nTodes\u201c 1990 eine wirkliche \u00dcberlebenschance gegeben?\nEs geht darum, jetzt gemeinsame Alternativen f\u00fcr zu\nschlie\u00dfende Bundeswehrstandorte zu finden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Pecher, bitte.\n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vieles ist gesagt worden. Ich m\u00f6chte mich bei\ndiesem Thema auf drei Aspekte konzentrieren.\nErstens: Bez\u00fcglich solcher Geschichten, die vom Bund\nangeschoben werden, kann man eigentlich sagen: Nichts\nist entschieden, solange es nicht vollzogen wurde. Des-\nwegen glaube ich \u2013 die SPD-Fraktion sieht das genauso \u2013,\ndass wir diesem Antrag ohne weiteres zustimmen k\u00f6n-\nnen. Wer nicht k\u00e4mpft, hat schon verloren. Neue Argu-\nmente suchen, neu pr\u00fcfen, \u00fcberlegen, welche Vorteile\ngibt es, diese Standorte zu erhalten, das ist die Aufgabe\neiner Staatsregierung. Sie zu beauftragen ist an dieser\nStelle auch richtig.\n\nZweitens: Es ist auch richtig, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese\nStandorte erhalten bleiben, sich darum zu bem\u00fchen, da-\nrum zu k\u00e4mpfen; denn wenn diese Standorte geschlos-\nsen werden, greift genau das Thema Konversion. Hier\nmuss man eindeutig sagen: Konversion ist L\u00e4nderauf-\ngabe, ist in erster Linie L\u00e4nderaufgabe, nat\u00fcrlich mit Un-\nterst\u00fctzung des Bundes, mit Rahmenbedingungen, aber\nes ist L\u00e4nderaufgabe. Wir m\u00fcssen uns um Konzepte be-\nm\u00fchen, um diese Standorte zu entwickeln. Das ist eine\nTatsache.\n\nIch m\u00f6chte noch einen dritten, sehr pers\u00f6nlichen Aspekt\nanf\u00fcgen, und das insbesondere auch unter dem Thema,\ndass in diesem Haus Leute sitzen, die ihrer Ideologie zu-\nfolge wahrscheinlich jenseits von Stalingrad wieder\nSch\u00fctzengr\u00e4ben buddeln w\u00fcrden. Wir hatten in der Ver-\n\ngangenheit die Begriffe \u201eSchwerter zu Pflugscharen\u201c und\n\u201eFrieden schaffen ohne Waffen\u201c. Millionen von Men-\nschen haben sich unter dieser Rubrik f\u00fcr Abr\u00fcstung, f\u00fcr\nFrieden engagiert.\n\nWir haben auf ostdeutschem Boden vor noch nicht allzu\nlanger Zeit erlebt, dass zwei Armeen verschwunden\nsind: die NVA und die Sowjetarmee. Ich glaube, dass\nwir uns gl\u00fccklich sch\u00e4tzen k\u00f6nnen \u2013 dieser Aspekt\nkommt in dieser Debatte v\u00f6llig zu kurz \u2013, dass Deutsch-\nland in der komfortablen Lage ist, in einem vereinten\nund friedliebenden Europa Milit\u00e4r zu reduzieren. Darum\nhaben wir alle gek\u00e4mpft.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nEs ist meine pers\u00f6nliche Erfahrung an dieser Stelle, dass\nwir darauf achten m\u00fcssen, dass in dem ewigen Kampf\nzwischen Finanzen, Bund und Land der Gedanke des\nFriedens in diesem Land, den wir genie\u00dfen k\u00f6nnen,\nnicht untergeht. Aus diesem Grund stimmen wir dieser\nVorlage zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Baier, bitte.\n\nKlaus Baier, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\nehrte Damen und Herren! Ich bin im Erzgebirge in der\nN\u00e4he von Schneeberg beheimatet. Deshalb ber\u00fchrt mich\ndas Thema besonders. Die vom Bundesverteidigungs-\nministerium angek\u00fcndigte Schlie\u00dfung zahlreicher Bun-\ndeswehrstandorte im Freistaat Sachsen ist aus Sicht der\nNPD-Fraktion v\u00f6llig inakzeptabel, vor allem wenn man\nwei\u00df, dass zu den Einsparorgien hierzulande gleichzeitig\neine geradezu halsbrecherische Aufr\u00fcstung der Bundes-\nwehr f\u00fcr k\u00fcnftige weltweite Interventions- und Angriffs-\neins\u00e4tze betrieben wird.\nDieser sicherheitspolitische Kurs, den die rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung hier vorgibt, ist nicht nur au\u00dfenpolitisch\nunverantwortlich, sondern vor allem grundgesetzwidrig.\nM\u00fcssen ausgerechnet wir daran erinnern, dass nicht nur\nAngriffskriege selbst, sondern allein schon die Planung\nvon Angriffskriegen von deutschem Boden aus laut\nGrundgesetz unter Strafe stehen?\n\n(Zuruf von der SPD: Wir f\u00fchren\nkeine Angriffskriege! \u2013\n\nHolger Apfel, NPD: Was war\ndenn in Jugoslawien?)\n\nWir haben auch nicht das geringste Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass die k\u00fcnftigen Kriseninterventionskr\u00e4fte mit kost-\nspieligem Hightech-Material hochger\u00fcstet werden, w\u00e4h-\nrend in der Bundesrepublik selbst nicht nur Standorte\ngeschlossen werden, sondern vor allem milit\u00e4rische\nKernkompetenzen und der ganze Bereich der Heimatver-\nteidigung v\u00f6llig ungeniert preisgegeben werden.\nEs gibt aber auch eine ganze Reihe von pragmatischen\nArgumenten gegen das Streichkonzert des Herrn Struck.\nSachsen w\u00e4re von den Schlie\u00dfungspl\u00e4nen des Verteidi-\ngungsministeriums \u00fcberproportional betroffen. Gemessen\nan der Einwohnerzahl wird es der Streichliste aus dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n115\n\nVerteidigungsministerium zufolge im Freistaat k\u00fcnftig\ndie niedrigste Anzahl von Bundeswehrdienstposten in\nganz Deutschland geben. In puncto Stationierungsdichte\nl\u00e4ge Sachsen in Zukunft nur noch vor den Stadtstaaten\nHamburg und Berlin. Schon derzeit gibt es im Bundes-\nland Sachsen insgesamt nur 9 200 Soldaten und Zivilbe-\nsch\u00e4ftigte. K\u00fcnftig w\u00fcrden daraus ganze 4 700. Das ent-\nspr\u00e4che einer Reduzierung um fast die H\u00e4lfte. Somit\nentf\u00e4llt in Sachsen zuk\u00fcnftig nur noch ein Dienstposten\nder Bundeswehr auf 1 000 Einwohner.\n\nDie Schlie\u00dfungspl\u00e4ne sind betriebswirtschaftlich un-\nsinnig. Im Freistaat Sachsen widersprechen diese Pl\u00e4ne\ndem vom Verteidigungsministerium selbst vorgegebenen\nGrundsatz der betriebswirtschaftlichen und milit\u00e4rischen\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit.\n\nSo wurden allein in die Gebirgsj\u00e4gerkaserne in Schnee-\nberg, die ebenfalls zur Schlie\u00dfung vorgesehen ist, in den\nletzten Jahren 51 Millionen Euro investiert. Die mit\nhohem finanziellem Aufwand instand gesetzte Kaserne\nin Frankenberg gilt sogar als modernste milit\u00e4rische Ein-\nrichtung der Bundeswehr \u00fcberhaupt, die zudem beson-\nders kosteng\u00fcnstig zu bewirtschaften ist. Hier widerspre-\nchen die Schlie\u00dfungspl\u00e4ne jedweder \u00f6konomischer\nVernunft.\n\nUnter milit\u00e4rischen Gesichtspunkten ist der Abzug der\nBundeswehr aus Sachsen nicht vertretbar. Gerade in\nNotf\u00e4llen wie zu den Zeiten der Flutkatastrophen der\nletzten Jahre hat sich die fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz der\nBundeswehr im Freistaat als sehr segensreich erwiesen.\nIm Katastrophenfall sind die Kernkompetenzen des mili-\nt\u00e4rischen Apparates, wie rasche Verlegbarkeit und Ver-\nf\u00fcgbarkeit von schwerem Material, unverzichtbar.\n\nAber auch unter dem Aspekt landl\u00e4ufiger milit\u00e4rischer\nbzw. terroristischer Bedrohung ist die Ausd\u00fcnnung der\nmilit\u00e4rischen Infrastruktur in Sachsen verantwortungslos.\nIn besonderem Ma\u00dfe gilt dies etwa f\u00fcr die geplante Still-\nlegung des Divisionsstabs in Leipzig und des Bundes-\nwehrkrankenhauses in Leipzig-Wiederitzsch mit 445 Be-\nsch\u00e4ftigten. Hinzu kommt, dass bereits jetzt infrastruk-\nturelle Vorkehrungen f\u00fcr den Fall getroffen werden\nm\u00fcssen, dass sich die Bundeswehr aus ihren zahlreichen\ninternationalen Missionen wieder zur\u00fcckzieht. Dies wird\nsp\u00e4testens dann der Fall sein, wenn im Deutschen Bun-\ndestag eine Neuausrichtung der deutschen Sicherheits-\nund Verteidigungspolitik vorgenommen wird. Es ist\nsicherzustellen, dass die dann in die Bundesrepublik\nzur\u00fcckzuverlegenden Kontingente eine ausreichende\nmilit\u00e4rische Infrastruktur vorfinden.\n\nAuch die s\u00e4chsischen Kommunen wurden in die Ent-\nscheidungsfindung des Bundesverteidigungsministeriums\nnicht bzw. nur unzureichend einbezogen. In diesem\nPunkt war vom Verteidigungsministerium zun\u00e4chst an-\ngek\u00fcndigt worden, es werde in Abstimmung mit L\u00e4n-\ndern und Gemeinden eine regional ausgewogene Stand-\nortverteilung geben.\n\nDies ist nicht erfolgt. Viele B\u00fcrgermeister betroffener Ge-\nmeinden mussten sich \u00fcber die Schlie\u00dfungspl\u00e4ne in der\nTagespresse informieren. F\u00fcr die betroffenen Kommunen\nh\u00e4tte der Abzug der Bundeswehr zum Teil katastrophale\nFolgen. Viele, vor allem kleinere Standorte im Freistaat\nleben seit langem von und mit der Anwesenheit milit\u00e4ri-\nscher Einrichtungen. Die Bundeswehr ist dort traditionell\n\nder wichtigste Arbeitgeber. Nach Angaben der Kommu-\nnalverwaltung Schneeberg h\u00e4tte der Abzug der Bundes-\nwehr aus der Region einen Kaufkraftverlust von rund\n15 Millionen Euro zur Folge.\n\nAuch die Vermarktung bzw. Verpachtung frei werden-\nder Bundeswehrliegenschaften an neue Interessenten ist\nin ohnehin strukturschwachen Gebieten sicherlich prob-\nlematisch. Ein Ausgleichsprogramm f\u00fcr die betroffenen\nStandorte ist das Mindeste, was vom Bund zu fordern\nist. F\u00fcr die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung w\u00e4re der Stand-\nortkahlschlag ein fatales Signal.\n\nGemessen am Bundesdurchschnitt sind s\u00e4chsische Re-\nkruten \u00fcberproportional h\u00e4ufig an Auslandseins\u00e4tzen\nder Bundeswehr beteiligt. Soldatisches Engagement hat\nbei jungen M\u00e4nnern im Freistaat einen hohen Stellen-\nwert. Auch bei der Bev\u00f6lkerung genie\u00dft die Bundeswehr\nwegen ihrer Flutkatastrophen-Eins\u00e4tze der letzten Jahre\nhohes Ansehen. Vor diesem Hintergrund sind die Still-\nlegungspl\u00e4ne des Verteidigungsministeriums ein fatales\nSignal an die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung.\n\nDie NPD fordert deshalb die einstweilige Aussetzung\nder Schlie\u00dfungspl\u00e4ne des Bundesverteidigungsministeri-\nums, die Ausarbeitung eines neuen, regional st\u00e4rker aus-\ngewogenen, betriebswirtschaftlich besser durchdachten\nund milit\u00e4risch eher vertretbaren Stilllegungskonzepts,\ndas weder die Heimatschutzf\u00e4higkeit noch den Katastro-\nphenschutz vernachl\u00e4ssigt. F\u00fcr die kleineren, besonders\nbetroffenen Stationierungsorte fordert sie die Ausarbei-\ntung von infrastrukturellen Ausgleichsprogrammen, fer-\nner die Aufrechterhaltung einer glaubhaften milit\u00e4ri-\nschen Grundversorgung im Freistaat, insbesondere durch\nBeibehaltung von Stabs-, Sanit\u00e4ts- und Kadereinrichtun-\ngen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Zum Thema Geheimniskr\u00e4merei. Wenn\nman gro\u00dfe Entscheidungen voranbringen m\u00f6chte, muss\nman manchmal Dinge vertraulich behandeln, sonst sind\nsie nicht durchsetzbar. Dass Sie das Herrn Struck vor-\nwerfen, kann ich nicht nachvollziehen.\n\nSo haben wir doch in diesem Hause erlebt, dass auch bei\nviel weniger gewichtigen Entscheidungen, zum Beispiel\nder Regierungsbildung, Personen wie der Herr Minister-\npr\u00e4sident nur dann eine Mehrheit in ihrem Hause sehen,\nwenn sie gewisse Entscheidungen geheim halten. An-\ndernfalls sind manche Dinge nicht durchsetzbar; wie\nschwer das trotz Geheimhaltung ist, haben wir gestern\nerst erlebt.\n\nIch bin auch der Auffassung, dass Sie als CDU-Fraktion\ndiesen Antrag nicht unbegr\u00fcndet eingebracht haben. Sie\nals Mehrheitsfraktion tragen diese Staatsregierung. Of-\nfensichtlich trauen Sie der Staatsregierung nicht zu, von\nselbst richtig zu reagieren. Vielleicht haben auch Sie ge-\nmerkt, dass die Politik im Freistaat in den letzten sechs\nWochen durch Koalitionsverhandlungen wie gel\u00e4hmt\nwar und es deswegen notwendig ist, die Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n116\n\ndurch einen politischen Beschluss des Landtags aufzufor-\ndern, wieder politisch zu arbeiten.\n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch! \u2013\nRita Henke, CDU: Wir sind in Sachsen\n\nund nicht in Baden-W\u00fcrttemberg!)\n\n\u2013 Ihre Reaktion best\u00e4tigt mir, dass ich den Nagel auf den\nKopf getroffen habe.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch denke, wir m\u00fcssen uns alle \u00fcber die Friedensdivi-\ndende freuen. Vor 15 Jahren standen in Deutschland auf\nbeiden Seiten Panzertruppen. Deutschland lief Gefahr,\nKriegsschauplatz f\u00fcr einen Einsatz taktischer Atomwaf-\nfen zu werden. Dahin wollen wir doch alle nicht mehr\nzur\u00fcck!\n\nWenn wir uns \u00fcber diese Friedensdividende freuen wol-\nlen, dann m\u00fcssen wir auch zur Kenntnis nehmen, dass\ndie Bundeswehr deutschlandweit herunterfahren wird.\nEs ist nicht Aufgabe der Bundeswehr, Strukturpolitik zu\nbetreiben. Die Bundeswehr ist eine Armee und keine\nBesch\u00e4ftigungsgesellschaft.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWie ein bockiges, zorniges Kind, dem man sein Spiel-\nzeug wegnehmen m\u00f6chte, stur am Erhalt der Bundes-\nwehrstandorte festzuhalten, ist nicht zukunftsgerichtet.\nDer Antrag der CDU-Fraktion geht daher nicht weit ge-\nnug. Anstatt \u2013 dies wurde hier auch schon ausgef\u00fchrt \u2013\nstur f\u00fcr den Erhalt zu k\u00e4mpfen und zu schauen, was\nman tut, wenn es dann doch nicht gelingt, w\u00e4re es viel\nzukunftsweisender, uns schon jetzt in Gespr\u00e4chen mit\nder Bundesregierung \u00fcber Beitr\u00e4ge der Bundesf\u00f6rderung,\ndie Unterst\u00fctzung des Bundes im Rahmen der Konver-\nsion zu unterhalten. Das w\u00e4ren zukunftsgerichtete Ar-\nbeitspl\u00e4tze, die f\u00fcr Sachsen und die Region langfristig\nvon Nutzen w\u00e4ren.\n\nDeswegen beantragen wir als FDP-Fraktion auch die \u00c4n-\nderung zum Antrag der CDU-Fraktion. Es soll festge-\nschrieben werden, dass wir keine r\u00fcckw\u00e4rts gewandte\nPolitik machen, sondern eine, die nach vorn blickt, um\nlangfristig zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu\nschaffen.\n\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg.\nDr. Gerstenberg, bitte:\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Colditz hatte gesagt,\ndas Anliegen der heutigen Debatte und dieses Antrages\nsei es, die Entscheidung des Bundesverteidigungsminis-\nteriums im Sinne Sachsens zu modifizieren. Wir k\u00f6nnen\nuns sicherlich alle vorstellen, dass dieses Anliegen an\nallen Standorten, in allen Bundesl\u00e4ndern, die betroffen\nsind, geteilt wird. Wenn dieses Anliegen \u00fcberall verfolgt\nwird, kann es zu keiner Strukturreform der Bundeswehr\nkommen und auch zu keinen neuen Stationierungsent-\nscheidungen.\n\nIch denke, der Geist, der sich durch den CDU-Antrag\nzieht, ist der, dass alles beim Alten bleiben soll. Nicht\nnur hier im S\u00e4chsischen Landtag ist einiges neu; auch\ndie Bundeswehr ist in einer neuen Zeit und in einer\nneuen Situation angekommen. Das betrifft auch das\nThema, das wir alle als zentrales politisches Thema an-\nsehen, n\u00e4mlich die Frage der finanziellen Sparsamkeit\nund der Haushaltskonsolidierung. Da kann und soll die\nBundeswehr nicht ausgenommen werden; sie soll auch\nnicht am Ende stehen.\n\nUns betrifft auch die friedenspolitische Situation. Wir\nsind seit dem Ende des Warschauer Paktes keiner Bedro-\nhung mehr durch Panzerarmeen ausgesetzt und wir\nhaben hier in der Bundesrepublik Deutschland kein Lan-\ndesverteidigungsheer mehr zu unterhalten, was die For-\nderung nach fl\u00e4chendeckenden Standorten der Bundes-\nwehr rechtfertigen k\u00f6nnte.\n\nWenn in dieser Situation ein neues Konzept erarbeitet\nwird und Bundesverteidigungsminister Struck die Statio-\nnierungsentscheidung getroffen hat, wie sie uns jetzt vor-\nliegt, dann ist das eine unumg\u00e4ngliche Entscheidung\nund sie ist sehr konsequent. Ich denke, der Bundesmi-\nnister unterscheidet sich in diesem Punkt von seinen\nVorg\u00e4ngern, die diese Entscheidung immer vor sich her-\ngeschoben haben, gleich welcher Partei sie angeh\u00f6rten.\n123 Bataillone der Bundeswehr werden auf 78 reduziert.\nDas muss zwangsl\u00e4ufig zu Standortschlie\u00dfungen f\u00fchren.\n\nDie Auswahl dieser Standorte kann nur nach objektiven\nKriterien erfolgen, wie sie die Weizs\u00e4cker-Kommission\nempfohlen hat \u2013 die B\u00fcndnisgr\u00fcnen haben sie damals\nunterst\u00fctzt \u2013: Das sind zum einen die milit\u00e4rischen\nFunktionen der Standorte und zum anderen die betriebs-\nwirtschaftliche Sicht. Nur auf diesem objektiv begr\u00fcnde-\nten Weg werden Umstrukturierungen durchsetzbar sein.\n\nVermutlich werden auch s\u00e4chsische Standorte geschlos-\nsen werden. Diese Standortschlie\u00dfungen mit gesellschaft-\nlicher Akzeptanz zu begr\u00fcnden f\u00fchrt v\u00f6llig in die Irre.\nDie gesellschaftliche Akzeptanz der Bundeswehr wird\ndadurch begr\u00fcndet, dass sie sich als eine Armee in einer\ndemokratischen Gesellschaft mit einer entsprechenden\ninneren F\u00fchrung ausgestaltet. Diese Akzeptanz wird vor\nallem dadurch erreicht, dass die Einsatzzwecke und die\nEinsatzentscheidungen der Bundeswehr von einer hohen\ngesellschaftlichen und friedenspolitischen Mission ge-\ntragen werden.\n\nWenn die Bundeswehr als Wirtschaftsfaktor angemahnt\nwird, so muss man sagen: Vor Ort mag das so sein, aber\ndas kann nicht ma\u00dfgeblich f\u00fcr Standortentscheidungen\nsein. Die Bundeswehr ist kein Instrument der Regional-\nentwicklung oder der Wirtschaftsf\u00f6rderung; das w\u00e4re\nder teuerste Weg. Sie ist auch kein Mittel, wie in der\nDiskussion angef\u00fchrt, um im Katastrophenfalle zur Ver-\nf\u00fcgung zu stehen oder um \u2013 auch das gibt es in der Dis-\nkussion \u2013 die \u00f6ffentliche Sicherheit zu garantieren. Daf\u00fcr\ngibt es die Katastrophenschutzeinheiten, die Polizei und\nden Bundesgrenzschutz.\n\nSachsen sollte sich vor diesen Aufgaben und vor der\nVerantwortung nicht dr\u00fccken. Wir haben eine Entschei-\ndung, die schmerzhaft f\u00fcr die betroffenen Regionen ist;\ndieser muss vor allem mit Konversion begegnet werden.\nKonversion ist aber zuerst Aufgabe des Landes und sei-\nner Kommunen. Die Umsatzsteuer-Anteile stehen \u00fcbri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n117\n\ngens schon seit 1993 daf\u00fcr bereit \u2013 vergessen wir das\nbitte in dieser Diskussion nicht. 1993 hat der Bund 2 %\nder Umsatzsteuer genau zu diesem Zweck abgegeben.\n\nAber nat\u00fcrlich \u2013 unsere Bundestagsfraktion hat das sehr\nklar erkl\u00e4rt \u2013 hat auch der Bund in dieser Situation f\u00fcr\nstrukturschwache Regionen eine Mitverantwortung. Ich\nfreue mich deshalb sehr, dass die PDS-Fraktion unsere\nForderungen nach einem Bundeskonversionsbeauftragten\naufgegriffen hat, also einen Beauftragten, der Unterst\u00fct-\nzung und Hilfe in dieser schwierigen Phase bundesweit\nbietet und der auch das entsprechende Management f\u00fcr\nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stellt. Das betrifft sowohl\nEU-F\u00f6rdermittel als auch die Mittel des St\u00e4dtebaus und\nder regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung.\n\nBesonders schmerzhaft ist die Entscheidung f\u00fcr den\nStandort Schneeberg, aber auch f\u00fcr den Standort Zeit-\nhain. Aber wenn ich bei Schneeberg bleibe \u2013 Herr\nColditz hat das ja besonders in seinem Beitrag betont \u2013,\ndann ist nat\u00fcrlich klar, dass das eine Region mit hoher\nArbeitslosigkeit ist, f\u00fcr die das ein enormes Mittel der\nBesch\u00e4ftigung darstellt. Aber die Entscheidung zu\nSchneeberg ist doch alles andere als \u00fcberraschend gefal-\nlen. Sie haben selbst gesagt, dass im Jahr 2000 diese Dis-\nkussion hier bereits stattgefunden hat. Wieso hat die\nLandespolitik, wieso haben sich vor Ort die verantwortli-\nchen Kommunalpolitiker und die Landtagsabgeordneten\nin dieser Zeit nicht darauf vorbereitet? Wieso haben Sie\nnicht ein Konversionsmanagement aufgebaut, um das,\nwas damals schon an die Wand geschrieben war und\nwas jetzt eintritt, handhaben zu k\u00f6nnen? Da hilft kein\nKlagen und da hilft kein Hoffen, dass alles ganz anders\nkommt. Wenn Sie jetzt wieder versuchen, solche Antr\u00e4ge\nhier zu stellen, dann tun Sie nur eines: Sie gaukeln den\nMenschen in der Region wieder etwas vor.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nIch bin \u00fcberzeugt, bei Schlie\u00dfung von Standorten, bei\nden notwendigen Konversionsma\u00dfnahmen hilft nur\neines: kein Blick nach oben, sondern das Besinnen auf\ndie eigenen Kr\u00e4fte, auf die Kr\u00e4fte der Menschen im Erz-\ngebirge, die Sie noch weit besser kennen als ich, vor\nallen Dingen aber auch auf die Kr\u00e4fte, die im Wirt-\nschaftsministerium liegen. Ich setze darauf, dass Wirt-\nschaftsminister Thomas Jurk in Kooperation mit der Bun-\ndesregierung die besten L\u00f6sungen f\u00fcr Konversion finden\nwird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weitere\nWortmeldungen der Fraktionen? \u2013 Herr Colditz, CDU-\nFraktion.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich kann das, was von einigen Rednern hier\ndargestellt worden ist, so einfach nicht stehen lassen.\nMan hat ein St\u00fcck weit den Eindruck, man akzeptiert\ndie Betroffenheit vor Ort, man akzeptiert die landesweite\nBetroffenheit und versucht sich aber durch die Hintert\u00fcr\nirgendwie hinauszudr\u00fccken, dann doch nicht Farbe be-\n\nkennen zu m\u00fcssen, dass die Standorte eigentlich erhalten\nbleiben m\u00fcssen. Ich finde es unehrlich.\n\n(Beifall bei der CDU\nund vereinzelt bei der NPD)\n\nDann sagen Sie doch bitte klipp und klar, dass Sie die-\nsen Antrag einfach nur ablehnen wollen, aber machen\nSie doch nicht so eine scheinheilige Argumentation auf,\ndie uns in keiner Weise weiterbringt.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nJetzt gehe ich noch einmal namentlich auf einige Rede-\nbeitr\u00e4ge ein. Herr Kollege Gebhardt, wir kommen ge-\nmeinsam aus Aue, wir kommen gemeinsam aus der Re-\ngion, wir sa\u00dfen auch gemeinsam im Stadtrat und haben\nes immer so gesehen, dass es eine Einheit gibt zwischen\nder Regionalpolitik, der Landespolitik und der Bundes-\npolitik, wenn es um regionale Entwicklungsbed\u00fcrfnisse\ngeht. Da finde ich es ein St\u00fcck weit unglaubw\u00fcrdig,\nwenn Sie dem B\u00fcrgermeister von Schneeberg zugeste-\nhen, dass er sich f\u00fcr seinen Standort engagiert. Wenn\ndas Gleiche der Landtagsabgeordnete der Region und\nder Bundestagsabgeordnete der Region \u00fcberparteilich\nauch mit den Abgeordneten aus Zwickau tut, dann ist\ndas auf einmal infrage zu stellen. Das ist doch sinnlos.\nBl\u00f6dsinn ist das! Das hat doch mit verantwortungsvoller\nWahrnehmung eines Mandats einfach nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der NPD \u2013 Heinz Eggert, CDU:\n\nDas nennt man schizophren!)\n\n\u2013 Ich bitte Sie, das macht keinen Sinn! Ich vermag es\nnicht zu deuten.\n\nAn Ihre Adresse und an die Adresse von Herrn\nGerstenberg: Es geht nicht darum, meine Damen und\nHerren, die Bundeswehrreform generell hier im Haus zu\ndiskutieren und infrage zu stellen, ob sie Sinn macht\noder nicht. Das ist eine Aufgabe, die von mir aus der\nBundestag diskutieren soll. Aber es geht darum, in der\nUmsetzung dieses Konzeptes Gerechtigkeit zu wahren.\nHerr Gerstenberg und Herr Gebhardt, nehmen Sie sich\ndoch einmal den Stationierungsbericht zur Hand. Auf\nSeite 17 hat Herr Struck aus seinem eigenen Haus heraus\nausgef\u00fchrt, wie die Stationierungsdichte zuk\u00fcnftig aus-\nsieht. Da stechen doch diese Zahlen geradezu ins Auge.\nEs kann doch nicht wahr sein, dass in Schleswig-Hol-\nstein die Stationierungsdichte bei 9,1, in Mecklenburg-\nVorpommern bei 8,5, in Niedersachsen bei 6,9, im Bun-\ndesdurchschnitt bei 3,5 und in Sachsen bei 1,1 liegt. Das\nkann doch wohl nicht wahr sein!\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013\nHeinz Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! Dass wir uns dagegen ge-\nmeinsam auch landespolitisch, von mir aus auch im\nSinne des Landes auflehnen und sagen, dass wir das\nnicht einfach akzeptieren, das ist doch einfach eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Deshalb brauchen wir doch nicht\nirgendwelche Parteigr\u00e4ben aufzurei\u00dfen. Das ist eine\nSache, der wir uns als Landtag auch stellen m\u00fcssen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n118\n\nzu der wir sagen: Mit dieser Entwicklung sind wir nicht\neinverstanden!\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der NPD)\n\nHerr Gebhardt, Herr Gerstenberg, Sie haben mir vor-\ngeworfen \u2013 an dieser Stelle bin ich auch ein St\u00fcck weit\nsensibel; wer mich kennt, wei\u00df das, dass ich da etwas\n\u00fcbelnehmerisch bin und nichts an mich herankommen\nlasse \u2013, wir w\u00fcrden den Leuten etwas vorgaukeln.\nWarum haben wir seit 2000 nicht gehandelt? Herr\nGerstenberg, ich kann Ihnen sagen, warum wir nicht ge-\nhandelt haben: Weil unmittelbar nach der Revidierung\nder Entscheidung durch das Bundesministerium, damals\ndurch Scharping, Scharping selber vor Ort war und uns\nversichert hat, dass er die Argumente, die f\u00fcr Schnee-\nberg vorgetragen wurden, im Nachgang akzeptiert. Ich\nkann es Ihnen schriftlich geben. Ich habe Schriftverkehr\ndazu, in dem er mir das best\u00e4tigt. Er hat die Argumente\nso gewichtet, dass Schneeberg erhalten bleibt. Das war\nkein Wortbekenntnis, Herr Gerstenberg, sondern nach-\ndem er da war, haben am Schneeberger Standort weitere\nInvestitionen in Millionenh\u00f6he stattgefunden. Nun sagen\nSie mir einmal ernsthaft, was f\u00fcr einen Grund oder was\nf\u00fcr einen Anlass der B\u00fcrgermeister, wir als Landtagsab-\ngeordnete oder Bundestagsabgeordnete gehabt h\u00e4tten,\njetzt Alternativkonzepte zu entwickeln, weil die Sicher-\nheit bestand, dass der Standort dauerhaft nach dieser\nMa\u00dfgabe des Ministers und den get\u00e4tigten Investitionen\neigentlich gesichert werden sollte.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der NPD)\n\nAuch das spielt f\u00fcr uns eine Rolle, meine Damen und\nHerren. Was die Verwertbarkeit der Immobilie angeht,\nsagten Sie, Herr Gebhardt, dass wir \u00fcber Alternativkon-\nzepte nachdenken sollten. Wie sollen denn die Alternati-\nven aussehen? Herr Gebhardt, Sie kennen die Situation\nvor Ort, Sie kennen auch die Auslastung des Gewerbege-\nbietes Schneeberg. Ich will jetzt nicht so sehr ins Detail\ngehen. Aber die Stadt Schneeberg ist zurzeit aufgrund\nvon EU-Vorgaben verpflichtet, F\u00f6rdermittel zur\u00fcckzu-\nzahlen, weil das Gewerbegebiet in Schneeberg nicht aus-\ngelastet ist. Das bedeutet also, dass wir uns dann um\nzwei Standorte k\u00fcmmern m\u00fcssten. Beide w\u00e4ren nicht\nausgelastet und w\u00fcrden uns auf die F\u00fc\u00dfe fallen. Das\nkann doch wohl nicht wahr sein, ernsthaft jetzt zu die-\nsem Zeitpunkt kampflos einfach die Waffen zu strecken\nund zu sagen, wir akzeptieren Ausgleichsma\u00dfnahmen.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nHerr Kollege Morlok, selbstverst\u00e4ndlich teile ich Ihre\nAuffassung voll und ganz: Das hatten wir bei Scharping\nnicht anders als bei Struck. Ich habe zun\u00e4chst einmal\nvollstes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man solche Entscheidun-\ngen durchaus nicht auf dem Marktplatz ausrufen kann.\nDas ist v\u00f6llig klar. Aber mir fehlt ein St\u00fcck weit \u2013 das\nmeine ich mit Geheimniskr\u00e4merei \u2013 die Verst\u00e4ndigung\nmit den Leuten, die regional Verantwortung tragen. We-\nder die Generalit\u00e4t in Sachsen noch die \u00f6rtlichen Ver-\nantwortungstr\u00e4ger sind in irgendeiner Weise in die Ent-\n\nscheidung einbezogen worden. Man hat gewartet wie\ndas Kaninchen vor der Schlange, wann der Biss kommt.\n\nSo ist es dann auch passiert. Es gab keinerlei R\u00fcckkopp-\nlung. Herr Struck hat sich noch nicht einmal die M\u00fche\ngemacht, \u00e4hnlich wie Scharping, sein Vorg\u00e4nger, sich\ndas einmal vor Ort anzuschauen. Ich wei\u00df nicht, ob Herr\nStruck das im Nachgang macht. Das w\u00e4re w\u00fcnschens-\nwert. Aber es kann doch wohl nicht sein, dass man ohne\nR\u00fcckkopplung einfach so entscheidet und dann aber im\nUmkehrschluss fordert, nachdem das so entschieden ist,\ndass die regionale Ebene und das Land f\u00fcr Ausgleichs-\nleistungen aufkommen m\u00fcssen. Das setzt dem Ganzen\ndoch die Krone auf, so kann es wirklich nicht sein. Sie\nsetzen uns die Immobilien hin, die nicht mehr ausgela-\nstet sind, und wir sorgen dann daf\u00fcr, wie sie nachnutz-\nbar sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU\nund der NPD)\n\nHerr Morlok, daf\u00fcr fehlt mir das Verst\u00e4ndnis. Was Ihren\nEinwurf an unsere Fraktion anbetraf: F\u00fcr mich ist ein\nSt\u00fcck weit nicht aufgegangen \u2013 entschuldigen Sie bitte,\njetzt werde ich etwas zynisch, was eigentlich nicht meine\nArt ist, aber ich muss es an dieser Stelle sagen \u2013, wie\nIhre Fraktion zu der Aussage kommt, dass der Landtag\nein Halbtagsparlament sein soll. Wenn wir uns tats\u00e4ch-\nlich in der Weise \u00fcberfl\u00fcssig machen sollten, dass es\nnoch nicht einmal mehr m\u00f6glich ist, Antr\u00e4ge an die\nStaatsregierung zu richten und die Staatsregierung zum\nHandeln aufzufordern, dann frage ich mich, was der\nLandtag dann \u00fcberhaupt noch soll.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der NPD)\n\nDa k\u00f6nnen wir die Staatsregierung alleine hier sitzen las-\nsen. Wir treffen uns einmal j\u00e4hrlich und segnen das ab,\nwas die Staatsregierung beschlossen hat. Also, Herr\nMorlok, entschuldigen Sie bitte, das war ein St\u00fcck weit\ndaneben. Deshalb muss ich es auch noch einmal so be-\nnennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben auch ausgef\u00fchrt, Herr Morlok, dass die Bun-\ndeswehr keine Verpflichtungen zu infrastrukturellen Fol-\ngema\u00dfnahmen habe. Herr Morlok, da muss ich Sie bei\nIhren eigenen Worten ernst nehmen. Sie haben einen\n\u00c4nderungsantrag gestellt, der die Staatsregierung auffor-\ndert, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass infrastrukturelle Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen von der Bundesregierung eingefor-\ndert werden. Das ist doch irgendwie unglaubw\u00fcrdig.\n\nIch will das nicht auf die Spitze treiben, aber ich bitte\nSie ganz einfach: Lassen Sie uns gemeinsam an einem\nStrang ziehen und lassen Sie uns das, was noch m\u00f6glich\nist, wirklich tun. Ich habe im Grunde aus jedem Redebei-\ntrag herausgeh\u00f6rt, dass Sie diese Entscheidung genauso\nkritisch sehen wie wir. Das ist keine Entscheidung und\nkeine Abstimmung, die \u00fcber Parteigr\u00e4ben hinweg zu f\u00e4l-\nlen ist. Hier hat der Landtag eine geschlossene Meinung\nzu \u00e4u\u00dfern und die muss zun\u00e4chst einmal die sein, dass\nwir uns gemeinsam hinter die Standorte stellen und f\u00fcr\nSachsen und die jeweiligen Regionen versuchen das Best-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n119\n\nm\u00f6gliche herauszuholen. \u00dcber das andere k\u00f6nnen wir\ndanach verhandeln.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und\ndes Abg. Mario Pecher, SPD \u2013\nHeinz Eggert, CDU: Richtig! )\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Soweit ich es \u00fcber-\nsehen kann, gibt es im Moment noch einen Redebeitrag\nvon der PDS-Fraktion; Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Sie, die Sie schon\nl\u00e4nger im Landtag sind, werden sich vielleicht wundern,\nweshalb sich ein Sozialpolitiker in die Debatte einmischt.\nDaf\u00fcr gibt es zwei Gr\u00fcnde: Zum Ersten wollte ich nicht\n\u2013 obwohl ich selbst im Erzgebirge geboren bin, allerdings\nseit drei\u00dfig Jahren in Leipzig lebe \u2013, dass es nur eine erz-\ngebirgische Debatte ist. Zum Zweiten m\u00f6chte ich einige\nAnmerkungen zu dem ebenfalls auf der Schlie\u00dfliste\nstehenden Bundeswehrkrankenhaus in Leipzig-Wiede-\nritzsch machen, und dann bin ich auch schon wieder bei\nder Sozial- und Gesundheitspolitik.\nF\u00fcr meine Begriffe spricht es f\u00fcr die v\u00f6llige Konzepti-\nonslosigkeit im Bundesverteidigungsministerium, wenn\neines der f\u00fcnf Bundeswehrkrankenh\u00e4user geschlossen\nwerden soll, das \u2013 wie Fachleute inzwischen wissen \u2013\ndas modernste seiner Art in Deutschland ist und in das\n100 Millionen Euro an Modernisierungsmitteln geflossen\nsind. Das nenne ich, meine Damen und Herren \u2013 ganz\ngleich, wie man zu der Sache insgesamt steht \u2013, konzep-\ntionslos.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nIch gehe noch einen Schritt weiter als der verehrte Kol-\nlege Colditz, der etwas von \u201ein den Sand setzen\u201c sagte:\nNein, das ist eine skandal\u00f6se Verschwendung von Steu-\nermitteln; da k\u00f6nnen Sie diskutieren, wie Sie wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Pellmann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage der Abg. Frau Weihnert?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Von meiner verehrten Kol-\nlegin Weihnert aus meinem Stadtteil jederzeit.\n\n(Heiterkeit und Zurufe)\n\nMargit Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Kollege.\nW\u00fcrden Sie uns bitte noch einmal n\u00e4her erl\u00e4utern, was\nSie mit \u201eBundeswehrkrankenhaus geschlossen\u201c meinen,\ndenn ich habe dazu eine andere Information. Was mei-\nnen Sie mit \u201eBundeswehrkrankenhaus schlie\u00dfen\u201c?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Schlie\u00dfen hei\u00dft, \u2013 \u2013 Dazu\nkomme ich noch, verehrte Frau Weihnert. Ich nehme an,\nSie kennen bereits den Nachnutzer.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist doch nicht wahr!)\n\n\u2013 Dann ist es nat\u00fcrlich nicht geschlossen.\n\nAber es stellen sich einige Fragen zu diesem Punkt, ob\nes nun endg\u00fcltig geschlossen wird \u2013 wir wollen ja noch\nein bisschen k\u00e4mpfen, da stimme ich Ihnen zu. Es steht\njedenfalls nach den Meldungen auf der Schlie\u00dfliste, und\nda stellen sich Fragen, die die Bundesregierung beant-\nworten sollte, und ich bitte die Staatsregierung, die Bun-\ndesregierung wirklich um Stellungnahme in dieser Frage\nzu ersuchen, n\u00e4mlich, weshalb ausgerechnet dieses Kran-\nkenhaus geschlossen werden soll. Das fragt man sich\ndoch. Was spricht f\u00fcr andere Standorte, die den s\u00e4ch-\nsischen Standort sozusagen in die f\u00fcnfte Reihe stellen?\nWeshalb wurde das Krankenhaus erst modernisiert,\nwenn man es dann schlie\u00dfen will? Nach dem, was man\nden Medien entnehmen konnte, stehen ja bereits poten-\nzielle Nachnutzer und K\u00e4ufer auf der Matte.\n\nDazu sage ich deutlich: Wenn es wirklich dazu kommt,\ndass ein Klinikkonzern wie die Marseille-Kliniken AG\nden Zuschlag bekommt, \u2013 \u2013\n\n(Heinz Eggert, CDU: Ausgerechnet die!)\n\nIch rede nicht \u00fcber die Verwicklung mit der Schill-Partei;\n\u00fcber diese Sache ist ja inzwischen die Geschichte hin-\nweggegangen, sondern ich rede beispielsweise dar\u00fcber,\ndass ich diesen Klinikkonzern aus Leipziger Sicht f\u00fcr\nv\u00f6llig unseri\u00f6s halte. Ein Beispiel daf\u00fcr \u2013 ebenfalls aus\nmeinem Wahlkreis: 1997 hat dieser Konzern ein st\u00e4dti-\nsches Altenpflegeheim gekauft. Bis heute ist es nicht\nsaniert, obwohl es entsprechende vertragliche Bindungen\ngab. Und dann will man einen solch gro\u00dfen Standort\n\u00fcbernehmen.\n\nDie n\u00e4chste Frage ist: W\u00fcrde denn wenigstens der Erl\u00f6s\nerzielt, der an Investitionsmitteln in den letzten Jahren\nhineingeflossen ist? Wir kennen Beispiele in der s\u00e4ch-\nsischen Krankenhauslandschaft, da sind Krankenh\u00e4user\nver\u00e4u\u00dfert und privatisiert worden, ohne dass wenigstens\ndie hineingeflossenen F\u00f6rdersummen erzielt worden\nsind. Ich ahne, dass ganz offensichtlich diesem Konzern,\nwenn er denn tats\u00e4chlich den Zuschlag erh\u00e4lt, ein Ge-\nschenk gemacht werden soll.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das kann und\nwill ich nicht mitmachen. Es stellt sich auch die Frage:\nBrauchen wir \u00fcberhaupt in der Region Leipzig ein zu-\ns\u00e4tzliches Krankenhaus der Regelversorgung, was ja\ndann m\u00f6glicherweise einen anderen Stellenwert im Kran-\nkenhausbettenplan haben m\u00fcsste? Ich denke nicht. Insge-\nsamt \u2013 auch in Sachsen \u2013 haben wir in den letzten Jahren\nPlanbetten in Krankenh\u00e4usern reduziert und dieser Pro-\nzess wird sich m\u00f6glicherweise fortsetzen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 das ist jetzt\nnicht mit meiner Fraktion abgesprochen, das sage ich\nganz pers\u00f6nlich \u2013: Ich bin f\u00fcr den Erhalt des Standortes\nLeipzig-Wiederitzsch als Bundeswehrkrankenhaus ins-\ngesamt und will auch nicht, dass es an irgendwelche\ndubiosen oder weniger dubiosen Privatklinikkonzerne\nver\u00e4u\u00dfert wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen dazu? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, die FDP-Fraktion; Herr Morlok.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n120\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Offensichtlich haben Sie von der CDU-Frak-\ntion \u00fcberhaupt nicht verstanden, was ich gesagt habe,\noder nicht verstehen wollen.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nIch habe schlicht und ergreifend gesagt, dass wir eine\nFriedensdividende haben, \u00fcber die wir uns freuen soll-\nten, und ich f\u00fcge hinzu: Wenn Sie sich die Bundeswehr-\nentwicklung anschauen: In der Zukunft werden wir\neinen Weg haben von der Wehrpflichtarmee zur Berufs-\narmee. Wir werden weitere Standortschlie\u00dfungen haben.\nWir werden weitere Reduzierungen haben. Wer sich an\nalte Standorte klammert, macht eine r\u00fcckw\u00e4rts gerichtete\nPolitik.\n\nWir sagen, wir wollen, anstatt an den Standorten\nkrampfhaft festzuhalten, vom Bund eine Unterst\u00fctzung\neinfordern \u2013 es nat\u00fcrlich nicht selbst bezahlen, sondern\nvom Bund diese Unterst\u00fctzung einfordern. Sie machen\ndie r\u00fcckw\u00e4rts gerichtete Politik. Wir \u2013 die Profis im\nLandtag \u2013 schauen in die Zukunft.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nLachen bei der CDU \u2013 Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die Staats-\nregierung noch das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich die CDU-Fraktion als Einreicherin,\ndas Schlusswort zu halten; Herr Colditz.\n\n(Zurufe: Jetzt kommt der Profi!)\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! \u2013 Ein Profi bin ich nicht, aber ein regionaler\nVerantwortungstr\u00e4ger; deshalb muss ich noch ein paar\nWorte sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will dieses Schlusswort nutzen, um insbesondere\nnoch einmal deutlich zu machen, worum es uns geht \u2013\ninsbesondere an Sie, Herr Morlok: Wir f\u00fchren hier keine\nDebatte \u00fcber eine Bundeswehrreform. Die k\u00f6nnen Sie\nanderswo f\u00fchren; dann m\u00fcssen Sie f\u00fcr den Bundestag\nkandidieren, da k\u00f6nnen Sie das tun.\n\n(Lachen und Beifall\nder Abg. Rita Henke, CDU)\n\nHier geht es um regionale und landesseitige Interessen,\ndie es zu wahren gilt. Dabei spielen zwei Dinge eine be-\nsondere Rolle, f\u00fcr die ich im Sinne des Landes und der\nRegionen auch Ihre Unterst\u00fctzung erwarte: Es geht zum\nErsten darum, Gerechtigkeit herzustellen, was die Bun-\ndeswehrstandortdichte anbelangt. Selbst wenn dieser\nProzess fortschreitet, muss er doch proportional so ge-\nstaltet werden, dass nicht eine einseitige Benachteiligung\nvon Regionen geschieht, denn dies ist zurzeit der Fall.\n\nDas Zweite, Herr Morlok \u2013 m\u00f6glicherweise kommen Sie\nja aus einer Gegend, in der Sie diese Probleme nicht ken-\nnen, deshalb lade ich Sie nach Schneeberg ein, schauen\nSie es sich einmal vor Ort an \u2013, ist die R\u00fccksichtnahme\n\nauf strukturelle Gegebenheiten vor Ort. Da sind diese\nEntscheidungen, wie sie zurzeit im Raum stehen, nicht\nhinnehmbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa hilft uns Ihr \u00c4nderungsantrag \u00fcberhaupt nicht, weil\ner die Waffen vorzeitig strecken l\u00e4sst.\n\nWir haben noch die Chance \u2013 und wir sollten sie auch\ngemeinsam wahrnehmen \u2013, dass die Staatsregierung be-\nauftragt wird, noch einmal mit der Bundesregierung wei-\nter zu verhandeln. Wir haben die Unterst\u00fctzung der\nBundestagsabgeordneten und wenn sich dieses Haus\ndeutlich artikuliert, ist es eine entsprechende Unterst\u00fct-\nzung im Sinne der Region. Ich bitte Sie herzlich darum:\nLassen Sie sich jetzt einmal von dieser Vorstellung leiten\nund ziehen Sie bitte Ihren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck. Hier\ngeht es nicht darum, dass man sich parteipolitisch pro-\nfilieren muss. Hier geht es um das Land, um spezielle\nRegionen des Landes.\n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und\nvereinzelt bei der Staatsregierung).\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00e4men zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 4/0103, aber es gibt dazu \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Es\nliegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 4/0191 vor, der die Drucksache 4/0103\nneu fassen m\u00f6chte. Des Weiteren gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der FDP-Fraktion, der die Drucksache 4/0103\nerg\u00e4nzen m\u00f6chte. Ich schlage vor, wir beginnen mit der\nEinbringung des \u00c4nderungsantrages der PDS-Fraktion,\nder die Drucksache 4/0103 neu fassen m\u00f6chte. Ich bitte\num Einbringung.\n\nRico Gebhardt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir sind der\nMeinung, dass der Antrag der CDU-Fraktion, der schon\nzweimal in diesem Parlament gestellt worden ist und\nnicht zu dem Erfolg gef\u00fchrt hat, wie ihn Herr Colditz\nwill, dass n\u00e4mlich die Standorte erhalten bleiben, durch\nunseren Antrag erweitert wird um das, was wir fordern.\nHerr Colditz, es ist nun wirklich kein Waffenstrecken,\nsondern es ist ein Aussetzen. Man kann zumindest erst\neinmal Waffengleichheit herstellen, wenn wir schon in\ndieser Milit\u00e4rsprache bleiben wollen. Deswegen ist es\nunser Antrag, dass die Schlie\u00dfungen ausgesetzt und die\nVerhandlungen aufgenommen werden sollen, um an-\nschlie\u00dfend eine Konzeption f\u00fcr die dann wirklich zu\nschlie\u00dfenden Standorte vorzulegen, bevor es dazu\nkommt.\n\nEs kann nicht sein \u2013 in der Frage gebe ich Ihnen wirklich\nRecht \u2013, dass Herr Struck erst verk\u00fcndet, welche Stand-\norte geschlossen werden sollen, und im Januar werden\nerst die betroffenen Kommunen nach Berlin eingeladen,\num mit ihnen dar\u00fcber zu reden. Ich denke, dar\u00fcber wer-\nden wir einer Meinung sein.\n\nWir denken, dass der FDP-Antrag nicht weit genug geht.\nSie haben heute schon ein paarmal selbst festgestellt,\ndass die Staatsregierung ihre Verhandlungsergebnisse\nnicht erzielen wird. Deswegen sollten wir das Wort\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n121\n\n\u201eVerhandeln\u201c schon nicht hier hineinschreiben und bit-\nten Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die FDP-\nFraktion um Einbringung ihres \u00c4nderungsantrages.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Herr Colditz, ich m\u00f6chte\nIhren Faden gern aufnehmen. Uns geht es nat\u00fcrlich um\ndie Zukunftsf\u00e4higkeit Sachsens. Deshalb haben wir die-\nsen \u00c4nderungsantrag gestellt.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEs ist f\u00fcr mich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass sich eine\nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen ein-\nsetzt, nat\u00fcrlich auch bei einer Bundeswehrstrukturre-\nform. Das muss ich nicht extra zigmal beantragen. Das\nist einfach so. Nur ist es eben falsch und nicht zukunfts-\ngerichtet, wenn wir nur darauf setzen, dass dies kurzfris-\ntig irgendein Ergebnis haben wird. Es ist v\u00f6llig blau-\n\u00e4ugig zu warten, bis die Entscheidung unverr\u00fcckbar ist,\nquasi wie die Lemminge \u00fcber die Klippen geschoben zu\nwerden, dann zu fallen und dann zu \u00fcberlegen: Was\nmache ich jetzt?\nSie haben gesagt, dann lassen wir mal, dann schauen\nwir mal und danach k\u00f6nnen wir vielleicht verhandeln.\nDanach ist nichts mehr zu verhandeln. Wenn man jetzt\nnicht die Chance nutzt, und zwar nach vorn gerichtet,\nmit der Bundesregierung hart zu verhandeln, weil Sie\nRecht haben, weil Sachsen \u00fcberproportional von dieser\nTruppenreduzierung betroffen ist, wenn wir jetzt nicht\nnach vorn schauen und unsere Forderung klar gegen-\n\u00fcber der Bundesregierung aufmachen, dann wird Sach-\nsen am Ende am meisten von dieser Strukturreform be-\ntroffen sein. Es wird genau das Gegenteil von dem\nherauskommen, was Sie in Ihrem Antrag wollen. Des-\nhalb sind wir f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag und m\u00f6chten\nihn einbringen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesen \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen Wortmeldungen? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Herbst, wenn es f\u00fcr Sie eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist, dass die Staatsregierung sich\nf\u00fcr den Erhalt der Standorte einsetzt, dann sollte es eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr das Haus, f\u00fcr Sie als Fraktion\nsein, dieses Anliegen durch das Votum zu unserem An-\ntrag zu unterst\u00fctzen. So einfach ist das.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie hier vertreten haben, ist irgendwie doppelz\u00fcn-\ngig. Das tut mir Leid.\nMeine Damen und Herren von der FDP- und von der\nPDS-Fraktion! Ich will f\u00fcr beide Antr\u00e4ge wirklich aner-\nkennen und \u00fcberhaupt nicht infrage stellen, dass sie die\nregionalen Probleme im Blick haben. Das m\u00f6chte ich\n\u00fcberhaupt nicht kleinreden. Aber bitte akzeptieren Sie\ndoch, dass wir nicht den zweiten Schritt vor dem ersten\n\ntun k\u00f6nnen. Bitte beachten Sie, was seitens der Bundes-\nregierung schon signalisiert worden ist. Wenn Sie ver-\ngangenen Sonntag die Aussage von Struck geh\u00f6rt haben,\nder sagte, ihm bereite es Kopfzerbrechen, wie zum Bei-\nspiel der Standort Schneeberg vermarktet werden soll,\ndann sind das alles Anzeichen daf\u00fcr, dass noch etwas\nverhandelbar ist. Wir sollten \u2013 ich muss bei dem Bild\nbleiben \u2013 nicht vorzeitig die Waffen strecken und parla-\nmentarisch eine Vorlage liefern, die diesen Strohhalm\ngar nicht erst ergreifen l\u00e4sst.\n\nDas schlie\u00dft doch im zweiten Schritt nicht aus, wenn es\nnotwendig wird, \u00fcber alles andere zu verhandeln. Bitte\ngehen Sie doch ganz einfach mit, dass wir zun\u00e4chst alle\nKraft darauf verwenden, die Standorte zu erhalten.\n\nHerr Gebhardt, ich sage es noch einmal an Ihre Adresse,\ndas wissen Sie eigentlich auch und ich habe es vorhin in\nmeinem Redebeitrag gesagt: Die Aktion von 2000 war\nkeine Sache, die keine Wirkung entfaltet hat. Wir hatten\nnach 2000 \u2013 ich gebe es Ihnen auch schriftlich \u2013 die Aus-\nsage, dass aufgrund der Argumentation aus Dresden\nund des Landes Schneeberg erhalten bleibt. So. Das ist\ndoch die beste Grundlage daf\u00fcr, das erneut in Erinne-\nrung zu rufen. Wir k\u00f6nnen doch nicht einfach sagen,\nweil diese Argumente von damals ignoriert wurden, leh-\nnen wir uns jetzt zur\u00fcck und geben uns geschlagen. Das\nist doch, also Entschuldigung, \u2013 \u2013 Wir m\u00fcssen die Ver-\nantwortung auf Landesseite ganz anders wahrnehmen.\nIch bitte Sie noch einmal herzlich: Stimmen Sie dem An-\ntrag unserer Fraktion zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich gebe noch einmal\nder SPD-Fraktion das Wort. Herr Pecher, bitte.\n\nMario Pecher, SPD: Es macht nat\u00fcrlich keinen Sinn,\ndem Bundesverteidigungsministerium zu sagen: \u201eIhr\nm\u00fcsst die Standorte erhalten!\u201c und hinten herum anzu-\nf\u00fcgen: \u201eNa ja, wenn nicht, dann ist es auch gut, aber\ndann wollen wir ein bisschen Kohle haben.\u201c Man sollte\nsich auf das eine Ziel konzentrieren, als Sachse f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Standorte zu k\u00e4mpfen,\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nund nicht mit einem Rattenschwanz von Forderungen\nauftreten.\n\nDie zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge werden wir aus einem ganz\neinfachen Grund ablehnen: Der Antrag der CDU-Frak-\ntion k\u00e4mpft \u2013 jetzt will ich das Bild wechseln \u2013 um einen\nPatienten, der noch am Leben ist. Diese \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge sind Leichenfledderei, und das k\u00f6nnen wir nicht\nmachen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe zu-\nn\u00e4chst den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 4/0191 auf. Ich frage Sie, wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben kann. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag doch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n122\n\nNun kommen wir zum \u00c4nderungsantrag der FDP-Frak-\ntion in der Drucksache 4/0186. Hier geht es darum, den\nInhalt dieses Antrages an den Inhalt des Antrages der\nCDU-Fraktion anzuschlie\u00dfen, also zu erg\u00e4nzen. Ich frage,\nwer der Drucksache 4/0186 zustimmen kann. Ich bitte\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch dieser \u00c4n-\nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nAlso bleibt uns die Abstimmung zum Antrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 4/0103, \u201eS\u00e4chsische Bundes-\nwehrstandorte\u201c. Wer dieser Drucksache zustimmen\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen\nist dieser Antrag mehrheitlich angenommen worden.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nWir gehen \u00fcber zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nF\u00fcr eine achtj\u00e4hrige gemeinsame Schulzeit aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\n\nDrucksache 4/0079, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde ist: PDS als Einreicherin,\nCDU, SPD, NPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/Die GR\u00dcNEN und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der\nPDS-Fraktion als Einreicherin das Wort.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen von der\nCDU! Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie halb so viel\nEngagement zeigen w\u00fcrden, wenn es um die Schul-\nschlie\u00dfungen geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist aber jetzt nicht mein Thema, sondern ein ande-\nres.\n\nDie fr\u00fchzeitige Trennung des Bildungsweges geh\u00f6rt im\ninternationalen Vergleich zu den Besonderheiten des\ndeutschen Schulsystems und ist gleichzeitig eine seiner\ngr\u00f6\u00dften Schw\u00e4chen. In der Regel schon nach dem ersten\nHalbjahr der 4. Klasse erhalten die Eltern eine Bildungs-\nempfehlung f\u00fcr den weiteren Bildungsweg ihrer Kinder,\ndie von den Grundschullehrerinnen und -lehrern verant-\nwortungsbewusst und sorgf\u00e4ltig erstellt wird.\n\nDie Pisa-Studie und die Iglu-Studie haben aber nachge-\nwiesen, dass diese Empfehlung oft nicht optimal gelingt\noder, wenn doch, nicht selten von dem Elternwillen um-\ngesto\u00dfen wird. Das Schulkind wird dabei zum Subjekt\nund kann objektiv nicht bei der Entscheidung mitwirken.\n\nAlle demokratischen Parteien au\u00dfer der CDU haben im\nzur\u00fcckliegenden Wahlkampf f\u00fcr eine l\u00e4ngere gemein-\nsame Schulzeit pl\u00e4diert. Lassen Sie mich hier noch ein-\nmal darstellen, welche Argumente daf\u00fcr sprechen und\nwelche Schlussfolgerungen daraus zu ziehen sind.\n\nErstens: Die fr\u00fche Auslese schlie\u00dft Sp\u00e4tentwickler von\neiner fairen Beurteilung bei der Bildungsempfehlung\nund damit von gerechten Bildungschancen aus. Eine so\ngenannte Durchl\u00e4ssigkeit, also der sp\u00e4tere Wechsel von\nder Mittelschule an das Gymnasium, von der immer\nwieder geredet wird, ist in Wahrheit nicht gegeben. Wie\nsollte dieser Wechsel funktionieren, wenn zum Beispiel\nan den Gymnasien in der 6. Klasse eine zweite Fremd-\nsprache eingef\u00fchrt wird, an der Mittelschule jedoch\nnicht?\n\nDer entsprechende Passus in der Koalitionsvereinbarung\nder Regierungsparteien zeigt, merke ich an, dass dieses\n\nProblem durchaus wahrgenommen wird. Wer ihn noch\nnicht gelesen hat, der sollte das bei Gelegenheit tun,\ndenn was da geschrieben wird, kann nicht einmal als\nAbsichtserkl\u00e4rung ernst genommen werden. Leider ist\ndas nicht der einzige Schwachpunkt in dieser Vereinba-\nrung.\n\nZweitens: Eine l\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit f\u00f6rdert ent-\nscheidend die Entwicklung des Sozialverhaltens und der\nSozialkompetenz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Kinder lernen M\u00f6glichkeiten zur gemeinsamen Hilfe\neffektiv kennen. F\u00fchrungskompetenzen k\u00f6nnen sich\nwesentlich besser entwickeln. Die gegenseitige Erfahrung\nunterschiedlicher Lebenswelten ist m\u00f6glich. Das halte ich\nf\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt, weil heute Kinder die\nunterschiedlichen Lebenswelten gar nicht mehr kennen\nlernen.\n\nF\u00fcr Ausl\u00e4nder- und Aussiedlerkinder ergeben sich weit-\naus bessere Integrationsm\u00f6glichkeiten. Ich m\u00f6chte aus-\ndr\u00fccklich anmerken, dass dieser Aspekt nicht nur durch\ndie Interessen der betroffenen Kinder begr\u00fcndet ist;\nschlie\u00dflich geht es auch darum, Benachteiligungen von\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wegen ihrer sozialen Her-\nkunft zu verringern. Solche Benachteiligungen wirken\nsich f\u00fcr die Gesellschaft verheerend aus, weil damit so-\nziale Unterschiede wie eine Kettenreaktion vertieft und\nverfestigt werden.\n\nWas der Einzelne aus seinen Chancen macht, h\u00e4ngt im-\nmer von vielen Faktoren ab. Das ist ganz klar. Aber ob\nein Kind bestimmte Bildungschancen \u00fcberhaupt be-\nkommt, darf nicht von seiner sozialen Herkunft abh\u00e4n-\ngen. Das ist nicht nur ein Gebot der sozialen Gerechtig-\nkeit, sondern auch existenziell f\u00fcr unsere Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens: Nur eine l\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit erm\u00f6g-\nlicht eine ad\u00e4quate individuelle F\u00f6rderung aller Kinder\nund damit meine ich ausdr\u00fccklich: der Leistungsstarken,\ndes Mittelfeldes und der Leistungsschwachen. Diese Ein-\nteilung ist ja nicht statisch. Sie kann sich zum Beispiel\ndurch optimale F\u00f6rderung im Laufe der Zeit ver\u00e4ndern.\nEine fr\u00fchzeitige Trennung ist aber gleichbedeutend mit\neiner statischen Einteilung und geht klar am Ziel vorbei.\nIch denke dabei auch an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n123\n\nheutzutage eher irrt\u00fcmlich zum Gymnasium gekommen\nsind und die Anforderungen bereits in der 5. und\n6. Klasse nicht oder nur schwer, vielleicht nur mit Nach-\nhilfeunterricht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. In einer Regelschule w\u00e4-\nren sie nicht bis zur 8. Klasse hintan, sondern k\u00f6nnten\nsich entwickeln. Individuelle F\u00f6rderung k\u00f6nnte mit\ndynamischen Zielstellungen optimiert werden. Vielleicht\nzeigt sich in der 8. Klasse, dass die Anforderungen eines\nGymnasiums und der Sekundarstufe II erf\u00fcllt werden\nk\u00f6nnen, vielleicht auch nicht. Das ist auch ein Ergebnis,\ndas immerhin besser ist als ein nicht bestandenes Abitur.\nDieselbe Argumentation gilt umgekehrt nat\u00fcrlich auch\nf\u00fcr diejenigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die heutzutage\nirrt\u00fcmlich nicht aufs Gymnasium gehen.\n\nDas Stichwort Ganztagsschule geh\u00f6rt auch an diese\nStelle. Es liegt auf der Hand, dass f\u00fcr das Konzept der\nindividuellen und optimalen F\u00f6rderung hier schon rein\norganisatorisch bessere, besonders gute Voraussetzungen\nbestehen. Aber Ganztagsschule ist f\u00fcr sich ein Konzept\nund keine organisatorische Ma\u00dfnahme. Deshalb m\u00f6chte\nich heute nichts weiter dazu ausf\u00fchren, sondern es erst\neinmal bei diesem Stichwort belassen.\n\nViertens: Eine l\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit entspricht\nauch dem Grundsatz der Selbstbestimmung. \u2013 Jetzt muss\nich erst einen Schluck trinken, damit das auch gut r\u00fcber-\nkommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZitat aus der Koalitionsvereinbarung der Regierungspar-\nteien; damit Sie es schneller finden: Seite 25: \u201eBildung\nund Erziehung sollen junge Menschen zu einer selbstbe-\nstimmten und verantwortungsvollen Lebensgestaltung\nbef\u00e4higen.\u201c Wie wollen Sie das schaffen, wenn Sie das\nnicht irgendwie ver\u00e4ndern?\n\nIn der 8. Klasse sind die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 an-\nders als in der 4. Klasse \u2013 durchaus in der Lage, gemein-\nsam mit ihren Eltern verantwortlich \u00fcber ihren weiteren\nBildungsweg zu bestimmen. Auch die Eltern, die f\u00fcr ihr\nGrundschulkind eher tradiert entschieden, haben inzwi-\nschen ihre Kompetenz tats\u00e4chlich gewonnen. Eine Bil-\ndungsempfehlung ist deshalb \u00fcberhaupt nicht mehr not-\nwendig und irgendwelche Quotierungen, die es nach\nwie vor irgendwo gibt, auch nicht. Ich halte diesen\nAspekt f\u00fcr sehr wichtig.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die gemeinsame Schul-\nzeit, die bis zur 8. Klasse f\u00fchrt, ist keine Einheitsschule.\nWer so etwas von sich gibt, hat entweder keinerlei Kom-\npetenz zum Thema oder will unredlich Leute verdum-\nmen. Merke: Gemeinsame Schule ist keine Einheits-\nschule, im Gegenteil, denn erst die l\u00e4ngere gemeinsame\nSchulzeit er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit zur optimalen Aus-\nsch\u00f6pfung der individuellen Potenzen.\n\nAuch ohne weitere Ausf\u00fchrungen zur Umsetzung dieses\nKonzeptes ist absehbar, dass eine gemeinsame Schulzeit\nbis zur 8. Klasse nicht durch einen Verwaltungsakt erle-\ndigt wird, sondern in eine umfassende Reform des Leh-\nrens und Lernens eingebettet sein muss. Darum geht es\neigentlich.\n\nZu meinem Bedauern muss ich beim Lesen des Koali-\ntionsvertrages zwischen der CDU und der SPD fest-\nstellen, dass davon entgegen den Ank\u00fcndigungen keine\n\nRede mehr ist und die gemeinsame Schule bis zur\n8. Klasse \u00fcberhaupt nicht mehr vorkommt.\n\n(Gunther Hatzsch, SPD: Richtig lesen!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren der SPD! Ich gehe da-\nvon aus, dass Sie nicht vergessen haben, was Ihre Aus-\nsagen im zur\u00fcckliegenden Wahlkampf waren. Wenn\ndoch, m\u00f6chte ich Sie hier und heute daran erinnern. Des-\nhalb fordere ich Sie besonders auf, unseren Antrag als\nersten Schritt f\u00fcr eine dringend notwendige umfassende\nReform des Lehrens und Lernens zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion ist\nan der Reihe. Herr Colditz, bitte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Einfach zustimmen,\ndann sind wir schnell fertig!)\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bis zum Ende der vorigen Legislaturperiode\nhaben wir umf\u00e4nglich die Erfordernisse der Schulent-\nwicklung im Land diskutiert, mit der Novelle des Schul-\ngesetzes neue rechtliche Rahmenbedingungen beschrie-\nben, durch eine umf\u00e4ngliche Reform der Lehrpl\u00e4ne\nErfordernisse der Wissens- und Kompetenzentwicklung\nneu gewichtet und damit Qualit\u00e4tsentwicklung in unse-\nren Schulen auch neu ins Blickfeld ger\u00fcckt. Insofern be-\nfinden wir uns schon l\u00e4ngst in einem tiefgreifenden\nReformprozess und es bedarf keiner weitreichenden\nInitiative, ihn erst in Gang zu setzen.\nMeine Damen und Herren, im Mittelpunkt aller notwen-\ndigen Initiativen gerade nach \u201ePisa\u201c steht das Erforder-\nnis, die Qualit\u00e4t schulischer Ausbildung zu erh\u00f6hen.\nDiesem Qualit\u00e4tsanspruch werden wir aber dann ge-\nrecht, wenn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber dauerhaft\nverf\u00fcgbares, flexibles, abrufbares und anwendungsberei-\ntes Wissen verf\u00fcgen. Ich denke, das ist auch die Kern-\nbotschaft, die Kernanalyse der Pisa-Studie, wenn Sch\u00fcler\nmit Kompetenzen zum Erwerb neuer Einsichten kreativ\numgehen k\u00f6nnen. Insofern stellen sich bei der Auseinan-\ndersetzung um die qualitative Weiterentwicklung der\nSchullandschaft vordergr\u00fcndig eben nicht Organisations-\nund Strukturfragen, sondern vielmehr die Frage nach\nder von der konkreten Einzelschule auszugestaltenden\nOrganisation des Unterrichts einschlie\u00dflich der dazu not-\nwendigen Rahmenbedingungen.\n\nZiel des Unterrichts aus Sicht des Sch\u00fclers muss es sein,\nnicht einen Zeugnisabschluss zu erlangen, sondern das\nWeiterstreben nach Bildung zu bef\u00f6rdern. Oder wie\nHumboldt feststellte: Der Sch\u00fcler ist reif, wenn er so viel\ngelernt hat, dass er f\u00fcr sich selbst zu lernen imstande ist.\n\nWenn man diesem Ansatz folgt, meine Damen und Her-\nren, lassen sich auch die Herausforderungen an einen\nqualitativ weiterentwickelten Unterricht analysieren. Es\ngeht um die Entwicklung und Vermittlung langfristiger\nLernstrategien statt kurzfristiger Wissensvermittlung. Es\ngeht um die Vermittlung von grundlegend flexibel ver-\nf\u00fcgbaren Wissensbest\u00e4nden statt kurzfristig vorr\u00e4tigem\nRoutinewissen. Es geht um die Bef\u00e4higung zum selbst\u00e4n-\ndigen und kumulativen Wissenserwerb.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n124\n\nDiese Zielvorgaben zu erf\u00fcllen erfordert aber eben nicht\nin erster Linie, meine Damen und Herren, das System\norganisatorisch auf den Kopf zu stellen.\n\nWelche der eben beschriebenen qualitativen Gestal-\ntungserfordernisse an ein modernes Lehren und Lernen\nsollen denn durch eine generelle Infragestellung des ent-\nwickelten und deutschlandweit anerkannten Schulsys-\ntems hier in Sachsen erreicht werden? Lediglich die Or-\nganisationsstruktur zu \u00e4ndern ist doch kein Ansatz, um\nzu qualitativ inhaltlicher Verbesserung schulischer Ange-\nbote zu gelangen.\n\nMeine Damen und Herren, dem Antrag zu folgen hie\u00dfe,\nein Chaos an unseren Schulen zu initiieren. Vorliegende\nLehrpl\u00e4ne w\u00fcrden Makulatur. R\u00e4umliche Gegebenheiten\nw\u00fcrden in ihrer Kapazit\u00e4t nicht mehr ausreichen. Not-\nwendige Schulnetzplanungsentscheidungen und Fragen\ndes Personaleinsatzes w\u00fcrden f\u00fcr zus\u00e4tzliche Unruhe\nsorgen, f\u00fcr eine Unruhe, die kein wirksames Ergebnis\nvon Schulentwicklung zur Folge h\u00e4tte.\n\nDiese Meinung, meine Damen und Herren, wird auch\nvon jenen vertreten, die sich tagt\u00e4glich dem Schulalltag\npraktisch stellen. Ich kann hier w\u00f6rtlich aus einem k\u00fcrz-\nlich vom S\u00e4chsischen Lehrerverband verfassten Schreiben\nzitieren. Dort hei\u00dft es: \u201eDer S\u00e4chsische Lehrerverband\nbekennt sich auch weiterhin zum zweiz\u00fcgigen Schulsys-\ntem und lehnt eine generelle Ver\u00e4nderung der Schul-\nstruktur ab. Dies w\u00fcrde zu gro\u00dfen Unruhen an den\nSchulen und einem gewaltigen Durcheinander f\u00fchren.\nLehrer und Sch\u00fcler brauchen Ruhe zum Arbeiten. Wir\nk\u00f6nnen uns auch nicht vorstellen, dass eine Verk\u00fcrzung\nder Realschulzeiten des Gymnasiums zu einer Qualit\u00e4ts-\nsteigerung f\u00fchrt, weil bei der Pisa-Studie das Gymna-\nsium viel bessere Ergebnisse als Gesamtschulen erzielt\nhat.\u201c Ende des Zitats. Soweit die Meinung der Praxis.\nIch kann feststellen, dass dies auch vom Philologenver-\nband \u00e4hnlich gesehen wird.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht unber\u00fccksichtigt blei-\nben kann auch die Tatsache, dass wir mit den vorhan-\ndenen Schulstrukturen an die Anerkennung der Kultus-\nministerkonferenz gebunden sind. Eine gesetzliche Ver-\nankerung einer fl\u00e4chendeckenden gemeinsamen Schulzeit\nvon acht Jahren stellt letztlich auch unseren Gymnasial-\nabschluss gegen\u00fcber der KMK grunds\u00e4tzlich infrage.\nAber auch abgesehen von der Anerkennungsfrage w\u00e4re\nin vier Jahren lediglich ein \u201eAbitur light\u201c zu realisieren.\n\nSchlie\u00dflich noch ein Wort zur immer wieder neu in die\nDiskussion gebrachten Sozialselektion, die durch gemein-\nsame Schulangebote angeblich vermieden werden kann.\nIch halte das pers\u00f6nlich f\u00fcr einen etwas \u00fcberh\u00f6hten\nideologischen Ansatz. Schule hat den Auftrag, durch\nF\u00f6rderung und Ausgestaltung von individuellen und\nauch differenzierten Bildungsbiografien auf die Orientie-\nrung und Leistungsf\u00e4higkeit der Gesellschaft hinzuwir-\nken. Hier gibt es zweifellos noch Handlungsbedarf, dem\nwir durch eine st\u00e4rkere individuelle F\u00f6rderung noch\nmehr entsprechen m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nZudem schafft aber die Chance der einzelschulischen\nProfilierung bis hin zur im Koalitionspapier genannten\nM\u00f6glichkeit der Einrichtung von Gemeinschaftsschulen\n\nunter bestimmten Gegebenheiten auch eine Grundlage,\nErfahrungen in diesem Bereich zu sammeln. Insbeson-\ndere bei der Analyse dieser Entwicklung wird dann\nk\u00fcnftig hoffentlich auch eine sachbezogenere und ideo-\nlogiefreiere Diskussion m\u00f6glich sein, als sie bisher ge-\nf\u00fchrt wird.\n\nIch denke, wir tun gut daran, meine Damen und Herren,\nunser Schulsystem nicht in Bausch und Bogen infrage zu\nstellen, sondern aufzubauen und vorhandene Strukturen\ninhaltlich auszubauen, zu erg\u00e4nzen und weiterzuentwi-\nckeln.\n\nDie Form der Differenzierung, die wir bisher in Sachsen\npraktiziert haben, ist es durchaus wert, erhalten und\nauch inhaltlich qualifiziert zu werden. Auf unterschied-\nliche Lehr- und Lernvoraussetzungen mit differenzierten\nBildungsangeboten einzugehen schafft meines Erachtens\nam ehesten die Grundlage zur Ausgestaltung von Bil-\ndungsbiografien, die im Nachgang eine berufliche Ent-\nwicklung erm\u00f6glichen, die nicht von vornherein schon\nsozial vorgepr\u00e4gt ist, sondern die den individuellen Vo-\nraussetzungen und St\u00e4rken des Einzelnen entspricht. Ge-\nrade dadurch werden, wenn wir von sozialen Schief-\nlagen sprechen, diese am ehesten ausgeglichen.\n\nInsofern sind auch die differenzierten Systeme, die ak-\ntuell sicherlich noch viel mehr Wert auf individuelle F\u00f6r-\nderung legen m\u00fcssen, dennoch in ihrer sozialen Verant-\nwortung weiterhin gefragt.\n\nAufgabe von Schule ist es, unabh\u00e4ngig von sozialen Be-\ndingungen unterschiedliche kognitive Voraussetzungen\nder Sch\u00fcler zu f\u00f6rdern und jedem Kind eine chancen-\ngerechte, aber eben nicht unbedingt identische Bildungs-\nlaufbahn zu erm\u00f6glichen. Diesem Anspruch wollen wir\nuns auch mit der Weiterentwicklung unseres Schul-\nsystems stellen.\n\nIch hatte schon gesagt: Die mit dem Koalitionsvertrag er-\n\u00f6ffnete M\u00f6glichkeit, dass Schulen beantragen, unter be-\nstimmten Voraussetzungen Schulorganisation eigenver-\nantwortlich alternativ gestalten zu k\u00f6nnen, bietet\nChancen, Erfahrungen mit alternativen Organisationsfor-\nmen von Schule zu sammeln, ohne dass wir dazu mit\nAktionismus und auch mit einem gewissen Ma\u00df an\nWunschdenken leichtfertig alles umkrempeln m\u00fcssen.\nAuch eine Gesetzesnovelle ist deshalb nicht geboten. Im\nRahmen der einzelschulischen Profilierung sind solche\nFormen der alternativen Organisation problemlos reali-\nsierbar, ohne vorhandenes Bew\u00e4hrtes damit generell\ninfrage stellen zu m\u00fcssen. Wir werden deshalb diesen\nvorliegenden Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Heute zum Martinstag werde\nich gleich ge\u00e4rgert mit einem Antrag von der PDS.\n\n(Zuruf von der PDS: Da kannst du dich freuen!)\n\nEs war irgendwie abzusehen, was passiert. Da wird man\ndie Antr\u00e4ge der SPD herausholen. Da wird man Wahl-\nprogramme gen\u00fcsslich zitieren. Es ist aber einfach zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n125\n\ndurchsichtig, was damit passieren soll: Die SPD soll vor-\ngef\u00fchrt werden. Das ist das Ziel, was Sie hier mit dieser\nDebatte verfolgen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Niemals! \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nNur: Sie machen das sogar auf Kosten Ihrer eigenen Pro-\ngrammatik. Sie zum Beispiel fordern zehn Jahre gemein-\nsames Lernen; jetzt in Ihrem Antrag acht Jahre. Das ist\ndoch egal.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nSie wollen das Spiel gern spielen: \u201eDie da die B\u00f6sen und\nwir die Guten.\u201c Ich sage Ihnen eindeutig: Wir werden\ndieses Spiel nicht mitmachen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen hier eine sachorientierte Politik haben, das\nhei\u00dft aber auch, dass wir gern Anregungen und Kritik\nannehmen wollen. Es geh\u00f6rt zum Stil des Hauses, dass\nman offen sein muss. Aber wir werden mit dieser Frage\nnicht die Koalition infrage stellen. Punkt.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nIch glaube, es gibt dennoch gemeinsame Ziele, gerade in\nder Bildungspolitik. Wir wollen doch die bestm\u00f6gliche\nF\u00f6rderung jedes einzelnen jungen Menschen, so wie wir\nauch im Vertrag geschrieben haben. Wir k\u00f6nnen und\nwollen nicht auf ein einziges Talent verzichten. Wir wol-\nlen die Ausbildung von Lebenskompetenzen, die zur\nF\u00fchrung eines selbstbestimmten Lebens in Verantwor-\ntung f\u00fchren. Nur mit einer Strukturreform oder einer\nalleinigen Strukturdebatte darauf zu antworten ist falsch.\nAcht Jahre gemeinsam zu lernen ist allein kein Ziel und\nkein Selbstzweck, denn es gibt auch Schulformen, die\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen vorsehen, die bei Pisa\nnoch hinter Deutschland liegen. Die Antwort ist also\nnicht allein die Frage nach der Struktur, sondern was\nwir ben\u00f6tigen, ist eine andere Lern- und Schulkultur.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nWas wir ben\u00f6tigen, ist eine Schulstruktur, die das Indivi-\nduum in den Vordergrund stellt, die st\u00e4rkt, individuell\nf\u00f6rdert und aktiviert. Wir haben sicherlich das Problem,\ndass wir in Deutschland nach wie vor eher eine Schule\ndes 19. Jahrhunderts haben. Die OECD hat dies auch be-\nst\u00e4tigt. Ich zitiere: \u201eDas heutige System deutscher Schu-\nlen geh\u00f6rt zu einem vergangenen \u00f6konomischen und\ngesellschaftlichen System.\u201c Wenn wir Schule verbessern\nwollen, d\u00fcrfen wir nicht den alten Wein in neue Schl\u00e4u-\nche abf\u00fcllen, sondern wir m\u00fcssen sehen: Wie k\u00f6nnen\nwir die Eigenverantwortung st\u00e4rken und wie k\u00f6nnen wir\ndamit die Gestaltungsfreiheit st\u00e4rken und diese vor Ort\nregeln; denn daraus entsteht eine notwendige und wich-\ntige Motivation f\u00fcr eine ver\u00e4nderte Bildung.\n\nAlso erst wenn wir die Lern- und Schulkultur ver\u00e4ndert\nhaben, k\u00f6nnen wir sagen, wie sich Strukturen entwickeln\nm\u00fcssen. Beides zu trennen funktioniert nicht, und erst\n\ndie Struktur ver\u00e4ndern und dann schauen, wie sich das\nentwickelt, wird nicht funktionieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD\nund der CDU)\n\nJetzt ist noch die Frage, welchen Weg wir daf\u00fcr einschla-\ngen. Wir k\u00f6nnen, wie in Finnland, eine gesetzliche Rege-\nlung treffen und danach sozusagen verordnen, wie wir\nSchule strukturieren, und dann der Entwicklung \u00fcberlas-\nsen, dass damit auch eine andere Lern- und Schulkultur\nfunktioniert. Finnland steht heute als Sieger da, aber\nFinnland hat auch Zeit ben\u00f6tigt und allein f\u00fcr die Um-\nsetzung der damaligen Gesetzgebung vier Jahre ge-\nbraucht.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nJetzt ist man an der Stelle, wo man auf Erfolg setzen\nkann. Wenn wir hier also den finnischen Weg gehen\nwollen, brauchen wir erstens eine Mehrheit und zweitens\nbrauchen wir daf\u00fcr Zeit. Sie w\u00fcrden mit diesem Weg in\ndieser Legislaturperiode keine Ver\u00e4nderung herbeif\u00fch-\nren, weil genau diese Zeit ben\u00f6tigt w\u00fcrde, und wenn Sie\njetzt mit einer Gesetzes\u00e4nderung kommen, diese dann\nRealit\u00e4t werden lassen m\u00fcssten.\nSchauen Sie stattdessen in die Niederlande. Dort hat\nman etwas von unten wachsen lassen, indem man den\nSchulen freigestellt hat, welchen Entwicklungsweg sie\ngehen. Daraus ist ein System von Gemeinschaftsschulen\nund einer anderen Lern- und Schulkultur entstanden.\nWas haben wir nun in Sachsen gemacht? Wir haben im\nKoalitionsvertrag festgeschrieben, dass wir eine solche\n\u00d6ffnung ben\u00f6tigen, dass es n\u00f6tig ist, dass Schultr\u00e4ger be-\nantragen, Gemeinschaftsschule zu werden und damit\nFormen l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens von schulform-\n\u00fcbergreifenden Kooperationen m\u00f6glich sind.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Als Versuch!)\n\n\u2013 Wo steht \u201eVersuch\u201c? Lesen hilft manchmal. \u2013 Darin\nsteht generell, dass es m\u00f6glich ist. Da steht nichts von\nModell oder Versuch. Das ist die \u00d6ffnung, die wir\nhaben, und daf\u00fcr steht die s\u00e4chsische SPD-Fraktion an\ndieser Stelle ganz deutlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese generelle \u00d6ffnung ist der Weg, den wir einschla-\ngen, damit von unten etwas wachsen kann, damit wir\nauch beweisen k\u00f6nnen, dass l\u00e4ngeres gemeinsames Ler-\nnen und eine ver\u00e4nderte Lern- und Schulkultur der rich-\ntige Weg sind, um Sachsen und seine Bildung nach vorn\nzu bringen.\nWir haben in diesem Koalitionsvertrag auch Etliches f\u00fcr\ndie Ganztagsschulen au\u00dferhalb von Investitionen getan:\nWir haben 30 Millionen Euro f\u00fcr die konzeptionelle\nArbeit zur Verf\u00fcgung gestellt, damit auch wirklich Ganz-\ntagsschulen in ihrem Konzept und nicht nur in ihrer\nH\u00fclle erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Wir werden also den PDS-\nAntrag ablehnen. Wir werden ihn ablehnen, aber damit\nkeine Abkehr von unseren Positionen verbreiten.\n\n(Demonstrativer Beifall der\nAbg. Dr. Cornelia Ernst, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n126\n\nDie s\u00e4chsische SPD-Landtagsfraktion steht nach wie vor\nf\u00fcr eine andere Bildung und f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames\nLernen. Wir haben in dem Koalitionsvertrag damit die\n\u00d6ffnung geschaffen, dass dies m\u00f6glich ist in Sachsen.\nDiesen Weg werden wir weitergehen und lassen uns von\nIhnen nicht st\u00f6ren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-Fraktion\nspricht jetzt Herr Dr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Es verwundert nicht,\ndass die Kollegen von der PDS-Fraktion mit ihrem Ge-\nsetzentwurf ein Lieblingsprojekt linker Bildungspolitik\nwieder aus dem Hut zaubern. Darauf l\u00e4uft es n\u00e4mlich\nwieder hinaus, wenn man undifferenziert und ohne wei-\ntere Spezifizierung eine gemeinsame achtj\u00e4hrige Schul-\nzeit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler fordert. Das ist\nnichts anderes als die alte Gesamtschulideologie, mit der\nder Westen seit Jahrzehnten mehr als hinreichende Er-\nfahrungen gemacht hat, die aber anscheinend aus den\nK\u00f6pfen linker Bildungsideologen nicht herauszubekom-\nmen ist. Wir nehmen das zur Kenntnis. Sie m\u00f6gen unser\nklassisches dreigliedriges Schulsystem nicht, aber das ist\nIhr Problem, meine Damen und Herren von der PDS.\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch jede Menge stichhaltige Argu-\nmente, die f\u00fcr einen gemeinsamen Unterricht \u00fcber die\nGrundschule hinaus sprechen. Man muss dazu aller-\ndings keine Pisa-Studie und auch keine internationalen\nVergleichszahlen bem\u00fchen, sondern nur den gesunden\nMenschenverstand. Leider ist dieser oft weder bei den\nSchulbeh\u00f6rden noch an den zust\u00e4ndigen Schulen selbst\nanzutreffen. Wenn man n\u00e4mlich Schulklassen haben will,\ndie \u00fcber sechs oder acht Jahre hinweg zusammenbleiben,\ndann h\u00e4ngt sehr viel von der Zusammensetzung der\nKlassen ab: welche Begabungsprofile zusammenkommen,\nwie viele begabungsschw\u00e4chere Kinder, wie viele hyper-\naktive oder Aufmerksamkeitsdefizitsyndrom-Kinder da-\nbei sind. Dazu geh\u00f6rt sehr viel Augenmerk, und man\nmuss auch als Schule dazu stehen, hier eine sorgf\u00e4ltige\nAuswahl zu treffen. Es geht einfach nicht \u2013 so wie das\nleider in der Praxis h\u00e4ufig geschieht \u2013, die Klassen nach\ndem Zufallsprinzip zusammenzuw\u00fcrfeln. Eine Klasse\nvertr\u00e4gt eben beispielsweise nur zwei hyperaktive Kin-\nder.\n\nWeiter: Wenn man einen gut harmonisierenden Klassen-\nverband bekommen will, setzt das auch voraus, dass be-\nreits fr\u00fchzeitig im Kindergarten damit begonnen wird,\ndie Kinder auf ihre individuellen St\u00e4rken und Schw\u00e4-\nchen, auf ihre Begabungsprofile hin abzuklopfen, damit\nman zur Einschulung einen \u00dcberblick hat, welche Kinder\nwo am besten aufgehoben sind. Nat\u00fcrlich kommt an die-\nser Stelle \u2013 wie beim Pawlowschen Speichelflussreflex \u2013\nein alter linker Einwand: Selektion \u2013 wir w\u00fcrden hier\ndas Ausleseprinzip f\u00f6rdern usw. Aber genau das ist der\nspringende Punkt, meine Damen und Herren. Wenn\nschon eine achtj\u00e4hrige gemeinsame Schulzeit, dann aber\nrichtig. Das kann nur funktionieren, wenn Sie den Kin-\ndern auch gerecht werden und die Klassen nicht nach\n\npurer Gleichmacherei, sondern unter Begabungs- und\nPers\u00f6nlichkeitsaspekten zusammenstellen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nSie m\u00fcssen aber auch beim Lehrk\u00f6rper ansetzen. Es\nmuss sichergestellt sein, dass die Kinder hier Kontinuit\u00e4t\nerleben, zumal die Fluktuation schon in den Familien oft\nerheblich ist. Da ist es umso wichtiger, dass die Kinder\nwenigstens die Lehrer als dauerhafte und verl\u00e4ssliche\nBezugspersonen erleben, also mindestens \u00fcber vier Jahre\nhinweg. Gerade f\u00fcr schw\u00e4chere Kinder ist dies von enor-\nmer Wichtigkeit in der Entwicklung. An den Waldorf-\nschulen ist es zum Beispiel gang und g\u00e4be, dass ein\nLehrer seine Klasse \u00fcber acht Jahre betreut. Das ist ein\nAnsatz, der ins Schulgesetz hineingeh\u00f6rt, wenn hier in\nSachsen von einer Neuregelung des Schulgesetzes die\nRede ist.\n\nWir sind aber auch aus anderen Gr\u00fcnden f\u00fcr die ange-\nstrebte \u00c4nderung des Schulgesetzes. Unsere Gesellschaft\nist schon parzelliert und fragmentiert genug. Die Atomi-\nsierung und Individualisierung hat ein Ausma\u00df erreicht,\ndas im wahrsten Sinne des Wortes asozial ist. Die gesell-\nschaftlich institutionalisierten Bindungselemente, die fr\u00fc-\nher selbstverst\u00e4ndlich waren, greifen heute nicht mehr.\nMan kann das bedauern \u2013 und nat\u00fcrlich bedauern wir\ndas zutiefst. Aber die Dinge sind nun einmal so.\n\nSo gesehen kann es nur ein Gewinn f\u00fcr unsere Gesell-\nschaft sein, wenn unsere Kinder wenigstens in ihrem\nSchulalltag \u00fcber l\u00e4ngere Zeit hinweg Gemeinsamkeit\nund Solidarit\u00e4t leben k\u00f6nnen, wenn es auch sonst nir-\ngends von ihnen gefordert wird, oft nicht einmal im\nFamilienverband. Hier an der Schule m\u00fcssen die Kinder\nmit anderen zusammenleben und zusammenarbeiten.\nMit etwas p\u00e4dagogischer Flexibilit\u00e4t lassen sich so Erfah-\nrungsgrundlagen f\u00fcr das sp\u00e4tere Berufsleben vermitteln,\ndie die Gesellschaft ansonsten nur noch selten bietet.\n\nMan bekommt gelegentlich zu h\u00f6ren, starke Kinder w\u00fcr-\nden zu wenig lernen, wenn keine fr\u00fchzeitige Differenzie-\nrung stattfindet. Das ist falsch. Es kommt nur darauf an,\ndass jedes Kind das richtige Aufgabenprofil bekommt.\nAuch hier ist vom Lehrer ein eminentes Einf\u00fchlungsver-\nm\u00f6gen gefordert. Auch an diesem Punkt hat die alte Ge-\nsamtschule im Westen versagt, weil sie von vornherein\njedes Leistungs- oder gar Elitedenken unterbinden\nwollte. Aber das ist der falsche Ansatz.\n\nWenn man Differenzierung und begabungsgerechte F\u00f6r-\nderung will, dann ist das selbstverst\u00e4ndlich auch im\nRahmen einer sechs- oder gar achtj\u00e4hrigen gemeinsamen\nSchulzeit m\u00f6glich.\n\nEine allzu fr\u00fche Spezialisierung schadet einem ganzheit-\nlichen Lernansatz. Wir Nationaldemokraten stehen aber\nauf dem Boden des alten humanistischen Ganzheitsideals\nund wollen damit eben bewusst nicht den Forderungen\nder Industrie, der Wirtschaft und des Gro\u00dfkapitals nach-\nkommen, denen nur an einer immer weitergehenden\nund letztlich inhumanen Spezialisierung des Nachwuch-\nses gelegen ist. Nein, wir vertreten genau den entgegen-\ngesetzten Standpunkt. Wir sind prinzipiell nicht der Mei-\nnung, dass der Mensch f\u00fcr die \u00d6konomie da ist, sondern\ndie \u00d6konomie f\u00fcr den Menschen. Wir fordern deshalb\nauch von der Schule einen m\u00f6glichst umfassenden Bil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n127\n\ndungs- und Erziehungsansatz. Gerade auch das Erlernen\nsozialer Kompetenz geh\u00f6rt hierher. Mit der Knute der\nSpezialisierung, um nicht zu sagen: der Fachidiotie\nmacht der junge Mensch noch fr\u00fch genug in seinem sp\u00e4-\nteren Berufsleben Bekanntschaft.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWas ist denn Auslese?)\n\n\u2013 Dazu komme ich sp\u00e4ter.\nDie Schule ist heute eines der letzten Refugien, in denen\nKollegialit\u00e4t, Kameradschaft und menschliche Solidarit\u00e4t\neinge\u00fcbt werden k\u00f6nnen, auch und gerade im Rahmen\neines l\u00e4ngeren gemeinsamen Unterrichts. Auch hier ist\nein Hinweis auf die Waldorfp\u00e4dagogik am Platz, die die-\nsen Ansatz seit mittlerweile achtzig Jahren mit gro\u00dfem\nErfolg praktiziert und auch innerhalb der Pisa-Studien\nzum Teil hervorragende Pl\u00e4tze belegt.\nEs gibt zu guter Letzt noch ein ganz pragmatisches Ar-\ngument. Auch da geht es im buchst\u00e4blichen Sinne des\nWortes darum, die Kirche im Dorf zu lassen. Auf dem\nflachen Land und in ohnehin strukturschwachen Gebie-\nten kann das starre Beharren auf fr\u00fchzeitiger Differenzie-\nrung nur dazu f\u00fchren, dass den kleinen Gemeinden die\nSchulen abhanden kommen, weil die Sch\u00fcler in Nach-\nbargemeinden oder zum Teil noch weiter fahren m\u00fcssen,\num eine ad\u00e4quate Schule besuchen zu k\u00f6nnen. Das ist\nnicht nur f\u00fcr die betroffene Gemeinde, sondern erst recht\nf\u00fcr die betroffenen Sch\u00fcler fatal. Die Kinder fahren zum\nTeil 20 oder 30 Kilometer, kommen erm\u00fcdet in der\nSchule an und sind gegen\u00fcber ihren Klassenkameraden\neindeutig im Nachteil.\nDas alles muss nicht sein. Wir Nationaldemokraten set-\nzen uns ein f\u00fcr eine vern\u00fcnftige, unideologische und vor\nallem kindgerechte Modifizierung des Schulgesetzes. Wir\nhalten acht Jahre gemeinsamen Unterricht f\u00fcr unzweck-\nm\u00e4\u00dfig im Hinblick auf eine n\u00f6tige Ausdifferenzierung,\nhalten aber sechs Jahre f\u00fcr vertretbar und angebracht\nund fordern die Damen und Herren von der PDS des-\nhalb auf, ihren Antrag dahin gehend zu \u00e4ndern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Spricht von der FDP-\nFraktion jemand? \u2013 Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Antrag der PDS-Fraktion ist, glaube\nich, in seiner Grundsto\u00dfrichtung gut gemeint. Aber er ist\nleider nicht ganz zu Ende gedacht.\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \u2013 da gebe ich Ihnen zu-\nn\u00e4chst einmal Recht \u2013 kann ein Instrument sein, das zu\nh\u00f6herer Bildungsqualit\u00e4t f\u00fchrt. Hier liegt die Betonung\nauf \u201ekann\u201c. Es ist es nicht zwangsl\u00e4ufig, n\u00e4mlich dann,\nwenn flankierende Ma\u00dfnahmen, die daf\u00fcr notwendig\nsind, fehlen.\nSie haben zu Recht erkannt, dass wir ein Problem haben,\nbeispielsweise Sp\u00e4tstarter in unserem Bildungssystem,\nwie wir es jetzt in Sachsen haben, besser zu f\u00f6rdern, als\nes derzeit der Fall ist.\nWir haben eine fr\u00fchzeitige Auslese. Das ist richtig. Viele\nSp\u00e4tstarter \u2013 vielleicht sind auch einige Kollegen darun-\n\nter, die zum Ende der 4. Klasse eben noch nicht ihre Be-\ngabung erkannt hatten oder deren Lehrer sie noch nicht\nerkannten \u2013 haben dann eben sp\u00e4ter keine Chance mehr,\nentsprechend aufzusteigen.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Doch!)\n\nDie Durchl\u00e4ssigkeit steht zwar im Gesetz, Herr H\u00e4hle,\nda haben Sie Recht. Aber wie sieht es denn praktisch\naus? Es sind viele Bildungsempfehlungen am Ende der\n4. Klasse falsch. Wenn wir uns die Fallzahlen der Sch\u00fcler\nanschauen, die nach der Orientierungsstufe am Ende der\n6. Klasse in die Gymnasien wechseln, dann sehen wir,\ndass das zwar im Gesetz steht, aber in der praktischen\nUmsetzung eben nicht funktioniert. Das haben wir\ngerade erst erfahren.\nWeil in der Orientierungsstufe die inhaltliche Differen-\nzierung noch gar nicht so umfassend ist, k\u00f6nnen wir als\nFDP uns vorstellen, dass die Sch\u00fcler gemeinsam bis zur\n6. Klasse lernen.\nDennoch meine ich, dass die Kollegen der PDS etwas zu\nkurz gesprungen sind. Denn wenn wir den Antrag so\nbeschlie\u00dfen w\u00fcrden, wie er gestellt wurde, bedeutete das\nautomatisch eine Verl\u00e4ngerung. Das hei\u00dft, innerhalb\neiner Klasse werden die Leistungsunterschiede zuneh-\nmen. Wenn dann nicht gleichzeitig etwas getan wird,\nn\u00e4mlich mehr Lehrer mit mehr Zeit f\u00fcr die individuelle\nBetreuung der Sch\u00fcler zur Verf\u00fcgung zu stellen, dann\nwerden wir genau das Gegenteil von dem erreichen, was\nSie eigentlich wollen.\nDer Vergleich mit Finnland funktioniert ja nur, wenn\nman sich alle Elemente anschaut, n\u00e4mlich dass dort, wie\ngesagt, ein anderes Unterrichts-, ein anderes Lernklima\nherrscht und dass es nat\u00fcrlich auch andere Unterrichts-\nmethoden gibt. Wer dort beispielsweise in Mathematik\nnicht mitkommt, der wird individuell gef\u00f6rdert, auch\nwenn es nur zwei oder drei Sch\u00fcler sind.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ja!)\n\nDas ist die Realit\u00e4t. Deshalb kann man nicht ein System\neinfach auf ein anderes \u00fcbertragen, ohne alle Umfeldfak-\ntoren zu ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kollege Herbst,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte sehr, Herr Porsch.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Hoffentlich\nwird es was Gescheites!)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Lehmann, mit Sicher-\nheit!\nHerr Kollege Herbst, geben Sie mir Recht, dass diese\nflankierenden Ma\u00dfnahmen, wie Sie sie nennen, die na-\nt\u00fcrlich notwendig sind, eben nicht alle gesetzlich gere-\ngelt werden m\u00fcssen, sondern dass dann nat\u00fcrlich auf\ndem Verordnungsweg \u00fcber ministerielle Verf\u00fcgungen\nusw. die anderen Dinge zu regeln sind, zum Beispiel\nwie viele Lehrer man einstellt? Die gesetzliche Regelung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n128\n\nder achtj\u00e4hrigen gemeinsamen Schulzeit ist das eine. Ich\nnehme aber an, Sie geben mir Recht, anderes muss man\nanders regeln, damit etwas anderes daraus wird, selbst-\nverst\u00e4ndlich.\n\nTorsten Herbst, FDP: Richtig, anderes muss man anders\nregeln. Aber die Zahl der Lehrerstellen beschlie\u00dfen wir\nim Haushalt. Das ist auch ein Gesetz. Insofern m\u00fcssen\ndie gesetzlichen Bedingungen schon erf\u00fcllt sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP)\n\nIch sage auch ganz klar, dass wir uns in Sachsen keinen\nGefallen damit tun, wenn wir gescheiterte Gesamtschul-\nmodelle aus der Bundesrepublik West hier in Sachsen\n\u00fcbernehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP)\n\nKalter Kaffe, meine Damen und Herren, schmeckt nicht\nbesser, wenn man ihn noch einmal aufw\u00e4rmt. Auch das\nist eine Lehre aus \u201ePisa\u201c.\nWir k\u00f6nnen mit der Bildungsqualit\u00e4t in Sachsen nicht\nzufrieden sein. Dar\u00fcber sollte \u00fcberall Grundkonsens\nherrschen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bei der CDU nicht!)\n\n\u2013 Bei der CDU vielleicht nicht. Aber eventuell gibt es\nnoch einen Erkenntnisprozess.\nWir sehen, dass weder die Schulgesetznovelle, so wie sie\nvon der CDU hier beschlossen wurde, noch das Beispiel\nder Modellschulen das Problem wirklich l\u00f6st.\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Sie\nh\u00e4tten einmal bei der Verk\u00fcndung der Koalitionsverein-\nbarung bei der Pressekonferenz anwesend sein sollen.\nIhr Fraktionsvorsitzender und jetziger Vizeministerpr\u00e4-\nsident hat die Frage gestellt bekommen, wie denn das\nModellschulprojekt aussieht, welche Altersgruppen es\numfassen soll und wie viele Schulen denn gef\u00f6rdert wer-\nden. Wissen Sie, was er geantwortet hat? Er wusste es\nnicht, meine Damen und Herren. Er wusste es nicht!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr ist Wirtschaftsminister!)\n\nWo ist denn der Fortschritt gegen\u00fcber der bisherigen\nCDU-Schulpolitik, wenn Sie nicht einmal wissen, wohin\nSie mit Ihren Modellschulen wollen?\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Es geht\n\num Grunds\u00e4tze!)\n\n\u2013 Frau Schwarz, ich wei\u00df nicht, ob Sie dabei waren. Ich\nwar dabei. Tut mir Leid.\nWir sollten in der Bildungspolitik in diesem Land ein\nSt\u00fcck weit mehr Mut zeigen, weil das ein Politikfeld ist,\ndas wir in Sachsen beeinflussen k\u00f6nnen. Das ist origin\u00e4re\nLandespolitik. Wir haben in Sachsen eine Superchance,\nmeine Damen und Herren: Wir haben die Chance, aus\nzwei Systemen zu lernen. Einmal ist das das DDR-Schul-\nsystem. Viele von Ihnen kennen das noch aus eigener\nAnschauung. Da war nicht alles schlecht. Auch von dort\nkann man verschiedene Sachen, Elitenf\u00f6rderung usw.,\n\n\u00fcbernehmen. Wir k\u00f6nnen aber auch davon lernen, wel-\nche anderen Wege die europ\u00e4ischen Pisa-Siegerl\u00e4nder in\nder Schulpolitik gehen.\nDeshalb sagen wir: Gemeinsames Lernen bis Klasse\nsechs ist kein Allheilmittel, aber ein wichtiger Baustein,\num die Bildungsqualit\u00e4t zu f\u00f6rdern und um sicherzustel-\nlen, dass auf der einen Seite soziale Kompetenz in der\nSchule vermittelt wird, auf der anderen Seite aber auch\neine individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fcler erfolgt.\nWer aus der bildungspolitischen Kreisklasse heraus will,\nmeine Damen und Herren, der muss \u2013 das ist wie im\nSport \u2013 l\u00e4nger und h\u00e4rter trainieren, aber er braucht\nauch Trainer, die f\u00fcr ihn Zeit haben. Er braucht Trai-\nningsger\u00e4te, die auf dem neuesten Stand sind. Das ist\nauch nicht der Fall an s\u00e4chsischen Schulen. Und er\nbraucht ein neues Trainingsklima, meine Damen und\nHerren.\nIn Sachsen brauchen wir kein bildungspolitisches St\u00fcck-\nwerk, wir brauchen einen schulpolitischen Neuanfang.\nMeine Damen und Herren, daf\u00fcr sollten wir in den\nn\u00e4chsten Jahren k\u00e4mpfen, und zwar gemeinsam.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte von der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN jemand sprechen? \u2013\nBitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Acht Jahre gemeinsame\nSchulzeit als Forderung, Herr Dulig! Bis zum 19. Septem-\nber glaubte ich uns einig in der Forderung nach einer\nRevolution im s\u00e4chsischen Bildungswesen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas stand auf dem Plakat!)\n\n\u2013 Ich kann Ihre missliche Lage verstehen. Sie machen\njetzt in der Bildungspolitik gemeinsame Sache mit der\nCDU. Dass Sie sich aber so deutlich und so schnell zu-\nr\u00fcckziehen, entt\u00e4uscht uns doch sehr. Wir hatten gro\u00dfe\nHoffnungen in die SPD gesetzt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nZum Thema: Das mehrgliedrige s\u00e4chsische Schulsystem\nmit der viel zu fr\u00fchen Trennung nach nur vier gemein-\nsamen Schuljahren kann im internationalen Vergleich ge-\ntrost als gescheitert angesehen werden. Der vermeintlich\nauf die Herausbildung von Eliten ausgerichtete Ansatz\nhat zu keinem nennenswerten Erfolg gef\u00fchrt. Rund 10 %\nder Sch\u00fcler eines Jahrgangs verlassen die Schule ohne\nAbschluss, nur ein Drittel kommt zum Abitur.\nSchlimmer noch: Seit \u201ePisa\u201c wissen wir, dass das s\u00e4ch-\nsische Schulwesen weder besondere H\u00f6chstleistungen\nhervorbringt noch in ausgewiesenem Ma\u00dfe weniger\nSchulversager produziert.\nReformen sind also dringend n\u00f6tig. Acht gemeinsame\nSchuljahre, eine Schule f\u00fcr alle, das ist das Gebot der\nStunde. F\u00fcr uns zeichnet sich diese Schule f\u00fcr alle insbe-\nsondere durch folgende Merkmale aus: Sie ist wohnort-\nnah und bei Bedarf als Ganztagsschule etabliert. Sie ver-\nfolgt einen integrativen Ansatz, das hei\u00dft, langfristig\nbrauchen wir keine F\u00f6rderschulen mehr. Sie garantiert\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n129\n\ndie individuelle F\u00f6rderung aller Sch\u00fcler, nicht nur der\nleistungsschwachen, sondern auch der leistungsstarken.\nSie f\u00fchrt jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht durch. Es\ngibt kein Sitzenbleiben mehr und die Abiturquote wird\ndeutlich erh\u00f6ht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nAber auch die Rahmenbedingungen m\u00fcssen ver\u00e4ndert\nwerden. Die neue Lernkultur, die Sie vorhin angespro-\nchen haben, muss mehr sein als nur ein Lippenbekennt-\nnis. Wir brauchen eine neue Schulaufsicht, die Aufgaben-\nfelder m\u00fcssen neu definiert werden, weg vom\nKontrollieren und Anweisen \u2013 hin zum F\u00f6rdern und Be-\nraten.\n\nDie neue Schule, die Schule f\u00fcr alle, muss eine freie\nSchule sein, die weitgehend selbst\u00e4ndig vor Ort agieren\nkann. Schlie\u00dflich bedarf es einer Reform der Lehrerbil-\ndung als flankierender Ma\u00dfnahme. Wir brauchen ein\npraxisorientiertes Lehramtsstudium.\n\nAn den neuen Kultusminister richten wir die Erwartung,\nein dichteres Schulnetz auf dem Lande zu garantieren.\nDie uns\u00e4gliche Praxis, dass Schulschlie\u00dfungen an der\nTagesordnung sind, dass Kinder stundenlang morgens\nunterwegs sind, um zur Schule zu kommen, muss ein\nEnde finden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Rede-\nbedarf bei der PDS-Fraktion. Frau Bonk, bitte sch\u00f6n.\n\nJulia Bonk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete!\nWir sind alle zur Schule gegangen. Bei mir ist das noch\nnicht so lange her. Ich habe dieses dreigliedrige Schul-\nsystem durchlaufen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ach deswegen?)\n\n\u2013 Ihre Schule, ja.\n\nIch erinnere mich an Freunde, die auf diesem Weg aus-\nsortiert worden sind. Es geht um die gemeinsame Schul-\nzeit. Ich m\u00f6chte einfach einmal den konkreten Punkt die-\nses Antrages grunds\u00e4tzlich begr\u00fcnden.\n\nSchule hat bez\u00fcglich der Definition zwei Aufgaben. Sie\nsoll Wissen und Kompetenzen vermitteln und die jungen\nMenschen in ihrer Entwicklung unterst\u00fctzen. Sie soll das\nan allen und f\u00fcr alle Menschen leisten, sie soll soziale\nUnterschiede ausgleichen und Chancengerechtigkeit her-\nstellen. Gerechtigkeit ist etwas anderes als Gleichheit,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nDie Vielzahl der Chancen und in welchem Bereich je-\nmand sie braucht h\u00e4ngt ganz klar davon ab, vor wel-\nchem Hintergrund ein Kind in die Schule kommt, ob die\nFamilie t\u00e4glich Zeitung liest und akademisch gebildet ist\noder eher bildungsfern ist und bei den Hausaufgaben\nnicht helfen kann. Deshalb m\u00fcssen die Kinder entspre-\nchend ihren Voraussetzungen. die sie mitbringen, gef\u00f6r-\ndert werden, direkt und individuell.\n\nSo weit werden Sie mir hoffentlich zustimmen. Dann\nmuss sich aber eben auch das Verst\u00e4ndnis von Organisa-\ntion von Schule und Unterricht \u00e4ndern, denn f\u00fcr diesen\nInhalt muss man die entsprechende Struktur schaffen.\nDann muss sich eben nicht mehr der junge Mensch der\nSchule anpassen: Entweder du schaffst es, was ich dir\nvorsetze, oder schlechte Note.\n\nDas ist die Realit\u00e4t, meine Damen und Herren. Mehr als\n10 % eines Jahrgangs verlassen die Schule ganz ohne Ab-\nschluss. Das hei\u00dft, dass sich nicht immer Sch\u00fcler der\nSchule anpassen m\u00fcssen, sondern dass sich die Schule\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bez\u00fcglich dieser indivi-\nduellen F\u00f6rderung anpassen muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hat auch nichts mit Kuschelp\u00e4dagogik zu tun, son-\ndern mit einem anderen p\u00e4dagogischen Ansatz, der in\nanderen L\u00e4ndern l\u00e4ngst verinnerlicht wurde, aber dem\nDenken deutscher Schullogik einfach noch fremd ist.\nWenn ich aber anerkenne, dass Kinder keineswegs in\ngut, schlecht oder ganz schlecht einzuteilen sind, dann\nkann ich sie auch nicht in die entsprechenden Schularten\neinsortieren. Das gegliederte Schulsystem erbringt die\nLeistung, mit der Sie es begr\u00fcnden, einfach nicht. Es\nschafft keine homogenen Lerngruppen, es verst\u00e4rkt aber\nsoziale Unterschiede.\n\nIm Sinne einer individuellen F\u00f6rderung aller Kinder und\nJugendlichen m\u00fcssen die jungen Menschen also zusam-\nmenbleiben. Mit Gleichmacherei hat das nichts zu tun.\nDiese individuelle F\u00f6rderung muss innerhalb des grund-\ns\u00e4tzlichen gemeinsamen Lernens nat\u00fcrlich gem\u00e4\u00df F\u00e4hig-\nkeiten und Neigungen stattfinden. Aber das ist durch\nBinnendifferenzierung im Unterricht und im Schulleben\nnotwendig und m\u00f6glich und nicht durch vorherige so-\nziale Selektion.\n\nNun zeigt die im Koalitionsvertrag verankerte Gemein-\nschaftsschule den guten Willen der SPD. Das ist schon\neinmal besser, als wenn er nicht da w\u00e4re, auch wenn ich\nsagen muss, dass ich als Landessch\u00fclersprecherin die\nSPD und die Jusos immer als Partner im Streit f\u00fcr eine\nbessere Schulkultur und -struktur wahrgenommen habe\nund einfach auch mehr von der Argumentation erwarte\n\u2013 wie man sein Verhalten erkl\u00e4rt \u2013, als ich es jetzt erlebt\nhabe.\n\nDas Problem der Gesamtschule \u2013 in die Richtung geht ja\ndie Gemeinschaftsschule \u2013 war immer in den L\u00e4ndern,\nin denen es sie gab, dass es das Gymnasium, dass es das\ngegliederte System noch daneben gab und die ehrgeizi-\ngen, sozusagen besseren Hintergrundeltern ihre Kinder\ndorthin schickten. Wenn die Leistungsstreuung fehlt, die\ndas Schulleben zum Vorteil erwiesenerma\u00dfen aller berei-\nchert, dann wird eine solche Gemeinschaftsschule zur\nbesseren Mittelschule. Das kann das Ziel nicht sein, es\ndiskreditiert auch die Idee der Gemeinschaftsschulen.\nDarum, meine Damen und Herren, brauchen wir die\nfl\u00e4chendeckende und konsequente Einf\u00fchrung des ge-\nmeinsamen Lernens bis zur 8. Klasse. Deshalb brauchen\nwir diesen Antrag. Ich werbe deswegen um Ihre Unter-\nst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n130\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es\nweitere Wortmeldungen der Fraktionen gibt? \u2013 Herr\nDr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Ich muss\neine Frage an die PDS richten. Wenn man differenziert\nnach acht Jahren, w\u00fcrde das bedeuten, dass ein Haupt-\nsch\u00fcler noch ein einziges Jahr separaten Unterricht hat\nund ein Realsch\u00fcler zwei Jahre. Lediglich bei den Gym-\nnasialsch\u00fclern w\u00e4ren es noch vier Jahre. Aus meiner\nSicht w\u00e4re das wirklich unm\u00f6glich, wenn man nicht\nkonsequent \u201eGesamtschule\u201c sagte. Das ist in Ihrem An-\ntrag nicht enthalten. Dazu h\u00e4tte ich gern eine Erl\u00e4u-\nterung. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Viele Dinge, die hier in der\nDiskussion als Forderungen genannt wurden, stehen im\nKoalitionsvertrag. Da k\u00f6nnen wir gern nachlesen und\ndiskutieren, wie wir zum integrativen Ansatz stehen, wie\nwir zu F\u00f6rderschulen stehen, wie wir zur Lehreraus-\nund -fortbildung stehen, wie wir die Ver\u00e4nderung der\nSchulaufsicht organisieren wollen. Dinge, die Sie ange-\nsprochen haben, haben wir dort niedergeschrieben, weil\nwir eine gemeinsame Problemlage erkannt haben und\nHandlungsbedarf sahen. Ich glaube, wir werden uns\nauch ganz schnell einig, dass das der richtige Weg ist.\nIch m\u00f6chte an der Stelle auch noch einmal deutlich sa-\ngen: Das Ziel einer Gemeinschaftsschule mit l\u00e4ngerem\ngemeinsamen Lernen, zum Beispiel acht Jahre gemein-\nsamen Lernens, ist weiterhin auch unser Ziel.\n\nJetzt k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber streiten, ob man diesen\nWeg per Gesetz beschreitet, entweder so, wie Sie es in\nIhrem Antrag gefordert haben und wie es Finnland um-\ngesetzt hat, oder so, wie wir im Koalitionsvertrag verein-\nbart haben, dass es von unten her wachsen kann und es\ndamit, Herr Herbst, die generelle \u00d6ffnung gibt. Wir\nreden nicht von Modellschulen, sondern es ist m\u00f6glich,\ndass jeder Schultr\u00e4ger beantragen kann, eine solche Ge-\nmeinschaftsschule zu werden. Nun steht die Frage, wie\nman vor Ort mit dieser M\u00f6glichkeit umgehen kann.\n\nEs ist kein Modell, sondern die generelle \u00d6ffnung. Es ist\nnun unsere Aufgabe zu sehen, dass diese neue Form von\nSchule, diese neue Art gemeinsamen Lernens auch Erfolg\nhat. Denn wenn wir eine Gemeinschaftsschule wollen,\nbrauchen wir daf\u00fcr auch eine Mehrheit. Wir haben eine\nMehrheit f\u00fcr den Weg, dass es von unten w\u00e4chst. Das\nZiel bleibt dasselbe. Wir wollen eine andere Bildung, wir\nwollen eine Gemeinschaftsschule, an der man l\u00e4nger\ngemeinsam lernen kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Hat die PDS-Fraktion\nnoch eine Wortmeldung? \u2013 Nein. Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Nein. Dann bitte ich um das Schlusswort.\nHerr Dr. Hahn, PDS-Fraktion, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst kurz zu Herrn\n\nM\u00fcller: Nach unserem Schulgesetz-Modell gibt es keine\nHauptschule und auch keine Realschule mehr. Insofern\nging Ihre Frage an der Sache v\u00f6llig vorbei. Zu Herrn\nDulig m\u00f6chte ich sagen: Wenn Sie unseren Schulgesetz-\nentwurf kennen w\u00fcrden, dann w\u00fcssten Sie, dass darin\nvon acht gemeinsamen Schuljahren die Rede ist; da\nbrauchten wir nicht bei der SPD abzukupfern. Allerdings\nhaben wir schon angenommen, wir k\u00f6nnten die SPD\nbeim Wort nehmen. Das haben wir allerdings geglaubt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe mir den Koalitionsvertrag nat\u00fcrlich sehr genau\nangesehen. Es ist erkl\u00e4rt worden, dass die SPD im Bil-\ndungsbereich hat am meisten durchsetzen k\u00f6nnen. Ein\nBlick in den konkreten Wortlaut zeigt: Nichts davon ist\nwahr. Im Kern soll im Schulbereich so weitergewurstelt\nwerden wie bisher. Von einer echten Weiterentwicklung\nim Bildungswesen kann nicht einmal ansatzweise die\nRede sein, was wir ausdr\u00fccklich bedauern.\n\nDieser Koalitionsvertrag, meine Damen und Herren, ist\nein Vertrag der verpassten Chancen. Er ist eine Aneinan-\nderreihung von halbherzigen Formelkompromissen ohne\njede Verbindlichkeit.\n\nGestern ist schon die erste Luftblase bei den Kita-Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen geplatzt \u2013 man muss Herrn H\u00e4hle\nja f\u00fcr seine klare Aussage, dass es k\u00fcnftig aus der Sicht\nder CDU sehr wohl zeitliche Beschr\u00e4nkungen geben\nwird, dankbar sein \u2013; das hatte sich in der Pressekonfe-\nrenz ganz anders angeh\u00f6rt. Das steht eigentlich auch\nganz anders im Koalitionsvertrag. Genauso wird es im\nSchulbereich weitergehen. Es ist mit diesem Papier nicht\nabsehbar, dass es eine l\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit\ngibt. Nicht einmal die Weichen daf\u00fcr sind gestellt; dabei\nwar gerade dies das zentrale Wahlversprechen der SPD.\nWir wissen, dass eine 9-%-Partei nicht alle ihre Vorstel-\nlungen umsetzen kann, aber das, was herausgekommen\nist, ist einfach nur als Entt\u00e4uschung zu bezeichnen.\n\nWeder sechs noch acht gemeinsame Jahre \u2013 nichts ist\nverankert worden. Stattdessen irgendwelche Gemein-\nschaftsschulen, die aber stellenneutral nach den KMK-Be-\nstimmungen gestaltet werden sollen. Das bedeutet, dass\nim Wesentlichen alles beim Alten bleibt. Herr Dulig, Sie\nhaben gesagt, das sei eine generelle \u00d6ffnung. Jeder\nSchultr\u00e4ger k\u00f6nne einen Antrag stellen. \u00dcber Antr\u00e4ge\nund \u00fcber die Genehmigung, meine Damen und Herren\nvon der SPD, entscheidet aber allein der Kultusminister,\nden immer noch die CDU stellt. Das ist genau das Prob-\nlem, das Sie mit dieser Regelung im Koalitionsvertrag\nhaben. Hier hat sich die SPD eindeutig \u00fcber den Tisch\nziehen lassen.\n\nFest steht \u2013 wenn man sich ansieht, was jetzt dabei\nherauskommt \u2013: Es sollen auch k\u00fcnftig 99 % der s\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach der 4. Klasse ge-\ntrennt werden. Das ist f\u00fcr uns v\u00f6llig inakzeptabel, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies hat im \u00dcbrigen auch kein einziger W\u00e4hler der s\u00e4ch-\nsischen Sozialdemokraten gewollt. Wir wollen eine l\u00e4n-\ngere gemeinsame Schulzeit. Diesem Ziel dient unser An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n131\n\ntrag. Wer wirklich am Schulsystem etwas \u00e4ndern will,\nsollte dem zustimmen.\n\nEin letzter Satz, Herr Kollege Flath. Ich biete Ihnen als\nMinister f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ausdr\u00fccklich eine faire\nZusammenarbeit an. In einem k\u00f6nnen Sie aber sicher\nsein: Leicht werden Sie es nicht haben!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, die Aussprache zur Drucksache 4/0079 ist been-\ndet. Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen und ich bitte\nbei Zustimmung zu dieser Drucksache \u2013 eingereicht von\nder PDS-Fraktion \u2013 um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist diese Drucksache dennoch nicht beschlos-\nsen worden. Damit beenden wir diesen Tagesordnungs-\npunkt und kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAnsiedlung von DHL am Flughafenstandort Leipzig/Halle\n\nDrucksache 4/0104, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde ist folgende: CDU, SPD,\nPDS, NPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \u2013\nfalls gew\u00fcnscht \u2013 die Staatsregierung. Ich erteile der ein-\nbringenden Fraktion das Wort. F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Albrecht.\n\nUwe Albrecht, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist ein gutes Gef\u00fchl, wenn\nman zu einem Antrag sprechen kann, der sich im positi-\nven Sinne fast erledigt hat. Ich denke, Frau Dr. Raatz, es\nist ein gutes Zeichen, dass wir so \u00fcber dieses Thema dis-\nkutieren k\u00f6nnen. Die Nachricht \u00fcber die Schaffung von\n10 000 neuen Arbeitspl\u00e4tzen im Leipziger Norden, in der\nRegion Mitteldeutschland, ist, glaube ich, eine Botschaft,\ndie zum 15. Jahrestag des Mauerfalls von vielen sehn-\ns\u00fcchtig erwartet wurde \u2013 gerade dann, wenn wir, wie\neben, \u00fcber die Frage von Standortschlie\u00dfungen und den\ndamit verbundenen Wegfall von Arbeitspl\u00e4tzen spre-\nchen.\nIch denke, es ist nicht zu viel verlangt, wenn man an\ndieser Stelle denen dankt, die f\u00fcr diese positive Entschei-\ndung der Deutschen Post die Vorarbeit geleistet haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sind der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen\nund nat\u00fcrlich auch der ehemalige Wirtschaftsminister\nMartin Gillo. Aber auch der Bundesregierung, die sich\nzu diesem Vorhaben positiv ge\u00e4u\u00dfert hat, und nicht zu-\nletzt dem Regierungspr\u00e4sidium Leipzig, das in einer\nRekordzeit das ganze Verfahren gehandled hat, geb\u00fchrt\nunser Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der oft negativ gef\u00fchrten Diskussion \u00fcber die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit unserer Regierungspr\u00e4sidien \u2013 ich kann\nnat\u00fcrlich nur f\u00fcr Leipzig sprechen \u2013 ist ein dickes Lob\nf\u00fcr die Mannschaft um Herrn Steinbach, den Regierungs-\npr\u00e4sidenten, angebracht.\n\nDie Philosophie, dass der Staat wieder die Infrastruktur,\ndie notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung\nder Wirtschaft zur Verf\u00fcgung stellen muss, hat sich be-\nwiesen. Einmal mehr zeigt die zielstrebige und ger\u00e4usch-\nlose Vorbereitung der Ansiedlung, wie ernst unser Mi-\n\nnisterpr\u00e4sident den Verfassungsauftrag nimmt, Politik\nzum Wohle des Landes zu machen.\n\n10 000 dauerhafte Arbeitspl\u00e4tze sind das eine, aber wenn\nman das Ganze auf Familien hochrechnet, sind es ge-\nsicherte Existenzen f\u00fcr 25 000 Menschen in dieser Re-\ngion. Die Region Leipzig/Halle geh\u00f6rt nicht unbedingt\nzur Spitzengruppe, wenn es um dauerhaft geschaffene\nArbeitspl\u00e4tze geht. Sehr oft wird die Ansiedlung von\nPorsche und BMW hervorgehoben. Dass das Ganze nur\nzwei gro\u00dfe Punkte sind und wir aber trotzdem gro\u00dfe\nDefizite haben, wird oft vergessen.\n\nWas sind nun die herausragenden Punkte s\u00e4chsischer\nAnsiedlungspolitik, die sich auch am Beispiel DHL be-\nlegen lassen?\n\n1. Das ist zum einen \u2013 ich m\u00f6chte es in vier Punkte glie-\ndern \u2013 das klare Bekenntnis eines 24-Stunden-Betriebes\ndieses Flughafens, des Flughafens Leipzig/Halle, der\nsich auch in dieser Form in der Koalitionsvereinbarung\nwiederfindet. Das bedeutet \u2013 ich denke, das muss man,\nwenn man dieses Thema umfassend diskutieren will, na-\nt\u00fcrlich auch sagen \u2013 Zumutung f\u00fcr die vom Flugl\u00e4rm\nbetroffenen Menschen.\n\n(Beifall des Abg.\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE)\n\nIch denke aber, dass die umfangreichen L\u00e4rmschutzma\u00df-\nnahmen, die in nicht gekanntem Ausma\u00df vor Ort vorge-\nnommen werden, zu einer weitestgehenden Akzeptanz\nf\u00fchren werden.\n\n2. Die L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen sind eingebettet in den\nPlanfeststellungsbeschluss, den das Regierungspr\u00e4sidium\nLeipzig vergangene Woche in der Rekordzeit von einem\nJahr erlassen hat. Meine Damen und Herren! In nur\neinem Jahr Planungsrecht f\u00fcr eine derart umfangreiche\nFlughafenerweiterung \u2013 das ist nach meinem Kenntnis-\nstand in der Bundesrepublik einmalig. Wenn ich bei-\nspielsweise Standorte wie M\u00fcnchen sehe, dann kann\nman nur noch zur Erinnerung sagen, dass dieses Vor-\nhaben 17 Jahre gedauert hat. Ich glaube, dass wir uns so\netwas in dieser Form und in dieser Zeitl\u00e4nge nicht leis-\nten k\u00f6nnen und nicht leisten wollen. Deshalb, denke ich,\nist es nicht oft genug zu wiederholen: Das Ganze in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n132\n\neiner Zeit von einem Jahr so weit in die Rohre zu be-\nkommen, ist bemerkenswert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Hierf\u00fcr m\u00f6chte ich auch noch einmal ganz ausdr\u00fcck-\nlich werben, weil er auch etwas mit dem Selbstverst\u00e4nd-\nnis von Haushalts- und Finanzpolitik zu tun hat. Das ist\nder Aspekt der Finanzierung des Flughafenausbaus.\nTrotz der schwierigen Lage der \u00f6ffentlichen Haushalte\nhaben wir im Freistaat die Kraft, die notwendige zus\u00e4tz-\nliche Start- und Landebahn mit eigenen Mitteln zu finan-\nzieren. Eigene Mittel hei\u00dft auch die Landebahn an sich\nund die notwendigen L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen, die sich\ngegenw\u00e4rtig auf 60 Millionen Euro belaufen. Der weit\n\u00fcberwiegende Teil wird vom Freistaat Sachsen getragen.\nIch denke, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nhier wird deutlich, wie insbesondere eine langfristige\nsolide Haushaltspolitik ihre Spielr\u00e4ume im Nachgang f\u00fcr\nalle diese Vorhaben erm\u00f6glicht. Ich denke, kein anderes\ndeutsches Bundesland und auch wenige der westdeut-\nschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder sind im Moment \u00fcberhaupt noch in\nder Lage, Schritte in dieser Richtung zu tun.\n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\nBesonders wichtig ist, wenn man auch in andere Berei-\nche schaut, dass mit dieser Investition ein Bauvolumen\nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa einer halben Milliarde\nEuro realisiert wird, was sicherlich kein Ersatz ist f\u00fcr\nden R\u00fcckgang der Neuinvestitionen im Wohnungsbau\nund in anderen Bereichen, aber dennoch dazu f\u00fchren\nwird, dass die Not leidende Baubranche zumindest in\ndieser Region einen Lichtblick hat.\n\n4. Hier m\u00f6chte ich auf den ger\u00e4uschlosen beihilferecht-\nlichen Prozess der Diskussion mit der Europ\u00e4ischen\nKommission aufmerksam machen. Dass das nicht not-\nwendig ist, wissen alle, die im Bereich der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung t\u00e4tig sind; dass das nicht die Regel ist, wissen\nwir aus vielen konkreten Beispielen. Deshalb ist es nicht\nnur eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, wenn wir \u00fcber die 71 Mil-\nlionen Euro Investitionszusch\u00fcsse reden, die im \u00dcbrigen\nauch \u2013 an dieser Stelle sei es betont \u2013 vom Freistaat\nSachsen kofinanziert werden konnten. Das ist sicherlich\nein unheimlicher Kraftakt. Ich denke aber auch, dass\nnoch einmal auf die Frage der Subventionen und des\nsinnvollen Einsatzes von Subventionen hingewiesen wer-\nden muss, dass dort, wo Subventionspolitik betrieben\nwird, sich auch konkrete Erfolge einstellen m\u00fcssen, und\nzwar f\u00fcr die Unternehmen vor Ort und f\u00fcr die Personen\nund Menschen, die vor Ort mit dieser Investition zu tun\nhaben.\n\nSchaut man sich die Wettbewerbssituation an, ist im\n\u00dcbrigen ehrlich zu sagen, dass wir, was die F\u00f6rderung\ndieses Projektes betrifft, ohnehin genau wussten, dass,\nwenn die Ma\u00dfnahme, so wie wir sie uns vorstellen, in\nSachsen stattfinden soll, wir dies auch mit eigenen Mit-\nteln werden unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Das kann man nat\u00fcr-\nlich auch noch etwas pointierter sagen: Wir waren im\nkonkreten Wettbewerb als Freistaat Sachsen mit der Re-\npublik Frankreich. Das klingt zwar etwas sehr hoch-\ntrabend, aber wir k\u00f6nnen alle stolz darauf sein, dass wir\ndiesen Wettbewerb gewonnen haben.\n\nDie genannten Ma\u00dfnahmen \u2013 Bekenntnis zum 24-Stun-\nden-Betrieb, Planfeststellungsverfahren in Rekordzeit, Si-\ncherstellung der Finanzierung der Flughafenerweiterung\nund der Investitionshilfen \u2013 sind unbestrittene Leistun-\ngen, f\u00fcr die man allen an dieser Stelle noch einmal kon-\nkret danken sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun steht die Frage, was man aus dieser positiven Nach-\nricht lernen kann. Zum einen ist es nicht selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass wir mit dieser Ansiedlung Erfolg hatten. Wir\nm\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass Rahmenbedingungen\nerhalten bleiben bzw. sich verbessern, die die Hoffnung\nauf weitere Investitionen zulassen. Deshalb meine Bitte\nund die der CDU-Fraktion insbesondere an die Verant-\nwortungstr\u00e4ger in Berlin in drei Punkten. Ich denke, wir\nbrauchen\n\nerstens eine Verl\u00e4ngerung des bei einigen schon\ngeradezu verhassten Bundesverkehrswegeplanungsbe-\nschleunigungsgesetzes. Dieses Gesetz l\u00e4uft zum Ende\ndes Jahres aus. Ich halte es f\u00fcr wichtig, immer wieder\ndarauf hinzuweisen, dass uns dieses Gesetz die M\u00f6glich-\nkeit gibt, in der benannten Weise z\u00fcgig und schnell Pro-\njekte dieser Art zu h\u00e4ndeln. Wir brauchen\n\nzweitens \u2013 es ist inzwischen etwas in Vergessenheit gera-\nten \u2013 den Ausbau der Neubaustrecke Gr\u00f6bers-Erfurt.\nDas Projekt 8.2 ist f\u00fcr die Speditionsbranche ein unbe-\ndingtes Muss, denn wenn es hier einen Sinn haben soll,\nhat es die h\u00f6chste Priorit\u00e4t, Verkehrstr\u00e4ger Schiene-\nStra\u00dfe-Bahn miteinander zu vernetzen. Der Abfluss der\nTransportg\u00fcter in den Gro\u00dfraum Frankfurt ist nur mit\ndieser Neuinvestition m\u00f6glich.\n\nDrittens fragen wir, wie wir die tats\u00e4chlich aktive Unter-\nnehmenspolitik bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Ich denke, es ist wich-\ntig darauf hinzuweisen, dass das von uns bisher ausge-\nsch\u00f6pfte GA-Volumen verbraucht w\u00e4re, wenn wir nicht\nauf zus\u00e4tzliche Mittel zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnten. Das hei\u00dft,\ndie Dynamik der wirtschaftlichen Entwicklung kann sich\nnur fortsetzen, wenn wir uns f\u00fcr eine weitere Ausrei-\nchung von GA-Mitteln stark machen, und zwar gemein-\nsam stark machen, um dies gegen\u00fcber der Bundesregie-\nrung glaubhaft ansprechen zu k\u00f6nnen.\n\nWenn sich der Antrag zwar im positiven Sinne im\nWesentlichen erledigt hat \u2013 so hoffe ich es zumindest \u2013,\nso glaube ich doch, dass mit einer gro\u00dfen Zustimmung\nhier im Landtag auch nach au\u00dfen dokumentiert wird,\ndass wir zu dieser Ansiedlung im Gro\u00dfraum Leipzig ste-\nhen und dass wir das mit dieser Ansiedlung, aber auch\nmit dem Vollzogenen f\u00fcr richtig und f\u00fcr gut halten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion.\nFrau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie mein Vorredner\nschon sagte, hat sich der Antrag zum Teil erledigt. Wir\nwaren aber auch in unserer Fraktion der Meinung, dazu\ndoch zu sprechen, denn es ist uns hier eine positive\nSache gelungen. Warum sollten wir nicht auch einmal\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n133\n\netwas huldigen und uns gegenseitig auf die Schulter\nklopfen und auch Verschiedenen danken? Herr Albrecht\nhat ja das Regierungspr\u00e4sidium usw. schon hier ange-\nf\u00fchrt, die Bundesregierung ein bisschen nebenbei abge-\nhandelt. Dar\u00fcber freue ich mich, denn sonst wurde die\nBundesregierung immer ganz anders gesehen. Jetzt, wie\ngesagt, haben wir die Chance, auch die positiven Dinge,\ndie \u00fcber die Bundesregierung nach Sachsen gelangen,\nentsprechend darzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDarum m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich zun\u00e4chst auch der Bundes-\nregierung danken, n\u00e4mlich dem Kanzler an allererster\nStelle, der sich schon im Vorfeld des Zuschlages f\u00fcr die-\nses Logistikdrehkreuz der Deutschen Post sehr stark en-\ngagiert und schlie\u00dflich dazu beigetragen hat, dass dieses\nVorhaben nach Sachsen gekommen ist. Also noch einmal\nganz herzlichen Dank an unseren Kanzler.\n\nUnabh\u00e4ngig davon und in der gleichen Reihe m\u00f6chte ich\nnat\u00fcrlich auch unseren Minister Stolpe nennen, der hier\n\u2013 wir brauchen uns nicht weiter dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen\n\u2013 nicht immer nur mit positiven Worten bedacht worden\nist. Aber ich denke, gerade er hat hier auch einiges ge-\ntan, wof\u00fcr man ihn namentlich nennen sollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch unseren Ober-\nb\u00fcrgermeister von Leipzig, Herrn Wolfgang Tiefensee,\nnennen, den wir als sehr streitbar und sehr engagiert\nkennen. Mit der Olympiade hat es nicht ganz so ge-\nklappt. Aber wir k\u00f6nnen stolz sein, dass nun neue\nArbeitspl\u00e4tze nach Leipzig kommen. Er hat sicherlich\nhieran einen wesentlichen Anteil.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas k\u00f6nnen wir sicherlich als ersten und auch gro\u00dfen\nErfolg unserer gemeinsamen Regierungskoalition ver-\nbuchen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir zuk\u00fcnftig gerade sol-\nche Projekte, wie wir sie hier realisiert haben \u2013 Hand in\nHand: auf Bundesebene, Landesebene und kommunaler\nEbene \u2013, genauso gut hinbekommen wie in diesem Fall.\n\nWir setzen uns als Regierungskoalition ganz klar auch\nweiterhin daf\u00fcr ein, dass der Flughafen Leipzig/Halle\nweiterentwickelt und ausgebaut wird. Auch dies ist Teil\nder Koalitionsvereinbarung und ich m\u00f6chte besonders\nHerrn Prof. Milbradt daf\u00fcr danken.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nEr hat dies als gro\u00dfen Schwerpunkt und wesentlichen In-\nhalt in das Koalitionspapier eingebracht und wir wissen,\ndass Sachsen einen sehr gro\u00dfen finanziellen Anteil an\ndiesem Projekt leisten muss.\n\nDer letzte und wichtigste Schritt f\u00fcr das Gelingen des\nVorhabens war, wie schon erw\u00e4hnt, die Genehmigung\ndes Neubaus der s\u00fcdlichen Landebahn in der vergange-\nnen Woche. Hierf\u00fcr muss Sachsen \u00fcber 400 Millionen\nEuro schultern und allein f\u00fcr den L\u00e4rmschutz \u2013 damit\n\nbesch\u00e4ftigt sich nachher auch der \u00c4nderungsantrag \u2013 ge-\nben wir 60 Millionen Euro aus. Das ist kein Pappenstiel.\n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nMittlerweile liegt der Planfeststellungsbeschluss vor, der\ndie rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr den Neubau der al-\nten Start- und Landebahn S\u00fcd schafft. Die S\u00fcdbahn wird\nparallel zur bestehenden Start- und Landebahn Nord\nausgerichtet und auf 3 600 Meter verl\u00e4ngert.\n\nDieser Umbau festigt die Position des Leipziger Flug-\nhafens im internationalen Wettbewerb. Der Leipziger\nFlughafen zeichnet sich durch seine hervorragenden\nStandortbedingungen jetzt schon aus, aber wir alle wis-\nsen, dass sein Auslastungsgrad nicht immer der beste ist,\nuns also heute noch nicht befriedigt, und wir hoffen,\ndass wir mit dieser Ansiedlung ein St\u00fcck vorankommen.\n\nKlar ist, dass sich mit diesem Vorhaben neue Industrien\nansiedeln werden. Beispiele aus der Vergangenheit ken-\nnen wir: Die BMW-Ansiedlung in Leipzig wurde er-\nw\u00e4hnt; \u00c4hnliches kann man sicher im Raum Dresden\nvon den Mikroelektronik-Investitionen sagen. Vor diesem\nHintergrund ist die Einrichtung des Logistikdrehkreuzes\nder Deutschen Post am Flughafen Leipzig/Halle ein Mei-\nlenstein f\u00fcr die weitere wirtschaftliche Entwicklung der\nRegion und des gesamten mitteldeutschen Raumes. Des-\nhalb geben wir unsere Unterst\u00fctzung bei der Verwirk-\nlichung dieses Vorhabens und sichern diese Unterst\u00fct-\nzung auch mit dem vorliegenden Antrag zu.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich muss man sa-\ngen: Wo Licht ist, ist auch Schatten. Wir haben \u2013 sicher-\nlich nicht nur ich, sondern auch andere Abgeordnete \u2013\nBriefe von Leuten aus der unmittelbaren Umgebung des\nFlughafens erhalten, die dem bevorstehenden Flughafen-\nausbau mit Sorge entgegensehen. Das sind sicherlich\nLeute, die verschiedenen Parteien angeh\u00f6ren, und Partei-\nlose, die uns auch zuk\u00fcnftig noch mit ihren Problemen\nund Sorgen in den Ohren liegen werden. Es ist klar,\ndass ein Flughafen f\u00fcr den internationalen Frachtverkehr\nmit einem 24-Stunden-Betrieb Probleme bringt. Es wer-\nden wesentlich mehr Flugbewegungen sein und es wird\nauch nachts geflogen, was f\u00fcr die Flughafenanwohner\nnicht ohne Beeintr\u00e4chtigungen bleiben wird.\n\nUnabh\u00e4ngig davon muss man sagen: Die Leute, die dort\nneu gebaut haben, wussten, dass dort ein Flughafen ist.\nDen Anwohnern sind Alternativen angeboten worden,\ndie die Situation erleichtern. Darauf werden wir viel-\nleicht sp\u00e4ter noch eingehen. Wenn man Leipzig und\nDresden vergleicht, dann kann man sehen, dass in Dres-\nden fast hunderttausend Menschen in den Flugl\u00e4rm-\nzonen wohnen; im Umfeld des Airports Leipzig/Halle\ngl\u00fccklicherweise wesentlich weniger. Es kommt dazu,\ndass dadurch, dass die neue Start- und Landebahn S\u00fcd\num 20 Grad gedreht wird, dichter besiedelte Gebiete in\nder Einflugschneise k\u00fcnftig nicht mehr bzw. deutlich ge-\nringer vom Flugl\u00e4rm ber\u00fchrt werden.\n\nDarum sagt meine Fraktion \u2013 ich denke, auch die Koali-\ntion \u2013: Gesamtgesellschaftlich gesehen \u00fcberwiegen beim\nFlughafenausbau bzw. bei der DHL-Ansiedlung eindeu-\ntig die positiven Effekte. Mit einem der leistungsst\u00e4rks-\nten Flugh\u00e4fen Deutschlands und dem DHL-Frachtkreuz\nverbessern sich die Chancen des Freistaates Sachsen im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n134\n\nStandortwettbewerb deutlich. Es entstehen \u00fcber 10 000\nneue Jobs \u2013 3 500 direkt und 7 000 im Umfeld \u2013, eben\nauch f\u00fcr weniger qualifizierte Menschen, die uns auf\ndem Arbeitsmarkt doch gr\u00f6\u00dfere Sorgen bereiten.\nDarum kann man eigentlich nur sagen: Herzlich will-\nkommen, DHL \u2013 willkommen in Leipzig, willkommen in\nSachsen!\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Auf die Schulter\nklopfen, Komplimente hin und her, Euphorie allenthal-\nben im Bl\u00e4tterwald, Freudentaumel \u2013 Politik und Wirt-\nschaft sind sich eins in der Meinung. Nat\u00fcrlich \u2013 das\nsagt auch die PDS \u2013 ist die Ansiedlung von DHL ein\nErfolg, wer wollte das bestreiten. Aber nachdenkliche\nStimmen haben es in diesen Zeiten der grenzenlosen\nEuphorie etwas schwer. Deshalb sage ich klipp und klar:\nDie PDS sieht diese Ansiedlung mit einem lachenden\nund einem weinenden Auge.\nFrau Dr. Raatz, Sie haben ja wenigstens \u2013 anders als Ihr\nVorredner \u2013 etwas auf die Bedenken und nachvollzieh-\nbaren Sorgen und \u00c4ngste der Menschen hingewiesen,\ndie im weiteren Umkreis leben \u2013 da darf ich mich dazu-\nz\u00e4hlen; ich wohne 20 Kilometer entfernt im Landkreis\nDelitzsch. Auch ich habe hin und wieder mit diesem\nWarteschleifen-Flugl\u00e4rm in 1 500 oder 2 000 Meter H\u00f6he\nzu tun. Noch ist es ertr\u00e4glich. Ich w\u00fcrde nie so weit\ngehen, mich als ein Flugl\u00e4rmopfer zu bezeichnen. Aber\nich kann nachvollziehen, wie es denen geht, die wesent-\nlich n\u00e4her wohnen.\nIch aber denke positiv und m\u00f6chte zun\u00e4chst mit dem\nlachenden Auge beginnen. Selbstverst\u00e4ndlich ist solch\neine Ansiedlung in einer Region \u2013 einmal verdeutlicht an\nmeinem Heimatkreis Delitzsch \u2013 mit 18, 20, 22 % Arbeits-\nlosigkeit offiziell, 8 000 Hartz-IV-Betroffenen ein gro\u00dfer\nErfolg. Ich habe nat\u00fcrlich keine Illusionen, dass es hier\nanders ist als etwa bei der BMW-Ansiedlung. Es werden\nganz \u00fcberwiegend einfache Arbeitspl\u00e4tze \u2013 auch prek\u00e4re\nArbeitspl\u00e4tze, viele Zeitarbeitspl\u00e4tze \u2013 entstehen, das ist\nschon eine andere Qualit\u00e4t. Aber m\u00f6glicherweise wird es\nvielen Hartz-IV-Betroffenen helfen; das w\u00fcnsche ich mir.\nIch wei\u00df auch als Vorsitzender der Kreistagsfraktion der\nPDS, dass dieser Flughafen \u2013 wir haben nur noch ein\nviertel Prozent Anteil \u2013 chronisch defizit\u00e4r arbeitet und\ndringend einen Imageschub verkraften kann. Der wird\nsicher eintreten. Nicht zuletzt hat die PDS im alterna-\ntiven Landesentwicklungskonzept \u201eAleksa.\u201c \u2013 ich darf\ndaran erinnern \u2013 die Clusterbildung von Wirtschafts-\nstandorten angemahnt. Wir haben jetzt etwas im Leipzi-\nger Nordraum, was sehr positiv ist und auf die euro-\np\u00e4ische Metropolregion, auch auf Dresden oder manch\nanderes Mittelzentrum, ausstrahlen kann. Das war es\naber schon an positiven Effekten.\nNun zu dem, was im vorliegenden Antrag fehlt: Das ist\ndiese eigentlich nicht mehr zu \u00fcberbietende Einseitigkeit.\nDen Vogel haben wirklich Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt, abgeschossen: Sie haben sich in der Presse ge-\n\n\u00e4u\u00dfert, das mit dem Flugl\u00e4rm w\u00e4re schon alles nicht so\nschlimm, schlie\u00dflich l\u00e4ge der Flughafen in einem d\u00fcnn\nbesiedelten Gebiet. Das ist nun ganz offensichtlich \u00fcber-\nhaupt nicht der Fall. Ein Blick in die Landkarte h\u00e4tte ge-\nn\u00fcgt, um diese These zu widerlegen.\n\nUm es auf den Kern zu bringen: Warum ist denn DHL\nvon Br\u00fcssel weggegangen? Das war mitnichten ein Ge-\nschenk zum 15. Jahrestag des Mauerfalls; das hatte knall-\nharte betriebswirtschaftliche Gr\u00fcnde. Es waren sicher\nauch die guten Standortbedingungen und die F\u00f6rdergel-\nder, die geflossen sind. Aber nicht mit Millionen und\nAbermillionen aufzuwiegen ist etwas ganz anderes, n\u00e4m-\nlich die fast bedingungslose \u2013 sicher unter Auflagen \u2013,\ndurchg\u00e4ngige Nachtflugerlaubnis mit dem internationa-\nlen Rekordwert, dass man das der DHL gleich f\u00fcr 30\nlange, sehr lange Jahre gew\u00e4hrleistet. So etwas ist inter-\nnational einmalig.\n\nDa gibt es, sehr verehrte Damen und Herren, nur eine\nSchlussfolgerung: Entweder sind die Einwohner von\nBr\u00fcssel und Umgebung wesentlich l\u00e4rmempfindlicher\nals die rund um Leipzig \u2013 das aber halte ich aus ontoge-\nnetischen wie phylogenetischen, kurz: biologischen\nGr\u00fcnden f\u00fcr eine eher gewagte These \u2013, oder aber die\nBr\u00fcsseler Menschen sind einfach aufgekl\u00e4rter. Sie haben\nzugegebenerma\u00dfen geringere Arbeitslosenzahlen als in\nLeipzig, aber auch sie werden keine Arbeitspl\u00e4tze prak-\ntisch ohne dringende Gr\u00fcnde davonziehen lassen. Wenn\naber die geforderten 34 000 statt 13 000 Nachtfl\u00fcge in\nBr\u00fcssel politisch nicht durchsetzbar waren, in Leipzig\naber sind, sollten wir dringend einmal dar\u00fcber nachden-\nken, warum dem so ist.\n\nNat\u00fcrlich habe ich mit beiden B\u00fcrgerinitiativen gespro-\nchen. Man muss sicher nicht jede Forderung unterschrei-\nben, zumal ein bedingungsloses Nachtflugverbot jetzt oh-\nnehin au\u00dferhalb der Diskussion ist. So etwas kann am\nEnde nur das Bundesverwaltungsgericht kippen, wenn\ndenn eine solche Entscheidung fallen sollte.\n\nDer rationale Kern der Forderungen der B\u00fcrgerinitiati-\nven ist, dass man angesichts der massiven Betroffenheit\nmehr tut, als nur im Gesetz steht: dass man das tech-\nnisch M\u00f6gliche tut. Ich habe versucht \u2013 ich bin noch\nnicht durch \u2013, diesen umfangreichen Planfeststellungsbe-\nschluss zu lesen. Knapp 700 Seiten sind eine schwierige\nLekt\u00fcre. Zum Gl\u00fcck steht der Beschluss in der Home-\npage des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig. Das ist positiv.\nSo etwas w\u00fcrde man sich immer w\u00fcnschen.\n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag gestellt, mit dem wir\ndas technisch M\u00f6gliche wirklich durchf\u00fchren wollen.\nWir bitten die Staatsregierung, in dieser Weise initiativ\nzu werden. Ich sage ausdr\u00fccklich: Wir wissen, dass das\nGeld kostet. M\u00f6glicherweise wird es mehr Geld kosten\nals die jetzt eingestellten 60 Millionen Euro. Mein Kol-\nlege Volker K\u00fclow wird dazu noch sprechen. Ich bitte\nSie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag.\nDann k\u00f6nnten wir diesem Antrag in ge\u00e4nderter Fassung\nauch zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Leichsenring, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n135\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ein Sprichwort sagt:\nNichts ist \u00e4lter als die Zeitung von gestern. Wir freuen\nuns, dass die Ansiedlung von DHL so kommt. Wir hal-\nten diesen Antrag der CDU-Fraktion f\u00fcr obsolet und\nsehen auch keinen Grund, hier noch l\u00e4nger zu schwadro-\nnieren. Wir h\u00e4tten dem Antrag zugestimmt und freuen\nuns \u00fcber die Entwicklung.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte mich, gerade als Leipziger\nStadtrat, sehr herzlich bei den handelnden Personen be-\ndanken, die diese Ansiedlung letztendlich m\u00f6glich ge-\nmacht haben. Aber ich denke, wenn wir uns \u00fcberlegen,\nwarum die Ansiedlung m\u00f6glich geworden ist, m\u00fcssen\nwir ein paar Jahre, vielleicht auch ein Jahrzehnt nach\nhinten schauen. Ich m\u00f6chte deswegen in den Dank\nganz ausdr\u00fccklich den ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten,\nProf. Biedenkopf, einschlie\u00dfen, weil, wie ich meine,\ndamals durch eine weitsichtige Standortpolitik f\u00fcr den\nLeipziger Flughafen \u00fcberhaupt die Voraussetzung ge-\nschaffen wurde, dass man heute \u00fcber solche Dinge dis-\nkutieren kann.\nDie FDP-Fraktion w\u00fcrde sich freuen, wenn man in die-\nsem Stile auch zuk\u00fcnftig wieder Politik im Freistaat\nmachen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDieser Antrag \u2013 das ist von anderen Fraktionen schon\nangesprochen worden \u2013 ist auch ein bisschen politisch\nmotiviert. Wenn die Regierungsfraktion ihre eigene Re-\ngierung auffordert etwas zu tun, ist das schon ein biss-\nchen komisch; wenn aber der Fraktionsvorsitzende Jurk\nden Minister Jurk auffordert, endlich zu handeln, dann\nist eine gewisse Komik nicht zu bestreiten. Offensichtlich\nhat die SPD-Fraktion\n\n(Widerspruch der Abg.\nDr. Gisela Schwarz, SPD)\n\nmit ihrem Fraktionsvorsitzenden in der Vergangenheit so\nschlechte Erfahrungen gemacht, dass sie solche Antr\u00e4ge\nstellen muss.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie m\u00fcssen\nnoch einiges lernen, Herr Morlok!)\n\nWir haben durch schnelle Entscheidungen diese Ansied-\nlung mit m\u00f6glich gemacht.\n\n(Zuruf von der PDS: Wer ist \u201ewir\u201c?)\n\n\u2013 Wir, das sind der Freistaat Sachsen, aber auch die\nStadt Leipzig und das Regierungspr\u00e4sidium.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nHier haben wir das Problem, dass das immer nur dann\ngilt, wenn die Gro\u00dfen kommen, wenn Gro\u00dfinvestitionen\n\nanstehen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn der kleine Mit-\ntelst\u00e4ndler, wenn er irgendwo Arbeitspl\u00e4tze schafft, das\nsind n\u00e4mlich auch eine ganze Menge, \u00e4hnlich schnelle\nEntscheidungen bekommen k\u00f6nnte.\n\n(Frank Kupfer, CDU: Das liegt\nam Stadtrat in Leipzig!)\n\nDas Hauptargument f\u00fcr die Ansiedlung von DHL war\nneben dem 24-Stunden-Flugbetrieb ganz ausdr\u00fccklich,\nwenn man den Verlautbarungen glauben kann, das nied-\nrige Lohnniveau. Ich m\u00f6chte darauf ausdr\u00fccklich hinwei-\nsen, weil wir zu Beginn des Tages schon \u00fcber das Thema\nMindestlohn diskutiert haben. Es gibt einen Zusammen-\nhang zwischen Lohnniveau und wirtschaftlicher Ent-\nwicklung. Das soll denen, die f\u00fcr Mindestl\u00f6hne sind,\nnoch einmal in Erinnerung gerufen werden.\n\nSie haben das Bundesverkehrswegebeschleunigungsge-\nsetz angesprochen. Dieses Gesetz wird von uns sehr be-\ngr\u00fc\u00dft, da es Modellcharakter hat. Daran kann sich der\nWesten ein Beispiel f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung in den\nalten Bundesl\u00e4ndern nehmen. Im Planfeststellungsbe-\nschluss des Regierungspr\u00e4sidiums sind neue Wege hin-\nsichtlich der Definition von L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen ge-\ngangen worden. Wir begr\u00fc\u00dfen das, aber wir sind auch\nder Auffassung, dass diese L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen aus-\nreichend sind und dass es keines Draufsattelns mehr be-\ndarf.\n\nEinen technisch bestm\u00f6glichen L\u00e4rmschutz zu beantra-\ngen, wie es die PDS-Fraktion getan hat, f\u00fchrt am Ziel\nvorbei. Wir m\u00fcssen immer zwischen dem technisch\nM\u00f6glichen und dem wirtschaftlich Machbaren unter-\nscheiden. Es kann nicht sein, dass wir eine Politik nach\ndem Motto \u201eL\u00e4rmschutz, koste es, was es wolle!\u201c betrei-\nben. Das kann nicht verantwortungsvolle Politik sein.\nDeswegen werden wir den \u00c4nderungsantrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDer Leipziger Flughafen hat die Chance, im internationa-\nlen Wettbewerb durch seine Lage auch weitere Ansied-\nlungen zu erm\u00f6glichen, weil eine ganze Menge freier\nFl\u00e4chen um den Leipziger Flughafen herum vorhanden\nist. Ich kann Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, insoweit fol-\ngen, dass, wenn man Leipzig mit anderen Flugh\u00e4fen in\nDeutschland vergleicht und die Bebauung ringsherum\nanschaut \u2013 denken wir einmal an den Frachtflughafen\nD\u00fcsseldorf \u2013 wir in Leipzig eine weit geringere Besied-\nlung haben. Wer in der Stadt D\u00fcsseldorf schon einmal\n\u00fcbernachtet hat und den dortigen Flugl\u00e4rm erlebt hat,\nder wei\u00df, wovon ich rede. Ich komme aus Stuttgart, wie\nSie meiner Stimme vielleicht entnehmen k\u00f6nnen, und\nhabe sehr, sehr lange am Flughafen Echterdingen ge-\nwohnt. Ich wei\u00df, was es hei\u00dft, \u00fcber Flugl\u00e4rm zu reden.\n\nDennoch bin ich der Auffassung, dass das, was zurzeit\nvom Regierungspr\u00e4sidium auferlegt wurde, ausreichend\nist. Denjenigen, die sich in Leipzig vor zwei, drei oder\nvier Jahren in Flughafenn\u00e4he ein H\u00e4uschen gebaut haben\nund sich jetzt ganz massiv gegen diesen Flughafen wen-\nden, muss man sagen, dass es nicht Aufgabe des Staates\nsein kann, diese zu entsch\u00e4digen; denn dass ein Flug-\nhafen L\u00e4rm verursacht, h\u00e4tte man, als man sich vor zwei\noder drei Jahren das Grundst\u00fcck gekauft hat, schon er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n136\n\nkennen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, auch diese staatlichen Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen haben irgendwo eine Grenze.\n\nWir sind zufrieden, dass es geklappt hat. Wir halten das\nf\u00fcr ein wichtiges Signal f\u00fcr die Region. Wir sind sicher,\ndass nicht nur die Region Leipzig, sondern der gesamte\nFreistaat und auch der Nachbarstaat Sachsen-Anhalt von\ndieser Entscheidung profitieren wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\ntischen Fraktionen!\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Vergiss es nur nicht!)\n\nUnsere Fraktion begr\u00fc\u00dft die Ansiedlung von DHL \u2013 das\nals Allererstes. Demgegen\u00fcber lehnen wir den Punkt 2\ndes Antrages entschieden ab. Er enth\u00e4lt eine unbegrenzte\nNachtflugerlaubnis. Uns st\u00f6rt insbesondere daran, dass\nmit diesem Argument Frankfurt und Br\u00fcssel auskonkur-\nriert wurden und dass das in der \u00f6ffentlichen Debatte\nsehr stark in den Vordergrund geschoben wird. Was hier\nstattfindet, ist aus unserer Sicht eine Form des Umwelt-\ndumpings, die nicht vertretbar ist. Wir sehen darin eine\nUmsetzung der Linie des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten,\nUmwelt- und Sozialstandards abzusenken, um den Wirt-\nschaftsaufbau Sachsens voranzutreiben. Dies halten wir\nf\u00fcr eine grunds\u00e4tzlich kurzsichtige Politik.\n\nWas passiert in Leipzig? DHL fliegt Flugzeuge des Typs\nMD-11 Mc Donald-Douglas. Die Flugbewegungen wer-\nden von 13 000 auf 34 000 Starts im Jahr gesteigert. Ich\nm\u00f6chte darauf verweisen, dass wir eine internationale\nRegelung ICAO, Anhang 16, Kapitel 3, haben. Dort wer-\nden die Flugzeuge nach ihren L\u00e4rmemissionen und den\nerforderlichen Schutzstandards kategorisiert. Ich wei\u00df,\ndas h\u00f6ren Sie nicht gern, aber es ist wichtig, dass dies\nim Hohen Haus gesagt wird. Die Konferenz der Minister\nf\u00fcr Raumordnung hat im Jahr 1998 beschlossen, dass ge-\nrade f\u00fcr diese Flugzeuge ein Nachtflugverbot zwischen\n22.30 Uhr und 6.00 Uhr gelten soll. Dieses Verbot hebeln\nSie bewusst aus.\n\nDer von der Koalition vorgelegte Antrag wendet sich\naktiv gegen diese Festlegung. Wir halten deswegen diese\nInvestition auch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, da sie auf\nKosten der Gesundheit der Anwohner geht, f\u00fcr wirt-\nschaftlich nicht nachhaltig, also dauerhaft.\n\nPunkt 2 des Antrages spricht sich f\u00fcr eine 30-j\u00e4hrige\nAufrechterhaltung der uneingeschr\u00e4nkten Nachtflug-\nerlaubnis aus. In der \u00d6ffentlichkeit ist der Eindruck er-\nweckt worden, dass der Planfeststellungsbeschluss des\nRegierungspr\u00e4sidiums Leipzig, welches hier sehr stark\ngelobt worden ist, diese 30-j\u00e4hrige Nachtflugerlaubnis\nfestschreibt. Meine Damen und Herren, das Gegenteil ist\nder Fall.\n\nDer Planfeststellungsbeschluss beh\u00e4lt sich ausdr\u00fccklich\nvor, nachtr\u00e4gliche Anordnungen zum Schutz der Nacht-\nruhe der Anwohner festzulegen. Ich empfehle Ihnen die\nLekt\u00fcre der Nebenbestimmungen 4.9 ff.\n\nAuf Deutsch: Die 30-j\u00e4hrige Nachtflugerlaubnis wurde\ngerade nicht festgeschrieben. Es ist offensichtlich, dass\ndie Beh\u00f6rde die nachtr\u00e4gliche Anordnung nur deshalb\nvorgesehen hat, um die zu erwartenden Klagen der An-\nwohner vor Gericht abwehren zu k\u00f6nnen, denn sonst\nw\u00e4re der Beschluss schlicht und ergreifend rechtlich\nnicht haltbar.\n\nWorum geht es also? Es geht um das politische Signal,\ndass Sachsen aktiv auf Gesundheits- und Umweltschutz\nverzichten m\u00f6chte, um Ansiedlungen zu erreichen und\nan Land ziehen zu k\u00f6nnen.\n\nWir halten es f\u00fcr verh\u00e4ngnisvoll, Sachsen wirtschaftlich\ndurch Umwelt- und Sozialdumping im Ausland zu be-\nwerben. Diese Investitionen haben kurze Beine; denn\nwas machen wir eigentlich, wenn der L\u00e4rm am Standort\nunertr\u00e4glich wird und dann tats\u00e4chlich nachtr\u00e4gliche\nAnordnungen festgesetzt werden m\u00fcssen und DHL sagt,\ndann gehen wir einfach wieder. Dann sind diese erheb-\nlichen Steuermittel, die hier in die Subvention flie\u00dfen,\nauch in den Sand gesetzt, meine Damen und Herren.\n\nZum Punkt 3 des Antrages der PDS: Zun\u00e4chst wundert\nes mich sehr, dass sich die PDS mit diesem Antrag, da\nes ein Erg\u00e4nzungsantrag ist, f\u00fcr die uneingeschr\u00e4nkte\nNachtflugerlaubnis ausspricht. Das wundert mich sehr.\nSie geben hier sozusagen den Gr\u00fcnden des vermeint-\nlichen Wirtschaftsausbaus zulasten der Umwelt nach.\n\nDer Antrag mit dem bestm\u00f6glichen technischen Umwelt-\nschutz, den Sie als Punkt 3 gestellt haben, hat nat\u00fcrlich\nden richtigen Kern, dass wir diese Summenwirkung im\nSinne der Umgehungsl\u00e4rmrichtlinie gemeinsam betrach-\nten und dass wir auch die Vorschl\u00e4ge des DLR hier um-\nsetzen m\u00fcssen.\n\nEs bleibt aber f\u00fcr mich die Feststellung, dass der Um-\nweltschutz eben bei uns GR\u00dcNEN, liebe PDS, in besserer\nHand ist als bei Ihnen. Wir werden deshalb den Punkt 2\ndes Antrages ablehnen, bitten aber das Pr\u00e4sidium, f\u00fcr\npunktweise Abstimmung zu sorgen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wird noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\ndie Staatsregierung, Herr Ministerpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Da mir hier gedankt\nworden ist, m\u00f6chte ich mich meinerseits bedanken, dass\nich lobend erw\u00e4hnt worden bin. Es ist aber eine Institu-\ntion gar nicht erw\u00e4hnt worden, die die Verhandlungen\ngef\u00fchrt und letztlich das Ergebnis erzielt hat: Das ist die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Flughafens, denn der Flughafen\nverf\u00fcgt \u00fcber eigenen Grund und Boden.\nEine Bemerkung zu Herrn Morlok: Der Flughafen liegt\nnicht auf Leipziger Flur. Es gibt \u00fcberhaupt kein Leip-\nziger Planungsrecht. Planungsrecht hat, wenn \u00fcberhaupt,\ndie Gemeinde Schkeuditz im Kreis Delitzsch.\n\nEs ist sicherlich richtig, dass die Kontakte zu den Regie-\nrungsstellen in Berlin und Dresden dazu beigetragen\nhaben, dass DHL gekommen ist, und die Tatsache, dass\nDHL eine Tochter der Post ist, die wiederum im Augen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n137\n\nblick immer noch im mehrheitlichen Besitz des Bundes\nist, hat sicherlich nicht geschadet.\n\nDer eigentliche Grund, warum DHL kommt, ist in der\nDiskussion nur teilweise zum Ausdruck gekommen: Das\nist die Zentralit\u00e4t dieses Landes, n\u00e4mlich Sachsen in der\nMitte Europas. DHL will zu uns kommen, weil man da-\nvon ausgeht, dass sich im Gegensatz zu der gegenw\u00e4r-\ntigen Situation in den n\u00e4chsten 20 bis 30 Jahren Fracht-\naufkommen st\u00e4rker in Osteuropa herausbilden wird, so\ndass dann Leipzig nicht nur geografisch, sondern auch\nwirtschaftsgeografisch in der Mitte Europas liegt. Das ist\nunsere Chance, n\u00e4mlich unserer geografischen Lage.\nDiese m\u00fcssen wir konsequent nutzen.\n\nEs ist schon darauf hingewiesen worden, dass sehr fr\u00fch-\nzeitig Pl\u00e4ne in Schkeuditz vorhanden waren, dort einen\ninternationalen Flughafen zu bauen. Diese Entscheidun-\ngen sind in den Jahren 1991 und 1992 getroffen worden,\nals in umfangreichem Ma\u00dfe dort Bodenk\u00e4ufe get\u00e4tigt\nwurden, die die jetzigen Planungen erm\u00f6glichen.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich\ndie beiden fr\u00fcheren Wirtschaftsminister \u2013 Kollegen\nSchommer und Kollegen Gillo \u2013 nennen, die als Auf-\nsichtsratsvorsitzende diese Entscheidungen mitgepr\u00e4gt\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nDas ist unsere langfristige Strategie. Das ist auch die ein-\nzige Chance, Wirtschaftsansiedlungen dieser Art zu be-\nkommen. Wer erst wach wird, wenn der Investor da ist,\nder kann nicht gewinnen. Deswegen muss man eine Vi-\nsion von diesem Land haben, was man aus diesem Land\nan Standortqualit\u00e4t herausholen kann. Dann hat man die\nChance, zu gewinnen. Das ist in diesem Fall muster-\ng\u00fcltig gelungen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nEs war von Anfang an, Herr Lichdi, unsere Absicht, dort\neinen Flughafen mit einem uneingeschr\u00e4nkten 24-Stun-\nden-Betrieb zu haben, denn das ist die einzige Chance in\nDeutschland, \u00fcberhaupt noch als Standort infrage zu\nkommen, weil mittlerweile an allen anderen Standorten\ndie Siedlungsentwicklung so weit fortgeschritten ist, dass\nsie den Nachtbetrieb nicht mehr verantworten k\u00f6nnen.\nIn Ostdeutschland und gerade am Standort Schkeuditz\nhatten wir die einmalige M\u00f6glichkeit, durch eine Dre-\nhung der Start- und Landebahn im Wesentlichen den\nAnflug \u00fcber d\u00fcnn besiedeltes Gebiet, zumindest f\u00fcr\ndeutsche Verh\u00e4ltnisse, zu organisieren und in der Konse-\nquenz auch Bauverbote zu erteilen, damit nicht dieser\nKorridor zugebaut wird, wie zum Beispiel in Stuttgart,\nin D\u00fcsseldorf und an anderen Standorten. Das war die\nChance und diese haben wir konsequent mit unserem\nNachbarland Sachsen-Anhalt genutzt, das \u00c4hnliches auf\nseiner Seite mit Einflugschneisen getan hat.\n\nIch will hier auch noch einmal deutlich sagen: Wenn wir\nnicht in der Lage sind, einen 24-Stunden-Betrieb zu ga-\nrantieren, und zwar \u00fcber 30 Jahre, kommt DHL nicht.\nDeshalb, Herr Lichdi, macht es auch keinen Sinn zu\n\nsagen, wir sind f\u00fcr die Ansiedlung von DHL, wenn man\nnicht bereit ist, diese Konsequenz zu akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Ministerpr\u00e4sident?\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Die GR\u00dc-\nNEN in Sachsen m\u00fcssen sich die Frage stellen lassen,\nwas denn im Augenblick mehr bedroht ist: ob unser\nHauptproblem die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen ist oder\nob es darum geht, auch hier in Sachsen Standards durch-\nzusetzen, die nirgendwo au\u00dferhalb Deutschlands akzep-\ntiert werden.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein, ich\nakzeptiere keine Zwischenfrage.\nDie Alternative, Herr Lichdi, hei\u00dft ja nicht Br\u00fcssel. Das\nist jedem klar, der einmal in Br\u00fcssel gewesen ist und\nsich den Flughafen angesehen hat. Ich habe mir die\nM\u00fche gemacht, das zu tun. Ich habe auch einmal einen\nNachtbetrieb in Br\u00fcssel selbst erlebt. Br\u00fcssel kommt da-\nf\u00fcr nicht infrage, denn Sie k\u00f6nnen nicht in einer Metro-\npolenregion, vollbesiedelt, ein solches Drehkreuz organi-\nsieren. Sie k\u00f6nnen sie aber sehr wohl in Vatry machen.\nVatry war der eigentliche Konkurrent. Der franz\u00f6sische\nStaat ist im Gegensatz zum deutschen Staat sofort bereit\ngewesen,\nerstens, den 24-Stunden-Betrieb zu garantieren, und\nzweitens, alle m\u00f6glichen Arten von Subventionen, ob\nnun EU-gerecht oder nicht, zu gew\u00e4hren.\nWir haben gegen den franz\u00f6sischen Staat konkurriert\nund das war unser Problem. Deswegen bin ich der Bun-\ndesregierung sehr dankbar, dass sie uns erkl\u00e4rt hat, dass\nsie nicht beabsichtigt, sch\u00e4rfere Standards f\u00fcr Deutsch-\nland, insbesondere f\u00fcr Leipzig/Halle, zu setzen, als im\neurop\u00e4ischen Schnitt orts\u00fcblich. Das ist genau die Frage,\ndie uns auch DHL gestellt hat: Wird denn in Deutsch-\nland in den n\u00e4chsten Jahren eine Politik betrieben, die\nden Luftverkehr aus Deutschland hinaustreibt, so wie es\ndie GR\u00dcNEN wollen?\nJa nat\u00fcrlich, Herr Lichdi, die Alternativen sind doch um\nuns herum da. Die Franzosen warten doch nur darauf,\nsolche Investitionen zu bekommen. Durch die Tatsache,\ndass es bei uns m\u00f6glich gewesen ist, unter den spezifisch\nostdeutschen Bedingungen, weil es n\u00e4mlich hier eine Be-\nv\u00f6lkerung gibt, die den Luftverkehr akzeptiert und auch\nals notwendig einsch\u00e4tzt, und eine politische Basis, die\nweit \u00fcber die bisher regierungstragende CDU hinaus\ndiese Politik f\u00fcr richtig h\u00e4lt, war eine solche Ansiedlung\nauch in Deutschland m\u00f6glich. In keinem anderen deut-\nschen Land w\u00e4re das m\u00f6glich gewesen.\nDie Konsequenz w\u00e4re \u2013 ich will es noch einmal sagen \u2013\nnicht Br\u00fcssel, sondern Frankreich gewesen, Vatry. Das\nist die Diskussion, die wir bei der Entscheidung \u00fcber die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n138\n\nWirtschaftspolitik dieses Landes zu f\u00fchren haben. Wir\nk\u00f6nnen uns nicht an \u00fcberkommenen westdeutschen Vor-\nstellungen orientieren, wie Sie das getan haben.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nWir m\u00fcssen uns an denjenigen orientieren \u2013 und da\nhaben wir auch die Unterst\u00fctzung der Bundesregierung\n\u2013, die unsere Wettbewerber im regionalen Wettstreit in\nEuropa sind. Das ist nicht Westdeutschland, sondern das\nist ganz Europa. Standorte in Westeuropa genau so wie\nin Osteuropa.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das\nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, frage ich, ob das Schlusswort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Herr Abg. Albrecht, bitte.\n\n(Karl Nolle, SPD: Jetzt kann kein Schlusswort\nmehr gehalten werden!)\n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, es regt sich Wi-\nderstand, wenn ich ein Schlusswort spreche. Dann rede\nich nur zum Antrag.\n\n(Karl Nolle, SPD: Jawohl!)\n\nHerr Nolle, ist das so okay? \u2013 Wir lehnen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Den \u00c4nderungsan-\ntrag muss ich erst einbringen lassen.\n\nUwe Albrecht, CDU: Dann gehe ich wieder.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Reihenfolge\nm\u00fcssen wir schon einhalten. Es tut mir ja ein bisschen\nLeid.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs wird kein Schlusswort weiter gew\u00fcnscht. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung. Mir liegt zum Antrag ein \u00c4n-\nderungsantrag der PDS-Fraktion in Drucksache 4/0190\nvor, Anf\u00fcgen einer Nr. 3. Ich bitte, diesen jetzt einzu-\nbringen.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der gemeinsame Antrag von\nCDU und SPD und die geradezu enthusiastischen Rede-\nbeitr\u00e4ge, zuletzt eben von Prof. Milbradt, rufen in ihrer\nunkritischen Zustimmung zur DHL-Ansiedlung die Erin-\nnerung an die legend\u00e4re Satire \u201eDie Kuh im Propeller\u201c\nwach.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Jawohl!)\n\nAusger\u00fcstet mit dem agitatorischen Fingerspitzengef\u00fchl\ndes W\u00e4chters der Fliegerschule Grigori Kosonossow\n\nwird einseitig nur auf die neuen Arbeitspl\u00e4tze verwie-\nsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u201eDas Flugwesen, es entwickelt sich\u201c in Sachsen und da-\nmit auch die Wirtschaft.\n\n(Heiterkeit)\n\nDa es aber diesmal eben nicht nur um K\u00fche und Pferde\ngeht, sondern auch um Menschen, gucken nicht nur eini-\nge Bauern finster, sondern viele tausend Einwohner,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nderen Nachtruhe k\u00fcnftig empfindlich gest\u00f6rt wird. So\nempfindlich, dass die Bev\u00f6lkerung ganzer Orte, wie zum\nBeispiel Kursdorf, die Umsiedlung erw\u00e4gt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bringen Sie bitte\nIhren \u00c4nderungsantrag ein!\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: \u2013 Ja.\nDer Umgebungsl\u00e4rm wird im \u00dcbrigen nicht nur vom\nFlugplatz Leipzig/Halle gespeist, sondern auch von der\nstark frequentierten IC-Bahnstrecke und der Autobahn.\nUnter der betroffenen Bev\u00f6lkerung kursiert daher das\ngallige Bonmot, dass man eigentlich nur noch einen Ha-\nfen br\u00e4uchte.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Zum Antrag!)\n\nIch m\u00f6chte also darauf verweisen, dass die PDS-Fraktion\nf\u00fcr die Planung der gesamten L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen\ndie Ergebnisse aus dem Verbundprojekt \u201eLeiser Ver-\nkehr\u201c des Deutschen Zentrums f\u00fcr Luft- und Raumfahrt\neinbeziehen m\u00f6chte. Dieses Vorhaben hat sich zum Ziel\ngesetzt, mit Hilfe von technischen und gesetzlichen Ma\u00df-\nnahmen eine Halbierung der derzeit bestehenden L\u00e4rm-\nbel\u00e4stigungen des Luftverkehrs zu erreichen.\nHerr Lichdi, Sie haben gewiss Recht, dass wir hier viel-\nleicht ein bisschen halbherzig waren. Wir h\u00e4tten konse-\nquenter sein k\u00f6nnen, konsequenter sein m\u00fcssen. Aber\nwir hatten immerhin einen \u00c4nderungsantrag im Unter-\nschied zu Ihrer Fraktion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Text liegt Ihnen vor, ich muss ihn, glaube ich, nicht\nnoch einmal vortragen. Ich bitte herzlich um Ihre Zu-\nstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte ich\nHerrn Abg. Albrecht zum \u00c4nderungsantrag zu sprechen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Einfach zustimmen!)\n\nUwe Albrecht, CDU: \u2013 Ich erkl\u00e4re es Ihnen noch einmal\nund dann k\u00f6nnen Sie zustimmen, und zwar unserem\nAntrag.\nDer \u00c4nderungsantrag verweist in der Begr\u00fcndung auf\ndie Studie Verbundprojekt \u201eLeiser Verkehr\u201c des Deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n139\n\nschen Zentrums f\u00fcr Luft- und Raumfahrt. Mir ist nicht\nbekannt und es sind auch keine \u00f6ffentlichen Zwischener-\ngebnisse auf dem Tisch, was das konkret auf unser Pro-\njekt bezogen hei\u00dfen w\u00fcrde und welche Richtwerte oder\ntechnischen Daten wir beispielsweise f\u00fcr das Projekt\nDHL anwenden m\u00fcssten. Punkt eins.\n\nPunkt zwei ist die Frage der Betroffenheit von B\u00fcrgern.\nDas Verfahren war sehr aufwendig und das Regierungs-\npr\u00e4sidium hat, um genau dieser Diskussion Rechnung\nzu tragen, 3 115 Einwendungen bearbeitet und ber\u00fcck-\nsichtigt. Ich denke, das ist eine Leistung, die konkret\nmessbar ist. Insofern halte ich den Vorwurf, dass mit\nden Interessen von Einzelpersonen, Menschengruppen\noder Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern in unangemessener Weise\numgegangen wird, f\u00fcr nicht akzeptabel, zumal unter an-\nderen Gesichtspunkten noch darauf hingewiesen werden\nmuss, dass beispielsweise durch die Verlegung der Start-\nbahn nach ihrer Sanierung zirka 20 000 Personen sowohl\nim Gro\u00dfraum Leipzig als auch im Gro\u00dfraum Halle ent-\nlastet werden.\n\nDas hei\u00dft also, die Argumentation dieses \u00c4nderungsan-\ntrages ist in sich nicht nachvollziehbar, egal, ob man die-\nsen Antrag politisch bewertet oder ob man ihn von den\ntechnischen bzw. verkehrstechnischen Fakten her beur-\nteilt. Deshalb kann ich nur bitten, dass man eine Diskus-\nsion, die hier in diesem Hause positiv begonnen hat,\nauch positiv abschlie\u00dft.\n\nIch bitte um Ablehnung dieses \u00c4nderungsantrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Herr Lichdi. Sie k\u00f6nnen das auch alle\ngern von den Saalmikrofonen aus machen, wenn Sie es\nm\u00f6chten.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 Ich m\u00f6chte das nicht. \u2013\nFrau Pr\u00e4sidentin! Unsere Fraktion stimmt ungeachtet der\nKritik, die ich vorhin ge\u00e4u\u00dfert habe, dem \u00c4nderungsan-\ntrag zu.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir werden dann allerdings trotzdem den gesamten An-\ntrag ablehnen.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie glauben, dass das\nRecht auf Nachtruhe \u00fcberholte westdeutsche Standards\nsind, dann haben wir tats\u00e4chlich einen Dissens. Wenn\nSie glauben, dass Umweltstandards f\u00fcr die Wirtschafts-\nentwicklung nicht erforderlich sind, dann haben wir tat-\ns\u00e4chlich ein anderes Bild\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Zum Antrag!)\n\nvon den Zukunftsaufgaben in den n\u00e4chsten 50 Jahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum \u00c4nde-\nrungsantrag sprechen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn\nSie tats\u00e4chlich glauben, die 30 Jahre Nachtflug h\u00e4tten Sie\n\njetzt rechtlich festgeschrieben, dann bauen Sie die Inves-\ntition von DHL auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte.\n\nSven Morlok, FDP: Ich hatte bereits in meinen Ausf\u00fch-\nrungen vorhin deutlich gemacht, dass im Rahmen des\nPlanfeststellungsbeschlusses Ma\u00dfst\u00e4be im Bereich des\nL\u00e4rmschutzes gesetzt wurden, wie wir sie sonst in\nDeutschland bei vergleichbaren Vorhaben nicht haben.\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion auch nur unterstreichen,\nwas der Ministerpr\u00e4sident in diesem Zusammenhang\ngesagt hat: Wir m\u00fcssen diese langfristigen Garantien ab-\ngeben, um die Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen schaffen zu k\u00f6n-\nnen.\nWir k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite die hohen Arbeits-\nlosenzahlen in unserem Land beklagen und wenn dann\nM\u00f6glichkeiten ins Haus stehen, sie zu \u00e4ndern, diese\ndurch Auflagen unm\u00f6glich machen. Bitte denken Sie da-\nran, wie viele Menschen in Sachsen und unter Umst\u00e4n-\nden auch anderswo Einschr\u00e4nkungen hinsichtlich L\u00e4rm-\nschutz- und Umweltschutzma\u00dfnahmen in Kauf nehmen\nm\u00fcssen. Es kann nicht das Ziel sein, bei jeder Ma\u00df-\nnahme, die wir hier machen, das allerbeste technisch\nM\u00f6gliche zu fordern. Wenn wir uns nicht an dem wirt-\nschaftlich Machbaren orientieren, dann werden wir den\nWeg Sachsens zur\u00fcck an die Spitze in Europa wirtschaft-\nlich nicht schaffen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren, ich w\u00fcrde jetzt gern zur Abstimmung kommen.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 4/0190. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch stelle jetzt die Drucksache 4/0104, das ist der Ur-\nsprungsantrag, zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen wurde dem Antrag mehrheitlich zuge-\nstimmt.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 M\u00f6chten Sie eine Erkl\u00e4rung abgeben?\n\n(Heinz Eggert, CDU: Herr Lichdi\nhat zweimal abgestimmt! \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, bitte! M\u00f6chten Sie eine Erkl\u00e4-\nrung zu Ihrem Abstimmungsverhalten abgeben?\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDas ist jetzt die einzige Br\u00fccke, die ich Ihnen bauen\nkann. Bitte sehr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n140\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich hatte in\nmeinem Redebeitrag punktweise Abstimmung beantragt.\nIch glaube, das haben Sie nicht beachtet. Darauf fu\u00dfte so-\nzusagen unser verwirrtes Abstimmungsverhalten.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch wei\u00df nicht, ob es gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig m\u00f6glich\nist \u2013 aber ich hatte punktweise Abstimmung beantragt \u2013,\ndie Abstimmung zu wiederholen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das muss ich\ndann entscheiden. Ich w\u00fcrde Ihnen jetzt entgegenkom-\nmen. Wenn ich es \u00fcberh\u00f6rt habe, bitte ich um Entschul-\ndigung und wir machen eine punktweise Abstimmung\ndes Ursprungsantrages. Ich rufe jetzt noch einmal auf\n\nden Antrag Drucksache 4/0104, Punkt 1. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nPunkt mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt noch zur\nGesamtabstimmung \u00fcber die Drucksache 4/0104. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem Antrag mehrheitlich zu-\ngestimmt worden. Ich beende damit den Tagesordnungs-\npunkt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nUnverz\u00fcgliche Einrichtung der H\u00e4rtefallkommission\ngem\u00e4\u00df \u00a7 23a des Aufenthaltsgesetzes im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0105, Antrag der Fraktionen der PDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wiederum Stellung neh-\nmen. Die erste Runde: PDS, GR\u00dcNE, CDU, SPD, NPD,\nFDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile nun der PDS-Fraktion das Wort. \u2013 Frau Abg.\nDr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sachsen braucht \u2013 und\nzwar unverz\u00fcglich \u2013 eine H\u00e4rtefallkommission f\u00fcr Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die vollziehbar ausreise-\npflichtig sind, das hei\u00dft, vor der Abschiebung stehen. Ich\nbitte Sie, diese Entscheidung nicht irgendwann zu tref-\nfen, sondern heute.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist die wichtigste Gegen-\nwartsforderung der Fl\u00fcchtlingsorganisation hier in Sach-\nsen und es gibt auch eine juristische Grundlage daf\u00fcr.\nMan mag zum Zuwanderungsbegrenzungsgesetz stehen,\nwie man will, und Sie kennen unsere Kritiken, aber aus\ndieser Frage ist etwas Positives entstanden, n\u00e4mlich dass\nH\u00e4rtefallkommissionen zul\u00e4ssig sind und die L\u00e4nder\ndies regeln k\u00f6nnen.\n\nUm Missverst\u00e4ndnissen bei allen, die das nicht so ganz\nkoscher finden, vorzubeugen: Eine solche Kommission\nregelt keine Altf\u00e4lle, das hei\u00dft, sie regelt nicht f\u00fcr ganze\nPersonengruppen oder auch Einzelpersonen das Bleibe-\nrecht \u2013 das ist es nicht. Die H\u00e4rtefallkommission hat eine\nandere Funktion: Sie regelt den Umgang mit H\u00e4rtef\u00e4llen\nund pr\u00fcft, inwieweit soziale, pers\u00f6nliche und humani-\nt\u00e4re Gr\u00fcnde einer Abschiebung entgegenstehen \u2013 und\nzwar im Einzelfall. Sie vermag daher im Einzelfall ab-\nweichend vom Gesetz \u2013 f\u00fcr diejenigen, die das monieren\nund den darin festgelegten Erteilungs- und Verl\u00e4nge-\nrungsfristen einen Aufenthaltstitel erwirken. Sie soll das\nRecht erhalten, dies nach einem geregelten Beratungsver-\nfahren zu tun, also nicht nach irgendwelchem Handling\nvon einzelnen Personen, sondern in einem Beratungsver-\n\nfahren, um dann den Innenminister aufzufordern, sich\nm\u00f6glicherweise in einer Anordnung f\u00fcr eine Aufent-\nhaltserlaubnis auszusprechen und die Dinge in die Wege\nzu leiten.\n\nWas spricht f\u00fcr eine Kommission dieser Art? Das sind\nfolgende Dinge:\n\nErstens. Aus eigener Erfahrung, die ich selbst seit vielen\nJahren mit H\u00e4rtef\u00e4llen habe, kann ich Ihnen sagen, dass\ndas Ausl\u00e4nderrecht nicht in der Lage ist \u2013 nie und nim-\nmer \u2013, jeden Lebensfall ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge zu re-\ngeln, wie zum Beispiel den Fall der in Sachsen lebenden\npal\u00e4stinensischen Familie, die aus dem Libanon geflohen\nund staatenlos ist. Deren Asylantrag wurde nach sieben\nJahren abgelehnt. Sie leben jetzt schon seit zehn Jahren\nim Asylbewerberheim und es ist ihnen unm\u00f6glich, in ihr\nHerkunftsland zur\u00fcckzugehen \u2013 aus dem Grund, weil\nsie keine P\u00e4sse ausgestellt bekommen.\n\nOder denken wir an ein anderes Schicksal einer Familie\naus dem Kosovo in Sachsen, die seit 12 Jahren hier ist:\nVater herzkrank, Mutter traumatisiert, und zwar nach-\nweislich, und es ging kein Weg hinein, dass diese Fami-\nlie hier bleiben kann bzw. Regelungen getroffen werden\nk\u00f6nnen, die es erm\u00f6glichen, dass wenigstens die Kinder\nihre Schulabschl\u00fcsse machen k\u00f6nnen.\n\nAu\u00dferdem denke ich an die Familie \u00d6zer. Es ist ja durch\nviele Medien gegangen, als vor ein paar Jahren darum\ngek\u00e4mpft wurde, dass diese Familie nach 13 Jahren nicht\nmehr in die T\u00fcrkei zur\u00fcck muss, weil sie dort als kurdi-\nsche Familie \u00fcberhaupt keine Grundlagen mehr hat.\n\nIch denke also, es gibt viele solcher Einzelf\u00e4lle, \u00fcber die\nman ernsthaft reden muss. Wir sind der Meinung, sie\nm\u00fcssen eine M\u00f6glichkeit haben, wenigstens eine Chance\nerhalten, \u00fcber eine H\u00e4rtefallpr\u00fcfung ihr Schicksal pr\u00fcfen\nzu lassen, inwieweit sie tats\u00e4chlich eine weitere Aufent-\nhaltsgenehmigung erhalten k\u00f6nnen. Wir wollen eine\nH\u00e4rtefallkommission und keine Kungelrunde, Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re, das sage ich ganz offen, wo\nAusl\u00e4nderbeauftragter, Beh\u00f6rde und Innenminister aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n141\n\nhandeln, wie das Ganze laufen soll. Wir halten das f\u00fcr\nfalsch und wollen deshalb einen anderen Ansatz; das\nsage ich gleich zum \u00c4nderungsantrag.\n\nZweitens. Es hat schon immer H\u00e4rtef\u00e4lle gegeben und es\ngab auch immer Verordnungen zu H\u00e4rtef\u00e4llen, das wis-\nsen wir. Aber im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern, wie\nBerlin, Schleswig-Holstein, Bremen, Nordrhein-Westfalen,\ndie H\u00e4rtefallkommissionen eingerichtet hatten, war dies\nein Handling zwischen dem Innenminister und dem\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Ich will nicht sagen, dass dabei\nnichts herausgekommen ist. Sicher war vieles auch gut,\naber wir denken, dass dies nicht der geeignete Weg ist\nund der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet. Wir meinen, dass\nauch andere daran mitwirken m\u00fcssen. Wir wollen, dass\ndie Kirchen in einer solchen H\u00e4rtefallkommission sind,\nFl\u00fcchtlingsvertreter, Vertreter aus den Kommunen. Wir\nsind auch der Meinung, dass der Ausl\u00e4nderbeauftragte\nnat\u00fcrlich dabei sein und das Innenministerium mit bera-\ntender Stimme in einer solchen H\u00e4rtefallkommission mit-\nwirken muss. Das, denke ich, ist schon wichtig, und es\ngibt auch eine Grundlage daf\u00fcr.\n\nWenn wir in das Zuwanderungsbegrenzungsgesetz \u00a7 23a\nschauen, ist dort etwas geregelt, was es bislang noch\nnicht gab und ein wirkliches Novum ist, n\u00e4mlich dass\nH\u00e4rtefallklauseln eine gesicherte Rechtsgrundlage erhal-\nten und ein Umgang damit geregelt wird. Ich glaube,\ndas ist ein richtiger und wichtiger Weg, und ich bin\nfroh, dass dies darin festgeschrieben ist. Wir denken\nauch, das ist die seri\u00f6seste Grundlage im Umgang mit\nH\u00e4rtef\u00e4llen, die immer auch etwas Subjektives an sich\nhaben. Man muss immer schauen, wie man agieren\nmuss und entscheidet. Insofern ist es auch wichtig, Ver-\ntreter verschiedener Bereiche an einem Tisch zu haben.\n\nDrittens. Mit einer solchen H\u00e4rtefallkommission kann\nman den Petitionsausschuss erheblich entlasten, denn er\nhat zig Petitionen zu solchen F\u00e4llen in den letzten zehn\nbis 14 Jahren auf dem Tisch gehabt, und wir meinen,\ndass das eine H\u00e4rtefallkommission besser tun kann.\n\nViertens. Wir brauchen diese H\u00e4rtefallkommission wirk-\nlich unverz\u00fcglich noch in diesem Jahr, weil im Zuwan-\nderungsbegrenzungsgesetz die Aufenthaltsgew\u00e4hrung in\nH\u00e4rtef\u00e4llen an die Existenz einer solchen Kommission\ngebunden ist. Das hei\u00dft im b\u00f6sesten Sinne des Wortes\nund im Umkehrschluss: Ohne H\u00e4rtefallkommission kann\nich tats\u00e4chlich kaum noch H\u00e4rtef\u00e4lle regeln. Das w\u00e4re\ndie schlimmste Variante, sie w\u00e4re aber nach dem Gesetz\nm\u00f6glich. Ich denke, das w\u00e4re f\u00fcr die Betroffenen wirk-\nlich katastrophal.\n\nEin letzter Satz zu unserem Antrag: Wir haben im\nPunkt 3 die so genannte Vorgriffsregelung verankert. Da-\nmit soll gew\u00e4hrt werden, dass bis zur Arbeitsaufnahme\neiner solchen H\u00e4rtefallkommission von jeglichen den\nAufenthalt beendenden Ma\u00dfnahmen \u2013 sprich: Abschie-\nbungen \u2013 abzusehen ist, dass man also nicht in den letz-\nten Wochen beim Einrichten einer solchen Kommission\ntats\u00e4chlich abschiebt \u2013 vor allem diejenigen, die von\neiner solchen H\u00e4rtefallregelung beg\u00fcnstigt werden k\u00f6nn-\nten. Alles andere, denke ich, w\u00e4re zynisch.\n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass heute sehr\nviele Interessenvertreter von Fl\u00fcchtlingsorganisationen in\nSachsen zuh\u00f6ren und fragen: Was kommt bei der heuti-\ngen Debatte heraus? Sie erwarten eine Entscheidung,\n\nund zwar eine positive, hier aus diesem Raum. Das,\ndenke ich, ist nach den vielen Jahren, in denen wir zu\ndiesem Problem gestritten haben, notwendig. Wir haben\nvor zwei Jahren mit der SPD gemeinsam f\u00fcr eine H\u00e4rte-\nfallkommission gestritten und sind an der absoluten\nMehrheit der CDU gescheitert. Wir sind an der absoluten\nMehrheit der CDU gescheitert. Wir haben heute eine\nneue Chance. Ich bitte Sie, dass wir diese neue Chance\nauch tats\u00e4chlich wahrnehmen, weil wir sonst, wenn wir\ndiesen Schritt nicht gehen, nicht nur Entt\u00e4uschung erzeu-\ngen, sondern auch schlimme Auswirkungen f\u00fcr die hier\nlebenden Ausl\u00e4nder m\u00f6glich machen.\nWir haben nicht nur Verantwortung gegen\u00fcber deut-\nschen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern, sondern auch ge-\ngen\u00fcber denjenigen, die hierher kommen. Ich bitte Sie,\ndas im Auge zu haben, wenn wir \u00fcber diesen Antrag\nentscheiden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN, bitte. Frau Abg. Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Vor zwei Tagen, am 9.11.,\nhaben die Fraktionen hier im Landtag gemeinsam mit\nG\u00e4sten des historischen Augenblicks des Mauerfalls\ngedacht. Der Tag vor f\u00fcnfzehn Jahren stellte eine Z\u00e4sur\ninnerhalb der Ereignisse der friedlichen Revolution in\nder ehemaligen DDR dar. Der ehemalige ungarische\nAu\u00dfenminister, Herr Gyula Horn, wies in seiner Rede\nauf die europ\u00e4ische Bedeutung dieses Tages hin.\nDieser Prozess des Zusammenbruchs verlief nicht in\nallen L\u00e4ndern des ehemaligen sozialistischen Lagers glei-\ncherma\u00dfen friedlich. Stellen Sie sich vor, Sie w\u00e4ren zu\ndiesem Zeitpunkt B\u00fcrger eines Landes wie Jugoslawien\ngewesen, eines Landes, das bis dahin als durchaus privi-\nlegiert unter den sozialistischen L\u00e4ndern galt. Pl\u00f6tzlich\nist Krieg, nicht irgendwo, sondern direkt vor Ihrer Haus-\nt\u00fcr. Sie sind mittendrin.\nFamilie B \u2013 Vater, Mutter, drei Kinder, damals zehn,\nneun, drei Jahre alt, Albaner aus dem Kosovo \u2013 verl\u00e4sst\ndas Land und kommt nach Deutschland. Sie entfliehen\ndem Trauma des Krieges, wollen wie alle Eltern ihre\nKinder in Frieden aufwachsen sehen. Es entstehen enge\nKontakte zu den deutschen Nachbarn in Leipzig-Mark-\nkleeberg, auch zu Mitsch\u00fclern innerhalb der besuchten\nSportgemeinschaften. Das war also eine gelungene Inte-\ngration. Die Genannten und dazu die evangelische\nKirchgemeinde vor Ort, \u00c4rzte, Lehrer und der Kinder-\nund Elternvertreter setzen sich f\u00fcr ein Bleiberecht der\nFamilie B ein. All dies und auch die Petition scheitern\nam fehlenden Arbeitseinkommen.\nDurch den auch nach elf Jahren Aufenthalt in Deutsch-\nland eingeschr\u00e4nkten Zugang zum Arbeitsmarkt kann\ndiese Situation trotz Bem\u00fchungen nicht verbessert wer-\nden. Die in Deutschland aufgewachsenen und nun er-\nwachsenen S\u00f6hne erhalten keine Arbeitserlaubnis. In\neiner \u00fcberfallartigen Abschiebeaktion werden die S\u00f6hne\nau\u00dfer Landes bef\u00f6rdert. Der Vater erleidet einen lebens-\nbedrohlichen Zusammenbruch. Die Mutter ist wegen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n142\n\nKriegstraumata ausgenommen von der Abschiebung. Die\nTochter ist minderj\u00e4hrig. Das stellt man allerdings erst\nauf dem Flughafen fest. Sie darf bleiben.\n\nMeine Damen und Herren! Die Aufnahme von Fl\u00fcchtlin-\ngen ist eine v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung und kein\nGnadenakt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS und der SPD)\n\nDer Umgang mit Fl\u00fcchtlingen in unserem Land ist nicht\nnur Spiegel unserer politischen Kultur, sondern Aus-\ndruck unseres Willens, die Zust\u00e4nde dieser Welt auch\n\u00fcber die Grenzen Sachsens hinaus wahrzunehmen und\nangemessen darauf zu reagieren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nIm Fr\u00fchsommer dieses Jahres stimmte die Union im\nBundesrat dem Zuwanderungsbegrenzungsgesetz zu. Es\nwird am 1. Januar n\u00e4chsten Jahres in Kraft treten. Dieses\nGesetz regelt in \u00a7 23a Abs. 2 Satz 1 des Aufenthaltsgeset-\nzes die Aufenthaltsgew\u00e4hrung in H\u00e4rtef\u00e4llen als beson-\ndere aufenthaltsrechtliche M\u00f6glichkeit. Dazu bedarf es\nallerdings der Einrichtung einer H\u00e4rtefallkommission auf\nL\u00e4nderebene, die die Erteilung von Aufenthaltserlaubnis-\nsen vorschlagen kann, wenn dringende humanit\u00e4re und\npers\u00f6nliche Gr\u00fcnde vorliegen.\n\nWir schlagen in dem gemeinsamen Antrag vor, wie diese\nKommission aussehen k\u00f6nnte, und zwar beh\u00f6rdenunab-\nh\u00e4ngig unter Mitarbeit gesellschaftlicher Einrichtungen.\nSie k\u00f6nnen das lesen.\n\nEs gab auch bisher schon die M\u00f6glichkeit, eine H\u00e4rtefall-\nkommission einzurichten. Einige L\u00e4nder haben das ge-\ntan, wenn auch auf anderer Grundlage.\n\nIn Nordrhein-Westfalen hat sich die seit acht Jahren\narbeitende H\u00e4rtefallkommission zu einer akzeptierten\nEinrichtung entwickelt, an die sich in dieser Zeit 4 500\nAusl\u00e4nder und Ausl\u00e4nderinnen gewandt haben. 1 000\nAusl\u00e4nder und Ausl\u00e4nderinnen haben in acht Jahren\ndurch die Arbeit der Kommission ein l\u00e4ngeres Aufent-\nhaltsrecht erhalten. Die enger gefassten Kriterien im\nneuen Gesetz werden diese Zahlen allerdings eher ver-\nringern.\n\nDurch die Einrichtung einer H\u00e4rtefallkommission in\nSachsen, meine Damen und Herren, kann die Koalition\nerstens deutlich machen, dass Sachsens Zustimmung im\nBundesrat nicht nur ein formaler Akt war, sondern in\ndiesem Land mit Leben erf\u00fcllt werden soll. Zweitens ist\ndies gleichzeitig ein deutliches Zeichen an die Kommu-\nnen und Landkreise, dass sie mit den schwierigen Prob-\nlemen im Zusammenhang mit Zuwanderung und Inte-\ngration nicht allein gelassen werden. Drittens k\u00f6nnen\nwir mit einer entsprechenden Rechtsverordnung einen\nBeitrag zur Gleichbehandlung von zur Ausreise ver-\npflichteten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern in allen\nBundesl\u00e4ndern leisten.\n\nMeine Damen und Herren! Zu einem weltoffenen Sach-\nsen geh\u00f6rt auch der Blick \u00fcber den Tellerrand. Es geh\u00f6rt\ndazu, dass wir im Rahmen der geltenden Gesetze ange-\nmessene Formen entwickeln, wie wir mit Menschen um-\ngehen, die aus anderen L\u00e4ndern bei uns Zuflucht su-\nchen. Eine s\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission stellt eine\nangemessene Form dar.\n\nIch m\u00f6chte Sie ermutigen, unserem Antrag zuzustim-\nmen, und bin mir sicher, dass diese Zustimmung auch\nau\u00dferhalb von Sachsen deutlich positiv zur Kenntnis ge-\nnommen werden wird.\n\nDanke sch\u00f6n\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Steinbach, bitte.\n\nChristian Steinbach, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es freut mich, dass ich\nmeine erste Rede als Abgeordneter des S\u00e4chsischen\nLandtages zu einem so interessanten Thema wie der Ein-\nrichtung einer H\u00e4rtefallkommission f\u00fcr ausl\u00e4nderrecht-\nliche H\u00e4rtef\u00e4lle halten darf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS:\n\nDas haben Sie uns zu verdanken!)\n\nEs ist ein Thema, das nicht nur Menschen in Not und\nstaatliche Beh\u00f6rden, sondern auch ein wenig unser\nSelbstverst\u00e4ndnis als Rechtsstaat betrifft.\n\nMeine Damen und Herren! Unzweifelhaft gibt es ausl\u00e4n-\ndische Staatsangeh\u00f6rige, die den Begriff eines H\u00e4rtefalls\nerf\u00fcllen. Ich denke an die F\u00e4lle von Vietnamesen, die in\nden neunziger Jahren nicht in ihre Heimat zur\u00fcckkehren\nkonnten, weil die Sozialistische Republik Vietnam sie\nschlicht nicht zur\u00fcckkehren lie\u00df und sie die Fristen zur\nAufenthaltsgenehmigung vers\u00e4umt hatten. F\u00fcr diese\nMenschen musste eine L\u00f6sung gefunden werden. Das ist\nin Sachsen auch gelungen.\n\nMit dem Zuwanderungsgesetz des Bundes vom 30. Juli\n2004 wird nun den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet,\nH\u00e4rtefallkommissionen auf gesetzlicher Grundlage ab\ndem 1. Januar 2005 einzurichten. Wohlgemerkt \u2013 es\nbesteht k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit, aber keine Pflicht zur\nEinrichtung einer H\u00e4rtefallkommission. Diese Regelung\nist \u00fcberdies bis 2009 befristet. Darauf lege ich Wert.\n\nDie H\u00e4rtefallkommission soll \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edarum er-\nsuchen d\u00fcrfen, dass einem Ausl\u00e4nder, der vollziehbar\nausreisepflichtig ist, abweichend von den in diesem Ge-\nsetz festgelegten Erteilungs- und Verl\u00e4ngerungsvoraus-\nsetzungen f\u00fcr einen Aufenthaltstitel eine Aufenthalts-\nerlaubnis erteilt wird\u201c.\n\nAuf der Grundlage dieses Ersuchens kann dann die\nOberste Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde unter Ber\u00fccksichtigung insbe-\nsondere finanzieller Umst\u00e4nde eine solche H\u00e4rtefallan-\nordnung treffen. So weit die Rechtslage.\n\nDie vorliegende Drucksache der PDS und von\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN geht weit \u00fcber das hinaus,\nwas das Zuwanderungsgesetz erlaubt. So wird etwa in\nNr. 3 beantragt, dass bis auf weiteres jegliche aufent-\nhaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen zu unterlassen sind.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest: Dies ist\nschlicht rechtswidrig. Aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen\nsind in der Regel durch einige Verwaltungsbeh\u00f6rden\nund Gerichte auf ihre Rechtm\u00e4\u00dfigkeit gepr\u00fcft worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n143\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nChristian Steinbach, CDU: Leider nein, Frau Ernst.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Sehr schade!)\n\nDiese Ma\u00dfnahmen sind der Vollzug von Recht, das der\nDeutsche Bundestag gesetzt hat. Sie sind Akte des\nRechtsstaates. Sie ohne weiteres auszusetzen bedeutet,\nden Rechtsstaat nicht ernst zu nehmen.\n\nAber es geht noch weiter im PDS-Antrag. Die H\u00e4rtefall-\nkommission soll \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eals beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngi-\nges Gremium eingerichtet werden. Sie soll sich in erster\nLinie aus Vertretern von Fl\u00fcchtlings- und Emigranten-\norganisationen zusammensetzen\u201c.\n\nMeine Damen und Herren, um es klar zu sagen: Das Zu-\nwanderungsgesetz gibt kein beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngiges Gre-\nmium vor. Ich warne davor, sich ein Gremium nach poli-\ntischem Gusto zusammenzustellen, das genau diejenigen\npolitisch verwertbaren Ergebnisse produziert, die PDS\nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben wollen. Wir leh-\nnen deshalb diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir halten es stattdessen f\u00fcr sinnvoll, unter den spezifi-\nschen s\u00e4chsischen Bedingungen zu pr\u00fcfen, ob und gege-\nbenenfalls in welcher Weise eine Einrichtung geschaffen\nwerden muss, die H\u00e4rtef\u00e4lle im Ausl\u00e4nderrecht beurteilt.\nBitte bedenken Sie, dass die s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse in\neinigem von dem abweichen, was in den westlichen\nBundesl\u00e4ndern gegeben ist. Der Anteil der Ausl\u00e4nder,\nauch der ausl\u00e4nderrechtlichen H\u00e4rtef\u00e4lle ist dort un-\ngleich gr\u00f6\u00dfer. Wir haben im Freistaat Sachsen einen Aus-\nl\u00e4nderanteil von etwa 2 %. Im Westen Deutschlands sind\nes fl\u00e4chendeckend mindestens 9 %, in einigen Gro\u00dfst\u00e4d-\nten 25 bis 30 %.\n\nEin Zweites m\u00f6chte ich zu bedenken geben: Der S\u00e4ch-\nsische Ausl\u00e4nderbeauftragte f\u00fchrt seit Jahren erfolgreich\nH\u00e4rtefallgespr\u00e4che mit den zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden, insbesondere auch mit dem Staatsministerium des\nInnern. Diese effizient geleistete Arbeit ist mittlerweile\nzu einem Markenzeichen s\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderpolitik\ngeworden. Auch das sollte bei einer Entscheidung be-\nr\u00fccksichtigt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Ihre Zustim-\nmung zum \u00c4nderungsantrag von CDU und SPD. Wir\nwollen, dass ausl\u00e4nderrechtliche Entscheidungen weiter-\nhin nach Recht und Gesetz neutral und objektiv gef\u00e4llt\nwerden.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt erh\u00e4lt die\nSPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es wurde bereits mehrmals\nvon meinen Vorrednern angedeutet: Das Aufenthaltsge-\nsetz, ein Bundesgesetz, l\u00f6st im Januar 2005 das bisher\ngeltende Ausl\u00e4ndergesetz ab und reformiert die Aufent-\n\nhaltsgew\u00e4hrung f\u00fcr Ausl\u00e4nder in Deutschland dahin ge-\nhend, dass k\u00fcnftig allein der Aufenthaltszweck f\u00fcr die\nErteilung eines Aufenthaltstitels ma\u00dfgeblich ist.\nIm Zusammenhang mit dieser Neuregelung wartet der\nbereits angesprochene \u00a7 23a dieses Aufenthaltsgesetzes\nmit einem Novum auf: Erstmals wird es in der Ge-\nschichte der Bundesrepublik Deutschland einen rechtlich\neigenst\u00e4ndigen Aufenthaltstitel geben, der ausschlie\u00dflich\nauf das Vorliegen dringender pers\u00f6nlicher und humani-\nt\u00e4rer Gr\u00fcnde, also das Vorliegen eines H\u00e4rtefalls als Auf-\nenthaltszweck, abzielt. Damit die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\naber \u00fcberhaupt von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch ma-\nchen k\u00f6nnen, haben die Bundesl\u00e4nder H\u00e4rtefallkommis-\nsionen einzurichten. Das verlangt der Bundesgesetzgeber.\nDer Gestaltungsspielraum liegt hier also bei den L\u00e4n-\ndern. Er ist sehr gro\u00df.\n\nDie Kernfrage Ihres Antrages und auch die Kernfrage\nunseres \u00c4nderungsantrages ist die gleiche. Dessen sind\nwir uns bewusst. Sie lautet: Wollen wir, dass der \u00a7 23a\ndes Aufenthaltsgesetzes in Sachsen Anwendung findet,\noder wollen wir dies nicht?\n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wir wollen! \u2013\nZuruf von der PDS: Wir m\u00fcssen ihn\n\ngenerell anwenden!)\n\n\u2013 Wir m\u00fcssen nicht, wir k\u00f6nnen ihn anwenden. Deshalb\nhabe ich die Frage formuliert.\n\nDie SPD-Fraktion sagt: Ja, wir wollen diesen Paragrafen\nzur Anwendung bringen. Ich glaube, mit dieser Meinung\nsind wir uns auch in \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit, zumindest in\ndieser Runde, einig. Das ist auch im Sinne der Gleichbe-\nhandlung der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder mit denen\nin anderen Bundesl\u00e4ndern dringend geboten.\n\nAber selbst wenn wir in der Kernfrage \u00fcbereinstimmen,\nkann die SPD-Fraktion dem vorliegenden Ursprungsan-\ntrag nicht folgen. Sie fordern n\u00e4mlich ganz konkret eine\nH\u00e4rtefallkommission als beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngiges Gre-\nmium mit einer bestimmten Zusammensetzung. Damit\nw\u00fcrden wir die Staatsregierung in ihrem Ermessensspiel-\nraum einschr\u00e4nken, denn bei der Zusammensetzung\neiner H\u00e4rtefallkommission gibt es \u2013 das zeigen auch die\nErfahrungen aus den Bundesl\u00e4ndern, in denen bereits\nderartige Gremien arbeiten \u2013 zahlreiche Varianten. Be-\nh\u00f6rdenunabh\u00e4ngig muss sie sein, was die Frage der Wei-\nsungsunabh\u00e4ngigkeit anbelangt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngig kann sie\nnicht sein, was die Frage der ebenso erforderlichen Fach-\naufsicht betrifft. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau\nDr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ich wollte fragen, ob Sie m\u00f6g-\nlicherweise die Verordnungen von Schleswig-Holstein\nund Berlin kennen. Wir haben uns praktisch daran an-\ngelehnt. Dort wird das genau in der Art und Weise ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n144\n\nregelt, wie es in unserem Antrag enthalten ist. Ist Ihnen\ndas klar?\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, es ist mir bekannt. Ich komme\nauch noch darauf zu sprechen.\nBez\u00fcglich der Frage, ob Anbindung an das Innenministe-\nrium oder beim Ausl\u00e4nderbeauftragten, sind die Varian-\nten zahlreich. Wir sehen, dass es hierzu noch erheblichen\nPr\u00fcfungsbedarf gibt. Welche der m\u00f6glichen Varianten\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen die beste und vern\u00fcnftigste ist,\nsollte unserer Ansicht nach einer gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung\nunterzogen werden. Wir sollten der Staatsregierung die\nM\u00f6glichkeit hierzu zugestehen.\nIm Rahmen der Besetzung der H\u00e4rtefallkommission spie-\nlen nat\u00fcrlich auch die Gr\u00fcnde der Einsetzung dieses\nGremiums eine Rolle. Das, was Sie im Punkt 2 Ihres An-\ntrags fordern, l\u00e4uft auf ein personell aufgebl\u00e4htes Gre-\nmium hin. Das n\u00fctzt bei uns niemandem. Das erschwert\nund verlangsamt Entscheidungsprozesse und kostet letzt-\nendlich unn\u00f6tig Steuergelder.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIch sage das auch vor dem Hintergrund der zu er-\nwartenden Fallzahlen, also der zu erwartenden Zahl der\nAntr\u00e4ge, mit denen sich diese Kommission zuk\u00fcnftig zu\nbesch\u00e4ftigen haben wird. Dabei k\u00f6nnen wir den Freistaat\nSachsen eben nicht mit L\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfa-\nlen, Berlin oder Schleswig-Holstein vergleichen, eher mit\nMecklenburg-Vorpommern.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Die haben\nauch solche Verordnungen!)\n\nDie dortige H\u00e4rtefallkommission hat im Kalenderjahr\n2003 laut ihrem Gesch\u00e4ftsbericht insgesamt 17 Antr\u00e4ge\nbearbeitet.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist doch sch\u00f6n!)\n\nEine Flut von Antr\u00e4gen ist also nicht zu erwarten. Ent-\nsprechend sollte sich das Gremium diesem Arbeitsauf-\nkommen zahlenm\u00e4\u00dfig anpassen.\nDie Krone setzen Sie Ihrem Antrag nat\u00fcrlich auf, indem\nSie unter Punkt 3 einen Abschiebestopp f\u00fcr quasi alle\nderzeit von einer zwangsweisen R\u00fcckf\u00fchrung betroffe-\nnen Ausl\u00e4nder in Sachsen fordern. Die Forderung mag\nzwar politisch popul\u00e4r sein, zumindest gewissen Ziel-\ngruppen gegen\u00fcber, ist aber v\u00f6llig \u00fcberzogen und un-\nn\u00f6tig.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nSie suggerieren damit, dass es im Moment in Sachsen\nkeine H\u00e4rtefallbehandlung gibt, dass Ausl\u00e4nder der Will-\nk\u00fcr \u2013 Sie haben es ja selbst angesprochen \u2013 der Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rden ausgeliefert sind.\nSehr wohl werden aber H\u00e4rtef\u00e4lle in Sachsen behandelt,\nentweder vom Petitionsausschuss oder vom S\u00e4chsischen\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Das Defizit besteht lediglich da-\nrin, dass ein positives H\u00e4rtefallvotum im Moment kei-\nnerlei rechtliche Wirkungen entfaltet. Das \u00e4ndert sich ab\nJanuar 2005; und das ist auch gut so.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00dcbrigen stelle ich mir die Frage nach der Praktikabili-\nt\u00e4t Ihrer Forderungen. Ich halte sie grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\nnicht praktikabel.\n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich sagen: Die SPD-Fraktion\nwill, dass der \u00a7 23a Aufenthaltsgesetz sobald als m\u00f6glich\nin Sachsen zur Anwendung kommt, weil wir das f\u00fcr\nwichtig halten. Wir fordern gemeinsam mit der CDU-\nFraktion in unserem \u00c4nderungsantrag die Staatsregie-\nrung auf, in dieser Richtung t\u00e4tig zu werden. Wir legen\nuns allerdings hier und jetzt nicht auf ein bestimmtes\nVerfahren, die Besetzung und Arbeitsweise dieser zu-\nk\u00fcnftigen Kommission betreffend, fest.\n\nWir sind der Meinung, dass es keiner gesonderten \u00dcber-\ngangsregelung f\u00fcr die von zwangsweiser R\u00fcckf\u00fchrung\nbetroffenen Ausl\u00e4nder in Sachsen bedarf, eventuell auch\n\u00fcber den 2. Januar 2005 hinaus. In diesem Sinne ist der\n\u00c4nderungsantrag von CDU- und SPD-Fraktion formu-\nliert. Ich bitte um Zustimmung zu diesem \u00c4nderungsan-\ntrag und um Ablehnung des Punktes 3 im Antrag von\nPDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte von der\nNPD-Fraktion Herrn Abg. Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Die\nso genannte H\u00e4rtefallkommission ist ein Lieblingskind\ndes S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. In seinem Jah-\nresbericht 2004 ist ihr ein eigenes Kapitel gewidmet. Da-\nrin wird lang und breit begr\u00fcndet, warum k\u00fcnftig eine\nH\u00e4rtefallkommission die bisher stattfindenden so ge-\nnannten H\u00e4rtefallgespr\u00e4che abl\u00f6sen soll. Diese H\u00e4rtefall-\ngespr\u00e4che, die im Freistaat Sachsen seit 1996 zwischen\ndem Innenminister und dem Ausl\u00e4nderbeauftragten ge-\nf\u00fchrt werden und bei denen besonders plakative Einzel-\nschicksale von Ausl\u00e4ndern thematisiert werden, haben\nsich mittlerweile institutionell verfestigt.\nUnter anderem hat dies dazu gef\u00fchrt, dass es der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte in seinem Jahresbericht als besonderen\nErfolg zu verbuchen glaubt, dass die in den H\u00e4rtefallge-\nspr\u00e4chen zustande gekommenen L\u00f6sungen regelm\u00e4\u00dfig \u2013\nZitat \u2013 \u201evon den nachgeordneten Beh\u00f6rden auch \u00fcber-\nnommen und umgesetzt werden\u201c.\n\nGrundlage f\u00fcr die Einrichtung einer regul\u00e4ren H\u00e4rtefall-\nkommission w\u00e4re eine Rechtsverordnung der Landes-\nregierung. Das rot-gr\u00fcne Zuwanderungsgesetz sieht\ndiese Vorgehensweise vor. Die T\u00e4tigkeit der H\u00e4rtefall-\nkommission beschreibt der Landesausl\u00e4nderbeauftragte\nwie folgt:\n\nZitat: \u201eWenn eine H\u00e4rtefallkommission eingerichtet wird,\nso kann die Kommission ein H\u00e4rtefallersuchen ausspre-\nchen. Damit kann einem vollziehbar ausreisepflichtigen\nAusl\u00e4nder, der keinen anderen Aufenthaltstitel erhalten\nkann, eine Aufenthaltserlaubnis erteilt werden. Voraus-\nsetzung ist, dass nach Feststellung der Kommission drin-\ngende humanit\u00e4re oder pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde die weitere\nAnwesenheit des Ausl\u00e4nders im Bundesgebiet rechtferti-\ngen.\u201c\n\nEs wird Sie nicht verwundern, dass die NPD die Einrich-\ntung einer H\u00e4rtefallkommission im Freistaat Sachsen ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n145\n\nlehnt. Sowohl das Instrument der H\u00e4rtefallregelung so-\nwie das einer institutionalisierten Kommission sind ge-\neignet, bestehende gesetzliche Regelungen zu unterlaufen\nund damit einen weiteren Zustrom von Ausl\u00e4ndern nach\nDeutschland zu f\u00f6rdern.\n\nGerade der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte sieht eige-\nnem Bekunden zufolge die Vertretung von Ausl\u00e4nderin-\nteressen als einen Akt politischer Barmherzigkeit, auch\nund gerade vor dem Hintergrund des rot-gr\u00fcnen Zu-\nwanderungsrechts. Sie erfordere von allen politisch Han-\ndelnden viel Mut und Kraft. Das bedeutet jedoch im\nKlartext nichts anderes als ein Aufweichen bestehender\ngesetzlicher Regelungen zugunsten einer wachsenden\nZahl von Einzelfallregelungen.\n\nEine H\u00e4rtefallkommission w\u00e4re daf\u00fcr ein hervorragendes\nInstrument. Sie tr\u00fcge zu einer schwer wieder r\u00fcckg\u00e4ngig\nzu machenden Verfestigung bisheriger Ausnahmerege-\nlungen bei und sch\u00fcfe ein neues Schlupfloch der unkon-\ntrollierten Zuwanderung nach Deutschland. Der Landes-\nausl\u00e4nderbeauftragte von Sachsen macht keinen Hehl\ndaraus, dass er eine solche Entwicklung begr\u00fc\u00dfen\nw\u00fcrde. Zitat: \u201eDie Staatsregierung sollte meines Erach-\ntens von der M\u00f6glichkeit, die der neue Paragraf des Zu-\nwanderungsgesetzes \u2013 Aufenthaltsgew\u00e4hrung in H\u00e4rte-\nf\u00e4llen \u2013 bietet, unbedingt Gebrauch machen, denn damit\nist auch eine neue Rechtsgrundlage gegeben, auf deren\nBasis ein Aufenthaltstitel erteilt werden kann.\u201c\n\nVor dem Hintergrund der aktuellen Asylbewerberzahlen\nist eine H\u00e4rtefallkommission unseres Erachtens vollkom-\nmen \u00fcberfl\u00fcssig. Laut Jahresbericht des Landesausl\u00e4n-\nderbeauftragten wurden im Jahr 2003 in Sachsen insge-\nsamt 3 938 Asylantr\u00e4ge gestellt, von denen 3 898 sofort\nabgelehnt wurden. In 76 F\u00e4llen ergab sich ein Abschiebe-\nschutz, in weiteren 49 F\u00e4llen wurde ein Abschiebehin-\ndernis festgestellt. Ganze 33 Asylantr\u00e4ge wurden positiv\nbeschieden. Angesichts einer solchen Gr\u00f6\u00dfenordnung ist\ndie Einrichtung einer eigenen Kommission zur Feststel-\nlung und wom\u00f6glich Generierung von H\u00e4rte- und Aus-\nnahmef\u00e4llen vollkommen ungeeignet und unbegr\u00fcndet.\nErst recht unbegr\u00fcndet ist die Schaffung einer H\u00e4rtefall-\nkommission mit Blick auf das langfristige Ziel einer Aus-\nl\u00e4nderr\u00fcckf\u00fchrung, wie sie die NPD anstrebt.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDie diesbez\u00fcglichen Regelungen werden Sonder- und\nH\u00e4rtef\u00e4lle in Zukunft noch weniger plausibel machen als\ngegenw\u00e4rtig. Falls wirklich erforderlich, werden sich\nproblematische Einzelf\u00e4lle wie bisher in Gespr\u00e4chen mit\ndem Innenministerium kl\u00e4ren lassen. Der Freistaat Sach-\nsen verf\u00fcgt mit dem Landesausl\u00e4nderbeauftragten und\nseinen Mitarbeitern bereits \u00fcber eine H\u00e4rtefallkommis-\nsion, die bisher in Kooperation mit dem Innenministe-\nrium Einzelschicksale gekl\u00e4rt hat. Die Installation eines\nweiteren Gremiums mit gleicher Aufgabenstellung ist\ndeshalb vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nSchlie\u00dflich das Kostenargument: Bereits der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte und seine sieben Mitarbeiter kosten dem\ns\u00e4chsischen Steuerzahler j\u00e4hrlich horrende Beitr\u00e4ge. In\nZeiten leerer Kassen ist der \u00d6ffentlichkeit die Schaffung\nweiterer vollkommen \u00fcberfl\u00fcssiger Beratungsgremien\nnicht zuzumuten. Nach Abw\u00e4gung all dieser Gr\u00fcnde\nwird es nachvollziehbar sein, dass wir Nationaldemokra-\n\nten eine H\u00e4rtefallkommission nicht nur f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig\nund vollkommen fehl am Platze halten, sondern sie ge-\nradezu f\u00fcr sch\u00e4dlich erachten.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte. Es spricht Herr Abg. Dr. Martens.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Der Antrag, die Staatsregierung auf-\nzufordern, eine H\u00e4rtefallkommission nach \u00a7 23a des\nZuwanderungsgesetzes einzusetzen, findet die grund-\ns\u00e4tzliche Zustimmung der FDP-Fraktion. Lassen Sie mich\nerkl\u00e4ren, inwieweit und aus welchen Gr\u00fcnden dies der\nFall ist.\nMit dem Zuwanderungsgesetz ist das Ausl\u00e4nderrecht\nendlich da angekommen, wo wir schon sind: im 21. Jahr-\nhundert. Es gibt einige in diesem Haus, die das noch\nnicht begriffen haben. Die sind nach wie vor noch im\n19. Jahrhundert.\n\n(Zuruf von der PDS: Ja, nat\u00fcrlich! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Wir merken noch was!)\n\nMit dem Vollzug wird nat\u00fcrlich rechtsstaatlichen Grund-\ns\u00e4tzen Rechnung getragen, aber \u2013 das ist in diesem Haus\noffensichtlich allgemein anerkannt \u2013 es gibt auch indivi-\nduelle H\u00e4rtef\u00e4lle, denen das Ausl\u00e4nderrecht mit seinen\npauschalen gesetzlichen Normierungen nicht mehr ge-\nrecht werden kann.\nIch m\u00f6chte das Beispiel eines 17-j\u00e4hrigen M\u00e4dchens viet-\nnamesischer Herkunft aus Baden-W\u00fcrttemberg geben,\ndas morgens um 4 Uhr aus dem Bett geholt, in ein Auto\ngesetzt und nach Frankfurt zum Flughafen gebracht\nwurde. Von dort aus wurde es sofort abgeschoben. Das\nM\u00e4dchen sprach kein Wort vietnamesisch; es lebte seit\n16 Jahren in Deutschland, wo es aufgewachsen ist. Drei\nMonate nach seiner Abschiebung h\u00e4tte es das Abitur ma-\nchen k\u00f6nnen; sie war die Klassenbeste.\n\nAlles Bitten und alle Eins\u00e4tze der Schule \u2013 die Finanzie-\nrung ihres Aufenthalts war gesichert \u2013 haben \u00fcberhaupt\nnichts gen\u00fctzt. Ein R\u00fcckkehrvisum zum Ablegen des\nAbiturs war auch nicht m\u00f6glich, weil rechtskr\u00e4ftig abge-\nschobene Ausl\u00e4nder ein solches Visum nicht bekommen.\n\nIn diesem und in anderen F\u00e4llen sprechen wir von indi-\nviduellen Katastrophen, die durch die H\u00e4rtefallregelung\nverhindert werden sollen. Es ist die Frage: Wie macht\nman das? Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass vom \u00a7 23a\nAbs. 2 \u2013 Bildung einer H\u00e4rtefallkommission \u2013 Gebrauch\ngemacht wird, damit hier aufgrund nachvollziehbarer\nund nachpr\u00fcfbarer Regelungen dem Einzelfall Rechnung\ngetragen werden kann.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nWir m\u00f6chten das Problem nicht in der Nebelzone von\nirgendwelchen Gespr\u00e4chen zwischen Vollzugsbeh\u00f6rden\nund Ausl\u00e4nderbeauftragten verschwinden lassen, son-\ndern wir wollen klare Regelungen, die diesem Haus zur\nKenntnis gegeben werden sollen und an denen man\ndann auch die Verwaltungspraxis messen kann. Deswe-\ngen stimmt die FDP dem Grundsatz des Antrags zu, das\nhei\u00dft, Ziffer 1 \u2013 die Staatsregierung aufzufordern, eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n146\n\nRechtsverordnung zur Bildung einer H\u00e4rtefallkommis-\nsion vorzubereiten \u2013 findet unsere Zustimmung.\nKritisch sehen wir allerdings die beiden anderen Punkte\nvon PDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bez\u00fcglich\nder Zusammensetzung der Kommission. Wir halten es\nnicht f\u00fcr zwingend geboten, dies hier und jetzt so zu re-\ngeln. Genauso halten wir es f\u00fcr bedenklich, automatisch\nvon hier aus zu sagen: Wir setzen alle denkbaren F\u00e4lle,\nbei denen vielleicht \u00a7 23a zur Anwendung kommen\nk\u00f6nnte, au\u00dfer Vollzug. Diesbez\u00fcglich teilen wir die Be-\ndenken des Kollegen Steinbach und sagen, das w\u00e4re\nrechtswidrig. Punkt 3 findet deshalb nicht unsere Zu-\nstimmung.\nAber \u2013 ich denke, das ist mehrheitsf\u00e4hig, auch bei der\nCDU-Fraktion \u2013 wir bem\u00fchen uns und wir fordern die\nStaatsregierung auf, schnell eine H\u00e4rtefallkommission zu\nbilden, denn solange wir das nicht tun, entgeht uns die\nM\u00f6glichkeit, wirklich nachvollziehbar mit H\u00e4rtef\u00e4llen\numzugehen. Wir wissen nicht, wie lange gepr\u00fcft werden\nsoll, m\u00f6glicherweise bis zum Jahre 2009. Nein, es muss\njetzt geschehen!\nWenn es denn einen anderen, besseren Weg gibt, auf\nden wir vielleicht sp\u00e4ter einmal kommen, dann ist es\nkein Problem, die Rechtsverordnung durch Rechtsver-\nordnung aufzuheben und das bessere Instrument einzu-\nf\u00fcgen. Solange wir das noch nicht haben, bin ich sehr\ndaf\u00fcr, dass wir die H\u00e4rtefallkommission einrichten.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion\nhat noch einen Redner benannt. Herr Abg. Bartl, bitte\nsehr.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Im Grundsatz hat Kollege\nDr. Martens das Problem exakt beschrieben. Wir sind\ndas Parlament, in diesem Fall das Landesparlament. Vor\nuns liegt ein Bundesgesetz und nun steht die Frage, wie\nwir damit umgehen.\nIn einem Punkt gebe ich dem Kollegen Martens nicht\nRecht. Es steht in unserem Antrag nicht: Die Staatsregie-\nrung muss \u2026, sondern es steht drin: Die Staatsregierung\nwird ersucht, Folgendes zu machen (\u2026) Rechtsverord-\nnung und so weiter (\u2026), die erkennbar unter die Rege-\nlung fallenden F\u00e4lle momentan nicht abzuschieben, weil\neben exakt die Regelung im Schwange ist.\nNun geht es um folgende Frage, und die hat eine prinzi-\npielle rechtliche Komponente, auch unter dem Aspekt\ndes \u00c4nderungsantrags der CDU-Fraktion. Der Bundesge-\nsetzgeber sagt per Gesetz, dass die Oberste Landesbe-\nh\u00f6rde anordnen darf, dass einem Ausl\u00e4nder usw. \u2013 \u2013\nund dann sagt sie, \u201e\u2026 wenn eine von der Landesregie-\nrung durch Rechtsverordnung eingerichtete H\u00e4rtefall-\nkommission darum ersucht\u201c. Ende. Der Bundesgesetzge-\nber beschreibt, welches Gremium da sein muss, damit\ngewisserma\u00dfen der \u00a7 23a funktioniert. Es ist eine Frage\ndes Respekts vor dem Bundesgesetzgeber, vor dem, was\ner in das Gesetz hineinschreibt, dass wir dann im Land\ndas exakt ausf\u00fcllen, was vom Gesetz vorgegeben ist.\nWenn jemand davon schwafelt, es wird das Gesetz ge-\nbrochen \u2013 wir reden exakt \u00fcber das Gesetz, das wir um-\nsetzen sollen. Auf den Punkt gebracht: Wir haben den\n\nSpielraum nicht zu sagen, wir machen ein Gremium drit-\nter Art. Es steht schlicht der Fakt drin, eine H\u00e4rtefall-\nkommission hat das zu entscheiden.\nDann kommt die n\u00e4chste Frage. Will das Parlament sich\nso viel Hoheitsrechte vorbehalten, dass es sagt, welche\nErwartungen es an diese H\u00e4rtefallkommission von Zu-\nsammensetzung, von Art der T\u00e4tigkeit usw. hat, oder\nwollen wir nur sagen, wir wollen eine und den Rest\nmacht ihr als Exekutive, als die gewisserma\u00dfen zu kon-\ntrollierende Gewalt in eigener Verantwortung?\nVor der Frage steht der Landtag. Diese beantworten wir\nso, dass wir sagen: Wir machen das, was der Bundesge-\nsetzgeber will. Wir sind sehr zufrieden, dass die SPD\nsagt, den \u00a7 23a will sie auch, FDP und GR\u00dcNE ohnehin.\nBei der CDU erkenne ich gewisserma\u00dfen im \u00c4nderungs-\nantrag, dass der \u00a7 23a gemacht werden soll. Aber wenn\nwir den Mund spitzen, m\u00fcssen wir auch pfeifen. Und\ndas ist klipp und klar dann nur die H\u00e4rtefallkommis-\nsion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlles andere ergibt exakt das, was Kollege Dr. Martens\nmit \u201eKungelrunden\u201c beschreibt, wo man wiederum f\u00fcr\nirgendein Rechtsmittel keinen Anhaltspunkt hat, denn\nwie will der Betroffene, der zu Unrecht nicht in die\nEmpfehlung der H\u00e4rtefallkommission kommt, dann ju-\nstiziabel das Verfahren angreifen? Wie will er dann letz-\nten Endes sagen: Diese Kommission, die vorgeschaltet\nist, hat in einer gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbaren Art und Weise\nzu meinem Fall falsche Ermessensabw\u00e4gungen getroffen?\nAlles muss ja in dem Fall, was per Gesetz kommt, nach-\npr\u00fcfbar sein. Das ist letzten Endes das kleine Einmaleins\nder Normenklarheit und der Justiziabelit\u00e4t der Normen,\ndie wir setzen. Wir meinen, den Spielraum, den sich jetzt\nmehr oder weniger SPD und CDU mit ihrem \u00c4nde-\nrungsantrag vorstellen, haben wir \u00fcberhaupt nicht, wenn\nwir \u00a7 23a wollen. Oder wir verbiegen die Auftragsstel-\nlung oder die M\u00f6glichkeit, die Optionen, die uns der Ge-\nsetzgeber einger\u00e4umt hat.\n\nWir bitten darum, dass \u00fcber unseren Antrag punktweise\nabgestimmt wird, weil wir meinen, etwas durchzube-\nkommen ist besser als nichts.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte die Debatte nur nutzen, um als neuer\nInnenminister dem Hohen Hause meine gute und offene\nund faire Zusammenarbeit anzubieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt f\u00fcr alle Fraktionen, f\u00fcr einige mehr, f\u00fcr andere\nweniger. So halte ich zum Beispiel das Geld, das der\nAusl\u00e4nderbeauftragte mit seinen Mitarbeitern ausgibt,\nHerr Abg. Apfel, f\u00fcr gut angelegtes Geld.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n147\n\nZu der Sache selbst will ich mich jetzt nicht weiter\n\u00e4u\u00dfern. Herr Abg. Bartl, nur einen Satz. Nat\u00fcrlich gibt\nes einen gewissen gedanklichen Widerspruch zwischen\nH\u00e4rtef\u00e4llen und transparenter Justiziabelit\u00e4t. Das muss\nich einmal sagen. Ein H\u00e4rtefall zeichnet sich gerade da-\ndurch aus, dass man ihn nicht im Vorhinein klar regeln\nkann. Das ist ja gerade der Sinn einer solchen H\u00e4rtefall-\nregelung.\nNun bin ich einige wenige Stunden im Amt und die Re-\ngierung etwas mehr als 24 Stunden. Geben Sie uns ein\nbisschen Zeit. Das ist auch der Antrag der Koalition,\ndass wir dar\u00fcber etwas nachdenken, ohne es auf den\nSankt-Nimmerleins-Tag zu verschieben. Da werden wir\nsicher eine f\u00fcr alle Seiten bzw. f\u00fcr die meisten Seiten\nvertretbare L\u00f6sung finden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zu\nden Schlussworten. Die Fraktion der GR\u00dcNEN beginnt.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass die\nUnion im Bundesrat dem Zuwanderungsgesetz in G\u00e4nze\nzugestimmt hat. Sie hat auch dem \u00a7 23a zugestimmt und\ndamit auch der M\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung einer H\u00e4rte-\nfallkommission.\nIm Vorfeld der Verabschiedung dieses Gesetzes gab es\nlangwierige Schlichtungsverhandlungen. Ich denke, in\ndieser Zeit war gen\u00fcgend Zeit, die einzelnen Punkte des\nGesetzes gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen. Ich glaube nicht, dass\nSachsen jetzt in der Notwendigkeit steht, diese Punkte\nnoch mal zu pr\u00fcfen. Das Gesetz sieht die H\u00e4rtefallkom-\nmission vor. Wie schon gesagt wurde, ist sie eine Vo-\nraussetzung, um Aufenthaltstitel vergeben zu k\u00f6nnen.\nDeshalb werben wir f\u00fcr die Zustimmung zu unserem ge-\nmeinsamen Antrag. Eine weitere Pr\u00fcfung kostet nur\nZeit, die wir nicht haben. Das Gesetz soll am 1. Januar\n2005 in Kraft treten. Wir w\u00fcnschen uns, dass auch eine\nH\u00e4rtefallkommission zu diesem Zeitpunkt arbeitsbereit\nist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die PDS-\nFraktion auch noch ein Schlusswort halten? \u2013 Bitte, Frau\nDr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In diesem Zusammenhang kann ich\nauch noch etwas zum \u00c4nderungsantrag von CDU und\nSPD sagen.\n1. Es gab viele Anh\u00f6rungen im Bundestag zu diesem\nThema. Es bestand eine Kampfzone zwischen beiden\nFraktionen und Parteien. Die sind da auch durch. Das\nsage ich einmal ganz einfach so. Sie sollten es auch hier\nsein. Ich w\u00fcsste nicht, was da noch gepr\u00fcft werden\nsollte.\n2. Um eine H\u00e4rtefallkommission kommen wir nicht\nherum, Herr Staatsminister, weil der Fakt so ist, ent-\nweder H\u00e4rtefallkommission oder man kann H\u00e4rtef\u00e4lle de\n\nfacto nicht mehr l\u00f6sen. Das funktioniert nicht. Man wird\nimmer H\u00e4rtef\u00e4lle haben, wie man sie auch in der Ge-\nsundheitspolitik und in anderen Bereichen hat. Auch da-\nf\u00fcr gibt es Regularien, Kommissionen und dergleichen.\nIch denke, das muss passieren.\n\n3. Es kommen viele Leute auch zu uns Politikern und sa-\ngen: Ich bin ein H\u00e4rtefall. Was mache ich da? Dann\nkomme ich zu Ihnen und frage: Herr Staatsminister, was\nmachen wir denn hier? Ich m\u00f6chte das nicht. Ich m\u00f6chte,\ndass es eine solche Kommission gibt, mit der man zu-\nsammenarbeiten kann, zu der die Leute hingehen k\u00f6n-\nnen. Das, denke ich, ist wichtig.\n\nIch wei\u00df auch, dass ein H\u00e4rtefall so etwas wie ein Gna-\ndenakt ist. Das ist es. Es gibt die Situationen. Es ist auch\nrechtlich, dass man da nichts mehr machen kann. Man\nmacht die Augen zu und sagt, es ist rechtlich alles getan,\nkeine Frage, aber es ist eigentlich unm\u00f6glich, diese Leute\nabzuschieben. Wir wissen alle, dass es diese F\u00e4lle gibt.\nDeswegen meine ich, dass das Geregeltste, das es \u00fcber-\nhaupt gibt, eine solche Kommission ist, in der noch ein\npaar andere Leute sitzen. Herrgott, dann suchen Sie die\nvon mir aus noch zusammen!\n\nUns ist die Entscheidung H\u00e4rtefallkommission heute\nwichtiger als die Details, das muss ich sagen. Deswegen\nbin ich auch f\u00fcr die punktweise Abstimmung, dann\nkann man sich daf\u00fcr entscheiden. Das muss meines Er-\nachtens jetzt her. Damit habe ich eigentlich alles gesagt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt zum Antrag ein \u00c4nderungsantrag der\nCDU- und SPD-Fraktion in der Drucksache 4/0192 vor.\nBei Annahme w\u00fcrde das die Punkte 1 und 2 des Ur-\nsprungsantrages ersetzen. Ich bitte jetzt um Einbringung.\nHerr Abg. Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege\nSteinbach und Herr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re haben\nden \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen hinrei-\nchend begr\u00fcndet. Ich bitte um Annahme.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu Dis-\nkussionsbedarf von den anderen Fraktionen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag\nder CDU- und SPD-Fraktion in der Drucksache 4/0192\nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Gegenstimmen ist dem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nund SPD-Fraktion mehrheitlich zugestimmt worden. Das\nhei\u00dft, dass wir jetzt beim Ursprungsantrag nur \u00fcber den\nPunkt 3 der PDS-Fraktion abstimmen.\n\nIch rufe auf die Drucksache 4/0105, Punkt 3 \u2013 das ist\nder PDS-Antrag \u2013 und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nPunkt 3 des Antrages der PDS dennoch mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet. Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n148\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nIn-Kraft-Treten und Vollzug von Hartz IV sofort aussetzen\n\nDrucksache 4/0086, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Reihenfolge der Diskussion: PDS, CDU, SPD, NPD,\nFDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der PDS-Fraktion\nals Einreicherin das Wort; Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Beschluss\n\u2013 das wollen wir einmal voranstellen \u2013 wollen wir nicht\nnur den platten Appell zur alternativlosen Liquidierung\nvon Hartz IV. Er hat ein seri\u00f6ses Anliegen, n\u00e4mlich dass\nnach der Verfassung des Freistaates Sachsen der Land-\ntag, auf die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von\nSachsen verpflichtet, die Staatsregierung auffordert, mit\nihren Mitteln und M\u00f6glichkeiten aktiv zu werden, dass\nHartz IV und die Vollziehung aller weiteren darauf\nbasierenden Verordnungen, Rechtsakte etc. logischer-\nweise so lange ausgesetzt wird, bis die eklatanten Kriti-\nken an der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit von Regelungen, die\ndort beinhaltet sind, gekl\u00e4rt worden sind.\nWir sind am Beginn einer neuen Legislatur des s\u00e4ch-\nsischen Parlaments; der 4. S\u00e4chsische Landtag wurde in\nseiner heutigen Zusammensetzung in einer Periode \u2013 zu-\nr\u00fcckhaltend ausgedr\u00fcckt \u2013 scharfen gesellschaftlichen\nDisputs \u00fcber den Weg, den diese Republik mit den\nAgenda-2010-Gesetzen, speziell mit Hartz IV, nimmt, ge-\nw\u00e4hlt; und in diesen Disput haben sich nicht nur die\nTeilnehmer der auch gerade in Sachsen massenhaft statt-\ngefundenen neuen so genannten Montagsdemonstratio-\nnen, die Tr\u00e4ger sonstiger Protestaktionen der Bev\u00f6lke-\nrung, von Gewerkschaften, Verb\u00e4nden, Kirchen und\nVereinen eingemischt, sondern eben auch ausgewiesene\nVerfassungs- und sonstige Rechtsexperten, die den ver-\nschiedensten Parteien und Konfessionen angeh\u00f6ren.\n\nDer Tenor der kritischen Stimmen dieser Sachverst\u00e4ndi-\ngen l\u00e4sst sich \u2013 auf den Nenner gebracht \u2013 mit dem Vor-\nwurf zusammenfassen, dass die bislang ergangenen Ge-\nsetze zu den so genannten Reformen am Arbeitsmarkt,\nzur Gesundheitsreform, Rentenreform und Steuerreform\nin ihrem komplexen Zusammenwirken und Hartz IV\nselbst auch in einzelnen Regelungen flagrant das mit der\nso genannten Ewigkeitsgarantie versehene Sozialstaatsge-\nbot des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland\nim Kern aush\u00f6hlen und die Betroffenen \u2013 hier die Adres-\nsaten von Hartz IV \u2013 in zahlreichen Grundrechten verlet-\nzen.\n\nUm eine Auswahl der entsprechenden Bedenkentr\u00e4ger\nzu bringen: Prof. Uwe Berlit, Richter am Bundesverwal-\ntungsgericht in Leipzig, erkl\u00e4rt in seiner Fachstellung-\nnahme zum neuen SGB II und zum SGB XII zu den mit\nHartz IV eingef\u00fchrten \u00c4nderungen und \u00c4nderungen des\nSGB, dass die in Hartz IV vorgesehene zwangsweise\nVerpflichtung der Arbeitslosen- bzw. Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger, eine so genannte Eingliederungsvereinbarung mit\nder Arbeitsverwaltung abzuschlie\u00dfen, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nist und in das durch Artikel 2 gesch\u00fctzte Prinzip der\nVertragsfreiheit eingreift. Die Arbeitslosen w\u00fcrden damit\n\u2013 Zitat \u2013 \u201esanktionsbew\u00e4hrtem Zwang zur rechtsgesch\u00e4f-\n\ntigen Selbstunterwerfung ausgesetzt\u201c \u2013 zu gut Deutsch:\neiner neuen Form per Vertrag sanktionierter Zwangs-\narbeit unterworfen.\n\nBerlit weiter: \u201eDies stellt\u201c \u2013 n\u00e4mlich der R\u00fcckgriff auf\ndie Vertragsform \u2013 \u201eeinen so genannten Formenmiss-\nbrauch des Gesetzgebers dar, dem das Sozialstaatsgebot\nund Rechtsstaatsgebot nach Artikel 20 entgegenstehen.\u201c\nBerlit sieht \u201eeine Kollision mit der Rechtsschutzgarantie\ndes Artikels 19, weil die Betroffenen f\u00fcr den Fall, dass\nsie sich sp\u00e4ter gegen den Inhalt dieser Eingliederungs-\nvereinbarung zur Wehr setzen, mit dem Vorbehalt kon-\nfrontiert werden, sie h\u00e4tten ja selbst mit dem Vertrag\nzugestimmt, diesen Vertrag \u00fcber ihre arbeitsm\u00e4\u00dfige Ein-\ngliederung zu schlie\u00dfen.\u201c\n\nDie Alternative der Verweigerung der Eingliederungs-\nvereinbarung andererseits ist \u2013 das wei\u00df jeder im Saal \u2013\ndie Streichung bzw. K\u00fcrzung des Arbeitslosengeldes II.\nDie Reichweite dieser Grundrechtseingriffe ist nach Ber-\nlits Ansicht umso gravierender, als f\u00fcr den Arbeits-\nsuchenden je nach Neigung und Qualifikation des betref-\nfenden Mitarbeiters der Arbeitsagentur \u2013 Zitat \u2013 \u201eauch\nobjektiv willk\u00fcrlich fachlich sinnwidrige oder solche Ein-\ngliederungsangebote, die vertretbare und Erfolg verspre-\nchende Eigenplanung der Arbeitslosen konterkarieren,\nzumutbar werden w\u00fcrden\u201c. Das sieht Berlit als einen un-\nqualifizierten, \u00fcberforderten und nicht hinnehmbaren\nEingriff in die Vertragsfreiheit.\n\nDas hei\u00dft \u2013 um es zu \u00fcbersetzen: W\u00fcrde die Zwangsein-\ngliederung des Arbeitslosen auf der Grundlage eines\nf\u00f6rmlichen Bescheides durch die Agentur f\u00fcr Arbeit er-\ngehen, dann k\u00f6nnte der Arbeitslose dagegen eben zum\nVerwaltungsgericht klagen. Jetzt zwingt ihn das Gesetz\ndazu, eine Vereinbarung abzuschlie\u00dfen \u00fcber die T\u00e4tig-\nkeit, die er aufnimmt, mit der Bedrohung: Wenn du es\nnicht machst, wird gek\u00fcrzt oder gestrichen. Das hei\u00dft im\nKlartext: Er nimmt sich praktisch, indem er den Vertrag\nschlie\u00dft, dann das Rechtsmittel. Er k\u00f6nnte den Vertrag\nallenfalls noch anfechten, wenn er beweisen k\u00f6nnte, dass\ner mit Gewalt oder Drohung oder wider die guten Sitten\ngezwungen worden ist, den Vertrag abzuschlie\u00dfen.\n\nDas ist nat\u00fcrlich die blanke Aushebelung der bisherigen\nM\u00f6glichkeit, sich dann gerade in solchen existenziellen\nFragen zumindest einer Kontrolle durch die Justiz zu\nversichern.\n\nNur am Rande erw\u00e4hnt: Diese Eingliederungsvereinba-\nrungen sind zudem im Eigentlichen auch ein Vertrag\nzulasten Dritter, denn in der Eingliederungsvereinbarung\nwird mit festgelegt, welche Leistungen die Personen er-\nhalten, die mit den erwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen in\nso genannten Bedarfsgemeinschaften leben. Es betrifft\nalso auch die Kinder, den Ehepartner und die Eltern.\nAuch f\u00fcr die wird in den Vereinbarungen Recht mit\nkonstituiert.\n\nUtz Kramer, ordentlicher Professor am Fachbereich f\u00fcr\nSozial- und Kulturwissenschaften an der Fachhochschule\nD\u00fcsseldorf, pflichtet Berlit bei und sieht in den Einglie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n149\n\nderungsvereinbarungen nach \u00a7 5 SGB II und in den Zu-\nmutbarkeitsregelungen des \u00a7 10, gekoppelt mit der zwin-\ngenden Absenkung oder gar dem Wegfall der Regelleis-\ntungen nach \u00a7 31 SGB, im Falle der Weigerung des\nArbeitslosen einen \u2013 Zitat \u2013 \u201eVersto\u00df gegen das verfas-\nsungsrechtliche \u00dcberma\u00dfverbot, das aus dem Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip als Teil des Rechtsstaatsprinzips\nfolgt\u201c. Kramer weiter: \u201eEs handelt sich um eine Verlet-\nzung des W\u00fcrdegrundrechts des Artikels 1 Grundgesetz,\ngegen das der Staat dann verst\u00f6\u00dft, wenn er die Men-\nschen zum blo\u00dfen Objekt staatlichen Handelns macht\nund kurzerhand von Obrigkeit wegen \u00fcber ihn verf\u00fcgt.\u201c\n\nAls verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig kritisiert Kramer\nauch die durch Hartz IV in Artikel 31 Abs. 1 Satz 2 in-\nstallierte Regelung, wonach der Arbeitssuchende stets\neinen wichtigen Grund darlegen muss, wenn er eine\nbestimmte ihm angetragene T\u00e4tigkeit am allgemeinen\nArbeitsmarkt oder zur Annahme einer Arbeitsgelegen-\nheit im \u00f6ffentlichen Interesse gegen Mehraufwandsent-\nsch\u00e4digung \u2013 hier geht es um die Ein-Euro-T\u00e4tigkeit \u2013\nverweigern will. Das hei\u00dft, wenn er sich weigern will,\neine bestimmte ihm \u00fcbertragene T\u00e4tigkeit im Bereich der\nso genannten Arbeitsgelegenheit im \u00f6ffentlichen Interesse\nanzunehmen \u2013 einen Job, bei dem es einen Euro pro\nStunde gibt \u2013, dann muss er die gesamten in der Familie\nliegenden Gr\u00fcnde etc. offenbaren. Er muss also auch in-\nsoweit sein Sozialgeheimnis aufgeben, um gewisserma-\n\u00dfen zumindest dieser Art der Arbeitsverpflichtung zu\nentgehen.\n\nProf. Ralf Rotkegel, gleicherma\u00dfen Richter am Bundes-\nverwaltungsgericht in Leipzig, kritisiert mit diesen \u2013 also\nmit Berlit und zahlreichen anderen Verfassungs-, Ver-\nwaltungs- und Sozialrechtlern \u2013 die fehlende Rechtferti-\ngung der mit Hartz IV festgelegten Regels\u00e4tze. Bekannt-\nlich wird bei den ALG-II-Beziehern ab 1. Januar 2005 \u2013\nunabh\u00e4ngig von der fr\u00fcheren H\u00f6he des Nettogehalts \u2013\nein fixer Geldbetrag als Grundsicherung zum Lebensun-\nterhalt gezahlt, der den Regels\u00e4tzen der Sozialhilfe ent-\nspricht, diese ber\u00fchmten 331 Euro. Rotkegel sagt, dass\ndiese Regels\u00e4tze augenscheinlich zu niedrig ausfallen,\ngemessen an dem entsprechenden sozialen Existenzmini-\nmum, das sich hier als soziokulturell definiert.\n\nProf. Heinrich Lang, Verfassungsrechtler an der Univer-\nsit\u00e4t K\u00f6ln, sieht direkte Verletzungen der in Artikel 14\nGrundgesetz beinhalteten Eigentumsgarantie. In Artikel\n14 wird unter anderem auch der Schutz sozialrechtlicher\nLeistungsanspr\u00fcche umfasst. Er argumentiert, dass mit\nHartz IV in nicht unbetr\u00e4chtlicher Weise erworbene\nEigenleistungen, die der Betreffende eben in die Arbeits-\nlosenversicherung eingezahlt hat, um \u00fcberhaupt erst An-\nspr\u00fcche in der origin\u00e4ren Arbeitslosenhilfe zu erwerben,\njetzt gestrichen sind, wegfallen und damit in jedem Fall\nin die Eigentumsrechte eingegriffen wird. Eine vollst\u00e4n-\ndige Streichung der Arbeitslosenhilfe bei denen, die ori-\ngin\u00e4re Arbeitslosenhilfe erworben haben \u2013 so Prof. Lang\n\u2013 respektive Leistungen nach SGB II, sei eindeutig ein\nerhebliches verfassungsrechtliches Risiko.\n\nSie alle im Saal wissen, dass nach den dieser Tage ver-\nk\u00fcndeten Erhebungen jeder Vierte in der Bundesrepublik\nDeutschland, der heute noch Arbeitslosen- oder Sozial-\nhilfe empf\u00e4ngt, ab 1.1.2005 ohne jede Bezugsberechti-\ngung sein wird. Das sind ca. 500 000 B\u00fcrgerinnen und\n\nB\u00fcrger \u2013 f\u00fcr Sachsen mit ca. 200 000 ermittelt \u2013, die in\ndieser Reichweite der Eigentumsgarantie verfassungs-\nwidrig beeintr\u00e4chtigt werden.\n\nEin letztes Beispiel. Prof. Dr. Siegfried Bross hat auf dem\nDeutschen Katholikentag in Ulm am 19. Juni dieses Jah-\nres nach allen Regeln der Kunst Hartz IV unter Heran-\nziehung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichts zur Reichweite des unabdingbaren Sozialstaats-\ngebots auseinander genommen, hier auch unter anderem\nzum Ausdruck gebracht, dass es wohl richtig ist, dass\ndas Grundgesetz wirtschaftspolitisch neutral ist und der\nGesetzgeber demzufolge \u2013 ich zitiere \u2013 nach \u201esachgem\u00e4\u00df\nerscheinender Wirtschaftspolitik verfahren d\u00fcrfe, aller-\ndings\u201c, so Bross weiter, \u201esofern er dabei das Grundge-\nsetz und vor allem die Grundgesetze beachtet\u201c.\n\nBross sagt dann: \u201eDie wirtschaftliche Ordnung darf nicht\nso gestaltet werden, dass die Gesellschaft auseinander\nbricht und nur noch ein Teil gleichsam auf der Sonnen-\nseite des Lebens steht.\u201c Das macht er nachher an den\nRegels\u00e4tzen fest, die dem gewisserma\u00dfen zugrunde\nliegen. Ich nenne nur einmal 125,78 Euro im Monat f\u00fcr\nNahrung, Getr\u00e4nke und Tabakwaren, 33,10 Euro f\u00fcr Be-\nkleidung, f\u00fcr Schuhe usw., und nicht zuletzt bleiben\nzum Beispiel in dieser Warenkorbberechnung 9,39 Euro\npro Monat f\u00fcr Hotel- und Gastst\u00e4ttenleistung. Da kann\nsich jeder vorstellen, welche soziokulturelle Niveauebene\nin diesen Bedarfss\u00e4tzen eingestellt ist.\n\nWir meinen, dass Hartz IV und in diesem Zusammen-\nhang alle Agenda-2010-Gesetze in einer ganz eindeutig\nerkennbar verfassungsrechtlich relevanten Weise riskant\nsind. Es ist nicht mehr und nicht weniger von uns ver-\nlangt, als dass wir das einer nochmaligen \u00dcberpr\u00fcfung\n\u00fcberantworten wollen, bevor wir die Betreffenden ab\n1.1.2005 den Eingriffen in Grundrechte aussetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Vertreter der\nCDU-Fraktion hat das Wort. Jawohl, Herr L\u00e4mmel ist ge-\nmeldet.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Meine Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! Die PDS-Fraktion hat zu Beginn der\nLegislaturperiode gleich 70 Antr\u00e4ge aus der Mottenkiste\ngezogen und wieder eingebracht. So debattieren wir nun\nin den n\u00e4chsten Plenarsitzungen st\u00e4ndig wieder alte\nAntr\u00e4ge, so auch diesen zu Hartz IV.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSie haben ja alles blockiert, als Sie noch\n\ndie Mehrheit hatten.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten uns vor zehn\nWochen, als wir dieses Thema im Landtag diskutierten,\nschon ganz klar ablehnend zum PDS-Antrag bekannt.\nDaran hat sich auch zum heutigen Zeitpunkt nichts\nge\u00e4ndert. Im Gegenteil, meine Damen und Herren, wa-\nren doch im Sommer noch erhebliche Zweifel ange-\nbracht, \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n150\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Kleinen Moment!\n\u2013 ob eine fristgerechte Einf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber-\nhaupt gelingen kann, so kann man heute, zirka sechs\nWochen vor dem In-Kraft-Treten, sagen, dass die An-\nl\u00e4sse geringer geworden sind, warum wir daran zweifeln\nm\u00fcssen, dass dieses Gesetz in Kraft tritt.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Kollege L\u00e4mmel, Sie\ntun so, als w\u00e4re alles so wie vor zehn Wochen und aus\ndem Grund br\u00e4uchten wir die Sache nicht mehr zu dis-\nkutieren. Ist Ihnen entgangen, dass Sie in der Zeit 16 %\nIhres Stimmenanteils verloren haben?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Porsch, ich habe in Mathe-\nmatik aufgepasst. Es ist mir nicht entgangen. Nur etwas\nbleibt noch zu bemerken. Die Schwarzmalerei, die die\nPDS-Fraktion weiterhin betrieben hat, f\u00fchrt die Men-\nschen in die Irre. Sie machen doch keine seri\u00f6se Politik,\nsondern Sie nehmen sich Dinge, die Sie populistisch in\ndie Welt blasen und damit mehr Verunsicherung unter\ndie Menschen bringen, als die Zeit, die wir heute haben,\nschon mit sich bringt. Damit brauchen Sie uns nicht zu\nkommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS, tritt ans Mikrofon.)\n\nDie Zweifel sind also etwas zur\u00fcckgegangen.\n\n1. Die Software \u2013 ich gestatte keine Zwischenfragen\nmehr \u2013, die sehr in Verruf geraten war, hat ihre erste Be-\nlastungsprobe bestanden. Das hei\u00dft, in den Arbeits-\n\u00e4mtern konnten die technischen Voraussetzungen ge-\nschaffen werden.\n\n2. Obwohl der R\u00fccklauf der Antr\u00e4ge zum Arbeitslosen-\ngeld II am Anfang sehr schleppend erfolgte, hat er sich\nim Moment in den Sollbereich geschoben.\n\n3. In den optierenden Kommunen \u2013 ich glaube, hier ist\nein ganz wichtiger Punkt \u2013 sowie in den Arbeitsgemein-\nschaften laufen die Vorbereitungen auf Hochtouren. Die\nMitarbeiter in den \u00c4mtern unternehmen wirklich enorme\nAnstrengungen, um das Arbeitslosengeld II p\u00fcnktlich\nzum 1. Januar 2005 auszahlen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, die Mitarbeiter in den Ar-\nbeits\u00e4mtern und auch in den kommunalen Verwaltungen\nsind heftig gescholten worden wegen ihres Tuns, aber\nsie haben bewiesen, dass ihr Ruf manchmal schlechter\nist als das, was sie wirklich tun.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist vor die-\nsem Hintergrund v\u00f6llig illusion\u00e4r zu glauben, dass eine\nBundesratsinitiative mit dem Ziel der Aussetzung oder\ngar einer Aufhebung des In-Kraft-Tretens des SGB II die\nUnterst\u00fctzung anderer Bundesl\u00e4nder finden und auch\nnoch erfolgreich sein k\u00f6nnte. Herr Porsch, das wissen Sie\nganz genau und deshalb geh\u00f6rt Ihr Antrag in den Be-\nreich des Populismus. Ein solcher Vorsto\u00df w\u00fcrde auch\nbei einer gro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung nicht mehr\nauf Verst\u00e4ndnis sto\u00dfen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDie Diskussion ist wesentlich weiter fortgeschritten, als\nSie denken. Die Bundesregierung hat die Aufkl\u00e4rungs-\nkampagne viel zu sp\u00e4t gestartet. H\u00e4tte sie das eher ge-\ntan, w\u00e4ren zu Zeiten des Wahlkampfes andere Diskus-\nsionen gef\u00fchrt worden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDer Ministerpr\u00e4sident w\u00e4re darauf\n\nnicht hereingefallen.)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir uns sehr wohl dessen be-\nwusst, dass die Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen-\nund Sozialhilfe f\u00fcr die Bezieher von Arbeitslosenhilfe\nmit teilweise erheblichen Einschnitten verbunden sein\nwird. Ich kann deshalb sehr gut nachvollziehen, dass ge-\nrade bei diesen Menschen f\u00fcr die Reform im Moment\nnoch wenig Verst\u00e4ndnis vorherrscht. Aber, meine Damen\nund Herren, wir d\u00fcrfen das eigentliche Ziel der Reform,\nn\u00e4mlich die effiziente Vermittlung von Langzeitarbeits-\nlosen auf dem Arbeitsmarkt, nicht aus dem Auge verlie-\nren. Dieses Ziel gilt es endlich z\u00fcgig umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren, und gerade an die PDS-Frak-\ntion gerichtet: Sie haben immer nur den einen Teil des\nHartz-IV-Paketes diskutiert, und der zweite Teil, die F\u00f6r-\nderung von Langzeitarbeitslosen, f\u00e4llt bei Ihnen geflis-\nsentlich unter den Tisch.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mit einem Euro!)\n\nEs geht darum, die F\u00f6rderung in den Mittelpunkt zu\nstellen, um damit den Menschen die Hoffnung zu geben,\naus der Arbeitslosigkeit wieder herauszukommen.\n\nMeine Damen und Herren, wenn man in Richtung Bun-\ndesregierung schaut, dann w\u00e4re es glaubw\u00fcrdiger, wenn\ndie Einsparungen, die aufseiten der bisherigen Tr\u00e4ger\nder Sozialhilfe aufgrund der Reform verbucht werden\nk\u00f6nnen, den Regionen zugute gekommen w\u00e4ren, wo die\nBezieher von Arbeitslosenhilfe am meisten unter den\nEinkommensverlusten zu leiden haben. Gerade das ist\nnicht der Fall. Von den 2,5 Milliarden Euro, die die Bun-\ndesregierung den Kommunen als Entlastung zugesichert\nhat, werden die Kommunen in Ostdeutschland im Saldo\nvoraussichtlich keinen Euro erhalten. Damit fehlt das\nGeld f\u00fcr dringend notwendige Investitionen und damit\nfehlt eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die Schaffung neuer\nArbeitspl\u00e4tze.\n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren,\nsehen wir immer noch erheblichen Nachbesserungsbe-\ndarf. Er beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf die horizontale\nVerteilung der Entlastungen kommunaler Haushalte. Er\nbetrifft auch im Vergleich zur heutigen Rechtslage die\ndeutlich verschlechterten Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten\nund die \u00dcberpr\u00fcfung des von vielen zu Recht als unge-\nrecht empfundenen Ostabschlags bei der Regelleistung.\n\nMeine Damen und Herren, zumindest bei den letzten\nbeiden Punkten hat der Bundeswirtschaftsminister in der\nArbeitsgruppe Kompromissbereitschaft erkennen lassen.\nWir m\u00fcssen uns gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, dass die er-\nforderlichen \u00c4nderungen erfolgen. Meine Damen und\nHerren, den mit den Reformen am Arbeitsmarkt einge-\nschlagenen Weg wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen ist ein\nSignal in die v\u00f6llig falsche Richtung und w\u00e4re auch f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n151\n\ndie weitere Entwicklung der Reformen in Deutschland\nnur kontraproduktiv.\n\nDarum fordere ich Sie auf, gemeinsam daran mitzuwir-\nken, die richtigen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine Trend-\nwende am Arbeitsmarkt in Deutschland herbeizuf\u00fchren\n\u2013 oder in dem Sinne, wie es einst Bundespr\u00e4sident\nRoman Herzog eingefordert hat, um Deutschlands Auf-\nbruch ins 21. Jahrhundert zu bewirken.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile dem Spre-\ncher der SPD-Fraktion das Wort, Herrn Gerlach.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! \u201eHartz muss weg!\u201c,\n\u201eHerz statt Hartz!\u201c \u2013 So waren die Parolen vor noch\nnicht allzu langer Zeit, als man noch mit gro\u00dfen Plakaten\ndrau\u00dfen herumzog und um Stimmen warb.\nWas heute im Antrag der PDS steht, ist von der Wort-\nwahl her nicht viel anders. Schauen Sie doch in Ihre Be-\ngr\u00fcndung, was Sie da alles gezogen haben!\n\nHerr Bartl, ich habe das alles, was ich heute hier geh\u00f6rt\nhabe, schon einmal geh\u00f6rt. Es ist in der Weise ja nicht\nganz neu. Wir hatten ja auch \u201edas Vergn\u00fcgen\u201c, gemein-\nsam in Veranstaltungen zu sitzen. Wenn Sie hier einen\nMann zitieren, dann ist das nat\u00fcrlich eine Meinung, die\nvon uns sehr ernst genommen wird, aber es ist eben eine\nvon vielen Meinungen. Dann wollen wir doch einmal\nsehen, welche Meinung sich durchsetzt und ob das ge-\nnauso ist, wie Sie es uns schon als gegeben vorstellen.\n\nHerr Bartl, Sie sind mir immer noch schuldig \u2013 wir\nf\u00fchren die Debatte heute nicht zum ersten Mal \u2013, den\nPommes verkaufenden Mathe-Professor zu nennen. Das\nhaben Sie noch immer nicht getan. Sie hatten ihn im\nletzten Redebeitrag, aber letztlich heute nicht wieder\ngenannt. Er interessiert mich aber immer noch, denn es\nwar ja im Zusammenhang mit Hartz IV.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nEr verkauft jetzt Bockwurst!)\n\nHerr L\u00e4mmel, ich werde \u00fcber Hartz IV und nicht \u00fcber\nHartz X reden. Sie haben ja am Ende auch \u00fcber Hartz IV\ngesprochen. \u00dcber den Saldo, den Sie nennen, der bei\nden Kommunen nicht ankommt, sollten wir uns noch\neinmal unterhalten. Ich habe andere Zahlen. Aber das\nm\u00fcssen wir hier nicht vom Pult aus diskutieren, weil ich\nauch keine Zahlen habe, um Ihnen das zu widerlegen.\nAber es ist sicherlich auch noch etwas anderes.\n\nDieses so genannte Sozialgesetzbuch II, also das, was\ndas alles unterlegt, ist aus unserer Sicht eine der gr\u00f6\u00dften\nund kompliziertesten Reformen des Sozialrechts in der\nBundesrepublik Deutschland. Deshalb wird auch ein so\ngenanntes Monitoring-Verfahren eingef\u00fchrt, speziell f\u00fcr\nden Osten Deutschlands, wo wir genau wissen, dass wir\nspezifische Probleme bei der Umsetzung dieses Gesetzes\nhaben werden und wo genau gepr\u00fcft werden soll, was\npassiert und wo eingegriffen werden muss. Die Tatsache,\ndass ein Mann, der in Sachsen nicht ganz unbekannt ist,\nim dreik\u00f6pfigen Ombudsrat sitzt und dort speziell auf\nbesondere H\u00e4rtef\u00e4lle reagieren soll, ist auch ein Zeichen\n\ndaf\u00fcr, dass es die Bundesregierung nicht auf die leichte\nSchulter nimmt, was man hier in Angriff nimmt.\n\nEin wichtiger Punkt f\u00fcr uns im Osten ist der Rechtsan-\nspruch f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige auf einen Arbeits-, Ausbil-\ndungs- und Besch\u00e4ftigungsplatz. Aber Sie sollten das\nauch nicht einfach ignorieren. Jedenfalls ist es so, dass\ndamit zum ersten Mal \u2013 es w\u00e4re auch wichtig gewesen,\nHerr Bartl, dass Sie bei den Rechtskenntnissen, die ich\nIhnen gern zubillige, das einfach einmal benennen \u2013 ein\nRechtsanspruch gew\u00e4hrt wird, den es in dieser Form\nnoch nicht gegeben hat. Jedenfalls ist er mir nicht be-\nkannt.\n\nEine komplizierte Reform ist allerdings mit einfachen\nParolen nicht zu leisten und schon gar nicht in diesem\nLande. Sie ist auch nicht mit einfachen Parolen erkl\u00e4rbar\nund auch nicht wegwischbar. Nat\u00fcrlich erzeugt eine\nsolche Reform \u00c4ngste. Diese \u00c4ngste hatten sich teilweise\nals existenzielle \u00c4ngste in den Demonstrationen aus-\ngedr\u00fcckt. Nat\u00fcrlich haben wir das gesehen. Deshalb ist\nes richtig, was vorhin gesagt wurde, dass inzwischen ein\npaar Wochen vergangen sind.\n\nDann besteht die Frage, warum es denn wieder zur\u00fcck-\ngegangen ist. Es ist ja dann wohl nicht so, dass noch alle\n\u00c4ngste in gleicher Form existieren. Ich kann Ihnen Bei-\nspiele bringen, lieber Herr Bartl. Ein Mann, der auf einer\nPDS-Veranstaltung war, kam in mein B\u00fcrgerb\u00fcro nach\nChemnitz. Ich wei\u00df nicht, ob Sie dort waren. Dieser\nMann kam mit einer existenziellen Angst, weil er davon\nausging, dass man ihm seine Wohnung wegnimmt. Ich\nhabe mir daraufhin erz\u00e4hlen lassen, was er denn f\u00fcr eine\nWohnung hat, wie viel Wohnraum und wie viel Leute\ndort wohnen. Es kam dabei heraus, dass er nie Angst\ndavor haben muss. Es ist nat\u00fcrlich auch eine Frage, wie\nman Informationen verbreitet, was man verbreitet und\nob man dann vielleicht doch \u00c4ngste sch\u00fcrt, die man\nnicht unbedingt sch\u00fcren m\u00fcsste.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n\u00c4ngste abzubauen, dazu sagen wir eindeutig ja, Illusio-\nnen zu erwecken, eindeutig nein. Ihr Antrag erweckt die\nIllusion, als ob Sie einfach, weil wir hier die Hand he-\nben, etwas zur\u00fcckdrehen k\u00f6nnten. Inzwischen ist eine\nganze Menge geschehen, so dass Sie das nicht einfach\nmachen k\u00f6nnen. Ihr Antrag ist aus unserer Sicht nicht\numsetzbar \u2013 weder praktisch, rechtlich, noch politisch \u2013\nund er ist die Fortsetzung des Landtagswahlkampfes,\nden ich ja nun reichlich erlebt habe.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Immer!\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Gerlach, wissen Sie wie\nviele in Chemnitz 2005 von den betroffenen Alg-II-Be-\nziehern umziehen m\u00fcssen?! Weil Sie nur einen genannt\nhaben.\nIch gebe Ihnen Recht. Wir wollen gar keine \u00c4ngste sch\u00fc-\nren. Ich habe auch Vielen gesagt, das kommt nicht\ninfrage. Aber wissen Sie, wie viele doch umziehen m\u00fcs-\nsen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n152\n\nJohannes Gerlach, SPD: Nein, aber ich bin mir sicher,\ndass Sie es auch noch nicht wissen.\n\nKarl-Friedrich-Zais, PDS: Doch, es gibt eine Sch\u00e4tzung\nzwischen 1 000 und 1 200.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Dann kann ich Ihnen nur sagen:\nWenn von all den Sch\u00e4tzungen, die speziell auch von\nIhnen gekommen sind und weiter verbreitet wurden, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, k\u00f6nnen Sie ans Mikrofon\ngehen, lieber Herr Hahn.\n\n\u2013 und all den Unkenrufen, die Sie auch im Zusammen-\nhang mit der Vorbereitung der Gesundheitsreform ver-\nbreitet haben, auch nur die H\u00e4lfte eingetreten w\u00e4re, h\u00e4t-\nten wir heute eines des schlechtesten Gesundheitswesen\nder Welt \u00fcberhaupt. Das alles ist nicht eingetreten. Des-\nwegen lasse ich es einfach nicht durchgehen, dass Sie\nimmer nur versuchen, das zu sehen. Wir sehen das auch\nsehr realistisch, was auf die Menschen zukommt. Das\nwird \u00fcberhaupt nicht weggewischt.\n\nEs gibt die Frage: Warum gibt es keine Antr\u00e4ge aus\nMecklenburg-Vorpommern oder Berlin, wo Sie mitregie-\nren und auch gut formulieren und mit Vorschl\u00e4gen und\nAntr\u00e4gen kommen k\u00f6nnten? Nat\u00fcrlich sind Sie in die\nKoalitionen eingebunden.\n\nWas k\u00e4me denn nach dem Stoppen von Hartz IV? W\u00e4re\nes dann das Chaos in der Arbeitsverwaltung? W\u00e4re es\nder finanzielle Kollaps der Staatsausgaben? K\u00e4me es viel-\nleicht zum Aufschwung? W\u00fcrden Sie dann mit dem,\nwas Sie in Ihren Programmen andeuten, n\u00e4mlich 700 bis\n1 000 Euro Mindesteinkommen, greifen? Wo wollen Sie\ndenn hin, wenn Sie jetzt einfach Hartz IV stoppen w\u00fcr-\nden?\n\nWie ist die Situation heute? Die Sozial\u00e4mter und \u00c4mter\nf\u00fcr Arbeit haben sich oft mit M\u00fchen und oft auch mit\nMisstrauen zusammengerauft und die Antragsabgabe\nl\u00e4uft, nach Abbau bzw. Abschw\u00e4chung vieler \u00c4ngste\ndurch verbesserte Informationen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Einen Moment!\nErste Arbeitsangebote, die mit 1,00 Euro oder 1,50 Euro\nverg\u00fctet werden, werden erstaunlicherweise gut und\nauch gern angenommen. Dazu k\u00f6nnen Sie gerne in den\nGremien nachfragen, in denen diese Jobs vermittelt wer-\nden. Ich kann Ihnen Beispiele aus Zschopau liefern.\n\nDie alten, nicht zielf\u00fchrenden Diskussionen zwischen\nden Tr\u00e4gern dieser Arbeiten und den Kammern brechen\njetzt allerdings wieder neu auf. Aber ich denke, das ist\neinfach eine Geschichte, die administrativ sehr schnell\nbehebbar ist. \u2013 Herr Bartl, bitte sch\u00f6n.\n\nKlaus Bartl, PDS: Kollege Gerlach, geben Sie mir darin\nRecht, dass es in unserer Verantwortung als Parlamenta-\nrier liegt, auch unter dem Aspekt, wozu Sie sich am\n19. Oktober zur konstituierenden Sitzung verpflichtet\nhaben, die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu\n\nvertreten, dass wir dann, wenn wir die begr\u00fcndete An-\nnahme haben, dass Rechtsvorschriften im Detail verfas-\nsungswidrig sind, von uns aus aktiv werden? Wenn Sie\nmir dahin gehend Recht geben, geben Sie mir weiter da-\nrin Recht, dass es unsere gute M\u00f6glichkeit ist, dem Bun-\ndestag, dem Bundesrat oder der Bundesregierung anzu-\nempfehlen, die Bestimmungen, die verfassungsrechtlich\nrelevant sind, zu pr\u00fcfen? Mehr wollen wir nicht.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sie wollen das ganze Ding aus-\nsetzen. Das steht in Ihrem Antrag. Ich wei\u00df nicht, was\nich da gelesen habe. Aber ich komme gleich auf Ihre\nkonkrete Frage zur\u00fcck.\nWenn ich der gleichen rechtlichen Meinung w\u00e4re, die Sie\njetzt hineininterpretieren, w\u00fcrde ich auch dazu stehen.\nAber ich sehe es nicht so. Aber wir teilen in Mehrheit\ndie Meinung, die Sie hier vorgetragen haben und \u2013 ich\ngehe davon aus \u2013 die auch die Ihre ist, nicht. Deshalb\nsind wir der Auffassung, dass wir diesen Prozess nicht\nanhalten sollten.\n\n(Klaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \u2013 Nein, er zieht zu-\nr\u00fcck.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Noch einmal: Die Tatsache,\ndass eine Menge an Horrormeldungen der letzten zwei\nJahre, seit diese Reformen eingeleitet wurden, nicht so\neingetreten sind, wie es ja kommuniziert wurde und wie\nes manchmal \u2013 ich will das niemandem pers\u00f6nlich unter-\nstellen \u2013 zumindest auch bewusst in Kauf genommen\nwurde, mit anzuheizen, ist so nicht eingetreten. Diese\nTatsache f\u00fchrt mich dazu, dass ich sage: Ich m\u00f6chte mit\netwas mehr Optimismus an die Durchf\u00fchrung dieses\nProjektes gehen.\nWir wissen darum, dass dieses Ganze Risiken hat. Aber\ndie Risiken, nichts zu machen, sind aus unserer Sicht\nsehr viel gr\u00f6\u00dfer, als wenn wir hier sagen: Da halten wir\neinfach einmal an und schauen, was wir noch weiter\nmachen k\u00f6nnen.\n\nIch kann Ihnen nur eines sagen: Es werden nicht alle Ar-\nbeitssuchenden vermittelt werden k\u00f6nnen, aber \u2013 ich\nhatte das Beispiel mit den jungen Leuten gebracht \u2013 wir\nsollten damit anfangen. Eines kann ich Ihnen nur sagen:\nH\u00f6ren wir endlich auf, in Deutschland den heutigen\nSonnentag damit zu beklagen, dass wir f\u00fcr morgen\nRegen nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chstes erteile\nich der NPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte\nDamen und Herren! Die Hartz-Gesetzgebung beeintr\u00e4ch-\ntigt nach nationaldemokratischem Selbstverst\u00e4ndnis den\nSozialstaat in einer Weise, die diesen als solchen bereits\ninfrage stellt. Das Sozialstaatsprinzip aber ist ein tragen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n153\n\ndes Strukturelement unserer Verfassung, das nicht per\neinfacher Gesetzgebung oder auf Anraten eines Personal-\nvorstandes irgendeines Gro\u00dfkonzerns hinwegreformiert\nwerden darf. Von daher sind ohne Zweifel verfassungs-\nrechtliche Bedenken anzumelden, zumal die Tragweite\nder Auswirkungen sowie die un\u00fcbersehbare breit ge-\nf\u00e4cherte Ablehnung beim Volkssouver\u00e4n ein Initiativ-\nwerden unsererseits geradezu herausfordert.\nZun\u00e4chst einmal ist nicht die individuelle, umfassende\nund intensive Hilfe bei der Arbeitsplatzsuche das vor-\nrangige Ziel der so genannten Hartz-IV-Reformen \u2013 da-\nf\u00fcr br\u00e4uchte man Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe auch\nnicht zusammenzulegen \u2013, sondern Sozialabbau; nennen\nwir es auch ruhig Sozialraub. Ziel ist es, die marode\nBundesrepublik mittels Sozialabbau weiter k\u00fcnstlich am\nLeben zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus schafft man sich mit\nHartz IV eine industrielle Reservearmee, in der sich zum\nTeil hoch qualifizierte und gut ausgebildete Deutsche f\u00fcr\nein Butterbrot verkaufen m\u00fcssen. Dadurch geraten als\ndurchaus gewollter Nebeneffekt auch jene L\u00f6hne und\nGeh\u00e4lter, die heute noch nach Tarif bezahlt werden, zu-\nnehmend unter massiven Druck. Wir erleben das gerade\nin der Automobilindustrie, wo Tarifvertr\u00e4ge gro\u00dffl\u00e4chig\nausgehebelt werden sollen.\n\n600 000 Arbeitslose sollen sich nach den Worten von\nSuperminister Wolfgang Clement k\u00fcnftig f\u00fcr einen Euro\npro Stunde verkaufen. Die Behauptung, niemand\nbr\u00e4uchte einen finanziellen Absturz zu bef\u00fcrchten, wie\nsie auch oft im Wahlkampf gekommen ist, ist aus unse-\nrer Sicht blanker Hohn. Vertreter von Sozialverb\u00e4nden\nhaben l\u00e4ngst vor den dramatischen sozialen Folgen\ndurch die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und So-\nzialhilfe gewarnt.\n\nDie Zahl der Armen in Deutschland werde von 2,8 auf\n4,5 Millionen steigen, sagte beispielsweise der Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes Werner\nHesse. Die Nationale Armutskonferenz erkl\u00e4rte, die Zahl\nder Minderj\u00e4hrigen, die von Sozialhilfe leben m\u00fcssten,\nwerde sich auf 1,5 Millionen verdreifachen. 470 000 Men-\nschen werden gar nichts mehr bekommen, obwohl sie\nunter Umst\u00e4nden jahrzehntelang Beitr\u00e4ge gezahlt haben.\nKnapp eine Million direkt Betroffener werden schlechter\ngestellt. Denjenigen 1,5 Millionen Arbeitslosen, die keine\noder nur noch eine verringerte Leistung erhalten, stehen\nlediglich 330 000 Betroffene gegen\u00fcber, die durch Hartz\nIV bei oberfl\u00e4chlicher Betrachtung eine h\u00f6here Leistung\nbekommen. Aber das ist nur bei oberfl\u00e4chlicher Betrach-\ntung so. Ich denke, Ihnen allen ist die Tatsache bekannt,\ndass aufgrund der 47 Euro, die es wohl in Westdeutsch-\nland sind, die pauschal mehr gezahlt werden, die ein-\nmaligen Beihilfen wegfallen.\n\nDer so genannte Abfederungszuschlag ist von den Anti-\nHartz-Initiativen zu dem umgetauft worden, was er in\nWirklichkeit ist: ein Armutsgew\u00f6hnungsfaktor. Und\nselbst diesen l\u00e4cherlichen Betrag bekommen dann nur\nnoch die, die am 1.5.2005 noch Arbeitslosengeld I bezie-\nhen. Diejenigen, die bereits Arbeitslosenhilfe oder Sozial-\nhilfe beziehen, erhalten nicht einmal dieses Almosen.\n\nEine weitere himmelschreiende Ungerechtigkeit, die mit\nder Einf\u00fchrung von Hartz IV verbunden ist, ist die Rege-\nlung, dass Sparguthaben f\u00fcr minderj\u00e4hrige Kinder nur\nbis zu einer H\u00f6he von 4 850 Euro pro Kind gesch\u00fctzt\n\nsind. Jeder, der eine Familie ern\u00e4hren muss, wei\u00df, dass\ndas eine l\u00e4cherliche Summe ist. Ich bin selber Vater und\ndie meisten von Ihnen sind sicherlich auch Eltern. Des-\nhalb braucht man dar\u00fcber nicht gro\u00df zu diskutieren,\ndenke ich. Das ehrenvolle Ziel der Eltern, f\u00fcr das Kind\netwas aufzubauen oder anzusparen, wird so in das ge-\nnaue Gegenteil verkehrt.\n\nAuch f\u00fcr unsere Jugend ist Hartz IV eine Sackgasse. Aus\neinem jungen Menschen wird ein Fall und um 75 F\u00e4lle\nwird sich ein Fallmanager k\u00fcmmern. Auch das hat\nGr\u00fcnde. Es gibt keine freien Lehrstellen und noch immer\nsind Hunderttausende ohne Ausbildungsplatz. Alle Zu-\nsagen der Sozialpartner hinsichtlich einer Ausbildungs-\nplatzgarantie erweisen sich jedes Jahr aufs Neue als Ma-\nkulatur.\n\nDie dreisteste L\u00fcge der Bundesregierung ist aber die von\nder angeblichen sozialen Gerechtigkeit der Hartz-IV-Ge-\nsetze. Das Gegenteil ist der Fall. 600 000 Menschen \u2013 ich\nerw\u00e4hnte es schon \u2013 sollen sich nach den Worten von\nWolfgang Clement nun f\u00fcr ein Butterbrot von einem\noder zwei Euro Aufwandsentsch\u00e4digung verkaufen. Sie\nzahlen keine Beitr\u00e4ge in die Sozialversicherung, k\u00f6nnen\nalso keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld I erwirtschaf-\nten und die regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze geraten au\u00dferdem\ndurch diese Billigkonkurrenz unter Druck.\n\nPeter Hartz, Chef und Namensgeber der Hartz-Kommis-\nsion, macht es ja schon vor: Um 30 % sollen die Per-\nsonalkosten bei VW in den n\u00e4chsten Jahren gesenkt\nwerden. Dies alles durch unbezahlte Mehrarbeit, Lohn-\nverzicht und Arbeitsplatzabbau.\n\nDar\u00fcber hinaus wird in der Wirtschaft an einen verst\u00e4rk-\nten Einsatz von Zeitarbeitsfirmen gedacht, die zuk\u00fcnftig\nin der Lage sein werden, jeden tariflich Besch\u00e4ftigten zu\nunterbieten. Durch diese Entwicklungen und mit dem\ndadurch erneut verbundenen massiven Kaufkraftverlust\nschafft Hartz IV keine Arbeitspl\u00e4tze, sondern erh\u00f6ht nur\nden Shareholder Value der Gro\u00dfkonzerne. Hartz IV ist\nnicht sozial gerecht, wie die Bundesregierung dreist da-\nherschwadroniert, sondern in Wahrheit das, was die\nNPD immer wieder gesagt hat und nicht nur im Wahl-\nkampf: ein Verelendungsprogramm. Deshalb fordern wir\nden sofortigen Stopp und werden dem Antrag der PDS\nzustimmen.\n\nGleichzeitig betrachten wir es aber als eine dreiste An-\nma\u00dfung der PDS, hier im S\u00e4chsischen Landtag die sofor-\ntige Aussetzung von Hartz IV zu fordern, obwohl sich\nim Bundesrat die beiden Landesregierungen mit PDS-Be-\nteiligung nicht zu einem Nein gegen Hartz IV durchrin-\ngen konnten.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, wenn Sie wirk-\nlich so strikt gegen Hartz IV sind, wie Sie immer be-\nhaupten, und ein solches Gesetz nicht mittragen k\u00f6nnen,\ndann ziehen Sie die Konsequenz und verlassen die bei-\nden Landesregierungen, an denen Sie beteiligt sind!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDas Verhalten der PDS in dieser Frage ist der endg\u00fcltige\nOffenbarungseid dieser Partei. Man setzt dr\u00f6hnende\nKampagnen gegen Hartz IV in Gang, ist aber gleichzeitig\nan der direkten Umsetzung dieser Gesetze beteiligt.\nDenn wer in einem solch gravierenden Fall von Sozialab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n154\n\nbau im Bundesrat die Option der Enthaltung w\u00e4hlt,\nmuss auch die volle Verantwortung f\u00fcr die Folgen seines\nAbstimmungsverhaltens \u00fcbernehmen. Die gespaltene\nPosition der PDS zeigt wieder einmal \u00fcberdeutlich, dass\nsie nur Opposition spielt, aber keine echte Opposition\nist. Machtteilnahme ist anscheinend wichtiger als das\neigene Gewissen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat die FDP das\nWort. Herr Holger Zastrow.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wieso d\u00fcrfen eigentlich\nmanche Politiker etwas machen, was sich kein anderer in\ndiesem Land erlauben kann? N\u00e4mlich puren Pfusch ab-\nzuliefern.\nHartz IV ist aus unserer Sicht purer Pfusch. Es verdient\nnicht den Namen eines Konzeptes und es ist genau das,\nwas sich kein einziger Unternehmer in der freien Wirt-\nschaft erlauben k\u00f6nnte. Es ist genau das, was sich kein\nAngestellter in irgendeinem Unternehmen und kein Ar-\nbeiter in irgendeinem Unternehmen erlauben k\u00f6nnte,\nn\u00e4mlich vielleicht eine gute Idee zu haben, und zwar So-\nzialreformen zu machen, aber am Ende etwas abzulie-\nfern, was \u00fcberhaupt nicht funktioniert, was auch jeder\nFachmann vorher gesagt hat; dann vor der Sommerpause\nin Urlaub zu fahren, die Leute mit ihren Sorgen und\nN\u00f6ten acht Wochen allein zu lassen; ein Wirtschafts-\nministerium zu haben, in dem kein Einziger da war, der\nAufkl\u00e4rungsarbeit machen konnte, und am Ende der\nBoulevard-Presse zu \u00fcberlassen, die Bev\u00f6lkerung aufzu-\nkl\u00e4ren, und damit eine Menge Leute, die von wirklicher\nNot betroffen sind, allein und im Stich zu lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Das kann nicht die Arbeit\nvon Politikern sein. Wir alle m\u00fcssen uns daran gew\u00f6h-\nnen \u2013 und vor allem unsere Kollegen in Berlin \u2013, dass\nwir hoch professionelle Arbeit abliefern m\u00fcssen. Das\nsind wir den Menschen in diesem Land schuldig.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHolger Zastrow, FDP: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist es soweit,\nbitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass sich Ihr\nBundesvorsitzender ge\u00e4u\u00dfert hat, dass Hartz eine not-\nwendige, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Reform sei, die schnellstens\numgesetzt werden m\u00fcsse?\n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Mit der FDP\nhat er nichts zu tun! \u2013 Weitere Zurufe)\n\nWenn Sie mir zuh\u00f6ren w\u00fcrden, k\u00f6nnte ich es Ihnen er-\nkl\u00e4ren. Das ist mir sehr wohl bekannt. Lassen Sie mich\nzwei Dinge dazu sagen und ich glaube, auch Sie von der\nSPD werden mir Recht geben. Es gibt manchmal einen\n\ngro\u00dfen Unterschied zwischen uns als s\u00e4chsische Parteien\nund unseren Bundesparteien. Ich bin stolz darauf, dass\nich hier s\u00e4chsische Politik mache und oftmals eine v\u00f6llig\nandere Position beziehe als mein Bundesvorsitzender in\nBerlin. Auch Sie, Herr Jurk \u2013 er ist gerade nicht da \u2013,\nhaben genau diese andere Position bezogen und ich\nglaube auch, Sie von der CDU haben eine eigene, s\u00e4ch-\nsische Meinung und auch Sie \u2013 Herr Milbradt, Sie wer-\nden es best\u00e4tigen \u2013 reiben sich oft genug an der Bundes-\npartei. Auch wir machen das.\n\nDas Zweite ist: Es mag ja sein, dass Hartz IV als Idee \u2013\nn\u00e4mlich Sozialreformen durchzuf\u00fchren \u2013 gut ist. Das\nsehen wir auch als FDP so. \u00dcbrigens: Fragen Sie irgend-\neinen in diesem Land, der von Sozialhilfe lebt, arbeitslos\nist oder noch Arbeit hat \u2013 das soll es ja auch geben \u2013, ob\nes notwendig ist, Sozialreformen in diesem Land durch-\nzuf\u00fchren, und Sie werden eine breite Zustimmung be-\nkommen. Jeder Mensch wird Ihnen sagen: Wir brauchen\nReformen. Selbst Leute, die davon betroffen sind, weil\njeder wei\u00df \u2013 und wir brauchen das Volk nicht f\u00fcr bl\u00f6der\nzu halten, als es ist \u2013 \u2013\n\n(Lachen bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Ich halte das Volk nicht f\u00fcr bl\u00f6d. Entschuldigung,\nwenn es jemand so verstanden hat. Tut mir Leid, ich ent-\nschuldige mich bei allen f\u00fcr diese \u00c4u\u00dferung. \u2013 Trotzdem\nglaube ich, dass sehr viele Menschen in diesem Land ge-\nnau wissen, dass es so nicht weitergeht. Sie wissen, dass\nwir \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse leben. Jeder kennt auch\ngenau denjenigen in seinem Umfeld, der sich im Sozial-\nsystem eingerichtet hat. Manche kennen auch diejenigen,\ndie zu Unrecht bestimmte Sozialleistungen in Anspruch\nnehmen.\n\nWas noch wichtig ist: dass wir ein Konzept machen, das\nauch wirklich zieht, und damit bin ich beim dritten\nPunkt. Es mag ja sein, dass Hartz IV ein Konzept ist, das\nim Westen funktioniert. Dort, wo es 4 % Arbeitslosigkeit\ngibt \u2013 in Baden-W\u00fcrttemberg, in M\u00fcnchen oder sonst wo\n\u2013, kann das ein Konzept sein, das funktioniert. Dort, wo\nder Grund f\u00fcr die Arbeitslosigkeit tats\u00e4chlich die Ver-\nmittlungsprobleme sind, kann es funktionieren. Es funk-\ntioniert aber im Osten nicht. Dort, wo es 20 bis 30 % Ar-\nbeitslosigkeit gibt, funktioniert es nicht. Ich kann in\nLeipzig, wo, glaube ich, 36 Bewerber auf eine offene\nStelle kommen \u2013 ich rede nicht \u00fcber Niederschlesien,\nsondern \u00fcber Leipzig, also eine Boomregion \u2013, nicht von\neinem Vermittlungsproblem sprechen, sondern dort\nmuss ich sagen: Wir haben ein Angebotsproblem.\n\nEines ist klar: Ich kann nicht nur fordern, dass der G\u00fcr-\ntel enger geschnallt wird und wir uns alle immer mehr\neinschr\u00e4nken sollen, sondern ich muss den Menschen in\ndiesem Land auch Alternativen bieten. Ich muss ihnen\neine Chance geben, den Teufelskreis von Sozialhilfe und\nArbeitslosigkeit jetzt endlich \u2013 und bei vielen dauert das\nschon viel zu lange, n\u00e4mlich 14 Jahre lang \u2013 zu verlas-\nsen, und Hartz IV schafft selbst \u00fcberhaupt keinen einzi-\ngen Arbeitsplatz.\n\n(Beifall bei der FDP und der\nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n155\n\nEine Forderung auch der FDP \u2013 deswegen hat die Bun-\ndespartei eine Verschiebung beantragt, kam aber nicht\ndurch \u2013 w\u00fcrde ich mir von Hartz IV w\u00fcnschen und des-\nhalb stimmen wir dem Antrag der PDS auch zu:\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Liebe CDU, Sie werden mir sogar Recht geben, weil\nder Ministerpr\u00e4sident genau denselben Satz auch sagte:\nWer fordert, muss auch f\u00f6rdern. Genau diese F\u00f6rderung,\ndiese Anreize, damit mehr Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land\nentstehen und immer mehr Menschen zum Beispiel auch\nden Mut haben, sich selbst\u00e4ndig zu machen, ein pers\u00f6n-\nliches Risiko auf sich zu nehmen und neue Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen \u2013 genau dieser Punkt fehlt bei Hartz IV, und\nwir sollten als Sachsen gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dies\nzu \u00e4ndern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte den Ver-\ntreter der GR\u00dcNEN, Herrn Dr. Gerstenberg, das Wort\nzu nehmen.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nEs war bis zum letzten Beitrag hier im Saal eigentlich\nrichtig zu greifen, dass die Luft aus dieser Diskussion\nheraus ist. Die Situation hat sich gegen\u00fcber dem Sommer\ndeutlich ge\u00e4ndert. Die Proteste und Demonstrationen\nhaben bewirkt, dass unbegr\u00fcndete \u00c4ngste ausger\u00e4umt\nwurden, dass mehr informiert wurde und sich deshalb\nauch eine ausgewogene und differenzierte Betrachtung\nvon Hartz IV eingestellt hat. Dies hat auch dazu gef\u00fchrt,\ndass die Vorteile dieser Reform, die insbesondere F\u00f6rde-\nrungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger in ganz\nneuer Qualit\u00e4t enth\u00e4lt, zum Tragen und in die \u00f6ffentliche\nDiskussion gekommen sind. Die Akzeptanz ist deutlich\ngewachsen, das ist nachweisbar und das wissen alle im\nSaal, die bereit sind, Statistiken und Umfragen zur\nKenntnis zu nehmen.\n\nDas hei\u00dft aber nat\u00fcrlich nicht, dass dieses komplizierte\nund sehr schwierige Reformvorhaben damit schon in sei-\nner endg\u00fcltigen Form vorliegt. Dem Kollegen Gerlach\nhabe ich f\u00fcr seine sehr ausf\u00fchrliche und differenzierte\nDarstellung sowie f\u00fcr den Hinweis auf das Monitoring-\nVerfahren zu danken. Es ist Absicht, diese Reform zu\nbegleiten und Korrekturm\u00f6glichkeiten vorzusehen.\n\nWir k\u00f6nnen heute schon aus Sicht der GR\u00dcNEN sagen:\nWir sehen nach wie vor Nachbesserungsm\u00f6glichkeiten.\nDies betrifft die bereits erw\u00e4hnten Hinzuverdienstm\u00f6g-\nlichkeiten; wir sehen aber auch Nachbesserungsbedarf\nbei der Anrechnung der Einkommen des Partners und\nau\u00dferdem \u2013 das \u00fcberrascht nach der heutigen Diskussion\n\u00fcber den Mindestlohn wirklich nicht mehr \u2013 sind die\nZumutbarkeitskriterien eine Zumutung; dort muss k\u00fcnf-\ntig nachgebessert werden.\n\nAll das wird aber nichts daran \u00e4ndern, dass Hartz IV am\n1. Januar 2005 Wirklichkeit wird, und ich bitte die Popu-\nlisten der PDS sowie die neuen und in diesem Wahl-\n\nkampf gest\u00e4hlten Populisten der FDP, dies zur Kenntnis\nzu nehmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\nIch lade Sie ein, diese Wirklichkeit zur Kenntnis zu neh-\nmen. Ich lade Sie ein, zusammen mit den anderen demo-\nkratischen Fraktionen daran zu arbeiten, diese Wirklich-\nkeit in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren ein St\u00fcck\nbesser und gerechter zu machen, statt ihr hinterherzu-\nhumpeln wie jetzt mit diesem Antrag.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht, das Wort. \u2013 Dies ist nicht\nder Fall. Dann frage ich die Fraktionen, ob noch Aus-\nsprachebedarf besteht \u2013 Herr Dr. Pellmann von der PDS-\nFraktion.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich kann meinen vorberei-\nteten Beitrag aus Zeitgr\u00fcnden leider nicht mehr halten,\naber ich gebe ihn auch nicht zu Protokoll, da ich das\nnicht f\u00fcr sinnvoll halte, sondern m\u00f6chte auf einige weni-\nge Dinge eingehen, die hier gesagt wurden.\nDie Rede war davon, dass wir zur Verunsicherung bei-\ntragen w\u00fcrden. Ich sage denen, die dies hier behaupten:\nIch pers\u00f6nlich habe in einer Weise und Vielfalt in mei-\nnem Wahlkreis zur Aufkl\u00e4rung beigetragen \u2013 und es hat\nvielleicht auch zu den Wahlergebnissen beigetragen \u2013,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund die hier verunsichert haben, sitzen zum Teil hinter\nmir. Wie war es denn? Erst wurde allem zugestimmt sei-\ntens der S\u00e4chsischen \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Ich meine die Staatsregierung. \u2013 Erst wurde allem zu-\ngestimmt im Bundesrat und im Vermittlungsausschuss.\nDann wollte man pl\u00f6tzlich alles nicht mehr wahrhaben.\nDann war laut Pressemitteilung der Staatskanzlei die\nPolitik, die gef\u00fchrt wurde, sogar herzlos. Pl\u00f6tzlich war\nman dann wieder in den Scho\u00df der gro\u00dfen so genannten\nReformkoalition zur\u00fcckgekehrt. Das ist die Wahrheit,\nund das hat zur Verunsicherung beigetragen \u2013 nichts an-\nderes!\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nEine kleine Nachhilfe f\u00fcr die rechts von mir Sitzenden:\nVertreter meiner Partei in Berlin und Mecklenburg-Vor-\npommern haben in ihren Regierungen gegen Hartz IV\ngestimmt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mit Nein!)\n\n\u2013 Mit Nein, nat\u00fcrlich. \u2013 Wenn Sie es nicht wissen, das\nnehme ich Ihnen nicht \u00fcbel, Sie m\u00fcssen sowieso noch\nviel lernen; aber das ist wahrscheinlich zwecklos.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n156\n\nEs ist \u00fcblich \u2013 das werden wir hier hoffentlich auch\nnoch erleben, dass die SPD sich auch einmal traut, gegen\ndie CDU zu stimmen \u2013,\n\n(Karl Nolle, SPD: Nie!)\n\ndass bei Koalitionen dann Folgendes eintritt: dass man\nsich im Bundesrat der Stimme enth\u00e4lt. \u2013 Aber das wer-\nden Sie nie begreifen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist so simpel!)\n\nWas mich bei diesen Debatten besonders aufgeregt hat,\nist Folgendes und richtet sich an die Adresse des Kanz-\nlers: Ich h\u00f6rte und las aus seiner Feder oder aus seinem\nMund oder von seinem Ghostwriter oder wie auch im-\nmer, dass jetzt nach dem alten \u201eBasta-Prinzip\u201c nichts\nmehr zu \u00e4ndern sei, denn wir w\u00fcssten ja gar nicht, wie\ndas Gesetz wirke. Also, so viel, wie in der Politik m\u00f6g-\nlich sein k\u00f6nnte \u2013 noch dazu seitens des Kanzlers \u2013,\nhabe ich mir nie zugetraut. Wer nicht einmal wei\u00df, wie\nein Gesetz wirkt, stellt sich dann hin und sagt: Wir wer-\nden einmal sehen, wie es wirkt.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Pellmann,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Ja, bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege, das Thema ist\nIhnen also nicht so wichtig, dass Sie aus dieser Regie-\nrung austreten? Wir haben sehr wohl gewusst, dass Sie\nsich der Stimme enthalten haben, weil Sie in der Regie-\nrung anders abgestimmt haben. Aber Sie sehen das The-\nma sonst immer als so wichtig an. Warum treten Sie\ndann aus diesen Regierungen nicht aus, wenn Sie das\nThema nicht mittragen k\u00f6nnen?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Dazu sage ich Ihnen Fol-\ngendes: Es gibt viele, viele Themen, bei denen meine\nVertreter in diesen Koalitionen sehr viel im Interesse der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihrer L\u00e4nder bewegen. Wenn\nsie nicht drin w\u00e4ren, w\u00e4re es noch weitaus schlimmer.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen bei der CDU \u2013\nProteste bei der SPD)\n\nUnd genau deswegen ist es notwendig und sinnvoll.\n\nIch will Ihnen nur eines sagen \u2013 und das geh\u00f6rt noch\nzur Beantwortung Ihrer Frage \u2013: W\u00e4hrend wir auch in\nden Regierungen alternative Vorschl\u00e4ge unterbreiten,\nsind Sie ein Chor, der lediglich kritisiert und keinerlei\nVorschl\u00e4ge unterbreitet. Bestenfalls nennen Sie als Ur-\nsachen den hohen Anteil von Ausl\u00e4ndern, die uns die\nArbeitspl\u00e4tze wegnehmen. Damit \u2013 das sage ich Ihnen \u2013\nkommen Sie nicht durch.\n\nIch werde, wenn ich hier stehe, Sie immer wieder f\u00fcr\ndiese Unzul\u00e4nglichkeiten kritisieren.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\nEines machen wir nicht, darauf k\u00f6nnen Sie sich gefasst\nmachen: Wir lassen Ihnen diesen uns\u00e4glichen Populis-\nmus nicht durchgehen.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht bei den an-\nderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall. Dann hat die PDS jetzt das Schluss-\nwort. Herr Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr L\u00e4mmel nennt es Mottenkiste\nund Sprechblasen. Bei Herrn Kollegen Gerstenberg ist\ndie Luft raus. Vielleicht werden Sie sich auch schon im\nFr\u00fchjahr gewaltig geirrt haben.\nIch beziehe meine Informationen zum Gl\u00fcck nicht nur\naus meinem Wahlkreisb\u00fcro. Ich beziehe sie nicht nur aus\nder Zeitung oder aus der Statistik oder aus Meinungs-\numfragen. Ich beziehe sie auch als Anwalt.\nWenn Sie w\u00fcssten, wie viele Tausend bereitstehen, um\nWiderspr\u00fcche einzulegen! Wenn Sie w\u00fcssten, wie viele\nbereitstehen, um Normenkontrollverfahren zu machen,\nwenn es irgendwie ginge! Wenn Sie w\u00fcssten, wie viele\nbei den Montagsdemos nicht mehr erscheinen, weil sie\ntats\u00e4chlich resigniert haben, ob der Ignoranz. Ob das\nauch h\u00e4lt, wenn sich die Lebenslage im Portemonnaie\nbemerkbar macht? Ob das auch h\u00e4lt, wenn sich das in\nden Familien im Konkreten, im Leben sp\u00fcrbar macht?\nDas werden wir noch sehen.\nIch sehe die ganze Konstellation logischerweise nicht als\nGeneralpolitiker wie ein Sprecher einer Partei.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nAber als Generalstaatsanwalt!)\n\n\u2013 Zum General habe ich es nicht ganz geschafft, Herr\nH\u00e4hle. Sie kamen ja bei der ABI auch nicht bis ins Zen-\ntralkomitee.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nHeinz Eggert, CDU: Mach mal weiter! \u2013\n\nRobert Clemen, CDU: Das war ein guter Anfang!)\n\nIch kann nur aus der Perspektive eines Verfassungsrecht-\nlers, eines Juristen darauf aufmerksam machen, dass es\nMenschen gibt, die ich hier zitiert habe und die in he-\nrausgehobener Ebene, beim Bundesverwaltungsgericht,\nbeim Katholikentag und dergleichen mehr, auf die Prob-\nleme en detail aufmerksam machen.\nNun k\u00f6nnen Sie sagen: Das interessiert uns nicht. Wir\nsetzen uns mit dem Hintern drauf. Wir haben gen\u00fcgend\nZeit. Bevor die durch die Instanzen durch sind, sind vier\nbis f\u00fcnf Jahre vergangen. Fr\u00fchestens dann sind sie beim\nBundesverfassungsgericht. Darauf \u2013 das sage ich Ihnen \u2013\nspekulieren Sie, meine Damen und Herren der SPD und\nder CDU. Sie wissen, wie lang der Rechtsweg ist.\nSie wissen sehr wohl \u2013 jedenfalls die von Ihnen, die tie-\nfer hineinschauen und nicht nur Schlagzeilen lesen \u2013,\ndass diese oder jene Norm nie im Leben h\u00e4lt, dass es nie\nim Leben Bestand hat, dass 331 Euro \u2013 das ist deutlich\nweniger als die H\u00e4lfte des Durchschnittseinkommens\nund das ist der Mindeststandard f\u00fcr Armut nach euro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n157\n\np\u00e4ischem Recht \u2013 das Sozialstaatsgebot erf\u00fcllen. Das wis-\nsen Sie sehr genau.\n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:\nDas ist nur ein Teil der F\u00f6rderung!)\n\nSie hoffen einfach auf die nat\u00fcrliche L\u00f6sung. Sie hoffen\nauf die Resignation. Und Sie hoffen schlicht und ergrei-\nfend darauf, dass es lang genug dauert, bis sich der Pro-\ntest artikuliert.\n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:\nDas ist Demagogie!)\n\n\u2013 Das ist keine Demagogie. Das ist Juristerei. Das m\u00fcs-\nsen Sie einfach mal nachlesen. Sie kl\u00e4ren sowieso alles\nnur \u00fcber die Familie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin letzter Satz: Es gibt einen wundersch\u00f6nen Beitrag im\n\u201eStern\u201c vom 21.10. Das ist nicht der rote Stern, sondern\nder normale \u201eStern\u201c.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDer war mal sozialdemokratisch!)\n\nDer war \u00fcberschrieben mit \u201eDer Putsch von ganz oben.\n\u2013 Die Reformen zertr\u00fcmmern das Land. Es wird kalt in\nDeutschland.\u201c Ich h\u00e4tte Ihnen den gern insgesamt ge-\nbracht. Ich lege den vor allem Ihnen von CDU, SPD und\nB\u00dcNDNIS 90/Die GR\u00dcNEN ins Fach.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Sie k\u00f6nnen\nden f\u00fcr das ganze Jahr abonnieren!)\n\nDarin steht: \u201eNotwendige Reformen, die ohne Alternati-\nven sind \u2013 das ist das Kanzlerwort. Diese Reden haben\neinen totalit\u00e4ren Charakter. Ein Verdacht \u2013 die Reformer\nargumentieren zu apodiktisch, weil sie genau wissen,\ndass sie mit dieser Politik so ziemlich alles zertr\u00fcmmern,\nwof\u00fcr die Soziale Marktwirtschaft der Bundesrepublik\nDeutschland einst stand. Der soziale Staat sorgte daf\u00fcr,\ndass die privaten Risiken Alter, Arbeitslosigkeit, Krank-\nheit grunds\u00e4tzlich kollektiv abgesichert wurden. Das\n\u201aModell Deutschland\u2018 nannte das voller Stolz der sozial-\ndemokratische Kanzler Schmidt.\u201c\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Satz ist zu Ende.\nSie wollten nur noch einen Satz sagen.\n\nKlaus Bartl, PDS: \u2013 Ich war aber noch beim Komma.\n\u201eVerteidigen also die CDU-, SPD-, CSU- und GR\u00dcNEN-\nPolitiker ihre Reformphilosophie deshalb so vehement,\nweil sie wissen, dass sie einen Putsch von ganz oben ma-\nchen?\n\n(Heinz Eggert, CDU: Putsch oder Rutsch?)\n\nDie Agenda 2010 und Hartz IV sind ein konzertierter\nAngriff auf den Sozialstaat.\u201c\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kommen Sie bitte\nzum Ende.\n\nKlaus Bartl, PDS: Das ist unser Problem. Das ist unser\nAnsatz. Das werden Sie hinnehmen m\u00fcssen, weil wir die\nsozialistische Alternative in diesem Parlament sind. Ende\nder Durchsage.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Schluss-\nwort.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Wir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/0086. Bei\nZustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Und die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen An-\nzahl von positiven Stimmen ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt. Damit ist die Drucksache 4/0086 nicht be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nOffensichtlich scheine ich jetzt die Rolle zu \u00fcbernehmen,\nIhnen mitzuteilen, dass die 3. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages beendet ist.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 4. Sitzung auf\nDonnerstag, den 9. Dezember 2004, festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung werden Ihnen rechtzeitig\nzugehen.\nDie Sitzung ist beendet. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten\nNachhauseweg. Machen Sie das Beste daraus.\n\n(Schluss der Sitzung: 18:07 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2004\n\n158\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Vorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 2 Vereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 3 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Mindestlohn statt Abschottung des Arbeitsmarktes\n\t2. Aktuelle Debatte Sch\u00f6ner leben ohne Drogen\n\n\tTagesordnungspunkt 4 S\u00e4chsische Bundeswehrstandorte\n\tTagesordnungspunkt 5 F\u00fcr eine achtj\u00e4hrige gemeinsame Schulzeit aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\n\tTagesordnungspunkt 6 Ansiedlung von DHL am Flughafenstandort Leipzig/Halle\n\tTagesordnungspunkt 7 Unverz\u00fcgliche Einrichtung der H\u00e4rtefallkommission gem\u00e4\u00df \u00a7 23a des Aufenthaltsgesetzes im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8 In-Kraft-Treten und Vollzug von Hartz IV sofort aussetzen\n\n\n",
    "status": 200
}