{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-07-05T11:59:47Z",
        "Last-Modified": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "Last-Save-Date": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "SourceModified": "D:20060705115903",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1040",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-07-05T11:59:47Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/54 23.06.2006 ",
        "dcterms:created": "2006-07-05T11:59:47Z",
        "dcterms:modified": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-07-05T11:59:47Z",
        "meta:save-date": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "modified": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2104",
            "3507",
            "2976",
            "2038",
            "5188",
            "3951",
            "4948",
            "4964",
            "4958",
            "4845",
            "5704",
            "5577",
            "4922",
            "5369",
            "5678",
            "5250",
            "5518",
            "5267",
            "5397",
            "5562",
            "5581",
            "5442",
            "5310",
            "5558",
            "5641",
            "5865",
            "4955",
            "5188",
            "5294",
            "4788",
            "4724",
            "5367",
            "5193",
            "5130",
            "5536",
            "5220",
            "5510",
            "5186",
            "4211",
            "5349",
            "4802",
            "5110",
            "5880",
            "5735",
            "6004",
            "5814",
            "5652",
            "5654",
            "5794",
            "5721",
            "5782",
            "5431",
            "6031",
            "5578",
            "5642",
            "4092",
            "5230",
            "5626",
            "5825",
            "5709",
            "5270",
            "4918",
            "5479",
            "5433",
            "5380",
            "5631",
            "4908",
            "5433",
            "5150",
            "5601",
            "5469",
            "5711",
            "4719",
            "5946",
            "4914",
            "5190",
            "5127",
            "5068",
            "5073",
            "5374",
            "5635",
            "5012",
            "5008",
            "5164",
            "4803",
            "5123",
            "5750",
            "4872",
            "5592",
            "5526",
            "5423",
            "5007",
            "5167",
            "5141",
            "1859",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-07-05T11:59:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060705115903",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-07-05T13:12:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/54 23.06.2006 ",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_54_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/54 23.06.2006 ",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:60b3af29-b238-4317-9670-68bcd8424ba3",
        "xmpTPg:NPages": "96"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/54 23.06.2006 \n\n\n   Plenarprotokoll 4/54\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n54. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 23. Juni 2006, Plenarsaal Schluss: 19:22 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4241 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4241 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4241 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4241 \n Heinz Lehmann, CDU 4241 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4242 \n\n1 Aktuelle Stunde 4242 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Fehlender Mut der Staatsregierung \n\nbeim Abbau von B\u00fcrokratie \u2013 Re-\nformflop Paragrafenpranger  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 4242 \n\n Torsten Herbst, FDP 4242 \n Marko Schiemann, CDU 4243 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4244 \n Marko Schiemann, CDU 4244 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4245 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4246 \n Uwe Leichsenring, NPD 4247 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4248 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4249 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4249 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4249 \n Marko Schiemann, CDU 4250 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4250 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4251 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4252 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4252 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4253 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4253 \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n 10 % \u00d6kolandbaufl\u00e4che in Sachsen \u2013 \n\nLandesentwicklungsplan umsetzen  \n Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4254 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4254 \n Thomas Schmidt, CDU 4255 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4256 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4256 \n Matthias Paul, NPD 4257 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4258 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4259 \n Thomas Schmidt, CDU 4259 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4260 \n  Michael Weichert, GR\u00dcNE 4260 \n Andreas Heinz, CDU 4261 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4261 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/5546 4263 \n\n \u2013 Praxis der katasterf\u00fchrenden  \nBeh\u00f6rden beim Vollzug des \u00a7 7 Abs. 3 \nund Abs. 4 des S\u00e4chsischen  \nVermessungsgesetzes (S\u00e4chsVermG) \nunter Ber\u00fccksichtigung der \u00dcber-\ngangsbestimmung des \u00a7 29 Abs. 2 \nS\u00e4chsVermG (Frage Nr. 5) 4263 \n\n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 4263 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 4264 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 4264 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 4264 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n \u2013 Schulnetz (Frage Nr. 12) 4264 \n\n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4264 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4264 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4265 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4265 \n\n \u2013 Sozialpolitische Relevanz der  \nVerfolgung f\u00fcr Opfer des  \nSED-Regimes (Frage Nr. 9) 4265 \n\n Winfried Petzold, NPD 4265 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4265 \n\n \u2013 Auswirkungen der Neuregelung der \nEntfernungspauschale f\u00fcr Pendler in \nSachsen I (Frage Nr. 2) 4266 \n\n Sven Morlok, FDP 4266 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 4266 \n\n \u2013 Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft  \n(Frage Nr. 1) 4266 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4266 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4266 \n\n \u2013 Schulnetzplanung im Landkreis \nL\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 6) 4266 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4266 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4267 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4267 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4267 \n\n \u2013 Mittelschule B\u00f6hlen (Frage Nr. 13) 4267 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4267 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4267 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4268 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4268 \n\n \u2013 Tarifgestaltung und Eigenvermark-\ntungsstrategie der Leipziger Verkehrs-\nbetriebe (LVB) (Frage Nr. 10) 4268 \n\n Winfried Petzold, NPD 4268 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 4268 \n\n \u2013 Auswirkungen der Neuregelung der \nEntfernungspauschale f\u00fcr Pendler in \nSachsen II (Frage Nr. 3) 4269 \n\n Sven Morlok, FDP 4269 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 4269 \n\n \u2013 Vorw\u00fcrfe des Dresdner Oberb\u00fcrger-\nmeisters Ro\u00dfberg gegen die Staats-\nkanzlei (Frage Nr. 16) 4269 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4269 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4270 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4270 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4270 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4270 \n\n Hermann Winkler, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 4270 \n\n \u2013 Der Landkreis L\u00f6bau-Zittau als \nTestgebiet der neuen Gesundheitskarte \n(Frage Nr. 7) 4270 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4270 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4271 \n\n \u2013 Antr\u00e4ge auf Projektunterst\u00fctzung  \naus dem AGIS-Rahmenprogramm \n(Frage Nr. 4) 4272 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4272 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4272 \n\n \u2013 Mehrgenerationenh\u00e4user  \n(Frage Nr. 20) 4272 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4272 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4272 \n\n \u2013 Sicherstellung der Einhaltung der \nGrenzwerte f\u00fcr Dioxine und Furane bei \nden vom Stahlwerk der Feralpi GmbH \nin Riesa ausgehenden Immissionen im \nZuge des laufenden Genehmigungs-\nverfahrens (Frage Nr. 8) 4273 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4273 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4273 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4273 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4274 \n\n \u2013 Genehmigungsverfahren zur Einrich-\ntung einer Mittelschule in der Stadt \nSchneeberg in Tr\u00e4gerschaft Evangeli-\nschen Schulvereins Schneeberg e. V. \n(Frage Nr. 15) 4274 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4274 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4274 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4274 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4274 \n\n \u2013 F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit von kommunalen \nVerwaltungsgutachten au\u00dferhalb des \nRahmens der s\u00e4chsischen Verwaltungs- \nund Funktionalreform durch den \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 17) 4275 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4275 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 4275 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4275 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 4275 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 4275 \n\n \u2013 Entwurf Investitionszulagengesetz \n2007 (Frage Nr. 11) 4276 \n\n Andreas Heinz, CDU 4276 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 4276 \n\n \u2013 NS-Black-Metal-Szene in Sachsen \n(Frage Nr. 14) 4276 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 4276 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4276 \n\n \u2013 Schlie\u00dfung der Sorbischen Mittel-\nschule Panschwitz-Kuckau  \n(Frage Nr. 18) 4277 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4277 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4277 \n\n \u2013 Zur\u00fcckweisung tschechischer  \nFu\u00dfballfans (Frage Nr. 19) 4277 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4277 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4277 \n\n3 Zur Situation behinderter  \nMenschen in Sachsen  \n\n Drucksache 4/3424, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion.PDS, und die \nAntwort der Staatsregierung 4278 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 4278 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4280 \n Johannes Gerlach, SPD 4283 \n Winfried Petzold, NPD 4284 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4285 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4286 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4288 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4289 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4290 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4290 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4291 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5620 4292 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 4292 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/5700 4292 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4292 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/5620 4292 \n\n \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/5700 4292 \n\n4 \u2013 Suchthilfe in Sachsen ausbauen  \n Drucksachen 4/4268, Antrag  \n\nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Drogen und Suchtbericht  \n Drucksache 4/5258, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 4292 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 4292 \n\n5 Aussetzung aufenthaltsbeendender \nMa\u00dfnahmen bis zur Verabschiedung \neiner bundeseinheitlichen Bleibe-\nrechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig in  \nder Bundesrepublik Deutschland \nlebende ausl\u00e4ndische Personen \n(Altfallregelung)  \n\n Drucksache 4/5181, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 4293 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 4293 \n Rolf Seidel, CDU 4294 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4296 \n Uwe Leichsenring, NPD 4297 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4299 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4300 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 4301 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 4301 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4302 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/5660 4303 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4303 \n\n6 Energiekompetenzzentrum Sachsen  \n Drucksache 4/5259, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 4303 \n\n Robert Clemen, CDU 4303 \n Johannes Gerlach, SPD 4304 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4305 \n Alexander Delle, NPD 4305 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4306 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4307 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4308 \n Robert Clemen, CDU 4309 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4309 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n7 \u2013 Verhinderung des geplanten  \n\u201eGesetzes zur Umsetzung  \neurop\u00e4ischer Richtlinien zur  \nVerwirklichung des Grundsatzes  \nder Gleichbehandlung\u201c \u2013 Kein \nwirtschaftsfeindliches Versch\u00e4rfen \nder EU-Normen  \n\n Drucksache 4/5524, Antrag der \nFraktion der NPD  \n\n \u2013 Keine neuen Belastungen  \nf\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze \u2013 \nGleichbehandlungsgesetz auf  \nEU-Vorgaben beschr\u00e4nken  \n\n Drucksache 4/5530, Antrag  \nder Fraktion der FDP 4309 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 4309 \n Sven Morlok, FDP 4311 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 4312 \n Torsten Herbst, FDP 4312 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 4313 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4313 \n Torsten Herbst, FDP 4313 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4313 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4314 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4315 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4316 \n Sven Morlok, FDP 4318 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4319 \n Uwe Leichsenring, NPD 4319 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4320 \n Uwe Leichsenring, NPD 4320 \n Sven Morlok, FDP 4320 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/5524 4321 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5702 4321 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4321 \n Sven Morlok, FDP 4322 \n Abstimmung und Ablehnung 4322 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/5530 4322 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n8 Wissenschaftliche Studie zum m\u00f6gli-\nchen Zusammenhang zwischen der \nDioxinbelastung in Riesa und  \nKrebserkrankungen  \n\n Drucksache 4/5528, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4322 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4322 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4324 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 4324 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4325 \n Matthias Paul, NPD 4326 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4327 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4328 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4328 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5701 4329 \n\n Matthias Paul, NPD 4329 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4329 \n Abstimmung und Ablehnung 4330 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5528 4330 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4330 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4330 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4331 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \ner\u00f6ffne die 54. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages. \nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nColditz, Herr Eggert, Frau Dr. Schwarz, Herr Zastrow und \nFrau Dombois. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium festgelegt: f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 \nbis 9 CDU 106 Minuten, Linksfraktion.PDS 82 Minuten, \nSPD 54 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 40 Minuten, \nfraktionslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n82 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer auf die \nTagesordnungspunkte entsprechend dem Redebedarf der \nFraktionen verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, folgende \u00c4nderun-\ngen zur Kenntnis zu nehmen. Die Tagesordnungspunkte 3 \nund 4, 3. Lesungen, sind zu streichen, da wir bereits \ngestern die Gesetze beschlossen haben. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegen zwei Dringliche \nAntr\u00e4ge vor, der erste Dringliche Antrag von der Fraktion \nder NPD, Drucksache 4/5598, Aufhebung des Flaggen-\nverbotes f\u00fcr die Polizei des Freistaates Sachsen. Ich bitte \num Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Dringlichkeit ergibt sich aus den \nZeitabl\u00e4ufen der Fu\u00dfballweltmeisterschaft. Wenn wir das \nim Juli behandeln w\u00fcrden, w\u00e4re es einfach zu sp\u00e4t. Einen \nzweiten Punkt hat eigentlich die Kollegin Bonk mit ihren \nuns\u00e4glichen \u00c4u\u00dferungen nachgeschoben. \n\nAllerdings gibt es eine Sache, die man sieht. Herr Staats-\nminister Dr. Buttolo hatte laut Zeitung f\u00fcr Leipzig bereits \neine Ausnahmeregelung erlassen, zumindest ist es dort so \numgesetzt worden. Wenn man dar\u00fcber im Sinne einer \nBitte nicht nur meiner Fraktion, sondern sicherlich vieler \nFu\u00dfballfans noch einmal nachdenkt, ob man das Ganze \nf\u00fcr den Zeitraum der Weltmeisterschaft auf Sachsen \nausdehnen k\u00f6nnte, w\u00e4re dem Gen\u00fcge getan, ohne dass wir \nden Antrag behandeln m\u00fcssten. Deswegen w\u00fcrden wir \nden Antrag zur\u00fcckziehen.  \n\nBestes Beispiel, wie man das Wir-Gef\u00fchl unterstreichen \nkann, ist heute der Chef der Staatskanzlei. Vielleicht kann \nman es in Form einer Bitte an Herrn Innenminister Dr. \nButtolo weitergeben mit dem Ziel, dass es im Rahmen der \nWeltmeisterschaft den Polizisten m\u00f6glich ist, Flagge zu \nzeigen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Vielleicht nur so viel. Ich habe gesehen, dass im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag eine Polizistin ihre Haare schwarz-rot-gold \ngef\u00e4rbt hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsofern besteht meines Erachtens gar kein Bedarf, aber \nimmerhin, wenn Sie \u00fcber den Antrag abgestimmt haben \nm\u00f6chten, dann k\u00f6nnen wir das tun. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wir  \nhaben ihn zur\u00fcckgezogen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, zur\u00fcckgezogen. Die Er-\nkenntnis ist da, dass alles zum Besten bestellt ist. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt weiterhin ein als \ndringlich bezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/5599 vor. Er behandelt die Ablehnung \nder Gesetze zur Umsetzung der so genannten Reform \nbundesstaatlicher Ordnung im Bundesrat. Ich bitte um \nEinbringung und Dringlichkeitsdarstellung. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unser Dringli-\ncher Antrag richtet sich nicht nach irgendwelchen Termi-\nnen von Fu\u00dfballweltmeisterschaften \u2013 das ist auch nicht \nSache des Parlaments \u2013, sondern er richtet sich eindeutig \nan den Terminen des Bundesrates aus. Wir sollen zum \njetzigen Zeitpunkt nur zur Dringlichkeit sprechen. Der \nAntrag kann im normalen Gesch\u00e4ftsgang nicht behandelt \nwerden, weil am 29. oder 30. Juni im Bundestag \u2013 Aus-\nweichtermin ist der 7. Juli 2006 \u2013 \u00fcber die F\u00f6deralismus-\nreform abgestimmt und sie auch im Bundesrat entspre-\nchend behandelt wird, das hei\u00dft, zur n\u00e4chsten Plenarsit-\nzung sind die Entscheidungen bereits gefallen. Deshalb ist \nder Antrag nach Gesch\u00e4ftsordnung dringlich und wir \nbitten, ihn auf die Tagesordnung f\u00fcr heute zu setzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die F\u00f6deralismusreform ist \nein politisches Gro\u00dfprojekt, das die Debatte der letzten \nMonate bestimmt hat. Ausdruck dessen sind die zahlrei-\nchen Antr\u00e4ge, die wir im Hohen Hause er\u00f6rtert haben. \n\nHerr des Verfahrens ist der Deutsche Bundestag. Er hat \ngemeinsam mit dem Bundesrat niemals einen Zweifel \naufkommen lassen, dass das Gesetzespaket noch vor der \nparlamentarischen Sommerpause zur Abstimmung kom-\nmen soll. Die Linksfraktion.PDS hat immer \u2013 und das \nschreibt sie auch in ihrem Antrag \u2013 auf das Scheitern \ndieser zugegeben schwierigen Verhandlungen gehofft und \nhat nun ein Problem. Damit aber die Dringlichkeit Ihres \nAntrages zu begr\u00fcnden, Herr Dr. Hahn, ist schlicht \nabwegig. Sie sind frustriert, dass Sie mit Ihren Antr\u00e4gen \nnicht durchgekommen sind, und wollen heute zum letzten \nGefecht ausholen. Dieses Verfahren ist aber durch die \nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 54 Abs. 3 nicht gedeckt. Sie h\u00e4tten \ndurchaus zum normalen Zeitpunkt Ihren Antrag einrei-\n\n 4241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nchen k\u00f6nnen. Es handelt sich wieder um eine so genannte \nkonstruierte Dringlichkeit. Wir werden dieser Dringlich-\nkeit in keinem Falle folgen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nich denke, das kann man so nicht stehen lassen. Die CDU-\nFraktion hat bereits mehrfach offenkundig Dringliche \nAntr\u00e4ge zur\u00fcckgewiesen. V\u00f6llig klar ist, dass dieser \nVorgang sicherlich die Verfassungsrichter besch\u00e4ftigen \nwird. Ich sage ganz deutlich, dass das nichts mit kons-\ntruierter Dringlichkeit zu tun hat. \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 Nein, Herr Kollege Lehmann, ich will es Ihnen gerade \nerkl\u00e4ren. Es gab Beratungen zwischen den Koalitionsfrak-\ntionen in Berlin. Es gab etliche \u00c4u\u00dferungen von Minis-\ntern und von Fraktionsvorsitzenden der Koalition, die \nerkl\u00e4rt haben, es sei nicht sicher, ob es noch vor der \nSommerpause oder erst im Herbst oder wann auch immer \ndiskutiert wird. Wir k\u00f6nnen erst dann beispielsweise eine \nAbstimmung der Staatsregierung im Bundesrat diskutie-\nren, wenn wir das Paket kennen. Die letzten Monate ist \nverhandelt worden. Es ging um Bildungsfragen, um \nUmwelt, um Justizvollzug, und das Ergebnis stand \u00fcber-\nhaupt nicht fest. Jetzt ist klar, dass das Paket bei der \nWissenschaft noch einmal ge\u00e4ndert worden ist, in anderen \nPunkten nicht. Erst jetzt, nachdem dieses Paket feststeht, \n\nk\u00f6nnen wir das Stimmverhalten der Staatsregierung im \nLandtag beraten. Das ist Gegenstand des Antrages. Das \nwar erst m\u00f6glich, nachdem die Vereinbarung auf der \nBundesebene ausgehandelt worden ist. Von daher ist es \nkeine konstruierte Dringlichkeit. Wir haben den Antrag \neingereicht, nachdem der Termin der Bundesratsbehand-\nlung festgelegt worden ist. Damit ist der Antrag nach \nGesch\u00e4ftsordnung dringlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den als \ndringlich bezeichneten Antrag der Linksfraktion.PDS, \nDrucksache 4/5599, Ablehnung der Gesetze zur Umset-\nzung der so genannten Reform bundesstaatlicher Ordnung \nim Bundesrat, zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des \nAntrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmen dagegen ist die Dringlichkeit des Antrages \nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es weitere Antr\u00e4-\nge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann werden wir die vorliegende Tages-\nordnung mit den entsprechenden Korrekturen, Wegfall der \n3. Lesungen, abarbeiten. \n\nWir steigen damit in die Beratung selbst ein. Ich rufe auf \nden \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Fehlender Mut der Staatsregierung beim  \nAbbau von B\u00fcrokratie \u2013 Reformflop Paragrafenpranger \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: 10 % \u00d6kolandbaufl\u00e4che in Sachsen \u2013 \nLandesentwicklungsplan umsetzen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD \n\n12 Minuten, FDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten, \nStaatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFehlender Mut der Staatsregierung beim Abbau  \nvon B\u00fcrokratie \u2013 Reformflop Paragrafenpranger \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nEs spricht zuerst die Fraktion der FDP, danach CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion \nder FDP, das Wort zu nehmen. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Paragrafenpranger ist \neine schwierige Geburt. Drei Jahre hat er gedauert, zwei \nJustizminister erlebt und zumindest vom Aufwand her ist \nes eines der gr\u00f6\u00dften Reformprojekte in Sachsen. \n\n 4242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nWas ist herausgekommen? Was Herr Justizminister \nMackenroth am Dienstag als Ergebnis vorgestellt hat, ist \naus unserer Sicht eine Bankrotterkl\u00e4rung der Staatsregie-\nrung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Regierung hat sich damit selbst mit ihrer Mutlosigkeit \nbeim Abbau von B\u00fcrokratie an den Pranger gestellt. \nUrspr\u00fcnglich hatten sie 1 800 Vorschl\u00e4ge, die von B\u00fcr-\ngern, Vereinen und Unternehmen eingereicht wurden. 400 \ndieser Vorschl\u00e4ge wurden von der Kommission zum \nVorschriftabbau bef\u00fcrwortet. Doch nur armselige 10 % \nblieben am Ende in Ihrem Vorschlag \u00fcbrig. Mit dieser \nmageren Ausbeute, Herr Staatsminister, h\u00e4tte ich mich \nnicht in die \u00d6ffentlichkeit getraut. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie diese 40 Vorschl\u00e4ge im Detail aussehen, wissen wir \nnoch gar nicht. Sie haben ja nur einige Rosinen bei Ihrer \nPressekonferenz pr\u00e4sentiert. Bruchst\u00fccke k\u00f6nnen wir den \nPressemitteilungen und Medien entnehmen. Das legt die \nVermutung nahe, dass die Regierung gute Gr\u00fcnde hat, uns \ndie komplette Liste bisher zu verheimlichen. \n\nWenn wir von diesen 40 Punkten sprechen, die einmal in \nden Landtag hineinkommen, wissen wir noch gar nicht, \nob diese am Ende beschlossen werden. Das hei\u00dft, von \nurspr\u00fcnglich 1 800 Vorschl\u00e4gen, die auf 40 Vorschl\u00e4ge \njetzt von Ihnen zusammengedampft wurden, kommt am \nEnde eine armselige Anzahl von tats\u00e4chlichen Ma\u00dfnah-\nmen zum B\u00fcrokratieabbau heraus. Das ist eindeutig zu \nwenig f\u00fcr ein Projekt, das immerhin drei Jahre dauert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas mich und meine Fraktion daran \u00e4rgert, ist, dass sich \ndie Einreicher dieser Vorschl\u00e4ge angesichts dieser D\u00fcnn-\nbrettbohrerei v\u00f6llig verschaukelt vorkommen m\u00fcssen. So \nschafft man Frust und so w\u00fcrgt man b\u00fcrgerliches Enga-\ngement ab. \n\nDas Ergebnis des Paragrafenprangers, meine Damen und \nHerren, bringt eben keine sp\u00fcrbare Entlastung von B\u00fcr-\ngern und Unternehmen von \u00fcberfl\u00fcssigen Vorschriften. \nBestes Beispiel: Sonntags\u00f6ffnung von Autowaschanlagen, \nzugegebenerma\u00dfen eine kleine Ma\u00dfnahme. \n\n(Zurufe von den Fraktionen: Oha!) \n\nDiese Ma\u00dfnahme kostet die Regierung keinen Cent, um \nB\u00fcrokratie abzubauen. Diese Ma\u00dfnahme schafft Umsatz \nund sichert Arbeitspl\u00e4tze. Sie von der CDU interessiert \ndas aber nicht. Sie sollten einmal ins Land gehen. Diese \nMa\u00dfnahme bringt auch Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die B\u00fcrger. \n\nWenn man es nicht einmal schafft, beim Beispiel Sonn-\ntags\u00f6ffnung von Autowaschanlagen B\u00fcrokratie abzubau-\nen, wie will man dann jemals das gro\u00dfe Rad in der Regie-\nrung drehen, meine Damen und Herren? \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\n \n\nWas der Gipfel der Dreistigkeit ist, will ich Ihnen auch \nsagen: Die Ergebnisse des Paragrafenprangers lie\u00dfen sich \noffensichtlich nicht so gut verkaufen und deshalb \nschm\u00fcckt sich die Regierung schnell einmal mit fremden \nFedern. In ihrer Erfolgsbilanz taucht die Aufhebung der \nAltersbegrenzung f\u00fcr ehrenamtliche B\u00fcrgermeister und \nOrtsvorsteher auf. Meine Damen und Herren, kommt \nIhnen das bekannt vor? \n\nIch will gern noch einmal schildern, wie es dazu gekom-\nmen ist. Weil der Staatsregierung der Wille fehlte, die \nProbleme anzupacken, hat die FDP-Fraktion einen Antrag \nin den Landtag eingebracht, dem zugestimmt wurde. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEin Jahr ist danach nichts passiert. Weil der Staatsregie-\nrung der Wille fehlte, den Antrag des Landtages als \nGesetz umzusetzen, haben wir als FDP einen Gesetzes-\nvorschlag eingebracht. Der Landtag hat diesem zuge-\nstimmt. Wo, Herr Staatsminister, ist da bitte sch\u00f6n der \nReformerfolg der Staatsregierung? Ich kann ihn nicht \nerkennen. \n\nSie sind nat\u00fcrlich f\u00fcr die d\u00fcrftigen Ergebnisse des Para-\ngrafenprangers nicht allein verantwortlich. Sie haben das \nauch in der Pressekonferenz angesprochen. Die eigene \nB\u00fcrokratie entwickelt ein erstaunliches Beharrungsver-\nm\u00f6gen. Da kann sich ein einzelner Minister nicht immer \ndurchsetzen. Das sind die zentralen Probleme dieser \nRegierung. Es fehlt ganz klar an politischer F\u00fchrungs-\nkraft. Es fehlt an Mut, es fehlt an Teamgeist und da \nwundere ich mich nicht, dass solche Reformprojekte wie \nder Paragrafenpranger im Ansatz stecken bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nThomas de Maizi\u00e8re hat einmal gesagt: Wer den Sumpf \ntrockenlegen will, der darf die Fr\u00f6sche nicht fragen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das war Herr Nolle!) \n\nIch f\u00fcrchte, Sie als Staatsregierung haben die Fr\u00f6sche \nnicht gefragt. Sie sind die Fr\u00f6sche. \n\n(Beifall und Lachen bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Frosch ans Werk!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu meinem \nVorredner kann ich nur Folgendes sagen: Ich wei\u00df nicht, \nwas Sie gegen Fr\u00f6sche haben. Seien Sie froh, dass es in \ndiesem Lande noch Fr\u00f6sche gibt; wenn es in diesem \nLande keine Fr\u00f6sche mehr geben w\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir \nauch keine St\u00f6rche mehr in diesem Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie M\u00fccken w\u00fcrden \u00fcber dieses Land herfallen. Seien Sie \nfroh, dass es Fr\u00f6sche gibt. \n\n 4243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df auch \nnicht, warum Sie dieses Thema so populistisch vortragen. \nSie sitzen hier im S\u00e4chsischen Landtag und gestalten \nquasi \u00fcber die Gesetzgebung B\u00fcrokratie mit. Sie haben es \nin der Hand, Verwaltung weniger zu belasten. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben auch Verantwortung in Ihrer Fraktion. \n\nSprechen Sie doch einmal \u201eB\u00fcrokratie-T\u00dcV\u201c in Worten \naus. Sie sagen: B\u00fcrokratie Technischer \u00dcberwachungs-\nverein. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, wovon Sie reden? Seifenblasen \nhaben Sie hier vorgetragen. Ich glaube, es ist leichter, in \nder Zeitung \u00fcber B\u00fcrokratieabbau zu reden, als selbst \ntats\u00e4chlich etwas dazu beizutragen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Schiemann, ist Ihnen bekannt, dass sich in der \nSprache Abk\u00fcrzungen durchaus semantisch verselbstst\u00e4n-\ndigen k\u00f6nnen? Wir sprechen auch vom Auto-T\u00dcV. Das \nhei\u00dft nat\u00fcrlich auch nicht Autotechnischer \u00dcberwa-\nchungsverein, sondern jeder wei\u00df, dass es da um die \ntechnische \u00dcberpr\u00fcfung des Autos geht und ob es noch \nverkehrssicher ist. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich danke f\u00fcr den Einwand. \nEr hilft mir aber bei der Beantwortung der Frage von der \nFDP \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kommen wir \nzum Thema zur\u00fcck. Die CDU-Fraktion hat sich stets f\u00fcr \neine Reduzierung \u00fcberfl\u00fcssiger und unn\u00f6tiger Verwal-\ntungsvorschriften bzw. von Verwaltungsbelastung und \nB\u00fcrokratie eingesetzt, nat\u00fcrlich erstrangig auf Landesebe-\nne, weil das unsere Aufgabe ist, wobei ich feststellen \nmuss, dass die Belastung, die die Verwaltung ertragen \nmuss, durch Entscheidungen auf Bundes- und Europaebe-\nne nat\u00fcrlich viel gr\u00f6\u00dfer ist und unser Einfluss viel kleiner. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nSachsen muss ein modernes Land mit Tradition und dem \nBlick f\u00fcr den \u00fcberlieferten Schatz vergangener Generati-\nonen, ein Land mit Zukunft bleiben. Sachsen muss seinen \nBewohnern und Investoren Rechtssicherheit, schnelle \nVerwaltungsentscheidungen und solide Grundlagen \nbieten. Das war das stabilste Fundament, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, beim Aufbau des Freistaa-\ntes. Deshalb haben wir die wenigsten \u2013 jetzt sollten Sie \nzuh\u00f6ren \u2013 Landesgesetze aller deutschen L\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben es auch begr\u00fc\u00dft, Herr Staatsminister, dass im \nRahmen der Initiative \u201eVorschriftenabbau\u201c eine Diskussi-\non gef\u00fchrt wurde. Im \u00dcbrigen \u2013 meine Meinung ist \nbekannt \u2013: Der Pranger ist in Sachsen im Jahr 1789 als \nuntaugliches Mittel der Justiz abgeschafft worden und die \nParagrafen sind nun wirklich nicht schuld, dass es eine \nBelastung der Verwaltung gibt. Deshalb freue ich mich, \ndass wir nunmehr \u00fcber Vorschriftenabbau sprechen. Ich \nglaube, das ist eine sehr gute Entscheidung. \n\nIn der Frage des Vorschriftenabbaus hat \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der FDP: Das verstehe ich nicht!) \n\n\u2013 wenn Sie es nicht verstehen, m\u00fcssen Sie nachfragen \u2013 \n\n\u2013 sich die Staatsregierung zur Halbierung der Verwal-\ntungsvorschriften entschieden. Das scheint ein sehr \nmutiger Schritt zu sein. Den sollten Sie von der FDP-\nFraktion nicht st\u00e4ndig kleinreden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In diesem \nZusammenhang m\u00f6chte ich an Folgendes erinnern. H\u00e4tten \nwir in der Diskussion zum Reiten im Wald, zur Aufhe-\nbung des generellen Reitverbotes auf die FDP-Fraktion \ngeh\u00f6rt, h\u00e4tten wir einen un\u00fcberlegten Schnellschuss \nvorgenommen und w\u00fcrden ihn vielleicht jetzt schon \nbedauern, wie dies im Freistaat Th\u00fcringen der Fall ist. \nDort wurde das generelle Verbot aufgehoben und jetzt \nwieder eingef\u00fchrt, sodass diese Neuregelung zu Rechts-\nunsicherheit, Rechtsstreitigkeiten und damit zu hohen \nKosten bei der Justiz gef\u00fchrt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nEs mussten mehr Reitwege gesperrt werden als urspr\u00fcng-\nlich erwartet. Leider hatte die FDP-Fraktion in unserer \ndamaligen Diskussion vergessen, neben den Argumenten \nder Reiter auch die Argumente der \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\u2026 Pferde! \u2013 Lachen bei der FDP) \n\nWaldbesitzer und der noch hinzukommenden Wanderer \nund sonstigen Waldnutzer abzuw\u00e4gen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, nach \ndem Strickmuster der s\u00e4chsischen freien Demokraten: \n\u201eeinmal zack, einmal zick\u201c und das Ganze dann im \nDauerlauf \u201eeinfach zickzack\u201c, f\u00fchrt es zum Chaos in \nunserem Land, und das wollen wir gerade nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder SPD \u2013 Zurufe von der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen die \nVerwaltung weniger belasten und damit B\u00fcrokratie \nabbauen. Wir k\u00f6nnen uns auf die Dauer die \u00dcberregulie-\nrung der westlichen Bundesl\u00e4nder nicht leisten. Das hei\u00dft, \nwir beginnen mit weniger Gesetzen in unserem Land. Wir \n\n 4244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nm\u00fcssen fragen: Ist ein Gesetzentwurf der Staatsregierung \noder hier aus der Mitte des Landtages unbedingt notwen-\ndig? Eine solide Beratung und \u00c4nderungen an den Ent-\nw\u00fcrfen k\u00f6nnen Kosten f\u00fcr den Rechtsanwender sparen. \nWir wollen klare Normensetzung, damit Rechtsanw\u00e4lte \nnicht viel Geld verdienen m\u00fcssen \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nund die Justiz damit belasten, sowie eine klare Sprache in \nden Gesetzen, die Klarheit auch in der Rechtsnorm findet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte deutlich davor warnen, Popu-\nlismus in dieser Frage in den Vordergrund zu bringen. Wir \nm\u00f6chten, dass dieses Land nicht in das Chaos gef\u00fchrt \nwird, solide Schritte, kleine Schritte, Herr Staatsminister, \n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 werden eher zum Ziel \nf\u00fchren. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, \nich bedanke mich f\u00fcr die gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist tats\u00e4chlich so: \nIch habe auch \u00fcberlegt, was populistischer ist: jener \nAufruf von Herrn Staatsminister de Maizi\u00e8re irgendwann \nim Dezember 2002 mit dem Paragrafenpranger oder der \nAkt der FDP-Fraktion, das als Aktuelle Debatte ins Hohe \nHaus zu tragen. \n\nEs ist tats\u00e4chlich schon ein erheblicher Kl\u00e4rungsbedarf, \nwas bei dem Thema eine Aktuelle Debatte provozieren \nsoll. \n\n(Zuruf von der FDP: Wieso? \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Wo er Recht hat, hat er Recht!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, erstmals seit 15 Jahren \u2013 Respekt! Das \nallein hat sich schon gelohnt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEin neues Wir-Gef\u00fchl!) \n\nZun\u00e4chst einmal ist es schon hoch merkw\u00fcrdig, wenn sich \nein Volljurist \u00e0 la de Maizi\u00e8re, zu dem Zeitpunkt Justiz-\nminister, an die Bev\u00f6lkerung wendet und diese auffordert, \nihm zu sagen, wo er die Rechtlichkeiten \u00e4ndern soll. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Basisdemokratie!) \n\n\u2013 Ja, da muss ich aber der FDP einmal Recht geben. Die \nBasis will normalerweise tats\u00e4chlich, dass die Auto-\nwaschzeiten vom Sonnabend auch Sonntag bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDa h\u00f6ren Sie nicht drauf, weil es Glaubensgr\u00fcnde sind. \nSo einfach ist es mit der Basisdemokratie auch nicht. \n\nDas Problem ist f\u00fcr uns tats\u00e4chlich, dass es in diesem \nLand in H\u00fclle und F\u00fclle Rechtsvorschriften gibt, wer \nimmer sie gesetzt hat. Wir sollten uns vielleicht auch hier \nin diesem Haus einmal an die eigene Nase fassen. Das ist \nohne Streit. Da haben wir gen\u00fcgend Reflexionen von der \nBasis. \n\nEin kleines Beispiel. Meine j\u00fcngste Tochter verl\u00e4sst jetzt \ndie 4. Klasse. Die Kinder wollen ihrer Lehrerin zum \nAbschluss noch ein sch\u00f6nes Geschenk machen. Davon \nwei\u00df diese nichts, das darf auch niemand verraten. Sie \nwollen ihr eine Schildkr\u00f6te schenken. Sie hatte eine und \ndie ist jetzt bedauerlicherweise verstorben. Nun haben sie \nsich mit einem Z\u00fcchter zusammengetan und eine Schild-\nkr\u00f6te erwerben wollen, um sie der Lehrerin zu schenken. \nJa, aber das ist ganz kompliziert. Da gibt es Artenschutz-\nabkommen. Da muss man drei Monate vorher beim \nRegierungspr\u00e4sidium den Verkauf der Schildkr\u00f6te anmel-\nden. Dann muss man den Neuerwerb der Schildkr\u00f6te \nbeim Regierungspr\u00e4sidium anmelden usw. usf. Die \nKlassenkasse reicht einfach nicht, um die Halbtagskraft \nzu besch\u00e4ftigen, die die ganzen Boteng\u00e4nge macht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nLachen des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDa tickt irgendetwas nicht richtig, das ist ja wirklich nicht \nnormal. Da gibt es viele andere Dinge auch. \u00dcber diese \nArt und Weise \u2013 ich sage einmal \u2013, Recht zu verwalten, \nmokiert sich die Bev\u00f6lkerung ganz berechtigt. Da hat sie \nauch Erwartungen an uns. \n\nAber die andere Seite ist wirklich die: Jede Rechtskultur \nhat auch irgendwo eine Tradition. Die Deutschen werden \nes nie fertig bringen, die Steuererkl\u00e4rung auf einen \nBierdeckel zu schreiben. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: So ist es!) \n\nDas werden sie nie fertig bringen. Sie werden es bei ihrer \nVeranlagung auch nicht fertig bringen, alles m\u00f6glichst \nverst\u00e4ndlich auszuregeln, quasi Vorschriften zu machen, \ndie dann nicht zu einer anderen Fatalit\u00e4t f\u00fchren, wie wir \nein Beispiel haben mit unserem Gesetz zur Modernisie-\nrung der s\u00e4chsischen Verwaltung und zur Vereinfachung \nvon Verwaltungsgesetzen. Das ist ja ein bisschen eine \nKonsequenz des Paragrafenprangers. \n\nWir haben da ein Gesetz gemacht, in das wir einfach \n40 Artikel hineinschreiben, wo wir mit einem Gesetz vom \nBestattungswesen \u00fcber das Wappengesetz und allem \nDrum und Dran Paragrafen \u00e4ndern. Wenn jetzt jemand in \ndiesem Land einmal wissen will, wie das Wappengesetz \nlautet, dann muss er sich erst einmal umtun, wo im \nGesetzblatt die letzte \u00c4nderung war. Er braucht also \n\n 4245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nentweder einen Rechtsanwalt oder eine gut zug\u00e4ngliche \nRechtsbibliothek, damit er \u00fcberhaupt noch wissen kann, \nwie eigentlich die Rechtslage ist. Es kann doch auch nicht \nder Weg sein, wenn man vereinfachen will, dass man in \neinem Gesetz 40 Artikel zu 40 Gesetzen schreibt und man \nimmer noch eine Lesehilfe braucht, wenn man irgendeine \nRechtsvorschrift anwenden will. \n\nLange Rede kurzer Sinn: Das Anliegen als solches, sich \ndar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, wie man sinnvoll Gesetze, \nVerordnungen etc. pp. auf ein vern\u00fcnftiges Level und in \neine lesbare Sprache bringen kann \u2013 bei allen berufsst\u00e4n-\ndischen Interessen, die ich als Rechtsanwalt habe \u2013, ist \nmeiner Auffassung nach durchaus richtig. \n\nIch halte es aber auch f\u00fcr richtig, dass jetzt der Staatsmi-\nnister oder die Regierung gesagt hat: Ende mit der Pran-\ngerdiskussion, wir gehen jetzt vern\u00fcnftig heran und \nsprechen dar\u00fcber, wie wir die Sache weiter sortieren \nk\u00f6nnen. Dazu soll sich jede Fraktion \u00fcberlegen, was sie \neinbringen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eFehlender Mut der Staatsre-\ngierung beim Abbau von B\u00fcrokratie\u201c \u2013 ich halte diese \nAussage f\u00fcr falsch. Das sage ich Ihnen ganz deutlich. \n\nIch wei\u00df nicht, Herr Herbst, wie Sie Mut definieren. Das \nhaben Sie uns hier nicht gesagt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Kommt noch!) \n\nIch glaube schon, dass Mut und Beharrlichkeit dazugeh\u00f6-\nren, um B\u00fcrokratieabbau als Daueraufgabe zu verstehen \nund auch aktiv zu betreiben. Genau das ist es, was Herr \nStaatsminister Mackenroth getan hat und tut. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, ja!) \n\nNat\u00fcrlich ist die Ausbeute beim Paragrafenpranger letzten \nEndes eher mager. \n\n(Zuruf von der FDP: Aha!) \n\nDas muss man eindeutig zugeben. Wir h\u00e4tten uns dort \nauch mehr gew\u00fcnscht. Ich glaube, es gibt niemanden in \ndiesem Raum, der sich nicht mehr gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Es ist \nschon eigenartig, wenn jetzt selbst die Globalkritiker \u2013 \nund da meine ich nicht die FDP, sondern die GR\u00dcNEN, \ndie sich hier dieser Kritik angeschlossen haben \u2013 anfan-\ngen, wieder Einzelvorschl\u00e4ge aus diesem Eckpunktepa-\npier zu kritisieren. Da frage ich mich: Wo bleibt denn bei \nIhnen der Mut? \n\nDer Herr Staatsminister hat Recht, wenn er sagt \u2013 ich \nglaube, es war im Gespr\u00e4ch mit der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c \u2013, dass es in Sachsen einen Hang zur preu\u00dfischen \nGr\u00fcndlichkeit gebe und die Sachsen eigentlich Vorschrif-\nten lieben. Dem kann ich zustimmen. Auch die Gr\u00fcnen \n\nlieben Vorschriften, erst recht, wenn es um die F\u00e4llung \nvon B\u00e4umen geht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUmgekehrt! 10 % \u00d6kolandbaufl\u00e4che! \u2013 Zuruf  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMal ehrlich, dass es zu wilden Rodungen kommt, wenn \njetzt der H\u00e4uslebauer \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP) \n\nauf seinem kleinen Grundst\u00fcck ohne beh\u00f6rdliche Aufsicht \nein paar B\u00e4ume f\u00e4llen darf, das ist absurd. Das glaube ich \nauch nicht. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nGenau das ist diese Vollkaskomentalit\u00e4t, die der Herr \nStaatsminister angesprochen hat. Die GR\u00dcNEN haben \neine Vollkaskomentalit\u00e4t, zumindest wenn es um B\u00e4ume \ngeht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nur \n10 %! \u2013 Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNein, was ich meine: Werfen Sie doch einfach Ihre \nBedenken einmal \u00fcber Bord! Genau das ist der Mut, den \nman als Begleiter auf dem Weg zu mehr B\u00fcrokratieabbau \nbraucht. \n\nIch sage auch deutlich, bei Einf\u00fchrung des Paragrafen-\nprangers im Jahre 2003 haben unsere gesch\u00e4tzten Kolle-\ngen Peter Adler und Karl Nolle schon einmal Bedenken \nf\u00fcr die SPD-Fraktion ge\u00e4u\u00dfert, ob denn das mit gro\u00dfem \nBrimborium gestartete Projekt \u00fcberhaupt den damit \nverbundenen hohen Erwartungen gerecht werden kann. \nInsofern sind wir auch nicht sonderlich \u00fcberrascht, dass es \njetzt zu dieser Situation gekommen ist. \n\nPers\u00f6nlich bin ich der Meinung, dass die Erwartungen \nnicht erf\u00fcllt werden konnten, weil die Trauben von An-\nfang an beim Paragrafenpranger zu hoch hingen. Nichts-\ndestotrotz \u2013 das wissen Sie alle \u2013 haben wir uns in den \nKoalitionsverhandlungen zu einer Fortf\u00fchrung des Para-\ngrafenprangers bekannt, weil es einfach ein wichtiger \nBaustein im Gesamtpaket B\u00fcrokratieabbau ist. \n\nWir, die Koalition, haben uns den B\u00fcrokratieabbau als \neine Daueraufgabe gestellt. Ich sage es auch ganz deut-\nlich: Wir sind der Motor des B\u00fcrokratieabbaus in diesem \nLand. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas ist eine Feststellung, an der auch Sie nicht vorbei-\nkommen, denn es gibt neben dem Paragrafenpranger \nnat\u00fcrlich noch weitere Projekte. Ich will einmal ein paar \naufz\u00e4hlen: B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Aha!) \n\nWir haben vor Kurzem hier dar\u00fcber debattiert. Damals \nkonnten Sie noch nicht wissen, dass die Staatsregierung \nbereits daran arbeitet. Aber jetzt wei\u00df es das ganze Land. \n\n 4246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nStichwort: Funktional- und Verwaltungsreform. Das ist \nB\u00fcrokratieabbau in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, meine Damen und \nHerren. Der gestrigen Diskussion fehlte es etwas an \nSubstanz, das gebe ich zu. Aber das ist nat\u00fcrlich die \nSubstanz in Form eines Gesetzentwurfes, die wir brau-\nchen, um ernsthaft \u00fcber dieses Thema zu diskutieren. \n\nStichwort: E-Government, elektronische Verwaltung, \nVernetzung der Beh\u00f6rden auf Landesebene. Das ist \nvorbildlich im Freistaat Sachsen. Jetzt m\u00fcssen wir daran-\ngehen, im Hinblick auf die Verwaltungsreform die Kom-\nmunen anzubinden, also den Ausbau von E-Government \nauf der untersten Ebene voranzutreiben. \n\nWas haben wir noch? Die One-Stop-agencies. Ich mag \nden Begriff nicht besonders, das muss ich ehrlich sagen, \nauch wenn ich die englische Sprache in Wort und Schrift \nbeherrsche und mir deshalb vorstellen kann, was damit \ngemeint ist. Man h\u00e4tte sicher auch einen deutschen \nBegriff daf\u00fcr finden k\u00f6nnen. Sei es drum: Die One-Stop-\nagencies sind f\u00fcr den B\u00fcrger direkt sp\u00fcrbar. Der B\u00fcrger \nsp\u00fcrt hier n\u00e4mlich direkt nicht vorhandene B\u00fcrokratie, \n\n(Erstauntes Lachen der Abg.  \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP und  \n\nTorsten Herbst, FDP \u2013 Beifall bei der SPD) \n\ngetreu dem Motto: Die beste B\u00fcrokratie ist die, die erst \ngar nicht entsteht. \n\nIch will noch eine Idee in den Raum stellen. Vielleicht \nsollte man sich manchmal die Frage stellen, ob nicht im \nEinzelfall auch eher ein Defizit beim Vollzug von Normen \nf\u00fcr sp\u00fcrbare B\u00fcrokratie sorgt und weniger die Tatsache, \ndass zu viele Vorschriften existieren. Das k\u00f6nnen wir hier \nleider nicht vertiefen. \n\nNoch einmal kurz wiederholt: Die Koalition ist beim \nB\u00fcrokratieabbau auf einem guten Weg. Der Weg ist lang \nund steinig. Aber wir haben den Mut und die Entschlos-\nsenheit, diesen Weg zu beschreiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n (Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ging durch die Medien, dass der Paragra-\nfenpranger gescheitert ist. Der Entwurf des Justizminis-\nters, so vermeldete die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, ist von der \nStaatsregierung abgelehnt worden. Die Begr\u00fcndungen, \nwarum verschiedene einzelne Vorschriften, die abgebaut \nwerden sollten, nun nicht abgebaut werden k\u00f6nnen und \nsollen, sind sicherlich genau so vielf\u00e4ltig wie der Paragra-\nfendschungel selbst. Diese Bedenken sind alle in einen \nKatalog eingeflossen, der leider erst zum Ende des Jahres \nver\u00f6ffentlicht werden soll, wenn \u00fcberhaupt. Gerade dieser \nKatalog w\u00e4re ja einmal sehr interessant, denn da k\u00f6nnte \nman sicherlich genug Anschauungsbeispiele daf\u00fcr finden, \nwie schwer es eigentlich ist, ein Gesetz oder eine Rege-\nlung wieder abzuschaffen, wenn sie einmal eingef\u00fchrt ist, \n\nzumal, wenn es einen Bundesbezug gibt oder einen Bezug \nzur EU. \n\nHerr Schiemann hat das ja wundersch\u00f6n gesagt. Er hat es \nblumig ausgedr\u00fcckt. Aber er hat, wenn man es einmal in \nUmgangsdeutsch ausdr\u00fcckt, gesagt: Der Landtag hat nicht \nmehr viel zu sagen. Der Gesetzgeber in diesem Land, der \ns\u00e4chsische Gesetzgeber, hat nicht mehr viel zu sagen. So \nk\u00f6nnen wir ja seine Worte verstehen. \n\nAuch Herr Justizminister Mackenroth hat das schon im \nM\u00e4rz 2005 geahnt: \u201eDas Unterfangen der s\u00e4chsischen \nRegierung, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe zu \nst\u00e4rken und die Spirale der B\u00fcrokratisierung zu durchbre-\nchen, st\u00f6\u00dft nicht nur auf den Widerstand von Interessen-\ngruppen, es st\u00f6\u00dft auch rechtlich an Grenzen, Grenzen des \nEuroparechtes und des Bundesrechtes.\u201c W\u00e4hrend das \nMotto der Regierung in Sachsen ist, im Zweifel f\u00fcr die \nFreiheit und gegen die Regelung, scheint in Europa und \nauf Bundesebene die gegenl\u00e4ufige Tendenz Platz zu \ngreifen: im Zweifel gegen die Freiheit und f\u00fcr die Rege-\nlung. Da, denke ich, ist die Crux. Da brauchen wir uns nur \ndas Antidiskriminierungsgesetz anzusehen. Da kommt \netwas von Br\u00fcssel. Nach derzeitig geltender Lage m\u00fcssten \nwir es umsetzen, aber wir packen noch eins drauf. Genau \ndas ist es, was wir hier beenden sollten. \n\nDen Paragrafenpranger an sich halte ich nicht f\u00fcr so \nschlecht. Nat\u00fcrlich ist es eigentlich die Aufgabe des \nGesetzgebers, unn\u00fctze Regelungen abzuschaffen. Aber \nwarum soll man nicht auf das Volk h\u00f6ren? Aber man h\u00e4tte \nnat\u00fcrlich auch wissen m\u00fcssen, dass, wenn man B\u00fcrokratie \nund Regelungen abbauen will, auch ein halbwegs auto-\nnomes Rechtssystem dazugeh\u00f6rt. Haben wir das in \nDeutschland oder gar in Sachsen? Daran habe ich jedoch \nerhebliche Zweifel, nicht nur ich, der Bundesrat auch. \nLesen Sie einmal den Beschluss vom 8. Juli 2005. Da ist \ndas alles im Einzelnen aufgef\u00fchrt. \n\nDie NPD-Fraktion hat sich immer \u2013 das wissen Sie \u2013 \ngegen die G\u00e4ngelung durch Br\u00fcssel ausgesprochen. Wir \nwollen auch einmal wissen, welcher Anteil von diesen \n1 800 Gesetzen, die jetzt in Rede stehen, und wie viel \nProzent davon nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen, weil \nh\u00f6heres EU-Recht und Bundesrecht dagegen stehen. Ich \ndenke, die Vorschriftenwut wird eher zunehmen. \n\nAls ein Beispiel hatte ich das Antidiskriminierungsgesetz \ngenannt. Es gibt ja noch viele weitere. Dieses Antidiskri-\nminierungsgesetz zum Beispiel greift dann wirklich in die \nRechte jedes Menschen in diesem Lande ein. Wir haben \nda \u00fcberhaupt keine Chance, irgendetwas daran zu  \nbe\u00e4steln. \n\nDie genauen Ablehnungsgr\u00fcnde, Herr Mackenroth, \nkennen wir nicht im Detail. Deswegen noch einmal die \nBitte an Sie pers\u00f6nlich: Ver\u00f6ffentlichen Sie bitte den \nKatalog. Sie haben die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung \ngenannt: Widerstand von Interessengruppen und Grenz-\nsetzung durch EU- und Bundesrecht. Aber legen Sie alles \nauf den Tisch. Wir wollen wissen, welche Vorschl\u00e4ge \ngemacht worden sind, welche umgesetzt werden \u2013 gut, \ndas erfahren wir \u2013, aber auch, was abgelehnt worden ist \n\n 4247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nund warum es abgelehnt worden ist. Bitte nicht erst zum \nEnde des Jahres, sondern umgehend! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Bitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Herbst, es geh\u00f6rt \nschon ein gewisser liberaler Mut zum sehr einfachen \nMantra dazu, eineinhalb Jahre nach der Wahl immer noch \ndavon zu sprechen, die Waschanlagen sonntags \u00f6ffnen zu \nwollen und das f\u00fcr Reformen zu halten. \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage dazu haben. Sie \nk\u00f6nnen nachher reden. \n\nIch habe weiland den Herrn Bundeswirtschaftsminister \nRexrodt in den neunziger Jahren im Bundestag erleben \nm\u00fcssen, wie er drei Jahre lang die Reform des Laden-\nschlusses \u2013 \u00fcbrigens abends eine Stunde l\u00e4nger zu \u00f6ffnen \n\u2013 f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Reform des Bundeswirtschaftsministeri-\nums herausgegeben hat, was auf seine eigene Initiative \nzur\u00fcckgegangen ist. \n\nWas ist der Gradmesser einer modernen Verwaltung? Sind \nes, wie Sie es gemacht haben, Herr Justizminister  \nMackenroth, eine Unzahl von Vorschriften, die sich sehr \noft \u00e4hneln und deswegen in einem Paket wie eine Vor-\nschrift behandelt werden m\u00fcssten? Oder sind das lustige \nZahlenspielchen, die so klingen, als w\u00e4re ganz viel getan \nworden? Dabei wurde irgendwo ein Wort gestrichen. Oder \nist der reale Gradmesser f\u00fcr die Vereinfachung von \nVerwaltung und B\u00fcrokratie nicht vielmehr, dass Verwal-\ntung funktioniert und freundlich ist, kundenorientiert, dass \nes kurze Wege gibt und relativ wenig Papierkram? Ich \nglaube, der B\u00fcrger hat eine ganz klare Perspektive, was er \neigentlich f\u00fcr Entb\u00fcrokratisierung und Verwaltungsver-\neinfachung h\u00e4lt. \n\nWenn Sie beim Mittelstand nachfragen, dann h\u00f6ren Sie, \ndas Steuerrecht ist zu kompliziert. Da kann ein Bundes-\nland auf Bundesebene aktiv werden, wenn es das will. \nAber das ist nat\u00fcrlich vermintes Territorium. Das Sozial- \nund das Arbeitsmarktrecht ist zu kompliziert. Da sitzt der \nHandwerksmeister bis abends um zw\u00f6lf und macht den \nganzen Papierkrieg. Nat\u00fcrlich ist das f\u00fcr ihn die \nschlimmste B\u00fcrokratie, die er hat. Also muss da etwas \nge\u00e4ndert werden. Auch das muss auf Bundesebene ent-\nschieden werden. Aber da k\u00f6nnen L\u00e4nder initiativ wer-\nden. So ist es ja nun nicht. Zuf\u00e4llig regiert ja im Bund \ndieselbe Koalition wie in Sachsen. Also k\u00f6nnte man etwas \n\u00e4ndern. \n\n\u00dcbrigens kommt das Umweltrecht als belastender Faktor \nerst ganz zum Schluss, Herr Br\u00e4unig. Die SPD in Sachsen \nmuss ja doch ziemlich Angst vor den B\u00fcndnisgr\u00fcnen in \nSachsen haben, wenn sie sich bei einer Debatte, die die \nFDP angemeldet hat, unbedingt thematisch auf die  \n\nGR\u00dcNEN beziehen muss. Ich gehe davon aus, dass Sie in \nIhrem einprozentigen Biotop nat\u00fcrlich jetzt Muffensausen \ndavor haben, dass die GR\u00dcNEN st\u00e4rker werden als die \nSPD, und deswegen hacken Sie auf uns herum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber in der Sache haben Sie nichts vorgetragen. Wenn \nman sich einmal ansieht, was im Aufbau Ost als Nachbau \nWest in den letzten 16 Jahren am besten geklappt hat, \ndann ist es die Verwaltung, die B\u00fcrokratie, dann sind es \ndie Vorschriften. Das ist das, was wirklich reibungslos \nfunktioniert hat. Darauf kann sich jeder seinen Reim \nmachen. Nichts ist so gut in Funktion gesetzt worden im \nAufbau Ost als Nachbau West wie die perfekte \u00dcbernah-\nme westdeutscher \u00dcberb\u00fcrokratisierung. \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nMan kann schon sehr leicht zu dem Verdacht kommen, \ndass hier von der Staatsregierung Ablenkungsman\u00f6ver \nunternommen werden, da Sie Ihre Verwaltungsreform \nnicht in den Griff bekommen. Wir hatten das Thema \ngestern und wir haben es eigentlich jeden Tag. Die Ver-\nwaltungsreform w\u00e4re auch eine M\u00f6glichkeit, B\u00fcrokratie \nabzubauen. Aber haben Sie den Mut, verwaltungsinterne \nStrukturen wirklich infrage zu stellen? Das, was wir \ngestern vom Innenminister geh\u00f6rt haben, legt dies in \nkeiner Weise nahe, und Sie, Herr Mackenroth, k\u00f6nnen \nfroh und stolz sein, dass die B\u00fcrger in Sachsen den \nPranger nicht wortw\u00f6rtlich nehmen und nicht mit faulem \nObst nach Ihnen werfen. \n\nIch glaube, man kann sich, ohne ideologisch verd\u00e4chtig \nzu sein, als eine schwarz-rote Regierung in Sachsen an \nder schleswig-holsteinischen \u2013 ebenfalls schwarz-roten \u2013 \nKoalition ein Beispiel nehmen. Damit bricht man sich \nideologisch keinen Zacken aus der Krone und muss auch \nkeine Ablenkungsman\u00f6ver durchf\u00fchren wie Herr Br\u00e4unig. \nEs geht darum, dass man in einem gut vergleichbaren \nstrukturschwachen Fl\u00e4chenland wie Schleswig-Holstein \neinmal schaut, wie sie das auf die Reihe gebracht haben \u2013 \nund sie haben etwas getan. Sie haben Vorschriften verein-\nfacht und zusammengesetzt. Sie haben verwaltungsinterne \nAbl\u00e4ufe optimiert und sich \u00fcberlegt, wie man in der \nVerwaltung kreativ auf den Kunden, n\u00e4mlich den B\u00fcrger, \nzugehen kann. \n\nWer es konkreter haben m\u00f6chte, kann nat\u00fcrlich gern im \nInternet nachschauen, aber ich bringe einmal einige \nBeispiele. Aufgabenverzicht: In Schleswig-Holstein \nwurde zum Beispiel der Forst privatisiert. Man hat bei-\nspielsweise beim Stra\u00dfenbau auf Aufgabenverzicht \ngesetzt; Sperrzeitverordnung, Jubil\u00e4umsverordnung, man \nhat auf viele Dinge verzichtet. Es gibt eine Aufgabenver-\nlagerung auf die kommunale Ebene: Katasterverwaltung, \nF\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes, Wasserwirtschaft. Man \nkann \u00fcber alles im Einzelnen diskutieren. Ich glaube, der \npolitische Streit \u00fcber jede Ma\u00dfnahme w\u00e4re gro\u00df; aber sich \nder Sache erst einmal zu n\u00e4hern und zum Beispiel auch \nProzessoptimierungen vorzunehmen, die ebenfalls in der \nnorddeutschen Kooperation laufen, sind, glaube ich, der \n\n 4248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nrichtige Weg, und der Paragrafenpranger kam nat\u00fcrlich \nmedial-spektakul\u00e4r daher. Das sollte er auch. Er sollte \nn\u00e4mlich genau von diesen schweren Reformschritten, die \nich gerade am Beispiel Schleswig-Holsteins zitiert habe, \nablenken. Deshalb ist das Ganze nur mediales Get\u00f6se. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Worum geht es? Um es noch einmal \nauf den Landtag zur\u00fcckzuf\u00fchren: Es geht um den Paragra-\nfenpranger, der nach den Pressemitteilungen vor dem Aus \nsteht und nicht mehr fortgef\u00fchrt werden soll, sondern nun \nwird nach einem Masterplan gearbeitet, den die Staatsre-\ngierung hat, um die von Herrn Schiemann so gepriesene \nsuperdynamische Entb\u00fcrokratisierung und Deregulierung, \ndie in Sachsen bereits seit Jahren \u00fcbers Land tobt, mit der \ngleichen Energie fortzusetzen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDies wird inzwischen noch von einem weiteren Ko-\nErfinder der Deregulierung, der SPD, gef\u00f6rdert. Daran \nmag ich nicht richtig glauben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch glaube nicht daran, dass die nicht ganz so gro\u00dfe \nKoalition in Sachsen wirklich deregulieren m\u00f6chte. Das \nwar schon bei der letzten Regierung nicht besonders \nausgepr\u00e4gt und es hat auch nicht zugenommen. Die \nErgebnisse des Paragrafenprangers zeigen dies. \n1 800 Vorschl\u00e4ge sind dort gemacht worden und 40 davon \nsind auf eine Liste gekommen. Das ist zu wenig. \nHerr Schiemann, wie man dabei auf die Idee kommen \nk\u00f6nnte, so zu tun, als w\u00e4re die Union der Erfinder der \nDeregulierung, ist mir schleierhaft. Aber Sie haben da \nanscheinend vieles nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie sich \u00fcber den Begriff B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV \nwundern und nicht verstehen, dass dort Normen auf ihre \nwirtschaftlichen Folgen im Hinblick auf die Kosten \n\u00fcberpr\u00fcft werden sollen, tut mir das Leid. Aber der \nParagrafenpranger, das haben Sie wohl verstanden, ist \nauch kein Brett mit drei L\u00f6chern gewesen, durch die \nParagrafen hindurchgesteckt wurden. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr  \nDr. Martens, Sie haben ja das Thema in der Aktuellen \nDebatte beantragt. Haben Sie sich eigentlich schon einmal \ndie Frage gestellt, warum es so ist, dass in Deutschland \n\nnicht nur die meisten Gesetze existieren, sondern perma-\nnent neue produziert werden? \n\nK\u00f6nnte es nicht sein, dass die Existenz des Berufsbeam-\ntentums zur Selbstlegitimierung und Rechtfertigung \nseiner Existenz eine besondere Motivation daf\u00fcr entwi-\nckelt, immer wieder neue Gesetze zu stricken? Oder \nk\u00f6nnte es nicht auch sein, dass sich politische Verantwor-\ntungstr\u00e4ger rechtlich immer weiter absichern wollen, um \nkeine Risiken einzugehen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Dr. Runge, ich glaube \nnicht, dass die Gesetzes- und Normenflut, die wir haben, \nein Ausfluss der althergebrachten Grunds\u00e4tze des deut-\nschen Berufsbeamtentums ist. Aber sie sind der Ausdruck \neiner Gesellschaft und eines Staates, die versuchen, alles \nm\u00f6glichst perfekt zu regeln, und die Deutschen sind als \nPerfektionisten bekannt, das hei\u00dft, sie regeln wirklich \n\u00fcberall alles bis in den letzten Winkel, und das mit maxi-\nmaler Einzelfallgerechtigkeit. Daf\u00fcr brauchen sie Nor-\nmen, Normen, Paragrafen und nochmals Paragrafen und \ndazu die passenden Formbl\u00e4tter, und zwar in einer Men-\nge, dass es inzwischen den meisten B\u00fcrgern echt auf den \nKeks geht. \n\n(Beifall bei der FDP und der SPD) \n\nWenn Sie einen Baum in Ihrem Garten f\u00e4llen wollen, \neinen kleinen, krumm aufgegangenen Birkenstamm, \nm\u00fcssen Sie in manchen Gemeinden vierseitige Formulare \nausf\u00fcllen. In jedem Fall \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Sieben!) \n\n\u2013 Sieben, je nachdem. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Aber nur,  \nwenn die Kommune eine Baumschutzsatzung  \n\nhat! \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Nur, wenn die Kommune eine Baumschutzsatzung hat. \nDie meisten haben eine. \n\nHinterher kommt die entsprechende Beauftragte, die bei \nIhnen durch den Garten stiefelt und sich das mit einem \nweiteren Beamten in Begleitung anschaut. Wenn die dann \nin Pluderhosen, mit dem Batiktuch um den Hals und in \nJesuslatschen aufkreuzen, dann wissen Sie, das wird eine \nVeranstaltung von mindestens zweieinhalb Stunden. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nWenn Sie mit dem Ganzen fertig sind, d\u00fcrfen Sie hinter-\nher 35 Euro Geb\u00fchren bezahlen. Die Einzigen, die das in \ndiesem Land toll finden, sind die GR\u00dcNEN, das muss \nman deutlich sagen. Herr Br\u00e4unig, darin haben Sie v\u00f6llig \nRecht. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nUm es noch einmal zu sagen: Wir wollen mit dieser \nAktuellen Debatte zeigen: Es kommt auf den wirklichen \nWillen zur Deregulierung an. Was wir in der Pressemittei-\nlung des Justizministers gelesen haben, hat uns wirklich \n\n 4249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nnicht \u00fcberzeugt, es hat uns eher erschreckt. Was dort als \nHighlights angek\u00fcndigt wurde, war nun wirklich blass. \nDas hei\u00dft, in Zukunft soll den Menschen erlaubt werden, \nmit dem Wasser aus dem eigenen Garten ihre Blumen \ngie\u00dfen zu d\u00fcrfen, und das wird als Highlight verkauft. \nMeine Damen und Herren, mit welcher Geisteshaltung \nmuss man eigentlich auf die Menschen im Land zugehen, \num sich anma\u00dfen zu k\u00f6nnen, ihnen \u00fcberhaupt nur zu \nverbieten, mit ihrem Brunnenwasser aus dem Garten die \neigenen Blumen zu gie\u00dfen?! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas ist die Frage, die in dem ganzen Geklingel untergeht. \nWelche Grundhaltung hat man dazu? Wir haben eine \nandere Grundhaltung als anscheinend die Meisten in \ndiesem Hause. Wir sagen: Der Staat hat das zu regeln, \nwas er tun muss, aber darf den B\u00fcrger nicht einengen und \neinschr\u00e4nken mit immer mehr Regelungen, Vorschriften \nund Formularen, wie es bisher geschehen ist und wie es \noffensichtlich weitergeht. Der Mut, der notwendig ist, um \ndiesen Paragrafendschungel zu lichten, meine Damen und \nHerren, fehlt an allen Ecken und Enden, und wir sehen es \nnicht zuletzt auch als unsere Aufgabe in diesem Hause an, \nst\u00e4ndig nachzubohren, damit hier endlich Bewegung \nhineinkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es reicht eben nicht aus, \ndass man den Topf nimmt, von den Flaschen, die man da- \nneben stehen hat, vielerlei hineingie\u00dft \u2013 wie es mein \nKollege Dr. Martens getan hat \u2013, kr\u00e4ftig umr\u00fchrt und den \nMenschen suggeriert: Es wird alles einfacher, es wird \nalles besser. \u2013 Das reicht eben nicht, wenn man ehrlich \nund fair auch mit den Rechtsanwendern umgehen will, \nund von einem Rechtsanwalt, lieber Herr Kollege  \nDr. Martens, kann ich schon erwarten, dass Sie sich \nsolider mit diesem Thema befassen, als Sie es gerade \ngetan haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVerwaltungsbelastungen zu reduzieren \u2013 ich glaube, das \nist der Anspruch eines jeden Staates; und der Freistaat, ich \nbetone dies noch einmal, hat die wenigsten Gesetze und \nRechtsnormen selbst auf den Weg gebracht. Im Vergleich \nzu den Belastungen, die von Bundesebene auf uns nieder-\nprasseln bzw. die einfach da sind, kann man die Zahl \nzwischen 5 000 und 6 000 benennen: Normen, Bundesge-\nsetze und Vorschriften, die die Bundesregierung bzw. der \nBundestag als Gesetzgeber erlassen und f\u00fcr uns als \nRechtsanwender verbindlich dargestellt haben. \n\nDer Freistaat Sachsen sollte kleine Schritte machen. Ich \nglaube, Herr Staatsminister der Justiz, das ist solide. Das \nhat nichts mit Populismus zu tun. Das geht ehrlich auch \n\nauf den Rechtsanwender zu und wird letztlich auch \nRechtsklarheit f\u00fcr den Rechtsanwender bringen. Das ist \nein Weg, den die CDU-Fraktion gemeinsam mit ihrem \nKoalitionspartner und mit der Staatsregierung gehen \nm\u00f6chte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist richtig: \nDer B\u00fcrger will von der Verwaltung fair behandelt wer-\nden. Er will korrekte Ausk\u00fcnfte erhalten, die belastbar \nsind, die sich an das geltende Recht halten, und er will \nvon der Verwaltung schnelle Entscheidungen. Das ist ein \nAnspruch, dessen Erf\u00fcllung eine moderne Verwaltung \nauch im Freistaat Sachsen garantieren muss. G\u00e4ngelei, \nwie wir sie fr\u00fcher gewohnt waren, hat in den Amtsstuben \nnichts mehr zu suchen. Wenn B\u00fcrger geg\u00e4ngelt werden, \ndann ist das das Schlimmste, was B\u00fcrokratie an Eindr\u00fc-\ncken hinterl\u00e4sst. Das darf in Sachsen keine Heimat haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch komme zum Schluss. Meine sehr geehrten Damen und \nHerren, wir stehen dazu, Verwaltungsbelastungen abzu-\nbauen. Wir als S\u00e4chsischer Landtag sind aber gefordert, \nselbst Beitr\u00e4ge dazu zu leisten. Ein wichtiger Beitrag sind \neine solide Gesetzgebung, eine klare Sprache, Verbind-\nlichkeit der Normen und eine geringere Belastung der \nJustiz, die wir hier vorbereiten k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcrde ich mich freuen, wenn es gelingen \nw\u00fcrde, gemeinsam mit der Staatsregierung einen Weg zu \nsuchen, der es erm\u00f6glicht, die Verwaltung nicht mehr so \nstark zu belasten wie bisher. Aber der gleiche Anspruch \nrichtet sich auch an die Bundesebene. Wir m\u00fcssen unsere \nKolleginnen und Kollegen im Deutschen Bundestag \ndavon in Kenntnis setzen und auch st\u00e4rker nachfragen, \ndamit Bundesgesetze \u2013 jetzt kann man dar\u00fcber nachden-\nken, wie man will \u2013 das Land eben nicht belasten. \n\nNehmen Sie doch die Hartz-IV-Gesetzgebung, dieses \nD\u00fcmpelgesetz, das man vor Jahren auf den Weg gebracht \nhat. Es ist eine Schande, dass Gesetzgeber und Regierung \nso viele Fehler in dieses Land bringen konnten, die jetzt \u2013 \ndas wurde gestern politisch diskutiert \u2013 auf uns niederge-\nprasselt sind. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nRechtsqualit\u00e4t im Gesetz muss in Deutschland wieder \nBedeutung haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Letzten Endes ist diese Debatte nur \ndie Reaktion auf die Unm\u00f6glichkeit der Themenstellung. \nEs geht kreuz und quer. Nach meiner \u00dcberzeugung kann \nder Weg, einfach die Schlagworte \u201eRechtsvereinfachung\u201c \noder \u201eParagrafenpranger\u201c in den Wald hineinzurufen und \ndann noch dazu aufzufordern, dass jeder nach seiner \n\n 4250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nBefindlichkeit sagen m\u00f6ge, was weggelassen werden soll \nund was er beibehalten will, zu nichts f\u00fchren. Wir m\u00fcssen \nuns schon irgendwann einmal einigen, welchen Sinn und \nZweck Rechtsvereinfachung haben und wohin sie f\u00fchren \nsoll. \n\nEs wird Leute geben \u2013 ich denke dabei an die FDP-\nFraktion \u2013, die daf\u00fcr eintreten, so wenig wie m\u00f6glich zu \nregulieren, allerdings mit der klaren Konsequenz, dass \nauch die F\u00fcrsorgepflicht des Staates sukzessive zur\u00fcckge-\nnommen wird. Schauen Sie sich doch einmal die Verwal-\ntungsmodernisierungsgesetze an, die eingebracht wurden. \nDa wird beispielsweise in \u00a7 7 Abs. 3 Satz 2 das und das \nRechtsmittel gestrichen, das der B\u00fcrger vorher einlegen \nkonnte. Der Rechtsweg wird verk\u00fcrzt. \n\nIch nehme als Beispiel die Bauordnung. Wie sehr haben \nwir es bejubelt, dass wir mit der Bauordnung bestimmte \nstaatliche Genehmigungs- und Betreuungsregelungen \nzur\u00fccknehmen! Was ist die Konsequenz? Die Konsequenz \nist, dass es f\u00fcr die Bauherren um L\u00e4ngen teurer kommt. \nWenn es zu einem Schaden kommt, laufen sie mitunter \nmonate- und jahrelang herum, bis sie denjenigen, der den \nSchaden verursacht hat, beispielsweise den Architekten \noder den Bauingenieur, der das ersonnen hat, haftpflichtig \nmachen k\u00f6nnen. Vorher wurde das f\u00fcrsorglich durch die \nBauordnungsbeh\u00f6rden begleitet. \n\nEine der Ursachen f\u00fcr die relativ hohe Bausicherheit in \nDeutschland waren doch die Bestimmungen der Bauord-\nnung. Erst nachdem einige Bauten wegen der Schneelast \nund \u00c4hnlichem eingest\u00fcrzt sind, r\u00e4umt man ein, dass \neventuell die diesbez\u00fcgliche \u00c4nderung der Bauordnung \nder falsche Weg zur Erreichung von Einsparungen war. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Aber Herr Kollege, wenn ich mit der Vereinfachung des \nganzen Gesch\u00e4ftes dem B\u00fcrger nur mehr Wege und mehr \n\u00c4rger aufb\u00fcrde, handelt es sich nicht um eine sinnvolle \nVereinfachung. Ende der Durchsage! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa kann ich nicht erkl\u00e4ren, so und so viele Vorschl\u00e4ge \nseien eingegangen und nur so und so viele seien \u00fcber-\nnommen worden. Man kann das Problem doch nicht \ndurch einen Zahlenwettbewerb bew\u00e4ltigen. Ich denke, in \nein Haus, das zuallererst Gesetzgeber ist, geh\u00f6rt etwas \nmehr Solidit\u00e4t. Wenn wir in Deutschland anfangen wollen \nzu vereinfachen, wird es uns schwer fallen, das allein von \nder Elbe aus zu tun. \n\nWie schwierig es ist, auch l\u00e4ngst als Reformstau bekannte \nRechtsregelungen zu vereinfachen, hat doch die Entwick-\nlung seit der Wende gezeigt. Das ist doch eine alte Weste. \nJeder, der sich damit besch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass in der alten \nBundesrepublik bis 1989 zehn bis 15 Jahre dar\u00fcber \nnachgedacht worden ist, das Zivilrecht, das Familienrecht, \ndas Prozessrecht zu vereinfachen und zu verschlanken. \nDann kam die Wende und das Gegenteil trat ein. Nichts \nist verschlankt worden. Das ZGB der DDR \u2013 und da gab \nes im Gro\u00dfen und Ganzen nicht Tag und Nacht nur \n\nSchl\u00e4gereien \u2013 hatte reichlich 400 Paragrafen, nicht \nreichlich 2 000 wie das BGB. Und das ging! \n\nDas hing auch nicht nur mit dem Deutschtum zusammen. \nDas war ja deutscher Sozialismus mit allen Ausw\u00fcchsen. \nAber trotzdem gab es andere Regelungsm\u00f6glichkeiten, \ndie letztlich zeigen, dass man diese Paragrafenflut nicht \nbraucht. Wenn wir uns in dieser Hinsicht ernst nehmen \nwollen, m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich viel tiefer ansetzen. Vor \nallen Dingen d\u00fcrfen wir uns nicht auf Zahlen beschr\u00e4n-\nken, sondern wir m\u00fcssen wissen, wohin wir mit der \nVereinfachung des Rechts wollen. Dann erst nutzen wir \ndem B\u00fcrger und dann erst macht es Sinn. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der NPD-Fraktion? \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir sind jetzt vielleicht im Endspurt \nder ersten Runde des Paragrafenprangers. Die Kollegen \nHerbst und Martens wurden ja nicht m\u00fcde, immer wieder \nvon der wundersamen Reduzierung von 1 800 Vorschl\u00e4-\ngen auf m\u00f6glicherweise 40 umzusetzende Vorschl\u00e4ge zu \nverweisen. Mein NPD-Fraktionskollege Leichsenring und \nKollege Schiemann von der CDU-Fraktion haben auf die \nProbleme der Umsetzung von europarechtlichen bzw. \nbundesrechtlichen Vorschriften hingewiesen. \n\nIch m\u00f6chte auf ein zweites Spannungsfeld verweisen, \nn\u00e4mlich auf das Problem der Verkn\u00fcpfung mit Regelun-\ngen durch Berufsgenossenschaften, Krankenkassen, \nBerufsverb\u00e4nden, Innungen. Das ist n\u00e4mlich mindestens \ngenauso problematisch. Ich erinnere nur an das zu trauri-\nger Ber\u00fchmtheit gelangte \u201eFormular 60\u201c, das meine \nniedergelassenen \u00e4rztlichen Kollegen betrifft. Das ist ein \nFormular, um einen Antrag auf Rehabilitation stellen zu \nk\u00f6nnen. Man stelle sich das vor: Man muss ein zweiseiti-\nges Formular ausf\u00fcllen, um von der Krankenkasse \u00fcber-\nhaupt ein Formular zu erhalten, mit dem man einen \nAntrag auf Rehabilitation stellen kann. Das ist paradox, \ndas ist B\u00fcrokratie pur! \n\nAus meiner Sicht ist also unbedingt eine zweite Runde \ndes Paragrafenprangers notwendig, die diese Berufsver-\nb\u00e4nde, die Krankenkassen usw. einschlie\u00dft und nat\u00fcrlich \nauch die F\u00fchler in Richtung Bundes- und Europapolitik \nausstreckt. \n\nGenerell aber m\u00f6chte ich davor warnen, B\u00fcrokratieabbau \nohne wirkliche Ber\u00fccksichtigung der Folgen zu betreiben. \nDem, was Dr. Martens hier in witziger Verpackung \nbez\u00fcglich der B\u00e4ume vorgebracht hat, kann ich \u00fcberhaupt \nnicht zustimmen. Neben den \u00f6kologischen Problemen, zu \ndenen ein wildes Baumf\u00e4llen f\u00fchrt, sind aus meiner Sicht \nauch kulturhistorische Belange zu ber\u00fccksichtigen. \nDenken Sie beispielsweise an gesch\u00fctzte Geb\u00e4ude im \nl\u00e4ndlichen Raum, beispielsweise H\u00e4uslergeb\u00e4ude aus \nvergangenen Jahrhunderten, die alle auch ihre Hausb\u00e4ume \nhaben. Wenn auf diesen Grundst\u00fccken die Hausb\u00e4ume \n\n 4251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\ngef\u00e4llt werden, geht auch ein kulturhistorischer Wert \nverloren. Das kann man nicht so ohne Weiteres stehen \nlassen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Also weg!) \n\nZu dem, was Sie, Kollege Martens \u2013 bleiben Sie ganz \nruhig! \u2013, zur Baumschutzsatzung gesagt haben: Es ist \ndoch gar nicht so, dass der Anflugbaum nicht gef\u00e4llt \nwerden darf. Das alles ist doch in den Baumschulsatzun-\ngen der Kommunen so geregelt, dass solche Dinge m\u00f6g-\nlich sind. Ich m\u00f6chte auch nicht, dass alles zu einer \n\u201eWildflora\u201c verkommt. \n\nBei dem ganzen Thema B\u00fcrokratieabbau, Paragrafen-\npranger ist, denke ich, sehr viel Fingerspitzengef\u00fchl \ngefragt. In diesem Sinne sollten wir das im Landtag auch \nzuk\u00fcnftig weiter diskutieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den GR\u00dcNEN das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die FDP. \u2013 Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In K\u00fcrze nur zu dem, was Sie, Herr \nDr. M\u00fcller, gerade von den sch\u00f6nen Hausb\u00e4umen, vom \ndrohenden Ende des Abendlandes und vom Fingerspit-\nzengef\u00fchl gesagt haben: \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs hat mich schon sehr gewundert, dass ausgerechnet \ndiejenigen vom Fingerspitzengef\u00fchl reden, die nichts als \ngro\u00dfe Zehen an den H\u00e4nden haben. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nHerr Schiemann, wenn Sie sagen, wenn wir dieses Thema \naufgreifen, sei das Populismus, dann muss ich Ihnen eines \ndazu sagen: Wenn Populismus hilft, warum nicht? \u2013 Wer \ndas gesagt hat, war Thomas de Maizi\u00e8re am 16.02.2004 \nzur Einrichtung des Paragrafenprangers. Wir finden, \ndiesen sollte man ruhig bestehen lassen. Man sollte ihn \nvor allen Dingen ernst nehmen, denn er ist auch ein Teil \nder M\u00f6glichkeit einer B\u00fcrgerbeteiligung, dass die B\u00fcrger \nsich aussprechen k\u00f6nnen, dass sie ernst genommen \nwerden. Man muss sie nur ernst nehmen wollen, dann \nw\u00fcrde auch dabei etwas herauskommen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Dann Herr \nStaatsminister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eWir sind nicht nur \nverantwortlich f\u00fcr das, was wir tun, sondern auch f\u00fcr das, \n\nwas wir nicht tun.\u201c Dieses Zitat von Moli\u00e8re gilt selbst-\nverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau. H\u00e4tten wir \nnichts getan, wie die Damen und Herren Abgeordneten \nder FDP suggerieren, dann w\u00e4ren wir verantwortlich. \nH\u00e4tten wir keinen Mut, wir w\u00e4ren verantwortlich. W\u00e4re \nder Paragrafenpranger ein Flop, wir w\u00e4ren verantwortlich. \nUnd wir sind verantwortlich, allerdings nicht f\u00fcr das \nNichtstun, wir sind verantwortlich f\u00fcr mehrere Schritte, \nmal winzig, mal ordentlich, f\u00fcr Schritte hin zu weniger \nB\u00fcrokratie \u2013 f\u00fcr nicht mehr und nicht weniger. \n\nAus der Sicht der FDP sind wir verantwortlich f\u00fcr das \nNichtstun, allerdings nicht, weil wir nicht das erreicht \nhaben, was wir angek\u00fcndigt haben, sondern weil wir nicht \ndas erreicht haben, was die FDP angek\u00fcndigt hat. Ja, \nmeine Damen und Herren, wir haben weder die Welt \nver\u00e4ndert noch die Gesellschaft revolutioniert. Ja, wir \nhaben die Urne im Wohnzimmer nicht erlaubt. Ja, wir \nhaben den K\u00fcndigungsschutz nicht fl\u00e4chendeckend \nabgeschafft. Das wollten wir auch nicht. \n\nWir wollten und wir wollen B\u00fcrokratie abbauen und nicht \ndie Gesellschaft ver\u00e4ndern. Wir wollten und wollen das \nVorschriftendickicht lichten, k\u00f6nnen aber nicht die Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse im S\u00e4chsischen Landtag oder im Deut-\nschen Bundestag ver\u00e4ndern. Misst man uns daran, ob wir \ndie Gesellschaft ver\u00e4ndert haben, ist der Paragrafenpran-\nger ein Flop. Misst man uns daran, ob wir Schritte zum \nB\u00fcrokratieabbau gewagt haben, ist der Paragrafenpranger \nein Schritt in die richtige Richtung, ein Erfolg, mit dem \nwir uns sehen lassen k\u00f6nnen im Freistaat Sachsen, auch \nim Vergleich mit dem, was andere L\u00e4nder, mit dem, was \ndie fr\u00fcheren Bundeswirtschaftsminister Rexrodt und \nClement mit ihren B\u00fcrokratieabbaugesetzen erreicht \nhaben. \n\nDass der Freistaat Sachsen in Sachen Vorschriftenabbau \ninsgesamt auf gutem Wege ist, ist hier gesagt worden. Zur \nKlarstellung: Das Ende des Projekts Paragrafenpranger ist \nweder das Ende des B\u00fcrokratieabbaus noch das Ende der \nB\u00fcrgerbeteiligung. Die Vorschl\u00e4ge, die von den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern eingereicht werden, werden auch wei-\nterhin im Justizministerium bearbeitet und ber\u00fccksichtigt \nwerden. \n\nWir sind nicht nur beim nachtr\u00e4glichen Abbau von Vor-\nschriften erfolgreich, sondern wir sind es schon im Vor-\nfeld. Das Stichwort \u201eNormpr\u00fcfung, Abbau von Verwal-\ntungsvorschriften\u201c ist gefallen. Ich will das hier nicht \nwiederholen und nat\u00fcrlich sind von den Vorschl\u00e4gen des \nParagrafenprangers einige bereits seit Langem umgesetzt: \nBauordnung, Meldegesetz usw. \n\nZum Aktuellen: 40 noch nicht umgesetzte Empfehlungen \nder Kommission f\u00fcr Vorschriftenabbau \u2013 es handelt sich \num Empfehlungen, um nicht mehr und nicht weniger; die \nEmpfehlungen k\u00f6nnen Sie ab n\u00e4chste Woche im Internet \nnachlesen \u2013 sind in einem Eckpunktepapier zusammenge-\nfasst, das das Kabinett am Dienstag beschlossen und zur \nAnh\u00f6rung freigegeben hat. Einige Beispiele sind hier \ngenannt worden. Die Liste wird in den zust\u00e4ndigen \nGremien des Landtages im Einzelnen besprochen werden. \n\n 4252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nEs sind insgesamt kleine Schritte, die nicht dadurch falsch \nwerden, dass sie klein sind. Sie werden sich f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einfacheren Abl\u00e4ufen und \nauch in Euro und Cent auszahlen. Gerade das Beispiel der \nAusnahme von den Baumschutzsatzungen ist eines, auf \ndas ich stolz bin. Es ist ein kleiner Schritt, aber er erm\u00f6g-\nlicht den Gartenbesitzern, ihren eigenen Garten so zu \nkultivieren, dass er auch im Einklang mit der Natur steht. \nIch glaube, gerade bei den Gartenbesitzern kann man \ndavon ausgehen, dass das sicher und richtig ist, auch was \ndas Brunnenwasser angeht. Ein Nichts vor der Ewigkeit \u2013 \nich gebe es zu, Herr Dr. Martens \u2013, aber alternativlos, um \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in kleinen Schritten zu \nzeigen: Wir meinen es ernst mit dem B\u00fcrokratieabbau. \u2013 \nIch will die weiteren positiven Beispiele hier nicht nen-\nnen. \n\nSie wissen alle: Wir haben die Umsetzung einiger Emp-\nfehlungen der Kommission zur\u00fcckgestellt und dazu \ngeh\u00f6rt das ber\u00fchmte Stichwort \u201eVideotheken und Auto-\nwaschanlagen an Sonn- und Feiertagen\u201c. Sie wissen auch, \ndass der Bund in K\u00fcrze das Ladenschlussgesetz aufheben \nwill. Dann wird sich dieses Parlament ohnehin erneut mit \ndem Sonn- und Feiertagsgesetz zu besch\u00e4ftigen haben \nund ein eigenes Ladenschlussgesetz erlassen m\u00fcssen, \nwenn die L\u00e4den in Sachsen nicht rund um die Uhr an \nsieben Tagen in der Woche offen bleiben sollen. In diesem \nZusammenhang werden Sie zu pr\u00fcfen haben, ob Sie dem \nWunsch vieler B\u00fcrger, Waschanlagen und Videotheken \nzeitlich befristet auch am Sonntag zu \u00f6ffnen, Rechnung \ntragen k\u00f6nnen. \n\nNoch einmal! Ich h\u00f6re die Opposition: Die hohen Erwar-\ntungen wurden nicht erf\u00fcllt. \u2013 Ich sage Ihnen noch ein-\nmal: Diese hohen Erwartungen hat jedenfalls nicht die \nStaatsregierung geweckt. Dass die Koalition die Erwar-\ntungen der FDP nicht erf\u00fcllt hat, findet seinen Grund \u2013 \nFrau Hermenau, da haben Sie v\u00f6llig Recht \u2013 im Mandat \ndes s\u00e4chsischen W\u00e4hlers. Die Staatsregierung inklusive \nmeines Amtsvorg\u00e4ngers jedenfalls war und ist sich  \nder vielschichtigen Schwierigkeiten des B\u00fcrokratieabbaus \nimmer bewusst gewesen. Dass und wo sie den  \nMund zu voll genommen h\u00e4tte, habe ich auch von der  \nOpposition nicht konkret geh\u00f6rt. Mit Ihren Pauschalvor-\nw\u00fcrfen kann ich nichts anfangen. Im \u00dcbrigen,  \nwenn Sie sich einmal die wunderbare FDP-Aktion \nwww.wirmachenseinfacher.de ansehen, Herr Dr. Martens, \ndann sind dort Beispiele dabei, bei denen wir im Freistaat \nSachsen dreimal so gut und dreimal so schnell sind wie \nSie bei Ihrer Aktion im Internet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKein gro\u00dfer Wurf, kleine Schritte. Dazu ist bereits genug \ngesagt worden. Es ist mit dem Projekt Paragrafenpranger \nauch nicht getan, das Projekt B\u00fcrokratieabbau geht weiter. \nHerr Abg. Br\u00e4unig hat auf einige Dinge hingewiesen. Ich \nwill nur noch nennen: Stichwort \u201eStandardkostenmodell, \nModellversuch mit der Bertelsmann-Stiftung\u201c. Das wird \nunseren kleinen und mittelst\u00e4ndischen s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen unter dem Strich wahrscheinlich mehr helfen als \nviele Debatten. \n\nMeine Damen und Herren! B\u00fcrokratieabbau braucht nicht \nnur die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung. Die hat er. Er \nbraucht auch und vor allem \u2013 Herr Abg. Schiemann hat \ndarauf hingewiesen \u2013 Ihre Unterst\u00fctzung, die Unterst\u00fct-\nzung des Gesetzgebers. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Selbst-\nverst\u00e4ndlich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Staatsminister, Sie \nhaben eben die Einf\u00fchrung dieses B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV \nnach dem Standardkostenmodell niederl\u00e4ndischen Vor-\nbilds angesprochen. Die FDP hat dazu einen Antrag \neingebracht, der hier in diesem Haus abgelehnt worden \nist, weil \u2013 Zitat \u2013 die politischen Voraussetzungen daf\u00fcr in \nSachsen eben noch nicht vorl\u00e4gen. Woher nimmt die \nStaatsregierung ihre Gewissheit, dass diese Voraussetzun-\ngen nunmehr vorliegen? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Was wir \nmachen wollen, Herr Dr. Martens, ist nicht sofort schnell \nschie\u00dfen, sondern sorgf\u00e4ltig anschauen und pr\u00fcfen, ob \ndabei tats\u00e4chlich etwas herauskommt. Wir wollen das \nseri\u00f6s machen. Deswegen haben wir uns die Bertelsmann-\nStiftung ins Boot geholt. Davon habe ich in Ihrem Antrag \n\u00fcberhaupt nichts gelesen, sondern Sie wollten wieder von \nvornherein \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen und sagen: Wir \nver\u00e4ndern die Welt. \u2013 Wir machen das seri\u00f6s in kleinen \nSchritten, dann schauen wir, was hier im Landtag politi-\nsche Mehrheiten findet, und danach entscheiden wir es. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAlso noch einmal: Meine Damen und Herren, nur wenn \nSie hier im Plenum \u00fcberfl\u00fcssigen Regelungen nicht \nzustimmen und Gesetzen, die in das Vorschriftendickicht \nhineinschlagen wollen, zustimmen, dann kann in Sachsen \nder B\u00fcrokratieabbau weiter erfolgreich sein. \n\nLassen Sie mich bitte mit einer vers\u00f6hnlichen Bemerkung \nund einer Bitte an das gesamte Haus schlie\u00dfen. Wir alle \u2013 \ndas gilt auch und gerade im Hinblick auf das, was Frau \nHermenau gesagt hat \u2013 kommen beim B\u00fcrokratieabbau \nweiter, als wir bisher gedacht haben, wenn wir uns diszip-\nlinieren, wenn wir inhaltliche Themen nicht immer wieder \nmit dem eigentlichen Thema B\u00fcrokratieabbau vermi-\nschen. Wir werden sofort in den alten Sch\u00fctzengr\u00e4ben \nsitzen und aufeinander schie\u00dfen, wenn sich der Verdacht \nverfestigt hat, dass wir den B\u00fcrokratieabbau gebrauchen \nwollen, um inhaltliche Probleme, \u00fcber die wir uns im \nStreit befinden, \u00fcber dieses Vehikel B\u00fcrokratieabbau zu \nl\u00f6sen. Das, meine Damen und Herren, wird nicht gelin-\ngen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau  \ndas machen Sie!) \n\n 4253\n\nhttp://www.wirmachenseinfacher.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nWir m\u00fcssen exakte, saubere B\u00fcrokratieabbauvorschl\u00e4ge \nmachen und d\u00fcrfen nicht versuchen, durch die Hintert\u00fcr \ndie Inhalte zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nWer dies versucht, der behindert sogar den B\u00fcrokratieab-\nbau und dieser ist \u2013 das entnehme ich der Debatte \u2013 zu \nRecht ein Anliegen des gesamten Hauses. \n\nIch glaube, in dieser Selbstdisziplin liegt eine wichtige \nMethodik, um weiterzukommen als bisher. Das hat die \nBundesregierung verstanden, das haben viele L\u00e4nder \nschon lange kapiert und das wird auch die FDP irgend-\nwann begreifen. Lassen Sie uns auch im Freistaat Sachsen \ngemeinsam so verfahren! Lassen Sie uns jetzt in den \nGremien das, was unstreitig gestellt werden kann, z\u00fcgig \n\numsetzen \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr unsere \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, f\u00fcr mehr \nArbeitspl\u00e4tze und damit f\u00fcr den Freistaat Sachsen insge-\nsamt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der \nFDP zum Thema \u201eFehlender Mut der Staatsregierung \nbeim Abbau von B\u00fcrokratie \u2013 Reformflop Paragrafen-\npranger\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n10 % \u00d6kolandbaufl\u00e4che in Sachsen \u2013 Landesentwicklungsplan umsetzen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort, danach \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der GR\u00dcNEN \nhat das Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vor 14 Tagen hat die Supermarktkette \nALDI eine ganzseitige Anzeige in allen deutschen Tages-\nzeitungen geschaltet. In diesem Inserat stellt ALDI seine \nneue Produktlinie vor: Lebensmittel aus biologischem \nAnbau. ALDI ist damit der letzte der Handelskonzerne, \nder in den Biomarkt einsteigt. Das Problem des Discoun-\nters war es, die n\u00f6tigen Mengen an \u00f6kologischen Le-\nbensmitteln zu bekommen, sonst w\u00e4ren sie vermutlich \nschon viel eher eingestiegen: Es gibt zu wenig. \n\nDieser Markt boomt mit zweistelligen Wachstumsraten. In \nSachsen, genauer in der Lommatzscher Pflege, hat das \nUnternehmen Elbtaltiefk\u00fchlkost in den letzten Wochen \nInformationsveranstaltungen in einzelnen Landwirtschaf-\nten durchgef\u00fchrt. Ziel der Veranstaltung: Elbtal braucht \nmehr Zulieferer f\u00fcr die Bioproduktkette, denn die Nach-\nfrage steigt st\u00e4ndig. Wir beobachten eine sehr erfreuliche \nEntwicklung, eine Entwicklung, die unser Kollege  \nJ\u00e4hnichen von der CDU vorausgeahnt hat. Als er noch in \nder Funktion des Ministers f\u00fcr die Landwirtschaft zust\u00e4n-\ndig war, hat er die n\u00f6tigen Vorarbeiten f\u00fcr den Landes-\nentwicklungsplan veranlasst, der dann per Kabinettsbe-\nschluss Landesrecht wurde. \n\nIn diesem Landesentwicklungsplan k\u00f6nnen Sie auf \nSeite 76 lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit dem Bewirtschaf-\ntungsverfahren des \u00f6kologischen Landbaus kann dabei die \nh\u00f6chste Stufe der Umweltentlastung (Wasser- und Boden-\nschutz, Artenvielfalt und Klimaschutz) erreicht werden, \nda unter anderem auf chemisch-synthetische D\u00fcnge- und \nPflanzenschutzmittel vollst\u00e4ndig verzichtet wird. Der \nderzeitige Fl\u00e4chenanteil des \u00f6kologischen Landbaus an \nder landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che in Sachsen liegt bei \n\nzwei Prozent (17 500 Hektar). Dieser Anteil soll bis 2009 \nauf zehn Prozent ansteigen.\u201c \u2013 Das ist auch der Grund, \nwarum wir heute dar\u00fcber debattieren. So weit zum s\u00e4chsi-\nschen Landesrecht und den Zielen von Herrn J\u00e4hnichen, \nan die sich auch sein Nachfolger, Herr Flath, gehalten hat \nund was bis dahin vorbildlich gelaufen war. \n\nAber, meine Damen und Herren, mit Antritt der Koalition \nim Jahre 2004 \u2013 liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nSPD, ich kann Ihnen den Hinweis auf Ihre Mitverantwor-\ntung, bestehend aus Unterlassung und mangelndem \nEinsatz nicht ersparen \u2013 und des neuen Staatsministers f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft weht in diesem Ressort ein \nanderer Wind. Wohin dieser Wind weht, haben wir zum \nersten Mal bei den Beratungen zum Haushalt gesp\u00fcrt. \nSchon zu diesem Zeitpunkt wurde der Koalitionsvertrag \ngebrochen; denn bei der Absatzf\u00f6rderung f\u00fcr den \u00d6ko-\nlandbau \u2013 Seite 62 Ihres Koalitionsvertrages \u2013 sollte es \nkeine K\u00fcrzungen geben. Dennoch haben Sie diese K\u00fcr-\nzungen vorgenommen und den \u00d6kolandbau aus der \nUmstellungsf\u00f6rderung nach dem Programm \u201eUmweltge-\nrechte Landwirtschaft\u201c gestrichen. Das war der st\u00e4rkste \nSchlag gegen den \u00d6kolandbau, den man f\u00fchren kann. \n\nWir wissen, glaube ich, sehr genau, dass der Schl\u00fcssel f\u00fcr \nmehr \u00f6kologischen Landbau in der F\u00f6rderung der umstel-\nlungswilligen Betriebe von konventionellem auf \u00f6kologi-\nschen Landbau liegt. Entweder wir haben den Schl\u00fcssel in \nder Hand und nutzen ihn oder wir legen ihn weg und \nnutzen ihn nicht. \n\nAls bekannt wurde, dass es zwei Jahre lang keine Umstel-\nlungshilfen in Sachsen gibt, haben sich viele gefragt, wie \ndie Regierung Zielvorgaben des Landesentwicklungsplans \numsetzen will. Dabei hatten Sie, Herr Staatsminister \nTillich, l\u00e4ngst beschlossen, dass Sie sich um die Ziele \ndieses Landesentwicklungsplanes nicht mehr k\u00fcmmern \nwollen. Bereits im Dezember 2005 haben Sie im Vertrags-\ntext zur Umweltallianz Sachsen schriftlich dokumentiert, \ndass Sie die Verordnung nicht einhalten wollen. \n\n 4254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nAuf Seite 11 Ihrer Brosch\u00fcre hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eFerner sollen mittelfristig f\u00fcnf Prozent der Landwirt-\nschaftsfl\u00e4che in Sachsen nach den Grunds\u00e4tzen des \n\u00f6kologischen Landbaus bestellt werden.\u201c \n\nBinnen zweier Jahre, Herr Minister, haben Sie die Vorga-\nbe der Verordnung kurzerhand halbiert. Am Rande ist zu \nbemerken, meine Damen und Herren, dass man die \nEinhaltung der Gesetze durch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nschwerlich verlangen kann, wenn ein Minister derartig lax \nmit Verordnungen des Landes umgeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas war schon ein dicker Hund, aber es kommt noch \ndicker. Im Entwurf zum ELER, der uns dieser Tage \nzuging, geben Sie f\u00fcr das Jahr 2013, also vier Jahre nach \nder eigentlichen Erf\u00fcllung des Landesentwicklungsplanes \nvon 10 %, ganze 28 800 Hektar als Ziel f\u00fcr den \u00f6kologi-\nschen Landbau an. Haben Sie gedacht, wir k\u00f6nnen nicht \nrechnen? Im Jahre 2003 hei\u00dft das gesetzlich fixierte Ziel \ndes Landesentwicklungsplanes 10 % bis zum Jahre 2009. \nIm Jahre 2005 k\u00fcrzen Sie das um die H\u00e4lfte auf 5 % und \nein halbes Jahr sp\u00e4ter nennen Sie als Ziel 28 800 Hektar. \nHerr Minister, das sind nicht einmal 3,2 %! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Redezeit ist leider abgelaufen. Ich mache bei der \nn\u00e4chsten Runde weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN, \u201e10 % \u00d6ko-\nlandbau in Sachsen \u2013 Landesentwicklungsplan umsetzen\u201c, \nist nicht die Zielvorgabe, die direkt im Landesentwick-\nlungsplan steht. Im Landesentwicklungsplan steht \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eEs ist darauf hinzuwirken, dass der Anteil \n\u00f6kologisch bewirtschafteter Fl\u00e4chen an der landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che auf zehn Prozent erh\u00f6ht wird.\u201c \n\nEs ist also keine Erh\u00f6hung des \u00d6kolandbaus an sich. \nAuch in der Begr\u00fcndung, warum das so erfolgen soll, \nsteht mehr drin, als uns Kollege Weichert gerade gesagt \nhat. Es geht darum, eine nachteilige Beeintr\u00e4chtigung von \nB\u00f6den, Grundwasser und Artenvorkommen zu vermeiden. \nDies soll unter Beachtung der guten fachlichen Praxis \nsowie durch die Anwendung bodenschonender und \numweltgerechter Bewirtschaftungsverfahren geschehen. \n\nNun kommt der Vorschlag, dass der \u00d6kolandbau, wie \nHerr Weichert bereits gesagt hat, den h\u00f6chsten Effekt \nbringt. Deshalb sollen bis zum Jahre 2009 10 % der \nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che auf \u00d6kolandbau ausge-\ndehnt werden; auch um die steigende Nachfrage an \n\u00f6kologisch erzeugten Lebensmitteln zu bedienen. Hierbei \nwird schon auf den Zusammenhang von Produktion und \nMarkt verwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gro\u00dfen Respekt vor \nerfolgreich wirtschaftenden \u00d6kobetrieben. \u00d6kolandwirt \nzu sein setzt hohes Fachwissen voraus. Fehler bei der \nBewirtschaftung werden sofort und oft nachhaltig mit \ndrastischen Minderertr\u00e4gen bestraft. Es ist oftmals nur mit \nextrem hohem Aufwand zu schaffen, solche Fehler zu \nkorrigieren. Eigentlich m\u00fcssten sich die besten der Land-\nwirte auf \u00f6kologischen Landbau umstellen. Es ist mit \nSicherheit der falsche Weg, wenn ein Landwirt, der schon \nnicht in der Lage ist, konventionell zu wirtschaften, sagt, \nich spare mir das Geld f\u00fcr D\u00fcnger und Pflanzenschutzmit-\ntel, nehme noch ein paar F\u00f6rdermittel mit und betreibe \njetzt \u00d6kolandbau. Dieser Weg wird in eine Sackgasse \nf\u00fchren und zum Scheitern verurteilt sein. Es wird auch \u2013 \ndas ist der entscheidende Punkt, denn es k\u00f6nnte uns bei \neinem einzelnen Landwirt egal sein \u2013 dem Image des \ngesamten s\u00e4chsischen \u00d6kolandbaus schaden. Genau \ndieses Image ist die Voraussetzung, wenn man die sich \nentwickelnden M\u00e4rkte bedienen und ausbauen will. \n\nEs ist richtig, wenn Herr Weichert sagt, dass sich diese \nM\u00e4rkte entwickeln. Aber wenn ALDI oder andere Nah-\nrungsmittelkonzerne beklagen, dass sie nicht gen\u00fcgend \n\u00d6koprodukte \u00fcber ihre Filialen vermarkten k\u00f6nnen, liegt \nes dann nicht auch an dem Preis, den sie daf\u00fcr bezahlen \nwollen? Ist das nicht der Grund, warum es nicht m\u00f6glich \nist, \u00d6koprodukte erfolgreich und Gewinn bringend \u00fcber \ndiese Schiene zu vermarkten? \n\nUm Produktion und Markt in Einklang zu bringen, n\u00fctzt \neine ideologische Herangehensweise nicht. Der Markt \nmuss erschlossen werden. Auch im neuen ELER-\nProgramm ist f\u00fcr Informations- und Absatzf\u00f6rderma\u00df-\nnahmen wieder eine Projektf\u00f6rderung von 70 % vorgese-\nhen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir schon die \nangestrebten Ziele zum Schutz von B\u00f6den, Wasser und \nArtenvorkommen nicht erreichen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \nandere Wege gehen. Etwas bildlich gesprochen: Wenn ein \n40-Tonner-Lkw vor einer Br\u00fccke steht und es steht daran \n\u201eNur f\u00fcr 10 Tonnen zugelassen\u201c, habe ich drei M\u00f6glich-\nkeiten, wie ich zu meinem Ziel komme. Entweder ich \nsage, ich habe Pech gehabt, und erreiche das Ziel eben \nnicht \u2013 das wollen wir wahrscheinlich alle nicht. Die \nzweite M\u00f6glichkeit w\u00e4re: Augen zu und dr\u00fcber, das Ding \nwird schon halten! Das ist der Weg, den uns die GR\u00dc-\nNEN vorschlagen. Die Linksfraktion steht am Stra\u00dfen-\nrand und sagt: Fahrt nur endlich los! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Solch ein Quatsch!) \n\nOder man macht sich Gedanken dar\u00fcber, ob es nicht \nvielleicht andere M\u00f6glichkeiten gibt, dieses Ziel zu \nerreichen. Diesen Weg schlagen wir Ihnen vor. Wie er \naussieht, sage ich Ihnen \u2013 da jetzt meine Redezeit zu Ende \ngeht \u2013 in der zweiten Runde. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Darauf  \nsind wir schon sehr gespannt!) \n\nDanke. \n\n 4255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lieber Kollege Schmidt, Sie \nhaben uns soeben vorgelesen, was die Staatsregierung im \nEntwicklungsprogramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zum \n\u00d6kolandbau sagt. Genau das, was dort geschrieben ist \u2013 \ndiese schwammige Formulierung \u2013, h\u00e4lt die Linksfraktion \nf\u00fcr nichts anderes als f\u00fcr ein Lippenbekenntnis f\u00fcr den \n\u00f6kologischen Landbau in Sachsen, und das schon seit \nJahren. \n\nDass es sich nur um ein Lippenbekenntnis handelt, \ndeutete sich f\u00fcr uns schon beim Landesentwicklungsplan \n2003 an. Nat\u00fcrlich kann man sagen, 10 % \u00d6kolandbau ist \nf\u00fcr Sachsen perspektivisch eine tolle Sache. Wir waren \nschon damals der Meinung, bei den damals prognostizier-\nten Steigerungsraten f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau \ndeutschland- und europaweit k\u00f6nnte sich Sachsen durch-\naus ein ehrgeizigeres Ziel stellen. Damals haben wir einen \n\u00c4nderungsantrag zum Landesentwicklungsprogramm \u2013 \ngenau zu diesem Punkt \u2013 eingereicht. Wir forderten 20 % \n\u00d6kolandbau in diesem Zeitraum. Das sind sehr hochge-\nsteckte Ziele; aber wenn man sich keine hohen Ziele \nsteckt, kann man auch nicht wirklich etwas erreichen. \n\nEine f\u00fcr uns besonders traurige Fortsetzung von Lippen-\nbekenntnissen war dann die Aufstellung des Doppelhaus-\nhaltes f\u00fcr den Freistaat Sachsen 2005/2006. Dazu muss \nich nichts weiter sagen. Kollege Weichert hat schon \nausgef\u00fchrt, welche Einschnitte es f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\u00d6kolandbau dabei gegeben hat. \n\nBei diesem Vergleich mit einer landwirtschaftlichen \nAnbaumethode, die nachweislich die von Kollegen \nWeichert vorgetragenen unbestrittenen Effekte nicht nur \nf\u00fcr die Umwelt, sondern aus unserer Sicht auch f\u00fcr \nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr Chancen von \nregionaler Entwicklung und Wirtschaft im l\u00e4ndlichen \nRaum bietet, braucht man sich dann \u00fcber die Folgen nicht \nzu wundern. Das, was der Doppelhaushalt 2005/2006 dem \n\u00d6kolandbau gebracht hat, war ein Bruch in seiner konti-\nnuierlichen Entwicklung. \n\nEs scheint uns folgerichtig, dass die Staatsregierung im \nuns vorliegenden Entwurf des Entwicklungsplans f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen f\u00fcr 2007 bis 2013 \nzu der folgenden Einsch\u00e4tzung kommen musste \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eEs scheint momentan nicht realistisch, die \nselbst gesteckten Ziele zu erreichen.\u201c Wie auch?, muss \nman sich fragen, wenn man die Politik wie in den vergan-\ngenen Jahren verfolgt. \n\nWas f\u00fcr uns als Linksfraktion sehr erstaunlich ist, sind die \nSchlussfolgerungen der Staatsregierung aus dieser Ein-\nsch\u00e4tzung. Anstatt jetzt richtig zu powern, um das Ziel \nvielleicht doch noch zu erreichen, wird im Entwicklungs-\nplan das selbst gesteckte Ziel einfach aufgegeben, Herr \nSchmidt. Die Staatsregierung gibt das selbst gesteckte \n\nZiel auf. Es ist ganz anders, als Sie vorhin versucht haben \nuns weiszumachen, dass das Ziel eben nicht aufgegeben \nwird. Das bedeutet in Zahlen: nur zirka 10 000 Hektar \nneue \u00f6kologisch bewirtschaftete landwirtschaftliche \nFl\u00e4che bis 2013. Das ist f\u00fcr uns, wie ich gestern schon \nsagte, einfach nur l\u00e4cherlich und ein Unding. \n\nF\u00fcr die Linksfraktion ergibt sich aus der Art und Weise, \nwie der \u00f6kologische Landbau in den n\u00e4chsten sieben \nJahren gef\u00f6rdert werden soll, noch ein ganz anderes \nProblem und eine ganz andere Gefahr. Es ist aus dem \nEntwurf des Entwicklungsprogramms herauszulesen, dass \ngerade die gro\u00dfen Agrarbetriebe \u2013 also Agrargenossen-\nschaften und -gesellschaften \u2013 nur noch gef\u00f6rdert werden \nsollen, wenn sie ihre gesamten Betriebe auf einmal auf \n\u00d6kolandbau umstellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, ich \ngebe gern zu, dass man dar\u00fcber geteilter Meinung sein \nkann. Aber genau bei dieser Verfahrensweise sehen wir \neine ganz gro\u00dfe Gefahr: dass diese Betriebe mit Sicher-\nheit in die Arme der internationalen Saatgutkonzerne \ngetrieben werden. Sie werden regelrecht gezwungen, ihre \nZukunftsperspektive mehr und mehr im Anbau von \ngenver\u00e4nderten Nutzpflanzen statt im umweltvertr\u00e4gli-\nchen \u00d6kolandbau zu sehen. Wie gesagt, es soll nur noch \ndie Umstellung ganzer Betriebe gef\u00f6rdert werden. Wer \naber von denen, die in Verantwortung f\u00fcr das Unterneh-\nmen, f\u00fcr die dort Arbeitenden und f\u00fcr die Dorfentwick-\nlung stehen, wird die Umstellung eines 1 000-Hektar-\nBetriebes zum Beispiel im Ganzen auf einmal riskieren? \n\nDas k\u00e4me unter den derzeitigen s\u00e4chsischen Bedingungen \nf\u00fcr den \u00d6kolandbau unserer Meinung nach einer Selbst-\naufgabe gleich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Einen Satz noch, \ndenn es lohnt sich nicht, dies in der zweiten Runde zu \nsagen. \u2013 Deshalb muss zwischen Landwirtschafts- und \nUmweltministerium und den Wirtschafts- und Sozialpart-\nnern \u00fcber dieses Entwicklungsproblem, \u00fcber diese  \nEntwicklungsperspektive wie auch \u00fcber andere ein \numfassender und ergebnisoffener Dialog gef\u00fchrt werden. \n\nWo anders, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, als im Rahmen der Erarbeitung des Ent-\nwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum kann \ndieser Dialog erfolgreich gef\u00fchrt werden? Genau darum \nhabe ich dar\u00fcber bereits gestern ansatzweise gesprochen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident des Deutschen \nBauernverbandes, Gerd Sonnleitner, hat Anfang des \nJahres gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir brauchen keine staatli-\n\n 4256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nchen Vorgaben, wie gro\u00df der Anteil des \u00d6kolandbaus sein \nsoll. Die Verbraucher entscheiden an der Ladentheke, \nwelche Produkte sie bevorzugen.\u201c \n\nIn einer Zeit, in der ein Lebensmittelskandal den anderen \njagt, haben sich die Verbraucher l\u00e4ngst entschieden. \nBioprodukte sind im wahrsten Sinne des Wortes in aller \nMunde. Der Umsatz von Bioprodukten steigt st\u00e4ndig und \nhat sich seit dem Jahr 2000 auf vier Milliarden Euro im \nJahr 2005 verdoppelt. Allein 2005 ist der Umsatz um \n15 % gestiegen. Laut Emnid-\u00d6kobarometer von 2005 \nkaufen drei Viertel aller Konsumenten teils gelegentlich, \nteils regelm\u00e4\u00dfig Bioprodukte. Ein enormes Marktpotenzi-\nal auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauern! \n\nDie Freude \u00fcber diese Entwicklung wird allerdings \ngetr\u00fcbt, wenn man die Kehrseite der Medaille betrachtet. \nDie starke Steigerung der Nachfrage, vor allem durch den \nmassiven Einstieg der Discounter in den Biomarkt, kann \ndurch in Deutschland erzeugte Biolebensmittel gar nicht \nmehr befriedigt werden. Die Importquote erh\u00f6ht sich \ndadurch deutlich. \n\nDiesem Problem kann nur entgegengewirkt werden, wenn \ndie Hemmnisse, die eine Steigerung der Produktion von \n\u00f6kologischen Lebensmitteln in Deutschland verhindern, \nabgebaut werden. Es ist deshalb vor allem notwendig, die \n\u00f6kologische Erzeugung von Lebensmitteln unter konkur-\nrenzf\u00e4higen Bedingungen zu erm\u00f6glichen und Nachteile \nauszugleichen. \u00d6kobauern nehmen h\u00f6here Kosten und \ngeringere Ertr\u00e4ge in Kauf, die sich beim Verkauf nicht \nimmer kompensieren lassen. Die dem Erzeuger gezahlten \nPreise liegen in Sachsen sogar bis zu 20 % unter dem \nBundesdurchschnitt. Da die Preissituation die Nachfrage \nund die Konkurrenzsituation auf dem Markt bestimmt, \nhaben angehende \u00d6kobauern gegenw\u00e4rtig keinen leichten \nEinstieg. \n\nDeshalb ist aus unserer Sicht eine F\u00f6rderung sowohl der \nAnbauverfahren als auch der Marketingma\u00dfnahmen \nunbedingt erforderlich. Das ist \u00fcbrigens keine neue \nForderung unserer Fraktion. F\u00fcr uns hat der \u00d6kolandbau \ngegen\u00fcber der konventionellen Landwirtschaft wesentli-\nche Vorteile. Bereits in der Vergangenheit haben wir die \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau immer \nwieder angemahnt. Ich verweise zum Beispiel auf unseren \nAntrag in der letzten Legislaturperiode, in dem die SPD-\nFraktion einen Kurswechsel zugunsten des \u00f6kologischen \nLandbaus gefordert hat. \n\nDie Behauptung der GR\u00dcNEN, mit Eintritt der SPD in \ndie Regierungsbeteiligung sei die Landwirtschaftspolitik \ndrastisch schlechter geworden, weisen wir entschieden \nzur\u00fcck. Wenn Sie damit den R\u00fcckgang der F\u00f6rdermittel \nmeinen \u2013 dieser entspricht dem allgemeinen R\u00fcckgang \nder verf\u00fcgbaren Mittel. \n\nAuf die Situation in Sachsen werde ich in meinem zwei-\nten Redebeitrag eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Bundesregierung hat sich \nim Jahr 2001 zum Ziel gestellt, bis 2010 die Fl\u00e4che des \n\u00d6kolandbaus in Gesamtdeutschland auf 20 % auszuwei-\nten. Sachsen hat sich dabei etwas zur\u00fcckhaltend gezeigt \nund im Landesentwicklungsplan das Ziel aufgestellt, bis \n2009 10 % der Fl\u00e4che \u00f6kologisch zu bewirtschaften. \nDoch von diesem Ziel hat sich die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung tats\u00e4chlich weit entfernt. 10 % der Landesfl\u00e4che f\u00fcr \nden \u00f6kologischen Landbau sind m\u00f6glich, wenn es gewollt \nist. \n\nIch m\u00f6chte es vermeiden, heute eine Bewertung der \nverschiedenen Anbauformen vorzunehmen. Ich bin der \nMeinung: Ob \u00f6kologisch oder konventionell \u2013 beides hat \nseine Berechtigung. \n\nWas ich aber keinesfalls nachvollziehen kann, sind die \nderzeitigen Argumente der Staatsregierung. Die Gr\u00fcnde, \ndie Sie anf\u00fchren, um zu beweisen, dass 10 % f\u00fcr den \n\u00f6kologischen Landbau unrealistisch seien, haben Sie \nletztendlich selbst zu verantworten. Es wurde bereits \ngesagt: Im Entwurf des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum wird als Ziel eine Fl\u00e4che von 3,2 % der \nNutzfl\u00e4che in Sachsen bis zum Jahr  2013 angestrebt. \nDurch die Aussetzung der Umstellungsf\u00f6rderung vom \nJahr 2005 haben wir anderthalb Jahre verloren. Nur als \nBeispiel: Unser Nachbarland Brandenburg hat die  \n10-%-Marke schon l\u00e4ngst erreicht. Sachsen soll bis 2013 \nbrauchen, um auf 3,2 % zu kommen. \n\nDer Biomarkt boomt \u2013 das haben Sie, Herr Staatsminister \nTillich selbst gesagt. Sie haben auch gesagt, dass sich ein \nbeginnender Preiskampf abzeichnet. Das ist durchaus \nrichtig. Ist es denn bei der konventionellen Landwirtschaft \nanders? Das sehe ich zumindest nicht so. Sie k\u00f6nnen uns \nerkl\u00e4ren, ob Sie einen Unterschied sehen \u2013 ich pers\u00f6nlich \nsehe keinen. \n\nDen drohenden Preisverfall allerdings als Argument \nheranzuziehen, um die \u00f6kologische Landbewirtschaftung \nzu bremsen, ist absurd. Man sollte sich einmal mehr \nGedanken dar\u00fcber machen, wie der Preisverfall der \nProdukte gestoppt werden kann \u2013 zum Beispiel durch eine \nst\u00e4rkere Bindung an die Region. Das Vertrauen des \nVerbrauchers ist bekanntlich h\u00f6her, wenn die Produkte \neinen Bezug zur Heimat haben, und er ist dann unter \nUmst\u00e4nden bereit, einen gewissen h\u00f6heren Preis f\u00fcr die \nProdukte zu bezahlen. Damit kann dem Preisdruck unter \nUmst\u00e4nden wirksam begegnet werden. Das setzt aber \nvoraus, dass wir in Sachsen erst einmal gen\u00fcgend Fl\u00e4che \nund gen\u00fcgend \u00d6kobauern haben. \n\nDie Umstellungsf\u00f6rderung ist also die Voraussetzung f\u00fcr \neine gute Entwicklung der Branche. Eine Studie des \nBundesministeriums hat deutlich gezeigt, dass das gr\u00f6\u00dfte \nHemmnis f\u00fcr den \u00d6kolandbau darin besteht, dass es \nstrukturelle Defizite in der Branche gibt, weil zu wenige \nAkteure daran beteiligt sind. Abhilfe kann nur durch eine \n\n 4257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSicherung der finanziellen und rechtlichen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr den \u00d6kolandbau geschaffen werden. Diese \nStudie der Bundesregierung fordert dabei explizit die \nSicherung der staatlichen F\u00f6rderung f\u00fcr umstellungswilli-\nge Betriebe. \n\nBiolebensmittel sind l\u00e4ngst keine Nischenprodukte mehr. \nBio ist mittlerweile ein tats\u00e4chlich ernst zu nehmender \nWirtschaftsfaktor geworden. Wir als NPD-Fraktion sehen \nim \u00d6kolandbau eine Chance, die unbedingt auch in \nSachsen genutzt werden sollte. Die Kombination von \n\u00f6kologischem Landbau und Heimatbezug ist dabei eine \nideale M\u00f6glichkeit, um diesen Markt nachhaltig zu \nsichern. \n\nDie NPD-Fraktion fordert deshalb, die Umstellung weiter \nzu f\u00f6rdern und an dem Ziel festzuhalten, in Sachsen bis \n2009 tats\u00e4chlich 10 % der Fl\u00e4che \u00f6kologisch zu bewirt-\nschaften. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der \u00f6kologische Landbau \nzeichnet sich durch eine besonders umweltvertr\u00e4gliche, \nressortschonende und tiergerechte Wirtschaftsweise aus. \nEr tr\u00e4gt damit zu einer nachhaltig bewirtschafteten und \nvielf\u00e4ltigen Kulturlandschaft bei. Gleichzeitig schafft und \nerh\u00e4lt auch der \u00f6kologische Landbau Arbeitspl\u00e4tze in der \nLandwirtschaft und in den l\u00e4ndlichen Regionen. Produkte \nund Dienstleistungen des \u00f6kologischen Landbaus genie-\n\u00dfen eine zunehmende Wertsch\u00e4tzung und werden am \nMarkt immer mehr nachgefragt. Dazu sagen wir: zum \nGl\u00fcck! Das beste Argument ist die Nachfrage am Markt. \nDer s\u00e4chsische bzw. der deutsche Konsument kauft zum \nGl\u00fcck lieber eine Schrumpelm\u00f6hre statt einer Hochglanz-\ngurke, und das finden wir gut so. \n\nAber schauen wir uns einmal die Ausma\u00dfe des \u00f6kologi-\nschen Landbaus an. Der Anteil der nach den Kriterien der \nEU-Biomarktverordnung \u00f6kologisch bewirtschafteten \nFl\u00e4che an der gesamten landwirtschaftlich genutzten \nFl\u00e4che in Deutschland lag Ende 1999 bei 2,6 %. Bewirt-\nschaftet wird diese Fl\u00e4che von rund 10 000 \u00d6kobetrieben. \nAktuell sieht es nicht viel anders aus. \n\nIm S\u00e4chsischen Landesentwicklungsplan von 2003 wird \nder Fl\u00e4chenanteil des \u00f6kologischen Landbaus mit 2 % \nausgewiesen. Dieser Anteil soll nun bis zum Jahr 2009 auf \n10 % steigen. Zur Realisierung dieser Zielsetzung wird \ndargestellt, dass die Betriebe unter anderem in ihrem \nBestreben nach Fl\u00e4chenaufstockung zu unterst\u00fctzen sind. \n\nVor dem Hintergrund dieser Aussage verwundert mich die \nAntwort der Staatsregierung auf meine Kleine Anfrage \nzum Thema \u00f6kologischer Weinbau in Sachsen. Auf meine \nFrage zur Bewertung von Ausma\u00df und Umfang bekam ich \nals Antwort \u2013 Zitat: \u201eMit einem Anteil von 1,95 % \u00f6kolo-\ngisch produziertem Wein an der Ertragsfl\u00e4che liegt \n\nSachsen unter dem bundesweiten Durchschnitt von \n2,53 %. Das entspricht einem Minus von 20 %. Aufgrund \nder vorhandenen Fl\u00e4chenausstattung im Verh\u00e4ltnis zu \nanderen Weinbau treibenden L\u00e4ndern in Deutschland ist \nder erreichte Stand als ausreichend zu betrachten.\u201c \n\nSehr geehrter Herr Minister Tillich, lassen Sie doch die \nWinzer selbst entscheiden, ob sie den Wein \u00f6kologisch \nproduzieren wollen oder nicht. Aber lassen Sie die im \nLandesentwicklungsplan dargestellten Fl\u00e4chenaufsto-\nckungen zu. Im Rahmen des Forschungsprojektes \u201eAus-\nweitung des \u00f6kologischen Landbaus in Deutschland \u2013 \nVoraussetzungen, Strategien, politische Optionen\u201c wurde \nvom Bundesministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4h-\nrung und Landwirtschaft in einem Zeitraum von drei \nJahren erfasst, was Verbraucher hier erwarten. Dabei kam \nheraus, dass der Bereich der fr\u00fchzeitigen Wissensvermitt-\nlung im Bereich \u00f6kologischer Landbau als staatliche \nF\u00f6rderung der Ausbildung mit \u00d6kosektor von vielen \nB\u00fcrgern erwartet wird. \n\nDie Beratungsangebote allgemein haben in den letzten \n15 Jahren eine deutliche Ausweitung und Professionalisie-\nrung erfahren. So ist eine wichtige Bedingung f\u00fcr die \nfl\u00e4chenhafte Ausdehnung einer neuen Landbaumethode \u2013 \nwie dem \u00f6kologischen Landbau \u2013, dass diese mit dem \nWissen der Landwirte einhergeht. Der gr\u00f6\u00dfte Einfluss auf \ndas Wissen der Landwirte wird eben dabei der beruflichen \nBildung \u2013 sprich: der Aus- und Weiterbildung \u2013 zugespro-\nchen. Mit ihr wird das Fundament f\u00fcr die kompetente \nBewirtschaftung eines Betriebes gelegt. Das gilt nat\u00fcrlich \nauch hier in Sachsen. In der Bildungsarbeit sehen wir \nLiberalen k\u00fcnftig durchaus Schwerpunkte. \n\n(Beifall des derzeit einzigen anwesenden  \nFDP-Abgeordneten Sven Morlok) \n\n\u2013 Ich bedanke mich f\u00fcr den Beifall meines Fraktionskol-\nlegen. \n\n(Leichte Heiterkeit und Zurufe \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch, Linksfraktion.PDS: Er hat ein feines Ohr!) \n\nDas Ganze ist also ein Entwicklungsprozess in der Land-\nwirtschaft selbst, der allenfalls durch die Regierung \nbegleitet werden kann. Rahmenbedingungen m\u00fcssen \npassen, aber es ist und bleibt eine Entscheidung des \nLandwirtes selbst, f\u00fcr welche Landbaumethode er sich \nletztendlich entscheidet. \u00d6kologischer Landbau oder \nkonventionelle Landwirtschaft spukt dabei bei vielen \nlinken und gr\u00fcnen K\u00f6pfen als Alternative zwischen \numweltgerecht und nicht umweltgerecht herum, und das \nist es eben nicht. Diese These ist schon im Kern falsch, \ndenn es geht um die grundlegend verschiedenen Anbau-\nsysteme. Auch konventionelle Landwirtschaft kann \numweltgerecht arbeiten und \u00f6kologisch sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Weichert, bitte. \n\n 4258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir haben jetzt gesehen, dass seitens \nder Landesregierung bei diesem Thema mit dem s\u00e4chsi-\nschen Landesrecht nach Willk\u00fcr verfahren und Vertrags-\nbruch begangen wird, und das muss hier diskutiert wer-\nden, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\ndamit wir mit der Landwirtschaftspolitik wieder auf einen \nzukunftsorientierten Weg gelangen. \n\nAuf meine Presseerkl\u00e4rung dieser Woche zum Thema \n\u201eLandesentwicklungsplan einhalten\u201c hat das Ministerium \ngeantwortet, man wolle sich keine unrealistischen Ziele \nsetzen. Dazu, Herr Staatsminister, muss man erg\u00e4nzen, \ndass die Zielvorgabe von 10 % nicht von uns, sondern aus \nIhrem Hause kommt. \n\nWenn Sie meinen, der Landesentwicklungsplan sei in \ndiesem Punkt unrealistisch, dann m\u00fcssen Sie im Kabinett \neine Novellierung beantragen. Die Vorgabe von 5 %, die \nSie im Dezember 2005 in der Umweltallianz nennen, ist, \num im Jargon der Landwirtschaft zu sprechen, wieder \nallein auf Ihrem Mist gewachsen. Heute wissen wir, dass \ndie Halbwertzeit Ihrer Ausf\u00fchrungen zum \u00f6kologischen \nLandbau, selbst wenn sie im Rahmen eines Vertrages \ngemacht werden, sehr begrenzt ist. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns fragen, warum bei bis dahin \nguten F\u00f6rders\u00e4tzen \u2013 das ist unbestritten \u2013 nicht schon in \nden Jahren bis 2004 eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Betrieben in \nSachsen auf den \u00f6kologischen Landbau umgestellt haben. \nDie Antwort ist das Delta. Und zwar jene Differenz in der \nF\u00f6rderung zwischen \u00f6kologischem und konventionellem \nLandbau. \u00dcber das Programm UL \u2013 Umweltgerechte \nLandwirtschaft \u2013 und andere hat der Freistaat Sachsen \nallen Landwirten eine vergleichsweise gute F\u00f6rderung \nzukommen lassen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht auf \ndie Frage der Sinnhaftigkeit einzelner Bausteine des \nProgramms und die Fragen der Mitnahmeeffekte \u2013 Herr \nSchmidt, da hatten Sie vorhin v\u00f6llig Recht \u2013 eingehen; \nfest steht aber, dass der finanzielle Anreiz zum Umstieg \ngering war. Dass \u2013 ich zitiere wieder den Landesentwick-\nlungsplan \u2013 \u201eder \u00d6kolandbau die h\u00f6chste Stufe der \nUmweltentlastung bei Wasser- und Bodenschutz, Arten-\nvielfalt und Klimaschutz erreicht\u201c, fand in dieser Politik \nnur ungen\u00fcgend Ausdruck. \n\nDie Kosten, die der Umwelt durch den \u00d6kolandbau \nerspart bleiben, spielen in den Berechnungen keine oder \neine unzureichende Rolle. Ich verweise in diesem Zu-\nsammenhang nur einmal auf das Beispiel Talsperre \nKoberbach, bei der nach Ihren Angaben, Herr Minister, \nneben den Direkteinleitern die Landwirtschaft ein Mitver-\nursacher f\u00fcr die katastrophale Wasserqualit\u00e4t ist. \n\nMeine Damen und Herren! Warum brauchen wir mehr \n\u00d6kolandbau in Sachsen? Warum sind aus unserer Sicht \n10 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che \u00f6kologisch zu \nbewirtschaften, eigentlich viel zu wenig? Wir wollen \ngesunde Lebensmittel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen das Beste f\u00fcr unsere B\u00f6den, unsere Luft und \ndas Grundwasser. Wir wollen eine Landwirtschaft, die auf \nFuttermittelimporte verzichtet. Wir wollen keine Turbo-\nk\u00fche und Hormonschweine. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen verhindern, dass die letzten Reste des Regen-\nwaldes von unserem Mastvieh in Form von Soja aufge-\nfressen werden. Wir wollen keinen Export unserer Le-\nbensmittel\u00fcbersch\u00fcsse in die Dritte Welt, wo lokale \nM\u00e4rkte zerst\u00f6rt werden und Hunger produziert wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen eine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft. Wir \nwollen, dass Sachsen von diesem Markt nicht abgekoppelt \nwird und die Chancen, mit unseren Produkten Geld zu \nverdienen und Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten und zu schaffen, \ngenutzt werden. Kurzum, wir wollen in der Landwirt-\nschaftspolitik einen modernen, zukunftsfesten Weg, und \ndas ist f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr unsere \nUmwelt und Natur und f\u00fcr unser Land der beste denkbare \nWeg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe vorhin schon von \nverschiedenen Wegen gesprochen, die dazu f\u00fchren, das \nZiel, wie es im Landesentwicklungsplan steht, Boden-, \nWasser- und Artenschutz unter Anwendung von boden-\nschonenden und umweltgerechten Bewirtschaftungsver-\nfahren, zu erreichen. Der \u00d6kolandbau ist ohne Zweifel \neiner dieser Wege, aber ich halte eine gesetzlich verordne-\nte Vervierfachung der Produktion innerhalb von drei \nJahren nicht f\u00fcr sinnhaft. Das w\u00fcrde letztendlich zum \nZusammenbrechen der Preise f\u00fchren. Man kann anderer \nMeinung sein, ich bin dieser Meinung. Wer die Markt-\nwirtschaft ein bisschen kennt, sieht, dass es wohl so \nkommen wird. \n\nMan muss nach anderen Wegen suchen. Herr Weichert hat \nes schon angesprochen. In Sachsen gibt es diese. Es gibt \nganze Ma\u00dfnahmenpakete zum Thema umweltgerechte \nLandwirtschaft, die zuk\u00fcnftig im ELER-Programm als \nAgrar-Umweltma\u00dfnahmen definiert sind. Dabei hat \nSachsen fr\u00fchzeitig damit begonnen, solche Wege zu \ngehen. Das ist beispielgebend f\u00fcr viele andere, auch \nunsere benachbarten neuen Bundesl\u00e4nder. So wurden \nzirka 490 000  Hektar im Programm Umweltgerechter \nAckerbau, 95 000  Hektar im Programm Extensive  \nGr\u00fcnlandbewirtschaftung, 9 500  Hektar im Programm  \nUmweltgerechter Gartenbau bewirtschaftet, weitere \n\n 4259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n34 000 Hektar im Programm Naturschutz und Erhalt der \nKulturlandschaft. Das sind insgesamt mehr als 50 % der \ngesamten Landwirtschaftsfl\u00e4che des Freistaates Sachsen. \n\nSpeziell das letztgenannte Programm Naturschutz und \nErhalt der Kulturlandschaft setzt Ma\u00dfst\u00e4be an die Bewirt-\nschaftung, die \u00fcber die Anspr\u00fcche des \u00d6kolandbaus \nhinausgehen. Es wird f\u00fcr jeden einzelnen Schlag mit der \nNaturschutzbeh\u00f6rde ein Vertrag abgeschlossen, in dem \ngenau drinsteht, was man dort machen darf und was nicht. \nDas ist im \u00d6kolandbau nicht notwendig. Wir sollten, \nwenn wir von \u00f6kologischer Bewirtschaftung sprechen, \ndas Feld etwas weiter stecken. Wenn wir die Vorlage des \nELER-Programms vor uns haben, wird gerade die F\u00f6rde-\nrung dieses letztgenannten Programms Naturschutz und \nErhalt der Kulturlandschaft als naturschutzgerechter \nAckerbau, naturschutzgerechte Wiesennutzung \u2013 ich will \nnicht alles aufz\u00e4hlen \u2013 Bestandteil sein. Andere Teile sind \nsicherlich aufgrund der zur\u00fcckgegangenen Mittel, aber \nauch aufgrund der Verankerung in bereits bestehenden \nCross-Compliance-Anforderungen reduziert, aber trotz-\ndem auch enthalten. \n\nMeine Damen und Herren! Das ELER-Programm ist nach \nwie vor ein Entwurf. Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen noch immer \nvorgenommen werden. So halte ich zum Beispiel eine \nerh\u00f6hte Einstiegsf\u00f6rderung der ersten beiden Jahre im \n\u00d6kolandbau f\u00fcr sinnvoll. Ich denke, so etwas wird noch \numsetzbar sein. Auch die angestrebten Hektarwerte, die \nals Zielsetzung im Programm genannt und auch hier \nimmer wieder diskutiert werden, sind keine Deckelungen. \nEs kann durchaus mehr werden, und es w\u00e4re w\u00fcnschens-\nwert, wenn sich der Markt so entwickelt, dass die ange-\nstrebte Fl\u00e4che erreicht wird. \n\nIch bin der Meinung, von Gesetzesbruch kann keine Rede \nsein, sondern eher von pragmatischer, zielorientierter und \nideologiefreier Umsetzung des Landesentwicklungspla-\nnes. So sollten wir das auch sehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann die SPD-\nFraktion; Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Weichert hat es bereits \ngesagt. In den letzten Jahren ist in Sachsen der \u00f6kologi-\nsche Landbau sehr gut gef\u00f6rdert worden. Bei einem \nVergleich der fl\u00e4chenbezogenen F\u00f6rderung muss man \nfeststellen, dass sowohl bei der Einf\u00fchrung als auch bei \nder Beibehaltung \u00f6kologischer Wirtschaftsweisen Sachsen \nin der Vergangenheit sehr gut dastand. Wie das zuk\u00fcnftig \naussieht, dar\u00fcber l\u00e4sst sich sicher noch verhandeln, aber \neine Benachteiligung f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau kann \nich nicht erkennen. \n\nWir bedauern allerdings sehr, dass in den letzten zwei \nJahren der Einstieg in den \u00f6kologischen Landbau nicht \ngef\u00f6rdert worden ist. Das ist prim\u00e4r den unkalkulierbaren \n\nZuwendungen aus Br\u00fcssel \u00fcber das Jahr 2006 hinaus \ngeschuldet gewesen. 2005 konnten aus diesem Grund \n17 Betriebe nicht auf \u00d6kolandbau umstellen. Aber alle \nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung wird nichts daran \u00e4ndern, \ndass wir das im Landesentwicklungsplan formulierte \nehrgeizige Ziel von 10 % \u00f6kologisch bewirtschafteter \nAnbaufl\u00e4che bis 2009 nicht realisieren k\u00f6nnen. Dieser \nTatsache m\u00fcssen wir ins Auge blicken und wir sollten \nnicht einem Phantom nachjagen. \n\nWie unrealistisch dieses Ziel ist, kann man durch folgende \nkleine Rechnung verdeutlichen. Im Entwurf zum Ent-\nwicklungsprogramm ist die durchschnittliche Hektargr\u00f6\u00dfe \nbei einem \u00d6kohof genannt. Sie betr\u00e4gt danach 76 Hektar. \nWenn man diese Zahl nimmt und entsprechend rechnet, \nm\u00fcssten innerhalb der n\u00e4chsten drei Jahre 946 H\u00f6fe auf \n\u00f6kologischen Landbau umstellen. Das bedeutet j\u00e4hrlich \n315 neue \u00d6kobetriebe. Zum Vergleich der Stand \n14.09.2005: Da hatten wir 223 \u00d6kobetriebe. Wie schon \nerw\u00e4hnt, 2005 gab es 17 Antragsteller, wobei die Fl\u00e4che \ninsgesamt 600 Hektar betrug. Das entspricht gerade \neinmal einer Erh\u00f6hung von sage und schreibe 0,06 %. Wir \nbewegen uns hier also im hundertstel Prozentbereich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Der Wiedereinstieg wird hof-\nfentlich hier dazu beitragen, dass die Anbaufl\u00e4che ausge-\nweitet wird. Aber wichtig ist mir, noch darauf hinzuwei-\nsen, dass sich die Staatsregierung schon jetzt Gedanken \nmachen muss, dass der \u00dcbergang zur n\u00e4chsten F\u00f6rderpe-\nriode nicht noch einmal mit einem solchen Bruch wie im \nletzten Haushalt geschieht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Die FDP? \u2013 Auch \nnicht. Dann die GR\u00dcNEN, bitte. Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich will noch einmal zusammenfas-\nsen, weil so viele Zahlen genannt wurden. Die Zahlen \nsind nur zur Verdeutlichung. Es geht darum, dass wir \neinen Markt haben. Der Markt boomt, der Markt w\u00e4chst. \nMan kann in dem Markt Geld verdienen, man kann \nArbeitspl\u00e4tze schaffen und erhalten. Das ist die eine Seite. \n\nWenn man an diesem Markt teilnehmen, Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen und erhalten und Geld verdienen will, muss man \nBetriebe f\u00f6rdern, um in dem Markt arbeiten zu k\u00f6nnen. \nDazu brauchen sie die Unterst\u00fctzung von uns allen und \nder Landesregierung. Was wir im Moment machen, ist \ngenau das Gegenteil davon, n\u00e4mlich von 10 % auf 5 %, \nvon 5 % auf 3,2 %. Das kann ja wohl nicht die s\u00e4chsische \nLogik und Antwort sein auf das, was hier in der Landwirt-\nschaft geschieht. Deshalb kann ich nur noch einmal bitten, \ndass wir uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Programme, die wir uns \nvornehmen, im Haushalt entsprechend einstellen und \ndiesen marktgerecht gestalten. \n\n 4260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Stellen Sie sich vor, wir machen \n\u00f6kologische Landwirtschaft und keiner geht hin. Nun \nk\u00f6nnte man sich in der ersten Runde die Frage stellen, \nwer denn hingehen m\u00fcsste, n\u00e4mlich richtigerweise in der \nMarktwirtschaft die Teilnehmer am Markt. Das sind zum \neinen die Kunden, die etwas kaufen sollen, zum anderen \ndie Verk\u00e4ufer, die etwas verkaufen wollen. Dazu wird ein \njeder f\u00fcr sich in seinem Betrieb eine Kalkulation anferti-\ngen: Kann ich denn ein ausreichendes Einkommen erwirt-\nschaften, wenn ich mich auf diesem Marktsegment \nbewegen m\u00f6chte? Dann kommt er zu seinen betrieblichen \nSchl\u00fcssen, die die bekannten Zahlen hier widerspiegeln. \n\nEs wurde verschiedentlich die Zahl im Landesentwick-\nlungsplan angesprochen. Wir k\u00f6nnen dort lesen: Es ist \ndarauf hinzuwirken, dass der Anteil \u00f6kologisch bewirt-\nschafteter Nutzfl\u00e4che auf 10 % erh\u00f6ht wird. Jetzt k\u00f6nnte \nman fragen: Welche M\u00f6glichkeiten hat der Staat denn, \ndarauf hinzuwirken, den Anteil dieser Fl\u00e4che zu erh\u00f6hen? \nEr kann also nicht, wie wir das aus Zeiten des demokrati-\nschen Zentralismus kennen, festlegen, wer was zu produ-\nzieren hat. Er kann lediglich Anreize in Form von F\u00f6r-\ndermitteln setzen. \n\nDas wurde in den ganzen Debatten viel zu wenig beleuch-\ntet. Wir haben immer von Willk\u00fcr und Vertragsbruch \ngeh\u00f6rt, dem von dieser Stelle aus entschieden zu wider-\nsprechen ist. Die Anreize, die durch den Freistaat gesetzt \nwurden, lassen uns im Konzert der Bundesl\u00e4nder deutlich \nan vorderster Spitze stehen. Wenn sich dann die Markt-\nteilnehmer trotzdem nicht entschieden haben, sich auf \ndiesem Segment zu bewegen, haben wir das als Politiker \nim Prinzip mehr oder weniger zur Kenntnis zu nehmen \nund wir tun gut daran, wenn wir mit den Erfahrungen der \nletzten Jahre nicht die unrealistischen Ziele weiter fort-\nschreiben und uns in den n\u00e4chsten Legislaturen wieder \nanh\u00f6ren, was wir alles falsch gemacht haben, sondern \nwenn wir die Ziele der realen Wirklichkeit anzupassen \nversuchen. Auch das geh\u00f6rt zur Klarheit und Wahrheit. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, weil hier auch gesun-\nde Lebensmittel angesprochen worden sind. Da muss ich \nim Interesse derjenigen, die sich nicht f\u00fcr \u00f6kologische \nProduktion entschieden haben, sagen: Die Lebensmittel, \ndie in deutschen Regalen stehen, sind in der Regel ge-\nsund, sind nach entsprechenden gesetzlichen Vorschriften \nhergestellt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Skandale durch einige schwarze Schafe will ich hier \neinmal nicht \u00fcberbewerten. Die Probleme, die wir mit \nAdipositas und damit einhergehender Folgemorbidit\u00e4t \nhaben, lassen sich auch mit einhundertprozentiger Ern\u00e4h-\nrung durch Produkte aus dem \u00f6kologischen Landbau nicht \nl\u00f6sen, denn es kommt darauf an, dass das Verh\u00e4ltnis der \n\naufgenommenen Nahrungsmenge im Verh\u00e4ltnis zur \nverbrauchten Energie des entsprechenden K\u00f6rpers steht \nund dann \u2013 jetzt sage ich Ihnen das auf Deutsch \u2013 werden \ndie Probleme mit Fettleibigkeit und der damit verbunde-\nnen fr\u00fcheren Sterblichkeit auch zur\u00fcckgehen. \n\nWir haben noch geh\u00f6rt, dass der Bedarf steigt. Nun ist es \nin der Marktwirtschaft ja so, wenn der Bedarf steigt, muss \nman nicht nach dem Staat schreien, dort zu subventionie-\nren, sondern dass die, die mehr Ware haben wollen, \nvielleicht auch einen h\u00f6heren Preis zahlen k\u00f6nnten. Dann \nwerden die Marktteilnehmer von sich aus dahinter kom-\nmen, dass es auch ganz klug w\u00e4re, sich in dem Gesch\u00e4ft \nzu bet\u00e4tigen. Der angesprochene Gem\u00fcseverarbeitungsbe-\ntrieb sollte einfach einmal versuchen, \u00fcber den Preis \netwas zu machen. Das muss dann vom Kunden wieder \neingeworben werden. Hoffentlich kaufen all die die \n\u00f6kologischen Produkte, die uns allen Versagen vorwerfen. \n\nWarum sind die Discounter nicht eher eingestiegen? Dazu \nk\u00f6nnte man auch ein paar Worte sagen. Wir haben in \nDeutschland \u2013 ich m\u00f6chte fast sagen \u2013 eine fast un\u00fcber-\nsichtliche Szene an \u00d6ko-Verb\u00e4nden, von denen jeder \nseine eigene Duftmarke setzte und demzufolge die Men-\ngen, die die gro\u00dfen Discounter brauchen, so nicht in der \nKonzentration entstehen. Das wurde erst besser, nachdem \ndie europaweite EU-Verordnung eingef\u00fchrt wurde. \n\nWir haben des Weiteren geh\u00f6rt, dass nur noch ganze \nBetriebe umgestellt werden d\u00fcrfen. Das ist auch jetzt \nschon so. Man muss das nat\u00fcrlich nicht vom ersten Tag \nan, sondern hat eine gewisse Zeit. Ich kann an dieser \nStelle kein Versagen der Staatsregierung feststellen. Ich \nkann nur feststellen, dass der Freistaat \u00e4u\u00dferst lukrative \nRahmenbedingungen gesetzt hat, um die Betriebe dazu zu \nbewegen, sich diesem Produktionssegment nicht zu \nverschlie\u00dfen. \n\nAnsonsten rufe ich alle diejenigen, die sich wirklich f\u00fcr \ndieses Thema interessieren, auf, den Worten auch Taten \nfolgen zu lassen und, wenn sie vorm Regal stehen, die \nentsprechenden Produkte zu kaufen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nStaatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Herr Weichert, es hat gerade ein \n\u00d6ko-Landwirt gesprochen und wenn Sie ihm aufmerksam \nzugeh\u00f6rt haben, dann haben Sie die Antworten auf Ihre \nDebatte bekommen. \n\nDer Landesentwicklungsplan enth\u00e4lt Vorgaben und \nZielstellungen f\u00fcr die Beh\u00f6rden. Die Zielmarke von 10 % \n\u00f6kologisch bewirtschafteter Fl\u00e4che ist ein politisches \nHinwirkungsziel, das wir nur zu gern erreichen w\u00fcrden, \ndas sich aber angesichts der Wirklichkeit eben als unrea-\nlistisch erwiesen hat. \n\n 4261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nHerr Weichert, ich glaube, wir sind beide in diesem Teil \nDeutschlands aufgewachsen und beide nicht dar\u00fcber \ntraurig, sondern sehr zufrieden, dass in diesem Teil \nDeutschlands auch die Marktwirtschaft herrscht, denn \nauch der \u00f6kologische Landbau ist eine rein unternehmeri-\nsche Entscheidung. Der Staat kann und will niemanden \nzwingen, bestimmte Produkte anzubauen bzw. Produkti-\nonsverfahren zu w\u00e4hlen. Das war in der Vergangenheit so \nund neue volkseigene \u00f6kologische G\u00fcter wird es zuk\u00fcnf-\ntig in Sachsen nicht geben. Wir k\u00f6nnen und wollen auch \nkeine Vorschriften machen, was zu kaufen oder zu kon-\nsumieren ist. Diese Entscheidungen folgen den Gesetzen \ndes Marktes und nicht den politischen Zielsetzungen eines \nLandesentwicklungsplanes. \n\nSo wie es erw\u00e4hnt worden ist: Trotz umfangreicher \nUnterst\u00fctzung durch den Freistaat Sachsen seit nunmehr \nzw\u00f6lf Jahren werden bis jetzt in Sachsen nur 2,57 % der \nLandwirtschaftsfl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet. Dabei \ngew\u00e4hrt Sachsen \u2013 da muss ich Frau Deicke noch etwas \nerg\u00e4nzen \u2013 seit 1994 zusammen mit Nordrhein-Westfalen \nund Bayern die h\u00f6chsten Zusch\u00fcsse bzw. die h\u00f6chsten \nUnterst\u00fctzungen in Euro je Hektar \u00f6kologisch bewirt-\nschafteter landwirtschaftlicher Fl\u00e4che. Ganz konkret \nhaben wir \u00fcber das Programm \u201eUmweltgerechte Land-\nwirtschaft\u201c f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des \u00f6kologischen Landbaus \nin dieser Zeit Pr\u00e4mien in H\u00f6he von rund \n43 Millionen Euro gezahlt. \u00dcber diese fl\u00e4chenbezogene \nF\u00f6rderung hinaus gab es besondere Konditionen f\u00fcr \u00d6ko-\nBetriebe im Bereich der Investitionsf\u00f6rderung bei der \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Projekte zur Verbraucherinformation, \nzur Absatzf\u00f6rderung und Verbandsf\u00f6rderung. Allein die \nG\u00e4a hat in Sachsen 3,3 Millionen Euro von den \n8,3 Millionen Euro erhalten, die wir in diesem Bereich \nAbsatzf\u00f6rderung und Verbandsf\u00f6rderung ausgegeben \nhaben. \n\nWir haben eine \u00d6ko-Spezialberatung angeboten. Wir \nhaben die Aus- und Fortbildung zum \u00d6ko-Landbau in \nSachsen vorangetrieben. Seit zwei Jahren gibt es mit \nprivaten Mitteln und vom Staat unterst\u00fctzt mit \u00f6ffentli-\nchen Mitteln eine Stiftungsprofessur f\u00fcr den \u00d6kologi-\nschen Landbau in Pillnitz. Und kein Geringerer als die \nvon Ihnen, Frau Hermenau, so oft gescholtene Molkerei \nM\u00fcller in Leppersdorf unterst\u00fctzt diese Stiftungsprofes-\nsur. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlso an Geld und an mangelnder Unterst\u00fctzung hat es \nnicht gelegen, meine Damen und Herren, dass in Sachsen \nnicht mehr landwirtschaftliche Fl\u00e4che \u00f6kologisch bewirt-\nschaftet wird. Es hat ganz klare \u00f6konomische Ursachen, \nwarum das so ist. \n\nDas erste Problem ist das Umstiegsrisiko. In den Umstel-\nlungsjahren entf\u00e4llt der Preisvorteil. Der Ertragsr\u00fcckgang \nbei der Umstellung auf \u00f6kologischen Landbau kann \ndurchaus empfindlich sein. Aber auch f\u00fcr den \u00d6ko-\nLandbau gelten die Bedingungen des Marktes. Wer \numsteigen m\u00f6chte, ben\u00f6tigt eine solide Eigenkapitalbasis \nund vor allem ein hervorragendes Management. Denn \n\nganz allein mit F\u00f6rderung k\u00f6nnen die Ertrags- und Preis-\nrisiken nicht ausgeglichen werden. Darauf hat Herr \nKollege Schmidt ausdr\u00fccklich hingewiesen. \n\n\u00c4hnlich wie konventionelle Produkte haben auch \u00d6ko-\nProdukte mit Preisdumping zu k\u00e4mpfen. Die Preise \ngleichen gerade in der Umstellungsphase die erh\u00f6hten \nAufwendungen des \u00d6ko-Landbaus oft nur unzureichend \naus. Ich bin nicht stolz darauf, Herr Weichert, dass Aldi \njetzt auch Bio-Produkte anbietet. Ich kann es viel weniger \nverstehen, dass es so ist. Dass sich jetzt im Prinzip die \nBio- und \u00d6ko-Landwirte den Verlockungen der Super-\nmarktketten und Discounter ausgeliefert haben und \ndeshalb dem Preisdumping unterliegen, kann ich nicht \ng\u00e4nzlich nachvollziehen. \n\nUmgekehrt ist es, wie Sie es dargestellt haben: Die \nNachfrage hat sich nicht in dem Ma\u00dfe \u2013 zumindest nicht \nin Sachsen \u2013 entwickelt, wie es der Markt in umgekehrter \nWeise anbietet. Wie ist es sonst anders zu erkl\u00e4ren, dass in \nSachsen 27 000 Tonnen \u00d6ko-Getreide produziert, aber \nnur 8 000 Tonnen hier verarbeitet werden? \n\nIch war am Sonntag bei der Landesb\u00e4ckerinnung. Was \nsagen die zu mir? Es gibt zwar gen\u00fcgend B\u00e4cker, die \nbereit sind, auch \u00d6ko-Produkte in den B\u00e4ckereien anzu-\nbieten. Aber es gibt keine Kunden, die diese nachfragen. \nInsgesamt erwies sich auch das von Frau K\u00fcnast einge-\nf\u00fchrte EU-Bio-Siegel \u2013 jetzt auf die Supermarktketten \nbezogen \u2013 eher kontraproduktiv. Es hat zwar zum Be-\nkanntheitsgrad der Bio-Produkte beigetragen, aber gleich-\nzeitig Billigimporten aus anderen L\u00e4ndern T\u00fcr und Tor \nge\u00f6ffnet. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt, dass es in Deutschland und auch in \nSachsen strengere Voraussetzungen gibt, was die Produk-\ntion im \u00d6ko-Bereich betrifft. Warum? Weil beruhend auf \nder Forderung der Verb\u00e4nde, der \u00d6ko- und der Biover-\nb\u00e4nde, eine ganze Betriebsumstellung zwingend vorge-\nschrieben ist. Es war also nicht der Gesetzgeber, wie es \nhier jemand gesagt hat, sondern es ist die Verbandsbran-\nche selbst gewesen. Selbstverst\u00e4ndlich ist das auch in \ndieser kleinen Nische ein Nachteil im Wettbewerb mit \nanderen europ\u00e4ischen Landwirten oder weltweit. \n\nNoch ein dritter Punkt erscheint mir wichtig: Sachsen hat \n\u2013 h\u00f6ren Sie mir bitte genau zu, auch die Damen und \nHerren von den GR\u00dcNEN \u2013 ertragreichere B\u00f6den als \nmanch anderes Bundesland, zum Beispiel unser n\u00f6rdli-\ncher Nachbar Brandenburg. Ertragseinbu\u00dfen, die durch \ndie Umstellung auf den \u00d6ko-Landbau entstehen, schlagen \nhier st\u00e4rker zu Buche als auf schw\u00e4cheren B\u00f6den, wo der \nErtragsunterschied zwischen konventionell oder \u00f6kolo-\ngisch bewirtschafteten Betrieben nicht so hoch ist. So \nerkl\u00e4ren sich die relativ hohen Anteile der \u00d6ko-Fl\u00e4chen in \nL\u00e4ndern wie Mecklenburg-Vorpommern bzw. Branden-\nburg bei gleichzeitig \u2013 und da halten Sie sich fest! \u2013 \nniedrigeren F\u00f6rders\u00e4tzen in diesen beiden L\u00e4ndern. F\u00fcr \nLandwirte, die auf diesen sandreichen B\u00f6den wirtschaf-\nten, macht es ertragsm\u00e4\u00dfig kaum einen Unterschied, ob \nsie d\u00fcngen oder \u00f6kologisch produzieren und ganz auf \nmineralischen D\u00fcnger verzichten. \n\n 4262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nUm Mitnahmeeffekte zu vermeiden, denken mehrere \nL\u00e4nder, darunter eben Brandenburg, zum Beispiel \u00fcber \neine weitere Absenkung bei der \u00d6ko-F\u00f6rderung nach. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Weichert, angesichts \ndieser \u00f6konomischen Fakten, die wir mit der besten \nF\u00f6rderung nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen, muss es auch erlaubt \nsein, bestimmte Ziele zu korrigieren. Wir werden als \nStaatsregierung oftmals gescholten, dass wir nicht bereit \nw\u00e4ren, von dem, was wir einmal festgelegt haben, abzu-\nr\u00fccken. Ich tue es ganz bewusst. Deswegen haben wir \nauch diese Anpassung vorgenommen. \n\nEin Programm, das bis zum Jahre 2013 g\u00fcltig sein soll, \nn\u00e4mlich das viel zitierte ELER-Programm, muss ich auch \nmit aktuellen Zahlen untersetzen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die neue \nF\u00f6rderperiode einen realistischen Mittelbedarf anmelden. \nDazu ben\u00f6tigen wir realistische Fl\u00e4chenangaben. Wenn \nwir seit 1990 nicht mehr als 2,57 % erreicht haben, dann \nist es auch wirklichkeitsfremd zu denken \u2013 so wie Sie es \nfordern \u2013, dass wir den Fl\u00e4chenzuwachs in den n\u00e4chsten \nsieben Jahren um mehr als 300 % steigern k\u00f6nnten. \n\nDer \u00d6ko-Landbau wird weiterhin unterst\u00fctzt, auch wenn \nes solche hohen F\u00f6rders\u00e4tze wie bisher \u2013 und das nehme \nich vorweg \u2013 nicht mehr geben wird. Das ist angesichts \nder um ein Viertel reduzierten EU-Mittel auch dem \nFreistaat Sachsen nicht mehr m\u00f6glich. Aber um Wettbe-\nwerbsverzerrungen zu vermeiden, orientiert sich Sachsen \nwie auch der Gro\u00dfteil der anderen Bundesl\u00e4nder  \nzuk\u00fcnftig an den einheitlichen F\u00f6rders\u00e4tzen der Gemein-\nschaftsaufgabe K\u00fcstenschutz. Auf jeden Fall ist der  \n\u00d6ko-Landbau kein Stiefkind, sondern er ist in unserer \nMarktwirtschaft eine Option unserer Landwirte. \n\nJeder, Herr Weichert \u2013 und das sage ich Ihnen hier in \ndiesem Plenarsaal \u2013, der einen begr\u00fcndeten Antrag auf \n\u00d6ko-Landbau stellen wird, wird auch zuk\u00fcnftig im \nFreistaat Sachsen gef\u00f6rdert. \n\nDann m\u00f6chte ich noch zwei Sachen erw\u00e4hnen. Ich sch\u00e4t-\nze Sie, Herr Weichert, pers\u00f6nlich sehr. Aber der Staats- \nregierung bzw. mir pers\u00f6nlich Willk\u00fcr und vor allem \nVertragsbruch vorzuwerfen halte ich nicht nur f\u00fcr unge-\nrechtfertigt, sondern schlichtweg f\u00fcr falsch. Lassen Sie \nsich von Herrn Lichdi, Ihrem Rechtsanwalt, erkl\u00e4ren, was \nder Unterschied zwischen einem Hinwirkungsziel und \neinem Vertrag ist. \n\nSie haben zuletzt den Bogen \u00fcberspannt. Darauf hat Herr \nHeinz Sie hingewiesen. Hier im Plenarsaal die Verbin-\ndung zwischen \u00d6ko-Landwirtschaft und gesunden Le-\nbensmitteln in Bezug auf die konventionelle Landwirt-\nschaft herzustellen, das ist, glaube ich, eine eigene Debat-\nte wert. Da werden die GR\u00dcNEN verlieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren, damit ist die 2. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von der Fraktion GR\u00dcNE, zum Thema \u201e10 % \n\u00d6kolandbaufl\u00e4che in Sachsen \u2013 Landesentwicklungsplan \numsetzen\u201c, beendet und der Tagesordnungspunkt 1 \nebenfalls. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/5546 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \nGleichzeitig ist ihr die Reihenfolge der Behandlung der \neingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Abarbei-\ntung der eingereichten Fragen. Ich bitte, dass Herr Heinz, \nCDU-Fraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt. \n\nIch h\u00f6re gerade, Herr Heinz hat sich entschuldigt. Dann \nbitte ich Herrn Fr\u00f6hlich von der Linksfraktion.PDS seine \nFrage Nr. 5 an die Staatsregierung zu stellen. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Praxis der kataster-\nf\u00fchrenden Beh\u00f6rden beim Vollzug des \u00a7 7 Abs. 3 und \nAbs. 4 des S\u00e4chsischen Vermessungsgesetzes (S\u00e4chs-\nVermG) unter Ber\u00fccksichtigung der \u00dcbergangsbestim-\nmung des \u00a7 29 Abs. 2 S\u00e4chsVermG \n\n\u00a7 7 Abs. 3 S\u00e4chsVermG schreibt vor, dass Geb\u00e4ude, die \nnach dem 24.06.1991 abgebrochen, neu errichtet oder in \nihren Au\u00dfenma\u00dfen wesentlich ver\u00e4ndert worden sind, \nsowie Nutzungs\u00e4nderungen eines Flurst\u00fcckes auf Antrag \n\ndes Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers im Liegenschaftskataster in \ndem jeweils ver\u00e4nderten Zustand zu erfassen sind. \n\nDie katasterf\u00fchrenden Beh\u00f6rden sollen zur Erf\u00fcllung \ndieser Grundst\u00fcckseigent\u00fcmerpflicht eine angemessene \nFrist setzen und nach erfolglosem Verstreichen dieser \nFrist \u201edas Erforderliche auf Kosten des Verpflichteten\u201c \ndurchf\u00fchren. \u00dcbergangsweise bestimmt \u00a7 29 Abs. 2 \nS\u00e4chsVermG, dass Geb\u00e4ude, deren Ver\u00e4nderungen bis \nzum 31. August 2003 nicht in das Liegenschaftskataster \naufgenommen worden sind, noch bis zum 31. Dezem-\nber 2006 auf Antrag auf der Grundlage des S\u00e4chsischen \nKostenverzeichnisses erfasst werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie stellt sich die derzeitige Praxis der katasterf\u00fchren-\nden Beh\u00f6rden in Sachsen bei der Umsetzung der aus  \n\u00a7 7 Abs. 3 S\u00e4chsVermG resultierenden Verpflichtung der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer zur \u00c4nderung des Liegenschafts-\nkatasters unter Beachtung der diesbez\u00fcglichen \u00dcber-\ngangsbestimmung des \u00a7 29 Abs. 2 S\u00e4chsVermG dar? \n\n 4263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die \nbetroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer auf die bestehende \nRechtslage, die ihnen hieraus obliegenden Grundst\u00fccksei-\ngent\u00fcmerpflichten und das Auslaufen der \u00dcbergangsbe-\nstimmungen am 31. Dezember 2006 zur Abwendung \nm\u00f6glicher finanzieller Folgen f\u00fcr diese und zur Vermei-\ndung unn\u00f6tigen Verwaltungsaufwandes bei der Durchset-\nzung der \u201eErfassungsverpflichtung\u201c in geeigneter Form \naufmerksam zu machen, gegebenenfalls in H\u00e4rtef\u00e4llen zu \nentlasten? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Innenminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \nkatasterf\u00fchrenden Beh\u00f6rden informieren die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer im Rahmen einer Informationskampag-\nne \u00fcber die Pflicht zur Geb\u00e4udeeigenmessung. Dazu \nerfolgen Ver\u00f6ffentlichungen in den lokalen Medien. Es \nwerden Informationsbl\u00e4tter ausgelegt oder entsprechende \nSchreiben an die betroffenen Eigent\u00fcmer gerichtet. \n\nDie bis Ende 2006 geltende \u00dcbergangsbestimmung \nbetrifft vor allem die Kosten der eigentlichen Vermes-\nsung. Danach k\u00f6nnen Geb\u00e4ude, die nach dem \n24. Juni 1991 errichtet und bis zum 31. August 2003 nicht \nin das Liegenschaftskataster aufgenommen wurden, auf \nAntrag zu den Konditionen des Kostenverzeichnisses von \n1994 eingemessen werden. \n\nDie Beratung, einen solchen Antrag zu stellen, obliegt den \nf\u00fcr die Geb\u00e4udeeinmessung zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlich \nbestellten Vermessungsingenieuren. Es ist festzustellen, \ndass die \u00f6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure \ndieser Beratungspflicht nachkommen. \n\nZu Ihrer Frage 2, Herr Fr\u00f6hlich. Grunds\u00e4tzlich ist es die \nVerpflichtung des Bauherrn, sich \u00fcber alle gesetzlichen \nRegelungen, die den Hausbau betreffen, zu informieren. \nEs besteht daher aus meiner Sicht keine Pflicht der \nVermessungsverwaltung, Informationsdefizite bei den \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern vollst\u00e4ndig auszumerzen. Die \nkatasterf\u00fchrenden Beh\u00f6rden unternehmen dennoch gro\u00dfe \nAnstrengungen, um die Eigent\u00fcmer zu informieren. Eine \nGew\u00e4hr daf\u00fcr, dass durch solche Ma\u00dfnahmen jeder \nEigent\u00fcmer erreicht wird, gibt es nat\u00fcrlich nicht. Die \nFrage nach einer Entlastung in H\u00e4rtef\u00e4llen zielt wohl vor \nallem auf die Erhebung der Kosten ab. Das S\u00e4chsische \nVerwaltungskostengesetz enth\u00e4lt hier klare Bestimmun-\ngen. Eine Sonderregelung ist nicht vorgesehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nNat\u00fcrlich. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Herr Minister \nButtolo, meine Frage zielt auf Ihre Antwort zu 1. ab. \nDarin erw\u00e4hnen Sie die Informationskampagne. Wann \nwird diese Informationskampagne starten? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \ngehe davon aus, dass sie noch vor der Sommerpause \nstarten wird. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass jetzt der Abg. \nBr\u00e4unig, SPD, seine Frage Nr. 12 an die Staatsregierung \nstellt. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich mit Drucksache 4/2390 \nhinter das Ergebnis des Koalitionsausschusses zu Fragen \nder weiteren Entwicklung des Schulnetzes gestellt. Dort \nhei\u00dft es unter anderem: \n\n \u201ef) Ausnahmen von der Mindestz\u00fcgigkeit sind dann zu \nmachen, wenn wegen fehlender Kapazit\u00e4t in benachbarten \nSchulen die Aufnahme der betroffenen Sch\u00fcler nicht \nm\u00f6glich ist; \n\nh) Es gibt Ausnahmen im d\u00fcnn besiedelten Raum und im \ngrenznahen Raum, um zu lange Schulwege im Sinne des \nLandesentwicklungsplanes (i. d. R. 30 Minuten f\u00fcr \nGrundschulen, i. d. R. 45 Minuten f\u00fcr weiterf\u00fchrende \nSchulen, in Ausnahmef\u00e4llen auch 60 Minuten) zu vermei-\nden und die zuk\u00fcnftigen Entwicklungspotenziale der \nRegion im Interesse des Landes zu st\u00e4rken;\u201c \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde f\u00fcr die Mittelschule Elsterberg keine \nAusnahme f\u00fcr den einz\u00fcgigen Betrieb zugelassen, obwohl \ndie Schule durch ihre Randlage im Grenzgebiet zu Th\u00fc-\nringen ein eingeschr\u00e4nktes Einzugsgebiet hat und die \nbenachbarte Schule in Netzschkau zur Aufnahme aller \nSch\u00fcler ausgebaut werden m\u00fcsste? \n\n2. Spielte bei der Entscheidung die \u00dcberlegung eine \nRolle, dass die Mehrzahl der Sch\u00fcler mit hoher Wahr-\nscheinlichkeit eine Schule in Th\u00fcringen (Greiz) besuchen \nwird, wenn die Mittelschule Elsterberg sie nicht aufneh-\nmen kann? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nFlath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Herr Abg. Br\u00e4unig, zur ersten Frage. F\u00fcr die Mittel-\nschule Elsterberg konnte, \u00fcbrigens wie im Vorjahr, seitens \ndes Schultr\u00e4gers kein Ausnahmetatbestand gem\u00e4\u00df \n\u00a7 4a Abs. 4 Schulgesetz nachgewiesen werden. Grund-\ns\u00e4tzlich ist es m\u00f6glich, dass Sch\u00fcler aus Elsterberg ihre \nSchulpflicht auch in Th\u00fcringer Schulen absolvieren, wie \nes auch m\u00f6glich ist, dass Th\u00fcringer Sch\u00fcler ihre Schul-\npflicht in Sachsen erf\u00fcllen. Die Randlage Elsterbergs zum \nFreistaat Sachsen ist deshalb nicht mit einer von Ihnen \ngenannten Lage im grenznahen Raum zu vergleichen. \nZudem kann die Mittelschule Netzschkau auch alle \nSch\u00fcler mit entsprechendem Zweitwunsch aufnehmen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Bei der Entscheidung war zu \npr\u00fcfen, ob f\u00fcr alle Sch\u00fcler in zumutbarer Entfernung ein \n\n 4264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSchulplatz zur Verf\u00fcgung steht. Dies ist gew\u00e4hrleistet. So \nweit zur Antwort. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Noch eine Nachfrage dazu. Sie \nhatten gerade geschildert, dass f\u00fcr alle Sch\u00fcler in zumut-\nbarer Entfernung ein Platz zur Verf\u00fcgung steht. Um \nwelche Schulen handelt es sich da au\u00dfer Netzschkau im \nEinzelnen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bevor eine \nsolche Entscheidung getroffen wird, ist das Regional-\nschulamt, in diesem Fall Zwickau, gehalten zu pr\u00fcfen, ob \ndie Schlie\u00dfung auch tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, \ndass f\u00fcr Sch\u00fcler in einer zumutbaren Entfernung bei \nBer\u00fccksichtigung der angegebenen Zweitw\u00fcnsche die \nSchulen auch aufnahmebereit sind. Das ist in diesem Fall \ngeschehen. Deswegen ist auch der Mitwirkungsentzug, \nverbunden mit dem Bescheid \u00fcber die Schlie\u00dfung der \nSchule, ausgesprochen worden. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Herrn Abg. Petzold, \nNPD, dass er seine Frage Nr. 9 an die Staatsregierung \nstellt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! F\u00fcr Rentennachzahlungen an ehemalige \nFunktionstr\u00e4ger und staatsnah Besch\u00e4ftigte des SED-\nRegimes stellt die Bundesregierung j\u00e4hrlich drei Milliar-\nden Euro bereit. Durch letztinstanzliche Entscheidungen \ndes Bundesverfassungsgerichtes wurden die T\u00e4ter renten-\nrechtlich besser gestellt als die Opfer. Viele SED-Opfer \nleiden noch heute an den Sp\u00e4tfolgen der erlittenen politi-\nschen Repressionen und sind, dadurch bedingt, seit Jahren \nerwerbslos oder beziehen nur eine sehr geringe Rente. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern gedenkt die Staatsregierung zumindest f\u00fcr \ndie Opfer der kommunistischen Diktatur, welche Hartz-\nIV-Empf\u00e4nger oder Bezieher von Kleinstrenten sind, \neinen Unterst\u00fctzungsfonds einzurichten, um bestehende \nsozialpolitische Ungerechtigkeiten wenigstens ansatzwei-\nse auszugleichen? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung den Umstand,  \ndass ehemalige Funktionstr\u00e4ger des SED-Regimes auch \nim Freistaat Sachsen in der Regel in Bezug auf Renten-\nnachzahlung wie sozialer Absicherung eine Besserstel-\nlung erfahren, w\u00e4hrend die Opfer des \u201eDDR\u201c-\nUnrechtssystems, nicht selten durch Haft und Verfolgung \nbedingt, an posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen \nleiden, wodurch sie nur teilweise oder \u00fcberhaupt nicht zur \nAus\u00fcbung einer versicherungspflichtigen T\u00e4tigkeit in der \nLage sind? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministe-\nrin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich nehme zur ersten Frage wie folgt \nStellung: \n\nDie Staatsregierung beabsichtigt nicht, einen Unterst\u00fct-\nzungsfonds, wie von Ihnen vorgeschlagen, einzurichten. \nIch m\u00f6chte Ihnen das auch begr\u00fcnden. Die Rehabilitie-\nrungsgesetze f\u00fcr Opfer des SED-Regimes wurden ge-\nschaffen, um Nachteile auszugleichen, deren Ursache in \npolitischer Verfolgung liegt. Dabei wurde auch an die \nMenschen gedacht, die, weil sie verfolgt worden sind, \ngesellschaftlich nicht mehr richtig Fu\u00df gefasst haben. \nRehabilitierte Opfer des SED-Regimes k\u00f6nnen demnach \nso genannte Ausgleichsleistungen beantragen, wenn sie \nheute in ihrer wirtschaftlichen Lage besonders beeintr\u00e4ch-\ntigt sind. \n\nF\u00fcr Rehabilitierte im erwerbsf\u00e4higen Alter sind das \nmonatlich bis zu 184 Euro, f\u00fcr Rentner bis zu 123 Euro. \nDiese Ausgleichsleistungen werden bei anderen Sozial-\nleistungsanspr\u00fcchen nicht als Einkommen angerechnet. \n\nZweitens. Bei der von Ihnen vorgeschlagenen Fondsl\u00f6-\nsung w\u00e4re eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Opfer wohnortab-\nh\u00e4ngig. Das lehnen wir ab, denn wir sind der Auffassung, \ndass sich eine regelm\u00e4\u00dfige Unterst\u00fctzung f\u00fcr Opfer des \nSED-Regimes innerhalb Deutschlands nicht nach dem \nLand unterscheiden darf, in dem die Betroffenen leben. \n\nDrittens hat die auf Mitinitiative des Freistaates Sachsen \nin Gang gekommene Diskussion um eine Opferpension \nf\u00fcr die am schwersten Verfolgten des SED-Staates zum \nZiel, diesem Personenkreis bundesweit eine weitere \nUnterst\u00fctzung zukommen zu lassen. Eines Unterst\u00fct-\nzungsfonds \u2013 das habe ich versucht deutlich zu machen \u2013 \nbedarf es unserer Meinung nach nicht. \n\nZur zweiten Frage. Nach der friedlichen Revolution \nmussten innerhalb k\u00fcrzester Zeit im Rentenrecht, wie wir \nwissen, sehr viele neue Regelungen geschaffen werden. \nUns \u00fcberrascht nicht, dass diese in einzelnen Punkten der \nrechtsstaatlichen Pr\u00fcfung durch das Bundesverfassungs-\ngericht nicht Stand gehalten haben, wie wir bis jetzt \nwissen, und auch dementsprechend ver\u00e4ndert werden \nmussten. Die Staatsregierung sieht das als Ausdruck \ngefestigter Rechtsstaatlichkeit. Wir sind allerdings auch \nunzufrieden damit, dass die Opfer des SED-Regimes nicht \nad\u00e4quat anerkannt und ber\u00fccksichtigt wurden. Deshalb \nunterst\u00fctzen wir die gegenw\u00e4rtigen Bem\u00fchungen der \nKoalition im Deutschen Bundestag, die im Koalitionsver-\ntrag vereinbarten M\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung von \nOpfern der SED-Diktatur auch Gesetz werden zu lassen. \nDie Staatsregierung erwartet, dass dadurch die bestehen-\nden Regelungen sinnvoll erg\u00e4nzt und die als ungerecht \nempfundenen L\u00fccken entsprechend geschlossen werden. \nBei der Umsetzung \u2013 das darf ich an dieser Stelle sehr \ndeutlich sagen \u2013 wird der Freistaat Sachsen auch seinen \nBeitrag leisten. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n 4265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf noch einmal darauf \nverweisen, dass bei der Fragestellung der ganze Vorspann \nwegzulassen ist. Die Texte liegen allen Abgeordneten vor, \nsodass das nicht notwendig ist. Es ist lediglich darauf \nhinzuweisen, dass man zwei Fragen stellt. \n\nIch bitte jetzt, dass der Abg. Morlok seine Frage Nr. 2 an \ndie Staatsregierung stellt. \n\nSven Morlok, FDP: Meine Frage betrifft die Auswirkun-\ngen der Neuregelung der Entfernungspauschale f\u00fcr \nPendler in Sachsen I. \n\nDer Entwurf des Steuer\u00e4nderungsgesetzes 2007 sieht ab \ndem 1. Januar 2007 ver\u00e4nderte Regelungen f\u00fcr die Ent-\nfernungspauschale (auch: Pendlerpauschale) vor. Nach \ndem Gesetzentwurf soll die Entfernungspauschale f\u00fcr die \nersten 20 Kilometer komplett gestrichen werden. Ab dem \n21. Entfernungskilometer soll die Pauschale 30 Cent/km \nbetragen. F\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen werden \nSteuermehreinnahmen von insgesamt 2 530 000 000 Euro \nj\u00e4hrlich erwartet. \n\nNach Recherchen des \u201eMDR-Sachsenspiegels\u201c w\u00e4ren \nrund 660 000 Sachsen, die jeden Tag zwischen ihrem \nWohnort und der Arbeit pendeln, von dieser Neuregelung \nfinanziell betroffen. \n\nHierzu bestehen folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchen Steuermehreinnahmen kann der Freistaat \nSachsen jeweils f\u00fcr die Jahre 2007, 2008 und folgende \ndurch den Wegfall der Entfernungspauschale bis zu \n20 Entfernungskilometer zwischen Arbeitsst\u00e4tte und \nWohnort rechnen? \n\n2. Mit welchen Steuermehreinnahmen k\u00f6nnen die Kom-\nmunen des Freistaates Sachsen jeweils f\u00fcr die Jahre 2007, \n2008 und folgende durch den Wegfall der Entfernungs-\npauschale bis zu 20 Entfernungskilometer zwischen \nArbeitsst\u00e4tte und Wohnort rechnen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben \ndas Wort. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Morlok! \nLange Frage \u2013 kurze Antwort, ganz pr\u00e4zise: Ausgehend \nvon unserem Finanztableau im Steuer\u00e4nderungsge-\nsetz 2007 ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit folgenden \nMehreinnahmen an Einkommensteuer nach dem L\u00e4nder-\nfinanzausgleich zu rechnen: im Jahr 2007 mit einem Plus \nvon 25,8 Millionen Euro, und in den Folgejahren 2008, \n2009 und 2010 rechnen wir mit 51,6 Millionen Euro. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Auf die s\u00e4chsischen Kommunen \nentfallen im Rahmen der Einkommensteuer folgende \nBetr\u00e4ge: 2007 ein Plus von 3,2 Millionen Euro und in den \nFolgejahren bis 2010 ein Plus von 6,5 Millionen Euro. \n\nSven Morlok, FDP: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte nun, dass die Abg. \nFrau G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, ihre Frage an die Staats-\nregierung stellt; Frage Nr. 1. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft \n\n1. Wie viele und welche Schultr\u00e4ger beabsichtigen im \nBereich der allgemein bildenden Schulen in Sachsen zum \nSchuljahr 2006/2007 die Gr\u00fcndung einer Schule in freier \nTr\u00e4gerschaft? \n\n2. Wie ist der jeweilige Genehmigungsstand bei den \nbeantragten Schulgr\u00fcndungen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminis-\nter Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt! Zur ersten Frage: \n\nZum Schuljahr 2006/2007 haben 14  Schultr\u00e4ger \n16 Antr\u00e4ge zur Gr\u00fcndung einer allgemein bildenden \nSchule in freier Tr\u00e4gerschaft eingereicht. Darunter waren \nsieben Antr\u00e4ge zur Gr\u00fcndung einer Grundschule, sieben \nAntr\u00e4ge zur Gr\u00fcndung einer Mittelschule und zwei \nAntr\u00e4ge zur Gr\u00fcndung eines Gymnasiums. \n\nFolgende Schultr\u00e4ger beabsichtigen eine Gr\u00fcndung: \nAkademie Bauwesen, Technik und Wirtschaft gGmbH \nLeipzig mit zwei Antr\u00e4gen, Schultr\u00e4gerverein Wei\u00dfenberg \ne. V., Kindertagesst\u00e4tte \u201ePumuckls Werkstatt\u201c e. V. \nVenusberg, die Evangelische Grundschule Sankt Martin \ne. V. Meerane, Glauchauer Berufsf\u00f6rderung e. V., Freie \nSchulen W\u00fcrschnitztal e. V., Kinderladen KiLAOMA \ne. V. Dresden, BGGS gGmbH M\u00fcglitztal, Christlicher \nSchulverein Wilsdruffer Land e. V., Evangelischer Schul-\nverein Dresden e. V., Freie Alternativschule Dresden e. V., \nASG Anerkannte Schulgesellschaft mbH Annaberg-\nBuchholz, Evangelischer Schulverein Reinsdorf e. V. mit \nzwei Antr\u00e4gen und der Evangelische Schulverein Schnee-\nberg e. V. \n\nZur zweiten Frage: Von den genannten Antr\u00e4gen wurden \nbislang zwei Antr\u00e4ge auf Einrichtung einer Grundschule \nund ein Antrag auf Errichtung eines Gymnasiums geneh-\nmigt. Die restlichen Antr\u00e4ge werden zurzeit noch gepr\u00fcft. \nIn einigen F\u00e4llen sind vom Schultr\u00e4ger noch Unterlagen \nnachzureichen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. \nFrau Simon, Linksfraktion.PDS, ihre Anfrage an die \nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 6. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Schulnetzplanung \nim Landkreis L\u00f6bau-Zittau \n\nDie vom Kultusministerium getroffenen Entscheidungen \nzu den Mitwirkungsentz\u00fcgen weichen bei zwei Schulen \n\n 4266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\ndes Landkreises L\u00f6bau-Zittau von dem vom Kreistag \nbeschlossenen Schulnetzplan ab. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurde dem Schulnetzplan des Landkreises L\u00f6bau-\nZittau die Genehmigung versagt, wenn ja, bez\u00fcglich \nwelcher Passagen aus welchen Gr\u00fcnden? \n\n2. Wann wurde der Schultr\u00e4ger dar\u00fcber informiert und \nwie hat er sich dazu inzwischen positioniert? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminis-\nter Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Frau Abg. Simon! Ich werde beide Anfragen im \nZusammenhang beantworten. \n\nDer Schulnetzplan des Landkreises L\u00f6bau-Zittau vom \nM\u00e4rz 2006 ging Mitte April beim Kultusministerium ein. \nDerzeit erarbeiten das Regionalschulamt Bautzen und die \nFachabteilung meines Hauses ihre Stellungnahmen zu \ndiesem Plan. Es gab also bisher weder eine Anh\u00f6rung des \nLandkreises noch eine Versagung der Genehmigung. \n\nIch vermute, Sie als Fragestellerin beziehen sich auf die \nMittelschulen in Neugersdorf und Seifhennersdorf. Auf \nder Grundlage eines Beschlusses der Stadt Neugersdorf \nwird im kommenden Jahr keine Klassenstufe 5 an dieser \nMittelschule eingerichtet. Bereits f\u00fcr die Klassenstufe 5 \ndes laufenden Schuljahres war aufgrund fehlenden \u00f6ffent-\nlichen Bed\u00fcrfnisses die Mitwirkung zu entziehen. Im \nkommenden Schuljahr wird keine Klassenstufe der \nMittelschule normgerecht gef\u00fchrt. Dies ist auch zuk\u00fcnftig \nnicht zu erwarten. Aufgrund dieser Sachlage ist ein \n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Mittelschule Neugersdorf \nab 01.08.2007 nicht erkennbar. \n\nZumindest f\u00fcr die Klassenstufe 5 des Schuljah-\nres 2006/2007 war das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die \nMittelschule Seifhennersdorf festzustellen. Mittel- und \nlangfristig ist jedoch auch f\u00fcr diese Mittelschule das \n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis aus unserer Sicht infrage gestellt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich \nw\u00fcrde gern eine Nachfrage stellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, Sie \nhaben in einer der vorhergehenden Fragestunden als \nTermin f\u00fcr die Entscheidungen Ende Mai genannt. Wir \nhaben heute den 23. Juni, sodass ich Sie bitten m\u00f6chte, \nmir zu sagen, bis wann die notwendigen Entscheidungen \nseitens Ihres Ministerium definitiv getroffen werden und \ndie entsprechende Information an die Betroffenen erfolgt. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es ist jetzt \nsehr schwierig f\u00fcr mich, darauf zu antworten, da Sie auf \nDinge Bezug nehmen, die ich zun\u00e4chst einmal nach-\nschauen m\u00fcsste. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich kann Ihnen gern \ndas Protokoll geben, ich habe es hier. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Dann w\u00fcrde \nich vorschlagen, dass wir dies anschlie\u00dfend tun sollten. \nIch habe zugesagt, dass der Schulnetzplan des Landkrei-\nses L\u00f6bau-Zittau bis Ende Mai genehmigt wird. Ist das \nso? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ja. Wir haben zu \njeder Fragestunde einen Dialog, Herr Staatsminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das f\u00e4llt mir \nauch auf. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDennoch ist es schwierig. Ich kann die Frage jetzt nicht \nbeantworten, stehe aber f\u00fcr Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Das Angebot nehme \nich gern an. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Gut, dann \nmachen wir das so. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte nun, dass die Abg. Frau \nDr. Deicke ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage \nNr. 13. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Mittelschule B\u00f6hlen \n\nDie Mittelschule B\u00f6hlen wurde mit 36 Anmeldungen \nangeh\u00f6rt, w\u00e4hrend die benachbarten Mittelschulen (Col-\nditz, Wermsdorf, Leisnig) deutlich weniger Anmeldungen \n(um die 20) hatten. Nunmehr wurde der MS B\u00f6hlen die \nBildung einer 5. Klasse untersagt, w\u00e4hrend die anderen \ndrei Schulen 5. Klassen in der St\u00e4rke der Anmeldung an \nder MS B\u00f6hlen bilden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde rechtfertigen im Vergleich mit den \nMittelschulen in Leisnig, Wermsdorf und Colditz den \nMitwirkungsentzug f\u00fcr die 5. Klasse an der Mittelschule \nB\u00f6hlen? \n\n2. Mit welcher Begr\u00fcndung werden beim Mitwirkungs-\nentzug f\u00fcr die 5. Klassen an der Mittelschule B\u00f6hlen die \nBeschl\u00fcsse zur Schulnetzplanung im Landkreis und der \nWille der betreffenden Eltern ignoriert? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminis-\nter Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Frau Abg. Dr. Deicke! Ich werde beide \nFragen im Zusammenhang beantworten. \n\nDer Landkreis Muldental hat in seiner bisherigen Schul-\nnetzplanung trotz offensichtlich nicht ausreichender \nSch\u00fclerzahlen in der Region Colditz-Th\u00fcmmlitzwalde die \nFortf\u00fchrung von zwei Mittelschulen vorgesehen. Herr \nLandrat Dr. Gey verdeutlichte an verschiedenen Stellen \ndie Position des Landkreises, bei einer Abw\u00e4gung zwi-\n\n 4267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nschen den Mittelschulstandorten Colditz und Th\u00fcmm-\nlitzwalde die Mittelschule Colditz fortzuf\u00fchren, um \nColditz als Grundzentrum zu st\u00e4rken. Diese Position \nwurde auch von seinem Kollegen Dr. Graetz, Landrat aus \nD\u00f6beln, unterst\u00fctzt. \n\nIn diesem Jahr gestaltete sich die Lage nun so, dass alle \nvier genannten Mittelschulen die Mindestsch\u00fclerzahl \nnicht erreichten. Im Sinne der Grundlinien der Landes- \nund Regionalplanung wurde nunmehr durch mein Haus \ndie Mitwirkung des Freistaates an der F\u00fchrung der Klas-\nsenstufe 5 der Mittelschule B\u00f6hlen im Schul-\njahr 2006/2007 widerrufen. Das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus hat bei den Fragen der Abw\u00e4gung  \nzwischen den Standorten den schulnetzplanerisch vertret-\nbaren Positionen des Landkreises eine hohe Bedeutung \nbeigemessen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Danke sch\u00f6n \u2013 Ich h\u00e4tte noch \neine Nachfrage. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Werden Sie bei folgender neuer \nSituation den Mitwirkungsentzug f\u00fcr die 5. Klasse in \nB\u00f6hlen aufheben: Es gibt drei Antr\u00e4ge auf Wiederholung \nder 5. Klasse zus\u00e4tzlich zu den immerhin \n36 Anmeldungen. Es gibt noch eine weitere Wiederho-\nlung. Es gibt eine Familie, die ihr Kind nun doch nicht am \nGymnasium, sondern an der Mittelschule anmeldet; und \nes gibt eine weitere Anmeldung. Damit sind es \n42 Sch\u00fcler, vier Wiederholungen und zwei Neuanmel-\ndungen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich kann das \nnicht abschlie\u00dfend beantworten \u2013 das werden Sie verste-\nhen \u2013, weil die von Ihnen geschilderte Sachlage erst am \nheutigen Tag eingetreten sein kann. Ich habe am gestrigen \nNachmittag am Rande der Demonstration vor dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag ein Gespr\u00e4ch mit dem B\u00fcrgermeister \ndieser Gemeinde gehabt. Dabei hat er mir das nicht \nmitgeteilt. \n\nDeswegen w\u00fcrde ich jetzt folgenden Weg sehen: Es ist \nvor Ort zu pr\u00fcfen, ob diese Anmeldungen tats\u00e4chlich so \nvorliegen. Wenn es zutrifft, dass 42 Anmeldungen in \ndieser Gemeinde vorliegen, dann ist aus meiner Sicht ein \n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis gegeben und dann muss gepr\u00fcft \nwerden, ob es noch eine Grundlage f\u00fcr den gegenw\u00e4rtig \ng\u00fcltigen Bescheid gibt. \u2013 Sie werden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \nhaben, dass ich das jetzt nicht abschlie\u00dfend beantworten \nkann. Wir werden diesen Fall pr\u00fcfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte den Abg. \nPetzold, seine Frage Nr. 10 an die Staatsregierung zu \nstellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Tarifgestaltung und Eigenver-\nmarktungsstrategie der Leipziger Verkehrsbetriebe (LVB) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Leipzig hat eines der teuersten Tarifsys-\nteme f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr (\u00d6PNV) in \n\nganz Mitteldeutschland. Zunehmend mehr Menschen \nm\u00fcssen in Leipzig bei einer Arbeitslosenquote von 20,9 % \nvon Hartz-IV-Bez\u00fcgen oder karitativen Zuwendungen \nleben. Regelm\u00e4\u00dfig jedes Jahr erh\u00f6hen die Leipziger \nVerkehrsbetriebe die Bef\u00f6rderungstarife. Nachdem die \nLeipziger Verkehrsbetriebe am 13. Mai 2006 mit einem \ngro\u00dfen Fest die neu erbaute Stadtbahntrasse einweihten, \nwird f\u00fcr den Herbst erneut eine \u201eLVB-Herbstauftaktfeier\u201c \ngeplant. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch waren die Gesamtkosten des am \n13. Mai 2006 von den Leipziger Verkehrsbetrieben (LVB) \nanl\u00e4sslich der Einweihung der neu erbauten Stadtbahn-\ntrasse veranstalteten \u201eBimmelfestes\u201c im Einzelnen und \nwer tr\u00e4gt die jeweils entstandenen Kosten? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung in Kenntnis der \nsozialen Situation in der Stadt Leipzig und einer j\u00e4hrli-\nchen Preisanhebung der Tarife des \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehrs die Ausrichtung kostenintensiver Gro\u00dfveran-\nstaltungen durch die Leipziger Verkehrbetriebe (LVB)? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Werter Herr Abgeordneter, ich m\u00f6chte Ihre \nAnfrage wie folgt beantworten: \n\nFr\u00fchzeitig wurde die Stadt Leipzig als ein Austragungsort \nder Spiele der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 in Deutsch-\nland ausgew\u00e4hlt. Um den zu erwartenden Besucherver-\nkehr bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, war der Ausbau der gesamten \nVerkehrsinfrastruktur in Leipzig erforderlich. Neben einer \nVielzahl von Stra\u00dfenbauvorhaben geh\u00f6rte zu dem Ge-\nsamtpaket auch der weitere Ausbau der Stra\u00dfenbahn zu \neiner Stadtbahn. Diese Ma\u00dfnahmen mussten in k\u00fcrzester \nZeit geplant, genehmigt, terminlich abgestimmt und \u2013 was \nganz besonders wichtig ist \u2013 fristgerecht fertig gestellt \nwerden. \n\nNach zweij\u00e4hriger intensiver Bauzeit in der Verkehrsinf-\nrastruktur, die mit zahlreichen Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die \nB\u00fcrger der Stadt Leipzig sowie f\u00fcr die Benutzer der \nLeipziger Verkehrsbetriebe verbunden war, war der \nAbschluss des anspruchsvollen Bauprogramms ein \nbesonderes Ereignis. Mit dem \u201eBimmelfest\u201c im Mai 2006 \nwollten sich die Leipziger Verkehrsbetriebe in einer \nbesonderen Art und Weise bei den Fahrg\u00e4sten bedanken, \ndenn sowohl \u00d6PNV-Nutzer als auch die anderen Ver-\nkehrsteilnehmer haben w\u00e4hrend der Bauzeit viel Geduld \nbewiesen und mussten mit vielen Verkehrseinschr\u00e4nkun-\ngen und Umleitungen leben. \n\nDas \u201eBimmelfest\u201c kostete zirka 50 000 Euro und wurde \nzu 90 % von Sponsoren, die vor allem an der Bauausf\u00fch-\nrung beteiligt waren, finanziert. Die zahlreichen Besucher \ndes \u201eBimmelfestes\u201c und die gro\u00dfe Resonanz der Leipzi-\nger Bev\u00f6lkerung haben gezeigt, dass dieser Abschluss des \nWM-Sofortprogramms angemessen war. F\u00fcr das WM-\nSofortprogramm der Leipziger Verkehrsbetriebe, unter \n\n 4268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nanderem f\u00fcr den Ausbau des Willy-Brandt-Platzes am \nHauptbahnhof, der Jahnallee, der Prager Stra\u00dfe und f\u00fcr \ndie Umgestaltung von Haltestellen, stellten sowohl der \nBund als auch der Freistaat Sachsen umfangreiche  \nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung. Bei einem Gesamtkosten-\naufwand von zirka 47 Millionen Euro wurden rund \n35 Millionen Euro F\u00f6rdermittel bereitgestellt. \n\nDie bisherigen Weltmeisterschaftsfu\u00dfballspiele in Leipzig \nhaben gezeigt, dass alles bestens vorbereitet und organi-\nsiert wurde. Auch der Besucherverkehr konnte dank \ndieser Investition durch die LVB ohne Komplikationen \nbew\u00e4ltigt werden. Ganz besonders bew\u00e4hrt haben sich die \ngro\u00dfz\u00fcgig gestalteten Haltestellenbereiche in der N\u00e4he \ndes Sportforums und am Hauptbahnhof sowie die in \nBautzen gefertigten Niederflurstadtbahnwagen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Nach dem S\u00e4chsischen \u00d6PNV-\nGesetz soll der \u00f6ffentliche Personennahverkehr seine \nAufwendungen so weit wie m\u00f6glich selbst erwirtschaften. \nDabei ist der Erhalt von Fahrg\u00e4sten bzw. die Gewinnung \nneuer Fahrg\u00e4ste von besonderer Bedeutung. Zur Kunden-\norientierung geh\u00f6rt daher auch das Thema Marketing und \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. \n\nDas \u201eBimmelfest\u201c ist eine von vielen \u00f6ffentlichen Veran-\nstaltungen, um f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \nzu werben. Nicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich, dass die \nFahrt mit den historischen Fahrzeugen an diesem Tag f\u00fcr \njeden Fahrgast kostenlos war und auch angenommen \nwurde. \n\nAufgrund unterschiedlichster Entwicklungen, wie bei-\nspielsweise Kostensteigerungen bei Energie und Diesel, \naber auch sinkende \u00f6ffentliche Zusch\u00fcsse, sind Tarifan-\npassungen nicht auszuschlie\u00dfen. Ich denke, dass die \nTarifanpassungen sowohl in Leipzig als auch in Sachsen \ngenerell allen Verkehrsunternehmen und Aufgabentr\u00e4gern \nnicht leicht fallen und mit Augenma\u00df getroffen werden. \n\nLeipzig kann hierbei auf eine Besonderheit verweisen, die \nnicht \u00fcberall angeboten wird: Um die Belastungen f\u00fcr \nsozialbed\u00fcrftige Menschen abzufedern, wurde im vergan-\ngenen Jahr ein neues Ticketangebot TI-Mobil eingef\u00fchrt. \nDamit haben insbesondere Arbeitslosengeldempf\u00e4nger \nsowie Senioren und Hausfrauen bzw. Hausm\u00e4nner die \nM\u00f6glichkeit, au\u00dferhalb der Berufsverkehrsspitzen Busse \nund Bahnen in Leipzig kosteng\u00fcnstig zu nutzen. Das \nTicket kostet nur 50 % einer Zeitkarte f\u00fcr jedermann. Die \nstetig wachsenden Nutzerzahlen verdeutlichen die stei-\ngende Akzeptanz dieses Sozialangebots. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAusf\u00fchrungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte den Abg. \nMorlok, seine Frage Nr. 3 zu stellen. \n\nSven Morlok, FDP: Auswirkungen der Neuregelung der \nEntfernungspauschale f\u00fcr Pendler in Sachsen II \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Der Entwurf des Steuer\u00e4nderungsge-\nsetzes 2007 sieht ab dem 1. Januar 2007 ver\u00e4nderte Rege-\n\nlungen f\u00fcr die Entfernungspauschale (auch: Pendlerpau-\nschale) vor. Nach dem Gesetzentwurf soll die Entfer-\nnungspauschale f\u00fcr die ersten 20 Kilometer komplett \ngestrichen werden. Ab dem 21. Entfernungskilometer soll \ndie Pauschale 30 Cent/km betragen. F\u00fcr Bund, L\u00e4nder \nund Kommunen werden Steuermehreinnahmen von \ninsgesamt 2 530 000 000 Euro j\u00e4hrlich erwartet. \n\nNach Recherchen des \u201eMDR-Sachsenspiegels\u201c w\u00e4ren \nrund 660 000 Sachsen, die jeden Tag zwischen ihrem \nWohnort und der Arbeit pendeln, von dieser Neuregelung \nfinanziell betroffen. \n\nHierzu bestehen folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche durchschnittlichen Entfernungskilometer \nwurden im Rahmen der Einkommensteuererkl\u00e4rung im \nFreistaat Sachsen in den vergangenen Jahren geltend \ngemacht? \n\n2. Wie viele Steuerpflichtige haben im Rahmen der \nEinkommensteuererkl\u00e4rung im Freistaat Sachsen gleich \noder weniger als 20 Entfernungskilometer geltend ge-\nmacht, wie viele haben mehr als 20 Entfernungskilometer \ngeltend gemacht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Metz, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Morlok, nach den Angaben in den \nSteuererkl\u00e4rungen des Jahres 2004 betrugen die durch-\nschnittlichen Entfernungskilometer im Freistaat Sachsen \n33,09 km. \n\nZur zweiten Frage: Insgesamt haben 610 635 Steuer-\npflichtige im Jahre 2004 Werbungskosten f\u00fcr die Fahrten \nzwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte geltend gemacht. \nIch will auf Folgendes hinweisen: Da ein Steuerpflichti-\nger sowohl Fahrten bis einschlie\u00dflich 20 km Entfernung \nals auch dar\u00fcber hinaus haben kann, zum Beispiel bei \nWohnungswechsel, Wechsel der Arbeitsst\u00e4tte, doppelter \nHaushaltsf\u00fchrung \u2013 es gibt noch einige Punkte mehr \u2013, \nsind in diesen Angaben auf jeden Fall Doppelz\u00e4hlungen \nvorhanden. \n\nIm Jahre 2004 haben insgesamt 448 001 Steuerpflichtige \nWerbungskosten f\u00fcr Fahrten bis einschlie\u00dflich 20 Ent-\nfernungskilometer und 239 699 Steuerpflichtige Wer-\nbungskosten f\u00fcr Fahrten \u00fcber 20 Entfernungskilometer \ngeltend gemacht. \n\nIch will nicht verschweigen, dass die Zusammenstellung \ndieser Zahlen f\u00fcr den gesamten Freistaat meinen Finanz-\n\u00e4mtern eine gewisse Arbeit gemacht hat. \n\nSven Morlok, FDP: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn \nDr. Gerstenberg, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 16. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Die Frage \nbetrifft Vorw\u00fcrfe des Dresdner Oberb\u00fcrgermeisters \nRo\u00dfberg gegen die Staatskanzlei. \n\n 4269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nDer Dresdner Oberb\u00fcrgermeister Ingolf Ro\u00dfberg hat laut \n\u201eS\u00e4chsischer Zeitung\u201c in seiner Aussage vor dem Landge-\nricht Dresden am 9. Juni 2006 die S\u00e4chsische Staatskanz-\nlei belastet. Der Vorschlag, Herrn Rainer Sehm mit der \nFluthilfekoordination zu betrauen, sei vom damaligen \nLeiter des Wiederaufbaustabs Fluthilfe, Tilman Schweis-\nfurth, gekommen. Herr Schweisfurth habe der Stadt auch \nim Januar 2003 nachdr\u00fccklich vorgeschlagen, die Firmen \nGVZ Nord Plant und Bovis Lend Lease zu beauftragen, \nobwohl beide Auftr\u00e4ge ausschreibungspflichtig gewesen \nw\u00e4ren. W\u00e4hrend die \u00dcbertragung von f\u00fcnf Gro\u00dfprojekten \nim Umfang von zirka 42 Millionen Euro an die GVZ, eine \nTochter der SachsenLB, als Generalauftragnehmer an den \nBedenken im st\u00e4dtischen Rechtsamt gescheitert sein soll, \nhat Bovis Lend Lease den Auftrag als Projektsteuerer mit \nzirka 4 Millionen Euro Honorar erhalten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Geh\u00f6rte es zu den Aufgaben des damaligen Leiters des \nWiederaufbaustabes bei der S\u00e4chsischen Staatskanzlei, \nden s\u00e4chsischen Kommunen einzelne Personen und \nUnternehmen als Auftragnehmer f\u00fcr Projekte des Wieder-\naufbaus nach der Flut vorzuschlagen? \n\n2. Welche Anhaltspunkte liegen der Staatsregierung vor, \ndass der damalige Leiter des Wiederaufbaustabes bei der \nS\u00e4chsischen Staatskanzlei der Stadt Dresden vorgeschla-\ngen hat, Herrn Rainer Sehm als Fluthilfekoordinator \nsowie GVZ Nord Plant und Bovis Lend Lease als Auf-\ntragnehmer im Rahmen der Flutsch\u00e4denbeseitigung zu \nbeauftragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet der \nMinister der Staatskanzlei, Herr Winkler. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrter Herr Abg. Dr. Gerstenberg, ich m\u00f6chte auf die \nFragen zusammenfassend antworten. \n\nNach dem Organisationserlass der S\u00e4chsischen Staats-\nkanzlei mit dem Namen \u201eLeitstelle Wiederaufbau im \nFreistaat Sachsen\u201c geh\u00f6rte es nicht zu den Aufgaben des \ndamaligen Leiters der Leitstelle, s\u00e4chsischen Kommunen \neinzelne Personen und Unternehmen als Auftragnehmer \nf\u00fcr Projekte des Wiederaufbaus nach der Flut vorzu-\nschreiben. Damit lag es allein im Verantwortungs- und \nEntscheidungsbereich der jeweiligen Kommune, ob und, \nwenn ja, in welchem Umfang und nach welchem Verga-\nbeverfahren sie sich externer Beratungsunternehmen \nbediente. Dies war dem Dresdner Oberb\u00fcrgermeister \nbekannt und wurde ihm zudem durch ein Schreiben der \nLeitstelle vom 17. April 2003 mitgeteilt. \n\nDar\u00fcber hinaus bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass mit Blick \nauf das laufende Strafverfahren jetzt keine weiteren \nAusk\u00fcnfte erteilt werden k\u00f6nnen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es dr\u00e4ngt sich \nzumindest eine Nachfrage auf. Wenn die Verh\u00e4ltnisse, \nwas die Vorschriften betrifft, so klar sind, warum hat die \nStaatskanzlei dann bis zum heutigen Tag zu diesen Vor-\n\nw\u00fcrfen des Oberb\u00fcrgermeisters der Stadt Dresden ge-\nschwiegen? \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Weil die Staatskanzlei nicht innerhalb \neines laufenden Strafverfahrens aufgrund von Pressebe-\nrichterstattungen Stellung nimmt, sondern die umfangrei-\nche Zeugenvernehmung abwartet. Diese geht in den \nn\u00e4chsten Tagen und Wochen noch weiter und da sind auch \nZeugen, die dazu etwas sagen k\u00f6nnen, geladen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon, Sie \nd\u00fcrfen Ihre n\u00e4chste Frage stellen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: \nIch habe eine Nachfrage!) \n\n\u2013 Pardon. Es gibt noch den Wunsch zu einer Nachfrage. \nHerr Staatsminister, sind Sie bereit dazu? \u2013 Frau Abg. \nHerrmann. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Wenn ich das beantworten kann, will ich \nes versuchen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nachfrage an \nHerrn Staatsminister, und zwar: Sie haben gesagt, dass es \nnicht zu den Aufgaben geh\u00f6rte, den Auftragnehmer \nvorzuschreiben. In der Frage steht, ob es zu den Aufgaben \ngeh\u00f6rte, diesen vorzuschlagen. Deshalb meine Nachfrage. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Es besteht kein Anlass, an meiner Antwort \netwas zu \u00e4ndern oder zur\u00fcckzunehmen. Ich habe mich an \nden Organisationserlass vom 05.09.2002, Leitstelle \nWiederaufbau im Freistaat Sachsen, gehalten. Da geh\u00f6rte \nes nicht zu den Aufgaben, wie ich es gesagt habe. Nach \ndem Organisationserlass Leitstelle Wiederaufbau im \nFreistaat Sachsen geh\u00f6rte es nicht zu den Aufgaben des \ndamaligen Leiters der Leitstelle, s\u00e4chsischen Kommunen \neinzelne Personen und Unternehmen als Auftragnehmer \nvorzuschreiben. So ist es dort geregelt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon, \nIhre n\u00e4chste Frage bitte an die Staatsregierung; Frage \nNr. 7. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Der Landkreis \nL\u00f6bau-Zittau als Testgebiet der neuen Gesundheitskarte \n\nDer Test der neuen Gesundheitskarte, von der gro\u00dfe \nVorteile sowohl f\u00fcr die Versicherten als auch f\u00fcr die \u00c4rzte \nund Krankenkassen erwartet werden, soll im Sommer \ndieses Jahres im Landkreis L\u00f6bau-Zittau erfolgen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den Stand der Vorbe-\nreitung bzw. Durchf\u00fchrung des Tests der neuen Gesund-\nheitskarte im Landkreis L\u00f6bau-Zittau? \n\n 4270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n2. Welche Initiativen hat die Staatregierung ergriffen, um \neinen erfolgreichen und termingetreuen Test \u2013 als Voraus-\nsetzung f\u00fcr die nachfolgende z\u00fcgige Einf\u00fchrung der \nGesundheitskarte \u2013 zu gew\u00e4hrleisten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. Bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Liebe Frau Abg. Simon, ich nehme wie \nfolgt Stellung: \n\nDer Bundesgesetzgeber hat die Verantwortung f\u00fcr die \nTestung und Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheits-\nkarte bekannterma\u00dfen in die H\u00e4nde der Selbstverwaltung \ngelegt, also der Spitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen und \nder Spitzenorganisationen der Leistungserbringer. Dazu \nwurde von der Selbstverwaltung die Gesellschaft f\u00fcr \nTelematikanwendungen der Gesundheitskarte mbH, kurz \nGematik genannt, gegr\u00fcndet. Die Gematik bereitet die \nTestung, wie wir alle wissen, vor, entwickelt auch die \nAnforderungen f\u00fcr die notwendige Technik, f\u00fchrt Labor-\ntests durch und gibt die erfolgreich erprobten Komponen-\nten f\u00fcr die Feldtests in den acht Testregionen frei. Sie \nkoordiniert die Erprobung, wird die Ergebnisse auswerten \nund veranlasst auch die Evaluation. \n\nDer Vertrag zwischen der Gematik und dem s\u00e4chsischen \nProjektb\u00fcro zur Durchf\u00fchrung der Feldtests mit 10 000 \nVersicherten ist inzwischen unterzeichnet. Die notwendi-\ngen organisatorischen Strukturen sind aufgebaut und \narbeitsf\u00e4hig. Die Verantwortlichen haben die bis jetzt \nm\u00f6glichen Voraussetzungen geschaffen, um die Tests \nbeginnen und durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nDie \u00c4rzte und Apotheker werden durch das regionale \nProjektb\u00fcro in Zittau mit aktuellen Informationen versorgt \nund die Krankenkassen stehen mit ihren Kartenmanage-\nments Gewehr bei Fu\u00df, um die Gesundheitskarten f\u00fcr ihre \nan den Tests teilnehmenden Versicherten herstellen zu \nlassen. Auch die Musterumgebungen sind bereits vorbe-\nreitet. \n\nOffiziell \u2013 das ist bekannt \u2013 sollen die Feldtests in den \ngenannten Regionen am 30.06.2006 starten. Der Staatsre-\ngierung ist bekannt, dass die Labortests bei der Gematik \naber noch nicht abgeschlossen sind und daher die erfor-\nderlichen Komponenten f\u00fcr die Feldtests noch nicht \nfreigegeben werden konnten. Der erfolgreiche Abschluss \nin den Testlabors und der Musterumgebung bei der \nGematik ist jedoch die Voraussetzung f\u00fcr den Start in den \nTestregionen. \n\nDie Gematik und das BMG streben an, eine analoge \nMusterumgebung, wie sie bei der Gematik installiert ist, \nin den Startregionen L\u00f6bau-Zittau und Flensburg bis Ende \nJuni 2006 einzurichten. Zumindest haben wir diese \nInformation. Sobald die einzelnen Komponenten zugelas-\nsen worden sind, werden diese in den Testregionen \nausgetauscht. Ob die Vorbereitungen mit der Gematik \nrechtzeitig abgeschlossen werden k\u00f6nnen, kann aber aus \n\nder Sicht der Staatsregierung auch heute nicht beurteilt \nwerden. \n\nWir streben an und sind uns darin mit der Projektleitung \neinig, den Start der Feldtests mit realistischen Testbedin-\ngungen vorzunehmen. Alles andere ist aus unserer Sicht \nzwecklos. Das hei\u00dft, die notwendigen Komponenten \nsollen mit wenigstens vorl\u00e4ufiger Zulassung der Gematik \nzur Verf\u00fcgung stehen. Es ist im Interesse vor allem der \nbeteiligten Versicherten und Leistungserbringer, dass mit \neiner funktionierenden und gepr\u00fcften Technik gearbeitet \nwerden kann. Der Sinn dieser Erprobung liegt gerade \ndarin, positive und negative Erfahrungen im Einsatz der \nKarten und der anderen technischen Komponenten zu \nsammeln und auftretende Fehler gleich zu beheben. \n\nErfolgreich kann nach unserer Meinung die Testung der \nelektronischen Gesundheitskarte nur sein, wenn am Ende \nder Testphase eine funktionierende Technik zur Verf\u00fcgung \nsteht, die dann ohne Komplikationen f\u00fcr alle fl\u00e4chende-\nckend in die allgemeine Praxis \u00fcberf\u00fchrt werden kann, \nund wenn sich alle Organisationskomponenten bew\u00e4hrt \nhaben. Aus dieser Sicht w\u00e4ren Verz\u00f6gerungen im Zeitplan \nf\u00fcr uns das kleinere Problem, da wir die Qualit\u00e4t in den \nVordergrund stellen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nzweiten Frage. Oder wollen Sie diese erst stellen? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ja, gerne. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Kann ich \ngleich antworten, Frau Pr\u00e4sidentin? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Auch auf \nden Terminplan f\u00fcr die Testung hat die Staatsregierung, \nwie ich gerade erw\u00e4hnt habe, keinen direkten Einfluss. Er \nist abh\u00e4ngig von den Vorgaben des Bundesministeriums \nf\u00fcr Gesundheit und vom Vorliegen der technischen \nVoraussetzungen, f\u00fcr die die Verantwortung nicht bei den \nL\u00e4ndern, sondern bei der Gematik liegt. \n\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Testung und die Einf\u00fch-\nrung der elektronischen Gesundheitskarte werden durch \ndas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Benehmen mit \nden L\u00e4ndern festgelegt. Die L\u00e4nder haben also lediglich \neine begleitende Funktion, die wir in Sachsen so ausf\u00fcl-\nlen, dass wir unsere Testregionen dort unterst\u00fctzen, wo \nuns dies m\u00f6glich ist, und indem wir die s\u00e4chsischen \nInteressen in die verantwortlichen Bund-L\u00e4nder-Gremien \neinbringen. \n\nIm Rahmen dieser begleitenden Funktion hat die Staats-\nregierung zum Beispiel f\u00fcr die Bewerbung um die Aus-\nrichtung der regionalen Feldtests unter Leitung des SMS \neinen Koordinierungskreis gebildet, in dem auch die \nS\u00e4chsische Staatskanzlei, das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit sowie das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst vertreten waren. Auch der S\u00e4chsische Datenschutz-\n\n 4271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nbeauftragte war von Anfang an eingebunden. Vonseiten \nder Selbstverwaltung wurde unter Federf\u00fchrung der AOK \nSachsen ein kompetenter Partner zur Leitung des Projekts \ngefunden. Das gegr\u00fcndete Projektb\u00fcro arbeitet auf Basis \neiner Satzung eng mit den Kostentr\u00e4gern und den Leis-\ntungserbringern zusammen. \n\nSteuerungsebene und Kontrollorgan des Projekts ist der \nLenkungsausschuss, \u00fcber den das SMS und der Daten-\nschutzbeauftragte ihre Kompetenzen einbringen. Dar\u00fcber \nhinaus findet eine regelm\u00e4\u00dfige und enge Abstimmung \nzwischen der Projektleitung und dem SMS statt, um \nProblemen fr\u00fchzeitig entgegenzutreten. \n\nAuf Bundesebene arbeitet mein Haus in der Bund-\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe Telematik im Gesundheitswesen \naktiv mit. Sie begleitet und unterst\u00fctzt das BMG bei der \nSetzung aller Rahmenbedingungen f\u00fcr den Aufbau der \nTelematikinfrastruktur. Alle L\u00e4nder sind darin vertreten. \nVier der insgesamt acht L\u00e4nder mit Testregionen sind \nMitglied im Beirat der Gematik. Sachsen geh\u00f6rt derzeit \nnoch dazu. Die Mitgliedschaft rotiert aber und wird noch \nin diesem Jahr wechseln. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \u2013 Ich hoffe, ich \nkonnte Ihre Fragen ausreichend beantworten. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Das haben Sie. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Martens, Sie \nk\u00f6nnen Ihre Frage stellen; Frage Nr. 4. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Fragen betreffen die \nAntr\u00e4ge auf Projektunterst\u00fctzung aus dem AGIS-\nRahmenprogramm und haben folgenden Inhalt: \n\n1. Haben \u00f6ffentliche Stellen des Freistaates Sachsen f\u00fcr \ndas Jahr 2006 bei der Europ\u00e4ischen Kommission Antr\u00e4ge \nauf Projektunterst\u00fctzung aus dem AGIS-Rahmen-\nprogramm f\u00fcr die polizeiliche und justizielle Zusammen-\narbeit in Strafsachen gestellt bzw. ist in diesem Jahr \ngeplant, Antr\u00e4ge f\u00fcr das Jahr 2007 zu stellen? \n\n2. Wenn ja, um welche \u00f6ffentlichen Stellen und um \nwelche Projekte handelt es sich? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn \nStaatsminister Mackenroth, f\u00fcr die Staatsregierung zu \nantworten. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, f\u00fcr das Jahr 2006 wurde \nvon \u00f6ffentlichen Stellen des Freistaates Sachsen ein \nAntrag bei der Europ\u00e4ischen Kommission auf Projektun-\nterst\u00fctzung aus dem AGIS-Rahmenprogramm gestellt, \nund zwar von der Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei in \nRothenburg. Das Projekt hatte den Titel \u201eSubventionsbe-\ntrug unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Unterneh-\nmenskriminalit\u00e4t in der EU 25 sowie den Beitrittskandi-\ndatenl\u00e4ndern Bulgarien und Rum\u00e4nien\u201c. \n\nAm 22. Mai 2006 fand dazu die entscheidende AGIS-\nAusschusssitzung zur F\u00f6rderung des Projekts in Br\u00fcssel \n\nstatt. Ein offizielles Ergebnis steht noch aus. Die Hoch-\nschule der S\u00e4chsischen Polizei hat erg\u00e4nzend mitgeteilt, \nim Falle der Nichtber\u00fccksichtigung keinen neuen Antrag \nauf F\u00f6rderung stellen zu wollen. \n\nDas von Ihnen zitierte AGIS-Rahmenprogramm l\u00e4uft im \nJahre 2006 aus und wird von dem Nachfolgeprogramm \n\u201eSicherheit und Schutz der Freiheitsrechte 2007 bis 2013\u201c \nabgel\u00f6st. Bisher sind hierf\u00fcr keine neuen Antr\u00e4ge geplant. \n\nWenn Sie jetzt im Wege einer Nachfrage nach den Gr\u00fcn-\nden f\u00fcr die in Ihren Augen m\u00f6glicherweise etwas zur\u00fcck-\nhaltende Antragstellung fragen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnte ich \nein wenig mit Ihnen gemeinsam spekulieren. Wir k\u00f6nnten \ndas aber auch anderweitig er\u00f6rtern. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, das ist jetzt ausrei-\nchend gewesen. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Herrmann, \nstellen Sie bitte Ihre Frage an die Staatsregierung; Frage \nNr. 20. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft Mehrge-\nnerationenh\u00e4user, die Frau Bundesministerin von der \nLeyen einrichten will. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Einfluss kann Sachsen auf den Prozess der \nEinrichtung von Mehrgenerationenh\u00e4usern in Sachsen \nnehmen? \n\n2. Wie werden in Sachsen gesellschaftliche Partner \ngewonnen, um ein Kompetenznetzwerk f\u00fcr innovative \nL\u00f6sungen zu schaffen und nachhaltig Synergieeffekte zu \nerzielen, und welche gesellschaftlichen Partner will die \nStaatsregierung bisher daf\u00fcr gewinnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLiebe Frau Herrmann, wie ich bereits in der Plenarsitzung \nvom 11. Mai 2006 zum gemeinsamen Antrag der Fraktio-\nnen CDU und SPD zum Titel \u201eMehrgenerationenh\u00e4user in \nSachsen\u201c ausgef\u00fchrt habe, finden sich aus Sicht der \nStaatsregierung insbesondere in den s\u00e4chsischen Famili-\nenzentren schon heute wichtige Elemente der so genann-\nten Mehrgenerationenh\u00e4user. Daher hoffe ich, dass sich \ngerade die Familienzentren aktiv um Partizipation an der \nvorgesehenen Bundesf\u00f6rderung bem\u00fchen werden und \u2013 \nwo notwendig \u2013 ihre Konzeptionen entsprechend den \nErfordernissen der Ausschreibung erweitern. Hierzu \nwollen wir die entsprechenden Zentren gern ermuntern. \n\nDie erste Ausschreibung im Rahmen des Aktionspro-\ngramms Mehrgenerationenh\u00e4user hat das Bundesministe-\nrium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend f\u00fcr den \nSommer dieses Jahres geplant. Donnerstag n\u00e4chster \nWoche will das Bundesministerium mit einer Kooperati-\nonsgruppe aus Vertretern der L\u00e4nder, der kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde, der Wirtschaft, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde, \n\n 4272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nder Kirchen und weiteren Nichtregierungsorganisationen \ndie n\u00e4heren Modalit\u00e4ten des bevorstehenden Ausschrei-\nbungsverfahrens besprechen. \n\nLeider wird Sachsen an der Besprechung voraussichtlich \nnicht teilnehmen k\u00f6nnen, da insgesamt lediglich drei \nL\u00e4ndervertreter vorgesehen sind. Mein Haus wird sich \ntrotzdem aktiv bem\u00fchen, rasch an weiterf\u00fchrende Infor-\nmationen zu gelangen und diese an interessierte und f\u00fcr \neine F\u00f6rderung infrage kommende Stellen weiterzugeben. \nIm \u00dcbrigen wird die vom Bundesministerium eingerichte-\nte Servicestelle die Tr\u00e4ger und Kommunen bei der Pla-\nnung und Implementierung der Projekte f\u00fcr die Mehrge-\nnerationenh\u00e4user beraten und kann ihnen die erforderliche \nUnterst\u00fctzung im Antragsverfahren geben. \n\nZur zweiten Frage. Das Aktionsprogramm der Bundesre-\ngierung versteht sich als Beitrag zur Bew\u00e4ltigung des \ndemografischen Wandels, in dem wir uns befinden. Es \nzielt darauf ab, private und freiwillige Initiativen zu \nst\u00e4rken und mit staatlichen Leistungen zu verbinden. \u00dcber \ndie Grenzen der Familien hinweg werden junge und alte \nMenschen, b\u00fcrgerschaftliches Engagement und engagierte \nund professionelle Kr\u00e4fte zusammengebracht, um ge-\nmeinsam an den verschiedenen Aufgaben zu arbeiten, die \ndie Familien und der Staat allein nicht zu leisten verm\u00f6-\ngen. \n\nDass in jedem Landkreis und in jeder Kreisfreien Stadt \nbis Ende des Jahres 2010 ein Mehrgenerationenhaus \nentstehen soll, zeigt, dass der regionale Bezug eine \nwichtige Rolle spielt. Solche regionalen Unterschiede wie \nzum Beispiel in der Infrastruktur, in der Wirtschaftskraft \noder in anderen Bereichen k\u00f6nnen unterschiedliche \nSchwerpunktsetzungen, unterschiedliche Konzeptionen \nf\u00fcr Mehrgenerationenh\u00e4user erfordern. Daher wird als \nerster Schritt eine eingehende Umfeldanalyse erwartet, \ndie die Angebote und Bedarfe der Umgebung erfasst und \ndarlegt, wie die Angebote des jeweiligen Projektes in die \n\u00f6rtliche Tr\u00e4gerlandschaft eingebettet werden. \n\nDie Konzeption und Einrichtung von Mehrgenerationen-\nh\u00e4usern ist also weniger eine von der Staatsregierung \nzentral zu steuernde Aufgabe, sie muss vielmehr in den \nStadt- und Landkreisen selbst angesto\u00dfen werden. Hilfe-\nstellung und Beratung f\u00fcr interessierte Tr\u00e4ger und Kom-\nmunen bietet die vom zust\u00e4ndigen Ministerium eingerich-\ntete Servicestelle. Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Bundes-\nministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend \nzielt auf eine regionale und \u00fcberregionale Bekanntma-\nchung des Aktionsprogramms ab. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird mein Haus diesen Prozess in \nSachsen unterst\u00fctzen und Familienzentren, Kommunen \nund andere interessierte Akteure mit Informationen \nversorgen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen f\u00fcr die \nAntwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Frau  \nAbg. Lay auf, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 8. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Meine Frage bezieht \nsich auf die Sicherstellung der Einhaltung der Grenzwerte \nf\u00fcr Dioxine und Furane bei den vom Stahlwerk der \nFeralpi GmbH in Riesa ausgehenden Immissionen im \nZuge des laufenden Genehmigungsverfahrens. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Vorkehrungen hat die Staatsregie-\nrung mit dem laufenden Genehmigungsverfahren zur \nErweiterung der Anlagen und Anlagenkapazit\u00e4ten der \nFeralpi GmbH in Riesa und zur Errichtung einer neuen \nRauchgasreinigungsanlage getroffen bzw. eingeleitet, \ndamit die von den Anlagen der Feralpi GmbH ausgehen-\nden Immissionen k\u00fcnftig nicht mehr die gesetzlich vorge-\nschriebenen Grenzwerte f\u00fcr Dioxine und Furane \u00fcber-\nschreiten? \n\n2. Welche konkreten Konsequenzen sind der Feral-\npi GmbH f\u00fcr den Betrieb ihrer Anlagen f\u00fcr den Fall \nangedroht bzw. im Zuge des laufenden Genehmigungs-\nverfahrens vorgesehen, dass die Grenzwerte an Immissio-\nnen f\u00fcr Dioxine und Furane k\u00fcnftig trotz der oben ge-\nnannten Vorkehrungen \u00fcberschritten werden sollten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminis-\nter Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau \nAbg. Lay, im Rahmen des Genehmigungsverfahrens wird \ndas zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium Dresden darauf \nachten, dass die Elbestahlwerke Feralpi GmbH die ge-\nplanten Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Emission von \nDioxinen und Furanen ordnungsgem\u00e4\u00df umsetzt. Dazu \nwerden durch das Regierungspr\u00e4sidium Kontrollen und \nbegleitende Messungen durchgef\u00fchrt. Die Elbestahlwerke \nFeralpi GmbH wird zur Verbesserung der Abgasreini-\ngungseinrichtung ein Verfahren einsetzen, das zurzeit nur \nin Stahlwerken mit wesentlich h\u00f6heren Rohgaskonzentra-\ntionen an Dioxinen und Furanen als bei den Elbestahl-\nwerken Feralpi GmbH angewandt wird. Es handelt sich \ndabei um eine Kohlestaubinjektion, bei der das beladene \nAdsorbens in der Filteranlage mit dem \u00fcbrigen Staub \nabgeschieden wird. Die Firma ESF und die Genehmi-\ngungsbeh\u00f6rde gehen davon aus, dass mit Hilfe dieses \nVerfahrens die Grenzwerte an Dioxinen und Furanen \neingehalten werden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Sollten wider Erwarten Nebenbe-\nstimmungen der Genehmigung nicht eingehalten werden, \nwird die Genehmigungsbeh\u00f6rde ihre M\u00f6glichkeiten im \nRahmen des Verwaltungshandelns aussch\u00f6pfen. Diese \nk\u00f6nnen von der Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten \noder Straftaten, der Anordnung von Verwaltungszwangs-\nmitteln bis hin zur Stilllegung und Beseitigung einer \nAnlage reichen. Die Elbestahlwerke Feralpi GmbH wird \nin dem Genehmigungsbescheid auf diese Konsequenzen \nhingewiesen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ich habe zwei Nachfra-\ngen. Zum einen interessiert mich, ob zuk\u00fcnftig geplant ist \n\n 4273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nbzw. sichergestellt wird, dass die Emissionsmessungen \nvon Dioxinen und anderen Emissionen nicht mehr aus-\nschlie\u00dflich am Schornstein erfolgen, sondern auch am \nSchmelzhaus des Stahlwerkes. Zweitens m\u00f6chte ich Sie \nfragen, ob Sie zum aktuellen Stand des Genehmigungs-\nverfahrens berichten k\u00f6nnen, inwiefern die nachweislich \nsignifikant erh\u00f6hten Krebserkrankungen in Riesa auch \nGegenstand der Betrachtungen im Genehmigungsverfah-\nren sind. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Zum zweiten Teil der Frage w\u00fcrde ich \nIhnen gern im zust\u00e4ndigen Ausschuss berichten, weil ich \ndas ad hoc nicht beantworten kann. \n\nZum ersten Teil der Frage verweise ich darauf, dass wir \nim Landtag schon einmal dar\u00fcber gesprochen haben, dass \ndie Stahlwerke Riesa eine Ma\u00dfnahme zur Abdichtung des \nDaches vorsehen. Bislang werden Emissionen am \nSchornstein gemessen. Ob es nach Fertigstellung der \nDachabdichtung notwendig ist, regelm\u00e4\u00dfig Emissions-\nwerte am Dach zu messen, kann ich Ihnen heute nicht \nbeantworten. Sollte es den Verdacht geben, dass es wei-\nterhin zu undichten Stellen kommt, wird selbstverst\u00e4nd-\nlich auch dort eine Messung erfolgen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. K\u00f6ditz ist \nentschuldigt. Ich bitte deshalb die Staatsregierung, die \nFrage schriftlich zu beantworten. \n\nIch rufe Frau Abg. Roth auf, ihre Frage zu stellen; Frage \nNr. 15. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Es geht um das \nGenehmigungsverfahren zur Einrichtung einer Mittel-\nschule in der Stadt Schneeberg in Tr\u00e4gerschaft des Evan-\ngelischen Schulvereins Schneeberg e. V. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit sind bei der Beantragung der Errichtung \neiner privaten Mittelschule durch den Evangelischen \nSchulverein Schneeberg e. V. Geb\u00e4ude, R\u00e4umlichkeiten \noder Ausstattungen der derzeit bestehenden Diesterweg-\nMittelschule als Standort der beantragten privaten Mittel-\nschule bzw. als die Einrichtungen im Sinne des \u00a7 5 Abs. 1 \nNr. 1 des Gesetzes \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nangegeben worden, in denen die Mittelsch\u00fcler k\u00fcnftig \nunterrichtet werden sollen? \n\n2. Inwieweit bietet die vom Evangelischen Schulverein \nSchneeberg e. V. beantragte Ersatzschule (Mittelschule) \nnach \u00a7 8 S\u00e4chsFrTrSchulG die Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass sie \ndauernd die an entsprechende \u00f6ffentliche Mittelschulen \ngestellten Anforderungen \u2013 insbesondere hinsichtlich \nMindestsch\u00fclerzahlen, Mindestz\u00fcgigkeit und Differenzie-\nrungsangebot \u2013 erf\u00fcllt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Frau Abg. Roth! Zur ersten Frage. Beim Antrag \nzur Errichtung und zum Betrieb einer evangelischen \nMittelschule in Schneeberg durch den Evangelischen \nSchulverein Schneeberg e. V. sind weder R\u00e4umlichkeiten \nnoch Ausstattung der Diesterweg-Mittelschule Schnee-\nberg betroffen. \n\nZur zweiten Frage. Der Evangelische Schulverein \nSchneeberg e. V. hat einen Antrag auf Genehmigung einer \nErsatzschule gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft gestellt. Diese Genehmigung ist zu \nerteilen, wenn die im \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft genannten Anforderungen erf\u00fcllt \nwerden, das hei\u00dft, wenn die Schule in ihren Lehrzielen \nund Einrichtungen sowie in der wissenschaftlichen \nAusbildung ihrer Lehrkr\u00e4fte nicht hinter den \u00f6ffentlichen \nSchulen zur\u00fccksteht, eine Sondierung der Sch\u00fcler nach \nden Besitzverh\u00e4ltnissen der Eltern nicht f\u00f6rdert, von \neinem Schultr\u00e4ger, der oder dessen vertretungsberechtigte \nOrgane die f\u00fcr die verantwortliche F\u00fchrung erforderliche \npers\u00f6nliche Zuverl\u00e4ssigkeit besitzen, gef\u00fchrt wird und die \nwirtschaftliche und rechtliche Stellung der Lehrer gen\u00fc-\ngend sichert. \n\nNach aktueller Rechtslage sind die in der Frage genannten \nKriterien Mindestz\u00fcgigkeit, Mindestsch\u00fclerzahl und \nDifferenzierungsangebote keine Voraussetzung f\u00fcr eine \nGenehmigung. So ist derzeit die Rechtslage. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Flath, wie viele \nAnmeldungen liegen derzeit f\u00fcr die noch nicht genehmig-\nte private Mittelschule in der Tr\u00e4gerschaft des Evangeli-\nschen Schulvereins Schneeberg e. V. vor? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist mir \nnicht bekannt, Frau Abgeordnete. Ich m\u00fcsste hierbei \nBezug auf Presseberichterstattungen nehmen, von denen \nich allerdings nicht wei\u00df, ob sie der Wirklichkeit entspre-\nchen. Ich kann die Frage heute nicht beantworten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie eine \nzweite Nachfrage, die ich Ihnen k\u00fcrzlich bereits als \nNachfrage stellte? \u2013 Wie kann eine private Mittelschule \nAnmeldungen entgegennehmen, wenn weder eine Ge-\nnehmigung f\u00fcr diese vorliegt noch deren Finanzierung \ngekl\u00e4rt ist? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich erinnere \nmich an meine damalige Antwort und w\u00fcrde sie heute in \ngleicher Weise geben: Eine Schule, die nicht existiert, \nkann keine Anmeldungen entgegennehmen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Jetzt habe ich keine \nNachfrage mehr. Das ist tragisch. Ich danke Ihnen vorerst. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n 4274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Roth, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 17. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Die \nF\u00f6rderw\u00fcrdigkeit von kommunalen Verwaltungsgutachten \nau\u00dferhalb des Rahmens der s\u00e4chsischen Verwaltungs- und \nFunktionalreform durch den Freistaat Sachsen ist der \nInhalt meiner Frage. \n\nDer Vogtlandkreis erw\u00e4gt, ein externes Gutachten in \nAuftrag zu geben, das Einsparungspotenziale in dessen \nkommunaler Verwaltung aufzeigen soll. Die Kosten f\u00fcr \ndas Gutachten sollen rund 100 000 Euro betragen. Der \nLandrat will sich um eine weitgehende finanzielle F\u00f6rde-\nrung durch den Freistaat bem\u00fchen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit ist ein solches Gutachten, insbesondere \nhinsichtlich der Kosten und des Gegenstandes, durch den \nFreistaat finanziell f\u00f6rderf\u00e4hig? \n\n2. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr sinnvoll, derartige \nexterne Gutachten zu f\u00f6rdern, anstatt selbst im Zuge der \nlaufenden Verwaltungs- und Funktionalreform solche \nUntersuchungen anzustellen bzw. unter Inanspruchnahme \nder M\u00f6glichkeiten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nanstellen zu lassen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Roth! Zu Ihrer ersten \nFrage. Das Gutachten soll Konsolidierungsm\u00f6glichkeiten \ndes Haushaltes des Vogtlandkreises aufzeigen. Es w\u00e4re \ndaher grunds\u00e4tzlich gem\u00e4\u00df \u00a7 22 Abs. 2 Nr. 1 FAG f\u00f6rder-\nf\u00e4hig. Dies gilt auch dann, wenn wie im vorliegenden Fall \nnoch keine Pflicht zur Aufstellung eines Haushaltskonso-\nlidierungskonzeptes besteht. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Sicherstellung der stetigen \nAufgabenerf\u00fcllung ist Aufgabe jeder einzelnen kommuna-\nlen Gebietsk\u00f6rperschaft im Rahmen der verfassungsrecht-\nlich gew\u00e4hrleisteten kommunalen Selbstverwaltung. \nDaher ist es grunds\u00e4tzlich geboten, dass die Landkreise, \nSt\u00e4dte und Gemeinden selbst die aus ihrer Sicht geeigne-\nten Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung ihrer wirtschaftlichen \nLeistungsf\u00e4higkeit ergreifen und nicht die Kommunalauf-\nsicht an ihrer Stelle handelt. \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass die Kommunalaufsichtsbe-\nh\u00f6rden unter keinen Umst\u00e4nden selbst Gutachten in \nAuftrag geben k\u00f6nnen. So hat der Rechnungshof in seiner \n\nBeratenden \u00c4u\u00dferung zur Rechtsaufsicht vom \n26. Januar 2006 angeregt, dass das SMI in besonders \nkritischen Konstellationen selbst unmittelbar Pr\u00fcfungen \nder kommunalen Haushaltssituation veranlassen solle. \nSelbst wenn hierf\u00fcr Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt w\u00fcrden, \nk\u00f6nnten solche Ma\u00dfnahmen, wie vom Rechnungshof \nvorausgesetzt, allenfalls in besonderen Ausnahmesituatio-\nnen angezeigt sein und eigene Bem\u00fchungen der Kommu-\nnen erg\u00e4nzen. \n\nEinzelpr\u00fcfungen durch den Rechnungshof k\u00f6nnen nur im \nRahmen der \u00fcber\u00f6rtlichen Pr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 109 der \nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung in Verbindung mit \u00a7 64 \nder S\u00e4chsischen Landkreisordnung erfolgen. Pr\u00fcfungsge-\ngenstand ist dabei die Einhaltung der gesetzlichen Vor-\nschriften und nicht das Aufzeigen von Konsolidierungs-\nm\u00f6glichkeiten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: In welcher H\u00f6he \nw\u00fcrde sich die F\u00f6rderung nach \u00a7 22 FAG belaufen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nabsolute H\u00f6he kann ich Ihnen nicht sagen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Vielleicht in Pro-\nzent? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Dazu \nkann ich Ihnen leider an dieser Stelle nichts sagen. Da \nm\u00fcsste ich ins FAG schauen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Entsprechen die \nKriterien, nach denen diese F\u00f6rdermittel ausgereicht \nwerden, denen, die im FAG genannt sind? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Die Zeit f\u00fcr die Fragestunde ist abgelaufen. Ich \nbitte die Regierungsmitglieder, die Antworten auf die \nbeiden ausstehenden Fragen des Abg. Kosel schriftlich zu \nbeantworten und desgleichen die beiden Fragen, die durch \nentschuldigte Abwesenheit heute nicht behandelt werden \nkonnten. Ich bitte darum, die Antworten beim Sitzungs-\nvorstand abzugeben. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAndreas Heinz, CDU: Frage Nr. 11 \n\nEntwurf Investitionszulagengesetz 2007 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Trifft es zu, dass gem\u00e4\u00df Entwurf des Investitionszula-\ngengesetzes 2007 alle vor der amtlichen Bekanntmachung \ndes Gesetzes begonnenen Vorhaben von der Investitions-\nzulage ab 01.01.2007 ausgeschlossen sind? \n\n2. Wenn ja, was gedenkt die Staatsregierung zu veranlas-\nsen, um Benachteiligungen von laufenden Investitions-\nvorhaben zu verhindern? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Namens \nund im Auftrag  der S\u00e4chsischen Staatsregierung beant-\nworte ich die oben genannte m\u00fcndliche Frage wie folgt: \n\nZu 1.: Grunds\u00e4tzlich wird eine F\u00f6rderung nach dem \nInvestitionszulagengesetz 2007 nur noch m\u00f6glich sein, \nwenn die beg\u00fcnstigte Einzelinvestition zu einem Investi-\ntionsvorhaben geh\u00f6rt, welches nach der Verk\u00fcndung des \nGesetzes \u2013 also nach Eintritt einer eindeutigen Rechtslage \n\u2013 begonnen wurde. Eine Ausnahme besteht aber in den \nF\u00e4llen, in denen die Europ\u00e4ische Kommission eine \npositive Einzelfallentscheidung \u00fcber die F\u00f6rderung eines \nInvestitionsvorhabens getroffen hat oder vor Festsetzung \nder Investitionszulage treffen wird und diese Entschei-\ndung die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung durch Investitionszu-\nlage aufgrund einer Nachfolgeregelung ausdr\u00fccklich \nber\u00fccksichtigt. \n\nZu 2.: Das Investitionszulagengesetz 2007 unterliegt dem \nGenehmigungsvorbehalt der Europ\u00e4ischen Kommission. \nIm Rahmen der Pr\u00e4notifizierungsgespr\u00e4che mit der \nBundesregierung hat die Kommission die Genehmigung \ndes Gesetzes unter anderem davon abh\u00e4ngig gemacht, \ndass bei der Investitionszulagenf\u00f6rderung k\u00fcnftig auf den \nvon der Kommission in allen Beihilfesachen zugrunde \ngelegten Begriff des Investitionsvorhabens abgestellt \nwird. Eine F\u00f6rderung durch das Investitionszulagengesetz \n2007 soll grunds\u00e4tzlich nur noch f\u00fcr solche Investitionen \nerfolgen, die zu einem Erstinvestitionsvorhaben geh\u00f6ren, \nmit dem der Anspruchsberechtigte erst nach der Verk\u00fcn-\ndung des Gesetzes beginnt, da nur in diesen F\u00e4llen die \nBeihilfe die erforderliche Anreizwirkung habe. Aufgrund \ndieser EU-Vorgabe hat die S\u00e4chsische Staatsregierung \nkeinen Handlungsspielraum. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \ndass nach dem derzeit geltenden Recht \u2013 dem Investiti-\nonszulagengesetz 2005 \u2013 Investitionen nur beg\u00fcnstigt \nsind, wenn sie vor dem 01.01.2007 abgeschlossen werden \noder soweit vor diesem Stichtag Teillieferungen erfolgt \noder Teilherstellungskosten entstanden sind. F\u00fcr Investiti-\nonen mit Investitionsabschluss nach dem 31.12.2006 \nbestand demnach schon nach dem derzeit geltenden Recht \nkeine Aussicht auf eine F\u00f6rderung. \n\n \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 14 \n\nNS-Black-Metal-Szene in Sachsen \n\nAm 27. Mai 2006 fand in Wurzen in den R\u00e4umlichkeiten \ndes rechtsextremistischen Szeneversandes \u201eFront Re-\ncords\u201c das zweite Konzert der Reihe \u201eCalling for Battle\u201c \nstatt. Dort traten mehrere Bands des NS-Black-Metal-\nSpektrums auf, darunter die s\u00e4chsische Gruppe \u201eNacht-\nfalke\u201c. Bei deren Lied \u201eHail Victory Teutonia\u201c sollen \ngro\u00dfe Teile des Publikums den so genannten Hitler-Gru\u00df \ngezeigt haben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung zu dem \noben geschilderten Vorfall vor? \n\n2. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung \u00fcber \nEntwicklung, Strukturen und Aktivit\u00e4ten der NS-Black-\nMetal-Szene in Sachsen vor? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Der \nrasante Anstieg der Anzahl rechtsextremistischer Konzer-\nte \u2013 besonders im letzten Jahr 2005 \u2013 ist f\u00fcr Verfassungs-\nschutz und Polizei Grund f\u00fcr eine genaue Beobachtung \nund Analyse der Szene. Aufgrund des konspirativen \nCharakters dieser Konzerte ist polizeiliches Einschreiten \nzwar nur schwer planbar; Straftaten werden jedoch \nkonsequent verfolgt. \n\nEinzelheiten zu Erkenntnissen \u00fcber rechtsextremistische \nKonzerte k\u00f6nnen in der Regel erst mitgeteilt werden, \nwenn eine zwischen Verfassungsschutz und Polizei \nabgestimmte und bewertete Erkenntnislage vorliegt. Da \ndieses Verfahren geraume Zeit in Anspruch nimmt, liegt \nzum jetzigen Zeitpunkt noch keine abschlie\u00dfende Bewer-\ntung zur strafrechtlichen Relevanz der Vorg\u00e4nge beim \nKonzert am 27. Mai 2006 vor. \n\nZum jetzigen Zeitpunkt kann jedoch Folgendes mitgeteilt \nwerden: Am Samstag, dem 27. Mai 2006, wurden gegen \n20:00 Uhr mehrere Personen und Fahrzeuge auf dem \nprivaten Grundst\u00fcck in 04808 Wurzen, Walther-Rathenau-\nStra\u00dfe 18, festgestellt. Daraufhin begab sich der Einsatz-\nzug der Polizeidirektion Westsachsen vor Ort und f\u00fchrte \neine verst\u00e4rkte Bestreifung des Objektes durch. Gegen \n01:00 Uhr meldete sich ein Journalist des Norddeutschen \nRundfunks fernm\u00fcndlich im Polizeirevier Wurzen und \nteilte mit, dass aus dem Grundst\u00fcck Walther-Rathenau-\nStra\u00dfe 18 \u201erechte Musik\u201c zu h\u00f6ren sei. Er wolle sich \ndorthin begeben und Aufnahmen bzw. Interviews durch-\nf\u00fchren. Die eingesetzten Polizeibeamten stellten bis zu \ndiesem Zeitpunkt keine St\u00f6rungen fest. Musik sowie das \nSkandieren verfassungsfeindlicher Parolen waren aus dem \numfriedeten Grundst\u00fcck nicht zu h\u00f6ren. \n\nBis zirka 03:00 Uhr, dem Ende der Veranstaltung, an der \nzirka 70 Personen teilgenommen hatten, wurden von der \nPolizei vor Ort keine strafrechtlich relevanten Sachverhal-\nte festgestellt. Ermittelt wurde jedoch, dass im Objekt vier \nMusikgruppen, n\u00e4mlich die Bands \u201eNachtfalken\u201c und \n\n 4276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nBei Bedarf \u2013 der allerdings bisher nicht nachgewiesen \nwurde \u2013 sichert das zust\u00e4ndige Regionalschulamt Bautzen \ndas Angebot an Sorbischunterricht an jeder alternativ zu \nder aufgehobenen Mittelschule besuchten anderen \u00f6ffent-\nlichen Mittelschule im sorbischen Siedlungsgebiet zu. \n\n\u201eKankrat\u201c sowie jeweils eine namentlich nicht bekannte \nBand aus Polen und aus Tschechien, gespielt haben \nsollen. \n\nDie in der Fernsehsendung \u201ePanorama\u201c vom 8. Juni 2006 \nausgestrahlte Dokumentation \u00fcber dieses Konzert liegt \nder Polizei vor und wird hinsichtlich ihrer strafrechtlichen \nRelevanz ausgewertet.  \n\nIm \u00dcbrigen bleibt festzustellen, dass die Band \u201eNachtfal-\nken\u201c das Konzert gegen 02:00 Uhr verlassen hat. Ob es \nsich bei dieser um eine rechtsextremistische Band handelt, \nist der Staatsregierung nicht bekannt. \n\nDer Verfassungsschutz beobachtet die rechtsextremisti-\nsche, subkulturell gepr\u00e4gte Musikszene, zu der auch ein \nBereich des so genannten \u201eBlack Metal\u201c geh\u00f6rt. Hierbei \nkonnte festgestellt werden, dass in den vergangenen \nJahren bei rechtsextremistischen Konzerten in Sachsen \ngelegentlich rechtsextremistische Bands aus anderen \nL\u00e4ndern der Bundesrepublik aufgetreten sind, die diesem \nBereich zuzuordnen waren. Von den s\u00e4chsischen rechts-\nextremistischen Bands, die im Jahr 2005 aktiv waren, \nbezeichnete sich allerdings keine als \u201eBlack-Metal-Band\u201c. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 18 \n\nSchlie\u00dfung der Sorbischen Mittelschule Panschwitz-\nKuckau \n\nDie Bef\u00fcrchtung, dass mit der Schlie\u00dfung der Sorbischen \nMittelschule Panschwitz-Kuckau die Zahl der Teilnehmer \nam Sorbischunterricht verringert w\u00fcrde, scheint sich zu \nbest\u00e4tigen. So hat sich aus verkehrstechnischen Erw\u00e4gun-\ngen nur die H\u00e4lfte der Sch\u00fcler des bisherigen \n4. Schuljahres f\u00fcr die sorbische Schule R\u00e4ckelwitz ent-\nschieden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit waren sorbische Vertretungen an der Ausar-\nbeitung des Schulnetzes f\u00fcr sorbische Schulen beteiligt? \n\n2. Was gedenkt die Staatsregierung zu unternehmen, um \nein Absinken der Teilnehmerzahlen am Sorbischunterricht \ndurch die Ver\u00e4nderung des Schulnetzes zu verhindern? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die f\u00fcr die \nSchulnetzplanung im sorbischen Siedlungsgebiet zust\u00e4n-\ndigen Landkreise Bautzen, Niederschlesischer Oberlau-\nsitzkreis und Kamenz haben vor der Beschlussfassung \nsorbische Interessenvertreter bei der Planung einbezogen. \n\nDas Kultusministerium hat keinen Einfluss auf die Ent-\nscheidung von Sch\u00fclern und Eltern \u00fcber eine Teilnahme \nam Sorbischunterricht. Bei der Genehmigung des Schul-\nnetzplanes wurde aber gesichert, dass eine zumutbar \nerreichbare sorbische Mittelschule zur Verf\u00fcgung steht, \ndie keinen oder einen nur unwesentlich weiteren Schul-\nweg nach sich ziehen w\u00fcrde. \n\n \n\nZudem wies das Regionalschulamt Bautzen in einem \nSchreiben alle betroffenen Eltern auf den Sachverhalt hin \nund empfahl nochmals die M\u00f6glichkeit der Anmeldung an \nden Sorbischen Mittelschulen R\u00e4ckelwitz oder Ralbitz. \nKonkret haben sich die Eltern von drei Sch\u00fclern gegen \ndie Fortsetzung des Sorbischunterrichtes entschieden, \nobwohl f\u00fcr mindestens zwei Sch\u00fcler die Sorbische Mittel-\nschule R\u00e4ckelwitz die \u00f6rtlich n\u00e4chstgelegene ist. \n\nBez\u00fcglich der Gymnasialausbildung besteht mit allen \nsorbischen Gremien und den Landkreisen als Tr\u00e4ger der \nSchulnetzplanung Konsens, dass dieses Angebot aus-\nschlie\u00dflich am Sorbischen Gymnasium Bautzen unterbrei-\ntet wird, um eine hohe Qualit\u00e4t der Sprachbeherrschung \nzu sichern. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 19 \n\nZur\u00fcckweisung tschechischer Fu\u00dfballfans \n\nNach Presseberichten kam es zur Zur\u00fcckweisung tsche-\nchischer Fu\u00dfballfans an der tschechisch-deutschen Gren-\nze, mit der Begr\u00fcndung, dass die Zur\u00fcckgewiesenen bei \nder Einreise nicht \u00fcber die notwendigen 30 Euro verf\u00fcg-\nten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung diese Ma\u00dfnahme vor \ndem Hintergrund des Werbespruches zur FIFA-WM 2006 \n\u201eZu Gast bei Freunden\u201c? \n\n2. Ist der Staatsregierung bekannt, ob die oben genannte \nRegelung auch bei anderen Gro\u00dfveranstaltungen ange-\nwandt wurde? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nZur\u00fcckweisung tschechischer Fu\u00dfballfans an der tsche-\nchisch-deutschen Grenze erfolgte durch die Bundespoli-\nzei. Sie ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig. S\u00e4chsische Polizeibeamte \nwaren in diese Ma\u00dfnahme nicht eingebunden. Fragen im \nZusammenhang mit der Zur\u00fcckweisung tschechischer \nFu\u00dfballfans an der tschechisch-deutschen Grenze k\u00f6nnen \nnur durch das Bundesministerium des Innern beantwortet \nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 2 unserer \nheutigen Beratung abgearbeitet. Ich schlage Ihnen vor, \ndass wir bis 14:10 Uhr in die Mittagspause eintreten. \n\n(Unterbrechung von 13:08 Uhr bis 14:11 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzu \n\n 4277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZur Situation behinderter Menschen in Sachsen \nDrucksache 4/3424, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nWir haben Gelegenheit, uns heute dazu auszutauschen. \nAls Einbringerin spricht zuerst die Linksfraktion.PDS; es \nfolgen in der ersten Runde: CDU, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich gebe der Linksfrak-\ntion.PDS das Wort; Herr Abg. Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der S\u00e4chsi-\nsche Landtag hat sich bisher in allen Legislaturen mit der \nSituation behinderter Menschen im Freistaat Sachsen \nbesch\u00e4ftigt. Das ist gut so und ich stelle fest: In der \nBehindertenpolitik hat sich seit der Wende in Sachsen \nsehr viel getan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder CDU, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas hat meines Erachtens nicht unbedeutend etwas mit \nder technischen Entwicklung gerade im Bereich der Heil- \nund Hilfsmittel zu tun. Ob Hightech-Prothesen oder \nKarbonfaserorthesen, superleichte Aktivrollst\u00fchle wie der \nmeinige oder schnelle Elektrorollst\u00fchle, digitale H\u00f6rger\u00e4-\nte und noch viele, viele andere Hilfsmittel \u2013 all diese \nHilfsmittel tragen dazu bei, k\u00f6rperliche Defizite aus-\nzugleichen, und sie helfen behinderten Menschen, aktiv \nam gesellschaftlichen Leben teilzunehmen. \n\nDiese Hilfsmittel kosten viel Geld \u2013 das will ich nicht \nunerw\u00e4hnt lassen. Ich halte es f\u00fcr eine gro\u00dfartige Sache, \ndass diese Hilfsmittel aus den solidarischen Sozialversi-\ncherungssystemen finanziert werden. Auch das sind \nErrungenschaften, die Anerkennung verdienen, und ich \nwill, dass diese auch erhalten bleiben und nicht den \nSparzw\u00e4ngen zum Opfer fallen. \n\nMeine Damen und Herren, ich hatte davon gesprochen: \nDiese Hilfsmittel helfen behinderten Menschen, aktiv am \ngesellschaftlichen Leben teilzunehmen. Sie tun es auch \nwirklich, sonst k\u00f6nnten sich nicht mehr als \n40 000 behinderte Menschen in Behinderten- oder Sozial-\nverb\u00e4nden oder Selbsthilfegruppen organisiert haben. Sie \nnehmen innerhalb dieser Strukturen aktiv am gesellschaft-\nlichen Leben teil. \n\nEben weil die behinderten Menschen aktiv am Leben \nteilnehmen wollen \u2013 und es auch tun \u2013, bemerken sie die \nSchranken in den unterschiedlichsten Lebensbereichen \u2013 \nWohnumfeld, \u00f6ffentlicher Verkehrsraum, Kultureinrich-\ntungen, Einkaufszentren, Beh\u00f6rden usw. usf. \u2013 oftmals \ndeutlich fr\u00fcher als manch ein anderer, der nicht behindert \nist. Insofern sind uns die Erfahrungen der Betroffenen \nenorm wichtig. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei den behin-\nderten Menschen f\u00fcr ihre ehrenamtliche engagierte Arbeit \n\nsehr herzlich zu bedanken \u2013 auch bei all jenen, die diese \nArbeit unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder CDU, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Orosz, auch Ihnen gilt \nmein Dank f\u00fcr die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage, \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Ich  \ngebe ihn an meine Mitarbeiter weiter!) \n\n\u2013 den Sie gern auch an Ihre Mitarbeiter und an Ihre \nMannschaft weiterleiten m\u00f6chten; vielen Dank \u2013, bevor \nich auf einige wenige Aspekte dieser Antworten zu \nsprechen komme. \n\nDie Fragestellungen zielten darauf ab zu erfahren, welche \nkonkreten Auswirkungen sich aus den behindertenspezifi-\nschen Gesetzen sowohl auf Bundesebene \u2013 wie das \nSGB IX oder das Behindertengleichstellungsgesetz des \nBundes \u2013 als auch auf Landesebene \u2013 hier insbesondere \ndas Gesetz zur Verbesserung des selbstbestimmten Han-\ndelns von Menschen mit Behinderungen oder die Schulin-\ntegrationsverordnung und andere \u2013 auf die Lebenssituati-\non der behinderten Menschen in unserem Bundesland in \nSchulen, in der Berufsausbildung, im Arbeitsleben und im \n\u00f6ffentlichen Verkehrsraum ergeben haben. \n\nDie Sicherung der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben \nund der selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung behinderter \nMenschen ist eine anspruchsvolle Zielstellung. Gemessen \nan dieser habe ich jedoch keine Veranlassung, Denkmale \nf\u00fcr Mittelma\u00df zu setzen. Das hat nichts mit den Rechts-\nvorschriften zu tun; das hat oftmals etwas damit zu tun, \nwie diese Rechtsvorschriften angewandt werden. \n\nMeine Damen und Herren, im Freistaat Sachsen leben \nzirka 503 000 behinderte Menschen, davon allein sind \nzirka 374 000 Schwerbehinderte \u2013 schwerbehindert ist \nman mit einem Grad der Behinderung ab 50. Wir sehen \nim Bereich Schule und Ausbildung noch enormen Hand-\nlungsbedarf. Die Staatsregierung f\u00fchrte in der Antwort zur \nGro\u00dfen Anfrage aus, dass in den vergangenen Schuljahren \nverschiedene Formen der Integration behinderter Sch\u00fcler \nrealisiert wurden. Die Anteile integrativen Unterrichts \nhaben sich in den vergangenen zehn Jahren deutlich \nver\u00e4ndert. Der Anteil integrierter Sch\u00fcler ist von 1,8 % \num 6,6 % auf 8,4 % gestiegen. 2 100 behinderte Sch\u00fcler \nlernten in den verschiedensten Formen des gemeinsamen \nUnterrichts \u2013 so weit, so gut. \n\nWas ist aber mit den \u00fcbrigen der im Freistaat Sachsen \nlebenden \u00fcber 8 000 behinderten Menschen im Alter von \nsechs bis 18 Jahren? Warum sind nur 2 100 integriert? \nLiegt es etwa daran, dass es trotz der 1999 erstmals \n\n 4278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nverabschiedeten Schulintegrationsverordnung noch lange \nnicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass behinderte Kinder in den \nallgemeinen Schulen anstelle der F\u00f6rderschulen unterrich-\ntet werden? Ist es der Staatsregierung \u2013 insbesondere auch \nHerrn Staatsminister Flath, der jetzt leider nicht anwesend \nsein kann \u2013 bekannt, dass manche Eltern, die sich heute \neine integrative Schulung w\u00fcnschen, h\u00e4ufig mit einer \nVielzahl von Schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen haben; dass \nzum Beispiel die Schulbeh\u00f6rde nicht \u00fcber die M\u00f6glichkeit \nder integrativen Beschulung aufkl\u00e4rt und versucht, den \nEltern die integrative Beschulung gar auszureden? Ist \nIhnen bekannt, dass viele Lehrer kaum Unterst\u00fctzung \nerhalten, sondern \u00fcber das Soll hinaus Stunden leisten? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir auch!) \n\nNat\u00fcrlich ist \u2013 so wie in der Antwort ausgewiesen \u2013 die \nSchulintegrationsverordnung ein bedeutsamer Schritt. Mit \ndem subjektiven Recht, rechtsbehelfsf\u00e4hige Entscheidun-\ngen zu erhalten, scheint es offenbar eben doch noch nicht \nso weit gedungen zu sein, sonst h\u00e4tten wir vielleicht auf \ndiesem Gebiet mehr Verfahren. \n\nWir haben die Staatsregierung nach der Barrierefreiheit in \nden Schulen befragt. Sie teilen uns mit, dass die Anzahl \nder barrierefreien Schulen in der Staatsregierung kein \nstatistisches Erhebungskriterium darstellt. Das finde ich \nsehr bedauerlich und gemessen an den hohen Anspr\u00fcchen \nzur Integration im Grunde auch unverantwortlich. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Daf\u00fcr  \nsind die Kommunen zust\u00e4ndig!) \n\nWir werden die Staatsregierung noch um Auskunft dazu \nbitten, wie in den Schulen Barrierefreiheit geschaffen \nwerden kann und ob insbesondere bei Sanierungsma\u00df-\nnahmen die Kriterien der Barrierefreiheit Beachtung \nfinden sollen und welche Empfehlungen insoweit an die \nSchultr\u00e4ger gegeben werden. \n\nFrau Staatsministerin Orosz, ich wei\u00df, Sie sind f\u00fcr die \nintegrative Beschulung und Sie halten es f\u00fcr schl\u00fcssig, \ndass Integrationssch\u00fcler, die rollstuhlbed\u00fcrftig sind, \nIntegrationshelfer oder -helferinnen brauchen, damit der \nRollstuhl die Treppen hoch getragen und beim Wechsel \nder Unterrichtsr\u00e4ume oder beim Weg zur Toilette Hilfe \ngegeben werden kann. Das wissen aber Verantwortliche \nvor Ort offenbar nicht. Haben Sie Kenntnis davon erhal-\nten, dass in der Praxis h\u00e4ufig seitens der zust\u00e4ndigen \n\u00c4mter die Hilfe mit der Begr\u00fcndung verweigert wird, \ndass bei einem Besuch der F\u00f6rderschule die Kosten der \nEingliederungshilfe nicht anfallen w\u00fcrden? \n\n\u00c4hnlich sieht die Situation im Bereich der Berufsvorbe-\nreitung und Berufsberatung aus. Oftmals geben Reha-\nBerater maximal Auskunft dar\u00fcber, wo sich die n\u00e4chste \nWerkstatt f\u00fcr Behinderte befindet, ohne eine individuelle \nBeratung einschlie\u00dflich der F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten zu \nleisten. Die gesetzlichen Vorschriften sind da, man wendet \nsie nur nicht an. Das erscheint mir im \u00dcbrigen ein wesent-\nlicher Grund daf\u00fcr zu sein, dass die Werkst\u00e4tten f\u00fcr \nBehinderte heute eher eine Dauereinrichtung f\u00fcr behin-\nderte Menschen werden, mit der Konsequenz, dass die \n\nMenschen in den Werkst\u00e4tten immer \u00e4lter werden und die \nWerkst\u00e4tten kaum noch Aufnahmekapazit\u00e4ten haben. Wir \nsehen mit Sorge, dass durch eine zunehmende Institutio-\nnalisierung solcher Einrichtungen wie F\u00f6rderschulen und \nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte eine wirkliche Integration \nnicht mehr stattfindet, weder im Berufsleben noch in \nSchule und Ausbildung. \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden, meine Damen und \nHerren: In Sachsen gibt es ein gutes Netz an Werkstatt-\npl\u00e4tzen, und das ist auch richtig so. Aber es zeichnet sich \nab, dass es Vollbesch\u00e4ftigung und Zukunft f\u00fcr behinderte \nMenschen wohl nur noch in diesem Bereich gibt. Die \nBetroffenen haben kaum eine Chance, nach der Ausbil-\ndung auf den ersten oder zweiten Arbeitsmarkt zu gelan-\ngen, und f\u00fchren somit ein Arbeitsleben im gesch\u00fctzten \nBereich. Die Unterbringung in einer Werkstatt sollte doch \nnur dann erfolgen, wenn es wirklich keine Alternative \ngibt. \n\nMeine Damen und Herren, zur Besch\u00e4ftigungssituation \nbehinderter Menschen haben wir in diesem Hohen Haus \nschon gesprochen, und ich m\u00f6chte, um Wiederholung zu \nvermeiden, nicht noch einmal auf die dazu gef\u00fchrte \nDebatte eingehen. Die Situation ist meiner Ansicht nach \nimmer noch sehr angestrengt. \n\nLassen Sie mich auf ein weiteres Gebiet zu sprechen \nkommen: die barrierefreie Umwelt. Wir haben die Staats-\nregierung um Ausk\u00fcnfte zur Barrierefreiheit in Beh\u00f6rden, \nGemeindeverwaltungen, Rath\u00e4usern, Landrats\u00e4mtern, \nLandeseinrichtungen und Beh\u00f6rden, Einrichtungen des \n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, \u00f6ffentlichen Einrich-\ntungen im Freizeitbereich, bei touristischen Angeboten, \nim \u00d6PNV und Bahnverkehr befragt. Die Staatsregierung \nkann, sieht man von einigen Landes\u00e4mtern ab, kaum \nAusk\u00fcnfte erteilen. Mit konstanter Gleichm\u00e4\u00dfigkeit \nbegr\u00fcndet sie dies mit dem Satz: \u201eEine umfassende \nErhebung zum Stand der Barrierefreiheit wurde bisher \nnicht durchgef\u00fchrt.\u201c Das finde ich sehr schade und auch \nnicht in Ordnung. \n\nDen j\u00fcngsten Fall aus meiner Abgeordnetent\u00e4tigkeit \nm\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten. Eine Gruppe von \nbehinderten Menschen war j\u00fcngst zwischen Chemnitz und \nZwickau unterwegs. Beide Bahnh\u00f6fe, aber auch die Z\u00fcge \nsind nicht behindertengerecht. Die Geh- und Sehbehinder-\nten m\u00fcssen qualifizierte Leistungssportler sein, um von \nder Bahnsteigkante \u00fcber den Graben in den Zug zu \ngelangen, und das heute, nach 16 Jahren deutscher Wie-\ndervereinigung. Meine Damen und Herren, Zwickau und \nChemnitz haben immerhin Bahnh\u00f6fe in der dritt- und \nviertgr\u00f6\u00dften Stadt Sachsens, sind also keine Dorfstatio-\nnen. Ich hebe hier auf die Rechtsprechung ab. Die Deut-\nsche Bahn pr\u00e4sentiert aber diese beiden Bahnh\u00f6fe als \nProvinz. Ich wei\u00df, dass das nicht unbedingt in der Ver-\nantwortung der Staatsregierung liegt, bin aber der An-\nsicht, dass von der Staatsregierung aus Kontrollmecha-\nnismen vorhanden sein k\u00f6nnten, damit wir nach und nach \nBarrierefreiheit herstellen k\u00f6nnen. \n\n 4279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nMeine Fraktion verlangt nicht, dass alle \u00f6ffentlichen \nEinrichtungen und der \u00d6PNV mit einem Schlag barriere-\nfrei umgebaut werden m\u00fcssen, wie wir das in einer der \nletzten Plenarsitzungen, als es um das Informationssystem \nin Umweltfragen ging, gefordert haben, wenngleich das \nvielen behinderten Menschen entgegenkommen w\u00fcrde. \nIch kritisiere das aber. Ich finde, wir brauchen einen Plan, \nwonach wir schrittweise Barrierefreiheit in allen \u00f6ffentli-\nchen Einrichtungen und dem \u00f6ffentlichen Verkehrsraum \nschaffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUnd sagen Sie nicht, wenn es sich um kommunale Ein-\nrichtungen handelt, Frau Staatsministerin, das sei Ange-\nlegenheit der Kommunen. Sie kennen doch deren finan-\nzielle Situation. Die Kommunen bed\u00fcrfen insoweit der \nZuweisung entsprechender zweckgebundener Mittel. \n\n(Erwiderung durch Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich das selbstbestimmte Handeln von \nMenschen verbessern helfen wollen, dann planen Sie die \nSchaffung der Barrierefreiheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, das S\u00e4chsische Integrationsge-\nsetz muss \u2013 hier stimme ich nicht mit der Auffassung der \nStaatsregierung \u00fcberein \u2013, eben weil es um die Daseins-\nvorsorge vor Ort in den Kommunen geht, insoweit bez\u00fcg-\nlich seines Geltungsbereichs auch auf die Kommunen \nerweitert werden. Zu sagen, es geht nicht, ist keine gute \nVariante, meine Damen und Herren. Ich bin zuversicht-\nlich, dass im Freistaat Sachsen der erfolgreiche Weg der \nletzten Jahre auf dem Gebiet der Behindertenpolitik \nweiter fortgesetzt wird. Ich baue insoweit auch weiterhin \nauf die Unterst\u00fctzung der Behinderten- und Sozialverb\u00e4n-\nde sowie der Selbsthilfegruppen. \n\nAus den Antworten der Staatsregierung lassen sich noch \nviele weiteren Aufgaben ableiten, auf die ich jetzt nicht \nweiter eingehen m\u00f6chte. Wir werden uns noch an gegebe-\nner Stelle einbringen. Eines muss ich aber noch loswer-\nden, gerade weil Sie, meine Damen und Herren von der \nCDU-Fraktion und der SPD-Fraktion, gestern unseren \n\u00c4nderungsantrag zur Pflegesituation abgeschmettert \nhaben, weil wir unter anderem eine Terminvorgabe f\u00fcr \neine Aufgabenerledigung gemacht haben, was ich nach \nwie vor nicht f\u00fcr widersinnig halte. Erfolgt keine Termin-\nstellung, dann wird die Aufgabe erledigt, wann es gerade \npasst. So habe ich zumindest den Eindruck, wenn man an \ndie Umsetzung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes \ndenkt, in dem aufgegeben ist, dass die Staatsregierung \ndurch Rechtsverordnung Anlass und Umfang des An-\nspruchs auf Bereitstellung eines Geb\u00e4rdensprachdolmet-\nschers oder anderer geeigneter Kommunikationshilfen zu \nregeln hat. Die Rechtsverordnung liegt bis heute noch \nnicht vor. Auch die Verwaltungsvorschrift \u00fcber die Zu-\nsammensetzung und die Aufgaben des S\u00e4chsischen \nLandesbeirates f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behin-\nderungen ist noch nicht erlassen. Rund zwei Jahre sind \nbereits seit Verabschiedung des Gesetzes vergangen. Wie \n\nlange wollen Sie noch warten, Frau Staatsministerin, oder \n\u00fcberraschen Sie uns heute? \n\nTrotz alledem nochmals vielen herzlichen Dank f\u00fcr die \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage. Meine Damen und \nHerren, ich bin gespannt auf die Debatte. Ich danke Ihnen \nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Mein Kollege Dr. Pellmann \nwird auf die weiteren Forderungen unserer Fraktion auf \ndem wichtigen Gebiet der Behindertenpolitik eingehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gegenstand der \nheutigen Debatte ist die Antwort der Staatsregierung auf \neine Gro\u00dfe Anfrage, die Herr Kollege Wehner eben \nvorgestellt hat. Zu diesem Antrag liegt Ihnen unser \nEntschlie\u00dfungsantrag vor, f\u00fcr den wir um Ihre Zustim-\nmung bitten. \n\nEs ist mir ein Anliegen zu sagen, dass f\u00fcr die CDU-\nFraktion wie auch f\u00fcr die Koalition die Politik f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen an vorderster Stelle steht. Wir \ndanken Frau Staatsministerin Orosz und ihrem Haus f\u00fcr \ndie Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage zur Situation \nbehinderter Menschen in Sachsen. Die Antwort macht in \nbeeindruckender Weise deutlich, dass Politik f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen tats\u00e4chlich einen herausragen-\nden Stellenwert hat. Die Antwort belegt zus\u00e4tzlich, dass \nwir im Freistaat Sachsen bei der Politik f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen auf einem guten Weg sind. Das r\u00e4umt \nauch der Entschlie\u00dfungsantrag ein, den die Linksfrakti-\non.PDS vorgelegt hat und \u00fcber den wir heute debattieren. \nIn dem Antrag ist mit Recht ausgef\u00fchrt, dass seit 1990 \nerhebliche Fortschritte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nzu verzeichnen sind. \n\nWir haben, Herr Wehner, eines gemeinsam: Wir beide \nwaren lange Jahre in dem Bereich t\u00e4tig, den die soziale \nSelbstverwaltung zu behandeln hat, Sie als Prozessvertre-\nter, ich als Richter. Wir wissen beide, dass in der Zeit vor \n1990 auf diesem Feld in der DDR ganz erhebliche Defizi-\nte vorgelegen haben. Ich m\u00f6chte zu Ihrem Vortrag hinzu-\nf\u00fcgen: Das liegt nicht nur in der Fortentwicklung im \nHilfsmittelbereich, sondern die wesentliche Ursache f\u00fcr \ndie Herstellung von gleichen Standards liegt vor allen \nDingen darin, dass die Politik im Freistaat Sachsen seit \n1990 auf ganz andere Weise gewirkt hat. \n\nDie Defizite haben wir seither abgebaut. Die Standards, \ndie gesetzt sind, k\u00f6nnen sich sehen lassen. Ich nenne jetzt \nnur beispielsweise die T\u00e4tigkeit der Verwaltungen bis hin \nzu den Integrations\u00e4mtern. Ich nenne die Sozialgerichts-\nbarkeit des Landessozialgerichtes. Ich danke aber auch \nerg\u00e4nzend namens der CDU-Fraktion allen ehrenamtlich \nT\u00e4tigen, die f\u00fcr Menschen mit Behinderungen t\u00e4tig sind \nund sich auf diesem Feld engagieren. Darin haben wir \nauch keinen Dissens. \n\n 4280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aber auch dem \nS\u00e4chsischen Behindertenbeauftragten f\u00fcr seine bisherige \nArbeit herzlichen Dank aussprechen. Seien Sie versichert: \nWir werden Ihre hervorragende Arbeit tatkr\u00e4ftig weiterhin \nhier im Haus unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Wehner und ich k\u00f6nnen \nbeide aus eigener Kenntnis best\u00e4tigen, dass Betroffenen in \naller Regel, von Ausnahmen abgesehen, beh\u00f6rdliche und \ngerichtliche Hilfe effektiv zuteil wird. Ich m\u00f6chte auch \ndiesen Stellen namens der CDU-Fraktion, aber eben auch \nder Koalition, Herr Gerlach, ausdr\u00fccklich f\u00fcr schnelles \nund effektives Handeln danken. \n\nMit der Staatsregierung sind wir \u2013 hier im Gegensatz zu \nIhrer Auffassung, Herr Wehner \u2013 vor allem der \u00dcberzeu-\ngung, dass das Gesetz zur Verbesserung der Integration \nvon Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \neinen bedeutenden Beitrag zur Herstellung von Chancen-\ngleichheit und Chancengerechtigkeit leistet. Wenn im \nAntrag der Linksfraktion.PDS mit diesem Gesetz nur ein \nallererster Schritt gesehen wird, sehe ich darin nur eher \neinen semantischen ungl\u00fccklichen Worttext. Es bleibt \nr\u00e4tselhaft, was Sie zwischen \u201eerstens\u201c und \u201eallererstens\u201c \nmeinen. Richtig ist, meine Damen und Herren, dass das \nGesetz zur Verbesserung der Integration von Menschen \nmit Behinderungen im Freistaat umfassende M\u00f6glichkei-\nten der Mitwirkung Betroffener gew\u00e4hrleistet und umfas-\nsende M\u00f6glichkeiten der Vertretung der Betroffenen und \nderen Belange. Die Umsetzung kommt voran. Ich nenne \ndas Beispiel der Berufung des Beauftragten der Staatsre-\ngierung. \n\nWenn Sie die anstehende Konstituierung des S\u00e4chsischen \nLandesbeirates f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behin-\nderungen sehen, dann wird deutlich, dass das Integrati-\nonsgesetz tats\u00e4chlich der richtige Weg ist. Wir verf\u00fcgen \ndamit, meine Damen und Herren, \u00fcber einen guten, ich \nm\u00f6chte sagen: sehr guten Rahmen um Benachteiligungen \nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen abzubauen, um Rege-\nlungen des Gleichstellungsgesetzes des Bundes hier im \nFreistaat umzusetzen und im Grunde genommen weiter-\nhin an der Herstellung gleicher Standards zu arbeiten. \n\nPolitik f\u00fcr Menschen mit Behinderungen hat in einer \nZivilgesellschaft, meine Damen und Herren, einen beson-\nderen Stellenwert. Das ist die Botschaft unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages. Wir, die CDU-Fraktion wie die \nKoalition, sind uns v\u00f6llig dar\u00fcber im Klaren, dass Men-\nschen mit Behinderungen weithin gesetzlich abgesichert \nsind. Ich nenne das Beispiel der Einstellungsquote. Sie \nbesteht seit geraumer Zeit. Trotzdem bestehen \u2013 das will \nich und habe ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede zu stellen \u2013 \nDefizite beim Vollzug, also bei der Umsetzung. Wir sind \nuns dar\u00fcber im Klaren, dass die Menschen mit Behinde-\nrungen inmitten der Gesellschaft sind. Wir brauchen \nnat\u00fcrlich weiterhin die Arbeit daran, dass Vollzugsdefizi-\nte, so wie sie vereinzelt oder auch gerade im Bereich der \nPrivatwirtschaft festzustellen sein m\u00f6gen, bald nicht mehr \nin dem Ausma\u00df bestehen. \n\nWenn man allerdings die Einstellungsquote im \u00f6ffentli-\nchen Dienst gerade in dem Bereich des Freistaates Sach-\nsen ansieht, muss man feststellen, dass die Vorgaben, wie \nsie in der Koalitionsvereinbarung zu Buche schlagen, \ntats\u00e4chlich im \u00fcberwiegenden Teil erf\u00fcllt sind. Die Quote \nbel\u00e4uft sich bei den Landesbeh\u00f6rden immerhin schon auf \n4,5 % (2004) mit steigendem Gehalt. Bei den obersten \nLandesbeh\u00f6rden und damit im unmittelbaren Verantwor-\ntungsbereich der Staatsregierung liegen wir im Freistaat \nbereits seit geraumer Zeit nach der mir vorliegenden Zahl \nbei 5,4 %. Ein Vergleich zum Land Mecklenburg-\nVorpommern: Hier haben sie eine Besch\u00e4ftigungsquote, \ndie weit, aber auch weit darunter liegt. Ich bezeichne auch \nim bundesdeutschen Vergleich die Besch\u00e4ftigungsquote, \ndie im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes besteht, als eine \nVorreiterrolle, die wir mittlerweile in Deutschland ein-\nnehmen. Ich kann auch sagen, dass die Vorreiterrolle im \nBereich des Sozialministeriums in besonderer Weise zum \nAusdruck kommt, wenn Sie sehen, dass die Quote dort \n9,6 % betr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von alledem \nm\u00fcssen wir auch sehen, dass insbesondere Frauen mit \nBehinderungen und mehrfach benachteiligte Menschen \nder besonderen und vorrangigen Hilfe bed\u00fcrfen. Wir \nwollen uns mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag gerade \ndiesen Gruppen zuwenden. Das bedeutet, meine Damen \nund Herren, die Ma\u00dfnahmen zur besseren beruflichen \nIntegration und Rehabilitation weiter zu verfolgen, und \nzwar gerade unter Ber\u00fccksichtigung der beiden von mir \ngenannten betroffenen Gruppen. \n\nIch nenne weiterhin \u2013 da h\u00e4tten Sie vielleicht, Herr \nWehner, erg\u00e4nzen k\u00f6nnen \u2013 die von der Staatsregierung \neingerichtete Stellenb\u00f6rse, eine Bewerberb\u00f6rse. Ich nenne \nauch das s\u00e4chsische Arbeitsmarktprogramm zum Abbau \nvon Arbeitslosigkeit bei schwerbehinderten Menschen. \nDas sind alles Ma\u00dfnahmen, die tats\u00e4chlich hier zu greifen \nbeginnen und auf dem Weg sind. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade an dieser Stelle ist es \ndas wesentliche Ziel unserer s\u00e4chsischen Behindertenpoli-\ntik, also der Politik der Koalition, die Selbstverantwor-\ntung und Selbstbestimmung des Einzelnen zu st\u00e4rken. Wir \nwollen den betroffenen Menschen mit Behinderungen \nIntegration und Teilhabe erm\u00f6glichen. Ich bin der festen \n\u00dcberzeugung, dass wir dieses Ziel nicht lediglich dadurch \nerreichen, dass wir immer neue Vorschriften schaffen oder \nbestehende Vorschriften beispielsweise vertiefen oder \nversch\u00e4rfen. Richtig ist es vielmehr, dass wir mit der \nPolitik gerade im Bereich des Freistaates darangehen, \nnoch mehr zunehmend Arbeitgeber, Unternehmen und \nBetriebe zu gewinnen. Wir m\u00fcssen sie daf\u00fcr gewinnen zu \nerkennen, dass Integration von Menschen mit Behinde-\nrungen eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist. Wenn \ndem so ist, dann sind wir auch in diesem Bereich, meine \nDamen und Herren, verpflichtet, die Ressourcen der \nZivilgesellschaft zu nutzen. Das ist ein ganz wesentlicher \nAspekt, der in der \u00f6ffentlichen Debatte bislang zu kurz \ngekommen ist. \n\n 4281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man das so sieht und an \ndieser Stelle ansetzt, dann werden wir wirklich mit Recht \nvon einer gesamtgesellschaftlichen Teilhabe von Men-\nschen mit Behinderungen sprechen d\u00fcrfen. Dar\u00fcber \nbesteht Einigkeit zwischen uns beiden, Herr Wehner, oder \nzwischen Ihnen und der Koalition. Aber im Antrag der \nLinksfraktion.PDS finde ich dar\u00fcber nichts. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir sagen, Menschen \nmit Behinderungen stehen mitten in der Gesellschaft, \ndann ist auch klar, dass Rechtsordnung, Staatsverwaltung \nund Justiz gerade in diesem gesellschaftlichen Bereich \neine Hilfe sind, aber auch nur bedingt eine Hilfe sein \nk\u00f6nnen. Wir m\u00f6gen zu Recht sagen und feststellen, dass \ndie nach 1990 gerade hier im Bereich des Freistaates \nerfolgte Gesetzgebung und der damit einhergehende \nAufbau der Staatsverwaltung, der heutigen Integrations-\n\u00e4mter, zweifellos ein herausragendes Beispiel f\u00fcr gelun-\ngene Behindertenpolitik sind. Das allein reicht aber nicht, \nsondern das ist nur ein Schritt des Weges. Wir wollen uns \nalso mit dem bislang Erreichten zweifellos nicht zufrieden \ngeben. \n\nWorum geht es? Nun, es geht um einen gesamtgesell-\nschaftlichen Prozess und einen gesamtgesellschaftlichen \nWertewandel, zu dem wir als Politiker viel beitragen \nk\u00f6nnen und auch leisten wollen. Gerade hier wollen wir, \ndie CDU-Fraktion, aber auch der Koalitionspartner, uns \nfolgerichtig um Menschen mit Behinderungen in Integra-\ntionsbetrieben weiterhin verst\u00e4rkt bem\u00fchen. Wir brauchen \nalso mit anderen Worten flexible L\u00f6sungen f\u00fcr bedarfsge-\nrechte Angebote. Stichworte sind: Abwenden von Behin-\nderungen, die \u00dcberwindung von Erwerbsunf\u00e4higkeit, die \nF\u00f6rderung der pers\u00f6nlichen Entwicklung und dann \nnat\u00fcrlich auch die Teilhabe am Arbeitsleben. All das \u2013 es \nsind nur Ausschnitte \u2013 m\u00fcssen wir gemeinsam mit dieser \ngesamtgesellschaftlichen Aufgabe weiter vorantreiben. \nDamit sind nat\u00fcrlich wir, also die Politik, aber auch die \nVerb\u00e4nde, die Verwaltungen und Gerichte angesprochen. \nAngesprochen sind auch Familien, Vereine, ehrenamtli-\nches Engagement, Unternehmen und Arbeitgeber. \n\nMeine Damen und Herren! Darauf zielt unser Entschlie-\n\u00dfungsantrag. Ein besonderes Augenmerk m\u00f6chte ich auf \nein Beispiel richten, das auch Herr Wehner genannt hat \nund das mir ebenfalls am Herzen liegt. Wenn wir sagen, \ndass Menschen mit Behinderungen inmitten der Gesell-\nschaft sind, und wenn wir das zu Recht sagen, dann gilt \ndas erst recht und gerade f\u00fcr den Bereich der schulischen \n\u00dcbereinstimmung. Das bedeutet, dass die Betroffenen \u2013 \nin diesem Fall Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 soweit wie \nm\u00f6glich in die \u00fcbliche schulische Ausbildung zu integrie-\nren sind. \n\nIch will Ihnen in aller K\u00fcrze das Beispiel eines jungen \nMenschen aus Wurzen nennen, dessen Familie ich vor \nKurzem kennen gelernt habe. Das Kind leidet an einem \nDown-Syndrom und besucht derzeit ungeachtet seiner \nBehinderung eine ganz normale staatliche Grundschule. \nEs geht jetzt um die Frage des \u00dcbergangs von der Grund- \n\nzur Mittelschule. Nach all den Kenntnissen, die ich \nbislang gewonnen habe, scheint vorbehaltlich fachlicher \nsozialmedizinischer Pr\u00fcfung der \u00dcbergang zu einer \nregul\u00e4ren Mittelschule angezeigt. Der Besuch einer \nF\u00f6rderschule k\u00f6nnte in diesem Fall wom\u00f6glich zu kurz \ngreifen, und zwar deshalb, weil gemessen an den beste-\nhenden Lernf\u00e4higkeiten die weitere Entwicklung an einer \nF\u00f6rderschule nicht angezeigt ist. An dieser Stelle haben \nwir, denke ich, in Deutschland, aber auch in den Verwal-\ntungen und vielen Betroffeneneinrichtungen selbst, \nNachholbedarf. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVielleicht m\u00fcssen wir einfach einmal diese F\u00e4lle \u00fcber-\ndenken. Wenn wir diese Fallgestaltung betrachten, dann \nsollten wir sie nicht nur und nicht lediglich auf den \nBereich der staatlichen Verwaltung, der Schul\u00e4mter \nbeispielsweise, beschr\u00e4nken, sondern uns selbst einmal \nvor Ort die Frage stellen: Wie gehen wir mit Menschen \nmit Behinderung um? Das ist eine Sache, die jeder einzel-\nne Mensch mit sich selbst abmachen muss. An dieser \nStelle, glaube ich, wird deutlich, was ich eben versucht \nhabe zu vermitteln: dass die Politik f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen eine besondere Aufgabe ist, eine gesamt-\ngesellschaftliche Querschnittsaufgabe. Diese Aufgabe \nallein der Staatsverwaltung zuzuweisen w\u00e4re zu kurz \ngegriffen. Es geht um die Wahrnehmung der Verantwor-\ntung \u2013 siehe dieses Beispiel des jungen Menschen in \nWurzen \u2013 durch die lokalen Akteure. Dazu geh\u00f6rt auch \nder Mut zu Entscheidungen vor Ort. \n\nIch will hinzuf\u00fcgen, dass ich mich mit der Familie wei-\nterhin daf\u00fcr einsetzen werde, dass der junge Mensch seine \nF\u00e4higkeiten auch k\u00fcnftig auf dem gebotenen schulischen \nWeg nutzen kann. \n\nNun, meine Damen und Herren, all dies l\u00e4sst sich zu dem \nThema Menschen mit Behinderungen nur in aller K\u00fcrze \nsagen. Die Politik f\u00fcr und mit diesen Betroffenen bleibt \neine Daueraufgabe. Sie wird nicht nur diesen Landtag, \nsondern auch seine Nachfolger mit Recht weiterhin \nbesch\u00e4ftigen. Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ist \nmit einem einmaligen Zutun nicht erledigt. \n\nMenschen mit Behinderungen k\u00f6nnen ganz \u00fcberwiegend \nund ohne Weiteres beruflich eingegliedert werden. Ich \nwill herausstellen, dass eine richtig verstandene Behinder-\ntenpolitik nicht nur Aufgabe des Staates ist, sondern eine \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe darstellt. Bitte, meine \nDamen und Herren, lassen Sie uns die M\u00f6glichkeiten der \nZivilgesellschaft gerade an dieser Stelle nutzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \nBeifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag zielt darauf, an den zweifel-\nlos erreichten Erfolgen anzukn\u00fcpfen, dabei aber nicht \nstehen zu bleiben. Wir freuen uns dar\u00fcber, dass uns die \nStaatsregierung ihre Unterst\u00fctzung zugesichert hat. Ich \nbitte Sie, meine Damen und Herren, uns dabei ebenfalls \n\n 4282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nIhre Unterst\u00fctzung zu geben, gerade auch bei unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Antwort auf die \nGro\u00dfe Anfrage lohnt, dass man sie gut und gern im Land \nweiterverbreitet. Ich kann Ihnen versichern, ich habe das \nmeinige getan, Frau Ministerin, dass das in den Gremien, \nmit denen ich etwas zu tun habe, bei all denen ankommt, \ndie sich mit der Problematik besch\u00e4ftigen und davon \nbetroffen sind. Sie haben in Ihrem Haus \u2013 ich kann nur \nwiederholen, was die anderen schon gesagt haben, aber \ndas ist es wert \u2013 eine Menge Arbeit aufgewendet, um \nviele Daten zusammenzutragen; auch wenn man sich \nnoch manch andere Daten \u2013 Herr Wehner, da gebe ich \nIhnen Recht \u2013 w\u00fcnschen w\u00fcrde. Aber ich denke, hier ist \ndas Machbare geleistet worden. \n\nLetzte Woche sa\u00df ich in der Stra\u00dfenbahn, als eine Familie \nmit einem geistig behinderten Sohn in einem Rollstuhl \n\u201ehereinrollte\u201c. Er freute sich wie ein Kleinkind, das noch \nnicht sprechen kann, \u00fcber die vielen bunten Dinge, die \ndrau\u00dfen vorbeirauschten. Als er allerdings seine Freude \nmit tiefer M\u00e4nnerstimme zum Ausdruck brachte, waren \ndie meisten Menschen in der Bahn ziemlich verlegen. Es \nwar ungewohnt, glucksende, gurgelnde Laute aus dem \nMund eines tief gl\u00fccklichen Erwachsenen, dessen geistige \nEntwicklung aber nicht seiner K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe entsprach, zu \nvernehmen. Diese Art von Verlegenheit ist noch die \nangenehmste Seite des Umgangs mit Behinderungen. \n\nIn den letzten Wochen haben mehrfach Berichte \u00fcber die \nMisshandlung von Behinderten und \u00fcber \u00dcberf\u00e4lle auf sie \nin der Zeitung gestanden. Das Einpr\u00fcgeln auf die \nSchw\u00e4chsten, bei denen sich vielleicht am leichtesten und \nfeigsten der nicht verarbeitete Frust abladen l\u00e4sst, ist f\u00fcr \nmich als Verantwortlicher der Lebenshilfe ein Skandal. \nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar, umso unantast-\nbarer ist die W\u00fcrde der schw\u00e4chsten Mitmenschen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDie Ungleichheit und Verschiedenheit ist die Normalit\u00e4t \ndes Menschen. Da rede ich nicht von der wundersch\u00f6nen \nVerschiedenheit auf unseren Stra\u00dfen, die sich im Moment \nrecht wohltuend auf unsere deutsche Verklemmung \nauswirkt. Es wird Zeit, dass dieser Muff in Deutschland \netwas abgelegt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch rede hier und heute von Menschen mit Behinderun-\ngen, deren F\u00e4higkeit zur Teilhabe an ihrer Umwelt mehr \noder weniger stark eingeschr\u00e4nkt ist. Teilhabe ist ein \n\ngegenseitiger Prozess. Er setzt Hineingehen und Herein-\ngenommensein voraus. Hier ist die eigentliche Herausfor-\nderung f\u00fcr unser Menschsein: den anderen, auch als \n\u201eN\u00e4chster\u201c bezeichnet, mit in unsere Lebenswelt hinein-\nzunehmen. Da spreche ich nicht \u00fcber zu hohe T\u00fcrschwel-\nlen, fehlende Fahrst\u00fchle oder fehlende Rillen im Boden \nf\u00fcr den Blindenstock. Ich spreche von versperrten Herzen. \n\nJeder Mensch hat F\u00e4higkeiten. Mein verst\u00e4rkter Umgang \nmit Menschen mit geistigen Behinderungen hat mich \nerstaunliche Dinge erleben lassen: Bilder, die man diesen \nMenschen nicht zutrauen w\u00fcrde, Musik, die man bei \nihnen nicht erwartet, und vieles andere mehr. \n\nMit dem Behindertenbeauftragten, dessen Berufung unter \ngro\u00dfer Einbeziehung der betroffenen Verb\u00e4nde erfolgte, \nhaben wir zwar nicht die Amtsstelle geschaffen, die wir \nals SPD wollten, aber wir haben mit ihm einen hoch \nsensiblen und f\u00e4higen Mann, dessen Wirken schon bald \nFr\u00fcchte tragen wird. \n\nNat\u00fcrlich kann ich mir in unserem Gesetz zur Verbesse-\nrung der Integration von Menschen mit Behinderungen \nnoch viele sch\u00f6ne Dinge vorstellen, deren Umsetzung \nmehr als gerechtfertigt erschiene. Aber mit diesem Ge-\nsetz, so denke ich und so sch\u00e4tze ich das ein, haben wir in \nder Koalition das Machbare erreicht. Das kann und darf \nuns aber nicht daran hindern, immer wieder nach neuen \nund besseren Teilhabem\u00f6glichkeiten zu suchen. \n\nWenige Worte, Herr Wehner, zur Schulintegration. An \ndieser Stelle sehe ich noch deutliche Defizite. Aber ich \nerlebe auch, dass oft sogar in Beh\u00f6rdenstuben Unwissen-\nheit oder einfach Unsicherheit im Umgang mit vorhande-\nnen Regelungen vorhanden ist, die dazu f\u00fchrt, dass \nmanche Eltern auf eine Rundreise durch irgendwelche \nBeh\u00f6rden geschickt werden, wobei es dann des Anrufs \neines Abgeordneten bedarf, und dann geht es pl\u00f6tzlich. \nKann das nicht auch ohne einen solchen Anruf gehen? \n\nIch denke, da haben wir noch eine Menge offen und da \nkann ich Ihnen nur zustimmen. \n\nDer erstmalig vom Wirtschaftsministerium unterst\u00fctzte \nVersuch, mehr Verst\u00e4ndnis bei der Wirtschaft einzuwer-\nben, ist ein solches Beispiel, wie man es besser machen \nkann. Integrationsbetriebe werden nur dann zu einer \nweiteren Entlastung im Werkst\u00e4ttenbereich beitragen \nk\u00f6nnen, wenn dieses Feld nicht mehr als alleiniges \nsoziales angesehen wird. Sie sind auch darauf eingegan-\ngen. Dazu hat sich diese Koalition in ihrem Vertrag \nfestgelegt. \n\nWerkstattpl\u00e4tze. Nat\u00fcrlich haben wir ein Problem, das \nsagen wir. Wie geht es mit dem ganzen Aufbau der \nWerkst\u00e4tten weiter? Ich denke, dass wir im Moment eine \nGrenze erreicht haben, wo wir weiteren Zubau nicht mehr \nbrauchen. Wir brauchen eine andere Organisation und wir \nbrauchen im Vorfeld noch eine ganze Menge. \n\nEs kann nicht sein, dass sich jetzt eine Verschiebung \nderjenigen ergibt, die zum Beispiel aus den L-Schulen \nkommen, dass die vielleicht ganz schnell als Arbeitslo-\nsengeld-II-Empf\u00e4nger abgetan werden usw. Hier ist im \n\n 4283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nVorfeld noch eine Menge da. Wir wissen, dass sich etwa \n2012/2013 diese Kurve, die im Moment noch leicht nach \noben geht, wieder absenken wird. Es w\u00e4re unverantwort-\nlich, heute Dinge hinzubauen, die wir in f\u00fcnf Jahren nicht \nmehr brauchen. \n\nDie Arbeitslosenquote von Behinderten ist kleiner als die \nauf dem \u201enormalen\u201c Arbeitsmarkt. Wir, die wir im sozia-\nlen Bereich t\u00e4tig sind, m\u00fcssen uns immer wieder rechtfer-\ntigen, warum Behinderte eine so geringe Arbeitslosenquo-\nte haben. Ich sage das einmal so, ungesch\u00fctzt. \u00c4u\u00dfert man \ndas auf der anderen Seite, dann werde ich b\u00f6se und sage, \nes braucht sich jeder nur eine Behinderung zuzulegen, \ndann kann er gern in diesen niedrigen Bereich hinein. \n\nDas ist eine falsche und verlogene Diskussion, an die ich \nauch keine Luft lassen m\u00f6chte. Ich halte es f\u00fcr richtig, \ndass diese Quote niedriger ist als in dem anderen Bereich. \nDiese Menschen haben schon genug zu tragen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir haben noch eine Menge zu tun, aber auch viel er-\nreicht. Im Baubereich hat es in letzter Zeit Bewegung \ngegeben, auch in diesem Landtag. Was mir immer noch \nProbleme bereitet, ist das oft einseitige Festhalten am \nPrivileg des Denkmalschutzes vor dem Menschenschutz. \nKein Rollstuhlfahrer erwartet, dass alle Eingangsportale \nunserer Schl\u00f6sser mit Rampen ausbetoniert werden. Aber \nein bisschen mehr Kreativit\u00e4t w\u00fcrde manchmal schon \nreichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin sch\u00f6nes Beispiel ist die Restaurierung der Mei\u00dfner \nBurganlage, in der sich die Evangelische Akademie \nbefindet. Man kann jedem empfehlen, sich das einmal \nanzusehen, wie man beides gut miteinander verbinden \nkann. Nat\u00fcrlich reden wir hier von k\u00f6rperlicher Behinde-\nrung. Es gibt noch sehr viel mehr Arten von Behinderun-\ngen. \n\nAuch wenn die Rechtsverordnung, Herr Wehner, noch \nnicht vorliegt, ist der Zugang zur Geb\u00e4rdensprache aus \nmeiner Sicht ebenfalls ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass diese \nKoalition sensibel mit dem Thema \u201eVerbesserung der \nTeilhabe\u201c umgeht. Sachsen ist hierbei ein Vorreiter in \nDeutschland. Das d\u00fcrfen wir bitte nicht vergessen. \n\nIch habe an diesem Pult schon einmal von meinem Traum \nvon einer guten Politik in diesem Bereich gesprochen. Ich \nm\u00f6chte es gern wiederholen: Sie ist dann erreicht, wenn \nwir aufh\u00f6ren, von behinderten-, alten- oder kindgerechter \nPolitik zu sprechen, sondern einfach nur von menschenge-\nrechter Politik, die im Einklang mit der sie umgebenden \nUmwelt steht. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Behindert sind nach \u00a7 2 Abs. 1 des neuen \nSozialgesetzbuches Menschen, wenn ihre k\u00f6rperliche \nFunktion, geistige F\u00e4higkeit oder seelische Gesundheit \nmit hoher Wahrscheinlichkeit l\u00e4nger als sechs Monate von \ndem f\u00fcr das Lebensalter typischen Zustand abweichen \nund daher ihre Teilhabe am Leben in der Gesellschaft \nbeeintr\u00e4chtigt ist. Wenn die Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabe \nzu erwarten ist, ist die Person von einer Behinderung \nbedroht. Dies ist die Definition. Sp\u00e4testens mit der Auf-\nnahme des Benachteiligungsverbotes von Menschen mit \nBehinderung in das Grundgesetz im Jahre 1994 lehnen \nsich manche in die Sessel zur\u00fcck und meinen, nun w\u00e4re \nalles erreicht. \n\nDas In-Kraft-Treten des neuen Sozialgesetzbuches 2001 \nund des Gesetzes zur Gleichstellung behinderter Men-\nschen im Jahre 2002 sind sicherlich die j\u00fcngsten gesetzli-\nchen Initiativen zur Verbesserung der Lebenssituation \nbehinderter Menschen. Leider ist dies immer noch nur auf \ndem Papier erfolgt. Zu bem\u00e4ngeln ist die konsequente \nUmsetzung durch die jeweiligen Kostentr\u00e4ger wie die \nRentenversicherung, die Krankenversicherung oder die \nAgenturen f\u00fcr Arbeit. Die Arbeitsgemeinschaften haben \nes gleicherma\u00dfen vers\u00e4umt, behinderten, noch erwerbsf\u00e4-\nhigen hilfsbed\u00fcrftigen Menschen Besch\u00e4ftigungsangebote \nzu unterbreiten. \n\nSchauen Sie sich beispielsweise Kaufh\u00e4user oder \u00f6ffentli-\nche Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze an. Es ist heute keine Seltenheit, \ndass gro\u00dfe Kaufh\u00e4user immer noch Barrieren f\u00fcr behin-\nderte Menschen darstellen oder Stra\u00dfen nicht abgesenkt \nsind und daher Rollstuhlfahrer diese Wege nicht ohne \nfremde Hilfe nutzen k\u00f6nnen. Fast zwei Jahre nach dem \nIn-Kraft-Treten des S\u00e4chsischen Integrationsf\u00f6rdergeset-\nzes, das die Gleichstellung und die gleichberechtigte \nTeilhabe am Leben f\u00f6rdern sollte, ziehen die meisten \nBehinderten-Selbsthilfegruppen eine negative Bilanz. \n\nSo fehlt bis heute die damals angek\u00fcndigte Verordnung \nzur Bildung des S\u00e4chsischen Behindertenbeirates. Zwar \nwurde durch den Ministerpr\u00e4sidenten mittlerweile ein \nLandesbehindertenbeauftragter berufen, was aber sicher-\nlich nur ein schwacher Trost sein kann. Was n\u00fctzt er, \nwenn die praktische Umsetzung der Gleichstellungspoli-\ntik behinderter Menschen auf kommunaler Ebene stattfin-\ndet? Gerade dort aber fehlt dann oft das Geld zur vern\u00fcnf-\ntigen Umsetzung. Ein Behindertenbeauftragter in den \nAmtsstuben des Freistaates bringt \u00fcberhaupt nichts weiter, \nwenn die Umsetzung in den Kommunen finanziell nicht \nm\u00f6glich ist. \n\nEin weiteres Beispiel ist sicherlich auch die aus Kosten-\ngr\u00fcnden durchgef\u00fchrte Ver\u00e4nderung der Eingliederungs-\nleistung des kommunalen Sozialverbandes Sachsen. Auch \nhier n\u00fctzen Gesetze wenig, wenn die Praxis an finanziel-\nlen Mitteln scheitert. Doch gravierender sind die immer \nwieder ins Gespr\u00e4ch gebrachten Pl\u00e4ne wie der Abbau von \nweiteren Subventionen, Freifahrtm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nSchwerbehinderte im \u00f6ffentlichen Personenverkehr oder \nEinschnitte in die Befreiung von Rundfunkgeb\u00fchren. \n\n 4284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nBehinderte Menschen und sozial Schwache sind gerade in \nden letzten Jahren besonders Opfer der Kahlschlagpolitik \ngeworden. Durch die so genannte Gesundheitsreform \nwaren es gerade Behinderte, die durch Praxisgeb\u00fchr und \nZuzahlungen viel mehr als andere belastet wurden. \n\nDies alles ist sicherlich kein Beleg f\u00fcr eine behinderten-\nfreundliche Politik. Auch wenn die Gesetze klare Rege-\nlungen zugunsten von Behinderten treffen, ist die Wirk-\nlichkeit leider noch nicht im gesetzlichen Idealzustand \nangekommen. Es w\u00e4re der erste Schritt in die richtige \nRichtung, wenn die Staatsregierung nun mit Vehemenz \ndas S\u00e4chsische Integrationsgesetz umsetzt, das in der \nletzten Legislaturperiode mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit, \nfrenetisch gefeiert, beschlossen wurde. Es ist nutz- und \nwirkungslos, wenn die Umsetzung nicht eingefordert \nwird. Niemand ist f\u00fcr seine Behinderung selbst verant-\nwortlich. Es ist Aufgabe der Politik, Rahmenbedingungen \nzu schaffen, die Menschen mit Behinderungen unproble-\nmatischer am gesellschaftlichen Miteinander teilhaben \nlassen. \n\nEin Sozialstaat l\u00e4sst sich nicht allein an gro\u00dfen Worten \nmessen, sondern daran, wie er mit Menschen umgeht, die \nauf die Hilfe der Gemeinschaft angewiesen sind. Dies \ntrifft vor allem auf behinderte Menschen zu. Die heute \npraktizierte Politik l\u00e4sst Zweifel am Sozialstaat BRD \naufkommen. Die Behindertenpolitik ist hier sicherlich nur \nein Teilaspekt dessen, dass die Umverteilung zugunsten \nder Besserverdienenden auf dem R\u00fccken der sozial \nSchwachen ausgetragen wird. Wer soziale Sicherung in \neine Ermessensleistung umwandelt, der s\u00e4t Unfrieden und \n\u00fcberl\u00e4sst es einer Wirtschaft, die ausschlie\u00dflich den \nRegeln des Wettbewerbs folgt, dar\u00fcber zu entscheiden, \nwas sie bereit ist sozial abzusichern. Wir stellen uns mit \nganzer Kraft dagegen, dass behinderte, alte und kranke \nMenschen zu Almosenempf\u00e4ngern degradiert werden. \n\nSeit 2002 ist die Zahl der arbeitslosen schwerbehinderten \nMenschen nahezu permanent gestiegen. Im Novem- \nber 2005 waren bundesweit 187 092 schwerbehinderte \nMenschen arbeitslos. Hier verdeutlichen sich die Proble-\nme und das Auseinanderklaffen von Anspruch und Wirk-\nlichkeit am besten. F\u00fcr eine selbstbestimmte Teilhabe und \nChancengleichheit behinderter Menschen ist ihre wirkli-\nche Integration eine wichtige Voraussetzung. Hier gibt es \nnoch viel zu tun. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die vorliegende Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage zur Situation behinderter \nMenschen im Freistaat Sachsen gibt uns als Abgeordneten \neinen guten und intensiven Einblick in die Situation \nbehinderter Menschen hier im Freistaat. Dabei zeigt sich, \ndass in den vergangenen Jahren viel passiert ist. Zahlrei-\n\nche Gesetze und Verordnungen auf Landes-, Bundes- und \nEuropaebene wurden erlassen, alle mit dem Ziel, das \nLeben behinderter Menschen zu verbessern. \n\nDas S\u00e4chsische Integrationsgesetz als Minimalkonsens \naller Beteiligten wurde im 1. Halbjahr 2004 verabschie-\ndet. Wir haben seit dem letzten Jahr einen Behindertenbe-\nauftragten im Freistaat Sachsen. Dass erst nach \u00fcber \neinem Jahr nach Verabschiedung des S\u00e4chsischen Integra-\ntionsgesetzes ein Behindertenbeauftragter bestellt wurde, \nist ein Beispiel daf\u00fcr, wie lange es dauert, bis die ohne \nZweifel vorhandenen gesetzlichen Verbesserungen in die \nWirklichkeit umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nAuf die ausstehenden Verordnungen hat Herr Wehner \nbereits hingewiesen. Die gesetzlichen Regelungen und \nRahmenbedingungen zielen dabei verst\u00e4rkt auf eine \nselbstbestimmte Teilhabe Behinderter am gesellschaftli-\nchen Leben, das hei\u00dft Teilhabe am Arbeitsleben, an \nKultur, Bildung, Freizeit, Sport und an unserer mobilen \nGesellschaft. Insbesondere die Teilhabe am Arbeitsleben \ngestaltet sich immer schwieriger. Trotz Eingliederungshil-\nfe und Anreiz- und Belastungssystemen, die mal mehr, \nmal weniger gut wirken, gibt es Vorbehalte bei den \nArbeitgebern. \n\nSchaut man sich die Zahlen an, so hat sich die Arbeitslo-\nsigkeit Behinderter absolut und prozentual erh\u00f6ht. Im \nJahr 1996, also vor zehn Jahren, gab es 5 575 schwer-\nbehinderte Arbeitslose. Dies machte damals 1,7 % aller \nArbeitslosen aus. Ende des Jahres  2005 werden es im \nJahresdurchschnitt etwa 11 000 Menschen sein. Der \nAnteil an den Gesamtarbeitslosen wird dabei zirka 2,7 % \nerreichen. Hier haben wir also keinen Fortschritt erzielen \nk\u00f6nnen. \n\nDas Programm der Bundesregierung hat, wie an den \nZahlen in Sachsen erkennbar ist, aber auch bundesweit, \neben nur kurzfristige Absenkungen der Arbeitslosigkeit \nbewirkt. Eine langfristige Wirkung blieb aus. Dabei spielt \nim Freistaat Sachsen besonders der Personalabbau in der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung eine Rolle. Die \u00f6ffentliche \nVerwaltung ist das Besch\u00e4ftigungsfeld f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen. Die Stellen von in Ruhestand gehenden \nSchwerbehinderten werden nicht mit Schwerbehinderten \nnachbesetzt, sondern sie werden in der Regel als Einspar-\npotenzial gleich ganz gestrichen. Das Besch\u00e4ftigungsfeld \nwird also kleiner, ohne dass neue erschlossen werden. Ob \ndies der richtige Weg zur Effizienzsteigerung ist, ist \nfraglich. Offenbar ist es aber der einfachste Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchlussfolgernd muss dies auch hei\u00dfen: Es ist f\u00fcr  \nMenschen mit Behinderungen eine spezielle Berufsorien-\ntierung zu entwickeln und die Beratung daf\u00fcr ist umfas-\nsender zu gestalten. Daf\u00fcr brauchen wir eine ebenso \nfl\u00e4chendeckende Beratungsm\u00f6glichkeit. In den Landkrei-\nsen Torgau-Oschatz, D\u00f6beln und im Niederschlesischen \nOberlausitzkreis gab es im Jahr  2003 jedoch weder \nambulante Dienste noch Beratungsstellen f\u00fcr Menschen \nmit Behinderungen. Speziell im l\u00e4ndlichen Bereich finden \n\n 4285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nMenschen mit Behinderungen zurzeit \u2013 zumindest nach \nder Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage und den dargestell-\nten Ausf\u00fchrungen \u2013 keinen direkten Ansprechpartner. \nDies m\u00fcsste in Zukunft wieder ge\u00e4ndert werden. \n\nEin weiterer Punkt ist zum Beispiel die Teilhabe an der \nKultur. Haben Sie sich einmal erkundigt, wie viele Ein-\nrichtungen der s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten \nbehindertengerecht sind? Nur eine von 22 Einrichtungen \nist vollst\u00e4ndig behindertengerecht: Ausgerechnet die \neinstmals so schwer zug\u00e4ngliche Festung K\u00f6nigstein ist \nseit Kurzem f\u00fcr alle Behinderten zu erreichen. Wenn man \ndas bei einer Festung schafft, sollte es doch auch bei \nanderen Sehensw\u00fcrdigkeiten, die zurzeit nur einge-\nschr\u00e4nkt behindertengerecht sind, m\u00f6glich sein. \n\nGerade Menschen mit Behinderungen haben es schwer, \nbei den Mobilit\u00e4tsanforderungen der heutigen Zeit mithal-\nten zu k\u00f6nnen. Viele sind auf den \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr angewiesen. Auch hierbei gibt es ein  \ndeutliches Stadt-Land-Gef\u00e4lle. In den St\u00e4dten au\u00dferhalb \nDresdens, Leipzigs, Plauens oder Chemnitz\u2019 gibt es nicht \nnur weniger Verbindungen, sondern auch weniger behin-\ndertengerecht eingesetzte Fahrzeuge. Im Gegenteil zu den \n\u2013 wie in Dresden \u2013 erfreulicherweise immer mehr zum \nEinsatz kommenden Stra\u00dfenbahnen und Bussen hat man \nim l\u00e4ndlichen Raum zu k\u00e4mpfen, am Wochenende \u00fcber-\nhaupt mobil zu bleiben. \n\nWir m\u00fcssen auch darauf achten, dass einmal Erreichtes \nnicht durch neue Ma\u00dfnahmen zerst\u00f6rt wird. Ein Beispiel \nsind die Regional- und S-Bahnen. Die vorhandenen \nRampen k\u00f6nnen in der Regel nur durch den Zugbegleiter \nbet\u00e4tigt werden. Als Mensch mit Behinderung hat man \nmanchmal keine M\u00f6glichkeit mehr auszusteigen, da sich \nder Zugbegleiter gerade am anderen Ende des Zuges \nbefindet. \n\nHier geht mein Appell besonders an die Deutsche Bahn. \n\nAlle Ma\u00dfnahmen, die der Verbesserung der Lebenssitua-\ntion von Menschen mit Behinderungen dienen, sind \nwichtig. Sie m\u00fcssen immer wieder neu erk\u00e4mpft und \nverteidigt werden. Nun gilt es allerdings, die getroffenen \ngesetzlichen Regelungen noch besser umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, ich \nerteile Ihnen das Wort f\u00fcr Ihre Fraktion. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c \nwar der Leitsatz des Europ\u00e4ischen Jahres der Menschen \nmit Behinderungen  2003, und dieser Leitsatz beschreibt \nzugleich gr\u00fcnes Politikverst\u00e4ndnis. B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN wollen die gleichberechtigte Teilhabe von \nMenschen mit k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer \nBehinderung in allen Lebensbereichen verwirklichen. \nDazu geh\u00f6ren Chancengleichheit und das Selbstbestim-\n\nmungsrecht von Menschen mit Behinderungen und ihrer \nAngeh\u00f6rigen. Wir stehen f\u00fcr Teilhabe statt Ausgrenzung. \n\nDieses Verst\u00e4ndnis, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat \nSpuren in der Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \nhinterlassen. Den Paradigmenwechsel, der in den letzten \nJahren in der Behindertenpolitik deutlich sichtbar gesche-\nhen ist, haben wir ma\u00dfgeblich mit vorangebracht und \ngestaltet. F\u00fcrsorge und Versorgung \u2013 das war gestern. \nHeute geht es um selbstbestimmte Teilhabe am gesell-\nschaftlichen Leben und um die Beseitigung der Hinder-\nnisse, die der Chancengleichheit entgegenstehen. \n\nEin Meilenstein \u2013 dies wurde bereits gesagt \u2013 war das \nSozialgesetzbuch IX. Rehabilitation und Teilhabe behin-\nderter Menschen \u2013 das ist ein Erfolg f\u00fcr die Betroffenen \nund f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn. Oder denken Sie an das Bundesgleich-\nstellungsgesetz. Dieses bildet zusammen mit den entspre-\nchenden Gesetzen der L\u00e4nder den rechtlichen Rahmen f\u00fcr \nSelbstbestimmung und Teilhabe von Menschen mit \nBehinderungen. \n\nEin zentrales Anliegen dieser Gesetze ist die Barrierefrei-\nheit. Sie bezieht sich nicht nur auf bauliche Hindernisse, \nsondern zum Beispiel auch auf kontrastreiche Gestaltung \nder Lebensumwelt f\u00fcr Sehbehinderte und den Abbau von \nKommunikationsbarrieren f\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte. Dass es in \nderen Umsetzung noch viele Probleme gibt, dar\u00fcber \nhaben Mitglieder des Blinden- und Sehbehindertenver-\nbandes vor Kurzem mit den Vertretern der Fraktionen und \nMinisterien gesprochen. Teilhabe, liebe Kolleginnen und \nKollegen, bedeutet, Menschen mit Behinderungen, ihre \nAngeh\u00f6rigen und ihre Verb\u00e4nde an den Gesetzesvorhaben \nselbstverst\u00e4ndlich zu beteiligen und sie nat\u00fcrlich in die \nUmsetzung einzubeziehen. \n\nWie sieht das auf den verschiedenen Ebenen aus? Am \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetz, das in Sachsen wirklich \nviel in Bewegung gebracht hat, kritisieren wir jedoch, \ndass es nur f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Stellen des Freistaates und \nnicht f\u00fcr die kommunale Ebene gilt. Gemeinden und \nLandkreise werden nur auf das Benachteiligungsverbot in \nArtikel 3 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes verwiesen. Im \nseinerzeit abgelehnten Gesetzentwurf von PDS und SPD, \nder gemeinsam mit den Behindertenverb\u00e4nden erarbeitet \nwurde, galt das Benachteiligungsverbot auch f\u00fcr die \nGemeinden und Landkreise. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage hinterfragt die Linksfraktion.PDS \nden Geltungsbereich des Gesetzes im Abschnitt 5,  \nFrage 6, und die Staatsregierung bleibt bei ihrer Meinung; \ndenn sie habe keine Anhaltspunkte, dass Kommunen \ndieser Verantwortung nicht gerecht w\u00fcrden. Die Staatsre-\ngierung verweist auf das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t. Dem \nkann ich sogar teilweise folgen. Aber die Frage ist: \nWelchen Gestaltungsspielraum haben die Kommunen? \nTeilhabe k\u00f6nnen Sie nun einmal nicht zum Nulltarif \nhaben. Subsidiarit\u00e4t setzt eben auch die n\u00f6tige Finanzaus-\nstattung voraus. \n\nDas S\u00e4chsische Integrationsgesetz ist in Kraft. Wie sieht \nes also mit der Umsetzung aus? Es ist ganz normal, dass \nwir hier als Oppositionsfraktion nat\u00fcrlich vor allem die \n\n 4286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nBeispiele anf\u00fchren, in denen das noch nicht so gut klappt. \nIch verweise auf den 5. Abschnitt der Gro\u00dfen Anfrage \n\u201eUmsetzung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes und \nNovellierungsbedarf\u201c. Wie sieht es denn mit der Barriere-\nfreiheit aus, zum Beispiel f\u00fcr Menschen mit einer H\u00f6r- \noder Sprachbehinderung? Haben Geb\u00e4rdensprache oder \ngeeignete Kommunikationshilfen Eingang gefunden? \n\nMit dem Erlass der entsprechenden Verordnung ist im \nkommenden Jahr zu rechnen, das haben wir bereits \ngeh\u00f6rt. Die Behindertenverb\u00e4nde sind dabei, die Ausge-\nstaltung der Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu beeinflussen. \nAllerdings gibt es laut Staatsregierung bisher keine \nBeeintr\u00e4chtigung der Rechte von Betroffenen, jedenfalls \nnicht bei der Kommunikation mit den Beh\u00f6rden des \nFreistaates. In der Praxis sieht das dann so aus: Bei einem \nProzess vor dem Kreisgericht erh\u00e4lt der Betroffene keinen \nSchriftdolmetscher. Gelangt das Verfahren dann zum \nLandgericht, wird der Schriftdolmetscher gestellt. \n\nEin zweites Beispiel: Eine Selbsthilfegruppe macht eine \nVeranstaltung und braucht einen Schriftdolmetscher. Wer \ntr\u00e4gt die Kosten? Die Krankenkasse weigert sich, weil es \nnicht ihre eigene Veranstaltung ist. Wer zahlt dann? Die \nSelbsthilfegruppe, der Behinderte! \u2013 Ein Fall von allt\u00e4gli-\ncher Benachteiligung. \n\nEine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr Selbstbestimmung \nund Teilhabe sind die Interessenvertretungen. In \u00a7 11 des \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetzes von 2004 ist der S\u00e4chsi-\nsche Landesbeirat f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderung verankert. Dazu ist eine Verwaltungsvor-\nschrift des SMS erforderlich. Diese gibt es noch nicht. \nMittlerweile ist der S\u00e4chsische Behindertenbeauftragte, \nHerr Stephan P\u00f6hler, im Amt. Vielleicht ist die Verz\u00f6ge-\nrung ja auch ein Vorteil: Herr P\u00f6hler wird die Ausgestal-\ntung der Verwaltungsvorschrift begleiten. Wir wollen \neinen Landesbeirat, der die Partizipation der Menschen \nmit Behinderung und ihrer Verb\u00e4nde erm\u00f6glicht. Nichts \n\u00fcber uns ohne uns! \n\nBei den Fragen zu den kommunalen Behindertenbeauf-\ntragten im Abschnitt VI der Anfrage verweist die Staats-\nregierung auf die kommunale Selbstverwaltung. Fakt ist, \ndass wir in Sachsen nur neun hauptamtliche Behinderten-\nbeauftragte, und diese zumeist in Teilzeit, haben. Gerade \nehrenamtliche Behindertenbeauftragte bef\u00fcrchten, nach \nder anstehenden Kreisreform ihre Aufgaben nicht mehr \nbew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Dabei sind diese Behindertenbe-\nauftragten unbedingt n\u00f6tig, um auf der kommunalen \nEbene dem Gleichstellungsgesetz vergleichbare Regelun-\ngen zu schaffen und diese dann auch umzusetzen, ge-\nmeinsam mit den Verwaltungen und den Betroffenenver-\nb\u00e4nden und \u2013 das gebe ich zu \u2013 in geduldiger Kleinarbeit. \n\nWas n\u00fctzt es denn im allt\u00e4glichen Leben, wenn wir ab und \nzu feiern, dass wieder eine \u00f6ffentliche Einrichtung endlich \nbarrierefrei ist? Was ist denn das f\u00fcr ein Signal? Das muss \ndoch selbstverst\u00e4ndlich sein! \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs kommt im \u00dcbrigen auch M\u00fcttern und Senioren zugute. \n\nDie Kreisreform gebietet es also, dass in den neu zu \nbildenden gr\u00f6\u00dferen Kreisen alle Behindertenbeauftragten \nhauptamtlich sind. Das muss unser gemeinsames Ziel und \nauch entsprechend verpflichtend sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nGestatten Sie an dieser Stelle noch einen Schwenk zur \naktuellen Bundespolitik: Das im letzten Jahr vom Bundes-\ntag verabschiedete Antidiskriminierungsgesetz der rot-\ngr\u00fcnen Koalition fiel, wie Sie wissen, der Diskontinuit\u00e4t \nanheim. Es liegt nun ein allgemeines Gleichbehandlungs-\ngesetz vor. Dieses folgt im Grundsatz dem rot-gr\u00fcnen \nAnsatz. Das hei\u00dft, niemand darf wegen seiner ethnischen \nHerkunft, des Geschlechts, der Religion oder der Weltan-\nschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuel-\nlen Identit\u00e4t benachteiligt werden. Es ist auch ein gr\u00fcner \nErfolg, dass sich nach der SPD nun auch CDU und CSU \nauf diese Position hinbewegt haben. \n\nAntidiskriminierungsgesetze und Gleichstellungsgesetze \nfunktionieren nicht dadurch, liebe Kolleginnen und \nKollegen, dass es viele Prozesse gibt, sondern sie funktio-\nnieren, weil sie ein Leitbild f\u00fcr einen respektvollen \nUmgang miteinander liefern. \n\nNun wieder zur\u00fcck zum S\u00e4chsischen Gleichstellungsge-\nsetz, das bekannterma\u00dfen \u201eIntegrationsgesetz\u201c hei\u00dft. \nWarum eigentlich? Integration bedeutet doch, dass vorher \nein Ausschluss stattgefunden hat. Schlie\u00dfen sich Men-\nschen mit Behinderung selbst aus? Sind sie quasi auf-\ngrund ihres Handicaps automatisch ausgeschlossen? Oder \nwerden sie durch uns als Gesellschaft und durch jeden \nEinzelnen von uns ausgeschlossen \u2013 durch Blicke, dumme \nSpr\u00fcche, un\u00fcberlegtes Handeln? Und das trotz des Zitats, \ndas immer so gut klingt: Es ist normal, verschieden zu \nsein! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will in diesem \nZusammenhang an einen Antrag der GR\u00dcNEN erinnern, \nund zwar an den zur Fr\u00fchf\u00f6rderung. In der fr\u00fchen Kind-\nheit liegen die gr\u00f6\u00dften Chancen daf\u00fcr, dass ein Handicap \neben keine Behinderung f\u00fcrs Leben wird. Im Eckpunkte-\npapier zur Fortentwicklung des SGB IX der letzten \nKoalition im Bund vom Januar 2005 hei\u00dft es: \u201eDie \nErbringung von Teilhabeleistungen ist als Komplexleis-\ntung auszubauen.\u201c \n\nDie Erfahrungen der Finanzierung von Komplexleistun-\ngen, insbesondere im Bereich der Fr\u00fchf\u00f6rderung, zeigen \naber auch, dass eine kombinierte Finanzierung der tr\u00e4-\nger\u00fcbergreifenden Leistung von den beteiligten Leis-\ntungstr\u00e4gern noch nicht bew\u00e4ltigt worden ist. Auch die \nRahmenvereinbarung, die es zwischen den Leistungstr\u00e4-\ngern in Sachsen seit dem letzten Jahr gibt, macht darin \nkeine Ausnahme, zum Beispiel im Hinblick auf die so \ngenannten Korridorleistungen. \n\nAn dieser Stelle muss ich Ihnen gestehen, dass auch eine \nRedezeit von zehn Minuten f\u00fcr dieses Thema bei Weitem \nnicht ausreicht. Deshalb m\u00f6chte ich folgende Gesichts-\n\n 4287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\npunkte nur stichpunktartig anf\u00fcgen, ohne vollst\u00e4ndig zu \nsein \u2013 es sind Punkte, die f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ebenfalls \nnoch sehr wichtig sind \u2013: \u00dcbergang von Schule zu Aus-\nbildung und Beruf f\u00fcr junge Menschen mit Behinderung, \nUnterst\u00fctzung des ehrenamtlichen Engagements. \n\nEs wird, liebe Kolleginnen und Kollegen, in Zukunft \nimmer mehr \u00e4ltere Menschen mit Behinderung geben. \nWie gehen wir damit um? Wie k\u00f6nnen Familie, Freunde \nund Angeh\u00f6rige, zum Beispiel auch Geschwisterkinder, \nbesser einbezogen und unterst\u00fctzt werden? Wie flexibel \nreagieren wir \u00fcberhaupt auf Ver\u00e4nderungen in der Gesell-\nschaft, auch bei der Einbeziehung der Probleme von \nMenschen mit Behinderung? Denken Sie an das pers\u00f6nli-\nche Budget, denken Sie an die Diskussion um Assistenz! \n\nEigentlich wollte ich noch etwas zitieren, was Eltern \u00fcber \nihre Erfahrungen in \u00c4mtern und Beh\u00f6rden erlebt haben. \nIch verweise Sie aber auf eine Studie des Instituts f\u00fcr \nArbeitsmedizin und Sozialmedizin der Universit\u00e4t Leip-\nzig, die der Freistaat Sachsen herausgegeben hat. Sie hei\u00dft \n\u201eLebenswelten\u201c. Sie werden darin vieles entdecken, was \ndas Leben von Menschen mit Behinderung in unserer \nGesellschaft ausmacht. Es geht dabei um Erfahrungen, die \ndie Betroffenen und ihre Familienangeh\u00f6rigen machen. \nIch glaube, daraus k\u00f6nnen wir viel f\u00fcr unser politisches \nHandeln ableiten. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Rede-\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Die Linksfraktion.PDS; \nHerr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nUrspr\u00fcnglich wollte ich unseren Entschlie\u00dfungsantrag \nerst im Prozess der Abstimmung einbringen. Ich denke \naber, es ist sinnvoller, wenn ich jetzt das Wort nehme, \nzumal unser Antrag, ohne dass wir ihn eingebracht haben, \nbereits Gegenstand der Debatte gewesen ist. \n\nZun\u00e4chst einmal bedauere ich es, verehrte Damen und \nHerren der Koalition \u2013 und das wirft schon einen gewis-\nsen Schatten auf unsere ansonsten sehr konstruktive \nDebatte \u2013, dass wir es erneut mit zwei Entschlie\u00dfungsan-\ntr\u00e4gen zu tun haben, sodass wir uns dann verst\u00e4ndigen \nm\u00fcssen, wie wir damit umgehen. Ich will nicht hoffen, \ndass Sie von vornherein Ihre Zustimmung lediglich an \nIhren Antrag binden, zumal \u2013 das wiederum halte ich f\u00fcr \nsehr sinnvoll \u2013 die Positionen, die in beiden Antr\u00e4gen \nvertreten werden, zum gro\u00dfen Teil \u00fcbereinstimmen, was \nnicht schlecht sein muss. \n\nEinige Anmerkungen zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag: \nJa, die Situation behinderter Menschen in Sachsen ist \ndifferenziert einzusch\u00e4tzen. Das hat auch Prof. Schneider \ngetan und das halte ich f\u00fcr richtig. Weil wir in der Ver-\ngangenheit gelegentlich kontroverse Debatten \u00fcber unser \nGeschichtsverst\u00e4ndnis gef\u00fchrt haben, haben wir ausdr\u00fcck-\n\nlich, bewusst und in voller \u00dcberzeugung gew\u00fcrdigt, was \nsich zum Positiven ver\u00e4ndert hat. Das haben wir ganz \nbewusst an die Spitze gestellt. Aber \u2013 und das f\u00fcge ich an \neine Bemerkung von Prof. Schneider an \u2013 wir sollten nach \n16 Jahren deutscher Einheit inzwischen auch in der Lage \nsein, das, was zu DDR-Zeiten an Behindertenpolitik \ngeschehen ist, differenzierter zu beurteilen, als es gele-\ngentlich in diesem Hause geschieht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge und  \nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will es dabei belassen, ohne ins Detail zu gehen, was \nich auch am Beispiel der eigenen Person sehr gut k\u00f6nnte, \nwie Sie wissen. \n\nDas Zweite, was ich deutlich machen m\u00f6chte: Ja, wir sind \nbei der integrativen Betreuung und Bildung erheblich \nvorangekommen. Das muss man erst einmal n\u00fcchtern \nfeststellen. Aber gegenw\u00e4rtig scheint es eine gewisse \nStagnation zu geben. Das hat Horst Wehner deutlich \ngemacht. Hier, meinen wir, sind weitere Anstrengungen \nn\u00f6tig, auch Anstrengungen, die eine Gefahr der Kommu-\nnalisierung, wie wir sie demn\u00e4chst in weiteren Schritten \nerleben werden, bannen, sodass dort keine Schwierigkei-\nten bestehen, wenn die finanziellen Mittel, die zum Teil, \num integrative Bildung zu erm\u00f6glichen, erheblich sind, \nnicht ausreichend flie\u00dfen. \n\nAuch das haben wir deutlich gemacht: Ja, es hat eine \nErh\u00f6hung der Besch\u00e4ftigungsquote Schwerbehinderter \ngegeben. Das erkennen wir an. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 In Ihrem Ministerium ohnehin, Frau Staatsministerin. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Von Anfang an, ja. Sie haben Ihren Vorvorg\u00e4nger noch \num 3 % \u00fcbertroffen. Das k\u00f6nnen Sie sich wirklich positiv \nins Stammbuch schreiben. \n\nAber wir sagen auch: Die Zahl der arbeitslosen Schwer-\nbehinderten hat sich innerhalb von zehn Jahren verdop-\npelt, also sind weitere Anstrengungen n\u00f6tig. Ich denke, \ndarin stimmen wir \u00fcberein. \n\nEin Punkt, in dem wir unterschiedlicher Meinung sind \u2013 \nund das konnten Sie auch nicht anders erwarten, ist \nfolgender: Wir hatten vor reichlich zwei Jahren hier eine \nDebatte um ein Gleichstellungsgesetz. Diese war nicht so \neuphorisch, sie war durchaus kontrovers. Wir meinen, \ndass das, was dann von der damaligen Mehrheit als \nIntegrationsgesetz beschlossen wurde, nur ein allererster \nSchritt sein kann. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas haben wir immer gesagt!) \n\nWir sind der Meinung, dass ein dringender Novellie-\nrungsbedarf besteht. Da schlie\u00dfe ich mich dem an, was \nFrau Herrmann hier angemahnt hat. Daher ist dieses \nGesetz eben keine bedeutende Errungenschaft, wahrlich \nnicht, und da unterscheiden wir uns in unserer Auffas-\n\n 4288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nsung. M\u00f6glicherweise war das auch der Anlass, um \nseitens der CDU und der SPD einen eigenen Entschlie-\n\u00dfungsentwurf vorzulegen. \n\nIch m\u00f6chte nicht vers\u00e4umen, mich f\u00fcr die bisherige \nDebatte zu bedanken, auch f\u00fcr die vielen \u00fcbereinstim-\nmenden Elemente unserer Debatte. Ich m\u00f6chte mich \u2013 \nauch das will ich sagen \u2013 zuallererst und vornehmlich bei \ndenen bedanken, die die heutige Debatte mit vorbereitet \nhaben. Denn wir haben sehr wohl die Antworten der \nStaatsregierung zu unserer Gro\u00dfen Anfrage in einer \nExpertenberatung innerhalb unserer Fraktion mit vielen \nVerb\u00e4nden diskutiert und dort entstand ein sehr differen-\nziertes Bild. Aber \u2013 auch das will ich zum Abschluss \nsagen \u2013 es war ein Bild, von dem man sagen kann: \u201eDas \nGlas ist halb voll\u201c und nicht, wie Sie vielleicht von mir \ngelegentlich auch geh\u00f6rt haben, dass es halb leer ist. \n\nEs ist also durchaus Anlass zu einem positiven Einhalten, \naber es besteht in den n\u00e4chsten Jahren noch erheblicher \nHandlungsbedarf. Deswegen haben wir, ohne dass ich das \njetzt noch begr\u00fcnden will, im zweiten Teil unserer Ent-\nschlie\u00dfung auf eine Reihe von Positionen abgestellt, die \nwir der Staatsregierung als Empfehlungen mit auf den \nWeg geben wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chten noch andere \nFraktionen in die Debatte einsteigen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Frau Staatsministerin Orosz, Sie erhalten das Wort. \nBitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich darf mich im Voraus herzlich f\u00fcr die \nsehr objektive Debatte bedanken und darf auch meinen \nAusf\u00fchrungen vorwegnehmen, dass es in der Tat noch \nviel zu tun gibt. Aber das spricht nicht dagegen, Herr \nDr. Pellmann, zu sagen, dass wir in der Vergangenheit, in \nden von Ihnen zitierten 16 Jahren, schon viel geleistet \nhaben und dass es auch gemeinsame Erfolge sind. \n\nIch nehme auch die Argumentation von Frau Herrmann \ngern auf, die der Meinung ist, dass das Motto des Europ\u00e4-\nischen Jahres der Menschen mit Behinderungen \u201eNichts \n\u00fcber uns ohne uns!\u201c f\u00fcr die Politik der GR\u00dcNEN steht. \nIch ma\u00dfe mir an zu sagen, dass es auch f\u00fcr die Politik der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung und damit der CDU und der \nSPD steht. \n\nWir haben \u2013 es sei mir gestattet, das voranzustellen \u2013 in \nden letzten 16 Jahren in der Tat eine eklatante Ver\u00e4nde-\nrung, und zwar eine erheblich positive Ver\u00e4nderung, im \nBehindertenbereich gemeinsam gestalten k\u00f6nnen. Es sei \nmir erlaubt, das nur an einer Zahl deutlich zu machen: \nWir haben in den letzten 16 Jahren 800 Millionen Euro \nallein investiv f\u00fcr Neubauten und Sanierung von Wohn-\nheimen f\u00fcr Behinderte, aber auch anteilig f\u00fcr die Finan-\nzierung von Werkst\u00e4tten ausgegeben. Ich glaube, das ist \nein beredter Beweis daf\u00fcr, dass es tats\u00e4chlich vorangeht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch darf hier auch bewusst darauf hinweisen, dass das \nnicht der Erfolg einer Einzelleistung ist, sondern dass sich \nalle Beteiligten im System zusammengetan und diesen \nProzess konstruktiv gestaltet haben. So gab es seit 1991 \neine interministerielle \u201eArbeitsgruppe Menschen mit \nBehinderungen\u201c, die sich von Anfang an sehr engagiert \nf\u00fcr Ver\u00e4nderungen im Freistaat eingesetzt hat. Ich m\u00f6chte \n\u2013 auch aufgrund des Zeitvolumens, das mir zur Verf\u00fcgung \nsteht \u2013 nur einige Schwerpunkte nennen: die Errichtung \nder \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenhilfe \u2013 Otto Perl\u201c, \nnach wie vor ein Novum in Deutschland; die \u00f6ffentliche \nF\u00f6rderung der offenen Hilfen f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrungen sowie der Landesverb\u00e4nde der Behindertenselbst-\nhilfe und chronisch kranker Menschen; den Aufbau der \nBeratungsstellen, Beratungsstellen nicht nur bez\u00fcglich \nBeratung f\u00fcr Behinderte zu den Fragen \u201eWo gibt es \nHilfsm\u00f6glichkeiten? Wo kann man bei Antragsverfahren \nhelfen? Wo gibt es finanzielle F\u00f6rderung?\u201c, sondern auch \nBeratungsstellen f\u00fcr barrierefreies Planen und Bauen. \n\nFrau Sch\u00fctz, es sei mir an dieser Stelle nur f\u00fcr Sie noch \neinmal folgender Hinweis gestattet. In Ihrer Argumentati-\non hatten Sie deutlich darauf hingewiesen, dass es nicht \nausreichend Beratungsstellen gibt, und Sie bezogen sich \nmit Recht auf unser Papier. In der Stellungnahme werden \nnur die Beratungsstellen kenntlich gemacht und aufge-\nz\u00e4hlt, die finanzielle F\u00f6rderung durch den Freistaat \nerhalten. Aber ich denke, ich kann Ihnen glaubhaft ver-\nmitteln, dass es dar\u00fcber hinaus noch viele andere gibt, die \nin anerkennenswerter Weise von freien Tr\u00e4gern finanziert \nwerden, mehr als die, die Sie hier genannt haben. Auch \ndie Bereiche, die Landkreise, die Sie als defizit\u00e4r darge-\nstellt haben, haben eigene Beratungsstellen. Ich kann des \nWeiteren auf die Einrichtung einer Landesdolmetscher-\nzentrale f\u00fcr Geh\u00f6rlose und die gesetzliche Einf\u00fchrung \neines Nachteilsausgleichs f\u00fcr blinde, geh\u00f6rlose und \nschwerstbehinderte Kinder verweisen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 1998 wurde der heute \nschon zitierte Landesbeirat f\u00fcr Behindertenfragen als \nNachfolger der eben genannten interministeriellen Ar-\nbeitsgruppe eingesetzt. Im Jahr 2004 \u2013 auch darauf \nm\u00f6chte ich noch einmal kurz eingehen \u2013 wurde in diesem \nHohen Hause das S\u00e4chsische Integrationsgesetz verab-\nschiedet und in der Tat erst ein Jahr sp\u00e4ter der Beauftragte \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung eingesetzt. Ich darf auch \nhier noch einmal auf die vorgebrachte Kritik reagieren, \ndass das Zeitr\u00e4ume sind, die aus Ihrer Sicht nicht gerecht-\nfertigt sind. Aber, meine Damen, Frau Herrmann und Frau \nSch\u00fctz, wenn Sie im Vorfeld der Meinung sind, nach dem \nMotto zu agieren \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns!\u201c, dann \nm\u00fcssen Sie einfach auch das nachvollziehen und Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufbringen: Wenn wir uns mit den Behin-\ndertenverb\u00e4nden und -vereinen auch in diesen Dingen \nkommunikativ auseinander setzen, dann ist eine solche \nFestlegung, dann ist eine solche Personalentscheidung \nzum Beispiel nicht in drei Monaten zu gestalten. Auch \ndarauf m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal hinweisen. \n\nIch darf hier auch auf die Fragen aus den unterschiedli-\nchen Redebeitr\u00e4gen eine Antwort geben. Die von Ihnen \n\n 4289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nmit Recht angesprochenen noch fehlenden Rechtsverord-\nnungen werden noch in diesem Jahr kommen, sodass ich \nhoffe, dass dann eine gewisse Zufriedenheit bei Ihnen \nvorhanden sein wird \u2013 es geht aber tats\u00e4chlich um den \nAnspruch der Damen und Herren, mit diesen Rechtsver-\nordnungen auch ihre Rechtsverbindlichkeiten anzumelden \n\u2013, sodass wir dann wiederum einen Meilenstein hinter uns \ngebracht haben werden. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS hat uns dar\u00fcber \nhinaus \u2013 da hatte ich das Gef\u00fchl, dass in den Redebeitr\u00e4-\ngen Einigkeit bestand \u2013 die M\u00f6glichkeit gegeben, ein \nRes\u00fcmee der Arbeit der vergangenen 15 Jahre zu ziehen. \nIch glaube auch, erkennen zu k\u00f6nnen, dass wir uns \ndar\u00fcber grunds\u00e4tzlich einig sind. Aber es ist in der Tat so, \ndass wir mit der Verabschiedung des Integrationsgeset-\nzes 2004 noch lange nicht am Ende sind, Herr Wehner \nund Herr Dr. Pellmann. Wir sind gleichauf im Verst\u00e4ndnis \nund ich kann an dieser Stelle sagen, dass wir uns bem\u00fc-\nhen, auch in den n\u00e4chsten Jahren noch den einen oder \nanderen notwendigen Schritt dynamisch zu gehen. \n\nAn einer anderen Stelle wird von Ihnen kritisiert, dass  \ndas Gesetz \u00e4hnlich dem Bundesgesetz, das von Frau \nHerrmann als Erfolg der Politik der GR\u00dcNEN angespro-\nchen worden ist, nur auf den Bereich der Verwaltungsbe-\nh\u00f6rden des Freistaates beschr\u00e4nkt ist. Frau Herrmann, das \nBundesgesetz ist es auch, nur eben auf den Bereich der \nBundesbeh\u00f6rden. Wenn Sie das f\u00fcr gut halten, dann \nw\u00fcrde ich gern auch das Verst\u00e4ndnis von Ihnen haben \nwollen, dass das Landesgesetz, das Gleiches tut, auch gut \nist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Landkreise und die \nGemeinden m\u00fcssen \u2013 das darf ich an dieser Stelle deutlich \nsagen \u2013 in ihrer Verantwortung Regelungen treffen. Es \nkann nicht sein, dass die Vertreter im Hohen Haus immer \nwieder berechtigt auf die Selbstverwaltung der Kommu-\nnen hinweisen, aber in einzelnen gesellschaftlichen \nBereichen, in denen es Verantwortung zu \u00fcbernehmen \ngilt, darauf zur\u00fcckkommen, die Verantwortung eher in \nRichtung des Freistaates zu schieben. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nWir m\u00fcssen schon alle gemeinsam ein ausgewogenes \nVerh\u00e4ltnis von Verantwortung tragen. Das gilt nat\u00fcrlich \nauch f\u00fcr die Kommunen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie k\u00f6nnen es nicht bezahlen!) \n\n\u2013 Und der Freistaat? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin, geben \nSie mir Recht, dass ich in meiner Rede gesagt habe, dass \nich eine gewisse Sympathie f\u00fcr das Subsidiarit\u00e4tsprinzip \nauch an dieser Stelle habe, und lediglich bekrittelt habe, \ndass die finanzielle Ausstattung der Kommunen oft \nverhindert, Regelungen treffen zu k\u00f6nnen, die im Sinne \ndes S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes auch auf Kommu-\nnal- und auf Landkreisebene Entsprechendes nach sich \nziehen w\u00fcrden? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich gebe \nIhnen Recht, dass Sie das so gesagt haben. Deshalb habe \nich darauf reagiert. F\u00fcr mich stellt es keine Entschuldi-\ngung dar, wenn behauptet wird, dass die Kommunen \nfinanziell nicht in der Lage w\u00e4ren, entsprechende Verant-\nwortung in diesem Bereich zu \u00fcbernehmen. Wir haben \nheute in den Beitr\u00e4gen fast aller Redner geh\u00f6rt, dass es \nnicht immer nur um Geld, sondern auch um Verantwor-\ntung geht, die oft kein Geld kostet. \n\nMeine Damen und Herren! Benachteiligung l\u00e4sst sich per \nGesetz nur bedingt regulieren, denn Benachteiligung von \nMenschen mit Behinderung hat ihren Sitz vor allem \u2013 \nauch heute noch \u2013 in den K\u00f6pfen. Deshalb m\u00fcssen wir an \nvielen Stellen in unserer Gesellschaft vor Ort aktiv wer-\nden, damit auch die Barrieren in den K\u00f6pfen kleiner \nwerden. Dass dies m\u00f6glich ist, zeigen unsere Erfolge \nbeim Thema Barrierefreiheit zum Beispiel im \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr, der eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt. \nHierzu darf ich anmerken: Mit F\u00f6rdermitteln des Freistaa-\ntes wurden fast 250 Niederflurstra\u00dfenbahnwagen und \nzirka 2 000 Niederfluromnibusse angeschafft. Au\u00dferdem \nwurde eine Vielzahl von Haltestellen behindertengerecht \ngestaltet. Investitionen in Verkehrsanlagen und in Fahr-\nzeuge werden grunds\u00e4tzlich nur noch gef\u00f6rdert, wenn sie \nden Anforderungen der Barrierefreiheit entsprechen. Die \nVerkehrsunternehmen m\u00fcssen dabei zwingend die zust\u00e4n-\ndigen Behindertenbeauftragten oder -beir\u00e4te beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren! Neben diesen Investitionen, \ndie vom Wirtschaftsministerium gef\u00f6rdert werden, stellt \nauch das Sozialministerium j\u00e4hrlich einen Betrag von \nzirka 16 Millionen Euro \u2013 die Tendenz ist steigend \u2013 f\u00fcr \ndie unentgeltliche Bef\u00f6rderung schwer behinderter \nMenschen mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln bereit. Seit \ndem Jahre 2004 \u2013 auch das soll noch einmal erw\u00e4hnt \nwerden \u2013 haben wir eine neu gefasste S\u00e4chsische Bauord-\nnung, die grundlegende Bestimmungen \u00fcber Barrierefrei-\nheit aufgenommen hat und auch f\u00fcr die Kommunen \nverbindlich ist. Damit ist Barrierefreiheit nicht mehr nur \nein Thema f\u00fcr \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude, Herr Wehner, sondern \nauch ein Thema f\u00fcr Wohngeb\u00e4ude geworden. Es ist \ngrunds\u00e4tzlich vorgeschrieben, dass barrierefreie Wohnun-\ngen geschaffen werden m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Barrierefreiheit bezieht sich \naber nicht nur auf Wohngeb\u00e4ude, auf Verkehrsmittel, auf \nStra\u00dfen und Treppen, sondern auch auf Sprache und \nInformation. An dieser Stelle noch einmal der Hinweis: \nDie entsprechende Rechtsverordnung wird noch in diesem \nJahr erlassen werden. Ich hoffe, Herr Wehner, dass damit \n\n 4290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nwiederum ein Punkt, den Sie heute der Staatsregierung als \nHausaufgabe mitgegeben haben, als erledigt betrachtet \nwerden kann. \n\nIch darf dazu ein anderes Beispiel nennen: Die ersten \nInternetauftritte s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden erfolgten bereits \nnach der neuen Gestaltungsrichtlinie. In vielen weiteren \ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden wird fieberhaft daran gearbeitet. \nIch habe erst beim S\u00e4chsischen Familientag am vorigen \nSonnabend eine barrierefreie Seite frei geschaltet: \nwww.familienfreundliches.sachsen.de\n\n(Beifall des Abg.  \nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nDer Aspekt der besseren Lesbarkeit von Vordrucken und \nBescheiden f\u00fcr Sehbehinderte wird in die Verwaltungs-\nvorschrift \u00fcber das Erscheinungsbild der Beh\u00f6rden des \nFreistaates integriert. So weit zum Thema Barrierefreiheit. \n\nNoch kurz ein Ausblick zu den Schwerpunkten unserer \nweiteren Arbeit. Zum einen sind die ambulanten Angebote \nund Beratungsdienste f\u00fcr Menschen mit Behinderung und \nihre Angeh\u00f6rigen nach dem Grundsatz \u201eambulant vor \nstation\u00e4r\u201c zu qualifizieren, mit anderen Angeboten zu \nvernetzen und vor allem im l\u00e4ndlichen Raum auszubauen. \nEin weiterer Schwerpunkt ist die Eingliederungshilfe f\u00fcr \nMenschen mit Behinderung, die heute die umfangreichste \nunter den Leistungen der Sozialhilfe ist. Die Aufwendun-\ngen daf\u00fcr haben sich innerhalb von zehn Jahren nahezu \nverdoppelt. Menschen mit Behinderung m\u00fcssen sich auch \nunter wirtschaftlich schwierigen Bedingungen darauf \nverlassen k\u00f6nnen, dass sie weiterhin die notwendigen und \nerforderlichen Leistungen zur Rehabilitation und Teilhabe \nam Leben in der Gesellschaft erhalten. \n\nIn der Tat \u2013 ich gebe Ihnen wiederum Recht, Herr \nDr. Pellmann und Herr Wehner \u2013 sind die Daten, die uns \nvorliegen, noch lange nicht zufrieden stellend. Es ist \nweiterhin eine gro\u00dfe Herausforderung, dies in den n\u00e4chs-\nten Monaten und Jahren optimal zu gestalten, vor allen \nDingen bei dem Arbeitsmarkt, den wir alle kennen. Ich \nsage Ihnen ganz ehrlich \u2013 ohne die Verantwortung auf \nandere zu schieben \u2013, dass es uns nur gelingen wird, wenn \nes nicht nur Aufgabe der Politik ist, sondern aller in der \nGesellschaft, vor allen Dingen der Unternehmen, sich in \ndiesem Bereich mehr als bisher zu engagieren. \n\nEs muss deshalb unsere Aufgabe sein, in Zukunft die \nKosten- und Leistungstr\u00e4ger bei der Umsetzung entspre-\nchender Vorschl\u00e4ge zu unterst\u00fctzen und sie daf\u00fcr zu \ngewinnen, gemeinsam mit den Leistungserbringern \nweitere tragf\u00e4hige Konzepte zu entwickeln. Ich denke \ndabei zum Beispiel an das Ma\u00dfnahmenkonzept des \nKommunalen Sozialverbandes zur Steuerung der Kosten-\nentwicklung der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe. \n\nEin letzter Punkt. Die Chancen f\u00fcr Menschen mit Handi-\ncap auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt m\u00fcssen verbessert \nwerden. Das s\u00e4chsische Arbeitsmarktprogramm zum \nAbbau der Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen \nwurde deshalb im Jahre 2005 ein weiteres Mal bis  \nEnde 2007 verl\u00e4ngert. Damit wird der \u00dcbergang von \n\nBesch\u00e4ftigten in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Men-\nschen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt auch in diesem \nJahr mit insgesamt 75 000 Euro zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert. \nDar\u00fcber hinaus wurde Ende des Jahres 2005 eine Verein-\nbarung zwischen dem Integrationsamt und dem Kommu-\nnalen Sozialverband geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist eines der ersten \nBundesl\u00e4nder, das solche rechtlichen und finanziellen \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine verbesserte Eingliederung von \nbehinderten Menschen in den ersten Arbeitsmarkt ge-\nschaffen hat. Des Weiteren startet die Staatsregierung zum \nwiederholten Male gemeinsam mit dem Wirtschaftsminis-\nterium eine Informationskampagne zur Besch\u00e4ftigung von \nMenschen mit Behinderung. Sie wird am 21. Sep-\ntember 2006 mit einer Wanderausstellung zum Thema \n\u201eBehinderungen hindern nicht\u201c und mit einer Auszeich-\nnung \u201eBehindertenfreundlicher Betrieb\u201c fortgesetzt. \n\n\u00dcber Fachtagungen und andere Veranstaltungsformen \nwerden wir mit einer neu aufgelegten Brosch\u00fcre versu-\nchen, weiter alle Verantwortungstr\u00e4ger in der Gesellschaft \nf\u00fcr diesen Bereich zu sensibilisieren und daf\u00fcr zu sorgen, \ndass es ein Mehr an Besch\u00e4ftigung von Menschen mit \nBehinderung geben wird. Wir werden dazu alle uns zur \nVerf\u00fcgung stehenden F\u00f6rderungsinstrumente ausnutzen. \n\nMeine Damen und Herren! Integration bedarf nicht immer \nnur gro\u00dfer Investitionen, wenn es darum geht, die Interes-\nsen behinderter Menschen zu ber\u00fccksichtigen. Integration \n\u2013 das hat Kollege Gerlach vorhin schon sehr deutlich \ngemacht \u2013 braucht ganz sicher auch unsere Bereitschaft, \neigentlich Selbstverst\u00e4ndliches mit anderen Augen zu \nsehen. \n\nDie Gesellschaft kann Rahmenbedingungen gestalten, \naber Integration ist ein Prozess, der nur dann gelingt, \nwenn sich alle einbringen: Menschen mit und Menschen \nohne Behinderung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Rede-\nbedarf. Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nFrau Staatsministerin Orosz, ich danke Ihnen noch einmal \nf\u00fcr die Klarstellung, dass die ambulanten Dienste und \nBeratungsstellen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen in den \nLandkreisen Torgau, Oschatz, D\u00f6beln und dem Nieder-\nschlesischen Oberlausitzkreis vom Freistaat Sachsen \nfinanziell nicht unterst\u00fctzt werden. \n\nF\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS beantrage ich \npunktweise Abstimmung in I und II. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die beiden Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge haben schon in der Debatte eine Rolle \ngespielt. Ich frage dennoch die beiden Fraktionen, ob sie \ndiese noch einmal einbringen m\u00f6chten. \u2013 F\u00fcr die Links-\nfraktion.PDS Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\n 4291\n\nhttp://www.familienfreundliches.sachsen.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte dazu nicht noch einmal inhaltlich \netwas sagen. Damit k\u00e4me ich heute m\u00f6glicherweise in die \nGefahr des Widerspruchs, und das m\u00f6chte ich mir wirk-\nlich schenken. \n\nIch m\u00f6chte einen Vorschlag zu den Abstimmungsmodali-\nt\u00e4ten unterbreiten. Ich habe in der Debatte festgestellt, \ndass es ganz offensichtlich einige im Haus gibt \u2013 sicher-\nlich keine Mehrheit, aber diese h\u00e4tte ich gern \u2013, die der \nAnsicht sind, dass es offenbar zu unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag unter I Punkt 4 unterschiedliche Meinungen \ngibt. Deswegen beantrage ich, dass \u00fcber diesen Punkt \ngesondert abgestimmt wird. Beim Entschlie\u00dfungsantrag \nder Koalitionsfraktionen bitte ich um gesonderte Abstim-\nmung zu Punkt 1. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nBemerkungen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen? \u2013 \nProf. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWir haben unseren Entschlie\u00dfungsantrag bereits einge-\nbracht. Gegen die von Herrn Dr. Pellmann vorgeschlage-\nne gesonderte Abstimmung \u00fcber Punkt 1 ist nichts einzu-\nwenden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Da es keine weiteren W\u00fcnsche zur Aussprache \ngibt, kommen wir zur Abstimmung. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion.PDS, \nDrucksache 4/5620, auf. Es wurde punktweise Abstim-\nmung in unterschiedlicher Weise beantragt. Ich will dem \ngern nachkommen. Ich rufe auf den Punkt I, die Punkte 1, \n2, 3 und 5. Wer diesen Punkten seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \nStimmenthaltungen und eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr \u2013 dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf den Punkt I 4 und frage nach den Bef\u00fcrwor-\ntern. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nEine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen, auch \nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Punkt I 4 mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung \u00fcber den \nPunkt I. \n\nIch rufe den Punkt II in seiner Gesamtheit auf. Wer dem \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich das anzu-\nzeigen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. \nDennoch ist der Punkt II der Drucksache mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU und SPD, Drucksa-\nche 4/5700. Es war gebeten worden, \u00fcber den Punkt 1 \ngesondert abzustimmen. Ich rufe den Punkt 1 auf. Wer \nkann dem zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist der Punkt \nmehrheitlich angenommen. \n\nIch rufe die Punkte 2 und 3 auf. Wer kann diesen zustim-\nmen? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit sind die Punkte 2 und 3 einstimmig \nbeschlossen worden. \n\nEs geht weiter mit den Punkten 4 und 5. Wer kann den \nPunkten 4 und 5 seine Zustimmung geben? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. \nDamit sind die Punkte 4 und 5 einstimmig angenommen. \n\nNun rufe ich den Gesamtantrag zur Abstimmung auf. Wer \nkann dem zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmenthaltungen ist der Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktionen von CDU und SPD mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist die Behandlung der \nGro\u00dfen Anfrage mit dem Beschluss der Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge beendet und ich kann den Tagesordnungspunkt 3 \nschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen CDU und SPD \ninformieren dar\u00fcber, dass der  \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Suchthilfe in Sachsen ausbauen \nDrucksachen 4/4268, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Drogen und Suchtbericht \nDrucksache 4/5258, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nvon der heutigen Tagesordnung abgesetzt wird. Gibt es \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der \nFall. Damit behandeln wir diese beiden Drucksachen \nheute nicht. \n\nWir kommen zu \n\n 4292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAussetzung aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen bis zur  \nVerabschiedung einer bundeseinheitlichen Bleiberechtsregelung  \n\nf\u00fcr langj\u00e4hrig in der Bundesrepublik Deutschland lebende  \nausl\u00e4ndische Personen (Altfallregelung) \n\nDrucksache 4/5181, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zun\u00e4chst \nspricht die Einreicherin Linksfraktion.PDS, danach CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Der fraktionslose Abg. Schmidt m\u00f6chte \nebenfalls dazu sprechen. Frau Dr. Ernst, bitte, f\u00fcr die \nLinksfraktion.PDS. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Ihnen \nvorliegende Antrag beinhaltet eines der gro\u00dfen humanit\u00e4-\nren Anliegen in unserem Land, n\u00e4mlich ein Bleiberecht \nf\u00fcr lange hier lebende Fl\u00fcchtlinge. Es w\u00e4re sehr gut \u2013 ich \nhoffe auch darauf \u2013, wenn am heutigen Tag ein positives \nSignal daf\u00fcr aus Sachsen gesendet wird. \n\nDieses Anliegen hat mittlerweile eine sehr lange Ge-\nschichte. In den letzten zehn Jahren habe ich sehr viele \nMenschen kennen gelernt, die sich wie ich die Frage \ngestellt haben, welchen Sinn und Zweck die Abschiebung \nvon Menschen hat, die zehn bis zw\u00f6lf Jahre hier leben, \nderen Kinder hier in den Schulen lernen, die deutsche \nFreunde haben und deren Eltern sich um Arbeit bem\u00fchen. \nWelchen Sinn hat das eigentlich? \n\nDiese Frage stellt sich nicht nur f\u00fcr mich, sondern auch \nf\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte. Ich habe neulich eine Rechtsanw\u00e4ltin \nkennen gelernt, die in diesem Jahr innerhalb k\u00fcrzester \nZeit vier Afghanen aus dem Polizeiauto oder aus dem \nFlieger per Eilantrag geholt hat, damit sie nicht abgescho-\nben wurden. \n\n\u00c4rzte, Fl\u00fcchtlingsinitiativen, Vereine, Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nde, engagierte Ausl\u00e4nderbeauftragte und auch ehemalige \nAusl\u00e4nderbeauftragte, deren Amt schon gestrichen ist \u2013 \nabgeschafft wurde, gar nicht mehr da ist \u2013; Kirchenvertre-\nter, die Familien Kirchenasyl gew\u00e4hren und immer wieder \ngew\u00e4hren werden \u2013 auch die muss man unbedingt nennen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im Juni 2006 \nhaben sich der Vorsitzende der Deutschen Bischofskonfe-\nrenz, Kardinal Lehmann, der Vorsitzende der Evangeli-\nschen Kirche in Deutschland, Huber, und der griechische \nMetropolit Augustinos f\u00fcr ein humanit\u00e4res Bleiberecht \nausgesprochen. Diese Forderung kommt auch aus diesem \nHaus. Es gibt praktisch in jeder Fraktion, in wirklich jeder \ndemokratischen Fraktion dieses Hauses Beispiele daf\u00fcr, \nund das ist wirklich gut so. Auch andere Leute tun es, die \nnicht Vertreter eines Betroffenen sind \u2013 wie eine sehr alte \nDame in Bautzen, die zum B\u00fcrgermeister und zur Polizei \nging und sich beschwerte, vor allem auch wie eine albani-\nsche Familie in Bautzen am helllichten Tag abgeschoben \nwurde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zeit ist \n\u00fcberreif, wir brauchen jetzt eine Bleiberechtsregelung f\u00fcr \nlange hier lebende Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Wir \nk\u00f6nnen damit nicht mehr warten; es ist wirklich \u00fcberreif. \nEs kann nicht l\u00e4nger sein, dass Menschen, die als Fl\u00fccht-\nlinge zu uns gekommen sind und viele Jahre hier leben, \nkeine gesicherte Lebensperspektive erhalten sollen \u2013 \nwarum auch?! Und zwar trotz Integration und trotz ihrer \nBem\u00fchungen, sich hier einzuf\u00fcgen. Heimat geh\u00f6rt eben \nnicht nur uns Deutschen, sondern auch anderen, die hier \nherkommen. H\u00f6ren wir also tats\u00e4chlich auf mit dieser \nwirklichkeitsfremden Praxis und stellen wir uns den \nRealit\u00e4ten! Dazu geh\u00f6rt, dass das Zuwanderungsgesetz, \nwenn wir es uns genau anschauen, keine befriedigenden \nRegelungen f\u00fcr ein Bleiberecht verankert. \n\nSolange das Asylrecht in Deutschland wesentliche Gr\u00fcnde \nf\u00fcr Asyl nicht anerkennt, wie beispielsweise nichtstaatli-\nche Gr\u00fcnde, so lange brauchen wir Regelungen f\u00fcr \ndiejenigen, die t\u00e4glich durch das Raster fallen. Wir brau-\nchen solche Regelungen, weil es oft pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde \ngibt oder weil man tats\u00e4chlich niemanden in diese Her-\nkunftsl\u00e4nder schicken kann \u2013 Irak, Iran, Afghanistan, \nSyrien, T\u00fcrkei, um einige Beispiele zu nennen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Aber  \ndeutsche Ingenieure schon!) \n\nDas betrifft in Deutschland nicht nur eine Hand voll \nLeute; wir sprechen von 200 000 bis 230 000 Personen. \nZirka 150 000 leben schon l\u00e4nger als acht Jahre hier. \nWenn man das einmal analysiert, sieht das in Sachsen wie \nfolgt aus: Vor 1995 sind 464 Personen eingereist, 516 im \nZeitraum von 1995 bis Ende 1997 und 1 118 in der Zeit \nzwischen 1998 und 2001. Zugleich haben wir r\u00fcckl\u00e4ufige \nZahlen, was die Erstantr\u00e4ge betrifft: 2005 wurde in \nSachsen 1 323-mal ein Erstantrag gestellt. 2003 wurde \nuns \u00fcbrigens eine \u00dcbersicht gegeben, die auswies, dass \nein F\u00fcnftel aller Asylsuchenden Kinder sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Linksfrakti-\non.PDS unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Position von Pro-\nAsyl, dass Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die sich min-\ndestens f\u00fcnf Jahre rechtm\u00e4\u00dfig oder geduldet im Bundes-\ngebiet aufhalten, ein Bleiberecht erhalten sollen. Das ist \neine moderate Forderung, die auch von sehr vielen Ver-\nb\u00e4nden getragen wird, und wir unterst\u00fctzen sie als Frakti-\non und Partei. \n\nFamilien mit Kindern sollten schon fr\u00fcher diese M\u00f6glich-\nkeit erhalten. Vor allem hier geborene Kinder, aber auch \nschulpflichtige Kinder, die nicht hier geboren sind, \n\n 4293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nben\u00f6tigen ein unkompliziertes, aber klar geregeltes \nBleiberecht \u2013 ein erleichtertes, so meine ich. Dazu geh\u00f6rt \nim \u00dcbrigen auch die R\u00fccknahme der auf Fl\u00fcchtlingskin-\nder bezogenen Vorbehalte der UN-Kinderrechtskonven-\ntion durch die Bundesregierung. Das ist ein wichtiges \nZiel, das wir seit Jahren verfolgen. \u00dcberhaupt ist zu \n\u00fcberlegen, ob man es f\u00fcr Kinder nicht sehr viel einfacher \nmachen kann. Ich denke da besonders an die unbegleite-\nten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, die \u2013 so sagen wir \u2013 nach \nzwei Jahren ein solches Bleiberecht erhalten sollten. \n\nNicht zuletzt brauchen wir Regelungen \u2013 dar\u00fcber muss \nman sprechen \u2013 f\u00fcr traumatisierte Fl\u00fcchtlinge und Opfer \nrassistischer Gewalt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bez\u00fcglich der \nBleiberechtsregelung ist es mir wichtig, dass bei den \nKriterien auch nicht selbst zu verantwortender Sozialhil-\nfebezug positiv angerechnet wird. Ich bin sehr froh, dass \nin dem \u00c4nderungsantrag der Koalition genau dieser \nAspekt eine Ber\u00fccksichtigung findet und dass das Anlie-\ngen \u00fcberhaupt seitens der Koalition aufgegriffen wurde. \nUnseres Erachtens k\u00f6nnte juristisch die Regelung eines \nBleiberechtes erfolgen, indem man das Bleiberecht im \n\u00a7 25 Aufenthaltsgesetz regelt \u2013 m\u00f6glicherweise im \n\u00a7 5 Abs. 5 \u2013, indem Aufenthaltserlaubnisse erteilt werden, \nwenn die Ausreise aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen \nGr\u00fcnden unm\u00f6glich ist und mit dem Wegfall der Ausrei-\nsehindernisse in absehbarer Zeit nicht zu rechnen ist. Das \ntrifft f\u00fcr viele zu. Man k\u00f6nnte diese Regelung dazu \nnutzen. \n\nGegenw\u00e4rtig wird vom Bundesverwaltungsgericht die \nAuslegung gepr\u00fcft und Ende Juni soll tats\u00e4chlich etwas \nauf dem Tisch liegen. M\u00f6glicherweise sind auch andere \nRegelungen \u2013 Abs. 6 als eigenst\u00e4ndiger Absatz \u2013 denkbar. \n\nUnbedingt ist es notwendig, dass Landeserlasse, die es \njetzt auch in Sachsen gibt und die dem entgegenstehen, \nzur\u00fcckgenommen werden. \n\nWo und wie auch immer geregelt wird \u2013 in jedem Fall ist \neines notwendig: eine begleitende Regelung. Es ist \ndringend geboten, zugleich jegliche aufenthaltsbeenden-\nden Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber solchen Personen, die poten-\nzielle Kandidaten f\u00fcr eine solche Bleiberechtsregelung \nsind, zu regeln. Man braucht aufenthaltsbeendende \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr diesen Personenkreis, und das muss \ngeregelt werden; das ist die so genannte Vorgriffsrege-\nlung. Wir treten daf\u00fcr ein, dass man in dieser Kombinati-\non Bleiberechts- und Vorgriffsregelung agiert; denn wenn \ndie Abschiebungen aller m\u00f6glichen Personengruppen \nungetr\u00fcbt weiterlaufen \u2013 und sie laufen sehr wohl, auch in \nSachsen \u2013, dann macht die Bleiberechtsregelung am Ende \nkeinen Sinn mehr. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit diesen und \n\u00e4hnlichen Regelungen k\u00f6nnte \u00fcbrigens das uns\u00e4gliche \nInstrument der Kettenduldung abgeschafft werden. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nIch muss ehrlich sagen, das Schlimmste, was es gibt, ist \ngerade auch diese Regelung, weil man immer wieder \nvertr\u00f6stet und vertr\u00f6stet wird, aber sein eigenes Leben \nnoch nicht in die Hand nehmen kann, weil man nicht \nwei\u00df, wie es weitergeht, und man auf gepackten Koffern \nsitzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin mir \ndar\u00fcber im Klaren, dass eine Bleiberechtsregelung selbst-\nverst\u00e4ndlich nicht alles l\u00f6sen kann und in der gesamten \nFl\u00fcchtlingsproblematik vieles offen lassen wird. Das ist \nFakt. Aber was wir damit schaffen k\u00f6nnen, ist ein St\u00fcck \nmehr Gerechtigkeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in diesem Land und \nein St\u00fcck mehr Chancengerechtigkeit gegen\u00fcber diesen \nMenschen. Ich denke, auch dieser Schritt ist \u00fcberf\u00e4llig. \nHumanit\u00e4t und Chancengerechtigkeit sind Symbole \ndemokratischer Gesellschaften. Das hat zun\u00e4chst einmal \ngar nichts mit deutsch oder nicht deutsch zu tun, sondern \nmit unserer generellen Verfasstheit. Heute ein positives \nZeichen aus Sachsen zu senden w\u00e4re ein Hoffnungs-\nschimmer f\u00fcr viele, viele Fl\u00fcchtlinge und in der Fl\u00fccht-\nlingsarbeit Engagierte. \n\nDeshalb unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich den von den Koali-\ntionsfraktionen gestellten \u00c4nderungsantrag und m\u00f6chte \ndennoch darauf aufmerksam machen, dass sehr genau zu \nkl\u00e4ren ist, was im ersten Absatz in Bezug auf die aufent-\nhaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen mit der Formulierung \u201emit \nbesonderer Sorgfalt\u201c verankert wurde. Was hei\u00dft \u201ebeson-\ndere Sorgfalt\u201c? Das hei\u00dft am Ende wieder Einzelfallrege-\nlung. Man h\u00e4tte vielleicht auch die nieders\u00e4chsische \nL\u00f6sung favorisieren k\u00f6nnen, die einen Abschiebestopp f\u00fcr \ndiese potenziellen Kandidaten beinhaltet. Aber gut, man \nkann \u00fcber diese Dinge sprechen. \n\nWir m\u00fcssen au\u00dferdem darauf achten, dass im letzten Teil \nIhres \u00c4nderungsantrages, in dem es um die Kinder geht, \ngemeint sein muss, dass auch unbegleitete minderj\u00e4hrige \nFl\u00fcchtlinge mit verankert sind. Die Formulierung ist ein \nbisschen missverst\u00e4ndlich, aber das kann man ausr\u00e4umen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es w\u00e4re toll, \nwenn wir heute einmal \u00fcber unseren Schatten springen \nund das machen w\u00fcrden, was l\u00e4ngst notwendig geworden \nist. Wir haben die Chance, dies zu tun, und ich denke, es \nist m\u00f6glich. Also tun wir es einfach. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nSeidel ist der Sprecher der CDU-Fraktion. \n\nRolf Seidel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Dr. Ernst, wir \nwissen sicherlich beide, dass wir nicht alles Elend dieser \nWelt hier in Deutschland beseitigen k\u00f6nnen. Gleichwohl \nm\u00f6chte ich zu dieser Personengruppe, die wir jetzt be-\nsprechen, zu Ihrem Antrag sagen: Es geht um einen Kreis \nvon Personen, die seit Langem unrechtm\u00e4\u00dfig in der \nBundesrepublik Deutschland leben. Das muss ich zur \n\n 4294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nrichtigen Einordnung der Diskussion an den Anfang \nstellen. \n\nGleichwohl d\u00fcrfen wir nicht verkennen, dass die Auswei-\nsung und gegebenenfalls Abschiebung dieser Personen in \nder Regel nicht ganz unproblematisch ist. Viele leben \ntats\u00e4chlich seit vielen Jahren in Deutschland, und viele \nhaben sich hier sozial und beruflich gut integriert \u2013 nicht \nalle, aber viele. \n\nUnd nicht immer ist ihr unrechtm\u00e4\u00dfiger Aufenthaltsstatus \nvon ihnen allein zu verantworten. Es mag objektiv man-\nche gute Gr\u00fcnde geben, die sie daran hindern, in ihre \nHeimat zur\u00fcckzukehren. Einige dieser L\u00e4nder, in denen \nsolche Gr\u00fcnde bestehen, hat Frau Dr. Ernst eben genannt. \nEine sachgerechte L\u00f6sung f\u00fcr das Problem durch eine \nBleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig in der Bundesrepublik \nDeutschland lebende Ausl\u00e4nder erscheint also durchaus \nsinnvoll. Deshalb sind sich die deutschen Innenminister \nim Grundsatz dar\u00fcber einig, eine solche Altfallregelung \nzu schaffen. \n\nKlar ist aber auch, dass eine solche Regelung eindeutige \nKriterien enthalten muss, welcher Personenkreis \u00fcber-\nhaupt davon erfasst werden soll und welche weiteren \npers\u00f6nlichen Voraussetzungen die infrage kommenden \nPersonen im \u00dcbrigen erf\u00fcllen m\u00fcssen, um ein Bleiberecht \nund damit einen rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt in Deutschland \nzu erhalten. Es geht eben nicht, wie die Linksfrakti-\non.PDS uns mit diesem Antrag anheim stellt, alle pau-\nschal \u00fcber einen Kamm zu scheren und einen v\u00f6llig \nundifferenzierten Freibrief auszustellen. Dies bedeutet f\u00fcr \nuns, dass nur Personen erfasst werden k\u00f6nnen, die sich \ntats\u00e4chlich langj\u00e4hrig in Deutschland aufhalten. Nur bei \ndiesen ist davon auszugehen, dass sie bereits so integriert \nund in der deutschen Gesellschaft verwurzelt sind, dass \neine aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahme in der Regel eine \nbesondere H\u00e4rte darstellen w\u00fcrde. Welche Mindestauf-\nenthaltsdauer dabei letztlich zugrunde gelegt wird, m\u00fcs-\nsen die Innenminister f\u00fcr alle L\u00e4nder Deutschlands \nentscheiden. Ein vier- oder f\u00fcnfj\u00e4hriger Aufenthalt d\u00fcrfte \nmeines Erachtens noch nicht ausreichen. \n\nSinnvoll erscheint uns auch, in Deutschland geborene und \nmittlerweile schulpflichtige Kinder in eine solche Altfall-\nregelung einzubeziehen, denn diese kennen nichts anderes \nals die deutsche Lebenswirklichkeit und sollen ihre \nbegonnene Schulausbildung hier beenden und dauerhaft \nhier bleiben k\u00f6nnen. Klar ist aber auch, dass ein langj\u00e4h-\nriger Aufenthalt allein als Kriterium nicht gen\u00fcgen kann. \n\nEntsprechend dem Grundgedanken, dass mit einer sol-\nchen Altfallregelung einer weitgehenden Integration der \nbetroffenen Personen Rechnung getragen werden soll, ist \ndie Erf\u00fcllung weiterer Kriterien zu verlangen, die typi-\nscherweise ein Indiz f\u00fcr eine Integration sind. Dabei \ndenken wir vor allem an die Voraussetzung, dass die \nBetroffenen grunds\u00e4tzlich in der Lage sein m\u00fcssen, ihren \nLebensunterhalt aus einem eigenen, geregelten Er-\nwerbseinkommen zu bestreiten. Sicher wird dieses Krite-\nrium im Einzelfall in Zeiten einer hohen Arbeitslosigkeit \nnicht immer erf\u00fcllbar sein, aber auch dann muss zumin-\n\ndest der Nachweis verlangt werden, dass der Bezug von \nSozialleistungen nicht selbstverschuldet ist und der \nBetroffene sich ernsthaft bem\u00fcht hat und weiter bem\u00fcht, \neine Arbeit zu finden, um sein Leben aus eigener Kraft zu \ngestalten. \n\nKlar ist f\u00fcr uns auch, meine Damen und Herren: Wer in \nder Bundesrepublik Deutschland straff\u00e4llig geworden ist, \ndarf grunds\u00e4tzlich nicht in den Genuss eines solchen \nBleiberechts kommen. Ich halte es dabei f\u00fcr m\u00f6glich zu \ndifferenzieren und, wie in der Vergangenheit in Sachsen \nin diesen F\u00e4llen \u00fcblich, in der Altfallregelung eine Baga-\ntellgrenze vorzusehen. Am Grundsatz jedoch darf nicht \nger\u00fcttelt werden \u2013 wirklich Kriminelle d\u00fcrfen nicht in den \nGenuss eines Bleiberechts kommen und haben in \nDeutschland nichts zu suchen. \n\nErlauben Sie mir nun noch einige kurze Ausf\u00fchrungen \nzum zweiten Aspekt des Themas, n\u00e4mlich zur Frage, wie \nwir mit dem Problem bis zum In-Kraft-Treten einer \nbundeseinheitlichen Altfallregelung umzugehen haben. \nZun\u00e4chst: Ich halte die von der Linksfraktion.PDS in der \nBegr\u00fcndung vorgebrachte Behauptung, der Freistaat \nSachsen versuche, vor einer Verst\u00e4ndigung \u00fcber eine \nsolche Altfallregelung noch schnell m\u00f6glichst viele der \npotenziell Betroffenen abzuschieben, f\u00fcr eine sachlich \nnicht gerechtfertigte Unterstellung. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nAus diesem Grunde lehnen wir die Forderung der Links-\nfraktion.PDS nach einem s\u00e4chsischen Alleingang mit \neinem einseitig ausgesprochenen Abschiebestopp katego-\nrisch ab. Dieser w\u00fcrde kaum Sinn machen. Sie alle wissen \nsicherlich, dass der Freistaat rechtlich einen solchen \nAbschiebestopp allein f\u00fcr l\u00e4ngstens ein halbes Jahr \naussprechen k\u00f6nnte und anschlie\u00dfend wieder aufheben \nm\u00fcsste. Wir wissen aber noch nicht, wann sich die In-\nnenministerkonferenz endg\u00fcltig auf eine generelle Altfall-\nregelung verst\u00e4ndigen wird. Sollte die Verst\u00e4ndigung \nnicht in diesem Zeitraum erfolgen, h\u00e4tten wir mit Zitro-\nnen gehandelt und in der Sache nichts gekonnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir sehen deshalb keinen \nAnlass, von der auch in anderen L\u00e4ndern \u00fcblichen Praxis \nabzuweichen. Das bedeutet, wir brauchen keinen einseiti-\ngen globalen Abschiebestopp, sondern wir wollen eine \nverantwortungsvolle und besonders sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung \nder aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen im Einzelfall, \nauch mit Hilfe der nunmehr eingerichteten und arbeitsf\u00e4-\nhigen H\u00e4rtefallkommission unter der Leitung unserer \nAusl\u00e4nderbeauftragten Frau Kollegin de Haas, die ihre \nAufgabe sehr ernst nimmt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Danke. Das ist f\u00fcr Sie, Frau de Haas. \n\nDies wollen wir der Staatsregierung mit unserem \u00c4nde-\nrungsantrag mit auf den Weg geben, insbesondere auch \ndie klaren Kriterien f\u00fcr eine humanit\u00e4re Altfalll\u00f6sung. Wir \nlehnen daher den Antrag der Linksfraktion.PDS ab und \n\n 4295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nbitten um Zustimmung zu unserem ersetzenden \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Br\u00e4unig \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist in der Tat eine h\u00f6chst \nunbefriedigende Situation, in der sich die Ausl\u00e4nder ohne \ngesicherten Aufenthaltsstatus im Freistaat Sachsen befin-\nden. Wir sollten uns aber zun\u00e4chst klar machen, welche \nAusl\u00e4nder das eigentlich sind. Die Ausf\u00fchrungen meiner \nVorredner waren in diesem Punkt etwas undurchsichtig. \nDeshalb schneide ich das noch einmal an. \n\nEs sind in aller Regel abgelehnte Asylbewerber, \u00fcber die \nwir hier sprechen, die nunmehr aufgrund ihres abgelehn-\nten Asylantrages \u201evollziehbar ausreisepflichtig\u201c sind \u2013 so \nweit der Begriff aus dem Amtsdeutsch. Die Ausreise kann \naus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht vollzogen werden. Das \nk\u00f6nnen eine spezielle Situation im Heimatland, Probleme \nbei der Passbeschaffung, ungekl\u00e4rte Staatsangeh\u00f6rigkeit, \nSchulausbildung der Kinder etc. pp. sein. Was passiert \nnun mit diesen Ausl\u00e4ndern? Sie werden f\u00fcr die Zeit nach \nAblehnung des Asylantrages amtlich geduldet. In der \nRegel wird diese Duldung f\u00fcr drei bis sechs Monate \nausgestellt. In der Praxis bedeutet das, der Aufenthalt ist \nr\u00e4umlich auf den Landkreis oder die Kreisfreie Stadt \nbeschr\u00e4nkt, in der der Ausl\u00e4nder wohnt. Der Zugang zum \nArbeitsmarkt ist erheblich erschwert. Gleiches gilt f\u00fcr den \nZugang zum Lehrstellenmarkt. Es gibt keinen Zugang \nzum Arbeitslosengeld II, weil das Asylbewerberleistungs-\ngesetz mit seinem Sachleistungsprinzip f\u00fcr diesen Perso-\nnenkreis weiter gilt. \n\nBei einem Teil der Betroffenen ist tats\u00e4chlich absehbar, \ndass die Ausreisehindernisse in einem \u00fcberschaubaren \nZeitraum wegfallen, wenn zum Beispiel die zust\u00e4ndige \nAuslandsvertretung die Ausstellung eines Reisepasses \nzugesagt hat. In solchen F\u00e4llen ist aus meiner Sicht die \nErteilung einer zeitlich befristeten Duldung mit all den \nEinschr\u00e4nkungen, die damit verbunden sind, durchaus \nvertretbar. Wenn wir nur solche F\u00e4lle h\u00e4tten, g\u00e4be es \nweniger Probleme. Nun ist es leider so, dass das Leben \nkompliziert ist. Es gibt eine Anzahl von Ausl\u00e4ndern \u2013 das \nbetrifft vor allem Familien mit Kindern, teilweise sehr \nvielen Kindern nach unseren Ma\u00dfst\u00e4ben \u2013, die seit zehn, \nzw\u00f6lf, 13 und teilweise 15 Jahren hier leben und trotzdem \nnur geduldet werden, mit all den Einschr\u00e4nkungen, die \nsich daraus ergeben und die ich eben genannt habe. \n\nNun gibt es Politiker, die fordern, die Ausl\u00e4nder m\u00f6gen \nsich in die Gesellschaft integrieren. Da stellt sich f\u00fcr mich \ndie Frage, was wir diesen Menschen im Gegenzug daf\u00fcr \nbieten, dass sie sich hier integrieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer hat  \ndenn hier die Bringschuld?) \n\nDie Antwort ist: Nichts, meine Damen und Herren. Wir \nbieten ihnen nichts, null Komma nichts, obwohl wir \nwissen, dass diese abgelehnten Asylbewerber f\u00fcr einen \nbestimmten Zeitraum hier bleiben m\u00fcssen, weil sie nicht \nausreisen k\u00f6nnen. Teilweise \u00fcber Jahre bieten wir ihnen \nkeinen gesicherten Aufenthalt. Deshalb sollten wir uns \ndavor h\u00fcten, vor allem wir als Politiker, in dem Zusam-\nmenhang von diesen Menschen Integrationsbem\u00fchungen \nzu verlangen, bevor wir nicht selbst unsere Hausaufgaben \ngemacht haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDennoch, viele dieser Familien, vor allem die Kinder, \nhaben sich mittlerweile viel st\u00e4rker in unsere Gesellschaft \nintegriert als mancher Deutsche, der aus dem Ausland \nzugewandert ist. Das ist einfach ein Fakt. \u2013 So viel zur \nSituation. \n\nNun zum Antrag: Genau wie die Antragsteller sehen wir \nals SPD-Fraktion bzw. Koalitionsfraktionen die Notwen-\ndigkeit einer bundesweiten Bleiberechtsregelung f\u00fcr \nlangj\u00e4hrig geduldete Ausl\u00e4nder. Aber nat\u00fcrlich geht das \nnicht so pauschal, wie Sie das wollen. Wir brauchen vor \nallem im Interesse der Betroffenen verl\u00e4ssliche und klare \nKriterien, an denen sich eine solche Altfallregelung \norientiert. Dabei muss der Personenkreis, der von einer \nsolchen Regelung erfasst werden soll, ebenso klar abge-\ngrenzt sein wie gewisse pers\u00f6nliche Voraussetzungen. Das \nist im Interesse der Ausl\u00e4nder auch geboten. Je klarer die \nVorgaben einer solchen Regelung sind, umso geringer \nf\u00e4llt der Ermessensspielraum der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde aus. \nDamit wiederum wird sichergestellt, dass es einen bun-\ndesweit einheitlichen Standard gibt und dass bundesweit \neinheitliche Standards angewendet werden. \n\nIch kann Ihnen eines sagen: Mit zunehmendem Ermes-\nsensspielraum werden auch die Unterschiede in der Praxis \nder Aufenthaltsgew\u00e4hrung in den einzelnen Bundesl\u00e4n-\ndern deutlich. Ein krasses Beispiel hierf\u00fcr ist der \n\u00a7 25 Aufenthaltsgesetz, zu dem ich gleich noch etwas \nsagen werde. Also, eine bundeseinheitliche Aufenthaltsre-\ngelung bleibt unser Ziel. \n\nTrotzdem haben wir noch ein Problem, n\u00e4mlich: Bis zu \ndieser Altfallregelung \u00e4ndert sich leider nichts an der \nTatsache, dass es in Sachsen eine signifikante Anzahl von \nAusl\u00e4ndern gibt, die immer wieder geduldet wird, ohne \nwirklich eine reelle Chance oder einen Ausblick auf ein \nnormales Leben inmitten unserer Gesellschaft zu haben. \nBeispielhaft seien hier die ethnischen Minderheiten aus \ndem Kosovo angesprochen. Sie wissen, ich habe zwei \nJahre im Kosovo gelebt und gearbeitet. Deshalb kenne ich \ndie Situation aus erster Hand, und wir haben zum Beispiel \nin Sachsen Familien, die der Minderheit der Aschkali \nangeh\u00f6ren, die seit zehn oder mehr Jahren in Sachsen \nleben. Die Kinder gehen in die Schule. Sie streben zum \nTeil das Abitur an. \n\nWie sieht die Praxis in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden aus? Die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden verl\u00e4ngern die Duldung mit Hinweis \n\n 4296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nauf die Gespr\u00e4che, die zwischen der Interimsverwaltung \nder Vereinten Nationen im Kosovo und der Bundesregie-\nrung gef\u00fchrt werden, wonach Minderheiten irgendwann \nwieder in den Kosovo zur\u00fcckkehren, zumindest die \nM\u00f6glichkeit dazu erhalten sollen. Ich sage Ihnen ganz \neindeutig: Der Zug ist abgefahren, meine Damen und \nHerren. \n\nIch bin wie viele andere mit einem Traum zu den Verein-\nten Nationen gegangen, n\u00e4mlich dass wir gemeinsam im \nKosovo eine demokratische und multiethnische Gesell-\nschaft aufbauen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nZum Letzteren: Die multiethnische Gesellschaft wird \nwohl so in absehbarer Zeit nicht Realit\u00e4t werden. Deshalb \nist es aus meiner Sicht nicht sinnvoll, wenn wir vor allem \ndiesen Familien und diesen Kindern die Zukunft verbau-\nen, indem wir eine wirkliche Integration in unsere Gesell-\nschaft verwehren. Damit w\u00e4re ich wieder beim \n\u00a7 25 Aufenthaltsgesetz. Ich gebe zu, das ist eines meiner \nLieblingsthemen. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat sich mit der Novellierung des \nZuwanderungsrechts des Problems der langj\u00e4hrigen \nDuldungen angenommen. Es ist ja nicht so, dass es hier \nkeine Regelungen gibt. Im \u00a7 25 Abs. 5 \u2013 ich glaube, Frau \nDr. Ernst hat es schon einmal angesprochen \u2013 ist ein \nhumanit\u00e4res Aufenthaltsrecht bei Ausreisehindernissen \nfestgeschrieben. Es ist eben genau das beschriebene \nProblem, dass Duldungen um drei bis sechs Monate \nverl\u00e4ngert werden, und das viele, viele Jahre; deshalb \nauch der Begriff \u201eKettenduldung\u201c. Dieses Problem sollte \ndadurch gel\u00f6st werden. Wie sieht nun die Praxis in der \nBundesrepublik Deutschland aus? \n\nDie Rechtsprechung ist noch sehr jung und es gibt auch \nnoch keine h\u00f6chstrichterlichen Urteile. Es ist ja auch erst \nzum 01.01.2005 in Kraft getreten. In Literatur und Recht-\nsprechung wird in diesem Zusammenhang die so genann-\nte Verwurzelungstheorie vertreten, nach der im Prinzip \nmit zunehmender Aufenthaltsdauer die Integration immer \nst\u00e4rker wird, bis schlie\u00dflich und letztlich eine R\u00fcckkehr \nder Ausl\u00e4nder in ihre Heimat unzumutbar geworden ist. \nMan nimmt das an, wenn die Ausl\u00e4nder faktisch wie \nInl\u00e4nder leben und vor allem die Kinder kaum noch \nSprach- und Schriftkenntnisse in der Muttersprache \nbesitzen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben ein Drittel \nT\u00fcrken in Deutschland!) \n\nDemzufolge ist die Anwendung des \u00a7 25 Abs. 5 Aufent-\nhaltsgesetz in einigen Bundesl\u00e4ndern durch Erlass an die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden geregelt. Das ist in den Bundesl\u00e4n-\ndern Berlin, Schleswig-Holstein, Mecklenburg-Vorpom-\nmern und Rheinland-Pfalz der Fall. \n\nWenn ich jetzt wieder auf unsere Aschkali-Familie zu-\nr\u00fcckkomme, dann sage ich, in diesen L\u00e4ndern h\u00e4tten sie \nbereits eine Aufenthaltserlaubnis bekommen. In Sachsen \nbesteht ein solcher Erlass nicht, woraus folgt, dass die \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden bei uns diesen Paragrafen nicht \nanwenden. Im Freistaat Sachsen bleibt im Moment \nweiterhin leider nur der beschwerliche Weg \u00fcber die \nH\u00e4rtefallkommission oder das Petitionsverfahren. Aber, \nmeine Damen und Herren, ich glaube nicht, dass das eine \nernsthafte L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft sein kann. \u2013 Jetzt sind \nmeine Aufzeichnungen zu Ende. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn es der politische Wille der Mehrheit dieses Hauses \nist, glaube ich, dass wir auch in Sachsen im Hinblick auf \ndie Auslegung des Aufenthaltsgesetzes zu einem Kom-\npromiss kommen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von den Forderun-\ngen des Antrages. \n\nZusammenfassend gesagt: Die SPD-Fraktion bekennt sich \nzur Notwendigkeit einer Altfallregelung, aber wir wollen \nnat\u00fcrlich klare Kriterien formulieren und werden Ihrem \nAntrag gern zustimmen, allerdings nur in der Form der \n\u00c4nderungsfassung, die die Koalitionsfraktionen vorschla-\ngen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD ist \nHerr Leichsenring gemeldet. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die entscheidende Zielrich-\ntung lesen wir im Punkt 1 des Antrages. Die Linksfrakti-\non.PDS m\u00f6chte eine bundeseinheitliche Regelung, dass \nlangj\u00e4hrig geduldete Ausl\u00e4nder ein dauerhaftes Bleibe-\nrecht bekommen. Au\u00dferdem w\u00fcnscht man noch ein \ndauerhaftes Bleiberecht f\u00fcr jene Ausl\u00e4nder, deren Kinder \nhier geboren wurden. Bekommen wir das Land nicht voll \ngenug? Ich kann Sie nicht verstehen. Wissen Sie, wenn \ndie FDP \u00fcber die \u00d6ffnungszeiten von Waschanlagen an \nSonntagen spricht, dann muss man nicht unbedingt dieser \nMeinung sein, aber man kann es zumindest nachvollzie-\nhen. Wenn die GR\u00dcNEN \u00fcber Atomkraft oder Gentech-\nnik sprechen, muss man nicht einer Meinung sein, aber \nman kann es nachvollziehen. Aber ich kann nicht nach-\nvollziehen, was die Linksfraktion.PDS hier will. \n\nWir haben 15,3 Millionen Ausl\u00e4nder im Land. Das sind \n19 %. Das ist immer noch nicht genug? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Wir reden \nnicht \u00fcber Deutschland, sondern \u00fcber Sachsen!) \n\n\u2013 Gut, reden wir \u00fcber Sachsen. Die Zeitung \u201eDie Welt\u201c \nhat am 22.04.2006 die Untersuchung des Instituts f\u00fcr \ninterdisziplin\u00e4re Konflikt- und Gewaltforschung der \nUniversit\u00e4t Bielefeld ver\u00f6ffentlicht, also keine Vorfeldor-\nganisation der NPD, wie ich vermute. Und diese Studie \nbesagt, dass die Mehrzahl der Sachsen der Meinung ist, \ndass zu viele Ausl\u00e4nder in Deutschland leben. 65,4 % der \nSachsen empfinden so. Fast jeder zweite Sachse ist der \nMeinung, \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n 4297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\ndass Ausl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, wenn \nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Deutsche frei werden. Ich wei\u00df, dass das \neine andere Klientel ist. \n\nDie Linksfraktion.PDS kennt die angespannte Lage in \nDeutschland und auch in Sachsen. Die Linksfraktion.PDS \nkennt die gigantischen finanziellen Belastungen durch \nabgelehnte Asylbewerber. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\n\u2013 Sie haben den Haushalt doch mit beschlossen. Sie \nwissen, was darin steht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir k\u00fcrzen Ihre Di\u00e4ten!) \n\nDiese ungebetenen G\u00e4ste sollen laut Antrag der Links-\nfraktion.PDS einen Duldungsstatus erhalten. Warum?, \nfragt man sich. Was bezwecken Sie? Jeder Ausl\u00e4nder, \ndem es gelingt, eine deutsche Frau zu schw\u00e4ngern, darf \ndauerhaft bleiben. Einreisende Schwangere d\u00fcrfen blei-\nben. \n\n(Zurufe von allen Fraktionen \u2013  \nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSie alle erhielten Bleiberecht, wenn der Antrag der Links-\nfraktion.PDS geltendes Recht w\u00fcrde. Da k\u00f6nnen Sie noch \nso geifern, wie Sie wollen. Das steht schwarz auf wei\u00df in \ndem Antrag. Schon jetzt landen ganze Flotten von Booten \nan Europas K\u00fcsten. Das bef\u00f6rdern Sie ja noch, wenn Sie \neine noch ausl\u00e4nderfreundlichere Politik machen wollen. \nNein, Sie wissen das alles und Sie wollen das auch alles! \n\nSie geh\u00f6ren ja nicht einmal zu denen, von denen man \nsagen k\u00f6nnte, sie wissen nicht, was sie tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNein, Sie k\u00fcmmern sich um alle M\u00fchseligen und Belade-\nnen dieser Welt, nur nicht ums eigene Volk. Was Ihnen \ndas eigene Volk wert ist, haben wir erst bei den Ausf\u00e4llen \nvon Frau Bonk gesehen. \n\nWenn man die Abstimmung, die in der Linksfraktion.PDS \nzu diesem Thema stattgefunden hat, sieht, wei\u00df man, dass \ndas keine Einzelmeinung in der Linksfraktion.PDS ist. Es \nist ganz interessant, dass das keine Einzelmeinung ist. Es \ngab eine Abstimmung dar\u00fcber in der Linksfraktion.PDS. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nverwechseln die Farbenlehre mit Menschlichkeit!) \n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Sie sagen immer: Alle Menschen sind \nAusl\u00e4nder fast \u00fcberall. Das ist ja Ihr Leitspruch. Wir \nsetzen unseren dagegen: Ja, alle Menschen sind Ausl\u00e4n-\nder, nur dort nicht, wo sie hingeh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion.PDS wei\u00df auch, wir sind in Sachsen \nnicht einmal in der Lage, unseren eigenen Landsleuten, \nn\u00e4mlich den Sachsen, hier in Sachsen Arbeit und Brot zu \ngeben. Es gibt Abwanderungen, es gibt Armut. Aber die \n\nLinksfraktion.PDS will die Rutschbahn ins gelobte Land \nDeutschland noch mit Schmierseife einseifen, damit es \nbesser flutscht. \n\nOffiziell verurteilt man ja die Globalisierung. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, da gehen Sie doch hinaus, wir sind ja hineingew\u00e4hlt \nworden, um Ihnen das unter die Nase zu reiben, liebe Frau \nRoth. \u2013 Offiziell verurteilen Sie die Globalisierung, geben \nSie sich als wirtschafts- und sozialpolitische Samariter, \naber durch die kalte K\u00fcche sollen Billigl\u00f6hner reingef\u00fchrt \nwerden. Die d\u00fcrfen dann auch noch f\u00fcr immer dableiben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist Ihre Politik, die Sie hier vertreten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir wollen die Mindestl\u00f6hne!) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie m\u00fcssen lesen, was wir aufgeschrieben  \n\nhaben, bevor Sie so einen Quatsch erz\u00e4hlen!) \n\nDazu passt auch das Symbol der Ausl\u00e4nderbeauftragten, \ndiese drei Ringelreihen-M\u00e4nnchen, zwei davon kopflos; \neiner dieser Kopflosen muss dann wohl diese Antr\u00e4ge \ngeschrieben haben. Aber ein besseres Symbol f\u00fcr \nschwarz-rot-gelb-gr\u00fcne Ausl\u00e4nderpolitik kann es eigent-\nlich kaum geben. \n\nNehmen Sie einmal das Titelblatt des 11. Jahresberichts \nder Ausl\u00e4nderbeauftragten. Der Abg. Mirko Schmidt hatte \nes damals etwas unfein eine in zitronenfarbenes Papier \ngeh\u00fcllte Absonderung der Ausl\u00e4nderbeauftragten genannt. \nDa steht auf dem Titelblatt ein Spruch: Legt man zwei \nZitronen neben eine Orange, so h\u00f6ren sie auf, Zitrone und \nOrange zu sein. Sie werden Fr\u00fcchte. Man kann der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr diese klaren Worte nur danken. Der \nPatriotismusbeauftragte sollte sich jetzt daf\u00fcr engagieren \nund bei der Ausl\u00e4nderbeauftragten auch vorsprechen, dass \ndieser Unsinn aufh\u00f6rt. \n\nNein, ich habe auch keine Hoffnung, dass Sie aufh\u00f6ren. \nJetzt haben wir 19 % Ausl\u00e4nder in Deutschland. Ich habe \nauch keine Hoffnung, dass Sie bei 30 oder 40 % aufh\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie h\u00f6ren wahrscheinlich erst dann auf, wenn in ganz \nDeutschland Zust\u00e4nde herrschen wie an der R\u00fctli-Schule. \n\nNein, meine Damen und Herren, wir werden den Antrag \nnicht nur ablehnen, sondern wir fordern die Staatsregie-\nrung auf, f\u00fcr die sofortige Abschiebung abgelehnter \nAsylbewerber zu sorgen und keine weiteren Verschlep-\npungen zuzulassen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 4298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nFDP-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Leichsenring, ich glaube es \nIhnen, dass Sie wirklich nicht verstehen, worum es hier \ngeht. \n\nSie haben hier wieder einmal in altbekannter Manier alles \ndas ausgebreitet, was Sie gegen den Ausl\u00e4nder als solchen \nund an sich haben. Sie sind gar nicht in der Lage zu \ndifferenzieren, um welche Fragen es geht, dass es unter-\nschiedliche Probleme gibt, dass Menschen unterschiedli-\nche Herkunft haben, dass sie unterschiedliche Zukunft \nhaben, dass sie unterschiedliche W\u00fcnsche haben, dass sie \nIndividuen sind, dass man sie nicht einfach in den Sack \nstecken und sagen kann \u201eAusl\u00e4nder\u201c, und dann wird mit \neiner Kaskade von irgendwelchen Vorurteilen und h\u00e4ssli-\nchen Begriffen darauf eingedroschen. \n\nDa werfen Sie die so genannten Billigl\u00f6hner, die den \nDeutschen Arbeitspl\u00e4tze wegnehmen, zusammen in einen \nKorb mit Asylbewerbern, die davon ausgeschlossen sind, \nnicht arbeiten d\u00fcrfen. Das spielt \u00fcberhaupt keine Rolle. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nDas kommt alles in einem Zug vor. Sie sind gar nicht in \nder Lage zu differenzieren. Sie wollen es nicht. Sie \nwollen eine Kundschaft bedienen, die Ihnen flei\u00dfig dazu \napplaudiert. Allerdings werden Sie mit diesem Gebr\u00e4u der \nProbleme nicht Herr. Selbst wenn Sie sagen, 19 % Aus-\nl\u00e4nder leben in Deutschland, die bringen Sie nicht weg. \nDie werden Sie auch nicht mit noch so vielen Stimmen \nwegbringen. Das geht nicht; nein. \n\nIn Sachsen sind es 2 %. Gehen wir doch bitte einmal von \nden Realit\u00e4ten aus. Wenn Sie die Umfragen zitieren, \nwonach ein gr\u00f6\u00dferer Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \nmeint, es w\u00fcrden hier zu viele Ausl\u00e4nder leben, dann \nzeigt das h\u00f6chstens eines: Fremdenfeindlichkeit,  \nXenophobie ist eine Angst. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie hat selten etwas mit rationalen Dingen zu tun. Sie ist \nerstaunlicherweise dort besonders ausgepr\u00e4gt, wo beson-\nders wenige Ausl\u00e4nder leben. Das ist eine Tatsache, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDass zu diesem Problem jetzt der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS aufgegriffen wird, muss ich sagen, es ist dringend \nnotwendig, dass wir uns dieses Themas annehmen, \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nund zwar in einer differenzierten Weise. Sie verstehen \nnicht, worum es geht. Sie stellen die Frage, dass die \nMenschen dort, wo sie hingeh\u00f6ren, bleiben sollen. \n\nDie Menschen, um die es hier geht, werfen in der Tat die \nFrage auf: Wo geh\u00f6ren sie denn hin? Das sind Menschen, \ndie zum Teil seit \u00fcber zehn Jahren hier leben. Das sind \n\nKinder, die hier geboren wurden, die von Anfang an nur \nin Deutschland gelebt haben, in Deutschland zur Schule \ngehen und nur deutsch sprechen. Wo geh\u00f6ren die hin? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nicht hierher!) \n\nDie geh\u00f6ren inzwischen in vielen F\u00e4llen zu uns. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas sind Realit\u00e4ten. Denen kommen wir nicht mit  \nirgendwelchem ideologischen Gebr\u00fcll bei, sondern hier \ngeht es um Individuen, um Menschen, um Schicksale, und \nderer m\u00fcssen wir uns annehmen. \n\nIn der Tat muss f\u00fcr diese Menschen, die nach Asylbewer-\nberleistungsgesetz seit vielen Jahren Sachleistungen \nbeziehen, zum Teil seit \u00fcber zehn Jahren mit ihren Fami-\nlien die Aufenthaltsbeschr\u00e4nkungen hinnehmen und die \nnicht in der Lage sind, eine Erwerbst\u00e4tigkeit im normalen \nUmfang aufzunehmen, eine L\u00f6sung gefunden werden, \nn\u00e4mlich dann, wenn ihrer R\u00fcckf\u00fchrung oder der aufent-\nhaltsbeendenden Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich objektiv Hinder-\nnisse entgegenstehen, beispielsweise B\u00fcrgerkriegssituati-\nonen in ihrem Herkunftsland, wo es nicht vertretbar ist, \nsie hinzuschicken oder es aus anderen humanit\u00e4ren \nGr\u00fcnden unverantwortlich w\u00e4re, sie zum Beispiel wegen \nder Erkrankung von Kindern, die woanders nicht behan-\ndelt werden k\u00f6nnen, in ihr Heimatland zur\u00fcckzuf\u00fchren, \nwie es hei\u00dft. Dann ist dieser Zustand der Kettenduldung \nunzumutbar. \n\nJahr f\u00fcr Jahr, alle Viertel- oder alle Halbjahre m\u00fcssen sich \ndiese Menschen und ihre Familien bei der Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde eine neue Duldung abholen. Sie leben in Unsicher-\nheit. Aber sie leben inzwischen seit zehn Jahren hier. Sie \nsind oftmals wesentlich besser integriert \u2013 das ist auch \nschon gesagt worden \u2013 als diejenigen, die nach dem \nReichsstaatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz als Deutsche hier nach \nDeutschland gekommen sind, die auch seit zehn Jahren \nhier leben und oftmals weniger integriert sind. \n\nDiesem Problem m\u00fcssen wir uns stellen. Wir k\u00f6nnen es \nnicht ignorieren und wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden. \n\nLassen Sie mich allerdings zum Antrag der Linksfrakti-\non.PDS eines sagen: Die pauschale Regelung zu sagen, \nwir f\u00fchren erstens eine Regelung ein, eine Duldungs-, \neine Altfallregelung, aber bis dahin sehen wir grunds\u00e4tz-\nlich, generell von jeglicher aufenthaltsbeendenden Ma\u00df-\nnahme ab, k\u00f6nnen wir so nicht mittragen, sondern wir \nm\u00f6chten uns schon die M\u00fche machen, hier differenziert \nheranzugehen. \n\nDas hei\u00dft, wir haben \u00fcber Kriterien zu sprechen, die eine \nsolche Altfallregelung enthalten m\u00fcssen. Das ist zwin-\ngend notwendig. Das ist zum Beispiel die L\u00e4nge des \nAufenthaltes, das Vorhandensein von schulpflichtigen \nKindern. Das ist richtig gesagt worden. Aber f\u00fcr uns gilt \nauch eines beim Absehen von aufenthaltsbeendenden \nMa\u00dfnahmen: Wer sich hier in erheblichem Umfang \nStraftaten hat zu Schulden kommen lassen, der kann nicht \n\n 4299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\ndarauf hoffen, von einer Altfallregelung zu profitieren. \nDas m\u00fcssen wir auch so deutlich sagen. Diesen Anspruch \nhaben wir in der Tat. Wer von dieser Regelung profitieren \nwill, der kann nicht in erheblichem Umfang Straftaten \nbegangen haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin froh, dass es im Parlament offensichtlich allge-\nmeine Meinung ist, dass wir die Altf\u00e4lle einer Regelung \nzuf\u00fchren m\u00fcssen und dass das bisherige Instrumentarium \nder Kettenduldung ungeeignet ist. Wir werden deshalb \ndem \u00c4nderungsantrag zustimmen. Gleichwohl verkenne \nich den Fortschritt nicht, dass es in Sachsen \u00fcberhaupt in \ndieser Weise m\u00f6glich ist, \u00fcber die Altf\u00e4lle zu sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Abg. Herrmann \nspricht f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! \u201eSie leben seit Jahren in diesem \nLand, obwohl sie die Grundwerte unserer Gesellschaft \nnicht anerkennen. Sie leben auf Staatskosten, obwohl sie \naktiv an dessen Beseitigung arbeiten. Sie nutzen hart \nerk\u00e4mpfte Grundrechte, obwohl sie versuchen, Parallelge-\nsellschaften zu errichten.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie brauchen nicht \nirritiert zu sein. Sie kennen mich schon einige Zeit. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir wissen, was Sie zitieren!) \n\nIch meine damit nat\u00fcrlich nicht die Ausl\u00e4nder, sondern \nich meine die verklemmten Rassisten von der NPD. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP) \n\nIch meine verklemmt. Da braucht man sich nur einmal \ndas Frauenbild dieser Herren anzuschauen. Das kann man \nnicht anders als verklemmt bezeichnen. Trotzdem sitzen \nsie hier unter uns Demokraten im Parlament, und wir \ndulden sie. Denn genau das ist der Unterschied zwischen \neiner lebendigen konfliktbereiten Demokratie und einem \ntotalit\u00e4ren Rassismus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD  und der FDP \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nGleichgeschaltete Opportunisten sind es!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Warum brauchen wir \neine Bleiberechtsregelung? Meine Vorredner der demo-\nkratischen Parteien haben dazu schon sehr viel ausgef\u00fchrt. \nDiese Regelung soll endlich eine L\u00fccke im Zuwande-\nrungsgesetz schlie\u00dfen, da dieses bekannterma\u00dfen keine \nallgemeine Altfall- oder Bleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4h-\nrig geduldete ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder enth\u00e4lt. Sie ist \nnotwendig, weil die bisherige Anwendungspraxis des \n\nZuwanderungsgesetzes Defizite zeigt, und das besonders \nbei dem \u00a7 25 Abs. 5 Aufenthaltsgesetz. In wenigen Aus-\nnahmef\u00e4llen wurde bundesweit positiv entschieden, vor \nallem in anderen Bundesl\u00e4ndern und nicht in Sachsen. \n\nWir brauchen diese Altfallregelung, weil sie endlich diese \nuns\u00e4gliche Kettenduldung abschafft. Das ist vor allem \nwichtig f\u00fcr Familien, die seit Jahren in Deutschland \nwohnen, die sich integriert haben und f\u00fcr die dieser nicht \ngenutzte Paragraf auf dem Papier im wirklichen Leben zu \nunzumutbaren Bedingungen f\u00fchrt; denn diese Menschen \nund vor allem die in Deutschland geborenen und hier \naufgewachsenen Kinder konnten und k\u00f6nnen vielfach \nnicht in das Land zur\u00fcckkehren. Die Kinder kennen es ja \nauch nur vom H\u00f6rensagen. Sie haben jedoch hier keine \nAnerkennung als Fl\u00fcchtlinge und hangeln sich deswegen \nseit vielen Jahren von Duldung zu Duldung. Sie leben \ngewisserma\u00dfen auf Koffern mitten unter uns. Sie leben \nohne Perspektive und werden zwischen verschiedenen \nWelten zerrissen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jugendliche, die in \nDeutschland den alleinigen und bisher einzigen Lebens-\nmittelpunkt haben, die in Sportvereinen aktiv sind, gut \nintegriert sind und in ein dichtes soziales Netz eingebun-\nden sind, diese Jugendlichen sollen nach erfolgreicher \nSchulbildung keine Ausbildung machen d\u00fcrfen? Denen \nverweigern wir Studium oder Zugang zum Arbeitsmarkt? \nDas kann keine erfolgreiche Integrationspolitik sein. \n\nDie Mitglieder verschiedener Parteien, die beiden gro\u00dfen \nKirchen, Gewerkschaften, Fl\u00fcchtlings- und Menschen-\nrechtsorganisationen, liebe Kolleginnen und Kollegen, sie \nalle fordern mittlerweile eine humanit\u00e4re Bleiberechtsl\u00f6-\nsung. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Initiative der Links-\nfraktion.PDS. \n\nGleichzeitig sind wir sehr froh, dass die CDU- und die \nSPD-Fraktion heute einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt \nhaben. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich dieses Entgegenkom-\nmen der Koalition. Im Einzelnen steht im Punkt 1 dieses \n\u00c4nderungsantrages das Wort \u201emit besonderer Sorgfalt\u201c. \nAuch wir sind daf\u00fcr, dass differenziert geschaut wird, auf \nwelche Menschen in Zukunft die Altfallregelung ange-\nwendet wird und nat\u00fcrlich unter dem Aspekt, dass wir \n\u00fcberlegen, welche Personen jetzt im Land bleiben k\u00f6n-\nnen. Aber das \u201emit besonderer Sorgfalt\u201c ist doch ein recht \nschwammiger Begriff und, ich denke, rechtlich auch nicht \ndefiniert. \n\nIm zweiten Anstrich steht \u201ezum Beispiel\u201c \u2013 das finden wir \ngut, dass dort zum Beispiel steht, denn es lie\u00dfen sich noch \neinige andere Punkte auff\u00fchren \u2013 zum Beispiel unbeglei-\ntete Minderj\u00e4hrige, die hier einbezogen werden m\u00fcssten. \n\nIm letzten Anstrich: \u201eEinbeziehung hier geborener und \nmittlerweile schulpflichtiger Kinder\u201c: Wenn die Eltern \nacht Jahre im Land sind und die Kinder noch nicht in die \nSchule gehen, wird das sicher kein Grund sein, sie hier \nnicht mit aufzunehmen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen diesen \u00c4nderungsantrag. Wir sind, wie die \nanderen auch, froh, dass heute ein Signal von Sachsen \n\n 4300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nausgehen kann; denn mittlerweile, wie Sie wissen, wird \nauch aus der CDU-Fraktion eine Bleiberechtsregelung f\u00fcr \ndie Herbstkonferenz der IMK im Oktober/November in \nAussicht gestellt. Auch deshalb, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist es schl\u00fcssig, diejenigen Personen, insbeson-\ndere die Familien, die m\u00f6glicherweise von der kommen-\nden Bleiberechtsregelung profitieren w\u00fcrden, jetzt nicht \nabzuschieben. \n\nWir bitten Sie deshalb um Zustimmung zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag, auch wenn es nicht unserer ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \nfraktionslose Abg. Schmidt hat das Wort. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Warum sollte man \naufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr langj\u00e4hrig in der \nBundesrepublik Deutschland lebende Ausl\u00e4nder ausset-\nzen?, frage ich mich. Der Beschluss der 159. Sitzung der \nSt\u00e4ndigen Konferenz der Innenminister und Senatoren der \nL\u00e4nder hat doch meines Erachtens klare und deutliche \nRegelungen gefunden, die sicherlich entsprechend der \nZeit und ihrer Ver\u00e4nderung neu bearbeitet und konkreti-\nsiert werden m\u00fcssten. Das k\u00f6nnte man jedoch im Zuge \neiner einheitlichen bundesdeutschen Regelung tun. \n\nIch k\u00f6nnte schon eher mit dem \u00c4nderungsantrag der \nCDU- und der SPD-Fraktion mitgehen, wobei ich immer \nnoch eine Differenzierung zwischen Asylanten und \nNichtasylanten sehen w\u00fcrde. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nAsylbewerber!) \n\nUnter Asylanten verstehe ich politisch verfolgte bzw. \npolitisch bedrohte ausl\u00e4ndische B\u00fcrger. Ihnen sollte man \nHilfe und Unterst\u00fctzung, Bildung und Ausbildung gew\u00e4h-\nren, damit sie irgendwann, wenn die Verfolgung oder die \nBedrohung in ihrem Heimatland nicht mehr gegeben ist, \nin ihren Heimatl\u00e4ndern Aufbauhilfe geben k\u00f6nnen. \nPolitisch Verfolgter kann ein ausl\u00e4ndischer B\u00fcrger \nmanchmal sein ganzes Leben lang sein, und so soll er \nauch f\u00fcr diese Zeit ein Bleiberecht haben. Daf\u00fcr bin ich. \nAber ein pauschales Bleiberecht zu gew\u00e4hren, wenn der \nausl\u00e4ndische B\u00fcrger ein bestimmtes Ma\u00df an Dauer in \nDeutschland verbracht hat, dagegen bin ich schon. \n\nNun bitte ich Sie, meine Damen und Herren, mich nicht \ngleich als Ausl\u00e4nderfeind hinzustellen. Aber in Deutsch-\nland hat wohl derzeit die eigene Bev\u00f6lkerung einen \nimmer schwerer werdenden Rucksack zu tragen. Ich \nmeine die Lebensqualit\u00e4t der deutschen Familien, die dem \nsozialen Streichkonzert ausgesetzt sind, ohne dass bis \nzum gegenw\u00e4rtigen Tag die Vorfahrt f\u00fcr Arbeit freigege-\nben wurde, was durch die Regierung bei ihrem Antritt als \nNummer eins der Regierungsarbeit hingestellt wurde. \n\nWir werden bei der eigenen Bev\u00f6lkerung ab 01.01.2007 \nsp\u00fcrbar feststellen, dass die Privatinsolvenzen noch mehr \nzunehmen, die Schlangen in den Suppenk\u00fcchen der \nHeilsarmee und bei den Tafeln noch l\u00e4nger und die \nGeldbeutel zum \u00dcberleben f\u00fcr das Arbeitslosenheer noch \nschmaler werden, wohingegen die Energie- und Mineral-\n\u00f6lpreise weiter steigen werden, was zur Folge haben wird, \ndass die Folgeeinrichtungen wie Nahverkehrsbetriebe, \nB\u00e4cker und viele weitere im Kreislauf befindliche Unter-\nnehmen an der Steigerung mitmachen m\u00fcssen, wenn sie \n\u00fcberleben wollen. \n\nIch finde, dass man gro\u00dfz\u00fcgig im Umgang mit Asyl- und \nAusl\u00e4nderrecht umgehen kann, wenn es, sprichw\u00f6rtlich \ngenommen, der eigenen Familie wieder einmal besser \ngehen sollte. Womit wollen wir denn beispielsweise in \nDeutschland zum Bev\u00f6lkerungswachstum beitragen? \nDoch hoffentlich nicht nur durch die Erh\u00f6hung des \nKindergeldes, was an anderer Stelle durch entsprechende \nStreichungen im sozialen Bereich wieder aufgefressen \nwird. Oder beabsichtigt man, den Bev\u00f6lkerungsschwund \ndurch Ausl\u00e4nder zu kompensieren? Das ist doch sicher-\nlich nicht gewollt. \n\nDem \u00c4nderungsantrag der CDU- und der SPD-Fraktion \nstimme ich zu, hingegen lehne ich den Antrag der Links-\nfraktion.PDS ab. \n\nDanke. \n\n(Zuruf von der NPD: Heuchler!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Wort hat jetzt \ndie Ausl\u00e4nderbeauftragte des Freistaates, Frau de Haas. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nEin weiteres Mal eine Debatte zum Bleiberecht f\u00fcr lange \nJahre in Deutschland lebende Ausl\u00e4nderinnen und Aus-\nl\u00e4nder, die lediglich geduldet sind. Es geht um Menschen, \ndie lange Jahre hier leben, und es geht um Kinder, um \nKinder, die hier geboren und aufgewachsen sind. Wir \nsprechen \u00fcber Menschen, die weit gehend integriert sind \u2013 \neine Debatte, die ein weiterer Schritt zur L\u00f6sung des \nProblems sein kann, denn die grunds\u00e4tzliche politische \nSchwierigkeit einer Debatte um das Bleiberecht ist \nhinl\u00e4nglich bekannt. Wenn wir n\u00e4mlich \u00fcber Bleiberechts-\nregelungen f\u00fcr diese Menschen sprechen, dann m\u00fcssten \nwir auch \u00fcber die Geltungskraft unserer Normen des \nAusl\u00e4nderrechtes sprechen. \n\nDie potenziell von einer Bleiberechtsregelung Betroffe-\nnen sind nach geltender Rechts- und Gesetzeslage seit \nLangem zur Ausreise verpflichtet. Nachvollziehbar sind \ndaher laut gewordene Bef\u00fcrchtungen, eine Bleiberechts-\nregelung k\u00f6nne illegale Migration f\u00f6rdern und ein fal-\nsches Signal setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Geltungskraft von Nor-\nmen z\u00e4hlt aber auch die Kraft der \u00dcberzeugung. So \nbleiben Zweifel, ob diese Gesetze die sich \u00fcber Jahre \nentwickelte Lebenswirklichkeit dieser Menschen noch \nerfassen und angemessen w\u00fcrdigen k\u00f6nnen. Denn die \n\n 4301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nBetroffenen leben h\u00e4ufig schon l\u00e4nger als ein Jahrzehnt \nunter uns. Es sind dies in Sachsen \u2013 es wurde bereits \ngesagt \u2013 derzeit etwa 5 500 ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen \nund Mitb\u00fcrger, die eine Duldung besitzen, weil sie nicht \nabgeschoben werden k\u00f6nnen, etwa 10 % bereits seit mehr \nals zehn Jahren. Meine Damen und Herren, diese Men-\nschen sind genauso lange bei uns, wie wir hier in diesem \nGeb\u00e4ude zusammenkommen, also seit zweieinhalb \nLegislaturperioden. \n\nAuch wenn wir Zahlen nennen \u2013 diese Zahlen haben \nletztlich Gesichter, sie haben Namen. Wir sprechen \u00fcber \nkonkrete Menschenschicksale. Denken wir an die Kinder \nund Jugendlichen, die in unserem Land geboren sind und \nhier die Schule besuchen. Etwa 25 % der Geduldeten sind \nMinderj\u00e4hrige. Das sind die Spiel- und Schulkameraden \nIhrer T\u00f6chter und S\u00f6hne, Ihrer Nichten und Neffen. Auch \nvon denen kann unser Land und k\u00f6nnen unsere Kinder \netwas lernen. Auch sie stellen eine Bereicherung f\u00fcr unser \nLand dar. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, konkrete Beispiele gibt es \ngenug. Unser Land vergab zu Beginn dieses Jahres \ngemeinsam mit der Hertie-Stiftung Begabtenstipendien \nzur F\u00f6rderung der Kinder von Zuwanderern. Unter den \nzehn Stipendiaten waren auch die Kinder Geduldeter. \nOder im Sport, etwa im Fu\u00dfball: Dieser Tage finden in \nSachsen anl\u00e4sslich der Fu\u00dfballweltmeisterschaft ver-\nschiedene kleine Turniere statt, an denen Mannschaften \nmit Kindern und Jugendlichen teilnehmen, die nur gedul-\ndet sind, aber trotzdem viele Tore schie\u00dfen. Morgen \nfindet die Abschlussrunde des Streetsoccer-Turniers in \nLeipzig statt. \u00dcber diese Veranstaltung habe ich die \nSchirmherrschaft \u00fcbernommen. Es muss eine L\u00f6sung \nzugunsten dieser Menschen gefunden werden, eine \nL\u00f6sung zugunsten unseres Landes. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, Sie werden sich nicht wun-\ndern: Ich stehe hinter einer Bleiberechtsregelung; denn \nauch das neue Zuwanderungsgesetz hat bisher keine \nzufrieden stellende Antwort finden k\u00f6nnen \u2013 obwohl \nKonsens bestand \u2013, die so genannten Kettenduldungen \nabzuschaffen. Allein mit der H\u00e4rtefallkommission kom-\nmen wir einer L\u00f6sung dieses Problems auch nicht n\u00e4her. \nDer Einzelfallbezug er\u00f6ffnet M\u00f6glichkeiten zur L\u00f6sung \nspezifischer F\u00e4lle, dem allgemeinen H\u00e4rtefall der Altf\u00e4lle \nvermag sie jedoch nicht zu entsprechen. \n\nZurzeit findet die erste Evaluation des Zuwanderungsge-\nsetzes statt, die im Koalitionsvertrag der Bundestagsfrak-\ntionen von CDU/CSU und SPD vereinbart worden ist. \nDies begr\u00fc\u00dfe ich und versichere Ihnen, dass ich diesen \nProzess mit allen mir zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \nbegleiten werde. Es m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden werden. \nAber es ist ebenso klar, dass diese an bestimmte Voraus-\n\nsetzungen zu kn\u00fcpfen sind; der \u00c4nderungsantrag der \nFraktionen von CDU und SPD nennt die wesentlichen. \n\nIch wei\u00df um die schwere Lage derer, die von Abschie-\nbung bedroht sind. Deshalb unterst\u00fctze ich die Forderung \nnach Anwendung besonderer Sorgfalt bei der Pr\u00fcfung \naufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Personen \nmit langj\u00e4hrigem Aufenthalt in unserem Land. Es ist \nbereits gesagt worden und ich m\u00f6chte es bekr\u00e4ftigen: Je \nl\u00e4nger der Aufenthalt, desto gr\u00f6\u00dfer die Sorgfalt. Das \nSchicksal betroffener Kinder und Jugendlicher, die sich in \nSchule und Ausbildung befinden, die W\u00fcrdigung der \nIntegrationsleistung, eine ausge\u00fcbte Erwerbst\u00e4tigkeit oder \nnachgewiesene ernsthafte Bem\u00fchungen, einen Arbeits-\nplatz zu bekommen, das ehrenamtliche und zivilgesell-\nschaftliche Engagement \u2013 all dies soll und darf auch jetzt \nschon zur Verabschiedung einer Bleiberechtsregelung \nnicht au\u00dfer Acht gelassen werden. \n\nMeine Damen und Herren, noch einmal: Ich unterst\u00fctze \ndie Bem\u00fchungen, damit eine L\u00f6sung f\u00fcr diese Menschen \ngefunden wird. Der \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD zeigt in eine solche Richtung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es seitens der Fraktionen \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Herr Staatsminister Buttolo \nf\u00fcr die Staatsregierung. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ich erlaube mir an dieser Stelle noch einmal \neinen kleinen R\u00fcckblick. In der Tat hat die Innenminister-\nkonferenz im Dezember 2005 zum Thema Bleiberecht \nintensiv diskutiert. Wir waren uns dar\u00fcber einig, dass wir \nzun\u00e4chst das Zuwanderungsgesetz evaluieren wollen und \ndanach in einer l\u00e4nderoffenen Arbeitsgruppe auf Minis-\nterebene beraten, wie eine Regelung, wenn sie notwendig \nist, aussehen kann. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fcck-\nlich diesen Beschluss der Innenministerkonferenz positiv \nwerten, nicht nur, da es meine erste Innenministerkonfe-\nrenz war, an der ich teilgenommen habe, sondern weil ich \nes auch vom Inhalt her als sehr vern\u00fcnftig ansehe, dass \nzun\u00e4chst einmal gepr\u00fcft werden soll: Was geht \u00fcber das \nZuwanderungsgesetz und wie schafft man eine befriedi-\ngende L\u00f6sung f\u00fcr das Problem der Kettenduldung? Es \nwurde heute bereits mehrfach angesprochen, dass dies \nkeine Dauerl\u00f6sung sein kann. \n\nAuch waren wir uns im Klaren dar\u00fcber, dass eine Reihe \nvon humanit\u00e4ren Problemen zu diskutieren ist. Die \nheranwachsenden Kinder \u2013 ganz gleich, ob sie allein oder \nmit ihrer Familie hier sind \u2013 waren f\u00fcr uns damals ein \nDiskussionspunkt. \n\nWo stehen wir gegenw\u00e4rtig? Das Bundesinnenministeri-\num hat im Februar 2006 die Frageb\u00f6gen zur Evaluierung \nan die Bundesl\u00e4nder herausgegeben. Mein Haus sowie \n\n 4302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und nat\u00fcr-\nlich die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte sind in diesen \nEvaluierungsprozess eingebunden. \n\nGegenw\u00e4rtig wertet der Bund die Stellungnahmen aus. \nDanach ist mit dem Evaluierungsbericht des BMI zu \nrechnen. Ich gehe davon aus, dass danach auch die verab-\nredete kurzfristige Installation der l\u00e4nderoffenen Arbeits-\ngruppe erfolgen wird. Bei dieser Sachlage, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ist es aus meiner Sicht \nsinnvoll, den gemeinsamen \u00c4nderungsantrag der CDU- \nund der SPD-Fraktion zu unterst\u00fctzen. Ich begr\u00fc\u00dfe und \nunterst\u00fctze das Anliegen der Koalitionsfraktionen, aufent-\nhaltsbeendende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr diesen Personenkreis mit \nbesonderer Sorgfalt zu pr\u00fcfen. Ich muss jedoch darauf \nhinweisen, dass die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden gesetzlich ver-\npflichtet sind, bei ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern, die \nnicht freiwillig ihrer R\u00fcckkehrverpflichtung nachkom-\nmen, den Aufenthalt zwangsweise zu beenden. In der \nDiskussion hat sich auch herausgestellt, wenn ich dies \nnoch einmal ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen darf, dass es sehr \nviel Unterst\u00fctzung aus Ihrem Kreis gibt, dass auch das \nAbschieben unter bestimmten Bedingungen notwendig \nsein kann. \n\nIch teile Ihre Auffassung, dass bei einer humanit\u00e4ren \nAltfallregelung die von Ihnen genannten Kriterien eine \nwichtige Rolle spielen werden. Der \u00c4nderungsantrag ist \nmeines Erachtens auch in diesem Punkt zu unterst\u00fctzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, ergibt sich daraufhin noch \neinmal Aussprachebedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Damit \nkommen wir zu dem mehrfach genannten \u00c4nderungsan-\ntrag. Er stellt eine Neufassung des Originalantrages dar \nund hat die Drucksachennummer 4/5660. Wer ihm seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit angenommen. Damit entf\u00e4llt der \nOriginalantrag, und dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEnergiekompetenzzentrum Sachsen \nDrucksache 4/5259, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie CDU-Fraktion beginnt, danach kommt die gewohnte \nReihenfolge. Bitte, Herr Abg. Clemen, Sie haben das \nWort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe, es \nherrscht schon eine gewisse Aufbruchstimmung im Saal. \nDeswegen werde ich mich auf eine Rede beschr\u00e4nken und \ndanach nur ein kurzes Schlusswort halten. \n\nJa, meine Damen und Herren, wie wichtig der effiziente \nund sparsame Umgang mit Energie ist, haben uns allen, \ndenke ich, die Diskussionen der vergangenen Monate \neindrucksvoll vor Augen gef\u00fchrt. Das Energieeffizienz-\nzentrum EEZ im Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie \nwurde zur Umsetzung des im Juni 2001 vom Kabinett \nbeschlossenen S\u00e4chsischen Klimaschutzprogramms \neingerichtet und als zentrale Organisationseinheit mit der \nKoordinierung der Ma\u00dfnahmen des S\u00e4chsischen Klima-\nschutzprogramms beauftragt. \n\nMit der Gr\u00fcndung im Jahr 2002 wurden schnell N\u00e4gel mit \nK\u00f6pfen gemacht. Die umfangreichen Aufgaben haben \ndazu gef\u00fchrt, dass sich die Arbeit des EEZ etabliert und \nerfolgreich entwickelt hat. \n\nUm das EEZ, wie in der Koalitionsvereinbarung zwischen \nCDU und SPD festgelegt, zu einem Energiekompetenz-\nzentrum mit einem wesentlich umfassenderen Aufgaben-\nspektrum weiterzuentwickeln, bedarf es einer ver\u00e4nderten \nOrganisationsform, eines neuen Kompetenzzuschnitts und \n\neiner noch st\u00e4rker praxisorientierten Herangehensweise. \nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir alle in diesem Hohen \nHause darin \u00fcbereinstimmen. \n\nDer k\u00fcnftige Aufgabenzuschnitt soll sich insbesondere an \nden Zielgruppen Kommunen, kleine und mittlere Unter-\nnehmen, private Haushalte und Bildungstr\u00e4ger orientieren \nund die Schwerpunkte Beratung, Contracting und Weiter-\nbildung umfassen. Dabei ist unter \u201eBeratung\u201c vor allem \nInitialberatung zu allen Fragen des effizienten Energieein-\nsatzes und der Nutzung Erneuerbarer Energien zu verste-\nhen. \n\nDas Energiekompetenzzentrum soll ausdr\u00fccklich nicht \nkommerziell arbeiten und nicht in Konkurrenz zu gewerb-\nlichen Unternehmen treten. Vielmehr soll es mit Ideen, \nImpulsen, Tipps und Erstberatungen bei den genannten \nZielgruppen Marktpotenziale f\u00fcr private Unternehmen \nschaffen, diese zielf\u00fchrend beraten und Investitionen zur \nErh\u00f6hung der Energieeffizienz umsetzen. Somit sollen die \nGesch\u00e4ftsfelder einschl\u00e4giger privater Unternehmen \nausgebaut bzw. neue Gesch\u00e4ftsfelder erschlossen werden. \n\nEinen weiteren Schwerpunkt bilden die Initiierung von \nContracting-Projekten und der Abbau von Hindernissen \nbei der Durchsetzung dieser Projekte. All dies geschieht, \num den Einsatz moderner, energieeffizienter Technik in \nden Kommunen und Unternehmen trotz fehlender Infor-\nmationsmittel zu forcieren. \n\n 4303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSchlie\u00dflich sollen \u00fcber den Aufbau geeigneter Weiter-\nbildungsprogramme, so genannter Impulsprogramme, die \nrationelle Energieverwendung und der Einsatz Erneuer-\nbarer Energien, insbesondere im Bausektor, in Unterneh-\nmen, im Handwerk und im Dienstleistungsbereich, \nverst\u00e4rkt werden. Diese Weiterbildungen setzen somit \ndirekt bei den potenziellen Firmen im Energieeffizienz-\nmarkt an und erh\u00f6hen deren Kompetenz und Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit auf diesem Sektor. \n\nErg\u00e4nzt werden sollen diese Schwerpunkte durch die \nInitiierung, Begleitung und F\u00f6rderung von Modellprojek-\nten, zum Beispiel zum Einsatz innovativer Technologien, \nsowie von Verbundvorhaben, zum Beispiel von energie-\noptimierten Bauweisen, modellhaften energetischen \nSanierungen im Bestand, energetischer Nutzung von \nBiomasse in station\u00e4ren Anlagen. \n\nDurch den Aufbau von Netzwerken soll der Informations- \nund Erfahrungsaustausch in den Zielgruppen intensiviert \nund damit ein Beitrag zur erfolgreichen Umsetzung von \nMa\u00dfnahmen geleistet werden. Zudem sollen zielgruppen-\nspezifische Kampagnen, zum Beispiel die Kampagne \n\u201eKlimaschutz an Sachsens Schulen\u201c, European Energy \nAward f\u00fcr energieeffiziente Kommunen, Stromsparen in \nprivaten Haushalten oder der geplante Energiebus, und \ngeeignete Medien, zum Beispiel Internetangebote, Bro-\nsch\u00fcren und Wettbewerbe, die Wirksamkeit des Energie-\nkompetenzzentrums in der \u00d6ffentlichkeit erh\u00f6hen. \n\nDas Energiekompetenzzentrum soll bei der verst\u00e4rkten \nNutzung der Potenziale der Erneuerbaren Energien darauf \nachten, dass es dabei zum Ersatz von Anlagen kommt, um \neine Verbesserung der Wirkungsgrade zu erreichen. Das \nbeinhaltet zum Beispiel die weitere Forcierung des \nRepowerings von Windkraftanlagen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, mit dem heutigen \nBeschluss setzen wir nicht nur einen Aspekt unseres \nKoalitionsvertrages um, sondern damit setzen wir auch \nneue Akzente f\u00fcr die Entwicklung und den sparsamen \nEinsatz von Energie. Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt damit \ndie Umsetzung der so genannten Kyoto-Ziele zur Ver-\nminderung der Treibhausemissionen und der von \nDeutschland im Rahmen des europ\u00e4ischen Beitrages \neingegangenen Verpflichtung, die Emissionen bis 2012 \num 21 % gegen\u00fcber 1990 zu senken. Hierbei haben \ninsbesondere die neuen L\u00e4nder beachtlich zu den bereits \ngeleisteten Emissionsminderungen beigetragen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGerlach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das von uns geforderte \nKompetenzzentrum ist ein momentan gangbarer Weg, \n\nwirksame Klimaschutzziele in Sachsen zu erreichen. Das \nKompetenzzentrum \u2013 mein Vorredner hat es angedeutet \u2013 \nist die Umsetzung des Koalitionsvertrages in diesem \nwichtigen Punkt. Das war damals eine wichtige SPD-\nForderung und wir halten das auch f\u00fcr einen wichtigen \nFortschritt, um die Energieeffizienz in Sachsen weiter zu \nerh\u00f6hen. \n\nIn die Begr\u00fcndung haben wir eine Menge Dinge hinein-\ngeschrieben und gesagt, wohin wir wollen und was wir \ntun wollen. Mein Vorredner hat einige Punkte benannt. \nDas m\u00f6chte ich nicht wiederholen. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Bemerkungen zu dem dort auch \nerw\u00e4hnten Repowering von Windkraftanlagen machen: \nDas ist eine sehr wirksame Methode, den Wirkungsgrad \nvon Windkraftanlagen deutlich zu erh\u00f6hen. Es geht nicht \num den Neubau von Anlagen, sondern um den Ersatz \nbestehender Anlagen. Die Ausbeute wird deutlich verbes-\nsert. Die viel kritisierte so genannte Verspargelung der \nLandschaft wird deutlich verringert, was auch die Akzep-\ntanz der Windkraft verbessert. \n\nEinige Firmen sind im Moment dabei, die von einigen als \nst\u00f6rend empfundenen Warnblinkleuchten in etwa \n100 Meter H\u00f6he \u2013 dort etwa befinden sie sich ja \u2013 durch \nandere Systeme zu ersetzen. Dadurch wird weniger \nKonfliktpotenzial erzeugt, als das vielleicht jetzt noch der \nFall ist. Ich denke, wir sind hier auf dem richtigen Weg. \n\n\u2013 Herr Lichdi, wenn Sie so leise reden k\u00f6nnten, dass es \nhier weniger st\u00f6rt, w\u00e4re ich Ihnen dankbar! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte, Herr Gerlach!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n! Vielleicht sollte Sie dieses Thema auch \ninteressieren. \n\nDass wir auf dem richtigen Weg sind, beweist der EU-\nParlamentsbeschluss vom 15. Juni 2006. Er ist also erst \nwenige Tage alt. Das Parlament hat immerhin beschlos-\nsen, f\u00fcr die Periode 2007 bis 2013 1,6 Milliarden Euro f\u00fcr \ndie Forschung in Erneuerbare Energien und in Energieef-\nfizienz zu geben. Das sind immerhin 450 Millionen Euro \nmehr, als die Kommission eingeplant hatte. Das Parla-\nment hat also ein Drittel aufgestockt. Damit sagt aus \nmeiner Sicht das EU-Parlament eindeutig: Fossile Energie \nhat auf Dauer keine Zukunft. Sonst h\u00e4tte das Parlament \nnicht diesen Beschluss gefasst. \n\nIch zitiere noch einmal den Koalitionsvertrag: \u201eDie \nKoalitionspartner werden das bestehende Energieeffi-\nzienzzentrum zu einem Energiekompetenzzentrum Sach-\nsen profilieren. Das Unternehmen soll vornehmlich \nkleinere und mittlere Unternehmen sowie Kommunen \nberaten bzw. unterst\u00fctzen und eine Informations- und \nBildungskampagne zur nachhaltigen Energieversorgung \ntragen.\u201c \n\nDies steht in seinen Grundz\u00fcgen im Grundsatzpapier \nmeiner Fraktion aus dem Jahre 2002. Ich habe auch schon \ngesagt, dass das die Umsetzung dessen ist, was wir in der \nEnergiepolitik immer verlangt haben. Ich finde hier ein \n\n 4304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSt\u00fcck unsere Handschrift und bin nicht ungl\u00fccklich \ndar\u00fcber. \n\nNun haben wir in Sachsen eine urspr\u00fcnglich auch von uns \nmitgetragene Situation dergestalt, dass die Energiepolitik \nzwar im Wirtschaftsministerium angesiedelt ist, alles \nKlimarelevante jedoch im Umweltministerium liegt. Das \nhat in Sachsen historische Ursachen, die auch im st\u00e4ndig \nwachsenden Desinteresse der ehemaligen Wirtschaftsmi-\nnister begr\u00fcndet waren. Das hat sich Gott sei Dank \nge\u00e4ndert. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\nTrotzdem muss man nicht nach jeder Wahl neue Struktu-\nren einf\u00fchren, wenn sich alte bew\u00e4hrt haben. Der Um-\nweltminister und der Wirtschaftsminister m\u00fcssen gemein-\nsam ihre Verantwortung f\u00fcr das neue Kompetenzzentrum \nwahrnehmen. Nur so l\u00e4sst sich eine Energie- und Klima-\nschutzpolitik aus einem Guss gestalten. \n\nDie dem Zentrum zuwachsenden Aufgaben, die aus \nunserer Sicht l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig sind, erfordern nat\u00fcrlich \nfinanzielle Mittel und in wohl begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen \nsicherlich auch eine personelle Verst\u00e4rkung. Das werden \nwir in den Haushaltsberatungen zu beachten haben. Damit \nwerden wir die von uns \u2013 neuerdings auch vom Umwelt-\nminister, das freut uns besonders \u2013 gew\u00fcnschte Wir-\nkungsgradverbesserung und damit einen verminderten \nEnergieeinsatz erreichen, nat\u00fcrlich in Zusammenarbeit \nmit den bereits erfolgreich operierenden Energiebera-\ntungsfirmen in Sachsen. \n\nEine zentrale Rolle werden dabei die Erneuerbaren \nEnergien spielen, die somit systematisch den heute noch \nvorherrschenden Einsatz von fossilen Energien Schritt f\u00fcr \nSchritt, aber konsequent verdr\u00e4ngen werden. Das wird \nuns aber noch etliche Jahre besch\u00e4ftigen. Dann und nur \ndann, Herr Minister Tillich, werden wir gemeinsam den \nErneuerbaren Energien den Stellenwert geben, den sie \nbisher nicht hatten. In unserem Wirtschaftsminister haben \nSie dabei einen guten Mitstreiter. Seine bisherigen Aussa-\ngen hier im Plenum haben das eindeutig gezeigt. In \ndiesem Sinne sehe ich das Projekt auf einem guten Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Frau \nDr. Runge spricht um 17:00 Uhr f\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSie brauchen keine Sorge zu haben, ich werde heute \nkeinen Grundsatzvortrag zum Thema Energiepolitik \nhalten, sondern will einfach sagen: Diese Initiative, die \nzur Umsetzung des Koalitionsvertrages heute im Landtag \nbeschlossen werden soll, begr\u00fc\u00dfen wir. Wir begr\u00fc\u00dfen es \nals Fraktion ebenso, das Effizienzzentrum zu einem \nKompetenzzentrum auszubauen und daf\u00fcr auch die \n\nnotwendigen personellen und finanziellen Mittel im \nkommenden Doppelhaushalt bereitzustellen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist ohne Zweifel ein richtiger Schritt in die richtige \nRichtung. \n\nEin Lob m\u00f6chte ich mir auch nicht verkneifen: Es ist \ndeutlich zu erkennen, dass Umweltminister Tillich sich \nklar zur Entwicklung, zur Ausbauf\u00e4higkeit und zur Per-\nspektive Erneuerbarer Energien bekennt, so wie es in der \nTat keiner seiner Vorg\u00e4nger \u2013 sowohl der Umweltminister \nwie auch der Wirtschaftsminister \u2013 je getan hat. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS, und bei der SPD \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bravo!) \n\nInsofern erkenne ich Lernf\u00e4higkeit in der CDU-gef\u00fchrten \nStaatsregierung. \n\nAber wo Licht ist, ist meist auch Schatten. Eine Kritik \nm\u00f6chte ich also dennoch heute in diesem Zusammenhang \nvorbringen. Es ist schon merkw\u00fcrdig, wenn Herr Staats-\nminister Tillich bereits am 6. Juni per Pressekonferenz die \nUmsetzung der Koalitionsvereinbarung in die Medienwelt \nhinausposaunt und damit im Grunde genommen dem \nBeschluss des Landtags vorgreift. Das halte ich allerdings \nf\u00fcr einen schlechten Stil demokratischer Kultur. Ich \nfordere Sie als CDU- und SPD-Abgeordnete auf, k\u00fcnftig \ndoch etwas st\u00e4rker darauf zu achten, dass das beschlie-\n\u00dfende Organ immer noch der Landtag ist und die Regie-\nrung das ausf\u00fchrende Organ. Diese Verwechslung sollte \nuns k\u00fcnftig erspart bleiben. \n\nInsgesamt empfehle ich meiner Fraktion, diesem Antrag \nder Koalitionsfraktionen zur Gr\u00fcndung und zum Ausbau \neines Energiekompetenzzentrums in Sachsen zuzustim-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nRunge war mit sieben Minuten gemeldet, sie hat es in \nzwei Minuten geschafft. \u2013 Herr Delle f\u00fcr die NPD-\nFraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, \ndass offensichtlich hier im Hause Einigkeit dar\u00fcber \nherrscht, das bestehende Energieeffizienzzentrum grund-\nlegend weiterzuentwickeln. Dabei ist vor allem notwen-\ndig, dass nicht nur die Effizienz im Vordergrund steht, \nsondern dass viel mehr f\u00fcr den Einsatz regenerativer \nEnergie getan wird. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr unsere Fraktion ist es bei \nder bevorstehenden Umstrukturierung des bisherigen \nEnergieeffizienzzentrums zu einem Energiekompetenz-\nzentrum von besonderer Bedeutung, dass zuerst einmal \neine objektive Bewertung der bisherigen Arbeit erfolgt. \nDie Defizite, die dabei festgestellt werden, m\u00fcssen dann \n\n 4305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nzuerst bei der Neustrukturierung ber\u00fccksichtigt werden. \nEs reicht nicht aus, dem Kind lediglich einen neuen \nNamen zu geben und neue Aufgaben zu benennen. Bereits \nbekannte Defizite m\u00fcssen abgebaut werden. \n\nEin Beispiel ist das geringe Engagement im Bereich der \nErneuerbaren Energien im Vergleich zu Effizienz stei-\ngernden Ma\u00dfnahmen. Energieeffizienz ist wichtig, aber \ngenauso wichtig wie die Einsparung von Energie ist der \nverst\u00e4rkte Einsatz Erneuerbarer Energien. Erneuerbare \nEnergien werden in Sachsen aber leider immer noch \nstiefm\u00fctterlich behandelt. Selbst in dem vorliegenden \nAntrag findet sich unter Punkt 2 der Satz \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eVerst\u00e4rkte Nutzung der Erneuerbaren Energien unter \nBeachtung deren Wirtschaftlichkeit\u201c. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ist doch richtig so!) \n\nDann frage ich Sie: Was meinen Sie eigentlich, wenn Sie \nbei Erneuerbaren Energien von deren Wirtschaftlichkeit \nsprechen? Welche Ma\u00dfst\u00e4be wollen Sie f\u00fcr die Wirt-\nschaftlichkeit ansetzen? Etwa nur den Strompreis beim \nVerbraucher? Wie sollen denn Ihrer Meinung nach andere \nwesentliche Vorteile der Erneuerbaren Energien, wie \nImportunabh\u00e4ngigkeit, Klimaschutz oder das langfristige \nBesch\u00e4ftigungspotenzial, bei dieser so genannten Wirt-\nschaftlichkeit ber\u00fccksichtigt werden? \n\nUnserer Ansicht nach darf die Wirtschaftlichkeit von \nheute nicht das alleinige ausschlaggebende Kriterium f\u00fcr \nden Einsatz einer Technologie sein. Die Aufgaben einer \nInstitution wie des Energiekompetenzzentrums m\u00fcssen \nauch darin liegen, die Zukunftstechnologien im Bereich \nErneuerbarer Energien durch verst\u00e4rkten Praxiseinsatz \neffizienter und dadurch billiger zu machen. \n\nDazu ist aber in erster Linie ein Umsteuern in der s\u00e4chsi-\nschen Landespolitik zugunsten der Erneuerbaren Energien \nnotwendig. Letztendlich wird in Sachsen immer noch \neinseitig die Braunkohle favorisiert. Um dem Ganzen \ndann einen Klimaschutzanstrich zu verpassen, sucht man \nnach Scheinl\u00f6sungen, wie zum Beispiel der von  \nCO2-neutralen Kraftwerken. Aber Kraftwerke, die kein \nCO2 freisetzen, haben einen erheblich geringeren Wir-\nkungsgrad und werden schon deshalb langfristig nicht mit \nErneuerbaren Energien konkurrieren k\u00f6nnen. Es ist also \nan der Zeit, die gesamte Energiepolitik des Freistaates \nSachsen auf den Pr\u00fcfstand zu nehmen und objektiv zu \nbewerten, ohne dabei den einen oder anderen Aspekt \neinfach unter den Teppich zu kehren. \n\nDas neue Energiekompetenzzentrum kann dabei der \nAnfang einer Energiewende in Sachsen sein. Eine Grund-\nvoraussetzung ist allerdings \u2013 und dies ist eine unserer \nwesentlichsten Forderungen \u2013: Das Energiekompetenz-\nzentrum muss in Staatshand bleiben. Eine solche Instituti-\non kann nur dann nur unabh\u00e4ngig arbeiten, wenn deren \nFinanzierung nicht von Lobbyisten abh\u00e4ngig ist. Es ist \naus unserer Sicht ureigenste Aufgabe des Staates, durch \ndirekte oder indirekte F\u00f6rderung von Technologie der \nWirtschaft \u2013 dabei meine ich, vor allem den Gro\u00dfkonzer-\nnen \u2013 den Weg zu weisen, denn auch in diesem Bereich \n\nmuss endlich wieder das Primat der Politik hergestellt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Nur \u00fcber eine breite Anwen-\ndung von Erneuerbaren Energien k\u00f6nnen wir es schaffen, \ndas M\u00e4rchen aus der Welt zu r\u00e4umen, nach dem die \nErneuerbaren Energien angeblich immer noch zu teuer \nsind. \n\nDa uns dieser vorliegende Antrag nicht weit genug geht, \nwerden wir uns bei dieser Abstimmung enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion wie gewohnt Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Den s\u00e4chsischen Kommunen \nstehen mittlerweile viele M\u00f6glichkeiten offen, Energie-\nkostensenkung und Klimaschutz miteinander zu verbin-\nden. Leider ist die Vielfalt der Ma\u00dfnahmen nicht \u00fcberall \nbekannt. Fehlendes Wissen einerseits und begrenzte \nZeitressourcen andererseits in Verbindung mit schlechter \nMittelausstattung l\u00e4hmen bislang die Aktivit\u00e4ten. \n\nInsbesondere die aktuelle Preisentwicklung sowie die \ndaraus entstehenden Kostenzw\u00e4nge \u2013 nicht nur f\u00fcr die \nKommunen, sondern auch f\u00fcr B\u00fcrger und die Wirtschaft \u2013 \nerfordern zunehmend eine aktiv gestaltete Auseinander-\nsetzung mit dem Thema Energie. Das s\u00e4chsische Energie-\neffizienzzentrum EEZ wurde 2002 im Landesamt f\u00fcr \nUmwelt und Geologie etabliert. Die Beratungen sind hier \nkostenlos und \u2013 ganz wichtig \u2013 die Beratung erfolgt \nanbieterneutral. \n\nZu den M\u00f6glichkeiten der Energieeffizienzsteigerung und \nder Nutzung Erneuerbarer Energien: Das EEZ tr\u00e4gt die \nfachliche Verantwortung f\u00fcr die staatliche F\u00f6rderung von \nProjekten des Immissions- und Klimaschutzes gerade \nauch im kommunalen Bereich. Neben der Nutzung \nErneuerbarer Energien werden dabei die Einf\u00fchrung \nkommunaler Energiemanagementsysteme und die Erar-\nbeitung von kommunalen Klimaschutzkonzepten unter-\nst\u00fctzt. Durch Modell- und Demonstrationsvorhaben \nwerden Innovationen, zum Beispiel die erste CO2-neutrale \nSchule, bekannt gemacht. \n\nAber auch die Wirtschaft begreift, dass sie jedes Jahr \nMilliarden einsparen k\u00f6nnte, w\u00fcrde sie beispielsweise \nRohstoffe effizienter nutzen oder Energiesparma\u00dfnahmen \naktivieren. Eine wissenschaftliche Studie der unabh\u00e4ngi-\ngen Aachener Stiftung Kathy Beys ergab, dass Investitio-\nnen in eine bessere Nutzung von Ressourcen und \u2013 wie \nsie schreiben \u2013 eine Million Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nn-\nte. Auch der Vorsitzende des Bundesdeutschen Arbeits-\nkreises f\u00fcr Umweltbewusstes Management, Maximilian \nGege, erkl\u00e4rte k\u00fcrzlich: In Deutschland lassen sich zwei \nbis f\u00fcnf Prozent der unternehmerischen Gesamtkosten \ndurch Umweltmanagement vermeiden, vor allem bei \nEnergie, Wasser, Abwasser und Rohstoffen. \n\n 4306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSo ist es nur konsequent, dass die weitere Entwicklung \ndes EEZ zu einem Energiekompetenzzentrum hier in \nSachsen zum 01.01.2007 erfolgen soll. Mit dem zuk\u00fcnfti-\ngen Aufgabenzuschnitt Beratung, Contracting und Wei-\nterbildung wird zusammen mit der ver\u00e4nderten Organisa-\ntionsform ein Querschnitt geschaffen, der hoffentlich \nhilft, das Thema Energie in Sachsen nachhaltig zu behan-\ndeln. \n\nWir Liberalen begr\u00fc\u00dfen die Weiterbildungsprogramme, \ndie so genannten Impulsprogramme, die besonders im \nBausektor, im Handwerk, bei Unternehmen und im \nDienstleistungsbereich zu rationeller Energieverwendung \nsowie zum Einsatz Erneuerbarer Energien f\u00fchren werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHierzu muss ich die Staatsregierung bitten, die Initiative \ndes Fachverbandes Sanit\u00e4r, Heizung, Klima in Sachsen zu \nunterst\u00fctzen, damit die Bauhandwerker mit der Ausbil-\ndung \u201eGeb\u00e4udeenergieberater des Handwerks\u201c weiterhin \ndie Energiep\u00e4sse f\u00fcr Immobilien ausstellen k\u00f6nnen. Diese \nMa\u00dfnahmen werden die s\u00e4chsische Wirtschaft st\u00e4rken, \nwenngleich wir hoffen, dass bei dem oben schon erw\u00e4hn-\nten Punkt Rohstoff bzw. Rohstoffbeschaffung die Staats-\nregierung ebenfalls zu zukunftsweisenden L\u00f6sungen \nbereit ist. \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag. Wir stimmen ihm zu. Er zielt in \ndie richtige Richtung und gerade weil die Wirtschaftlich-\nkeit hier mit erw\u00e4hnt ist, stimmen wir ihm besonders gern \nzu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert f\u00fcr \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nach Lage der Dinge bekommen wir \nzum 1. Januar 2007 eine s\u00e4chsische Energieagentur, die \nden Namen \u201eEnergiekompetenzzentrum Sachsen\u201c tragen \nwird. Das entspricht einer recht z\u00fcgigen Umsetzung des \nKoalitionsvertrages und kann nur als ein Fortschritt \nbezeichnet werden. Mein Gl\u00fcckwunsch geht besonders an \ndie Kolleginnen und Kollegen der SPD, nachdem ich sie \nheute auch schon einmal kritisiert habe, denn ich vermute, \nihnen ist die Fortentwicklung und Aufwertung des beste-\nhenden Energieeffizienzzentrums zu verdanken. \n\nTrotz Gl\u00fcckwunsch werden wir dennoch Ihrem Antrag \nnicht zustimmen, sondern uns der Stimme enthalten. Von \nunserer Fraktion lag zu gleicher Sache ebenfalls ein \nAntrag vor, den die Koalition in den Aussch\u00fcssen abge-\nlehnt hat. Unter Kollegen der CDU war im April zu \nh\u00f6ren: Guter Antrag \u2013 nicht von uns \u2013, also lehnen wir ab. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es im Protokoll nachlesen. \n\nWas ist der Unterschied zwischen den Antr\u00e4gen? Wir \nhaben beantragt, dass die Staatsregierung dem Landtag \n\nein Konzept zur Ausgestaltung des Zentrums vorlegt. Wir \nsind der Auffassung, dass die Dinge, die die Parteien im \nKoalitionsvertrag vereinbaren, auch Gegenstand der \nparlamentarischen Debatte sein sollten. Sie wollen hierzu \nnur die Staatsregierung beauftragen. Dabei wissen wir \nalle, dass die Staatsregierung l\u00e4ngst gehandelt hat. Wir \nkonnten der Presse entnehmen, dass das Zentrum zum \n1. Januar 2007 kommt und dass es in Form einer GmbH \nmit den Gesellschaftern Freistaat Sachsen und SAB \norganisiert wird. \n\nNunmehr haben wir \u00fcber einen Antrag zu beschlie\u00dfen, der \ndie Staatsregierung ersucht, entsprechend ihren eigenen \nVerlautbarungen zu verfahren. Das ist ein etwas eigen-\nt\u00fcmliches Verst\u00e4ndnis von der Funktion eines Parlamen-\ntes. Die Unterschiede sind nicht nur formaler, sondern \nauch inhaltlicher Art. Der Freistaat Sachsen braucht eine \nEnergie- und Klimapolitik aus einem Guss. Diese Worte \nm\u00fcssten Ihnen bekannt vorkommen. Erfolge im Sinne des \nKlimaschutzes, wie sie im Programm des Freistaates vom \nJuni 2001 noch unzureichend angestrebt werden, k\u00f6nnen \nsich nur einstellen, wenn der Freistaat eine Energie- und \nKlimaschutzpolitik aus einer Hand betreibt. Diesen \nAnspruch konnte das bisher im Landesamt f\u00fcr Umwelt \nund Geologie angesiedelte Energieeffizienzzentrum nicht \nerreichen. Das neue Energiekompetenzzentrum wird es in \ndieser Form auch nicht k\u00f6nnen. \n\nMit der Braunkohlenpolitik des Freistaates wird das neue \nZentrum ebenso wenig befasst sein wie mit den Fragen \ndes Stra\u00dfenbaus und des \u00d6PNV. Mein Kollege  \nJohannes Lichdi hat Ihnen gestern erl\u00e4utert, dass der \ngeplante Neubaublock in Boxberg doppelt so viel CO2 \naussto\u00dfen wird, wie durch die Arbeit des Zentrums \neingespart werden soll. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie die Braunkohlenpolitik nicht mit der Klima-\nschutzpolitik verzahnen, wird aus dem neuen Kompetenz-\nzentrum ein klimapolitischer Bettvorleger \u2013 zahn- und \ndamit wirkungslos. Wenn Sie in dem neuen Zentrum noch \nnicht einmal eine Beratungsfunktion f\u00fcr die Bereiche \nKraftwerke und Netze sowie Mobilit\u00e4t integrieren, dann \nlaufen Energie- und Klimapolitik im Freistaat wie bisher \nunvermittelt nebeneinander her. \n\nUm das anhand von Zahlen zu belegen: \u00dcber 60 % der \nCO2-Emission in Sachsen stammen aus Gro\u00dfkraftwerken. \nWelche Kompetenzen erh\u00e4lt das Kompetenzzentrum f\u00fcr \ndiesen Bereich Gro\u00dfkraftwerke? \u2013 Sie ahnen es, meine \nDamen und Herren: Das Kompetenzzentrum, wie es jetzt \nangelegt ist, erh\u00e4lt null Kompetenzen in diesen Fragen. \nDabei w\u00e4re der Aspekt, wie man Kraftwerke so baut, dass \nHaushalte, Gewerbe und Industrie durch die anfallende \nW\u00e4rme einen optimalen Nutzen haben, schon heute \n\u00f6konomisch sehr interessant. Mit steigenden Preisen wird \ndieser Aspekt noch an Bedeutung gewinnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten auch nicht die \nAugen davor verschlie\u00dfen, dass Energieeinsparung, \nContracting und Erneuerbare Energien in einer nat\u00fcrli-\n\n 4307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nchen Konkurrenz zur Braunkohle stehen. Es macht wenig \nSinn, mit der einen Hand der Braunkohlenwirtschaft \nMilliarden Subventionen \u00fcber die Zertifikate zukommen \nzu lassen und dann mit einigen hunderttausend Euro \nkleine Modellprojekte zu initiieren. \n\nDiskutiert h\u00e4tten wir auch gern die Frage, ob die SAB der \nrichtige Partner der GmbH ist. Sicherlich versteht die \nSAB etwas von Finanzierung, was beim Contracting nicht \nohne Interesse ist. Uns w\u00e4re es aber lieber gewesen, wir \nh\u00e4tten unabh\u00e4ngige Stadtwerke mit ins Boot genommen, \ndenn diese verstehen etwas von Energiepolitik, und zwar \n\u00fcber die gesamte Palette, die in einem Kompetenzzentrum \ngefragt ist. Die Frage nach dem richtigen Partner taucht \nim Antrag der Koalition \u00fcberhaupt nicht auf. Das hat die \nStaatsregierung allein geregelt. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Ihr Antrag \ngeht in die richtige Richtung \u2013 das wurde schon mehrfach \ngesagt \u2013, aber er geht nicht weit genug. Au\u00dferdem ist er \nl\u00e4ngst erledigt. Was hierzu zu sagen war, hat Staatsminis-\nter Tillich bereits gesagt \u2013 nicht im Plenum, sondern im \nRahmen einer Pressekonferenz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminis-\nter Tillich, jetzt k\u00f6nnen Sie das sagen. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Zum Ersten m\u00f6chte ich bemerken: \nIch habe das Gef\u00fchl, dass die Abgeordneten der NPD \ngestern entweder ein Sch\u00e4ferst\u00fcndchen gehalten haben \noder der Debatte nicht gefolgt sind, ansonsten kann ich \ndie heutigen Ausf\u00fchrungen absolut nicht nachvollziehen. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Herr Wei-\nchert, Sie sehen es anhand der Anwesenheit auf der \nPressetrib\u00fcne. In Vorbereitung auf diese Landtagssitzung \nhaben wir es so \u00e4hnlich gemacht wie die GR\u00dcNEN \u2013 \nauch wir sind bereit zu lernen \u2013 und haben eine Presse-\nkonferenz veranstaltet. Dies hat zumindest den Zweck \nerf\u00fcllt, dass die \u00d6ffentlichkeit das wahrgenommen hat, \nwor\u00fcber wir jetzt debattieren. \n\nIch m\u00f6chte auch alle anderen beruhigen, was zumindest \nHerr Gerlach andeutungsweise bereits angesprochen hat: \nIch glaube, der gute Geist der Zusammenarbeit zwischen \nSMWA und SMUL bei der Erstellung des Gewerbeener-\ngiepasses, einer einmaligen Angelegenheit bundesweit, \nwird sich auch in der Arbeit des Energiekompetenzzent-\nrums fortsetzen; einer guten Zusammenarbeit nicht nur \nzum Wohle der einen Aufgabe, einerseits Energieeinspa-\nrung oder Energiemix bzw. den Einsatz Erneuerbarer \nEnergien voranzutreiben, sondern letztlich auch die \nInteressen der Privaten, das hei\u00dft der Bev\u00f6lkerung an \nsich, der Unternehmen, aber auch, wie zum Beispiel von \nanderen Rednern gefordert, der Kommunen zu ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\nDeshalb wird das Energiekompetenzzentrum eine der \nwichtigsten Aufgaben zu bew\u00e4ltigen haben, n\u00e4mlich sich \n\nals Querschnittsaufgabe zu verstehen. Ich kann sagen, \ndass die Forderung einiger Redner, dass dieses Energie-\nkompetenzzentrum unabh\u00e4ngig ber\u00e4t, oberstes Prinzip \nsein wird. \n\nDeshalb, Herr Weichert, lassen Sie mich bitte die Bemer-\nkung machen: Ich glaube nicht, dass jedes Stadtwerk so \nunabh\u00e4ngig ist, dass die Unabh\u00e4ngigkeit gew\u00e4hrleistet \nw\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen haben wir darauf verzichtet. Das ist keine \nKritik an den Stadtwerken, sondern die Organisationsform \nder Stadtwerke ist eine andere, die die Unabh\u00e4ngigkeit \nnicht mehr per se gew\u00e4hrleistet. \n\nRichtig ist auch, dass wir heute vielf\u00e4ltige, manchmal sich \nwidersprechende Angebote abends im Briefkasten vorfin-\nden, die dem einen oder anderen suggerieren, auf welche \nArt und Weise er Energie einsparen kann. Deshalb, glaube \nich, ist die Institutionalisierung eines Energiekompetenz-\nzentrums zur richtigen Zeit wichtig, wo die Beantwortung \nder Frage, was richtig ist und wo ich auch richtig investie-\nre, f\u00fcr den B\u00fcrger bedeutungsvoll ist. Dass wir diese \nDienstleistung auch mit einer \u00f6ffentlichen Einrichtung \nanbieten, ist wichtig. \n\nWir haben \u2013 das will ich auch deutlich machen \u2013 in \nSachsen vielf\u00e4ltige Beispiele, die wir nicht nur in Sach-\nsen, sondern auch dar\u00fcber hinaus anbieten k\u00f6nnen. Ich \ndenke dabei daran, dass ich unl\u00e4ngst das \u201eEnergetic  \nHaus 100\u201c in Freiberg der \u00d6ffentlichkeit mit vorgestellt \nhabe und keine zehn Tage sp\u00e4ter in Freital das erste \nMehrfamilienhaus in Passivbauweise. Vor ungef\u00e4hr f\u00fcnf \nMonaten waren wir zusammen mit Frau Windisch in \nStollberg, wo wir f\u00fcr den ersten Kindergarten in Passiv-\nbauweise den Grundstein gelegt haben. Ich denke, wir \nsind auf einem guten Weg. Es sind gute Beispiele. \n\nWas wir auch erreichen m\u00f6chten, ist, dass diese guten \nBeispiele ein Gesicht bekommen. Dies soll das Energie-\nkompetenzzentrum zugleich auch leisten. Das hei\u00dft \nInformieren \u00fcber gute Beispiele und Hausieren. Ich hoffe, \ndass die Menschen es verstehen werden und sich das eine \noder andere abschauen bzw. f\u00fcr sich nutzen. \n\nNoch einen anderen Beitrag werden wir leisten: Wir \nhaben mit dem Energieeffizienzzentrum am LfUG bereits \nin der Vergangenheit Unternehmen beraten. Es gibt \nUnternehmen, die von sich aus schon sehr selbstbewusst \nmeinen, dass sie Energie einsparen. Gemeinsam mit dem \nEEZ haben wir eine mittelst\u00e4ndische Papierfabrik in \nSachsen beraten. Der Unternehmer hat es uns nicht \ngeglaubt, aber im Ergebnis der Beratung konnte er am \nEnde des Wirtschaftsjahres noch einmal eine Einsparung \nvon einer Viertelmillion Euro durch die Umsetzung der \nEnergiespar- und -effizienztipps \u2013 auch in der technologi-\nschen Verbesserung \u2013 feststellen. Das war f\u00fcr ihn eine \n\u00dcberraschung \u2013 war er doch selbst der Meinung, er h\u00e4tte \nin der Vergangenheit schon viel getan. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Sie haben gesagt, \nSie h\u00e4tten das alles schon in der \u00d6ffentlichkeit wahrneh-\n\n 4308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nmen k\u00f6nnen. Es kommt jetzt auf das Wesentliche an. In \nden Haushaltschefgespr\u00e4chen zwischen dem Finanzminis-\nter und mir wurden die haushalterischen Vorkehrungen im \nEntwurf zum Doppelhaushalt 2007/2008, das Fachressort \ndes SMUL betreffend, getroffen. Es wird nun an Ihnen \nliegen, diese Vorkehrungen bei den Beratungen zum \nDoppelhaushalt 2007/2008 aufzugreifen und zu best\u00e4ti-\ngen. Dann w\u00e4re eine gute Basis f\u00fcr ein erfolgreiches \nBeginnen der Arbeit des Energiekompetenzzentrums f\u00fcr \ndas n\u00e4chste Jahr getroffen. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich Ihnen noch sagen, wor\u00fcber wir uns \nnoch nicht einig sind. Wir sind uns noch nicht sicher, ob \nder Begriff Energiekompetenzzentrum \u2013 Herr Weichert \nhat gesagt, dass es so hei\u00dfen wird \u2013 bleibt oder ob wir ihn \nvielleicht \u00e4ndern, weil die Abk\u00fcrzung etwas ungel\u00e4ufig ist \nund uns an vergangene Zeiten erinnert. Damit kein \nMissverst\u00e4ndnis entsteht, k\u00f6nnte es sein, dass wir noch \neinmal eine Namens\u00e4nderung vornehmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Schlusswort \nh\u00e4lt Herr Abg. Clemen f\u00fcr die Koalition. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bis auf die \nAllgemeinpl\u00e4tze, dass die GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich wieder \ngegen die Braunkohlenf\u00f6rderung Stellung bezogen haben \n\u2013 wie sollte es anders sein\u2013, ist nat\u00fcrlich auch von der \n\nanderen Seite die eine oder andere Kritik gekommen, dass \nes vielleicht nicht weit genug geht und man etwas mehr \nmachen k\u00f6nnte. Ich bin allen hier vertretenen Fraktionen \nsehr dankbar, dass wir gemeinsam darin \u00fcbereinstimmen, \ndass das Energiekompetenzzentrum f\u00fcr Sachsen ein \nwesentlicher Schritt in Richtung Energieeinsparung, aber \nauch in Richtung der zuk\u00fcnftigen Weiterentwicklung der \nErneuerbaren Energien sein wird. \n\nF\u00fcr mich ist wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen, \ndass wir nach wie vor auch das Biomasseforschungszent-\nrum in Sachsen haben wollen und dass es eine Kooperati-\non zwischen dem Energiekompetenzzentrum und dem \nBiomasseforschungszentrum geben kann. Ich w\u00fcrde gern \nvon dieser Stelle aus das Signal senden, dass wir in \nSachsen gemeinsam an einem Strang ziehen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nSomit kommen wir zur Abstimmung. Meine Damen und \nHerren! Wir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/5259. Wer \nihr zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. \nDie Enthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Enthaltungen \nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Verhinderung des geplanten \u201eGesetzes zur Umsetzung europ\u00e4ischer \nRichtlinien zur Verwirklichung des Grundsatzes der Gleichbehandlung\u201c \u2013 \n\nKein wirtschaftsfeindliches Versch\u00e4rfen der EU-Normen \nDrucksache 4/5524, Antrag der Fraktion der NPD \n\n\u2013 Keine neuen Belastungen f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze \u2013 \nGleichbehandlungsgesetz auf EU-Vorgaben beschr\u00e4nken \n\nDrucksache 4/5530, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die NPD, gefolgt von der FDP und dann die \ngewohnte Reihenfolge. Bitte sch\u00f6n, Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Antidiskriminierungsgesetz ist beispiel-\nhaft f\u00fcr das Staats- und Menschenbild der Koalition. Das \nGesetz bedeutet einen tiefen Eingriff in die Entschei-\ndungsfreiheit und h\u00e4ngt der Utopie an, v\u00f6llige Gerechtig-\nkeit mit staatlichen Regelungen herstellen zu k\u00f6nnen. Das \nGegenteil wird der Fall sein. Statt Vertrauen zu schaffen \nwird Misstrauen ges\u00e4t. Statt Freiheit und Gerechtigkeit zu \nf\u00f6rdern wird Bevormundung geschaffen und die Vertrags-\nfreiheit zerst\u00f6rt. \n\nWo die EU nur ein zivilrechtliches Diskriminierungsver-\nbot aufgrund von Rasse und der ethischen Herkunft \nverlangt, weitet die Bundesregierung die Verbote auf \n\nReligion, Weltanschauung, Behinderung, Alter, sexuelle \nIdentit\u00e4t und Geschlecht aus. Dadurch wird die Wirkung \ndes Gesetzes \u00fcber die Minderheiten hinaus auf alle \nMenschen ausgedehnt und wird zur Farce. \n\nWo Regelungswut die Wirtschaft bereits im Keim erstickt, \npackt man noch eines obendrauf. Die Beweislastumkehr \nzwingt den Arbeitgeber, jede Personalentscheidung \u00fcber \neinen langen Zeitraum begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. Als Folge \nmuss ein Unternehmen jeden Vorgang archivieren und \njedem Bewerbungsgespr\u00e4ch einen Zeugen beistellen. \nGenau das ist Diskriminierung f\u00fcr jeden Wirtschaftstrei-\nbenden, der keine Personalentscheidung mehr frei treffen \nkann und den enormen B\u00fcrokratieaufwand meistern muss. \n\nIm Ergebnis wird das Antidiskriminierungsgesetz zu \ngesellschaftlichem Unfrieden, zu Rechtsunsicherheit und \n\n 4309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nzu neuen Ungerechtigkeiten f\u00fchren, anstatt sie zu verhin-\ndern. Das, meine Damen und Herren, war ein Zitat der \nstellvertretenden Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU im \nBundestag, Frau Prof. Dr. Maria B\u00f6hmer. Dies sei meinen \nAusf\u00fchrungen vorangestellt. \n\nDie politischen Weichen werden nicht in Deutschland und \nauch nicht in Sachsen gestellt. Herr Schiemann ist heute \nschon darauf eingegangen, was hierzu noch zu sagen ist. \nImmer dann, wenn es sich um einen herausragenden \nFremdbestimmungsunsinn handelt, wird noch eines \ndraufgepackt; denn Rot-Gr\u00fcn hat sich schon einmal an \ndiesem Antidiskriminierungsgesetz \u2013 was mittlerweile \nanders hei\u00dft, aber dasselbe ist \u2013 versucht. Schwarz-Rot \nwollte es dann eins zu eins umsetzen. So hatte man sich \nverabredet. Was wir jetzt erleben, ist, dass man also diese \nEins-zu-eins-Variante zwar umsetzt, aber es ist die von \nRot-Gr\u00fcn, auf die man noch etwas draufgepackt hat. \n\nEs handelt sich also um eine Verschlimmbesserung der \neinschl\u00e4gigen EU-Richtlinien durch eine Rot-Gr\u00fcn-Light-\nVersion des vormalig zu Recht kritisierten Antidiskrimi-\nnierungsgesetzes. Umso erstaunlicher ist dieses Handeln \naber, da es dieselben Parteig\u00e4nger zu verantworten haben, \ndie ansonsten nicht m\u00fcde werden, jegliche Gefahr von \neiner internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer \nWirtschaft abzuwenden. Doch genau diese Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft konterkarieren sie, wenn sie \n\u00fcber die EU-Vorgaben noch hinausgehen.  Die Union \nscheint vergessen zu haben, dass sie selbst im Jahr 2005 \neine Bundestagsdrucksache mit dem Titel \u201eKein weiterer \nArbeitsplatzabbau \u2013 Antidiskriminierungsgesetz zur\u00fcck-\nziehen\u201c einbrachte. \n\nMit diesem Gesetzentwurf, wie er jetzt vorliegt, liegt der \noffensichtliche Versuch einer Beschr\u00e4nkung der Vertrags-\nfreiheit durch die Hintert\u00fcr vor. Deshalb st\u00f6\u00dft der An-\nwendungsbereich im Zivilrecht auf unsere besondere \nKritik. Aber auch das vorgesehene Verbandsklagerecht \nwird lediglich dazu f\u00fchren, dass Unfrieden in die Betriebe \ngetragen wird und man eine Klageflut provoziert, welche \ndie ohnehin \u00fcberlasteten Gerichte zus\u00e4tzlich unn\u00f6tig \nbesch\u00e4ftigt. \n\nMan muss es sich vorstellen: Dieses eigenst\u00e4ndige Ver-\nbandsklagerecht ist umso unverst\u00e4ndlicher, als es auch \ndann bestehen soll, wenn ein angeblich Diskriminierter \nnicht einmal die Verletzung eigener Rechte geltend \nmachen m\u00f6chte. Nicht weniger fragw\u00fcrdig ist auch der \nUmstand, dass selbst dann Schadenersatzanspr\u00fcche \ngeltend gemacht werden k\u00f6nnen, wenn die Merkmale der \nangeblichen Diskriminierung gar nicht vorliegen, sondern \nlediglich auf einer Annahme beruhen. Dies alles l\u00e4dt \u2013 \nnoch dazu im Verbund mit einer Beweislastumkehr \u2013 dazu \nein, eine Klagewelle loszutreten. Die \u201eF.A.Z.\u201c vom 9. Mai \nzitiert in diesem Zusammenhang einen Rechtsanwalt, der \nw\u00f6rtlich die Bef\u00fcrchtung \u00e4u\u00dfert: \u201eEs besteht die Gefahr, \ndass sich eine Branche der Opferanw\u00e4lte im Gleichstel-\nlungsrecht herausbildet.\u201c Ich denke, diese Gefahr ist mehr \nals begr\u00fcndet \u2013 allein schon deshalb, weil dieses Gesetz \nzu einem Gro\u00dfteil auf subjektive Empfindlichkeiten \n\nabzielt und geradezu pr\u00e4destiniert daf\u00fcr ist, Missbrauch \ndamit zu betreiben. \n\nDies ist nicht zuletzt dem Verzicht auf eine zwingend \nerforderliche Erheblichkeitsschwelle in Begriffsbestim-\nmung und Anwendungsbereich dieses uns\u00e4glichen Ge-\nsetzentwurfes geschuldet. F\u00fcr die Gerichte wie auch f\u00fcr \ndie Wirtschaft bleiben zudem wesentliche Fragen offen. \nDie Sanktionen, die das Gesetz vorsieht, regelt der Ge-\nsetzentwurf nur f\u00fcr den Einstellungsfall eindeutig. Unklar \nbleibt jedoch die Obergrenze bei Besch\u00e4digungen und \nSchadensersatz, bei so genannten Benachteiligungen in \nanderen F\u00e4llen der Personalentscheidung, wie Bef\u00f6rde-\nrungen und Versetzungen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn man sich dieses Gesetz \ngenau anschaut, wenn man sich \u00fcberlegt, welche gravie-\nrenden Auswirkungen dieser Gesetzentwurf auf unsere \nWirtschaft hat und welcher Dokumentationsaufwand f\u00fcr \ndie Unternehmen k\u00fcnftig erforderlich sein wird, dann \nsollten wir alles daf\u00fcr tun, dieses Gesetz zu verhindern. \n\nAufgrund der Tatsache, dass die Verj\u00e4hrungsfrist erst mit \nKenntnis des vermeintlich Betroffenen beginnt, wird f\u00fcr \ndie Unternehmen ein Dokumentationszwang geschaffen. \nDoch angeblich will man B\u00fcrokratie abbauen \u2013 insbeson-\ndere den Mittelstand betreffend, der mit B\u00fcrokratiekosten \nohnehin \u00fcberproportional belastet ist. Ihre Glaubw\u00fcrdig-\nkeit schwindet aber erheblich, wenn Sie als etablierte \nParteien dann tats\u00e4chlich dieses Gesetz so mittragen und \ndie Antr\u00e4ge von NPD und FDP, die in dieselbe Richtung \nzielen, ablehnen. \n\nMit B\u00fcrokratieabbau hatte auch der im Gesetzentwurf \nverankerte Institutionalisierungswahn wenig gemein. \nNeben einer im Ministerium angesiedelten Antidiskrimi-\nnierungsstelle soll ein 16-k\u00f6pfiger Beirat eingerichtet \nwerden; ich denke, das ist zu viel des Guten, zumal dies \nnicht einmal durch die EU vorgeschrieben ist und nur Zeit \nund Geld raubt. Ansonsten k\u00f6nnte man den Faden weiter-\nspinnen und zwischen Ministerium und Antidiskriminie-\nrungsstelle, zwischen Antidiskriminierungsstelle und \nBeirat jeweils gleich noch einen 20-k\u00f6pfigen Verbin-\ndungsrat einrichten, um sicherzustellen, dass neben den \ngesellschaftlich relevanten Gruppen, die in dem Beirat \nvertreten sein sollen, vielleicht auch noch nicht relevante \nRandgruppen vertreten sein k\u00f6nnen, denn sonst w\u00e4re das \nauch schon wieder diskriminierend \u2013 also gleiches Spe-\nsengeld f\u00fcr alle. \n\nNein, meine Damen und Herren, f\u00fcr die NPD-Fraktion ist \nes selbstverst\u00e4ndlich klar, schon die EU-Richtlinie, die \neine Befassung mit derart wirtschaftsfeindlichen und \nvernunftwidrigen Ansinnen aufzwingt, politisch auf das \nSch\u00e4rfste abzulehnen. \n\nEs widerspricht allerdings unserer parlamentarischen \nErfahrung, dass Sie noch ein F\u00fcnkchen von Br\u00fcssel \nlosgel\u00f6ster eigener politischer Willensbildung besitzen. \nGenau aus diesem Grund haben wir unsere Antragsforde-\nrungen dreigeteilt und fordern, Herr Pr\u00e4sident, punktweise \nAbstimmung zu unserem Antrag. \n\n 4310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nIch gestehe, dass wir gespannt sein werden, mit welcher \nAkrobatik Sie unseren Antrag ablehnen werden, beson-\nders die Punkte 2 und 3, die genau den Aussagen anderer \nParteien hier im Hause entsprechen. \n\nVielen Dank erst einmal f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Abg. Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! An dieser Stelle nach der NPD ist es mir \nbesonders wichtig, deutlich darauf hinzuweisen, dass die \nFDP selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr den Abbau von Diskriminie-\nrung und Intoleranz eintritt. Wir sprechen uns daf\u00fcr aus: \nGleiches Recht und gleiche Chancen f\u00fcr alle B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, das unterscheidet uns \u2013 gemeinsam mit den \nanderen demokratischen Fraktionen in diesem Hause \u2013 \nvon der Position der NPD. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nDann haben Sie die Antr\u00e4ge nicht gelesen!) \n\nDeswegen, Herr Leichsenring, werden wir Ihrem Antrag \nauch nicht abschnittsweise zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \nK\u00f6nnen Sie bitte noch einmal  \n\nerkl\u00e4ren, warum nicht?!) \n\nDer Abbau von Diskriminierung jedoch l\u00e4sst sich nicht \nallein und ausschlie\u00dflich per Gesetz verordnen. Abbau \nvon Diskriminierung ist eine gesamtgesellschaftliche \nAufgabe; sie zielt auf Bewusstseinsver\u00e4nderung. Was wir \nin Deutschland wieder machen, ist \u2013 in typisch deutscher \nGr\u00fcndlichkeit \u2013, alles wieder per Gesetz und Verordnung \nzu regeln \u2013 der typisch deutsche Fehler; wir haben heute \nMorgen in der Debatte schon dar\u00fcber diskutiert. \n\nBei der Umsetzung der EU-Vorgaben schie\u00dft Deutschland \nwieder einmal \u00fcber das Ziel hinaus. Die Folge: Standort-\nnachteile f\u00fcr Deutschland, insbesondere f\u00fcr Sachsen. \n\nWir sprechen \u00fcber B\u00fcrokratieabbau \u2013 das war heute \nMorgen Thema der Aktuellen Debatte \u2013 und in der Um-\nsetzung machen wir das Gegenteil: Statt Eins-zu-eins-\nUmsetzung gehen wir \u00fcber die Vorgaben hinaus: Arbeits-\nrecht, eigenst\u00e4ndiges Klagerecht f\u00fcr Betriebsrat und \nGewerkschaften. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Ja, Sie finden das gut. Ich werde Ihnen noch einmal \nsagen, wozu das f\u00fchren wird: \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, und \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 Unruhe) \n\nEntsch\u00e4digungsobergrenzen nur bei Einstellungen, \nBeweislastregelungen, die dazu f\u00fchren, dass eine Ent-\nscheidung nur mit M\u00fche nachvollzogen und bewiesen \nwerden kann, dass man nur mit M\u00fche seine sachgerechte \n\nEntscheidung darlegen kann. Im Zivilrecht geht die \nBundesregierung von Nachteilskriterien aus, und der \nAnwendungsbereich geht weit \u00fcber das hinaus, was in der \nEU-Vorgabe gefordert wird. \n\nWas sind denn die Folgen f\u00fcr unsere Unternehmen? Der \nBetriebsfrieden wird gest\u00f6rt, wenn Gewerkschaftsfunkti-\non\u00e4re von au\u00dferhalb \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Genau das ist der Punkt, dar\u00fcber lachen Sie, aber das \nzeigt, wie weit Sie an der Realit\u00e4t vorbei sind. \n\n\u2013 gegen den Willen des vermeintlich Diskriminierten \nklagen k\u00f6nnen. \n\n(Starke Unruhe bei der SPD \u2013 Beifall der Abg. \nWolfgang Pfeiffer und Horst Rasch, CDU) \n\nDas wollen Sie als SPD, aber das st\u00f6rt den Betriebsfrie-\nden. Ich denke, dass man deswegen die Sache ablehnen \nsollte. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg.  \nWolfgang Pfeiffer und Horst Rasch, CDU) \n\nIch denke mit Entsetzen an die Aktenberge, die den \nUnternehmen entstehen werden, wenn die Personalent-\nscheidungen, wie jetzt erforderlich, bis ins Kleinste hinein \ndokumentiert werden m\u00fcssen \u2013 nur um irgendwann \neinmal nachweisen zu k\u00f6nnen, nicht diskriminiert zu \nhaben. Ich w\u00fcsste gern, wie viele von denen, die an dem \nGesetz mitgewirkt haben, schon einmal Einstellungsge-\nspr\u00e4che mit Bewerberinnen und Bewerbern gef\u00fchrt \nhaben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mehr als Sie denken!) \n\nVermutlich sehr, sehr wenige, denn sonst w\u00fcssten Sie \nn\u00e4mlich, wie es praktisch abl\u00e4uft. Letztendlich k\u00f6nnen \nSie sich f\u00fcr jeden Bewerber nur eine gewisse Zeit neh-\nmen. Sie haben meist vorher nach Kriterien ausgew\u00e4hlt, \nwen Sie zum Gespr\u00e4ch einladen, aber in einem solchen \nGespr\u00e4ch h\u00e4ngt nat\u00fcrlich sehr, sehr viel \u2013 ob Sie den \neinen oder die andere nehmen \u2013 von einem subjektiven \nEindruck ab. Da hat auch das Bauchgef\u00fchl eine gewisse \nRolle zu spielen, das ist einfach so. Und weil dem so ist, \nk\u00f6nnen gewisse Entscheidungen auch nicht in Akten \ndokumentiert werden, um nachher nachzuweisen, warum \nman den einen oder die andere genommen hat, wenn man \neinen pers\u00f6nlich positiven Eindruck von jemandem hat \noder auch nicht. Aber Sie wollen, dass dies alles doku-\nmentiert werden soll. \n\nNur ein Beispiel: Entlassungen, Sozialauswahl. Wir haben \nhier Richterrecht. Wie schwer f\u00e4llt es denn den Unter-\nnehmen heute, objektiv nachzuweisen, dass sie die Sozi-\nalauswahl richtig getroffen haben \u2013 und das, obwohl im \nBetrieb oft Betriebsvereinbarungen mit den Betriebsr\u00e4ten \nabgeschlossen werden?! Selbst da ist es sehr schwer f\u00fcr \ndie Unternehmen, dies gerichtsfest hinzubekommen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n 4311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSie erwarten jetzt, dass eine nicht diskriminierende \nEinstellungsentscheidung problemlos von einem Unter-\nnehmen dokumentiert werden kann, dass es nachher auch \ngerichtsfest ist. Das ist vollkommen an der Realit\u00e4t \nvorbei. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, es ist doch so, dass hier gerade \nein Problem f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen entsteht, \nwie wir sie hier in Sachsen im Verh\u00e4ltnis zu ganz \nDeutschland viel st\u00e4rker haben. Welches von den s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen hat denn die gro\u00dfen Personalabtei-\nlungen, die St\u00e4be, die die Dinge dokumentieren und \nvorbereiten k\u00f6nnen? Wer von den aufstrebenden Mittel-\nst\u00e4ndlern in Sachsen hat denn einen Hausjuristen, um bei \nsolchen Fragen beraten werden zu k\u00f6nnen? \n\nF\u00fcr ein Unternehmen in Baden-W\u00fcrttemberg ist das \nsicher leistbar, aber in Sachsen ist es viel schwerer oder \ngar nicht zu leisten. Deswegen ist es so wichtig, dass wir \nuns in Sachsen gegen dieses Gesetz aussprechen, weil es \nim Verh\u00e4ltnis zu anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr unsere \nUnternehmen gr\u00f6\u00dfere Nachteile bringt. Wir haben in einer \nder letzten Sitzungen dar\u00fcber diskutiert, mit welchen \nKosten eine Arbeitsstunde durch B\u00fcrokratie belastet ist. \n2,20 Euro belasten jede s\u00e4chsische Arbeitsstunde auf-\ngrund von B\u00fcrokratiekosten. Wir f\u00fcgen durch diese \nRegelung weitere Kosten hinzu. Denken Sie daran, \nSachsen ist das Bundesland mit der l\u00e4ngsten Au\u00dfengrenze \nzu den neuen EU-Beitrittsstaaten. Auch dadurch ist \nSachsen von einer Erh\u00f6hung der B\u00fcrokratiekosten im \nWettbewerb viel st\u00e4rker betroffen als Baden-W\u00fcrttemberg \noder Nordrhein-Westfalen. Deswegen ist es mein Anlie-\ngen, dass wir uns in Sachsen gegen diese Regelungen \naussprechen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLetztendlich f\u00fchren diese Regelungen zu einer Abwande-\nrung von Arbeitspl\u00e4tzen Richtung Osten, und angesichts \nvon 376 000 Arbeitslosen in Sachsen ist das der absolut \nfalsche Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan sollte meinen, die Staatsregierung h\u00e4tte das Problem \nerkannt. Schlie\u00dflich haben wir in der Koalitionsvereinba-\nrung eine Formulierung, dass man bei der EU-Umsetzung \ndar\u00fcber hinausgehende Standards ablehnt. Man k\u00f6nnte \nmeinen, man ist problembewusst in der Staatsregierung. \nHerr Minister Mackenroth hat am 3. M\u00e4rz 2005 erkl\u00e4rt, \ndass bereits die europ\u00e4ischen Richtlinien diesbez\u00fcglich \nf\u00fcr seinen Geschmack die Grenze des Hinnehmbaren \ndeutlich \u00fcberschreiten. Herr Mackenroth sagt \u2013 er ist \nheute leider nicht mehr da \u2013, dass selbst das, was in den \nRichtlinien steht, f\u00fcr uns schon nicht mehr zumutbar ist. \nWie er als Minister im Bundesrat mittragen kann, dass \nman noch \u00fcber die Richtlinien hinausgeht, ist f\u00fcr mich nur \nschwer zu verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMir ist sehr wohl klar, dass es angesichts der Mehrheits-\nverh\u00e4ltnisse im Bundestag \u2013 Zweidrittelmehrheit von \nSchwarz-Rot \u2013 sehr schwer sein wird, dieses Gesetz im \nBundesrat noch zu \u00e4ndern, zu Fall zu bringen oder zu \nverbessern. Aber angesichts der hohen Betroffenheit \ninsbesondere von Unternehmen in Sachsen ist es wichtig, \ndass wir im Parlament in dieser Frage nichts unversucht \nlassen. Das sind wir den Arbeitslosen schuldig. Deswegen \nappelliere ich an Sie, unserem Antrag zuzustimmen, damit \ndie Staatsregierung einen ganz klaren Auftrag erh\u00e4lt, wie \nsie sich im Bundesrat Anfang Juli zu verhalten hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In \u00a7 1 des Entwurfs zum \nAllgemeinen Gleichstellungsgesetz ist formuliert: \u201eZiel \ndes Gesetzes ist, die Benachteiligung aus Gr\u00fcnden der \nRasse oder wegen der ethnischen Herkunft, des  \nGeschlechts, der Religion oder Weltanschauung, einer \nBehinderung, des Alters oder der sexuellen Identit\u00e4t zu \nverhindern oder zu beseitigen.\u201c Diesem Tenor schlie\u00dft \nsich unsere Fraktion an und tr\u00e4gt den Grundsatz dieses \nGesetzes mit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer NPD-Fraktion erkenne ich jedoch den tats\u00e4chlichen \nWillen, Benachteiligungen zu verhindern, ab. Deshalb \nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nNun zum Antrag der FDP-Fraktion. Die Bundesrepublik \nDeutschland ist angehalten, die EU-Vorgaben zur Vermei-\ndung von Benachteiligung sowie zur Durchsetzung des \nGleichbehandlungsgrundsatzes in nationales Recht zu \n\u00fcberf\u00fchren. Darin sind wir uns alle einig. Wie wir dies im \nEinzelfall tun, dar\u00fcber besteht jedoch noch keine hinrei-\nchende Einigkeit. Gerade deshalb hat der Bundesrat in \nseiner Sitzung am 16. Juni den Beschluss gefasst, von der \nBundesregierung Korrekturen am Entwurf des Allgemei-\nnen Gleichstellungsgesetzes zu verlangen, und dies in \neiner Stellungnahme zum Gesetzentwurf hinreichend \ndokumentiert. Insofern kommt der Antrag der FDP-\nFraktion etwas sp\u00e4t. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Bolick, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Zu dem Vorgang, den Sie gerade \nerw\u00e4hnt haben: Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass \nf\u00fchrende Politiker der Koalition im Bund gesagt haben, \ndass es ihnen egal sei, dass der Bundesrat diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag gestellt hat, und dass sie unver\u00e4ndert \ndie Sache verabschieden wollen? \n\n 4312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Politiker reden viel, doch am \nEnde sehen die Ergebnisse manchmal anders aus. \n\nSie wollen den Bundesrat anhalten, den Gesetzentwurf \nabzulehnen. Eine Ablehnungsm\u00f6glichkeit ist dem Bun-\ndesrat jedoch derzeit nicht gegeben, da es sich bei dem \nvorliegenden Entwurf um ein Einspruchsgesetz handelt. \nDiese Einspruchsm\u00f6glichkeit besteht erst zu einem \nsp\u00e4teren Zeitpunkt des Verfahrens, n\u00e4mlich erst nach \nBeschlussfassung durch den Bundestag und nicht zum \nZeitpunkt der Gesetzesvorlage durch die Bundesregie-\nrung. Es geht eigentlich \u00fcberhaupt nicht, was Sie wollen. \nDeswegen m\u00fcssen wir Ihren Antrag ablehnen. Das sieht \nunser Koalitionspartner ganz genauso. \n\nDer Bundesrat hat in seiner Stellungnahme vom 16.06. \nsehr wohl darauf hingewiesen, dass er Initiativen gegen \nBenachteiligung aufgrund von Rasse, ethnischer Her-\nkunft, Geschlecht usw. ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Auch unsere \nFraktion ist der festen \u00dcberzeugung, dass in unserer \nGesellschaft f\u00fcr Diskriminierung kein Platz sein darf. \nGleichwohl sind wir jedoch der Meinung, dass diese \nZielstellung durch Regelungen garantiert werden sollte, \ndie zweckm\u00e4\u00dfig sind und im Verh\u00e4ltnis zum eigentlichen \nAnliegen stehen sollen. Die dem Entwurf zugrunde \nliegenden EU-Richtlinien enthalten umfangreiche und \nausreichende Regelungen, wie ein Gesetz gegen Benach-\nteiligung auch in Deutschland aussehen sollte, und bilden \nunserer Auffassung nach das Ma\u00df der Dinge. Die gro\u00dfe \nKoalition in Berlin wird die Aufgabe haben, den Entwurf \nmit diesen Vorzeichen und der Stellungnahme des Bundes \nnoch einmal auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. \n\nWir erwarten eine Regelung, die weniger \u00fcber das not-\nwendige Ma\u00df hinausgeht, mittelstandsfreundlich ist und \nprivate Interessen, besonders im Bereich der Wohnraum-\nvermietung, st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt. Wir haben uns in \ndiesen Prozess bereits eingebracht und werden dies auch \nnoch weiter tun. Dazu h\u00e4tten wir nicht unbedingt die \nFDP-Fraktion gebraucht. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS hat zwei Redner ins Rennen geschickt. Wer \nbeginnt? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Dass die NPD-\nFraktion f\u00fcr Diskriminierung ist, wundert uns demokrati-\nsche Fraktionen nicht. Das geh\u00f6rt zum Kernbestandteil \nihrer neofaschistischen Ideologie. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDass die FDP-Fraktion heute diesen Antrag einbringt, \nentt\u00e4uscht mich schon, das muss ich an der Stelle sagen. \nIhre Partei kommt aus einer liberalen Tradition und dass \nSie zum Diskriminierungsverbot Ja sagen, aber zu den \nwirkungsvollen Instrumenten Nein, wundert mich an \ndieser Stelle schon. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFreiheit ist immerhin etwas mehr als die Freiheit, andere \nzu diskriminieren. Vielleicht sollten Sie den Freiheits-\nbegriff, den Sie hier propagieren, noch einmal in diese \nRichtung \u00fcberdenken. Ich werfe Ihnen auch nicht prinzi-\npiell vor, dass Sie in eine \u00e4hnliche Richtung wollen, wie \ndie NPD-Fraktion das tut. Es ist h\u00e4ufig in diesem Hohen \nHause vorgekommen, dass die NPD-Fraktion als populis-\ntischer Trittbrettfahrer auf jeden Zug aufspringt, mit dem \nman irgendwie Stimmung in der Bev\u00f6lkerung sch\u00fcren \nkann. Ich finde, Sie sollten trotzdem dar\u00fcber nachdenken, \nwarum Sie inhaltlich in eine \u00e4hnliche Kerbe hauen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir doch erst einmal zu! Wir reden \u00fcber die \nDiskriminierung von behinderten Menschen, von Ausl\u00e4n-\ndern, von Juden, von Schwarzen, Lesben und Schwulen, \nvon all denjenigen, die die NPD nicht leiden kann, und \nauch von Bev\u00f6lkerungsgruppen, die von den Nazis \nverfolgt wurden. \n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Sie sch\u00fctteln den Kopf, Herr Herbst, aber man muss \ndoch an dieser Stelle ein bisschen Sensibilit\u00e4t haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Lay, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \nIch bin mit meinen Ausf\u00fchrungen zwar noch nicht am \nEnde, aber \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n. \n\nTorsten Herbst, FDP: Mein Kollege Morlok hat am \nAnfang seines Redebeitrages deutlich gesagt, wie unsere \nEinstellung zum Thema Diskriminierung ist. Wollen Sie \nbitte hier klarstellen, dass sich die Motive der NPD-\nFraktion v\u00f6llig von denen unterscheiden, die unsere \nFraktion verinnerlicht. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Woher wissen Sie das?) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Da bin ich v\u00f6llig \nd\u2019accord. Das habe ich auch gesagt. Sie haben sich zum \nDiskriminierungsverbot bekannt \u2013 das ist richtig. Ich \nkritisiere Sie trotzdem, dass Sie wirkungsvolle Instrumen-\nte ablehnen, und ich finde auch, dass man ein bisschen \nmehr Sensibilit\u00e4t haben sollte, wenn man diese Dinge \nthematisiert. Ich werde im weiteren Verlauf meines \nRedebeitrages darauf eingehen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben als demokratische Fraktionen die Verantwor-\ntung, sensibel zu sein, wenn es um die Stigmatisierung \nvon Bev\u00f6lkerungsgruppen geht, die heute zur Debatte \nstehen. In diesem Sinne muss ich einfach sagen, Sie \nsch\u00fcren auch mit dem Titel Ihres Antrages \u00c4ngste auf \n\n 4313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nKosten von diskriminierten und stigmatisierten Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen. Das m\u00fcssen Sie sich einfach anh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie suggerieren doch, es g\u00e4be eine Klageflut, es g\u00e4be \nB\u00fcrokratie, und Sie suggerieren, es w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze in \nSachsen kosten. Das suggerieren Sie doch. Deswegen \nkritisiere ich Sie! \n\nAlle diese Vorw\u00fcrfe sind haltlos. Ich fange einmal mit der \nKlageflut an. Es gibt bereits Antidiskriminierungsrege-\nlungen. Zum Beispiel ist Diskriminierung aufgrund des \nGeschlechtes seit 25 Jahren verboten. In diesen 25 Jahren \nhat es sage und schreibe 112 Prozesse gegeben, die auf \ndieses Diskriminierungsverbot abzielen. Das ist doch, \nbitte sch\u00f6n, keine Klageflut. Dem stehen 50 000 Arbeits-\nrechtsf\u00e4lle gegen\u00fcber. Das hat eine Studie ergeben. Ich \nkann Ihnen das gleich zeigen. \n\nAuch dass Arbeitsplatzverluste in Sachsen anstehen: Es \nkann doch nicht Ihr Ernst sein, dass dies den Antidiskri-\nminierungsregelungen geschuldet sein soll. Nat\u00fcrlich gibt \nes weniger Arbeitspl\u00e4tze, auch weniger sozialversicherte \nArbeitspl\u00e4tze. Das hat vielf\u00e4ltige Ursachen. Das ist \neinmal die Produktivkraftentwicklung, das sind zum \nanderen Rationalisierungsanstrengungen des Kapitals und \nes ist auch eine verfehlte Steuer- und Wirtschaftspolitik, \ndie Ihre Partei \u00fcbrigens immer mitgetragen hat. Deshalb \nhalte ich es f\u00fcr nicht gerechtfertigt, dass Sie hier in diese \nKerbe mit einschlagen. \n\nIch h\u00e4tte einfach von einer liberalen Partei mehr erwartet. \nDie Linksfraktion.PDS als sozialistische B\u00fcrgerrechtspar-\ntei \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nIch wiederhole es noch einmal: Wir als sozialistische \nB\u00fcrgerrechtspartei bef\u00fcrworten genau aus diesem Grund \neffektive Antidiskriminierungsregelungen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWir wollen selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber eine Umsetzung der \nbisherigen Regelungen hinausgehen und einen vollst\u00e4ndi-\ngen Diskriminierungsschutz f\u00fcr alle genannten Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen erwirken. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nIch muss sagen, in dieser Debatte haben wir von B\u00fcrger-\nrechten mehr verstanden als die FDP. Da k\u00f6nnen Sie sich \nnoch so sehr freiheitlich und liberal benennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie stehen hier f\u00fcr die Freiheit der Wirtschaft, andere \nauszubeuten und zu diskriminieren. \n\n(Zurufe von der FDP: Oh!) \n\nWir stehen f\u00fcr die Freiheit der Einzelnen, ihren Lebens-\nentwurf frei von Diskriminierung durch andere zu w\u00e4hlen. \nErkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, warum beispielsweise ein \numfassender Diskriminierungsschutz im Zivilrecht f\u00fcr \n\nschwarze Menschen und f\u00fcr Juden gelten soll, nicht aber \nf\u00fcr Behinderte! Das w\u00e4re das Ergebnis, wenn Ihr Antrag \numgesetzt w\u00fcrde. Das ist doch sinnlos. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Lay hat wieder  \ndie Stalin-Orgel in Stellung gebracht!) \n\nDie FDP macht sich auch unglaubw\u00fcrdig, wenn sie zuerst \nein Lebenspartnerschaftsgesetz einbringt und signalisiert, \nwir setzen uns f\u00fcr Lesben und Schwule ein, sich dann \naber der Ausweitung des Diskriminierungsverbotes auf \ndiese Bev\u00f6lkerungsgruppen widersetzt. Das ist der Inhalt \nIhres Antrages. Ja, Sie fassen sich an den Kopf, aber so ist \nes. \n\nEs ist gegenw\u00e4rtig der Fall, dass sich 75 % der privaten \nLebens- und Krankenversicherungen weigern, M\u00e4nner, \ndie eine Lebenspartnerschaft eingehen, zu versichern. Das \ntun sie, weil sie prinzipiell schwulen M\u00e4nnern unterstel-\nlen, dass sie an Aids erkrankt sind. Das ist eine unzul\u00e4ssi-\nge Diskriminierung, die jetzt noch m\u00f6glich ist und die \ndurch das Antidiskriminierungsgesetz abgeschafft w\u00fcrde. \nAber sie w\u00fcrde beibehalten, wenn Ihr Antrag angenom-\nmen w\u00fcrde. Das k\u00f6nnen wir so nicht annehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen werden wir Ihren Antrag selbstverst\u00e4ndlich \nablehnen bzw. ihn mit einem besseren \u00c4nderungsantrag \nzu ersetzen versuchen. \n\nDie FDP h\u00e4tte besser daran getan, dem s\u00e4chsischen \nMittelstand zu empfehlen, sich ein Vorbild an denjenigen \nmodernen Unternehmen zu nehmen, die f\u00fcr eine wirksa-\nme Antidiskriminierungspolitik stehen und eine solche \nauch betreiben. Es gibt diese Unternehmen, die Vielfalt \nals St\u00e4rke betrachten \u2013 wenn ich hier Ford benennen darf \n\u2013, die darin eine Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nsehen, wie beispielsweise die Deutsche Telekom, oder \nDiversity Management betreiben, wie die Deutsche Bank, \ndie ihr Problem eigentlich mehr in monokulturellen \nBelegschaften sehen. Das w\u00e4re eine Politik gewesen, die \ndemokratietauglich und unternehmensfreundlich zugleich \nw\u00e4re. Das w\u00e4re das Ergebnis einer modernen Wirtschafts-\npolitik und nicht dieses muffige Sch\u00fcren von Ressenti-\nments. \n\nDass Sie sich das heute von den Linken sagen lassen \nm\u00fcssen, sollte Ihnen zu denken geben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SDP-\nFraktion Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Eigent-\nlich verbietet es sich, \u00fcber Diskriminierungsfragen zu \ndebattieren, wenn die NPD das Thema aufs Tableau \ngehoben hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n 4314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nNun haben wir die Situation, dass die FDP politisch \nh\u00f6chst unsensibel \u2013 das muss man ganz einfach sagen \u2013 \nauf den Zug aufgesprungen ist, auf dem die NPD schon \nsa\u00df. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfra-\ngen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nehmen  \nSie da hinten aus der Hausapotheke  \n\neine Pille zur Beruhigung!) \n\nWir hoffen, dass das nicht zur Gewohnheit wird, liebe \nKollegen, den Konsens der demokratischen Fraktionen im \nUmgang mit der NPD zu verlassen. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013  \nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas war h\u00f6chst unsensibel, wie Sie hier vorgegangen \nsind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nEs gibt eine Reihe von FDP-Mitgliedern,  \ndie mit uns sympathisieren!) \n\nDie Qualit\u00e4t des FDP-Antrages zeigt sich auch daran, \ndass er wieder einmal ein Plagiat aus Berlin ist. Mich \nw\u00fcrde es nicht wundern, wenn er nach und nach in allen \nanderen Landtagen in Deutschland kursiert. Das macht \ndie FDP n\u00e4mlich immer dann, wenn ihre Lobbyisten \nkeine Ruhe geben. Mein gesch\u00e4tzter Kollege Stefan \nBrangs hat vorgestern bei der Debatte um die Zukunft der \nSportwetten diese Taktik schon entlarvt, sodass ich hier \nnicht weiter darauf eingehen m\u00f6chte. \n\nZum Gleichbehandlungsgesetz l\u00e4sst sich prim\u00e4r eines \nsagen: Die Koalition in Berlin hat sich auf einen Kom-\npromiss geeinigt, und zwar abschlie\u00dfend, meine Damen \nund Herren. Beide Seiten haben dabei Zugest\u00e4ndnisse \nmachen m\u00fcssen, die ihnen sicherlich nicht leicht gefallen \nsind. Die CDU konnte zum Beispiel durchsetzen, dass \nKirchen auch k\u00fcnftig das Recht haben, eine Besch\u00e4fti-\ngung von der Religionszugeh\u00f6rigkeit abh\u00e4ngig zu ma-\nchen. Auch die Ansiedlung der Antidiskriminierungsstelle \nim Familienministerium bei Frau von der Leyen geht  \nauf das Konto der Union. Im Gegenzug enth\u00e4lt der Kom-\npromiss ein Klagerecht f\u00fcr Betriebsr\u00e4te und wenige \nDiskriminierungstatbest\u00e4nde, die tats\u00e4chlich \u00fcber die  \nEU-Richtlinie hinausgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass Teile der \nUnion, insbesondere Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 zum Teil auch \n\u201eLandesf\u00fcrsten\u201c genannt \u2013 noch einmal an dem Kom-\npromiss r\u00fctteln wollen. Ich glaube aber, dass es um das \nGesetz selbst vordergr\u00fcndig nicht geht, sondern vielmehr \ndarum, die Machtposition der Bundeskanzlerin zu demon-\ntieren und Frau Merkel und Herrn Kauder in ihrem \n\nVerhandlungsmandat gegen\u00fcber der SPD zu beschneiden. \nAnderenfalls kann ich mir die Vehemenz der Ministerpr\u00e4-\nsidenten Koch, Wulff & Co. nicht erkl\u00e4ren. \n\nLassen Sie mich aber noch einige Ausf\u00fchrungen zum \nGesetz selbst machen. Ich will dabei gar nicht auf den \nUmstand eingehen, dass die EU-Antidiskriminierungs-\nrichtlinien schon l\u00e4ngst h\u00e4tten umgesetzt werden m\u00fcssen. \nAber angesichts vieler Mutma\u00dfungen um dieses Gesetz \nmuss mit einigen Punkten vielleicht doch noch einmal \naufger\u00e4umt werden. \n\nWas viele einfach nicht zur Kenntnis nehmen wollen: Das \nallgemeine Gleichbehandlungsgesetz sieht ein Diskrimi-\nnierungsverbot im Privatrecht beispielsweise grunds\u00e4tz-\nlich nur f\u00fcr den Fall vor, wenn es sich um ein Massenge-\nsch\u00e4ft handelt. Das ist regelm\u00e4\u00dfig dann der Fall, wenn es \ndem Vertragspartner in \u00fcblicher Weise nicht darauf \nankommt, mit wem er einen Vertrag schlie\u00dft. Der Privat-\nvermieter darf sich beispielsweise seine Mieter weiterhin \nfrei ausw\u00e4hlen. \n\nAuch das M\u00e4rchen vom b\u00fcrokratischen Unget\u00fcm \u2013 wir \nhaben es heute wieder geh\u00f6rt \u2013, der falschen Beweislast-\nregel und der drohenden Klageflut durch m\u00f6gliche Queru-\nlanten usw. ist durch die Erfahrungen in den anderen \neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern einfach gr\u00fcndlich widerlegt. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDie Niederlande beispielsweise und Gro\u00dfbritannien haben \nschon lange Antidiskriminierungsgesetze, die sogar noch \nweit \u00fcber das hinausgehen, was der Bund momentan \nplant. Dort hat es weder eine Prozessflut gegeben noch \nirgendwelche Beeintr\u00e4chtigungen der Wirtschaft. Sie, \nmeine Dame und meine Herren von der FDP, f\u00fchren ja \ndiese L\u00e4nder \u2013 Niederlande und Gro\u00dfbritannien \u2013 immer \nwieder einmal als gelungenes Beispiel f\u00fcr besonders gute \nWirtschaftspolitik an. \n\nDies alles zeigt, dass wir wieder einmal eine typisch \ndeutsche Scheindebatte f\u00fchren. Die SPD-Fraktion hier im \nLandtag unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen des Bundes, ein \nallgemeines Gleichbehandlungsgesetz auf den Weg zu \nbringen. Wir werden die Antr\u00e4ge von NPD und FDP \nablehnen. Ich gehe davon aus, dass der Kompromiss der \ngro\u00dfen Koalition, so wie er am 10. Mai im Bundeskabi-\nnett beschlossen wurde, trotz der Vorbehalte einiger \nL\u00e4nder so in Kraft treten wird, und m\u00f6glichst noch in \ndiesem Sommer. Und das ist gut so. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die GR\u00dcNEN \nwerden vertreten durch Herrn Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt haben \nwir also am Freitagabend zu sp\u00e4ter Stunde den wieder \naufgew\u00e4rmten Pseudowahlkampfschlager der CDU und \nder SPD aus dem letzten Bundestagswahlkampf. \n\n 4315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nDie FDP nimmt hier sozusagen die Gelegenheit wahr, \nnachdem die CDU in Berlin auf dem Boden des EU-\nRechts endlich angekommen ist, also bemerken musste, \ndass der rot-gr\u00fcne Gesetzentwurf, der im Grundsatz jetzt \nauch ihr AGG ist, eben schon eins zu eins dem EU-Recht \nentspricht. Sie k\u00f6nnen es so oft wiederholen, wie Sie \nwollen, es wird dadurch nicht wahrer. Es ist einfach \nunzutreffend, dass hier etwa auf das EU-Recht aufgesat-\ntelt werden w\u00fcrde. \n\nDie meisten Vorschriften, die Sie, Herr Martens, in Ihren \nAntrag hineingeschrieben haben \u2013 ich habe es jetzt vom \nKollegen Br\u00e4unig geh\u00f6rt, er ist abgeschrieben, das glaube \nich gern, ich habe es nicht nachgepr\u00fcft, aber das sind wir \nvon Ihnen durchaus gewohnt \u2013, lassen sich so eins zu eins \nim Gesetz finden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nIch fange einfach mal an. Sie bem\u00e4ngeln im \u00a7 7 des AGG, \ndass dort der Tatbestand der versuchten Diskriminierung \neingef\u00fchrt werden sollte. Was Sie bem\u00e4ngeln, ist offen-\nsichtlich, dass, wenn ein Diskriminierer, ein T\u00e4ter, irrt\u00fcm-\nlich annimmt, dass es sich um einen Schwulen, um einen \nBehinderten, um einen irgendwie sonst gesch\u00fctzten \nMenschen handelt, und er sich irrt, dies dann keine \nDiskriminierung sein soll. Das ist nat\u00fcrlich eine v\u00f6llig \nabsurde Vorstellung. Es kann bei der Frage der Diskrimi-\nnierung nicht auf die subjektive Absicht dessen, der \ndiskriminiert, ankommen. \n\nDen \u00a7 17 haben Sie angesprochen. Da geht es um das \nangebliche Gewerkschaftsklagerecht. Dieses Gewerk-\nschaftsklagerecht besteht im Rahmen des Betriebsverfas-\nsungsgesetzes. Wir halten es durchaus f\u00fcr richtig, dass die \nGewerkschaften dort auch eine Aufgabe bekommen. \n\nSie monieren \u00a7 25 \u2013 Herr Dr. Martens, wenn Sie zuh\u00f6ren \nw\u00fcrden \u2013, dass es eine Antidiskriminierungsstelle bei der \nBundesfrauenministerin gibt. Genau das steht schon im \nArtikel 13 der Richtlinie 00/43, die Sie eigentlich auch \nkennen sollten. Jetzt, das muss ich Ihnen zugestehen, \nhaben Sie einen kleinen Punkt gemacht. Der Beirat ist \ntats\u00e4chlich nicht ausdr\u00fccklich in der Richtlinie drin. \nAllerdings ist dort vom Dialog mit den gesellschaftlichen \nGruppen die Rede. Okay! \n\nDann kommt nat\u00fcrlich die Beweislastregel. Die darf auch \nnicht fehlen. Artikel 8 der Richtlinie darf ich mal zitieren, \nSie besch\u00e4ftigen sich ja nicht mit den Dingen. Dort steht \nausdr\u00fccklich drin: \u201e\u2026 die Glaubhaftmachung von Tatsa-\nchen, die die Vermutung einer Diskriminierung begr\u00fcn-\nden\u201c. Genau das ist zwingendes Recht. Nicht mehr steht \nim deutschen Gesetzentwurf drin. \n\nAlso, Sie bauen hier Popanze aus ideologischen Gr\u00fcnden \nauf. Das ist einfach richtig durchsichtig. \n\nJa, Herr Kollege Martens, wenn Sie hier die ganze Zeit \ndazwischenrufen, wird das auch nicht wahrer. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nIch habe schon vor einem Jahr \u2013 \u2013 Nein, ich lasse keine \nZwischenfrage zu. Ich m\u00f6chte Zeit sparen. Au\u00dferdem \n\nm\u00f6chte ich mich jetzt mit der Staatsregierung besch\u00e4fti-\ngen. \n\nVor einem Jahr haben wir uns \u00fcber dieses Thema auch \nschon unterhalten m\u00fcssen, weil die CDU noch bei dieser \nEins-zu-eins-Geschichte kr\u00e4ftig mitger\u00fchrt hat. Damals \nhabe ich einmal gefragt, wie viele Verbandsklagen es in \nSachsen seit 2002, seit der Einf\u00fchrung des Behinderten- \nund Gleichstellungsgesetzes, in dem diese Verbandsklage \ndrinsteht \u2013 im Gegensatz zum jetzigen Entwurf des AGG \n\u2013, gab. Darauf hat mir die Staatsregierung antworten \nm\u00fcssen: Es ist bei den Verwaltungs- und Sozialgerichten \nin Sachsen keine einzige Verbandsklage anh\u00e4ngig. \n\nDann habe ich weiter gefragt: Wie sieht es denn in den \neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern aus? Meine Vorrednerin, nein, Herr \nBr\u00e4unig war es, er hat darauf hingewiesen, in den Nieder-\nlanden und in England gibt es seit Langem weitergehende \nRegelungen. Der Staatsregierung sind entsprechende \ngro\u00dfe Klagewellen nicht bekannt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWenn wir einmal genau hinschauen statt dieses populisti-\nschen Krams, der hier die ganze Zeit wieder betrieben \nwird, dann ist eindeutig, dass Ihre Klage, dass die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft zusammenbricht, v\u00f6llig an den Haaren \nherbeigezogen ist. \n\nSelbst wenn Sie sich jetzt hier hinstellen und erkl\u00e4ren, wir \nsind auch gegen die Diskriminierung, dann sage ich \nIhnen: Sie sind im hohen Ma\u00dfe unglaubw\u00fcrdig. Ich \nnehme Ihnen das nicht ab. \n\nDeswegen werden wir Ihren Antrag mit Wonne und voller \n\u00dcberzeugung ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS hatte zwei Redner angek\u00fcndigt. Herr Kosel, das \nist jetzt Ihre Stunde. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS:  \nNein, keine Stunde!) \n\n\u2013 Die hat er auch nicht mehr. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn zuweilen und \nvon gewisser Seite mit Kritik gesagt wird, das bundes-\ndeutsche Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz, kurz \nAGG, greife weiter als es selbst die EU verlangt, dann \nl\u00e4sst das aufhorchen. Denn die so daherreden, verraten \nsich selbst, da sie offenbaren, dass die Europ\u00e4ische Union \nin ihren Augen niemals Impulsgeber f\u00fcr zivilisatorischen \nFortschritt bei den Mitgliedsstaaten sein kann, sondern \nallenfalls Obergrenze, wenn nicht gar Bremsklotz. \n\nDies ist aber eindeutig nicht das Europaverst\u00e4ndnis  \nder Linksfraktion.PDS im S\u00e4chsischen Landtag. So \nfunktioniert Europa auch nicht. Viel mehr besagen die \neinzelnen Antidiskriminierungsrichtlinien, und zwar die  \n\n 4316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nRichtlinie 2000/43 EG im Punkt 25 der Pr\u00e4ambel und \nArtikel 6 der Richtlinie 2000/78 EG im Punkt 28 der \nPr\u00e4ambel und im Artikel 8 der Richtlinie 2002/73 EG, im \nArtikel 8e und die Richtlinie 2004/113 EG im Punkt 26 \nder Pr\u00e4ambel und im Artikel 7 eindeutig, dass die EU nur \ngemeinsame Mindestanforderungen festlegt, die es den \nMitgliedsstaaten freistellen, g\u00fcnstigere Vorschriften \neinzuf\u00fchren oder beizubehalten. \n\nDas ist nicht nur gut so, das ist auch mehr als n\u00f6tig. Denn \nist es nicht eindeutig so, dass alle Versuche und Schritte \ngegen jegliche Diskriminierung aus Gr\u00fcnden der Wah-\nrung der Menschenrechte nicht weit genug gehen k\u00f6nnen? \nJegliche Diskriminierung ist Menschenrechtsverletzung \nund auf Deutschland geschaut eine Verletzung des \nGrundgesetzes. \n\nIch sage Ihnen: Selbst mit einem weiter als die  \nEU-Vorgabe gehenden Gesetz gegen Diskriminierung \nwird nicht so schnell, wenn \u00fcberhaupt, verhindert werden, \ndass latente Diskriminierung von Menschen weiter \npraktiziert wird. \n\nJa, wenn das durchhielte, was Deutschland bis jetzt zur \nWeltmeisterschaft unter dem Slogan \u201eDie Welt zu Gast \nbei Freunden\u201c demonstriert, dann k\u00f6nnte man vielleicht \ndas Wort Diskriminierung in ferner Zukunft aus dem \nWortschatz des Alltags streichen. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDa die Wirklichkeit eine andere ist, muss eine klare, \nprinzipientreue und justiziable Handhabe \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\ngegen Diskriminierung auf die Tagesordnung gesetzt \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber selbst damit w\u00e4ren noch nicht alle strukturellen \nNachteile von Minderheiten \u2013 wie zum Beispiel der \nSorben \u2013 beseitigt, wenn dies Kollegin Antje Hermenau \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN seit dem Bundestags-\nwahlkampf 2002 bei ihren Auftritten in der zweisprachi-\ngen Lausitz auch immer wieder behauptete. Um hier \nvoranzukommen, sind weitere positive Ma\u00dfnahmen, wie \nsie \u00a7 5 des AGG-Entwurfs erm\u00f6glicht, vonn\u00f6ten. \n\nDie Linksfraktionen.PDS im Bundestag, im Landtag \nBrandenburg und in diesem Hohen Haus haben in den \nvergangenen Tagen drei solcher positiven Ma\u00dfnahmen \nvorgeschlagen: zur notwendigen Finanzierung der Stif-\ntung f\u00fcr das sorbische Volk sowie im Zusammenhang mit \nder F\u00f6deralismusreform die Einf\u00fchrung eines Minderhei-\ntenschutzartikels im Grundgesetz und die M\u00f6glichkeit \neiner Mitverantwortung des Bundes f\u00fcr das Minderheiten-\nschulwesen. \n\nBei Letzterem haben uns die s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN \nzugestimmt. Vielen Dank daf\u00fcr! Leider haben uns aber im \nBundestag auch die GR\u00dcNEN zum wiederholten Male \nnicht unterst\u00fctzt. Meine Damen und Herren von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wenn Sie weiter Partner einer \n\nprogressiven und nachhaltigen Minderheitenpolitik \nbleiben wollen, dann werden Sie Ihre Bundestagskollegen \nin Fragen des Minderheitenschutzes weiter sensibilisieren \nm\u00fcssen. \n\nAber lassen wir den Blick in diesem Hohen Hause etwa \neinen Meter nach rechts schweifen zur FDP, genauer \ngesagt zur s\u00e4chsischen FDP. Denn Liberale vom Format \neines Dr. Burkhard Hirsch oder einer Sabine Leuth\u00e4user-\nSchnarrenberger h\u00e4tten uns diesen Tagesordnungspunkt in \nseiner Skurrilit\u00e4t sicher erspart. Aber die s\u00e4chsische FDP \nhat dieses Format nicht, sondern sie will streng darauf \nachten, dass die bundesdeutschen Antidiskriminierungs-\nnormen auch ja nicht \u00fcber die EU-Vorgaben hinausgehen. \nDer Unterschied zwischen diesen Vorgaben der EU und \nder Inhalt des AGG besteht im wesentlichen Kern darin, \ndass die EU-Richtlinien bez\u00fcglich des Arbeitsrechts \nfestlegen, dass niemand aufgrund von Alter, Behinderung, \nRasse, ethnischer Herkunft, Religion, sexueller Identit\u00e4t \noder Geschlecht diskriminiert werden darf, das Zivilrecht \njedoch nur die Diskriminierung hinsichtlich Rasse, \nethnischer Herkunft und Geschlecht verbietet. \n\nDer AGG-Entwurf hat nun die Merkmale Religion, \nWeltanschauung, Behinderung, Alter und sexuelle Identi-\nt\u00e4t auch in den zivilrechtlichen Diskriminierungsschutz \neinbezogen. Die FDP sollte jetzt offen sagen, ob nach \nihrer Auffassung B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Zivilrecht \nwegen ihrer Behinderung, ihres Alters, ihres Geschlechts, \nihrer sexuellen Identit\u00e4t, ihrer Religion oder Weltan-\nschauung diskriminiert werden d\u00fcrfen. Hierzu erwarte ich \nheute noch eine Klarstellung von der FDP-Fraktion. \n\nAuch die weiteren, als \u00fcberb\u00fcrokratische Diskriminie-\nrungsbek\u00e4mpfung bezeichneten Angriffspunkte der FDP \nsind nicht stichhaltig, da es sich zumeist um verbindliche \nVorgaben der EU oder um Voraussetzungen f\u00fcr einen \neffektiven Diskriminierungsschutz handelt. Denn da sich \nDiskriminierte zumeist in einer Druck- und Zwangslage \nbefinden, w\u00fcrde ein Antidiskriminierungsgesetz zum \nBeispiel ohne die M\u00f6glichkeit der Verbands- oder Ge-\nwerkschaftsklage, ohne die T\u00e4tigkeit einer Antidiskrimi-\nnierungsstelle des Bundes sowie ohne eine Beweislast-\numkehr in vielen F\u00e4llen ins Leere laufen. \n\nAuch das \u00f6konomische Argument greift nicht im Sinne \nder FDP. Zwar wird man die konkreten Auswirkungen des \nGesetzes insbesondere auf kleine und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen genau zu analysieren und gegebenenfalls in \nder Rechtsprechung und Gesetzgebung zu ber\u00fccksichti-\ngen haben; aber schon jetzt zeigen die europ\u00e4ischen \nStaaten, die \u2013 wie Gro\u00dfbritannien, Belgien, Frankreich, \nSchweden, Irland und die Niederlande \u2013 schon vor ge-\nraumer Zeit die EU-Antidiskriminierungsrichtlinien in \nderselben oder einer vergleichbaren Weise wie der AGG-\nEntwurf umgesetzt haben, dass die wirtschaftlichen \nHorrorszenarien nicht eingetreten sind; denn Diskriminie-\nrung schafft keine Arbeitspl\u00e4tze, Diskriminierung ver-\nschwendet Potenziale. Untersuchungen bei Unternehmen \nin den oben genannten Staaten ergaben, dass in diskrimi-\nnierungsfreien Unternehmen die Motivation und Qualit\u00e4t \n\n 4317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nder Mitarbeiter steigt, der Krankenstand sinkt und sich die \nMitarbeiterbindung verbessert. \n\nWas bleibt bei dieser Sachlage der FDP-Fraktion? Sie \nbegibt sich argumentativ an den Rockzipfel der Koalition, \nwo sie ja schon immer hinwollte, und bringt wacker den \ns\u00e4chsischen Koalitionsvertrag gegen das AGG in Stel-\nlung, indem sie in ihrer Antragsbegr\u00fcndung zitiert: \u201eDie \nKoalitionspartner bekennen sich zur Umsetzung des EU-\nRechts, lehnen jedoch dar\u00fcber hinausgehende Normen \nund Standards ab, soweit sie den Interessen Sachsens \nentgegenstehen.\u201c \n\nDoch was sagt der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident? Nach-\ndem sich die Lage etwas weiter entwickelt hat, sagt er \u2013 \nZitat \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c vom \n6. Mai 2006 \u2013: \u201eSchlie\u00dflich geht die Welt nicht unter, \nwenn man dieses Gesetz in dieser Form beschlie\u00dft.\u201c \u2013 \nArme FDP! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \u201eAber es hat  \nmeine Sympathien nicht\u201c, geht es weiter!) \n\nAuch auf Berlin kann man sich nicht mehr verlassen. Die \nBundes-CDU, die zun\u00e4chst entschieden daf\u00fcr eintrat, das \nAGG auf die europarechtlichen Erfordernisse zu be-\nschr\u00e4nken, soll dann, wie den Sitzungsprotokollen des \nBundestages zu entnehmen ist, das etwas unsittliche \nAngebot unterbreitet haben, die Merkmale Alter und \nBehinderung in den Diskriminierungsschutz aufzuneh-\nmen, wenn im Gegenzug Homosexuelle und Muslime \ndefinitiv herausgenommen w\u00fcrden. \n\nSchlie\u00dflich schwenkte auch die Bundeskanzlerin um und \nn\u00e4herte sich dem schon vorliegenden rot-gr\u00fcnen Gesetz-\nentwurf der vergangenen Legislatur an. Allerdings schien \nsie nicht genau zu wissen, warum, erkl\u00e4rte sie doch \nzun\u00e4chst, sie habe \u2013 Zitat \u2013 \u201eganz bewusst entschieden\u201c, \nsp\u00e4ter jedoch, sie habe \u2013 Zitat \u2013 \u201enicht die Kraft gehabt, \nden Bitten des Seniorenverbandes der CDU und der \nBehindertenverb\u00e4nde zu widerstehen\u201c. \u2013 Doch dies sind \nvielleicht schon Alterserscheinungen der Kanzlerin, und \nich will sie um Gottes willen deswegen nicht diskriminie-\nren. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bisher den vorliegen-\nden AGG-Entwurf gegen die Argumente der FDP vertei-\ndigt. Ich m\u00f6chte aber nicht verhehlen, dass er aus unserer \nSicht durchaus verbesserungsbed\u00fcrftig ist. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Setzen!) \n\nDie Linksfraktion.PDS hat einen \u00c4nderungsantrag vorge-\nlegt, den meine Kollegin Caren Lay im Anschluss ein-\nbringen wird; denn wir sind der Meinung, dass die Bun-\ndesrepublik zum Beispiel ihrer EU-Ratspr\u00e4sidentschaft im \nJahr 2007, welches unter dem Motto des Europ\u00e4ischen \nJahres der Chancengleichheit stehen wird, mit einem \nsolchen Gesetz nicht gerecht werden kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nun frage ich die \nStaatsregierung, ob sie dazu sprechen m\u00f6chte. \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie Staatsregierung ist auf der Flucht!) \n\nDann kommen wir erst einmal zu den Schlussworten.  \n\u2013 Entschuldigung, Herr Morlok, Sie sind noch einmal \ngemeldet. Gut, dann kommen Sie noch einmal nach vorn, \nselbstverst\u00e4ndlich. Keiner will Sie in Ihren Rechten \nbeschneiden. Herr Morlok hat das Wort. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Sie haben Recht, ich war nur einmal gemel-\ndet und ich h\u00e4tte auch nur einmal gesprochen, wenn nicht \nheute in diesem Hohen Hause Dinge vorgefallen w\u00e4ren, \nwie ich sie heute bzw. \u00fcberhaupt in meiner Zeit als Abge-\nordneter noch nicht erlebt habe; denn das, was die Kolle-\ngen Br\u00e4unig, Lay und Lichdi heute geboten haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Unanst\u00e4ndig!) \n\nwar f\u00fcr mich der Tiefpunkt der demokratischen Fraktio-\nnen im Umgang mit der NPD. \n\n(Lebendiger Beifall bei der FDP) \n\nSie haben uns als FDP unterstellt, wir w\u00e4ren auf einen \nZug der NPD aufgesprungen und w\u00fcrden in dieselbe \nKerbe schlagen, also quasi so: \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Geben Sie es doch zu!) \n\nDie FDP hat in ihrem Postfach den NPD-Antrag gesehen \nund schnell auch noch einen geschrieben. Diesen Ein-\ndruck haben Sie hier heute erweckt, und das ist sch\u00e4nd-\nlich. \n\n(Lebendiger Beifall bei der FDP \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Wir hatten ihn Ihnen \n\ndoch zugefaxt! \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir haben in diesem Hause auf Antrag der Linksfraktion \nim letzten Jahr in einer Aktuellen Debatte das Thema \nschon einmal behandelt. Ich habe damals bereits f\u00fcr \nmeine Fraktion gesprochen und inhaltlich genau dieselbe \nPosition vertreten, wie ich sie heute vertreten habe. Es ist \nmir vollkommen unbegreiflich, wie Sie angesichts dieser \nTatsache auf die Idee kommen, wir w\u00e4ren hier auf irgend-\neinen Zug der NPD aufgesprungen. \n\n(Lebendiger Beifall bei der FDP \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDie Tagesordnung!) \n\n\u2013 Lieber Herr Porsch, die Tagesordnung: Es ist nun \neinmal so, dass, wenn verschiedene Fraktionen zu einem \nThema \u00e4hnliche Antr\u00e4ge vorlegen, man diese zusammen-\nfasst. \n\n(Karl Nolle, SPD: \u2026 oder zur\u00fcckzieht!) \n\nDies ist in der Vergangenheit auch schon so gewesen. \nBereits achtmal haben Fraktionen dieses Hauses eine \n\n 4318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nentsprechende Sache zugelassen, achtmal mit der NPD! \nSie unterstellen uns hier Dinge, die einfach nicht wahr \nsind. Selbst die PDS hat dies schon getan. \n\n(Zurufe von der NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHerr Porsch, es geh\u00f6rt zur politischen Fairness, dies auch \nzuzugeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nSchwingen Sie sich nicht auf einen solch hohen Stuhl, Sie \nk\u00f6nnten sehr, sehr tief fallen! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Herr Nolle, ich m\u00f6chte jetzt gern in Ruhe fortfahren. \n\nEs wurde von der PDS unterstellt, dass wir hinsichtlich \nKosten und Auswirkungen Horrorszenarien an die Wand \nmalen w\u00fcrden. Ich kann verstehen, Frau Lay, dass Sie \nunsere Position nicht teilen. Aber wenn die Folgen bereits \nin der Gesetzesbegr\u00fcndung der Bundesregierung stehen, \nin der es hei\u00dft, Anbietern von G\u00fctern und Dienstleistun-\ngen k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Dokumentationskosten entstehen, \nso schreibt dies nicht die FDP, sondern die Bundesregie-\nrung. \n\n(Zurufe von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNehmen Sie doch bitte einmal zur Kenntnis, dass dies \nnicht irgendeine fixe Idee von uns ist, sondern es sehr \nwohl so gesehen wird. \n\nBei \u201eSonstige Kosten\u201c ist auch aufgef\u00fchrt, dass eben \ninsbesondere den kleinen und mittleren Unternehmen \nzus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr die Anwendung der Vorschriften \nentstehen k\u00f6nnen. Auch dies ist bereits im Gesetzentwurf \nder Bundesregierung ausgef\u00fchrt. \n\nNehmen Sie bitte auch zur Kenntnis, dass sich anl\u00e4sslich \ndieser Aktuellen Stunde, die von Ihnen, der PDS, bean-\ntragt wurde, die Parlamentskollegen Steinbach und \nSchowtka seinerzeit genauso ge\u00e4u\u00dfert haben, wie ich es \ndamals und heute getan habe. Oder wollen Sie denen jetzt \nauch vorwerfen, sie w\u00e4ren auf einen Zug der NPD aufge-\nsprungen? \n\nGestatten Sie mir, dass ich trotz dieser Aktuellen Debatte \nden Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen zitiere, \nder auch zu diesem Punkt gesprochen hat. Ich zitiere aus \ndem Protokoll vom 22. April 2005. Dort hei\u00dft es in seiner \nRede: \u201eIch halte es jedoch f\u00fcr falsch, nun eine Aufz\u00e4hlung \naller m\u00f6glichen Gruppen, die einer Diskriminierung \nunterliegen k\u00f6nnen, in ein Gesetz zu schreiben, weil dann \nim Grunde genommen die gesamte Gesellschaft in eine \nSumme von Minderheitengruppen zerf\u00e4llt und die \nGleichheit vor dem Gesetz nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist.\u201c \n\u2013 So der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage Sie, Herr Br\u00e4unig, ich frage Sie, liebe Kollegen \nvon der SPD: Unterstellen Sie auch Ihrem Koalitionspart-\nner, unterstellen Sie auch dem Ministerpr\u00e4sidenten dieses \n\nFreistaates, dass er, wenn er solche \u00c4u\u00dferungen macht, \nauf einen Zug der NPD aufspringt? \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nIch glaube, liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie haben \nalle noch Redezeit. Es ist Zeit, sich zu entschuldigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich k\u00f6nnte mir \nvorstellen, dass es jetzt Reaktionen gibt. \u2013 Herr Lichdi \nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\n(Zurufe: Ach!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich muss \ndas richtig stellen: Herr Morlok, ich habe Sie wegen der \nAngelegenheit, die Sie in Ihrem Redebeitrag jetzt ange-\nsprochen haben, n\u00e4mlich dass die FDP-Fraktion es f\u00fcr \nrichtig befunden hat, diesen Tagesordnungspunkt mit dem \nTagesordnungspunkt der NPD zusammenzulegen, in \nmeinem Redebeitrag ausdr\u00fccklich nicht kritisiert. Ich sage \nIhnen aber an dieser Stelle: Ich teile v\u00f6llig die Auffas-\nsung, die der Kollege Br\u00e4unig und die Kollegin Lay zu \ndieser Angelegenheit vorgetragen haben. \n\nIch sage Ihnen auch, wo das Problem liegt: Sie haben sich \nselbst hier vorn hingestellt und gesagt, die Position der \nFDP sei nicht mit der der NPD zu vergleichen. Aber wir \nalle wissen, warum die NPD gegen Antidiskriminierung \nist. Sie ist deswegen gegen Antidiskriminierung, weil sie \nantisemitisch ist, weil sie schwulenfeindlich ist usw. Das \nunterstelle ich Ihnen nicht. Und dann h\u00e4tte es die politi-\nsche Weisheit, Klugheit oder Sensibilit\u00e4t \u2013 oder nennen \nSie es, wie Sie wollen \u2013 aus unserer Sicht dringend \ngeboten, dass Sie diesen Tagesordnungspunkt nicht mit \ndem der NPD zusammenlegen. \n\nDarauf richtet sich die Kritik. Und ich fordere Sie wirk-\nlich allen Ernstes auf: Gehen Sie in sich und sorgen wir \ngemeinsam daf\u00fcr, dass diese peinliche Situation, die Sie \nhier verursacht haben, in diesem Haus in Zukunft unter-\nbleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht weiterer \nAussprachebedarf oder k\u00f6nnen wir jetzt zu den Schluss-\nworten kommen? \u2013 Dann kommen wir zu den Schluss-\nworten. Die Schlussworte beginnen mit dem der NPD. \nHerr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Morlok sprach von einem Tiefpunkt, \nden er hier erlebt habe. Diese Einsch\u00e4tzung kann ich nicht \nteilen. Ich denke eher, es war ein heiterer Nachmittag, \neine zirkusreife Nummer, die wir hier alle gemeinsam \nabgeliefert haben. Ich bedauere es eigentlich, dass die \n\n 4319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nTrib\u00fcnen frei von Zuschauern sind und dass fast nur \nunsere Mitarbeiter anwesend sind. Die Zuschauer h\u00e4tten \nsicherlich auch viel Freude an dieser Diskussion gehabt. \n\nUnsere Parlamentsdomina hat mit strenger Stimme zu uns \ngesprochen und gesagt, dass jeder, der dieses Gesetz \nablehnt, gleichzeitig f\u00fcr Diskriminierung ist. Wir haben \neinen Herrn Br\u00e4unig erlebt, der die Gesch\u00e4ftsordnung \nnicht kennt, in der steht, dass themengleiche Antr\u00e4ge \nzusammen behandelt werden sollen. Und: Heute war es \neine andere Fraktion, die das Wort \u201eZug\u201c in den Mund \ngenommen hat. Dar\u00fcber bin ich auch sehr froh. \n\nAlso, meine Damen und Herren, an dieser Stelle m\u00f6chte \nich doch noch einmal einige Dinge in Erinnerung rufen, \nehe wir \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Leichsenring, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Aber ja! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Leichsenring, \nhabe ich Sie eben richtig verstanden, dass Sie Frau Lay \nals Parlamentsdomina bezeichnet haben? \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Sie hat mit strenger Stimme zu \nuns gesprochen. Deswegen habe ich darauf geschlossen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Leichsenring, \nSie haben das vorhin anonym gesagt, jetzt haben Sie es \nkonkretisiert. Das ist der W\u00fcrde des Hauses nicht ange-\nmessen. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Gut, dann nehme ich das zur \nKenntnis. Das war aber nicht b\u00f6se gemeint, \u00fcberhaupt \nnicht! \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nWenn ich b\u00f6se bin, klingt das anders! \n\nIch m\u00f6chte noch einige Dinge in Erinnerung rufen, ehe \nwir zur Abstimmung schreiten. Herr Minister Mackenroth \nhat gesagt, wer Hunderte Arbeitspl\u00e4tze schaffe, erhalte \nTausende Bewerbungen, die er wom\u00f6glich alle dokumen-\ntieren m\u00fcsse, um beweisen zu k\u00f6nnen, dass eine Ableh-\nnung nicht diskriminierend war. Die Aufnahme zus\u00e4tzli-\ncher Diskriminierungsmerkmale im allgemeinen Vertrags-\nrecht sowie die Antidiskriminierungsstelle seien dicke \nb\u00fcrokratische Kr\u00f6ten, die nur schwer verdaulich seien. \n\nDeswegen sollten wir Herrn Mackenroth auffordern und \nbitten, dass er sich daf\u00fcr einsetzt, diesen neu entstehenden \nb\u00fcrokratischen Gesetzessumpf trocken zu legen. Wir \nhatten ja heute schon das Thema Sumpf und Fr\u00f6sche. Es \ntaucht also an dieser Stelle nochmals auf. \n\nDen \u201eDNN\u201c vom 9. Mai dieses Jahres gegen\u00fcber \u00e4u\u00dferte \nder Herr Justizminister mit Blick auf Bundestag und \n\nBundesrat, dass sich viele Details entsch\u00e4rfen lie\u00dfen und \ndas er auf die Kraft der Argumente setze. Ich denke, die \nArgumente sind ausgetauscht. Sie stehen sowohl im \nAntrag der FDP als auch in dem der NPD. Wir alle sollten \nalso gemeinsam alles unternehmen, um diesen Gesetz-\nentwurf so nicht passieren zu lassen. \n\nHerr Morlok, wenn Sie die Antr\u00e4ge ganz sachlich durch-\nlesen, stellen Sie doch fest, dass sie dasselbe aussagen. \nUnser Punkt 2 ist doch mit Ihrem identisch, ohne dass wir \nvoneinander abgeschrieben haben. Das unterstelle ich \nIhnen nicht, weil wir beide unsere Antr\u00e4ge am 12. einge-\nreicht haben. Eine derartige Behauptung w\u00e4re sicherlich \nalbern. Es wird immer wieder vorkommen, dass zwei \nParteien das gleiche Thema in einer Parlamentsdebatte \nzur Sprache bringen wollen. Daraus irgendetwas zu \nkonstruieren ist also ziemlich haneb\u00fcchen, denke ich. \n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident \u00e4u\u00dferte: \u201eSicherlich geht die \nWelt nicht unter.\u201c Dort war das Zitat bei der PDS zu \nEnde. Das Zitat geht aber wie folgt weiter: \u201eAber klar ist, \ndass dieses Gesetz meine Sympathien nicht hat.\u201c \n\nWir wollen doch nicht annehmen, dass der Herr Minister-\npr\u00e4sident gelogen hat, sondern wir nehmen an, dass er die \nWahrheit gesagt und sich am Ende wirklich daf\u00fcr enga-\ngiert hat, dass dieses Gesetz so nicht kommt; denn unsere \ngesamte Welt geht vielleicht nicht unter, aber die so \nmanches Mittelst\u00e4ndlers vielleicht doch. \n\nWir k\u00f6nnen zum Eigenschutz der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nvor Verbandsklagen analog zur Aussage von Herrn  \nWesterwelle nur davor warnen, nach In-Kraft-Treten \ndieses Gesetzes Tr\u00e4ger von Diskriminierungsmerkmalen \n\u00fcberhaupt zu Vorstellungsgespr\u00e4chen einzuladen. Das \nwird jeden Vermieter betreffen, das wird jeden Arbeitge-\nber betreffen. Wir sollten uns dieses Schicksal nicht \naufb\u00fcrden. \n\nAus diesem Grunde bitten wir um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag und werden, weil f\u00fcr uns nur sachliche Erw\u00e4-\ngungen z\u00e4hlen, selbstverst\u00e4ndlich auch dem FDP-Antrag \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das zweite Schluss-\nwort h\u00e4lt f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Morlok. Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich habe in der Debatte sehr wohl vernommen, \ndass Herr Prof. Bolick f\u00fcr die CDU-Fraktion \u00e4hnliche \nBedenken ge\u00e4u\u00dfert hat, wie auch wir als FDP-Fraktion sie \nge\u00e4u\u00dfert haben. Wir waren so konsequent, einen entspre-\nchenden Antrag zu stellen. Herr Prof. Bolick hat auf die \nentsprechenden Bundesratsbeschl\u00fcsse hingewiesen, die in \nder vergangenen Woche gefasst wurden. Inhaltlich sind \nwir, denke ich, nicht so weit von einander entfernt. \n\nIch denke, die f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen entstehen-\nden Risiken sind in der Debatte deutlich geworden, auch \nwenn verschiedene Fraktionen die Debatte zu anderen \n\n 4320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nZwecken genutzt haben. Es w\u00e4re wichtig, heute noch \neinmal ein klares Signal in Richtung Staatsregierung, aber \nauch in Richtung Bundespolitik auszusenden, dass gerade \nwir hier in Sachsen es uns in unserer Arbeitsmarktsituati-\non nicht leisten k\u00f6nnen, ein solches Gesetz jetzt beschlie-\n\u00dfen zu lassen. \n\nWir sehen aber sehr wohl, dass die Vorgaben der EU in \ndeutsches Recht umzusetzen sind. Dem widersetzen wir \nuns selbstverst\u00e4ndlich nicht. Insofern haben wir auch eine \nandere Position als die NPD. Wir werden daher den \nAntrag der NPD ablehnen und bitten Sie, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, somit kommen wir zu den Abstimmungen. Wir \nhaben zwei Antr\u00e4ge und beginnen mit dem Antrag der \nNPD-Fraktion, Drucksache 4/5524. Die einreichende \nFraktion hat um punktweise Abstimmung gebeten. Der \nAntrag besteht aus drei Punkten. \n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \nDie Enthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Pro-Stimmen \nist die gro\u00dfe Mehrheit dagegen. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten und \nsomit Ablehnung. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches \nAbstimmungsverhalten. Damit gibt es, da alle drei Ein-\nzelpunkte abgelehnt worden sind, keine Gesamtabstim-\nmung. \n\nZu der zweiten Drucksache 4/5530, Antrag der Fraktion \nder FDP, gibt es einen \u00c4nderungsantrag in Drucksa-\nche 4/5702, eingebracht von der Linksfraktion.PDS. Es ist \nschon angek\u00fcndigt, dass Frau Lay diesen Antrag noch \neinmal einbringen m\u00f6chte. \n\n(Zuruf von der NPD: Noch ein Domina- \nauftritt! Jetzt reicht es aber langsam!) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: \u2013 An seiner Stelle \nw\u00fcrde ich mich bald mal in Acht nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nunseren \u00c4nderungsantrag einbringen. Gestatten Sie mir \nbitte vorab, dass ich die diskriminierende \u00c4u\u00dferung von \nHerrn Leichsenring zur\u00fcckweise. Es trifft mich freilich \nnicht. Ihnen zu gefallen w\u00e4re auch schlimm. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Auf die FDP muss ich nicht \nmehr eingehen, Herr Lichdi hat alles Wesentliche dazu \ngesagt. Ich kann nur sagen: Getroffene Hunde bellen. Ich \n\nh\u00e4tte es auch schicker gefunden, Sie h\u00e4tten Ihren Antrag \nheute zur\u00fcckgezogen. \n\nSo habe ich allerdings die Gelegenheit, unseren \u00c4nde-\nrungsantrag zu begr\u00fcnden. Wir sehen durchaus, dass im \nGesetzentwurf der gro\u00dfen Koalition viele Dinge vom  \nrot-gr\u00fcnen Gesetzentwurf hin\u00fcbergerettet wurden. Trotz-\ndem gibt es einige Verschlechterungen, die wir r\u00fcckg\u00e4n-\ngig machen wollen bzw. \u00fcber die wir hinausgehen wollen. \n\nDazu geh\u00f6rt zum Ersten, das Kind beim Namen zu \nnennen. Deswegen sollte das Gesetz auch Antidiskrimi-\nnierungsgesetz hei\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber eine Eins-zu-eins-\nUmsetzung hinausgehen. Wir wollen einen vollst\u00e4ndigen \nDiskriminierungsschutz f\u00fcr alle genannten Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen. \n\nIch verstehe auch nicht, warum im Gesetzentwurf der \ngro\u00dfen Koalition die Ausnahmetatbest\u00e4nde erweitert \nwurden, au\u00dfer wenn man Lobbyinteressen nachgeben \nwollte, was auch der Fall war. Das wollen wir wieder \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen. \n\nAuch die Beweislast kann man nicht im Ernst zulasten der \nDiskriminierten und Stigmatisierten ausgestalten. Auch \nbei dem bisher schon bestehenden Diskriminierungs-\nschutz gibt es die Beweislastumkehr, wie sie auch in dem \nzuk\u00fcnftigen Gleichbehandlungs- oder Antidiskriminie-\nrungsgesetz aus meiner Sicht verankert werden m\u00fcsste. \nSie muss selbstverst\u00e4ndlich bei demjenigen liegen, der im \nVerdacht der Diskriminierung steht. \n\nDamit ein Diskriminierungsverbot effektiv sein kann, \nbraucht man selbstverst\u00e4ndlich wirksame Schadenersatz-\nregelungen. Selbstverst\u00e4ndlich braucht man auch ein \nVerbandsklagerecht. Hier m\u00fcssen unbedingt sch\u00e4rfere \nRegelungen getroffen werden, als es bislang vorgesehen \nist. \n\nAuch die Verk\u00fcrzung der Regelverj\u00e4hrung von sechs \nMonaten auf drei Monate, wie sie vorgenommen wurde, \nwollen wir r\u00fcckg\u00e4ngig machen. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es uns \nnicht gut zu Gesicht stehen w\u00fcrde, wenn der Begriff \n\u201eRasse\u201c im Gesetz verankert werden w\u00fcrde. Wir beantra-\ngen daher, diesen durch die Merkmale Hautfarbe, Spra-\nche, Nationalit\u00e4t und Staatsangeh\u00f6rigkeit sprachlich im \nGesetzestext zu ersetzen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag, um erstmals einen wirksamen Diskriminierungs-\nschutz in der Bundesrepublik durchzusetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wer m\u00f6chte zu \ndiesem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Herr Mor-\nlok am Saalmikrofon, bitte sch\u00f6n. \n\n 4321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Ich denke, Sie werden sofort verstehen, dass \nwir als einreichende Fraktion gegen diesen \u00c4nderungsan-\ntrag sind. Er beinhaltet im Prinzip das Gegenteil von dem, \nwas wir wollen. Wir bitten Sie daher, diesen \u00c4nderungs-\nantrag abzulehnen. \n\nVielleicht gestatten Sie mir noch eine Bemerkung zu \nIhrem Vorschlag bzw. Ihrem Wunsch, den Sie ge\u00e4u\u00dfert \nhaben, wir h\u00e4tten doch unseren Antrag zur\u00fcckziehen \nsollen, weil die NPD auch einen Antrag zu dem Thema \neingereicht hat. Wir haben das nicht getan, denn es muss \nm\u00f6glich sein, dass eine demokratische Fraktion in diesem \nHause ihre Meinung sagen kann \u2013 und das auch dann, \nwenn aus irgendeinem Grund die NPD zu einem Punkt \neine gleiche oder \u00e4hnliche Meinung vertritt. Wenn das \neiner demokratischen Fraktion hier im Hause nicht mehr \nm\u00f6glich w\u00e4re, dann h\u00e4tten die Nazis gewonnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich weiterer \nAussprachebedarf zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nIch stelle den Antrag der Linksfraktion.PDS mit der \nDrucksachennummer 4/5702 jetzt zur Abstimmung. Wer \ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer reichlichen Anzahl von Pro-Stimmen und \nkeinen Enthaltungen doch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nSomit kommen wir zum Originalantrag, dem Antrag der \nFDP mit der Drucksachennummer 4/5530. Wer diesem \nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 \nBei einer Enthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag ebenfalls mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. Demzufolge ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Um 18:35 Uhr rufe ich auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWissenschaftliche Studie zum m\u00f6glichen Zusammenhang  \nzwischen der Dioxinbelastung in Riesa und Krebserkrankungen \n\nDrucksache 4/5528, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion, vertreten durch Herrn Lichdi, \nkommt gar nicht nach vorn? \u2013 Doch. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich  \nwarte auf Ihr Wort, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDie GR\u00dcNEN haben das Wort. Dann die gewohnte \nReihenfolge, beginnend mit der CDU. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Warum schon \nwieder Riesa?, wird sich der eine oder andere vielleicht \ngedacht haben. Aber ich sage Ihnen, wir greifen heute \neinen anderen, durchaus wichtigen Aspekt auf, die Be-\nf\u00fcrchtung der Bev\u00f6lkerung in Riesa zu den Fragen \u2013 \nerstens \u2013-, ob es tats\u00e4chlich mehr Krebserkrankungen in \nRiesa gibt oder nicht und \u2013 zweitens \u2013 ob eine signifikant \nerh\u00f6hte Krebsrate tats\u00e4chlich auf die langj\u00e4hrigen massi-\nven Dioxinemissionen des Stahlwerks zur\u00fcckgeht. \n\nIch m\u00f6chte dabei betonen, dass wir selbst nicht wissen, ob \nes erh\u00f6hte Krebsraten gibt, die urs\u00e4chlich auf die Emissi-\nonen des Stahlwerks zur\u00fcckgehen. Ich verwahre mich \ndaher auch gegen die tendenzi\u00f6se und aus durchsichtigen \npolitischen Gr\u00fcnden bewusste Falschdarstellung im \n\u201eRiesaer Amtsblatt\u201c vom 2. Juni 2006. Dort war zu lesen \n\u2013 Zitat: \u201eJohannes Lichdi soll mit unsauber aufgearbeite-\ntem Zahlenwerk zum Thema Krebserkrankungen operiert \nhaben.\u201c \n\n(Frank Kupfer, CDU: Und stimmt es?) \n\nDazu stelle ich ausdr\u00fccklich fest, dass ich zu keinem \nZeitpunkt behauptet habe, dass es erh\u00f6hte Krebserkran-\nkungen in Riesa gibt und dass sie urs\u00e4chlich auf das \n\nStahlwerk zur\u00fcckgehen. Ich habe auch nicht mit unsauber \naufgearbeitetem Zahlenwerk operiert, sondern statisti-\nsches Material des Landesamtes in Kamenz vorgestellt. \nNat\u00fcrlich war der Redakteur bei der Veranstaltung nicht \nanwesend, noch sah er sich vor dem Schreiben seines \nArtikels zu einer Nachfrage bei mir veranlasst. \n\nEs kommt auch gar nicht darauf an, was die Fraktion der \nGR\u00dcNEN wei\u00df, sondern darauf, welche Kriterien und \nAnhaltspunkte wir als Politiker und Politikerinnern f\u00fcr \nnotwendig halten, um zu handeln. Da meine ich schon, \ndass wir ausreichende Anhaltspunkte daf\u00fcr haben, die uns \nveranlassen sollten, die Frage der Krebserkrankungen \nm\u00f6glichst zuverl\u00e4ssig, unabh\u00e4ngig und glaubw\u00fcrdig \nwissenschaftlich zu kl\u00e4ren. Wir meinen, dass sowohl \nunsere Kenntnisse von den Emissionen des Stahlwerks, \nvon den Immissionen im Boden und auch von den Krebs-\nh\u00e4ufigkeitszahlen eine Kl\u00e4rung dringend notwendig \nmachen. Wir haben diese Anhaltspunkte in der Begr\u00fcn-\ndung unseres Antrags im Einzelnen aufgef\u00fchrt. \n\nKommen wir zun\u00e4chst zu den Emissionen. Wir wissen \naus dem Munde des Staatsministers Tillich und des \nSprechers des RP Dresden, Felber, dass die Dioxinemissi-\nonen noch vor acht Jahren um das Zehnfache h\u00f6her \nwaren. Wer es mir nicht glaubt, m\u00f6ge nachlesen: Druck-\nsache 4/3187, eine Anfrage der Linksfraktion.PDS, gebe \nich gern zu. Wir wissen auch, dass diese Emissionen \nallein am Schornstein gemessen werden und die Anwoh-\nnerinnen und Anwohner vermuten, dass noch mehr \nDioxin \u00fcber das Dach der Schmelzhalle entweicht. \n\nNach dem Emissionsbericht 2004 kann berechnet werden, \ndass die Dioxinemissionen von Feralpi noch 2004 1 % der \n\n 4322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\ngesamten Dioxinemissionen Deutschlands ausmachten. \nMeine Damen und Herren, da Sie mir so aufmerksam \nzuh\u00f6ren, wiederhole ich diesen Satz: Nach dem Emissi-\nonsbericht 2004 kann berechnet werden, dass Feralpi \n2004 1 % der gesamten Dioxinemissionen Deutschlands \nemittiert hat. \n\nIch habe mich schon letztes Mal gewundert, dass mir da \nniemand vehement widersprochen hat. Ich nehme das so \nzur Kenntnis, dass Herr Staatsminister mir darin zu-\nstimmt. Schlie\u00dflich kennen wir die langj\u00e4hrige Duldung \nder rechtswidrigen Grenzwert\u00fcberschreitung durch die \ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden. Das war Thema vor zwei Mona-\nten. \n\nKommen wir zu den Immissionen, also zu der Dioxinver-\nunreinigung im Boden. Ich erinnere an die dritte Studie \nder Bund-L\u00e4nder-Kommission Dioxin von 1998, die in \nRiesa \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edeutliche Belastungswerte\u201c gefun-\nden hat. Wenn nun die Stadt Riesa durch drei Bodenpro-\nben des T\u00dcV belegen m\u00f6chte, dass keine Bodenverunrei-\nnigungen bestehen, so ist das nicht m\u00f6glich. Herr Tillich \nselbst hat auf eine Anfrage geantwortet, dass ein paar \nBodenproben nicht repr\u00e4sentativ und damit nicht aussa-\ngekr\u00e4ftig seien. Trotzdem wird in der Riesaer \u00d6ffentlich-\nkeit mit diesen Zahlen hantiert. \n\nKommen wir zu den Krebsstatistiken. Mir sind drei \nfachkundige Aussagen bekannt, die wir in der Begr\u00fcn-\ndung aufgef\u00fchrt haben. Erstens die Zusammenstellung \ndes Klinikums Riesa-Gro\u00dfenhain vom 7. M\u00e4rz 2006: Die \nZusammenstellung beruht auf Daten des Tumorzentrums \nDresden sowie des Gemeinsamen Krebsregisters. Sie \nbetrachtet die H\u00e4ufigkeit verschiedener Krebsneuerkran-\nkungen in den Jahren 2001 bis 2003 f\u00fcr den Landkreis, \nf\u00fcr den Regierungsbezirk Dresden und f\u00fcr Sachsen \ninsgesamt. Danach sind im Landkreis Krebserkrankungen \nder Lippe, der m\u00e4nnlichen Atmungsorgane und der \nHarnorgane h\u00f6her als in Vergleichsgebieten. Ich sage \nIhnen aber auch, Krebserkrankungen der Verdauungsor-\ngane oder Leuk\u00e4mie bei M\u00e4nnern fallen nach dieser \nStudie niedriger aus. Insgesamt sollen die Krebserkran-\nkungen nach dieser Auswertung unter dem s\u00e4chsischen \nDurchschnitt liegen. \n\nZweitens die Mitteilung des Gemeinsamen Krebsregisters \nvom 24. April 2006: Diese Mitteilung geht aus dem \nSchreiben des Landrates vom 31.05.2006 an die Oberb\u00fcr-\ngermeisterin von Riesa hervor, das unserer Fraktion \nvorliegt. Sie betrifft den Zeitraum von 1995 bis 2004 und \nvergleicht die Stadt Riesa, den Landkreis und Sachsen. \nIch zitiere: \u201eIn Riesa sind im betrachteten Zeitraum \n2 028 Krebsneuerkrankungen aufgetreten.\u201c Das bedeutet, \nverglichen mit dem Landkreis, eine um 10 % erh\u00f6hte \nErkrankungsrate und f\u00e4chert sich auf in 13 % bei M\u00e4n-\nnern und 6 % bei Frauen. \n\nIch zitiere weiter: \u201e\u2026 verglichen mit Sachsen insgesamt \neine um 1 % niedrigere Erkrankungsrate \u2026 Im gleichen \nZeitraum sind 37 Leberkrebsneuerkrankungen aufgetre-\nten.\u201c Das bedeutet eine um 26 % (Landkreis) bzw. um \n\n5 % (Sachsen) h\u00f6here Erkrankungsrate gegen\u00fcber den \nVergleichsgebieten. \n\nDie Bewertung: \u201eBetrachtet man einzelne Krebsarten, \nergeben sich signifikant h\u00f6here Erkrankungsraten beim \nKehlkopfkrebs, beim Prostatakrebs und beim Morbus \nHodgkin; allerdings jeweils nur gegen\u00fcber einem Ver-\ngleichsgebiet. Andererseits hat Riesa bei einigen Lokali-\nsationen niedrigere Raten, zum Teil sind sie signifikanter \nals erwartet, wie zum Beispiel bei der Gallenblase, bei \nLeuk\u00e4mie, beim Eierstock oder beim Hoden.\u201c Das Res\u00fc-\nmee: Insgesamt erscheint die H\u00e4ufigkeit der Krebserkran-\nkungen in der Stadt Riesa nicht auff\u00e4llig. \n\nDrittens liegt uns eine Zusammenstellung des Statisti-\nschen Landesamtes Kamenz \u00fcber die H\u00e4ufigkeit behan-\ndelter Krebserkrankungen im Zeitraum von 1996 bis 2004 \nvom 11. Mai 2006 vor. Die Statistik ist zugegebenerma-\n\u00dfen sehr schwer zu lesen. Ich habe einmal die Krankhei-\nten zusammengestellt, bei denen in allen f\u00fcnf Jahren von \n2000 bis 2004 in der Stadt Riesa mehr Krebserkrankun-\ngen als im Landkreis und in Sachsen aufgetreten sind. Es \nhandelt sich um Krebserkrankungen der Leber, der  \nAtmungsorgane und der Brustdr\u00fcse. Wer sich ernsthaft \nmit der Sachlage befassen m\u00f6chte, findet diese Statistik \nseit mehreren Wochen auf unserer Homepage. \n\nMeine Damen und Herren! Wer mit zugeh\u00f6rt hat, wird \nerkennen, dass ich nicht nur die Anhaltspunkte f\u00fcr signi-\nfikant h\u00f6here, sondern auch f\u00fcr niedrigere Krebsraten \ngenannt habe. Gerade diese Widerspr\u00fcchlichkeit zeigt \naber, dass die Frage signifikant erh\u00f6hter Krebserkrankun-\ngen nicht gekl\u00e4rt ist. Die Studien sind teilweise nicht \nmiteinander vergleichbar oder \u00fcberhaupt f\u00fcr Aussagen \nnicht geeignet. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Auswertung \ndes Klinikums Riesa-Gro\u00dfenhain \u2013 mein erstes Beispiel \u2013, \ndenn dort geht die Belastungssituation in der Stadt Riesa \nin der Mitteilung der Zahlen des gesamten Landkreises \nv\u00f6llig unter. Die Beschr\u00e4nkung der Betrachtung auf die \nJahre 2001 bis 2003 kann auch keine zuverl\u00e4ssigen \nErgebnisse liefern. \n\nAufhorchen lassen sollte uns dagegen die Mitteilung des \nGemeinsamen Krebsregisters, nach der die Leberkrebsrate \nin Riesa um 26 % gegen\u00fcber dem Landkreis und Sachsen \nerh\u00f6ht ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer die bekann-\nten Daten und Fakten unvoreingenommen zur Kenntnis \nnimmt, wird erkennen, dass wir handeln m\u00fcssen, um eine \nverbindliche Kl\u00e4rung des Sachverhalts herbeizuf\u00fchren. \nEine solche Kl\u00e4rung bedarf einer genauen Erhebung der \nImmissionslage. Die verschleiernden \u00c4u\u00dferungen und \nPseudountersuchungen, die bisher von offiziellen Stellen \nunternommen wurden, reichen nicht aus. Diese genaue \nErhebung muss mit genaueren Krebsstatistiken wohnort-\ngenau korreliert werden. \n\nIch sage Ihnen ganz offen: Ich wei\u00df nicht, welches For-\nschungsdesign an dieser Stelle das geeignetste w\u00e4re. Das \nsollten wir aber der Entscheidung des Sozialministeriums \n\u00fcberlassen. Ich denke, dass Sie unserem Antrag, den ich \n\n 4323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nohne alle Polemik vorgetragen habe, guten Herzens \nzustimmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nKrau\u00df, Sie sprechen f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Wichtigste stelle ich an \nden Anfang meiner Rede: Wir werden den Antrag der \nGR\u00dcNEN ablehnen. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr haben die \nGR\u00dcNEN selbst in ihren Antrag geschrieben und diese \nuns somit frei Haus geliefert. \n\nIn der Antragsbegr\u00fcndung f\u00fchren die GR\u00dcNEN aus, dass \nes gen\u00fcgend Untersuchungen gebe, die allesamt besagen, \ndass es in Riesa kein erh\u00f6htes Krebsrisiko gibt. Es sind \ndrei Untersuchungen an der Zahl. Herr Lichdi hat sie zum \nTeil vorgetragen. \n\nAls erste Quelle zitieren Sie eine Zusammenstellung des \nKlinikums Riesa-Gro\u00dfenhain. Ich zitiere: \u201eInsgesamt \nliegen die Krebserkrankungen nach dieser Auswertung im \nLandkreis Riesa-Gro\u00dfenhain unter dem s\u00e4chsischen \nDurchschnitt.\u201c \n\nDie zweite Quelle, die die GR\u00dcNEN auff\u00fchren, ist die \nMitteilung des Gemeinsamen Krebsregisters. Die Erkran-\nkungsrate liegt nach dieser Mitteilung um 1 % niedriger \nals im s\u00e4chsischen Durchschnitt. Ich zitiere: \u201eInsgesamt \nerscheint die Krebserkrankungsh\u00e4ufigkeit in der Stadt \nRiesa nicht auff\u00e4llig.\u201c \n\nAls dritte Quelle verweisen Sie auf die Angaben des \nStatistischen Landesamtes. Aus den dort angegebenen \nZahlen kann nicht abgeleitet werden, dass das Krebsrisiko \nin Riesa h\u00f6her als andernorts ist. \n\nWenn drei Studien besagen \u2013 die Sie alle in der Begr\u00fcn-\ndung Ihres Antrages erw\u00e4hnen \u2013, dass das Risiko in Riesa \nnicht h\u00f6her ist als andernorts, was soll dann eine vierte \nUntersuchung? Offensichtlich wollen Sie so lange etwas \nuntersuchen, bis Ihnen das Ergebnis in den Kram passt. \nNehmen Sie doch endlich zur Kenntnis: An Krebs erkran-\nken die Menschen in Riesa nicht \u00f6fter als an anderen \nOrten in Sachsen. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass die GR\u00dcNEN mit solchen \nAntr\u00e4gen ihre Daseinsberechtigung herbeischreiben \nwollen. Wenn schon solche sinnlosen Antr\u00e4ge eingebracht \nwerden, dann muss die Existenzangst riesengro\u00df sein. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIn den letzten 30 Jahren ist in Deutschland auf dem \nGebiet des Umweltschutzes viel passiert \u2013 in den vergan-\ngenen 16 Jahren auch im Osten Deutschlands. Deswegen \nsind die GR\u00dcNEN auch \u00fcberfl\u00fcssig. Das l\u00e4sst sich auch \nam Beispiel der Dioxine verdeutlichen. Das Bundesum-\nweltamt ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig Berichte zur Dioxinbe-\nlastung in Deutschland. Diese Belastung ist in den letzten \nJahren stark und stetig zur\u00fcckgegangen. \n\nMeine Damen und Herren der GR\u00dcNEN! Nehmen Sie \nbitte die Wirklichkeit zur Kenntnis, auch was den Bereich \nDioxin betrifft. Es ist kein Wunder, wenn der Umwelt-\nschutz durch gr\u00fcnes Gutmenschentum in Verruf ger\u00e4t. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nAntr\u00e4ge wie diese lassen die Menschen am Sinn der \nUmweltschutzpolitik zweifeln. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas ist doch Mottenkiste!) \n\nDas ist traurig, denn ein vern\u00fcnftiger Umweltschutz war \nn\u00f6tig und bleibt n\u00f6tig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen in diesem \nHaus nicht st\u00e4ndig \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze diskutieren, wenn \nAntr\u00e4ge von Linksfraktion.PDS, NPD und GR\u00dcNEN \neingebracht werden, die aus jedem Unternehmer einen \npotenziellen Straft\u00e4ter machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Alexander Delle, NPD: \nSchaffen Sie doch die Arbeitspl\u00e4tze!) \n\n\u2013 Die Unternehmer schaffen Arbeitspl\u00e4tze! In einem \nsolchen Klima, wie es hier vorherrscht \u2013 auch bei den \nSozialisten auf der rechten Seite \u2013, kann die Wirtschaft \nnicht gedeihen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nIn Riesa arbeitet ein Unternehmen, das \u00fcber \n400 Menschen Lohn und Brot gibt. Sie wollen diesem \nUnternehmen Steine in den Weg werfen, obwohl sich das \nUnternehmen um den Umweltschutz bem\u00fcht hat und \nimmer noch bem\u00fcht und auch bem\u00fchen muss. \n\nMit dem Antrag der GR\u00dcNEN soll das Klima in Riesa \nvergiftet werden. Die CDU-Fraktion macht es nicht mit, \ndass die Menschen in Riesa verunsichert werden. Wir \nmachen es nicht mit, dass \u00fcber 400 Stahlwerker an der \nPolitik zweifeln, weil es Abgeordnete in diesem Landtag \ngibt, die sich nicht um deren Arbeitspl\u00e4tze scheren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir machen das nicht mit und werden deshalb Ihren \nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Lauterbach, \nSie sprechen f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Die Bundeskanzlerin \nbezeichnete k\u00fcrzlich ein Problem nicht als Quadratur des \nKreises, sondern als Verkugelung des W\u00fcrfels. Das \nerinnert mich an Riesa und das Spannungsverh\u00e4ltnis \nzwischen Wirtschaft und Gesundheit. \n\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist \nein Schritt in die richtige Richtung und kann zur L\u00f6sung \nder Probleme in Riesa beitragen. Sp\u00e4testens seit dem \nDioxinunfall vom 10. Juli 1976 im italienischen Seveso \u2013 \n\n 4324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nalso vor fast genau 30 Jahren \u2013 ist die Welt\u00f6ffentlichkeit \nwachsamer geworden. Das sollten wir auch sein. \n\nDer Dioxinaussto\u00df bei Feralpi in Riesa und Umgebung \ndarf weder \u00fcber- noch untersch\u00e4tzt werden. Wir unterst\u00fct-\nzen deshalb den Antrag prinzipiell. Es seien jedoch einige \nAnmerkungen dazu gestattet. \n\nNat\u00fcrlich ist es ein Spagat, den wir Politiker hierbei \nleisten m\u00fcssen. Mit einem Fu\u00df stehen wir auf den \u00f6ko-\nnomischen Erfordernissen der Wirtschaft, mit dem ande-\nren auf der Forderung, die Gesundheit der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger nicht blinder Profitgier zu opfern. \n\nIn der Presse stand in den letzten Jahren oft der Vorwurf, \nwir als Landtag h\u00e4tten in den letzten 15 Jahren nur taten-\nlos zugesehen. Andererseits wird ein Drohbild von Ar-\nbeitsplatzabbau oder gar Betriebsschlie\u00dfung gezeichnet. \nSicher, Arbeitspl\u00e4tze sind wichtig f\u00fcr die Region Riesa. \nDas sollten wir nicht vergessen. M\u00fcssen wir uns aber \nerpressen lassen? M\u00fcssen wir uns immer neuen Ausreden \nund Ausfl\u00fcchten beugen, Sonderregelungen schaffen und \nfaule Kompromisse eingehen, damit Unternehmen nicht \nihren Profit in die erforderlichen Filteranlagen investieren \nm\u00fcssen? \n\nMit der Antwort des Herrn Staatsministers Tillich heute \nMittag in der Fragestunde ist eine konsequentere Arbeit \ndes Staatsministeriums und des Regierungspr\u00e4sidiums \nbereits bei der Bescheiderteilung angezeigt. Kontrollen, \nbegleitende Messungen, Androhungen bei Ordnungswid-\nrigkeiten bis hin zur Stilllegung sind positive Eckpunkte, \ndie im Bedarfsfall auch umgesetzt werden m\u00fcssen. \nWissenschaftliche Studien k\u00f6nnen diese Umsetzung \nerleichtern, subjektive Ermessensspielr\u00e4ume einschr\u00e4nken \nund klare Forderungen an die Wirtschaft geben. Die jetzt \nvorliegenden Studien und Statistiken beinhalten noch zu \nwenig verwertbares Material. Die Krebsstatistik des \nStatistischen Landesamtes Kamenz ging auf diese detail-\nlierten Probleme bisher nicht umfassend ein. \n\nInsgesamt ist eine unabh\u00e4ngige wissenschaftliche Studie \nsicher notwendig, um den Zusammenhang zwischen \nDioxinbelastung im Boden und in der Luft in Riesa und \nUmgebung und eventuell erh\u00f6hten Krebserkrankungen \nder Bev\u00f6lkerung zu best\u00e4tigen oder auch zu widerlegen. \nDeshalb brauchen wir f\u00fcr die Region Riesa ein gr\u00fcndli-\nches Messprogramm, weil wir sicher sind, dass das von \nFeralpi eingeholte T\u00dcV-Gutachten nicht \u00fcberzeugt. \n\n\u00dcbrigens, in Seveso und Umgebung hat man nach dem \ndamaligen Unfall festgestellt, dass die Lebenserwartung \nder dort lebenden Menschen 15 Jahre unter dem Durch-\nschnitt Italiens lag. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir \nsehen in diesem Antrag mehr als eine politische Deklara-\ntion. Wir wollen, dass die erforderlichen Schritte \nschnellstm\u00f6glich eingeleitet werden k\u00f6nnen \u2013 wirtschaft-\nlich vertretbar und umweltorientiert. Eine Hilflosigkeits-\nerkl\u00e4rung unter der Losung \u201eVerkugelung des W\u00fcrfels\u201c \nkann nicht unser Weg sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, weil wir genau wissen \nm\u00fcssen, welche Folgen die bisherigen Emissionen in der \nRegion in der Nahrungskette und im Gesundheitszustand \nder Menschen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nschickt Frau Dr. Deicke ins Rennen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich denke, man muss nicht \nMediziner sein, um zu wissen, dass es vielf\u00e4ltige Ursa-\nchen f\u00fcr Krebserkrankungen gibt. Die Ursachen reichen \nvon genetischer Veranlagung \u00fcber eine ungesunde  \nLebensweise bis hin zu Umwelteinfl\u00fcssen durch Krebs \nerregende Umweltchemikalien. \n\nMan muss sicherlich auch nicht Chemiker sein, um zu \nwissen, wie gef\u00e4hrlich Dioxin ist. Das ist allen bekannt. \nBekannt ist dar\u00fcber hinaus, dass es keinen Schwellenwert \ngibt, ab dem das Dioxin gef\u00e4hrlich ist. Deshalb ist in \nDeutschland eine duldbare Aufnahmemenge f\u00fcr Dioxin \nfestgelegt worden. Diese ist bei Kindern \u00fcberschritten, bei \nErwachsenen ist sie weitgehend ausgesch\u00f6pft. Das ist \nschon dramatisch. \n\nDie Ruhr-Universit\u00e4t Bochum \u2013 ich habe mich auf der \nInternetseite informiert \u2013 sch\u00e4tzt ein, dass es unklar ist, ob \nvon den derzeitigen bzw. zur\u00fcckliegenden Belastungen \nder Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt ein erh\u00f6htes Krebsrisiko \nabgeleitet werden kann. Ich warne davor, selbst aus \nstatistisch festgestellten Zusammenh\u00e4ngen zwischen \nDioxinbelastung und Krebserkrankung einen Kausalit\u00e4ts-\nnachweis abzuleiten. Gesicherte Aussagen kann man nur \nmachen, wenn man die gesamte Bandbreite der Einfluss-\nfaktoren untersucht. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN soll die Ursachewirkung \nzwischen Dioxin und Krebserregung nachweisen bzw. \nausschlie\u00dfen. Das ist aus den genannten Gr\u00fcnden mehr \nals fraglich. Man muss wissen, dass es f\u00fcr die Dioxinwir-\nkung kein spezielles Zielorgan gibt. Insofern kann eine \nspezielle Krebsart nicht als Indikator angesehen werden. \n\nEine Ursache von Neuerkrankungen im Einwirkungsbe-\nreich der Anlage ist aus den genannten Gr\u00fcnden sehr \nschwer aufkl\u00e4rbar. Genau das zeigen die widerspr\u00fcchli-\nchen Statistiken. Es gibt eine Anzahl von Untersuchun-\ngen, bei denen versucht wurde, einen Zusammenhang \nzwischen Umweltgiften und Krebserkrankungen festzu-\nstellen. Zum Beispiel wurden die Gesundheitsrisiken \ndurch Schwermetalle, Dioxine und Furane in Sekund\u00e4r-\nkupferh\u00fctten untersucht. Ein vermutetes h\u00f6heres Krebsri-\nsiko hat man nicht belegen k\u00f6nnen. Man hat die Mitarbei-\nter untersucht und ist zu dem Ergebnis gekommen, dass \nman weder ausschlie\u00dfen noch statistisch sichern kann, \ndass dieser Zusammenhang sowohl bei m\u00e4nnlichen als \nauch bei weiblichen Besch\u00e4ftigten besteht. \n\n 4325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an das Kernkraftwerk Kr\u00fcmmel \nerinnern. In der Umgebung des Kernkraftwerkes gab es, \nstatistisch nachgewiesen, eine erh\u00f6hte Anzahl von Leu-\nk\u00e4mieerkrankungen. Man hat versucht, Gutachten f\u00fcr \nGutachten von unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen zu erstel-\nlen, um genau diesen Nachweis zu erbringen. Auch dort \nist dieser Nachweis nicht erbracht worden. \n\nNat\u00fcrlich ist jeder Krebsfall einer zu viel. Insofern sind \ndie Vorsorgema\u00dfnahmen sehr wichtig. Welche Vorsorge-\nma\u00dfnahmen k\u00f6nnen das sein? \n\nWir m\u00fcssen die emissionsmindernden Ma\u00dfnahmen weiter \nforcieren. In Riesa \u2013 das wissen alle \u2013 soll im Herbst eine \nneue Entstaubungsanlage in Betrieb gehen. Ich denke, \ndamit wird uns eine entsprechende Emissionsminderung \ngelingen. Weitere Ma\u00dfnahmen sind Krebsvorsorgeunter-\nsuchungen. Diese werden kostenlos angeboten und sollten \nunbedingt regelm\u00e4\u00dfig wahrgenommen werden. Auch ist \nes wichtig, dass von medizinischer Seite eine sorgf\u00e4ltige \nAnamneseerhebung gemacht und nach m\u00f6glichen Belas-\ntungsquellen gesucht wird. Dies ist f\u00fcr jede einzelne \nKrebserkrankung notwendig. \n\nIch erspare es mir, noch einmal auf die letzte Debatte \neinzugehen, denn dabei hat der Minister anhand einzelner \nZahlen nachgewiesen, dass es in Riesa keine Dioxinver-\nseuchung des Bodens gibt. 90 % der vom Menschen \naufgenommenen Dioxine und Furane stammen aus der \nNahrungskette, insbesondere aus dem Verzehr tierischer \nProdukte. Deshalb m\u00fcssen wir den Dioxingehalt in \nLebensmitteln weiter reduzieren. \n\nIch bin sehr erfreut \u2013 k\u00fcrzlich ist der neue Verbraucherin-\ndex herausgegeben worden \u2013, dass Sachsen bei der \nLebensmittelkontrolle eine Spitzenposition einnimmt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Sachsen  \nist auf dem vorletzten Platz gelandet!) \n\n\u2013 Nicht im Zusammenhang mit dem Dioxin, von dem ich \ngerade spreche, Frau Lay. \n\nInsgesamt habe ich ein bisschen das Gef\u00fchl, dass Goethe \n\u2013 lebte unser Dichterf\u00fcrst noch und h\u00e4tte diese Debatte \nverfolgt \u2013 seinen bekannten Ausspruch getan h\u00e4tte: \u201eSie \npeitschen den Quark, ob nicht etwa Creme daraus werden \nwolle.\u201c \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Thomas Pietzsch, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Paul, Sie sind \nf\u00fcr die NPD-Fraktion gemeldet. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der GR\u00dcNEN \nhatte schon in ihrem letzten Antrag zu diesem Thema viel \nzu kurz gegriffen; heute tun sie das nach unserer Ansicht \nschon wieder. \n\nWas, bitte sch\u00f6n, sollen denn einzig und allein bei den \nAnwohnern festgestellte Krebserkrankungen f\u00fcr einen \n\nstatistischen Beweiswert haben? Eine unter wissenschaft-\nlichem Anspruch stehende Untersuchung hat den Unter-\nsuchungsgegenstand eigentlich wesentlich weiter zu \nfassen, als sie das beantragen. Anscheinend hat die Frak-\ntion der GR\u00dcNEN die Bedeutung des eigentlichen The-\nmas in seinem vollen Umfang noch nicht begriffen. Sie \nsehen irgendwie das gesamte Thema aus der Sicht gr\u00fcner \nGartenzwerge. Aus dem typisch blindw\u00fctigen Antiindus-\ntriereflex der GR\u00dcNEN heraus h\u00e4tten sie doch am liebs-\nten das Feralpi-Stahlwerk und Hunderte flei\u00dfige Riesaer \nStahlwerker mit ihrem damaligen Antrag in die Arbeitslo-\nsigkeit geschickt, denn das w\u00e4re die Konsequenz aus \ndiesem Antrag gewesen. \n\nDie NPD-Fraktion hingegen hatte damals schon versucht, \nmit einem \u00c4nderungsantrag den Blick auf das eigentliche \nProblem zu richten. Der NPD-Fraktion geht es nicht allein \num Dioxinemissionen von heute, die durch die neue \nEntstaubungsanlage und weitere technische Innovationen \ndes Feralpi-Stahlwerkes bald abgestellt sein sollen. Der \nNPD-Fraktion geht es um die Kl\u00e4rung der Dioxinbelas-\ntungssituation im Gro\u00dfraum Riesa, die durch fr\u00fchere \njahrzehntelange Dioxinemissionen vor allem aus  \nDDR-Zeiten herr\u00fchrt. Wie Sie wissen, handelt es sich bei \nden Dioxinen und Furanen um sehr langlebige Gifte, die \nsich im Boden und \u00fcber die Nahrungskette schlie\u00dflich \nauch in Mensch und Tier anreichern, und das \u00fcber lange, \nlange Zeit. \n\nUm die Dioxinbelastungssituation nicht nur in Riesa, \nsondern im gesamten Freistaat Sachsen zu hinterleuchten, \nhat die NPD-Fraktion schon vor Wochen eine 16-seitige \nGro\u00dfe Anfrage mit 133 Einzelfragen an die Staatsregie-\nrung unter dem Titel \u201eUmweltbelastung durch Dioxine in \nSachsen\u201c eingereicht. Das Ergebnis wird im n\u00e4chsten \nMonat vorliegen. \n\nH\u00e4tten sich die GR\u00dcNEN mal die M\u00fche gemacht, sich \nmit dem Kapitel 4 unserer Gro\u00dfen Anfrage zu befassen, \ndann w\u00fcssten sie, dass die Dioxine mitnichten nur allein \nKrebserkrankungen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, sondern als Verur-\nsacher f\u00fcr ein weites Spektrum verschiedenster Krank-\nheitsbilder infrage kommen. Ich vermute allerdings, dass \nes ihnen mit ihrem Antrag nur um vordergr\u00fcndige Show-\neffekte geht, und sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass ihnen \ndie Medien dabei Sch\u00fctzenhilfe leisten. Was, bitte sch\u00f6n, \nsoll eine sich wissenschaftlich nennende Studie, die mit \neiner derart halbherzigen Zielstellung zu Werke geht? \n\nEbenso wenig, wie es gen\u00fcgen darf, eine solche Studie \nauf die Anwohner des ehemaligen Dioxinemittenten zu \nbeschr\u00e4nken, darf sich eine solche Untersuchung auf die \nFeststellung eines Zusammenhangs zwischen der Dioxin-\nbelastung und Krebserkrankungen beschr\u00e4nken. Das ist \ndas, was Sie mit Ihrem Antrag wollen. Wenn man es so \nmacht, wie Sie es mit Ihrem Antrag formulieren, dann ist \ndas etwa genauso, als wenn die Polizei bei der Verbre-\nchersuche nur einen Bruchteil des vorhandenen Fingerab-\ndrucks nehmen w\u00fcrde. Da h\u00e4tten Sie schon besser von \nunserer Gro\u00dfen Anfrage abschreiben k\u00f6nnen, um Ihren \nAntrag sachgerecht zu formulieren. \n\n 4326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nNach Auffassung der NPD-Fraktion ist die entscheidende \nGrundlage einer umfassenden wissenschaftlichen Studie \nzuallererst die Feststellung der Dioxinbelastungssituation \nin den verschiedenen Umweltkompartimenten mittels \neines engmaschigen Netzwerkes von Probenahmen um \ndas entsprechende Stahlwerk in Riesa. Durch dieses \nScreening-Untersuchungsverfahren wird man gegebenen-\nfalls ein abstandsabh\u00e4ngiges, gewisserma\u00dfen zwiebel-\nschalenf\u00f6rmiges Dioxinverteilungsmuster erhalten, das \ndie Dioxinbelastung der Region um das Stahlwerk objek-\ntiv wiedergibt. \n\nEs versteht sich von selbst, dass die G\u00fcte des Untersu-\nchungsergebnisses ganz entscheidend von der strengen \nEinhaltung der Systematik abh\u00e4ngt. Nat\u00fcrlich gen\u00fcgt es \ndabei nicht, hier und da planlos ein bisschen in der Erde \nherumzubohren. Auch ist es wichtig, an jeder Probenent-\nnahmestelle gleichzeitig in verschiedenen Tiefen Proben \nzu nehmen, um ein dreidimensionales Dioxinverteilungs-\nmuster zu erhalten, denn die verschiedenen Futterpflanzen \nund Tiere nehmen die Schadstoffe aus verschiedenen \nBodentiefen auf. \n\nSodann sollten nach \u00dcberzeugung der NPD-Fraktion \nstatistische Erhebungen bei allen in der Region Riesa \nniedergelassenen \u00c4rzten, Heilpraktikern und Kranken-\nh\u00e4usern in Bezug auf die Auftrittsh\u00e4ufigkeit aller Krank-\nheitsbilder erfolgen, von denen bereits bekannt ist, dass \nsie durch Dioxine provoziert werden k\u00f6nnen. Dazu \ngeh\u00f6ren nicht nur die Krebserkrankungen, sondern eine \nVielzahl weiterer Erkrankungen. \n\nDie NPD-Fraktion fordert au\u00dferdem eine wissenschaftli-\nche Untersuchung, um auch die Belastung von Mutter-\nmilch mit Dioxin festzustellen, und viele weitere Ma\u00df-\nnahmen, die wir in unserem \u00c4nderungsantrag formuliert \nhaben, den ich sp\u00e4ter einbringen werde. \n\nIch danke zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther von \nder FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Zeitdieb \nJohannes Lichdi: Das Thema hatten wir doch gerade erst \nim Plenum, ohne dass sich ein erkennbarer Handlungsbe-\ndarf ergeben h\u00e4tte. Jetzt kommen Sie wieder mit einem \nsolchen Antrag. Derart rufsch\u00e4digende Antr\u00e4ge machen \nunsere s\u00e4chsische Wirtschaft kaputt. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nNur zur Erinnerung, zum Verdeutlichen: Die ESF ging \n1994 mit dem Stahlwerk nach dem neuesten Stand der \nTechnik in Betrieb und war mit seinen Anlagen nachweis-\nlich anderen Stahlwerken \u00fcberlegen. Durch technische \nOptimierungen hat speziell dieses Werk st\u00e4ndig versucht, \ndie Werte zu sichern und zu verbessern. Die Durchf\u00fch-\nrung verschiedener Ma\u00dfnahmen hat 1998 und 1999 zu \n\ndem Ergebnis einer deutlichen Emissionsminderung \ngef\u00fchrt. \n\nMit der Senkung des Grenzwertes auf 0,1 Nanogramm \npro Kubikmeter wurden bis 2004 nochmals zw\u00f6lf  Milli-\nonen Euro nur f\u00fcr Umweltma\u00dfnahmen investiert. Seither \nsind bei dem Feralpi-Stahlwerk hinsichtlich der Dioxin-\nemissionen in der H\u00f6he nur noch geringf\u00fcgige und \nzeitweilige \u00dcberschreitungen der Grenzwerte zu ver-\nzeichnen gewesen. In einem Kapazit\u00e4tserweiterungsan-\ntrag wurden 2005 weitere umwelttechnische Investitionen \nfestgelegt und terminiert und werden bis Ende 2006 zu \n100 % realisiert sein. \n\nDas haben wir alles schon einmal hier im Hause themati-\nsiert. Heute kommen Sie schon wieder mit einer Forde-\nrung an die Staatsregierung, die ich im Moment nicht \nwirklich nachvollziehen kann. Jetzt m\u00f6chten Sie eine \nwissenschaftliche Krebsstudie mit der Begr\u00fcndung \u2013 ich \nzitiere aus Ihrem eigenen Antrag, wie es schon Kollege \nAlexander Krau\u00df getan hat: \u201eInsgesamt scheint die \nKrebserkrankungsh\u00e4ufigkeit in der Stadt Riesa nicht \nauff\u00e4llig.\u201c Im Weiteren: \u201eDie Leberkrebsrate ist in Riesa \num 26 % gegen\u00fcber dem Landkreis, um 5 % \u00fcber dem \nDurchschnitt in Sachsen erh\u00f6ht. Andererseits hat Riesa \nsignifikant niedrige Krebsraten bei der Gallenblase, bei \nLeuk\u00e4mie, Eierstock- und Hodenkrebs.\u201c \n\nWas soll die geforderte Studie an Ergebnissen liefern, die \nnicht schon durch die vorhandenen Datens\u00e4tze und \nKrebsregister erh\u00e4ltlich w\u00e4ren? Dioxine sind toxisch, \nwirken Krebs erzeugend. Das wird in diesem Hause \nniemand bestreiten. Die Informationen, die beispielsweise \n\u00fcber die Medizinischen Dienste oder die Zentralstelle f\u00fcr \nToxikologie in Bonn erh\u00e4ltlich sind, fallen eher sp\u00e4rlich \naus. Deshalb w\u00e4re es umso wichtiger, mehr Basisinforma-\ntionen \u00fcber die toxische Wirkung von Dioxinen zu erhal-\nten \u2013 aber, bitte, bundesweit, denn dieses Thema betrifft \nganz Deutschland; diese Emissionen treten im gesamten \nBundesgebiet auf \u2013; das macht Sinn. Hier ein Signal f\u00fcr \nGrundlagenforschung zu setzen f\u00e4nde unsere Zustim-\nmung, der vorliegende Antrag aber nicht. \n\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden ist auch der \u00c4nderungsantrag \nder NPD abzulehnen. Sie aber, sehr geehrte Damen und \nHerren der GR\u00dcNEN-Fraktion, wollen die Landesregie-\nrung mit einer Studie beauftragen, die nur ein Ziel hat: \neiner Industrie, einem einzigen Werk, das den GR\u00dcNEN \nnicht genehm ist, zu schaden. Das findet nicht unsere \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch frage Sie: Was haben Sie denn gegen dieses Werk? \nMit zwei Plenardebatten wollen Sie ein Werk kaputt \nmachen. Ich bin schon geneigt, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von \nFeralpi anzuraten, sie m\u00f6gen doch bitte gr\u00fcne Stahlfr\u00f6-\nsche schmieden \u2013 vielleicht sind Sie dann nicht mehr gar \nso b\u00f6se gegen\u00fcber diesem Werk. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n 4327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN spielt hier wieder einmal mit \nder Angst der B\u00fcrger und will daraus politisch Kapital \nschlagen. Sie bringen nun die Leberkrebsf\u00e4lle in Riesa \nmit diesem Werk in Verbindung. Diese erh\u00f6hten Werte \nlassen sich aber auch anders erkl\u00e4ren. Nun wieder ein \nZitat aus Ihrer eigenen Begr\u00fcndung: \u201eEine erh\u00f6hte Rate \ngegen\u00fcber dem Rest des Landkreises erkl\u00e4rt sich zum Teil \ndurch das generell bestehende leicht erh\u00f6hte Erkran-\nkungsniveau in St\u00e4dten.\u201c \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden sehen wir keinen Anlass, Ihrem \nAntrag zuzustimmen. Noch ein Zitat zum Schluss: \u201eEs hat \ndaher zu keinem Zeitpunkt eine gesundheitliche Gef\u00e4hr-\ndung der Anwohner des Feralpi-Stahlwerkes durch die \n\u00dcberschreitung von Dioxingrenzwerten durch das Stahl-\nwerk gegeben.\u201c Dies erkl\u00e4rte das RP Dresden in einer \nMitteilung vom 22.  M\u00e4rz dieses Jahres. Dem habe ich \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Staats-\nregierung. M\u00f6chten Sie, Herr Staatsminister Tillich, \nsprechen? \u2013 Gut. Dann machen Sie das. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4si-\ndent! Lassen Sie mich kurz auf die Debatte antworten. \nZum Ersten. Ich sage das noch einmal laut, weil ich das \nschon direkt zu Frau Lay gesagt habe. Frau Lay, Ihnen \nhabe ich ja noch gewisse Kenntnisse in der Sache unter-\nstellt; Ihrer Kollegin kann ich nur sagen: Was Sie heute \nhier geboten haben, war schlichtweg unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSeveso mit Riesa zu vergleichen, das ist ungef\u00e4hr das \nGleiche, als wollte man Rossendorf mit Hiroshima \nvergleichen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion.PDS: Das hat niemand getan! \u2013 \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich werde Ihnen auch keine Frage beantworten. Sie \nbrauchen sich gar nicht die M\u00fche zu machen. \n\nIch habe das in den letzten Debatten deutlich gemacht, \nund ich bin den zwei Rednern Alexander Krau\u00df und Tino \nG\u00fcnther von der FDP-Fraktion ausdr\u00fccklich daf\u00fcr dank-\nbar. Deswegen werde ich den Rest meiner Rede zu Proto-\nkoll geben k\u00f6nnen, weil Sie schon gesagt haben, was \nwichtig ist. \n\nDieses Unternehmen ist nie kriminell gewesen, sondern \nhat, nachdem es Kapazit\u00e4ten erweitert hat, Emissionswer-\nte, die in den Genehmigungsverfahren festgelegt worden \nsind. Das sind die besagten Grenzwerte. Andere gibt es \nnicht. Es gibt keine gesetzlich vorgeschriebenen Grenz-\nwerte. Sind die im Genehmigungsverfahren festgelegten \nGrenzwerte \u00fcberschritten, hat es eine Anordnung des RP \n\ngegeben. Dieser hat das Unternehmen Folge geleistet, bis \nes aufgrund n\u00e4chster Kapazit\u00e4tserweiterungen wieder zu \ngeringf\u00fcgigen \u00dcberschreitungen der im Genehmigungs-\nverfahren festgelegten Grenzwerte gekommen ist. Wie-\nderum ist das Unternehmen der Anordnung des RP \ngefolgt. Von daher ist es m\u00fc\u00dfig, das immer zu wiederho-\nlen. \n\nIch will noch einmal betonen: Alle seitens der Bund-\nL\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Immissionsschutz empfohle-\nnen Zielwerte f\u00fcr Immissions-, Depositions- und Boden-\nwerte \u2013 das hei\u00dft, alles, was beim Menschen und auf dem \nBoden ankommt \u2013 werden in Riesa unterschritten. \n\nIch glaube, mehr an Erkl\u00e4rung bedarf es dazu nicht. Den \nRest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nhaben das Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie \nk\u00f6nnen es doch eigentlich besser. Ich glaube nicht, dass \nIhre zu Protokoll gegebene Rede, garniert durch Ausf\u00e4lle \ngegen\u00fcber Kolleginnen, tats\u00e4chlich dem Themenbereich \nangemessen ist. Ich bedaure das sehr. \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU) \n\nIndem Sie sich auf den Kollegen Krau\u00df oder den Kolle-\ngen G\u00fcnther, also \u2013 \u2013 Man muss sich das einmal praktisch \nvorstellen. Herr Staatsminister, ich sch\u00e4tze Sie als durch-\naus kompetenten und bem\u00fchten Kollegen, aber sich in \ndiese Reihe zu stellen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie das ehrt. \nDas sage ich Ihnen ganz offen. Was haben diese beiden \nKollegen getan? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Was halten Sie \n von Antidiskriminierungsgesetzen? \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nSie haben genau das vorgelesen, was wir in unsere Be-\ngr\u00fcndung geschrieben haben, nur mit dem Unterschied, \ndass Sie selektiv vorgelesen haben, was ich nicht getan \nhabe. Sie haben genau die S\u00e4tze vorgelesen und die Daten \ngenannt, die gegen eine signifikante Krebsneuerkran-\nkungsrate in Riesa sprechen. Wenn Sie bei meiner Rede \naufmerksam zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, was Kollege Krau\u00df offen-\nsichtlich nicht getan hat, h\u00e4tten Sie das bemerkt. Der \nVorwurf f\u00e4llt auf Sie zur\u00fcck. Sie gehen mit diesem Prob-\nlem selektiv um. Sie nehmen die Elemente in den Statisti-\nken, die eine erh\u00f6hte Krebsrate aufgrund der Dioxinbelas-\ntung vermuten lassen \u2013 ich bin ganz vorsichtig \u2013, heraus \nund unterschlagen sie. \n\nIch frage Sie allen Ernstes: Glauben Sie tats\u00e4chlich, dass \nSie diese Debatte in Riesa durchhalten werden? Sie \nk\u00f6nnen hier lachen, Sie k\u00f6nnen den Lichdi f\u00fcr einen \nIdioten erkl\u00e4ren \n\n (Heiterkeit und Widerspruch bei der CDU) \n\n 4328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nund Ihre Vorurteile gegen\u00fcber der gr\u00fcnen Partei und der \ngr\u00fcnen Bewegung als solche \u2013 bitte, bitte, weiter, weiter \u2013 \nzum Besten geben, aber ich sage Ihnen, das wird Ihnen \nnichts n\u00fctzen. \n\nFrau Deicke, Sie haben das Thema total verfehlt. \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nIch muss es Ihnen einmal so deutlich sagen. Glauben Sie \nim Ernst, dass die Menschen in Riesa auch nur einen Deut \ninteressiert, dass die Untersuchung in Kr\u00fcmmel nichts \nergeben hat? Es interessiert sie \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nIhre allgemeinen Erw\u00e4gungen zu Schwierigkeiten von \nForschungsdesigns sind nat\u00fcrlich richtig, aber genau \ndeswegen haben wir das gefordert und genau deswegen \u2013 \nan die Herren und die Dame der NPD-Fraktion gerichtet \u2013 \nhaben wir bewusst darauf verzichtet zu versuchen, ein \nForschungsdesign zu beschreiben. Ich bin verantwortli-\ncher Politiker und sehe die Daten. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich nehme meine Verantwortung wahr, im Gegensatz zu \nIhnen. \n\nMeine Aufgabe als verantwortlicher Politiker ist, dass ich \ndas, was in meiner Macht steht, versuche einzuleiten, um \nden Menschen Gewissheit in die eine oder in die andere \nRichtung zu geben. Genau vor dieser Aufgabe versagen \nSie. Das ist sch\u00e4ndlich, und ich sage Ihnen, Sie werden \ndamit nicht durchkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Wir n\u00e4hern uns \nder Abstimmungen. Jetzt gibt es einen \u00c4nderungsantrag \nseitens der NPD-Fraktion. Herr Paul hat schon angek\u00fcn-\ndigt, dass er ihn noch einmal einbringt. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz noch einmal \nauf den \u00c4nderungsantrag eingehen. Wie ich vorhin in \nmeiner Rede schon dargestellt habe, h\u00e4lt die NPD-\nFraktion den Antrag der GR\u00dcNEN f\u00fcr etwas zu minima-\nlistisch. Er greift von seiner Zielrichtung her viel zu kurz. \nAuch ist er uns zu unpr\u00e4zise. \n\nUm dem abzuhelfen, haben wir den vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht. Wir wollen nicht nur einen \nm\u00f6glichen Zusammenhang zwischen der Dioxinbelas-\ntungssituation im Einwirkungsbereich, der jahrzehntelan-\ngen, wohl gemerkt jahrzehntelangen Emissionen des \nStahlwerkes und Krebserkrankungen untersucht und \naufgekl\u00e4rt wissen, sondern auch die Zusammenh\u00e4nge mit \nallen anderen Krankheiten, die in der betroffenen Region \nnach dem derzeitigen Stand der medizinischen Forschung \ndurch eine Humanbelastung mit Dioxin verursacht wer-\nden k\u00f6nnen. Die NPD-Fraktion will die Staatsregierung \n\nmit diesem \u00c4nderungsantrag dazu verpflichtet wissen, \neine unabh\u00e4ngige Studie in Auftrag zu geben, in der alle \nZonen mit deutlichen Dioxinbelastungswerten in der \nRegion um das Stahlwerk genau bestimmt werden. Dass \nes solche Gebiete mit deutlichen Belastungswerten \n\u00fcberhaupt gibt, ist bekannt. Die vorhandenen Erhebungen \naufgrund fr\u00fcherer Probenahmen sind aber v\u00f6llig unzurei-\nchend. \n\nDie NPD-Fraktion will weiter erreichen, dass die Human-\nbelastung mit Dioxin in der betroffenen Region insgesamt \nfestgestellt wird. Dann wollen wir, wie bereits erl\u00e4utert, \ndass die Auftrittsh\u00e4ufigkeiten aller nach dem derzeitigen \nStand der medizinischen Forschung in Verbindung mit \neiner Dioxinbelastung stehenden Krankheitsbilder im \nGebiet untersucht werden. Es ist unsere Absicht, eine \nbelastbare Datengrundlage zu schaffen, aus der sich \nverl\u00e4ssliche Schl\u00fcsse f\u00fcr die Region Riesa ableiten lassen. \nBis jetzt wurden nur Vermutungen ge\u00e4u\u00dfert. Dem k\u00f6nnte \nman abhelfen, indem man das anpackt. Wir werden uns \nnicht dem Antrag der GR\u00dcNEN verschlie\u00dfen und ihm \nzustimmen. Wir bitten dennoch um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nIch m\u00f6chte noch eines f\u00fcr die NPD-Fraktion mit aller \nDeutlichkeit zur\u00fcckweisen. Wir stellen uns nicht gegen \ndas Stahlwerk, denn wir wissen, wie wichtig das Stahl-\nwerk f\u00fcr Riesa ist. Wir wissen auch, wie viele Menschen \ndort arbeiten und froh sind, dass sie einen Arbeitsplatz in \nRiesa haben. Das ist ein kleiner Punkt, der uns von den \nGR\u00dcNEN unterscheidet. Wir machen das jetzige Stahl-\nwerk nicht unbedingt verantwortlich. Es werden viele \nMa\u00dfnahmen getroffen, auch in Begleitung des Staatsmi-\nnisteriums. Wir machen teilweise noch Immissionen \nverantwortlich, die viel, viel \u00e4lter sind, n\u00e4mlich noch aus \nDDR-Zeiten herr\u00fchren, die zehn, 16, 20 Jahre alt sind. \nDas wollte ich mit aller Deutlichkeit noch einmal gesagt \nhaben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Zu \ndiesem Antrag m\u00f6chte Herr Lichdi Stellung nehmen. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da sich Herr Paul zum \nzweiten Mal wiederholt hat, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \nfeststellen, dass meine Fraktion zu keinem Zeitpunkt die \nSchlie\u00dfung des Werkes in Riesa gefordert hat oder das \nauch nur anstrebt. Es ist ein b\u00f6swilliges Missverst\u00e4ndnis, \ndas hier die NPD-Fraktion und andere Fraktionen immer \nwieder gezielt streuen. Au\u00dferdem habe ich in meiner \nRede schon ausgef\u00fchrt, dass wir es f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend \nhalten und uns der Besserwisserei der NPD, die hier \nversucht, Forschungsdesigns kompliziertester Art zu \nbeschreiben, nicht anschlie\u00dfen wollen. \n\nDeswegen werden wir den Antrag ablehnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie sind nur neidisch!) \n\n 4329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf zum NPD-Antrag? \u2013 Dies scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der NPD in der Drucksache 4/5701 \nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei keinen Stimmenthaltungen, einigen Pro-Stimmen ist \ndieser \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zum Originalantrag der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN mit der Drucksachennummer 4/5528. Wer dieser \nDrucksache folgen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen! \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Jastimmen ist der \nAntrag ebenfalls mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit ist \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Dass beim Stahlwerk Riesa die beh\u00f6rd-\nlich vorgegebenen Emissionsbegrenzungen in der Ver-\ngangenheit und auch zurzeit nicht eingehalten werden, ist \nunbestritten. Den Beh\u00f6rden aber vorzuwerfen, sie h\u00e4tten \ndarauf verzichtet, die Einhaltung der Grenzwerte tats\u00e4ch-\nlich durchzusetzen, entspricht nicht der Realit\u00e4t. Vielmehr \nist die Verwaltung gemeinsam mit dem Stahlwerk Riesa \nseit Jahren st\u00e4ndig bem\u00fcht, die Emissionen zu verringern. \nSie betragen derzeit noch 8,5 % der Dioxinmenge gegen-\n\u00fcber dem Jahr 1997. \n\nDurch die im laufenden Genehmigungsverfahren vorge-\nsehenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass \ndie Begrenzung auf 0,1 ng Toxizit\u00e4ts\u00e4quivalent/m\u00b3 ab \ndem Herbst 2006 zuverl\u00e4ssig eingehalten wird. Hierzu hat \nESF im laufenden Genehmigungsverfahren den Einbau \neiner zus\u00e4tzlichen zweiten Dioxinsenke beantragt: Dazu \nsoll Kohlenstaub als Adsorbens in den Abluftstrom \neingeblasen werden. \n\nDieses Verfahren hat sich inzwischen bei anderen Stahl-\nwerken bew\u00e4hrt, die Emissionsbegrenzungen an Dioxinen \nund Furanen werden dort sicher eingehalten. \n\nZu den immer wieder aufgef\u00fchrten \u201edeutlichen Belas-\ntungswerten\u201c aus dem Messprogramm der Bund/L\u00e4nder-\nKommission im Jahr 1998 muss deutlich gesagt werden, \ndass sich diese Feststellung auf einzelne Messwerte \nbezieht. \n\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Beurteilung ist jedoch der Vergleich \naller Messwerte, aus denen der Jahresmittelwert gebildet \nwird. Dieser Mittelwert muss mit den Zielwerten, die der \nLAI zur Anwendung empfohlen hat, verglichen werden. \nBei s\u00e4mtlichen Messungen der Jahre 1998 bis 2005 \nwurden sowohl die Zielwerte f\u00fcr die Immissionsbelastung \n(150 fg Toxizit\u00e4ts\u00e4quivalent/m\u00b3) als auch f\u00fcr die Deposi-\ntion, also die Bodenbelastung (15 pg Toxizit\u00e4ts\u00e4quiva-\nlent/m\u00b2/Tag), weit unterschritten. \n\nVom T\u00dcV k\u00fcrzlich an drei Standorten durchgef\u00fchrte \nBodenproben ergaben Gehalte an Dioxinen zwischen 1,8 \nund 7,1 ng Toxizit\u00e4ts\u00e4quivalent/kg. Der Bericht \u00fcber diese \nMessungen vom Mai 2006 wird derzeit im Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden ausgewertet; abschlie\u00dfende Aussagen \nlassen sich im Moment noch nicht treffen. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, die in unmittelbarer N\u00e4he zum Feralpi-Stahlwerk \nwohnen: Die festgestellten Immissionsbelastungen und \ndie Depositionsmesswerte geben aus fachlicher Sicht \nkeinen Anlass, weitergehende Untersuchungen im Ein-\nwirkungsbereich des Stahlwerkes durchzuf\u00fchren. \n\nEs ist aus fachlicher Sicht auch mehr als fraglich, ob eine \nweitere Studie diese Sorgen ausr\u00e4umen kann. Diese \nAuffassung werde ich im Verlauf meiner Ausf\u00fchrungen \nbegr\u00fcnden. \n\nWie in der Antragsbegr\u00fcndung zutreffend ausgef\u00fchrt \nwird, liegt f\u00fcr die Jahre 1995 bis 2004 eine Auswertung \ndes gemeinsamen Krebsregisters der L\u00e4nder Berlin, \nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und der Frei-\nstaaten Sachsen und Th\u00fcringen bez\u00fcglich der Krebsneu-\nerkrankungen in der Stadt Riesa, verglichen sowohl mit \ndem Landkreis als auch mit dem Freistaat Sachsen, vor. \nDanach ist die Krebserkrankungsh\u00e4ufigkeit in der Stadt \nRiesa insgesamt nicht auff\u00e4llig. \n\nDie Entstehung von Krebs hat zudem viele Ursachen, wie \nzum Beispiel das Rauchen f\u00fcr die Entstehung von Lun-\ngen- oder Kehlkopfkrebs oder der Alkoholmissbrauch f\u00fcr \ndie Entstehung von Leber- oder Kehlkopfkrebs. \n\nZeitweilige geringf\u00fcgige Grenzwert\u00fcberschreitungen bei \nEmissionen sind f\u00fcr die resultierende Gesamtbelastung \nnicht ma\u00dfgeblich. 90 % des im K\u00f6rper angereicherten \nDioxins wird \u00fcber die Nahrungskette aufgenommen. Und \nebendieser Aufnahmeweg ist durch die allgemeinen \nVerzehrgewohnheiten schon lange nicht mehr von lokalen \nBedingungen dominiert. Die B\u00fcrger kaufen ihre Lebens-\nmittel aus deutschlandweiter Produktion in den Handels-\nketten. \n\nDie lokale Verbreitung von Lebensmitteln aus eventuell \ndurch Emissionen belasteten Gebieten spielt f\u00fcr diese \nRegion selbst nur eine untergeordnete Rolle. Die Produkte \nwerden breit gestreut. \n\nEine lokale Gef\u00e4hrdung ist auch insofern nicht gegeben, \nals in Riesa keine regionale Lebensmittelproduktion \nexistiert. Ein eventuell vorhandener individueller Obst- \noder Gem\u00fcseanbau in Kleing\u00e4rten ist hierbei als Belas-\ntungsfaktor f\u00fcr den Einzelnen nicht relevant, da sich \nDioxine vorwiegend in tierischen Fetten und Fleisch \nanreichern. \n\n 4330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle eine Bemerkung zu den \nimmer wieder f\u00fcr die Region geforderten Untersuchungen \nim Sinne eines Humanbiomonitorings oder aufw\u00e4ndiger \nepidemiologischer Studien. \n\nSolche Studien sind wenig Erfolg versprechend. Die \nGr\u00fcnde habe ich Ihnen bereits genannt: Erstens liegt die \nHauptquelle der Dioxinbelastung in der tierischen Nah-\nrung aus deutschlandweiter Produktion. Regionale Stu-\ndien aber machen keinen Sinn, wenn die Hauptquellen der \nBelastung nicht in der Region liegen! \n\nDas soll jetzt nicht hei\u00dfen \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal \nausdr\u00fccklich betonen \u2013, dass zeitweilige Grenzwert\u00fcber-\nschreitungen durch Gro\u00dfbetriebe von uns geduldet wer-\nden. \n\nDuldung hie\u00dfe, dass die Verwaltungsbeh\u00f6rden Unt\u00e4tigkeit \nh\u00e4tten walten lassen und zeitweise \u00dcberschreitungen \nbewusst ohne eigene Handlungsaktivit\u00e4ten gebilligt \nh\u00e4tten. Das z\u00e4he Ringen, die st\u00e4ndigen Kontrollen und \nMessungen und die Tatsache, dass der Betrieb im vergan-\ngenen Jahr als Konsequenz des st\u00e4ndigen beh\u00f6rdlichen \n\nDruckes den Antrag auf Errichtung einer hochmodernen \nzus\u00e4tzlichen Reinigungsstufe f\u00fcr mehrere Millionen Euro \ngestellt hat, sprechen eine deutliche Sprache. \n\nWir alle sollten froh sein, dass der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber in \nRiesa von den Beh\u00f6rden zu zus\u00e4tzlichen Investitionen \nund nicht zur Schlie\u00dfung des Betriebes bewegt werden \nkonnte. Das ist gut f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze, das ist gut f\u00fcr die \nStadt Riesa und ihre B\u00fcrger, und das ist gut f\u00fcr die  \nUmwelt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Tagesordnung der 54. Sitzung \nist abgearbeitet. Ich w\u00fcnsche uns einen sch\u00f6nen Verlauf \nder Fu\u00dfballweltmeisterschaft. Pers\u00f6nlich hoffe ich auf \nSchwarz-Rot-Gold. \n\nAm 19. Juli, 10:00 Uhr, werden wir es alle wissen. Da \ntreffen wir uns wieder.  \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:22 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 4331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 23. Juni 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4332\n\n\n",
    "status": 200
}