{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-03-29T10:36:44Z",
        "Last-Modified": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "Last-Save-Date": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "402",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-03-29T10:36:44Z",
        "date": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/10 25.02.2005",
        "dcterms:created": "2005-03-29T10:36:44Z",
        "dcterms:modified": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "meta:creation-date": "2005-03-29T10:36:44Z",
        "meta:save-date": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "modified": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1721",
            "2896",
            "2661",
            "291",
            "3517",
            "3774",
            "5001",
            "4773",
            "4847",
            "4856",
            "4964",
            "3964",
            "3899",
            "4595",
            "4789",
            "4846",
            "4807",
            "4122",
            "4788",
            "4305",
            "4490",
            "4514",
            "4728",
            "5068",
            "4563",
            "4713",
            "4269",
            "4904",
            "5135",
            "4641",
            "4449",
            "4447",
            "4925",
            "4930",
            "4489",
            "4589",
            "5200",
            "4933",
            "4593",
            "4710",
            "4221",
            "5027",
            "4924",
            "4746",
            "4604",
            "5108",
            "5011",
            "5363",
            "4461",
            "4522",
            "4724",
            "4792",
            "3905",
            "4286",
            "4476",
            "4707",
            "4823",
            "5255",
            "4166",
            "4525",
            "4145",
            "4086",
            "4266",
            "4144",
            "5229",
            "4734",
            "4969",
            "4677",
            "5028",
            "5310",
            "3683",
            "4278",
            "5248",
            "5233",
            "5021",
            "5018",
            "4848",
            "4904",
            "5310",
            "5394",
            "5099",
            "4093",
            "4622",
            "4212",
            "5225",
            "5249",
            "5015",
            "5041",
            "4261",
            "4854",
            "4945",
            "4149",
            "5196",
            "5013",
            "3232",
            "301"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-03-29T10:36:44Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-03-29T12:48:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/10 25.02.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_10_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/10 25.02.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:27f9d434-6022-4ae6-a849-bc45ee710e40",
        "xmpTPg:NPages": "96"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/10 25.02.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 579\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 579\nKarl Nolle, SPD 579\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Konjunkturbericht\nder S\u00e4chsischen Industrie- und Handels-\nkammer\nAntrag der Fraktionen der CDU und\nder SPD 580\n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU 580\nKarl-Friedrich Zais, PDS 581\nKarl Nolle, SPD 582\nSven Morlok, FDP 583\nKarl Nolle, SPD 583\nAlexander Delle, NPD 583\nSven Morlok, FDP 584\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 584\nHeinz Lehmann, CDU 585\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 586\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 586\nHeinz Lehmann, CDU 586\nKarl Nolle, SPD 586\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 587\nKarl Nolle, SPD 587\nTino G\u00fcnther, FDP 588\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 588\nAlexander Delle, NPD 588\nSven Morlok, FDP 589\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 589\nTorsten Herbst, FDP 590\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 590\n\n2. Aktuelle Debatte: Ein Jahr \u201eGesund-\nheitsreform\u201c und die Auswirkungen auf\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 592\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 592\nKarin Strempel, CDU 593\nJohannes Gerlach, SPD 594\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 594\nJohannes Gerlach, SPD 594\nKatja Kipping, PDS 595\nJohannes Gerlach, SPD 595\nKatja Kipping, PDS 595\nJohannes Gerlach, SPD 595\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 596\nPeter Wilhelm Patt, CDU 596\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 597\nKristin Sch\u00fctz, FDP 597\nJohannes Gerlach, SPD 597\nKristin Sch\u00fctz, FDP 597\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 598\nHorst Wehner, PDS 599\nCaren Lay, PDS 600\nJohannes Gerlach, SPD 601\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 601\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 602\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 603\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 604\n\n2 Aktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Auswirkungen der\nZwischenbilanz der Europ\u00e4ischen\nKommission zum Lissabon-Prozess\nauf die Wirtschafts- und Sozialpolitik\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN 605\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 605\nPeter Schowtka, CDU 606\n\nPlenarprotokoll 4/10\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n10. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 25. Februar 2005, Plenarsaal Schluss: 19:36 Uhr\n\n\n\nHeiko Kosel, PDS 607\nMargit Weihnert, SPD 608\nUwe Leichsenring, NPD 609\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 610\nUwe Leichsenring, NPD 610\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 610\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 611\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 613\nTorsten Herbst, FDP 614\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 614\nPeter Schowtka, CDU 614\nHeiko Kosel, PDS 614\n\n3 Fragestunde\nDrucksache 4/0795 615\n\n\u2013 Mehrbelastung f\u00fcr die Kommunen aus\nder Hartz-IV-Gesetzgebung (Frage Nr. 10)\nVolker Bandmann, CDU 615\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 616\n\n\u2013 Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung zur\nUnterst\u00fctzung der von der Insolvenz\nbedrohten s\u00e4chsischen T\u00f6chter der\nWalter Bau AG (Frage Nr. 6)\nCaren Lay, PDS 616\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 616\n\n\u2013 Abbau von B\u00fcrokratie: Vereinfachtes\nFormular f\u00fcr Einkommensteuererkl\u00e4rungen\nf\u00fcr Arbeitnehmer (Frage Nr. 3)\nTorsten Herbst, FDP 617\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 617\n\n\u2013 Schulnetzplanung des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 1)\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 618\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 618\nBettina Simon, PDS 618\n\n\u2013 Einf\u00fchrung eines Chipkartensystems f\u00fcr\nAsylbewerber im Landkreis Freiberg\n(Frage Nr. 7)\nDr. Cornelia Ernst, PDS 619\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 619\nElke Altmann, PDS 619\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 619\n(Erg\u00e4nzung siehe Anlage)\n\n\u2013 Au\u00dfenwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten in Japan\n(Frage Nr. 4)\nTino G\u00fcnther, FDP 619\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 619\n\n\u2013 Gesundheitliche Auswirkungen ionisieren-\nder Strahlung am Wissenschaftspark in\nLeipzig (Frage Nr. 2)\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 620\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 621\n\n\u2013 Zusammenarbeit mit Tschechien\n(Frage Nr. 8)\nHeiko Kosel, PDS 621\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 621\nSven Morlok, FDP 623\n\n\u2013 Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke\n(Frage Nr. 11)\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 623\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 623\n\n\u2013 Zusammenarbeit zwischen Kreisarbeits-\n\u00e4mtern und Arbeitsagenturen (Frage Nr. 9)\nHeiko Kosel, PDS 624\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 624\n\n\u2013 Stundenausfall am Gymnasium Delitzsch\n(Frage Nr. 12)\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 624\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 625\n\n\u2013 Schulnetzplanung im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz, Hauptstandort Gymnasium Sebnitz,\nAu\u00dfenstelle Neustadt (Frage Nr. 13)\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 625\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 625\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 625\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 626\n\n\u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in Markranst\u00e4dt\n(Frage Nr. 14)\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 626\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 626\n\n\u2013 Rettungsleitstelle des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 19)\nBettina Simon, PDS 626\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 626\nBettina Simon, PDS 627\n\n\u2013 Strafrechtliche Ermittlungen (Frage Nr. 15)\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 627\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 627\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 628\n\n\u2013 Sachsen LB Europe plc (Frage Nr. 5)\nSven Morlok, FDP 628\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 628\n\n\u2013 S\u00e4chsische Landesbank (SLB) (Frage Nr. 16)\nSebastian Scheel, PDS 628\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 628\n\n\u2013 S\u00e4chsische Landesbank (SLB) (Frage Nr. 17)\nSebastian Scheel, PDS 628\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 628\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n\n\n\u2013 Abwasserzweckverband \u201eLandwasser\u201c\n(Frage Nr. 18)\nBettina Simon, PDS 629\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 629\n\n4 Tanktourismus eind\u00e4mmen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze\nerhalten\nDrucksache 4/0684, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 629\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 629\nKarl Nolle, SPD 630\nHeiko Kosel, PDS 630\nDr. Martin Gillo, CDU 631\nHeiko Kosel, PDS 631\nAlexander Delle, NPD 632\nSven Morlok, FDP 633\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 633\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 634\nHeiko Kosel, PDS 634\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 635\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 635\nTorsten Herbst, FDP 635\nUwe Leichsenring, NPD 636\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 636\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion der FDP,\nDrucksachen 4/0859 und 4/0860\nSven Morlok, FDP 636\nHolger Zastrow, FDP 636\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 637\nTino G\u00fcnther, FDP 637\nHeiko Kosel, PDS 637\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0859 637\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0860 638\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0684 638\n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten 638\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 638\n\n5 Geb\u00fchrenfreies Studieren in Sachsen\nDrucksache 4/0167, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 638\n\nHeike Werner, PDS 638\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 639\nDr. Simone Raatz, SPD 640\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 641\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 642\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 642\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 643\nHeike Werner, PDS 645\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 645\n\n6 \u2013 Berufsausbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0248, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Aktuelle Ausbildungssituation im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 4/0131, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 646\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 646\nTino G\u00fcnther, FDP 647\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 647\nMargit Weihnert, SPD 648\nFreya-Maria Klinger, PDS 649\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 650\nTorsten Herbst, FDP 651\nMargit Weihnert, SPD 652\nTorsten Herbst, FDP 652\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 652\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 653\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 655\nKarl-Friedrich Zais, PDS 655\n\n7 Studiengeb\u00fchren an s\u00e4chsischen Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen\nDrucksache 4/0630, Antrag der Fraktion\nder NPD 656\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 656\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 657\n\nAbstimmung und Ablehnung 657\n\n8 Hochwasserschutz f\u00fcr Sachsen \u2013 Stand der\nPlanung und Finanzierung von Hochwasser-\nschutzma\u00dfnahmen\nDrucksache 4/0785, Antrag der Fraktion\nder FDP 658\n\nTino G\u00fcnther, FDP 658\nUta Windisch, CDU 658\nElke Altmann, PDS 660\nMatthias Paul, NPD 661\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 661\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 662\nTino G\u00fcnther, FDP 663\n\nAbstimmung und Zustimmung 663\n\n9 Errichtung einer S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\u201eOpfer des Luftkrieges\u201c und Einrichtung\neines regul\u00e4ren Gedenktages zur Erinnerung\nan die alliierten Luftangriffe vom\n13./14. Februar 1945\nDrucksache 4/0473, Antrag der Fraktion\nder NPD 663\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 663\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 664\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 666\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 667\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n\n\nDr. karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 667\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 668\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 669\n\nAbstimmung und Ablehnung 669\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 669\n\nAnlage\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n(zu Frage Nr. 7 auf Seite 619)\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 669\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n579\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 10. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nMattern, Frau Kagelmann, Herr Heidan, Frau Roth und\nFrau Dr. H\u00f6ll.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 4 bis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Frak-\ntion 101 Minuten, PDS-Fraktion 77 Minuten, SPD-Frak-\ntion 47 Minuten, NPD-Fraktion 47 Minuten, FDP-\nFraktion 35 Minuten, GR\u00dcNEN-Fraktion 35 Minuten,\nStaatsregierung 77 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer entspre-\nchend dem Bedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt\nwerden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es Ihrerseits noch An-\ntr\u00e4ge auf Ver\u00e4nderung der Tagesordnung? \u2013 Mir liegt\nein als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 4/0822 \u2013 Neufassung \u2013 vor.\n\nIch bitte um Einbringung.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In dem Ihnen vorliegenden\nDringlichen Antrag fordert die PDS-Fraktion angesichts\nder nunmehr schon seit Monaten anhaltenden Debatte\num Skandale in der S\u00e4chsischen Landesbank eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung durch den Ministerpr\u00e4sidenten. Wir\nhaben diese Forderung schon unmittelbar nach der letz-\nten Sitzung des Haushalts- und Finanzausschusses er-\nhoben, die aus unserer Sicht v\u00f6llig unbefriedigend ver-\nlaufen ist. Georg Milbradt glaubte jedoch, die Probleme\naussitzen zu k\u00f6nnen. Deshalb haben wir diesen Dring-\nlichen Antrag zu Beginn der Sitzungswoche des Land-\ntages eingereicht, verbunden mit der eindeutigen An-\nsage, dass dies die letzte Chance ist, die sofortige\nEinsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsaus-\nschusses zu vermeiden. Wir als st\u00e4rkste Oppositions-\nfraktion waren und sind nicht bereit, uns vom Minister-\npr\u00e4sidenten und seiner Regierung noch l\u00e4nger hinhalten\nzu lassen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte die Dringlichkeit zu be-\ngr\u00fcnden, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, im Antrag ist so-\nwohl der Termin als auch die Thematik genannt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr\nNolle.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Abg. Hahn, ist Ihnen angesichts\nder Problematik, \u00fcber die von Ihnen gesprochen worden\nist, bekannt, dass gestern Nachmittag vier Staatsanw\u00e4lte\nder Staatsanwaltschaft Dresden in der SLB und in der\nMDL vier Stunden Hausdurchsuchung gemacht haben,\ndass sie f\u00fcndig geworden sind und Beweisst\u00fccke, die\ndie F\u00e4lschung beweisen, mitgenommen haben?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Kollege Nolle, das ist mir nicht\nbekannt. Das w\u00e4re in der Tat eine neue Entwicklung.\nWenn das, was Sie sagen, zutrifft, dann ist das ein\nGrund mehr, der f\u00fcr die Dringlichkeit unseres Antrages\nund f\u00fcr die Notwendigkeit, dass hier schnellstens eine\nRegierungserkl\u00e4rung abgegeben wird, spricht.\nWir haben am gestrigen Tage die offizielle Mitteilung be-\nkommen, dass diese Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten im M\u00e4rz gehalten werden soll. Es ist Auf-\ngabe aller Demokraten hier im Haus, die Umst\u00e4nde\naufzukl\u00e4ren. Wir brauchen dazu mit Sicherheit nicht die\nNPD.\n\n(Holger Apfel, NPD: Offensichtlich doch!)\n\nIch bin also froh dar\u00fcber, dass die Staatsregierung der\nAufforderung nachgekommen ist. Wenn es diese Regie-\nrungserkl\u00e4rung im M\u00e4rz gibt, dann ist am heutigen Tag\ndie zus\u00e4tzliche Behandlung eines eigenst\u00e4ndigen Tages-\nordnungspunktes \u00fcberfl\u00fcssig. Wir hoffen, dass im M\u00e4rz\nalle Vorw\u00fcrfe aufgekl\u00e4rt werden und dass der Minister-\npr\u00e4sident dann die Karten, und zwar alle, auf den Tisch\nlegt. Das raten wir Ihnen. Aufkl\u00e4rung tut Not!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, gibt\nes weitere Antr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesord-\nnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Tages-\nordnung, die Ihnen zugeschickt worden ist, als Grund-\nlage f\u00fcr die heutige Beratung.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n580\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Konjunkturbericht\nder S\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammer\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Ein Jahr \u201eGesundheitsreform\u201c und die Auswirkungen\nauf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 39 Minuten,\nPDS-Fraktion 31 Minuten, SPD-Fraktion 14 Minuten,\nNPD-Fraktion 12 Minuten, FDP-Fraktion 12 Minuten,\n\nGR\u00dcNEN-Fraktion 12 Minuten, Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht, 20 Minuten.\n\nIch rufe auf die\n\n1. Aktuelle Debatte\nKonjunkturbericht der S\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammer\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte das Wort zu ergreifen.\nHerr H\u00e4hnel, bitte.\n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der vorigen\nWoche haben die s\u00e4chsischen Industrie- und Handels-\nkammern die Ergebnisse der Konjunkturumfrage der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft vorgelegt. Diese besagt in Schlag-\nworten: Die Industrie boomt; auch die Dienstleistungen\nwachsen. Die Baubranche verliert weiter an Boden.\nGro\u00df- und Einzelhandel tun sich weiterhin schwer, und\nim Verkehrsgewerbe dr\u00fccken zus\u00e4tzliche Kosten wie\nMaut und Spritpreise die Stimmung.\nEs ist f\u00fcr uns alle sehr erfreulich, dass die Industrie als\nKonjunkturmotor unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft ihren\nGesamtumsatz zum Vorjahr um 9,1 % steigern konnte.\nSehr positiv verlief die Entwicklung im Maschinenbau,\nin der Metallverarbeitung, in der Nahrungs- und Ge-\nnussmittelindustrie sowie im M\u00f6bel- und Spielzeugbe-\nreich. Auch im Dienstleistungsgewerbe sieht es gut aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind nat\u00fcrlich stolz darauf, dass wir im Jahr 2004\nmit 2,3 % zum wiederholten Male das h\u00f6chste Wirt-\nschaftswachstum aller Bundesl\u00e4nder haben. Das ist f\u00fcr\nmich der Beweis f\u00fcr eine solide CDU-Wirtschaftspolitik\nim Freistaat Sachsen in den vergangenen Jahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUns alle gemeinsam kann aber nicht zufrieden stellen,\ndass trotz dieses erfreulichen Wachstums per saldo keine\nzus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen wurden. Die Volks-\nwirte sagen: Die so genannte Besch\u00e4ftigungsschwelle,\nalso das Wachstum, das erreicht werden muss, um\nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, liegt in Deutsch-\nland bei rund 2 % und damit weit h\u00f6her als in anderen\nIndustriel\u00e4ndern. Anderswo entstehen zus\u00e4tzliche Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze bereits bei einem geringeren Wachstum. Wir\nhaben also die Wahl, entweder dauerhaft ein Wachstum\nvon deutlich \u00fcber 2 % zu erreichen oder aber zu ver-\nsuchen, dass zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze bereits bei weni-\nger Wachstum entstehen k\u00f6nnen.\n\nMit den Hartz-Gesetzen hat der Bund versucht, den Ar-\nbeitsmarkt zu reformieren. Mag sein, dass sich f\u00fcr man-\nchen Arbeitslosen dadurch der Anreiz verbessert hat,\neine Besch\u00e4ftigung zu suchen. Doch wo soll er denn\nsuchen, wenn kaum Arbeit angeboten wird? Die zentrale\nFrage hei\u00dft doch: Welchen Anreiz gibt es f\u00fcr die Unter-\nnehmen und die Arbeitgeber, Arbeitspl\u00e4tze neu zu schaf-\nfen? Auch ich frage mich als Unternehmer \u2013 Sie wissen,\ndass ich in Chemnitz ein erfolgreiches Unternehmen\nf\u00fchre \u2013: Welche Anreize habe ich denn, um weitere Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu schaffen und Arbeitnehmer einzustellen?\n\nWenn ich auf die letzten Jahre zur\u00fcckblicke, gab es\nnat\u00fcrlich bei der Bundesregierung eine Menge Reformen.\nAber irgendwie haben diese nie so richtig funktioniert.\nZus\u00e4tzliche Anreize f\u00fcr Besch\u00e4ftigung habe ich jedenfalls\nkaum feststellen k\u00f6nnen. Denken wir an die Reform zur\nRentenversicherung. Diese hatte gerade einmal den An-\nstieg des Beitragssatzes gelindert. Von einer Beitrags-\nsenkung redet heute niemand mehr.\n\nNehmen wir die Reform zur Krankenversicherung. Ich\nkann trotz vieler Versprechungen keine Absenkung der\nKrankenkassenbeitr\u00e4ge feststellen. Man muss sagen, die\nLohnnebenkosten haben sich in keinem Punkt verbessert.\n\n1950 lagen die Lohnnebenkosten noch bei 20 %, 1975 be-\nreits bei 30 % und 2004 bei knapp 42 % des Bruttoar-\nbeitsentgeltes.\n\nAuch in der internationalen Unternehmensbesteuerung\nist Deutschland vorn und Wolfgang Clement hat Recht,\nwenn er hier eine baldige Reform einfordert.\n\n\u00dcber f\u00fcnf Millionen Arbeitslose kosten die \u00fcbrigen\nSteuerzahler viele Milliarden Euro im Jahr. Ist es nicht\nsinnvoller, einen Teil dieses Geldes f\u00fcr die Schaffung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n581\n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen einzusetzen? Wir m\u00fcssen uns Gedan-\nken machen, wie wir die vom Ministerpr\u00e4sidenten Mil-\nbradt bef\u00fcrwortete Idee der Lohnzusch\u00fcsse f\u00fcr untere\nEinkommensgruppen mehrheitsf\u00e4hig bekommen, also\ndie St\u00fctzung von Arbeit durch staatliche Mittel, zum Bei-\nspiel Arbeitgeber und Staat fifty-fifty. Es muss endlich\ndie Senkung der Lohnnebenkosten angegangen werden\nund wir m\u00fcssen uns Gedanken machen, wie wir das\ndurchsetzen.\n\nDas andere hei\u00dfe Eisen: Sind unsere K\u00fcndigungsschutz-\nregeln ein Anreiz f\u00fcr Investoren, hier Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen, oder bewirken sie eher das Gegenteil?\n\nWie k\u00f6nnen wir mehr Auftr\u00e4ge des Freistaates Sachsen\ndurch unsere Kommunen an unsere s\u00e4chsischen Hand-\nwerker und Firmen vergeben? Die ersten Schritte haben\nwir mit der Einf\u00fchrung des neuen Vergabegesetzes\ngetan. Das war ein Anfang, okay. Aber wir sollten uns\nGedanken machen, wie wir unsere Ausschreibungen ein-\nfach sachsenfreundlicher gestalten.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, Herr\nH\u00e4hnel.\n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sie sehen also, meine Damen\nund Herren, es gibt viele, zugegeben meist unangenehme\nFragen, mit denen wir uns gemeinsam in den n\u00e4chsten\nMonaten besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Gerade weil wir aber un-\nbedingt zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen schaffen\nwollen, d\u00fcrfen wir diesen Fragen nicht ausweichen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Zais, bitte.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr H\u00e4hnel, der Sie als Unternehmer hier\ngesprochen haben, eines voraus: Ich bin Unternehmer\nund wenn ich Unternehmer bin und mich daf\u00fcr ent-\nschieden habe, habe ich Angestellte, wenn nicht, habe\nich eine Ich-AG \u2013 die ich pers\u00f6nlich \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr\nzukunftstr\u00e4chtig halte. Sie sind also schon durch den An-\nreiz Ihrer eigenen Entscheidung als Unternehmer letzt-\nlich daf\u00fcr, dass Sie mit Angestellten Ihr Unternehmen\nf\u00fchren und im Interesse dessen nat\u00fcrlich Ums\u00e4tze er-\nwirtschaften wollen. Damit gehen Sie in einen \u00f6konomi-\nschen Kreislauf, der Sie, wie alle anderen Unternehmer,\ndazu verdammt, Ums\u00e4tze und damit Gewinne zu ma-\nchen. Das ist auch nicht falsch, es ist richtig, hat aber aus\nmeiner Sicht mit dem Kammerbericht \u00fcberhaupt nichts\nzu tun.\nLese ich den Kammerbericht genau und schauen wir ihn\nuns n\u00e4her an, liegt gerade dort das Problem, womit Pr\u00e4-\nsident Topf seine wirtschaftspolitischen Forderungen\nautorisierte \u2013 Herr H\u00e4hnel \u2013, gemeint ist sein angeblicher\nKampf gegen f\u00fcnf Millionen Arbeitslose. Was versteht er\ndarunter?\n\nSeine Forderungen hei\u00dfen: Trennung der sozialen Siche-\nrung von den Arbeitskosten, das hei\u00dft Krankenkasse, Ar-\nbeitslosenversicherung sollen privat sein, wer das will,\nkann das machen. Es darf nicht die Firmen und ihre\n\nKosten belasten. Er verlangt wie der Ex-Minister flexib-\nlere Arbeitszeiten bei \u00c4nderung des K\u00fcndigungsschutzes\nf\u00fcr die Angestellten und letztlich auch f\u00fcr die Geringver-\ndienenden Lohnerg\u00e4nzungsleistungen f\u00fcr den Ausbau\ndes vorhandenen Niedriglohns.\n\nNun ist meine These: Niedriglohn ist f\u00fcr Sachsen kein\nZukunftsfeld, bringt uns in Sachsen nicht weiter,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Im Gegenteil!)\n\nim Gegenteil, das will ich nachweisen: Bei genauerem\nHinsehen sind n\u00e4mlich gerade diese Forderungen zu-\ngleich, Herr H\u00e4hnel, Begr\u00fcndungen f\u00fcr die berechtigten\nSorgen der s\u00e4chsischen Wirtschaft, denn Sie wissen, 30 %\nder befragten Firmen sehen 2005 pessimistisch in die Zu-\nkunft.\n\nNun wollen wir, wie Sie sagten, die verarbeitende Indus-\ntrie loben; ihre Steigerungsraten und die Erwartungen\nauch vom Ifo-Institut f\u00fcr 2005 prognostiziert, wird sie\nweiter hohe Zuwachsraten sichern. Wir haben also eine\nunvermindert hohe positive Entwicklung und letztlich \u2013\ndas soll nicht unerw\u00e4hnt bleiben seitens der Opposition\n\u2013 werden Neuansiedlungen wie BMW im Jahr 2005 als\nBeitrag dazu einen richtigen Schub bringen.\n\nErw\u00e4hnt werden muss, dass die boomende Weltwirt-\nschaft abklingen wird. Hohe Rohstoffpreise sind ein In-\ndiz daf\u00fcr. Aufgrund der gewonnenen Au\u00dfenhandels-\nverflechtung wird Sachsen davon nat\u00fcrlich auch\nbetroffen sein. Das hei\u00dft nicht, Herr H\u00e4hnel, dass Sach-\nsen seine Exportquote, insbesondere seine gute Stellung\ngegen\u00fcber den anderen, besonders ostdeutschen L\u00e4n-\ndern, verlieren wird. Hier muss ich noch etwas voraus-\nschicken. Nat\u00fcrlich ist das kein Grund zum Ausruhen\nf\u00fcr die Tarifparteien. Grunds\u00e4tzlich geh\u00f6rt es dahin, wo\nlaut unserem Grundgesetz die Tarifparteien selbst \u00fcber\nihre Anteile am Erfolg verhandeln.\n\nNein, die Schwierigkeiten der Kammern und Probleme\nf\u00fcr 2005 sind klar benannt: Sie liegen im Baugewerbe, im\nHandel und bei den Verkehrsunternehmen.\n\nHerr H\u00e4hnel, Sie haben ein Handelsunternehmen. Sie\nsind einer derer, die pessimistisch in die Zukunft\nschauen m\u00fcssten. Aufgrund der anhaltenden Investi-\ntionszur\u00fcckhaltung und schwacher Binnennachfrage blei-\nben gerade dort die Firmen pessimistisch, so die Aussage\nder Kammern.\n\nNach den Jahren der Flut ist im Bau ein deutlicher Nach-\nfrager\u00fcckgang begr\u00fcndbar und sicher nicht ver\u00e4nderbar.\nDie \u00f6ffentliche Hand, wir, tragen trotz allem an den lee-\nren Kassen der Kommunen einen betr\u00e4chtlichen Anteil,\nwie Sie gestern durch meinen Fraktionsvorsitzenden\nh\u00f6ren konnten. Lassen Sie uns das also im Haushalt be-\nreinigen.\n\nAber besonders prek\u00e4r \u2013 so die Einsch\u00e4tzung auch des\nIfo-Instituts \u2013 ist die zu erwartende Umsetzung und der\nR\u00fcckgang beim Handel aufgrund der Kaufkraftverluste\ndurch Hartz IV \u2013 meine Damen und Herren, hier erspare\nich mir nicht den Satz, mehrere Jahre hatte die PDS-\nFraktion in diesem Saal gesagt, dass diese Kaufkraftver-\nluste auf unsere Firmen niederschlagen werden, weil\nNachfrage Arbeit schafft und nichts anderes \u2013 um ge-\nsch\u00e4tzte 500 Millionen Euro. Wir werden 2005 erleben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n582\n\nwie hoch diese Kaufkraftverluste f\u00fcr Sachsen sein wer-\nden. Die Folgen dieses Preiskampfes, von Insolvenzen\nund Niedrigl\u00f6hnen: Bei 41 % der Firmen hat sich die Er-\ntragssituation in den letzten sechs Monaten verschlech-\ntert.\n\nDas Ifo-Institut prognostiziert f\u00fcr 2005 ein h\u00f6heres\nWachstum f\u00fcr Sachsen von 0,3 % \u2013 h\u00f6her als alle ande-\nren ostdeutschen L\u00e4nder \u2013, jedoch einen Anstieg der Ar-\nbeitslosigkeit um 0,7 Prozentpunkte der Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Zais, bitte zum Schluss\nkommen.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Der Grund: Der arbeitsinten-\nsive Handel wird in Sachsen \u00fcberdurchschnittlich\nschrumpfen. Fazit: Wirtschaft, die den Abbau von Ar-\nbeitslosigkeit verspricht, kehrt sich ins Gegenteil um.\nZitat Ifo-Institut: \u201eZus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkei-\nten entstehen nur bei sinkenden L\u00f6hnen.\u201c Das ist eine\nv\u00f6llig falsche, eine verkehrte Aussage, weil sie zur Falle\nund zum Jobkiller wird. Diese betriebswirtschaftliche\nLogik wird volkswirtschaftlich zur Falle, zum Jobkiller\nund f\u00fchrt zu einer schwachen Binnennachfrage. Das ist\ndas Wirtschaftsproblem. Wir m\u00fcssen die Binnennach-\nfrage steigern, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. \u2013 Herr Nolle, sehen Sie es mir bitte nach, ich\nh\u00e4tte Ihnen eigentlich vorher das Wort erteilen m\u00fcssen.\nAber in Ihrer \u00fcbergro\u00dfen G\u00fcte werden Sie mir das nach-\nsehen.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Familie ist schon\nso lange in der SPD, da hat es die PDS noch gar nicht\ngegeben.\n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013\nHeiterkeit bei der SPD und der PDS)\n\nMeine Damen und Herren der demokratischen Parteien,\nganz normal f\u00fcr ein solches Werk wie den Konjunktur-\nbericht der IHK ist, dass eine Vielzahl positiver Entwick-\nlungen in Sachsen dokumentiert werden, aber auch\neinige Entwicklungen, die nachdenklich machen. Am\nSchluss der Arbeit wird jedoch meines Erachtens die\nsachliche, die auswertende, ja die politisch-neutrale\nEbene verlassen. Es wird in den so genannten Schluss-\nfolgerungen flei\u00dfig mit neoliberaler Ideologie hantiert,\nwas ja nun gar nicht zum Gebot der politischen Neutra-\nlit\u00e4t der IHK geh\u00f6rt.\n\nIHK-Mitglieder, meine Damen und Herren, sind nicht\nfreiwillig einem Gesinnungsverein beigetreten, sondern \u2013\nund ich halte das f\u00fcr einen Anachronismus \u2013 sie wurden\nZwangsmitglieder.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch bin selber mit meinen drei Firmen IHK-Mitglied,\nhabe aber zu keiner Zeit meine Zustimmung zu neolibe-\nralen ideologischen Thesen gegeben. Hier schie\u00dfen die\nIHK-Verantwortlichen weit \u00fcber das Neutralit\u00e4tsgebot\n\nhinaus. Ich m\u00f6chte das nur kurz erw\u00e4hnen; es ist heute\nnicht Thema meines Beitrages.\nMeine Damen und Herren! \u201eAufgabe unserer Politik ist\nes, k\u00fcnftig st\u00e4rker den Weg zu mehr Nachhaltigkeit der\nWirtschaft zu gehen,\u201c, sagte ich an dieser Stelle vor drei\nMonaten, \u201eden Weg zu einem dynamischen Bestands-\nwachstum, zu einer Wirtschaft, die durch Entwicklung\nund Bestandssicherung gekennzeichnet ist, in der der\nKlassenerhalt ebenso wichtig ist wie der begehrte Auf-\nstieg\u201c. Es muss ein Weg sein zu einer Gesellschaft, in\nder es einen st\u00e4ndigen Austausch von Alt und Neu gibt,\nin der die nachhaltige Konsolidierung und die Stabilit\u00e4t\nunserer Unternehmen und damit die Sicherheit der\nsozialen Lebensumst\u00e4nde unserer Menschen zu einem\nWesensmerkmal wird. Diese Sicherheit ist ein entschei-\ndender Produktivit\u00e4tsfaktor. Sie ist f\u00fcr die Zukunft nicht\ngew\u00e4hrleistet, sie wird durch solche Thesen der IHK,\nwie sie uns auf Seite 20 des Konjunkturberichtes teil-\nweise pr\u00e4sentiert werden, infrage gestellt.\n\nDamit infrage gestellt sind wesentliche Grundlagen unse-\nrer sozialen Marktwirtschaft, meine Damen und Herren.\nNorbert Bl\u00fcm kommentierte das einmal so: \u201eDas als\nneoliberales Programm getarnte Trommelfeuer auf den\nSozialstaat ist von ergreifender Banalit\u00e4t. Sein Credo l\u00e4sst\nauf Dogmen reduzieren, die selbst ein Papagei ver-\nk\u00fcnden kann, wenn er nur zwei W\u00f6rter auswendig\nkann, n\u00e4mlich Kostensenkung und Deregulierung.\u201c Sol-\nche Dogmen, meine Damen und Herren, wie Bl\u00fcm sie\nnannte, feiern in den IHK-Thesen fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd:\n\u201eDeregulierung und Flexibilisierung der Arbeitstarife\nund des K\u00fcndigungsschutzrechtes sind zentrale Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Entlastung des Arbeitsmarkts \u2026\nDeutschland braucht einen z\u00fcgigen Umbau der sozialen\nSicherungssysteme \u2026\u201c\n\nIch halte es f\u00fcr eine eklatante Fehldiagnose, unseren So-\nzialstaat ausschlie\u00dflich als Kostenfaktor und Wachstums-\nbremse und nicht als wichtigen Produktivit\u00e4tsfaktor zu\nerkennen.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nIch wiederhole noch einmal: Garant f\u00fcr den inneren Frie-\nden in diesem Land war bis heute der Sozialstaat. Er\nwar das Fundament der Prosperit\u00e4t, er war die Ge-\nsch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr gute Gesch\u00e4fte, er verband politi-\nsche Moral und \u00f6konomischen Erfolg, er hatte eine Er-\nfolgsgeschichte hinter sich. Seine Sicherheit f\u00fcr die\nMenschen war ein zentraler Produktivit\u00e4tsfaktor.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Sozialstaat, meine Damen und Herren, braucht neue\nKraft, das ist wahr. Er braucht eine Therapie, das ist\nwahr, vielleicht eine General\u00fcberholung, aber auf jeden\nFall St\u00e4rkung, nicht Abwicklung. Unsere Gesellschaft\nwird von mehr zusammengehalten als nur von der\nSumme der Betriebswirtschaften, so wichtig auch die Be-\ntriebswirtschaften sind.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u201eKern jeder Wirtschaft und jeder Gesellschaft bleibt der\nMensch. \u00d6konomie und Wachstum sind nicht alles.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n583\n\nMarktregeln sind von Menschen gemacht und nach ge-\nsellschaftlichen Ma\u00dfst\u00e4ben zu beurteilen.\u201c So kann es\nbeim f\u00fchrenden Vertreter der christlichen Soziallehre\nProf. Wilhelm Hengsbach nachgelesen werden. Blo\u00dfe\nWachstumstr\u00e4umerei, meine Damen und Herren \u2013 glau-\nben Sie mir, ich wei\u00df wovon ich rede \u2013, greift zu kurz.\nSchnelles Jubeln \u00fcber auch durch Fluthilfe und Transfer-\nleistungen geschenktes Wachstum bringt uns \u00fcberhaupt\nnicht weiter. Das hat mit Wahrhaftigkeit nichts zu tun.\n\nEs gibt auch keinen Automatismus: steigende Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit bei steigendem Wirtschaftswachstum, wie wir\nwissen sollten. Vielleicht ist es f\u00fcr die Beurteilung der\nProsperit\u00e4t einer Volkswirtschaft eines Tages wichtiger,\nnicht durch Wachstumsraten zu vergleichen, sondern\ndurch die Entwicklung der durchschnittlichen Familien-\neinkommen in einem Land, die Verteilung von Wohl-\nstand.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nGeht die Schere zwischen Arm und Reich zusammen\noder geht sie auseinander? Wie sieht es mit der Entwick-\nlung der Kinderarmut bei uns aus?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKarl Nolle, SPD: Ja, ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Nolle, welche Volkswirtschaf-\nten sind Ihnen bekannt, die bei schrumpfendem Wachs-\ntum Arbeitspl\u00e4tze generieren?\n\nKarl Nolle, SPD: Welche Volkswirtschaft ist Ihnen be-\nkannt, die bei steigendem Wachstum die Arbeitslosigkeit\nbeseitigt?\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Das m\u00fcssten Sie doch eigentlich wissen. Wir haben\nf\u00fcnf bis acht Millionen Arbeitslose und haben eine Poli-\ntik f\u00fcr Wachstum gemacht.\nMeine Damen und Herren, ich bin im Moment am Ende\nmeiner Rede. Ich werde aber nachher noch in einem\nzweiten Beitrag fortsetzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der aktuelle Konjunktur-\nbericht gibt bei genauer Betrachtung Anlass zur Sorge.\nDar\u00fcber k\u00f6nnen auch einzeln aufgef\u00fchrte Strohfeuer\nnicht hinwegt\u00e4uschen. Auch wenn Industrie und Dienst-\nleistungsunternehmen als die wirtschaftlichen St\u00fctzen\nSachsens genannt werden, so muss man sich dennoch\nklarmachen, dass trotz deren Wachstumsdynamik ein\n\nnegativer Saldo in deren Personalplanung zu verzeich-\nnen ist.\nWeiter ist bei der Lekt\u00fcre des Berichts auff\u00e4llig, dass\nselbst dort, wo positive Lageeinsch\u00e4tzungen vorliegen,\ndennoch eine zur\u00fcckhaltende Erwartungshaltung festzu-\nstellen ist. Ebenso bedenklich ist die Lagebeurteilung im\nFahrzeugbau, wo entgegen dem Trend fr\u00fcherer Berichte\ndiesmal ein Negativsaldo von zehn Prozentpunkten zu\nverzeichnen ist. Leider gibt es bei den in der Industrie-\nbranche traditionell schw\u00e4chelnden Bereichen keine\nTrendwende, wie zum Beispiel im Textil- und Beklei-\ndungsgewerbe, wo besonders der gravierende Personal-\nabbau zu beklagen ist. Das Stichwort Lautex d\u00fcrfte den\nmeisten hier bekannt sein.\n\nSelbst der zweite St\u00fctzpfeiler, sofern er \u00fcberhaupt als\nsolcher tauglich ist, das Dienstleistungsgewerbe, weist\neine himmelschreiende Diskrepanz zwischen Gegen-\nwartseinsch\u00e4tzung und Zukunftsprognose auf. Hier\nsticht dem aufmerksamen Betrachter ins Auge, dass die\nInvestitionst\u00e4tigkeiten der Konjunkturlokomotive zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig lassen und insbesondere die Finanz-\ndienstleister trotz einer verbesserten Lage eine ung\u00fcns-\ntige Personalplanung erwarten lassen.\n\nWas Handel, Bau- und Verkehrsgewerbe betrifft, stellen\nsich diese in Sachsen fast mit Traditionsgewissheit als\neine Art kollektive Bankrotterkl\u00e4rung dar. Angesichts\ndeutschlandweiter Konsumzur\u00fcckhaltung findet der\nHandel durch das zus\u00e4tzliche unterdurchschnittliche\nKaufkraftniveau in Sachsen denkbar schlechte Vorausset-\nzungen f\u00fcr eine Stabilisierung, geschweige denn einen\nAufschwung. Die zirka 175 000 Langzeitarbeitslosen\nd\u00fcrften alles andere als in einen Kaufrausch verfallen.\nDas Verkehrsgewerbe bedankt sich f\u00fcr die Mautgeb\u00fchr\nund den dadurch versch\u00e4rften Wettbewerb mit den ost-\neurop\u00e4ischen Anbietern und das Baugewerbe lehrt uns,\nso traurig es ist, dass ein Konjunkturtief immer noch\ntiefer geraten kann.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sage ich Ihnen heute\ndeutlich: Meine Fraktion geht nicht davon aus, dass die\nderzeitigen Zust\u00e4nde die Mehrzahl in diesem Haus wirk-\nlich interessieren oder gar st\u00f6ren, denn wer wie wir\nnoch einmal die letzten und auch die vorletzten Berichte\nzur Hand nimmt und mit meinen Ausf\u00fchrungen ver-\ngleicht, der kann nur vermuten, dass zumindest den Ver-\nantwortlichen in der Staatsregierung dieser Zustand will-\nkommen ist. Dies unterstelle ich deshalb, weil bereits seit\nmehreren Berichten die Ursachen f\u00fcr die herrschenden\nProbleme bekannt sind. Unverst\u00e4ndlicherweise wurden\nstets aufs Neue die gleichen Ursachen angef\u00fchrt, so dass\ndavon ausgegangen werden muss, hier wird bewusst\nnicht gehandelt oder aus Unverm\u00f6gen versagt.\n\nSchon lange ist die lahmende Binnenkonjunktur als Prob-\nlem bekannt, und dennoch wird mit nicht zu \u00fcberbie-\ntender Einseitigkeit der Lobgesang auf den Export\nangestimmt. Schon lange wei\u00df man um das investitions-\nfeindliche Klima, das keine Kapazit\u00e4tserweiterungen,\nsondern lediglich Rationalisierungs- und Ersatzinvestitio-\nnen f\u00f6rdert. Dennoch huldigt man Basel II, anstatt den\nZugang zu Investitionskapital zu erleichtern. Schon lange\nhat die NPD auf das Problem einer viel zu einseitigen\nOrientierung auf die Auslandsnachfrage hingewiesen.\nJetzt best\u00e4tigt dies auch die IHK.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n584\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, lassen Sie mich ab-\nschlie\u00dfend feststellen: Ohne eine Abkehr von der unseli-\ngen Globalisierung, ohne eine Abkehr von der krampf-\nhaften Jagd nach internationalen M\u00e4rkten und ohne eine\nsouver\u00e4ne wirtschaftspolitische Gestaltung, die fl\u00e4chen-\nm\u00e4\u00dfig verteilt viele kleinr\u00e4umig orientierte Strukturen\nschafft, wird den Leuchtt\u00fcrmen Sachsens, die ohnehin\nnicht bis in die Lausitz oder ins Erzgebirge reichen, in\nB\u00e4lde g\u00e4nzlich das Licht ausgehen. Dann hei\u00dft es: Vielen\nDank, CDU und SPD, und gute Nacht, Sachsen!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Der Konjunkturbericht ist alarmierend und\ndie Debatte, die wir bisher geh\u00f6rt haben, verst\u00e4rkt\neigentlich das Problem. Die CDU, zumindest die CDU-\nFraktion, klopft sich auf die Schultern und sagt: Weiter\nso! Und die SPD ist tats\u00e4chlich der Auffassung, dass in\neiner schrumpfenden Wirtschaft Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\nIch gestehe der Staatsregierung, die von diesen Frak-\ntionen getragen wird, zu, dass sie bisher nicht dieser\nAuffassung war, und ich hoffe, dass sie sich auch zu-\nk\u00fcnftig dieser Auffassung nicht anschlie\u00dfen wird.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nBis auf das Baugewerbe hat sich die Lage in allen Bran-\nchen verbessert. Das ist positiv. Allerdings haben sich\ndie Zukunftserwartungen in allen Branchen verschlech-\ntert, und zwar teilweise dramatisch.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das einmal aufzeigen: verarbeitendes\nGewerbe minus 10 Punkte; Dienstleistungen minus\n7 Punkte; Einzelhandel minus 32 Punkte; Gro\u00dfhandel\nminus 26 Punkte und Verkehr minus 46 Punkte. Das\nhei\u00dft, fast die H\u00e4lfte der Verkehrsbetriebe in Sachsen be-\nurteilt die Zukunft eher schlechter als besser. Da, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen eigentlich\nbei allen die Alarmglocken l\u00e4uten.\n\nDenn schlechte Zukunftserwartung hei\u00dft keine Investitio-\nnen und keine Investitionen hei\u00dft keine neuen Arbeits-\npl\u00e4tze.\n\nDie L\u00f6sung des Problems \u2013 und das ist unser Problem \u2013\nliegt vor allem beim Bund in Berlin, bei Rot-Gr\u00fcn. Wir\nhaben hier in Sachsen gemeinsam nur geringe M\u00f6glich-\nkeiten, darauf einzuwirken. Auf der Bundesebene ist\ndringend die Unternehmensteuerreform anzugehen. Mi-\nnister Clement hat das ja noch einmal deutlich gesagt:\nDaran f\u00fchrt kein Weg vorbei.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nEs geht nicht darum, L\u00f6hne zu senken. Das ist nicht das\nThema. Niemand will eine Absenkung der L\u00f6hne haben.\nDie Lohnnebenkosten m\u00fcssen herunter und wir sollten\ndie B\u00fcrokratie abbauen. Wir m\u00fcssen hier in Sachsen\ndazu den Beitrag leisten, den wir leisten k\u00f6nnen, zum\nBeispiel B\u00fcrokratieabbau durch eine neue, eine effizien-\ntere Verwaltungsstruktur. Aber wir haben uns auch \u2013\ndas ist gestern schon angesprochen worden \u2013 daf\u00fcr ein-\n\nzusetzen, dass wir von den althergebrachten Regelungen\nder Bundesrepublik in Form einer Sonderwirtschafts-\nregion abweichen k\u00f6nnen. Ich will Sie, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, nur ermutigen, hier weiter voranzugehen, damit\nwir uns in Sachsen von dem negativen Trend der Ge-\nsamtrepublik abkoppeln k\u00f6nnen.\nIch denke, das Wissen, wie man es macht, ist vorhanden.\nWir sollten gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass man uns in\nSachsen auch das umsetzen l\u00e4sst, was wir als richtig\nerkennen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr Weichert, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! \u201eDie s\u00e4chsische Industrie ist auf\nWachstumskurs\u201c, war ein Titel der Dezemberdebatte in\ndiesem Haus.\nUnbestritten ist Sachsen recht erfolgreich und hat das\nh\u00f6chste industrielle Wachstum der neuen Bundesl\u00e4nder.\nMit knapp 10 % in diesem Bereich sind wir auch besser\nals der Bundesdurchschnitt. Bei Betrachtung der gesamt-\nwirtschaftlichen Entwicklung jedoch sind wir weit weg\nvon optimal. Dem s\u00e4chsischen Mittelstand geht es nicht\ngut, meine Damen und Herren. Der gesamte Osten hat\nim Bundesvergleich Ende 2004 bescheiden abgeschnitten.\nDazu einige Schlaglichter aus den s\u00e4chsischen Regionen\nvom Ende des letzten Jahres.\nIHK-Bereich Chemnitz, Plauen, Zwickau: Hier verzeich-\nnen wir eine st\u00e4rkere Ausrichtung auf Produkt- und Ver-\nfahrensinnovationen, aber wenig neue Impulse und eine\nenorme Kaufzur\u00fcckhaltung.\nIn der Region Dresden: Hier sind die Erwartungen eher\noptimistisch, je nach Branche unterschiedlich stark. Der\nhochwasserbedingte Schub ebbt ab. Industrie, Kredit-\nund Versicherungswirtschaft zeigen sich zuversichtlich.\nBaugewerbe, Handel, Dienstleistungen und Verkehr sind\neher skeptisch. Insgesamt gibt es wenig Hoffnung f\u00fcr\nden Arbeitsmarkt.\nKammerbezirk Leipzig: Wachstumsimpulse kommen im\nWesentlichen von der Au\u00dfenwirtschaft. Industrienahe\nBranchen profitieren davon. Der Dienstleistungssektor\nhofft auf Aufschwung. Es gibt wieder eine hohe Investi-\ntionsbereitschaft bei Banken, Dienstleistungen, Versiche-\nrungen und Industrie. Kritisch bleibt die gewerbliche\nWirtschaft und insgesamt werden Personalplanungen\neher restriktiv vorgenommen.\nMeine Damen und Herren, hier besteht enormer Hand-\nlungsbedarf. Lassen Sie mich aus B\u00fcndnis-Gr\u00fcner-Sicht\ndazu drei Anmerkungen machen.\nErstens. Durch den von der rot-gr\u00fcnen Koalition bundes-\nweit initiierten \u00f6kologischen Strukturwandel sind Tau-\nsende neue Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland entstanden. Im\nBereich erneuerbare Energien gibt es in der deutschen\nIndustrie einen weltweit beachteten Boom.\n\n(Zuruf des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nSachsen dagegen ist bei der eigenen F\u00f6rderung in die-\nsem Bereich Schlusslicht und gef\u00e4hrdet damit nicht nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n585\n\ndie Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze in der Anwendung,\nsondern auch in der Herstellung. Wir wollen die auch in\nSachsen Erfolg versprechenden Ans\u00e4tze st\u00e4rken und zu\ndauerhaftem Wachstum f\u00fchren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nZweitens. Nachhaltigkeit ist eine gesellschaftliche Moder-\nnisierungsstrategie f\u00fcr eine \u00f6konomische, \u00f6kologische\nund sozialvertr\u00e4gliche Entwicklung und f\u00fcr mehr Be-\nsch\u00e4ftigung. In ihr steckt enormes Wachstumspotenzial\nf\u00fcr Wirtschaft, Umwelt und Gesellschaft. Zeitgem\u00e4\u00dfe,\nverantwortungsvolle Wirtschaftspolitik muss Wirtschaft\ndort f\u00f6rdern, wo sich \u00f6konomischer Erfolg mit \u00f6kologi-\nschen Erfordernissen verbindet. Nachhaltigkeit als Poli-\ntikziel muss auch in Sachsen endlich die K\u00f6pfe erobern\nund nicht nur als F\u00fcllwort in Politikerreden existieren,\num dann schnell wieder vergessen zu werden.\nDrittens. Die hohe Arbeitslosigkeit ist unser gr\u00f6\u00dftes\nProblem in Sachsen. Deshalb \u2013 aber auch aus \u00f6kologi-\nschen Gr\u00fcnden \u2013 ist die F\u00f6rderung der einheimischen\nWirtschaft und die St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufe das wichtigste Anliegen unserer Wirtschaftspolitik.\nDazu geh\u00f6rt die Pflege der Bestandsunternehmen ge-\nnauso auf die Tagesordnung wie die F\u00f6rderung von\nExistenzgr\u00fcndern. Antizyklische Investitionen der \u00f6ffent-\nlichen Hand und eine an den M\u00f6glichkeiten des einhei-\nmischen Handwerks orientierte Vergabepolitik sind ganz\nwichtige Instrumente. Das sage ich hier als Kommunal-\npolitiker, der mehr als zehn Jahre Vorsitzender des Ver-\ngabeausschusses der Stadt Leipzig war.\nWeitere M\u00f6glichkeiten bieten sich, wenn St\u00e4dte und\nRegionen mit ihren kleinen und mittleren Unternehmen\ngemeinsames Standortmarketing betreiben. Nicht zuletzt\nm\u00fcssen genau sie f\u00fcr ein lebenswertes Umfeld und f\u00fcr\ngen\u00fcgend Bildungs-, Ausbildungs- und Weiterbildungs-\nm\u00f6glichkeiten sorgen.\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss wiederhole ich\nmich gern: Der S\u00e4chsische Landtag und die Staatsregie-\nrung sollten ihre regionale N\u00e4he und regionale Kompe-\ntenz nutzen, um unsere s\u00e4chsischen Unternehmen zu\npflegen, zu sch\u00fctzen und ihnen in besonderer Form zu\nhelfen.\nIch fordere noch einmal, eine Task Force f\u00fcr bedrohte\nUnternehmen im Wirtschaftsministerium einzurichten,\n\n(Zuruf des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nin die auch der Rechnungshof des Freistaates eingebun-\nden ist und die ohne b\u00fcrokratische H\u00fcrden schnell hel-\nfen kann.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU:\nGibt es schon seit Jahren!)\n\nDann w\u00fcrden wir nicht nur erfolgreiche Leuchtturmpoli-\ntik, sondern auch gute Kirchturmpolitik machen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wer die handelnden Perso-\n\nnen in der Wirtschaft etwas kennt, der wei\u00df, man macht\nam liebsten mit Winner-Typen Gesch\u00e4fte; Loser haben\nschlechte Karten. Darum will sich auch jeder Marktteil-\nnehmer so erfolgreich wie m\u00f6glich darstellen. Das Fir-\nmenschild muss gl\u00e4nzen. Die Deutschland-AG hat, wie\nwir wissen, so ihre Probleme.\nDie Gesamtwirtschaftsleistung im letzten Quartal des\nvorigen Jahres ist um 0,2 % gesunken. Das Gesamt-\nwachstum betrug nur 1,6 % und in diesem Jahr erwarten\ndie Auguren zwischen 0,8 und 1,8 %. Herr H\u00e4hnel wies\nbereits darauf hin. Arbeitspl\u00e4tze ergibt ein Wachstum\nerst, wenn es die magische Marke von 1,9 oder 2 % nach\noben durchbricht.\n\nDie wirtschaftliche Gesamtwetterlage scheint also weiter-\nhin angespannt zu bleiben. Gibt es aber trotzdem einen\nSilberstreif am Horizont? Ich meine, ja. Denn das mode-\nrat gl\u00e4nzende Firmenschild der IHK-Umfrage scheint\ndarauf hinzudeuten.\n\nObwohl im Baugewerbe, im Handel und im Verkehrs-\ngewerbe die Sorgenfalten dominieren, bleibt die produ-\nzierende Wirtschaft weiter auf Wachstumskurs. Jeder\ndritte Betrieb bezeichnet seine Situation, Herr Nolle, als\npositiv, nur 15 % als schlecht.\n\nMan profitiert insbesondere von der Auslandsnachfrage\nund von der Einbindung in \u00fcberregionale Kooperations-\nnetzwerke. Auch die wirtschaftsnahen Dienstleistungen\nsind ansteigend. Besonders positiv, meine Damen und\nHerren: Dieser Befund gilt nicht nur f\u00fcr die urbanen\nZentren, sondern auch f\u00fcr die peripheren R\u00e4ume. Unsere\nauf produzierende Branchen gerichtete und regional aus-\ngewogene F\u00f6rderpolitik scheint sich nach wie vor auszu-\nzahlen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNur wenn das verarbeitende Gewerbe dauerhaft \u00fcber-\ndurchschnittlich w\u00e4chst, erzeugt es die Impulse, die\nHandel und Bauwirtschaft dringend ben\u00f6tigen, um ihrer-\nseits zuzulegen.\n\nIch war vor zwei Wochen zu Gast bei einer gut besuch-\nten Veranstaltung des Allgemeinen Unternehmerverban-\ndes Oberlausitz in Eibau, in der in Anwesenheit von\nBankenvertretern und Wirtschaftswissenschaftlern auf\ndie beachtlichen Zuwachsraten, insbesondere beim Um-\nsatz, aber auch bei der Besch\u00e4ftigung und bei der Berufs-\nausbildung, hingewiesen wurde. F\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschafts- und Investitionspolitik, Herr Nolle, gab es\n\u00fcberwiegend Lob. Die kritischen Worte richteten sich vor\nallem nach Berlin und nach Br\u00fcssel. Neben den vielen\nkleinen Auftr\u00e4gen, die man bei solchen Gelegenheiten \u2013\nSie wissen das \u2013 erh\u00e4lt, gab es auch zwei gro\u00dfe Bitten.\nDie eine ging in Richtung der einzelbetrieblichen Investi-\ntionsf\u00f6rderung. Der Landtag m\u00f6ge alles tun, damit die\nInvestitionshilfen auch \u00fcber den 31.12.2006 hinaus erhal-\nten bleiben. Ohne diese Hilfen ist es deutlich schwieri-\nger, die Banken f\u00fcr eine fortgesetzte Wachstumsfinanzie-\nrung zu gewinnen. Ich h\u00e4tte mir gerade an diesem\nPunkt von den Kolleginnen und Kollegen der Fraktionen\nmehr Zustimmung gew\u00fcnscht.\n\nDie andere gro\u00dfe Bitte bezog sich auf den Umgang mit\nder NPD. Die Unternehmer betrachten es als unertr\u00e4g-\nlich, wenn eine Partei mit Fremdenfeindlichkeit, Anti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n586\n\namerikanismus und Abschottung gegen den Weltmarkt\nwirkt und das Image Sachsens als weltoffenen Standort\nvon Wissenschaft und Hochtechnologie besch\u00e4digt.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nWenn wir wirtschaftlich erfolgreich sein und zus\u00e4tzliche\nArbeitspl\u00e4tze schaffen wollen, brauchen wir die ganze\nWelt als gewogenen Wirtschaftspartner. Das gilt ins-\nbesondere f\u00fcr die Autoindustrie. Die Welt ist voll von\nguten Autoproduzenten. Sollten die Amerikaner nun\nalso weniger VW-Autos kaufen, weil ihnen die braunen\nSpr\u00fcche aus Sachsen nicht gefallen, so kostet uns das\nunsere Arbeitspl\u00e4tze.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Lehmann, eine Frage: Ist\nIhnen bekannt, dass in der vorletzten Ausgabe des \u201eSpie-\ngel\u201c ein gr\u00f6\u00dferer Bericht stand, der vollkommen auf un-\nserer Argumentationslinie liegt, und in diesem \u201eSpiegel\u201c-\nBeitrag mitgeteilt wurde, dass durch die Osterweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union und die \u00dcberflutung mit Lohn-\ndr\u00fcckern Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze in Mitteldeutsch-\nland bereits jetzt vernichtet worden sind? Ist Ihnen das\nbekannt?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Kollege, was Sie hier vor-\ntragen, hat mit dem, was ich gesagt habe, nichts zu tun.\nSie versuchen abzulenken, ich sage, was wir betonen\nm\u00fcssen, um wirtschaftlich voranzukommen. Ihre Nebel-\nkerzen z\u00fcnden hier nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSollten Dresden weniger Touristen besuchen, weil sie\nden Anblick l\u00e4ngst \u00fcberwunden geglaubter Nazi-Sym-\nbole und -Rituale nicht ertragen k\u00f6nnen, kostet das unse-\nren Umsatz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Holger Apfel, NPD:\nDie Zahlen zeigen doch etwas ganz anderes! \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Die Zeitung\nvon gestern lesen, Herr Lehmann!)\n\nWohin ideologisch links oder rechts begr\u00fcndete und\nstaatlich gesteuerte Abschottung gegen den Weltmarkt\nf\u00fchrt, brauche ich den Abgeordneten mit DDR-Erfahrung\nwohl nicht zu erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nHerr Delle, mit Ihrem baden-w\u00fcrttembergischen Hinter-\ngrund k\u00f6nnen Sie sich das gern in Kuba oder Nordkorea\nanschauen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013\nAlexander Delle, NPD: Das hat nichts\n\nmit Ablenkung zu tun,\nsondern mit Priorit\u00e4tensetzung!)\n\nWeil wir weiter nach vorn wollen, brauchen wir ein ein-\nladendes, gl\u00e4nzendes Firmenschild: \u201eWirtschaftsstandort\nSachsen \u2013 leistungsf\u00e4hig und weltoffen\u201c. H\u00e4ssliche\nbraune Roststellen darauf k\u00f6nnen und wollen wir uns\nauf Dauer nicht leisten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage zum Schluss?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Lehmann, Sie haben\nvon der Abschottung vom Wirtschaftsraum Welt gespro-\nchen und die DDR mit Recht benannt. Ist Ihnen bekannt,\ndass sich Kuba nicht selbst vom Wirtschaftsraum Welt\nabschottet, sondern durch die USA abgeschottet wird?\n\n(Oh-Rufe bei der CDU)\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Prof. Porsch, ich habe die\nAbschottung als Tatbestand genannt und keine Schuld\nzugewiesen, sondern ich habe gesagt: Abschottung ist\nschlecht.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Okay, okay.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Den Schlusssatz jetzt.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Auch das muss in einer Wirt-\nschaftsdebatte wie der heutigen gesagt werden. Nur so\nk\u00f6nnen wir in Zukunft mit Konjunkturberichten rechnen,\ndie Zuversicht stiften und unseren guten Namen in der\nWelt erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Nolle, bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lieber Herr Lehmann, ich bin ja gern in dieser\nKoalition \u2013\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013\nFrank Kupfer, CDU: Was zu beweisen w\u00e4re!)\n\n\u2013 und unsere Fraktion regiert auch gern in der Form, die\ngeboten ist, mit, aber eines sage ich Ihnen, und ich\nglaube, ich stehe damit nicht allein: Wir sind der Auffas-\nsung, dass diese Koalition weder unsterblich noch un-\nfehlbar ist und nachdenkliche Worte durchaus auch auf\ndie eigene Politik, die wir machen, angemessen sind.\nDazu wollte ich vorhin meinen Beitrag leisten und werde\nihn jetzt dementsprechend fortsetzen.\nMeine Damen und Herren! Ich sprach vorhin von Arm\nund Reich. Zur Frage des Wohlstands sagte Franz\nM\u00fcntefering vorgestern \u2013 ich zitiere: \u201eWir wollen Wohl-\nstand f\u00fcr alle. Wohlstand ist mehr als materielles Wohl-\nergehen auf hohem Niveau. Er ist Freiheit, Friedfertig-\nkeit, Toleranz, er ist demokratisches Miteinander, und\ndies geh\u00f6rt zum Wohlstand dazu. Wohlstand f\u00fcr alle\nhei\u00dft f\u00fcr uns Sozialdemokraten: Es soll den Menschen\ngut gehen, sie sollen menschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n587\n\nund zwar alle.\u201c Die Bedingungen f\u00fcr Wohlstand f\u00fcr alle\nsind klar: soziale Marktwirtschaft, das hei\u00dft Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit, Leistungsf\u00e4higkeit und Leistungsbereit-\nschaft, gerechte Verteilungsmechanismen, Sicherheit bei\nKrankheit, Alter und Arbeitslosigkeit.\n\nMeine Damen und Herren! Eigentum verpflichtet. Das\ngilt aber nicht nur f\u00fcr die Unternehmer und f\u00fcr unter-\nnehmerisches Verm\u00f6gen. Es gilt auch f\u00fcr die F\u00e4higkeiten\nund Talente jeder B\u00fcrgerin und jedes B\u00fcrgers. Wirtschaft\nist f\u00fcr die Menschen da und nicht umgekehrt. Viele Un-\nternehmer halten sich auch im Zeitalter der Globalisie-\nrung daran \u2013 leider aber nicht alle.\n\nAu\u00dferdem sagte Franz M\u00fcntefering \u2013 Zitat: \u201eDie Z\u00e4h-\nmung des Kapitalismus, der l\u00e4ngst international agiert,\nbleibt unsere Aufgabe weltweit. Diese Aufgabe darf nicht\nablenken von konsequenter nationaler Wirtschaftspolitik,\naber sie darf auch nicht gering gesch\u00e4tzt werden.\u201c Wich-\ntig f\u00fcr das Vertrauen in unsere Politik ist, dass wir an\nder Idee der Wirtschaftsdemokratie festhalten, und sie\nbesagt, dass Menschen nicht dem Markt ausgeliefert\nsind, sondern ihn mitgestalten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMitbestimmung und Betriebsverfassung, meine Damen\nund Herren, sind zentrale Themen f\u00fcr die demokratische\nKultur unseres Landes. Jeder Versuch, sie zu beschnei-\nden, ist nicht tolerierbar. Diese demokratische Kultur ist\nunverzichtbar. Meine Damen und Herren! Auch das sind\nGedanken, die einem Sozialdemokraten beim Lesen der\nIHK-Thesen kommen k\u00f6nnen, die auf Seite 20 nicht Neu-\ntralit\u00e4t versprechen, sondern reine CDU-Parteipolitik\nsind, und das ist nicht zul\u00e4ssig.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. K\u00fclow.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst Res-\npekt, Herr Nolle, f\u00fcr Ihre von hohem Ethos getragene\nVorstellung. Wie Sie diese allerdings mit der Feststellung\nvereinbaren k\u00f6nnen, dass Sie gern in dieser Koalition\nsind, bleibt sicherlich Ihr Geheimnis.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber trotzdem sch\u00f6nen Dank. Nat\u00fcrlich reizt Ihr kurzer\nAusflug in die Geschichte im ersten Diskussionsbeitrag\neinen Historiker zu einer kleinen Erwiderung. Das Erst-\ngeburtsrecht in der Geschichte der deutschen Arbeiter-\nbewegung f\u00fcr die SPD zu reklamieren scheint etwas\ngewagt. Damit begeben Sie sich, glaube ich, aufs Glatteis.\nWenn ich bedenke, wie sich die heutige SPD von den In-\ntentionen der Gr\u00fcnderv\u00e4ter, vom Bund der Gerechten,\nvon Marx und Engels, Lassalle, Liebknecht und Bebel\nentfernt hat \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Geschichte\n\nder deutschen Arbeiterklasse!)\n\nIch will nicht in Abrede stellen, dass Sie pers\u00f6nlich inte-\nger sind, und ich glaube auch, dass Sie diesem Stern\nnoch folgen. Franz M\u00fcnteferings Zitat halte ich an dieser\nStelle allerdings f\u00fcr etwas deplatziert.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Gern.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, die PDS ist doch h\u00f6chs-\ntens 15 Jahre alt. Irre ich mich da?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Da irren Sie sich.\n\nKarl Nolle, SPD: Da irre ich mich?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Ja.\n\nKarl Nolle, SPD: Also ist sie viel \u00e4lter?\n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall)\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: \u00dcber 150 Jahre.\n\nKarl Nolle, SPD: Ich meine damit nicht, dass Sie \u00f6fter\nalt aussehen, Sie sind auch nicht \u00e4lter. Aber jetzt meine\nFrage, Herr Kollege: Gab es 1890 die PDS oder die SPD?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Es gab eine Zeit, auf die wir\nuns beziehen.\n\nKarl Nolle, SPD: Das ist die Zeit, in der mein Gro\u00dfvater\nillegal Plakate f\u00fcr die SPD geklebt hat und unter dem\nKaiser im Zuchthaus sa\u00df. So ist das damals mit der SPD\ngewesen.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Herr Nolle, ich habe gro\u00dfen\nRespekt vor Ihrer Familiengeschichte. Aber wenn Sie\nsich einmal die M\u00fche machen, in das PDS-Programm zu\nschauen, sehen Sie, dass unsere historischen Wurzeln in\nden drei\u00dfiger und vierziger Jahren des 19. Jahrhunderts\nliegen \u2013 \u00fcbrigens gemeinsam mit der SPD. Damals wa-\nren wir noch gewisserma\u00dfen zusammen eine Str\u00f6mung\nin der deutschen Arbeiterbewegung. Es ist aber interes-\nsant, wie schnell und hoch sensibel das Thema offenkun-\ndig ist, \u2013 \u2013\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte um Aufmerksamkeit,\nmeine Damen und Herren!\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: \u2013 so dass man vom Konjunk-\nturbericht der s\u00e4chsischen IHK zur\u00fcck ins 19. Jahrhun-\ndert kommt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Aber gern.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n588\n\nTino G\u00fcnther, FDP: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das\nhier \u00fcberhaupt niemanden interessiert?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP\nund der CDU)\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Ich kann mir vieles vorstellen,\ndas eigentlich nicht.\nDamit zum 26-seitigen Konjunkturbericht, in den man\ngewiss viel Positives hineindeuten kann. Allerdings gibt\ner eines nicht her: irgendeinen Hinweis, dass sich wirk-\nlich etwas strategisch verbessert hat in Sachsen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, wie viel Minuten habe ich jetzt noch?\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Noch dreieinhalb Minuten.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Dreieinhalb Minuten. Danke.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Reden!)\n\nDie Konjunkturkurven, die uns die Kammern vermitteln,\nmachen hingegen eines deutlich: Die wieder besser ge-\nwordene Einsch\u00e4tzung der Unternehmen hinsichtlich\nihrer Gesch\u00e4ftslage hat noch immer nicht einmal das\nNiveau von Anfang 2000 erreicht. Die Stimmung lag seit-\nher stets im Minusbereich gegen\u00fcber diesem H\u00f6hepunkt.\nBis Mitte 2002 waren die Erwartungen f\u00fcr die kommen-\nden Monate immer besser als die Einsch\u00e4tzung der Lage.\nSeitdem erwarten die Unternehmer bei jeder Umfrage,\ndass alles noch schlimmer wird. Insofern erweist sich\nder Konjunkturbericht als Pessimismusbericht. Wir\nschauen uns einen Satz einmal genauer an. Ich zitiere:\n\n\u201eIn der Textilindustrie hat sich die Stimmung gegen\u00fcber\nder Jahresmitte 2004 gebessert.\u201c Der Verband der nord-\nostdeutschen Textil- und Bekleidungsindustrie hat festge-\nstellt, dass von 320 000 Besch\u00e4ftigten dieser Branche in\nder DDR innerhalb k\u00fcrzester Zeit 300 000 freigesetzt\nwurden.\n\nWenn also \u00fcber die noch rund 12 000 s\u00e4chsischen Be-\nsch\u00e4ftigten der Branche \u00fcberhaupt ein Urteil m\u00f6glich ist,\ndann sprechen wir von deutlich weniger als 4 % vom\nAusgangswert. Wahrlich ein bedeutender Aufschwung!\n\nNun haben die s\u00e4chsischen Kammern mit dem Bericht\nauch gleich Begr\u00fcndungen f\u00fcr die insgesamt miese Lage\nmitgeliefert und anschlie\u00dfend Forderungen aufgestellt,\nwie der Situation zu begegnen sei.\n\nZur mangelnden Kaufkraft aufgrund von Hartz IV\nwurde schon etwas gesagt.\n\nDie Forderungen der IHK scheinen aus Sicht der PDS\nnicht nachvollziehbar zu sein. Flexiblere Arbeitszeiten,\nman h\u00f6rt das allenthalben. Dahinter steckt immer Mehr-\narbeit. Was das angesichts der Massenarbeitslosigkeit\nbringen soll, bleibt das Geheimnis der Fordernden.\n\nDurch Lohnerg\u00e4nzungsleistungen den Niedriglohnsektor\nausbauen: Auch hierzu ist vom Kollegen Zais schon das\nNotwendige gesagt worden.\n\nSteuern auf breitere Bemessungsgrundlagen stellen und\nvor allen Dingen mit einem niedrigen Eingangssteuer-\nsatz: Das haben wir seit der Regierung Kohl; dieser fal-\n\nsche Ansatz hat sich gewisserma\u00dfen bis heute fort-\ngesetzt.\n\nWas k\u00f6nnte aber realistischerweise dazu beitragen, dass\nSachsens Wirtschaft angekurbelt wird, solange sich die\nBerliner und die Dresdner Politik nicht \u00e4ndern? Nat\u00fcr-\nlich geht es zun\u00e4chst um die F\u00f6rderung innovativer ein-\nheimischer Unternehmen \u2013 von mir aus auch eines Nuss-\nknackerverkaufsstandes in Chemnitz, wie ihn Herr\nH\u00e4hnel betreibt \u2013 statt der Filialen der immer gleichen\nGiganten. Damit bleiben auch die Steuern hier und ent-\nstehen langfristig wirkende Wachstumskerne.\n\nDen zweiten Arbeitsmarkt so zu f\u00f6rdern, dass er dem\nersten keine Auftr\u00e4ge wegnimmt,\n\n(Zuruf des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\naber die Menschen f\u00e4hig h\u00e4lt, wieder Fu\u00df zu fassen: Mit\nEin-Euro-Jobs und Ich-AGs ist das kaum m\u00f6glich.\n\nAlternative Wirtschaftsformen nicht nur verbal, sondern\nwirklich f\u00f6rdern, beispielsweise Genossenschaften: Dort\nwird die von vielen unn\u00f6tig im Mund gef\u00fchrte Demo-\nkratie am Arbeitsplatz t\u00e4glich praktiziert. Aber Sachsen\nhat in dem verst\u00e4ndlichen Bem\u00fchen, kleine Unterneh-\nmen zu sch\u00fctzen, verf\u00fcgt, dass beispielsweise kommu-\nnale Unternehmen nicht mehr als 50 % Leistung an Be-\ntriebe vergeben d\u00fcrfen, die als Generalunternehmer\nfungieren. Dummerweise trifft das auch Genossenschaf-\nten und niemand merkt das. Das zu \u00e4ndern k\u00f6nnte eine\ndankbare Aufgabe f\u00fcr den neuen Wirtschaftsminister\nsein \u2013 aber nicht erst kurz vor den n\u00e4chsten Wahlen,\ndenn dann k\u00f6nnte eine Reihe dieser Genossenschaften\nnicht mehr existieren.\n\nUnter dem Strich bleibt: Der Konjunkturbericht, der so\ngern als Ausweis f\u00fcr die gute Entwicklung Sachsens ge-\nnommen wird, sagt etwas v\u00f6llig anderes aus. Der Ver-\nweis darauf, dass Sachsen neben Bayern den h\u00f6chsten\nWirtschaftszuwachs hatte, ist zumindest blau\u00e4ugig. Das\nBruttoinlandsprodukt je erwerbst\u00e4tigen Sachsen liegt bei\nzwei Dritteln eines Bayern, angesichts der Zahl der Er-\nwerbst\u00e4tigen also deutlich unter 50 % insgesamt. Diese\nBezugnahme \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Schluss kommen \u2013\nerinnert an die Geschichte vom M\u00e4uschen und dem\nElefanten, die gemeinsam \u00fcber eine Br\u00fccke laufen, in der\ndas M\u00e4uschen zum Dickh\u00e4uter sagt: H\u00f6rst du unsere\nSchritte hallen?\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Delle, bitte.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch kurz auf die\nAusf\u00fchrungen von Herrn Lehmann eingehen.\nHerr Lehmann, ich habe mit keiner \u00c4u\u00dferung das Wort\n\u201eAbschottung\u201c in den Mund genommen.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das hat\nHerr Leichsenring gestern gesagt!)\n\nIch habe lediglich von einer anderen Priorit\u00e4tensetzung\ngesprochen. Wenn Sie den IHK-Bericht lesen w\u00fcrden,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n589\n\ndann w\u00fcrden Sie auch herauslesen, dass die zuneh-\nmende Binnenkonjunktur auch nur auf Zulieferungen ex-\nportorientierter Unternehmen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die\ndamit indirekt auch wieder den weltwirtschaftlichen\nRisiken unterliegen. Wie es mit der Weltentwicklung\naussieht, brauche ich Ihnen wahrscheinlich nicht zu\nsagen.\n\nNoch eines zum Schluss: Wenn ich mich nicht t\u00e4usche,\nhat die CDU fast 15 Jahre Alleinherrschaft hinter sich.\nSie k\u00f6nnen uns doch nicht ernsthaft f\u00fcr ihr Versagen in\nder Arbeitspolitik verantwortlich machen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Wir sollten hier tats\u00e4chlich nicht alles\nschlechtreden. Die Lagebeurteilung der Unternehmen ist\npositiv. Das will ich gern zugestehen, und das auch an\ndie Adresse der CDU-Fraktion und an die Adresse der\nStaatsregierung.\nAber ich habe das Gef\u00fchl, dass wir bei der Debatte aus\ndem Auge verlieren, dass es die Erwartungen sind, die\nso schlecht sind. Die Erwartungen sind die Dinge, die\nEntscheidungen bei den Unternehmen ausl\u00f6sen. Das ist\nsehr gef\u00e4hrlich f\u00fcr den Standort Deutschland, insbeson-\ndere auch hier in Sachsen. Darauf m\u00f6chte ich noch ein-\nmal mit Nachdruck hinweisen und darauf verweisen,\ndass offensichtlich bei der SPD tats\u00e4chlich der wirtschaft-\nliche Sachverstand, zumindest in der Fraktion im Lan-\ndesparlament, nicht mehr vorhanden ist.\n\nWir haben von Herrn Nolle geh\u00f6rt, dass er gern in der\nKoalition ist, dass er sich in der Koalition wohl f\u00fchlt. Ich\nfrage mich angesichts der wirtschaftspolitischen Thesen\nvon Herrn Nolle, ob sich die CDU in der Koalition noch\nwohl f\u00fchlt.\n\nVielen Dank.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der\nGR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der\nCDU-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von\nder SPD-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der\nPDS? \u2013 Dann bitte ich die Staatsregierung, Herrn Staats-\nminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich bin ein gro\u00dfer Freund von Heiter-\nkeit im Parlament, aber ich muss darauf hinweisen, dass\nwir diese Debatte auch unter dem Eindruck von 432 634\noffiziell registrierten Arbeitslosen in unserem Land f\u00fch-\nren, ja, f\u00fchren m\u00fcssen. Wirtschaft ist kein Selbstzweck.\nDeshalb verstehe ich, dass wir auch die gesamte Band-\nbreite der Wirtschafts- und Sozialpolitik diskutieren soll-\nten, und das finde ich richtig.\n\n(Beifall bei der SPD und des\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nSeit geraumer Zeit sind wir mit widerspr\u00fcchlichen Sig-\nnalen der Konjunkturforschungsinstitute konfrontiert. Im\nWochentakt werden die Prognosen der unterschiedlichen\nInstitute erst nach unten und dann nach oben korrigiert.\nIn einem Fall wird das Ende des Aufschwungs erkl\u00e4rt,\nim anderen Fall eine h\u00f6here wirtschaftliche Dynamik in\nAussicht gestellt.\n\nIch denke, wir m\u00fcssen in der gegenw\u00e4rtigen Situation\nganz klar zwischen Stimmungen und harten Fakten\nunterscheiden, wohl wissend, dass Wirtschaft zu 50 %\naus Psychologie besteht. Aber zu den Fakten. Deutsch-\nland ist Exportweltmeister und das einzige G-7-Land,\ndas seinen weltweiten Exportanteil in den vergangenen\nf\u00fcnf Jahren erh\u00f6hen konnte.\n\nBeispiel Unternehmensbesteuerung: Die effektive Steuer-\nbelastung in Deutschland ist im internationalen Vergleich\nniedrig. Die hohen nominalen Steuers\u00e4tze vermitteln da-\ngegen eine weitaus h\u00f6here gef\u00fchlte Steuerlast. Bei inter-\nnationalen Standortrankings der Wirtschaftspr\u00fcfungsge-\nsellschaft AT Kearny liegt Deutschland weltweit an\nvierter Stelle, bei Ernst & Young an dritter Stelle. Umso\nverwunderlicher ist die Art und Weise, in der in\nDeutschland die Standortdebatte gef\u00fchrt wird. Das ist\ninternational einzigartig und schadet letztendlich dem\nStandort.\n\nUm es klar zu sagen: Es geht nicht darum, Dinge sch\u00f6n-\nzureden. Aber wenn Dinge schlechtgeredet werden, k\u00f6n-\nnen sie wie eine sich selbst erf\u00fcllende Prophezeiung wir-\nken. Die schwache Binnennachfrage ist eine Folge. Ohne\nVertrauen in die Zukunft und ohne Selbstvertrauen kann\nman eine Herausforderung nicht meistern.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nMan stelle sich vor, die Deutschen h\u00e4tten nach dem\nZweiten Weltkrieg eine Standortdebatte gef\u00fchrt! Wir\nw\u00fcrden heute noch auf das Wirtschaftswunder warten.\n\nWir m\u00fcssen Stimmungen und die Psychologie der Wirt-\nschaft f\u00fcr unser Handeln zur Kenntnis nehmen, wir d\u00fcr-\nfen aber nicht Stimmungen und Stimmungsmache erlie-\ngen. Wir d\u00fcrfen uns weder bequemem Optimismus noch\ndem s\u00fc\u00dfen Gift des Selbstmitleids ergeben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die aktuelle\nKonjunkturumfrage der s\u00e4chsischen Industrie- und Han-\ndelskammern f\u00fcgt sich in das gro\u00dfe Stimmungsbild ein \u2013\nein Stimmungsbild zwischen Hoffen und Bangen, bei\ndem aber die positiven Elemente \u00fcberwiegen. Ich habe\ndas Gutachten mit gro\u00dfem Interesse gelesen. Die harten\nFakten zeigen, dass gerade die s\u00e4chsische Wirtschaft\ndurchaus wettbewerbsf\u00e4hig ist und Sachsen einen erst-\nklassigen Standort mit hohem Potenzial darstellt.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDie positive Entwicklung im verarbeitenden Gewerbe\nwird mittlerweile wesentlich durch das Auslandsgesch\u00e4ft\ngetragen. So stieg zwischen 1995 und 2004 die Export-\nquote der s\u00e4chsischen Industrie von rund 13 % auf rund\n28 %. Das ist die h\u00f6chste Quote unter den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Diese Entwicklung zeigt deutlich: Sachsens\nIndustrie ist heute weitgehend international konkurrenz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n590\n\nf\u00e4hig. In der Industrie sind in Sachsen im vergangenen\nJahr 5 000 Arbeitspl\u00e4tze neu geschaffen worden.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nIch freue mich, dass dabei gerade die mittelgro\u00dfen Fir-\nmen von der allgemein g\u00fcnstigen Gesch\u00e4ftsentwicklung\nder letzten Zeit profitieren konnten. Eine j\u00fcngst vorge-\nstellte Studie des IWH hat gezeigt, dass entgegen der\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung in Ostdeutschland die An-\nlageninvestitionen in der Industrie deutlich \u00fcber denen\nPolens, Tschechiens und Ungarns liegen. Das ist ein Bei-\ntrag zur Standortdiskussion, den wir zur Kenntnis neh-\nmen sollten, ja, zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. Diese\nZahlen k\u00f6nnen sich durchaus sehen lassen.\n\nAber weit wichtiger sind die Menschen, die sich hinter\ndiesen Zahlen verbergen. Es sind zuallererst die Leistun-\ngen, der Flei\u00df, die Innovationskraft und die Flexibilit\u00e4t\nder s\u00e4chsischen Unternehmer und ihrer Besch\u00e4ftigten.\nF\u00fcr mich ist die Botschaft klar: Sachsen ist eine Zu-\nkunftsregion und ein erstklassiger Wirtschaftsstandort\nmit einem ernormen Potenzial.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden in\nder Staatsregierung alles tun, um die positiven Impulse\nzu verst\u00e4rken. Der Freistaat Sachsen wird auch k\u00fcnftig\nim Rahmen seiner rechtlichen und finanziellen M\u00f6glich-\nkeiten Unternehmen, die in Sachsen investieren, unter-\nst\u00fctzen. Damit wollen wir folgende Ziele erreichen: Wir\nwollen Anreize f\u00fcr Neuansiedlungen in Wachstumsberei-\nchen bieten, die strategische Marktanpassung im s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand unterst\u00fctzen, um dort die nach wie\nvor schwierige Eigenkapitalbasis nachdr\u00fccklich zu st\u00e4r-\nken, und die F\u00f6rderung auf die Schaffung von neuen\nArbeitspl\u00e4tzen konzentrieren.\n\nAuch wenn die Investitionsf\u00f6rderung aufgrund der\nsinkenden Mittelausstattung noch konzentriert werden\nmuss, werden die genannten Ziele im Mittelpunkt der\nPolitik der Staatsregierung stehen. Investitionsvorhaben,\nmit denen lediglich die bereits bestehenden Arbeitspl\u00e4tze\nerhalten werden, k\u00f6nnen aufgrund der sinkenden Mittel-\nausstattung und der hohen Mittelvorbindung bereits seit\nAnfang 2004 nicht mehr gef\u00f6rdert werden.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch Folgendes sagen: Die\nanderen Bundesl\u00e4nder w\u00e4ren froh, wenn sie unsere\nProbleme h\u00e4tten. Gleichwohl unternehmen wir alles, um\ndie hohe Investitionsneigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nzu unterst\u00fctzen. In den kommenden Tagen erwarten wir\ndie f\u00f6rmliche Zuweisung von weiteren Verpflichtungser-\nm\u00e4chtigungen des Bundes und, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, bereits vor dem In-Kraft-Treten des\nLandeshaushaltes k\u00f6nnen im Vorgriff durch die SAB da-\nmit weitere GA-F\u00f6rderantr\u00e4ge beschieden werden. Ich\ndanke in diesem Zusammenhang dem Finanzministe-\nrium f\u00fcr die kooperative Zusammenarbeit mit meinem\nHaus.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nIm Bereich der Unternehmensfinanzierung gehen wir\nneue, innovative Wege. Der Mittelst\u00e4ndische Wachstums-\nfonds ist eine Initiative, die wir gemeinsam mit den\n\ns\u00e4chsischen Sparkassen und der S\u00e4chsischen Landesbank\numsetzen. Mit Hilfe dieses Fonds wird zus\u00e4tzliches Be-\nteiligungskapital zur Verf\u00fcgung gestellt und die Eigen-\nkapitalausstattung der Unternehmen verbessert.\n\nIch habe dem Fraktionsvorsitzenden der PDS, Herrn\nPorsch, gestern bei der Erwiderung auf die Einbringung\ndes Landeshaushaltes durch Kollegen Metz sehr genau\nzugeh\u00f6rt. Ich will Sie informieren: Der Mittelst\u00e4ndische\nWachstumsfonds wird sogar ein Volumen von 35 Millio-\nnen Euro haben.\n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\nEr wird damit ein gr\u00f6\u00dferes Volumen aufweisen als in\nder Koalitionsvereinbarung fixiert.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Staatsminister, Sie sprachen\nvom Mittelst\u00e4ndischen Wachstumsfonds. Er wurde schon\nvor einem Jahr von Ihrem Amtsvorg\u00e4nger angek\u00fcndigt.\nWann wird es praktisch so weit sein, dass die ersten\nUnternehmen von diesem Fonds profitieren?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn Sie, Herr Herbst, mir weiter zuh\u00f6ren, werde ich\nIhnen darauf eine Antwort geben.\nDie Tatsache, dass der Fonds auch von den Banken ge-\nspeist wird \u2013 darauf lege ich ausdr\u00fccklich Wert \u2013 und\nnicht nur Gelder aus dem s\u00e4chsischen Landeshaushalt\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, kann man doch nicht\nernsthaft kritisieren, vor allem dann nicht, wenn man an-\nsonsten den R\u00fcckzug der Banken aus der Mittelstandsfi-\nnanzierung beklagt.\n\nDamit der Fonds seine Arbeit aufnehmen kann \u2013 jetzt,\nHerr Herbst, gehe ich auf Ihre Frage ein \u2013, ben\u00f6tigen wir\nnun noch gr\u00fcnes Licht von der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion aus Br\u00fcssel. Im \u00dcbrigen, Herr Herbst, ist dieser\nFonds mehrmals umkonzipiert worden. Insofern sollten\nSie davon ausgehen, dass er nicht mehr mit dem \u00fcber-\neinstimmt, was im Jahre 2003 geplant war, dass aber die\nneue Koalitionsregierung zu diesem Fonds steht und\ndass wir, meine sehr verehrten Damen und Herren, das\n\u00fcbliche und unvermeidbare Verfahren bei der EU-Kom-\nmission durchstehen m\u00fcssen. Aber ich bin optimistisch,\ndass der Fonds mit der Arbeit beginnen kann, wenn der\ns\u00e4chsische Landeshaushalt verabschiedet ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs hat eine intensive wirtschaftspolitische Diskussion zu\nder Frage gegeben, ob wir die F\u00f6rderung auf so ge-\nnannte Leuchtt\u00fcrme konzentrieren sollen. Diese Gegen-\n\u00fcberstellung geht an der Sache vorbei. Wir brauchen\ndoch in Sachsen beides. Die F\u00f6rderung muss dort anset-\nzen, wo wir bestm\u00f6gliche Effekte erwarten k\u00f6nnen. Und\ndas sind in Sachsen eben nicht nur die st\u00e4dtischen Zent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n591\n\nren, sondern \u00fcberall im Land gibt es kleine Leuchtt\u00fcrme.\nBei Leuchtt\u00fcrmen kommt es ja nicht in erster Linie auf\ndie Gr\u00f6\u00dfe an. Sie m\u00fcssen gut sichtbar sein, damit sie\nOrientierung geben k\u00f6nnen. Das ist letztlich entschei-\ndend.\n\nIn den Koalitionsverhandlungen haben wir deshalb ein\nF\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c vereinbart.\nWir wollen es auf die Regionen au\u00dferhalb der Zentren\nund auf kleine und kleinste Unternehmen konzentrieren,\ndie dort die Wirtschaft pr\u00e4gen. Derzeit laufen in meinem\nHaus intensive Vorbereitungen. Ich will, dass auch die-\nses Programm unmittelbar nach der Verabschiedung des\nHauhaltes \u2013 denn dann erst ist es verfassungsrechtlich\nm\u00f6glich \u2013 gestartet werden kann.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wo Licht ist,\ngibt es auch Schatten. Die Eigenkapitaldecke vieler Un-\nternehmen in Sachsen ist noch zu gering. Die Finanzie-\nrungsbedingungen haben sich verschlechtert. Die Bau-\nbranche hat die Talsohle anscheinend immer noch nicht\n\u00fcberwunden. Der Arbeitsmarkt profitiert insgesamt nur\nwenig von der anziehenden Konjunktur. Sie haben in\nder Debatte zu Recht darauf hingewiesen, meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten.\n\nIch habe eingangs gesagt, dass uns weder Sch\u00f6nreden\nnoch Schlechtreden weiterhilft. Die Lage auf dem Ar-\nbeitsmarkt ist bedr\u00fcckend. Hier bleibt eine zentrale\nHerausforderung eben auch an die Politik. Arbeitslosig-\nkeit ist das Ergebnis komplexer Ursachen und Verflech-\ntungen. Das einfache Patentrezept gibt es nicht. Wir\nbrauchen integrierte wirtschafts-, besch\u00e4ftigungs-, ar-\nbeitsmarkt- und sozialpolitische Konzepte und wir brau-\nchen einen langen Atem.\n\nDerzeit konzentriert sich die Politik darauf, die Arbeits-\nlosen zu aktivieren. Wir m\u00fcssen nun darangehen, den\nArbeitsmarkt zu aktivieren. Hartz IV setzt an der Ange-\nbotsseite des Arbeitsmarktes an. Nun muss die Nach-\nfrageseite belebt werden, denn Druck auf Arbeitslose ist\nnicht die L\u00f6sung.\n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD,\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nDer Wunderglaube, die Deregulierung des Arbeitsmark-\ntes schaffe ein Besch\u00e4ftigungswunder, f\u00fchrt in die Irre.\n\n(Beifall des Abg. Ronald Weckesser, PDS)\n\nWir brauchen ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis von Flexibili-\nt\u00e4t und sozialer Sicherung.\n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU)\n\nEin besonders wichtiges Beispiel m\u00f6chte ich an dieser\nStelle nennen: Flexible Arbeitszeiten sind heutzutage in\nSachsen selbstverst\u00e4ndlich, auch wenn viele Betriebe die\nM\u00f6glichkeiten, die sie gesetzlich bereits haben, noch\nnicht aussch\u00f6pfen. Darum ist es umso wichtiger, dass\neine gute Kinderbetreuung und Ganztagsschulen Beruf\nund Kinder vereinbar machen.\n\nEine wesentliche Ursache f\u00fcr die hohe Arbeitslosigkeit\nund die steigende Langzeitarbeitslosigkeit ist die falsche\n\nFinanzierung gesamtstaatlicher Aufgaben durch Sozial-\nversicherungsbeitr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Faktor\nArbeit wird in Deutschland mit einer Art \u201eStrafsteuer\u201c\nbelegt. Besonders deutlich tritt dieser Sachverhalt bei der\nFinanzierung der deutschen Einheit hervor. Ein IWH-\nGutachten vom Januar 2005 belegt, dass im Jahre 2003\ninsgesamt 25 Milliarden Euro f\u00fcr den Aufbau Ost aus\nden Kassen der Sozialversicherung geflossen sind. Das\nist der falsche Weg. Die Einheit Deutschlands ist eine\nAufgabe, die von allen Steuerzahlern bezahlt werden\nmuss und nicht zu einem gro\u00dfen Teil von Unternehmern\nund Arbeitnehmern mit ihren Beitr\u00e4gen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine Folge ist, dass die deutschen Unternehmer besch\u00e4f-\ntigungsintensive Teile der Wertsch\u00f6pfung auslagern. Ar-\nbeit muss aber auch k\u00fcnftig in Deutschland bezahlbar\nbleiben. Ein Standort, der nur von Blaupausen lebt, hat\nkeine wirkliche Zukunft \u2013 Wissensgesellschaft hin oder\nher.\n\nBesonders alle mit niedriger Qualifikation sind von der\nfalschen Finanzierung betroffen. Sie stellen auch den\nHauptanteil der Langzeitarbeitslosen. Wir m\u00fcssen das\nProblem der Finanzierung der sozialen Sicherungssys-\nteme endlich wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen.\n\nDas Ziel ist klar: eine sp\u00fcrbare Entlastung der Arbeits-\nkosten zugunsten der Arbeitnehmer und der Wirtschaft.\nDie Arbeitsmarkteffekte einer linearen Absenkung w\u00e4ren\naber gerade in Wirtschaftsbereichen mit niedriger Pro-\nduktivit\u00e4t und niedrigen L\u00f6hnen am geringsten.\n\nIch denke, wir sollten ernsthaft \u00fcber einen allgemeinen\nFreibetrag in der Sozialversicherung diskutieren. Ein\nFreibetragsmodell in der Sozialversicherung entlastet den\nFaktor Arbeit insgesamt, aber niedrige Einkommen w\u00fcr-\nden \u00fcberproportional entlastet. Wir w\u00fcrden damit echte\nneue Besch\u00e4ftigungschancen schaffen, gerade f\u00fcr diejeni-\ngen mit niedriger Qualifikation.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir w\u00fcrden die typischen Probleme der Kombilohn-\nmodelle vermeiden.\n\nDas hei\u00dft auch, dass die gesamtgesellschaftlichen Auf-\ngaben \u00fcber Steuern finanziert werden m\u00fcssen. Wir befin-\nden uns in der paradoxen Situation, dass die gesamtwirt-\nschaftliche Steuerquote auf das Niveau der f\u00fcnfziger\nJahre gesunken ist, w\u00e4hrend sich die Sozialabgaben auf\neinem Rekordniveau befinden. Deutschland hat EU-weit\nmit 44,5 % den h\u00f6chsten Anteil der Sozialversicherungs-\nbeitr\u00e4ge an der gesamten Abgabenbelastung.\n\nEine ordnungspolitisch saubere Finanzierung gesamtge-\nsellschaftlicher Aufgaben ist nicht nur ein Beitrag zur\nSchaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze, sondern auch ein Beitrag\nzur sozialen Gerechtigkeit. Die Patentrezepte, welche die\nDiskussion in unserem Land beherrscht haben, greifen\naber nicht. Jeder Markt funktioniert nur, wenn Angebot\nund Nachfrage zueinander kommen. Wer auf einem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n592\n\nAuge blind ist, egal auf welchem, kann nur die H\u00e4lfte\nsehen.\nIn den vergangenen Tagen mehren sich Besorgnis er-\nregende Berichte, dass in Fleischereien Belegschaften\nkomplett ausgetauscht werden.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: In Niedersachsen.)\n\nF\u00fcr mich zeigt das vor allem, dass wir Menschen nicht\nbehandeln d\u00fcrfen wie Waren. Der Arbeitsmarkt ist etwas\nanderes als der Gem\u00fcsemarkt. Marktradikale Denk-\nmodelle schaffen keine neue Arbeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie taugen nicht dazu, den sozialen Frieden und damit\nletzten Endes auch den wirtschaftlichen Fortschritt in\neiner Gesellschaft zu sichern. Es gibt keinen wirtschaft-\nlichen, sozialen oder technologischen Fortschritt f\u00fcr sich\ngenommen. Echter Fortschritt ist immer unteilbar und\nmuss den Menschen zugute kommen.\nWir m\u00fcssen daher dringend, nicht zuletzt auf bundes-\npolitischer Ebene, die Diskussion \u00fcber die soziale Di-\nmension der Europ\u00e4ischen Union neu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen\nin Sachsen eine weitere Wirtschaftsdynamik, damit wir\nunser ehrgeiziges Ziel erreichen, bis zum Jahr 2020 eine\nselbsttragende Wirtschaft zu haben, so wie wir es in der\nKoalitionsvereinbarung festgeschrieben haben. Mit Tat-\nkraft, Optimismus und Selbstvertrauen werden wir die-\nses Ziel erreichen.\n\nLassen Sie es mich noch einmal deutlich sagen: Die Poli-\ntik muss Mut machen, wo es gegenw\u00e4rtig noch an Mut\nfehlt. Deshalb appelliere ich auch an Sie hier im Saal:\nReden wir nicht die Stimmung und die Leistung der\nMenschen im Land schlecht, sondern ermutigen wir sie!\nFast m\u00f6chte ich sagen: Zuversicht ist die erste B\u00fcrger-\npflicht!\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist\ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen\nder CDU und der SPD, zum Thema \u201eKonjunkturbericht\nder S\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammer\u201c been-\ndet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nEin Jahr \u201eGesundheitsreform\u201c und die Auswirkungen auf die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat als Antragstellerin die Fraktion der PDS\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir haben in diesem\nHaus in den letzten Jahren sehr oft \u00fcber die Notwendig-\nkeit einer Gesundheitsreform debattiert. Wir waren meist\nunterschiedlicher Auffassung. Aber wir waren uns alle\neinig, dass das Gesundheitswesen in diesem Lande refor-\nmiert werden muss. Deswegen ist es angezeigt \u2013 und die\nPDS-Fraktion hat daher auch diese Aktuelle Debatte be-\nantragt \u2013 zu bilanzieren, was in dem Jahr seit In-Kraft-\nTreten des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes, was ge-\nlegentlich auch als Gesundheitsreform bezeichnet wird,\nerreicht wurde.\n\nDie Meinungen dar\u00fcber werden unterschiedlich sein.\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, dass die Daten noch nicht\nvollst\u00e4ndig vorliegen und wir daher lediglich eine Zwi-\nschenbilanz ziehen k\u00f6nnen. Die sieht nach unserer Auf-\nfassung folgenderma\u00dfen aus:\n\nErstens. Das solidarisch finanzierte Gesundheitssystem\nist nach unserer Auffassung weiter ausgeh\u00f6hlt worden.\n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nDa kann ich Herrn Jurk hinsichtlich seiner Ausf\u00fchrun-\ngen nicht in jeder Weise zustimmen. Denn neun Zehntel\nder Einsparungen, die es durchaus gegeben hat \u2013 das\nerkenne ich an \u2013, wurden von den Kranken und den ge-\nsetzlich Krankenversicherten getragen. Besonders betrifft\ndas die Zuzahlungen f\u00fcr Medikamente. Aber es betrifft\neben auch das, was gegenw\u00e4rtig nicht mehr verschrei-\nbungspflichtig ist, doch zu einer Therapie geh\u00f6rt. Das\ngeht wesentlich mehr in die Kosten. Dabei ist die Praxis-\ngeb\u00fchr, die in der Vergangenheit von vielen besonders\nangegriffen worden ist, der fast vernachl\u00e4ssigbare Teil.\nWeiteres Ungemach droht. Wir werden ab Mitte dieses\nJahres zus\u00e4tzlich 0,9 % aus der eigenen Tasche zu be-\nzahlen haben, und zwar f\u00fcr Zahnersatz und \u2013 was ich\nf\u00fcr besonders problematisch halte \u2013 auch f\u00fcr Kranken-\ngeld. Da kann man unterschiedlicher Meinung sein.\nAber dass selbst die Rentner diesen Beitrag zahlen m\u00fcs-\nsen, obwohl sie gar keinen Anspruch auf Krankengeld\nhaben,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nverwundert mich stark.\nZweitens. Die Beitr\u00e4ge, so hatte Frau Gesundheitsminis-\nterin Schmidt uns angek\u00fcndigt, sollten im vergangenen\nJahr um 0,7 % sinken. Erreicht wurden allerdings nur\n0,1 %. Insofern ist der Ausgleich f\u00fcr die wesentlich h\u00f6-\nheren Zuzahlungen der Patienten und Krankenversicher-\nten nicht wie versprochen erreicht worden. Das geh\u00f6rt\nschon zur Bilanz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n593\n\nDrittens. Wir sollten deutlich machen, dass immer gr\u00f6-\n\u00dfere Probleme f\u00fcr Kranke entstehen, weil sie auf Arztbe-\nsuche oder auch auf Medikamente verzichten. Das hat\nnach Aussagen renommierter \u00c4rzte Langzeitwirkungen.\nWir k\u00f6nnen hier nicht nur die Einsparungen der Kran-\nkenkassen thematisieren, wenn wir unter Umst\u00e4nden in\nsp\u00e4teren Jahren, weil Therapien nicht rechtzeitig einge-\nleitet wurden, wesentlich mehr zur Kasse gebeten wer-\nden.\n\nViertens. Die Auswirkungen der \u201eGesundheitsreform\u201c\nhaben nat\u00fcrlich auch in Sachsen dazu gef\u00fchrt, dass wir\nrund 9 % weniger Arztbesuche hatten. Das k\u00f6nnte ange-\nsichts des \u00c4rztemangels, wie wir ihn in unserem Frei-\nstaat haben, durchaus ein positiver Effekt sein. Aber \u2013\ndas sage ich noch einmal \u2013 es kann insbesondere diejeni-\ngen betreffen, die sich weder die Praxisgeb\u00fchr noch an-\ndere Zuzahlungen leisten k\u00f6nnen. Insofern trifft die so\ngenannte Gesundheitsreform in erster Linie diejenigen,\ndie wenig Einkommen haben, und insbesondere die,\nwelche in Altenpflegeheimen untergebracht sind oder\nbisher von Sozialhilfe leben mussten. Hier, meinen wir,\nw\u00e4re es an der Zeit, deren Zuzahlungen und auch die\nPraxisgeb\u00fchr f\u00fcr sie generell zu streichen.\n\nF\u00fcnftens. Es gibt selbstverst\u00e4ndlich in diesem Gesetz\neine Reihe von Spielr\u00e4umen, die man durchaus nutzen\nk\u00f6nnte. Aber ich frage: Warum ist es denn noch nicht\nzur Entwicklung von so genannten Gesundheitszentren,\ndie ich lieber als Polikliniken bezeichnen w\u00fcrde, gekom-\nmen?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss,\nHerr Pellmann.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich meine,\ndass es durchaus angezeigt w\u00e4re, dass hier eine F\u00f6rde-\nrung unmittelbar durch den Freistaat geschieht.\nLetzte Bemerkung. Aus unserer Sicht ist die Gesund-\nheitsreform im Ansatz stecken geblieben. Sie hat nicht\ndas erreicht, was sie vorgab. Aber unsere Bef\u00fcrchtungen\nsind leider weitgehend eingetroffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Frau Strempel, bitte.\n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es ist richtig, man muss bi-\nlanzieren. Vorab: Die CDU/CSU-Fraktion hat bereits im\nBundestag Ende des Jahres 2004 einen solchen Bilanz-\nantrag gestellt und auch vonseiten unseres s\u00e4chsischen\nMinisteriums wurde bereits im vergangenen Jahr zuge-\nsichert, dass die ersten Bilanzen f\u00fcr Sachsen eingeholt\nwerden.\nIch m\u00f6chte ganz einfach noch einmal auf die Historie zu-\nr\u00fcckkommen: Was war denn nun das Ziel des GMG?\nErstens durch diese Reform die Qualit\u00e4t und Wirtschaft-\nlichkeit im Gesundheitswesen eindeutig zu verbessern\nund zweitens \u2013 wir hatten ja vorhin eine wirtschaftspoli-\ntische Debatte \u2013 zur Konsolidierung der gesetzlichen\nKrankenversicherung und damit auch der Lohnneben-\nkosten beizutragen.\n\nWarum stand das dringend an? Hier berufe ich mich auf\neine Studie einer internationalen Expertengruppe \u2013 die\nkann keiner negieren \u2013, die Folgendes ermittelte: Die\nAusgaben pro Kopf in Deutschland f\u00fcr den Gesundheits-\nbereich sind nach den USA und der Schweiz am h\u00f6ch-\nsten in der Welt, aber die Leistungen sind nur Mittel-\nma\u00df. Das ist eigentlich dramatisch. Die Reform war\ndringend n\u00f6tig. Sie ist ein Beginn, ein erster Schritt und\nnach den Schritten folgen weitere.\n\nWas kann man nun nach diesem einen Jahr \u00fcberhaupt\nsagen? Ich gebe zu, Sie haben es gesagt, wir haben noch\nkeine Datenlage, Herr Dr. Pellmann. Deshalb ist es auch\nunverantwortlich, alles immer nur schwarzzumalen und\nschlechtzureden, so wie Sie.\n\nBei den Krankenkassen gab es ein erhebliches Defizit. Sie\nhaben jetzt einen \u00dcberschuss erarbeitet und das ist doch\nschon einmal der erste positive Ansatz. Auch wenn man\n\u2013 das muss man kritisieren \u2013 die Krankenbeitr\u00e4ge nicht\nso gesenkt hat, wie es w\u00fcnschenswert und gefordert\nwar, so sind doch die ersten Kassen wenigstens dazu\nbereit gewesen, ihren Beitrag schon einmal zu senken.\nErkennen wir das doch auch an! Aber Sie von der PDS\ntun das nicht.\n\nDie AOK in Sachsen hat ihren Beitrag stabil gehalten.\nWarum erw\u00e4hnen Sie das nicht? Sachsen hat in den letz-\nten Jahren seine Hausaufgaben gemacht. Damals noch\nunter Dr. Geisler, ist das Krankenhauswesen wirklich auf\neine stabile Basis gestellt und gut reformiert worden.\nNordrhein-Westfalen zum Beispiel steht jetzt erst vor\ndiesem verdammt schwierigen Prozess, weil sie viel zu\nviele Betten haben. Das sollte man einmal allen Ver-\nsicherten, gerade den gesetzlich Krankenversicherten,\nklarmachen, denn sie zahlen daf\u00fcr. Die Aufkl\u00e4rung ist\nn\u00f6tig.\n\nDer Patient hat eine sehr gro\u00dfe Souver\u00e4nit\u00e4t erlangt. Er\nkann in der Zwischenzeit Informationen einfordern, wie:\nWelche Kosten habe ich denn f\u00fcr meine Leistung, die\nich gefordert habe, eigentlich verursacht bzw. was koste\nich? Er kann vom Arzt und vom Krankenhaus eine ver-\nst\u00e4ndliche Rechnung verlangen. \u2013 Fragen wir uns doch\neinmal, wer das in der Praxis macht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt auch positive weitere Entwicklungen. Erst waren\nes nur die freiwillig Versicherten, jetzt auch die Pflicht-\nversicherten, die w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie sich Kosten er-\nstatten lassen, wenn sie die Krankenkasse bzw. den Arzt\nnicht in Anspruch genommen haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Sie, Herr Prof. Porsch, sind ja nicht einmal gesetzlich\nkrankenversichert, das haben wir ja schon einmal vor\neinem Jahr festgestellt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas wissen Sie doch gar nicht!)\n\nKrankenkassen bauen ein Bonussystem auf. Apotheken\nbieten ein Bonussystem an.\n\nEs werden Vertr\u00e4ge vorbereitet f\u00fcr die integrierte Versor-\ngung, das hei\u00dft die Verzahnung von ambulanter und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n594\n\nstation\u00e4rer Versorgung \u2013 f\u00fcr diejenigen, die nicht wissen,\nwas das hei\u00dft.\n\n\u00dcber 366 000 Versicherte sind in der Zwischenzeit in\nSachsen von der Zuzahlung befreit. Allein diese Zahl\nspricht doch daf\u00fcr, dass man dort hilft, wo es n\u00f6tig ist.\nWarum sagen Sie das nicht so ehrlich?\n\nDie Praxisgeb\u00fchr ist auch dazu eingef\u00fchrt worden, ob-\nwohl sie keiner wollte, um ein so genanntes Arzthopping\nzu vermeiden. Sie hat dazu gef\u00fchrt, dass viele Leute mit\nSicherheit wenigstens zu einem Arzt gehen und nicht\nzum zweiten, dritten, vierten Facharzt. Das hatte die\nKosten in der Vergangenheit auch vorangetrieben. Sind\nwir doch auch einmal in diesem Bereich so ehrlich! Aber\nEhrlichkeit tut manchmal weh, liebe Genossinnen und\nGenossen von der PDS.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: Ein Ver-\ntragsarzt hat gesagt: \u201eDie Desease-Management-Pro-\ngramme bieten uns \u00c4rzten und Patienten die M\u00f6glich-\nkeit, im Konsens mit dem Patienten klar definierte\nVersorgungsziele zu erreichen. Wir Vertrags\u00e4rzte arbei-\nten auf der Grundlage evidenz-basierter Medizin. Diese\ngibt dem Arzt eine Therapiefreiheit, die patientengerecht\nund im Einklang mit dem Sozialgesetzbuch begr\u00fcndet\nwerden kann.\u201c Ist das nicht ein positiver Erfolg?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie zum Abschluss\nnoch eine Frage?\n\nKarin Strempel, CDU: Nein, ich bin f\u00fcr die erste Runde\nfertig.\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Pellmann, ich\nbeginne einmal mit Ihnen. Sie sind ja gerade mit einer\nFrage nicht drangekommen. Sie reklamieren, dass diese\nGesundheitszentren noch nicht zum Laufen gekommen\nseien. Ich gehe einmal davon aus, dass Sie sich aus-\nschlie\u00dflich auf die Zahlen von Sachsen bezogen haben.\nDie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung gibt an, dass\ndeutschlandweit mittlerweile 60 solcher Zentren zugelas-\nsen wurden und dass 70 weitere beantragt seien. Es ist\nnicht ganz so, dass da \u00fcberhaupt nichts passiert sein\nsoll.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Aber nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Gerlach, ich wusste\nja, dass bei Ihnen die Freundlichkeit gegeben ist, deshalb\n\ndie Frage: K\u00f6nnen Sie mir wenigstens erkl\u00e4ren, weshalb\nes in Sachsen noch nicht zu einem einzigen Gesundheits-\nzentrum gekommen ist, und w\u00fcrden Sie mir zustimmen,\ndass es durchaus m\u00f6glich sein muss, dass solche Ge-\nsundheitszentren dann auch mit staatlicher Unterst\u00fct-\nzung geschaffen werden?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Ich bin skeptisch, wenn man als\nErstes, wenn man etwas Neues schafft, nach staatlicher\nSt\u00fctzung fragt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Auch!)\n\n\u2013 Ja, ja, auch. Er hat \u201eauch\u201c gesagt. Das habe ich schon\nverstanden.\n\nNach der Auskunft, die wir vom Sozialministerium\nhaben, gibt es zwei \u2013 vielleicht stellen Sie die Frage der\nMinisterin dann noch einmal, die Ihnen dann sicher\nauch sagen kann, welche Standorte es sind. Das wei\u00df ich\nnicht. Aber es gibt sicher organisatorische Gr\u00fcnde, und\nzwar nicht strukturelle Gr\u00fcnde, soweit mir das bekannt\nist, weshalb das noch nicht so schnell in die G\u00e4nge ge-\nkommen ist, wie wir das gerne h\u00e4tten. Es gab ja auch\nProbleme dahin gehend, wer denn f\u00fcr die ganze Ge-\nschichte die Tr\u00e4gerschaft \u00fcbernimmt. Wenn dann nat\u00fcr-\nlich als Erstes gefragt wird, wie gro\u00df denn der staatliche\nZuschuss ist, wenn wir uns auf so etwas einlassen, dann\nsind nat\u00fcrlich sicher die Vorbehalte gro\u00df. So viel zu die-\nsen Gesundheitszentren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber Sie haben ja mit in Ihrer Aktuellen Debatte ange-\nfragt, dass wir uns dazu \u00e4u\u00dfern m\u00f6chten, wie die Aus-\nwirkungen auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\nnach einem Jahr Gesundheitsreform sind. Nat\u00fcrlich ist es\nschwer, in f\u00fcnf Minuten dazu etwas zu sagen. Ich will\nversuchen, Ihnen dies in elf Punkten zu benennen. Man-\nche Daten, die ich erw\u00e4hne, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nur von\ngesamtdeutschen Daten heruntergebrochen werden, weil\nsie f\u00fcr Sachsen noch nicht vorliegen.\n\n1. Die Menschen in Sachsen werden nicht mehr, aber\nauch nicht weniger durch die Gesundheitsreform belastet\nals alle anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Bundes-\nrepublik.\n\n2. Der Eigenanteil f\u00fcr die gesundheitliche Vorsorge und\nf\u00fcr die Behandlung ist gestiegen. Nat\u00fcrlich ist er gestie-\ngen. Er ist gewollt gestiegen; es war von der Politik so\ngewollt.\n\n3. Damit ist aber auch das Bewusstsein gestiegen, dass\nGesundheit ein Wert ist, auch ein finanzieller Wert.\n\n4. Die soziale Balance wurde mit den Ein- bzw. Zwei-\nProzent-Regelungen gewahrt \u2013 meine Vorrednerin hat\nein konkretes Beispiel dazu genannt \u2013, wenn es auch im-\nmer wieder zu einzelnen H\u00e4rtef\u00e4llen gekommen ist und\nkommen wird, speziell bei den Zuzahlungen bei nicht\nmehr verschreibungspflichtigen Medikamenten.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Aber nat\u00fcrlich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n595\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Gerlach, meine Frage bezieht\nsich auf Ihre Aussage, dass der Anstieg der Gesundheits-\nkosten von der Politik gew\u00fcnscht war. Da muss ich\nnachfragen: Ist es Ihrer Meinung nach auch politisch\nw\u00fcnschenswert, dass der Anstieg der Gesundheitskosten\ndazu gef\u00fchrt hat, dass sich vor allen Dingen sozial\nschwache, einkommensschwache Familien jetzt zum Teil\nrichtig notwendige Arztbesuche verkneifen m\u00fcssen und\ndass das \u2013 wie bereits erste Studien belegen \u2013 auch zu\neiner Verschleppung von chronischen Krankheiten f\u00fchrt?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Das Letzte ist eine Unterstel-\nlung, die ich zur\u00fcckweise, dass sie es sich verkneifen\nm\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung)\n\nZu dem zweiten Punkt habe ich die Bitte, dass Sie mir\ngenau zuh\u00f6ren, wenn Sie mir solche Fragen stellen \u2013 ich\nlasse diese eigentlich immer zu. Ich habe gesagt, es ist\ngewollt \u2013 es ist nicht gew\u00fcnscht \u2013; das ist ein wesent-\nlicher Unterschied. Gew\u00fcnscht hei\u00dft, dass wir uns nichts\nBesseres vorstellen k\u00f6nnen, als diese Belastung einzuf\u00fch-\nren. Gewollt hei\u00dft, dass wir aus der Gesamtsituation\nheraus, die sich f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik\nDeutschland mit allem F\u00fcr und Wider ergibt, das in\nKauf nehmen, um die gesamte strukturelle Anpassung\nzu leisten, und hei\u00dft, dass das auch \u2013 auch! \u2013 mit einer\nfinanziellen Zusatzbelastung einhergeht. Aber es ist nicht\nso, wie Sie gesagt haben. Ich gebe Ihnen dann noch ein\nBeispiel, wo es an einer Stelle auch zu weniger Besuchen\nkommt, die aber \u00fcberhaupt nicht notwendig waren.\n\nMir ist kein Fall bekannt, in dem jemand aus finanziellen\nGr\u00fcnden nicht zum Arzt gehen darf. Das unterstellen Sie\nmit Ihrer Frage.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Kipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu\nnehmen, dass meine Aussage \u2013 vor allen Dingen sozial\nSchwache leisteten sich keine Arztbesuche mehr \u2013 keine\nBehauptung war, sondern auf Studien und Untersuchun-\ngen beruht? Daran anschlie\u00dfend meine Frage: Was hal-\nten Sie f\u00fcr notwendig, um genau das zu verhindern:\ndass es auch im Gesundheitsbereich eine soziale Spal-\ntung in eine Zwei-Klassen-Gesellschaft gibt?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Dazu muss ich weiter ausholen,\nwenn Sie mir eine solch umfangreiche Frage stellen.\n\nIch halte das Erste, was Sie gesagt haben, nicht f\u00fcr rich-\ntig. Zu der zweiten Frage kann ich Ihnen nur sagen: Ich\nhabe zehn Jahre lang \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Sie haben mir Ihre Frage gestellt, vielleicht darf ich erst\neinmal darauf antworten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nIch habe zehn Jahre im Gesundheitswesen der DDR ge-\narbeitet und wenn Sie unterstellen, dass heute mit dem,\nwas wir machen, so etwas wie ein Zwei-Klassen-Gesund-\nheitswesen installiert w\u00fcrde, dann, muss ich Ihnen sa-\ngen, haben Sie nicht zur Kenntnis genommen, was bisher\nimmer schon Realit\u00e4t war.\n\nNat\u00fcrlich geht es darum \u2013 und das ist das Ziel der Ge-\nsundheitsreform \u2013, das, was medizinisch notwendig ist \u2013\ndie so genannte Grundversorgung \u2013 jeder und jedem\nzuzubilligen. Worum sich in der Gesellschaft nach wie\nvor gedr\u00fcckt wird \u2013 das habe ich hier schon mehrfach\nganz offen angesprochen \u2013, ist, wie man das definiert\nund wie man es zuk\u00fcnftig in den Griff bekommt. Ich\ndenke, dass die Sicherungsmechanismen \u2013 nicht nur mit\nder Ein- und Zwei-Prozent-Regelung, auch \u00fcber das,\nwas die Sozialgesetzb\u00fccher hergeben, was an Unter-\nst\u00fctzung noch geleistet wird \u2013 nicht dazu f\u00fchren, dass\ndas eintritt, was Sie hier als richtig dargestellt haben.\n\nIch w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie genau die Namen be-\nnennen. Ich bin mit solchen Dingen auch konfrontiert\nworden und bei n\u00e4herem Nachfragen merkt man, dass\nviel mehr dahintersteht als der einfache Vorwurf, den\nSie hier in den Raum stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nZur\u00fcck zu meinen Ausf\u00fchrungen.\n\n5. Die Politik ist gegen\u00fcber den Pharmaunternehmen\nhart geblieben, was deren Beitrag zum Gesundheits-\nmodernisierungsgesetz betrifft \u2013 jedenfalls im Rahmen\nder Wahrung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit dieser Unterneh-\nmen. Jammern geh\u00f6rt inzwischen \u00fcberall zum Gesch\u00e4ft \u2013\nauch bei diesen Firmen; Sie werden wie ich st\u00e4ndig mit\nBriefen von Pharmafirmen bombardiert werden, die uns\nerz\u00e4hlen, warum genau ihr Medikament X oder Y das\ninnovativste ist. Ich wei\u00df auch \u00fcberhaupt nicht, was ich\nals Politiker mit diesen Briefen zum Beispiel anfangen\nsoll; ich kann das nicht beurteilen. Wenn aber der Bun-\ndesausschuss \u2013 in dem die Fachleute sitzen \u2013 festgelegt\nhatte, dass dieses Medikament nicht diesen Rang hat,\nnehme ich das einfach als gegeben.\n\n6. Die strukturellen Ver\u00e4nderungen im Gesundheitswe-\nsen werden sich erst nach und nach f\u00fcr die Patienten\nauswirken, zum Beispiel was die verst\u00e4rkte Vermischung\nambulant und station\u00e4r betrifft.\n\n7. Die vereinheitlichten Behandlungsprogramme, die so\ngenannten DMPs, werden auch in Sachsen dazu f\u00fchren,\ndass zum Beispiel Brustkrebs bei Frauen eher \u2013 zum Bei-\nspiel schon im Stadium 1 \u2013 erkannt und besser behandelt\nwird. Sch\u00e4tzungen gehen f\u00fcr Deutschland davon aus,\ndass diese Fr\u00fcherkennung im Stadium 1 bei etwa 4 000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n596\n\nbis 6 000 Frauen sein wird. Wenn ich das statistisch auf\nSachsen hochrechne, w\u00e4ren das immerhin 750 bis 1 100\nFrauen.\n\n8. Die Ver\u00e4nderung der medizinischen Versorgung von\nPatientinnen und Patienten durch die Einf\u00fchrung des\nLeistungsprinzips, was die so genannten Fallpauschalen\noder DRGs sind, muss aus unserer Sicht dringend wis-\nsenschaftlich begleitet werden, weil es hier nicht nur um\nein technisches Verfahren, sondern darum geht, genau\nzu untersuchen, wie sich das auf die Patientenbetreuung\nauswirkt.\n\n9. Die Leistungen der Patientenbeauftragten werden\nauch von S\u00e4chsinnen und Sachsen sehr gut in Anspruch\ngenommen; f\u00fcr ganz Deutschland waren es immerhin\n30 000 Anfragen im letzten Jahr.\n\n10. Lungenkrebs war europaweit mit 13,2 % der Erkran-\nkungen, sogar 20 % der Todesf\u00e4lle, die h\u00e4ufigste Krebs-\nform. Hier sollen und m\u00fcssen die Zusatzprogramme\ngreifen, die die Bundesregierung plant bzw. die mit dem\nPr\u00e4ventionsgesetz kommen sollen. Wir hier in Sachsen\nhalten den traurigen Rekord, was das fr\u00fche Einstiegs-\nalter f\u00fcr Tabakkonsum bei weiblichen Teenagern betrifft.\n\n11. Problematisch ist das Nachlassen der Inanspruch-\nnahme von Vorsorgeuntersuchungen. Seit 2004 gingen\nnach Darstellung der Kaufm\u00e4nnischen Krankenkasse\n11 % weniger Frauen zur Krebsvorsorge als im vergliche-\nnen ersten Halbjahr 2003. Bei den M\u00e4nnern waren es 6 %\nweniger. Die KKH vermutet, dass die Einf\u00fchrung der\nPraxisgeb\u00fchr f\u00fcr den R\u00fcckgang verantwortlich ist. Viele\nPatienten wissen \u00fcberhaupt nicht, dass sie da nichts zu\nbezahlen haben, und ich kann an dieser Stelle nur noch\neinmal wiederholen: Bei Krebsfr\u00fcherkennungsunter-\nsuchungen sind Frauen ab dem 20. Jahr und M\u00e4nner ab\ndem 45. Jahr von der Praxisgeb\u00fchr befreit. Ich kann nur\nalle auffordern: Machen Sie regelm\u00e4\u00dfig davon Gebrauch.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ein Jahr Gesundheitsreform oder\nGesundheitsmodernisierungsgesetz, wie auch immer\nman es bezeichnen will \u2013 es gibt nat\u00fcrlich Gewinner und\nes gibt Verlierer; das ist aus dem Blickwinkel der jeweili-\ngen Seite zu sehen. Die Krankenkassen sind nat\u00fcrlich\nGewinner. Wenn man \u2013 ich zitiere hier den Regierungs-\nberater Karl Lauterbach \u2013 9,5 Milliarden Euro im Jahr\n2004 eingespart hat, dann ist man nat\u00fcrlich auf der Sie-\ngerseite.\n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Beitragszahler\nsind die Gewinner!)\n\n\u2013 Die Beitragszahler sind nat\u00fcrlich nicht die Gewinner.\nSchauen Sie einmal an, wie wenig Beitragssenkungen\nstattgefunden haben!\n\nWenn man also sieht, dass 2,5 Milliarden Euro dieser\nEinsparungen durch gesenkte Arzneimittelausgaben zu-\nstande gekommen sind und 3 Milliarden Euro durch die\n\nPraxisgeb\u00fchren, durch die erh\u00f6hten Zuzahlungen \u2013 dann\nwei\u00df man sofort, wer der Verlierer ist: n\u00e4mlich der Ver-\nsicherte, der das Gesundheitssystem braucht.\n\nDie Vorg\u00e4ngerminister von Frau Schmidt haben in aller\nRegel gemeint, sie k\u00f6nnen diese Gesundheitsreform nicht\ndurchsetzen, und das hatte auch gute Gr\u00fcnde, denn sie\nhatten ein soziales Gewissen. Jetzt hat man eine Gesund-\nheitsreform durchgesetzt, die zu dem Ergebnis gef\u00fchrt\nhat, dass die Solidargemeinschaft aufgeweicht wird. Man\nkommt zum Markt Gesundheit statt zum Wert Gesund-\nheit. Das ist das Ergebnis dieser Gesundheitsreform, und\nwer bezahlt, ist klar.\n\nSchauen wir uns beispielsweise diese Praxisgeb\u00fchr an:\n10 Euro Praxisgeb\u00fchr f\u00fcr den Hausarzt, bestellt man den\nHausbesuchsdienst, kommen noch einmal 10 Euro hinzu,\nbestellt man noch einmal den Hausbesuch, weil man ihn\nbraucht, dann kommen, wenn es ein anderer Arzt ist,\nnoch einmal 10 Euro hinzu \u2013 na Klasse! Zahnarzt\n10 Euro, Physiotherapie 10 Euro, wenn man ins Kranken-\nhaus m\u00fcsste, bis zu 280 Euro \u2013 toll!\n\n(Staatsministerin Helma Orosz:\nBleiben Sie mal sachlich!)\n\n\u2013 Ich sehe das schon sachlich, Frau Ministerin Orosz. \u2013\nIm Endeffekt ist es so, dass diese Rechnung auf den\nKnochen der Versicherten aufgebaut ist. Die Zuzahlun-\ngen f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel sind auch gestiegen. Da\nmuss ich jetzt Frau Kipping zustimmen: Es trifft am\nEnde die Finanzschwachen. Ich m\u00f6chte klarstellen: Es\nhandelt sich nicht um Sozialschwache, die Leute sind\nnicht in ihrer sozialen Kompetenz gest\u00f6rt, sie sind finan-\nziell schwach.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Eigentlich, muss ich sagen,\nmuss ich meiner Fraktion empfehlen, dass man keine\nZwischenfragen mehr zul\u00e4sst; denn solange Sie sich kei-\nnen anst\u00e4ndigen Umgangston mit uns angew\u00f6hnen,\nbrauchen wir eigentlich \u00fcberhaupt nicht auf eine Zwi-\nschenfrage zu antworten.\n\n(Jawohl! und Beifall bei der NPD)\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr M\u00fcller, f\u00fcr\ndie Belehrung in Anst\u00e4ndigkeit! \u2013 Sie haben soeben aus-\ngef\u00fchrt, man m\u00fcsse in einem Quartal bei verschiedenen\n\u00c4rzten jeweils 10 Euro Geb\u00fchr bezahlen. Ist Ihnen als\npraktisch t\u00e4tiger Arzt bewusst, dass die 10 Euro pro\nQuartal nur bei einem \u00fcberweisenden Arzt \u2013 Zahn\u00e4rzte\nausgenommen \u2013 bezahlt werden m\u00fcssen?\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist nicht richtig; da\nmuss ich Sie korrigieren.\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, das ist wohl richtig. Sie\nm\u00fcssen im Quartal einmal 10 Euro Praxisgeb\u00fchr bezah-\nlen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n597\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage ist gestellt worden.\nHerr M\u00fcller, bitte antworten!\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Beim Hausbesuchsdienst \u2013\ngenau hei\u00dft er: \u00c4rztlicher Notdienst \u2013 muss ich die Ge-\nb\u00fchr zus\u00e4tzlich bezahlen. Wenn ich zweimal den \u00c4rzt-\nlichen Notdienst bestelle und zwei verschiedene \u00c4rzte\nkommen, dann bezahle ich die Geb\u00fchr sogar zweimal!\nFrau Kollegin Strempel, ich muss Sie direkt ansprechen:\nMachen Sie einmal ein Quartal in einer Praxis als Arzt-\nhelferein mit! Dann werden Sie die sozialen Probleme\nkennen lernen und merken, dass die Leute nicht aus\ndem hohlen Bauch heraus dar\u00fcber schimpfen. Das ist\nreal!\n\nGleiches gilt f\u00fcr die DRGs, die im station\u00e4ren Bereich\ngelten. Diese haben zur Folge, dass es dort zu einem Per-\nsonalmangel kommt; man f\u00e4hrt immer an der untersten\nGrenze. Das kann man doch nicht verleugnen! Das sind\ndie Auswirkungen dieser Gesundheitsreform bzw. des\n\u201eGesundheitsmodernisierungsgesetzes\u201c. Ich jedenfalls\nkann daran wenig Positives finden.\n\nZum Thema Polikliniken! Kollege Pellmann, wenn man\nein staatliches Gesundheitswesen will, dann kann man\nnat\u00fcrlich in diese Richtung tendieren. Aber wir als Na-\ntionaldemokraten wollen auch das Freiberuflertum erhal-\nten wissen. Mit einem staatlichen Gesundheitswesen\nhaben wir in der DDR unsere Erfahrungen gemacht, und\ndiese waren nicht gerade rosig.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie sehen\nauch ganz krank aus!)\n\n\u2013 Das ist Ihre fachfremde Einsch\u00e4tzung. Aber bitte sch\u00f6n,\nsie sei Ihnen geg\u00f6nnt!\n\nWenn man ein Fazit zieht, stellt man fest: Bei den Kran-\nkenkassen entstehen kurzzeitig Gewinne; das ist unstrit-\ntig. Diese gehen aber zulasten der Krankenversicherten.\nDie Reform f\u00fchrt zu einer Entsolidarisierung und zur\nSt\u00f6rung des Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnisses, weil nunmehr\nfinanzielle Probleme auf dem Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis\nruhen, was in den vergangenen Jahrzehnten keine Rolle\ngespielt hat. Aus meiner Sicht ist das ein typisches Bei-\nspiel daf\u00fcr, wie der bundesdeutsche Schuldenverwal-\ntungsstaat versucht, jetzt kurzfristig irgendwie \u00fcber diese\nKlippe zu kommen; langfristig sehe ich nur Nachteile.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Frau Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Systeme der so-\nzialen Sicherung in Deutschland befinden sich in einer\nschweren Finanzkrise. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nsteht nach sechs Jahren Regierungszeit in allen Bereichen\nder sozialen Sicherung \u2013 Rentenversicherung, Kranken-\nversicherung, Pflegeversicherung und Unfallversicherung\n\u2013 vor einem Tr\u00fcmmerhaufen, wenn auch hinsichtlich der\neinzelnen Versicherungszweige unterschiedliche Gr\u00fcnde\neine Rolle spielen. Das ist kein Zufall, sondern Ergebnis\nrot-gr\u00fcner Vers\u00e4umnisse und Fehlentscheidungen.\n\nDenn die schwachen Finanzen der Sozialkassen haben\nnat\u00fcrlich etwas damit zu tun, dass die deutsche Wirt-\nschaft selbst im Jahr 2004, in dem wir weltweit mit fast\n5 % das h\u00f6chste Wirtschaftswachstum seit drei Jahrzehn-\nten zu verzeichnen hatten, lediglich mit 1,6 % gewachsen\nist. Es ist die verfehlte Wirtschaftspolitik von Rot-Gr\u00fcn,\ndie dazu f\u00fchrt, dass Deutschland am Ende der Wachs-\ntumstabelle steht.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDie schwachen Finanzen der Sozialkassen haben nat\u00fcr-\nlich etwas damit zu tun, dass die Beitragsbasis der sozia-\nlen Sicherungssysteme schwindet. Mit geringf\u00fcgigen Be-\nsch\u00e4ftigungen und Ich-AGs lassen sich weder die Rente\nnoch die Gesundheitsvorsorge sicher finanzieren. Wir\nhaben allein von Juli 2003 bis Juli 2004 487 000 sozialver-\nsicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in\nDeutschland verloren. Das sind 1 334 Arbeitspl\u00e4tze pro\nKalendertag \u2013 Ergebnis rot-gr\u00fcner Politik! Ich verweise\nin diesem Zusammenhang auf den traurigen Rekord an\nInsolvenzen, die Jahr f\u00fcr Jahr rund 40 000 vor allem mit-\ntelst\u00e4ndische Unternehmen vom Markt verschwinden\nlassen.\n\nDie schwachen Finanzen haben nat\u00fcrlich auch etwas mit\nEntscheidungen zu tun, die Rot-Gr\u00fcn im System der so-\nzialen Sicherung getroffen hat.\n\nZur Gesundheitsreform. Die FDP hat auf Bundesebene\nschon bei den Beratungen im Sommer 2003 f\u00fcr eine\ngrundlegende \u00c4nderung der Finanzierung der Kranken-\nversicherung geworben. Sie konnte sich nicht durchset-\nzen und ist konsequenterweise aus den Gespr\u00e4chen aus-\ngestiegen. Mit der zu Beginn des Jahres 2004 in Kraft\ngetretenen Gesundheitsreform sollte \u2013 dessen war sich\nFrau Schmidt diesmal wirklich ganz sicher \u2013 der durch-\nschnittliche Beitragssatz zur Krankenversicherung von\n14,3 % auf 13,6 % sinken. Ich will es kurz machen: Zum\n01.10.2004 lag der Durchschnitt bei 14,21 %!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Frau Abgeordnete, stehen Sie\nals s\u00e4chsische FDP zu den Grunds\u00e4tzen, die Sie auf\nIhrem letzten Parteitag beschlossen haben, wonach Sie\neine nahezu komplette Abkehr vom Solidarsystem an-\nstreben?\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wir stehen zu einer grunds\u00e4tz-\nlichen Reform der Sozialversicherungssysteme und damit\nzu einer grunds\u00e4tzlichen Reform der Krankenversiche-\nrung; denn die beschlossene Reform war ein viel zu\nkurzer Wurf bzw. hat nicht gegriffen.\nRot-Gr\u00fcn hat auf der Ausgabenseite zwar gewisse Redu-\nzierungen erreicht. Auch der Zuschuss in H\u00f6he von\neiner Milliarde Euro aus dem Bundeshaushalt leistet\neinen Beitrag zur Entlastung der Kassen. Dar\u00fcber hinaus\ntr\u00e4gt die Verbeitragung der Zusatzversorgung und Di-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n598\n\nrektversicherung mit 900 Millionen Euro zu dem Ergeb-\nnis der Krankenkassen bei. Da die Kassen seit 2002 aber\neine Verschuldung von 8 bis 10 Milliarden Euro auf-\ngebaut haben, denken sie gar nicht daran, Beitr\u00e4ge zu\nsenken. Im Gegenteil, wir h\u00f6ren, im n\u00e4chsten Jahr sei\neher mit Beitragserh\u00f6hungen als mit -senkungen zu rech-\nnen.\nIn dieser Situation versucht Frau Schmidt es mit Des-\ninformation. So war am 19.11.2004 im Ticker bei AFP\nunter der \u00dcberschrift \u201eSchmidt k\u00fcndigt sinkende Kas-\nsenbeitr\u00e4ge an\u201c zu lesen, sie h\u00e4tte in einem Interview\nmit der \u201eBild\u201c-Zeitung gesagt: \u201eWir werden am 1. Juli\n2005 nahe an 13 % herankommen.\u201c Das ist nun wirklich\ndreist von Rot-Gr\u00fcn! Denn wegen der Zwangsabsenkung\nder Beitr\u00e4ge zum 01.07.2005 um 0,9 % als Ausgleich f\u00fcr\ndie zeit- und prozentgleiche Erhebung eines Sonderbei-\ntrags f\u00fcr Krankengeld und Zahnersatz, der dann aber\nallein von den Versicherten getragen werden muss, be-\ndeutet das im Klartext: Sie rechnet selbst nicht mehr\ndamit, dass es zu nennenswerten weiteren Beitragssen-\nkungen kommen wird. Die Versicherten werden nicht\netwa entlastet, sondern zahlen im Ergebnis noch mehr\nals heute. Das ist die Realit\u00e4t rot-gr\u00fcner Gesundheitspoli-\ntik im Jahr 2005. Das hat zur Folge, dass man in K\u00fcrze\nschon wieder eine Gesundheitsreform angehen muss.\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Wort hat die Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Sch\u00fctz, schon bei Einf\u00fchrung der Ge-\nsundheitsreform hat Rot-Gr\u00fcn gesagt, dass das nur ein\nBeginn sein kann. Wenn Sie uns heute vorwerfen, dass\nes weitergehende Schritte geben m\u00fcsse, dann sage ich\nIhnen: Uns war bewusst, dass es weitergehen muss.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Aber in\ndie richtige Richtung!)\n\nEin erkl\u00e4rtes Ziel der Gesundheitsreform war, wie schon\noft gesagt wurde, die Begrenzung der Lohnnebenkosten,\num die Bedingungen auf dem Arbeitsmarkt zu verbes-\nsern. Dazu hat die Gesundheitsreform einen Beitrag ge-\nleistet. Im ersten Halbjahr 2004 hat die gesetzliche Kran-\nkenversicherung erstmals wieder schwarze Zahlen\ngeschrieben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der CDU)\n\nInzwischen sind die Beitragss\u00e4tze einiger Kassen gesun-\nken. Andere Kassen haben die Einsparungen verwendet,\num mit dem Abbau der Schulden zu beginnen. In Zu-\nkunft m\u00fcssen alle Einsparungen deutlich an die Ver-\nsicherten weitergegeben werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDie bisher erreichten Kosteneinsparungen und Beitrags-\nsenkungen sind vor allem durch die h\u00f6here Selbstbeteili-\ngung der Patientinnen und Patienten sowie durch\ndie Leistungsbegrenzung erreicht worden. Dagegen ist\n\ngrunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Zuzahlung und\nSelbstbeteiligung sind nicht per se eine S\u00fcnde wider den\nSozialstaat. Wenn bei steigenden Anforderungen an die\nKrankenversicherung durch einen h\u00f6heren Eigenanteil\nder Versicherten die Rationierung medizinischer Leistun-\ngen verhindert werden kann, ist das durchaus sozial-\nstaatlich \u2013 solange durch angemessene Belastungsgren-\nzen verhindert wird, dass Einzelne \u00fcberfordert werden.\n\nKlar ist aber auch, dass h\u00f6here Selbstbeteiligungen struk-\nturelle Formen erg\u00e4nzen, aber nicht ersetzen k\u00f6nnen. Da\nsind wesentliche Ansatzpunkte im Gesundheitsmoderni-\nsierungsgesetz vorhanden. Ich nenne nur die starre Ab-\nschottung verschiedener Leistungsbereiche, die es nicht\nmehr geben wird und die auch nicht weiter bestehen\nk\u00f6nnen, weil zum Beispiel ein Anstieg bei den chroni-\nschen Erkrankungen zu verzeichnen ist und wir da \u00fcber-\ngreifende Behandlungen brauchen. Wir brauchen die\nEinf\u00fchrung einer integrierten Versorgung. F\u00fcr diese Zu-\nsammenarbeit, die m\u00f6glich und auch gef\u00f6rdert werden\nwird, werden bis 2006 bis zu 600 Millionen Euro f\u00fcr die\nIntegrationsversorgung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nGesundheitszentren sind schon angesprochen worden.\n\nWeiterhin ist vorgesehen, die Krankenh\u00e4user f\u00fcr fach-\n\u00e4rztliche ambulante Versorgung zu \u00f6ffnen. Das hat bis-\nher noch nicht so geklappt. Aber daran wird weiter ge-\narbeitet. Auch das ist eine M\u00f6glichkeit, in Sachsen dem\n\u00c4rztemangel entgegenzutreten.\n\nDie angestrebten integrierten Versorgungsstrukturen sind\nweiterhin auch Voraussetzung f\u00fcr ein erfolgreiches\nHausarztmodell, das k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend angeboten\nwird. Wir brauchen diese vernetzten Strukturen, aber\ngenau diese brauchen auch Zeit und ein Jahr ist da ein-\nfach zu kurz.\n\nEs stimmt, es gibt Untersuchungen dar\u00fcber, ob und wie\nsich durch die Praxisgeb\u00fchr die Inanspruchnahme von\n\u00c4rzten oder einzelnen \u00c4rztegruppen in diesem Jahr ver-\n\u00e4ndert hat. Es gibt diese Untersuchungen zum Beispiel\nvom Zentralinstitut f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung\nin Deutschland. Es stimmt auch, dass Arztbesuche bis\nzirka 9 % zur\u00fcckgegangen sind. Dieser Fallzahlenr\u00fcck-\ngang ist nicht begleitet von einem R\u00fcckgang der Kon-\ntakte bei einer bestimmten Krankheit. Das hei\u00dft, dass bei\nschwierigeren Erkrankungen die Menschen nach wie vor\nzum Arzt gehen. Bei diesen Arztbesuchen ist ein R\u00fcck-\ngang nach Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr nicht eingetre-\nten. Insgesamt war ein Fallzahlenr\u00fcckgang aber auch\nerwartet und er war bei den Fach\u00e4rzten auch gew\u00fcnscht.\nDas bedeutet, dass, bevor der Kontakt mit dem Facharzt\ngesucht wird, der Hausarzt aufgesucht wird und in man-\nchen F\u00e4llen dann der Besuch des Facharztes vermieden\nwerden kann. Daf\u00fcr spricht die Zahl, dass der Anteil der\n\u00dcberweisungen an allen Behandlungsf\u00e4llen seit Einf\u00fch-\nrung der Praxisgeb\u00fchr stark zugenommen hat, n\u00e4mlich\nvon unter 10 % im letzten Quartal 2003 auf \u00fcber 40 % in\nallen Quartalen 2004.\n\nEs ist nicht in Ordnung, die Zahlen jetzt schon dahin\ngehend zu interpretieren: Die Leute gehen nicht mehr\nzum Arzt weil es etwas kostet. Davor warnt auch der\nChef der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Manfred Richter-\nReichhelm. Er sagt: \u201eOb aufgrund der Praxisgeb\u00fchr die\nPatienten wegbleiben und, wenn ja, welche Patienten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n599\n\ngruppen es sind, wird sich erst im Laufe der Zeit sagen\nlassen.\u201c\n\nNat\u00fcrlich gibt es Probleme im Zusammenhang mit der\nGesundheitsreform. Die sind hier angesprochen worden.\nEs gibt Probleme durch die Zuzahlung bei Medikamen-\nten, die jetzt frei sind, und es gibt Probleme zum Beispiel\nbei Bewohnern von Alten- und Pflegeheimen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Deshalb muss an der Gesund-\nheitsreform weiter gearbeitet werden. Wir werden das in\nder Koalition mit der SPD in der Bundesregierung tun.\nWir werden diese Reformbaustellen weiter bearbeiten,\nund zwar nicht als Selbstzweck, sondern um Wirtschaft-\nlichkeitsreserven zu erschlie\u00dfen und um die Belastungen\nder Versicherten und Patienten in einem sozialstaatlich\nakzeptierten Rahmen zu halten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 NPD-Fraktion? \u2013\nDie PDS-Fraktion, bitte; Herr Wehner.\n\nHorst Wehner, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren und Kollegen!\nIch m\u00f6chte eingangs darauf hinweisen, dass das Gesetz\n\u201eGesetz zur Modernisierung der gesetzlichen Kranken-\nversicherung\u201c hei\u00dft. Die Wirkungsrichtung in der Kran-\nkenversicherung geht doch genau dahin, das Risiko der\nKrankheit abzusichern. Krank kann ja nun einmal nur\nein Mensch werden, also geht es um Betroffene, die wir\nhier in den Blickpunkt und den Mittelpunkt der Betrach-\ntung r\u00fccken m\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Gerlach, ich habe eine ganz andere Beobachtung als\nSie. F\u00fcr mich ist Fakt, dass immer h\u00e4ufiger Patienten die\nArztbesuche meiden, dass Patienten f\u00fcr sich selbst ent-\nscheiden, ob sie Medikamente wirklich noch brauchen,\nweil sie sich die Praxisgeb\u00fchr und die Zuzahlung eben\nnicht mehr leisten k\u00f6nnen. Weil Patienten nicht zum\nArzt oder zur \u00c4rztin gehen, werden n\u00f6tige Untersuchun-\ngen nicht durchgef\u00fchrt, Diagnosen zu sp\u00e4t gestellt. Die\nFolgen sind fatal. So werden aus einfachen Erk\u00e4ltungen\nNasennebenh\u00f6hlenentz\u00fcndungen, aus einfachem Husten\nresultieren schwere Kehlkopfentz\u00fcndungen.\n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, gibt es auch eine\nv\u00f6llig andere Beobachtung. Zu jedem Quartalsbeginn\nwerden die Praxen der niedergelassenen \u00c4rzte gest\u00fcrmt.\nEs entstehen Warteschlangen \u00e4hnlich den sozialistischen\nWartegemeinschaften zu DDR-Zeiten, die sich bildeten,\nwenn es einmal Bananen oder Apfelsinen gab. Nur die\nPatienten wollen keine Untersuchungen. Sie brauchen\nRezepte und \u00dcberweisungen an den Facharzt. Zum Jah-\nresbeginn waren beispielsweise im l\u00e4ndlichen Raum von\nDresden an einem Tag in einer kleinen Praxis in Neu-\nstadt 147 und in einer in Heidenau 136 Patienten. Der\n\nArzt kommt immer seltener zur Erf\u00fcllung seines medizi-\nnischen Auftrages. Der Arzt wird zum B\u00fcrokraten.\n\n(Beifall bei der PDS und der NPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt aber noch eine andere\nAuswirkung aus dem Modernisierungsgesetz, mit der\nkeiner gerechnet hat. Nach der Richtlinie zur Definition\nschwerwiegend chronischer Krankheiten im Sinne des\n\u00a7 62 des F\u00fcnften Sozialgesetzbuches vom 22.01.2004 ist\neine Krankheit unter anderem schwerwiegend chronisch,\nwenn ein Grad der Behinderung von mindestens 60 vom\nHundert nach \u00a7 30 des Bundesversorgungsgesetzes vor-\nliegt. Allein diese Norm hatte zur Folge, dass rasch An-\ntr\u00e4ge auf Feststellung eines Grades der Behinderung von\n60 gestellt wurden. Die Versorgungsverwaltungen in\nChemnitz, Dresden und Leipzig wurden quasi \u00fcber\nNacht mit Antr\u00e4gen zugesch\u00fcttet. Die Verwaltungen\nwaren \u00fcberfordert und haben heute noch mit den Aus-\nwirkungen zu k\u00e4mpfen. Die Bescheiderteilung auf Fest-\nstellungsverfahren nach dem Schwerbehindertengesetz\nerfolgt dadurch wieder verz\u00f6gert und die Staatsregie-\nrung in Sachsen hat hier nicht regulierend eingreifen\nk\u00f6nnen und den Versorgungsverwaltungen zus\u00e4tzliche\nStellen an Gutachter\u00e4rzten geschaffen. Das erzeugte wei-\nteren Frust unter den betroffenen Kreisen der Bev\u00f6lke-\nrung.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Wehner?\n\nHorst Wehner, PDS: Das ist heute meine Premiere. Ich\nm\u00f6chte das nicht.\n\nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2004 sind bundes-\nweit rund 2,5 Milliarden Euro weniger f\u00fcr Pillen und\nSalben ausgegeben worden. Wir haben das geh\u00f6rt. Die\nBundesgesundheitsministerin wird nicht m\u00fcde zu ver-\nk\u00fcnden, dass das Gesundheitsmodernisierungsgesetz\neben wirkte. Nur, meine Damen und Herren, man darf\nnicht \u00fcbersehen, dass genau mit diesen neuen Regelun-\ngen wie Praxisgeb\u00fchr, Zuzahlung bei Medikamenten,\nHeil- und Hilfsmitteln und das Herausl\u00f6sen bestimmter\nArzneimittel aus dem Leistungskatalog aus der gesetz-\nlichen Krankenversicherung f\u00fcr Betroffene erhebliche\nMehrbelastungen resultieren. Trotz der Zuzahlungsbe-\nfreiung bei manchen sind das bis zu 150 Euro im Monat.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! Es muss Ziel sein, Armut als\nFolge von Krankheit zu vermeiden. Medizinische Be-\nhandlung muss jedem m\u00f6glich werden, auch den Ein-\nkommensschwachen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVor allem von denjenigen, denen nur ein Taschengeld\naus der Sozialhilfe zur Verf\u00fcgung steht, sollten \u00fcber-\nhaupt keine Zuzahlungen f\u00fcr die Inanspruchnahme von\nLeistungen aus der gesetzlichen Krankenversicherung\nabverlangt werden. Die Praxisgeb\u00fchr sollte zugunsten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n600\n\nder Durchsetzung des Hausarztprinzips, wie hier von\nFrau Herrmann geschildert, abgeschafft werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nach dem Koalitionspapier\nsollen aus einer koordinierten und regelm\u00e4\u00dfig erfolgen-\nden Gesundheitsberichterstattung Ma\u00dfnahmen zur Um-\nsetzung bestimmter Gesundheitsziele abgeleitet werden.\nDas finde ich bemerkenswert. Ich begr\u00fc\u00dfe das ausdr\u00fcck-\nlich, denn bis zu dieser Legislatur wurde die Notwendig-\nkeit einer solchen Berichterstattung bestritten.\n\nIm Koalitionspapier steht aber noch etwas anderes Be-\nmerkenswertes. Im Bereich der Pr\u00e4vention wird auch die\nGesundheitsf\u00f6rderung von Arbeitslosen mit dem Ziel\nder Erhaltung der Erwerbsf\u00e4higkeit vorgeschlagen. Ich\nfinde das nicht schlecht, wenngleich, meine Damen und\nHerren, es mir viel, viel lieber w\u00e4re, es g\u00e4be ein Pro-\ngramm, das Arbeitspl\u00e4tze schafft, um die Menschen aus\nder Arbeitslosigkeit herauszubringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas erscheint mir der dringendere und kosteng\u00fcnstigere\ntherapeutische Ansatz zu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Wehner, kom-\nmen Sie bitte zum Schluss.\n\nHorst Wehner, PDS: Jawohl.\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen davon ausgehen,\ndass die Fraktion der PDS die Entwicklung des Koali-\ntionsprogramms kritisch begleiten wird.\n\nDas war es, was ich zu diesem Thema sagen wollte. Ich\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit, und ich w\u00fcnsche Ihnen\nbeste Gesundheit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, gibt es aus den anderen Fraktionen noch Rede-\nbedarf? \u2013 Die PDS-Fraktion hat noch einen Redebeitrag\nangemeldet. Frau Abg. Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich h\u00e4tte mir in der Tat eine etwas engagiertere\nVerteidigung durch SPD-Fraktion, GR\u00dcNE- und CDU-\nFraktion zu der von Ihnen beschlossenen Gesundheits-\nreform gew\u00fcnscht, aber ich werde trotzdem dann noch\nauf den ersten Beitrag von Frau Strempel eingehen.\nWir wollen nicht alles schwarzreden, es gab in der Tat\nden einen oder anderen positiven Ansatz in der Gesund-\nheitsreform. Ich finde es auch bemerkenswert, dass das\nvon der SPD-Fraktion und den GR\u00dcNEN nicht st\u00e4rker\nbetont wurde.\n\nZu den Themen integrierte Versorgung und medizini-\nsche Versorgungszentren hat mein Kollege Pellmann\nschon gesprochen. Das ist eine gute Idee, die in der Pra-\nxis zumindest in Sachsen noch in den Kinderschuhen\nsteckt. Ich bin gespannt, von der Ministerin zu h\u00f6ren,\nwas hier noch getan werden kann, nicht nur zur finan-\nziellen F\u00f6rderung, sondern auch \u00fcber die Ma\u00dfnahmen\nvon Fach- und Dienstaufsicht.\n\nEs sollte ein Zentrum f\u00fcr Qualit\u00e4t in der Medizin einge-\nrichtet werden \u2013 eine sehr gute Idee \u2013, um Patientinnen\nund Patienten endlich den Zugang zu gesicherter und\nvor allem unabh\u00e4ngiger medizinischer Versorgung zu\nverschaffen. Auch hier ist man sehr lange nicht aus dem\nKnick gekommen. Schlie\u00dflich ging es um die Verbesse-\nrung der Patientenrechte. Das ist ein richtiger und sehr\nhehrer Anspruch, nur leider ist er mit der Einrichtung\neiner Patientenbeauftragten stecken geblieben, die noch\ndazu selbst Bundestagsabgeordnete der SPD und beim\nBMGS angesiedelt ist. Wo soll denn hier, bitte sch\u00f6n, die\nUnabh\u00e4ngigkeit herkommen? Vom dringend notwendi-\ngen Patientenrechtegesetz ist keine Spur und auch beim\nPr\u00e4ventionsgesetz musste die Bundesgesundheitsministe-\nrin zum Jagen getragen werden. Was jetzt vorliegt, wird\ndie ganze Sache wieder einseitig auf die gesetzlichen\nKrankenversicherten reduzieren; Private k\u00f6nnen sich\nnach wie vor dem Pr\u00e4ventionsanspruch und seiner\nFinanzierung entziehen.\n\nKurzum \u2013 jeder emanzipatorische Anspruch ist in den\nKinderschuhen stecken geblieben und alles, was auf Kos-\nten von Kranken und sozial Schwachen gegangen ist,\nwurde gnadenlos umgesetzt. Das ist der einzige Leitge-\ndanke, meine Damen und Herren, den ich in der rot-\ngr\u00fcn-schwarzen Gesundheitspolitik erkennen kann. Wie\nbei der Arbeitsmarktreform steht der falsche Leitgedanke\ndahinter. Man tut so, als seien die Strukturprobleme im\nGrunde auf das Fehlverhalten des Einzelnen zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren. Das ist doch komplett die falsche Analyse. Das\nGesundheitssystem muss modernisiert werden, das ist\ngar keine Frage. Entscheidend ist nur, wie es moderni-\nsiert werden muss und in welche Richtung.\n\nWir brauchen eine effektive Ausgabenbegrenzung \u2013 ja,\nman muss sich auch die Kostenseite ansehen \u2013 durch in-\ntegrierte Versorgung, aber auch durch eine Positivliste\nf\u00fcr Medikamente. Das w\u00e4re eine sinnvolle Idee gewesen.\nDavon ist allerdings keine Spur. Daf\u00fcr h\u00e4tte man auch,\nHerr Gerlach, den Mut aufbringen m\u00fcssen, sich tats\u00e4ch-\nlich mit der Pharmalobby anzulegen.\n\n(Alexander Krau\u00df, CDU,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lay, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, im Normalfall ge-\nstatte ich gern Zwischenfragen. Nun mussten wir aller-\ndings gestern erleben, dass aus den hinteren Reihen der\nCDU-Fraktion sehr merkw\u00fcrdige, auf pers\u00f6nliche Le-\nbensverh\u00e4ltnisse gerichtete Zwischenfragen gestellt wur-\nden. Deswegen m\u00f6chte ich jetzt meinen Redebeitrag zu\nEnde f\u00fchren k\u00f6nnen. Wie gesagt, die Zwischenfragen\nzielen sicher auf die Anzahl der eigenen Kinder und das\nAlter der Mitarbeiterschaft. Falls Sie von mir wissen\nwollten, ob ich in der gesetzlichen Krankenversicherung\nbin, kann ich Ihnen zustimmen. Genau das bin ich.\n\n(Der Abg.Alexander Krau\u00df, CDU,\nsch\u00fcttelt den Kopf.)\n\n\u2013 Jetzt m\u00f6chte ich gern meinen Gedanken weiter ausf\u00fch-\nren k\u00f6nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n601\n\nIch war zuletzt bei dem Gedanken, in welche Richtung\ndas Gesundheitswesen modernisiert werden muss, Stich-\nwort effektive Ausgabenbegrenzung und Positivliste. Es\nist schon paradox, dass Sie in der Praxis die Privatisie-\nrung des Gesundheitssystems und die Aufgabe der pari-\nt\u00e4tischen Finanzierung eingeleitet haben. Sie haben fak-\ntisch mehr soziale Ungerechtigkeit beschlossen. Mehr\nGerechtigkeit predigt Rot-Gr\u00fcn nur in der Theorie.\nSchade, dass die Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung\nunter Rot-Gr\u00fcn zu einem reinen Wahlkampfschlager ver-\nkommt. Dabei brauchen wir dringend diese Struktur-\nreform, eine B\u00fcrgerversicherung von allen f\u00fcr alle.\n\n(Beifall bei der PDS und\ndes Abg. Holger Apfel, NPD)\n\nGenau damit, meine Damen und Herren, machen wir\ndas Gesundheitssystem zukunftsfest und werden die Bei-\ntr\u00e4ge nachhaltig senken k\u00f6nnen.\n\n(Der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,\nsteht am Mikrofon.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lay, \u2013 \u2013\n\nCaren Lay, PDS: Unser bisheriges Gesundheitssystem ist\neine Zwei-Klassen-Gesellschaft, das ausgerechnet diejeni-\ngen, die weit \u00fcber dem Durchschnitt verdienen, aus der\nsolidarischen Finanzierung entl\u00e4sst, die dann aber noch\nf\u00fcr weniger Geld die besseren Leistungen bekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lay, der Kollege\nder CDU-Fraktion l\u00e4sst nicht locker und meldet sich zu\neiner Zwischenfrage.\n\nCaren Lay, PDS: Ich habe meine Position dazu erkl\u00e4rt.\nMeine Damen und Herren, wir brauchen faktisch keine\nprivaten Krankenkassen als Vollversicherung. Die sollen\nsich sch\u00f6n auf das Zusatzgesch\u00e4ft konzentrieren, denn\nwarum in aller Welt soll man mit der Gesundheit der\nMenschen auch Gewinne machen k\u00f6nnen? Gesundheit\nist doch schlie\u00dflich keine Ware.\n\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung einer B\u00fcr-\ngerversicherung. Wir haben dazu ein eigenes Konzept\nvorgelegt, das dort N\u00e4gel mit K\u00f6pfen macht, wo Rot-\nGr\u00fcn auf halber Strecke stehen geblieben ist. Aber bei\nallen Differenzen im Detail, die B\u00fcrgerversicherung\nmuss kommen, sonst werden die Schwarzen 2006 die\nKopfpauschale einf\u00fchren. Dann bezahlt die Putzfrau am\nEnde das Gleiche wie der Vorstandschef, und wir k\u00f6n-\nnen die Solidarit\u00e4t endg\u00fcltig zu Grabe tragen. Deshalb\nsage ich ganz klar an die Adresse von SPD-Fraktion und\nGR\u00dcNEN: Wer es ehrlich meint mit einer solidarischen\nGesundheitspolitik, der darf das Projekt B\u00fcrgerversiche-\nrung nicht auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschieben,\nder muss sie jetzt einf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSt\u00e4rkung der Patientenrechte, Einf\u00fchrung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lay, \u2013 \u2013\n\nCaren Lay, PDS: \u2013 einer Positivliste f\u00fcr Medikamente \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Lay, die Rede-\nzeit ist zu Ende.\n\nCaren Lay, PDS: \u2013 und die Einf\u00fchrung einer solidari-\nschen B\u00fcrgerversicherung, das, meine Damen und Her-\nren, w\u00e4re eine Gesundheitsmodernisierung gewesen, die\nihren Namen verdient.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weiteren Re-\ndebedarf bei den Fraktionen. F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Gerlach, aber nur 21 Sekunden.\n\n(Heiterkeit bei PDS und CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sparen Sie die Anrede!)\n\nJohannes Gerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Es\nw\u00e4re unh\u00f6flich, die Anrede einzusparen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da Sie keine Fragen be-\nantworten, versuche ich es hier in aller K\u00fcrze. Die Idee\nder Positivliste gab es. Sie sollten sich genau erkundigen,\nwarum sie nicht gekommen ist. Was Sie gesagt haben,\nist falsch.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nDie Patientenbeauftragte ist nicht deshalb nicht unabh\u00e4n-\ngig, weil sie nicht aus der SPD ausgetreten ist oder wie\nder Bundespr\u00e4sident ihre Mitgliedschaft ruhen l\u00e4sst. Das\nist auch eine Behauptung, die Sie einfach so in die Welt\nsetzen und \u00fcberhaupt nicht beweisen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie sagen, die B\u00fcrgerversicherung m\u00fcsse jetzt ein-\ngef\u00fchrt werden, dann bitte ich Sie auch dar\u00fcber nachzu-\ndenken, was rechtlich alles dazugeh\u00f6rt, damit das Ding\nsicher ist. Sie werden mit Sicherheit die Erste sein, die\nuns Verfassungsbruch und irgendwelches Zeug nach-\nredet.\n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe aus den\nFraktionen keine Wortmeldungen mehr. Ich frage die\nStaatsministerin. Frau Orosz? \u2013 Ja.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Das deutsche Gesundheitssystem steht, wie wir\nheute schon mehrfach geh\u00f6rt haben, nach wie vor welt-\nweit an der Spitze, aber beim Vergleich der Erkran-\nkungsh\u00e4ufigkeit und bei dem Erreichen des Lebensalters\nfinden wir uns leider nicht im Spitzenfeld. Genau diese\nWiderspr\u00fcche galt es zu analysieren und ihnen mit ad\u00e4-\nquaten Ma\u00dfnahmen zu begegnen.\nDie Analysen der Probleme des deutschen Gesundheits-\nwesens sind inzwischen, wie wir auch heute geh\u00f6rt\nhaben, unz\u00e4hlig, lassen sich aber kurz zusammenfassen\nauf die Punkte demografische Entwicklung, medizinisch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n602\n\ntechnischer Fortschritt und mangelndes Steuerungssys-\ntem. Und das, Frau Kollegin Lay, ist ein Problem mit\neiner hohen Komplexit\u00e4t. Die Dinge, die Sie angespro-\nchen haben, sind nur ein geringer Teil dessen, was man\nber\u00fccksichtigen muss. Es besteht bis heute keine aus-\nreichende effektive Kontrolle \u00fcber Angebotsmenge und\nQualit\u00e4t. Zu lange wurde darauf vertraut, dass wirklich\njeder verordnende und behandelnde Arzt in jedem Be-\nreich diese Erfordernisse grunds\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt,\ndass nur notwendige Leistungen in Anspruch genom-\nmen werden, dass nur Kranke die Leistungen der Kran-\nkenversicherung erhalten und dass dar\u00fcber hinaus jeder\nEinzelne auch die Verantwortung hat, sich zu bem\u00fchen,\nseine Gesundheit durch eine entsprechende Lebensweise\nlange zu erhalten.\n\nMit dem GMG wurden am 01.01.2004 die entsprechen-\nden Weichen gestellt, zun\u00e4chst die dr\u00e4ngendsten Prob-\nleme zu l\u00f6sen, zum einen die Beitr\u00e4ge zu senken, die\nAusgaben zu bremsen und nat\u00fcrlich auch die Einnah-\nmenpotenziale zu evaluieren sowie den Wettbewerb im\nGesundheitswesen zu f\u00f6rdern.\n\nWir verkennen nicht, dass mit dem ersten vollzogenen\nReformschritt auf alle finanzielle Mehrbelastungen zuge-\nkommen sind. Aber ich denke, es gilt dabei die Belastun-\ngen dahin gehend zu justieren, dass sie sich gerecht und\nsozialvertr\u00e4glich auswirken. Diesen Weg sollten wir auch\nnicht verlassen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal erinnern: Ziel des GMG war die\nStabilisierung und dar\u00fcber hinaus die Senkung der Bei-\ntragss\u00e4tze f\u00fcr die gesetzlichen Krankenkassen. Festzustel-\nlen ist, dass das GMG wesentlich zur Kostend\u00e4mpfung\nim Gesundheitswesen beigetragen hat und die beabsich-\ntigten Spareffekte, die heute schon von vielen Vorred-\nnern angesprochen worden sind, auch eingetreten sind.\n\nIm Freistaat \u2013 um das noch einmal zu unterstreichen \u2013\nberichtet die AOK Sachsen f\u00fcr das Jahr 2004 von einer\nEntlastung von 84 Millionen Euro im Vergleich zum Vor-\njahr. Hier ging es nicht nur darum, die Beitragssenkung\nsofort durchzuf\u00fchren \u2013 wie heute hier angesprochen \u2013,\nsondern eben auch darum, den Schuldenabbau zu reali-\nsieren. Auch das ist zum Vorteil der Mitglieder.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Staatsministerin, geben\nSie mir Recht, dass es also f\u00fcr den Versicherten eigent-\nlich egal ist, ob er einen gleich hohen oder vielleicht\nsogar h\u00f6heren Versicherungsbeitrag zu zahlen hat oder\nob er die Summe, die als Differenz da ist, als Praxisge-\nb\u00fchr oder als erh\u00f6hte Zuzahlung zu Arzneimitteln oder\nals anderweitige Zuzahlung zu leisten hat? Aus meiner\nSicht ist es zumindest so, dass es f\u00fcr den Versicherten\nv\u00f6llig gleich ist, ob das Beitragssatz oder Zuzahlung ist.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Lohnnebenkosten!)\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ihrer Auf-\nfassung kann ich nicht folgen. Das ist nicht gleich. Sich\njetzt dazu auseinander zu setzen w\u00fcrde zu viel Zeit in\nAnspruch nehmen.\n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Zahlen nennen. Nach den An-\ngaben der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung gab es im ersten\nDreivierteljahr 2004 \u00fcber 9 % weniger Arztbesuche. Das\nist eine Thematik, die heute von vielen Rednern aufge-\ngriffen worden ist. Ich kann die Behauptung, die von\nden Vertretern der PDS und der NPD aufgestellt worden\nist, dass es sich Leute sozial und finanziell nicht mehr\nleisten k\u00f6nnen, zum Arzt zu gehen, nur zur\u00fcckweisen.\nEs gibt daf\u00fcr keine validen Untersuchungen und Fakten.\nIch denke, es ist f\u00fcr jeden, der diesen Anspruch notwen-\ndig hat, m\u00f6glich. Ich sage dann auch noch etwas zu den\nH\u00e4rtefallregelungen.\n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir uns ganz einfach\nauch der Argumentation und dem Nachweis stellen,\ndass in Deutschland ein Vielfaches mehr an Arztbesu-\nchen pro Kopf stattfindet als in allen anderen europ\u00e4-\nischen L\u00e4ndern. Ich glaube, hierzu muss es auch noch\ngesicherte Untersuchungen geben, warum der Deutsche,\nder am Ende \u2013 das hatte ich schon gesagt \u2013 nicht viel\nl\u00e4nger lebt als andere in anderen Staaten und auf keinen\nFall ges\u00fcnder ist, trotzdem um ein Vielfaches mehr zum\nArzt geht.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nVon daher ist die Wirkungsweise, die mit den Strukturen\ndes GMG auf den Weg gebracht worden ist, auf jeden\nFall ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nDie Arzneimittelausgaben sanken 2004 im Bereich der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen im Vergleich zum\nVorjahr um fast 11 %. Ich glaube, das ist zumindest auch\nein Beweis daf\u00fcr, dass sich die Menschen bem\u00fchen, ge-\nrade den von Ihnen angesprochenen Schnupfen und die\nso genannten leichten Infekte selbst zu behandeln. Ich\nsehe darin auch kein Problem, sondern ich denke, wir\nk\u00f6nnen an vielen Stellen durch eigene Ma\u00dfnahmen, ge-\nlingende Ma\u00dfnahmen, zu einer gesunden Lebensweise\nbeitragen. Dazu geh\u00f6rt auch die eigene Behandlung\neines Schnupfens durch Hausmittel und anderes.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nWeitere Einsparungen nur kurz skizziert. Die AOK Sach-\nsen hat als gr\u00f6\u00dfte Krankenkasse im Vergleich zum Vor-\njahr zirka 10 Millionen Euro weniger Erstattung an\nFahrtkosten ausgegeben. Auch das sind Einsparungen,\ndie letztendlich zum einen der Schuldentilgung, aber\nauch \u2013 ich hoffe in B\u00e4lde \u2013 der Beitragsk\u00fcrzung zugute\nkommen.\n\nDass die Einsparungen auch finanzielle Belastungen f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gebracht haben,\nist unumstritten. Das wurde heute schon vielfach festge-\nstellt. Ich m\u00f6chte in dem Zusammenhang aber auch\ndarauf hinweisen, dass die finanziellen Belastungen der\nVersicherten durch Belastungsobergrenzen abgefedert\nund f\u00fcr deren Erreichen k\u00fcnftig alle Zuzahlungen be-\nr\u00fccksichtigt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n603\n\nEine j\u00e4hrliche Eigenbeteiligung \u2013 wie bekannt \u2013 der Ver-\nsicherten von 2 % der Bruttoeinnahmen und bei chro-\nnisch Kranken von 1 % ist jedem Patienten nach wie vor\nzuzumuten.\n\nLassen Sie mich an der Stelle noch einige Erg\u00e4nzungen\nzu den heute auch schon angesprochenen chronisch\nkranken Menschen geben. Hierzu gab es anfangs richti-\ngerweise viele Diskussionen. Zum einen, weil der Begriff\nneu definiert wurde, zum anderen, weil chronisch\nkranke Menschen nicht mehr automatisch von der Zu-\nzahlung befreit worden sind. Letzteres wurde zu Beginn\ndieses Jahres erleichtert. Patientinnen und Patienten, die\nin einer Dauerbehandlung sind und bei denen eine Ver-\nbesserung der Krankheitssituation nicht zu erwarten ist,\nm\u00fcssen seit dem 1. Januar 2005 nicht mehr j\u00e4hrlich einen\n\u00e4rztlichen Nachweis \u00fcber das Vorliegen einer schwer-\nwiegenden chronischen Erkrankung vorlegen.\n\nDas gilt insbesondere f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der Stufen 2\nund 3. Die Krankenkassen haben aber auch weiterhin\ndie M\u00f6glichkeit, in Zweifelsf\u00e4llen einen erneuten Nach-\nweis zu verlangen. Auch damit wird die Chronikerrege-\nlung entb\u00fcrokratisiert und pflegebed\u00fcrftige Menschen\nund ihre Familien werden entlastet.\n\nWie Sie wissen, werden Menschen, die die Belastungs-\ngrenze von 2 % oder bei chronisch kranken Menschen\nvon 1 % des Jahresbruttoeinkommens \u00fcberschritten\nhaben, von Zuzahlungen befreit. Nach den jetzt vorlie-\ngenden Zahlen sind das allein bei der AOK Sachsen zur-\nzeit 379 978 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, davon zirka 90 %\nchronisch kranke Menschen.\n\nAber, meine Damen und Herren, neben den finanziellen\nVer\u00e4nderungen, die heute eigentlich im Focus der Dis-\nkussion standen, gibt es auch eine Vielzahl von Verbes-\nserungen im Rahmen der Mitsprache der Patienten,\nmehr Qualit\u00e4t und Effizienz, die durch das GMG auf\nden Weg gebracht worden sind, und das sind die Ge-\nstaltungsm\u00f6glichkeiten im medizinischen Versorgungs-\nbereich, so die integrierte Versorgung und die Schaffung\nvon medizinischen Versorgungszentren.\n\nIch gebe Ihnen insoweit Recht, als die integrierte Versor-\ngung in Sachsen noch nicht so Fu\u00df gefasst hat. Aber das\nist nicht nur in Sachsen so, sondern \u00fcberall in Deutsch-\nland. Man tut sich schwer zwischen den Partnern, eine\nad\u00e4quate L\u00f6sung zu finden.\n\nWas ist das Hauptziel der integrierten Versorgung? Im\nFocus dieser Diskussion steht nat\u00fcrlich die verbesserte\nQualit\u00e4t, aber auch die Effizienz bei der Versorgung der\nPatienten. Wir haben 47 Antr\u00e4ge in Sachsen vorliegen,\ndie in der Diskussion sind. Aber bis jetzt gibt es zwei ab-\ngeschlossene Integrationsvertr\u00e4ge von anderen Kassen\nhier in Sachsen, die sich schon sehr gut bew\u00e4hrt haben.\n\nUnd wir haben, um die Frage noch einmal zu beantwor-\nten, auch bereits zwei best\u00e4tigte \u2013 auf diese Formulie-\nrung lege ich Wert \u2013 medizinische Versorgungszentren;\ndurch die KVS. Beide befinden sich im Regierungsbezirk\nLeipzig.\n\nDar\u00fcber hinaus liegen mehrere Antr\u00e4ge vor, und ich\ngehe davon aus, dass wir in der n\u00e4chsten Zeit weitere\nmedizinische Versorgungszentren haben wollen.\n\nEin weiterer wichtiger Aspekt, den ich auch gern noch\neinmal erw\u00e4hnen m\u00f6chte, sind die durch das GMG ge-\n\nschaffenen Rahmenbedingungen f\u00fcr das Pr\u00e4ventionsge-\nsetz. Es ist richtig und auch f\u00fcr uns bedauerlich, dass\ndieses Pr\u00e4ventionsgesetz leider hinausgeschoben worden\nist. Es sollte bereits zum 01.01.2005 in Kraft treten. Es\nwird ein gro\u00dfer Beitrag in diesem Pr\u00e4ventionsgesetz f\u00fcr\ndie St\u00e4rkung der Eigenverantwortung der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger erwartet, um mit gesunder Lebensweise und\nanderen M\u00f6glichkeiten auch einen erheblichen Einfluss\ndarauf zu nehmen, dass die Kosten im Gesundheits-\nwesen minimiert werden.\n\nIch m\u00f6chte dazu zum Schluss nur noch zwei Beispiele\nnennen.\n\nWir haben bekannterweise ein gro\u00dfes Problem in\nDeutschland und damit auch in Sachsen mit dem \u00dcber-\ngewicht, und ich kann an dieser Stelle deutlich machen,\ndass durch das \u00dcbergewicht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger und deren Konsequenzen was die Erkrankungsh\u00e4u-\nfigkeit betrifft, pro Jahr in Deutschland \u00fcber 40 Milliar-\nden Euro ausgegeben werden. Wenn wir uns vor Augen\nf\u00fchren, dass diese Problematik von uns allen zu beein-\nflussen ist, dann, denke ich, haben wir schon mit Recht\nGrund zu sagen, dass die Eigenverantwortung im GMG\neine gro\u00dfe Rolle spielen sollte.\n\nEin \u00e4hnliches Problem stellen die Bewegungsarmut und\nder Bewegungsmangel dar, was sich nat\u00fcrlich vor allen\nDingen auf R\u00fcckenbeschwerden und R\u00fcckensch\u00e4den\nauswirkt. Auch hier haben wir j\u00e4hrlich Kosten in H\u00f6he\nvon 26 Milliarden Euro in Deutschland zu tragen \u2013 Kon-\nsequenzen, die sich nur aus einem akuten Bewegungs-\nmangel heraus ergeben.\n\nDiese Zahlen sollen helfen deutlich zu machen, wie die\nProblematik des Gesundheitswesens in Deutschland und\ndamit auch in Sachsen aussieht, und ich glaube, es ist\nmit Recht zu fordern, dass sich alle Beteiligten \u2013 Kran-\nkenkassen, Krankenh\u00e4user, \u00c4rzteschaft, aber auch die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 an einer entsprechenden Um-\nsetzung dieses ersten Reformschrittes beteiligen m\u00fcssen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU,\ndes Abg. Gunter Hatzsch, SPD,\n\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Sie haben eine sehr umfangreiche Erl\u00e4uterung\ngeh\u00f6rt. Dadurch hat die Staatsregierung ihre vorgege-\nbene Redezeit \u00fcberzogen und es besteht die M\u00f6glichkeit,\nin einer weiteren Runde darauf zu reagieren. Ich frage\ndie Fraktionen, ob dies genutzt werden m\u00f6chte. \u2013 Die\nPDS-Fraktion m\u00f6chte. Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Lassen Sie mich bitte noch einmal\ndie Positionen der PDS zusammenfassen, und zwar in\ndem Sinne, Vorschl\u00e4ge zu machen, wie wir gemeinsam \u2013\nich betone: gemeinsam \u2013 trotz mancher Unterschiede\nvorankommen k\u00f6nnen.\nErstens. Herr Gerlach, wir stimmen \u00fcberein, eine B\u00fcrger-\nversicherung muss sein. Worin wir uns unterscheiden,\nist das zeitliche Fenster. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass\nerst \u00fcber eine gerechtere Einnahmensituation nachge-\ndacht und entschieden worden w\u00e4re, bevor wir an die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n604\n\nindividuellen Ausgaben der Patienten gehen. Also: Die\nB\u00fcrgerversicherung w\u00e4re schon lange \u00fcberfl\u00fcssig ge-\nwesen.\n\nZweitens. Ja, wir m\u00fcssen die Beitragsbemessungsgrenze\nzun\u00e4chst erheblich anheben. Auch das hat etwas mit\nGerechtigkeit zu tun, und ich wiederhole, was ich hier\nschon vor Jahresfrist gesagt habe: Ginge es nach mir,\ndann k\u00f6nnten wir sie abschaffen. Das w\u00e4re gerecht.\n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU)\n\n\u2013 Ja, ist klar. Dann w\u00fcrden Sie auch endlich mehr in die\ngesetzliche Krankenkasse einzahlen. Das w\u00fcnsche ich\nIhnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie reden\ndoch nur Unsinn!)\n\n\u2013 Wissen Sie, es hat keinen Sinn, bei diesem intellektuel-\nlen Niveau, das Sie seit Jahr und Tag darstellen, darauf\neinzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens. Private Krankenkassen als Vollversorgungskas-\nsen haben in der Gesellschaft meines Erachtens keinen\nPlatz. Sie sollen, bitte sch\u00f6n, das versichern, was sich\nmanche an Zusatzleistungen w\u00fcnschen.\n\nViertens. Ja, die Praxisgeb\u00fchr geh\u00f6rt unserer Meinung\nnach abgeschafft. Sie steuert mittel- und langfristig nicht\ndie Zahl der \u00c4rztekonsultationen, sie ist nicht nur eine\nBelastung f\u00fcr die Patienten, sondern auch ein zus\u00e4tz-\nliches b\u00fcrokratisches Element f\u00fcr die Mediziner, das\nnicht n\u00f6tig ist.\n\nF\u00fcnftens. Herr Gerlach, ich wei\u00df sehr wohl, warum die\nPositivliste nicht zustande gekommen ist. Wir fordern sie\nnach wie vor. Ich wiederhole: Dass es in dem Kompro-\nmissgespr\u00e4ch zwischen Herrn Seehofer, den man\noffenbar auf Bundesebene nicht mehr so gern hat, und\nFrau Bundesministerin Schmidt keine Positivliste ge-\ngeben hat, lag an der CDU. Also, liebe SPD, fordern wir\ndie Positivliste, die Sie ja wollten, auch weiterhin ge-\nmeinsam!\n\nSechstens. F\u00f6rderung der Gesundheitszentren. Verehrter\nHerr Gerlach, Frau Staatsministerin, wir haben als Frei-\nstaat auch im Gesundheitswesen einen Auftrag zur\nDaseinsvorsorge, und dass es noch nicht zu weiteren\nGesundheitszentren gekommen ist, bedauern wir alle\ngemeinsam. Aber vielleicht k\u00f6nnen wir doch mit Mitteln\ndes Freistaates nachhelfen. Sie wissen doch, wie schwer\nsich die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung mit der Verteilung\ndes Honorars tut, solange wir dort nicht eingreifen.\nGanz offensichtlich sind Sie bei der Ausreichung der\nGeh\u00e4lter ihrer Funktion\u00e4re etwas schneller gewesen. Da-\nnach habe ich Sie gefragt, aber das wissen Sie vielleicht\nnoch nicht. Laut Meldungen hat das aufsichtsf\u00fchrende\nMinisterium, n\u00e4mlich das Ihre, diesen Dingen zuzustim-\nmen gehabt.\n\n(Staatsministerin Helma Orosz:\nAber nur in der Satzung, und das ist\n\nein Teil der Satzung!)\n\n\u2013 Gut, das k\u00f6nnen Sie uns dann bitte gern ausf\u00fchrlich\nbeantworten.\n\nSiebentens. Wir sind, insbesondere im Krankenhausbe-\nreich, gegen jegliche weitere Privatisierung. Es reicht.\nSachsen ist bereits Spitzenreiter. Eine breite Tr\u00e4gerland-\nschaft ist gegeben, und wir wollen nicht, dass insbeson-\ndere die kommunalen Tr\u00e4ger weiterhin aufgrund der\nKassenlage auf die Betreibung ihrer Krankenh\u00e4user ver-\nzichten m\u00fcssen.\n\nAchtens. Ja, wir sind f\u00fcr mehr Patientenrechte, und viel-\nleicht als Vorschlag k\u00f6nnten wir dar\u00fcber nachdenken;\ndenn die verehrte Bundespatientenbeauftragte hat im\nvergangenen Jahr 30 000 Zuschriften und Einspr\u00fcche be-\nkommen. Diese sind von einer Person mit wenigen Mit-\narbeitern kaum abzuarbeiten. \u00dcberlegen wir doch, ob\nwir nicht vielleicht in Ihrem Ministerium, Frau Orosz,\neine s\u00e4chsische Patientenbeauftragte berufen. Das k\u00f6nnte\nein kleines St\u00fcck mehr Demokratie auch in Ihrem Haus\nund damit f\u00fcr uns alle bedeuten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage Sie, ob es\nweiteren Redebedarf gibt. \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, NPD-Frak-\ntion, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wir haben heute schon \u00fcber viele\nFacetten des Gesundheitswesens gesprochen. Ich m\u00f6chte\nnoch eine kleine Erg\u00e4nzung zum Bereich \u201eAmbulante\nVersorgung\u201c machen. Es wird immer so dargestellt, dass\ndieser ambulante Bereich ein Fass ohne Boden sei. Es ist\nseit Jahren gang und g\u00e4be, dass die Punktwertmenge\npro Praxis gedeckelt ist. Daf\u00fcr gibt es durch die KVS,\ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsens, Richtgr\u00f6\u00dfen-\nvereinbarungen, in denen auch die Medikamentenkosten\ngedeckelt sind. Diese Richtgr\u00f6\u00dfen liegen mir vor. Wenn\nalso die Medikamenten-Durchschnittskosten beim allge-\nmeinen Arzt pro Quartal 35,74 Euro pro Patient bzw.\nbeim Rentner 121,10 Euro nicht \u00fcbersteigen sollen, dann\nmuss ich sagen: Wenn Sie sich mit den Evidence-Based\nMedicine-Richtlinien, den Richtlinien der Weltgesund-\nheitsorganisation WHO, also der richtlinienorientierten\nMedizin nach den Richtlinien der WHO, besch\u00e4ftigen,\ndann ist damit in vielen Dingen \u2013\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 bleiben Sie einmal ganz ruhig da dr\u00fcben \u2013 eine richt-\nlinienorientierte Medizin kaum m\u00f6glich. Beispielsweise\nkostet ein \u201eBlutverd\u00fcnnungsmedikament\u201c, das gang und\ng\u00e4be ist, Clopidogrel mit den Firmennamen Plavix oder\nIcover im Tagessatz 2,44 Euro. Wenn Sie das hochrech-\nnen, sind das f\u00fcr ein Medikament Quartalskosten von\n222 Euro. Auch das ist eine Facette, die man bedenken\nsollte.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu dieser Aktuellen Debatte? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Meine Damen und Herren, dann schlie\u00dfen wir\ndiese Aktuelle Debatte und damit die erste Aktuelle\nStunde ab, die den Tagesordnungspunkt 1 unserer heuti-\ngen Plenarsitzung ausmacht. Es ist jetzt 12:29 Uhr. Ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n605\n\nw\u00fcrde vorschlagen, dass wir f\u00fcr eine Stunde unterbre-\nchen, die Mittagspause einlegen und uns 13:30 Uhr zur\nzweiten Aktuellen Stunde hier wieder einfinden.\n\n(Unterbrechung von 12:30 Uhr bis 13:30 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Tagesord-\nnung fort.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n\nAktuelle Debatte: Auswirkungen der Zwischenbilanz\nder Europ\u00e4ischen Kommission zum Lissabon-Prozess\n\nauf die Wirtschafts- und Sozialpolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 18 Minu-\nten, PDS 13 Minuten, SPD 6 Minuten, NPD 6 Minuten,\nFDP 6 Minuten und GR\u00dcNE 11 Minuten; Staatsregierung\nwenn gew\u00fcnscht, 10 Minuten.\n\nAls Antragsstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der\nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wenn man sich umschaut im Rund,\ndann sieht man sofort und ganz eindeutig, dass das\nThema noch erarbeitungsbed\u00fcrftig ist.\nEuropa, so haben die Regierungschefs der Mitgliedsstaa-\nten der Europ\u00e4ischen Union im Jahr 2000 in Lissabon be-\nschlossen, soll bis 2010 die innovativste und wettbe-\nwerbsf\u00e4higste Region der Welt werden. Das hei\u00dft, dass\nman sich eine gute und klare Konkurrenzsituation zum\nasiatischen Raum und zum amerikanischen Raum auf-\nbaut. Das war die Vereinbarung vor f\u00fcnf Jahren. Man\nhat drei S\u00e4ulen definiert, die das gesamte Konzept tra-\ngen sollen: die Wirtschaftspolitik, die Sozialpolitik und\ndie Umweltpolitik.\n\nHerr Barroso, der EU-Kommissionspr\u00e4sident, hat am\n2. Februar dieses Jahres eine Zwischenbilanz \u2013 nach f\u00fcnf\nJahren ist das normal \u2013, eine Halbzeit-Bilanz vorgelegt.\nDiese wird auf der Fr\u00fchjahrstagung im M\u00e4rz dieses Jah-\nres verhandelt werden. Es gibt dazu ein Sachverst\u00e4ndi-\ngengutachten, was von dieser Lissabon-Strategie bisher\nerreicht wurde, erarbeitet unter dem Vorsitz von Wim\nKock. Dieser Bericht wurde im November 2004 vorgelegt\nund es ist erkennbar, dass nicht viel erreicht worden ist.\n\nWenn man einmal zusammenfasst, worin die Kritik be-\nsteht, warum nicht sehr viel erreicht worden ist, dann\nsind wir dabei, dass das, was man in Br\u00fcssel beschlie\u00dfen\nkann, regional umgesetzt werden muss. Wer das nicht\nmacht, der wird auch keine Fortschritte erzielen. Damit\nsind wir mitten in der Debatte, warum das f\u00fcr Sachsen\nso relevant ist. Denn all das geschieht. Es werden Leit-\nlinien entwickelt. Bestimmte Regionen in Europa sind\nviel weiter und haben sich Gedanken gemacht. Sie\nschlie\u00dfen sich zum Beispiel zu Wirtschaftsverb\u00fcnden zu-\nsammen. Das geschieht zum Beispiel mit den Regionen\nRhone-Alpes, Katalonien, Lombardei und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg. Sie haben einen Viererverbund aufgemacht und\nf\u00fchren zusammen gemeinsame Wirtschaftsentwicklung\nin zwei, drei Industriezweigen durch. Hoch interessante\n\nEntwicklungen, von denen man offensichtlich in Sachsen\nnichts wei\u00df, weil hier eben alles noch im Winterschlaf\nliegt. Aber diese regionale Umsetzung ist entscheidend.\n\nIch habe mir aus den Schwerpunkten des Zwischenbe-\nrichtes zwei Punkte herausgegriffen, von denen ich\ndenke, dass diese gerade in Sachsen unterentwickelt\nsind. Das eine ist die Frage: Sind wir auf dem Weg in\ndie Wissensgesellschaft? \u2013 Das hat sehr viele Auswirkun-\ngen auf die Besch\u00e4ftigungssituation. Das Zweite ist die\nFrage: Haben wir gen\u00fcgend \u00f6kologische Innovationen \u2013\ndas fasse ich auch unter Wirtschaftspolitik zusammen,\nnicht nur unter Umweltpolitik \u2013, um auch in einem glo-\nbalen Weltmarkt mithalten zu k\u00f6nnen?\n\nIch beginne mit der Wissensgesellschaft. Im Kock-Bericht\nist die Hauptempfehlung, dass man ein beschleunigtes\nArbeitserlaubnis- und Visaverfahren f\u00fcr Forscher einf\u00fch-\nren sollte, damit sich diese nichteurop\u00e4ischen Forscher\nmobil in der Europ\u00e4ischen Union bewegen k\u00f6nnen.\nWenn ich mir anschaue, dass nach dem 11. September\nund dem Attentat in New York im Jahr 2001 die Ameri-\nkaner ein sehr straffes Verfahren eingef\u00fchrt haben, wen\nsie noch als Forscher einreisen lassen und wen nicht,\ndann gibt es international eine gro\u00dfe Nachfrage nach\nneuen Forschungsstandorten. Theoretisch h\u00e4tte Europa\ndie Chance, das, was es immer beklagt hat, n\u00e4mlich die\nForscher, die nicht in Europa sind, nach Amerika gehen\nzu lassen, endlich aufzuheben. Aber stattdessen gibt es\nhier in Deutschland und ganz besonders in Sachsen eine\nUmgebungsdebatte, die die Zuwanderung infrage stellt,\ndie die Visaerteilung infrage stellt und die insgesamt\neinen normalen Aufenthalt nichtdeutscher, nichteurop\u00e4-\nischer Forscher hier in diesem Land infrage stellt. Sie be-\nrauben uns mit diesem Verhalten wirtschaftlicher Ent-\nwicklungsperspektiven.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDie Frage der \u00f6kologischen Innovation k\u00f6nnen wir gern\nin der Debatte noch vertiefen; daran habe ich Interesse.\nUns kommt es darauf an, dass man das auch als einen\nWirtschaftsfaktor sieht; denn die Entkopplung von Wirt-\nschaftswachstum und Ressourcenverbrauch ist entschei-\ndend. Die nat\u00fcrlichen Ressourcen werden sich weiter\nverteuern, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob man selbst bei\nder Preisgestaltung mitmacht. Vielmehr geht es einfach\nnur um die Endlichkeit der Ressourcen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n606\n\nEs ist ein Wettbewerbsvorteil, wenn man es schafft, Res-\nsourcen schonende Umwelttechnologien zu entwickeln,\ndie zum Beispiel in diesen neu entstehenden M\u00e4rkten,\ndie sich im Turbotempo entwickeln, wie in China oder\nin Indien, schnell eingesetzt werden k\u00f6nnen. Denn dort\nwird zunehmend die Umwelt sehr schnell und drastisch\nin Mitleidenschaft gezogen, weil solch ein Turbokapita-\nlismus eingesetzt hat. Das Interesse an Ressourcen scho-\nnenden Technologien ist deshalb auf diesen M\u00e4rkten\nsehr gro\u00df. Das erkennt man daran, dass China inzwi-\nschen st\u00e4rkere und h\u00e4rtere Grenzwerte bei der Abgas-\nemission hat, was Autos betrifft, als zum Beispiel die\nmeisten europ\u00e4ischen L\u00e4nder.\n\nDas ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass sich die europ\u00e4ischen\nAutohersteller, wenn sie auf dem chinesischen Automo-\nbilmarkt t\u00e4tig werden wollen, darauf einstellen m\u00fcssen,\nsehr hohe Abgasnormen einzuhalten und Autos mit\neinem sehr niedrigen Benzinverbrauch zu haben. Das\nhei\u00dft, wir h\u00e4tten mit technischer Innovation auch in\neinem Autostandort wie in Sachsen durchaus die M\u00f6g-\nlichkeit, auf einem wachsenden Markt Fu\u00df zu fassen.\nDeswegen geh\u00f6rt das f\u00fcr mich unbedingt zu den politi-\nschen Diskussionen, die wir in Sachsen f\u00fchren m\u00fcssen.\nWir k\u00f6nnen das gern noch einmal in der weiteren De-\nbatte vertiefen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Als N\u00e4chstes ist die CDU-Fraktion an der Reihe.\nHerr Abg. Schowtka.\n\nPeter Schowtka, CDU: Muito estimada Senhora Presi-\ndente, estimados senhoras e senhores, as mais calorosas\nsauda \u00e7\u00f5es da cidade de Lisboa.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVerzeihung, Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren,\nich werde meine Rede nat\u00fcrlich in deutscher Sprache\nhalten. Mit meinen Gru\u00dfworten aus der portugiesischen\nHauptstadt Lissabon wollte ich lediglich etwas euro-\np\u00e4isches Flair in den Landtag bringen, wie es offensicht-\nlich die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dieser\nDebatte versucht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ob der S\u00e4chsische Landtag\nder richtige Ort f\u00fcr diese Debatte ist, wage ich zu be-\nzweifeln.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nAber Frau Hermenau hat wahrscheinlich Sehnsucht nach\ndem Bundestag in Berlin und hat uns deshalb mit die-\nsem Thema eine Freude machen wollen, obwohl die\nS\u00e4chsische Staatsregierung im Jahr 2000 in Lissabon gar\nnicht dabei gewesen ist.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWas man unter dem so genannten Lissabon-Prozess ver-\nsteht, hat Frau Hermenau schon erkl\u00e4rt. Ich wiederhole:\nBis 2010 sollte die EU zum wettbewerbsf\u00e4higsten und\n\ndynamischsten wissensbasierten Wirtschaftsraum der\nWelt gemacht werden. Der Zwischenbericht zur Halbzeit\nim Auftrag der Kommission zeigt ein ersch\u00fctterndes und\nentt\u00e4uschendes Res\u00fcmee. Vom Erreichen der Ziele ist\nEuropa meilenweit entfernt. Deutschland f\u00e4llt dabei be-\nsonders aus dem Rahmen. Die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft ist\nweder Wachstumsmotor noch Impulsgeber. Im Gegen-\nteil, Deutschland ist Bremser des Wachstums in der Eu-\nrozone.\n\nDie strukturellen Nachteile Deutschlands k\u00f6nnen auf-\ngrund der hohen Arbeitskosten immer weniger ausge-\nglichen werden. Die Belastung f\u00fcr Unternehmen durch\nSteuern und b\u00fcrokratische Hemmnisse ist im internatio-\nnalen Vergleich zu hoch.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDa setzen die GR\u00dcNEN immer noch eins drauf. EU-\nUmweltschutzrichtlinien werden von Frau K\u00fcnast und\nHerrn Trittin noch weiter versch\u00e4rft. Das f\u00f6rdert das\nWirtschaftswachstum immens. Oder vielleicht k\u00f6nnen\nSie, Frau Hermenau, den Unternehmern und Landwirten\nmeines Wahlkreises am linken Ufer der Nei\u00dfe erkl\u00e4ren,\nwarum \u00fcber die EU-Normen hinausgehende Immissions-\nschutzregelungen nur f\u00fcr sie und nicht f\u00fcr die Industrie-\nbetriebe und St\u00e4lle auf der anderen Seite der Nei\u00dfe, im\nEU-Mitgliedsland Polen, gelten sollen.\n\nOder meinen Sie, dass Ihre j\u00fcngste Kreation, das B\u00fcro-\nkratiemonster mit Namen \u201eAntidiskriminierungsgesetz\u201c,\nden Wirtschaftsstandort Deutschland attraktiver machen\nwird? Dieses Gesetz macht Unternehmer zu Archivaren,\nanstatt dass sie sich um Markt, Produktivit\u00e4t und Inno-\nvation k\u00fcmmern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nGutmenschentum zulasten der Wirtschaft \u2013 nein, meine\nDamen und Herren, diese Debatte geh\u00f6rt in den Bundes-\ntag und nicht in den Landtag;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndenn wir in Sachsen haben unsere Schularbeiten ge-\nmacht. In puncto Wirtschaftswachstum, Investitionsrate,\nExport, Verschuldung, Ausgaben f\u00fcr Hochschulen und\nWissenschaft sind wir Klassenerster unter den neuen\nBundesl\u00e4ndern und k\u00f6nnen uns auch deutschlandweit\nsehen lassen.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Vorsicht! \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nWas die Zusammenarbeit anbetrifft \u2013 das haben Sie,\nFrau Hermenau, im Bundestag vielleicht nicht mitbe-\nkommen \u2013, so haben wir eine hervorragende Zusammen-\narbeit mit B\u00f6hmen und Niederschlesien in Gestalt eines\nWirtschaftsdreiecks, das eine ganze Reihe guter Ergeb-\nnisse erzielt hat. \u00c4rzte und Wissenschaftler aus Tsche-\nchien und Polen k\u00f6nnen ohne weiteres zu uns nach\nSachsen kommen, denn wir sind ein weltoffenes Land.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nWir wollen aber, verehrte Frau Hermenau, meine Damen\nund Herren von den GR\u00dcNEN, keine Zuwanderung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n607\n\n\u00e0 la Fischer. Die brauchen wir nicht. Wir wollen Exper-\nten haben, wir wollen Menschen, die am Aufbau Sach-\nsens mitwirken und nicht in die Illegalit\u00e4t abtauchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, die Ergebnisse zeigen: Die\nLissabon-Strategie wird, wohlgemerkt im Rahmen ihrer\nZust\u00e4ndigkeit, durch die S\u00e4chsische Staatsregierung kon-\nsequent durchgesetzt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die PDS-Fraktion\nsteigt in die Debatte ein. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Schowtka, ich freue mich \u00fcber den\nneuen sprachlichen europ\u00e4ischen Geist, den Sie in die\nDebatte getragen haben. Wir haben in der vergangenen\nLegislaturperiode dazu eine Kontroverse gehabt. Damals\nwaren Sie noch nicht so offen, insbesondere was die\nSprache unserer Nachbarn in Tschechien betrifft. Sie\nhaben umgedacht. Das freut mich. Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, diese Debatte ge-\nh\u00f6rt in dieses Hohe Haus. Ich will im Folgenden ver-\nsuchen, Ihnen das deutlich zu machen; denn wenn ich\nzu Beginn jedes Monats die neuen Arbeitslosenzahlen\nder Oberlausitz wie des gesamten Freistaates lese, zucke\nich zusammen: noch mehr Tausende ohne Arbeit, ohne\nChance. Eine Region blutet aus.\nZur gleichen Zeit lese ich im Entwurf des Vertrages \u00fcber\neine Verfassung f\u00fcr Europa in Artikel 3 die verhei\u00dfungs-\nvollen Worte: \u201eDie Union strebt die nachhaltige Entwick-\nlung Europas auf der Grundlage eines ausgewogenen\nWirtschaftswachstums an, eine in hohem Ma\u00dfe wettbe-\nwerbsf\u00e4hige soziale Marktwirtschaft, die auf Vollbesch\u00e4f-\ntigung und sozialen Fortschritt abzielt.\u201c\nIch lese weiter im Text der Europ\u00e4ischen Verfassung\nund dann verliert sich schlie\u00dflich das Soziale bei der\nMarktwirtschaft. Ich zucke entt\u00e4uscht mit den Schultern.\nIch nehme die f\u00fcnf Jahre alten Papiere zur Lissabon-Stra-\ntegie zur Hand. Dort sind als Ziele und Methoden der\nEU genannt: dynamischster Wachstumsraum, lebenslan-\nges Lernen, nachhaltiger Umweltschutz und vor allem\nVollbesch\u00e4ftigung. Ende Januar dieses Jahres schreibt die\nEU-Kommission in einem Arbeitspapier zur Halbzeitbi-\nlanz der Lissabon-Strategie: \u201eDie Wachstumsperformance\nist weit hinter den in der Lissabon-Strategie vorgegebe-\nnen Zielen zur\u00fcckgeblieben.\u201c In einem vier Tage sp\u00e4ter\nerstellten Papier erblickt die Kommission dann schlie\u00df-\nlich deswegen \u201edringenden Handlungsbedarf\u201c.\nIch bin zornig, denn einen solchen Handlungsbedarf gibt\nes angesichts der Situation in der Lausitz, im gesamten\nFreistaat, in der ganzen EU bereits seit Jahren. Wenn\nman sich die Arbeitslosenstatistik der EU, der alten wie\nder neuen Mitglieder, anschaut, kommt einem das\nGrauen. Millionen von Menschen sind ohne Arbeit und\ngrassierende Arbeitslosigkeit ist nicht zuletzt auch mas-\n\nsenweise Entw\u00fcrdigung. Will die EU das \u00e4ndern und,\nmeine Damen und Herren, kann und will der Freistaat\ndazu beitragen?\n\nZwar wollte und sollte es der Lissabonner Gipfel vor\nf\u00fcnf Jahren anders richten und er hielt die Mitgliedsl\u00e4n-\nder an, Aktionsprogramme zu erstellen, um diese Ziele\numzusetzen. Zwei Jahre nach dem Gipfel hatten indes\nnur sieben der damals 15 EU-Mitglieder die Leitlinie zur\nVollbesch\u00e4ftigung in nationale Programme umgesetzt \u2013\nzu den S\u00e4umigen geh\u00f6rte auch Deutschland \u2013, was die\nEU dessen ungeachtet als Erfolg zu verkaufen suchte, ob-\nwohl es leider nur billige Rhetorik war. So ist es auch\nzur Halbzeit der Zielstellung des Lissabonner Gipfels ge-\nblieben.\n\nAllein der Blick auf Deutschland mit seinen offiziell\nf\u00fcnf Millionen Arbeitslosen, wobei die neuen Bundesl\u00e4n-\nder prozentual die Hauptlast tragen, zeigt: Besch\u00e4fti-\ngungspolitik bleibt ergebnislos, wenn sie anderen Politi-\nken untergeordnet bleibt. Dies gilt auch f\u00fcr Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren, man kann es auch anders sa-\ngen, n\u00e4mlich mit den Worten eines spanischen Europa-\npolitikers. Er \u00e4u\u00dferte, es gebe \u00fcberhaupt keine europ\u00e4-\nische Besch\u00e4ftigungspolitik, sondern nur eine von der\nEU gewollte neoliberale Politik.\n\nDer Lissabonner Gipfel ist nach f\u00fcnf Jahren, bezogen auf\ndas gesetzte Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung, reine Makulatur.\nLeider!\n\nNun kann man richtigerweise auf die EU und die Bun-\ndesregierung verweisen, doch sollte auch vor der eige-\nnen T\u00fcr gekehrt werden. Es ist Sachsen nicht gelungen,\nWirtschaftspolitik und Besch\u00e4ftigungspolitik so zu gestal-\nten, dass daraus \u00fcbers ganze Land Ergebnisse gelingen.\nDazu kommt ja noch, dass neben den Leuchtt\u00fcrmen der\nwirtschaftlichen Entwicklung der besch\u00e4ftigungspoliti-\nsche Schattenwurf l\u00e4nger und l\u00e4nger und auch immer\nsichtbarer wurde. Der Trend geht statt in Richtung Voll-\nbesch\u00e4ftigung in die verkehrte Richtung des Lohndum-\npings \u2013 und dies keineswegs in dem oft suggerierten\nUmfang wegen unserer Nachbarschaft zu den EU-Neu-\nmitgliedern Polen und Tschechien.\n\nErhellend in dieser Frage des Lohndumpings ist zum\nBeispiel folgende Tatsache, auf die DGB-Chef Sommer\nnach einem Treffen mit seinem tschechischen Amtskolle-\ngen Milan Stech hinwies: \u201eMir drohen sie immer damit,\ndass die Firmen nach Tschechien auswandern, und\nMilan drohen sie, dass sie noch weiter nach Osten zie-\nhen.\u201c\n\nNicht nur deshalb fordern die Gewerkschaften, was auch\nunl\u00e4ngst in Hoyerswerda auf der deutsch-tschechisch-\npolnischen Integrationskonferenz anklang, europ\u00e4ische\nStandards in der Lohn- und Sozialpolitik.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas ist auch eine origin\u00e4re Forderung der PDS.\n\nMeine Damen und Herren, gerade bei uns in Sachsen in\nNachbarschaft zu den zwei neuen EU-Mitgliedern bedarf\nes zum Erreichen einer h\u00f6heren Besch\u00e4ftigung und\nschlie\u00dflich auch der Vollbesch\u00e4ftigung grenz\u00fcberschrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n608\n\ntenden Denkens und Agierens auch in Fragen der Lohn-\npolitik.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDer DGB pl\u00e4diert f\u00fcr die Bildung von grenz\u00fcberschrei-\ntenden Produktions- und Informationsnetzwerken. Eine\nSozialunion \u2013 und das w\u00e4re die wirkliche Erf\u00fcllung der\nLissabon-Strategie \u2013 bedeutet f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Ost-\ndeutschland und f\u00fcr die neuen Mitgliedsl\u00e4nder eine\nm\u00f6glichst schnelle Angleichung an das h\u00f6here Lohnni-\nveau und mitnichten, wie es einige in Wirtschaft und\nPolitik gern h\u00e4tten, das Angleichen des westdeutschen\nan das ostdeutsche, des westeurop\u00e4ischen an das ost-\neurop\u00e4ische Niveau. Eine vorgegaukelte Vollbesch\u00e4fti-\ngung bei fast leeren Lohnt\u00fcten w\u00e4re pervers.\n\nIch bitte Sie daher, meine Damen und Herren, uns in der\nFolgedebatte zum Beispiel nicht Ein-Euro-Jobs oder Ich-\nAGs als Umsetzung der Lissabon-Strategie schmackhaft\nmachen zu wollen oder die Schuld f\u00fcr Hartz IV auf die\nEU zu schieben. Die EU selbst spricht in ihren Papieren\nzur Halbzeitbewertung der Lissabon-Strategie davon,\n\u201eArbeit lohnend zu machen\u201c. Um es ganz klar zu sagen:\nAus Sicht der PDS muss sich Arbeit zuv\u00f6rderst f\u00fcr die\nlohnen, die sie erbringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, kommen\nSie bitte zum Schluss!\n\nHeiko Kosel, PDS: Ich komme zum Schluss.\nMeine Damen und Herren, ich komme zur Schlussbe-\nmerkung. Die Tatsachen, die ich zu schildern versucht\nhabe, erfordern ein Festhalten an den urspr\u00fcnglichen\nZielen der Lissabon-Strategie. Sie erfordern, die durch\ndie Kommission neu vorgeschlagenen Methoden zur\nZielerreichung kritisch zu pr\u00fcfen und Untaugliches, wie\nzum Beispiel die Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters, zu\nverwerfen. Dar\u00fcber hinaus gilt es, dem Missbrauch der\nLissabon-Strategie zu wehren. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr\nden Versuch der Bundesregierung, mit ihrem im Oktober\n2004 zur Halbzeitbilanz der Lissabon-Strategie einge-\nreichten Positionspapier die Stellung der europ\u00e4ischen\nR\u00fcstungsindustrie zu st\u00e4rken. Die EU muss ein ziviles\nProjekt bleiben. Daf\u00fcr tritt die PDS auf allen Verantwor-\ntungsebenen ein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, bitte!\n\nHeiko Kosel, PDS: Abschlie\u00dfend gilt: Jetzt braucht die\nEU die Sozialunion und der Freistaat Sachsen mindes-\ntens eine wirtschafts- und sozialpolitische Partnerschaft\nmit den uns umgebenden Regionen und Staaten auf glei-\ncher Augenh\u00f6he.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schaue in die\nReihen der SPD-Fraktion. \u2013 Frau Abg. Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich diesem Thema aus\neiner anderen Sichtweise n\u00e4hern. Viele Facetten und\nTeile sind genannt worden. Lassen Sie mich trotz aller\n\nDetailbezogenheit auf Sachsen das Thema noch einmal\netwas globaler betrachten.\n\nUnbestritten hat der Europ\u00e4ische Rat auf seiner Sonder-\nsitzung im M\u00e4rz 2000 in Lissabon ein neues Kapitel der\neurop\u00e4ischen Politik aufgeschlagen. Die Festlegung eines\nneuen strategischen Zieles, in dessen Rahmen Besch\u00e4fti-\ngung, eine Reform der Wirtschaft und der soziale Zu-\nsammenhalt der EU gest\u00e4rkt werden sollten, war der Be-\nginn einer neuen Strategie. Unter der \u00dcberschrift \u201eDer\nWeg in die Zukunft\u201c stellte damals der Europ\u00e4ische Rat\nfest: \u201eDie Union hat sich heute ein neues strategisches\nZiel f\u00fcr das kommende Jahrzehnt gesetzt: das Ziel, die\nUnion zum wettbewerbsf\u00e4higsten und dynamischsten\nwissensbasierten Wirtschaftsraum in der Welt zu ma-\nchen, einem Wirtschaftsraum, der f\u00e4hig ist, ein dauer-\nhaftes Wirtschaftswachstum mit mehr und besseren\nArbeitspl\u00e4tzen und einem gr\u00f6\u00dferen sozialen Zusammen-\nhalt zu erzielen.\u201c\n\nEs war die Rede von einer globalen Strategie, in deren\nRahmen \u2013 und ich zitiere wieder \u2013 erstens der \u00dcbergang\nzu einer wissensbasierten Wirtschaft und Gesellschaft\ndurch bessere Politiken f\u00fcr die Informationsgesellschaft,\nf\u00fcr die Bereiche Forschung und Entwicklung sowie f\u00fcr\ndie Forcierung des Prozesses der Strukturreform im Hin-\nblick auf Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovation und die\nVollendung des Binnenmarktes vorzubereiten ist, und\nzweitens das europ\u00e4ische Gesellschaftsmodell zu moder-\nnisieren, in die Menschen zu investieren und die soziale\nAusgrenzung zu bek\u00e4mpfen und drittens f\u00fcr anhaltend\ngute wirtschaftliche Perspektiven und g\u00fcnstige Wachs-\ntumsaussichten Sorge zu tragen ist.\n\nLassen Sie mich Eckpunkte benennen. Zwei gro\u00dfe\nSchwerpunkte stehen im Mittelpunkt. Wenn wir sie uns\nn\u00e4her betrachten, lohnt es sich, jeden einzelnen Schwer-\npunkt auf s\u00e4chsische Bedingungen herunterzudeklinie-\nren. Sachsen ist Raum und Teil der EU. Alles das, was\nwir in der kleinen Region nicht umsetzen, kann in der\nUnion insgesamt nicht wachsen. Eckpunkte sind zum\nBeispiel die Vorbereitung des \u00dcbergangs zu einer wett-\nbewerbsf\u00e4higen, dynamischen und wissensbasierten\nWirtschaft oder die Modernisierung des europ\u00e4ischen\nGesellschaftsmodells durch Investitionen in die Men-\nschen und Aufbau eines aktiven Wohlfahrtsstaates.\n\nEs wurde bereits festgestellt, dass die Ziele, so wie sie\ndamals aufgestellt und in vielen Facetten nochmals un-\ntersetzt wurden, nicht aufgegangen sind.\n\nZum so genannten Lissabon-Paket geh\u00f6ren 28 Haupt-\nund 120 untergeordnete Ziele. Man hat sich also bem\u00fcht,\ndas entsprechend herunterzubrechen. 22 Mitgliedsstaaten\nschreiben j\u00e4hrlich 300 Berichte. Es n\u00fctzt nichts, wenn wir\nBerichte schreiben und Europa nicht leben.\n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der SPD)\n\nDiese Schwierigkeit haben wir offensichtlich in vielen Be-\nreichen. Es ist daher nur folgerichtig, wenn die Kommis-\nsion im M\u00e4rz 2005 dem Europ\u00e4ischen Rat einen Bericht\nvorlegt, der das ehrgeizige Ziel von Wachstum und Be-\nsch\u00e4ftigung in einem Aktionsprogramm f\u00fcr die kommen-\nden zehn Jahre festschreiben m\u00f6chte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n609\n\nSicher ist, auch Sachsen muss im Rahmen der nationalen\nUmsetzung seinen Beitrag leisten. Das gilt nicht nur f\u00fcr\ndie Weiterentwicklung im Rahmen der Biotechnologie\nund der Mikroelektronik, wo wir sicher einige Schwer-\npunkte auf Feldern, die dort angesetzt sind, aufzeigen\nk\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr andere Bereiche.\n\nIch habe mir unseren Koalitionsvertrag mit Blick auf die\nLissabon-Eckpunkte vorgenommen. Dort wurden einige\nAussagen getroffen, die Hoffnung zeitigen. Im Schwer-\npunkt \u201eEuropa und internationale Zusammenarbeit\u201c\nwird aufgezeigt, wie dringend es n\u00f6tig ist, den Ausbau\ngrenz\u00fcberschreitender Infrastruktur zu gestalten. Weitere\nPunkte in unserem Koalitionsvertrag sind die Verkehrs-\nanbindung B\u00f6hmen und Niederschlesien, zweisprachige\nSchulen und Kultureinrichtungen. Auch zur Schl\u00fcssel-\nrolle der Bildung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung jedes\nEinzelnen gibt es Aussagen im Koalitionsvertrag. Ich\nnenne hier nur die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung, die Verbes-\nserung der Berufsfelder- und Arbeitsweltorientierung.\nDas geht bis hin zur Vernetzung von Hochschulen und\nKMU.\n\nMeine Damen und Herren! Heute Morgen hat unser\nWirtschaftsminister gesagt, dass wir eine integrierte\nWirtschafts-, Besch\u00e4ftigungs- und Sozialpolitik brauchen.\nGenau das ist es. Wir m\u00fcssen lernen deutlich zu ma-\nchen, dass auch das ein Teil dessen ist, was wir im Rah-\nmen einer europ\u00e4ischen Weiterentwicklung erm\u00f6glichen\nk\u00f6nnen.\n\nZu sagen, es ist gescheitert, es gab so viele Punkte, die\ndas schwierig gemacht haben \u2013 Frau Hermenau hat\neinige aufgezeigt \u2013, ist die eine Seite. Wir haben uns\nauch hier in Sachsen zu Europa bekannt.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte noch einen wichtigen Punkt\naufgreifen und dann komme ich zum Schluss.\n\nEs ist ein gutes Gef\u00fchl und ein Zeichen von St\u00e4rke, dass\nsich alle demokratischen Kr\u00e4fte dieses Landtages einig\nsind. Dies erreichen wir nur in einem toleranten und\nweltoffenen Sachsen. Das ist wichtig f\u00fcr uns alle.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Ausf\u00fchrungen waren\nhoch interessant. Die demokratischen Fraktionen beken-\nnen sich also zu Europa und seinen Auswirkungen. Wer\ndem widerspricht, kann also kein Demokrat sein. Das ist\nsehr interessant.\n\nDie Antragstellerin will \u00fcber die Auswirkungen der EU-\nMachenschaften im Zusammenhang mit dem so genann-\nten Lissabon-Prozess auf die s\u00e4chsische Wirtschafts- und\nSozialpolitik diskutieren.\n\nWas kann man erwarten von einem Prozess, der im\nKern darauf hinausl\u00e4uft, die \u00fcberalterte Bev\u00f6lkerung\nund implodierte kinderlose Gesellschaft noch weiter zu\ndesorganisieren, sie auch noch ihrer sozialen Identit\u00e4t zu\n\nberauben, sie durch verst\u00e4rkte ausl\u00e4ndische Billiglohn-\nkonkurrenz im eigenen Land unter Druck zu setzen?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDeutsche Unternehmer machen das!)\n\n- Das haben wir doch am Mittwoch im ZDF gesehen.\n\nGleichzeitig soll durch Elitebildung auf High-tech der\nRest der Welt durch Geisteskraft und jugendliche Vitali-\nt\u00e4t \u00fcbertroffen werden.\n\nDiese Quadratur des Kreises kann nicht gelingen und ist\nnoch niemandem \u2013 keiner Nation und keinem Kultur-\nkreis \u2013 gelungen.\n\nIn einem Interview mit dem Deutschlandfunk nennt\nG\u00fcnter Verheugen, der Vizepr\u00e4sident der EU-Kommis-\nsion mit Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Industrie und Unternehmen,\nfolgende Probleme, von denen Europa bedr\u00e4ngt werde:\nErstens die schrumpfende und alternde Bev\u00f6lkerung\nund zweitens die Abwanderung von Arbeitspl\u00e4tzen in\nL\u00e4nder mit niedrigeren L\u00f6hnen und niedrigeren Kosten.\nWie will Verheugen diese Probleme l\u00f6sen? Einerseits\nwill er die wenigen verbliebenen halbwegs frischen\nKr\u00e4fte \u2013 ich wei\u00df, das ist ein ironischer Unterton, aber er\nsei mir gestattet \u2013 auf einige wenige Schwerpunktberei-\nche konzentrieren: Forschung, Entwicklung, so genannte\nInnovationen, damit die Welt \u00fcber unsere Findigkeit und\njugendliche Schwungkraft in Staunen versetzt werden\nkann. Andererseits will er den alternden Rest, immerhin\n80 %, die auf Arbeit und soziales Netz im eigenen Le-\nbensraum angewiesen sind, mit Hilfe von vagabundie-\nrenden Arbeitstrupps aufmischen und massiv unter so-\nzialen Druck setzen.\n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Frau Hermenau, da k\u00f6nnen Sie lachen. Haben Sie am\nMittwoch im ZDF den Fernsehbeitrag \u00fcber die Fleische-\nrei gesehen? Dann w\u00fcrde Ihnen das Lachen vergehen.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Was Sie hier\nf\u00fcr Parallelen ziehen!)\n\nIch glaube nicht, dass die Menschen drau\u00dfen im Lande\nlachen \u00fcber die Tatsache, dass ihre Arbeitspl\u00e4tze weg-\nrationalisiert bzw. dass sie durch andere Menschen er-\nsetzt werden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Die werden\nwegrationalisiert, das hat mit\n\nandern Menschen nichts zu tun.\nWas erz\u00e4hlen Sie f\u00fcr einen Unsinn?!)\n\n\u2013 Die werden wegrationalisiert durch Auslagerung von\nArbeitspl\u00e4tzen oder die Menschen aus Osteuropa kom-\nmen und nehmen die Arbeitspl\u00e4tze weg. Das h\u00e4tten Sie\nsehen k\u00f6nnen, wenn Sie sich den Beitrag im ZDF ange-\nschaut h\u00e4tten.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Das hat damit nichts zu tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n610\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich gestatte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie haben gerade den Begriff\n\u201eLebensraum\u201c benutzt. Wie definieren Sie den eigenen\nLebensraum \u2013 so waren Ihre Worte? Definieren Sie den\ninnerhalb der Grenzen der Europ\u00e4ischen Union, inner-\nhalb der Grenzen der Bundesrepublik Deutschland oder\ninnerhalb der Grenzen des Deutschen Reiches von 1941?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ihre d\u00fcmmlichen Fragen zei-\ngen, wessen Geistes Kind Sie sind. Lebensraum ist nat\u00fcr-\nlich etwas Subjektives. Jeder Mensch hat seinen Lebens-\nraum. Wenn dieser Lebensraum in Gefahr ist, wird sich\nder Mensch dagegen wehren. Das werden Sie auch noch\nmerken. Wie die Umfragen zeigen, haben Sie mittler-\nweile nur noch 4 % und werden irgendwann wieder\ndorthin gehen, wo Sie hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich in die au\u00dfer-\nparlamentarische Opposition.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nDer Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,\n\ntritt erneut ans Mikrofon.)\n\n\u2013 Ich gestatte keine weiteren Zwischenfragen.\n\n(Karl Nolle, SPD: Dann k\u00f6nnen Sie\nauch keine beantworten!)\n\nDie ganze Dienstleistungsrichtlinie bedeutet, dass wir\nverst\u00e4rkt ausl\u00e4ndische Konkurrenz, gerade im Bau-, Kfz-\nund Montagebereich, aber auch bei Ingenieurdienstleis-\ntungen beobachten werden. Dadurch geraten die ein-\nheimischen Firmen massiv unter Druck, weil sie den na-\ntionalen Bestimmungen unterworfen sind und nicht wie\ndie ausl\u00e4ndischen Konkurrenten agieren k\u00f6nnen, die nur\nderen Regeln beachten m\u00fcssen. Da zeigt sich das Prob-\nlem des Herkunftslandprinzips.\n\nFalls die EU am Herkunftslandprinzip festh\u00e4lt, so wer-\nden auf dem Boden eines Staates 25 parallele Rechts-\nsysteme in 20 Sprachen g\u00fcltig sein und in Konkurrenz\nzueinander treten. Das anzuwendende Recht w\u00e4re von\nPerson zu Person bzw. Betrieb zu Betrieb, Dienstleistung\nzu Dienstleistung je nach Herkunft des Dienstleisters\nverschieden. Deutsche Richter m\u00fcssten auch nach estni-\nschem, d\u00e4nischem und ungarischem Recht urteilen.\nRechtschaos und ein Harakiri der europ\u00e4ischen Rechts-\nverfasstheit w\u00e4ren absehbar.\n\n(Proteste bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDas habe nicht ich gesagt, weil Sie den Kopf sch\u00fctteln,\nsondern das hat die Frau Sperk gesagt. Die ist Bericht-\nerstatterin der Arbeitsgruppe Wirtschaft der SPD-Bun-\ndestagsfraktion. Da freue ich mich, dass Sie den Kopf\nsch\u00fctteln.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Was hat das\n\nmit anderen Menschen zu tun?)\n\nDiese Dienstleistungsrichtlinie hat zur Folge, dass unser\nStaat, unsere Volksvertreter, dem nicht mehr Einhalt ge-\nbieten k\u00f6nnen.\n\nWir k\u00f6nnen unsere demokratischen Rechte als Volksver-\ntreter nicht mehr wahrnehmen, weil EU-Recht nat\u00fcrlich\n\n\u00fcbergeordnetes Recht ist. Diese Dienstleistungsrichtlinie\nist ein Knebelungsvertrag zur Liberalisierung des Dienst-\nleistungssektors. Dieser Dienstleistungssektor soll unein-\ngeschr\u00e4nkt dem Wettbewerb ge\u00f6ffnet werden, wobei wir\nalle praktisch jegliche Rechte zur Gestaltung des eigenen\nLebensraumes, in diesem Falle Sachsens, verlieren sollen.\n\nDas kommt auch \u00fcberdeutlich in der Koalitionsvereinba-\nrung von SPD und CDU heraus. Da steht n\u00e4mlich wenig\ndavon drin, dass die Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland\nangeglichen werden sollen, sondern da spricht man auch\nvon Angleichung an B\u00f6hmen und Polen, was dann auch\nzur Folge haben m\u00fcsste, dass nat\u00fcrlich die Sozialleistun-\ngen und alles andere auch nivelliert werden.\n\nWir Nationaldemokraten verwahren uns gegen diese un-\nsozialen Interessen, diese unsoziale Globalisierungsstrate-\ngie. Ich m\u00f6chte noch einmal zitieren: \u201eMit Regelungen\nwie dem so genannten Herkunftslandprinzip ist die neue\neurop\u00e4ische Dienstleistungsrichtlinie mit uns nicht mach-\nbar.\u201c Das hat nun wiederum der europapolitische Spre-\ncher der SPD im Bayerischen Landtag gesagt. Mit diesen\nWorten m\u00f6chte ich schlie\u00dfen und denke, dass ich da be-\nsonders die Zustimmung der SPD habe.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste\nRunde der Fraktionsdebatte, meine Damen und Herren.\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Entschuldigung. Es\nspricht zuvor noch Herr Dr. Schmalfu\u00df von der FDP-\nFraktion.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gerne\nnoch etwas zur europ\u00e4ischen Einigung auch vor dem\nHintergrund der Ausf\u00fchrungen des Abg. Leichsenring\nsagen.\nDie Einigung Europas, die 1945 begonnen hat, ist der\nGrundstein f\u00fcr Freiheit und Liberalismus.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Und Frieden!)\n\n\u2013 Und Frieden, richtig, \u00fcber 60 Jahre. Das ist eine der\nl\u00e4ngsten Friedensperioden in Europa.\n\nAuch Ihre Partei, Herr Apfel, wird die europ\u00e4ische Eini-\ngung nicht aufhalten k\u00f6nnen, dass Rum\u00e4nien und Bul-\ngarien unter dem Dach Europas Einzug halten werden.\n\n(J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Dann rechtfertigen\nSie sich vor den deutschen Arbeitslosen!)\n\nIch m\u00f6chte jetzt gern zu dem eigentlichen Antrag kom-\nmen \u2013 Zwischenbilanz zum Lissabon-Prozess. Mir ging\nes hier genauso wie dem Kollegen Schowtka, dass ich\nmich gefragt habe, was diese Vereinbarung, die von den\nStaats- und Regierungschefs der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft vom Fr\u00fchjahr 2000 getroffen worden ist, mit der\nweiteren Entwicklung des Freistaates Sachsen zu tun hat.\nEs ist ein Katalog konkreter strategischer Ziele vereinbart\nworden, die sich bis 2010 realisieren lassen sollten \u2013 zum\nThema Wirtschaftspolitik, zum Thema Sozialpolitik und\nzum Thema Umweltpolitik.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n611\n\nDie n\u00e4chsten Ziele waren, dass wir st\u00e4rkeres, nachhal-\ntigeres Wachstum, das hei\u00dft, einen Konjunkturauf-\nschwung, Innovationsst\u00e4rken und ein Binnenwachstum,\nhaben wollen, dar\u00fcber hinaus die Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen durch eine Steigerung der Ausgaben f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung. Ich frage mich wirklich, Frau\nHermenau, warum Sie hier die Debatte f\u00fchren. Ihre\nRegierungspartei in Berlin kann doch diese Ziele hervor-\nragend mit umsetzen. Ich verstehe nicht, dass wir hier\ndie Debatte f\u00fchren.\n\nDie Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung sollten im\nLissabon-Prozess 3 % betragen. Die Ausgaben f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung, seit Sie Verantwortung mit Ih-\nrer Partei in Berlin mittragen, bewegen sich im Zeitraum\nvon 1998 bis 2003 zwischen 2,3 und 2,5 %. Ihre Partei hat\nes in der Hand, hier Mehrausgaben f\u00fcr Forschung und\nEntwicklung im Haushalt einzustellen. Das nenne ich ein\nsehr d\u00fcrftiges Wachstum.\n\nWas k\u00f6nnen wir hier in Sachsen und auf Bundesebene\ntun, um den Lissabon-Prozess zu beschleunigen? Wir\nk\u00f6nnen zum einen Unterst\u00fctzung von Innovation sowie\nForschung und Entwicklung vorantreiben. Innovations-\nfelder wie Gentechnik im Sinne des Lissabon-Prozesses\nsollten wir f\u00f6rdern und nicht behindern. Ich erinnere\nhier nur an das Gentechnik-Gesetz der Gr\u00fcnen. Innova-\ntion sollten wir in Deutschland halten: Transrapid, die\nKerntechnik. Hier kann man sagen, dass Rot-Gr\u00fcn Tech-\nnologie aus Deutschland vertreibt.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle auch noch einmal bei\nunserem Wirtschaftsminister, Herrn Staatsminister Jurk,\nbedanken, dass er den Mittelstandsfonds von 30 auf\n35 Millionen Euro aufgestockt hat.\n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\nWir haben hier ein Instrument in der Hand, technolo-\ngieorientierten Unternehmen ab 1. April \u2013 so habe ich\nSie verstanden \u2013 Eigenkapital zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nSie sollten vielleicht als Anregung noch einmal dar\u00fcber\nnachdenken, dass man diesen Fonds \u00f6ffentlich ausschrei-\nben k\u00f6nnte und nicht unbedingt bei der Landesbank\nSachsen ansiedeln muss. Wir sollten dar\u00fcber hinaus\nnicht nur selektiv Innovation f\u00f6rdern wie beispielsweise\ndie Windenergie, was das Lieblingskind von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist, oder Dieselru\u00df-Partikelfilter,\nmit dem wir uns gestern besch\u00e4ftigt haben. Es gibt in\nSachsen eine Reihe von Technologiefeldern, die wir wei-\nterhin unterst\u00fctzen sollten. Ich nenne hier nur ausge-\nw\u00e4hlte Bereiche: die Biotechnologie, die Nanotechnologie\nmit dem Kompetenzzentrum an der TU Chemnitz und\nan der TU Dresden, die Mikrosystemtechnik in Chem-\nnitz, den Standort Freiberg f\u00fcr neue Materialien und\nWerkstoffe. Nicht zuletzt hat Sachsen einen Nachholbe-\ndarf im Bereich der Gentechnologie.\n\nTechnologief\u00f6rderung, Frau Hermenau, darf nicht Behin-\nderung von Forschung und Wissenschaft sein, sondern\nTechnologief\u00f6rderung hei\u00dft, dass ich finanziell und na-\nt\u00fcrlich auch die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffe, dass\nForscher ihre Entwicklungen vorantreiben k\u00f6nnen und\nauch in den Markt hineintragen.\n\nWir haben im Freistaat Sachsen und in Ostdeutschland\nnoch einen sehr geringen Anteil an Besch\u00e4ftigten in For-\nschung und Entwicklung. Dieser liegt etwa 50 % niedri-\nger als in vergleichbaren alten Bundesl\u00e4ndern. Wir haben\nvon 100 Besch\u00e4ftigten in der Wirtschaft in Sachsen zwei\nin der Forschung und Entwicklung und in vergleich-\nbaren Fl\u00e4chenl\u00e4ndern der Bundesrepublik alt etwa vier\nvon einhundert. Hier haben wir Nachholbedarf.\n\nIch komme zum letzten Punkt, zur St\u00e4rkung der Binnen-\nkonjunktur. Was k\u00f6nnen wir tun? Es hei\u00dft weitere\nLiberalisierung, unter anderem auch der Energiem\u00e4rkte.\nThemen sind weiterhin die Steigerung der Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft durch Abbau der\nB\u00fcrokratie und nicht zuletzt die Verbesserung der Finan-\nzierungsm\u00f6glichkeiten nicht nur f\u00fcr mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen, sondern auch f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war in der ersten\nRunde die FDP-Fraktion. Nun bitte ich die Staatsregie-\nrung, das Wort zu nehmen. Herr Staatsminister Winkler,\nbitte.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wir haben es geh\u00f6rt: Es ist\nf\u00fcnf Jahre her, dass der Europ\u00e4ische Rat auf seinem\nFr\u00fchjahrsgipfel in Portugal die so genannte Lissabon-\nStrategie beschloss. Das Ziel wurde auch schon genannt.\nDie Union sollte bis zum Jahr 2010 zum wettbewerbs-\nf\u00e4higsten und dynamischsten wissensbasierten Wirt-\nschaftsraum der Welt gemacht werden \u2013 hehre Ziele,\naber ich glaube, bis zum heutigen Zeitpunkt haben es\ndie Letzten gemerkt, dass Deutschland von diesen ehr-\ngeizigen Zielen der Lissabon-Strategie weit entfernt ist.\nGewiss \u2013 das wurde auch schon genannt \u2013 gibt es Fak-\ntoren, die extern gewirkt haben, wie zum Beispiel die\nKrise in der New-Economy oder der 11. September des\nJahres 2001, der Irak-Krieg und die \u00d6lpreissteigerungen.\nDie eigentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr das Scheitern der Strategie\nsind hausgemacht. Die urspr\u00fcnglichen Ziele der Lissa-\nbon-Strategie, n\u00e4mlich Wettbewerbsf\u00e4higkeit und wissen-\nschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, sind auf nachfolgenden\nGipfeltreffen durch soziale und \u00f6kologische Komponen-\nten regelrecht verw\u00e4ssert worden. Es fehlt an einer kla-\nren Verantwortungsteilung zwischen der EU und den\nMitgliedsstaaten f\u00fcr das Erreichen der eingegangenen\nVerpflichtungen. Entscheidend sind vor allem fehlende\nReformen in den Mitgliedsstaaten der EU.\n\nF\u00fcr den Erfolg der Lissabon-Strategie ist substanziell,\ndass jeder einzelne Mitgliedsstaat, also auch Deutsch-\nland, die notwendigen wirtschafts-, sozial- und steuer-\npolitischen Hausaufgaben unter Ber\u00fccksichtigung der na-\ntionalen Besonderheiten z\u00fcgig und konsequent erledigt.\nDas fehlt bei uns. Ich darf die Kollegin Hermenau darauf\nhinweisen, dass meines Erachtens die Gr\u00fcnen in der\nBundesregierung mit in der Verantwortung sind. Das\nhei\u00dft, dass bei der regionalen Umsetzung auch diese\nSeite gefragt ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n612\n\nIch wei\u00df, dass mit der \u00fcberh\u00e4uften Visa-Erteilung ganz\nsch\u00f6ne Kr\u00e4fte gebunden sind, aber man muss sich eben\nauch um die eigentlichen Aufgaben k\u00fcmmern. Die Wett-\nbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit Deutschlands als der\ngr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Volkswirtschaft ist im internationa-\nlen Standortwettbewerb im Vergleich zu den USA und\nden asiatischen Staaten weit zur\u00fcckgefallen und die EU-\nErweiterung hat die strukturellen Defizite Deutschlands\nnun offen gelegt. Die hohen Lohn- und Lohnnebenkosten\nsowie die \u00dcberregulierung des Arbeitsmarktes f\u00fchren zu\nhoher Arbeitslosigkeit und einer schwachen Investitions-\nt\u00e4tigkeit in Deutschland; steuerliche Nachteile gegen\u00fcber\nStandortkonkurrenten beg\u00fcnstigen zudem den Trend zu\nUnternehmensverlagerungen. Die Zahl hatten wir heute\nauch schon einmal: Es finden zurzeit, wenn man es auf\ndie Tage berechnet, t\u00e4glich 49 Unternehmensverlagerun-\ngen statt. Das ist einfach zu viel, weil wir hier in\nDeutschland bzw. in Sachsen jeden Arbeitsplatz drin-\ngend brauchen.\n\nDie hohe Staatsverschuldung entzieht dem Wirtschafts-\nkreislauf Geld, das dann nat\u00fcrlich bei Investitionen, die\nweitere Arbeitskr\u00e4fte schaffen, fehlt.\n\nWas ist nun zu tun? Die Agenda einfach so zu den Ak-\nten legen? \u2013 Ich glaube, das ist der falsche Weg; das\nw\u00e4re f\u00fcr die weitere Entwicklung Deutschlands, auch\nder EU fatal. Angesichts des weiter zunehmenden globa-\nlen Wettbewerbs und der demografischen Entwicklung\nin Europa sind weder die Zielsetzungen noch der zeit-\nliche Rahmen der Lissabon-Strategie zu ehrgeizig. Viel-\nmehr muss gerade angesichts der mageren Zwischenbi-\nlanz ohne Abstriche an den Zielen Lissabons festgehalten\nwerden.\n\nDie Kommission sieht diesen Grundsatz genauso. Sie\nwird dem Europ\u00e4ischen Rat Ende M\u00e4rz unter dem etwas\nfarblosen Titel einer \u201ePartnerschaft f\u00fcr Wachstum und\nArbeitspl\u00e4tze\u201c ein komplexes Paket zur Annahme emp-\nfehlen. Im Kern besteht es aus einer R\u00fcckbesinnung auf\ndie Schaffung eines besch\u00e4ftigungswirksamen Wirt-\nschaftswachstums und einer Zuweisung der Verantwor-\ntung f\u00fcr den Reformprozess richtigerweise ganz wesent-\nlich auf die Mitgliedsstaaten.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft diese \u00fcberf\u00e4llige\nKonzentration der Lissabon-Strategie. Nat\u00fcrlich soll und\nmuss Wachstum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestaltet\nwerden. Aber es geh\u00f6rt zu den Lehren der vergangenen\nJahre, dass zuerst die Voraussetzungen f\u00fcr Wachstum\ngelegt sein m\u00fcssen, bevor man sich an die Gestaltung\ndes Wachstumsprozesses macht. Lange bevor der Weg\nin die wissensbasierte Wirtschaft in Lissabon beschlossen\nwurde, sind die hierf\u00fcr erforderlichen strategischen Ent-\nscheidungen in Sachsen bereits getroffen worden. Lissa-\nbon ist f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung kein politisches\nSchlagwort; es ist seit 1990 bereits Programm.\n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU)\n\nMit einer konsequenten Orientierung auf Zukunftstech-\nnologien und Unternehmenswachstum sind schon da-\nmals die zwingend erforderlichen Weichenstellungen\nvollzogen worden. Sachsen wendet heute 2,5 % des Brut-\ntoinlandsproduktes f\u00fcr Forschung und Entwicklung auf.\nDamit ist Sachsen das einzige \u00f6stliche Bundesland, das\nden gesamtdeutschen Wert \u00fcberhaupt erreicht.\n\nAuch aus diesem Grund arbeiten gut 40 % der ostdeut-\nschen Industrieforscher auf s\u00e4chsischem Boden \u2013 dies\nsind immerhin mehr als 10 000 hoch qualifizierte Ar-\nbeitskr\u00e4fte. 95 % der Forschung und Entwicklung betrei-\nbenden Unternehmen in Sachsen sind allerdings kleine\nund mittlere Unternehmen, die ihre gr\u00f6\u00dfenbedingten\nNachteile dadurch ausgleichen, dass sie Forschungsarbei-\nten im Verbund mit Hochschulen und Forschungsein-\nrichtungen durchf\u00fchren.\nF\u00fcr die neu entstandene Klein- und mittelst\u00e4ndische\nStruktur der neuen s\u00e4chsischen Wirtschaft hat die Staats-\nregierung fr\u00fchzeitig eine Cluster- und Netzwerkpolitik\nkonzipiert; ich nenne an dieser Stelle einmal f\u00fcnf der be-\nreits existierenden und gut funktionierenden Netzwerke\n\u2013 wir kennen sie alle: Das sind die Automobilzuliefer-\ninitiative AMZ 2005, die Verbundinitiative Maschinenbau\nSachsen, die Silicon Saxony f\u00fcr die Mikroelektronik und\ndie Informationstechnologie und die Verbundinitiative\nS\u00e4chsische Medizintechnik und beispielsweise auch das\nNetzwerk Biosaxony f\u00fcr Biotechnologie und Umwelt-\ntechnik.\n\nIm Ergebnis ist zu konstatieren, dass die s\u00e4chsische Lis-\nsabon-Strategie die erhofften Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Mit einem\nZuwachs der Bruttowertsch\u00f6pfung von rund 13 % er-\nreichte Sachsens Industrie 2004 den Spitzenwert aller ost-\ndeutschen L\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Und die\n\nVollbesch\u00e4ftigung? Ist die gewachsen?)\n\nIm gleichen Jahr erzielten wir dann 2,3 % \u2013 gemeinsam\nmit Bayern ist das erneut die h\u00f6chste Wachstumsrate\nbeim Bruttoinlandsprodukt und wir lagen als einziges\nder neuen L\u00e4nder deutlich \u00fcber dem gesamtdeutschen\nDurchschnitt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd die Vollbesch\u00e4ftigung?)\n\nJetzt will ich noch etwas sagen zu dem Problem Arbeits-\nlosigkeit und zu der Rede von Herrn Leichsenring und\ndem Auftreten der NPD. Ich sage Ihnen ganz deutlich:\nMit Ihrer grunds\u00e4tzlichen Politik \u2013 gegen Globalisierung,\ngegen die EU und mit plumpen Spr\u00fcchen wie \u201eGrenzen\ndicht!\u201c \u2013 schaffen Sie keinen einzigen Arbeitsplatz in\nSachsen. Sie sind der gr\u00f6\u00dfte Arbeitsplatzvernichter, den\nes hier gibt.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nZuruf von der NPD: So ein Stuss!)\n\nIch sage noch einmal: Sie sind der gr\u00f6\u00dfte Arbeitsplatz-\nvernichter, den es hier gibt, und ich untermaure das mit\neinem ganz konkreten Beispiel.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer hat denn\ndie Macht in diesem Land?)\n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie sich jetzt anh\u00f6ren und die Wahrheit\nkann hart sein.\n\n(Holger Apfel, NPD: Der einzige Witz sind Sie! \u2013\nGel\u00e4chter bei der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n613\n\n\u2013 So witzig finde ich das im \u00dcbrigen nicht, wenn es hier\num Arbeitspl\u00e4tze und um Menschen und um Einkom-\nmen von Familien in Sachsen geht!\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch zitiere Ihnen aus einem Schreiben. Eine Berliner\nFirma, die f\u00fcr einen US-amerikanischen Partner eine\nTagung organisieren wollte, schickte an die Regierung\neinen Brief, in dem sie schreibt: \u201eUnser Kunde aus den\nUSA hat nach Nachrichtenberichten bez\u00fcglich den Ereig-\nnissen im Landtag Sachsen in der letzten Zeit beschlos-\nsen, die Tagung auf einen anderen Ort zu verlegen. Man\nwolle einfach einen geeigneteren Ort f\u00fcr die wichtige\nTagung finden und zieht hiermit die Anfrage bei Ihnen\nzur\u00fcck.\u201c Und der Generaldirektor des \u201eHilton Dresden\u201c\nschreibt an uns: \u201eDieser Event h\u00e4tte unserem Haus einen\nf\u00fcnfstelligen Umsatz beschert und ich m\u00f6chte Ihnen mit\ndieser Information verdeutlichen, welche ernsthaften\nKonsequenzen die aktuelle Situation auch k\u00fcnftig f\u00fcr die\nTourismusbranche haben wird.\u201c\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nZuruf von der NPD: Nur Hetze ist das!)\n\nDas ist Ihre Politik, das ist das Ergebnis Ihres Tun und\nWirkens hier, und da sollten Sie in sich gehen und sich\nin Zukunft danach richten!\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nSachsens Beitr\u00e4ge zur Lissabon-Agenda k\u00f6nnen sich also\nsehen lassen; aber wir sind eingebunden in Europa und\nnat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns nicht von den gro\u00dfen Trends\nabkoppeln. Das nun von der Kommission vorgelegte\nReformpaket geht in die richtige Richtung. Es best\u00e4tigt\ngeradezu die Politik der Staatsregierung. Aber auch f\u00fcr\ndie zweite Halbzeit des Lissabon-Prozesses gilt: Beschlie-\n\u00dfen ist das eine, verwirklichen nat\u00fcrlich das andere.\n\n(Der Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Nein, danke, jetzt nicht.\nEs fehlt in Deutschland immer noch an der notwendigen\nKonsequenz, das gesamte Regierungshandeln auf das\nKernziel Wirtschaftswachstum auszurichten. Jede Ebene\n\u2013 da meine ich: von den Kommunen bis hin zur Europ\u00e4i-\nschen Kommission \u2013 muss dabei ihren Beitrag leisten,\nund zwar so, dass ein wirtschaftsfreundliches Klima hier\nbei uns in Deutschland entsteht.\n\nDie Halbzeitbilanz zur Lissabon-Strategie ist f\u00fcr uns An-\nsporn, unsere erfolgreiche Politik fortzusetzen und noch\nkonsequenter als bisher darauf zu achten, dass die hart\nerarbeitete gute Ausgangsposition Sachsens die Fr\u00fcchte\ntr\u00e4gt, die dieses Land verdient. Im \u00dcbrigen gilt immer\nnoch: Die beste Sozialpolitik ist eine erfolgreiche Wirt-\nschaftspolitik.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN hat noch Redezeit. \u2013 Frau Abg. Hermenau,\nbitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Kollegen!\nWenn Sie, Herr Schowtka, jetzt die \u201eGeheimwaffe\u201c der\nCDU-Fraktion in dieser Debatte gewesen sind und trotz-\ndem Ihrem eigenen Staatsminister, der \u00fcbrigens auch f\u00fcr\nBundes- und Europaangelegenheiten zust\u00e4ndig ist, zuge-\nh\u00f6rt haben, dann d\u00fcrfte Ihnen klar geworden sein, dass\nes auch darum geht, wie sich die Kommunen und wie\nsich der Freistaat Sachsen als Region in diesem Prozess,\nder stattfindet, begreift \u2013 egal, ob Sie ihn zur Kenntnis\nnehmen oder nicht.\n\nUnd Sie haben eigentlich mit der Frage, ob das der rich-\ntige Ort f\u00fcr diese Debatte sei, nur deutlich gemacht, dass\nSie hier von Ignoranz gepr\u00e4gte platte Beschw\u00f6rungsfor-\nmeln herstellen, statt mal einen Blick \u00fcber den Tellerrand\nzu werfen \u2013 was ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Dieser Wider-\nwillen, sich damit zu besch\u00e4ftigen, scheint ja eigentlich\nnur etwas damit zu tun zu haben, dass Sie vielleicht ah-\nnen, es k\u00f6nnte Anstrengung bedeuten. Es ist ein ideo-\nlogisches Scheingefecht, das Sie hier gegen erneuerbare\nEnergien f\u00fchren; das ist doch ganz logisch.\n\nDer bis zum letzten Jahr noch amtierende Wirtschafts-\nminister Gillo, der von der CDU ist \u2013 inzwischen ist er\nja irgendwann mal beigetreten \u2013, hat zu den erneuer-\nbaren Energien gesagt \u2013 ich zitiere Herrn Gillo: \u201eIm Ver-\ngleich zu Gesamtdeutschland hat der Freistaat noch\nNachholbedarf.\u201c Machen wir das doch einmal konkret\nauf Sachsen bezogen, damit wir auch wissen, wovon wir\nreden.\n\nBei den Umwelttechnologien im Bereich erneuerbare\nEnergien gibt es einen Umsatz in Deutschland pro Jahr\nvon 6 Milliarden Euro \u2013 das ist eine Menge Holz. Es\nsind 130 000 Menschen in Deutschland in dem Bereich\nbesch\u00e4ftigt \u2013 das ist mehr als fr\u00fcher in der Braunkohle\nder DDR. Sachsen macht von diesen 6 Milliarden Euro\nUmsatz l\u00e4ppische 150 Millionen Euro und von den\n130 000 Besch\u00e4ftigten in dem Bereich sind nur l\u00e4ppische\n1 500 in Sachsen besch\u00e4ftigt. Das bedeutet bei 5 % Bev\u00f6l-\nkerungsanteil 2,5 % des Umsatzes und 1 % der Besch\u00e4f-\ntigten. Da gibt es noch etwas zu tun, meine Damen und\nHerren von der Koalition, das ist ja wohl eindeutig, die\nZahlen sprechen f\u00fcr sich, und das sind s\u00e4chsische Ver-\ns\u00e4umnisse.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWir haben im Osten das bessere Fernw\u00e4rmenetz. Herr\nGillo hat das Defizit selbst zugegeben. Die Potenziale in\nSachsen sind enorm und wir k\u00f6nnten uns ja gern mal\n\u00fcber Biomasse und biogene Kraftstoffe unterhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Hermenau, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber gern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n614\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Hermenau, Sie sprachen den\nBereich Windenergie an. K\u00f6nnen Sie uns verraten, mit\nwie viel Euro pro Jahr derzeit ein Arbeitsplatz in der\nWindenergiewirtschaft in Deutschland subventioniert\nwird?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Diese Zahl kann ich Ihnen\nkonkret nicht nennen. Ich habe nicht nur von Windener-\ngie, sondern von verschiedenen Tr\u00e4gern erneuerbarer\nEnergien gesprochen. Wenn Sie die Zahl kennen, k\u00f6nnen\nSie sie gern noch in einem Debattenbeitrag beibringen.\n\nBiomasse und biogene Kraftstoffe sind mein Thema. Um\ndie Ideologiegeschichte abzurollen, die Sie, Herr\nSchowtka, aufzubauen versucht haben: Schauen Sie nach\nBayern, das nun wirklich nicht rot-gr\u00fcn regiert wird!\nBayern ruft \u2013 neben Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zum Beispiel\ndie h\u00f6chsten Pro-Kopf-S\u00e4tze im Bereich Solarenergie ab.\nWenn Sie sich die Zwischenbilanz des 100 000-D\u00e4cher-\nSolarstromprogramms der KfW anschauen, dann sehen\nSie, dass in den Jahren 1999 bis 2001 fast zwei Drittel\ndes gesamten Kreditvolumens der KfW von knapp\n700 Millionen Euro an Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\ngegangen sind; NRW und Niedersachsen folgen mit wei-\ntem Abstand. Das bedeutet: Es ist keine ideologische\nFrage, ob man begreift, dass Tr\u00e4ger erneuerbarer Ener-\ngien ein Wirtschaftsfaktor sind, sondern das ist eine\nFrage des eigenen Blickwinkels und der eigenen Furcht.\nSo nehme ich Ihren Debattenbeitrag hier wahr. Ich finde\ndas schade.\n\nWir h\u00e4tten gerade in Sachsen im Bereich Biomasse und\nbiogene Kraftstoffe ein gro\u00dfes Potenzial. Sie kommen aus\neinem l\u00e4ndlich strukturierten Raum und m\u00fcssten Inte-\nresse daran haben, Pflanzen anzubauen, die man so ver-\nwerten kann, dass daraus Kraftstoffe gewonnen werden\nk\u00f6nnen. Die Verfahrenstechnik ist in Freiberg, einem\ns\u00e4chsischen Standort, entwickelt worden. Stattdessen\nmachen Sie hier Ihre Scheindebatte auf und heben die\nH\u00e4nde. Ich finde das unglaublich; denn die Chancen, die\nSachsen insoweit hat, werden vers\u00e4umt. Die Europ\u00e4ische\nUnion w\u00fcrde uns sogar noch best\u00e4rken, wenn wir diesen\nWeg einschlagen w\u00fcrden. In diesem Bereich w\u00e4re so vie-\nles m\u00f6glich, wenn wir uns ein Beispiel an anderen Re-\ngionen \u2013 auch innerhalb Deutschlands \u2013, aber auch in\nder \u00fcbrigen Europ\u00e4ischen Union n\u00e4hmen und wenn wir\ndie M\u00f6glichkeiten und die Potenziale, die die Europ\u00e4i-\nsche Union in diesem Bereich anbietet, aussch\u00f6pfen w\u00fcr-\nden. Stattdessen ergehen Sie sich in irgendwelchen\nScheingefechten. So viel w\u00e4re m\u00f6glich gewesen, was bis\njetzt nicht erreicht worden ist. Wir werden nicht m\u00fcde\nwerden, Sie entsprechend zu mahnen.\n\nAnsonsten sage ich: muito obrigado por a conversa\u00e7\u00e3o.\n(Vielen Dank f\u00fcr dieses Gespr\u00e4ch.)\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion\nsteigt noch einmal in die Debatte ein. Herr Abg.\nSchowtka.\n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Hermenau, ich kenne\n\nSie aus der 1. Legislaturperiode. Von daher wei\u00df ich,\ndass Sie schneller reden k\u00f6nnen als denken.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das haben\n\nSie erst jetzt bemerkt?)\n\nIch habe in meinem Beitrag das Wort \u201eEnergien\u201c \u00fcber-\nhaupt nicht in den Mund genommen. Ich habe von \u201eIm-\nmissionen\u201c gesprochen. Ich glaube, das ist ein kleiner\nUnterschied. Ich habe nichts gegen regenerierbare Ener-\ngien, aber ich habe etwas dagegen, wenn die sch\u00f6ne\nOberlausitz mit Windm\u00fchlen zugestellt wird, so dass\nman von ihrer Sch\u00f6nheit nichts mehr sieht.\n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und der FDP)\n\nNun noch einmal zu Ihnen, Herr Leichsenring! Ich bin\nvor vier Wochen 60 Jahre alt geworden und damit ein\nbisschen \u00e4lter als Sie. Ich habe das gro\u00dfe Gl\u00fcck, 60 Jahre\nin Frieden gelebt zu haben, obwohl im Januar 1945, als\nich geboren wurde, der Krieg mit seinem letzten Elend\n\u00fcber unser Land gekommen ist. Ich liebe unser Vater-\nland. Aber ich bin auch stolz darauf, dass Patrioten wie\nKonrad Adenauer gemeinsam mit de Gasperi und\nSchuman daran mitgewirkt haben, dass Europa einig\nwird. Das hatte diesen 60-j\u00e4hrigen Friedensprozess zur\nFolge; er soll noch l\u00e4nger andauern.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWie gesagt, ich liebe mein Vaterland, aber ich m\u00f6chte,\ndass dieses Vaterland in der Gemeinschaft von freien\neurop\u00e4ischen Staaten weiterhin existiert.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nvereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der PDS-Frak-\ntion ist noch ein Redebeitrag angemeldet. Herr\nAbg. Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst einige Worte zu dem NPD-Beitrag: Ja,\nwir stehen zu Europa. Die PDS steht zu Europa, zur\neurop\u00e4ischen Integration als einem wirtschaftlichen, so-\nzialen, kulturellen und vor allen Dingen zivilen Projekt.\nWir stehen zu Europa, weil Europa Zukunftschancen\nbietet. Es ist eines der wenigen politischen Projekte, die\nderzeit mit Zukunftschancen f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger verbunden sind. Ihr politischer Ansatz ist mit\nkeinerlei Zukunftschancen verbunden; er f\u00fchrt allenfalls\nin die Katastrophe \u2013 wie die Geschichte belegt hat, auch\nin die nationale Katastrophe f\u00fcr das deutsche Volk!\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und\nden GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\nDas lassen wir die W\u00e4hler entscheiden!)\n\nIch habe bereits in meinem vorangegangenen Redebei-\ntrag darauf hingewiesen, dass es f\u00fcr die PDS entschei-\ndend ist, dass sich Arbeit f\u00fcr diejenigen lohnen muss,\ndie sie erbringen. Dies gilt f\u00fcr uns sowohl diesseits als\nauch jenseits der Grenzen des Freistaates; denn nur so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n615\n\nwird es wirklich gelingen. Das \u201eGrenzen dicht!\u201c der\nNPD f\u00fchrt Sachsen \u2013 \u2013\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: F\u00fcr Lohndr\u00fccker!)\n\n\u2013 Ich komme gleich dazu. Bleiben Sie ganz ruhig!\nDas \u201eGrenzen dicht!\u201c der NPD f\u00fchrt Sachsen in die Iso-\nlation und beraubt uns unserer europ\u00e4ischen Zukunfts-\nchancen. Der kleingedruckte Zusatz auf dem NPD-Plakat\n\u201e\u2026 f\u00fcr ausl\u00e4ndische Lohndr\u00fccker\u201c ist nicht nur inhu-\nman, sondern vor allen Dingen, mit Verlaub, schwach-\nsinnig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn nicht die Lidl-Kassiererin im tschechischen \u0160luk-\nnov und nicht der Schichtleiter beim Siemens-Zulieferer\nim polnischen Boleslawiec machen Druck auf L\u00f6hne in\nSachsen; der Lohndruck geht vielmehr h\u00fcben wie dr\u00fc-\nben von solchen Gro\u00dfunternehmen wie Lidl und Sie-\nmens aus. Lidl und Siemens sind aber keine Ausl\u00e4nder,\nsondern hiesige Gro\u00dfkonzerne. Aber Sie als NPD-Nazis\nstehen ja in einer Tradition des Kuschens und des Anbie-\nderns bei den Gro\u00dfkonzernen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\n\nDas ist an Dummheit nicht mehr zu \u00fcberbieten!\nDummheit in Reinkultur!)\n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ich gehe davon aus, dass die Polit-\nFolklore der Deutscht\u00fcmler nicht auf meine Redezeit an-\ngerechnet wird.\nMeine Damen und Herren! Von den drei gro\u00dfen Heraus-\nforderungen, denen sich die EU nach ihrer Osterweite-\nrung gestellt hat, ist die dritte f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung die\nWichtigste: die Ankurbelung des Wirtschaftswachstums\nund dadurch die Ann\u00e4herung an die Vollbesch\u00e4ftigung.\nDiese Herausforderung m\u00fcssen die nationalstaatlichen\nRegierungen selbst bew\u00e4ltigen. Nur zwei EU-Mitglieder\nerreichten vor einem Jahr das in Lissabon gesetzte Ziel,\nf\u00fcr 70 % der arbeitsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung Arbeit zu schaf-\nfen. Gro\u00dfbritannien ist eines der beiden; Deutschland ist\nnicht dabei. Ohne Deutschland k\u00f6nnte die Euro-Zone\n\nmit den USA in Fragen des Wachstums, des Pro-Kopf-\nEinkommens, der Produktivit\u00e4t und der Besch\u00e4ftigung\nmithalten.\nWas sich die EU auf dem Lissabonner Gipfel im M\u00e4rz\n2000 vorgenommen hat, hat sich zur Halbzeit als billige\nRhetorik, wenn nicht, mit Verlaub, um einen g\u00e4ngigen\njuristischen Begriff zu gebrauchen, als arglistige T\u00e4u-\nschung erwiesen. Der so genannte Europ\u00e4ische Besch\u00e4fti-\ngungspakt, bereits 1999 in K\u00f6ln verk\u00fcndet, ist dies glei-\ncherma\u00dfen. Was ist von der \u00dcbereinkunft geblieben,\nGeldpolitik, Finanzpolitik und Lohnpolitik so aufeinan-\nder abzustimmen, dass die Zahl der Arbeitslosen schnell\nzur\u00fcckgeht und die Besch\u00e4ftigungszahl dauerhaft steigt?\nNicht einmal Kritik am eigenen Versagen kommt auf,\nweder in Deutschland noch konkret in Sachsen. Der\nRedebeitrag des Herrn Staatsministers hat das leider wie-\nder bewiesen.\nAls w\u00e4re alles seinen europ\u00e4ischen Gang gegangen, so\nmeinte die Bundesregierung in ihrer Unterrichtung an\nden Bundesrat, die Strategie zur Erreichung des Lissa-\nbonner Ziels habe seit dem Jahr 2000 viele richtungswei-\nsende Entscheidungen f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit Europas\nauf den Weg gebracht. \u201eIn Deutschland gibt es die\nAgenda 2010\u201c. H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u201eDiese gibt entscheidende Im-\npulse f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung\u201c \u2013 so w\u00f6rt-\nlich. So sehen lohnpolitisch des Kaisers neue Kleider aus.\nNackte Tatsachen auch in Sachsen sehen aber anders\naus. Diese Tatsachen erfordern es, die Sozialunion in der\nEurop\u00e4ischen Union endlich Wirklichkeit werden zu las-\nsen. Damit ist dann auch den deutschen Arbeitslosen ge-\nholfen \u2013 mit nationalistischen Tiraden, wie die NPD sie\nhier vortr\u00e4gt, keinesfalls.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt bei\nden GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\n\nDie Arbeitslosigkeit habt aber ihr produziert!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Mir sind von den Fraktionen keine weiteren\nRedner benannt worden. Damit k\u00f6nnen wir Tagesord-\nnungspunkt 2, Aktuelle Stunde, abschlie\u00dfen.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/0795\n\nDie eingereichten Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. Die Zeitdauer der Fragestunde betr\u00e4gt\n60 Minuten.\n\nIch rufe Herrn Bandmann auf, der die erste Frage stellt;\nFrage Nr. 10.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich frage die\nStaatsregierung zum Thema \u201eMehrbelastung f\u00fcr die\nKommunen aus der Hartz-IV-Gesetzgebung\u201c. Laut Be-\nscheid des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden zur Haus-\nhaltssatzung 2005 der Kreisfreien Stadt G\u00f6rlitz bem\u00e4ngelt\n\nder Regierungspr\u00e4sident, dass im Hinblick auf die H\u00f6he\nder Konsolidierungsma\u00dfnahmen die sich aus der Hartz-\nIV-Gesetzgebung ergebenden Mehrbelastungen noch\nnicht ber\u00fccksichtigt worden seien.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Trifft es zu, dass sich aus der Hartz-IV-Gesetzgebung\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen Mehrbelastungen er-\ngeben?\n\n2. Wenn ja, welche Kompensation ist f\u00fcr diese Mehrbe-\nlastungen vorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n616\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Herr Bandmann! Es ist korrekt. F\u00fcr die Kom-\nmunen ergaben sich mit Hartz IV im Wesentlichen zwei\nfinanzielle Auswirkungen. Der Wegfall der Sozialhilfe\nbedeutet eine Entlastung und die \u00dcbernahme der Kosten\nf\u00fcr Unterkunft und Heizung eine Belastung der Kommu-\nnen. Die sich ergebende Nettobelastung der s\u00e4chsischen\nKommunen betr\u00e4gt bekannterma\u00dfen 296 Millionen Euro.\nDieser Betrag wurde nach dem Finanztableau berechnet,\ndas Grundlage f\u00fcr die Einigung im Vermittlungsaus-\nschuss im Juni des vorigen Jahres gewesen ist. In diesem\nBetrag sind etwaige Kompensationsleistungen durch den\nFreistaat nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nDer Freistaat hat sich jedoch bereit erkl\u00e4rt, seinen Anteil\nan den Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen in\nH\u00f6he von 268 Millionen Euro sowie seine Entlastungen\nbei Wohngeld in H\u00f6he von 50 Millionen Euro vollst\u00e4n-\ndig an die Kommunen weiterzureichen. \u2013 So viel zur\nKompensation.\n\nDer entsprechende Gesetzentwurf wurde ja gestern hier\nin 1. Lesung eingebracht. Damit werden die Kommunen\nnach den bisherigen Berechnungen um mindestens\n22 Millionen Euro entlastet. Ich weise allerdings darauf\nhin, dass es sich bei den hier genannten Zahlen im Mo-\nment lediglich um Sch\u00e4tzwerte handeln kann. Ob sich\ndie Entlastung f\u00fcr das Jahr 2005 tats\u00e4chlich so einstellt,\nwerden wir sicherlich erst in den n\u00e4chsten Monaten\nwirklich wissen. Ich weise auch darauf hin, dass das\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit am Diens-\ntag \u00fcberraschend angek\u00fcndigt hat, seinen Anteil an den\nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung drastisch zu redu-\nzieren. In der Begr\u00fcndung wird auf aktuellere Berech-\nnungen verwiesen, wonach die Kommunen durch den\nWegfall der Sozialhilfe angeblich st\u00e4rker entlastet und\nbei den Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung geringer\nbelastet werden, als bisher angenommen. Wie eine der-\nartige Untersetzung von besagten Fakten in dieser kur-\nzen Zeit m\u00f6glich ist, ist mir auch schleierhaft. Aber wir\nsind dabei, diese von dem Bundesministerium angespro-\nchenen Daten in meinem Hause f\u00fcr Sachsen zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen, um darauf entsprechend zu reagieren.\n\nVolker Bandmann, CDU: Danke sch\u00f6n!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chstes kann\nFrau Abg. Lay ihre Frage stellen; Frage Nr. 6.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es geht um die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung\nzur Unterst\u00fctzung der von der Insolvenz bedrohten\ns\u00e4chsischen T\u00f6chter der Walter Bau AG.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welchen Kenntnisstand besitzt die Staatsregierung\n\u00fcber den aktuellen Stand des Insolvenzverfahrens der\nWalter Bau AG, insbesondere in Bezug auf die Perspekti-\nven der Standorte Gro\u00dfenhain und Zeithain?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Abgeordnete, da Sie nur Ihre erste Frage vorgetra-\ngen haben, werde ich auch nur zur ersten Frage antwor-\nten.\n\nIn Sachsen sind drei Unternehmen bzw. Standorte direkt\nvon der Insolvenz der Walter Bau AG betroffen, da sie\nhundertprozentige Tochterunternehmen bzw. Niederlas-\nsungen sind. Es handelt sich um das Betonwerk Zeithain,\nAusbau Gro\u00dfenhain GmbH sowie Sachsen Schwertrans-\nporte Dresden GmbH.\n\nZum Betonwerk Zeithain, Niederlassung Walter Bau AG:\nEs ist der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Unternehmens und dem\nInsolvenzverwalter gelungen, den Gesch\u00e4ftsbetrieb vor-\nerst wieder aufzunehmen. Die Finanzierung des Ge-\nsch\u00e4ftsbetriebes wurde gemeinsam mit Kunden und\nLieferanten m\u00f6glich gemacht. Der vorhandene gro\u00dfe\nAuftragsbestand wird nun abgearbeitet und weitere Auf-\ntr\u00e4ge werden akquiriert. Der Insolvenzverwalter verhan-\ndelt parallel dazu mit mehreren ernsthaften Interessenten\n\u00fcber eine Auffangl\u00f6sung. Er ist im Moment guter Dinge,\ndass auf diesem Wege ein Gro\u00dfteil der zirka 100 Arbeits-\npl\u00e4tze erhalten werden kann.\n\nZur Sachsen Schwertransporte GmbH Dresden: Der Be-\ntrieb des Unternehmens mit zirka 70 Mitarbeitern \u2013 da-\nvon die H\u00e4lfte in Sachsen \u2013 l\u00e4uft weiter. Der Insolvenz-\nverwalter ist auch mit mehreren Investoren im Gespr\u00e4ch,\ndie daran interessiert sind, das Unternehmen zu \u00fcber-\nnehmen. Wenn der Insolvenzverwalter sich f\u00fcr einen\nInteressenten entschieden hat, wird er gemeinsam mit\ndiesem auf die Staatsregierung zugehen, um konkrete\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten auszuloten. Diese Gespr\u00e4-\nche werden voraussichtlich Anfang M\u00e4rz gef\u00fchrt.\n\nZur Ausbau Gro\u00dfenhain GmbH: Das Unternehmen mit\nzirka 220 Arbeitnehmern ist \u00fcberwiegend in den klassi-\nschen Gewerken Heizung, Sanit\u00e4r, Fliesen t\u00e4tig, einer\nBranche, die sich immer noch durch eine schrumpfende\nAuftragslage auszeichnet. Das Unternehmen hat nach\neigenen Angaben bis zur Insolvenz der Muttergesell-\nschaft schwarze Zahlen geschrieben. Mit der Insolvenz\nder Walter Bau AG fehlt dem Standort Gro\u00dfenhain jetzt\nnicht nur der Gesellschafter, sondern auch eine Haus-\nbank. Das Unternehmen verf\u00fcgt im Moment weder \u00fcber\nKredite noch \u00fcber Kreditversicherer. Dennoch werden\nzurzeit die bestehenden Vertr\u00e4ge abgearbeitet. Die Suche\nnach einer Hausbank, die bereit ist, das Unternehmen als\nAuffanggesellschaft zu begleiten, und die Suche nach\neinem Investor, der ausreichend Eigenmittel darstellen\nkann, sind die schwierigsten H\u00fcrden einer Fortf\u00fchrungs-\nl\u00f6sung. Der Insolvenzverwalter ist im engen Kontakt mit\nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Unternehmens und auch mit\nder Staatsregierung. Im Moment sind mehrere Modelle\nim Gespr\u00e4ch, zum Beispiel ein MBO oder eine \u00dcbertra-\ngung in eine Sanierung.\n\nSo weit zu Ihrer ersten Frage.\n\nCaren Lay, PDS: Es ist in der Tat so, dass ich das erste\nMal eine m\u00fcndliche Anfrage stelle. Ich hatte es so ver-\nstanden, dass man die Fragen nacheinander vorliest. Ich\nstelle Ihnen also meine zweite Frage, die Ihnen ja auch\nschriftlich zugegangen ist:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n617\n\n2. Welche Aktivit\u00e4ten unternimmt die Staatsregierung,\nim Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten, den Erhalt der betroffe-\nnen Arbeitspl\u00e4tze zu unterst\u00fctzen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDarauf will ich Ihnen nat\u00fcrlich gern antworten. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung steht mit ihrem Instrumentari-\num dem Unternehmen zur Seite, das in derlei F\u00e4llen im-\nmer angeboten werden kann. Zun\u00e4chst wird mit dem In-\nsolvenzverwalter, der der Herr des Verfahrens ist, und\ndem Unternehmen angeboten, dass Gespr\u00e4che koordi-\nniert und Verhandlungen mit Banken moderiert werden.\nSofern sich dann eine Fortf\u00fchrungsl\u00f6sung abzeichnet,\ndas hei\u00dft, es erkl\u00e4ren sich ein Investor \u2013 entweder ein\nfremder Investor oder ein MBO \u2013 und eine Bank bereit,\neine Auffangl\u00f6sung zu tragen, kann die S\u00e4chsische\nStaatsregierung mit einer Verb\u00fcrgung der Bankkredite\noder \u00fcber eine Beteiligung, zum Beispiel mittelst\u00e4ndische\nBeteiligungsgesellschaft oder die s\u00e4chsische Beteiligung,\nzur Seite stehen.\n\nAnl\u00e4sslich des Neujahrsempfangs des Deutschen Ge-\nwerkschaftsbundes Anfang Februar hatte ich die Ge-\nlegenheit, mit Betriebsr\u00e4ten der Beton Zeithain und der\nAusbau Gro\u00dfenhain GmbH zu sprechen. Nicht nur als\nWirtschaftsminister, sondern auch als jemand, der selber\nlange genug in einer Werkhalle seine Arbeit gemacht\nhat, geht mir die derzeitige Situation der Arbeiter und\nAngestellten der betroffenen Firmen sehr nah. Ich habe\ndeshalb in dem Gespr\u00e4ch mit den Betriebsr\u00e4ten die An-\nsprechpartner im Wirtschaftsministerium benannt und\neine z\u00fcgige Bearbeitung versprochen. Daraufhin sind\numgehend mit der Ausbau Gro\u00dfenhain Gespr\u00e4che mit\nder Fachabteilung gef\u00fchrt worden. Mit dem Betonwerk\nZeithain steht mein Haus in Kontakt. Die Vorg\u00e4nge be-\nfinden sich gegenw\u00e4rtig im laufenden Verfahren, dem\nich hier nicht weiter vorgreifen m\u00f6chte und auch nicht\nkann.\n\nCaren Lay, PDS: Herr Staatsminister! Ich danke Ihnen\nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich denke, wir k\u00f6nnen diese Fra-\ngen in der Ausschusswoche fassen. Ich denke, dass die\nRettung und Sicherstellung m\u00f6glichst vieler Arbeitspl\u00e4t-\nze auch im fraktions\u00fcbergreifenden Interesse ist.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSo ist es.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chster be-\nkommt der Abg. Herbst Gelegenheit, seine Frage zu stel-\nlen; Frage Nr. 3.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Staatsminister! Meine Frage\nbetrifft das vereinfachte Formular f\u00fcr Einkommensteuer-\nerkl\u00e4rungen f\u00fcr Arbeitnehmer.\n\nArbeitnehmer, die neben Angaben zu ihrem Einkommen\nlediglich Werbungskosten, Sonderausgaben und au\u00dferge-\nw\u00f6hnliche Belastungen geltend machen, m\u00fcssen in Sach-\nsen f\u00fcr ihre Steuererkl\u00e4rung den so genannten Mantelbo-\ngen, bestehend aus vier Seiten, und die Anlage N,\nbestehend aus zwei Seiten, insgesamt also sechs Seiten,\nausf\u00fcllen.\n\nDie \u201eWelt am Sonntag\u201c berichtet in ihrer Ausgabe vom\n13. Februar 2005, dass die L\u00e4nder Schleswig-Holstein,\nBremen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Sachsen-\nAnhalt, Saarland und Bayern angek\u00fcndigt haben, bereits\nf\u00fcr die Steuererkl\u00e4rung des Jahres 2004 ein vereinfachtes\nFormular anzubieten. Danach m\u00fcssen die vorbenannten\nArbeitnehmer nur noch ein zweiseitiges Formular ausf\u00fcl-\nlen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Warum besteht nicht auch f\u00fcr die Arbeitnehmer im\nFreistaat Sachsen die M\u00f6glichkeit, das vereinfachte For-\nmular auszuf\u00fcllen?\n\n2. Wann ist im Freistaat die Einf\u00fchrung des vereinfach-\nten Formulars angedacht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nDr. Metz, bitte.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Bevor ich\ndie Frage beantworte, Herr Herbst, m\u00f6chte ich mich da-\nf\u00fcr bedanken, dass Sie mir die Gelegenheit geben, dieses\nThema einmal hier in die \u00d6ffentlichkeit zu transportie-\nren.\nDie Finanzministerkonferenz hat am 11. November 2004\nbeschlossen, dass die L\u00e4nder erstmalig ab dem Veran-\nlagungszeitraum 2004, wie das steuerdeutsch hei\u00dft, fl\u00e4-\nchendeckend die vereinfachte Steuererkl\u00e4rung f\u00fcr Arbeit-\nnehmer einf\u00fchren k\u00f6nnen. Zu diesem Zeitpunkt waren\njedoch in Sachsen die Steuererkl\u00e4rungsvordrucke f\u00fcr das\nJahr 2004 l\u00e4ngst gedruckt. Auch der b\u00fcrgerfreundliche\nVersand der Vordrucke hatte schon begonnen. Eine wei-\ntere Versorgung mit diesen vereinfachten Vordrucken\nh\u00e4tte Verwirrung und Unverst\u00e4ndnis bei einigen B\u00fcrgern\nausgel\u00f6st. Zudem h\u00e4tten die Vordrucke entsprechende\nMehrkosten verursacht.\n\nDiese vereinfachte Steuererkl\u00e4rung widerspricht dem Be-\nstreben der s\u00e4chsischen Steuerverwaltung, noch mehr\nSteuererkl\u00e4rungen als bisher elektronisch \u00fcber das Ver-\nfahren \u201eELSTER\u201c zu erhalten, um Medienbr\u00fcche zu ver-\nmeiden.\n\nWir wollen die elektronische Steuererkl\u00e4rung. Der neue\nVordruck ist dar\u00fcber hinaus nur in bestimmten Stan-\ndardf\u00e4llen f\u00fcr Arbeitnehmer verwendbar. Ich will darauf\neingehen. Werden zus\u00e4tzliche Eink\u00fcnfte erzielt, ist wie-\nderum der bundeseinheitliche Vordruck zu verwenden.\nDem B\u00fcrger muss vorab erl\u00e4utert werden, in welchen\nF\u00e4llen der neue Vordruck angewendet werden kann.\nDies erfolgt in den L\u00e4ndern, die den vereinfachten Vor-\ndruck anbieten, anhand eines zweiseitigen Informations-\nblattes. Zudem m\u00fcssen die B\u00fcrger auch bei dem her-\nk\u00f6mmlichen Vordruck nicht wesentlich mehr Daten\neintragen, als dies auf dem komprimierten Vordruck der\nFall ist. Darauf will ich hinweisen.\n\nDaher habe ich entschieden, in Sachsen \u2013 wie in den\nmeisten deutschen Bundesl\u00e4ndern \u00fcbrigens \u2013 die verein-\nfachte Steuererkl\u00e4rung f\u00fcr Arbeitnehmer nicht schon f\u00fcr\ndie Steuererkl\u00e4rung 2004 anzubieten. Derzeit werden in\nSachsen nur die herk\u00f6mmlichen bundeseinheitlichen\nVordrucke eingesetzt. Die s\u00e4chsischen Finanz\u00e4mter wer-\nden jedoch eventuell eingehende vereinfachte Steuerer-\nkl\u00e4rungen ganz normal bearbeiten. \u2013 So viel dazu.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n618\n\nDarf ich gleich zu Ihrer zweiten Frage kommen? Ich lese\nsie noch einmal vor: Wann ist im Freistaat die Einf\u00fch-\nrung des vereinfachten Formulars angedacht? \u2013 Auf-\ngrund der Festlegung einer bundesweiten Arbeitsgruppe\nwird die Vordruckkommission Einkommensteuer einen\nbundeseinheitlichen Vordruck zur vereinfachten Steuer-\nerkl\u00e4rung f\u00fcr Arbeitnehmer f\u00fcr den Veranlagungszeit-\nraum 2005 deutschlandweit erstellen. Sofern sich auf-\ngrund der Erfahrungen der anderen L\u00e4nder keine\ngr\u00f6\u00dferen Probleme ergeben, werden wir mit der Steuer-\nerkl\u00e4rung 2005 f\u00fcr Arbeitnehmer diesen auch einf\u00fchren.\n\nNun werden Sie vielleicht noch fragen, welche L\u00e4nder\ndie vereinfachte Form bereits in der Praxis anwenden.\nSie wissen, dass in Nordrhein-Westfalen 2003 ein Test-\nlauf gefahren worden ist. Im Ergebnis dieses Testlaufes\nhaben sich einige L\u00e4nder bereit erkl\u00e4rt, 2004 das verein-\nfachte Verfahren zu verwenden. Das sind Schleswig-Hol-\nstein, Bremen, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen,\nSachsen-Anhalt, das Saarland und Bayern. Die haben es\nangek\u00fcndigt. Nun schauen wir einmal, wie die Realit\u00e4t\nist. Sachsen wird es 2004 nicht tun, sondern ab 2005.\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe eine kurze Nachfrage,\nHerr Staatsminister.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gerne.\n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn das vereinfachte Verfahren\nf\u00fcr das n\u00e4chste Jahr angek\u00fcndigt ist, kann man davon\nausgehen, dass es auch online zur Verf\u00fcgung steht?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Na sicher!\nWir wollen die elektronische Daten\u00fcbermittlung, weil\ndas Arbeitskr\u00e4fte im \u00f6ffentlichen Dienst, in den Finanz-\n\u00e4mtern, einspart.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-Schmidt\nbekommt Gelegenheit, ihre Frage an die Staatsregierung\nzu stellen; Frage Nr. 1.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister,\ndas Gymnasium Herrnhut soll gem\u00e4\u00df der Schulnetzpla-\nnung des Landkreises L\u00f6bau-Zittau zum Schuljahresbe-\nginn 2005/2006 in die private Tr\u00e4gerschaft einer Stiftung\nder Evangelischen Br\u00fcder-Unit\u00e4t \u00fcberf\u00fchrt werden. Bis-\nlang liegt noch keine offizielle Verlautbarung des SMK\nbez\u00fcglich der Genehmigung und der Aussetzung der\nWartefrist (Vorfinanzierungsfrist) vor. Allerdings gibt es\nzahlreiche Eltern in der Region, die ihre Kinder trotz der\ngenannten Unsicherheiten am Gymnasium Herrnhut an-\nmelden werden.\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Was geschieht mit den angemeldeten Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern, wenn die Gr\u00fcndung des freien Gymnasi-\nums Herrnhut nicht zum n\u00e4chsten Schuljahresbeginn er-\nm\u00f6glicht wird?\n\n2. Bis zu welchem Zeitpunkt wird das SMK sp\u00e4testens\neine Entscheidung zum Gymnasium Herrnhut getroffen\nhaben?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Frau Abgeordnete! Zur ersten Frage: Der\nKreistag des Landkreises L\u00f6bau-Zittau hat am 8. Dezem-\nber 2004 beschlossen, dass die Neueinschulung an Gym-\nnasien in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft ab dem Schuljahr\n2005/2006 an den Standorten L\u00f6bau, Zittau und, falls\ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis vorliegt, Seifhennersdorf er-\nfolgt. Dadurch wird am Gymnasium Herrnhut, sofern\ndie \u00dcbernahme des Gymnasiums in freie Tr\u00e4gerschaft\nzum Schuljahr 2005/2006 nicht erfolgt, keine Einschu-\nlung in die Klassenstufe 5 vorgenommen. Sobald abseh-\nbar ist, dass die \u00dcbernahme des Gymnasiums Herrnhut\nin freie Tr\u00e4gerschaft nicht erfolgt, werden die Eltern\nhier\u00fcber informiert. Dadurch wird den Eltern, die ihre\nKinder am Gymnasium Herrnhut anmelden wollten, die\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, ihre Kinder an einem anderen\nGymnasium im Landkreis L\u00f6bau-Zittau anzumelden. Die\nVerteilung der Sch\u00fcler auf die vorhandenen Gymnasien\nwird durch das Regionalschulamt Bautzen begleitet.\nZu Ihrer zweiten Frage: Die Br\u00fcder-Unit\u00e4t wurde am\nMittwoch dieser Woche m\u00fcndlich dar\u00fcber informiert,\ndass die von ihr beantragte Aussetzung der Wartefrist\nnicht genehmigt werden kann, da es sich beim Gymna-\nsium Herrnhut nach dem Beschluss des Kreistages des\nLandkreises nicht um eine dauerhaft bestandsf\u00e4hige \u00f6f-\nfentliche Schule handelt. Die \u00dcbernahme einer dauerhaft\nbestandsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Schule ist jedoch nach dem\nGesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft Voraussetzung\nf\u00fcr eine Aussetzung der Wartefrist.\n\nIch gehe davon aus, verehrte Frau Abgeordnete, dass da-\nmit auch Ihre Frage aus dem Ausschuss f\u00fcr Schule und\nSport vom 4. Februar gleich mit beantwortet ist.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe aber noch\neine Nachfrage. Gibt es Verlautbarungen vonseiten des\nSMK, die im Vorfeld der Information vom vergangenen\nMittwoch bez\u00fcglich des Ausgangs des Genehmigungs-\nverfahrens \u00f6ffentlich wurden?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wie meinen Sie\ndas? Sie fragen, ob es vorher schon Verlautbarungen ge-\ngeben hat.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Mir sind solche\nnicht bekannt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie, dass\nFrau Abg. Simon dazu eine Nachfrage stellt?\n\nBettina Simon, PDS: Ich m\u00f6chte ebenfalls zu der Sache\nmit Stand von heute Morgen nachfragen. Sind die\nschriftlich vorliegenden Anmeldungen der Eltern f\u00fcr die\nSch\u00fcler am Gymnasium Herrnhut entsprechend der ge-\nsetzlichen Vorgabe ausreichend f\u00fcr eine dauernde Be-\nstandsf\u00e4higkeit? K\u00f6nnte das noch eine Wendung in der\nEntscheidung des Kultusministeriums bewirken?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aus meiner\nSicht nicht. Erstens ist mir nicht bekannt, ob und wie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n619\n\nviele Anmeldungen es schon gibt, zweitens hatte ich aus-\ngef\u00fchrt, dass der Landkreis L\u00f6bau-Zittau im Dezember\nvergangenen Jahres seine Entscheidung getroffen hat.\nWir haben am vergangenen Mittwoch dem m\u00f6glichen\nfreien Tr\u00e4ger bekannt gegeben, dass es keine Aussetzung\nder Wartefrist gibt. Es g\u00e4be jetzt lediglich eine M\u00f6glich-\nkeit, denn ein freier Tr\u00e4ger kann auch eine Schule er-\n\u00f6ffnen, wenn die Wartezeit nicht ausgesetzt wird: Das\nhei\u00dft, er m\u00fcsste die volle Finanzierung \u00fcbernehmen, was\naus meiner Sicht nicht anzunehmen ist, wobei ich aller-\ndings wiederum diese Entscheidung nicht zu treffen\nhabe. Aus meiner Sicht w\u00e4re das die einzige M\u00f6glich-\nkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Ernst kann\nihre Frage stellen; bitte, Frage Nr. 7.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Vielen Dank. \u2013 Es geht um das\nChipkartensystem f\u00fcr Asylbewerber im Landkreis Frei-\nberg. Meine erste Frage ist: Auf welcher rechtlichen\nGrundlage kann man zu diesem Chipkartensystem kom-\nmen und in welcher Weise muss bei der Umstellung von\nListenbestellsystemen auf Chipkarte das SMI einbezogen\nwerden?\nIch will gleich die zweite noch anh\u00e4ngen: Bedarf schon\nein geplantes Ausschreibungsverfahren einer Genehmi-\ngung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\nbitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Ernst! Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium des Innern ist aufgrund eines Erlasses vom\n12. Mai 2003 als Fachaufsichtsbeh\u00f6rde vor der Einf\u00fch-\nrung des Chipkartensystems zur Versorgung von Asyl-\nbewerbern in Heimen zu beteiligen. Nach dem Asylbe-\nwerberleistungsgesetz ist der notwendige Bedarf an\nErn\u00e4hrung und anderen entsprechenden Bed\u00fcrfnissen\ngrunds\u00e4tzlich durch Sachleistungen zu decken. Nur so-\nweit es in Ausnahmef\u00e4llen erforderlich ist, ist ein Abwei-\nchen vom Sachleistungsprinzip zul\u00e4ssig.\nUm eine landeseinheitliche Anwendung dieser bundes-\ngesetzlichen Vorschrift zu gew\u00e4hrleisten, ist eine Vorab-\nstimmung mit dem genannten Erlass eingef\u00fchrt worden.\nDas Verfahren beruht auf den fachaufsichtlichen Befug-\nnissen und Pflichten des Innenministeriums. Ist eine Um-\nstellung auf ein Chipkartensystem beabsichtigt, haben\nnach dem besagten Erlass der jeweilige Landkreis oder\ndie Kreisfreie Stadt dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\ndes Innern vor Beginn des Ausschreibungsverfahrens die\nErgebnisse ihrer beh\u00f6rdeninternen Pr\u00fcfung und vor Ab-\nschluss des Dienstleistungsvertrages die Vertragsunter-\nlagen zur Zustimmungserteilung vorzulegen. Nur soweit\nmein Haus seine Zustimmung erteilt hat, darf der jewei-\nlige Landkreis oder die Kreisfreie Stadt eigenst\u00e4ndig\nMa\u00dfnahmen zur Einf\u00fchrung der Chipkartenversorgung\neinleiten.\n\nBei einem anderen Verfahren \u2013 das ist die Antwort auf\nIhre zweite Frage \u2013 best\u00fcnde die Gefahr, dass eine Be-\nh\u00f6rde Verpflichtungen eingeht, obwohl die Einf\u00fchrung\n\ndes Chipkartensystems rechtlich nicht zul\u00e4ssig und da-\nher nicht genehmigungsf\u00e4hig ist.\n\nUm vielleicht einer Nachfrage gleich vorzubeugen: Es\ngibt auch F\u00e4lle im Land, in denen einem solchen Chip-\nkartensystem bereits die Zustimmung erteilt worden ist.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Meine Kollegin Altmann hat\nnoch Nachfragen.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Staatsminister, meine erste\nNachfrage w\u00e4re: Hat die Freiberger Landkreisverwaltung\nschon die Genehmigung zu dem Ausschreibungsverfah-\nren f\u00fcr ein Chipkartensystem eingereicht? Und wenn ja,\nwann?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nDer Antrag ist eingegangen. \u2013 Der Landkreis Freiberg\nbeabsichtigt, ab Juli 2005 dieses Verfahren einzuf\u00fchren.\nEr hat im Staatsministerium des Innern \u00fcber den Dienst-\nweg mit Schreiben vom 20.12.2004 um Zustimmung ge-\nbeten. Ich will aber gleich hinzuf\u00fcgen, Klammer auf \u2013\nkritisch \u2013 Klammer zu, dass dieser Antrag erst am\n22.02.2005 bei uns eingegangen ist.\nGegenw\u00e4rtig wird der Vorgang im Fachreferat gepr\u00fcft.\nGegen wen sich dieser mein Klammerzusatz \u201ekritisch\u201c\nrichtet, werden Sie bitte mir \u00fcberlassen.\n\nElke Altmann, PDS: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Die zweite Nach-\nfrage: Wann ist damit zu rechnen, dass die Freiberger\nLandkreisverwaltung einen Bescheid aus dem Innen-\nministerium bekommt?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ich\nbitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich das jetzt, weil der Antrag\nerst am 22.02. eingegangen ist, nicht sagen kann. Wenn\nSie erlauben, Frau Pr\u00e4sidentin, w\u00fcrde ich vielleicht er-\nm\u00f6glichen, dass wir Ihnen das noch heute Nachmittag\nm\u00fcndlich mitteilen.\n\nElke Altmann, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr\nStaatsminister. Als N\u00e4chsten rufe ich Herrn G\u00fcnther auf,\nseine Frage zu stellen; das ist die Frage Nr. 4.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Zu au\u00dfenwirtschaftlichen Aktivi-\nt\u00e4ten in Japan meine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Wie teilen sich die Ausgaben f\u00fcr die au\u00dfenwirtschaft-\nlichen Aktivit\u00e4ten in Japan bei der Haushaltsstelle 07 03/\n533 81, getrennt nach EXPO 2005 in Aichi/Japan und\nDeutschlandjahr, auf?\n\n2. Was rechtfertigt die Durchf\u00fchrung des Deutschland-\njahres in Japan, obwohl Sachsen sich im selben Jahr auch\nauf der EXPO pr\u00e4sentiert?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Abg. G\u00fcnther, zu Ihren Fragen. Zu-\nn\u00e4chst zur ersten Frage \u00fcber die Haushaltsstelle 07 03/\n533 81 der Ma\u00dfnahmen EXPO 2005 und Deutschlandjahr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n620\n\nEine Aussage ist nur f\u00fcr die derzeit tats\u00e4chlich verf\u00fcg-\nbaren Mittel m\u00f6glich, weil \u2013 Sie wissen es \u2013 der Landes-\nhaushalt f\u00fcr die Jahre 2005 und 2006 noch nicht ver-\nabschiedet worden ist.\nIm Haushaltsjahr 2004 konnten f\u00fcr unmittelbar bevorste-\nhende Projekte oder solche mit langfristigem Planungs-\nvorlauf Verpflichtungserm\u00e4chtigungen und \u00fcberplanm\u00e4-\n\u00dfige Verpflichtungen mit F\u00e4lligkeit 2005 eingegangen\nwerden. Diese vom S\u00e4chsischen Staatsministerium der\nFinanzen bewilligten Mittel im Vorgriff auf den Haushalt\n2005 belaufen sich auf insgesamt rund 954 800 Euro.\n\nDiese Mittel sind zweckgebunden und stehen unter\nHaushaltsvorbehalt. Vertraglich bereits gebunden sind\njene 954 800 Euro. Sie schl\u00fcsseln sich auf in reine EXPO-\nProjekte 137 000 Euro und reine Deutschlandjahr-Projekte\n596 700 Euro. Dann gibt es noch \u201eMischprojekte\u201c, die ein\nGesamtvolumen von 221 100 Euro umfassen. \u201eMischpro-\njekte\u201c sind solche Projekte \u2013 unter anderem Gastspiele\noder Austausche \u2013, die einerseits im Rahmen der EXPO\nstattfinden, andererseits aber auch au\u00dferhalb und in an-\nderen St\u00e4dten.\n\nMit der Verabschiedung des Haushaltes werden die wei-\nteren, bereits in der Planung befindlichen Projekte mit\neinem Volumen von zirka 1,1 Millionen Euro realisiert\nwerden.\n\nZur Erinnerung: Im Entwurf des Haushaltsplanes sind\nf\u00fcr 2005/2006 insgesamt 2,05 Millionen Euro f\u00fcr Japan\nvorgesehen. Der Aufgabenschwerpunkt wird das\nDeutschlandjahr sein.\n\nZu Ihrer zweiten Frage betreffs der Rechtfertigung des\nDeutschlandjahres in Japan, obwohl sich Sachsen im sel-\nben Jahr auch auf der EXPO pr\u00e4sentiert.\n\nAufgrund der r\u00e4umlichen und finanziellen Rahmenbe-\ndingungen der EXPO ist eine eigene Darstellung des\nFreistaates Sachsen nicht m\u00f6glich. Das war im \u00dcbrigen\nurspr\u00fcnglich anders geplant. Die Pr\u00e4sentationsm\u00f6glich-\nkeiten der Bundesl\u00e4nder beschr\u00e4nken sich im Wesent-\nlichen auf die Gestaltung eines Teils des Eingangsberei-\nches des Pavillons, so genannte Warteschlangen \u2013 Sie\nk\u00f6nnen sich sicherlich etwas darunter vorstellen \u2013, und\nVeranstaltungen im Bereich der Gastronomie.\n\nDas sind f\u00fcr uns die \u201eS\u00e4chsische Woche\u201c im Restaurant\noder einzelne Konzerte und Auftritte, unter anderem\nauch beim Er\u00f6ffnungskonzert der EXPO. Die EXPO\nselbst dauert von M\u00e4rz bis September 2005, also ein hal-\nbes Jahr. Das Deutschlandjahr ist eine Initiative des Bun-\ndes mit Beteiligung des Goethe-Institutes, um in Japan\ndas Deutschlandbild aufzufrischen.\n\nDeutschland wird zwar als zuverl\u00e4ssiger, aber nicht un-\nbedingt als innovativer oder moderner Partner wahrge-\nnommen. Die Bundesl\u00e4nder haben die M\u00f6glichkeit, sich\nin diesem Rahmen ein Jahr lang selbst zu repr\u00e4sentieren.\nSachsen pflegt die Kontakte nach Japan kontinuierlich.\nWir wollen sie weiter intensivieren und ausbauen, weil\nBest\u00e4ndigkeit und Nachhaltigkeit im Kontakt mit Japan\nsehr wichtig sind. Der Freistaat Sachsen m\u00f6chte insge-\nsamt auch bekannter werden.\n\nJapanische Medien, Zeitung und Fernsehen, widmen sich\nbereits verst\u00e4rkt Sachsen. So ist zum Beispiel das Inte-\nresse an der Frauenkirche beachtlich. Die Tages- und\nWirtschaftszeitung \u201eNikkei\u201c berichtet regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber\n\nSachsen. Nikkei ist auch einer der gr\u00f6\u00dften Sponsoren\ns\u00e4chsischer Projekte. Sachsen nutzt die Chance des\nDeutschlandjahres mit einer Vielzahl unterschiedlichster\nVeranstaltungen, um auf sich aufmerksam zu machen.\nEs sind sowohl kulturelle H\u00f6hepunkte und interkulturel-\nler Austausch als auch Investorenseminare, wissenschaft-\nliche Workshops und Messebeteiligungen geplant.\n\nBei allen Veranstaltungen wird \u00fcber die jeweils geeigne-\nten Informationswege unter anderem auf die japanische\nHomepage des Freistaates Sachsen hingewiesen.\n\nDie im Rahmen des Deutschlandjahres geplanten s\u00e4ch-\nsischen Veranstaltungen sind \u00fcber den gesamten Zeit-\nraum verteilt, also bis M\u00e4rz 2006. Damit kann fast durch-\ng\u00e4ngig innerhalb des Deutschlandjahres in jedem Monat\nmindestens eine s\u00e4chsische Veranstaltung angeboten\nwerden, meistens sogar mehrere.\n\nMit den verschiedenen s\u00e4chsischen Veranstaltungen des\nDeutschlandjahres sollen mehr als eine halbe Million\nJapaner erreicht werden. Wir wollen, dass Sachsen in\nJapan ein fester Begriff wird. Deshalb ist es notwendig,\nden Schwerpunkt unserer Aktivit\u00e4ten auf das Deutsch-\nlandjahr zu legen, weil die M\u00f6glichkeiten von Sachsen,\nauf der EXPO aktiv f\u00fcr den Freistaat zu werben \u2013 wie\neingangs dargelegt \u2013, in r\u00e4umlicher und zeitlicher Hin-\nsicht eingeschr\u00e4nkt sind.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Eine Nachfrage: Wie ist das Ver-\nh\u00e4ltnis von Sachsen bei der Finanzierung und Darstel-\nlung im Deutschlandjahr im Verh\u00e4ltnis zu den anderen\nBundesl\u00e4ndern?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDa k\u00f6nnte ich nur die Antwort nachreichen. Das wei\u00df\nich jetzt nicht.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile Herrn\nWeichert das Wort f\u00fcr die Frage Nr. 2.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, meine\nDamen und Herren! Es geht um gesundheitliche Auswir-\nkungen ionisierender Strahlung am Wissenschaftspark in\nLeipzig. Seit Oktober 2004 werden in der N\u00e4he des Wis-\nsenschaftsparks in Leipzigs Permoserstra\u00dfe bei verschie-\ndenen Anwohnern gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen\nfestgestellt. Man vermutet, dass es im Zusammenhang\nmit Versuchsreihen steht. Leider konnten die Betroffenen\nkeine Ausk\u00fcnfte bekommen. Deshalb meine zwei Fra-\ngen:\n1. Wer erteilt die Genehmigungen f\u00fcr Versuche in diesen\nInstituten und weiteren Mietern im Wissenschaftspark?\nMit welchen Stoffen und Materialien werden die Ver-\nsuchsreihen durchgef\u00fchrt? Werden diese Versuchsreihen\neinschlie\u00dflich des Ger\u00e4tebaus hinsichtlich ihrer Genehmi-\ngungspflichtigkeit \u00fcberpr\u00fcft?\n\n2. Sind Ihnen Korrelationen zwischen den Versuchsrei-\nhen verschiedener Institute bzw. weiterer Mieter auf\ndem Gel\u00e4nde des Wissenschaftsparks bekannt und wur-\nden die einzelnen Versuchsreihen vor der Genehmigung\nauf m\u00f6gliche Korrelationen untereinander \u00fcberpr\u00fcft?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n621\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nTillich, bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg.\nWeichert, zu Ihrer Frage 1.\n\nDie strahlenschutzrechtlichen Betriebs- und Umgangsge-\nnehmigungen f\u00fcr die Institute an diesem Standort wur-\nden durch das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie\nerteilt, das auch die regelm\u00e4\u00dfigen Kontrollen dazu\ndurchf\u00fchrt. Zus\u00e4tzlich werden die Anlagen zur Erzeu-\ngung von ionisierenden Strahlen, das hei\u00dft also Elektro-\nnenbeschleuniger, Gammabestrahlungsanlage und Neu-\ntronengenerator, von beh\u00f6rdlich bestimmten Sachver-\nst\u00e4ndigen j\u00e4hrlich einmal kontrolliert. Alle Anlagen\nwerden so betrieben, dass die gesetzlichen Grenzwerte\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung durch ionisierende Strahlung unter-\nschritten werden. Einzelne Versuchsreihen unterliegen\nkeiner Genehmigungspflicht nach Strahlenschutzverord-\nnung, weil die Verfahren zu den einzelnen Versuchen in\nden jeweiligen Genehmigungsverfahren gepr\u00fcft werden.\n\nZur Frage 2: Aus Sicht des Strahlenschutzes ist es uner-\nheblich, ob Korrelationen zwischen Versuchsreihen be-\nstehen, weil in jedem Fall sichergestellt wird, dass die\nvon den Einrichtungen ausgehende Strahlung unterhalb\nder Grenzwerte f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung liegt. Die Wechsel-\nwirkung der einzelnen Anlagen zueinander ist stets Pr\u00fc-\nfungsbestandteil der strahlenschutzrechtlichen Genehmi-\ngungsverfahren. Auch beim gleichzeitigen Betrieb aller\nAnlagen d\u00fcrfen die gesetzlichen Grenzwerte nicht \u00fcber-\nschritten werden. Dies ist am Forschungsstandort Permo-\nserstra\u00dfe in Leipzig sichergestellt.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Okay, vielen Dank.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel\nkann seine Frage stellen, bitte; Frage Nr. 8.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es geht um die Zusammenarbeit\nmit Tschechien.\n\nAuf der deutsch-polnisch-tschechischen Integrationskon-\nferenz der Gewerkschaften in Hoyerswerda berichtete\nWirtschaftsminister Thomas Jurk (SPD) kurz \u00fcber seine\nj\u00fcngsten Verhandlungen mit der tschechischen Regie-\nrung in Prag, die unter anderem die weiteren Grenz\u00fcber-\ng\u00e4nge und wirtschaftliche Fragen betrafen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche konkreten \u00dcbereink\u00fcnfte zur Verbesserung bei\nGrenz\u00fcberg\u00e4ngen wurden getroffen?\n\n2. Welche Perspektiven sieht die Staatsregierung f\u00fcr die\nweitere Gestaltung der Wirtschafts- und Handelsbezie-\nhungen mit Tschechien in der n\u00e4chsten Zeit?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung antwortet Herr Staatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abg. Kosel, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt:\nErstens. Der Ausbau l\u00e4nder\u00fcbergreifender Verbindungen\nund die \u00d6ffnung neuer \u00dcberg\u00e4nge sind ein Schwerpunkt\ns\u00e4chsischer Verkehrspolitik. Das f\u00f6rdert den wirtschaft-\nlichen Austausch und die Begegnung von Menschen.\nGegenw\u00e4rtig bestehen mit Tschechien 14 Stra\u00dfen- und\nsieben Eisenbahn\u00fcberg\u00e4nge. Bei meinem Gespr\u00e4ch im\ntschechischen Verkehrsministerium konnten wir mit der\n\u201eKonzeption Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4nge\u201c einen wichtigen, lang-\nj\u00e4hrigen Abstimmungsprozess abschlie\u00dfen und die Kon-\nzeption als gemeinsame Arbeitsgrundlage best\u00e4tigen.\nSachsen hat damit als erstes Grenzland zu den Beitritts-\nl\u00e4ndern ein bilaterales Arbeitskonzept \u201eStra\u00dfen\u00fcber-\ng\u00e4nge\u201c.\n\nZiel sind deutlich mehr \u00dcberg\u00e4nge, wenn mit dem\nSchengener Standard in Tschechien \u2013 das ist in zwei bis\ndrei Jahren zu erwarten \u2013 auch die Personenkontrollen\nwegfallen. Wir wollen bis 2010 neue \u00dcberg\u00e4nge schaffen\n\u2013 von gegenw\u00e4rtig 14 auf 24 erh\u00f6hen. Aber auch noch\nvor dem Beitritt Tschechiens zum Schengener Abkom-\nmen sollen weitere \u00dcberg\u00e4nge ge\u00f6ffnet werden. Das be-\ntrifft B\u00e4renstein und Johanngeorgenstadt. Hier bestehen\nbereits Personenkontrollen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger, und es geht\num die Erweiterung f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr noch in die-\nsem Jahr. Am \u00dcbergang Johanngeorgenstadt stellt die\ntschechische Gemeinde Potuc\u030cky/Breitenbach erhebliche\nAusbauforderungen an die tschechischen Beh\u00f6rden. Im\nn\u00e4chsten Jahr wird mit dem \u00dcbergang Breitenau im\nZuge der A 17/D 8 der leistungsf\u00e4higste \u00dcbergang, be-\nsonders f\u00fcr den Schwerverkehr, ge\u00f6ffnet.\n\nWichtig ist auch das Einvernehmen mit der tschechi-\nschen Regierung dar\u00fcber, dass an allen Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4n-\ngen demn\u00e4chst Wirtschaftsverkehr mit einem h\u00f6chstzu-\nl\u00e4ssigen Gesamtgewicht bis 3,5 Tonnen zugelassen wird.\nDer erforderliche Notenwechsel ist im Gange. Das ist\nwichtig f\u00fcr den wirtschaftlichen Austausch in den\nGrenzregionen.\n\nBei den Eisenbahn\u00fcberg\u00e4ngen geht es zun\u00e4chst um die\nwirtschaftliche Auslastung der bestehenden sieben \u00dcber-\ng\u00e4nge. Aber auch hier sind Erweiterungen geplant. So\nwird in diesem Jahr eine Personenkontrolle im tschechi-\nschen Bahnhof Varnsdorf geschaffen. Zum \u00dcbergang\nSebnitz besteht grunds\u00e4tzliches Einvernehmen, und\nbeide Seiten pr\u00fcfen die weitere Vorbereitung.\n\nIm Zusammenhang mit dem grenz\u00fcberschreitenden Ver-\nkehr m\u00f6chte ich Sie noch kurz informieren, dass wir\nheute vom Bund die Zusage \u00fcber 26 Millionen Euro\nzum Bau der Ortsumgehung Marienberg (B 174) erhalten\nhaben. Die Ausschreibungen werden seitens meines\nHauses sofort eingeleitet. Ich bedanke mich bei all den\nvielen Kolleginnen und Kollegen in diesem Haus, die\nmich und den Freistaat unterst\u00fctzt haben, damit wir\ndiese Ortsumgehung endlich in Angriff nehmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund des Abg. Heiko Kosel, PDS)\n\nZweitens. Sie fragten nach den Perspektiven, die die\nStaatsregierung f\u00fcr die weitere Gestaltung der Wirt-\nschafts- und Handelsbeziehungen sieht. Die Staaten in\nMittel- und Osteuropa bieten interessante Absatz- und\nBeschaffungsm\u00e4rkte f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand, be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n622\n\nsonders wegen ihrer geografischen N\u00e4he. Die s\u00e4ch-\nsischen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen be-\nn\u00f6tigen dabei nach wie vor politische Flankierung.\nSchwerpunkte sind unter anderem die Intensivierung\nvon grenz\u00fcberschreitenden Kooperationen sowie die Un-\nterst\u00fctzung von Netzwerken. Die Au\u00dfenhandelsbezie-\nhungen Sachsens mit der Tschechischen Republik bewe-\ngen sich schon heute auf einem sehr hohen Niveau. Die\nTschechische Republik nimmt im gesamten s\u00e4chsischen\nAu\u00dfenhandel nach den USA und Frankreich Rang 3 ein.\nDie au\u00dfenwirtschaftlichen Potenziale sind bei weitem\nnoch nicht ausgesch\u00f6pft. Das gilt auch f\u00fcr Kooperationen\nvon kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sach-\nsen und der Tschechischen Republik.\n\nIn meinen ersten Gespr\u00e4chen mit Vizeminister Martin\nTlapa im Ministerium f\u00fcr Industrie und Handel und\ndem Minister f\u00fcr Regionale Entwicklung, Jir\u030ci Paroubek,\nhaben wir folgende Schwerpunkte f\u00fcr die s\u00e4chsisch-\ntschechische Zusammenarbeit bekr\u00e4ftigt.\n\nErstens. Der Freistaat und die Tschechische Republik\nwerden st\u00e4rker als bisher den gemeinsamen Wirtschafts-\nraum Sachsen-B\u00f6hmen nach au\u00dfen darstellen. Das be-\ndeutet, dass wir auch bei der Werbung von Investoren\nunsere N\u00e4he und die erg\u00e4nzenden Potenziale unserer\nRegionen als klaren Standortvorteil mit in die Waag-\nschale werfen. Gerade im Kontext der erweiterten Union\nkann dies f\u00fcr Sachsen und die Tschechische Republik\nvon beiderseitigem Nutzen sein. Minister Jir\u030ci Paroubek\nhat in diesem Zusammenhang angeboten, auch im Tou-\nrismusbereich st\u00e4rker gemeinsame Wege zu gehen. Wir\nwollen bei der touristischen Vermarktung der S\u00e4chsisch-\nB\u00f6hmischen Schweiz k\u00fcnftig zusammenarbeiten.\n\nZweitens. Die tschechische Seite ist weiter daran interes-\nsiert, sich mit uns besonders in den Bereichen Maschi-\nnenbau und Automobilindustrie \u2013 einschlie\u00dflich der Zu-\nlieferindustrie \u2013 noch intensiver zu vernetzen. Das\ntschechisch-s\u00e4chsische Wirtschaftsforum wird am 5. und\n6. Oktober 2005 in Brno stattfinden. Das nunmehr sechs-\nte Forum wird w\u00e4hrend der Internationalen Maschinen-\nbaumesse ein weiterer H\u00f6hepunkt der Begegnung von\nWirtschaft und Politik beider Seiten sein.\n\nDrittens. Die Tschechische Republik ist Partnerland auf\nder Zuliefermesse Z 2005 in Leipzig. Tschechische Unter-\nnehmen werden erstmals auf einer Messe in Leipzig\nvom Ministerium f\u00fcr Industrie und Handel gef\u00f6rdert.\nUnsere s\u00e4chsischen KMUs sollten dies nutzen; ihre der-\nzeitigen und potenziellen Partner sind vor Ort. Vize-\nminister Martin Tlapa hat ferner zugesagt, dass die\ntschechische Seite auch Partner beim Internationalen Ma-\nschinenbaukongress am 21. Juni 2005 in Leipzig sein\nwird.\n\nViertens. Die Tschechische Republik hat seit 2004 auch\nInterreg-IIIa-Mittel zur Verf\u00fcgung. Wir haben somit jetzt\ndie Chance, echte Spiegelprojekte beiderseits der Grenze\nzu realisieren. Das ist auch f\u00fcr die Tschechische Repub-\nlik von gro\u00dfer Bedeutung, wie mir Vizeminister Tlapa\nversicherte.\n\nIm Bereich Maschinenbau gibt es bereits gute Beispiele\nwie das \u201eKompetenznetz Fertigung im Bereich Maschi-\nnen- und Anlagenbau Sachsen-B\u00f6hmen\u201c. Die Chemnit-\nzer Wirtschaftsf\u00f6rderungs- und -entwicklungsgesellschaft\nund der Interessenverband Chemnitzer Maschinenbau\n\nwollen diese Vernetzung mit dem Verband der Industrie\nund des Transportwesens der Tschechischen Republik\nmit Hilfe von EU-Mitteln vorantreiben.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013\nIch habe noch zwei Nachfragen, die im Zusammenhang\nmit Ihrer Prag-Reise stehen.\nIch habe der tschechischen Presse \u2013 leider erst im Nach-\ngang \u2013 zur Fragestellung entnehmen k\u00f6nnen, dass dort\n\u00c4u\u00dferungen von einer Pressekonferenz kolportiert wor-\nden sind, in der Sie gesagt haben bzw. gesagt haben sol-\nlen, dass es Ihnen um die Wiedereinf\u00fchrung der RoLa\ngeht bzw. ginge. Falls Sie diese \u00c4u\u00dferung nicht getan\nhaben oder nicht tun wollten: Was ist Ihrerseits unter-\nnommen worden, um dabei Fehlplanungen bzw. Fehl-\nvorstellungen auf der tschechischen Seite nicht aufkom-\nmen zu lassen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie tschechische Seite bef\u00fcrchtet nat\u00fcrlich mit dem wei-\nteren Ausbau der A 17, dass sie die Verkehrsproblematik\n\u2013 insbesondere die Belastung der Durchfahrtsstra\u00dfe, so-\nlange ihre D 8 noch nicht fertig ist \u2013 besonders betrifft,\nwas zutreffend ist. Insofern gibt es auf tschechischer\nSeite \u00dcberlegungen, G\u00fcter von der Stra\u00dfe auf die\nSchiene zu bringen. Sie haben es unter RoLa formuliert;\nich habe dazu ausgef\u00fchrt, dass ich mir durchaus im Inte-\nresse der Entlastung der Stra\u00dfenverbindungen den weite-\nren Transport von G\u00fctern von der Stra\u00dfe auf die Schiene\nvorstellen kann, allerdings unter dem Stichwort \u201ekombi-\nnierter Ladungsverkehr\u201c; und ich sage Ihnen ganz offen:\nNat\u00fcrlich muss man alles pr\u00fcfen, aber an dieser Stelle\nmuss ich leider feststellen: Wenn es die Angebote f\u00fcr die\nSpediteure nicht ergeben, dass sie auf die RoLa umstei-\ngen, macht das nat\u00fcrlich keinen Sinn.\nUnser Ziel ist es dennoch, auch Entlastung dadurch zu\nschaffen, dass G\u00fctertransporte von der Stra\u00dfe auf die\nSchiene \u00fcbertragen werden. Ich habe in diesem Zusam-\nmenhang jedoch nicht von RoLa gesprochen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Dann sollte man sich vielleicht da-\nrum bem\u00fchen, dass Fehlvorstellungen, die, wie eben er-\nl\u00e4utert, von der Presse kolportiert worden sind, nicht\naufkommen und die tschechische Seite die Planung nicht\nauf der Grundlage dieser Missverst\u00e4ndnisse beginnt.\nMeine zweite Frage \u2013 \u2013\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDarf ich noch erg\u00e4nzen, denn das ist mir wichtig: Wir\nhaben eine Reihe von Arbeitsgruppen, und ich glaube, in\nden Arbeitsgruppen ist dieser Auftrag angekommen und\ndaran wird auch gearbeitet, aber auf unserer Seite unter\ndem Stichwort \u201ekombinierter Ladungsverkehr\u201c. Das\nhei\u00dft, wir wissen, wovon wir sprechen, und insofern ist\ngenau das bereits erfolgt.\n\nHeiko Kosel, PDS: Meine zweite Nachfrage bezieht sich\nebenfalls auf mein Studium der tschechischen Zeitungen\nim Nachgang zu meiner urspr\u00fcnglichen Fragestellung:\nAuf der Pressekonferenz, so wird berichtet, hat der\ntschechische Vizeverkehrsminister Vojte\u030cch Kocourek die\nrelativ spontane Mitteilung gemacht, dass das Elbstau-\nstufenprogramm jetzt in einer neuen Version existiert\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n623\n\nund verfolgt wird, die nur noch eine Elbstaustufe vor-\nsieht. Welchen Stand haben auf s\u00e4chsischer Seite die Be-\nwertungen dieser neuen Variante?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe schon mit Kollegen Tillich kurz dar\u00fcber gespro-\nchen, weil das nat\u00fcrlich wichtig ist f\u00fcr entsprechende\nUmweltministerkonferenzen. Richtig ist, dass Herr Vize-\nminister Koc\u030courek darauf hingewiesen hat, dass man\nstatt der bisherigen zwei Staustufen nur noch von einem\nWehr \u2013 so nannte er es \u2013 spricht, von einem Wehr, das\nerrichtet werden soll und das haupts\u00e4chlich die Funktion\nhaben soll, den Wasserstand regulieren zu k\u00f6nnen.\nDas sind die Aussagen von tschechischer Seite. Ich hoffe,\ndass dies eingel\u00f6st wird, weil es zumindest in diesem\nJahr etwas w\u00e4re, was wir w\u00fcnschen. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcr-\nlich nicht in Tschechiens Integrit\u00e4t eingreifen, aber Fakt\nist, dass wir gro\u00dfes Interesse haben, dass keine Stau-\nstufen errichtet werden. Insofern war ich sehr erfreut zu\nh\u00f6ren, dass von zwei Staustufen seitens des Vizeminis-\nters Koc\u030courek nicht mehr die Rede war.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe Frau\nAbg. G\u00fcnther-Schmidt von der Fraktion der GR\u00dcNEN\nauf.\n\n(Zuruf der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Ist nicht richtig? \u2013 Auf meiner Liste steht das so. Das\nist die laufende Nr. 12. \u2013 Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben uns\nvorab schriftlich \u00fcber die Beantwortung verst\u00e4ndigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das konnte ich\nnicht wissen, da bitte ich um Entschuldigung. \u2013 Hier ist\nnoch einmal schriftliche Beantwortung vorgesehen. \u2013\nDann ist jetzt Frau Herrmann dran.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin,\nes wurde vorhin eine Liste ausgeteilt.\n\nDanach w\u00e4re ich nach Herrn Morlok dran. \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Darauf k\u00f6nnen wir\n\nverzichten, Herr Lichdi!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Einen Moment,\nbitte. \u2013 Ich bitte noch einmal um Entschuldigung. Wenn\ndie Reihenfolge immer wechselt, ist es ein bisschen\nschwierig, sich so schnell hineinzuarbeiten. \u2013 Herr\nLichdi, bitte. Sie sind jetzt mit Ihrer Frage dran, Frage\nNr. 11.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich frage\ndie Staatsregierung im Zusammenhang mit dem Bau der\nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke in Dresden:\n1. Trifft es zu, Herr Staatsminister, dass die vom Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden vom 28. Oktober 2004 \u201ein Aus-\nsicht gestellten\u201c 96 Millionen Euro an GVFG-Mitteln zur\nFinanzierung des Baus der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke\ngrunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr andere GVFG-f\u00f6rderf\u00e4hige Stra-\n\n\u00dfenbauprojekte in Dresden zur Verf\u00fcgung stehen, wenn\ndie Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke nicht gebaut wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nJurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Abg. Lichdi! Auf der Grundlage des\nF\u00f6rderantrages der Landeshauptstadt Dresden hat das\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden am 28. Oktober 2004\neinen Zuwendungsbescheid erlassen, mit dem eine Ge-\nsamtzuwendung von ca. 95,9 Millionen Euro f\u00fcr die Jah-\nre 2005 bis 2008 in Aussicht gestellt wurde.\nDer Gesamtzuwendung liegt ein F\u00f6rdersatz von 90 %\nder zuwendungsf\u00e4higen Kosten zugrunde. Davon stam-\nmen 75 % aus Mitteln nach dem Gemeindeverkehrsfinan-\nzierungsgesetz und 15 % aus erg\u00e4nzenden Landesmitteln\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen im besonderen Landesinteresse. Die\n75 % Bundesmittel nach dem Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrungsgesetz k\u00f6nnen f\u00fcr den Fall, dass sich keine Mehr-\nheit f\u00fcr den Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke findet,\nzugunsten anderer f\u00f6rderf\u00e4higer Ma\u00dfnahmen verwendet\nwerden. Diese m\u00fcssen jedoch zuvor zur F\u00f6rderung bean-\ntragt und bewilligt werden.\n\nSollten die Mittel frei werden, weil die Waldschl\u00f6\u00dfchen-\nbr\u00fccke nicht gebaut wird, besteht allerdings keine Bin-\ndung an Vorhaben der Landeshauptstadt Dresden. Auch\nandere Kommunen k\u00f6nnen Vorhaben zur F\u00f6rderung be-\nantragen, die dann gegebenenfalls aus diesen Mitteln be-\ndient werden.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frage 2: Trifft es zu, dass die\nf\u00fcr die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke \u201ein Aussicht gestellten\u201c\nGVFG-Mittel aus den vom Bund f\u00fcr die Jahre 2005 bis\n2008 zur Verf\u00fcgung gestellten GVFG-Mittel f\u00fcr den kom-\nmunalen Stra\u00dfenbau in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 77,3 Millionen\nEuro f\u00fcr ganz Sachsen \u2013 die 77,3 Millionen Euro gelten\nnach meinem Erkenntnisstand f\u00fcr ganz Sachsen \u2013 be-\nzahlt werden sollen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nF\u00fcr die F\u00f6rderung des kommunalen Stra\u00dfenbaus werden\nvom Bund j\u00e4hrlich voraussichtlich auch \u00fcber das Jahr\n2008 hinaus 77,3 Millionen Euro nach dem Gemeindever-\nkehrsfinanzierungsgesetz zur Verf\u00fcgung gestellt. Davon\nw\u00fcrden auch die 75 % der in Aussicht gestellten Gesamt-\nzuwendungen f\u00fcr die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke gezahlt\nwerden.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, mit Ihrer\nErlaubnis m\u00f6chte ich zwei Zusatzfragen stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Trifft es nach Ihrer Kenntnis\nzu, dass im Augenblick insgesamt 116 Millionen Euro an\nGVFG-Mitteln f\u00fcr die Stadt Dresden zur Verf\u00fcgung ste-\nhen, also f\u00fcr andere Projekte nur 20 Millionen Euro\nmehr?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDiese Information kann ich im Moment nicht best\u00e4tigen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n624\n\nIch w\u00fcrde das im Nachgang vielleicht nachholen k\u00f6n-\nnen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Darum w\u00fcrde ich bitten. \u2013\nMeine zweite Zusatzfrage, die Sie dann wahrscheinlich\nauch im Nachgang beantworten m\u00fcssen: Trifft es zu,\ndass selbst die Mittel f\u00fcr den Autobahnzubringer B 173\naus dem Fonds des GVFG bis heute noch nicht einmal\nvon Ihrem Hause in Aussicht gestellt worden sind?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Lichdi, der Sinn der Nachfragen ist sicherlich, im\nDetail noch einmal auf das einzugehen, was Sie gefragt\nhaben. Es w\u00e4re hilfreich gewesen, wenn Sie diese Fragen,\ndie man nun wirklich noch im Detail im Haus abkl\u00e4ren\nmuss, vorher vielleicht angedeutet h\u00e4tten. Dann w\u00fcrden\nSie sich ersparen, dass ich jetzt erst recherchieren muss.\nIch will das gern tun, damit Sie eine Antwort bekom-\nmen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das schaffen wir aber heute\nNachmittag? \u2013 Vielen Dank. Ich gebe es Ihnen gern\nschriftlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kosel\nmit der Frage Nr. 9, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine n\u00e4chste Frage bezieht sich\nauf die Zusammenarbeit zwischen Kreisarbeits\u00e4mtern\nund Arbeitsagenturen. Nach Presseinformationen m\u00fcssen\nALG-II-Empf\u00e4nger in gr\u00f6\u00dferer Zahl auf ihre Bescheide\nwarten, weil es keinen Austausch von Daten zwischen\nKreisarbeitsamt und Agentur f\u00fcr Arbeit gibt. So werden\nim Bautzener Amt f\u00fcr Arbeit und Soziales (Kreisarbeits-\namt) zurzeit 11 000 Akten von Arbeitslosengeld II-Emp-\nf\u00e4ngern erneut elektronisch erfasst, weil es bei den schon\nin der Agentur f\u00fcr Arbeit gespeicherten Daten nicht zum\nAustausch zwischen den beiden Beh\u00f6rden kam.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Wie wertet die Staatsregierung die diesbez\u00fcgliche Er-\nkl\u00e4rung der N\u00fcrnberger Zentrale der Arbeitsagentur,\ndass aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes das eigene Pro-\ngramm nicht weitergegeben werden konnte?\n\n2. Wie viel ALG-II-Empf\u00e4nger betrifft das Problem der\nZusammenarbeit zwischen so genannten Kreisarbeits-\n\u00e4mtern und Agenturen f\u00fcr Arbeit insgesamt in Sachsen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin\nOrosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Es ist rich-\ntig, sehr geehrter Herr Abgeordneter, dass in Bautzen\nwie auch in anderen Landkreisen und St\u00e4dten bereits\nerfasste Daten von Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern noch-\nmals eingegeben werden m\u00fcssen. Davon sind all die\nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte betroffen, in denen\ndie Daten f\u00fcr ehemalige Sozialhilfeempf\u00e4nger und Ar-\nbeitslosenhilfeempf\u00e4nger in jeweils getrennte Datenver-\narbeitungssysteme eingegeben wurden. Dies ist nicht nur\nin den sechs optierenden Landkreisen, sondern auch in\ndrei weiteren Kommunen, welche die Daten f\u00fcr die er-\n\nwerbsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger in ihre Datensysteme\neingegeben haben, der Fall.\nDer Grund f\u00fcr diese wenig effiziente Doppelarbeit, die\nich best\u00e4tige, liegt weniger darin, dass die Anwendungs-\nsoftware nicht weitergegeben werden konnte. Vielmehr\nhat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit keine elektronische\nDaten\u00fcbermittlung zwischen der Bundesagentur und\nden kommunalen Tr\u00e4gern zugelassen. Die BA hat das\nmit dem Hinweis auf die sehr hohen Sicherheitsstan-\ndards f\u00fcr ihr eigenes Datenverarbeitungssystem begr\u00fcn-\ndet.\n\nNach einer \u00dcbersicht der Regionaldirektion Sachsen \u2013\nnur deren Zahlen liegen uns zur Beantwortung Ihrer\nFrage vor \u2013 sind in Sachsen rund 28 000 Bedarfsgemein-\nschaften von dieser Problematik betroffen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nHeiko Kosel, PDS: Ja. \u2013 Frau Staatsministerin, Entschul-\ndigung, ich habe noch eine Nachfrage, und zwar: Welche\nM\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, bez\u00fcglich dieses\nProblems Abhilfe zu schaffen? Was kann die Staatsregie-\nrung tun?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das ist kein\nProblem der Staatsregierung, sondern das muss vor Ort\nzwischen der BA und den entsprechenden ARGEs oder\noptierenden Kommunen gekl\u00e4rt werden. Soweit ich in-\nformiert bin, minimiert sich dieses Problem zunehmend,\nweil die nachtr\u00e4gliche Eingabe von Daten sukzessive ab-\ngebaut wird und man sicherlich in den n\u00e4chsten Tagen\nzu dem Stand kommen wird, dass diese Arbeiten er-\nledigt sind.\nDar\u00fcber hinaus ist mein Wissensstand nach wie vor,\ndass vor Ort immer wieder Probleme im Datenerfas-\nsungssystem auftreten. Nur kann da von uns kein Ein-\nfluss genommen werden. Zum einen ist es Aufgabe der\nBA, wenn es das Datensystem der BA betrifft, was\nhaupts\u00e4chlich der Fall ist, zum anderen der entsprechen-\nden ARGEs oder der Kommunen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Frau Staatsministerin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt rufe ich die\nFrage laufende Nr. 12 auf. Frau G\u00fcnther-Schmidt. \u2013 Jetzt\nsind wir wieder in der richtigen Reihenfolge.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister,\ndie angespannte Personalsituation am Gymnasium De-\nlitzsch droht die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtsdurchf\u00fch-\nrung zu gef\u00e4hrden.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen wurden bislang ergriffen, um den\nStundenausfall auszugleichen?\n\n2. Ist es m\u00f6glich, befristete Einstellungen vorzunehmen,\num eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtsversorgung sicher-\nzustellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Flath, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n625\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Frau Abgeordnete! Um den Stundenausfall\nam Gymnasium Delitzsch auszugleichen, wurden Ab-\nordnungen von Lehrkr\u00e4ften der Gymnasien Schkeuditz,\nTorgau und Eilenburg mit einem Gesamtumfang von\n41 Wochenstunden vorgenommen. Damit konnte der Un-\nterricht in den F\u00e4chern Deutsch, Geschichte, Mathematik\nund Physik abgesichert werden.\nSeit Beginn des zweiten Schulhalbjahres wird der Ethik-\nunterricht wieder in vollem Umfang erteilt, so dass die\nLehrplanerf\u00fcllung gesichert ist. Durch die vorzeitige\nAufhebung der Beurlaubung einer Fachlehrerin f\u00fcr Mu-\nsik zum 1. April 2005 k\u00f6nnen auch die K\u00fcrzungen im\nMusikunterricht aufgehoben werden. Auch der Sportun-\nterricht ist abgesichert, allerdings findet er gegenw\u00e4rtig\nin den Klassen 5 und 7 verk\u00fcrzt statt. Bisher waren hier\nkeine Abordnungen m\u00f6glich, wir werden aber weiterhin\nalle M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen und nach L\u00f6sungen suchen.\n\nZur zweiten Frage: Befristete Einstellungen k\u00f6nnen aus\nhaushaltsrechtlichen Gr\u00fcnden derzeit nicht vorgenom-\nmen werden.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte um\nschriftliche Beantwortung der Frage Nr. 6 des Herrn\nAbg. Scheel.\n\nIch rufe jetzt Frage Nr. 13 auf. Sie wird von Frau\nHerrmann von den GR\u00dcNEN gestellt.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich habe folgende Frage zur Schulnetz-\nplanung im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz:\nDurch den Kreistag des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz\nwurde am 13. Dezember 2004 die Fortschreibung des\nSchulnetzplanes mit dem Hauptstandort Gymnasium\nSebnitz beschlossen. Das Regionalschulamt ignoriert den\nKreistagsbeschluss. Es setzt gezielt Personen unter\nDruck, sich bei den bevorstehenden Anmeldungen zum\nneuen Schuljahr nicht in Sebnitz, sondern in Neustadt zu\nbewerben. Das SMK wurde \u00fcber den Sachverhalt bereits\ninformiert.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Schritte hat das SMK unternommen, um den\nBeschluss des Kreistages Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\nzur Fortschreibung des Schulnetzplanes, Hauptstandort\nGymnasium Sebnitz, zu unterst\u00fctzen?\n\n2. Bis zu welchem Zeitpunkt erfolgt durch das SMK eine\nEntscheidung, wie die Ausbildung am Gymnasium in\nSebnitz fortgesetzt wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nFlath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abgeordnete, ich werde die zwei Fragen im Zu-\nsammenhang beantworten.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich klarstellen, dass der Kreistag im\nRahmen der Fortschreibung des Schulnetzplanes am\n13. Dezember 2004 Sebnitz als alleinigen Gymnasial-\nstandort in der Region Neustadt/Sebnitz festgelegt hat.\n\nDie von Ihnen angesprochene Konstruktion eines Gym-\nnasiums mit Stammsitz in Sebnitz mit den Klassenstufen\n5 bis 12 und Au\u00dfenstelle in Neustadt mit den Klassen-\nstufen 5 bis 9 war Gegenstand fr\u00fcherer, nunmehr nicht\nmehr aktueller Planungen des Landkreises S\u00e4chsische\nSchweiz.\n\nDie Fortschreibung des Schulnetzplanes bedarf der Ge-\nnehmigung des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus. Die Ge-\nnehmigung ist dann zu erteilen, wenn die Planung mit\nden in \u00a7 23a des Schulgesetzes genannten Anforderun-\ngen \u00fcbereinstimmt und einer den Ma\u00dfgaben des Frei-\nstaates Sachsen entsprechenden ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ge-\nstaltung des Unterrichts nichts entgegensteht.\n\nSeit vergangener Woche liegen die erforderlichen Unter-\nlagen im Ministerium vor und werden durch die zu-\nst\u00e4ndigen Referate gegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft. Mit einer ab-\nschlie\u00dfenden Entscheidung kann sp\u00e4testens im April\ngerechnet werden. Wichtig ist dann vor allem, dass die\nbeteiligten Schultr\u00e4ger die Beschlusslage des Landkreises\nakzeptieren und mit den entsprechenden eigenen Be-\nschl\u00fcssen untersetzen. Nur dann ist sichergestellt, dass\ndie Sch\u00fcler und Eltern eine verl\u00e4ssliche Entscheidung\nzur Schulwahl treffen k\u00f6nnen. Ungeachtet dessen wird\nauch die Schulaufsicht bei gegebenenfalls notwendigen\nEingriffen in die Klassenbildung die genehmigte Schul-\nnetzplanung des Landkreises gem\u00e4\u00df \u00a7 23a Abs. 5 des\nSchulgesetzes ber\u00fccksichtigen.\n\nIhren Vorwurf, das Regionalschulamt setze gezielt Eltern\nunter Druck, um die Schulnetzplanung des Landkreises\nquasi zu unterlaufen, m\u00f6chte ich als haltlos zur\u00fcckwei-\nsen. Ich darf Ihnen versichern, dass seitens der Schulauf-\nsicht keinerlei Aktivit\u00e4ten erfolgen, die einer den gesetz-\nlichen Vorgaben entsprechenden Schulnetzplanung\nentgegenlaufen. Der Gesetzgeber hat mit Blick auf regio-\nnale Besonderheiten und im Vertrauen auf L\u00f6sungen,\ndie am besten vor Ort entwickelt werden k\u00f6nnen, die\nPlanungszust\u00e4ndigkeit nicht umsonst auf die \u00f6rtliche\nund damit sachlich n\u00e4here kommunale Ebene \u00fcbertra-\ngen. \u2013 So weit meine Antwort.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dr. Hahn m\u00f6chte\nvon dem Recht Gebrauch machen, eine Zusatzfrage zu\nstellen. Bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte zwei Nachfragen stel-\nlen.\n\nDie erste Frage: Die Anfrage der Kollegin von den B\u00fcnd-\nnisgr\u00fcnen enth\u00e4lt die Erkl\u00e4rung: \u201eDas SMK wurde \u00fcber\nden Sachverhalt bereits informiert.\u201c Es geht um den\nSachverhalt, dass Druck auf Eltern ausge\u00fcbt worden sei.\nSie haben das jetzt zur\u00fcckgewiesen. Gibt es eine offizielle\nInformation im Kultusministerium, dass es solche Vor-\ng\u00e4nge gegeben hat?\n\nDie zweite Frage: Was passiert, wenn sich in Neustadt\ndeutlich mehr Sch\u00fcler anmelden sollten als in Sebnitz\nund der Kreistagsbeschluss aus praktischen Gr\u00fcnden\nnicht in dem entsprechenden Ma\u00dfe umgesetzt werden\nk\u00f6nnte?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n626\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zur ersten\nFrage: Mir sind konkrete Vorw\u00fcrfe nicht bekannt. Des-\nhalb habe ich das auch zur\u00fcckgewiesen. Wenn es kon-\nkrete Vorw\u00fcrfe geben sollte, werde ich diese gern pr\u00fcfen\nlassen.\nZur zweiten Frage: Es ist schwierig f\u00fcr mich, diese Frage\nzu beantworten, weil die Anmeldungen erst in den\nn\u00e4chsten Tagen erfolgen. Ich w\u00fcrde deshalb vorschlagen,\nentweder im Ausschuss oder in der n\u00e4chsten Sitzung\ndes Plenums dazu Stellung zu nehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage Nr. 17\ndes Abg. Scheel bitte ich wieder schriftlich zu beantwor-\nten.\n\nIch rufe jetzt die Frage Nr. 14 der Abg. Frau Herrmann\nvon den GR\u00dcNEN auf.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die zweite Anfrage, die ich habe,\nbetrifft die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in Markranst\u00e4dt.\nMit Beginn des neuen Schulhalbjahres sollen die Kapazi-\nt\u00e4ten der Buslinien 130 und 163 des Landkreises Leipzi-\nger Land in den Morgenstunden zur Zeit des Sch\u00fclerver-\nkehrs halbiert werden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Die LBV hat nach Protesten von betroffenen Eltern ge-\nantwortet, dass \u201e\u2026 wahrscheinlich alle Sch\u00fcler mit dem\nSchulbus mitkommen\u201c. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung\ndie Notwendigkeit ein, keinen Sch\u00fcler, der berechtigt ist,\nam Sch\u00fclerverkehr teilzunehmen, von diesem auszu-\nschlie\u00dfen?\n\n2. \u00dcberf\u00fcllte Schulbusse bedeuten ein erh\u00f6htes Sicher-\nheitsrisiko. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die zus\u00e4tz-\nliche Gef\u00e4hrdung von Sch\u00fclern auf dem Schulweg ein\nund welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen ergriffen werden, um\ndas Gef\u00e4hrdungspotenzial zu minimieren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abgeordnete, der Landkreis Leipziger Land\nwurde zum vorgetragenen Problem um Stellungnahme\ngebeten. Er teilte mit, dass sich die Kapazit\u00e4t der ge-\nnannten Buslinien in der Zeit des morgendlichen Sch\u00fc-\nlerverkehrs nicht halbiert, weil der Landkreis die Strei-\nchung der so genannten Verst\u00e4rkerbusse abgelehnt hat\nund diese somit auch nicht vollzogen wird. Die Situation\nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Landkreis Leipziger Land\nver\u00e4ndert sich also diesbez\u00fcglich nicht und ein Aus-\nschluss einzelner Sch\u00fcler von der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist\nfolglich auch nicht zu erwarten.\nZur zweiten Frage: Aktuelle Informationen zu Sicher-\nheitsrisiken bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung liegen nicht vor.\nEs sind vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich, um das Gef\u00e4hr-\ndungspotenzial auf Schulwegen zu reduzieren. Dazu ge-\nh\u00f6ren unter anderem verkehrsrechtliche Anordnungen\nder zust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden unter Beteili-\ngung der \u00f6rtlichen Polizeidienststellen im Bereich von\nSchulen, zum Beispiel Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen\noder das Aufstellen von Lichtsignalanlagen sowie bau-\n\nliche Ma\u00dfnahmen zur Minimierung des Unfallrisikos.\nWeiterhin kann auch der Einsatz von Schulweghelfern\ninsbesondere bei Grundschulen zur Hebung der Ver-\nkehrssicherheit beitragen. \u00dcber diese Ma\u00dfnahmen wird\nnach Pr\u00fcfung des jeweiligen Einzelfalls entschieden.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Recht sch\u00f6nen Dank.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage Nr. 18\nder Abg. Simon wird schriftlich beantwortet. Die Frage\nNr. 19 m\u00f6chten Sie, Frau Simon, gern stellen.\n\nBettina Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich hatte nicht\nvermutet, dass 19 Anfragen innerhalb einer Stunde be-\nantwortet werden k\u00f6nnen. Deswegen habe ich mich mit\nder schriftlichen Beantwortung einer Anfrage einverstan-\nden erkl\u00e4rt, was ich schwer bereue.\nZur Frage 19: In der Fragestunde zur 5. Sitzung des\nLandtages am 10. Dezember 2004 fragte ich nach dem\nStand des Genehmigungsverfahrens bez\u00fcglich \u00dcberf\u00fch-\nrung der integrierten Rettungsleitstelle des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau in die Managementgesellschaft Gesund-\nheitszentrum L\u00f6bau-Zittau mbH.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Mit welchen Ergebnissen und Festlegungen konnte die\nPr\u00fcfung der vorgelegten Vertragsentw\u00fcrfe durch Regie-\nrungspr\u00e4sidium und Staatsregierung abgeschlossen wer-\nden?\n\n2. Bedarf es zwingend eines gesonderten Beschlusses des\nKreistages, wenn hoheitliche Aufgaben in private Hand\nabgegeben werden einschlie\u00dflich der Vorgaben und Wei-\nsungen an den Aufgabentr\u00e4ger, oder handelt es sich\nhierbei um eine interne Verwaltungsentscheidung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Simon, nach den Bestim-\nmungen des so genannten s\u00e4chsischen Blaulichtgesetzes\nsind die Tr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungsdienstes\nund die Tr\u00e4ger des \u00fcber\u00f6rtlichen Brandschutzes f\u00fcr den\nBetrieb der Leitstellen verantwortlich.\nDie Privatisierung von Leitstellen \u2013 das hatte ich das\nletzte Mal schon erw\u00e4hnt \u2013 bringt die Gefahr mit sich,\ndass sich der Landkreis mit der Privatisierung auch der\nAufgabenzust\u00e4ndigkeit und der Aufgabenverantwortung\nent\u00e4u\u00dfert. Eine solche materielle Privatisierung von ho-\nheitlichen Aufgaben ist rechtlich unzul\u00e4ssig. Deshalb\nm\u00fcssen sowohl der Landkreis als auch die Regierungs-\npr\u00e4sidien als Rechtsaufsicht darauf achten, dass entspre-\nchende Vereinbarungen zwischen dem Landkreis als\nAufgabentr\u00e4ger und dem zuk\u00fcnftigen Betreiber der Leit-\nstelle die Verantwortung f\u00fcr deren ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nBetrieb beim Landkreis belassen. Das private Unterneh-\nmen muss den Weisungen und Vorgaben des Kreises un-\nterworfen sein und bleiben.\n\nDie Pr\u00fcfung durch das Staatsministerium des Innern,\nnach der Sie fragen, ergab, dass die vorgesehene Verein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n627\n\nbarung zwischen dem Landkreis L\u00f6bau-Zittau und dem\nKlinikum des Landkreises L\u00f6bau-Zittau gGmbH \u00fcber\nden Betrieb einer Leitstelle den rechtlichen Vorausset-\nzungen an eine solche Vereinbarung gen\u00fcgt.\nDas Genehmigungsverfahren des Regierungspr\u00e4sidiums\nnach den Vorschriften der Landkreis- und der Gemein-\ndeordnung ist allerdings noch nicht ganz abgeschlossen.\nEs wird voraussichtlich in drei Wochen eine Entschei-\ndung gegen\u00fcber dem Landkreis ergehen.\nZur zweiten Frage. Die Privatisierung bzw. die \u00dcbertra-\ngung der Betriebsf\u00fchrung der Leitstelle auf eine GmbH\nist kein Gesch\u00e4ft der laufenden Verwaltung im Sinne\nvon \u00a7 49 Abs. 2 der Landkreisordnung. Damit ist grund-\ns\u00e4tzlich ein Kreistagsbeschluss erforderlich. Wie wir\nbeide wissen, ist er inzwischen auch erfolgt.\n\nBettina Simon, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fragestunde\nist abgelaufen. Es bleibt noch eine Frage offen. Herr\nLichdi, ich w\u00fcrde sie Ihnen gerne genehmigen. Denn\ndann haben wir alle Fragen abgearbeitet und jeder ist\nzufrieden; Frage Nr. 15.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nach Presseberichten hat die\nStaatsanwaltschaft strafrechtliche Vorermittlungen gegen\nMitglieder der NPD-Fraktion im Landtag aufgenommen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wegen welcher Delikte wird nach Kenntnis der Staats-\nregierung im Sinne des StGB ermittelt?\n2. Wann rechnet die Staatsregierung mit einem Ab-\nschluss der Ermittlungen und gegebenenfalls mit einem\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t beim Pr\u00e4sidenten\ndes Landtages?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Herr Abgeordneter! Ermittlungsverfahren gegen\nLandtagsabgeordnete werden auch in Sachsen erst nach\nder Entscheidung des Landtages \u00fcber einen Antrag der\nStaatsanwaltschaft auf Aufhebung der Immunit\u00e4t ge-\nf\u00fchrt, also nach der Einwilligung des Landtages. Dies\nvorausgeschickt, beantworte ich die Frage wie folgt:\nIm Freistaat Sachsen ermittelte und ermittelt derzeit\nkeine Staatsanwaltschaft gegen Mitglieder der NPD-Frak-\ntion wegen Verdachts einer Straftat nach dem Strafge-\nsetzbuch. Damit ist auch die Frage 2, soweit sie sich auf\nden Zeitpunkt eines Ermittlungsabschlusses bezieht, be-\nantwortet.\nDie Anfrage, Herr Abg. Lichdi, bezieht sich ihrem Sinn\nnach aber wohl auch auf einem formellen Ermittlungs-\n\nverfahren vorgelagerte Pr\u00fcfvorg\u00e4nge. Bei der Staatsan-\nwaltschaft Dresden liegt zurzeit ein Pr\u00fcfvorgang gegen\nzwei Mitglieder der NPD-Fraktion vor, der Delikte nach\ndem Strafgesetzbuch zum Gegenstand hat. In ihm wird \u2013\nwie der Presse bereits zu entnehmen war \u2013 aufgrund\nmehrerer Privatanzeigen die strafrechtliche Relevanz der\n\u00c4u\u00dferungen dieser Abgeordneten vom 21. Januar 2005\nim S\u00e4chsischen Landtag unter dem Blickwinkel der Ver-\nleumdung, \u00a7 187 StGB, gepr\u00fcft. Ein weiterer Pr\u00fcfvorgang\ngegen ein Mitglied der NPD-Fraktion betrifft den Vor-\nwurf eines Delikts nach dem Vereinsgesetz.\n\nDie Behandlung der Pr\u00fcfvorg\u00e4nge ist noch nicht abge-\nschlossen. Aussagen \u00fcber die voraussichtliche Dauer der\nPr\u00fcfungen seitens der Staatsanwaltschaft und ihre inhalt-\nlichen Ergebnisse kann ich nicht machen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe\neine Zusatzfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Frage zielte auf die\nPresseberichte in Bezug auf das Hacken in die so ge-\nnannte Plauderkammer, aus denen hervorgegangen ist,\ndass eine Person, die offensichtlich im Verdacht steht,\nder verbotenen Organisation SSS anzugeh\u00f6ren, belasten-\ndes Material nach deren eigener Aussage bei einem Ab-\ngeordneten geparkt haben soll. In diesem Zusammen-\nhang \u2013 so habe ich der Presse entnommen \u2013 h\u00e4tte die\nStaatsanwaltschaft Vorermittlungen oder Vorpr\u00fcfungen\naufgenommen.\n\nVerstehe ich Sie jetzt richtig, dass wegen dieses Vorgan-\nges keine Vorpr\u00fcfung seitens der Staatsanwaltschaft\nstattfindet?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Sie wissen,\ndass die Staatsregierung nicht selbst Ermittlungen f\u00fchrt\nund sich aus gutem Grunde nicht in die Ermittlungen\nder Justiz einmischt. Dem Bericht des Generalstaatsan-\nwalts, dem meine Ausf\u00fchrungen entnommen sind, ist zu\ndiesem Verfahren kein Sachstand beigef\u00fcgt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch\neine Nachfrage, Herr Lichdi?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Fragestunde ist damit abgearbeitet. Wir\nhaben alle Fragen beantwortet. Ich schlie\u00dfe diesen Tages-\nordnungspunkt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n628\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nSven Morlok, FDP: Frage Nr. 5\nSachsen LB Europe plc\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wer war Gesellschafter der Sachsen LB Europe plc bei\nihrer Gr\u00fcndung im Jahr 1999?\n\n2. Wer ist derzeit Gesellschafter der Sachsen LB Europe\nplc?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Namens\nund im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beant-\nworte ich die Anfrage des Abg. Sven Morlok wie folgt:\nZu 1.: Nach Auskunft der Bank sind auf der Grundlage\ndes Gesetzes \u00fcber Kapitalgesellschaften in Irland aus\ndem Jahr 1963 sieben Aktion\u00e4re zur Gr\u00fcndung einer pri-\nvatrechtlichen Aktiengesellschaft notwendig. Die Aktien\nder Direktoren haben den Status des \u201enon-beneficial in-\nterest\u201c, das hei\u00dft, sie verf\u00fcgen \u00fcber keine Aussch\u00fct-\ntungsberechtigung.\n\nGesellschafter bei Gr\u00fcndung der Sachsen LB Europe plc\nwaren:\n\n1. Dr. Michael Weiss 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n2. Eckhard Laible 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n3. Rainer Fuchs 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n4. William Klein 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n5. Claus-Harald Wilsing 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n6. Lower Mount Limited (Elaine Hanly) 1 Aktie treuh\u00e4n-\nderisch\n\n7. Sachsen LB restliche Aktien\n\nZu 2.: Auch hier ist \u2013 wie bei der Beantwortung der vor-\nherigen Frage \u2013 darauf hinzuweisen, dass die Aktien der\nDirektoren den Status des \u201enon-beneficial interest\u201c\nhaben, das hei\u00dft, sie verf\u00fcgen \u00fcber keine Aussch\u00fcttungs-\nberechtigung.\n\nGesellschafter waren per 31.12.2004:\n\n1. Dr. Michael Weiss 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n2. Herbert S\u00fc\u00df 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n3. Rainer Fuchs 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n4. Adrian Fitzgibbon 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n5. Claus-Harald Wilsing 1 Aktie treuh\u00e4nderisch\n\n6. Lower Mount Limited (Elaine Hanly) 1 Aktie treuh\u00e4n-\nderisch\n\n7. Sachsen LB restliche Aktien\n\nSebastian Scheel, PDS: Frage Nr. 16\nS\u00e4chsische Landesbank (SLB)\n\nIm Zusammenhang mit der Entscheidung der Mittel-\ndeutschen Leasing (MDL) gegen das Urteil im Verfahren\ngegen die Industrie- und Immobilien-Leasing (IIL) in die\nn\u00e4chste Instanz zu gehen, hat das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium der Finanzen \u00fcber die Sitzung des Pr\u00e4sidialaus-\nschusses der S\u00e4chsischen Landesbank (SLB) am 24. Ja-\nnuar 2005 eine Presseinformation herausgegeben. In\ndieser Information unterst\u00fctzt der Pr\u00e4sidialausschuss das\nVorgehen des Vorstandes der MDL.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde gab es f\u00fcr den Pr\u00e4sidialausschuss,\nsich \u00f6ffentlich zur Entscheidung des Vorstandes der\nMDL zu positionieren?\n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung das Verfahren, Urteil\nund die Weiterf\u00fchrung des Verfahrens im Hinblick auf\ndie \u00f6ffentliche Wahrnehmung der SLB?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Namens\nund im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beant-\nworte ich die Anfrage des Abg. Sebastian Scheel wie\nfolgt:\nZu 1. Die \u00f6ffentliche Positionierung war insbesondere\ndeshalb geboten, um zu verdeutlichen, dass eine zum\nTeil in der \u00d6ffentlichkeit erfolgte Vorverurteilung der\nhandelnden Personen mit dem Rechtsstaatsprinzip nicht\nzu vereinbaren ist und daher nicht infrage kommt. Inso-\nweit ist die Kl\u00e4rung der anh\u00e4ngigen Verfahren den Jus-\ntizorganen vorbehalten.\nZu 2. Grunds\u00e4tzlich ist zun\u00e4chst anzumerken, dass Pro-\nzessparteien dieses zivilrechtlichen Verfahrens die IIL\nIndustrie- und Immobilien-Leasing GmbH (Kl\u00e4gerin)\nund die MDL AB (Beklagte) sind. Die Einlegung der Re-\nvision gegen das Urteil des OLG Dresden vom\n11.01.2005 beim Bundesgerichtshof erfolgte durch die\nMDL AG. Die Entscheidungskompetenz liegt also bei\nder MDL AG.\n\nDie Staatsregierung erwartet, dass durch die Revision\neine einwandfreie rechtliche und abschlie\u00dfende Kl\u00e4rung\nerfolgen kann.\n\nSebastian Scheel, PDS: Frage Nr. 17\nS\u00e4chsische Landesbank (SLB)\n\nIm Zusammenhang mit der Entscheidung der Mittel-\ndeutschen Leasing (MDL) gegen das Urteil im Verfahren\ngegen die Industrie- und Immobilien-Leasing (IIL) in die\nn\u00e4chste Instanz zu gehen, hat das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium der Finanzen \u00fcber die Sitzung des Pr\u00e4sidialaus-\nschusses der S\u00e4chsischen Landesbank (SLB) am 24. Ja-\nnuar 2005 eine Presseinformation herausgegeben. In\ndieser Information unterst\u00fctzt der Pr\u00e4sidialausschuss das\nVorgehen des Vorstandes der MDL.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welche Aufgaben wurden dem Pr\u00e4sidialausschuss\nvom Verwaltungsrat wann \u00fcbertragen?\n\n2. Wie viele der Mitglieder des Pr\u00e4sidialausschusses, be-\nstehend aus Herrn Staatsminister Metz und Herrn Land-\nrat Czupalla, waren an der Sitzung pers\u00f6nlich anwe-\nsend?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Namens\nund im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beant-\nworte ich die Anfrage des Abg. Sebastian Scheel wie\nfolgt:\nZu 1. Die Zust\u00e4ndigkeiten des Pr\u00e4sidialausschusses er-\ngeben sich aus der Satzung der Landesbank Sachsen\nGirozentrale vom 07.01.1992. Nach \u00a7 12 der Satzung be-\nreitet der Pr\u00e4sidialausschuss die Sitzungen des Verwal-\ntungsrates vor. Er nimmt insbesondere im Falle der\n\u00dcbertragung durch den Verwaltungsrat die in \u00a7 7 Abs. 4\nNr. 8 der Satzung genannte Befugnis wahr. Nach dieser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n629\n\nNorm beschlie\u00dft der Verwaltungsrat \u00fcber die Bedingun-\ngen des Anstellungsvertrags mit den Mitgliedern und\nden stellvertretenden Mitgliedern des Vorstandes ein-\nschlie\u00dflich der Tantieme. Diese Befugnis wurde dem Pr\u00e4-\nsidialausschuss \u00fcbertragen.\nZu 2. Beide Mitglieder des Pr\u00e4sidialausschusses waren in\nder Sitzung am 24.01.2005 anwesend.\n\nBettina Simon, PDS: Frage Nr. 18\nAbwasserzweckverband \u201eLandwasser\u201c\nAm 1. April 2004 hatten die Gemeinden Eibau und\nOderwitz sich an die Staatsregierung mit einem Antrag\nauf Bedarfszuweisung gewendet, um eine Minderung\nder im Zusammenhang mit dem Abwasserzweckverband\n\u201eLandwasser\u201c entstandenen Schuldenlast zu erreichen.\nEine Entscheidung steht bis heute aus.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden war es innerhalb von \u00fcber 10\nMonaten nicht m\u00f6glich, bez\u00fcglich dieses Antrages eine\npositive Entscheidung zu f\u00e4llen bzw. wann ist mit dieser\nzu rechnen?\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden wurden im Haushalt des Frei-\nstaates im Jahr 2004 f\u00fcr Bedarfszuweisungen f\u00fcr in fi-\nnanzielle Not geratene Kommunen vorgesehene Mittel\nnicht zum Beispiel f\u00fcr die Gemeinden Eibau und Oder-\nwitz eingesetzt, sondern als Haushaltsreste in das\nJahr 2005 \u00fcbertragen?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Die An-\nfrage der Abg. Frau Bettina Simon beantworte ich na-\nmens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nwie folgt:\nZu 1. Die Antr\u00e4ge auf Bedarfszuweisungen der Gemein-\nden Eibau und Oderwitz gingen im Regierungspr\u00e4si-\n\ndium Dresden, nach erforderlicher \u00dcberarbeitung, am\n13.07.2004 ein. Dem Staatsministerium der Finanzen wur-\nden sie mit Vorlagebericht des Regierungspr\u00e4sidiums\nDresden vom 29.07.2004 \u00fcbersandt. Die Bearbeitung ver-\nz\u00f6gerte sich insbesondere dadurch, dass die B\u00fcrgermeis-\nter beider Gemeinden wiederholt Sachverhaltserl\u00e4ute-\nrungen nachreichten. Der Beirat f\u00fcr den kommunalen\nFinanzausgleich konnte auf der Grundlage von \u00a7 34\nAbs. 2 Nr. 2 FAG erst mit Schreiben vom 27.10.2004 an-\ngeh\u00f6rt werden. Im Rahmen der Anh\u00f6rung baten einzelne\nBeiratsmitglieder auf Initiative der antragstellenden Ge-\nmeinden um eine zus\u00e4tzliche m\u00fcndliche Er\u00f6rterung, die\nauf der n\u00e4chsten Sitzung im Dezember 2004 stattfinden\nkonnte. Eine weitere Verz\u00f6gerung bedingte die Klage-\nerhebung des AZV gegen vergangene Konsolidierungs-\nhilfen, was weitere Pr\u00fcfungen zu den Querverbindungen\nauf das Bedarfszuweisungsverfahren nach sich zog.\n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden wird in K\u00fcrze die Be-\nscheide zu den Antr\u00e4gen auf Bedarfszuweisungen der\nGemeinden Eibau und Oderwitz erlassen. Die Antr\u00e4ge\nwerden ablehnend beschieden.\n\nZu 2. Bedarfszuweisungen nach \u00a7 22 Satz 2 Nr. 1 FAG\nwerden auf Antrag und unter Beachtung der Bestim-\nmungen in Abschnitt I. A) der VwV Bedarfszuweisungen\nim Wege von Einzelfallentscheidungen gew\u00e4hrt. Sie wer-\nden nicht am Jahresende \u201eausgekehrt\u201c. Nicht ver-\nbrauchte Mittel werden daher in der Regel in das fol-\ngende Jahr \u00fcbertragen und stehen dort, sofern sie nicht\nbereits mit Bewilligungen gebunden sind, erneut f\u00fcr Be-\nwilligungen f\u00fcr die gesetzlich bestimmten Zwecke zur\nVerf\u00fcgung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nTanktourismus eind\u00e4mmen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze erhalten\n\nDrucksache 4/0684, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD,\nPDS, NPD, FDP, die GR\u00dcNEN; die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Petzold,\nbitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Tagt\u00e4glich, besonders an Wochenen-\nden, erleben unsere Grenzgemeinden dieselben Szenen:\nEine Autokolonne w\u00e4lzt sich durch die zum Teil touris-\ntisch gepr\u00e4gten Orte, passiert die Grenze, bildet unver-\nz\u00fcglich eine Schlange an den Tankstellen hinter der\nGrenze. Danach Tanken, ein kurzer Preisvergleich \u2013 zehn\nEuro gespart \u2013, Essen in der nahe gelegenen Tankstelle,\nein kurzer Abstecher zum internationalen Markt, eine\nStange Zigaretten mitgenommen und flugs wieder nach\nHause.\n\nDie heimischen Tankstellen und die Einzelh\u00e4ndler auf\nder deutschen Seite warten vergeblich auf Kunden. Die\n\nfiskalische Bilanz f\u00fcr Horst Metz und Hans Eichel: Tan-\nken \u2013 keine Mineral\u00f6lsteuer, keine Umsatzsteuer, keine\n\u00d6kosteuer; Essen \u2013 keine Umsatzsteuer, keine Biersteuer;\nZigaretten \u2013 keine Umsatzsteuer, keine Tabaksteuer. Die\nSteuerverluste summieren sich nach einer Studie der Uni\nLeipzig auf zirka eine Milliarde Euro im Jahr, auf\nDeutschland bezogen.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Man darf unseren\nMenschen in den Grenzregionen dieses Verhalten nicht\nver\u00fcbeln, im Gegenteil. Sie m\u00fcssen teilweise mit jedem\nCent rechnen und haben nat\u00fcrlich begriffen, dass Tanken\nim Ausland f\u00fcr sie zu gro\u00dfen Ersparnissen f\u00fchrt. Mit\ndem Wegfall der Zollkontrollen und damit verringerten\nWartezeiten werden Tankfahrten ins benachbarte Aus-\nland noch attraktiver. Die Ursachen dieser Entwicklung\nsind erst einmal hausgemacht \u2013 Stichwort \u00d6kosteuer. Si-\ncher tragen auch \u00d6lpreiserh\u00f6hungen auf dem Weltmarkt,\ndie Haltung der \u00d6lkartelle und verschiedene Mineral\u00f6l-\nsteuers\u00e4tze dazu bei. Wie dem auch sei, die Wirkungen\nf\u00fcr die Grenzregionen sind fatal.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n630\n\nBundesweit sind tausend Tankstellen mit 5 000 Arbeits-\npl\u00e4tzen in ihrer Existenz bedroht, ein Gro\u00dfteil davon in\nSachsen. Nicht nur die Tankstellen im grenznahen Raum\nsind gef\u00e4hrdet, sondern teilweise auch die 30 oder 40 Ki-\nlometer entfernten Tankstationen. Existenzbedrohende\nUmsatzausf\u00e4lle betreffen auch unsere Gastronomen, Ein-\nzelh\u00e4ndler, B\u00e4cker und Fleischer. Kaufkraft wird nach-\nhaltig abgezogen. Durch Hartz IV wird sie ohnehin\ngeschw\u00e4cht. Das trifft unsere strukturschwachen Grenz-\nregionen besonders hart. Das sind Gebiete, die nicht un-\nbedingt zu den Gewinnern der EU-Osterweiterung zu\nz\u00e4hlen sind. Obendrein f\u00fchrt das zu Steuerverlusten.\n\nWas macht die deutsche Politik bisher? \u2013 Sie schaut ein-\nfach zu.\n\nMeine Damen und Herren! Damit muss Schluss sein.\nDas sind wir den Menschen in unseren Grenzregionen\neinfach schuldig.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nIch freue mich, dass dies unser Wirtschaftsminister auch\nso sieht.\n\nWie kann unseren B\u00fcrgern in Grenzn\u00e4he, den Tankstel-\nlenp\u00e4chtern, den Autofahrern, den Gewerbetreibenden\nund Stra\u00dfenanwohnern wirksam geholfen werden? Wir\nm\u00fcssen Anreize f\u00fcr den Tanktourismus abbauen. Alles\nandere hilft uns nicht weiter. Hier ist vor allen Dingen\ndie Bundesregierung gefordert. Denn die EU wird von\nallein nat\u00fcrlich nichts tun.\n\nEine Ann\u00e4herung der Steuers\u00e4tze auf europ\u00e4ischem Ni-\nveau ist ordnungspolitisch das auf der Hand liegende\nMittel. Aber das kann ewig dauern. Schlie\u00dflich werden\nden Beitrittsl\u00e4ndern und \u2013 \u201esieh da, sieh da, Timotheus!\u201c\n\u2013 auch einigen alten Mitgliedsstaaten \u00dcbergangsregelun-\ngen bis zum 31.12.2012 gew\u00e4hrt. Selbst dann bleibt noch\neine erhebliche Differenz zu fast allen anderen L\u00e4ndern.\nDer Mindeststeuersatz f\u00fcr Benzin betr\u00e4gt 359 Euro pro\ntausend Liter. Deutschland liegt bei 655 Euro pro tau-\nsend Liter, nur knapp geschlagen von den Niederlanden.\n\nBleibt daher nur der Weg einer Sonderregelung f\u00fcr die\nGrenzregionen. Die Italiener haben es vorexerziert. Die\nEU sanktionierte seit 2001 ein Chipkartenmodell in den\nnorditalienischen Grenzregionen zur Schweiz und zu\nSlowenien. Danach erhalten Bewohner der Grenzregio-\nnen, deren Wagen dort angemeldet sind, Chipkarten.\nDas System funktioniert ohne gr\u00f6\u00dferen Mehraufwand,\nindem ein individueller Nachlass sofort beim Tankvor-\ngang gew\u00e4hrt, von der Tankrechnung abgezogen und\nelektronisch einem Rechner des \u00f6rtlichen Finanzamtes\nzugeleitet wird. Mit der Karte kann pro Monat nur eine\nbestimmte Menge Kraftstoff getankt werden, der dem\ndurchschnittlichen Verbrauch einer Privatperson ent-\nspricht.\n\nEs gibt mehrere geografische Tankzonen. Je weiter ein\nGebiet von der Tankstelle entfernt ist, desto geringer ist\ndie Erm\u00e4\u00dfigung.\n\nVor Einf\u00fchrung des Modells war der Tankstellenumsatz\nin Triest von 120 000 Kubikmeter auf 20 000 Kubikmeter\nzur\u00fcckgegangen. Danach gewannen die Tankstationen\nbinnen zwei Jahren ihren alten Umsatz zur\u00fcck. Na bitte,\nwerte Kolleginnen und Kollegen, es geht, wenn man nur\n\nrichtig will! Was in Italien funktioniert, muss doch auch\nbei uns m\u00f6glich sein.\n\nStimmen Sie unserem Antrag zu! Die Menschen in unse-\nrem s\u00e4chsischen Grenzland werden es Ihnen danken.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Nolle, bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren der demokratischen Parteien! Der\nKollege Petzold hat hier aus meiner Sicht alles gesagt.\nDeshalb werde ich hier nicht stehen, um noch einmal\nalles nachzubeten, denn genauso sehen wir das auch. Es\nist doch so, dass die Tankstellenp\u00e4chter inzwischen in\nden Grenzregionen mehr Limonade verkaufen als Ben-\nzin.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Wenn \u00fcberhaupt!)\n\n\u2013 Wenn \u00fcberhaupt, da haben Sie v\u00f6llig Recht.\n\nDazu kommt, dass die Tankstellenp\u00e4chter nicht gerade\nzu den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen geh\u00f6ren, denen\nes gut geht;\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist Globalisierung!)\n\ndenn sie sind Agenturen der gro\u00dfen Mineral\u00f6lkonzerne\nund bekommen eigentlich nur Provision f\u00fcr die Vermitt-\nlung des vertankten Sprits. Auch aus dem Grunde soll-\nten wir alles tun, was in unseren M\u00f6glichkeiten liegt,\nhier den mittelst\u00e4ndischen Unternehmern in den Grenz-\ngebieten zu helfen. Dazu ist dieses Modell, das in Italien\npraktiziert worden ist, ideal geeignet. Deswegen unter-\nst\u00fctzen wir diesen Antrag und wollen ihn auch mit un-\nserer Kraft nach Berlin bringen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion;\nHerr Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es klingt so verf\u00fchrerisch und viel zu sch\u00f6n, um\nwahr zu sein: Nach den Vorstellungen der Fraktionen\nder CDU und der SPD soll der Schaden, der wegen der\nniedrigen Kraftstoffpreise in den beiden Nachbarl\u00e4ndern\nund des damit verbundenen R\u00fcckgangs der Zahl der\nBenzinkunden diesseits der Grenze f\u00fcr Tankstellen im\nGrenzgebiet entsteht, durch ein Chipkarten-Tanken wett-\ngemacht werden. Billiges Benzin ist allemal popul\u00e4r.\nDennoch kann ich Ihnen f\u00fcr diesen Antrag keinen Beifall\nspenden, denn darin passt vieles nicht zusammen, was\nzusammen geh\u00f6rt.\nSie verweisen in der Antragsbegr\u00fcndung auf die Aus-\nnahmeregelung der EU im Jahr 2001 f\u00fcr die norditalieni-\nsche Grenzregion zu Schweiz und Slowenien. Dort han-\ndelt es sich aber um vergleichsweise schwach besiedelte\nGebiete, die in keinem Verh\u00e4ltnis auch zur Gr\u00f6\u00dfe der\nGrenzregion Deutschlands zu Polen und Tschechien ste-\nhen. F\u00fcr die Bundesrepublik br\u00e4uchte es eine L\u00f6sung,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n631\n\ndie von der Ostsee bis zum Landkreis Freyung-Grafenau\nin Bayern reicht.\n\nAu\u00dferdem kommt hinzu, dass es an der slowenisch-ita-\nlienischen Grenze ein wechselseitiges Preisgef\u00e4lle gibt.\nDas hei\u00dft, einige Waren bzw. Dienstleistungen sind in\nSlowenien billiger, andere wiederum in Italien, w\u00e4hrend\nin Sachsen fast alle Waren und Dienstleistungen teurer\nsind als bei unseren polnischen und tschechischen Nach-\nbarn. Der s\u00e4chsische Tanktourismus ist, anders als in\nNorditalien, Bestandteil eines allgemeinen Versorgungs-\ntourismus. Daher werden hier mit der Chipkarte auch\nnicht die gleichen Ergebnisse erzielt werden k\u00f6nnen. Bil-\nliger als bei unseren Nachbarn wird es sich \u00fcber das\nChipkarten-Modell nicht machen lassen, denn \u2013 das ist\nIhnen sicherlich bewusst \u2013 die EU hat bereits das italieni-\nsche Modell nur z\u00e4hneknirschend bef\u00fcrwortet. Das ist\nbei dem dort herrschenden Nichtwettbewerbsverzer-\nrungsfetischismus wohl auch nachvollziehbar.\n\nEnergische Vorst\u00f6\u00dfe von Bundestagsabgeordneten aus\nder Grenzregion im Jahr 2003 scheiterten an der Bundes-\nregierung ebenso wie zaghafte Anfragen ebendieser Re-\ngierung bei der EU, womit ich nicht sagen will, die Lage\nan der Grenze d\u00fcrfe so bleiben \u2013 inklusive Tanktouris-\nmus \u2013, wie sie ist. Doch es bedarf insgesamt anderer L\u00f6-\nsungen auch seitens der Staatsregierung, um den Grenz-\nregionen zum wirtschaftlichen und sozialen Aufschwung\nzu verhelfen.\n\nVielleicht w\u00e4re eine der hier m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen die\nUnterst\u00fctzung eines verst\u00e4rkten Angebotes von kalt ge-\npresstem Pflanzen\u00f6l besonders f\u00fcr Dieselmotoren vor\nallem in den s\u00e4chsischen Grenzregionen. Der Liter kostet\nhier momentan 70 Cent. Die positiven Folgen w\u00e4ren\nnicht nur umweltpolitischer Natur, sondern eben auch\nauf dem Gebiet der Wirtschafts-, Sozial- und Steuerpoli-\ntik zu sp\u00fcren. Wir in der PDS denken \u00fcber solche L\u00f6-\nsungen nach. Tun Sie es bitte auch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Mein zweiter Einwurf ist\nfolglich der, dass die am besten geeignete Ma\u00dfnahme da-\nf\u00fcr, die Anreize f\u00fcr Tankfahrten ins Ausland zu beenden\nund dadurch Tankstellen im Grenzgebiet das wirtschaft-\nliche \u00dcberleben zu sichern, die wirtschaftliche Entwick-\nlung der Grenzregionen auf beiden Seiten der Grenze\nw\u00e4re. Wenn wie in der Oberlausitz mit der l\u00e4ngsten\nGrenzlinie der Bezirke der Agenturen f\u00fcr Arbeit in Sach-\nsen die Arbeitslosigkeit am h\u00f6chsten und das Durch-\nschnittseinkommen am geringsten ist, dann ist es nur\nverst\u00e4ndlich, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihr finanziel-\nles Heil und Wohl in Tschechien suchen, und nicht nur\nbei Benzin, sondern bei allen Dienstleistungen des All-\ntags. Ein betr\u00e4chtlicher Teil der Bev\u00f6lkerung ist auf den\npreiswerten Einkauf in Polen und Tschechien dringend\nangewiesen. Werden also nun auch f\u00fcr Friseure, Gast-\nst\u00e4tten, Werkst\u00e4tten etc. entlang der s\u00e4chsischen Grenzen\nChipkarten eingef\u00fchrt, oder stellt sich die NPD mit ih-\nrem ohnehin ja nur deutschsprachig produzierten \u201eGren-\nzen dicht!\u201c-Plakat auf, um den Grenz\u00fcbertritt der betrof-\nfenen S\u00e4chsinnen und Sachsen nach Polen und\nTschechien zu verhindern? Die Leute w\u00fcrden Ihnen was\nerz\u00e4hlen!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHeiko Kosel, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr\nDr. Gillo.\n\nDr. Martin Gillo, CDU: Herr Kosel, Sie haben vorhin\nvorgeschlagen, dass wir statt einer Tankkarte den Auto-\nfahrern doch Raps\u00f6l zur Verf\u00fcgung stellen. Ist Ihnen\nklar, dass Raps\u00f6l in Benzinmotoren nicht verwendbar\nist?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHeiko Kosel, PDS: Ich sprach von Dieselmotoren, Herr\nKollege, Sie haben nicht genau hingeh\u00f6rt. Das werden\nSie im Protokoll hoffentlich nachlesen k\u00f6nnen. Ich sprach\nvon Dieselmotoren.\n\nDr. Martin Gillo, CDU: Die anderen interessieren Sie\nnicht?\n\nHeiko Kosel, PDS: Wie bitte?\n\nDr. Martin Gillo, CDU: Die Autofahrer von Benzinmoto-\nren interessieren Sie nicht?\n\nHeiko Kosel, PDS: Ich sprach von einer m\u00f6glichen Va-\nriante, von einer m\u00f6glichen Ma\u00dfnahme und ich sprach\nvon Dieselmotoren, Herr Gillo. Lesen Sie bitte nach,\ndann werden Sie sich davon \u00fcberzeugen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcberhaupt ist das Aufstellen\nder Chip-Apparate und das Aush\u00e4ndigen, Laden und\nAbrechnen der Chipkarten so einfach nicht, wie es\nscheint. An der slowenisch-italienischen Grenze ist das\nweniger aufwendig gelaufen. Der B\u00fcrger, der dazu be-\nrechtigt war, ging einfach zur entsprechenden Handels-\nkammer. Sollte es hier dennoch technisch gut funktionie-\nren, was angesichts der Maut-Farce in Deutschland zu\nbezweifeln w\u00e4re, stellt sich die Frage: Wer kommt in den\nBesitz einer solchen Karte, will sagen, wie weit ist das\nEinzugsgebiet und nach welchen Staffelungen erfolgt es?\nBek\u00e4me ich, der ich fast 50 Kilometer von der polnischen\nGrenze wohne, keine oder, da ich reichlich 30 Kilometer\nvon der tschechischen Grenze entfernt lebe, doch eine?\n\nDenn, wie bereits gesagt, ungeachtet aller schmerzlichen\nAbwanderung \u2013 aber nicht wegen des teuren Benzins,\nsondern wegen fehlender Arbeitspl\u00e4tze und Berufschan-\ncen \u2013 sind die s\u00e4chsischen Grenzgebiete noch recht dicht\nbesiedelt.\n\nDie Absicht des Antrages ist die Rettung von Tankstellen\nim Grenzgebiet. K\u00f6nnte man also erwarten, dass die\nTankstelleninhaber und -p\u00e4chter dem Antrag reineweg\nbegeistert folgen? Dem ist nicht so. Von den reichlich\nzwei Dutzend Tankstellen, die ich allein in der Oberlau-\nsitz f\u00fcr grenznah hielt, haben fast ein Drittel gro\u00dfe Be-\ndenken, ob das die richtige L\u00f6sung sei. Etwa zwei Drittel\nmeinen, sie greife zu kurz, und nur ein geringer Teil h\u00e4lt\netwa die Chipkarte f\u00fcr eine gute L\u00f6sung. Alle zusammen\nhaben nicht die rechte Vorstellung, wie dies bei den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n632\n\nTankstellen selber und bei den Kunden gegen\u00fcber dem\nFinanzamt und anderen Beh\u00f6rden abzurechnen ist.\n\nEin Tankstelleninhaber sagte Folgendes: \u201eIch halte nicht\nviel davon, das muss zentral in Europa gel\u00f6st werden\n\u00fcber eine einheitliche Mineral\u00f6lsteuer. Theoretisch ist\ndas durch die Politik nicht erreichbar, weil aus Steuer-\ngr\u00fcnden nicht gewollt. Praktisch ist es bei der langen\nGrenze nur mit einem enormen B\u00fcrokratieaufwand\ndurchsetzbar.\u201c\n\nEin weiterer Tankstellenp\u00e4chter pl\u00e4diert f\u00fcr ein Bonus-\nsystem, wie es die Tankstellen intern f\u00fcr ihre Ketten be-\nreits haben, weil die Gesellschaft ihr eigenes Abrech-\nnungssystem habe.\n\nEin anderer wieder meint lakonisch: \u201eWir sind eine\nstrukturschwache Region, wir sind ins kalte Wasser ge-\nworfen worden und fertig.\u201c\n\nAn sich eine feine Sache, sagt ein weiterer Tankstellen-\ninhaber, aber er glaube nicht, dass die Kunden ein kom-\npliziertes Abrechnungssystem haben wollen. Au\u00dferdem\nlocken andere Billiganbieter \u2013 Gastst\u00e4tten, Apotheken,\nFriseure \u2013 jenseits der Grenze nach wie vor.\n\nKurz und gut: Selbst jene, denen mit diesem Antrag ge-\nholfen werden soll, \u00e4u\u00dfern mehr Bedenken als Zustim-\nmung.\n\nMeine Damen und Herren! In Fragen des Tanktourismus\nsteht fest: Die Lage ist prek\u00e4r und den konstant hohen\nBenzinpreisen auf deutscher Seite stehen ein sinkendes\nLohnniveau und niedrige Einkommen gegen\u00fcber. Das\nwirtschaftliche Aufbl\u00fchen der Grenzregionen auf beiden\nSeiten der Grenze w\u00e4re, wie bereits festgestellt, die beste\nL\u00f6sung f\u00fcr jeglichen Dienstleistungs- und Warentouris-\nmus. Die Chipkartenl\u00f6sung ist f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4lt-\nnisse nur stark eingeschr\u00e4nkt geeignet. Au\u00dferdem fehlt\nihr die notwendige Unterst\u00fctzung durch die Bundes-\nregierung, die \u201e\u2026 von gestaffelten Steuers\u00e4tzen inner-\nhalb Deutschlands nicht viel h\u00e4lt\u201c. Der Bund setzt sich\nvielmehr f\u00fcr eine Angleichung der Steuers\u00e4tze auf der\neurop\u00e4ischen Ebene ein. Aber auch daraus wird so\nschnell nichts werden, denn zum Beispiel unsere polni-\nschen Nachbarn haben f\u00fcr die Anpassung an den EU-\nMindeststeuersatz bei Benzin eine \u00dcbergangsfrist, und\ndas sind die korrekten Fristen, bis 2009 und bei Diesel\nbis 2011. Ein Beschluss des Bundesrates vom 14. Mai 2004\nzur Verk\u00fcrzung dieser \u00dcbergangsfristen ist europarecht-\nlich nicht durchsetzbar. Polen und Tschechien sind jetzt\ngleichberechtigte Mitglieder der EU. Daran haben sich\nhierzulande einige wohl noch nicht so recht gew\u00f6hnt.\n\nDer vorliegende Antrag behandelt ein ernsthaftes Prob-\nlem, das nicht zu bagatellisieren ist. Er ist aber kaum\nrealisierbar und wenig zielf\u00fchrend, allerdings wohl auch\nnicht sch\u00e4dlich. Deshalb werden wir ihm weder zustim-\nmen noch ihn sonderlich bek\u00e4mpfen.\n\nDamit die Koalitionsfraktionen all dies mental besser\nverkraften, zum Schluss noch ein kurzer Hinweis: Wie\ndem Brandenburger Bl\u00e4tterwald zu entnehmen war, hat\ndie Polizei in Frankfurt (Oder) kurzzeitig bereits ihre\nAutos in Polen getankt. Der oberste Dienstherr der\nFrankfurter Polizei ist Innenminister Sch\u00f6nbohm von der\nCDU und der Ministerpr\u00e4sident hei\u00dft Platzek und ist\nvon der SPD.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nbitte.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Mit gro\u00dfer Verwunderung\nwurde in meiner Fraktion der hier behandelte Antrag\nzur Kenntnis genommen. Galt denn nicht insbesondere\nbei Ministerpr\u00e4sident Prof. Georg Milbradt jede Forde-\nrung der NPD nach besserem Schutz heimischer M\u00e4rkte\nals Beweis f\u00fcr eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte, autarkistische\nIdeologie, die im Zeitalter der Globalisierung nicht um-\nzusetzen sei? Nun verlassen auch jene, die ansonsten das\nBanner der Marktwirtschaft vor sich hertragen, den von\nihnen ansonsten bei jeder Gelegenheit angepriesenen\nPfad der Tugend. Wir Nationaldemokraten nehmen das\nmit Interesse zur Kenntnis.\nZum Thema. Es wurde ja schon das Meiste gesagt. Die\nMineral\u00f6lsteuerbelastung in Deutschland ist eine der\nh\u00f6chsten europaweit \u2013 nat\u00fcrlich zur\u00fcckzuf\u00fchren auf die\n\u00d6kosteuer, die mit 15 Cent \u2013 rechnet man die Mehrwert-\nsteuer dazu, mit 18 Cent pro Liter \u2013 zu Buche schl\u00e4gt.\nAngesichts dieser Tatsache und nat\u00fcrlich auch aufgrund\nder immer schlechter werdenden gesamtwirtschaftlichen\nLage ist es den Anwohnern in den grenznahen Bereichen\nnicht zu nehmen, dass sie insbesondere in den Grenz-\nregionen zu Polen und Tschechien tanken \u2013 f\u00fcr Sachsen\ngesprochen.\n\nAus diesen Gr\u00fcnden unterst\u00fctzen wir die hier vorlie-\ngende Initiative, mit der Druck auf die Bundesregierung\nausge\u00fcbt werden soll, um endlich auch in Deutschland\ndas schon in Italien bew\u00e4hrte Chipkartenmodell einzu-\nf\u00fchren \u2013 was sich nicht nur \u00f6konomisch, sondern auch\n\u00f6kologisch positiv auswirken w\u00fcrde. Alternativ dazu\nw\u00e4re auch eine regionale Staffelung der Mineral\u00f6lsteuer-\ns\u00e4tze nach franz\u00f6sischem Vorbild m\u00f6glich.\n\nDer Bundesregierung in Berlin m\u00fcssen endlich Beine ge-\nmacht werden, wenn es um die Vertretung nationaler\nInteressen geht. Vonseiten der EU-Kommission m\u00f6chte\nman das Problem nat\u00fcrlich wie immer einseitig auf deut-\nsche Kosten l\u00f6sen. Denn: Wenn die Kommission f\u00fcr die\nBeitrittsl\u00e4nder bei der zum 1. Mai 2004 vereinbarten An-\npassung der Mindestbesteuerung von Mineral\u00f6lproduk-\nten jetzt dar\u00fcber nachdenkt, Polen \u00dcbergangsfristen bis\n2013 einzur\u00e4umen, und wenn gleichzeitig Frankreich\nund andere L\u00e4nder im gro\u00dfen Umfang Ausnahmerege-\nlungen bei der Mehrwertsteuer f\u00fcr einzelne Produkte\nerreichen wollen, dann steht das deutsche und insbe-\nsondere das s\u00e4chsische Tankstellengewerbe in den grenz-\nnahen Gebieten kurz vor seiner dauerhaften wirtschaft-\nlichen Vernichtung. Um diese Entwicklung abzuwenden,\nunterst\u00fctzen wir den Antrag von CDU und SPD.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf den \u00c4nderungs-\nantrag Drucksache 4/0859 der FDP eingehen. Dem k\u00f6nn-\nten wir im Gro\u00dfen und Ganzen so zustimmen \u2013 wenn\nda der vierte Punkt, Liberalisierung der Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten, nicht w\u00e4re. Liebe Kollegen von der FDP: Wann\nwollen Sie endlich verstehen, dass auch eine weitere Li-\nberalisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten erstens die klei-\nnen Einkaufsl\u00e4den noch weiter ins Hintertreffen gegen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n633\n\n\u00fcber den gro\u00dfen Marktketten bringt und zweitens, dass\nman einen Euro, den man in der Tasche hat, nur einmal\nausgeben kann \u2013 egal, wie lange die L\u00e4den offen haben,\nob das 10, 12 oder 24 Stunden w\u00e4ren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion;\nHerr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Um gleich auf meinen Vorred-\nner von der NPD zu dem Thema Laden\u00f6ffnungszeiten\neinzugehen: Herr Petzold hat ja eindrucksvoll dargestellt,\nwarum die Menschen nach Tschechien und nach Polen\nfahren: eben nicht nur zum Tanken, sondern auch zum\nEinkaufen, und deswegen ist hier der Punkt auch sehr\nsinnvoll aufgehoben.\nAber zur Entwicklung: Wir haben hier im Landtag schon\neinmal erlebt, dass ein Antrag recycelt wurde, n\u00e4mlich\nvon der Fraktion der GR\u00dcNEN. Sie k\u00f6nnen sich noch\ndaran erinnern, es ging um das Gr\u00fcne Band, und man\nwollte, dass wir in Sachsen auf die Verkaufserl\u00f6se aus\nMauergrundst\u00fccken in Berlin verzichten sollten. Die\nGR\u00dcNEN sind neu im Parlament, da hat man vielleicht\nnoch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Dass es aber auch die CDU-\nFraktion n\u00f6tig hat, einen Antrag zu recyceln, der im Ja-\nnuar im Deutschen Bundestag behandelt wurde, hat uns\nschon etwas \u00fcberrascht \u2013 einfach aus dem Deutschen\nBundestag aufgew\u00e4rmt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nNoch mehr \u00fcberrascht hat uns allerdings, dass die SPD-\nFraktion in diesem Hause diesen Antrag mit unterschrie-\nben hat \u2013 und das, obwohl sie ihn im Januar im Deut-\nschen Bundestag noch abgelehnt hat.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDas ist die Politik, wie sie hier im Hause gemacht wird.\n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\nSicherlich hat sich die CDU auch geschickt angestellt,\ndenn im Deutschen Bundestag trug der Antrag noch die\n\u00dcberschrift \u201eMineral\u00f6lsteuerentwicklung und Tanktouris-\nmus\u201c. Bei dem Titel w\u00e4re die SPD der CDU wohl nicht\nauf den Leim gegangen, also hat man eben die \u00dcber-\nschrift ge\u00e4ndert; dann war das f\u00fcr die SPD nicht ver-\nf\u00e4nglich und sie hat einfach mit unterschrieben. So wer-\nden wir aber den Problemen in unserem Land nicht\ngerecht.\n\nSie fordern in Ihrem Antrag \u201egeeignete Ma\u00dfnahmen\u201c\nzur Eind\u00e4mmung des Tanktourismus. Ich kann daraus\nnur folgern, dass Sie gar nicht wissen, welche Ma\u00dfnah-\nmen, nur irgendwelche geeigneten. Aber die CDU ist gar\nnicht so bl\u00f6d, sage ich mal, wie es auf den ersten Blick\nscheint.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nDas ist mir zu bl\u00f6d hier!)\n\nSie wei\u00df n\u00e4mlich sehr wohl, wie man den Tanktouris-\nmus eind\u00e4mmen kann, und hat das im Antrag im Deut-\nschen Bundestag auch formuliert \u2013 ich zitiere aus der\nentsprechenden Bundestagsdrucksache, Antrag der\nCDU/CSU-Fraktion: \u201eDer Tanktourismus ist keine unbe-\neinflussbare Verwerfung der europ\u00e4ischen Integration, er\nist hausgemacht. Die Einf\u00fchrung der \u00d6kosteuer hat die\nKraftstoffpreise in Deutschland \u00fcberproportional zu\ndenen in der \u00fcbrigen EU ansteigen lassen. Lagen im\nJahr 2000 die deutschen Benzin- und Dieselpreise um\ndrei Cent \u00fcber dem EU-Durchschnittswert, so hat sich\ndieser Abstand heute auf zw\u00f6lf Cent vervierfacht.\u201c \u2013\nEnde des Zitats. Das hei\u00dft also, die CDU \u2013 sofern sie im\nDeutschen Bundestag sitzt \u2013 kennt sehr wohl die Ur-\nsache des Problems, ist aber nicht in der Lage, hier in\nder Koalition mit der SPD genau diese Dinge auch zu\nfordern und zu formulieren, n\u00e4mlich: Abschaffung der\n\u00d6kosteuer.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nSolange Sie in Ihren Antrag nur hineinschreiben \u201egeeig-\nnete Ma\u00dfnahmen\u201c, ist es ein Antrag, der auf die Medien\nschielt, es ist der reine Populismus. Sie wollen hiermit in\ndie \u00d6ffentlichkeit kommen. Sie m\u00fcssen sich endlich von\ndiesem Stil verabschieden und sich ernsthaft um die\nProbleme unseres Landes k\u00fcmmern!\n\nWir haben als FDP daher zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge einge-\nbracht, die deutlich machen, wie man das Problem tat-\ns\u00e4chlich l\u00f6sen kann. Wir werden das nachher noch be-\ngr\u00fcnden und ich w\u00fcrde Sie bitten, diesen Antr\u00e4gen\nzuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das Thema Tanktourismus ist ja\nkein neues Thema, das gibt es schon seit vielen Jahren in\nDeutschland \u2013 fr\u00fcher im Bereich Luxemburg \u2013 und\nnat\u00fcrlich jetzt auch hier besonders intensiv aufgrund der\ngro\u00dfen L\u00e4nge der Grenzgebiete.\nAm liebsten w\u00e4re den Kollegen von der CDU und der\nFDP die Abschaffung der \u00d6kosteuer.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP)\n\nDas klingt ja irgendwie nach Einsparung. Nur: Dann\nsollten Sie auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern reinen\nWein einschenken und sagen, dass dann demn\u00e4chst die\nRentenversicherungsbeitr\u00e4ge auf mehr als 21 % ansteigen\nwerden.\n\n(Unruhe und Zurufe)\n\nUnd Sie sollten sagen, welche Wirkungen auf die Ar-\nbeitspl\u00e4tze eintreten w\u00fcrden.\n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nWir wissen doch ganz genau, dass eine Senkung der\nBeitr\u00e4ge um einen Prozentpunkt zwischen 30 000 und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n634\n\n60 000 Arbeitspl\u00e4tze schafft; umgekehrt w\u00fcrde eine Stei-\ngerung der Beitr\u00e4ge also auch pro Prozentpunkt zwi-\nschen 30 000 und 60 000 Arbeitspl\u00e4tze vernichten. Das\ngeh\u00f6rt dazu.\n\nJetzt empfehlen die Antragsteller \u2013 ganz im Gegensatz\nzu ihren Kollegen im Bundestag; wir haben es gerade ge-\nh\u00f6rt \u2013, Chipkarten in Sachsen einzuf\u00fchren; Chipkarten\nnach dem italienischen Modell, obwohl sie ganz genau\nwissen, dass die EU-Energierichtlinie dieses Modell\nschon gar nicht mehr zul\u00e4sst. Ich frage mich: Wann stel-\nlen Sie eigentlich einen Antrag zum Fris\u00f6rtourismus\noder zum Lebensmitteltourismus oder zum Biertouris-\nmus \u2013 und da fallen mir noch eine ganz Menge anderer\nDienstleistungen ein, die ich aber jetzt nicht aufz\u00e4hlen\nwill.\n\n(Leichte Heiterkeit und Zurufe)\n\nEs ist klar: Das Problem des Tanktourismus ist nicht so\neinfach zu l\u00f6sen, wie es mit diesem Antrag den Schein\nhat. Wie wir auch alle wissen, ist eine Harmonisierung\nder Energiepreise, auf die die Bundesregierung gesetzt\nhat, bei den EU-Ministern auf Eis gelegt und in naher\nZukunft nicht zu erwarten.\n\nWir sind gern bereit, uns an der L\u00f6sung des Problems\nzu beteiligen. Diesen Antrag allerdings m\u00fcssen wir aus\nden genannten Gr\u00fcnden ablehnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf von der CDU: Schade!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nDann bitte ich die Staatsregierung. Herr Minister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Mit diesem Tages-\nordnungspunkt haben Sie ein Thema angesprochen, des-\nsen L\u00f6sung auch der Staatsregierung sehr am Herzen\nliegt. Das Problem ist seit Jahren bekannt. Wie Sie sicher-\nlich wissen, haben sich unter anderem SPD-Bundestags-\nabgeordnete bereits im Sommer 2003 mit dem Thema be-\nfasst. Auch der Staatsregierung brennt die fatale\nSituation der Tankstellenbetreiber in Grenzn\u00e4he unter\nden N\u00e4geln. Ich teile Ihre Sorge \u00fcber den in den Grenz-\nregionen stattfindenden Tanktourismus. Leider kann die\nS\u00e4chsische Staatsregierung mangels Zust\u00e4ndigkeit diese\nLage nicht unmittelbar \u00e4ndern.\nDas Problem \u2013 Sie wissen es \u2013 ist eine steuerpolitische\nAngelegenheit, die nur auf Bundesebene zwischen Wirt-\nschafts- und Finanzressort gel\u00f6st werden kann. Deshalb\nfordern Sie die S\u00e4chsische Staatsregierung gegen\u00fcber der\nBundesregierung zum Handeln auf.\n\nSchon die fr\u00fcheren Wirtschaftsminister Herr Staatsminis-\nter Dr. Schommer und Herr Staatsminister Dr. Gillo\nhaben dies allerdings getan. Zahlreiche Bundesratsinitia-\ntiven belegen dies. Immer wieder wurden Entschlie\u00dfun-\ngen und Beschl\u00fcsse gefasst, in denen der Bundesrat die\nBundesregierung eindringlich aufforderte, sich des\nProblems \u201eTanktourismus\u201c anzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Ministerpr\u00e4sident Prof.\nDr. Milbradt hat bereits lange vor Ihrem Antrag auf Vor-\nschlag des SMWA Herrn Bundesminister Eichel drin-\ngend gebeten, sich f\u00fcr eine Herabsetzung der Mineral\u00f6l-\nsteuer in den Grenzregionen einzusetzen und vorab vor\nallen Dingen schnell wirkende Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\n\nHerr Bundesminister Eichel teilt in seiner Antwort vom\nNovember 2004 die s\u00e4chsischen Sorgen. Auch er war\nnicht unt\u00e4tig und hat gemeinsam mit dem Bundeswirt-\nschaftsminister und den Mineral\u00f6lverb\u00e4nden zahlreiche\nVorschl\u00e4ge gepr\u00fcft, aber leider als nicht durchsetzbar\neingesch\u00e4tzt.\n\nDas Konzept in Anlehnung an das von Ihnen favorisierte\nitalienische Modell ist offenbar eines davon. Es ist in\naller Munde und scheint ein Patentrezept schlechthin zu\nsein. Ich w\u00e4re sehr erleichtert, wenn dem so w\u00e4re.\n\nDie Italiener hatten es in der Phase der Genehmigung\n1996 vergleichsweise einfach, die geforderte Einstimmig-\nkeit des EU-Ministerrates f\u00fcr sich zu gewinnen. Slowe-\nnien und die Schweiz waren bzw. sind im Gegensatz zu\nPolen und Tschechien keine EU-Mitgliedstaaten und\nm\u00fcssen folglich auch nicht gefragt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich will\nversuchen, sie zu beantworten, Herr Kosel.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013\nSie haben vorhin die Handlungsabl\u00e4ufe in der Staats-\nregierung geschildert. Da kommt bei mir die Frage auf:\nSind Sie denn von der EU-Osterweiterung \u00fcberrascht\nworden? Die kam doch nicht bei Nacht und Nebel!\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die Staats-\nregierung ist von der EU-Osterweiterung nicht \u00fcber-\nrascht worden.\n\n(Heiko Kosel, PDS: Das freut mich!\nIch hatte nur den Eindruck! \u2013\n\nHeiterkeit und Beifall bei der FDP)\n\nEntsprechende Vorschl\u00e4ge bed\u00fcrfen aber nun einmal\neiner einstimmigen Entscheidung aller Mitgliedsstaaten\nauf Ratsebene. Das ist kein Vorwand, sondern europ\u00e4-\nische politische Realit\u00e4t.\n\nIm \u00dcbrigen l\u00e4uft die italienische Ausnahmegenehmigung\nn\u00e4chstes Jahr aus. Nach aktuellen Informationen gibt es\nkeine Aussicht auf Verl\u00e4ngerung.\n\nIn Frankreich wird ein anderer Versuch der Steuererstat-\ntung unternommen. Hierbei geht es nicht um Tank-\ntourismus, sondern um Ma\u00dfnahmen zur Dezentralisie-\nrung der Kompetenzen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n635\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Im Mo-\nment nicht; eine reicht mir zun\u00e4chst einmal.\n\nDie regionalen Erm\u00e4\u00dfigungen betragen gerade einmal\n2,3 Cent je Liter bei unverbleitem Benzin; bei nicht-ge-\nwerblichem Dieselkraftstoff sind es 3,5 Cent je Liter.\nNach Einsch\u00e4tzung des Bundesministeriums der Finan-\nzen reicht eine solche Staffelung bei weitem nicht aus,\num den Tanktourismus in den Grenzregionen Deutsch-\nlands einzud\u00e4mmen. Die notwendigen, weitaus h\u00f6heren\nDifferenzbetr\u00e4ge \u2013 in der vergangenen Woche betrug der\nUnterschied beispielsweise bei Euro Super 25 Cent je\nLiter \u2013 tr\u00e4fen dann wieder auf die Ablehnung unserer\neurop\u00e4ischen Nachbarn. Es d\u00fcrfte kaum realistisch sein,\nein einstimmiges Votum zu erwarten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die L\u00f6sung\nkann schlussendlich nur in einer Harmonisierung der\nBesteuerung aller Kraftstoffe auf europ\u00e4ischer Ebene be-\nstehen. F\u00fcr eine deutliche Anhebung der Mindeststeuer-\ns\u00e4tze auf Kraftstoffe hat sich die Bundesregierung bereits\nbei der Verabschiedung der EU-Energiesteuerrichtlinie\nim Jahr 2003 eingesetzt. In dieser Richtlinie sind, aller-\ndings unter Gew\u00e4hrung von gro\u00dfz\u00fcgigen \u00dcbergangs-\nregelungen, steigende, aber unverbindliche Mindest-\nsteuers\u00e4tze f\u00fcr alle Mitgliedstaaten der EU vorgesehen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich appelliere an die Mineral-\n\u00f6lunternehmen, die Tankstellenp\u00e4chter in Grenzn\u00e4he\ndurch Preisstaffelungen ins Inland zu unterst\u00fctzen. Eine\nregionale Preisstaffelung der Mineral\u00f6lgesellschaften ins\nLandesinnere, allen voran beim Marktf\u00fchrer Aral, k\u00f6nnte\nohne gro\u00dfen Aufwand kurzfristig eine Entspannung\nbringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Heiko Kosel, PDS)\n\nAu\u00dferdem ist die Suche nach L\u00f6sungen durch den\nBundesfinanzminister und den Bundeswirtschaftsminis-\nter keineswegs abgeschlossen. Wie dem SMWA versi-\nchert wurde, arbeitet man gemeinsam mit den Mineral\u00f6l-\nverb\u00e4nden weiterhin an einer auch f\u00fcr s\u00e4chsische\nVerh\u00e4ltnisse akzeptablen L\u00f6sung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das\nSchlusswort auf. Herr Abg. Petzold, CDU-Fraktion.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Fragen Sie einen Tankstellenp\u00e4chter\nin Zittau oder G\u00f6rlitz! Fragen Sie einen Anwohner der\nB 283 in Klingenthal! Unsere B\u00fcrger entlang der Grenze\nzu Tschechien und Polen haben mit dem Tanktourismus\nein Problem, und zwar ein lebens- und \u00fcberlebenswichti-\nges. Ihnen muss geholfen werden. Man muss nur erst\neinmal wollen. Insoweit sind wir in diesem Hohen\nHause leider unterschiedlicher Auffassung.\n\nHerr Abg. Kosel, ich muss mich schon wundern, dass\nSie als grenznahe wohnender Abgeordneter begr\u00fcnden,\nwarum es bei uns nicht geht, und mit d\u00fcnn besiedelten\nGebieten in Slowenien kommen. Sie reihen sich in die\n\nBedenkentr\u00e4ger ein, statt nach L\u00f6sungen zu suchen. Wir\nhaben eine konkrete L\u00f6sung angeboten.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nSchlie\u00dflich hat es in Italien funktioniert.\n\nHerr Abg. Morlok, ich schweife kurz ab: Wenn Sie uns\nPopulismus vorwerfen, dann empfehle ich Ihnen, sich\nIhre Wahlplakate zur letzten Landtagswahl anzuschauen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nIch denke, wir haben durchaus geeignete Ma\u00dfnahmen\nvorgeschlagen; das Chipkartensystem ist auch eine aus-\ngereifte L\u00f6sung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Wir haben gerade die Ausf\u00fchrun-\ngen des Staatsministers zum Chipkartenmodell geh\u00f6rt.\nUmfassen die geeigneten Ma\u00dfnahmen aus Ihrer Sicht\nnur das Chipkartenmodell oder verstehen Sie darunter\nnoch andere Ma\u00dfnahmen?\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Wir haben hier eine geeignete,\nkonkrete Ma\u00dfnahme vorgeschlagen. Wir fordern die\nStaatsregierung noch einmal auf \u2013 das ist auch Inhalt\nunseres Vorschlags \u2013, entsprechend aktiv zu werden.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Nein.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sie sollten sich\nauch politisch mit uns auseinander setzen\n\nund nicht kneifen, Herr Abgeordneter!)\n\n\u2013 Das mache ich jetzt auch, Herr Abg. Leichsenring.\nAuch wenn Sie dem Antrag zustimmen, weisen wir Ihre\nForderung nach Autarkie im Wirtschaftssystem entschie-\nden zur\u00fcck. Sie schreien \u201eGrenzen dicht!\u201c\n\n(Zuruf von der NPD: F\u00fcr Lohndr\u00fccker!)\n\nIn Ihrem Wahlprogramm lese ich, dass Arbeiten, die hei-\nmatnah erfolgen k\u00f6nnen, nicht ins Ausland verlagert\nwerden d\u00fcrfen. Wenn das mit Konsequenz verfolgt\nwird, dann muss das auch f\u00fcr Eink\u00e4ufe gelten. Im\nn\u00e4chsten Satz Ihres Wahlprogramms hei\u00dft es: \u201eDie von\nEtablierten angestrebte Globalisierung wird abgelehnt, da\nsie zur Vernichtung unseres Klein- und Mittelstandes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n636\n\nund \u2013 damit verbunden \u2013 zur Vernichtung von Arbeits-\npl\u00e4tzen f\u00fchrt.\u201c\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nIch muss Sie fragen: Wo sind denn Ihre Plakate mit\nSpr\u00fcchen wie \u201eTankt teures deutsches Benzin!\u201c, \u201eKauft\nteure deutsche Zigaretten!\u201c oder \u201eTrinkt teures deutsches\nBier!\u201c, meine Herren Weltverbesserer? \u2013 Das w\u00e4re doch\ndie Konsequenz, wenn Sie Ihre eigene Propaganda ernst\nnehmen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage von Herrn Leichsenring?\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Leichsenring,\nbitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Abg. Petzold, jenseits von\njeder Polemik: Ihr Antrag hebt auf den Tanktourismus\nab. Der Herr Minister hat leider gekniffen; deswegen\nstelle ich Ihnen, der Sie eine regierungstragende Fraktion\nvertreten, die Frage: Sieht Ihre Fraktion noch andere\nDienstleistungsgewerbe in einer \u00e4hnlichen Lage wie die\nTankstellen? Wenn ja, welche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge hat die\nCDU-Fraktion?\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Eine L\u00f6sung ist eigentlich in unse-\nrem Antrag mit implantiert, ganz einfach weil \u2013 ich habe\ndas am Anfang ausgef\u00fchrt und das ist auch jedem be-\nkannt, der hier im grenznahen Raum lebt und sich mit\nden Problemen besch\u00e4ftigt \u2013 das ein Huckepackverfahren\nist. Wenn wir hier dieses Problem des Tanktourismus an-\ngehen und l\u00f6sen, dann sind auch gleichzeitig Dienstleis-\ntungen, beispielsweise die ganzen Shopabk\u00e4ufe, B\u00e4cker\nund Fleischer, damit betroffen, weil dann an der grenz-\nnahen deutschen Tankstelle auch andere Dienstleistun-\ngen in Anspruch genommen werden. Das st\u00e4rkt auch\nden Mittelstand im grenznahen Raum, aber auch die\nDienstleistungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn nicht\nbald gehandelt wird, sind Hunderte von Existenzen be-\ndroht. Da k\u00f6nnen wir eigentlich nicht tatenlos zusehen.\nWir m\u00fcssen den Finger in die offene Wunde legen und\ndem Antrag der Koalitionsfraktionen zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Zum Antrag der Fraktionen der CDU und der\nSPD liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der FDP-Fraktion\nvor. Ich bitte, diese einzubringen. Herr Abg. Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Warum gehen die Leute in die Tankstellen\nim grenznahen Bereich zum Limonadeeinkaufen und\n\nnicht mehr zum Tanken? Weil die Limonade nicht mit\n\u00d6kosteuer belastet ist; das ist n\u00e4mlich der wahre Grund.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Kein Dosenpfand!)\n\nDeswegen, werte Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir,\nwenn wir schon die Probleme kennen, auch so ehrlich\nsein und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sagen, wie wir\nsie l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es macht doch keinen Sinn, hier einen\nAntrag zu stellen, um den Tanktourismus einzud\u00e4mmen,\nkeine praktikablen Ma\u00dfnahmen vorzuschlagen, aber der\nBev\u00f6lkerung in der Gegend zu suggerieren, man t\u00e4te ja\netwas. Man tut was, aber man wird merken, es wird sich\nnichts \u00e4ndern. Deswegen sind sie auch so entt\u00e4uscht von\nder Politik, weil man hier immer nur L\u00f6sungen sugge-\nriert, ohne wirklich L\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren. Wie man\ndas Problem l\u00f6sen kann, haben wir in unserem \u00c4nde-\nrungsantrag formuliert. Da ist die Abschaffung der \u00d6ko-\nsteuer nur ein Punkt.\n\nLiebe Kollegen von der CDU! Sie wissen, dass Ihre\nKollegen im Bundestag das so beantragt haben. Es war\nrichtig so. Hier k\u00f6nnen Sie aus koalitionspolitischen\nGr\u00fcnden offensichtlich das nicht sagen, was Sie f\u00fcr rich-\ntig halten. Das ist ein Armutszeugnis.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch kann Sie nur auffordern: Springen Sie \u00fcber Ihren\nSchatten, stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu,\nweil er den Menschen vor Ort M\u00f6glichkeiten zur L\u00f6sung\ndieses Problems aufzeigt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich\nzu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der FDP \u00e4u\u00dfern? \u2013 Sie\nwollen den zweiten noch einbringen. Bitte sehr.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben ja die Zwi-\nschenrufe geh\u00f6rt: Die CDU tut etwas. Das Problem bei\nder ganzen Angelegenheit ist ja nur, dass Sie so richtig\ngar nichts tun k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen eine Initiative starten,\naber ansonsten sind wir wieder abh\u00e4ngig davon, was in\nBerlin, in Europa irgendwo entschieden wird. Entschei-\ndend ist doch, was wir selber tun k\u00f6nnen.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Was wir beginnen,\nist der erste Schritt!)\n\n\u2013 V\u00f6llig richtig, Herr Lehmann. Diesen ersten Schritt,\nHerr Lehmann, den machen Sie heute.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch m\u00f6chte Sie einladen, diesen Schritt gemeinsam mit\nder FDP mit dem zweiten \u00c4nderungsantrag zu gehen.\n\nHerr Metz ist gerade eingetroffen. Er setzt sich hin,\nprima. Sie haben gestern gesagt \u2013 Sie motivieren mich\ngerade \u2013,\n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz:\nSo hat mich noch lange niemand begr\u00fc\u00dft!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n637\n\ndass wir im eigenen Land die Hausaufgaben machen\nm\u00fcssen. Eine Hausaufgabe k\u00f6nnen wir machen, einen\nganz, ganz kleinen Schritt gegen den Tanktourismus, in-\ndem wir n\u00e4mlich, Herr Petzold, diesen Tankstellenp\u00e4ch-\ntern die M\u00f6glichkeit geben, ein kleines bisschen mehr\nUmsatz zu machen. Deswegen m\u00f6chten wir erneut\nfordern, dass wir die rechtlichen Rahmenbedingungen\ndaf\u00fcr schaffen, an Sonn- und Feiertagen vollautoma-\ntische Waschanlagen nun endlich in diesem Land zu \u00f6ff-\nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir h\u00e4tten uns nie ge-\nwagt, diesen Vorschlag wieder einzubringen, nachdem\ner von Ihnen im Dezember abgelehnt worden ist, wenn\nes da nicht unseren sehr gesch\u00e4tzten Herrn Minister\nMackenroth geben w\u00fcrde, der nur knapp zwei Wochen,\nnachdem der Antrag hier gescheitert war, gesagt hat:\nDas ist die Initiative; er als Justizminister wird genau\ndieses Thema zu der \u00d6ffnung von vollautomatischen\nWaschanlagen an Sonn- und Feiertagen angehen. Er hat\nes angek\u00fcndigt.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nSie haben zwar 14 Tage l\u00e4nger gebraucht, um unsere\nMeinung zu \u00fcbernehmen. Jetzt bin ich sehr gl\u00fccklich,\ndass die CDU, zumindest nach den \u00c4u\u00dferungen des\nJustizministers, unserer Meinung etwa n\u00e4her gekommen\nist.\n\nIch m\u00f6chte Sie einladen, Herr Lehmann, gehen Sie heute\nden ersten Schritt. Es ist ein kleiner Schritt. Geben Sie\nsich einen Ruck und stimmen Sie heute einmal einem\nFDP-Antrag zu!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Abg. Herr\nPetzold hat sich zur Diskussion zu den \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen gemeldet. Bitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ich mache es kurz. Wir werden\nbeide Antr\u00e4ge nat\u00fcrlich ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zum ersten Antrag der FDP. Wir haben eine kon-\nkrete Ma\u00dfnahme vorgeschlagen. Diese halten wir f\u00fcr\numsetzbar.\n\nEs ist ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, das Sie hier\nvorschlagen, das zum Teil w\u00fcnschenswert ist, aber wir\nwollen auf der anderen Seite jetzt konkrete Ma\u00dfnahmen\nin der n\u00e4chsten Zeit umsetzen. Ihre Vorschl\u00e4ge sind un-\nter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen so nicht machbar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Zwi-\nschenfrage.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Welche Ma\u00dfnahmen stehen denn in\nIhrem Antragstext? In der Begr\u00fcndung steht ein bisschen\netwas, aber im Antrag selbst nichts, Sie sagten, Sie h\u00e4tten\nirgendetwas Konkretes.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob Sie die gesamte\nZeit nicht zugeh\u00f6rt haben. Das Konkrete ist das Chipkar-\ntenmodell. Geeignete Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen auch andere\nsein. Wollen wir der Kreativit\u00e4t der Bundesregierung\nkeine Grenzen setzen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch greife nur einmal ein paar Punkte aus Ihrem Antrag\nheraus. Die Liberalisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten l\u00f6st\ndas Problem \u00fcberhaupt nicht. Im \u00dcbrigen haben wir\nvielleicht in diesem Parlament einmal die Gelegenheit,\n\u00fcber diese Frage extra zu diskutieren.\n\nZur Sonderwirtschaftsregion empfehle ich Ihnen, erst\neinmal Ihre Kollegen im Bundestag daf\u00fcr zu sensibilisie-\nren. Es gibt eine ganze Reihe von Dinge, die uns Gr\u00fcnde\ngeben, diesen Antrag abzulehnen.\n\nDen Antrag, Herr Zastrow, zu den vollautomatischen\nWaschanlagen lehnen wir nicht nur ab, weil wir ihn\nschon einmal abgelehnt haben \u2013 und zwar aus Gr\u00fcnden\nder Sonntagsruhe, die uns auch sehr wichtig ist \u2013, son-\ndern weil er mit dem Antrag der Koalitionsfraktionen\nnicht im urs\u00e4chlichen Zusammenhang steht. Es stimmt\neben nicht, dass wegen der geschlossenen Waschanlagen,\nwie es in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung steht, B\u00fcrger ins\nAusland fahren. Diese fahren schlicht und ergreifend we-\ngen des billigen Sprits, denn sonst m\u00fcsste ja der Tank-\ntourismus von Montag bis Samstag nicht stattfinden. Wir\nlehnen den Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der FDP! Die Inhalte Ihrer Antr\u00e4ge und die Art der\nEinbringung dieser Inhalte veranlassen uns, uns zu den\nAntr\u00e4gen differenziert zu verhalten. Sie satteln zum\neinen auf den Antrag der Koalitionsfraktionen auf, zu\ndem ich die Position meiner Fraktion dargelegt habe.\nWir teilen die neoliberalen Ans\u00e4tze in Ihren \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen nicht. Solche Ans\u00e4tze sind mit der PDS nicht\nvollziehbar. Ich h\u00e4tte mir bei weiteren Antr\u00e4gen Debat-\nten der Aussch\u00fcsse gew\u00fcnscht. Das h\u00e4tte ich mir auch\nschon bei der Debatte, die wir letztens f\u00fchrten, im Zu-\nsammenhang mit den Videotheken und Autowaschanla-\ngen gew\u00fcnscht.\nDem konkreten Antrag zu den Autowaschanlagen wer-\nden wir zustimmen. Das haben wir auch schon letztens\ngetan.\n\nVielen Dank.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Differenziert,\nnur wenige Zustimmungen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch wei-\nteren Diskussionsbedarf zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der\nFDP? \u2013\n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der FDP in der Druck-\nsache 4/0859 auf und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und nur wenigen Ja-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n638\n\nstimmen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt\nworden.\nIch rufe den Antrag der FDP-Fraktion in der Druck-\nsache 4/0860 auf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von\nJastimmen. Dennoch ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Ursprungsantrag in der Druck-\nsache 4/0684 abstimmen. Wer m\u00f6chte dem Ursprungsan-\n\ntrag die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dieser Antrag mehrheitlich ange-\nnommen worden und damit der Tagesordnungspunkt\nerledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ministerpr\u00e4sident Dr. Georg\nMilbradt hat mich gebeten, eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der\nTagesordnung halten zu d\u00fcrfen. Ich erteile ihm jetzt das\nWort.\n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Frau Vor-\nsitzende! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr\nDr. Michael Fuchs, der Vorsitzende des Vorstandes der\nSachsen LB, hat uns informiert, dass er die politische\nVerantwortung f\u00fcr die bislang ungekl\u00e4rten Vorg\u00e4nge um\ndie aktienrechtlich vorgeschriebene Meldung der Bankbe-\nteiligung an der MDL \u00fcbernimmt. Um weiteren Schaden\nvon der Bank und den Eigent\u00fcmern abzuwenden, bittet\ner um seine Abberufung als Vorsitzender des Vorstandes\nund seine Suspendierung bis zur Abberufungsentschei-\ndung durch die Anteilseignerversammlung. Gleiches gilt\nf\u00fcr das Vorstandsmitglied Herrn Reiner Fuchs. Der\nFinanzminister als Vorsitzender des Verwaltungsrates\nwird die notwendigen Schritte einleiten.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Was ist mit Herrn Weiss?)\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr das Vorstandsmitglied Herrn Reiner\nFuchs.\n\n(Verwunderung bei der PDS)\n\nAls Erstes meinte ich Michael Weiss. Entschuldigung!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Offensichtlich han-\ndelte es sich um einen Versprecher.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nach dieser Erkl\u00e4-\nrung auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGeb\u00fchrenfreies Studieren in Sachsen\n\nDrucksache 4/0167, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU,\nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der PDS-Fraktion das Wort.\nFrau Abg. Werner, bitte.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zwei Ziele m\u00f6chte die PDS-Fraktion mit\nihrem heutigen Antrag erreichen. Zum einen fordern\nwir, dass das Land nach der schwierigen Entscheidung\ndes Bundesverfassungsgerichtes sich \u00f6ffentlich daf\u00fcr aus-\nspricht, dass das Hochschulstudium in Sachsen weiterhin\ngeb\u00fchrenfrei bleibt. Zum Zweiten fordern wir, dass die\nStaatsregierung sich jeglicher Initiativen in dieser Rich-\ntung, auch bezogen auf andere Studiengeb\u00fchrenmodelle,\nenth\u00e4lt, und dies sowohl auf Landes- als auch auf\nBundesebene.\n\nSchaut man nur auf die Antwort der Staatsministerin\nLudwig als auch auf bestimmte Interviews oder Reden\nvon Politikerinnen und Politikern vor Studierenden,\ndann g\u00e4be es in Sachsen derzeit kein Problem. Wir wis-\nsen nat\u00fcrlich auch, dass der Koalitionspartner CDU, spe-\nziell in der Person des Ministerpr\u00e4sidenten, sich sehr\nwohl f\u00fcr Studiengeb\u00fchren ausgesprochen hat. Leider\ngab es in der Vergangenheit sowohl von der Bundes-\nSPD Stimmen pro Geb\u00fchren als auch \u2013 das hat mich da-\nmals so \u00fcberrascht \u2013, dass bestimmte Prominente bei\nden GR\u00dcNEN sich dieses Instrument vorstellen konnten.\n\nAus dieser Unsicherheit heraus erwarten die Menschen\nin Sachsen heute ein eindeutiges Zeichen aus dem Lan-\ndesparlament.\n\nIch wei\u00df nicht genau, wie es Ihnen mit dem Urteil des\nBundesverfassungsgerichtes ging, aber ich empfand da-\nmals und empfinde immer noch sehr gro\u00dfe Wut. Meine\nDamen und Herren speziell von der CDU-Fraktion,\nwenn ich gutm\u00fctig bin, dann unterstelle ich Ihnen Fahr-\nl\u00e4ssigkeit. Sie haben halt die Ergebnisse Ihres Handelns\nnicht abw\u00e4gen k\u00f6nnen, warum auch immer. Aber es ist\nschon unappetitlich, dass all diejenigen, die sowohl die\nKlage als auch das Urteil verantwortet oder begr\u00fc\u00dft\nhaben, als auch diejenigen, die \u00fcber dieses Urteil ent-\nschieden haben oder heute Studiengeb\u00fchren fordern,\nselbst in den Genuss eines geb\u00fchrenfreien Studiums ge-\nkommen sind.\n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00fcndigen damit an einer\nweiteren Stelle den Generationenvertrag. Ihr eigenes Ver-\nsagen in einer verfehlten Wirtschafts-, Bildungs- und\nSteuerpolitik w\u00e4lzen Sie auf nachfolgende Generationen\nab, besonders auf Familien mit Kindern. Bei denen fan-\ngen Sie jetzt manchmal an, pl\u00f6tzlich \u00fcber soziale Gerech-\ntigkeit zu reden. Es kommt das Argument der Kranken-\nschwester, die nun angeblich das Studium des\nChefarztes bezahlen w\u00fcrde. Aber dieses Beispiel zeigt\ndoch eher die Ungerechtigkeit des vorhandenen Steuer-\nsystems. Will man Gerechtigkeit, m\u00fcsste man den Kin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n639\n\ndern der Krankenschwester eine elternunabh\u00e4ngige\nGrundsicherung zur Verf\u00fcgung stellen, um deren Stu-\ndienwunsch zu bef\u00f6rdern. Deren Kinder sind n\u00e4mlich\nheute so gut wie ausgeschlossen von einem Studium.\n\nVon 100 Kindern \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie bitte gut zu! \u2013 unterer\nsozialer Herkunft schaffen nur 33 den \u00dcbergang auf das\nGymnasium und nur acht \u00fcberwinden die Schwelle zum\nStudium. Bei Kindern h\u00f6herer sozialer Herkunft dagegen\nschaffen es von 100 Kindern 84 auf das Gymnasium und\nallein 72 schaffen die Aufnahme eines Studiums. Durch\ndie Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren oder vergleich-\nbaren Modellen wird die soziale Schere weiter versch\u00e4rft,\ndenn Studiengeb\u00fchren wirken ganz klar sozial selektiv;\nsie w\u00fcrden das hoch selektive Schulsystem in Deutsch-\nland und in Sachsen fortsetzen. Damit wird sozialer Ge-\nrechtigkeit nicht gedient.\n\nMan hat den Verdacht, darum gehe es hier auch nicht,\nsondern es geht nur darum, dass Haushaltsl\u00f6cher ge-\nstopft werden sollen, die Ihre Politik gerissen hat. Zur\nVerschleierung dessen werden uns verschiedene M\u00e4r-\nchen erz\u00e4hlt, zum Beispiel das M\u00e4rchen von dem so\narmen Deutschland. Aber allein im Jahr 2002 ist die Zahl\nder deutschen Euro-Million\u00e4re um 25 000 gestiegen.\nDurch den Verzicht auf die Verm\u00f6gensteuer werden den\nMillion\u00e4ren mehr Steuern geschenkt, als der Bund f\u00fcr\ndie Arbeitslosenhilfe aufwendet. Nach Berechnungen der\nArbeitsgruppe Alternative Wirtschaftspolitik, die nun\nwei\u00df Gott nicht PDS-nah ist, k\u00f6nnte der Fiskus j\u00e4hrlich\nbis zu 129 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Steuern ein-\nnehmen. Dazu m\u00fcsste man nat\u00fcrlich die Verm\u00f6gen-\nsteuer wieder einf\u00fchren, das Ehegattensplitting abschaf-\nfen und man br\u00e4uchte eine wirkliche Bek\u00e4mpfung der\nWirtschaftskriminalit\u00e4t und Steuerhinterziehung.\n\nEs gibt ein weiteres M\u00e4rchen in der Diskussion um\nStudiengeb\u00fchren. Es wird gesagt, die Ressource Bildung\nst\u00fcnde nur begrenzt zur Verf\u00fcgung und m\u00fcsse des-\nwegen sinnvoll verteilt werden. Diese Argumentation ist\nkurzsichtig. Der Wissenschaftsrat, Hochschulforschungs-\ninstitute und andere weisen bereits seit Jahren darauf\nhin, dass in vergleichbaren Industriel\u00e4ndern bereits mehr\nals 50 % eines Altersjahrgangs die Hochschulen besu-\nchen. In Deutschland liegen wir bei gerade mal 30 %.\nWir wissen \u2013 es gibt Studien in Dresden dazu \u2013, dass\nsich der AkademikerInnenmangel versch\u00e4rfen wird. Wir\nwissen auch, dass wir viel mehr Studierende, gerade aus\nbildungsfernen Schichten, gewinnen m\u00fcssen. Wir brau-\nchen auch eine Erh\u00f6hung des Frauenanteils mit Studien-\nabschluss.\n\nEin drittes M\u00e4rchen will ich Ihnen noch kurz erz\u00e4hlen,\nn\u00e4mlich die Legende vom Bummelstudenten. Es wird oft\nerz\u00e4hlt, dass man Geb\u00fchren erheben m\u00fcsse, um der\nBummelstudenten Herr zu werden. Das ist eine Irref\u00fch-\nrung. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Studierenden ist\nganz objektiv nicht in der Lage, ihren Abschluss inner-\nhalb der Regelstudienzeit zu machen.\n\n(Regina Schulz, PDS: Das stimmt!)\n\nDie Zahl der Studierenden, die neben ihrem Studium\neiner Erwerbsarbeit nachgehen m\u00fcssen, hat sich um\nrund 20 % erh\u00f6ht, in den neuen L\u00e4ndern gar um 35 %.\nFast die H\u00e4lfte davon ist nur zur Sicherung ihres Lebens-\nunterhalts auf diese Erwerbst\u00e4tigkeit angewiesen. Das\n\nhei\u00dft, die Konstruktion des Langzeitstudenten entspricht\neher einer klassischen S\u00fcndenpolitik, die von der politi-\nschen Verantwortung f\u00fcr die Defizite in den Hochschu-\nlen ablenken soll.\n\nDie PDS-Fraktion meint allerdings, es geht vielmehr da-\nrum, dar\u00fcber nachzudenken, welche Instrumente wir\nbrauchen, um den fortschreitenden Ausschluss junger\nMenschen vom Hochschulzugang bzw. dem Studienab-\nbruch aufgrund ihrer sozialen Herkunft entgegenzuwir-\nken. Die PDS-Fraktion steht zum Verfassungsziel, den\nfreien Zugang zu \u00f6ffentlichen Bildungseinrichtungen zu\nerm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir die Studienabbr\u00fcche vermindern wollen, geht\ndas nicht mit Sanktionen, sondern zum Beispiel mit der\nEinf\u00fchrung einer ein- bis zweisemestrigen Orientierungs-\nphase am Anfang des Studiums. Eine solche Phase\nm\u00fcsste f\u00e4cher\u00fcbergreifend sein. Sie sollte Grundlagen\ndes wissenschaftlichen Denkens und der Lernmethodik\nvermitteln, und sie sollte begleitet werden durch Mento-\nrInnengespr\u00e4che und richtungweisende Beratungsgespr\u00e4-\nche. Wir brauchen eine individuelle Unterst\u00fctzung und\nBetreuung von Studierenden. Dies muss Grundbestand-\nteil eines Studiums werden. Das hei\u00dft, dass Sozial- und\nStudienberatungssysteme ausgebaut und gef\u00f6rdert wer-\nden m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich brauchen ausl\u00e4ndische Studie-\nrende eine viel bessere Betreuung, um den Austausch zu\nbef\u00f6rdern.\n\nEs werden auch gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen im Hinblick auf\ndie Vereinbarkeit von Beruf, Studium und Familie unter-\nnommen werden m\u00fcssen. Wir brauchen eine bedarfsge-\nrechte Angebotsgestaltung der Kinderbetreuung usw.\n\nDie PDS meint also, statt der Anwendung repressiver\nMa\u00dfnahmen, wie zum Beispiel Zwangsexmatrikulation\nund Studiengeb\u00fchr, sehen wir in der Beratung und F\u00f6r-\nderung sowie der Verbesserung der Situation der Studie-\nrenden ein geeigneteres Mittel, einen erfolgreichen Ab-\nschluss des Studiums f\u00fcr mehr junge Menschen zu\nerm\u00f6glichen. Lassen Sie uns daran gemeinsam arbeiten!\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nHerr Dr. W\u00f6ller.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die PDS-\nFraktion fordert mit dem vorliegenden Antrag ein ge-\nb\u00fchrenfreies Studium in Sachsen. Der Antrag verkennt\ndie geltende Rechtslage in Sachsen. Eindeutig gilt \u00a7 7\nAbs. 5 des Verwaltungskostengesetzes des Freistaates\nSachsen: Das grundst\u00e4ndige Studium ist geb\u00fchrenfrei.\nGleiches gilt f\u00fcr das Zweitstudium, insoweit das Zweit-\nstudium nicht mehr als vier Semester \u00fcber die Regelstu-\ndienzeit des Erststudiums hinausgeht.\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat mit\nanderen Bundesl\u00e4ndern gemeinsam gegen die Novelle\ndes Hochschulrahmengesetzes des Bundes geklagt und\nerfolgreich ein Verbot der Erhebung von Studiengeb\u00fch-\nren verhindert. Das Bundesverfassungsgericht hat das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n640\n\neindrucksvoll best\u00e4tigt. Das war nicht deshalb der Fall,\nweil Geb\u00fchren sofort eingef\u00fchrt werden sollen, sondern\nweil sich der Bund in Kompetenzen einmischt, die ihn\nnichts angehen. Ich bin sehr dankbar, dass wir hier\nRechtsklarheit geschaffen haben.\n\nMeine Damen und Herren, unsere Auffassung ist es,\ndass wir Autonomie an den Hochschulen brauchen. Wir\nhaben mit dem Hochschulkonsens erste Schritte in diese\nRichtung in Gang gesetzt, denen weitere folgen m\u00fcssen.\nDieser Prozess ist am Arbeiten.\n\nHochschulvereinbarung soll es auf der Ausgabenseite zu\neiner besseren Mittelverwendung kommen. Aber ich\ndenke, wir m\u00fcssen auch auf der Einnahmenseite sehen,\ndass wir Verbesserungen f\u00fcr die Hochschulen und insbe-\nsondere f\u00fcr die Studenten, die dort immatrikuliert sind,\nerwirken. Das bedeutet, dass wir uns dar\u00fcber Gedanken\nmachen, die Einnahmensituation zu verbessern, und\nzwar auch durch Beitr\u00e4ge von Studenten.\n\nDies muss nat\u00fcrlich durch klare staatliche Vorgaben ge-\nregelt sein, meine Damen und Herren. Das bedeutet ins-\nbesondere f\u00fcr den Haushalt: Diese Einnahmen, die dort\nvonseiten der Hochschulen erzielt werden k\u00f6nnen, d\u00fcr-\nfen erstens nicht in den Staatshaushalt flie\u00dfen, zweitens\ndarf es auch keine Abz\u00fcge von Seiten des Freistaates\ngeben, weil hier Einnahmen erhoben worden sind. Das\nmuss nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleistet sein.\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten nicht ausschlie-\n\u00dfen, dass den Hochschulen die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt\nwird, mit diesen Einnahmen die Qualit\u00e4t von Forschung\nund Lehre an den Hochschulen dauerhaft zu verbessern.\nKein junger Mensch \u2013 und ich betone das namens der\nKoalition \u2013 darf durch die Erhebung von Beitr\u00e4gen an\nder Aufnahme und Vollendung eines Studiums, f\u00fcr das\ner geeignet ist, gehindert werden.\n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\nDiese \u00dcberlegungen m\u00fcssen langfristig angestellt wer-\nden. Klar ist auch, dass es hier keine Denkverbote geben\ndarf. Wir werden nicht den Fehler des Bundes machen,\nunseren Hochschulen und Universit\u00e4ten zu verbieten,\nsolche Beitr\u00e4ge zu erheben. Wir haben in Sachsen eine\nklare Rechtslage, die gilt. Insofern entbehrt Ihr Antrag je-\ndes realen Hintergrundes. Deswegen lehnen wir ihn ab.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ihre Rede\n\nwar ein realer Hintergrund!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion;\nFrau Dr. Raatz, bitte.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Mit der SPD wird es ganz\nklar keine Studiengeb\u00fchren in Sachsen geben.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nund Beifall bei der PDS)\n\nAuch nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes\nh\u00e4lt die SPD-Landtagsfraktion an der Geb\u00fchrenfreiheit\nf\u00fcr das Erststudium fest. Wir wenden uns wie die PDS\n\nganz klar gegen die Privatisierung staatlicher Bildungs-\naufgaben.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nIch denke, das haben wir auch an gen\u00fcgend Stellen\ndeutlich gemacht. Ich muss Herrn W\u00f6ller da beipflichten:\nEs bedarf diesbez\u00fcglich keines Antrages, denn die Ge-\nb\u00fchrenfreiheit ist in Sachsen geltendes Recht.\n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\nEine \u00c4nderung k\u00f6nnte ohnehin nur durch den Landtag\ngeschehen, so dass der vorliegende Antrag ins Leere\ngeht. Er bietet allerdings die M\u00f6glichkeit \u2013 und das\nwurde von meinen Vorrednern schon getan \u2013, das\nThema Studiengeb\u00fchren hier im Plenum zu debattieren\nund auch zur Versachlichung der Debatte beizutragen.\n\nIch denke, wir sind uns darin einig, dass wir mehr Stu-\ndierende und gut ausgebildete junge Leute brauchen.\nDer OECD-Durchschnitt von Studierenden eines Alters-\njahrganges liegt bei 51 %. In Deutschland lag er 2004 bei\n38 %. Ich denke, das macht einiges deutlich.\n\nDabei muss insbesondere der Anteil der Studierenden\naus sozial schwachen Familien \u2013 Frau Werner hat auch\ndarauf hingewiesen \u2013 erh\u00f6ht werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEr liegt derzeit bei nur 19 %. Ich denke, uns allen ist\nklar: Studiengeb\u00fchren verfestigen diesen Anteil und bin-\nden Studienchancen an den Geldbeutel der Eltern.\n\nMit der BAf\u00f6G-Reform hat die Bundesregierung das Stu-\ndium f\u00fcr einen Gro\u00dfteil sozial benachteiligter Jugend-\nlicher erm\u00f6glicht. In Sachsen liegt der Anteil dieser\nJugendlichen, die BAf\u00f6G erhalten, immerhin bei \u00fcber\n30 %. Das zeigt, dass diese Art der Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung der richtige Weg ist, um eine h\u00f6here Bildungsbetei-\nligung zu erreichen. Studiengeb\u00fchren w\u00fcrden hier kon-\ntraproduktiv wirken.\n\nIch stelle mir daher stets die Frage: Warum stehen Stu-\ndiengeb\u00fchren trotzdem immer wieder zur Diskussion?\nIch denke, dass das haupts\u00e4chlich aus zwei Gr\u00fcnden ge-\nschieht.\n\nErstens erhofft man sich durch Studiengeb\u00fchren finan-\nzielle Vorteile f\u00fcr die Hochschulen. Herr Dr. W\u00f6ller hat\ndas heute an einigen Stellen benannt. Ich meine, die\nHochschulen selber und die Rektoren verschlie\u00dfen sich\ndem auch nicht. Denn oft sagen sie: Ja, wir k\u00f6nnten die\nBibliotheken l\u00e4nger \u00f6ffnen oder auch unsere Labors\nbesser ausstatten.\n\nAber aller Voraussicht und Erfahrung nach wird das so\nnicht sein. Denn die Erfahrung zeigt, dass Studiengeb\u00fch-\nren f\u00fcr die Hochschulen ein finanzielles Nullsummen-\nspiel sind. Denn warum sagen gerade die einen oder an-\nderen Bundesl\u00e4nder \u2013 ich will nur Baden-W\u00fcrttemberg\nund Bayern anf\u00fchren \u2013, sie f\u00fchren Studiengeb\u00fchren ein?\nDie Geb\u00fchren flie\u00dfen an den Hochschulen vorbei direkt\nin die \u00f6ffentlichen Kassen. Die heute schon in Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Niedersachsen erhobenen Studienge-\nb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudenten kommen nahezu vollst\u00e4n-\ndig den Landeshaushalten zugute. Auch aus diesem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n641\n\nGrunde erkl\u00e4rt sich die Klage der Bundesl\u00e4nder vor dem\nVerfassungsgericht.\n\nSelbst wenn gesetzlich sichergestellt w\u00e4re, dass Studien-\ngeb\u00fchren direkt den Hochschulen zuflie\u00dfen, lie\u00dfe sich\nnicht verhindern, dass sich die \u00f6ffentliche Hand St\u00fcck\nf\u00fcr St\u00fcck aus der Finanzierung der Hochschulen zur\u00fcck-\nzieht.\n\nDas zeigt zum Beispiel das australische Studiengeb\u00fch-\nrenmodell. Dort deckten die Studiengeb\u00fchren anfangs\n20 % des Universit\u00e4tsbudgets. Bis heute hat sich der An-\nteil auf nahezu 40 % erh\u00f6ht.\n\nAuch im Fall von \u00d6sterreich zeigt sich, dass die staat-\nlichen Grundmittel 2004 deutlich abgesenkt wurden, ob-\nwohl das die Einnahmen durch Studiengeb\u00fchren von\netwa 140 Millionen Euro nicht deckten.\n\nDer zweite Grund oder die zweite Annahme ist, das Stu-\ndiengeb\u00fchren die Studienzeit verk\u00fcrzen und die Abbre-\ncherquote verringern. Auch das ist ein Trugschluss.\nSchon heute \u00fcbt ein Gro\u00dfteil von Studenten \u2013 im Durch-\nschnitt sind es in Deutschland 68 % \u2013 Nebenjobs aus.\nDurch die Erhebung von Studiengeb\u00fchren w\u00fcrde sich\ndie finanzielle Belastung f\u00fcr die Studenten deutlich erh\u00f6-\nhen. Die Notwendigkeit zu jobben steigt mit entspre-\nchender Konsequenz dann nat\u00fcrlich f\u00fcr die Studien-\ndauer.\n\nAuch das Schaffen von Kreditsystemen, wie k\u00fcrzlich von\nder KfW vorgeschlagen, erleichtert die Situation nicht\nund liefert auch keine klare Antwort auf die Frage, wie\ndies zuk\u00fcnftig zu finanzieren bzw. von den Studenten\nsp\u00e4ter zur\u00fcckzuzahlen ist.\n\nIm Gegenteil. Obwohl sich die Bundesministerin Frau\nBulmahn klar gegen Studiengeb\u00fchren ausgesprochen hat\n\u2013 und Herr W\u00f6ller hat ja gerade emp\u00f6rt gesagt, der\nBund mischt sich hier in L\u00e4nderkompetenzen ein \u2013, fra-\ngen dann die Kreditinstitute, zum Beispiel auch die\nKfW, eben gerade bei der Bundesministerin nach, wer\ndann f\u00fcr die Ausfallb\u00fcrgschaften aufkommen soll. Da,\ndenke ich, bei\u00dft sich der Hund wirklich in den Schwanz.\n\nEine Absenkung der Abbrecherquote w\u00e4re ebenfalls\nkaum zu erwarten. Denn schon heute brechen 26 % der\nStudierenden ihr Studium aus finanziellen Gr\u00fcnden ab.\nMan sollte also genau hinschauen, wer die Hochschulen\nf\u00fcllen w\u00fcrde und f\u00fcr wen ein Studium mit der Einf\u00fch-\nrung von Studiengeb\u00fchren keine Option mehr w\u00e4re.\n\nAlle L\u00e4nder mit echten Studiengeb\u00fchren zeigen, wie sich\ndie soziale Zusammensetzung der Studentenschaft zuun-\ngunsten der unteren und mittleren Schichten ver\u00e4ndert.\nDies kann, denke ich, nicht unser Ziel sein. Wir sollten\nalso eher dar\u00fcber nachdenken, wie eine bessere Finanz-\nausstattung auch ohne Studiengeb\u00fchren m\u00f6glich ist. Die\nskandinavischen L\u00e4nder machen es uns vor.\n\nSicher gibt es auch geeignete Modelle, um zum einen\nden Studierenden Motivation f\u00fcr ein effizientes und ziel-\norientiertes Studium zu vermitteln und zum anderen bei\nden Hochschulen das Interesse zu st\u00e4rken, m\u00f6glichst\nviele Studierende im Rahmen der Kapazit\u00e4ten anzuwer-\nben und zum Erfolg zu f\u00fchren. Denn Erfolg ist die beste\nWerbung.\n\nSicher kann man \u00fcber solche Dinge nachdenken, die\nFrau Werner hier angef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich eine Orientie-\n\nrungsphase einzuf\u00fchren und nat\u00fcrlich auch die Studien-\nberatung wesentlich zu verbessern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGeben wir also den Hochschulen die Verantwortung f\u00fcr\ndie Gestaltung der Studienangebote. Dazu geh\u00f6rt auch\nder eigenverantwortliche Umgang mit ihren Ressourcen.\nIch denke, dass wir hier noch genug zu tun haben, und\nwir sollten uns nicht durch schnelles Geld \u00fcber Studien-\ngeb\u00fchren blenden lassen.\nWir haben uns in der Koalition f\u00fcr den Weg gr\u00f6\u00dferer\nAutonomie und Leistungsorientierung f\u00fcr die Hochschu-\nlen entschieden und sollten diesen Weg nun auch weiter-\ngehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nHerr Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren der s\u00e4chsischen Block-\nparteien! Wer es mit der Chancengleichheit in unserem\nLand ernst meint, f\u00fcr den sind Studiengeb\u00fchren kein\nThema. Man sollte auch nicht das k\u00fcrzlich gefasste Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichts sozusagen als Freibrief\nnehmen und unter Hinweis auf die klamme Finanzlage\nder Universit\u00e4ten einen Automatismus zulasten der Stu-\ndierenden lostreten. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund da-\nf\u00fcr, warum Studieren in Sachsen k\u00fcnftig etwas kosten\nund junge Studienabg\u00e4nger erheblichen finanziellen Be-\nlastungen ausgesetzt werden sollten, noch ehe sie ihre\nberufliche Karriere \u00fcberhaupt in Angriff genommen\nhaben. Auch diejenigen, die sich jetzt f\u00fcr Studiengeb\u00fch-\nren stark machen, wissen ganz genau, dass die damit\nverbundenen Einnahmen nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen\nStein w\u00e4ren und die Flaute in den Bildungsetats dadurch\nkein bisschen verringert w\u00fcrde \u2013 einfach aus dem Grun-\nde, weil die bildungspolitischen Weichenstellungen ins-\ngesamt falsch vorgenommen worden sind. Insofern ist\ndas, was die PDS hier fordert \u2013 und die NPD \u00fcbrigens\nauch; siehe Punkt 7 dieser Tagesordnung \u2013, v\u00f6llig rich-\ntig.\nAllerdings brauchen Sie, meine Damen und Herren von\nder PDS, jetzt keine heuchlerischen Reden zu halten und\nsich nicht vollmundig f\u00fcr die Anliegen der Studierenden\nin die Bresche werfen. Wenn es n\u00e4mlich zum Schwur\nkommt, ist Ihr hochschulpolitisches Pathos ganz schnell\nverschwunden. F\u00fcr Ihren Berliner Koalitionspartner SPD\nsagte n\u00e4mlich Finanzminister Thilo Sarazin mit dem\nBlick auf Studiengeb\u00fchren: \u201eWenn wir sie nicht rechtzei-\ntig einf\u00fchren, hat das einen immensen Wanderungs-\ndruck auf unsere Unis zur Folge. Geb\u00fchren sind zwin-\ngend und unvermeidlich.\u201c \u2013 So Ihr Koalitionspartner aus\nBerlin, Herr Sarazin.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAber es gibt ja noch Herrn Flierl!)\n\n\u2013 Auch der von Ihnen gestellte Berliner Wissenschafts-\nsenator Thomas Flierl schlie\u00dft Studiengeb\u00fchren nicht\nmehr aus. Er hatte schon im Vorfeld der BVG-Entschei-\ndung ganz schnell die Kurve zu kratzen versucht, und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n642\n\nauf Ihrer eigenen Homepage wird er mit der entlarven-\nden Aussage zitiert: \u201eSollte Karlsruhe das bundesweit\ngeltende Verbot von Studiengeb\u00fchren entsprechend der\nKlage von sechs unionsgef\u00fchrten L\u00e4ndern kippen, wird\nauch die PDS neu diskutieren m\u00fcssen.\u201c Das ist schwarz\nauf wei\u00df auf einer Internetseite der Berliner PDS zu\nlesen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMan kann daraus nur den Schluss ziehen, dass der hier\neingereichte PDS-Antrag nicht die Druckerschw\u00e4rze wert\nist, weil man mit gutem Grund annehmen muss, dass\ndie Genossen \u2013 auch hier in Sachsen \u2013 bei der erstbesten\nGelegenheit umkippen w\u00fcrden.\n\n(Heiterkeit des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWeil wir aber, anders als andere Fraktionen, mit guter\nSachpolitik kein Problem haben, werden wir dem Antrag\nder PDS dennoch zustimmen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEr ist, wovon Sie sich unschwer \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, in-\nhaltlich deckungsgleich mit dem unsrigen. Mal sehen, ob\ndie PDS-Vertreter \u00fcber ihren Schatten springen k\u00f6nnen\nund um der Studierenden willen unserem Antrag die\nZustimmung geben werden, so wie sie jetzt unsere Zu-\nstimmung f\u00fcr ihren Antrag haben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt existieren keine Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erst-\nund f\u00fcr das Zweitstudium an Universit\u00e4ten und Fach-\nhochschulen in Sachsen. Die SPD-Fraktion ist der Auffas-\nsung, dass das kostenfreie Studium auch in Zukunft bei-\nbehalten wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm Gegensatz dazu ist die Vorstellung des CDU-Minis-\nterpr\u00e4sidenten, dass Studiengeb\u00fchren im Grundsatz in\nZukunft gegebenenfalls m\u00f6glich sind. Der Antrag der\nPDS-Fraktion spricht sich f\u00fcr ein Denkverbot und einen\ngenerellen zuk\u00fcnftigen Ausschluss von Studiengeb\u00fchren\nan s\u00e4chsischen Hochschulen aus.\n\nWir k\u00f6nnen dieser Auffassung jedoch nicht folgen. Stu-\ndiengeb\u00fchren sind aufgrund der Bedingungen an den\nUniversit\u00e4ten und Fachschulen sowie der nicht vorhan-\ndenen Autonomie der Hochschulen zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt ausgeschlossen. Bevor \u00fcber die Einf\u00fchrung\nvon Studiengeb\u00fchren nachgedacht werden kann, ist je-\ndoch eine umfassende Strukturreform mit der Zielset-\nzung einer personell und finanziell autonomen Hoch-\nschule erforderlich.\n\nDie vorgenannte Strukturreform der Hochschulen muss\nmit einer Debatte \u00fcber die bessere Finanzierung der Uni-\nversit\u00e4ten und Hochschulen verbunden werden. Denk-\n\nverbote sowie das generelle Verbot von Studiengeb\u00fchren\ndarf es in diesem Zusammenhang nicht geben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNach Auffassung der FDP-Fraktion ist eine Pr\u00fcfung not-\nwendig, inwieweit zum Beispiel nachgelagerte Studien-\ngeb\u00fchren mit staatlichen Ausfallb\u00fcrgschaften sinnvoll\nsind und inwieweit diese sozialvertr\u00e4glich gestaltet wer-\nden k\u00f6nnen. Diese M\u00f6glichkeiten sind bisher noch nicht\nhinreichend untersucht worden, und eine Diskussion der\nvorgenannten Modelle ist auch in Zukunft unverzichtbar.\nIm \u00dcbrigen ist es fraglich, ob es sozialvertr\u00e4glich und\nbildungspolitisch sinnvoll ist, in Kinderg\u00e4rten nicht uner-\nhebliche Geb\u00fchren zu erheben, diese im Studium jedoch\nals unsozial zu verdammen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nFakt ist, sehr geehrte Damen und Herren: Andere Bun-\ndesl\u00e4nder werden Geb\u00fchren erheben, und dies k\u00f6nnte\nsich bundesweit durchsetzen. Dann geht es weniger um\ndie Frage, ob es Studiengeb\u00fchren gibt, sondern wie diese\nausgestaltet werden. Inwieweit Sachsen mit einem selbst\nverh\u00e4ngten Denkverbot noch die Chance hat, eigene Vor-\nstellungen einzubringen, ist fraglich. Dann drohen tat-\ns\u00e4chlich noch Modelle, die eben nicht sozialvertr\u00e4glich\nsind und regionale Besonderheiten nicht ber\u00fccksichtigen.\nDer Freistaat Sachsen muss deshalb auf eine Diskussion\nvorbereitet sein. Denkverbote sind nicht hilfreich. Des-\nhalb lehnt die FDP-Fraktion den Antrag der PDS-Frak-\ntion ab.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN; bitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich finde,\ndiese Debatte findet zur richtigen Zeit statt. Nachdem\nam 26. Januar das Bundesverfassungsgericht entschieden\nhat, dass es nicht in der Kompetenz des Bundesgesetzge-\nbers liegt, Studiengeb\u00fchren zu verbieten, droht die Ge-\nfahr eines Dammbruchs. Ich spreche hier von einem\nDamm, den die rot-gr\u00fcne Koalition mit ihrem Geb\u00fchren-\nverbot im Hochschulrahmengesetz nur verst\u00e4rkt hat.\nGebaut hat ihn eigentlich bereits im Jahr 2000 die Kul-\ntusministerkonferenz. Seit dem Jahr 2000 gibt es den\nMeininger Beschluss der KMK, der sich f\u00fcr ein geb\u00fch-\nrenfreies Erststudium ausspricht \u2013 einen Beschluss, der\nheute noch g\u00fcltig ist. Aber der Staatsvertrag, der sich\ndort h\u00e4tte anschlie\u00dfen m\u00fcssen, ist durch die Ministerpr\u00e4-\nsidenten und Finanzminister der CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder\nsabotiert worden, sabotiert worden in einer Art und Wei-\nse, in der auch Sachsen eine starke Rolle gespielt hat,\nebenso wie bei der Klage gegen das Hochschulrahmen-\ngesetz.\nIch finde deshalb, dass es richtig und wichtig ist, heute\nhier im Landtag nicht nur zu diskutieren, sondern auch\neinen Beschluss zu den Studiengeb\u00fchren zu fassen. Die\nSituation hat sich ge\u00e4ndert. Wir haben eine Koalitions-\nregierung und eine SPD-Wissenschaftsministerin mit kla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n643\n\nren Worten in dieser Sache. Aber die Meinung der CDU\nhat sich offensichtlich nicht ge\u00e4ndert. Ich meine sowohl\nden Ministerpr\u00e4sidenten als auch Herrn Dr. W\u00f6ller, die\nsich sehr klar \u00f6ffentlich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit von Studien-\ngeb\u00fchren aussprechen, und ich glaube, dieser Landtag\nsollte hier und heute eine Nagelprobe mit einem Be-\nschluss durchf\u00fchren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWir wollen also mit dem Landtagsbeschluss und unserer\nZustimmung zum ersten Punkt des Antrages der Wis-\nsenschaftsministerin den R\u00fccken st\u00e4rken. Wir sehen aber\nals B\u00fcndnisgr\u00fcne ganz allgemein den Zugang zur Bil-\ndung als eine zentrale Zukunftsfrage an. Die Zukunft\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft liegt nicht in Niedriglohnge-\nbieten oder in Billigjobs, sondern sie liegt in Bildung,\nWissenschaft und Forschung. Deshalb ist es eine Grund-\nfrage, mehr Jugendlichen den Zugang zum Studium zu\nerm\u00f6glichen und sie zum Studium zu f\u00fchren. Die Stu-\ndienanf\u00e4ngerquoten haben sich deutschlandweit bereits\nerh\u00f6ht, seit 1998 von 28 auf jetzt 36 %. Wir sind aber erst\nauf dem Weg, und das Ziel markiert die OECD mit\neinem Durchschnitt von weit \u00fcber 50 % \u2013 ein Ziel, das\nauch beschreibt, wie gro\u00df die Aufgabe noch ist.\n\nWenn wir einen Blick auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Studien-\nverzicht bei jungen Leuten werfen, sehen wir, dass fast\nein Drittel finanzielle Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennt. Wenn ich das\nin den Zusammenhang mit den Ausf\u00fchrungen unserer\nKollegin Werner zum Grundproblem des deutschen Bil-\ndungssystems bringe, dann hei\u00dft das, die Bildungschan-\ncen in Deutschland sind extrem abh\u00e4ngig von der sozia-\nlen Herkunft. Es kommt also darauf an, in der Bildung\ndie soziale Integration zu verbessern. Das beginnt bei\nder fr\u00fchkindlichen Bildung. \u2013 Ich freue mich: Wenn ich\ndie FDP richtig verstanden habe, setzt sie sich f\u00fcr geb\u00fch-\nrenfreie Kinderg\u00e4rten ein. Das ist ein v\u00f6llig neuer Zug. \u2013\nEs geht weiter \u00fcber das Schulsystem. Es darf aber dort\nnicht enden, sondern es kommt darauf an, keine zus\u00e4tz-\nlichen H\u00fcrden am Eingang zum Studium zu errichten.\n\nWie sich Studiengeb\u00fchren auswirken, dazu m\u00fcssen wir\nnicht erst hier in Deutschland experimentieren. Wir\nhaben einen Nachbarn, \u00d6sterreich, der mit uns sehr gut\nvergleichbar ist. Die Zahlen von dort liegen vor. \u00d6ster-\nreich hat Studiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt und daraufhin\nging die Zahl der Studienanf\u00e4nger um 15 % zur\u00fcck.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil auch\neine soziale Verpflichtung der L\u00e4nder festgeschrieben,\nallen Bev\u00f6lkerungsschichten den Zugang zum Studium\nzu sichern. Ich habe bisher wenig davon geh\u00f6rt, au\u00dfer\nbeim schnellen Zugriff einiger L\u00e4nder auf das vorge-\nstellte KfW-Modell. Ich glaube, das w\u00e4re ein Weg, der\ndie nackte Rosinenpickerei w\u00e4re. Die L\u00e4nder sanieren\nihre Haushalte durch Studiengeb\u00fchren und der Bund\nsoll den Ausgleich leisten.\n\nGestern ist dem Dieselru\u00df-Partikelfilter hier die Unter-\nst\u00fctzung mit der Begr\u00fcndung verweigert worden, der\nBund m\u00fcsse sozusagen die Refinanzierung sichern. Ich\ndenke, wir sollten dann auch bez\u00fcglich der Studienge-\n\nb\u00fchren und in der Diskussion dar\u00fcber so ehrlich sein,\ndie Lasten nicht in den Bundeshaushalt zu verschieben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nNach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts haben\nsich die L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Nieder-\nsachsen, also CDU-regierte L\u00e4nder, in der Diskussion\nnahezu mit Angeboten \u00fcberholt. Ministerpr\u00e4sident\nStoiber findet, dass 500 Euro pro Semester sozial absolut\nvertr\u00e4glich sind, und jeder spricht offen oder hinter vor-\ngehaltener Hand davon, dass k\u00fcnftige Studiengeb\u00fchren\nbei 2 500 bis 3 000 Euro liegen werden.\n\nWir sehen, dass die L\u00e4nder sich aus einer gemeinsamen\nVerantwortung, die bisher in Deutschland bestanden hat,\nverabschieden. Sie k\u00fcndigen eine Vereinbarung auf. Des-\nhalb ist ein Nein zu den Studiengeb\u00fchren hier in diesem\nHause sehr wichtig, aber es kann nur ein erster Schritt\nsein.\n\nIn Deutschland droht eine bildungspolitische Kleinstaate-\nrei. Das Prinzip \u201eJeder macht seins\u201c bei Studiengeb\u00fchren\nwird, wenn es so durchgef\u00fchrt wird, zu nur zu ahnen-\nden Mobilit\u00e4tshindernissen f\u00fchren \u2013 und das in Zeiten,\nin denen wir \u00fcber einen europ\u00e4ischen Hochschulraum\ndiskutieren. Deshalb ist es notwendig, eine Ablehnung\nvon Studiengeb\u00fchren mit Aktivit\u00e4ten f\u00fcr eine Rahmen-\nvereinbarung zwischen den L\u00e4ndern zu einem Lasten-\nausgleich in der Hochschulfinanzierung zu verbinden.\nDie GR\u00dcNEN-nahe Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung hat ein Modell\nin die Diskussion gegeben. Ich denke, da sollte sich auch\nder Freistaat Sachsen jetzt sehr stark einschalten.\n\nZweitens sollten wir nicht der Versuchung unterliegen,\nheute hier im S\u00e4chsischen Landtag das Kind mit dem\nBade auszusch\u00fctten. Der Punkt 2 des Antrages der PDS\nhat aus unserer Sicht eine v\u00f6llig sachfremde Gleichset-\nzung der unterschiedlichsten Modelle vorgenommen:\nStudiengeb\u00fchren, Studienkonten, Studienkredite. Wir als\nB\u00fcndnisgr\u00fcne halten zum Beispiel Studienkonten mit in-\ndividueller Abbuchung f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Weg. Sie\nsichern einen effizienten Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel, sie\nsind geeignet, die Rolle der Studierenden zu st\u00e4rken,\nund in ihrer individuellen Abbuchungsform sind sie\nauch ein Mittel, das individuellen Lebensl\u00e4ufen Rech-\nnung tr\u00e4gt.\n\nIch denke aber, das ist eine neue Debatte, auf die ich\nmich bereits freue.\n\nIch bitte um punktweise Abstimmung \u00fcber den Antrag.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund teilweise bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt noch\neine Wortmeldung von den Fraktionen vor. NPD-Frak-\ntion, Herr Gansel. Sie stehen bei mir zweimal auf der\nRednerliste. \u2013 Gut.\n\nGibt es noch Diskussionsbedarf von den Fraktionen? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, bitte ich jetzt die Staats-\nministerin. Frau Ludwig, bitte.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! In der Koalition in Sachsen gibt es keine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n644\n\nPl\u00e4ne, Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium einzuf\u00fch-\nren.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS, den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der NPD)\n\nFrau Werner, damit ist das Ziel Ihres Antrages erreicht \u2013\nzusammen mit der geltenden Rechtslage, die nur zu \u00e4n-\ndern w\u00e4re, wenn die Koalition sich darauf verst\u00e4ndigen\nw\u00fcrde. Sie hat sich darauf verst\u00e4ndigt, dass sie sie nicht\n\u00e4ndern will. Damit ist Ihr Antrag nicht notwendig. Den-\nnoch gibt er eine gute Gelegenheit, heute das Thema,\nwie bereits geschehen, zu diskutieren. Denn die Sachlage\nhat sich ver\u00e4ndert, seit das Urteil, auf das viele schon\nlange gewartet haben, gesprochen worden ist. Am\n26.01.2005 war das der Fall.\n\nWir haben in zwei wesentlichen Punkten nun Klarheit:\n\u00dcber die Einf\u00fchrung oder die Nichteinf\u00fchrung von Stu-\ndiengeb\u00fchren entscheiden die L\u00e4nder in eigener Zust\u00e4n-\ndigkeit. Das ist damit nun klargestellt.\n\nDer Bundesgesetzgeber \u2013 das ist der zweite Punkt \u2013\nwird zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\nerst dann zust\u00e4ndig \u2013 ich zitiere \u2013, \u201ewenn sich die Le-\nbensverh\u00e4ltnisse in den L\u00e4ndern der Bundesrepublik in\nerheblicher, das bundesstaatliche Sozialgef\u00fcge beein-\ntr\u00e4chtigender Weise auseinander entwickelt haben oder\nsich eine derartige Entwicklung konkret abzeichnet.\u201c Ob\ndiese Formulierung wirklich zu einer Rechtssicherheit\nf\u00fchren w\u00fcrde, wenn man es darauf ankommen lie\u00dfe, ist\nzumindest fraglich.\n\nNachdem die erste Euphorie der Geb\u00fchrenbef\u00fcrworter\noffensichtlich etwas verflogen ist, ist v\u00f6llig offen, wann\nwelches Bundesland tats\u00e4chlich Studiengeb\u00fchren ein-\nf\u00fchrt. Die angeblich in Bayern und in Baden-W\u00fcrttem-\nberg ungeduldig in den Schubladen schlummernden\nfertigen Geb\u00fchrenmodelle liegen noch immer nicht auf\ndem Tisch. Andere L\u00e4nder haben bereits ihre ersten\nErfahrungen gesammelt.\n\nSo ist Hamburg gerade mit einem ersten Versuch in\nSachen Studiengeb\u00fchren gescheitert. Dort bestand seit\ndem Sommersemester 2004 eine Regelung, dass Studen-\ntinnen und Studenten, die nicht aus dem Gro\u00dfraum\nHamburg kommen, eine Studiengeb\u00fchr von 500 Euro\nzahlen m\u00fcssen. Vor wenigen Tagen hat nun das Verwal-\ntungsgericht diese Regelung f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt \u2013 wir\nkennen die Begr\u00fcndung des Urteils nicht \u2013; das ist ein\nIndiz daf\u00fcr, dass eine so genannte Landeskinderregelung\nwahrscheinlich scheitern w\u00fcrde.\n\nTrotzdem wird es \u2013 und dies ist nach den gro\u00dfen An-\nk\u00fcndigungen zu erwarten \u2013 einige Bundesl\u00e4nder geben,\ndie in den n\u00e4chsten Jahren Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren\nwerden. Sachsen steht mit der Ablehnung von Studien-\ngeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium nicht allein da. Neben\ndem bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesland Nordrhein-West-\nfalen lehnen diese gegenw\u00e4rtig \u2013 mit einigen differen-\nzierten Positionen \u2013 insbesondere auch die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder ab. Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde, die in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern besonders wirken. Neben der de-\nmografischen Entwicklung sind das besonders soziale\nAspekte.\n\nFrau Dr. Raatz ging vorhin bereits darauf ein, dass 40 %\nunserer Studentinnen und Studenten BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger\n\nsind. In Baden-W\u00fcrttemberg sind es im Vergleich dazu\nnur 20 %. \u00dcbrigens, 52 % der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger in Sach-\nsen sind Frauen. Das hei\u00dft, aufgrund der Einkommens-\nverh\u00e4ltnisse in den neuen Bundesl\u00e4ndern w\u00fcrden\nStudiengeb\u00fchren von ungef\u00e4hr 500 Euro \u2013 und gegebe-\nnenfalls auch mehr \u2013 pro Semester nicht nur f\u00fcr die so\ngenannten bildungsfernen Schichten, die in der Regel\nauch ein geringeres Einkommen haben, eine kaum zu\nnehmende H\u00fcrde darstellen. F\u00fcr eine Kinderg\u00e4rtnerin\noder eine Grundschullehrerin in Teilzeit beispielsweise\nw\u00e4re ein Studium ihrer Kinder nicht mehr aus eigener\nKraft finanzierbar. Das trifft auch viele andere Berufs-\ngruppen.\n\nBliebe also der gegenw\u00e4rtig diskutierte Weg \u2013 er ist be-\nreits erw\u00e4hnt worden \u2013 \u00fcber ein kreditfinanziertes Stu-\ndium. Das viel beachtete Modell der Kreditanstalt f\u00fcr\nWiederaufbau bedeutet, dass man zur Finanzierung des\nLebensunterhalts und der Studiengeb\u00fchren einen Ge-\nsamtkredit von zirka 60 000 Euro mit einer Laufzeit von\n25 Jahren aufnehmen m\u00fcsste. Dann w\u00fcrden die T\u00fcrme\nder Weisheit in der Tat zu Schuldent\u00fcrmen. Wie das so-\nzialvertr\u00e4glich zu machen ist, daf\u00fcr h\u00e4tte ich zumindest\nkeine Idee.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die L\u00e4nder ste-\nhen nunmehr vor der Aufgabe, die neue Verantwortung,\ndie ihnen das Bundesverfassungsgericht zugesprochen\nhat, auch verantwortlich wahrzunehmen. Herr Gersten-\nberg, hier bin ich ganz bei Ihnen. Das ist jetzt auch die\nStunde der Bew\u00e4hrung f\u00fcr den deutschen F\u00f6deralismus.\nW\u00e4hrend einige L\u00e4nder bekannterma\u00dfen gegenw\u00e4rtig an\nder Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren arbeiten, arbeiten\nandere Bundesl\u00e4nder an Strategien, wie sie mit einem\nm\u00f6glichen Ansturm von Studentinnen und Studenten,\ndie vor den Studiengeb\u00fchren aus ihren Bundesl\u00e4ndern\nfl\u00fcchten, fertig werden k\u00f6nnten. Nicht gerade ein Zu-\nstand, der den Bildungs- und Wissenschaftsstandort\nDeutschland weiterbringt und qualifiziert!\n\nDeshalb m\u00fcssen die L\u00e4nder jetzt aufeinander zugehen\nund verl\u00e4ssliche Vereinbarungen treffen. Denkbar w\u00e4re\nhier der Rahmen eines Staatsvertrages. Denn wir k\u00f6nnen\nnicht immer wieder von der Internationalisierung von\nHochschulen sprechen, aber gleichzeitig auf nationaler\nEbene neue Grenzz\u00e4une ziehen.\n\nSachsen wird in der Konferenz der Kultusminister da-\nrauf dr\u00e4ngen, dass es ohne gro\u00dfe Verwerfungen und\nLastenverschiebungen f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder m\u00f6glich\nsein muss, sich f\u00fcr oder gegen Studiengeb\u00fchren zu\nentscheiden. Das hei\u00dft beispielsweise, dass die Mobilit\u00e4t\nder Studenten erhalten bleiben und dass es einen finan-\nziellen Ausgleich geben muss, sollte es zu erheblichen\nWanderungsbewegungen aus L\u00e4ndern mit in L\u00e4nder\nohne Studiengeb\u00fchren kommen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nun zum zwei-\nten Punkt Ihres Antrages: Frau Werner, es ist in der Tat\nso \u2013 und ich glaube, dass Sie das auch wissen \u2013, dass\nStudienkonten und Studienguthaben ganz andere Ziele\nverfolgen. Herr Gerstenberg ist bereits darauf eingegan-\ngen. Ein geb\u00fchrenfreies Erststudium erm\u00f6glicht Chan-\ncengerechtigkeit beim Zugang zu Bildung und Ausbil-\ndung. Die Ressourcen allerdings, die daf\u00fcr vom Staat\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, sind wertvoll und finan-\nziell erheblich. Deshalb halte ich es f\u00fcr legitim, dass von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n645\n\nden Studentinnen und Studenten auch erwartet werden\nkann, dass sie in der Regel ihr Studium in einer ange-\nmessenen Zeit abschlie\u00dfen. Wie Sie wissen, sind diese\nModelle unter anderem daf\u00fcr da.\n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,\nund vereinzelt bei der CDU)\n\nAndere Dinge hat Herr Gerstenberg auch schon erw\u00e4hnt.\nAber in Sachsen stellt sich das Problem so nicht; denn\nunser Hochschulgesetz schlie\u00dft vom Prinzip her ein\nLangzeitstudium aus. Insofern gibt es jetzt hier kaum\neine Diskussionsgrundlage.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, angesichts der\neindeutigen Rechtslage sieht die Staatsregierung keine\nNotwendigkeit, Vorkehrungen gegen die Einf\u00fchrung von\nStudiengeb\u00fchren zu treffen, da diese bereits getroffen\nsind.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der CDU \u2013 Beifall\n\ndes Abg. Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die PDS-Fraktion. Frau Abg. Werner, bitte.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die PDS ist der Auffassung, dass jeder\nMensch grunds\u00e4tzlich ein Recht auf Hochschulbildung\nhat. Deshalb m\u00fcssen die Barrieren gesenkt und nicht er-\nh\u00f6ht werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch Konten und Kredite erh\u00f6hen diese Barrieren. Wir\nsind der Meinung, dass diese Barrieren bundesweit ge-\nsenkt werden m\u00fcssen.\nDar\u00fcber ist sich \u00fcbrigens die PDS in allen Bundesl\u00e4n-\ndern einig. Ich m\u00f6chte aus einer Presseerkl\u00e4rung des\nwissenschafts- und wirtschaftspolitischen Sprechers der\nPDS-Fraktion im Berliner Abgeordnetenhaus zitieren.\nDort wird zum Thema Studienkonten gesagt: \u201eEs gibt\neinen PDS-Parteitagsbeschluss und der gilt. Wenn die\nSPD Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren will, dann sind wir\nraus!\u201c \u2013 So Benjamin Hoff.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, Ihr Versprechen, in Sachsen\nsei alles okay, ist mir einfach zu wenig. Wir m\u00fcssen\n\u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand hinausblicken. Studien-\ngeb\u00fchren sind f\u00fcr ganz Deutschland das falsche Signal.\nSie wirken \u00fcberall selektiv, auch auf Studierwillige in\nSachsen. Wir wollen Mobilit\u00e4t. Wir wollen, dass sich Stu-\n\ndierende umschauen, dass sie nicht nur in andere euro-\np\u00e4ische, sondern auch in andere Bundesl\u00e4nder gehen,\ndass sie dort Erfahrungen sammeln. Ich muss sagen,\n16 Bundesl\u00e4nder mit 16 verschiedenen Regelungen sind\ndabei einfach unproduktiv.\n\nDarauf zielt auch Punkt 2b des Antrages. Wir fordern\ndie Staatsregierung und ihre Mitglieder auf, sich auf\nLandes- und Bundesebene solcher Initiativen in Richtung\nStudiengeb\u00fchren zu enthalten. Ich denke da ganz spe-\nziell auch an unseren Ministerpr\u00e4sidenten, der sich ja\n\u00f6ffentlich anders \u00e4u\u00dfert.\n\nZu Punkt 1 unseres Antrages: Wir sind von der Ank\u00fcn-\ndigung der SPD und der CDU entt\u00e4uscht, diesem Punkt\nnicht zuzustimmen. Wir hatten die Behandlung dieses\nAntrages seit langem angek\u00fcndigt, und zwar auch des-\nhalb, um Ihnen eine Br\u00fccke zu bauen, eventuell einen\n\u00c4nderungsantrag zu stellen, dem wir zustimmen k\u00f6n-\nnen.\n\nIch muss Ihnen auch Folgendes sagen: Die Studierenden\nwaren auch entt\u00e4uscht, dass im Koalitionsvertrag nichts\nvon einem Studiengeb\u00fchrenverbot auftaucht. Frau Lud-\nwig, wenn Sie sagen, es gebe eine Verst\u00e4ndigung inner-\nhalb der Koalition, frage ich: Wo ist sie denn? Wo ist sie\nf\u00fcr uns \u00f6ffentlich einsehbar? Wo k\u00f6nnen die Leute das\nnachlesen?\n\nHerr Dulig, auf der Demo in Leipzig sagten Sie: Nehmen\nSie uns beim Wort, mit uns wird es keine Geb\u00fchren\ngeben! \u2013 Was hindert Sie denn dann daran, sich heute,\nam Beginn einer neuen Legislaturperiode, \u00f6ffentlich klar\nund deutlich und eben auch parlamentarisch daf\u00fcr aus-\nzusprechen?\n\n(Beifall bei der PDS und\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe\nden PDS-Antrag in der Drucksache 4/0167 auf.\n\nIch rufe zuerst den Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte dem\nPunkt 1 die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe jetzt den Punkt 2 des PDS-Antrages auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 mit gro\u00dfer Mehrheit ab-\ngelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich auch die Gesamt-\nabstimmung.\n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n646\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Berufsausbildung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0248, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Aktuelle Ausbildungssituation im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0131, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD, PDS,\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie\ndas w\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr\nAbg. L\u00e4mmel.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Eine Investition in Wissen\nbringt immer noch die besten Zinsen. Benjamin Franklin\nhat schon im 18. Jahrhundert geahnt, dass in Deutsch-\nland im 20. Jahrhundert das duale System der Berufsaus-\nbildung entwickelt wird; denn gerade dieses System hat\nf\u00fcr Deutschland in den letzten 50 Jahren die fettesten\nZinsen abgeworfen. Ohne dieses hervorragende System\nder Berufsausbildung junger Menschen w\u00e4re der Auf-\nstieg Deutschlands zur industriellen Weltmacht nicht ge-\nlungen.\nMeine Damen und Herren, das duale System hat nach\n1990 auch in Sachsen Fu\u00df gefasst. Allerdings setzt dieses\nSystem eine starke Wirtschaft voraus und gerade diesbe-\nz\u00fcglich haben wir in Sachsen noch unsere Probleme.\nWeil wir aber von den Zinsen einer guten Ausbildung\ngemeinsam profitieren wollen, weil wir den jungen Men-\nschen hier im Lande eine Perspektive bieten wollen,\nhaben wir uns im S\u00e4chsischen Landtag schon immer\nsehr intensiv um das Thema berufliche Erstausbildung\ngek\u00fcmmert. Die heutige Debatte setzt also Begonnenes\nfort.\n\nAber, meine Damen und Herren, von Entwarnung im\nBereich der Berufsausbildung kann leider auch in diesem\nAusbildungsjahr keine Rede sein. Deshalb bleibt das ein\nTopthema auf der Tagesordnung der politischen Debat-\nten.\n\nUm in diesem Jahr gen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze bereit-\nstellen zu k\u00f6nnen, wurde auf Bundesebene der Nationale\nPakt f\u00fcr Ausbildung und Arbeit beschlossen und in\nSachsen wurde die S\u00e4chsische Ausbildungsoffensive\n\u201eZukunft braucht Arbeit\u201c gegr\u00fcndet.\n\nDas, meine Damen und Herren, sind eigentlich die bes-\nten Beispiele f\u00fcr freiwillige Selbstverpflichtungen der\nWirtschaft. Da bleibt f\u00fcr Gedankenspiele wie Ausbil-\ndungsabgabe oder andere Dinge, die auf der linken Seite,\nbei der PDS gelegentlich eine Rolle spielen, einfach kein\nPlatz.\n\nWas waren nun die Trends im letzten Bewerbungszeit-\nraum? Die Antwort der Staatsregierung zeigt einige\nDinge doch sehr deutlich auf.\n\nErstens. Die Zahl der betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze in\nSachsen hat endlich wieder etwas zugenommen, n\u00e4mlich\num 3 %. Allerdings \u2013 die Statistik zeigt auch dies deut-\n\nlich, meine Damen und Herren \u2013 sind nur ein Drittel der\nAusbildungspl\u00e4tze betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Betr\u00fcblich!)\n\nZweitens. Jetzt kommt die gute Nachricht, Herr Porsch,\nh\u00f6ren Sie zu: Die \u00f6ffentliche Hand hat ihr Ausbildungs-\nangebot um \u00fcber 10 % sehr deutlich erh\u00f6ht. Das ist sehr\nl\u00f6blich, meine Damen und Herren. Das ist auch eine For-\nderung gewesen, die wir im Landtag immer erhoben\nhaben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nNa, na, na, das ist von uns!)\n\nDrittens. Es konnte auch in diesem Ausbildungsjahr\nallen ausbildungswilligen und ausbildungsf\u00e4higen jun-\ngen Menschen ein Angebot unterbreitet werden. Das\nhaben wir in Sachsen in den letzten zehn Jahren im Ge-\ngensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern jedes Jahr geschafft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist auch wieder trotz des\nsehr \u00fcberraschenden und ersatzlosen Wegfalls von Bun-\ndesf\u00f6rderprogrammen gelungen.\n\nViertens. Das neue Instrument, welches dieses Jahr greift,\ndie so genannten Einstiegsqualifizierungen, konnte er-\nfolgreich eingesetzt werden. Die Einstiegsqualifizierun-\ngen wurden in den Ausbildungspakten beschlossen. Die\nF\u00f6rderung f\u00fcr diese Einstiegsqualifizierungen l\u00e4uft seit\ndem 01.10.2004, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von\nHartz IV.\n\nWeil nicht alle wissen, was sich hinter diesen Einstiegs-\nqualifizierungen verbirgt, will ich das kurz erl\u00e4utern. Es\nfunktioniert folgenderma\u00dfen: Die Betriebe stellen Pl\u00e4tze\nf\u00fcr eine Art Vor- oder Anlehre bereit, wo sich die\nJugendlichen erst einmal ausprobieren k\u00f6nnen und mit\ndenen die Jugendlichen wieder in den Ausbildungspro-\nzess eingegliedert werden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen die Jugend-\nlichen nat\u00fcrlich auch besser von Unternehmen beurteilt\nwerden, um sie eventuell anschlie\u00dfend in eine Lehre zu\n\u00fcbernehmen. Diese Einstiegsqualifizierung l\u00e4uft \u00fcber ein\nhalbes Jahr. Danach bekommen die Teilnehmer eine be-\ntriebliche Beurteilung.\n\nIn Sachsen stellen Betriebe \u00fcber 1 200 dieser Pl\u00e4tze zur\nVerf\u00fcgung. Daf\u00fcr bekommen sie ein Arbeitsentgelt f\u00fcr\ndie Jugendlichen in H\u00f6he von 192 Euro. Au\u00dferdem er-\nhalten sie 102 Euro f\u00fcr die Begleichung der Sozialkosten.\nDas wird von der Arbeitsagentur bezahlt.\n\nParallel l\u00e4uft dazu eine Evaluierung. Denn jedes Instru-\nment, das wir neu ausprobieren, hat nat\u00fcrlich seine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n647\n\nGrenzen und seine Probleme. Was zeigt sich im Mo-\nment? Die meisten Betriebe sind noch nicht bereit, die\nJugendlichen \u2013 und das ist ja eigentlich das Ziel der Ak-\ntion \u2013 in feste Ausbildungspl\u00e4tze zu \u00fcbernehmen. Diese\nEinstiegsqualifizierungen sind vor allem im Bereich des\nHandels und des Hotel- und Gastst\u00e4ttenwesens anzutref-\nfen. Man muss dabei beobachten, dass es hier nicht zu\nMitnahmeeffekten kommt und in diesen Unternehmen\nfeste Ausbildungsverh\u00e4ltnisse durch eine Reihe von Ein-\nstiegsqualifizierungen ersetzt werden. Hier muss man\ngenau hinsehen, wo die jungen Leute nach dem halben\nJahr mit der Einstiegsqualifizierung verblieben sind. Mir\nsind allerdings auch F\u00e4lle bekannt \u2013 und das ist das Po-\nsitive der Sache \u2013, wo sich Betriebe schon jetzt entschie-\nden haben, Jugendliche in feste Ausbildungsverh\u00e4ltnisse\nzu \u00fcbernehmen.\nF\u00fcnftens. Es gibt eine schlechte Botschaft, \u00fcber die man\nin der n\u00e4chsten Zeit wesentlich intensiver diskutieren\nmuss: Die Zahl der so genannten Altbewerber ist weiter\nangestiegen. Altbewerber sind junge Leute, die sich\nschon mehrfach in Ausbildungsma\u00dfnahmen befunden\nhaben, die zum Beispiel aus dem Berufsgrundbildungs-\njahr kommen und sich immer wieder bewerben.\nDiese Altbewerber haben einen Anteil von 67 % bei den\nnicht vermittelten Bewerbern. Das sind \u00fcber zwei Drittel.\nDa stellt sich schon die Frage, wie das weitergehen soll.\nEs ist noch nicht ganz klar, wie sich diese Gruppe der\nAltbewerber zusammensetzt. Das Lehrstellenkollegium\nhat beschlossen, noch einmal eine tiefer gehende Unter-\nsuchung anzustellen. Denn es scheint so, dass diesen\njungen Menschen mit den normalen Instrumenten der\nBerufsf\u00f6rderung und der Berufsausbildung nicht zu hel-\nfen ist. Meine Damen und Herren! Die Altbewerber wer-\nden uns also weiterhin begleiten.\nEin kurzer Ausblick auf das n\u00e4chste Ausbildungsjahr.\nErstens. Aus meiner Sicht m\u00fcssen die genannten Pakte\nkonzentriert weitergef\u00fchrt werden. Die Wirtschaft wird\nauch weiterhin zu ihren Zusagen stehen. Aber es ist\nauch klar, dass nur \u00fcber die St\u00e4rkung der Wirtschaft\nselbst in Sachsen mehr betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze\nentstehen. Alle anderen Instrumente sind eigentlich nur\nKr\u00fccken und setzen nicht an den Wurzeln an. Nur eine\nSt\u00e4rkung der Wirtschaft wird dazu f\u00fchren, dass mehr\nAusbildungspl\u00e4tze entstehen.\nZweitens. Die F\u00f6rderung der beruflichen Erstausbildung\nmuss zun\u00e4chst weitergehen. Das ist eine zweischneidige\nSache, denn die Berufsausbildung ist keine erstrangige\nstaatliche Aufgabe. Der Staat k\u00fcmmert sich um die schu-\nlische Ausbildung bei den Auszubildenden. Die Wirt-\nschaft muss aber die Pl\u00e4tze bereitstellen.\nAllerdings haben wir in den letzten Jahren sehr viel\nGeld in die F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen in der\nWirtschaft gesteckt. Das Lehrstellenkollegium hat die\nRichtung der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderung beschlossen. Es\nwird also weitergehen.\nWenn man jedoch Bilanz des letzten Ausbildungsjahres\nzieht, f\u00e4llt auf, dass viele einzelne Programme, die im\nHaushalt des Landes verankert waren, nicht ausge-\nsch\u00f6pft worden sind. Das Wirtschaftsministerium hat\ndazu mitgeteilt, dass alle Antr\u00e4ge, die gestellt worden\nsind, auch bewilligt wurden. Das hei\u00dft, es sind ganz ein-\nfach zu wenig Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung von Ausbildungs-\n\npl\u00e4tzen aus der Wirtschaft eingegangen. Ich glaube, da-\nr\u00fcber muss noch einmal nachgedacht werden.\nEin Element in der F\u00f6rderung fehlt mir nach wie vor.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr L\u00e4mmel, welche Programme\nsind noch nicht ausgesch\u00f6pft?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Das betrifft vor allem die Pro-\ngramme f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze und dort vor\nallem die Ausbildungspl\u00e4tze im Handwerk, wo die F\u00f6r-\nderungsm\u00f6glichkeiten nur sehr gering ausgesch\u00f6pft wur-\nden. Das ist aus meiner Sicht ein Zeichen daf\u00fcr, dass das\nHandwerk \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch in den Zahlen nach-\nlesen \u2013 im letzten Jahr deutlich weniger Lehrlinge ausge-\nbildet hat als in den Vorjahren.\nIch wollte noch auf ein Element zur\u00fcckkommen, das mir\nin den Programmen wirklich fehlt; das habe ich auch im\nLehrstellenkollegium deutlich gemacht: Es fehlt mir ein\nProgramm zur F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen in\nden Wachstumsbranchen.\nWir unterhalten uns \u00fcber die demografische Entwick-\nlung in Sachsen. Wir unterhalten uns dar\u00fcber, dass in\nnaher Zukunft Facharbeiter fehlen werden, vor allem in\nden Branchen in der Industrie, die die Wachstumsbran-\nchen sind. Es ist uns aber nicht gelungen, hierzu ein ent-\nsprechendes Programm aufzulegen. Hier gibt es viel-\nleicht die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der beruflichen\nErstausbildung nachzubessern.\nDrittens geht es mir bei dem Ausblick um die Gruppe\nder Altbewerber. Ich hatte gesagt, dass das Lehrstellen-\nkollegium beschlossen hat, hier noch einmal zu evaluie-\nren, um zu sehen, was f\u00fcr junge Leute das sind. Hier\nm\u00fcssen wir uns gemeinsam \u00fcberlegen, mit welchen\nMa\u00dfnahmen den jungen Menschen zu helfen ist. Denn\nes ist klar, dass sie, wenn sie das Alter von 25 Jahren\n\u00fcberschritten haben, aus den ganzen F\u00f6rderungen zur\nBerufsausbildung herausfallen und dann als Ungelernte\nauf dem Arbeitsmarkt stehen. Wenn Sie sich die Arbeits-\nlosenstatistik in Sachsen anschauen, dann sehen Sie, dass\n50 % der Arbeitslosen in Sachsen ungelernte M\u00e4nner und\nFrauen sind.\nViertens. Die Wirtschaft darf in den Anstrengungen nicht\nnachlassen. Es ist, meine Damen und Herren, unsere ge-\nmeinsame Aufgabe, in unseren Gespr\u00e4chen mit den Ver-\nb\u00e4nden und Kammern immer wieder Druck zu machen.\nDie freien Berufe bilden deutlich weniger junge Leute\naus. Wir m\u00fcssen in den Gespr\u00e4chen immer wieder da-\nrauf hinweisen, dass es hier eine gemeinsame Verpflich-\ntung gibt, uns um die jungen Leute in unserem Land zu\nk\u00fcmmern.\nF\u00fcnftens. Die Ma\u00dfnahmen der Berufsfr\u00fchorientierung\nm\u00fcssen ausgebaut werden. Dazu wurde im Kollegium\ndie entsprechende Weiche gestellt. Im neuen Landes-\nhaushalt sind daf\u00fcr Mittel bereitgestellt worden.\nBerufsfr\u00fchorientierung bedeutet, schon sehr fr\u00fchzeitig in\nder Schule mit den jungen Leuten ins Gespr\u00e4ch zu kom-\nmen, mit den Unternehmen ins Gespr\u00e4ch zu kommen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n648\n\nund Schule und Unternehmen zusammenzubringen, um\nden jungen Leuten die Chancen in den verschiedenen\nBerufen deutlich zu machen bzw. ihnen die M\u00f6glichkeit\nzu geben, sich sehr fr\u00fchzeitig zu orientieren, damit es\nnicht zu Lehrabbr\u00fcchen oder zu v\u00f6llig falschen Orientie-\nrungen bei ihnen kommt.\n\nSechstens. Die Arbeitsgemeinschaft Schule \u2013 Wirtschaft\nmuss in Sachsen gest\u00e4rkt werden. Es gibt in den ver-\nschiedenen Regionen verschieden gro\u00dfe Aktivit\u00e4ten. Ich\nglaube, die Arbeitsgemeinschaft Schule \u2013 Wirtschaft ist\nder Schl\u00fcssel, um in die Schulen zu kommen, um recht-\nzeitig in die Unternehmen zu kommen. Diese Aktivit\u00e4ten\nm\u00fcssen wir weiterhin unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal zu-\nsammenfassen. Investitionen in das Wissen unserer jun-\ngen Leute werden gute Zinsen f\u00fcr unser Land bringen.\nDas ist unsere gemeinsame Aufgabe. Ich sage Ihnen zu,\ndass wir weiterhin dazu stehen, dass jede junge Frau,\njeder junge Mann in Sachsen ein Angebot f\u00fcr eine Aus-\nbildung bekommen wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Abg. Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Jeder von uns wei\u00df, wie sensibel die-\nses Thema in den letzten Jahren auch in diesem Landtag\nbehandelt wurde. Jeder wei\u00df, welche Kraftanstrengungen\ngemeinsam von Staatsregierung, Landtag, Wirtschaft und\nGewerkschaften unternommen wurden, um m\u00f6glichst\nvielen Jugendlichen eine Berufsausbildung zu erm\u00f6g-\nlichen. Ich formuliere hier ganz bewusst Berufsausbil-\ndung, weil es uns in den letzten Jahren nicht gelungen\nwar, im Gegensatz zum letzten Jahr, gen\u00fcgend Ausbil-\ndungspl\u00e4tze im dualen System anzubieten. Auch da sind\ndie Zahlen gl\u00fccklicherweise im letzten Jahr etwas ge-\nstiegen, aber noch nicht gen\u00fcgend. Herr L\u00e4mmel wies\nbereits darauf hin.\nAlle \u2013 Wirtschaft, Gewerkschaft, Staatsregierung und\nLandtag \u2013 haben gemeinsam um L\u00f6sungen gerungen.\nIch freue mich pers\u00f6nlich sehr dar\u00fcber, dass erstmalig\nzum 31.12.2004 gesagt werden konnte: Jeder Ausbil-\ndungsplatz, der fehlt, oder jede Vermittlung, die noch\nnicht stattgefunden hat, betr\u00fcbt.\n\nAber es sind ganz andere Zahlen. Wenn wir hier lesen:\n1 095 fehlende Pl\u00e4tze, wei\u00df man, welche Kraftanstren-\ngungen es in den letzten Jahren hier gegeben hat und\ndass Instrumente, die wir aufgebaut haben, und zwar\npartei\u00fcbergreifend und verbindend miteinander, in den\nletzten Jahren gegriffen haben. Das war der Ausbil-\ndungspakt in Sachsen, das war die Ausbildungsinitiative\nmit den drei Ausbildungsringen, das waren die Arbeits-\ngemeinschaften Wirtschaft und Schule.\n\nHerr L\u00e4mmel, ich freue mich sehr dar\u00fcber, auch aus\nIhrem Mund zu h\u00f6ren, dass diese gest\u00e4rkt werden m\u00fcs-\nsen. Ich habe in Leipzig damals den ersten mitgegr\u00fcndet.\nIch wei\u00df, wie wichtig es ist, gerade auch Schulen f\u00fcr die\nWichtigkeit von Praktika und das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nWirtschaft zu interessieren. Wir k\u00f6nnen nicht immer nur\n\nvon der Wirtschaft verlangen, dass sie junge Menschen\neinstellt. Wir m\u00fcssen auch mehr Verst\u00e4ndnis bei den\nLehrern aufbauen, welcher Wirtschaftsbereich gew\u00fcnscht\nwird, welcher gebraucht wird und was die Anforderun-\ngen vor Ort sind. Da ist die Arbeitsgemeinschaft Wirt-\nschaft und Schule ein ganz wichtiges Instrument, um das\nweiter zu entwickeln.\n\nHerzlichen Dank all jenen, die jungen Menschen erm\u00f6g-\nlicht haben, eine Berufsausbildung zu beginnen. Es ist\nmir ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis, dieses zu sagen. Ich m\u00f6chte\nnur noch eine Zahl nennen: 56 534 Bewerber waren es\nam 30. September 2004 \u2013 eine sehr hohe Zahl \u2013; und\nnoch einmal: 1 095 zum 31.12. nicht vermittelt. Das sind\nwirklich Dinge, die durch eine kontinuierliche Zusam-\nmenarbeit im Ausbildungspakt Fr\u00fcchte getragen haben.\n\nNun habe ich hier, Herr L\u00e4mmel, eine andere Zahl ste-\nhen, n\u00e4mlich: Zwei Drittel der Jugendlichen konnten\ndiesmal die klassische Ausbildung im dualen System er-\nfahren. Vielleicht sollten wir nachschauen, wie die Rela-\ntionen gewesen sind, um das noch einmal genauer zu er-\nfahren.\n\nLassen Sie mich aber noch einmal den Ausbildungspakt,\nwie er im vergangenen Jahr unterschrieben wurde, be-\ntrachten. Die Verpflichtung der Wirtschaft war, 30 000\nneue Ausbildungspl\u00e4tze im neuen Ausbildungsjahr zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Umgesetzt wurden 2004 59 500\nneue Ausbildungspl\u00e4tze durch die Wirtschaft, davon\n20 750 im Handwerk, 38 800 im Bereich der IHKs. Damit\nkonnten erstmals 43 000 Betriebe f\u00fcr eine Ausbildung ge-\nwonnen werden, 2,8 % mehr. Das zeigt, dass trotz\nschwieriger Binnenlage die Firmen durchaus wissen, wie\nwichtig es ist, auch Nachwuchs in den eigenen Betrieben\naufzubauen, obwohl \u2013 auch das haben wir des \u00d6fteren\nschon in diesem Plenum diskutiert \u2013 es schwierig ist,\nauch noch diese zweite Schwelle zu nehmen: dass die\nJugendlichen dann n\u00e4mlich, wenn sie ausgebildet wur-\nden, als Arbeitskr\u00e4fte auch \u00fcbernommen werden. Auch\n\u00fcber diese zweite Schwelle werden wir hier noch neu\nverhandeln m\u00fcssen.\n\nZugesagt waren auch \u00fcber die Bundesverwaltung\n20 % Erh\u00f6hung des Ausbildungsplatzangebotes 2004 \u2013\ndas wurde ja im Ausbildungspakt deutlich gemacht. Das\nAngebot wurde um 30 % erh\u00f6ht. 25 000 Einstiegspraktika\nwollte die Wirtschaft bereitstellen. Herr L\u00e4mmel, Sie\nsagten gerade noch einmal, was das zu bedeuten hat;\nSie haben es erl\u00e4utert, ich kann es mir hier sparen.\n30 000 Pl\u00e4tze wurden im Rahmen der Einstiegsqualifizie-\nrung bereitgestellt.\n\nDie Bundesregierung hatte versprochen, das Ausbil-\ndungsprogramm Ost mit 14 000 au\u00dferbetrieblichen Aus-\nbildungspl\u00e4tzen zu erh\u00f6hen und damit auch die Mittel\nf\u00fcr die Star-Regio-Programme um 50 %. Diese Verspre-\nchungen wurden auch alle eingehalten. Es ist wichtig,\ndass hier alle Ebenen \u2013 Bund, Land \u2013 wieder am glei-\nchen Strang gezogen haben.\n\nVielleicht noch ein letzter Vergleich. Die Bundesagentur\nf\u00fcr Arbeit verpflichtete sich, ausbildungsf\u00f6rdernde Ma\u00df-\nnahmen auf dem Niveau von 2003 fortzuf\u00fchren. Es war\ngl\u00fccklicherweise so, dass das Niveau von 2003 sogar um\n3 % erh\u00f6ht werden konnte. Die Bilanz hei\u00dft also, dass\n2004 erstmals seit 1999 eine Steigerung im Ausbildungs-\nplatzangebot erreicht werden konnte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n649\n\nFazit: Der Ausbildungspakt hat neue Ausbildungspl\u00e4tze\nin Sachsen trotz zur\u00fcckhaltender Binnenkonjunktur und\nschwieriger Besch\u00e4ftigungslage mobilisiert. Wir haben\ngro\u00dfe Fortschritte in der Nachvermittlungsphase trotz\nProblemen, die benannt worden sind, wie die Altbewer-\nber, die uns in vielen Jahren immer wieder begleitet\nhaben.\n\nDazu m\u00f6chte ich noch sagen, dass wir bei diesen Altbe-\nwerbern genau hinschauen m\u00fcssen, was es da f\u00fcr\nGr\u00fcnde gibt. Es gibt leider auch noch zirka 600 hart-\nn\u00e4ckige Verweigerer, die nicht in Ausbildung gehen\nm\u00f6chten. Au\u00dferdem gibt es immer mehr Ausbildungsab-\nbrecher.\n\nDeshalb auch noch einmal der Hinweis auf die Verant-\nwortung hier im Zweiklang Schule und Wirtschaft, dass\nSchule und alle anderen Instrumente begreifen, die\nJugendlichen vorher genau zu beraten, welcher Beruf f\u00fcr\nsie geeignet ist. Dazu rufe ich nicht nur Schule, Politik\nund Wirtschaft auf, denn auch Eltern haben hier eine\nVerantwortung.\n\nWir haben es heute in der Diskussion schon einmal ge-\nh\u00f6rt: Wenn in der Berufsausbildung in Berufszweigen\nein negatives Umfeld geschaffen wird, wollen nat\u00fcrlich\nauch Jugendliche nicht in bestimmte Branchen kommen,\ndann k\u00f6nnen sie nicht \u00fcberzeugt werden, dort einzustei-\ngen. Auch das hat etwas mit Zukunftsvisionen zu tun.\nUnsere Jugendlichen brauchen dann, wenn sie schulische\nProbleme haben, Hilfe bei der Verbesserung ihrer Leis-\ntungen in der Schule und auch Hilfe bei der Entschei-\ndung, welcher zuk\u00fcnftige Berufsweg f\u00fcr sie am besten\ngeeignet ist. Frust kann auch entstehen, wenn ich einen\nAusbildungsplatz bekomme, diesen annehme und ihn\nletztendlich nicht ausf\u00fcllen kann.\n\nDiese Rahmenbedingungen werden uns auch 2005 noch\neinmal besch\u00e4ftigen. Ich glaube aber, wenn wir die\nTrendwende, die sich 2004 so angedeutet hat, 2005 fort-\nsetzen k\u00f6nnen, dass die Jugendlichen das tats\u00e4chlich\nauch aufgreifen und alle begleitenden Ma\u00dfnahmen an-\nnehmen, dann kann ich frohen Mutes sein, dass es auch\nJugendlichen wieder gelingt, optimistischer in ihre Zu-\nkunft zu schauen. Wir wissen, Ausbildung ist das Pfund,\nmit dem sie wuchern k\u00f6nnen, um sp\u00e4ter auch Arbeit zu\nfinden.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eWir waren erfolg-\nreich\u201c \u2013 das waren Ihre Worte, Herr Jurk, als es um die\nBilanz der Ausbildungsoffensive 2004 ging. Der erste\nEindruck scheint dies auch zu best\u00e4tigen. Macht man\nsich nun aber die M\u00fche und wirft einen genaueren Blick\nauf die Statistik, so stellt man fest, dass es nur in der\nIndustrie und im Handel gelungen ist, einen geringen\nVorsprung von 0,8 % mehr an Lehrstellen zu schaffen als\nim Vorjahr.\nDer R\u00fcckgang im Handwerk und bei den freien Berufen\nhingegen von insgesamt fast 10 % konnte de facto nur\ndurch die \u00fcberproportional neu geschaffenen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze des \u00f6ffentlichen Dienstes ausgeglichen wer-\n\nden. Insgesamt ergibt sich ein realer Zuwachs an betrieb-\nlichen Ausbildungspl\u00e4tzen von gerade einmal 0,1 %.\n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist nicht viel!)\n\nTrotzdem m\u00f6chte ich die Leistungen des Kollegiums\nLehrstellen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen und der mitwir-\nkenden Akteure anerkennen, da das gesetzte Ziel, min-\ndestens ebenso viele Lehrstellen zu schaffen wie im\nJahre 2003, erreicht wurde; ja, es wurden sogar 36 neue\nStellen geschaffen \u2013 das meine ich bei weitem nicht pole-\nmisch, denn ich wei\u00df, wie wichtig jeder einzelne Ausbil-\ndungsplatz ist.\n\nDas Wort Erfolgsstory, das in der Presse auftauchte,\nempfinde ich aber als Euphemismus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon den \u00fcber 31 000 Lehrvertr\u00e4gen wurden 8 000 \u2013 also\nmehr als ein Viertel \u2013 \u00fcberbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze\nabgeschlossen. \u2013 Ich danke hier auch meinen Vorrednern\nf\u00fcr die doch so realistische Einsch\u00e4tzung.\n\nDass aber andererseits \u00fcber 1 000 junge M\u00e4nner und\nFrauen \u00fcberhaupt nicht vermittelt werden konnten, gibt\nman nur ungern zu. Dar\u00fcber k\u00f6nnen auch keine Ein-\nstiegsqualilfizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Jugendliche hin-\nwegt\u00e4uschen, die man den Nichtvermittelten anbieten\nwill.\n\nAber mir stellt sich noch eine ganz andere Frage. In Ihrer\nAntwort, Herr Jurk, steht folgender Satz \u2013 ich zitiere:\n\u201eWeitere Bewerber besuchen weiterhin die Schule oder\nqualifizieren sich in berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen.\u201c\nAlle anderen aufgef\u00fchrten Angaben haben Sie mit Zah-\nlen untersetzt \u2013 diese nicht. Aber beim Zusammenrech-\nnen ergibt sich, dass diese weiteren Bewerber 26,5 % aus-\nmachen. Das hei\u00dft, zirka 15 000 Bewerber wurden\neinfach in berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen geparkt,\nMa\u00dfnahmen wie zum Beispiel das Berufsschulgrundjahr\n\u2013 urspr\u00fcnglich dazu gedacht, benachteiligte Jugendliche\n\u00fcberhaupt erst einmal ausbildungsf\u00e4hig zu machen. Die\nZahl derer, die diese Ma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen,\nhat sich \u00fcbrigens seit dem Jahre 1999 fast verdoppelt \u2013\nnicht, weil immer mehr Jugendliche eine solche Vorbe-\nreitung wirklich brauchen w\u00fcrden, sondern einfach, weil\ndie Ausbildungspl\u00e4tze fehlen.\n\nIch m\u00f6chte, wie Herr L\u00e4mmel, die heutige Debatte auch\ndazu nutzen, um auf das weitere Anwachsen der so ge-\nnannten Bugwelle, also den steigenden Anteil der Altbe-\nwerber, aufmerksam zu machen \u2013 Jugendliche, die zum\nTeil seit Jahren auf eine Ausbildungsm\u00f6glichkeit warten.\nDiese machen zwei Drittel \u2013 und, Frau Weihnert, da\nhabe ich die gleichen Zahlen wie Herr L\u00e4mmel \u2013 der\nnicht vermittelten Bewerber aus; junge Menschen, deren\nChancen auf eine Ausbildung mit jeder Absage, mit je-\ndem verstreichenden Jahr sinken.\n\nIch m\u00f6chte hier ein pers\u00f6nliches Beispiel bringen. Ein Be-\nkannter \u2013 ein junger Mann, der einen guten Realschulab-\nschluss hingelegt hat \u2013 hat sich bestimmt mehr als 50\nMal beworben und hat dennoch keine Lehrstelle bekom-\nmen. Er wurde in einer solchen Ma\u00dfnahme, wie ich sie\neben beschrieben hatte, geparkt. \u2013 Bei solchen Ma\u00dfnah-\nmen lernt man \u00fcbrigens, wann man \u201edas\u201c mit einem \u201es\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n650\n\noder mit \u201eDoppel-s\u201c zu schreiben hat, oder geht das Ein-\nmaleins noch mal von vorn durch. \u2013 Nach Absolvieren\ndieser Ma\u00dfnahme fand er immer noch keinen Ausbil-\ndungsplatz und fand sich schnell in einem Teufelskreis\nwieder, stand morgens sp\u00e4ter auf \u2013 oder gar nicht mehr;\nwer steht schon auf, wenn er keine Perspektive hat \u2013,\nverbrachte den halben Tag vor dem Fernseher oder vor\ndem Computer und seine sozialen Kontakte verringerten\nsich ebenfalls. Kurz: Er lie\u00df sich einfach treiben.\n\nWas ich hier verdeutlichen will, ist, dass ich nicht von\nAu\u00dfenseitern sprechen m\u00f6chte, sondern von ganz nor-\nmalen Jugendlichen mit gen\u00fcgenden oder sogar sehr\nguten Ausgangsqualifikationen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das eigentliche\nProblem in diesem Bereich ist aber selbst dann nicht ge-\nl\u00f6st, wenn es f\u00fcr jeden Bewerber einen Ausbildungsplatz\ng\u00e4be. Ich sprach bereits von den zus\u00e4tzlichen Ausbil-\ndungsstellen im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 Herr L\u00e4mmel ist\nauch darauf eingegangen \u2013; wie es mit den \u00dcbernahme-\nquoten nach der Ausbildung aussieht, brauche ich Ihnen\nnicht zu sagen. Viele Jugendliche gehen direkt von der\nAusbildung in die Arbeitslosigkeit. Da hilft auch keine\nberufsvorbereitende Ma\u00dfnahme und keine Qualifizierung\nmehr.\n\nDenn die Wahrheit ist doch, dass insgesamt nicht den\nAnforderungen der Zukunft entsprechend ausgebildet\nwird, dass geforderte Schl\u00fcsselqualifikationen nicht ver-\nmittelt werden, dass keine wirkliche zukunftsorientierte\nBedarfsermittelung geleistet wird. Hier sehe ich auch\neine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr die vom Landtag eingesetzte En-\nquete-Kommission zur demografischen Entwicklung,\ndenn das Problem ist ein demografisches.\n\n(Beifall bei der PDS und der\nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\nMeine Damen und Herren, innerhalb dieser Legislatur\nwird sich die Zahl der Ausbildungssuchenden um die\nH\u00e4lfte verringern \u2013 die Auswirkungen k\u00f6nnen Sie erah-\nnen. Die Fragen sind: Bringt dies eine wirkliche Chance\nf\u00fcr diejenigen, die eine Ausbildung suchen? Was muss\ngetan werden, um in Sachsen ein ausreichend gro\u00dfes\nund gut ausgebildetes Fachkr\u00e4ftepotenzial zu erhalten\nbzw. neu aufzubauen?\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Fraktion\nhat zu diesen Fragen in unserem Landesentwicklungs-\nprogramm \u201eAleksa.\u201c einige Vorschl\u00e4ge unterbreitet.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Gute Vorschl\u00e4ge!)\n\n\u2013 Gute Vorschl\u00e4ge. Inzwischen haben wir hoffentlich alle\nverstanden, dass sich die Probleme auf dem Ausbil-\ndungsmarkt eben nicht von alleine l\u00f6sen.\n\nIch m\u00f6chte Sie hier nochmals auffordern, gemeinsam an\neinem Strang zu ziehen; denn es geht um die Zukunft\nder s\u00e4chsischen Jugendlichen, es geht um die Zukunft\nSachsens.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fc\u00dfler spricht\nf\u00fcr die NPD-Fraktion.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion verhehlt nicht, dass wir in\nder s\u00e4chsischen Ausbildungsoffensive 2004 grunds\u00e4tzlich\nein lobenswertes Unterfangen sehen. Erfreulich wirkt auf\nden ersten Blick auch die Tatsache, auf die der Len-\nkungsausschuss schon im September 2004 aufmerksam\ngemacht hat, n\u00e4mlich dass mit Stand Ende 2004 im Frei-\nstaat rund 2,5 % mehr Ausbildungsvertr\u00e4ge abgeschlos-\nsen werden konnten als zum gleichen Zeitpunkt des\nVorjahres.\nAber wir w\u00fcrden nat\u00fcrlich auch gerne wissen, wie\nauthentisch solche Zahlen eigentlich sind \u2013 selbst wenn\nwir diesen beiden hier zur Diskussion gestellten Antr\u00e4-\ngen auch problemlos zustimmen k\u00f6nnen.\n\nWas hat denn die Ausbildungsoffensive tats\u00e4chlich ge-\nbracht? Wird mit diesen 2,5 % mehr Ausbildungsvertr\u00e4-\ngen nicht pure Augenauswischerei betrieben? Man muss\nsich nur vergegenw\u00e4rtigen \u2013 und auch diese Zahl findet\nsich im Fachlenkungsausschuss, also in diesem Bericht \u2013,\ndass gleichzeitig noch rund 20 000 Jugendliche aus dem\nJahr zuvor einen Ausbildungsplatz gesucht haben. Und\ndiese Jugendlichen haben nat\u00fcrlich umso gr\u00f6\u00dfere\nSchwierigkeiten, eine Ausbildungsstelle zu finden, je\nproblematischer sich die gesamtwirtschaftliche Rahmen-\nsituation entwickelt. Da sind pl\u00f6tzlich alle Anstrengun-\ngen der Ausbildungsoffensive vergebens. Wenn immer\nmehr mittelst\u00e4ndische Betriebe abwandern oder dicht\nmachen, dann kann man sich an allen f\u00fcnf Fingern ab-\nz\u00e4hlen, dass auch weniger Betriebe ausbilden k\u00f6nnen.\n\nSelbst der Deutsche Industrie- und Handelskammertag\nist deshalb in einer Prognose vom Jahr 2004 weit davon\nentfernt, auch nur Lichtstreifen am Horizont zu sehen. In\nder DIHK-Studie hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eDie Ausbildungs-\nsituation wird schwierig bleiben. Bei weiterhin ange-\nspannter Kostensituation und noch nicht \u00fcberwundener\nWachstumsschw\u00e4che haben sich die Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die Einstellung neuer Auszubildender nicht ent-\nscheidend gebessert.\u201c\n\nAuch einige weitere Zahlen, die vom Industrie- und\nHandelskammertag genannt werden, best\u00e4tigen unsere\nEinsch\u00e4tzung, dass es sich bei den erw\u00e4hnten Zuwachs-\nziffern um reine Sch\u00f6nf\u00e4rberei handelt. Immerhin 12 %\nder befragten Unternehmen haben schon 2004 erkl\u00e4rt, sie\nw\u00fcrden eher weniger Azubis ausbilden als im Jahr zu-\nvor. Diese Lage wird auch ausdr\u00fccklich f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder genannt. Im Bereich der IHK Dresden hat\nsogar jedes zweite befragte Unternehmen erkl\u00e4rt, \u00fcber-\nhaupt keine Azubis einzustellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Lehrlinge!)\n\n\u2013 Lehrlinge, ja; das ist eine Abk\u00fcrzung.\n\n\u201eVor dem Hintergrund der weiterhin unbefriedigenden\nWirtschaftsentwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c \u2013\nist der DIHK-Studie leider zu entnehmen \u2013 \u201efehlt bei\nden meisten Unternehmen die Basis f\u00fcr eine offensivere\nEinstellungspolitik.\u201c \u2013 Zitatende.\n\nGestatten Sie mir bitte noch eine grunds\u00e4tzliche Bemer-\nkung. Statistiken, Bilanzen und Konjunkturberichte bie-\nten bekanntlich immer viel Platz f\u00fcr Interpretationen in\ndie eine oder andere Richtung. Das Vorhandensein oder\nFehlen von Ausbildungspl\u00e4tzen ist demgegen\u00fcber ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n651\n\nviel pr\u00e4ziserer Indikator. Ausbildungspl\u00e4tze sind nun\neinmal mit Kosten verbunden, und wenn kein Geld vor-\nhanden ist, geh\u00f6ren Lehrstellen immer zu den Kosten,\ndie zuerst gestrichen werden. Es ist insofern auch reich-\nlich kosmetisch, eine s\u00e4chsische Ausbildungsoffensive zu\nstarten oder einen Ausbildungspakt abzuschlie\u00dfen, wenn\ndie wirtschaftlichen Rahmenbedingungen daf\u00fcr nicht\nstimmen. Auf diesen Zusammenhang weist der Deutsche\nIndustrie- und Handelskammertag nicht zu Unrecht hin.\n\nWenn wir also daf\u00fcr sorgen, dass die wirtschaftlichen\nRahmenbedingungen im Land wieder funktionieren,\ndann werden sich auch gen\u00fcgend Lehrstellen finden.\nAlles andere ist Selbstt\u00e4uschung.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mitten im tiefsten\nWinter kommt jetzt Herr Herbst, und zwar von der\nFDP-Fraktion; bitte sch\u00f6n.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u2013 Zun\u00e4chst: F\u00fcr meinen Namen kann ich nichts,\nda k\u00f6nnen Sie meine Eltern anrufen und sich beschwe-\nren. Aber es gibt auch einen sch\u00f6nen Herbst und auch\nein Winter kann sch\u00f6n sein, muss ich neidlos anerken-\nnen.\nAber zur Sache. Die berichteten Zahlen sind auf den ers-\nten Blick sicher erfreulich, insbesondere wenn man die\nAusgangslage im letzten Sommer betrachtet. Dort wurde\nja ein Szenario bef\u00fcrchtet, dass wirklich viele, viele\nJugendliche im Herbst nicht vermittelt werden.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Katastrophe wurde abgewendet. Allen Akteu-\nren auf dem Ausbildungsmarkt gilt daf\u00fcr ein Danke-\nsch\u00f6n. Ich m\u00f6chte insbesondere denjenigen danken, die\ndie Hauptlast tragen, und das sind nicht irgendwelche\nKollegien oder irgendwelche staatlichen Stellen, sondern\ndie s\u00e4chsischen Unternehmer.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nWir alle wissen, dass es Unternehmen in der derzeitigen\nwirtschaftlichen Situation nicht leicht f\u00e4llt, Ausbildungs-\npl\u00e4tze anzubieten. Das gilt gerade f\u00fcr Sachsen, wo 80 %\nder Ausbildungspl\u00e4tze von kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen angeboten werden. Insofern ist\ndieses Engagement nicht hoch genug zu bewerten.\n\nErstens. Die Lage am Ausbildungsmarkt ist dennoch\nproblematisch. Das hat nicht nur mit dem aktuellen Aus-\nbildungsjahr, sondern auch mit strukturellen und wirt-\nschaftlichen Problemen in Deutschland und speziell in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern zu tun. Nicht einmal jeder\nzweite Auszubildende wird heute im klassischen Sinne\ndual-betrieblich ausgebildet. Das hei\u00dft, 50 % derjenigen,\ndie wir heute ausbilden, befinden sich in au\u00dferbetriebli-\nchen oder in staatlichen Ma\u00dfnahmen. Das ist weit weg\nvon einer gesunden Ausbildungsstruktur. Sicherlich ist\ndas besser, als wenn die Jugendlichen keinen Platz be-\nkommen; aber f\u00fcr die Betroffenen ist es am Ende nur die\nzweitbeste L\u00f6sung. Wir wissen auch: Wenn man sich die\nArbeitsmarktchancen betrachtet, stellt man fest, dass die-\n\njenigen, die nicht in einem Betrieb ausgebildet worden\nsind, zweifellos den schwierigeren Start haben.\n\nZweitens gibt es nach wie vor eine immens hohe Ab-\nbrecherquote. Bis zu 25 % der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse\nwerden abgebrochen. Das resultiert zu einem gro\u00dfen Teil\naus falschen Vorstellungen \u00fcber den Lehrberuf. Die Ur-\nsache daf\u00fcr liegt wiederum oft in den Schulen.\n\n(Staatsminister Jurk: Und im Elternhaus!)\n\n\u2013 Wenn die Eltern ihre Kinder falsch informieren und\nfalsch orientieren.\n\nDrittens beklagen Unternehmen in Sachsen die man-\ngelnde Ausbildungsf\u00e4higkeit der Bewerber. Wer in\neinem Unternehmen arbeitet, kann diese Erfahrung si-\ncherlich aus der Praxis best\u00e4tigen. Bis zu 20 % gelten\nheute als nicht ausbildungsf\u00e4hig. Angesichts der Arbeits-\nmarktlage in Sachsen ist das der direkte Weg in die Ar-\nbeitslosigkeit. Wir k\u00f6nnen sicherlich nicht verlangen,\ndass die Berufsschule den Reparaturbetrieb f\u00fcr die allge-\nmeinbildenden Schulen spielt. Wer nicht lesen, rechnen\nund schreiben kann, wird das auch in der Berufsschule\nnicht mehr lernen.\n\nViertens. Auch die Lage an den s\u00e4chsischen Berufsschu-\nlen sieht nicht rosig aus. Diese Einsch\u00e4tzung gr\u00fcndet\nsich insbesondere auf den Stundenausfall und den Man-\ngel an Lehrkr\u00e4ften.\n\nAlles in allem haben wir eine schwierige Situation, eine\ndoppelte Krise am Ausbildungsmarkt: einmal konjunk-\nturell und einmal strukturell.\n\nWas ist zu tun? Wir k\u00f6nnen uns lange \u00fcber Sonderpro-\ngramme unterhalten; diese werden kein einziges Problem\nim Kern l\u00f6sen.\n\nErstens. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nAusbildungsbetriebe verbessern. Was hei\u00dft das konkret?\nB\u00fcrokratie abbauen und Soziallasten reduzieren.\n\nZweitens. Man muss dar\u00fcber nachdenken, ob in man-\nchen Branchen Tarifvertr\u00e4ge noch zeitgem\u00e4\u00df sind bzw.\nob diese Kosten von den Unternehmen noch erbracht\nwerden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass das von Branche zu\nBranche sehr unterschiedlich ist.\n\nWir m\u00fcssen \u2013 drittens \u2013 daf\u00fcr sorgen, dass die Berufs-\nschulzeiten st\u00e4rker als bisher an die Realit\u00e4t, das hei\u00dft\nan die betrieblichen Gegebenheiten angepasst werden.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEin vierter Punkt. In Sachsen gibt es viele kleinere Unter-\nnehmen, die selbst nicht die Kapazit\u00e4ten haben, um das\nLeistungsspektrum zu bieten, das man den Auszubilden-\nden anbieten m\u00fcsste. Deshalb gibt es Ausbildungsver-\nb\u00fcnde \u2013 eine lobenswerte Initiative, die in Sachsen eine\nnicht unerhebliche Anzahl an Lehrstellen schafft. Wir\nsollten uns darauf konzentrieren, diese Ausbildungsver-\nb\u00fcnde zu st\u00e4rken, insbesondere dann, wenn sie f\u00fcr Zu-\nkunftsbranchen ausbilden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP,\nder CDU und der SPD)\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass das Staatsministerium Antr\u00e4ge\ndieser Ausbildungsverb\u00fcnde schneller und unb\u00fcrokrati-\nscher genehmigt, als es derzeit der Fall ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n652\n\nAuch der n\u00e4chste Punkt wurde schon von meinen Vor-\nrednern angesprochen: Notwendig ist eine Informations-\noffensive zur Berufsorientierung. Wir stellen fest, dass\ndie Anspr\u00fcche, die die Unternehmen an ihre zuk\u00fcnfti-\ngen Mitarbeiter stellen, und das, was sich auf der ande-\nren Seite die Bewerber vorstellen, mittlerweile meilen-\nweit auseinander driften. Zahlreiche Auszubildende\ndr\u00e4ngen in Trendberufe, f\u00fcr die allerdings in absehbarer\nZukunft die notwendige Anzahl an Arbeitspl\u00e4tzen nicht\nentsteht. In anderen Berufen ist dagegen der Facharbei-\ntermangel vorprogrammiert.\n\nWenn hier die St\u00e4rkung der Landesarbeitsgemeinschaft\nSchule \u2013 Wirtschaft beschworen wird, dann kann ich\ndem nur zustimmen. Ich frage allerdings auch Sie, Herr\nL\u00e4mmel: Warum passiert das erst jetzt? Diese Erkenntnis\nist doch wirklich nicht neu, und der Missstand wird\nschon seit Jahren beklagt.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns auch daran-\nmachen, auf die Ausbildungsinhalte zu schauen. Sie\nm\u00fcssen st\u00e4rker praxisrelevant abgeglichen werden. Ich\nnenne die Stichworte Modularisierung der Berufsausbil-\ndung, Lernzielkataloge, schnellere Zulassung von Berufs-\nbildern. Ich wei\u00df: Nicht alles von dem, was notwendig\nist, k\u00f6nnen wir in Sachsen umsetzen. Aber einige Haus-\naufgaben k\u00f6nnen wir erledigen und damit die Situation\nverbessern. Ich frage mich manchmal, ob die Staatsregie-\nrung die Zeichen der Zeit erkannt hat, wenn ich in den\naktuellen Haushalt schaue. Wenn ich den Haushalts-\nentwurf 2005 richtig gelesen habe, werden die Zu-\nsch\u00fcsse \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte, Frau Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Sie haben den wichtigen Punkt\ngenannt, dass die Ausbildungsberufe \u00fcberpr\u00fcft werden\nm\u00fcssen. Ist Ihnen bekannt, dass die beiden Partner, die\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, Berufsbilder neu zu definieren,\nn\u00e4mlich Wirtschaft und staatliche Seite, zirka 15 Jahre\nbrauchen, um sich zu einigen? Es w\u00e4re toll, wenn wir\ninsoweit hinsichtlich der Wirtschaft ein St\u00fcck weiter\nk\u00e4men. Ist Ihnen das auch bewusst?\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann Ihnen nur zustimmen.\nDieses Verfahren m\u00fcssen wir dringend \u00fcberdenken. Es\nstammt aus einer Zeit, in der man sich Zeit lassen\nkonnte, neue Berufe zuzulassen. Angesichts der heutigen\nwirtschaftlichen Globalisierung ist das nicht mehr zeit-\ngem\u00e4\u00df. Insofern haben Sie v\u00f6llig Recht.\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung an die Staatsregierung\nloswerden: Laut Haushalt 2005 gehen die Zusch\u00fcsse f\u00fcr\ndie berufliche Bildung um 17 % oder 13 Millionen Euro\nauf 64 Millionen Euro zur\u00fcck. Ich wei\u00df nicht, ob das\nhilft, die Situation auf dem Ausbildungsmarkt in Sachsen\nzu verbessern.\n\nIch sage auch ganz klar: Wir werden die Probleme auf\ndem Ausbildungsmarkt \u2013 auch in den n\u00e4chsten Jahren\n\nwerden wir definitiv mehr Bewerber als Ausbildungs-\npl\u00e4tze haben \u2013 nicht mit Sonderprogrammen l\u00f6sen.\nWir k\u00f6nnen sie nur l\u00f6sen, wenn wir die berufliche Aus-\nbildung st\u00e4rken. Nur so k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft auch in Zukunft die Fachkr\u00e4fte\nhat, die sie ben\u00f6tigt, und dass Sachsen weiter wachsen\nkann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und\nder Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der Ab-\ngeordneten beschlie\u00dft Frau G\u00fcnther-Schmidt von den\nB\u00fcndnisgr\u00fcnen.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Lage auf dem s\u00e4ch-\nsischen Ausbildungsmarkt hat sich im Jahr 2004 auf den\nersten Blick entspannt. Die statistischen Daten untermau-\nern diesen Eindruck. Wir hatten gut 56 500 Bewerberin-\nnen und Bewerber auf dem ersten Ausbildungsmarkt\nund konnten lediglich 1 000 Bewerberinnen und Bewer-\nber in \u2013 betriebliche oder \u00fcberbetriebliche \u2013 Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnisse vermitteln. Das ist die niedrigste Quo-\nte seit 1993/1994. Wir hatten Problemf\u00e4lle zu bew\u00e4ltigen,\nzum Beispiel 5 000 nicht vermittelte Azubi-Anw\u00e4rter aus\ndem Jahr 1999 und gut 1 900 aus dem Ausbildungsjahr\n2002/2003.\nGenau hier liegt das eigentliche Problem. Im vergange-\nnen Jahr hatten wir lediglich rund 32 000 Neuzug\u00e4nge;\nder Rest waren so genannte Altbest\u00e4nde, das hei\u00dft Be-\nwerber aus vorherigen Jahren, die in \u00fcberbetrieblichen\nAusbildungsma\u00dfnahmen oder in vollzeitschulischen\nMa\u00dfnahmen geparkt waren, die ihre Ausbildung abge-\nbrochen haben oder sonstige \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahmen\ndurchlaufen haben. Der wesentliche Problempunkt sind\ndiese Altbest\u00e4nde.\nInsgesamt stieg die Zahl der abgeschlossenen Ausbil-\ndungsvertr\u00e4ge von 2003 auf 2004 leicht an, auf knapp\n31 000. Das hei\u00dft, auf den ersten Blick hat sich der Aus-\nbildungsmarkt in Sachsen erholt.\nAndererseits m\u00fcssen wir feststellen: Sachsen ist insoweit\nkein Musterland, sondern liegt im bundesdeutschen\nTrend. Dieser Trend wurde durch die auf Bundesebene\nbegr\u00fcndete Ausbildungsoffensive mit angesto\u00dfen. Allein\nim Jahr 2003 wurde schlie\u00dflich ein Drittel der Jugend-\nlichen durch Bund-L\u00e4nder-Programme in Ausbildung ge-\nbracht; die Zahlen f\u00fcr 2004 liegen noch nicht vor.\nEine weitere Komponente wird in Sachsen h\u00e4ufig be-\nklagt, ist aber in den heutigen Redebeitr\u00e4gen noch nicht\nzum Thema gemacht worden: Knapp 3 400 Jugendliche\nhaben im Jahr 2003 den Freistaat verlassen, um im Wes-\nten der Republik ihre Ausbildung zu beginnen. Das sind\nungef\u00e4hr 11 % der Anw\u00e4rter auf einen Ausbildungsplatz.\nSo weit die Zahlen.\nProblematisch wird es, wenn wir uns anschauen, welche\nAusbildungen tats\u00e4chlich aufgenommen wurden. Hier\nhaben wir eine Zweidrittelgesellschaft. Zwei Drittel der\nAuszubildenden befinden sich im dualen System, ma-\nchen eine Ausbildung in Betrieb und Berufsschule. Ein\nDrittel befindet sich in so genannten \u00fcberbetrieblichen\nAusbildungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n653\n\nWenn wir uns anschauen, wer welche Ausbildung an-\ntritt, wird der eigentliche Problemkreis deutlich identifi-\nziert. Je nach statistischer Aufbereitung haben wir bis zu\n26 000 Bewerber in berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen.\nDer wesentliche Anteil sind hier wiederum die Altbe-\nwerber, die aus vorangegangenen Ausbildungsjahren\nnicht vermittelt werden konnten. Die Frage ist: Was\nhaben denn diese Jugendlichen eigentlich gemacht, bevor\nsie zu Problemf\u00e4llen auf dem s\u00e4chsischen Ausbildungs-\nmarkt wurden? \u2013 Sie haben in der Regel ihre Schulpflicht\nin s\u00e4chsischen allgemein bildenden Schulen abgesessen.\nDarauf m\u00fcssten wir doch einmal ein Auge werfen.\n\nMehr als 8 500 Teilnehmer von berufsvorbereitenden\nMa\u00dfnahmen haben entweder nur einen Hauptschulab-\nschluss oder \u00fcberhaupt gar keinen Schulabschluss er-\nreicht. Das Risiko eines Hauptsch\u00fclers, keinen Ausbil-\ndungsplatz im ersten Arbeitsmarkt zu bekommen, ist\nsechsfach h\u00f6her als das eines Abiturienten. Das M\u00e4rchen\nalso, wir brauchten den Hauptschulgang, um Jugend-\nliche mit praktischen Begabungen zu f\u00f6rdern und ar-\nbeitsmarktgerecht auszubilden, scheint sich nicht zu\nbewahrheiten; denn Tatsache ist, viele s\u00e4chsische Mittel-\nschulen bereiten ihre Absolventen nur unzureichend auf\ndas Berufsleben vor. Viele s\u00e4chsische Mittelsch\u00fcler sind\nnicht in der Lage, mit ihren erworbenen Kenntnissen bis\nzum Ende des 9. Schuljahres in eine Berufsausbildung\neintreten zu k\u00f6nnen.\n\nSelbst wenn man meint, man braucht einen Hauptschul-\ngang, muss man sich doch der Verantwortung bewusst\nsein, die man f\u00fcr diese Sch\u00fcler \u00fcbernommen hat. Sie\nkonkurrieren auf einem sehr, sehr knappen Ausbildungs-\nmarkt mit guten Mittelsch\u00fclern, aber auch mit Abiturien-\nten, die entweder eine Berufsausbildung grunds\u00e4tzlich\nanstreben oder diese vor dem Studium in Angriff neh-\nmen. Sie werden immer die Verlierer in diesem Wettbe-\nwerb sein. Dessen muss man sich deutlich bewusst sein.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWenn man dar\u00fcber hinaus noch wei\u00df, dass das s\u00e4ch-\nsische Schulwesen bis zu einem Viertel Schulversager\nproduziert, das hei\u00dft 10 % ohne Schulabschluss, 25 % mit\nnur recht unzureichenden Kenntnissen in Deutsch und\nMathematik, dann erscheint die oben genannte Statistik\nin einem ganz anderen Licht. Langfristig werden wir\nmeiner Einsch\u00e4tzung nach nicht darum herumkommen,\ndas s\u00e4chsische Schulsystem zu reformieren, die einen\naus besserer Einsicht, die anderen aus der Not heraus\ngezwungen.\n\nWir k\u00f6nnen es uns auf Dauer nicht leisten, minderquali-\nfizierte Arbeitskr\u00e4fte in Gr\u00f6\u00dfenordnungen als quasi un-\nl\u00f6sbares Problem sich selbst oder den Sozialversicherun-\ngen zu \u00fcberlassen. Wenn wir ehrlich sind, m\u00fcssen wir\ndas demografische Problem, also den Wandel noch be-\nr\u00fccksichtigen. Hier nur einige Stichworte:\n\nIn den kommenden f\u00fcnf Jahren werden zirka 35 000 Fach-\nkr\u00e4fte durch Altersabgang den ersten Arbeitsmarkt ver-\nlassen. In diesem Jahr 2005 werden zirka 5 500 Schulab-\ng\u00e4nger weniger als 2002 die Schulen verlassen. Bis 2008\nversch\u00e4rft sich die Lage dramatisch. Das hei\u00dft, es muss\nunser vorrangiges Ziel sein, gut ausgebildete Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler zu bef\u00e4higen, sich auf dem ersten Ar-\n\nbeitsmarkt in der Berufsausbildung profilieren zu k\u00f6n-\nnen.\nEs bleibt also festzustellen. Grunds\u00e4tzlich hat sich die\nLage auf dem Ausbildungsmarkt entspannt. Das ist aber\nein allgemeiner Trend, der auch durch die Bundesoffen-\nsive ausgel\u00f6st wurde. Insbesondere schlechten Sch\u00fclern\ngelingt es immer noch nicht, einen regul\u00e4ren betrieb-\nlichen Ausbildungsplatz zu erlangen. Diese m\u00fcssen dann\nihre Ausbildungszeit in \u00fcberbetrieblichen Ma\u00dfnahmen\noder in vollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen, wie Berufs-\ngrundbildungs- oder Berufsvorbereitungsjahr, absolvie-\nren.\nWelche L\u00f6sungsans\u00e4tze gibt es? \u2013 Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sor-\ngen, dass unser mehrgliedriges Schulsystem eine niedri-\ngere Rate von Schulversagern hervorbringt. Wir m\u00fcssen\neine bessere Durchl\u00e4ssigkeit des Schulwesens realisieren.\nDas hei\u00dft, guten Mittelsch\u00fclern muss es erm\u00f6glicht wer-\nden, zum Abitur zu gelangen. Sollte es irgendwann die\nGemeinschaftsschule geben, m\u00fcssen wir diese kritisch\nhinterfragen und die Erfolge bewerten. Der Freistaat\nmuss sich aber auch seiner Verantwortung f\u00fcr die Aus-\nbildung junger Menschen bewusst sein. Kritisch zu hin-\nterfragen ist deshalb, warum die Aufwendungen f\u00fcr die\nberufliche Bildung von gut 79 Millionen Euro im\nJahr 1999 auf knapp 54 Millionen Euro im Jahr 2003 zu-\nr\u00fcckgegangen sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Abge-\nordnetenrunde. Die Staatsregierung steht schon bereit.\nBitte, Herr Jurk, Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nIm Juni 2004 hat das Kollegium \u201eLehrstellen und Fach-\nkr\u00e4fte Sachsen\u201c in Erg\u00e4nzung zum nationalen Ausbil-\ndungspakt eine Ausbildungsoffensive beschlossen. Ar-\nbeitnehmer, Arbeitgeber, Arbeitsagenturen und der Frei-\nstaat Sachsen haben sich f\u00fcr ein gemeinsames Ziel in die\nPflicht genommen, allen Bewerbern eine berufliche Per-\nspektive zu geben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieses Ziel\nhaben wir erreicht. Mit gro\u00dfen Kraftanstrengungen aller\nBeteiligten ist es in Sachsen gelungen, allen Jugendlichen\nein Qualifizierungsangebot zu machen, das die Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00e4higkeit angemessen f\u00f6rdert.\nDie aktuelle Situation stellt sich wie folgt dar: Von den\n56 534 bei den s\u00e4chsischen Arbeitsagenturen zum\n30.09.2004 gemeldeten Bewerberinnen und Bewerbern\nhaben 25 468, das hei\u00dft 45 %, eine betriebliche oder schu-\nlische Ausbildung und 7 979, das hei\u00dft 14,1 %, eine\nau\u00dferbetriebliche Ausbildung aufgenommen. Andere Be-\nwerber besuchen weiter die Schule oder qualifizieren\nsich in berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen. 2 654, das\nhei\u00dft 4,6 % der Jugendlichen, darunter auch Ausbil-\ndungsabbrecher, waren zum 30.09.2004 noch unvermit-\ntelt. Dem standen 85 unbesetzte Berufsausbildungsstellen\ngegen\u00fcber. Im Nachvermittlungszeitraum bis zum\n31.12.2004 konnten noch weitere 1 559 Bewerberinnen\nund Bewerber vermittelt werden. Eine berufsvorberei-\ntende Ma\u00dfnahme haben insgesamt 13 097 Bewerber be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n654\n\ngonnen, 23 mehr als im vergangenen Jahr. Zum 31.12.\nvergangenen Jahres hatten wir 1 095 noch nicht vermit-\ntelte Bewerberinnen und Bewerber.\n\nF\u00fcr die bis zum 30.09.2004 noch nicht vermittelten Be-\nwerber gibt es seit letztem Jahr zus\u00e4tzlich ein Angebot\nder Wirtschaft, gef\u00f6rdert durch die Arbeitsagenturen, die\nso genannten Einstiegsqualifizierungen, kurz EQJ ge-\nnannt.\n\nDar\u00fcber hinaus hatten sich die Arbeitsagenturen ver-\npflichtet, gemeinsam mit den Kammern mit jedem\nJugendlichen ein pers\u00f6nliches Beratungsgespr\u00e4ch zu f\u00fch-\nren und \u2013 wenn notwendig \u2013 einen Kompetenzcheck\ndurchzuf\u00fchren. Mit 2 150 Jugendlichen wurde ein sol-\nches Beratungsgespr\u00e4ch gef\u00fchrt und anschlie\u00dfend eine\nEmpfehlung ausgesprochen. Unter anderem wurde 1 150\nJugendlichen die Teilnahme an einer Einstiegsqualifizie-\nrung empfohlen.\n\nDie Wirtschaft zeigt, dass sie sich auch f\u00fcr diese Jugend-\nlichen engagiert. Zum 31. Januar 2005 haben s\u00e4chsische\nUnternehmen insgesamt 2 563 EQJ-Pl\u00e4tze gemeldet. Bis-\nher gibt es 1 112 registrierte Vertr\u00e4ge. Damit sind noch\n1 461 EQJ-Pl\u00e4tze offen und stehen den noch nicht vermit-\ntelten Jugendlichen zur Verf\u00fcgung.\n\nWenn Sie sich diese Zahlen vergegenw\u00e4rtigen, werden\nSie feststellen, dass mit den angebotenen Ma\u00dfnahmen\nAngebot und Nachfrage zumindest quantitativ ausge-\nglichen sind.\n\nSo weit zu den Statistiken.\n\nDoch lassen Sie mich die erreichte Situation vor dem\nHintergrund unserer Ausbildungs-offensive auch wer-\ntend betrachten und damit das Engagement aller Ak-\nteure w\u00fcrdigen. Besonders m\u00f6chte ich auf die Steigerung\nder Zahl der betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze verweisen.\nDie Zahl ist im Vergleich zum Vorjahr um 2,8 % auf\n22 173 neu eingetragene betriebliche Ausbildungsverh\u00e4lt-\nnisse gestiegen. Das in der Ausbildungsoffensive formu-\nlierte Ziel, mindestens so viele Ausbildungspl\u00e4tze wie im\nVorjahr bereitzustellen, wurde somit eindeutig mehr als\nerf\u00fcllt.\n\nAusgehend von der absoluten Gesamtzahl betrieblicher\nAusbildungspl\u00e4tze liegt Sachsen damit im Vergleich mit\nden anderen Bundesl\u00e4ndern auf dem 7. Rang. Gemessen\nan dem Angebot im Jahr 2001, dem Jahr, in dem die be-\ntrieblichen, also nicht staatlich finanzierten Pl\u00e4tze erst-\nmals bundesweit statistisch erfasst wurden, liegt Sachsen\nim L\u00e4ndervergleich auf Rang 3 hinter Mecklenburg-Vor-\npommern und Sachsen-Anhalt. Daf\u00fcr geb\u00fchrt allen Ak-\nteuren Dank und Anerkennung. Das kennzeichnet eine\npositive Entwicklung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Plus bei den Lehrstellen betrifft besonders die Me-\ntall- und Elektrotechnik. R\u00fcckl\u00e4ufig sind die Zahlen in\nHandel, Hotelwesen und Gastronomie sowie immer\nnoch im Bauwesen. Das gute Ergebnis bei den betrieb-\nlichen Lehrstellen ist noch h\u00f6her zu bewerten, wenn Sie\nin diesem Zusammenhang noch folgende Zahlen be-\ntrachten: 919 Lehrvertr\u00e4ge mussten in der Probezeit ge-\nl\u00f6st werden und 346 Lehrstellen sind durch die Jugend-\nlichen nicht angetreten worden. Dass wir dennoch einen\nausgeglichenen Ausbildungsmarkt haben, spricht f\u00fcr das\n\nherausragende Engagement der Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter der Agenturen f\u00fcr Arbeit und der Kammern\nbei der Nachvermittlung. Wenn wir nach Bayern den\nzweiten Platz bei den Ergebnissen der Nachvermittlung\neinnehmen, dr\u00fcckt das diese Leistung am besten aus.\n\nDie Staatsregierung selbst hat Folgendes in die Ausbil-\ndungsoffensive eingebracht: Im Bereich des \u00f6ffentlichen\nDienstes wurden im letzten Jahr 839 Ausbildungsverh\u00e4lt-\nnisse begonnen. Das sind 11,1 % mehr als im Vorjahr.\nZus\u00e4tzlich zu den durch Bund und Land gemeinsam ge-\nf\u00f6rderten 3 020 GISA-Pl\u00e4tzen wurden weitere 100 be-\ntriebsnahe Ausbildungspl\u00e4tze durch den Freistaat zur\nVerf\u00fcgung gestellt. Damit erhalten 100 Jugendliche die\nM\u00f6glichkeit einer Ausbildung in zweij\u00e4hrigen Ausbil-\ndungsberufen. Sie wird ausschlie\u00dflich aus Mitteln des\nESF und des Landes finanziert.\n\nEinen gro\u00dfen Anteil am Gelingen der Ausbildungsoffen-\nsiven haben die beruflichen Schulen im Freistaat Sach-\nsen. 17 709 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler besuchen in diesem\nJahr die Berufsfachschulen, um eine vollzeitschulische\nberufsqualifizierende Ausbildung zu erhalten. Im Ver-\ngleich zum Vorjahr ist dies eine Steigerung um 8,1 %.\n\nUm unter anderem die Ausbildungsbereitschaft und -f\u00e4-\nhigkeit von Unternehmen zu verbessern, hatte sich das\nSMWA zur Unterst\u00fctzung von Fachkr\u00e4ftenetzwerken\nverpflichtet. Aus dem im letzten Jahr durchgef\u00fchrten\nIdeenwettbewerb gingen 13 f\u00f6rderw\u00fcrdige und f\u00f6rder-\nf\u00e4hige Fachkr\u00e4fteprojekte hervor. Die meisten Netzwerke\nhaben, unterst\u00fctzt durch unsere F\u00f6rderung, bereits ihre\nAktivit\u00e4ten begonnen. Wir planen die Fortf\u00fchrung als\nRegelf\u00f6rderung.\n\nF\u00fcr die kommenden Jahre rechne ich mit einer Entspan-\nnung am Ausbildungsmarkt aufgrund zur\u00fcckgehender\nSchulabg\u00e4ngerzahlen und einer weiter steigenden Aus-\nbildungsleistung einer sich dynamisch entwickelnden\ns\u00e4chsischen Industrie. Gleichzeitig wird diese Entspan-\nnung wegen der weiter zunehmenden Nachfrage von\nAltbewerbern vorerst nur verhalten ausfallen. Die\nwesentlichen Ans\u00e4tze unserer k\u00fcnftigen Politik dazu\nsind: die angemessene Fortf\u00fchrung der Ausbildungsf\u00f6r-\nderung, das Engagement f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze, die Erh\u00f6hung der Bereitschaft zur dualen Ausbil-\ndung, die Unterst\u00fctzung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\nbei der Versorgung junger Arbeitsloser mit Angeboten\nund die Weiterentwicklung des dualen Prinzips Kam-\nmerabschluss bei vollzeitschulischer Ausbildung. Diese\nAns\u00e4tze sind so auch im Koalitionsvertrag vereinbart.\n\nDamit zuk\u00fcnftig alle jungen Menschen eine berufliche\nPerspektive haben, wird die Staatsregierung auch in den\nkommenden Jahren die Ausbildungsf\u00f6rderung angemes-\nsen fortsetzen. Das Kollegium Lehrstellen und Fachkr\u00e4fte\nhat uns empfohlen, aufgrund guter Evaluierungsbefunde\ndie Unterst\u00fctzung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen bei der Verbundausbildung zu forcieren.\nIch habe heute den Hinweis eines Abgeordneten wohl-\nwollend zur Kenntnis genommen. Wir werden also da-\nran festhalten und das fortsetzen.\n\nWeiterhin ist es ein zentrales Anliegen der Staatsregie-\nrung und unserer Partner, die steigende Zahl der Altbe-\nwerber abzubauen. Auch hier\u00fcber haben wir, v\u00f6llig zu\nRecht, gr\u00fcndlich diskutiert. In diesem Jahr lag der Anteil\nan diesen Bewerbern immerhin bei 46,1 %. Hier, meine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n655\n\nDamen und Herren, besteht wirklich dringender Hand-\nlungsbedarf. Wir haben bereits Ma\u00dfnahmen ergriffen\nund werden dieses Problem auch k\u00fcnftig aktiv angehen.\nDazu hat uns das Kollegium empfohlen, den Unterneh-\nmen einen finanziellen Anreiz zu geben, Altbewerber\naus verschiedenen berufsvorbereitenden und schulischen\nMa\u00dfnahmen direkt in eine regul\u00e4re Ausbildung zu \u00fcber-\nnehmen. Dar\u00fcber hinaus haben wir bereits im letzten\nJahr eine Evaluation in Auftrag gegeben, die uns mehr\nInformationen \u00fcber die Zielgenauigkeit und Effizienz\naller staatlichen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen sowohl der\nArbeitsagenturen wie auch der s\u00e4chsischen Berufsschu-\nlen bringen soll.\n\nAuf der Basis der etwa im April vorliegenden Ergebnisse\nwerden wir weitere Ma\u00dfnahmen gemeinsam mit unseren\nPartnern des Kollegiums \u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte\nSachsen\u201c initiieren. Die gemeinsamen Anstrengungen,\nallen s\u00e4chsischen Jugendlichen eine berufliche Perspek-\ntive zu geben, werden auch in Zukunft fortgef\u00fchrt wer-\nden m\u00fcssen. Ich bin sicher, dass unsere Partner auch\nk\u00fcnftig engagiert mit uns kooperieren werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gestatte\nmir am Schluss meiner Rede, allen Unternehmerinnen\nund Unternehmern, ob Handwerksbetrieben, Industrie-\nunternehmen oder freien Berufen, zu danken, dass sie\nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Dies ist\noftmals unter schwierigen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen\ngeschehen. Herzlichen Dank an die in der Wirtschaft\nT\u00e4tigen. Gleichsam bedanke ich mich auch f\u00fcr die sehr\ngute Zusammenarbeit, die ich zumindest als frisch ge-\nbackener Wirtschaftsminister bereits jetzt im Kollegium\nLehrstellen und Fachkr\u00e4fte erfahren habe. Hier sind die\nwichtigsten Partner vertreten. Der Vorsitzende des Kolle-\ngiums ist bekanntlich der IHK-Pr\u00e4sident des Kammer-\nbezirkes Dresden; wir haben die Partner vom DGB, von\nden Handwerkskammern, der Vereinigung der S\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft mit am Tisch. Gemeinsam mit den Ar-\nbeitsagenturen und den Akteuren in der Wirtschaft sind\nwir in Sachsen, glaube ich, auf einem guten Weg, der\nschwierigen, zukunftsgerichteten Aufgabe der zuk\u00fcnftig\nnoch besseren Bereitstellung von betrieblichen Lehrstel-\nlen voranzuhelfen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwar die erste Runde der Aussprache. Hat jemand das\nBed\u00fcrfnis, eine zweite Runde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist gut\nso. Dann kommen wir zu den Schlussworten. Wir haben\nderer zwei. Es beginnt die Koalition. Haben Sie sich ge-\neinigt, wer es h\u00e4lt? Herr L\u00e4mmel, Sie haben 5 Minuten.\nSie d\u00fcrfen auch k\u00fcrzer sprechen.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Eigentlich ist alles vielmals ge-\nsagt worden. Ich wollte nur noch einmal auf Kollegin\nKlinger aus Chemnitz, PDS-Fraktion, eingehen. Wenn Sie\nbeklagen, dass \u00fcberall geparkt wird in Form von BGJ\nund Einstiegsqualifizierung, sage ich noch einmal deut-\nlich, dass es auch eine Verantwortung der jungen Leute\ngibt. Jemand, der die Schule schon nicht ernst nimmt\nund mit schlechten Ergebnissen aus der Schule kommt,\n\nkann auch keinen Anspruch erheben, dass er sofort\neinen hervorragenden Ausbildungsplatz bekommt.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, das BGJ und auch die Ein-\nstiegsqualifizierung sind Chancen f\u00fcr junge Leute, die es\nbisher aus verschiedenen Gr\u00fcnden noch nicht geschafft\nhaben, Fu\u00df zu fassen und zu zeigen, dass sie gut sind\nund etwas k\u00f6nnen, und vor allem zu zeigen, dass sie\nwollen. Das muss ich noch einmal ganz deutlich sagen.\nEs gibt immer diese beiden Seiten, die man betrachten\nmuss.\n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\nNoch ein Wort an den \u00f6ffentlichen Dienst, meine Damen\nund Herren. Der \u00f6ffentliche Dienst ist dieses Jahr durch\nInnovation aufgefallen. Man soll's nicht fassen. Dort wur-\nden neue Berufsbilder kreiert. Es besteht die Hoffnung,\ndass der \u00f6ffentliche Dienst gerade f\u00fcr diese neuen Be-\nrufsbilder junge Leute \u00fcbernehmen wird. Das ist der\nWeg, wo wir hin m\u00fcssen, n\u00e4mlich zu neuen Berufen,\nneuen Berufsinhalten, die in die Zukunft weisen.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben das Thema heute\numfassend er\u00f6rtert. Wir werden weiter dranbleiben. Ich\nm\u00f6chte Ihnen damit sagen, dass der Antrag von CDU-\nund SPD-Fraktion mit der heutigen Debatte f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt wird.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nzweite Schlusswort h\u00e4lt Herr Zais.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Herr L\u00e4mmel, ich muss doch gleich\nreagieren. Sie waren so realistisch in Ihrem Beitrag, und\nwir waren alle daran interessiert, den Beginn einer neuen\nAusbildungsplatzoffensive voranzubringen und jetzt zei-\ngen Sie sich so kleinkariert. Meine Kollegin hat doch ein-\ndeutig gesagt \u2013 und da liegt der Widerspruch \u2013, die\nLage hat sich nicht entspannt. Wenn bei hohen Steige-\nrungsraten der Industrie in Sachsen von 10 bis 12 %, auf\ndie Sie letztens so stolz waren, nur 0,1 % Steigerungsrate\nbei den Ausbildungspl\u00e4tzen herauskommen, dann ist\ndas die gro\u00dfe Differenz, dann ist das der Punkt, den sie\nberechtigt angesprochen hat.\nUnd deshalb, Herr Minister, auch ein Wort zu Ihnen. Ich\nsehe es wie Sie und danke allen, die sich in diese Ausbil-\ndungsoffensive eingebracht haben, um Jugendlichen eine\nPerspektive zu geben, aber wie Sie es ausdr\u00fccken, ist es\nf\u00fcr mich einfach zu optimistisch. Wir haben 56 000 Ju-\ngendliche und nur 25 000 betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze.\nUnsere Anstrengungen sind weiter zu erh\u00f6hen. Deshalb\nkann ich Ihren Ausf\u00fchrungen nicht zustimmen, wenn\nSie sagen, dass alle Jugendlichen in eine Ma\u00dfnahme ge-\nbracht wurden. Wir sollen sie nicht in Ma\u00dfnahmen brin-\ngen, sondern ihnen Ausbildungspl\u00e4tze, eine Perspektive\ngeben. Das sei noch kritisch hinzugef\u00fcgt.\n\nIch habe die Bitte, dass der Ausschussvorsitzende oder\nauch der Herr Minister regelm\u00e4\u00dfig und auch unaufgefor-\ndert \u00fcber die Ergebnisse des Kollegiums Lehrstellen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n656\n\nFachkr\u00e4fte Sachsen im Wirtschaftsausschuss berichten.\nDas w\u00e4re uns sehr wichtig. Gleiche Erwartungen haben\nwir f\u00fcr die angek\u00fcndigte Evaluation des Gesamtsystems\ndurch die Regionaldirektion Sachsen, die f\u00fcr April ange-\nk\u00fcndigt ist.\nIn dem Sinne sehen wir unseren Antrag f\u00fcr erledigt an.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren, das ging ja jetzt recht schnell. Beide\nAntr\u00e4ge sind f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden und demzu-\nfolge ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nStudiengeb\u00fchren an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen\n\nDrucksache 4/0630, Antrag der Fraktion der NPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung\nnehmen. Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU,\nPDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren der s\u00e4chsischen Blockparteien!\nIch m\u00f6chte vorausschicken, dass wir unseren Antrag auf\nStudiengeb\u00fchren gern zusammen mit dem diesbez\u00fcg-\nlichen Antrag der PDS unter einem Tagesordnungspunkt\nzusammengefasst h\u00e4tten, um die Debatte zu verk\u00fcrzen.\nAufgrund der parteipolitischen Borniertheit der PDS ge-\nschah dies nicht, so dass ich unsere Position, auch wenn\ndas die Zeit etwas strapaziert, in diesem Tagesordnungs-\npunkt kurz umrei\u00dfen m\u00f6chte.\n\nWir haben unseren Antrag auf Geb\u00fchrenfreiheit eines\nErststudiums an Hochschulen und Fachhochschulen im\nFreistaat Sachsen gestellt, weil es f\u00fcr uns Nationaldemo-\nkraten unvereinbar mit dem Anspruch sozialer Gerech-\ntigkeit ist, die Aufnahme eines Studiums k\u00fcnftig von der\nsozialen Herkunft des Studierenden abh\u00e4ngig zu ma-\nchen. Das w\u00fcrde \u2013 und \u00fcber diese Konsequenz darf kein\nZweifel bestehen \u2013 auf ein Zwei-Klassen-Bildungssystem\nhinauslaufen, das wir rundweg ablehnen.\n\nStudiengeb\u00fchren w\u00e4ren grob unsozial und ein R\u00fcck-\nschritt in eine Zeit, in der Bildung noch kein selbstver-\nst\u00e4ndliches Allgemeingut, sondern das Privileg einiger\nBeg\u00fcterter gewesen ist. Das Recht auf gleiche Bildungs-\nchancen einschlie\u00dflich des Hochschulstudiums geh\u00f6rt zu\nden gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der deutschen Bildungsge-\nschichte und darf auch in der heutigen Zeit unter keinen\nUmst\u00e4nden zur Disposition gestellt werden.\n\nMeine Fraktion empfindet es deshalb als besonders alar-\nmierend \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie m\u00f6chten doch sicherlich auch relativ\nzeitig ins Wochenende kommen, ich m\u00f6chte das auch.\nDeswegen werde ich meine Rede jetzt zu Ende halten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gansel, bitte,\nich stelle die Frage: M\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage ge-\nstatten?\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. Ich gehe davon aus, dass\nwir alle einigerma\u00dfen zeitig ins Wochenende kommen\nwollen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nIch will f\u00fcr mein Geld arbeiten!)\n\n\u2013 Herr Porsch, das ist eine seltene Form der Flei\u00dfigkeit\nIhrerseits, aber sparen Sie sich bitte trotzdem den rheto-\nrischen Aufwand. \u2013 Danke.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nMeine Fraktion empfindet es aus den eben genannten\nGr\u00fcnden als besonders alarmierend, dass wir ausgerech-\nnet in einer Zeit, die ansonsten so viel auf ihre demokra-\ntischen Errungenschaften h\u00e4lt, mit Studiengeb\u00fchren wie-\nder in die bildungspolitische Steinzeit zur\u00fcckzufallen\ndrohen.\nNun wird von vielen Seiten argumentiert: Hochschulge-\nb\u00fchren m\u00fcssten sein, denn die Hochschulen brauchten\nGeld. Nat\u00fcrlich brauchen die Hochschulen Geld. Sie\nbrauchen sogar viel Geld. Aber wir d\u00fcrfen auch nicht\nvergessen, dass an den Hochschulen schon seit vielen\nLegislaturperioden und \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg\ngeradezu in verbrecherischer Art und Weise gespart\nwurde. Wenn die Lage an unseren Universit\u00e4ten, auch\nhier in Sachsen, derart katastrophal ist, dann doch nicht\ndeswegen, weil noch keine Studiengeb\u00fchren erhoben\nworden sind, sondern weil seit Jahren von den Altpar-\nteien eine rabiate Sparpolitik im Hochschulsektor betrie-\nben wird.\nDa w\u00e4ren Studiengeb\u00fchren bestenfalls ein Tropfen auf\nden hei\u00dfen Stein. Selbst wenn die Studiengeb\u00fchren wirk-\nlich unmittelbar den Bildungseinrichtungen zugute k\u00e4-\nmen, w\u00e4re in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 daf\u00fcr braucht man\nnicht viel hellseherische F\u00e4higkeiten \u2013 eine Haushalts-\nk\u00fcrzung nach der anderen angebracht. Hier auf dem\nR\u00fccken der Studierenden Flickschusterei zu betreiben ist\nverantwortungslos.\nDenn man muss sich ja die Situation der Betroffenen vor\nAugen f\u00fchren. Mit der Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren\nwird daf\u00fcr gesorgt, dass ein 25-j\u00e4hriger Berufsanf\u00e4nger\nmit Hochschulabschluss bereits mit einem gewaltigen\nSchuldenberg in sein Berufsleben einsteigen w\u00fcrde; eine\nunglaubliche Hypothek auch im sprichw\u00f6rtlichen Sinne.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n657\n\nSogar die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeit-\ngeberverb\u00e4nde, die sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Einf\u00fchrung\nvon Studiengeb\u00fchren stark macht\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nund deswegen zu gesch\u00f6nten, das hei\u00dft zu niedrigen\nZahlen neigt, hat ausgerechnet, dass ein durchschnitt-\nlicher Student k\u00fcnftig w\u00e4hrend seines Studiums rund\n15 500 Euro an Geb\u00fchren hinlegen m\u00fcsste. Aber das\nauch nur, wenn er die Regelstudienzeit nicht \u00fcberschrei-\ntet und keine einzige Lehrveranstaltung wiederholen\nmuss, weil er zum Beispiel krank wird. In der Realit\u00e4t\nwird die finanzielle Belastung eines Studierenden aber\nweit \u00fcber den 15 500 Euro liegen, von denen die Bundes-\nvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde aus-\ngeht.\n\nNun ist es ja nicht so, dass Hochschulgeb\u00fchren ein Na-\nturgesetz w\u00e4ren. Es ist vielmehr eine klare politische Ent-\nscheidung seitens der L\u00e4nderregierungen, Studiengeb\u00fch-\nren einzuf\u00fchren oder Studiengeb\u00fchren abzulehnen.\n\nIn diesem Zusammenhang ist daran zu erinnern, dass\nSachsen zu den unionsgef\u00fchrten L\u00e4ndern geh\u00f6rt, die in\nKarlsruhe gegen das Verbot von Studiengeb\u00fchren ge-\nklagt haben. Vor diesem Hintergrund sehen Sie es mir\nsicherlich nach, dass ich den Anti-Geb\u00fchren-Beteuerun-\ngen, die wir vorhin unter Tagesordnungspunkt 5 geh\u00f6rt\nhaben, keinen allzu gro\u00dfen Glauben schenke. Wer schon\nnach Karlsruhe zieht, um gegen das Verbot von Studien-\ngeb\u00fchren zu klagen, der wird bei der erstbesten Gele-\ngenheit \u2013 Beteuerungen, die wir heute geh\u00f6rt haben, hin\noder her \u2013 diese Studiengeb\u00fchren zulasten der Studie-\nrenden auch einf\u00fchren.\n\nMit diesen Studiengeb\u00fchren, die in Sachsen sicherlich\nbald eingef\u00fchrt werden, wird ein unguter Weg der Pri-\nvatisierungspolitik auch auf hochschulpolitischem Gebiet\neingeschlagen.\n\nWie kommen wir denn \u00fcberhaupt dazu, pl\u00f6tzlich von\nHochschulen zu fordern, sie m\u00fcssten kostendeckend\noder gar gewinnbringend arbeiten? Wie kommen wir\ndenn dazu, die Hochschulen pl\u00f6tzlich in eine irrsinnige\nKonkurrenzsituation hineinzukatapultieren?\n\nGlaubt man denn wirklich, dass die Universit\u00e4tsland-\nschaft dadurch besser w\u00fcrde, dass man Professoren nach\nirgendwelchen seltsamen Leistungskriterien bezahlt und\ndie Studenten in ihrer vorlesungsfreien Zeit noch zum\nKellnern oder an die Supermarktkassen zwingt?\n\nDiese Hochschulpolitik ist nicht sozial und nicht verant-\nwortungsbewusst, sondern sie ist Ausdruck eines hoch-\nschulpolitischen Neoliberalismus, der versucht, alles in\nMarkt- und Geldverh\u00e4ltnisse aufzul\u00f6sen.\n\nStoppen Sie, meine Damen und Herren von den etablier-\nten Parteien, trotz der Erkenntnisse, die wir vorhin ge-\nh\u00f6rt haben, eine verfehlte Reformpolitik im Bildungssek-\ntor und h\u00f6ren Sie auf, den Bildungssektor unter\nMarktgesichtspunkten zu Tode zu reformieren. Daf\u00fcr ist\nBildung ein viel zu hohes Gut.\n\nDie NPD-Fraktion will deshalb zumindest in Sachsen,\ndass auch k\u00fcnftig jeder studieren kann, der qualifiziert\nund guten Willens ist, unabh\u00e4ngig von seiner sozialen\nHerkunft.\n\nAngesichts der fortgeschrittenen Zeit verzichte ich auf\ndas Schlusswort, bitte Sie aber dennoch, unserem Antrag\nzuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Einbrin-\nger. \u2013 Die CDU-Fraktion, Herr Dr. W\u00f6ller.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Verbal-\nradikalismus von Herrn Gansel veranlasst mich, noch\neinmal zu diesem Thema Stellung zu beziehen. Ich hatte\nbereits zum PDS-Antrag geredet.\nIch hatte nicht die Hoffnung gehabt, dass Sie meinen\nAusf\u00fchrungen folgen k\u00f6nnen. Wir haben eine klare\nRechtslage. Wir haben eine Geb\u00fchrenfreiheit des Erststu-\ndiums. Dabei bleibt es.\n\nMeine Damen und Herren! Eines muss ich zur\u00fcck-\nweisen: Sie haben hier behauptet, wir h\u00e4tten in verbre-\ncherischer Art und Weise an den Hochschulhaushalten\ngespart. Das weise ich ausdr\u00fccklich namens meiner\nFraktion zur\u00fcck, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas ein Verbrechen ist \u2013 und nicht nur an unserem\nLand, sondern an denjenigen, die an unseren Hochschu-\nlen ausgebildet werden und studieren, \u2013 ist, dass Sie die-\nsen Wissenschaftsstandort Sachsen, der in so m\u00fchevoller\nArbeit von denjenigen aufgebaut wurde, die dort lehren,\ndie dort forschen, die dort studieren und von diesem\nHohen Haus immer getragen wurden, schlechtreden. Da-\nmit leisten Sie einen B\u00e4rendienst f\u00fcr unseren Freistaat\nSachsen. Das weise ich zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ein Letztes. Wir haben uns in diesem Hohen Hause\nimmer gem\u00fcht, der Wissenschaftspolitik Vorrang einzu-\nr\u00e4umen. Wir haben vonseiten der Staatsregierung einen\nHaushaltsentwurf vorzuliegen. Wenn Sie diesen lesen\nk\u00f6nnten, was offensichtlich nicht der Fall ist, w\u00fcrde\nIhnen aufgehen, dass die Ausgaben f\u00fcr den Hochschul-\nbereich dort steigen und nicht gek\u00fcrzt werden. \u2013 So viel\ndazu.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die PDS-Fraktion hat\nkeinen Sprecher avisiert. Das bleibt so. \u2013 Dann rufe ich\ndie SPD-Fraktion. Hat Herr Dr. W\u00f6ller schon f\u00fcr die\nKoalition gesprochen? \u2013 Die FDP? \u2013 Kein Redebedarf.\nF\u00fcr die B\u00fcndnisgr\u00fcnen? \u2013 Kein Redebedarf. \u2013 F\u00fcr die\nStaatsregierung? \u2013 Kein Redebedarf.\n\n(Holger Apfel, NPD: Keiner da!)\n\nDie NPD hat signalisiert, kein Schlusswort halten zu\nwollen. Also kommen wir zur Abstimmung, meine sehr\nverehrten Damen und Herren. Ich rufe auf die Druck-\nsache 4/0630. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n658\n\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Das ist leicht \u00fcberblick-\nbar: 12 Jastimmen. Die Gegenstimmen? \u2013\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wir k\u00f6nnen\nja eine geheime Abstimmung machen!)\n\nDanke sch\u00f6n. Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Eine klei-\nnere Anzahl Stimmenthaltungen, aber die Zahl der Ab-\nlehnungen \u00fcberwog. Damit ist die Drucksache nicht\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nHochwasserschutz f\u00fcr Sachsen \u2013 Stand der Planung und Finanzierung\nvon Hochwasserschutzma\u00dfnahmen\n\nDrucksache 4/0785, Antrag der Fraktion der FDP\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung\nnehmen. Die Einreicherin beginnt, Herr G\u00fcnther von der\nFDP-Fraktion. Nach ihm kommen die Sprecher der CDU,\nder PDS, der SPD, der NPD, der GR\u00dcNEN und wie\nimmer die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe noch 21 Minuten Redezeit;\n\n(Rita Henke, CDU: Ach nein!)\n\nich werde sie nicht aussch\u00f6pfen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nNach der verheerenden Flutkatastrophe im August 2002\nund dem gigantischen Wiederaufbauprogramm unter\nMithilfe von Millionen H\u00e4nden, K\u00f6pfen und Portemon-\nnaies aus Sachsen, Deutschland und Europa sind sehr,\nsehr viele Sch\u00e4den behoben worden. Das ist sehr gut,\nund wir danken all denen, die mitgeholfen haben. Die\nFlut hat uns Sachsen nicht umgebracht, aber sie hat uns\nsehr sensibel gemacht.\n\nDie meisten Sachsen vertrauen uns Politikern bei der\nSuche nach Ma\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz, haben\naber ein berechtigtes Interesse zu erfahren, wie dieser\nkonkret aussehen soll; denn diese Ma\u00dfnahmen werden\nin vielen Bereichen einschneidender sein m\u00fcssen, als\nviele denken. Ich nenne nur das Thema R\u00fcckhaltebecken\n\u2013 als Beispiel \u2013 in vielen Erzgebirgst\u00e4lern, wenn sie er-\nrichtet werden m\u00fcssen, um zum Beispiel den Hochwas-\nserschutz HQ 100 zu halten. Wie wichtig dabei Informa-\ntionen sein k\u00f6nnen und m\u00fcssen, m\u00f6chte ich an einem\npers\u00f6nlichen Beispiel erkl\u00e4ren.\n\nIm Mai 2003, also neun Monate, nachdem die verhee-\nrende Flut schon einmal durch meinen Heimatort ge-\nrauscht war, wurde ich durch den Aufschrei \u201eEs ist\nwieder eine Flut im Dorf!\u201c geweckt. So war es auch. Wir\nhaben dann zum zweiten Mal die gleichen Betriebe, die\ngleichen Wohnungen, die gleichen Gesch\u00e4fte in Gummi-\nstiefeln von Schlamm, M\u00fcll und Unrat ges\u00e4ubert.\n\nDieses Beispiel zeigt: Es kann also st\u00e4ndig in jeder Ge-\ngend in Sachsen zu jeder Zeit jeden wieder treffen. Des-\nhalb m\u00fcssen wir die Bev\u00f6lkerung, m\u00fcssen wir unsere\nSachsen mitnehmen und den Umfang der Ma\u00dfnahmen,\ndie laut Presse und der Internetseite von Robert Clemen\nungef\u00e4hr 1,7 Milliarden Euro betragen werden, deutlich\nmachen. Man spricht von 50 Jahren, die wir brauchen,\num den notwendigen Schutz in Sachsen herzustellen \u2013\n\nalso zwei Generationen. Das geht nur, indem wir der Be-\nv\u00f6lkerung die \u00c4ngste nehmen; und dass sie oftmals\nAngst hat, sieht man zum Beispiel an vielen Petitionen,\ndie zu diesem Thema eingehen.\nDie zentrale Frage unseres Antrages ist also diese: Wie\nsehen die Ma\u00dfnahmen und die Umsetzungspl\u00e4ne des\nHochwasserschutzes in Sachsen aus, und wie k\u00f6nnen\nwir die Bev\u00f6lkerung mitnehmen?\nIch bitte Sie ganz herzlich um Ihre Zustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion kommt Frau Windisch eilenden Schrittes.\n\nUta Windisch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir\nheute aus dem Plenarsaal auf die friedlich vorbeiflie\u00dfen-\nde Elbe blicken \u2013 wir k\u00f6nnen es jetzt leider wegen der\nDunkelheit nicht mehr sehen \u2013, dann f\u00e4llt es schon\nschwer, uns die Bilder von vor zweieinhalb Jahren noch\nvorzustellen.\nLeider ist bei vielen Zeitgenossen das Problembewusst-\nsein geschwunden, aber das Thema ist heute noch ge-\nnauso aktuell wie vor zweieinhalb Jahren. Gut, dass\ndamals die Sachsen nur wenige Tage oder sogar nur\nwenige Stunden in der Erstarrung verharrten, nachdem\nHab und Gut, Betriebsverm\u00f6gen, Wohngeb\u00e4ude usw.\nusf. und vor allem die Infrastruktur vernichtet worden\nwaren. Gut, dass sie die \u00c4rmel hochgekrempelt haben,\nund gut \u2013 Sie haben es angesprochen \u2013, dass es eine\nsolch gro\u00dfe nationale und internationale Solidarit\u00e4tswelle\ngegeben hat.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nAber es war auch gut, dass damals die S\u00e4chsische Staats-\nregierung und dieses Hohe Haus sofort gehandelt haben\nund mit dem Wiederaufbauerleichterungsgesetz, das in\ndiesem Landtag in einer Rekordzeit beraten worden war,\ndas z\u00fcgige Herangehen sowohl an die Schadensbeseiti-\ngung als auch an die Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen erm\u00f6glicht\nhaben.\nNun liegt uns heute Ihr Antrag vor, den wir vom\nGrundsatz her begr\u00fc\u00dfen und \u2013 ich nehme es schon ein-\nmal vorweg \u2013 dem wir zustimmen werden. Allerdings\nseien mir dazu ein paar kritische Anmerkungen erlaubt:\nDer Titel ist aus unserer Sicht unvollst\u00e4ndig; denn Sie\nfragen nur nach dem Stand der Planung und Finanzie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n659\n\nrung von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen. Aber ich\ndenke, es h\u00e4tte, wenn es schon ein Berichtsantrag ist,\nauch der Stand des Erreichten hineingeh\u00f6rt; denn, ehr-\nlich gesagt, von dem, was bis heute wiederaufgebaut\nworden ist, h\u00e4tte ich mir damals nicht vorstellen k\u00f6nnen,\ndass es in einer solch kurzen Zeit geschultert werden\nkann.\n\nNur einige wenige Zahlen, um noch einmal das Ausma\u00df\nzu verdeutlichen. Es sind an den Gew\u00e4ssern I. Ordnung\n9 367 Sch\u00e4den erfasst worden, an den Gew\u00e4ssern II. Ord-\nnung 8 914. Von der Landestalsperrenverwaltung sind\nzirka 4 000 Bauvertr\u00e4ge und 3 500 Ingenieurvertr\u00e4ge\nunter Beachtung aller damit im Zusammenhang stehen-\nden Ausschreibungs- und Vergabemodalit\u00e4ten abge-\nschlossen worden. Allein im Jahr 2003 sind Bauleistun-\ngen in H\u00f6he von 226 Millionen Euro erbracht und\nabrechnungsseitig bearbeitet worden. Diese Zahlen\nm\u00f6chte ich einmal ins Verh\u00e4ltnis setzen: Das sind 815 %,\nalso mehr als das Achtfache, des Mittelvolumens von\n2001. Dieser Umfang ist mit nur 130 % des damaligen\nPersonals geschultert worden. Ich denke, das ist auch ein\nGrund, allen, die an dieser Aufgabe mitgewirkt haben,\nvon dieser Stelle aus herzlich zu danken.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nIn dieser Zeit sind nicht nur Sch\u00e4den beseitigt worden,\nsondern die Schadensbeseitigung ist Hand in Hand mit\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen erfolgt. Es liegen inzwischen\nvon 47 Hochwasserschutzkonzepten 43 best\u00e4tigt vor.\nDiese sind eine wichtige Grundlage zur Information der\nBev\u00f6lkerung, Handlungsgrundlage f\u00fcr die Realisierung\nder Schutzma\u00dfnahmen, und in den Gefahrenkarten k\u00f6n-\nnen die B\u00fcrger sehen, wo Gefahrenpotenzial besteht.\n\nUnd, Herr G\u00fcnther: Wenn nach neun Monaten dieselben\nGrundst\u00fccke und dieselben H\u00e4user wieder betroffen\nsind, muss man nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich fragen: Wo ste-\nhen sie? Ist ein vollst\u00e4ndiger Schutz m\u00f6glich? \u2013 Ich sage:\nnein. Wir k\u00f6nnen die B\u00fcrger nicht in falscher Sicherheit\nwiegen, dass mit bautechnischen Ma\u00dfnahmen 100 %\nSchutz vor Hochwasser erreicht werden kann. Wir m\u00fcs-\nsen \u00fcber die Bebauungspl\u00e4ne in der Ortsentwicklung\nlangfristig darauf hinwirken, dass aus diesen Gefahren-\nzonen menschliches Leben, Industrieansiedlungen usw.\nein St\u00fcck weit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden.\n\nNur noch ganz kurz: Die Schadensbeseitigung ist unter\nZuhilfenahme der Erkenntnisse der Pr\u00e4vention erfolgt.\nEs hat hier viele Kombinationsma\u00dfnahmen gegeben. Bei-\nspielhaft nenne ich die Vergr\u00f6\u00dferung des R\u00fcckhalte-\nbeckens Lauenstein oder den Deichbau n\u00f6rdlich von\nTorgau, wo die ersten drei Ma\u00dfnahmen im Zuge der\nSchadensbeseitigung und die folgenden unter Pr\u00e4ven-\ntionsgesichtspunkten finanziert worden sind.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einige wenige Anmerkun-\ngen zur Auswertung des Kirchbach-Berichts machen.\nDort ist zum Schutz der Bev\u00f6lkerung inzwischen durch\ndie Neuorganisation des Hochwassernachrichten- und\nAlarmdienstes sehr viel passiert. Die Gemeinden und\nausgew\u00e4hlte Dritte, wie zum Beispiel besonders gef\u00e4hr-\ndete Unternehmen und \u00f6ffentliche Einrichtungen, k\u00f6n-\nnen inzwischen sehr zeitnah informiert werden. Das Lan-\ndeshochwasserzentrum ist mit erheblichen Mitteln sehr\nmodern ausgestattet worden, um m\u00f6glichst aktuelle\n\nHochwasserwarnungen und -vorhersagen f\u00fcr alle s\u00e4ch-\nsischen Flussgebiete durch eine deutlich verbreiterte Da-\ntenbasis und einen Datenaustausch mit Tschechien und\nPolen geben zu k\u00f6nnen. Diese genannten Ma\u00dfnahmen\nhaben j\u00fcngst \u2013 vor zwei Wochen \u2013 beim Hochwasser\nihren Praxistest bestanden.\n\nLetzter Punkt, darauf m\u00f6chte ich noch eingehen: Ein\nbisschen geschmerzt hat mich in Ihrem Antrag schon der\nSatz in der Begr\u00fcndung: \u201eZweieinhalb Jahre nach der\nHochwasserkatastrophe hat die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung\nein Recht auf den politisch versprochenen Hochwasser-\nschutz, nicht nur auf Pl\u00e4ne.\u201c\n\nHerr G\u00fcnther, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nFDP-Fraktion, das finde ich einfach unfair. Wie realit\u00e4ts-\nfern sind Sie denn an dieser Stelle, wenn Sie das bisher\nGeleistete ignorieren und nur von Planungen sprechen?\nWie blau\u00e4ugig sind Sie andererseits, wenn Sie meinen, in\nzweieinhalb Jahren k\u00f6nnte die Generationenaufgabe zur\nVerbesserung des pr\u00e4ventiven Hochwasserschutzes so-\nwohl technisch als auch finanziell abgearbeitet sein?\n\nDer Gesamtumfang \u2013 Sie haben 1,7 Milliarden Euro an-\ngegeben; ich habe ihn mit 1,2 Milliarden Euro ein biss-\nchen niedriger angesetzt \u2013 muss finanziell sowie bau-\ntechnisch und konzeptionell geschultert werden. Ich\nwarne davor, den Menschen einreden zu wollen, dass\nman mit noch so viel Geld einen hundertprozentigen\nSchutz erreichen k\u00f6nnte. Wir m\u00fcssen vielmehr erreichen,\ndass das Schadenspotenzial minimiert wird. Das ist eine\nsehr komplexe Aufgabe.\n\nDazu z\u00e4hle ich aber auch die Eigenvorsorge. Es ist nicht\nnur eine staatliche Aufgabe, sondern jeder, der am Was-\nser wohnt, hat seinen Anteil zur Schadensminimierung\nbeizutragen.\n\nIch habe den Eindruck, dass mit der Antwort auf Ihren\nAntrag auch ein St\u00fcck weit Aufkl\u00e4rungsbedarf in der\neigenen Fraktion gedeckt werden soll. Es tut uns aber\nallen gut, einmal ein Res\u00fcmee dar\u00fcber zu haben, was\ninzwischen in zweieinhalb Jahren erreicht worden ist.\nDer Wissenszuwachs wird uns allen gut tun. Ich freue\nmich auf die Antwort der Staatsregierung und hoffe,\ndass wir sie ebenso umf\u00e4nglich beraten k\u00f6nnen, viel-\nleicht auch im Ausschuss; dort ist das fachlich noch\nfundierter und ausgepr\u00e4gter m\u00f6glich.\n\nIch kann hier res\u00fcmieren: Wir brauchen uns in der Tat\nmit dem Erreichten nicht verstecken. Deshalb m\u00f6chte ich\nmit einem Dank enden. Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit an\ndie Mitarbeiter des SMUL, der nachgeordneten Landes-\nbeh\u00f6rden, der Kommunen und Dank vor allem an die\nSachsen, die in aussichtsloser Situation die \u00c4rmel hoch-\ngekrempelt und wieder mit aufgebaut haben!\n\nSchlussendlich: Die Koalitionsfraktionen werden sich mit\naller Kraft daf\u00fcr einsetzen, dass die Verbesserung des\nHochwasserschutzes in den kommenden Jahren kontinu-\nierlich durchgef\u00fchrt und weitergef\u00fchrt wird und dass\ndas in einer Generation erreicht wird. Dann w\u00e4ren wir\nschon ein St\u00fcck weiter.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und\nder Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n660\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die PDS-Fraktion\nschickt Frau Altmann.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bevor ich konkret auf die einzelnen Punkte des\nvorliegenden FDP-Antrags eingehe, m\u00f6chte ich feststel-\nlen, dass der Landtag im Juni des vergangenen Jahres\nmit der Beschlussfassung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes seine gesetzgeberischen\nSchularbeiten in Sachen Aufarbeitung der Hochwasser-\nkatastrophe vom August 2002 und vor allem in Sachen\nzukunftsweisende Hochwasservorsorge in Sachsen selbst\nnoch nicht zu Ende gebracht hat.\nDas S\u00e4chsische Wassergesetz enth\u00e4lt n\u00e4mlich in \u00a7 100\nAbs. 3 eine Regelung, die in Teilen mit h\u00f6herrangigem\nRecht nicht vereinbar ist. Danach sollen Gebiete kraft Ge-\nsetzes ohne geregeltes Festsetzungsverfahren und ohne\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit im Verfahren allein durch\nDarstellung in Arbeitskarten der zust\u00e4ndigen Wasserbe-\nh\u00f6rden oder technischen Beh\u00f6rden zeitlich unbegrenzt\nals \u00dcberschwemmungsgebiete gelten. Die verfassungs-\nrechtlichen Bedenken des Juristischen Dienstes des\nLandtages gegen derartige Festsetzungspraktiken im Zu-\nsammenhang mit der Ausweisung von Hochwasserent-\nstehungsgebieten \u2013 dort ist die CDU-Fraktion auf das\nGutachten eingegangen \u2013 wurden bei \u00dcberschwem-\nmungsgebieten von der CDU-Fraktion einfach in den\nWind geschlagen.\n\nDieser Missstand wie auch der von mir sp\u00e4ter zu be-\nschreibende Missstand m\u00fcssen in absehbarer Zeit beho-\nben werden. Die PDS-Fraktion ist in diesen beiden F\u00e4llen\nbisher noch nicht initiativ geworden, weil wir das In-\nKraft-Treten des Bundesgesetzes zur Verbesserung des\nvorbeugenden Hochwasserschutzes abwarten wollten.\nDieses Gesetz ist aber, wie Sie alle wissen, im Vermitt-\nlungsverfahren zwischen Bundestag und Bundesrat ste-\ncken geblieben. Nach der dritten Fortsetzung der Be-\nratungen zu diesem Gesetzentwurf am Mittwoch der\nvergangenen Woche hat sich der Vermittlungsausschuss\nwiederum vertagt.\n\nDer schon angek\u00fcndigte zweite Missstand im S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetz betrifft die Bauvorsorge in \u00dcber-\nschwemmungsgebieten bzw. in \u00fcberschwemmungsge-\nf\u00e4hrdeten Gebieten. Hierzu hat die PDS-Fraktion bereits\nzweimal, n\u00e4mlich im Jahr 2003 und im Jahr 2004, dem\nLandtag gesetzliche Regelungen vorgeschlagen. Diese\nwurden, wie so oft \u00fcblich, mit wechselnden fadenschei-\nnigen Begr\u00fcndungen abgelehnt. Zum Beispiel haben wir\nzum einen geh\u00f6rt, diese Begr\u00fcndungen geh\u00f6rten nicht in\ndas Baugesetz. Andererseits geh\u00f6rten sie dann wieder\nnicht in das Wassergesetz. Also, wohin geh\u00f6ren sie denn\nnun?\n\nAu\u00dferdem wurde uns entgegengehalten, es gebe schon\ngen\u00fcgend zutreffende und ausreichende Vorschriften.\nWie \u00fcberall und immer wurde auch in diesem Zusam-\nmenhang wieder die Keule der verfassungsrechtlichen\nBedenken hervorgeholt. W\u00e4hrend der damalige Umwelt-\nminister, Herr Flath, im Verein mit der umweltpoli-\ntischen Sprecherin der CDU-Fraktion, Frau Windisch,\ndiese Bedenken und Gegenargumente immer wieder vor-\ntrug, arbeitete parallel ein Ad-hoc-Ausschuss im Auftrag\nder Umweltministerkonferenz der Bundesl\u00e4nder an In-\n\nstrumenten und Handlungsempfehlungen zur Umset-\nzung der Leitlinien f\u00fcr einen zukunftsweisenden Hoch-\nwasserschutz. Der Ausschuss legte seine Vorschl\u00e4ge\nEnde 2003 vor. Aus dem Freistaat Sachsen war in diesem\nAusschuss Herr Dr. B\u00f6hme-Korn auch mit von der Par-\ntie.\n\nNun kommt das Erstaunliche und f\u00fcr uns auch Skanda-\nl\u00f6se: W\u00e4hrend die PDS-Vorschl\u00e4ge mehrmals abge-\nschmettert wurden, kommt der Ad-hoc-Ausschuss zu\nfaktisch deckungsgleichen Vorschl\u00e4gen, wie wir sie bis-\nher schon gemacht hatten. Ich zitiere jetzt aus den Vor-\nschl\u00e4gen: \u201eDie Standardisierung der technischen An-\nforderungen an die Geb\u00e4ude in den festzulegenden\nGebieten soll auf der Grundlage der Landesbauordnun-\ngen erfolgen.\u201c \u2013 Das hatten wir schon einmal vorgeschla-\ngen. \u2013 \u201eDiese m\u00fcssen unmissverst\u00e4ndlich klarstellen,\ndass das Bauwerk auch die Anforderungen zum Schutz\nvon Hochwassergefahren zu erf\u00fcllen hat. Die Regelun-\ngen f\u00fcr ein hochwasserangepasstes Bauen sollten gegebe-\nnenfalls auch in der Form unbestimmter Rechtsbegriffe\nauf die technischen Anforderungen Bezug nehmen, bei-\nspielsweise auf den Einsatz von Heizungen oberhalb der\n\u00dcberflutungslinie, auf die Beschaffenheit des Geb\u00e4ude-\ngrundes.\u201c\n\nDas Gleiche k\u00f6nnen Sie in entsprechenden \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen der PDS-Fraktion, die viel fr\u00fcher datiert sind,\nschon lesen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Mich\nw\u00fcrde es durchaus reizen, noch weitere Passagen aus\ndiesen Empfehlungen zu zitieren. Das werde ich mir\naber heute sparen. Betrachten Sie stattdessen das Gesagte\nals eine Art vorgezogene Lesung einer weiteren Geset-\nzesinitiative der PDS-Fraktion in Sachen S\u00e4chsisches\nWassergesetz, mit der Sie auf jeden Fall rechnen k\u00f6nnen.\n\nNun zum eigentlichen Antrag der FDP-Fraktion: In\nPunkt 1 wird begehrt, dass Kommunen und Betroffene\nbesser aufgekl\u00e4rt werden sollen, was den Hochwasser-\nschutz in Zukunft betrifft und was dort schon geleistet\nwurde.\n\nDazu k\u00f6nnen wir nur sagen: Die Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter der Landestalsperrenverwaltung und der mit\nder Ausarbeitung der Hochwasserschutzkonzepte be-\nauftragten Planungsb\u00fcros haben es von Konzept zu Kon-\nzept \u2013 wie wir wissen, liegen inzwischen 44 vor \u2013 immer\nbesser verstanden, die \u00d6ffentlichkeit in die Planung ein-\nzubeziehen. Was am Anfang noch holperte, funktioniert\nnach unserer Meinung jetzt schon relativ gut.\n\nWir w\u00fcrden uns freuen, wenn sich zum Beispiel auch\nStra\u00dfenbau\u00e4mter bei der Planung von Bundes- oder\nStaatsstra\u00dfen oder Zweckverb\u00e4nde bei der Aufstellung\nvon Abwasserbeseitigungskonzepten an dieser Einbezie-\nhung von \u00d6ffentlichkeit ein Beispiel nehmen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDennoch bedarf es unserer Meinung nach beim Umgang\nmit den Anregungen und Bedenken der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger bzw. der Gemeinden zu den vorgeschlage-\nnen Ma\u00dfnahmen und beim Umgang mit denjenigen, die\nLand f\u00fcr den Bau von Schutzma\u00dfnahmen hergeben sol-\nlen, doch noch weiterer Verbesserungen. Sie werden ein-\nbezogen, ihre Bedenken werden aber oft noch nicht in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n661\n\nausreichendem Ma\u00dfe beachtet. Wir sind der Meinung:\nDie \u00c4ngste der Menschen vor einem neuen Schadhoch-\nwasser sitzen angesichts des eben erst eingetretenen Er-\neignisses, auch wenn es jetzt schon zweieinhalb Jahre\nher ist, noch sehr tief. Die Menschen brauchen mehr\nSicherheit, denn Sie wissen alle: Nach der Flut ist vor\nder Flut.\n\nZum Beispiel stellt sich das Hochwasserkonzept Elbe in\nden Losen 1 und 2 in vielerlei Beziehung wie ein l\u00f6ch-\nriger Schweizer K\u00e4se dar. F\u00fcr viele Gemeindelagen im\noberen Elbtal und vor allem f\u00fcr Teile Dresdens, die vom\nAugusthochwasser 2002 besonders stark betroffen waren,\ngibt es n\u00e4mlich noch keine L\u00f6sung der technischen\nHochwasservorsorge. Daran \u00e4ndert auch die Tatsache\nnichts, dass Staatsminister Tillich heute in einer Presse-\nmitteilung verk\u00fcndet hat, dass daran mit Hochdruck ge-\narbeitet werde. Gerade diese B\u00fcrger sind noch besonders\nverunsichert. Hier liegt nach Auffassung der PDS-Frak-\ntion ein k\u00fcnftiger Schwerpunkt der Arbeit der Landes-\ntalsperrenverwaltung.\n\nIn manchen F\u00e4llen kann sich herausstellen, dass Hoch-\nwasserschutz schon technisch schwer m\u00f6glich sein wird,\ngeschweige denn, dass er zu finanzieren ist. Das muss\naber, wie Frau Windisch schon sagte \u2013 da gebe ich ihr\nRecht \u2013, auch offen ausgesprochen werden; denn dann\nbesteht wenigstens Klarheit \u00fcber Hochwassergefahren,\ndie gegebenenfalls eintreten k\u00f6nnen.\n\nZum Punkt 2 des FDP-Antrags, zum Bericht \u00fcber Ma\u00df-\nnahmen, die schon gelaufen sind: \u00dcber Ma\u00dfnahmen des\nHochwasserschutzes an den so genannten Gew\u00e4ssern\nI. Ordnung, f\u00fcr die nach dem Wassergesetz bekanntlich\ndie Staatsregierung die Verantwortung tr\u00e4gt, \u00fcber deren\nPriorit\u00e4ten und \u00fcber Alternativen zu den Vorschl\u00e4gen\nder Hochwasserschutzkonzepte sollte unserer Meinung\nnach nicht hier im Landtag diskutiert und berichtet wer-\nden, sondern besser in den Regionen und Gemeinden\nentlang der Fl\u00fcsse. Ich denke, dar\u00fcber sollte nicht nur\nberichtet und gesprochen, sondern, wenn n\u00f6tig, auch ge-\nstritten werden.\n\nWor\u00fcber wir aber hier im Landtag auf jeden Fall reden\nund was wir uns genau anschauen m\u00fcssen, ist die\nFinanzierung der jetzt schon angedachten k\u00fcnftigen\nMa\u00dfnahmen. Damit bin ich beim Punkt 3 des FDP-An-\ntrages, n\u00e4mlich bei der Finanzierung.\n\nDazu, meine Damen und Herren von der FDP, kann ich\nnur sagen: Mit der gestrigen 1. Lesung des Doppelhaus-\nhaltes 2005/2006 wurde dazu der Auftakt gegeben. Mit\ndiesem Doppelhaushalt liegt uns genau vor, was in den\nJahren 2005 und 2006 f\u00fcr Hochwasserschutz ausgegeben\nwerden soll. Des Weiteren liegt uns die mittelfristige\nFinanzplanung bis 2008 vor. So sehen wir eine weitere\nBerichterstattung der Staatsregierung gegenw\u00e4rtig nicht\nals notwendig an. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie der\ngleichen Meinung w\u00e4ren wie wir.\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag\nnicht zustimmen. Wir werden uns der Stimme enthalten,\nweil wir ihn in weiten Teilen einfach nicht f\u00fcr notwen-\ndig halten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion hat\ndas Wort. \u2013 Die SPD-Fraktion verzichtet. Danke sch\u00f6n.\nF\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Paul.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Auch wir, die Fraktion der\nNPD, vertreten die Ansicht, dass hinsichtlich der beson-\nderen Bedeutung des Hochwasserschutzes umfassend in-\nformiert und Transparenz hergestellt werden muss, und\nzwar schon deshalb, weil uns eine intensive Kontrolle\nder Ma\u00dfnahmen zwingend erforderlich scheint, um die\nVielzahl von Fehlplanungs- und Mittelverschwendungs-\npotenzialen, die eine solche Aufgabe in sich birgt, weit-\ngehend auszuschlie\u00dfen. Die Auflistung der Kriterien,\nnach welchen eine Information erbeten wird, bietet\ndurchaus auch eine gute Grundlage f\u00fcr einen nachfol-\ngenden Meinungsbildungs- und Bewertungsprozess.\nMeine Damen und Herren, es geht bei diesem Antrag\nnicht oder \u2013 besser \u2013 noch nicht darum, sich \u00fcber die\nAnsichten der verschiedenen Hochwasserkonzepte zu\nstreiten. Deshalb will ich heute auch nicht n\u00e4her darauf\neingehen. Es geht heute vielmehr darum, zun\u00e4chst ein-\nmal eine Art Lageanalyse seitens der Staatsregierung\nzum bisher Geleisteten zu erhalten. Dar\u00fcber werden wir\ndann mit Sicherheit eingehendere und kontroversere\nDebatten f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nWichtig erscheint mir allerdings, dass die Staatsregierung\nin ihrer Information nachvollziehbar darstellt, wie bereits\nin der Planungsphase, aber insbesondere bei der prak-\ntischen Ausf\u00fchrung die notwendige Fachkompetenz ge-\ngeben ist und diese auch kontrolliert wird.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6ge die Staatsregierung in ihre Infor-\nmation einbeziehen, ob bzw. in welcher H\u00f6he EU-F\u00f6r-\ndermittel zum Hochwasserschutz an konzeptionelle Vor-\ngaben gekn\u00fcpft sind und, wenn ja, welcher Natur diese\nVorgaben sind.\n\nAbschlie\u00dfend erachte ich es f\u00fcr angebracht, dass Staats-\nminister Tillich im Zusammenhang mit dem vorliegen-\nden Antrag auch dar\u00fcber berichtet, wie es derzeit im\nBundesrat bzw. im Vermittlungsausschuss hinsichtlich\ndes Hochwasserschutzgesetzes des Bundes und der da-\nraus resultierenden Folgen f\u00fcr den Freistaat steht.\n\nIm \u00dcbrigen sehe ich es aufgrund der Tatsache, dass es\nsich bei der vorliegenden Drucksache um ein reines Aus-\nkunftsbegehren handelt, als Selbstverst\u00e4ndlichkeit an,\ndiesem Antrag auch zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi schlie\u00dft\nf\u00fcr die B\u00fcndnisgr\u00fcnen die erste Runde der Abgeordne-\nten.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag begehrt einen ge-\nnauen Bericht \u00fcber den Stand der Hochwasservorsorge\nin Sachsen. Dies ist notwendig und ein durchaus positi-\nver Ansatz. Wir werden dem Antrag daher zustimmen\nund uns nach dem Bericht der Staatsregierung ausf\u00fchr-\nlicher \u00e4u\u00dfern. Ich m\u00f6chte aber jetzt schon zwei Probleme\nansprechen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n662\n\nDie Staatsregierung hat, nach dem Hochwasser durchaus\nverst\u00e4ndlich, den Schwerpunkt auf die Schadensbeseiti-\ngung gelegt. Dies hat aber dazu gef\u00fchrt, dass nicht nur\nSch\u00e4den beseitigt wurden, sondern dass ein \u00f6kologischer\nHochwasserschutz an vielen Stellen wortw\u00f6rtlich ge-\nradezu verbaut wurde. Es bringt eben nichts, wenn die\nMauer jetzt noch h\u00f6her und fester dasteht, statt den\nFl\u00fcssen mehr Raum zu geben. Wir alle werden diese\nFehler beim n\u00e4chsten Hochwasser bitter bereuen.\n\nDie Erstellung der Hochwasserschutzkonzepte ist im\n\u00dcbrigen noch nicht abgeschlossen. Der Vorschlag f\u00fcr die\nElbe musste von der Landeshauptstadt kritisiert werden,\nweil er keine Ber\u00fccksichtigung der Wechselwirkungen\nder einzelnen Ma\u00dfnahmen und auch keine Ber\u00fccksichti-\ngung des Grundwassers vorsah. Wie Sie vielleicht wis-\nsen, war die Grundwasserproblematik in der Stadt Dres-\nden so stark, dass man sogar von einer dritten Welle\ngesprochen hat. Es ist auch nicht erkl\u00e4rt, warum der\nAufstau beispielsweise in Dresden wesentlich h\u00f6her war\nals etwa in Pirna oder Mei\u00dfen.\n\nDie \u00dcberarbeitung des HWSK Elbe durch das Stufa liegt\nnoch nicht vor. Die Datengrundlage daf\u00fcr sollte jeden-\nfalls die Dokumentation der Internationalen Elbekommis-\nsion von Ende 2004 sein.\n\nNoch ein paar Worte zum vorsorgenden Hochwasser-\nschutz in Dresden als Schlaglicht: Der vorsorgende\nHochwasserschutz hinkt hier erheblich nach. Erst gestern\nkonnte der Stadtrat das Konzept f\u00fcr die Vereinigte Wei-\n\u00dferitz im Stadtgebiet verabschieden. Hier gibt es Ma\u00df-\nnahmen, die fachlich nicht nur von der Stadt, sondern\nauch von der LTV f\u00fcr notwendig gehalten werden. So\nmuss etwa zwischen Alt-Plauen und W\u00fcrzburger Stra\u00dfe\ndie Sohle der Wei\u00dferitz ber\u00e4umt werden. Die Finanzie-\nrung durch die LTV ist aber nicht m\u00f6glich, weil das\nGeld bisher fehlt und nicht bereitgestellt werden konnte.\nDie Stadt geht jetzt in die Vorlage.\n\nWie sieht es derzeit, zweieinhalb Jahre nach der Flut,\ndort aus? Derzeit ist bei der Wei\u00dferitz nur ein Durch-\nfluss von 100 Kubikmetern pro Sekunde m\u00f6glich. Im\nKonzept der Landeshauptstadt hei\u00dft es weiter \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201eZurzeit ist der HQ-100-Schutz f\u00fcr die angren-\nzenden Stadtteile weder gew\u00e4hrleistet, noch ist absehbar,\nwann er gew\u00e4hrleistet sein wird. Die Friedrichstadt, Teile\nder Altstadt, die Seevorstadt und der Hauptbahnhof\u201c \u2013\nwir erinnern uns alle noch an die Bilder \u2013 \u201ewerden aller\nVoraussicht nach im nach \u00a7 103 des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes festgesetzten \u00dcberschwemmungsgebiet f\u00fcr ein\nHQ 100 der Wei\u00dferitz liegen.\u201c Wie Sie vielleicht wissen\n\u2013 oder ich teile es Ihnen mit \u2013, streben wir dort einen\nHQ 200 an.\n\nDieses Schlaglicht m\u00f6ge belegen, dass entgegen dem\n\u00f6ffentlichen Eindruck \u2013 \u201eda ist viel Geld geflossen\u201c \u2013\nnoch wenig an wirklich pr\u00e4ventivem Hochwasserschutz\ngeschehen ist. Wenn dieser Antrag dazu beitr\u00e4gt, mehr\nDruck in dieser Richtung aufzubauen, dann ist er in\nOrdnung. Wir werden ihm zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren die Abge-\nordneten. F\u00fcr die Staatsregierung spricht Herr Staats-\nminister Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich habe den\nEindruck, dass die FDP-Fraktion nicht zu dem steht, was\nsie gestern von mir bzw. der CDU- und SPD-Koalition\ngefordert hat, n\u00e4mlich nicht zu berichten, sondern zu\nhandeln.\n\nDie Staatsregierung kann, was den Hochwasserschutz\nbetrifft, Ihrer Forderung von gestern voll entsprechen.\nSie hat gehandelt und braucht deswegen, zumindest\n\u00fcber das, was in der Vergangenheit geschehen ist, nicht\nzu berichten. Die Tatsachen sprechen f\u00fcr sich.\n\nAber das kann ja damit zusammenh\u00e4ngen, meine Damen\nund Herren von der FDP, dass Sie diesen Bericht deswe-\ngen fordern, weil Ihre kommunalpolitische Anbindung\nin Sachsen etwas d\u00fcnner als vielleicht in anderen Teilen\nder Bundesrepublik Deutschland ist.\n\n(Widerspruch bei der FDP)\n\nLesen k\u00f6nnen Sie ja, n\u00e4mlich, meine Damen und Herren\nAbgeordneten von der FDP, in den Quartalsberichten der\nLeitstelle f\u00fcr Wiederaufbau, was seit dem August 2002\nbei der Schadensbeseitigung und in diesem Zusammen-\nhang auch an pr\u00e4ventivem Hochwasserschutz passiert\nist.\n\nHochwasserschutzkonzepte sind, anders als von Ihnen\nheute suggeriert, in einem Ma\u00dfe in und mit der \u00d6ffent-\nlichkeit diskutiert worden, wie es nicht einmal das neue\nS\u00e4chsische Wassergesetz vorschreibt.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist in der Tat richtig \u2013\nHerr G\u00fcnther, aber auch andere Redner haben darauf\nhingewiesen \u2013: Hochwasserschutzkonzepte umzusetzen\nbedeutet, dass man sich intensiv mit den Anliegern, mit\nden Betroffenen auseinander setzt. Da sind nicht nur ein-\nvernehmliche, sondern auch kontroverse Auseinanderset-\nzungen auf der Tagesordnung. Es geht bei dem einen\num mehr und aufwendigeren Schutz; bei dem anderen\ngeht es um den Schutz von Eigentum bzw. den Natur-\nschutz oder irgendwelche private Interessen.\n\nIn Hochwasserschutzkonzepten sind Kritik und kon-\nstruktive Vorschl\u00e4ge unsererseits, das hei\u00dft seitens der\nLTV, eingearbeitet worden. Jedoch bedeutet funktionie-\nrender Hochwasserschutz auch, dass die Einsicht der Be-\ntroffenen in diesen Schutz notwendig ist.\n\nMeine Damen und Herren von der FDP! Jeder kann die\nHochwasserschutzkonzepte, so weit sie beschlossen sind\n\u2013 die ersten sind das seit November 2004 \u2013 bei den\nUnteren Wasserbeh\u00f6rden, das hei\u00dft bei den Landrats-\n\u00e4mtern einsehen. Das wird auch bei denen, die noch zu\nverabschieden sind, der Fall sein. Eine solche Trans-\nparenz gibt es in keinem anderen Bundesland. Es sei\ndenn, Sie kennen eins. Dann nennen Sie es mir bitte.\n\nLassen Sie mich heute die Gelegenheit wahrnehmen,\nnoch einmal darauf hinzuweisen, dass, obwohl wir bei\nder Schadensbeseitigung nach dem Augusthochwasser\n2002 die Gew\u00e4sser I. und II. Ordnung ber\u00e4umt haben,\nHochwasserschutz heute nicht eine Angelegenheit des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n663\n\nLandes allein, sondern aller Verantwortlichen ist. Das be-\ntrifft auch die kommunalen Verantwortlichen und letzt-\nlich den B\u00fcrger selbst.\nIn Ziffer 2 Ihres Antrages fragen Sie nach dem, was\nzwischen 2002 und 2004 passiert ist. Ich kann Ihnen\ndazu sagen, dass das, was zwischen 2002 und 2004\npassierte, bewilligt ist und abgearbeitet wird. Was 2005\nund 2006 passieren soll, ist im Hochwasserinvestitions-\nprogramm dargelegt. Sie k\u00f6nnen aktiv dazu beitragen,\ndass dies Realit\u00e4t wird, indem Sie dem gestern von der\nStaatsregierung eingebrachten Staatshaushalt Ihre Zu-\nstimmung geben.\nZur mittelfristigen Finanzplanung hat selbst die PDS be-\nmerkt, dass dies im Haushaltsentwurf der Staatsregie-\nrung seinen Niederschlag gefunden hat. Dazu brauche\nich, glaube ich, nichts mehr zu sagen.\nEindeutig ist, dass dieses Hochwasserschutzkonzept\nbzw. die Hochwasserschutzkonzepte an sich nicht un-\nmittelbar und sofort umgesetzt werden k\u00f6nnen. Sie blei-\nben das, was wir als Staatsregierung immer angek\u00fcndigt\nhaben, n\u00e4mlich eine Generationenaufgabe. Hochwasser-\nschutz ist Aufgabe aller Betroffenen, also selbstverst\u00e4nd-\nlich auch des B\u00fcrgers.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist auch, dass Naturkatastrophen nicht\ndurch Menschenhand verhindert werden k\u00f6nnen. Das\nhei\u00dft, es gibt keinen hundertprozentigen Hochwasser-\nschutz. Ich glaube, dass man \u00fcber das, was Sie dazu in\nIhrem Antrag formuliert haben, noch einmal nachdenken\nsollte.\nWir haben gehandelt, liebe Damen und Herren von der\nFDP, und wir werden auch zuk\u00fcnftig handeln. Ich\nglaube, wir brauchen keine parteipolitische Polemik in\ndieser Angelegenheit, sondern wir brauchen das, was im\nAugust 2002 und in den Folgemonaten auf der Tagesord-\nnung stand, n\u00e4mlich Anpacken und Unterst\u00fctzen. Da-\nrum bitte ich Sie auch.\nEs gibt nat\u00fcrlich die Gelegenheit, Herr Abg. Paul, im\nAusschuss am Montag dar\u00fcber noch einmal ausf\u00fchrlich\nzu berichten, wenn der Ausschuss das w\u00fcnscht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Aussprache. M\u00f6chte etwa jemand eine zweite\nRunde er\u00f6ffnen? \u2013 Dies ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann kommen wir zum Schlusswort. Herr G\u00fcnther, Sie\nhaben wieder das Wort.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei Ihnen bedan-\nken f\u00fcr die gro\u00dfe Zustimmung, die Sie angek\u00fcndigt\nhaben.\nIch habe noch eine kleine Information f\u00fcr unseren Minis-\nter, was die kommunale Verankerung der FDP in Sach-\nsen betrifft. Mit 588 kommunalen Mandatstr\u00e4gern und\n32 B\u00fcrgermeistern, wobei wir in den Gro\u00dfst\u00e4dten vor\nIhnen liegen, sind wir gen\u00fcgend verankert und haben\nst\u00e4ndig Informationen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\nIch w\u00fcnsche uns im Namen der eventuell Betroffenen,\ndass wir gut zusammenarbeiten und den Hochwasser-\nschutz in Sachsen wirklich gut gestalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das\nwar das Schlusswort.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle somit die Druck-\nsache 4/0785 zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Das ist eine sehr gro\u00dfe\nAnzahl von Jastimmen. Die Gegenstimmen! \u2013 Keine.\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Meine\nDamen und Herren, damit ist die Drucksache beschlos-\nsen und dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nErrichtung einer S\u00e4chsischen Landesstiftung \u201eOpfer des Luftkrieges\u201c\nund Einrichtung eines regul\u00e4ren Gedenktages zur Erinnerung an die\n\nalliierten Luftangriffe vom 13./14. Februar 1945\n\nDrucksache 4/0473, Antrag der Fraktion der NPD\n\nDie Fraktionen haben dazu das Wort. Es beginnt f\u00fcr den\nEinreicher, die NPD-Fraktion, Herr Dr. M\u00fcller. Danach\nfolgen CDU, PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Staatsministerin Ludwig, ich\nm\u00f6chte mich zuerst einmal f\u00fcr die Stellungnahme Ihres\nHauses bedanken.\n\nIch m\u00f6chte versuchen, die Debatte zum 13. Februar mit\nmeinem Beitrag zu entemotionalisieren. An den Anfang\nder Rede m\u00f6chte ich ein Zitat von Herrn Prof. Kurt\nHeinrich aus der Psychiatrischen Klinik der Heinrich-\n\nHeine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf stellen. Er schrieb in der\n\u201eM\u00fcnchner Medizinischen Wochenschrift\u201c vom Februar\ndieses Jahres unter der \u00dcberschrift \u201eDie komplizierte\nLiebe der Deutschen zum eigenen Land\u201c: \u201eUnter den Be-\ngriff der missgl\u00fcckenden Liebe muss gegenw\u00e4rtig auch\ndie Vaterlandsliebe eingeordnet werden.\u201c Weiter hei\u00dft es\nin dem Text: \u201eEs manifestiert sich ein ritualisierter\nSchuldbekenntniszwang, der weit vor die \u00c4ra des Natio-\nnalsozialismus zur\u00fcckreicht und der nach fortdauernder\nBu\u00dfe verlangt. Mit dem Abbruch der Liebesbeziehung\nzu den anderen Generationen verweigerten die 68er\ngleichzeitig die Zustimmung zu allen positiven Aspekten\ndes eigenen Ursprungslandes.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n664\n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen auch auf dem\nStandpunkt: Wahre Vers\u00f6hnung verlangt keine ewige\neinseitige S\u00fchnekultur, sondern auch eine vern\u00fcnftige\nGedenk- und Trauerkultur f\u00fcr die eigenen Opfer.\n\nDer NPD-Antrag dient nicht zur Instrumentalisierung\nder Opfer Dresdens f\u00fcr irgendwelche parteipolitischen\nZwecke. Nein, meine Damen und Herren, ich denke, die\nBombardierung Dresdens ist das gr\u00f6\u00dfte singul\u00e4re Kriegs-\nereignis, das Sachsen seit Menschengedenken erlebt hat.\nGedenktag und Stiftung sollen meiner Meinung nach\nMahnung sein in einer Zeit, in der das Wort Krieg eini-\ngen Politikern, denen man zum Beispiel im Rhein-Main-\nGebiet die Stra\u00dfengullideckel zuschwei\u00dfen musste, wie-\nder relativ leicht \u00fcber die Lippen kommt und wobei die\ngleichen M\u00e4chte, die Dresden zerst\u00f6rten, unverhohlen\nL\u00e4ndern wie dem Iran und Syrien mit Krieg drohen.\nHinter den Ursachen dieser Kriegsdrohung stehen doch\nin allererster Linie wirtschaftliche Interessen.\n\nDass auch im Bereich der Bomben werfenden Nation auf\nDresden Scham eine Rolle gespielt haben muss, zeigt,\nwenn ich den Schriftsteller Rolf Hochhuth zitieren darf:\n\u201eIm Imperial War Museum in London k\u00f6nnen Sie Tau-\nsende von Fotos betrachten, die die Waffentaten und Hu-\nsarenst\u00fccke der Royal Air Force dokumentieren, von der\nZerst\u00f6rung der Krupp-Werke in Essen \u00fcber die Pr\u00e4zi-\nsionsangriffe auf deutsche Talsperren bis hin zur spekta-\nkul\u00e4ren Versenkung des deutschen Schlachtschiffes \u201aTir-\npitz\u2018 aus der Luft. Sie sehen dort aber auf keinem\neinzigen Foto eine einzige zerst\u00f6rte deutsche Innenstadt,\nals seien diese St\u00e4dte \u00fcberhaupt nicht bombardiert wor-\nden.\u201c Ich denke, das spricht B\u00e4nde.\n\nGerhart Hauptmann hat ja in einem Brief kurz vor sei-\nnem Tod auch geschrieben: \u201eWer das Weinen verlernt\nhat, der lernt es wieder beim Untergang Dresdens. Die-\nser heitere Morgenstern der Jugend hat bisher der Welt\ngeleuchtet. Ich wei\u00df, da\u00df in England und Amerika gute\nGeister genug vorhanden sind, denen das g\u00f6ttliche Licht\nder Sixtinischen Madonna nicht fremd war und die von\ndem Erl\u00f6schen des Sterns allertiefst schmerzlich getrof-\nfen weinen.\u201c\n\nIch denke, es gibt im Volk viele, die Dresden so sehen,\nwie wir es sehen, dass n\u00e4mlich Kriegsverbrechen eine\nSache sind, die man nicht totschweigen kann. Dennoch\nhaben b\u00f6se Geister auch heute wieder weder Kultur\nnoch Menschen vor Augen. Sie sprechen bei zivilen To-\nten von Kollateralsch\u00e4den. Diese Kollateralsch\u00e4den lagen\nlaut internationalem Roten Kreuz im Irak bis zum ver-\ngangenen Herbst bei fast 50 000. Sie st\u00f6rt auch nicht die\nZerst\u00f6rung des Weltkulturerbes des alten Babyloniens.\n\nIch denke, wenn Sie sich mit uns f\u00fcr diese Stiftung aus-\nsprechen, sprechen Sie sich zum einen daf\u00fcr aus, dass\ndieser Opfer der Trag\u00f6die gerecht gedacht wird, zum an-\nderen sprechen Sie sich auch daf\u00fcr aus, dass ein Mahn-\nmal gegen Krieg errichtet wird. Kein Ort in Deutschland,\ndenke ich, ist daf\u00fcr besser geeignet als Dresden.\n\nIch m\u00f6chte mit Folgendem schlie\u00dfen: \u201eDresden \u2013 Sch\u00f6n-\nheit und Trag\u00f6die\u201c, Evangelische Verlagsanstalt Berlin\n1987: Zitatanfang \u201eAuf einer Fl\u00e4che von 28 Quadratkilo-\nmetern war alles Leben erloschen. Die letzte gro\u00dfe deut-\nsche Stadt wurde ohne jede milit\u00e4rische Notwendigkeit\ndem Erdboden gleichgemacht.\u201c Weiter im Text: \u201eDer\nletzte Akt der Trag\u00f6die spielte sich in den folgenden Ta-\n\ngen auf den Ausfallstra\u00dfen ab, wo Tiefflieger, den erhal-\ntenen Befehlen getreu, mit Maschinengewehren Fl\u00fcch-\ntende und Fl\u00fcchtlinge jagten und so weitere \u201aErfolge\u2018\nerzielten.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Eine eindrucksvollere St\u00e4tte\nals Dresden, sich gegen Krieg auszusprechen, denke ich,\ngibt es in deutschen Landen nicht. Ich bitte sie um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition\nspricht der Fraktionsvorsitzende der CDU-Fraktion, Herr\nDr. H\u00e4hle.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Auch wenn Herr Gansel\nsich vor mehr als einer Stunde ins Wochenende gesehnt\nhat \u2013 \u2013\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Propagandal\u00fcge!)\n\nSie m\u00fcssen jetzt schon noch einmal aushalten, was wir\nzu Ihrem Antrag zu sagen haben. Es ist ja immerhin Ihr\nAntrag.\n\nIch meine, wer den 13. Februar 2005 in Dresden miter-\nlebt hat, wird wohl kaum mehr behaupten k\u00f6nnen, dass\nes kein w\u00fcrdiges Gedenken an die Bombenopfer gibt\noder dass es an Gedenkst\u00e4tten oder an geschichtlicher\nAufarbeitung fehlt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDie eindrucksvollste Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr Opfer der Bombar-\ndierung Dresdens ist wohl die wiedererstandene Frauen-\nkirche mit ihren bewusst sichtbar belassenen Spuren der\nBombardierung, unter anderem auch am Altar dieser\nKirche.\n\nDie Anteilnahme der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung an den\nungez\u00e4hlten Veranstaltungen am 13. Februar und die\nDemonstrationen der Vers\u00f6hnung und des friedlichen\nZusammenwirkens lie\u00dfen den provokatorischen Auf-\nmarsch angereister rechtsextremistischer Gruppen eher\nkl\u00e4glich erscheinen. Deshalb bin ich stolz auf mein Land,\nstolz auf seine Menschen, die sich mit dieser Haltung \u2013\nim Gegensatz zu Ihnen \u2013 als wirkliche Patrioten erwiesen\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch bin stolz auf dieses Deutschland, dem es gelungen\nist, sich aus Tr\u00fcmmern und Schande heraus zu einem\ngleichberechtigten Glied in einem vereinten Europa zu\nentwickeln und nunmehr dem Frieden der Welt dient.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nBevor die NPD-Vertreter weiter versuchen, m\u00e4chtige\nSchneisen in das angebliche Dickicht angeblich deutscher\nGeschichtsl\u00fcgen zu schlagen, ein paar Tatsachen \u00fcber\ndie Lichtung gesicherter geschichtlicher Wahrheiten. Re-\nden wir doch \u00fcber die Opfer des Luftkrieges.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n665\n\n26. April 1937: Gegen 16:30 Uhr bricht das Fiasko \u00fcber\ndie baskische Stadt Guernica herein. Deutsche Flieger\nder Legion Condor verwandeln die Stadt in ein brennen-\ndes Tr\u00fcmmerfeld. Mindestens 1 645 Menschen kommen\nums Leben, 70 % der Stadt wurden zerst\u00f6rt.\n\n13. August 1940: Mit einem Gro\u00dfangriff deutscher Luft-\nwaffenverb\u00e4nde beginnt am so genannten Adlertag die\nLuftschlacht um England.\n\nAm 24. August 1940 fallen erstmals Bomben auf London.\n\n7. September 1940: Nach britischen Gegenangriffen auf\nBerlin wird am 7. September in einem deutschen Gegen-\nangriff, wie es die Nazis nennen, London erneut bombar-\ndiert.\n\nVon September bis Dezember 1940 kommen bei 57 Nacht-\nangriffen auf London 14 000 Einwohner ums Leben. Die\ndeutsche Luftwaffe kann jedoch die Luftschlacht gegen\nEngland, die bis 1941 dauert, nicht gewinnen. Mehr als\n2 000 Maschinen gehen dabei verloren.\n\n14. November 1940: 500 Bomber der deutschen Luftwaffe\nfliegen den bis dahin schwersten Angriff auf eine briti-\nsche Stadt. 500 Tonnen Sprengbomben und 30 000 Brand-\nbomben gehen auf das Zentrum der mittelenglischen\nStadt Coventry nieder. 65 000 der 75 000 Geb\u00e4ude wer-\nden zerst\u00f6rt. Fast 600 Menschen fallen dem Angriff zum\nOpfer. Die St.-Michaels-Kathedrale wird bis auf die\nGrundmauern vernichtet. Das gesamte Stadtzentrum\nliegt in Tr\u00fcmmern.\n\nDamit Sie nicht sagen k\u00f6nnen, mein Ausflug in die Ge-\nschichte des Bombenkrieges sei einseitig und unvollst\u00e4n-\ndig, muss ich nat\u00fcrlich auch erw\u00e4hnen: Was von\nDeutschland ausgegangen ist, kehrte in furchtbarer\nWeise nach Deutschland zur\u00fcck. Neben Berlin sind vor\nallem Hamburg, M\u00fcnchen, Mannheim, K\u00f6ln sowie das\nRuhrgebiet Ziele britischer Piloten.\n\nAm 28. M\u00e4rz 1942 fallen Bomben auf L\u00fcbeck, wenig sp\u00e4-\nter auf Rostock und K\u00f6ln, dann auf Essen. 1943 folgen\nAngriffe auf D\u00fcsseldorf, Bochum, Oberhausen, Krefeld,\nM\u00fclheim an der Ruhr und Wuppertal-Elberfeld, Gelsen-\nkirchen und zum wiederholten Male auf K\u00f6ln. Betroffen\nwaren dar\u00fcber hinaus noch viele andere deutsche St\u00e4dte.\n\nInsgesamt sterben w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges\n500 000 Menschen im Bombenhagel und den davon aus-\ngel\u00f6sten Feuersbr\u00fcnsten. Auch s\u00e4chsische St\u00e4dte waren\nZiele von Luftangriffen der alliierten Streitkr\u00e4fte, das\nwissen wir nat\u00fcrlich.\n\nLeipzig: Der schwerste Luftangriff ereignete sich am\n4. Dezember 1943. Bis April 1945 sind es 38 Angriffe.\nMan fragt sich, warum gerade Leipzig. Die Leipziger\nWerke stellen allein ein Drittel der deutschen J\u00e4ger\nMe 109 und 110 her. Hier liegen die Hauptziele der Luft-\nangriffe. Die deutsche Luftabwehr steht allerdings auf\nverlorenem Posten.\n\nDresden, 13. Februar 1945: Es kommen zwei Angriffswel-\nlen der Royal Air Force mit 800 Bombern mit insgesamt\n2 700 Tonnen Bomben \u00fcber Dresden. Am 14. Februar\n1945 folgen \u00fcber 300 Bomber der US-Airforce mit\n700 Tonnen Bomben, am 15. Februar \u2013 daran wird relativ\nselten gedacht \u2013 folgen noch einmal 210 amerikanische\nBomber mit 400 Tonnen Bomben.\n\nIch erinnere an Chemnitz: Erste Angriffe gab es ab\nMai 1944, dann folgten weitere Luftangriffe am 6. Feb-\n\nruar und am 14. Februar 1945. Der schwerste erfolgte am\n5. Mai 1945 mit 700 Flugzeugen und 3 000 Tonnen Bom-\nben. 80 % der Innenstadt wurden zerst\u00f6rt, 3 500 bis\n4 000 Opfer waren zu beklagen. \u2013 Das ist meine fr\u00fcheste\nErinnerung, die ich an meine Kindheit habe. Ich habe\ngesehen, wie Bomben auf Chemnitz gefallen sind \u2013 ich\nwar reichlich drei Jahre alt.\nPlauen: Angriffe gab es bereits 1944, der Hauptangriff\nwar am 10. April 1945 mit \u00fcber 300 Bombern. 80 % der\nStadt und 45 % aller Wohnungen wurden zerst\u00f6rt. Es\ngab rund 900 Tote.\nZwickau: Die verheerenden Luftangriffe brachten auch\nden Bewohnern der St\u00e4dte Zwickau und Planitz Zer-\nst\u00f6rung und Trauer. Der gr\u00f6\u00dfte Luftangriff erfolgte am\n19. M\u00e4rz 1945.\nUnd nun, meine Damen und Herren von der NPD, zu\nIhrem Antrag. Ihr Antrag kommt im Gewand des Bie-\ndermannes daher, aber in der Begr\u00fcndung verraten Sie\nsich. Sie sprechen vom \u201esingul\u00e4ren Ereignis des Bomben-\nkrieges\u201c und dem \u201eJahrhundertverbrechen des alliierten\nBombenkrieges\u201c. Was Sie geflissentlich weglassen, ist die\nSchuld der nationalsozialistischen und milit\u00e4rischen F\u00fch-\nrung Hitlerdeutschlands, die die deutsche Zivilbev\u00f6lke-\nrung beinahe schutzlos, ohne wirksame Luftabwehr, ih-\nrem Schicksal \u00fcberlie\u00df, w\u00e4hrend sie deutsche Soldaten\nweiterhin in einem erbarmungslosen wie aussichtslosen\nBodenkampf gen Osten trieb.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN, des Abg. Dietmar Jung, PDS,\n\nsowie der Staatsregierung)\n\nSie, meine Damen und Herren von der NPD-Fraktion,\nlassen v\u00f6llig au\u00dfer Acht, dass nicht nur beim Luftkrieg\nHunderttausende umgekommen sind, sondern auch bei\nanderen Kriegshandlungen. Sie ignorieren bei Ihrem Ver-\nsuch, Schuld zu verdr\u00e4ngen und Geschichte zu verf\u00e4l-\nschen, dass ungez\u00e4hlte St\u00e4dte und D\u00f6rfer beim Vor-\nmarsch und R\u00fcckzug deutscher Truppen durch\nArtilleriefeuer und Niederbrennen vernichtet wurden \u2013\nund das, w\u00e4hrend Bomben auf deutsche St\u00e4dte fielen, in\nGaskammern in den Vernichtungslagern Millionen Juden\nund Angeh\u00f6rige anderer V\u00f6lker tats\u00e4chlich fabrikm\u00e4\u00dfig\nund systematisch umgebracht wurden und die Schorn-\nsteine der Verbrennungs\u00f6fen Tag und Nacht rauchten.\nDas ist das singul\u00e4re Ereignis, wof\u00fcr heute der \u201eHolo-\ncaust\u201c steht, den niemand mehr f\u00fcr die Bezeichnung an-\nderer Ereignisse nutzen darf, und seien sie f\u00fcr die Be-\ntroffenen noch so furchtbar gewesen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:\nLesen Sie den \u201eBrockhaus\u201c!)\n\nSie schwadronieren vom Jahrhundertverbrechen und\nwollen das Jahrtausendverbrechen relativieren oder m\u00f6g-\nlichst ganz verschweigen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und\n\nder Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Was sind die Lehren aus den\nfurchtbaren Geschehen \u2013 heute, 60 Jahre danach? \u2013 Ich\nmeine, es ist klar: Kriege verursachen Leid auf beiden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n666\n\nSeiten: auf Seiten der Sieger wie der Besiegten, und\nSchuldige sind nicht nur unter den Verlierern zu suchen.\nLeid und Schuld lassen sich aber nicht im Nachhinein\ngegeneinander aufrechnen. Vers\u00f6hnung ist der einzige\nWeg, vom blutigen Gegeneinander zum vertrauensvollen\nMiteinander zu gelangen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und\n\nder Staatsregierung)\n\nVergebung und Vers\u00f6hnung \u2013 das wissen wir als Chris-\nten \u2013 haben immer das Eingest\u00e4ndnis einer Schuld zur\nVoraussetzung.\n\nDie von der NPD beabsichtigte Relativierung n\u00fctzt nie-\nmandem, schadet aber der Auss\u00f6hnung. Am 13. Februar\nwaren die Botschafter der Vereinigten Staaten von Ame-\nrika, Gro\u00dfbritanniens und weiterer ehemaligen Kriegs-\ngegner am Gedenk- und Trauerakt f\u00fcr die Opfer der\nBombenangriffe auf Dresden vor 60 Jahren beteiligt. Als\nZeichen der Vers\u00f6hnung wurde der \u201eStiftung Frauen-\nkirche\u201c das Nagelkreuz von Coventry von Dean John\nIrving, dem f\u00fchrenden Geistlichen der Kathedrale von\nCoventry, \u00fcbergeben. Obwohl die Stadt Coventry und\nderen Kathedrale zuerst deutschen Bombenangriffen\nzum Opfer gefallen waren, sprach Irving auch von eige-\nner Schuld: Der Angriff auf Dresden sei Unrecht ge-\nwesen. Er sagte: Wir h\u00e4tten es nicht tun sollen. \u2013 \u201eWe\nshouldn't have done it.\u201c\n\nWelcher Wahnwitz steht dagegen hinter den NPD-Paro-\nlen vom \u201eBomben-Holocaust\u201c und der Leugnung des\nZusammenhangs der Angriffe der Alliierten mit der\nMachtergreifung Hitlers 1933 und dem von Deutschland\nam 1. September 1939 begonnenen Krieg?!\n\n(Zuruf von der NPD: L\u00fcge!)\n\n\u2013 Also, die Geschichtsf\u00e4lschung setzt sich fort. Niemand\nbestreitet, dass die Bombardierung Dresdens \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. H\u00e4hle, eine\nSekunde, bitte.\n\nHerr Abg. Gansel, das war ein Ordnungsruf.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nHolger Apfel, NPD: Sie sollten eine\n\npassende Brille aufsetzen! \u2013\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Das war ich,\n\nder das gesagt hat!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich berichtige mich:\nHerr Abg. Menzel.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Meine Damen und Herren! Nie-\nmand bestreitet, dass die Bombardierung Dresdens un-\nendliches Grauen erzeugt, Zehntausenden unschuldiger\nZivilisten das Leben gekostet und unwiederbringliche\nKulturg\u00fcter vernichtet hat. Die \u00dcberlebenden des Feuer-\nsturms und die Nachkommen der Opfer haben ein Recht\nauf Trauer und w\u00fcrdiges Gedenken. Dass dieses von\n\nLinksautonomen und anderen Chaoten infrage gestellt\nwird, d\u00fcrfen wir ebenso wenig zulassen wie das provo-\nkante Gedr\u00f6hne der Unvers\u00f6hnlichkeit und Ignoranz\nrechtsextremer Gruppierungen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und\n\nder Staatsregierung)\n\nJede der betroffenen deutschen St\u00e4dte hat ihre eigene,\nseit vielen Jahren gepflegte Erinnerungskultur. Dazu\nbrauchen sie nicht die Nachhilfe derer, deren geistige\nZiehv\u00e4ter die Hauptschuldigen am Inferno von 1945 ge-\nwesen sind.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und\n\nder Staatsregierung)\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Dresden, Leipzig,\nChemnitz, Plauen, Zwickau und vielen anderen bombar-\ndierten St\u00e4dten wollen 60 Jahre nach dem Krieg nicht\nHass und Vergeltung, sondern Frieden und Vers\u00f6hnung.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und\n\nder Staatsregierung)\n\nWenn wir den Toten und \u00dcberlebenden etwas schuldig\nsind, dann dieses.\n\nDie Koalitionsfraktionen werden den Antrag der NPD\nablehnen. Wer daf\u00fcr noch eine weitere Begr\u00fcndung\nbraucht, der lese die Stellungnahme der Staatsregierung.\n\nVielen Dank.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU,\nder PDS, der SPD, der FDP,\n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich danke Herrn\nDr. H\u00e4hle. \u2013 Die PDS-Fraktion hat das Wort. \u2013 Die\nPDS-Fraktion verzichtet. Die FDP-Fraktion? \u2013 Verzichtet\nebenfalls. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Herr\nDr. Gerstenberg, bitte.\n\n(Holger Apfel, NPD: War das\nauch abgesprochen?)\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich mich jetzt\nauf die sachliche Besch\u00e4ftigung mit dem vordergr\u00fcndi-\ngen Antragstext der NPD beschr\u00e4nken w\u00fcrde, dann\nw\u00e4re durch meinen Vorredner Herrn H\u00e4hle und die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung fast alles gesagt.\nEs ist so, dass der Opfer des Luftkrieges und insbeson-\ndere der Luftangriffe auf Dresden am 13./14. Februar\n1945 in vielf\u00e4ltigster und umfassender Form gedacht\nwird. Auf Gedenkfeiern, auf wissenschaftlichen Sympo-\nsien, Kulturveranstaltungen, an Mahndepots und Erinne-\nrungsstellen. Es gibt seit Jahrzehnten eine Zeitzeugenfor-\nschung, die in besonders aktiver Form von der Dresdner\n\u201eIG 13. Februar 1945\u201c um Matthias Neutzner, aber auch\nvon vielen anderen Institutionen geleistet wird. Und es\ngibt eine kaum noch zu \u00fcberschauende Zahl von abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n667\n\nschlossenen oder noch laufenden Forschungsprojekten\nzum Kriegsende und zu den Opfern des Luftkrieges.\n\nAlles das wird von der NPD-Fraktion willentlich nicht\nzur Kenntnis genommen. Das ist auch nicht \u00fcber-\nraschend; denn es geht den Nazis im Parlament darum\n\u00fcberhaupt nicht. Ihr Anliegen ist vielmehr ein ganz an-\nderes.\n\nDie NPD versucht zum einen, die Ereignisse vom 13./\n14. Februar 1945 aus dem historischen Zusammenhang\nzu l\u00f6sen und so den Blick auf die deutschen Leiden zu\nverengen. Zum anderen will sie diese Ereignisse sowohl\nhinsichtlich des zerst\u00f6rerischen Ausma\u00dfes als auch hin-\nsichtlich der Ursache und des Ablaufs als einzigartig\ndarstellen. Der Redner der NPD sprach gerade wieder\nvom \u201egr\u00f6\u00dften singul\u00e4ren Kriegsereignis seit Menschen-\ngedenken\u201c. Ein Blick auf die historischen Zusammen-\nh\u00e4nge zeigt ein ganz anderes Bild.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerstenberg,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege Gerstenberg,\nes ist Ihnen hoffentlich nicht entgangen, dass ich gesagt\nhabe: \u201e\u2026 das gr\u00f6\u00dfte singul\u00e4re Kriegsereignis in Sachsen\nseit Menschengedenken \u2026\u201c Das m\u00fcsste auch so im Pro-\ntokoll stehen.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: H\u00f6ren Sie mir\nnoch ein Weilchen zu; vielleicht k\u00f6nnen auch Sie noch\netwas lernen.\nSchauen wir zuerst auf meine Heimatstadt Dresden! Die\nber\u00fchmte Kunst- und Kulturstadt Dresden war schon\nvor Hitlers Machtergreifung eine Hochburg der NSDAP,\nin der die antij\u00fcdische, rassistische Politik der National-\nsozialisten mit gro\u00dfem Eifer und breiter Unterst\u00fctzung\numgesetzt wurde. Auch in Dresden unterst\u00fctzte die\nMehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger das NS-System,\ndas f\u00fcr viele Ausgeschlossene, Juden wie Homosexuelle\nund Kommunisten, Unterdr\u00fcckung, Leid und Tod be-\ndeutete. Neben vielen historischen Dokumenten ist diese\nZeit in besonders detailreicher und ber\u00fchrender Weise in\nden Tageb\u00fcchern von Victor Klemperer belegt.\n\nDresden war auch milit\u00e4risch bedeutsam. Es beherbergte\ndie Heeresschule und ab 1933 eine der gr\u00f6\u00dften Garniso-\nnen Deutschlands.\n\n(Zuruf von der NPD: Es wurde\naber die Innenstadt bombardiert!)\n\nIn Verbindung mit der Technischen Hochschule ent-\nwickelte es sich zu einem wichtigen Standort der Milit\u00e4r-\nforschung und im weiteren Verlauf zu einem R\u00fcstungs-\nzentrum. Hierzu z\u00e4hlten unter vielen anderen die\nZulieferindustrie f\u00fcr die Flugzeugwerke in Dresden-\nKlotzsche ebenso wie eine Giftgasfabrik, die Chemische\nFabrik Goye, die Waffenfabrik Lehmann und die Opti-\nschen Werke Zeiss Ikon, die unter anderem Zielvorrich-\ntungen herstellten. Au\u00dferdem war Dresden mit der\nKreuzung der Bahnstrecken nach Prag, Berlin, Leipzig,\nN\u00fcrnberg und Warschau ein wichtiger Verkehrsknoten-\n\npunkt und drittgr\u00f6\u00dfter Bahnumschlagplatz des Reiches.\nDresden hatte also milit\u00e4rische Bedeutung.\n\nTrotz dieser milit\u00e4rischer Bedeutung blieb die Stadt\nDresden bis August 1944 vom Luftkrieg verschont. Da-\nmit blieb ihr lange das Schicksal vieler anderer euro-\np\u00e4ischer St\u00e4dte erspart. Es war das deutsche Reichsluft-\nfahrtministerium, das bereits 1936 die Strategie der\nLuftkriegsf\u00fchrung entwickelt und das die Forderung\naufgestellt hatte, dass Luftangriffe nicht nur gegen Streit-\nkr\u00e4fte des Gegners, sondern vor allem auch \u201egegen den\nWiderstandswillen des feindlichen Volkes an der Wur-\nzel\u201c zu richten sind.\n\nDieser Theorie folgte die deutsche Praxis: 1938 die Zer-\nst\u00f6rung von Guernica, am 1. September 1939 die Zerst\u00f6-\nrung von Wielun\u0301 zur Erprobung der modernisierten\nStukas, im gleichen Monat der Luftangriff auf Warschau\nmit dem Ziel \u2013 laut Generalstabsbefehl \u2013 einer \u201eweitge-\nhenden Zerst\u00f6rung in den dicht besiedelten Stadtteilen\u201c.\nBei diesem Angriff haben die Deutschen den Feuersturm\nals Methode der fl\u00e4chendeckenden Zerst\u00f6rung eng be-\nbauter R\u00e4ume entdeckt. Sprengbomben wurden nun als\nWegbereiter f\u00fcr Brandbomben eingesetzt, um einen nicht\nl\u00f6schbaren Fl\u00e4chenbrand herbeizuf\u00fchren. Dies wurde\ndann vor allem an englischen St\u00e4dten, darunter Birming-\nham, Coventry und Manchester, aber auch vielen ande-\nren europ\u00e4ischen St\u00e4dten wie Belgrad angewandt.\n\nNach den nahezu t\u00e4glichen deutschen Luftangriffen auf\nLondon zwischen September 1940 und M\u00e4rz 1941, durch\ndie etwa 20 000 Menschen get\u00f6tet wurden und gro\u00dfe\nTeile der Londoner Innenstadt abbrannten, beschlossen\ndie Alliierten im Gegenzug ein Fl\u00e4chenbombardement\nder deutschen St\u00e4dte. Das Hauptziel ihrer Operationen\nsollte jetzt auf die Moral der Zivilbev\u00f6lkerung gerichtet\nsein, insbesondere auf die Industriearbeiterschaft. Dahin-\nter stand die Erfahrung, dass Deutschland unter Hitler\neinen Angriffskrieg begonnen und s\u00e4mtliche v\u00f6lkerrecht-\nliche Prinzipien der Kriegsf\u00fchrung missachtet hatte. Es\nwaren die deutschen Fliegerangriffe, die den totalen\nKrieg er\u00f6ffneten, indem sie nicht nur milit\u00e4rische Ziele,\nsondern auch St\u00e4dte und Produktionsst\u00e4tten angriffen.\nEs war Adolf Hitler, der verk\u00fcndet hatte, er wolle eng-\nlische St\u00e4dte \u201eausradieren\u201c.\n\nDie Antwort der Alliierten darauf war die Perfektionie-\nrung des Feuersturms. Um Truppenverlegungen und\nEvakuierungen zu erschweren, geriet dann auch Dresden\n\u2013 neben Berlin, Leipzig und Chemnitz \u2013 in das milit\u00e4ri-\nsche Fadenkreuz. Dresden war also keine unschuldige\nStadt, wie es Propagandaminister Goebbels einst behaup-\ntete und wie es heute die NPD und andere Rechtsextre-\nmisten immer wieder zu suggerieren versuchen. Der An-\ngriff war weder ohne milit\u00e4rische Bedeutung noch kam\ner pl\u00f6tzlich. Die Deutschen hatten mit der systemati-\nschen Zerst\u00f6rung von St\u00e4dten und D\u00f6rfern und damit\nauch mit der Vernichtung der Zivilbev\u00f6lkerung begon-\nnen. Im Winter 1944/45 schlug dieser Krieg zur\u00fcck und\ntraf nun auch die Dresdner Bev\u00f6lkerung.\n\nJedes Opfer dieses Luftkriegs, jedes Opfer der Dresdner\nLuftangriffe ist ein Opfer zu viel. Hinter jedem Opfer\nverbirgt sich ein menschliches Leben, ein Schicksal. Den-\nnoch will ich noch einige Worte zu der Debatte um\nOpferzahlen sagen, da die NPD in ihrem Antrag ein wei-\nteres Mal von \u201efortgesetzter Minimalisierung\u201c spricht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n668\n\nDie Stadt Dresden hat zur Kl\u00e4rung dieser Frage eine\nHistorikerkommission eingesetzt. Sie hat dies getan, ob-\nwohl die Zahlen in der Geschichtswissenschaft eigentlich\nnicht mehr strittig sind. Die allermeisten Historiker\nsch\u00e4tzen heute, dass mindestens 25 000, h\u00f6chstens\n40 000 Menschen durch die Bombenangriffe ihr Leben\nverloren haben. Historische Dokumente daf\u00fcr sind die\nPolizeiliche Schlussmeldung vom M\u00e4rz 1945, die die Ge-\nsamtzahl der \u201eGefallenen\u201c mit 25 000 angibt, sowie der\nTagesbefehl 47 des H\u00f6heren SS- und Polizeif\u00fchrers Elbe\nvom 22. M\u00e4rz, der von \u00fcber 20 204 geborgenen Toten\nspricht und sch\u00e4tzt, dass sich diese Zahl wahrscheinlich\nauf 25 000 erh\u00f6hen werde.\n\nDieser Tagesbefehl ist in rechtsextremistischen Kreisen\nsehr popul\u00e4r, insbesondere in seiner von der Nazipropa-\nganda gef\u00e4lschten Version, in der an alle diese Zahlen\neine Null angeh\u00e4ngt wurde. Der bekannte Holocaust-\nLeugner David Irving hat sich darauf gest\u00fctzt und\nmusste sp\u00e4ter \u00f6ffentlich einr\u00e4umen, sich geirrt zu haben.\n\nDiese Erkenntnis David Irvings steht den Neonationalso-\nzialisten innerhalb und au\u00dferhalb des Landtages noch\nbevor. Sie ziehen es vor, Geschichte zu f\u00e4lschen, die\nSprache des Dritten Reiches zu verbreiten und ihre Poli-\ntik auf Kosten der Bombenopfer zu betreiben. Dresden\nbraucht zum Gedenken keinen durch neue Nazis verord-\nneten staatlichen Gedenktag und keine Stiftung. Die\nDresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben bereits der\nZerst\u00f6rung ihrer Stadt gedacht und vor den Gefahren\neiner Wiederholung gewarnt, als bei Herrn Apfel nur die\nWindeln braun waren. Es war einst in der DDR am\n13. Februar, als der Zug von der Kreuzkirche zur\nFrauenkirche das Gedenken an die Zerst\u00f6rung der Stadt\nmit der Warnung vor der Aufr\u00fcstung verband. Es war\ndie Ruine der Dresdner Frauenkirche, die zum Entste-\nhungsort einer Friedensbewegung von unten wurde.\n\u201eNie wieder Krieg!\u201c war seit Jahrzehnten die ver-\nbindende Botschaft der Dresdnerinnen und Dresdner am\n13. Februar.\n\nSeitdem Neonazis, Hand in Hand mit der Jungen Lands-\nmannschaft Ostpreu\u00dfen, versuchen, diesen Tag zu miss-\nbrauchen, wird diese Botschaft erweitert. \u201eNie wieder\nKrieg! Nie wieder Nationalsozialismus!\u201c hei\u00dft sie heute.\nIn keinem Jahr ist das so deutlich geworden wie in die-\nsem. Tausende zeigten in einer bunten Demonstration\nGesicht gegen den Aufmarsch der vereinigten Rechts-\nextremisten. Und Zehntausende Menschen, junge wie\nalte, Deutsche wie Ausl\u00e4nder, waren auf dem Dresdner\nTheaterplatz in einer Gemeinschaft vereint, um mit ihren\nKerzen ein Zeichen des Friedens zu setzen und gegen\nRechtsextremismus, Rassismus und Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit zu protestieren.\n\nIn das traditionelle L\u00e4uten der Dresdner Kirchen in der\nStunde des Bombenangriffs stimmte in diesem Jahr erst-\nmals das Gel\u00e4ut der Frauenkirche ein. Welch deutliche-\nres, welch sch\u00f6neres Zeichen kann es geben, dass die\nStadt Dresden nicht der Vernichtung ausgesetzt wurde,\nwie Sie in Ihrem Antrag schreiben, sondern dass Dres-\nden wiederaufgebaut wurde, dass es lebt und dass es\nsich in die erste Reihe der europ\u00e4ischen St\u00e4dte eingereiht\nhat!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\n\u201eDiese Stadt hat Nazis satt\u201c \u2013 das war die Botschaft, die\nam 13. Februar von Dresden aus in die Welt ging. Diese\nStadt hat Nazis satt \u2013 ich bin mir sicher, dass der S\u00e4ch-\nsische Landtag mit der heutigen Abstimmung \u00fcber Ihren\nAntrag diese Botschaft best\u00e4tigen wird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Und die W\u00e4hler\nhaben die Gr\u00fcnen satt!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war Herr\nDr. Gerstenberg von den B\u00fcndnisgr\u00fcnen. M\u00f6chte ein\nVertreter der Staatsregierung sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDann kommen wir zum Schlusswort.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Gegensatz zu meinen Vorrednern, Herrn\nH\u00e4hle und Herrn Gerstenberg, muss ich historische Da-\nten nicht m\u00fchsam von irgendwelchen vorbereiteten Bl\u00e4t-\ntern ablesen, sondern ich habe diese historischen Daten\nim Gegensatz zu Ihnen erstens im Kopf, und zweitens\nbesteht die Kunst der Geschichtsinterpretation darin,\ndass man historische Daten nicht nur aufsagen, sondern\nsie historisch einordnen und historische Kausalzusam-\nmenh\u00e4nge herstellen kann. Das lernt man an jeder bun-\ndesdeutschen Universit\u00e4t im historischen Grundseminar.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Rotzl\u00f6ffel!)\n\n\u2013 Ach, Frau Hermenau, auf Sie reagiere ich gar nicht.\n\nUm einige richtige Kausalit\u00e4ten herzustellen:\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: '33, '39 und '45!)\n\nIn der Geschichtsschreibung wie in diesem Hause hat es\nsich eingeb\u00fcrgert, unter Verdrehung von Ursache und\nWirkung f\u00fcr historisches Geschehen im 20. Jahrhundert\neinfach die Losung aufzumachen \u2013 weil es so prima ein-\nfach ist, weil man damit den deutschen Schuldkult wie-\nder unterstreichen kann \u2013 zu behaupten: Ohne Hitler\nkein Dresden!\n\nNun gibt es aber auch viele ganz unverd\u00e4chtige Politik-\nwissenschaftler und Historiker, die unterstrichen haben:\nOhne Versailles kein Hitler! Wenn Sie jetzt hier eine\nhistorische Debatte \u00fcber Ursachen des Krieges entfachen,\ndann muss man etwas weiter zur\u00fcckgreifen und darauf\nzu sprechen kommen, dass im Juni 1919 der Versailler\nVertrag von deutscher Seite unterschrieben werden\nmusste. Ich erinnere daran, dass der damalige sozialde-\nmokratische Ministerpr\u00e4sident Philipp Scheidemann,\nweil er erkannt hat, was dieser Vertrag f\u00fcr Deutschland\nbedeutet, gesagt hat: \u201eDie Hand, die diesen Vertrag un-\nterzeichnet, muss verdorren.\u201c \u2013 Ein Zitat eines Sozialde-\nmokraten.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der erste Bundespr\u00e4si-\ndent Deutschlands, Theodor Heuss, ein Liberaler, die\nAussage get\u00e4tigt hat: \u201eDie Geburtsst\u00e4tte des Nationalso-\nzialismus ist nicht M\u00fcnchen, sondern Versailles.\u201c \u2013 Erst\neinmal das in Ihr k\u00fcmmerliches geschichtspolitisches\nBuch geschrieben.\n\n(Lachen bei der CDU und der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n669\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch konkret einige Richtigstellungen\nzur britisch-deutschen milit\u00e4rischen Auseinandersetzung\nvornehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDa muss man einige Hinweise anbringen, die Ihnen\nnicht bekannt sind. Ich erinnere daran, dass zum Beispiel\nvor drei Wochen in der \u201eWelt am Sonntag\u201c, bekannter-\nma\u00dfen kein \u201erechtsextremistisches\u201c Kampfblatt, sondern\nein hochauflagiges, wohlanst\u00e4ndiges b\u00fcrgerliches Blatt,\nzu den Hintergr\u00fcnden der Bombardierung Dresdens mit-\ngeteilt wurde, dass die britischen Pl\u00e4ne f\u00fcr einen strate-\ngischen Bombenkrieg gegen deutsche St\u00e4dte und gegen\ndie deutsche Zivilbev\u00f6lkerung auf eine britische Schrift\naus dem Jahre 1916 zur\u00fcckgehen, die von dem britischen\nRegierungsberater Ingenieur Frederick Lancaster entwi-\nckelt wurden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ihre Redezeit geht\nzu Ende. Kommen Sie zum Schluss, noch einen Satz.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann werde ich angesichts der ab-\nlaufenden Redezeit nur noch den Hinweis anbringen \u2013\nwie gesagt, ich zitiere die \u201eWelt am Sonntag\u201c \u2013: Die\nSchrift von Frederick Lancaster plante lange vor der\nMachtergreifung der Nationalsozialisten die Bombardie-\nrung der deutschen Zivilbev\u00f6lkerung. Dieser britische\nIngenieur hat den Bombern, die Dresden in Schutt und\nAsche legten, den Namen gegeben, die Lancaster-\nBomber. \u2013 Belegt in einer britischen Schrift aus dem\nJahre 1916. Lesen Sie bitte dazu die \u201eWelt am Sonntag\u201c.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Eine Schande\n\nf\u00fcr Deutschland!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es gab eine Irritation. Ich habe nach\ndem Schlusswort gefragt. Dem wurde zugestimmt, dass\nes das sei. Demzufolge ist die Redezeit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung \u00fcber diesen Antrag in der Drucksache 4/0473.\nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, erhebe jetzt\nseine Hand. Hier haben wir die omin\u00f6se Zahl 12. Die\nGegenstimmen! \u2013 Wie ich sehe, die \u00fcbrigen anwesenden\nMitglieder des Hauses. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine.\nAlso haben die demokratischen Parteien des Hauses die-\nsen Antrag abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Sie sollten\nneutral bleiben, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist die-\nser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nDie Tagesordnung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat\nden Termin f\u00fcr die 11. Sitzung auf Mittwoch, den\n9. M\u00e4rz 2005, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung gehen Ihnen zu. Die 10. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist somit geschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 19:36 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAntwort auf eine m\u00fcndliche Nachfrage der Abg. Elke\nAltmann, PDS, zur Frage Nr. 7, TOP 3, Fragestunde,\nDrucksache 4/0795 zum Thema \u201eEinf\u00fchrung eines Chip-\nkartensystems f\u00fcr den Bezug von Lebensmitteln durch\nAsylbewerber im Landkreis Freiberg\u201c\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nSehr geehrte Frau Abgeordnete, w\u00e4hrend oben genannter\nLandtagssitzung haben Sie um Mitteilung gebeten, wann\nmit einer Entscheidung des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums des Innern \u00fcber den Antrag des Landkreises Frei-\n\nberg zur Umstellung auf die Chipkartensystemversor-\ngung zu rechnen sei.\nDer Antrag auf Zustimmungserteilung ist im S\u00e4chsischen\nStaatsministerium des Innern am 22.02.2005 eingegangen.\nTrotz Aufforderung liegt bislang keine tragf\u00e4hige Be-\ngr\u00fcndung vor, warum im Landkreis Freiberg ein Abwei-\nchen vom vorrangigen Sachleistungsprinzip erforderlich\nist. Eine Zustimmung wird unverz\u00fcglich erteilt, wenn\nder Landkreis Argumente vorgelegt hat, die von Geset-\nzes wegen die Einf\u00fchrung des Chipkartensystems recht-\nfertigen k\u00f6nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 25. Februar 2005\n\n670\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Konjunkturbericht der S\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammer\n\t2. Aktuelle Debatte Ein Jahr \u201eGesundheitsreform\u201c und die Auswirkungen auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Aktuelle Stunde Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Zwischenbilanz der Europ\u00e4ischen Kommission zum Lissabon-Prozess auf die Wirtschafts- und Sozialpolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 3 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 4 Tanktourismus eind\u00e4mmen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze erhalten\n\tTagesordnungspunkt 5 Geb\u00fchrenfreies Studieren in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Berufsausbildung im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 7 Studiengeb\u00fchren an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen\n\tTagesordnungspunkt 8 Hochwasserschutz f\u00fcr Sachsen \u2013 Stand der Planung und Finanzierung von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen\n\tTagesordnungspunkt 9 Errichtung einer S\u00e4chsischen Landesstiftung \u201eOpfer des Luftkrieges\u201c und Einrichtung eines regul\u00e4ren Gedenktages zur Erinnerung an die alliierten Luftangriffe vom 13./14. Februar 1945\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\n",
    "status": 200
}