{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-05-23T09:06:22Z",
        "Last-Modified": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "Last-Save-Date": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "SourceModified": "D:20060523090601",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "336",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-05-23T09:06:22Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/50",
        "dcterms:created": "2006-05-23T09:06:22Z",
        "dcterms:modified": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-05-23T09:06:22Z",
        "meta:save-date": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "modified": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2099",
            "2692",
            "4182",
            "4413",
            "5693",
            "4858",
            "5238",
            "5597",
            "5688",
            "5160",
            "5552",
            "4868",
            "5253",
            "4829",
            "4827",
            "5538",
            "5153",
            "5381",
            "5637",
            "5304",
            "5090",
            "5282",
            "5076",
            "5635",
            "5249",
            "4847",
            "3557",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-05-23T09:06:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060523090601",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-05-23T09:08:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/50",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_50_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/50",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4df6d7c4-fd6b-4502-8b78-a855d6e044b5",
        "xmpTPg:NPages": "28"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/50\n\n\n  Plenarprotokoll 4/50\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n50. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 12. Mai 2006, Plenarsaal Schluss: 12:05 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung  \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4005 \n\n1 Einspruch des  \nAbg. Uwe Leichsenring, NPD  \n\n Drucksache 4/5264 4005 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4005 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4005 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n Aktuelle Debatte  \n Haltung der Staatsregierung  \n\nund des Landtages zur Fusion  \nder L\u00e4nder Sachsen,  \nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen  \n\n Antrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4006 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4006 \n Marko Schiemann, CDU 4007 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4008 \n Stefan Brangs, SPD 4009 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4010 \n Holger Zastrow, FDP 4011 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4013 \n Frank Kupfer, CDU 4014 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4014 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 4015 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4016 \n Marko Schiemann, CDU 4016 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4016 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/5124 4017 \n\n \u2013 Gew\u00e4hrleistung des zweckbestimm-\nten Einsatzes der Zusch\u00fcsse des  \nFreistaates Sachsen f\u00fcr staatlich  \nanerkannte Ersatzschulen durch die \nTr\u00e4ger zur Sicherung der beruflichen \nErstausbildung (Frage Nr. 1) 4017 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4017 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4017 \n\n \u2013 Wasserversorgung im Versorgungs-\ngebiet der Wasserbehandlung S\u00e4chsi-\nsche Schweiz GmbH (WASS GmbH) \nim Trinkwasserzweckverband  \nPirna-Sebnitz (Frage Nr. 2) 4018 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4018 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4018 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4018 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4019 \n\n \u2013 UN-Anti-Folter-Konvention  \n(Frage Nr. 4) 4019 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4019 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4019 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4019 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4019 \n\n \u2013 Psychophysische Konfliktsituationen \nf\u00fcr Mitarbeiter und Besucher von \nArbeitsagenturen im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 5) 4019 \n\n Winfried Petzold, NPD 4019 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4019 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\n \u2013 Fu\u00dfball-WM 2006 (Frage Nr. 13) 4020 \n Holger Zastrow, FDP 4020 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4020 \n Holger Zastrow, FDP 4021 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4021 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4022 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4022 \n\n \u2013 Wasserkraftanlagen (Frage Nr. 7) 4022 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4022 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4022 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4022 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4022 \n\n \u2013 Unternehmensform der Limited  \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 6) 4023 \n\n Winfried Petzold, NPD 4023 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4023 \n\n \u2013 Mindestsch\u00fclerzahlen (Frage Nr. 14) 4023 \n Torsten Herbst, FDP 4023 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4023 \n\n \u2013 EU-gerechtes Naturschutzrecht \n(Frage Nr. 8) 4024 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4024 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4024 \n\n \u2013 Schlie\u00dfung der Sorbischen  \nMittelschule Panschwitz-Kuckau \n(Frage Nr. 9) 4024 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4024 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4025 \n\n \u2013 Schulnetzplanung im Landkreis \nL\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 10) 4025 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4025 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4025 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4025 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4025 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u2013 Synergieeffekte bei Zusammen-\nschl\u00fcssen von L\u00e4ndern und Kreisen \n(Frage Nr. 11) 4025 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4025 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4026 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4026 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4026 \n\n \u2013 Unverz\u00fcgliche Wiederholung  \ndes Anmeldeverfahrens f\u00fcr  \nMittelschulen in der  \nBergstadt Schneeberg (Frage Nr. 12) 4026 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4026 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4027 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4027 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4027 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 4028 \n\n \u2013 Momentaner Erarbeitungsstand der \nvom Staatsministerium der Justizange-\nk\u00fcndigten Novelle des S\u00e4chsischen \nRichtergesetzes (Frage Nr. 3) 4028 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4028 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4028 \n\n4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung der Gemeindeordnung  \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und des \nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes  \n\n Drucksache 4/4492, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/5242, Zusammenstel-\nlung der \u00c4nderungen aus der \n2. Beratung 4029 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4029 \n\n Feststellung der Beschlussf\u00e4higkeit 4029 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4029 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 50. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nSch\u00f6n, Herr Clemen, Frau Altmann, Herr Dr. Pellmann, \nHerr Colditz und Herr Delle. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 13 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 69 Minuten, Linksfraktion.PDS \n53 Minuten, SPD-Fraktion 33 Minuten, NPD-Fraktion, \nFDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion jeweils 25 Minuten, \nfraktionslose MdL je 4 Minuten und Staatsregierung \n53 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Redebedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, folgende \u00c4nderun-\ngen zu dieser Tagesordnung vorzunehmen: Die Tagesord-\nnungspunkte 3, 4 und 6 bis 8, 3. Lesungen, sind zu strei-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor Beginn dieser Plenarsit-\nzung hat eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums stattgefun-\nden. Ich informierte die Pr\u00e4sidiumsmitglieder \u00fcber die \nvon mir ausgesprochene Ordnungsma\u00dfnahme gegen\u00fcber \ndem Abg. Uwe Leichsenring, NPD, in der 49. Sitzung. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung wurde Einver-\nnehmen mit dem Pr\u00e4sidium hergestellt, den Abgeordneten \ndrei Tage von den Sitzungen des Plenums und der Aus-\nsch\u00fcsse auszuschlie\u00dfen. Insofern gilt die Ordnungsma\u00df-\nnahme. Ein Abgeordneter widersprach bei dieser Ab-\nstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! In der Drucksache 4/5264 \nliegt Ihnen ein Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung vor. Der Landtag entscheidet in dieser Sitzung ohne \nBeratung. Ich schlage Ihnen vor, diesen als ersten Tages-\nordnungspunkt zu behandeln. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung gibt. \u2013 \nWenn das nicht der Fall ist, dann werden wir die Tages-\nordnung entsprechend den Streichungen und der Hinzuf\u00fc-\ngung eines neuen Tagesordnungspunktes behandeln. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinspruch des Abg. Uwe Leichsenring, NPD \nDrucksache 4/5264 \n\nIhnen liegt als Drucksache 4/5264 der Einspruch des \nAbg. Uwe Leichsenring, NPD-Fraktion, gegen eine \nOrdnungsma\u00dfnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung in der 49. Sitzung vom 11. Mai 2006 im Tages-\nordnungspunkt 1 vor. \u00dcber den Einspruch entscheidet der \nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \nin der n\u00e4chsten Sitzung, also heute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Einspruch. Wer dem Einspruch \nstattgeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Einspruch mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nDazu gibt es eine Wortmeldung. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Darf ich um etwas Aufmerksamkeit bitten. \n\nBitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte das Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. Wir halten die Vorgehensweise des Pr\u00e4sidi-\nums f\u00fcr nicht rechtens. Sie als Pr\u00e4sident haben gestern die \n\nOrdnungsma\u00dfnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung ausgesprochen und eine Sperre f\u00fcr drei Tage \nverh\u00e4ngt. Das ist nach Gesch\u00e4ftsordnung nicht rechtens. \nNach Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Sie den Ausschluss von \neiner Landtagssitzung verf\u00fcgen. Nur wenn sich der \nAbg. Leichsenring geweigert h\u00e4tte, den Saal zu verlassen, \nh\u00e4tte sich der Ausschluss automatisch auf drei Sitzungsta-\nge verl\u00e4ngert. Herr Leichsenring hat den Saal verlassen. \nEine nachtr\u00e4gliche Legitimierung dieser Ma\u00dfnahme \nentsprechend \u00a7 95 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist aus \nder Sicht meiner Fraktion nicht rechtens. Man kann nicht \neinen Fehler in so einer Rechtsposition nachtr\u00e4glich \nheilen. Deswegen war unser Abstimmungsverhalten \nentsprechend. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. \u2013 Gibt es weitere Wortmel-\ndungen zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, dann ist Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n 4005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte \n\nHaltung der Staatsregierung und des Landtages zur Fusion  \nder L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 18 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 13 Minuten, SPD-Fraktion, NPD-Fraktion \nund FDP-Fraktion jeweils 6 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion \n11 Minuten, Staatsregierung 10 Minuten, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort nimmt. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! In den letzten Wochen hat \nim Bl\u00e4tterwald wieder einiges gerauscht. Meistenteils \nging es darum, dass durchaus prominente Vertreter der \ns\u00e4chsischen SPD, aber auch solche anderer L\u00e4nder davon \nausgehen, man m\u00fcsse danach streben, die L\u00e4nder Sach-\nsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen zu fusionieren. \n\nHerr Weiss, Sie sind Vorsitzender einer der beiden Frakti-\nonen, die die Koalition hier tragen und st\u00fctzen. Aus \nunserer Sicht ist das schon relevant. Herr Weiss, es ist \nschon ein gewisser Unterschied, ob man als einfaches \nMitglied oder aber als Vorsitzender der SPD-Fraktion, die \nauch noch die Regierung mittr\u00e4gt, dar\u00fcber spricht. Des-\nwegen w\u00fcrden wir gern von Ihnen wissen, wie sich die \ns\u00e4chsische SPD \u2013 vielleicht ist es auch nur die Leipziger \nSPD \u2013 in dieser Frage positioniert. Immerhin sitzen Sie \nmit an den Schaltstellen der s\u00e4chsischen Regierung. Man \nmuss davon ausgehen, dass es hier und da schon irgend-\nwelche Bestrebungen von Ihnen gibt, die Fusion voranzu-\ntreiben. Ich glaube, dass die Mehrheit im s\u00e4chsischen \nLande nicht der Auffassung ist, wir sollten mit Th\u00fcringen \nund Sachsen-Anhalt fusionieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \nBeifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nDeswegen findet heute diese Aktuelle Debatte statt. Ich \nkann verstehen, dass Herr Jurk im Wahlkampf Herrn \nBullerjahn aus Sachsen-Anhalt unterst\u00fctzte und auch \neinmal gesagt hat, eine Fusion w\u00e4re nicht so schlecht. \nHerr Bullerjahn hat versucht, im Wahlkampf in seinem \nLande damit zu punkten. Dort ist das einfacher. Sachsen-\nAnhalt hat eine doppelt so hohe Pro-Kopf-Verschuldung, \nzahlt drei- oder viermal so viel Zinsen wie Sachsen und \nhat ganz andere Probleme zu l\u00f6sen. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Herr Weiss, wir haben eine Aktuelle Debatte. Sie reden \nbestimmt nachher f\u00fcr Ihre Fraktion. Heben Sie es sich bis \ndahin auf! \n\nHerr Bullerjahn hat in Sachsen-Anhalt in den neunziger \nJahren zusammen mit Herrn Gallert von der PDS das so \ngenannte Plisch-und-Plum-Modell eingef\u00fchrt. Das war \neigentlich die Absprache zwischen den beiden; die PDS \nhat damals die SPD in Sachsen-Anhalt toleriert. Damals \nsind hohe Schulden aufgelaufen. Ich erlebe die Debatte, \ndie von dort angestrengt worden ist, eher als eine der \nRatlosigkeit und als Ausdruck mangelnden Vertrauens in \ndie eigene Politik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWenn Sie das aufgreifen, m\u00fcssen Sie hier im Landtag \nRede und Antwort stehen und uns erkl\u00e4ren, wie Sie auf \ndiese Idee kommen. Dass Herr Tiefensee, Leipziger SPD, \ndas vertritt, kann man verstehen. Der Ex-B\u00fcrgermeister \nm\u00f6chte nat\u00fcrlich, dass seine Stadt zur Hauptstadt des \nfusionierten Bundeslandes wird. Das kann man nachvoll-\nziehen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Guter Vorschlag! \u2013 \nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin in Leipzig geboren und aufgewachsen und habe \n25 Jahre dort gelebt. Ich kenne meine Kaufleute, H\u00e4ndler, \nBanker und Schlitzohren nur zu gut und wei\u00df genau, dass \nLeipzig versucht hat, sich einen internationalen Ruf \naufzubauen, und sich \u2013 was zu w\u00fcrdigen ist \u2013 gewisser-\nma\u00dfen zu einem \u201eMarktschreier\u201c der gesamten Region \nentwickeln m\u00f6chte. Das kann ich nachvollziehen. Aber \ndaf\u00fcr braucht man keine L\u00e4nderfusion. Daf\u00fcr reicht ein \nvern\u00fcnftiger Staatsvertrag zwischen den drei L\u00e4ndern, um \ndie Kernregion um Leipzig, Halle und Jena weiterzuent-\nwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg.  \nHolger Zastrow, FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Kriegen sie nicht  \nhin, schaffen sie doch nicht!) \n\nWas also treibt Sie um, Herr Weiss? Wenn man sich \nansieht, wie die SPD politisch immer wieder agiert, \nkommt man auf die Idee, dass Sie eine zentralstaatliche \nAttit\u00fcde haben. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist doch Humbug!) \n\n 4006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nIch glaube nicht, dass die Zukunft zum Beispiel der \nSachsen vom Aufbau eines zentralstaatlichen Gebildes \noder davon abh\u00e4ngt, dass ein starker Mann an die Spitze \ngesetzt wird. Der Vorschlag wird auch nicht dadurch \nbesser, dass auf die Vorteile starker L\u00e4nder vertr\u00f6stet \nwird. Mir kommt es so vor, als h\u00e4tten Sie nicht den \npolitischen Mut, auf die Kr\u00e4fte der Menschen zu vertrau-\nen, die jetzt versuchen, ihre Regionen aufzubauen. Das \nLeben findet jetzt und hier statt. Wenn man eine Fusion \nwie eine M\u00f6hre vor das Maul des Esels halten will und \ndann 15 Jahre braucht, um so etwas auf den Weg zu \nbringen \u2013 sehen Sie sich Brandenburg und Berlin an! \u2013, \ndann frage ich mich, ob Sie die gesamte Politik Ihrer \nPartei auf die n\u00e4chsten 15 Jahre vertagen und bis dahin \nnicht weiterregieren wollen. \n\nIch finde das wirklich skandal\u00f6s \u2013 so weit geht das \u2013, \ndenn Sie vertr\u00f6sten die Leute darauf, es k\u00f6nnte sp\u00e4ter \nbesser werden. Eine Fusion w\u00fcrde die L\u00e4nder auf Jahre \nl\u00e4hmen, die Verwaltungen w\u00e4ren damit besch\u00e4ftigt, jedes \nDetail auszuhandeln. Es ist aber alle Kraft in den Aufbau \nOst zu stecken. Wir stehen am Wendepunkt einer solchen \nDebatte. Sie wissen genau, dass wir dar\u00fcber verhandeln \nm\u00fcssen, wie der Aufbau Ost die n\u00e4chsten 14 Jahre ausse-\nhen soll, und Sie verplempern Zeit, Kraft und Energie mit \neiner Fusionsdebatte. Das ist doch unertr\u00e4glich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und der Abg. \nRita Henke, CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Nein, nein, nein, Sie k\u00f6nnen nachher gern alle Stellung \nnehmen. Ich glaube, dass man die Zukunft nicht auf \nmorgen verschieben kann, wie Sie es offensichtlich \nplanen, sondern dass man die eigenen Entwicklungspo-\ntenziale nutzen muss. Wir haben gen\u00fcgend Vertrauen in \ndie Kraft der B\u00fcrger, dass sie ihre Regionen entwickeln, \nohne dass der Staat versucht, das von oben zu \u00fcberneh-\nmen. Wir halten nichts von diesem zentralstaatlichen \nAngebot. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP \u2013 \nWiderspruch und Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Manchmal ist es \nschwer, der Fraktionsvorsitzenden, die vor mir gespro-\nchen hat, durch ihr hohes Temperament im Sprechtempo \nnachzukommen, aber sie hat viel Wahres gesagt, was man \naus s\u00e4chsischer Sicht voll unterst\u00fctzen kann. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Der Titel der Aktuellen Debatte verlangt eine \nStellungnahme zum Vorsto\u00df von Sachsen-Anhalt. Sach-\nsen-Anhalt m\u00f6chte mit Th\u00fcringen und Sachsen eine \nFusion herbeif\u00fchren. Dazu will ich eine klare Antwort \nseitens der CDU-Fraktion geben: Die CDU-Fraktion des \nS\u00e4chsischen Landtages lehnt eine Fusion mit dem Land \nSachsen-Anhalt in dieser Form deutlich ab. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU,  \nsowie bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHier spreche ich f\u00fcr das Land, das uns hierher gew\u00e4hlt \nhat. Wir sind doch nicht verpflichtet, nach der friedlichen \nRevolution von 1989 das \u00fcber Bord zu werfen, was sich \ndie Menschen wieder zur\u00fcckerstritten haben. Das steht \nuns nicht zu. Ich glaube, dass in letzter Zeit \u00fcber Grund-\ngesetz, Verfassung und \u00c4nderung von L\u00e4nderstrukturen \nsehr, sehr locker in diesem Land gesprochen wird. Ein \nbisschen W\u00fcrde verlangen solche Themen auch. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs geht hier um Teile unserer wichtigen Geschichte, und \nich bin froh, dass wir die Chance hatten, im Jahr 1989 in \ndieses Vaterland zur\u00fcckzukehren, das auf die St\u00e4rke \nseiner L\u00e4nder gegr\u00fcndet ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir Sachsen \nhaben bittere Erfahrungen in unserer Geschichte hinter \nuns. Das war eine sehr stolze Geschichte, aber ich m\u00f6chte \nnicht den Eindruck erwecken, dass mein Redebeitrag \ngegen\u00fcber den anderen L\u00e4ndern als arrogant bezeichnet \nwird. Das haben wir nicht n\u00f6tig und gegen den Vorwurf \nm\u00f6chte ich mich von vornherein wehren. Es gibt keine \nArroganz zu unseren Nachbarl\u00e4ndern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, viele Faktoren \nmuss man bedenken. Denken wir aber auch an die Erfah-\nrungen, die wir gemacht haben. 1934 wurden die L\u00e4nder \nabgeschafft, und es wurde eine Zentralregierung in Berlin \ngeschaffen, eine Zentralregierung mit schlimmen Folgen. \n1952 hat die DDR-Regierung die L\u00e4nder wiederum \nabgeschafft, und ich glaube, es war nicht zum Vorteil, \neinen Zentralstaat zu schaffen. Die nicht mehr existieren-\nden L\u00e4nder mussten gleichsam die Kriegsfolgelasten \nbezahlen. Es bestand die Schwierigkeit, den Aufbau in \nunserem Land voranzutreiben und trotzdem noch viele, \nviele Millionen an Kriegsfolgelasten abzutragen. Jetzt \nwiederhole ich: Deshalb ist es f\u00fcr uns wichtig gewesen, \ndass der Freistaat Sachsen 1989/90 wiedererstanden ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDie von den Bef\u00fcrwortern der Fusion insbesondere \ngepredigten wirtschaftlichen und finanziellen Vorteile f\u00fcr \ns\u00e4chsische B\u00fcrger sind gerade nicht zu erwarten. Ich kann \nmir nicht vorstellen, dass f\u00fcr Sachsen dadurch Vorteile zu \nerwarten sind. Zun\u00e4chst w\u00fcrde die Besch\u00e4ftigung im \nZusammenhang mit der Fusion die Verwaltung l\u00e4hmen \nund uns im Aufbau Ost \u2013 da stimme ich Frau Hermenau \nzu \u2013 zur\u00fcckwerfen. Es w\u00fcrde auch nicht mehr stattfinden \nim Aufbau Ost, wenn wir uns auf einen solchen Weg \nbegeben w\u00fcrden. Der Freistaat Sachsen hat in den letzten \n15 Jahren solide mit den Steuergeldern gewirtschaftet. \nWir haben die Staatsfinanzen nach unseren M\u00f6glichkeiten \nin Ordnung gehalten. Das soll auch weiterhin so bleiben. \nWelchen Sinn macht es denn, zwei arme, aber leistungs-\nf\u00e4hige L\u00e4nder mit einem ganz armen Land zusammenzu-\nlegen? \u00dcberhaupt keinen Sinn. Wenn man ein Finanzmi-\n\n 4007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nnister ist, kann man doch nur den Vorschlag machen, dass \nsich der Freistaat Bayern mit dem Freistaat Th\u00fcringen und \ndem Freistaat Sachsen zusammenstellt. \n\n(Beifall des Abg. Peter Willhelm Patt, CDU \u2013 \nWiderspruch bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Toskana w\u00e4re nicht schlecht!) \n\n\u2013 Aus finanzpolitischen Gr\u00fcnden! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \n\nAus finanzpolitischen Gr\u00fcnden macht das doch keinen \nSinn. Wie kann denn ein Finanzminister einen so bl\u00f6dsin-\nnigen Vorschlag machen. Sachsen-Anhalt muss alle Kraft \naufwenden, um seine eigenen Probleme zu l\u00f6sen. Ich \nglaube, das muss im Vordergrund stehen. Wir haben zu \nDDR-Zeiten \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine. \n\nWir haben die Kombinate erlebt, die die Ressourcen \naufgefuttert haben. Zentralistisch gef\u00fchrte Strukturen sind \nkein Allheilmittel, um etwas f\u00fcr unsere L\u00e4nder zu ma-\nchen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Sachsen sch\u00f6pft die Kraft w\u00e4hrend seiner \n900-j\u00e4hrigen wechselvollen Geschichte aus Kultur, aus \nWissenschaft, aus der Geschichte, aus seiner landsmann-\nschaftlichen Vielfalt, aus der Kraft der Menschen, die hier \nleben, die anpacken, die f\u00fcr dieses Land einstehen und die \ndieses Land auch nach vorn bringen werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schlusssatz, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Schlusssatz, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDeshalb lehnen wir eine Fusion ab. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\n(Der Abg. Stefan Brangs, SPD, kommt  \nzum Rednerpult. \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\n\u2013 Jetzt noch keine Fusion, Herr Brangs. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So weit sind wir noch nicht!) \n\nHerr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Brangs, bis \njetzt sind Sie bei jeder Wahl ein St\u00fcck kleiner geworden, \nund Gr\u00f6\u00dfe wird ja hier auch anders definiert als in Zenti-\nmetern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da w\u00e4re ich vorn!) \n\nNun zur Sache. Die M\u00e4rchenwelt ist voll von Geschich-\nten, in denen der verarmte alte K\u00f6nig sein T\u00f6chterchen \ndem reichen Prinzen zur Frau gibt, so sein eigenes K\u00f6nig-\nreich rettet und die vereinigten K\u00f6nigreiche st\u00e4rker und \nm\u00e4chtiger denn je sein l\u00e4sst. Es m\u00fcssen nicht immer \nK\u00f6nige und F\u00fcrsten sein, denen solches gelingt, auch die \nBefreiung der Aschenputtels und Cinderellas aus Armut \nund Abh\u00e4ngigkeit durch g\u00fcnstige Heirat findet sich in \nvielerlei Varianten in den M\u00e4rchen der V\u00f6lker. \n\nWas in den M\u00e4rchen Sehns\u00fcchte, W\u00fcnsche und Hoffnun-\ngen ausdr\u00fcckt, kam und kommt durchaus auch in der \nRealit\u00e4t vor: bei K\u00f6nigs- und F\u00fcrstenh\u00e4usern, Gro\u00dfbauern \nund Industriellen und manchmal auch immer noch bei den \nAschenputtels. Die Habsburger gar haben das \u201eKriege \nm\u00f6gen die anderen f\u00fchren, du gl\u00fcckliches \u00d6sterreich \nheirate!\u201c zum Grundsatz und zur Grundlage der Ausdeh-\nnung ihres Reiches gemacht, bis sie froh vermelden \nkonnten, dass in diesem Reich die Sonne niemals unter-\ngehe, weil es neben weiten Teilen Europas selbst Mexiko \nmit einschloss. \n\nWas den M\u00e4rchen, den Gro\u00dfbauern und den Habsburgern \nrecht war und ist, kann heute doch wohl armen deutschen \nL\u00e4ndern billig sein. Sie suchen deshalb die lukrative \nVereinigung in der Hoffnung, Schulden loszuwerden und \nAusgaben zu vermeiden. Es steckt darin eine Logik, die \nnicht leicht von der Hand zu weisen ist. Mehr L\u00e4nder, \nmehr Ausgaben f\u00fcr Verwaltung, Regierung und Parla-\nment; je kleiner das Land, desto schwerer wiegt die \nfinanzielle Last. Nun, wenn das alles w\u00e4re, dann sollte \nman mit L\u00e4nderfusionen in Deutschland nicht allzu lange \nwarten, und das mitteldeutsche Gro\u00dfbundesland w\u00e4re ein \nGebot der Stunde. Gewichtige Stimmen daf\u00fcr sind zu \nvernehmen; \u00fcbrigens auch aus meiner Partei. \n\nDennoch sage ich: gemach, gemach! Denn Verwaltung, \nRegierung und Parlament sind beileibe nicht alles, was \nein Bundesland ausmacht. Die Bundesl\u00e4nder \u2013 da gebe \nich Herrn Schiemann Recht \u2013 sind das Ergebnis eines \nlangen historischen Prozesses. Sie sind zuallererst Kultur-\nr\u00e4ume und damit auch Identifikationsr\u00e4ume. Ist die \nkulturelle Differenzierung aber konstituierende Grundlage \nder Bundesl\u00e4nder, so ist Beliebigkeit ihres Zuschnitts \nnicht m\u00f6glich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWer sich einzig am administrativ G\u00fcnstigsten und am \nPreis orientiert, vertritt das Modell von Verwaltungsbezir-\nken, wie wir sie zum Beispiel in der DDR hatten; auch \ndarin gebe ich Herrn Schiemann Recht. Dies gef\u00e4hrdet \nregionale Kultur als historisch gewachsenes Gut. Wie \nstark historisch gewachsene Kultur \u00fcbrigens ist, haben wir  \n\n 4008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\ngesehen: Die Bezirke haben sie nicht kaputtmachen \nk\u00f6nnen. \n\nManchmal habe ich aber den Eindruck, dass mancher das \nAussterben einer Insektenart mehr bedauert als das \nVerschwinden von Kulturen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, gerade bei den GR\u00dcNEN. Wer also Th\u00fcringen, \nSachsen und Sachsen-Anhalt vereinigen will, der muss \nschon die Frage beantworten, ob daf\u00fcr ausreichend \nkulturelle Gemeinsamkeiten vorhanden sind. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist wahr!) \n\nDie Frage ist nicht leicht zu beantworten, h\u00e4lt man sich \nnur an die objektiven Befunde. Es gibt viele Gemeinsam-\nkeiten in der Geschichte und dennoch auch viele Unter-\nschiede. Es gibt sprachliche Gemeinsamkeiten und \ndeutliche Differenzen. Sprachr\u00e4ume sind aber immer auch \nKulturr\u00e4ume. Hier ist keine Zeit, das im Detail darzule-\ngen. Fakt ist aber \u2013 und das ist das Wichtigste in der \nSache \u2013, dass nicht die objektiven Befunde \u00fcber Gemein-\nsamkeiten und Unterschiede entscheidend sind, sondern \ndie von den betroffenen Menschen selbst gef\u00fchlten \nUnterschiede. Und die sind offensichtlich erheblich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat nichts mit Arroganz der einen gegen\u00fcber den \nanderen zu tun. Es handelt sich vielmehr ebenfalls um \nhistorisch gewachsene Identifikationsmuster, die f\u00fcr das \nSelbstbild und die psychische Stabilit\u00e4t der Menschen \ndurchaus von Bedeutung sind. Daran kann man nicht \neinfach herumoperieren. Erschwerend kommt hinzu, dass \ndie Bedeutung solcher kulturellen Identit\u00e4ten ebenfalls \nkulturgebunden ist, also an dem einen Ort st\u00e4rker ausge-\npr\u00e4gt sein kann als an dem anderen. \n\nDie einen w\u00fcrden das Eigene vielleicht eher aufgeben \nk\u00f6nnen als die anderen, die sich schwerer damit tun. \nKlugerweise macht deshalb das Grundgesetz Volksab-\nstimmungen zur Voraussetzung f\u00fcr L\u00e4nderfusionen. In der \nGeschichte der Bundesrepublik ist dies erst einmal gelun-\ngen, n\u00e4mlich bei der Bildung des Landes Baden-\nW\u00fcrttemberg 1952. Sage aber keine und keiner, deshalb \nseien in diesem Bundesland alle Schwierigkeiten des \nZusammenlebens kulturell nach wie vor unterschiedlich \ngepr\u00e4gter und sich dialektal deutlich unterscheidender \nMenschen ausger\u00e4umt. \n\nDas Scheitern der mitteldeutschen Initiative muss man \nschon der Staatsregierung zuschieben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nVon den Steinen, die einer mitteldeutschen L\u00e4nderfusion \nim Wege liegen, zeugt es aber allemal auch. \n\nDeshalb mein guter Rat: Wer schon beim Kooperieren \nversagt hat, sollte sich das Kopulieren noch sehr gut \n\u00fcberlegen, zumal wenn es ein Dreier werden soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das \nWort. Herr Brangs, jetzt sind Sie an der Reihe. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe mich ernsthaft gefragt: Warum \neine Aktuelle Debatte zu einem solchen Thema? Ich \ndenke, es w\u00e4re genauso aktuell, wenn wir uns dar\u00fcber \nunterhalten w\u00fcrden, wie denn die m\u00f6gliche Kanzlerschaft \nvon Frau Hermenau Auswirkungen auf Sachsen zeigen \nw\u00fcrde. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nInsofern ist f\u00fcr mich nicht ganz klar, warum wir uns im \nRahmen einer Aktuellen Debatte diesem Thema hier \nn\u00e4hern m\u00fcssen. \n\nIch denke, der Vorwurf, der gekommen ist, gerade auch \nan Vertreter meiner Partei, greift einfach zu kurz. Wenn \nwir Politik ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir in der Tat \nPerspektiven aufzeigen und den Menschen nat\u00fcrlich auch \nsagen, wie, mit und unter welchen Bedingungen wir \nPolitik gestalten wollen. Deshalb sollten wir reformfreu-\ndiger werden und nicht reformunf\u00e4hig. Die bisherige \nMitteldeutschland-Debatte wird leider Gottes in der Regel \nimmer nur von zwei Gruppen gef\u00fchrt. \n\nDie eine Gruppe, das sind Kr\u00e4fte, die versuchen, das Land \nvoranzubringen, die versuchen, dar\u00fcber nachzudenken, ob \nes auch andere M\u00f6glichkeiten gibt. \n\nDann gibt es eine andere Gruppe. Ich will sie einmal die \nSouvenirpolitiker nennen. Die Souvenirpolitiker haben \neigentlich nichts anderes vor, als dass sie mit dieser \nDebatte \u00fcber die Identit\u00e4t von Sachsen von den eigentli-\nchen Problemen im Land ablenken wollen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Quatsch!) \n\nDie SPD-Fraktion \u2013 und das ist das Entscheidende, \nKollege Schiemann \u2013 bekennt sich genau zu diesem Land. \nWir bekennen uns zu Sachsen. Weil dem so ist, gibt es in \nmeiner Partei zahlreiche gute und f\u00e4hige K\u00f6pfe, die sich \nGedanken dar\u00fcber machen, wie es denn mit der Zukunft \ndieses Landes aussehen soll. Dabei \u2013 das will ich auch \nnoch einmal sagen \u2013 handelt es sich nicht um Optionen, \ndie morgen oder \u00fcbermorgen stattfinden sollen, sondern \nes geht einfach darum, dass wir dar\u00fcber nachdenken \nm\u00fcssen, wie wir mit den sich ver\u00e4ndernden Realit\u00e4ten \numgehen. \n\nIch will auch noch einmal sagen, dass wir immer erkl\u00e4rt \nhaben, dass diese Vorschl\u00e4ge nur dann umgesetzt werden \nk\u00f6nnen, wenn die Menschen in den L\u00e4ndern und im Land \nsie mittragen. \n\nWir haben vor gut zwei Wochen als s\u00e4chsische SPD einen \n\u00fcberaus erfolgreichen Zukunftskongress mit 600 Teil-\nnehmern durchgef\u00fchrt. Wir haben auf diesem Kongress \ngenau diese Fragen gestellt, n\u00e4mlich die zuk\u00fcnftigen \nHerausforderungen in diesem Land gesehen. Wir wollen \nAntworten darauf finden. Insofern, denke ich, ist es \n\n 4009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nrichtig und sinnhaft, dass wir \u00fcber den Tellerrand hinaus-\nschauen. \n\nWenn Sie zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, dass es eben \nVerflechtungen im mitteldeutschen Raum gibt, die zur \nKooperation zwingen, dann m\u00fcssten Sie auch dar\u00fcber \nnachdenken, in welcher geeigneten Form denn eine solche \nZusammenarbeit m\u00f6glich ist. \n\nDa will ich ganz deutlich sagen: Wenn man einen Funken \nVerantwortung f\u00fcr die Zukunft des Landes hat, dann muss \nman \u00fcber seinen Schatten springen. Dann darf man keine \nAngst davor haben, dass man in eine Ecke gestellt wird, \ndass man, wenn man \u00fcber die Zukunft Sachsens spricht, \ndie Identit\u00e4t der Menschen hier in Abrede stellen w\u00fcrde. \nDarum geht es \u00fcberhaupt nicht, sondern es geht darum, \nAntworten darauf zu finden, dass sich auch die Entwick-\nlung des Landes ver\u00e4ndern wird. Ich will nicht die Demo-\ngrafie allein anf\u00fchren. \n\nWas mich bei der Debatte dann doch ein wenig positiv \nstimmt, ist die Tatsache, dass es durchaus auch CDU-\nPolitikerinnen und -Politiker gibt, die dem Ganzen recht \noffen gegen\u00fcberstehen. Ich will nur zwei zitieren. Einmal \nist es der Kultusminister. Er hat im Juli letzten Jahres \ngesagt \u2013 Zitat: \u201eIch finde die Idee eines Mitteldeutsch-\nlands ganz sympathisch. Weiter so!\u201c \n\nDer Kanzleramtsminister Thomas de Maizi\u00e8re hat am \n13. M\u00e4rz erkl\u00e4rt: Das Thema steht nicht auf der Tages-\nordnung, aber vieles w\u00fcrde vereinfacht, g\u00e4be es starke \nL\u00e4nder. \n\nEs geht darum: Wir wollen keine Denkverbote. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Starke L\u00e4nder!) \n\nWir wollen, dass es hier um Arbeit geht, dass es um \nWohlstand und um die Zukunft der Menschen geht. Wenn \nnun einmal davon gesprochen wird, dass Politiker keine \nAntworten und Angst vor manchen Entscheidungen h\u00e4tten \nund sich vor ihnen dr\u00fccken, weil sie unpopul\u00e4r sind, dann \nsollten wir zumindest den Mut haben, dar\u00fcber zu diskutie-\nren. Denn Wirtschaftsf\u00f6rderung, Infrastruktur und gleiche \nProblemsituationen lassen eben ein immer st\u00e4rkeres Band \nzwischen den L\u00e4ndern in Mitteldeutschland entstehen. So \nwar es richtig, 2002 gemeinsam mit Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen die Initiative Mitteldeutschland und eine \nAgenda f\u00fcr eine attraktive Region im Herzen Europas \nauszurufen. Die dort aufgestellten Grunds\u00e4tze sind der \nerste Schritt zu einer optimalen Entwicklung der \ndrei Partnerl\u00e4nder. Ob dies dann wirklich eines Tages auf \neine Fusion hinausl\u00e4uft, ist vollkommen offen und steht \nauch heute \u00fcberhaupt nicht zur Debatte. \n\nAber man muss \u00fcber die Frage nachdenken k\u00f6nnen, ob \nSachsen im Vergleich mit gro\u00dfen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im \nWesten noch vern\u00fcnftig aufgestellt ist. Dies genau ist die \nFrage, die Tiefensee und de Maizi\u00e8re aufgeworfen haben. \n\nMan muss auch dar\u00fcber nachdenken, dass eine L\u00e4nderfu-\nsion im Moment f\u00fcr meine Fraktion nicht auf der Agenda \nsteht. Aber angesichts der deutlichen Beg\u00fcnstigungen von \neinwohnerstarken Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im bisherigen Konzept \n\nder F\u00f6deralismusreform m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber nach-\ndenken, dass wir mit Blick auf die europ\u00e4ische Ebene auf \nDauer einem Land wie Nordrhein-Westfalen nicht ge-\nwachsen sind, wenn wir nicht andere R\u00e4ume und andere \nVerflechtungen herstellen. \n\nAlso noch einmal: Denkverbote sind, glaube ich, immer \nder schlechteste Rat, den man Politikern geben kann. Wir \nm\u00fcssen \u00fcber eine Perspektive sprechen, die l\u00e4nger als \n20 Jahre Bestand hat. Aber eine L\u00e4nderfusion ohne oder \ngar gegen den Willen der Menschen in unserem Land, die \nkann es nicht geben, und die wird es auch nicht geben. \n\nIch will nur auf die Erfahrungen von Berlin und Branden-\nburg hinweisen, wobei es auch da Bewegung gibt. Wer \nheute die Zeitung aufgeschlagen hat, hat festgestellt: Auch \nWowereit und Matthias Platzeck reden wieder miteinan-\nder. Die Menschen haben das zu entscheiden; aber disku-\ntieren sollten wir als Politiker dar\u00fcber. Denkverbote sind \nder falsche Weg. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf der Abg.  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn: \n\nDenkverbote sind der falsche Weg!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bei der Diskussion \u00fcber die \u201eL\u00e4nderfusion \nMitteldeutschland\u201c muss man unwillk\u00fcrlich an das \ngefl\u00fcgelte Wort denken: Wenn du mal nicht weiter wei\u00dft, \ndann bilde einen Arbeitskreis. \n\nGenauso hilflos erscheint es, wenn jetzt, 15 Jahre nach \nder Einheit und als ob es keine dr\u00e4ngenderen Probleme \ng\u00e4be, pl\u00f6tzlich das Thema L\u00e4nderfusion aus dem Zylinder \ngezaubert wird. Das sehen im \u00dcbrigen auch Vertreter der \nAltparteien so, und das gerade auch in den von Fusions-\nspekulationen betroffenen Bundesl\u00e4ndern selbst, so etwa \nder th\u00fcringische SPD-Partei- und Fraktionschef Matschie, \nder in der ganzen Diskussion ein Zeichen blo\u00dfer Orientie-\nrungslosigkeit sieht. Die \u201eDresdner Neuesten Nachrich-\nten\u201c zitierten Matschie letzte Woche mit den Worten: \n\u201eDiese Diskussion ist ein Ausdruck von Ratlosigkeit. Wir \nbrauchen keine Geisterdiskussion \u00fcber L\u00e4nderfusionen, \nsondern neue, stimmige Rezepte f\u00fcr den weiteren Aufbau \nOst.\u201c Mehr w\u00e4re zu dieser Angelegenheit eigentlich auch \nnicht zu sagen. \n\nDas einzig Positive am Gedankenexperiment \u201eL\u00e4nderfu-\nsion Mitteldeutschland\u201c vermag die NPD-Fraktion darin \nzu erblicken, dass sich auch bei Vertretern der etablierten \nParteien wieder der Begriff \u201eMitteldeutschland\u201c f\u00fcr eine \nhistorische Region unseres Vaterlandes durchsetzt, eine \nRegion, die tats\u00e4chlich nie etwas anderes als \u201eMittel-\ndeutschland\u201c und schon gar nicht \u201eOstdeutschland\u201c war, \nwie man uns seit der Vereinigung geschichtsblind einzu-\nreden versucht. \n\nDer zitierte th\u00fcringische SPD-Chef Matschie spricht \netwas ganz Richtiges an: wie man denn \u00fcberhaupt auf die \n\n 4010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nIdee kommen kann, gerade einmal 15 Jahre nach der \nEinheit wieder ganz neue innerdeutsche Landesgrenzen \nziehen und v\u00f6llig willk\u00fcrliche Verwaltungseinheiten aus \ndem Boden stampfen zu wollen, Verwaltungseinheiten, \nf\u00fcr die es weder historisch noch politisch oder wirtschaft-\nlich irgendein gewichtiges Argument gibt. \n\nHerr Schiemann hat richtigerweise auf die fatalen wirt-\nschaftlichen Auswirkungen eines Zusammengehens von \nfinanzschwachen und finanzstarken L\u00e4ndern hingewiesen. \nDa fragt man sich aber bei gesundem Menschenverstand, \nwie man dann gleichzeitig das Wahnsinnsprojekt EU mit \nder Osterweiterung durchpeitschen konnte, obwohl hier \ndoch L\u00e4nder mit denkbar gr\u00f6\u00dften Entwicklungsunter-\nschieden zusammengefasst werden. Aber da denkt sich \nmanch einer, dass es der deutsche Steuerzahler schon \nrichten wird. \n\nDie Bef\u00fcrworter der L\u00e4nderfusion machen es sich ent-\nschieden zu leicht. Sie behaupten wie zum Beispiel der \nneue SPD-Vize Bullerjahn: \u201eZwei Bundesl\u00e4nder im Osten \nreichen v\u00f6llig aus.\u201c Solche Kurzschl\u00fcssigkeit eines \nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten ist schon staunens-\nwert. Genauso gut k\u00f6nnte man auch sagen, vier Bundes-\nl\u00e4nder im Westen reichen aus oder drei Bundesl\u00e4nder \n\u00fcberhaupt. Oder warum Bundesl\u00e4nder generell noch? \n\nUnd tun Sie, meine Damen und Herren von den Altpartei-\nen, bitte nicht so, als w\u00e4ren solche Gedankenspiele v\u00f6llig \ngegenstandslos! Man sieht doch, was Sie mit der F\u00f6dera-\nlismusreform im Schilde f\u00fchren. Wenn es nach Ihren \nVorstellungen geht, br\u00e4uchten wir k\u00fcnftig die Bundesl\u00e4n-\nder sowieso nur noch als willige Vollstreckungsinstanzen \nder Europ\u00e4ischen Union, als weitgehend autonome \nVerwaltungseinheiten ohne den gr\u00f6\u00dferen Rahmen eines \nintakten Nationalstaates. \n\nIn diesem Zusammenhang gen\u00fcgt das Stichwort \n\u201eRahmengesetzgebung des Bundes\u201c, die Sie ja weitge-\nhend abschaffen wollen, damit die Bundesl\u00e4nder als reine \nVerwaltungs- und Umsetzungsinstanzen der Br\u00fcsseler \nB\u00fcrokratur \u00fcbrig bleiben. Wenn man dieser Logik folgt, \nreichen in der Tat ein paar aufgebl\u00e4hte Bundesl\u00e4nder mit \nPhantasienamen und ohne jede Landesidentit\u00e4t. Das \nBeispiel \u201eF\u00f6deralismusreform\u201c zeigt, dass die Diskussion \n\u00fcber die \u201eL\u00e4nderfusion Mitteldeutschland\u201c nicht isoliert \nbetrachtet werden kann, sondern in einem gr\u00f6\u00dferen \nZusammenhang mit der Schaffung b\u00fcrokratisch-\nzentralistischer Gro\u00dfstrukturen mit gro\u00dfen Entm\u00fcndi-\ngungs- und Entfremdungsgefahren f\u00fcr die Menschen \nsteht. \n\nWir haben hier im Freistaat gleichzeitig die Diskussion \n\u00fcber die Kreisgebietsreform. \u00c4hnliche Reformvorhaben \ngibt es auch in anderen Bundesl\u00e4ndern, etwa Mecklen-\nburg-Vorpommern. Auch dort wird seit Langem \u00fcber die \nZusammenlegung bestehender Landkreise zu einigen \nwenigen Gro\u00dfkreisen diskutiert, was bei den Menschen \nim Norden im \u00dcbrigen auf genauso wenig Gegenliebe \nst\u00f6\u00dft wie die Pl\u00e4ne zur Kreisgebietsreform hier im Frei-\nstaat. Die Menschen ahnen n\u00e4mlich, dass der R\u00fcckzug des \nStaates aus der Fl\u00e4che \u2013 nichts anderes bedeutet der Trend \n\nzu immer gr\u00f6\u00dferen Verwaltungseinheiten \u2013 zu einem \nweiteren Verlust an Identit\u00e4t, an sozialer Sicherheit und \ndamit an Lebensqualit\u00e4t f\u00fchren und somit den Abwande-\nrungsdrang aus Mitteldeutschland noch verst\u00e4rken wird. \nDa kann man es nur als zynisch bezeichnen, wenn die \npolitische Klasse, die durch ihre falschen politischen \nWeichenstellungen die Abwanderung perspektivloser \nMenschen erst hervorruft, mit ebendiesem Bev\u00f6lkerungs-\nschwund in Mitteldeutschland die Straffung von Beh\u00f6r-\nden, die Schlie\u00dfung von Schulen und Polizeidienststellen \nrechtfertigt. Selbstverst\u00e4ndlich wird mit der sinkenden \nBev\u00f6lkerungszahl auch die Fusionsdebatte angef\u00fchrt. \n\nDie NPD-Fraktion \u2013 es wird Sie nicht verwundern \u2013 sieht \nin der Fusionsdebatte eine reine Gespensterdebatte mit \nAblenkungscharakter. Die politische Klasse hat bei der \nRestrukturierung Mitteldeutschlands nach 1990 grandios \nversagt und zettelt deshalb zur Besch\u00e4ftigung der \u00d6ffent-\nlichkeit eine Ablenkungsdebatte nach der anderen an. \n\nAls NPD lehnen wir L\u00e4nderfusionen ab, weil s\u00e4mtliche \nKr\u00e4fte in Mitteldeutschland auf ein nationales Aufbau-\nwerk konzentriert werden m\u00fcssen, das alle Bereiche des \ngesellschaftlichen Lebens erfasst. L\u00e4nderfusionen hinge-\ngen w\u00fcrden jahrelang Energien und Ressourcen binden, \nbis unterschiedlich gewachsene L\u00e4nder- und Gebiets-\nstrukturen auf Krampf zusammengefasst werden. Nur \n15 Jahre nach der Einheit haben wir keinen Grund, schon \nwieder \u00fcber die Schaffung neuer innerdeutscher Landes-\ngrenzen nachzudenken und b\u00fcrokratische Wahnsinnspro-\njekte wie L\u00e4nderfusionen ins Werk zu setzen, die letztlich \nnur der Europ\u00e4ischen Union in die H\u00e4nde spielen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Mir ist schon klar, \nwarum die Diskussion um L\u00e4nderfusion vor allem von \nzwei Personen angesto\u00dfen worden ist. Wir haben auf der \neinen Seite den Leipzig-Fl\u00fcchtling Tiefensee. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nEr denkt ja immer ganz, ganz gerne in gaaanz gro\u00dfen \nDimensionen. Ich glaube, das sollten wir nicht mehr sehr \nernst nehmen, weil wir Herrn Tiefensee inzwischen \nkennen: Immer dann, wenn es um Verantwortung geht, \nverl\u00e4sst er sowieso das sinkende Schiff, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\nDer Zweite ist Herr Bullerjahn, der sicherlich zwei Ziele \nhat: Das erste Ziel \u2013 endlich einmal im s\u00e4chsischen \nLandtagsprotokoll zu erscheinen \u2013 hat er geschafft, und \ndas andere Ziel ist nat\u00fcrlich \u2013 er macht es sich sehr \neinfach \u2013, dass er die Probleme, die er in Sachsen-Anhalt \nhat, die er nicht bereit ist, selbst in seinem eigenen Land \nzu l\u00f6sen, selbst die eigenen Hausaufgaben vor Ort zu \n\n 4011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nerf\u00fcllen, auf andere abw\u00e4lzen will. Das ist f\u00fcr uns als \nSachsen nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen hat in den letzten 16 Jahren \u2013 Martin Dulig, das \nwei\u00dft du auch \u2013 gerade in der Haushalts- und Finanzpoli-\ntik vieles anders gemacht als seine Nachbarl\u00e4nder. Ich \ndenke schon, dass das hier solider war und dass sich die \nZahlen auch sehen lassen k\u00f6nnen. Wir haben Qualit\u00e4ts-\nstandards vorgegeben, die f\u00fcr unsere Nachbarl\u00e4nder eben \nleider nicht zum Standard geh\u00f6rt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie FDP war auch dabei!) \n\n\u2013 Ja, ich respektiere auch die Leistung von anderen, Herr \nDr. Hahn, auch wenn Sie das nicht zugeben k\u00f6nnen. Es \ngibt auch andere, die gute Arbeit machen, und es ist in \nSachsen so gewesen. \n\nWir stehen, was die Pro-Kopf-Verschuldung betrifft, auf \nPlatz 2 in Deutschland, Th\u00fcringen ist auf dem 8. Platz, \nSachsen-Anhalt ist sogar Letzter. Wenn wir die drei \nL\u00e4nder zusammenw\u00fcrfeln, kommen wir auf eine Pro-\nKopf-Verschuldung von 5 100 Euro. Das sind 81 % mehr; \nals wir heute haben. Wer heute, zum jetzigen Zeitpunkt, \nunter diesen Voraussetzungen \u00fcber L\u00e4nderfusion spricht, \nhandelt extrem unverantwortlich, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nUm das Bild von Herrn Schiemann mit den L\u00e4ufern \naufzugreifen: Wenn man drei L\u00e4ufer hat und einer von \nden drei vielleicht noch relativ schwachen L\u00e4ufern aber \nim letzten Jahr etwas besser als die anderen trainiert hat, \nein bisschen schneller geworden ist, dann wird er gewiss \nnicht noch schneller, wenn man ihm einen schweren \nRucksack aufb\u00fcrdet und am Ende noch eine riesengro\u00dfe \nHandtasche in die Hand gibt. Das kann nicht der richtige \nWeg f\u00fcr unser Land sein, meine Damen und Herren. \n\nWir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich noch eine andere Frage stellen, \ndenn wir haben ja einen kleinen Testlauf in Sachen \nMitteldeutschland mit der \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c \nvor uns. Wir hatten im Dezember eine gro\u00dfe Diskussion \ndazu. Ich glaube, es ist nicht falsch, wenn ich sage, die \n\u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c ist gescheitert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir hatten viele Ziele, und vieles von dem 17-Punkte-\nPlan, der im Mai 2003 festgelegt worden ist, ist richtig. \nWir sollten da auch dranbleiben. Ich glaube auch, dass wir \nin Sachsen zu zeitig bei einigen Projekten aufgegeben \nhaben. Doch wie die Realit\u00e4t Mitteldeutschlands aussieht, \nsehen wir bei dem hochgelobten mitteldeutschen Luftver-\nkehrskonzept. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDa m\u00f6chte ich hier mit zwei Zitaten aus der letzten \nPlenarsitzung gl\u00e4nzen. Zum einen Staatsminister Winkler. \n\nHermann, du hast etwas ganz Tolles gesagt \u2013 ich zitiere: \n\u201eIch m\u00f6chte noch einmal\u201c \u2013 am 09.12.2005 \u2013 \u201edas Luft-\nverkehrskonzept ansprechen. Es ist ein zukunftsweisendes \nKonzept. Die drei Verkehrsminister haben es inzwischen \nabschlie\u00dfend bearbeitet. Es gibt eine Kabinettsbefassung \nsofort zu Beginn des neuen Jahres.\u201c \u2013 Dieses Jahres! \u2013 \n\u201eWir haben hier dokumentiert und bewiesen, dass wir bei \nganz konkreten Projekten zusammenarbeiten.\u201c So hast du \nes gesagt. \n\nAm 16.02.2006, zweieinhalb Monate sp\u00e4ter, sagt Staats-\nminister Jurk in der \u201eMorgenpost\u201c Folgendes zum selben \nThema: \u201eJedes Bundesland verfolgt seine eigenen Ziele \nund Vorstellungen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der FDP,  \nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eAllein beim mitteldeutschen Luftverkehrskonzept war \ndies j\u00fcngst zu beobachten.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der FDP,  \nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Initiative sei zwar gut gemeint und eine sch\u00f6ne Idee, \naber leider nicht realisierbar. \n\n(Heiterkeit bei der FDP,  \nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nNach zweieinhalb Monaten wurde dieses Luftverkehrs-\nkonzept bereits beerdigt; nicht, weil es an Sachsen lag \u2013 \ndas ist mir v\u00f6llig klar \u2013, sondern weil Magdeburg das \neigene Gro\u00dfflughafenprojekt Cochstedt f\u00fcr wichtiger als \nden Interkontinentalflughafen f\u00fcr Mitteldeutschland, \nLeipzig/Halle, h\u00e4lt. Das ist die Realit\u00e4t. Wie soll eine \nL\u00e4nderfusion funktionieren, wenn wir nicht einmal das \nauf die Reihe bekommen, meine Damen und Herren? \n\nWenn man heute, hier und jetzt, liebe SPD, Fusionsvisio-\nnen hat, so hat dazu ein sehr gesch\u00e4tzter fr\u00fcherer Bundes-\nkanzler, Herr Schmidt, etwas \u00c4hnliches gesagt: \u201eDann \nhilft der schnelle Gang zum Arzt oder ein realistischer \nBlick auf die Fakten.\u201c Eine L\u00e4nderfusion zum heutigen \nZeitpunkt ist unrealistisch. Wenn sie denn in vielen Jahren \nin Sachsen kommt, sollten wir allerdings darauf vorberei-\ntet sein, dass nicht der Langsamste in diesem Trio, \nHerr Bullerjahn, derjenige ist, der das Tempo vorgibt. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich eine Botschaft in diesen Raum \nstellen: Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen haben \neine lange gemeinsame Geschichte. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nDie demografische Entwicklung geht an uns nicht vorbei, \nund es kann sein, dass uns in zehn oder 15 Jahren die \nMenschen \u2013 das ist das Entscheidende, nicht der Gesetz-\ngeber \u2013 den Auftrag erteilen, \u00fcber eine L\u00e4nderfusion \ndieser drei L\u00e4nder oder auch anderer Regionen \u2013 Sie \nwissen, die s\u00e4chsische Geschichte ist ein wenig bunt \u2013 \nnachzudenken. \n\nDeshalb sollten wir jetzt unsere Verwaltungsstrukturen \nstraffen und Sachsen richtig stark machen, sodass wir \n\n 4012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\ndiejenigen sind, die in m\u00f6glichen Verhandlungen das \nTempo vorgeben; und wir sollten die l\u00e4nder\u00fcbergreifende \nZusammenarbeit wichtig nehmen. Wir sollten uns darauf \nvorbereiten, dass wir als Sachsen f\u00fcr den Fall des Falles \ndiejenigen sind, die das, was zumindest in Teilen zusam-\nmengeh\u00f6rt, auch zusammenf\u00fchren, meine Damen und \nHerren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Langsam \nlichtet sich der Dschungel. Es ist nicht so, wie Sie, Herr \nKollege Weiss, vor zwei oder drei Wochen \u2013 das ist die \nAntwort auf Ihre Frage, Herr Brangs, warum wir heute \ndar\u00fcber sprechen: es stand in der Zeitung \u2013 sagten, dass \nSie f\u00fcr eine L\u00e4nderfusion seien, sondern es ist so, dass die \nSPD einmal dar\u00fcber nachdenken sollte, was man in \n15 Jahren alles machen k\u00f6nnte; und die Fusion ist eventu-\nell eine Option daf\u00fcr. So habe ich Sie, Herr Brangs, \nverstanden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dann treiben Sie doch in der Zeitung nicht diese Sau \ndurchs Dorf, das muss doch nicht sein. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Welche Sau?) \n\nIch bin der Meinung, das hat nichts damit zu tun, dass wir \nversuchen, Ihnen Denkverbote zu erteilen. Wir sprechen \ngleich \u00fcber die konkreten Auswirkungen in diesem Raum. \nAber Sie k\u00f6nnen auch den Fusionsgedanken nicht immer \nwie eine Monstranz vor sich hertragen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die gibt es gar nicht!) \n\nDas sieht nach Flucht aus. Ich w\u00fcrde es sein lassen. Die \nVerflechtung im mitteldeutschen Raum, wie Sie es ge-\nnannt haben, Herr Brangs, gibt es nat\u00fcrlich. Das wei\u00df ich \nnur zu gut, ich bin in dieser Region aufgewachsen. Wenn \nman aber einmal genau hinschaut, besteht Sachsen aus \nWest- und Ostsachsen, und ich bin \u00fcberhaupt nicht der \nMeinung, dass eine L\u00e4nderfusion der drei Bundesl\u00e4nder \nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen vielleicht in \n15 Jahren der Weisheit letzter Schluss ist. \n\nWenn Sie sich in der Lausitz umschauen, erkennen Sie, \ndass die Wirtschaftsbeziehungen der Lausitzer nach \nPolen, Tschechien und Dresden gehen, aber nicht nach \nLeipzig, Halle oder Jena. Das hat nicht sehr viel mit-\neinander zu tun. Deshalb glaube ich, dass man auf die \ngewachsenen Regionen blicken muss. Im Moment ist dies \ndie Aufgabe. Was in 15 Jahren dran ist, w\u00fcrde ich viel-\nleicht nicht \u00f6ffentlich in der Zeitung diskutieren. Es geht \ndarum, dass man jetzt darauf achtet, was man in den \nRegionen entwickeln kann, und zwar mit den F\u00f6rdergel-\ndern, die uns noch 14 Jahre zur Verf\u00fcgung stehen. Dies \nhalte ich f\u00fcr den wesentlichen Ansatz, und ich glaube \n\nnicht, dass Sie es in den n\u00e4chsten Jahren kulturell hinbe-\nkommen, dass sich die Menschen aus der Altmark mit \ndenen aus der Rh\u00f6n und denen aus dem Erzgebirge \nverbr\u00fcdern und das alles toll finden. Das glaube ich \n\u00fcberhaupt nicht. \n\nDie Kraft des Menschen, wenn er schaffen soll und \nschaffen will, entspringt doch auch seiner regionalen \nIdentit\u00e4t, das ist keine Frage. Daf\u00fcr muss man doch \nkeinen konservativen Popanz aufbauen. Die SPD regiert \nin diesem Lande jedenfalls mit. Wenn dem so ist, erwarte \nich auch, dass Sie konkrete Schritte unternehmen. Dann \nentwickeln Sie diese Kernentwicklungszone Leipzig/ \nHalle/Jena endlich, und zwar nicht auf diese l\u00e4cherliche \nWeise \u2013 wie es Herr Zastrow gerade richtig anf\u00fchrte \u2013, \nindem Sie alle paar Monate einmal \u00e4ndern m\u00fcssen, wie \nSie kommentieren, wie zum Beispiel gemeinsame Ver-\nkehrsprojekte entwickelt werden. \n\nEs geht sowohl darum \u2013 deshalb spreche ich von einem \nStaatsvertrag in dieser Sache \u2013, dass die Parlamente \neinbezogen werden, als auch darum, dass, unabh\u00e4ngig \nvon den einzelnen Launen eines Ministerpr\u00e4sidenten, \ntrotzdem eine verl\u00e4ssliche und kalkulierbare Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr eine gemeinsame Region geschaffen \nwird. Das ist wichtig. \n\nZurzeit besteht ja nicht einmal Einigkeit \u00fcber die Verwen-\ndung der Solidarpaktmittel zwischen den drei Bundesl\u00e4n-\ndern. Dies ist das Minimum, welches man erwarten \nm\u00fcsste, und nicht einmal das gelingt. Herr Matschie \nwurde heute bereits angef\u00fchrt; er f\u00fchrt die SPD in Th\u00fc-\nringen und hat dem Fusionsgeschw\u00e4tz eine sehr klare \nAbsage erteilt, und das zu Recht. Das muss man in einem \nStaatsvertrag regeln. Man muss regeln, dass es mit den \nF\u00f6rdermittelkonkurrenzen in dieser Region Leipzig/ \nHalle/Jena aufh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich muss man dann gemeinsam \netwas entwickeln, zum Beispiel Schwerpunktbranchen. \nDiese haben die Unternehmer in dieser Region schon \nl\u00e4ngst mit viel Feingesp\u00fcr selbst vorangetrieben. Sie \nwissen, was in der Gegend funktioniert und was nicht. \n\nMan muss nat\u00fcrlich die akademische Landschaft einbe-\nziehen und M\u00f6glichkeiten schaffen zu schauen, wie sich \ndie akademische Struktur entwickeln kann und wie dies \nmit den Schwerpunktbranchen zusammenpasst, die sich in \nder Region entwickeln. Nat\u00fcrlich muss man auch die \nFinanzpolitik der drei Bundesl\u00e4nder und die Verwaltungs-\nstrukturen anpassen. Wenn Sachsen die eigene Verwal-\ntungsstrukturreform nicht einmal so hinbekommt, dass \nman der Meinung sein k\u00f6nnte, es sind wirklich alle \nEinsparungen \u00fcberpr\u00fcft, und das ist man noch schuldig \ngeblieben, das haben wir noch nicht auf dem Tisch, dann \nhalte ich es f\u00fcr schwierig, dies alles hier so einfach zu \npostulieren; sondern Sie m\u00fcssen es Schritt f\u00fcr Schritt \nabarbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nVielleicht ist es politisch nicht sehr sexy, wenn man in \nvielen kleinen Details arbeiten muss. Aber so ist das \nLeben. Man kann nicht immer eine Monstranz vor sich \n\n 4013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nhertragen und sagen, in 15 Jahren wird alles besser, \nsondern es ist entscheidend, dass man den t\u00e4glichen \nArbeitsanfall auch wirklich abarbeitet, mag er in der \nPolitik noch so unerotisch daherkommen. \n\nDeshalb glaube ich, dass die Zeit k\u00fcnftiger Gro\u00dfl\u00e4nder \nund staatlicher Kunstgebilde l\u00e4ngst vorbei ist und ins \n19. oder 20. Jahrhundert geh\u00f6rt. Schauen Sie sich Europa \ndoch einmal an: Europa ist eigentlich ein Europa der \nRegionen, es ist nicht unbedingt ein Europa der National-\nstaaten. Blicken Sie mehrere Jahrhunderte zur\u00fcck: Europa \nwar immer ein Europa der Regionen \u2013 \u00fcbrigens zum Teil \nauch mehrsprachig; dies hat es alles gegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Beifall  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas waren Entwicklungszusammenh\u00e4nge, und man muss \ndoch keine k\u00fcnstlichen Gebilde schaffen, nur weil man \nsich davon verspricht, dass man in der Debatte von den \nt\u00e4glichen Arbeitsproblemen ablenken kann, die in der \nPolitik anstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich bin ein Sachse und ich bin stolz, ein Sachse \nzu sein. Ich bin auch stolz auf dieses Land. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs hat eine besondere Bedeutung, wenn ich das sage. Ich \nbin in Torgau geboren, und wenn man wei\u00df, dass Torgau \n1815 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wiener Kongress \u2013 nach Preu\u00dfen \u201egeschlagen\u201c wurde \nund sich 1990 in einer Volksabstimmung mit sehr, sehr \ngro\u00dfer Mehrheit von weit \u00fcber 90 % dazu bekannt hat, \nwieder nach Sachsen zu kommen, dann hat dies eine \nbesondere Bedeutung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Wahnsinn!) \n\nDie Menschen im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen mit Stolz \ndarauf sehen, was in den letzten 15 Jahren erreicht wurde. \nDie neuen L\u00e4nder hatten 1990 ungef\u00e4hr das gleiche \nAusgangsniveau, und der Freistaat Sachsen hat sich als \nMustersch\u00fcler in den neuen L\u00e4ndern besonders gut \nentwickelt. Herr Zastrow deutete es bereits an: Wir haben \nzurzeit eine Verschuldung von 2 822 Euro pro Einwohner. \nWir w\u00e4ren mit einer Fusion bei 5 100 Euro \u2013 81 % Steige-\nrung; dies sagte er. Dies w\u00e4ren 400 Millionen Euro \nj\u00e4hrlich im Haushalt mehr f\u00fcr den Schuldendienst  \n\u2013 400 Millionen Euro, die uns f\u00fcr den weiteren Aufbau \ndieses Landes nicht zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir werden ja dann gr\u00f6\u00dfer!) \n\nF\u00fcr mich war es bezeichnend, dass ausgerechnet der \nFinanzminister des Landes Sachsen-Anhalt, des am \nh\u00f6chsten verschuldeten Bundeslandes, diesen Vorschlag \nmachte. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Der \nKonkursverwalter! \u2013 Lachen der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch kenne nicht viele Zitate, aber mir kam ein Zitat von \nKonrad Adenauer aus dem Jahre 1962, glaube ich, in den \nSinn: \u201eDas Einzige, was die Sozialisten vom Geld verste-\nhen, ist, dass sie es von anderen haben wollen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Heiterkeit \nund Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Es wird sicher Zusammenar-\nbeiten der L\u00e4nder Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcrin-\ngen auf verschiedenen Gebieten geben. Das ist ganz \nnormal. Der Mitteldeutsche Rundfunk wurde bereits \ngenannt. Man kann auch das Beispiel Mitteldeutsches \nVerkehrskonzept anf\u00fchren; dieses war nicht so gelungen. \nAber es gibt noch andere Gebiete, auf denen die Verwal-\ntungen zusammenarbeiten. Diese Zusammenarbeit sollte \nweiter betrieben werden, da gibt es \u00fcberhaupt keine \nFrage. \n\nEine Fusion dieser drei L\u00e4nder steht jedoch f\u00fcr mich im \nAugenblick nicht auf der Tagesordnung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank, Herr Pr\u00e4sident. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir noch \neinmal das Wort. \n\n\u201eSag\u2019 mir, was soll es bedeuten?\u201c kann man \u00fcber diese \nDebatte nur schreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir alle wissen, dass die mit viel Pathos gestartete Mit-\nteldeutschland-Initiative wie ein schlaffer Luftballon in \nsich zusammengest\u00fcrzt ist. Ich darf nur an unseren Antrag \n\u201eFortschrittsbericht Mitteldeutschland-Initiative\u201c am \n9. Dezember 2005 zur 38. Landtagssitzung erinnern. Mein \nFraktionsvorsitzender Prof. Dr. Peter Porsch hat dort \ngesprochen. \n\nKollege Zastrow hat soeben die eigentlich schon tragiko-\nmische Irrfahrt bei einem einfachen und \u00fcberschaubaren \nVorhaben, n\u00e4mlich einem gemeinsamen Luftverkehrskon-\nzept, beschrieben. Leider ist das nicht das Einzige. Erin-\nnern wir uns an die Hochwasserkatastrophe 2002. Was \nging danach los? Ein uns\u00e4glicher Kampf um das Abgrei-\nfen von F\u00f6rdermitteln \u2013 alles andere als Solidarit\u00e4t zwi-\nschen den drei L\u00e4ndern! \u2013, danach, v\u00f6llig unsinnig, keine \nordentliche Koordination der Hochwasserschutzprojekte. \n\n 4014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nIch wohne an der Grenze zu Sachsen-Anhalt. Es kann \nnicht sein, dass wenige Meter hinter der Landesgrenze die \nSchutzd\u00e4mme anderthalb Meter h\u00f6her gebaut werden als \nin Sachsen. Da greift sich jeder vern\u00fcnftige Mensch an \nden Kopf. \n\nEs herrscht eine unsinnige Standortkonkurrenz. Ich \nnehme als Beispiel den ehemaligen Saalepark, der jetzt \nkomischerweise \u201eNova Eventis\u201c hei\u00dft, mit ausufernden \nVerkaufsfl\u00e4chen zulasten Leipzigs, Halles, Merseburgs \nund vieler anderer St\u00e4dte. Die Raumordnungskommissi-\non, die dort unter Wahrung der kommunalen Selbstver-\nwaltung f\u00fcr Ordnung sorgen sollte, hat bei diesen gro\u00dffl\u00e4-\nchigen Verkaufsanlagen kl\u00e4glich versagt. \n\nOder denken wir an die unkoordinierte Entwicklung von \nWindparkanlagen, an Abfallverwertungsbetriebe usw. usf. \n\u2013 \u00fcberall eine unsinnige Standortkonkurrenz. \n\nWenn es uns nicht gelingt, selbst bei diesen doch \u00fcber-\nschaubaren Projekten die Hausaufgaben zu machen, \nverbietet es sich, \u00fcber Fusion zu schw\u00e4tzen. \n\nDeshalb kommt mir die vom frischgebackenen sachsen-\nanhaltischen Finanzminister und designierten SPD-\nBundesvize Jens Bullerjahn und vom Bundesverkehrs- \nund -ostminister Wolfgang Tiefensee zur Unzeit wechsel-\nseitig angefeuerte Fusionsdebatte gegen Kontrahenten wie \nMatschie aus Th\u00fcringen doch etwas vor wie ein verfr\u00fchter \nHahnenkampf in der Bundes-SPD am v\u00f6llig untauglichen \nObjekt, wer denn nun der eigentliche Ost-Obervertreter \nsein darf und damit ein wichtiges Beta-Tier in der Bun-\ndes-SPD. Das ist doch wohl der Hintergrund. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie werden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, sehr geehrter Herr \nstellvertretender Ministerpr\u00e4sident Jurk, dass die Links-\nfraktion dieses Gerangel in der SPD nur m\u00e4\u00dfig interes-\nsiert. Viel mehr interessiert uns, dass es zu einer engen \nKooperation \u2013 wohlgemerkt Kooperation, nicht Fusion! \u2013 \nzwischen Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen tat-\ns\u00e4chlich keine vern\u00fcnftige Alternative gibt. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch darf auf ein bemerkenswertes Papier der drei Frakti-\nonsvorsitzenden \u2013 damals noch PDS-Fraktion \u2013 Petra \nSitte, Vorsitzende der damaligen PDS-Fraktion in Sach-\nsen-Anhalt, Bodo Ramelow, Vorsitzender der PDS-\nFraktion in Th\u00fcringen, und Prof. Dr. Peter Porsch vom \n24. April 2004 verweisen. Damals gab es eine Altenburger \nErkl\u00e4rung unter der \u00dcberschrift \u201eKooperation statt Kon-\nkurrenz\u201c. Dort steht eigentlich alles Wesentliche drin. \nDort steht, dass sich die Linksfraktionen nat\u00fcrlich f\u00fcr ein \nkooperatives, solidarisches F\u00f6deralismusmodell stark \nmachen, dass sie keine Denkverbote aufstellen, aber \nzun\u00e4chst einmal sehr irdisch die Kooperationsfragen in \nden Mittelpunkt stellen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWann habt ihr das beschlossen?) \n\n\u2013 Im Jahre 2004. In diesem Papier haben wir ganz kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge unterbreitet, was man machen k\u00f6nnte. \nDazu geh\u00f6rt beispielsweise eine effektive Wahrnehmung \n\u00f6ffentlicher Aufgaben, speziell in der Daseinsvorsorge. \nHier w\u00e4re eine Abstimmung zwischen den drei L\u00e4ndern \nzum Beispiel bei der Abfallversorgung, beim \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr und auf vielen anderen Gebieten \n\u00e4u\u00dferst w\u00fcnschenswert. \n\nEine abgestimmte F\u00f6rderpolitik gibt es nicht. Fehlanzei-\nge! Hier muss viel getan werden. Abgestimmte Landes-\nentwicklungsplanungen speziell im Raum Halle \u2013 Leipzig \n\u2013 Altenburg \u2013 Jena, also dort, wo industrielle Kerne oder \nso genannte Leuchtt\u00fcrme sind; unbedingt eine viel, viel \nh\u00f6here Transparenz bei der L\u00e4nderkooperation. Es kann \nnicht sein, dass das nur die Exekutive macht. Hier sollte \nman daf\u00fcr sorgen, dass die Landtage durch entsprechende \nparlamentarische Gremien oder Enquete-Kommissionen \neinbezogen werden. Den Menschen muss verst\u00e4ndlich \nsein, was sich hier entwickelt. \n\nUnd schlie\u00dflich ein Wiedererwachen der so genannten \nMitteldeutschland-Initiative, aber auf v\u00f6llig neuen, \ndemokratischen, transparenten Grundlagen. So wie bisher \nwar es ein Rohrkrepierer. \n\nIch glaube, die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\nnisse darf nicht aus dem Auge verloren werden. Bei all \ndem ist die weitgehende Mitbestimmung der Betroffenen \nzu gew\u00e4hrleisten. Wenn wir so herangehen, dann wird es \netwas Vern\u00fcnftiges und dann kann \u2013 ob im Jahre 2016 \noder im Jahre 2026, lasse ich v\u00f6llig dahingestellt \u2013 zu \ngegebener Zeit einmal die Frage auftauchen, ob Koopera-\ntion ausreicht oder ob weitergehende \u00dcberlegungen in \nRichtung Fusion n\u00f6tig sind. Aber, bitte sch\u00f6n, das ist eine \nFrage f\u00fcr die n\u00e4chste Generation. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch eine \nRestredezeit. Bitte, Herr Prof. Dr. Weiss. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin schon einiger-\nma\u00dfen \u00fcberrascht, Frau Hermenau, wie Sie mich hier zum \nAusl\u00f6ser einer wilden Debatte machen, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund zwar nur deshalb, weil ich irgendwann einmal gefor-\ndert habe, keine Denkverbote zuzulassen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDenkverbote verhindern n\u00e4mlich den Fortschritt, sie \nverhindern jede Entwicklung, sie f\u00fchren zur Stagnation. \nDas gilt nicht nur in der Wissenschaft. Dort habe ich  \nes gelernt. Es gilt nat\u00fcrlich auch in der Politik, Frau \nHermenau. Querdenken ist angesagt. \n\n 4015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nMein Kollege Stefan Brangs hat zur Sache eigentlich \nschon alles gesagt. Er hat gesagt, es gehe nur darum, \nkeine der Handlungsoptionen leichtfertig unter den Tisch \nfallen zu lassen. Alles andere ist selbstverst\u00e4ndlich ferne \nZukunftsmusik. Frau Hermenau, Sie werden noch lange \ndas Sachsenlied schmettern k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, die \nFraktion GR\u00dcNE hat noch ein wenig Redezeit. Frau \nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Weiss, starke Spr\u00fcche \nretten Sie jetzt auch nicht mehr. Es geht nicht darum, ob \nes Denkverbote gibt. Gerade wir sind eine querdenkende \nFraktion. Uns treffen Sie mit diesem Vorwurf nicht \u2013 den \nm\u00fcssen Sie an Ihre eigene Adresse richten \u2013, sondern es \ngeht darum, dass man die Ideen, die man hat, auch um-\nsetzt und nicht auf 15 Jahre sp\u00e4ter verschiebt. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDas ist eigentlich der entscheidende Punkt. Sie sind der \nVorsitzende einer Koalitionsfraktion und Sie haben die \nVerpflichtung, darauf zu achten, was Sie presse\u00f6ffentlich \nund medien\u00f6ffentlich kundtun. Sie haben nach dem, wie \nSie heute die Debatte gef\u00fchrt haben, etwas Falsches \nkundgetan. Jetzt ist es nur noch eine kleine Option. \nWissen Sie, Sie k\u00f6nnen einfach nicht so verantwortungs-\nlos damit umgehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Zu sp\u00e4t! Ich bin fertig. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich, \nDenkverbote sind f\u00fcr niemanden verboten. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nDenkverbote gibt es nicht. Das Nachdenken steht jedem \nzu. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, aber eine Sache \nsollten wir nicht vergessen: Ich unterstelle, dass der \nFinanzminister von Sachsen-Anhalt in seiner Not etwas \nsucht, was ihm helfen kann. Ich m\u00f6chte auf einen Um-\nstand aufmerksam machen, der, glaube ich, in der deut-\nschen Diskussion etwas zu kurz kommt und bei dem \neinige Politiker westlich der Elbe \u2013 ich sage es einmal so \n\u2013 versuchen, sich aus der Verantwortung zu stehlen. \n\nDie drei L\u00e4nder Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen \nwurden durch den Krieg in ihrem Wirtschaftspotenzial \nau\u00dferordentlich stark betroffen. Die L\u00e4nder in der ehema-\n\nligen DDR haben die Kriegsfolgelasten fast ausschlie\u00dflich \nallein tragen m\u00fcssen. Es gab keine starken Partner, die \ngeholfen haben, die Kriegsfolgelasten abzutragen, wie es \nvielleicht in anderen deutschen L\u00e4ndern m\u00f6glich gewesen \nist. Ich warne auch vor Arroganz aus den alten deutschen \nL\u00e4ndern. Ich frage: Was w\u00e4re gewesen, wenn die Russen \nin Bayern einmarschiert und die Amerikaner zu uns \ngekommen w\u00e4ren? Dann h\u00e4tten wir n\u00e4mlich 40 Jahre auf \nder Sonnenseite in der Demokratie gesessen. Das sollte \nman in der deutschen Diskussion nicht vergessen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Dann  \nh\u00e4tten die Bayern Russisch lernen m\u00fcssen!) \n\n\u2013 Na gut, dann h\u00e4tten die Bayern Russisch lernen m\u00fcssen. \nDas ist richtig. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nDas h\u00e4tte ihnen vielleicht auch gut getan. \n\nAber diese Diskussion darf nicht dazu f\u00fchren, dass die \nVerantwortung f\u00fcr den Aufbau Ost jetzt nur noch den \nschwachen neuen L\u00e4ndern aufgeb\u00fcrdet wird. Es kann \ndoch einfach nicht sein, dass die gro\u00dfen L\u00e4nder \u00fcber die \nF\u00f6deralismusdiskussion vielleicht sehr stark gemacht \nwerden und wir in unserer Notsituation allein gelassen \nwerden! \n\n(Beifall der Abg. Holger Zastrow, FDP,  \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n40 Jahre haben westdeutsche L\u00e4nder in Freiheit und \nDemokratie leben k\u00f6nnen. Wir haben die Schulden des \nKrieges abzahlen m\u00fcssen, haben Kommunismus und \nSozialismus erlebt und sind erst 15 Jahre in der Freiheit. \nWir brauchen deshalb die Solidarit\u00e4t der westdeutschen \nFl\u00e4chenl\u00e4nder f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion.PDS,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, frage \nich die Staatsregierung. \u2013 Herr Winkler, bitte. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lieber Holger Zastrow, das \nPositive vorweg \u2013 ich habe soeben noch einmal mit \nThomas Jurk gesprochen \u2013: Das Luftverkehrskonzept f\u00fcr \nMitteldeutschland ist mit Leben erf\u00fcllt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs ist eine Luftnummer!) \n\nWir arbeiten und es gab die Beschl\u00fcsse; auch wenn ich \ngern zugebe, dass es nicht ganz unproblematisch war. \nDies zeigen viele Projekte, die wir miteinander in den \nletzten Jahren begonnen haben. Es zeigt sich auch, dass \nnoch ein weites Feld vor uns liegt, bevor es dann viel-\n\n 4016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nleicht zu richtigen Fusionen \u2013 \u00fcber die hier debattiert \nwurde \u2013 kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung h\u00e4lt nichts \nvon einer L\u00e4nderfusion im mitteldeutschen Bereich \nzwischen Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. Wir \nsind nicht generell gegen L\u00e4nderfusionen. Das wird \u2013 \nnebenbei bemerkt \u2013 ein Baustein sein in der Debatte \nF\u00f6deralismusreform II unter dem Thema \u201eVereinfachung \nder zuk\u00fcnftigen Zusammenarbeit der Bundesl\u00e4nder \n(L\u00e4nderfusion?)\u201c. Aber ich sage deutlich dazu: Dabei sind \nandere erst einmal viel mehr gefordert als wir. Ich denke \nan die Stadtstaaten, an das Saarland und an diejenigen, die \nihre Hausaufgaben in den letzten 15 Jahren nicht so gut \ngemacht haben wie wir hier im Land. \n\nEs ist auch deshalb f\u00fcr uns kein Thema, weil es kein \nThema in der Bev\u00f6lkerung ist. Wir haben wirklich andere \nProbleme. Ich denke, wir k\u00f6nnen mit den bisherigen \nMitteln unsere Probleme viel besser l\u00f6sen. Vorhin ist es in \nder Debatte angesprochen worden. \n\nWoraus nehmen wir denn unsere St\u00e4rke? Aus der s\u00e4chsi-\nschen Identit\u00e4t mit den Regionen, aus der Solidarit\u00e4t \nuntereinander. Das ist der Zusammenhalt. Und das hat \nAntje Hermenau vorhin, auf die Regionen bezogen, \ngesagt. Ich kann mir schlecht vorstellen, dass unsere \nSachsen aus dem Erzgebirge das Rennsteiglied tr\u00e4llern \noder dass die Dresdner Bev\u00f6lkerung sich nun mit der \nLetzlinger Heide, n\u00f6rdlich von Magdeburg, identifiziert. \nDabei gibt es Probleme und deshalb sollten wir dies nicht \nmit Macht von der politischen Schiene aus forcieren. \n\nUns muss es darum gehen, in Zukunft verst\u00e4rkt auf \nfachlichem Gebiet zusammenzuarbeiten. Ganz wichtig \nsind die Finanzen. Ich denke an den Solidarpakt II und an \ndie Zeit des Auslaufens des Solidarpakts 2019 mit den \nimmer weniger zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln, die wir \n\naber dringend brauchen. Wir brauchen die Solidarit\u00e4t der \nFl\u00e4chenl\u00e4nder des Westens und wir brauchen eine bessere \nZusammenarbeit untereinander. Deshalb haben sich zum \nBeispiel alle in der vergangenen Sitzung der Ministerpr\u00e4-\nsidentenkonferenz \u2013 Ost mit der Bundeskanzlerin darauf \nverst\u00e4ndigt, in Zukunft noch enger zusammenzuarbeiten. \n\nWie geht es in den Fragen zur Verwendung der EU-\nStrukturfondsmittel weiter? Wie geht es weiter mit der \nInvestitionszulage, bei der wir jetzt einen Schritt in die \nrichtige Richtung gegangen sind? Wie geht es weiter mit \nder GA-F\u00f6rderung und solchen Dingen, die wesentliche \nGrundlagen f\u00fcr uns sind? Das alles sind Punkte, die wir \ngemeinsam projektbezogen angehen k\u00f6nnen. \n\nDas betrifft auch die internationale Arbeit. Ich denke \nbeispielsweise an Pr\u00e4sentationen in Br\u00fcssel, die wir in \nZukunft verst\u00e4rkt gemeinsam machen m\u00fcssen, weil es den \nLeuten im Ausland ohnehin immer schwerer f\u00e4llt zu \nunterscheiden, wo denn nun Niedersachsen, Sachsen und \nSachsen-Anhalt liegen. Sie werfen alles in einen Topf. \nGemeinsam als Region im mitteldeutschen Raum aufzu-\ntreten hei\u00dft nicht unbedingt Fusion. Es hei\u00dft Zusammen-\narbeit, die wir gemeinsam angehen werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Holger Zastrow, \nFDP, Antje Hermenau, GR\u00dcNE, und der \n\nStaatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Ich frage trotzdem noch \neinmal, ob Redewunsch besteht. \u2013 Da das nicht der Fall \nist, meine Damen und Herren, ist die Debatte abgeschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/5124 \n\nDie Fragen wurden an die Staatsregierung \u00fcbermittelt. \nIhnen ist gleichzeitig die Reihenfolge der Behandlung der \neingereichten Fragen bekannt gemacht worden. Die \nFragestellerin Frau Abg. Roth, Linksfraktion.PDS, kann \nbitte ihre Frage stellen; Frage Nr. 1. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Es \ngeht um die Gew\u00e4hrleistung des zweckbestimmten \nEinsatzes der Zusch\u00fcsse des Freistaates Sachsen f\u00fcr \nstaatlich anerkannte Ersatzschulen durch die Tr\u00e4ger zur \nSicherung der beruflichen Erstausbildung. \n\nDie Lehrkr\u00e4fte der \u201eGobi Wirtschaftsschulen Plauen\u201c \nerhalten ihre Geh\u00e4lter mehrere Monate sp\u00e4ter und oft erst \nnach erheblichem Dr\u00e4ngen ausgezahlt. \n\nIch frage: \n\n1. Wie stellt die Staatsregierung sicher, dass die vom \nFreistaat gezahlten Zusch\u00fcsse f\u00fcr staatlich anerkannte \nErsatzschulen von den Tr\u00e4gern zweckbestimmt eingesetzt \nbzw. weitergeleitet werden? \n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die durch die erhebli-\nche Verz\u00f6gerung bei der Weitergabe der Gelder durch den \nTr\u00e4ger verursachte latente Gef\u00e4hrdung der beruflichen \nAusbildung der betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nein? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Roth! Zur ersten Frage. \nGem\u00e4\u00df dem Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nerhalten alle Ersatzschulen unabh\u00e4ngig davon, ob sie \n\n 4017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nstaatlich anerkannt oder staatlich genehmigt sind, nach \ndem Erf\u00fcllen der Wartefrist Zusch\u00fcsse des Freistaates \nSachsen. Nach aktueller Rechtsprechung d\u00fcrfen mit dem \nZuschuss des Freistaates Sachsen R\u00fccklagen gebildet und \nInvestitionen get\u00e4tigt werden. Eingeschr\u00e4nkt ist die \nVerwendungsm\u00f6glichkeit der Mittel nur insoweit, als die \nZusch\u00fcsse f\u00fcr Schulzwecke verwendet werden m\u00fcssen. \nDiese Beschr\u00e4nkung wird in den Genehmigungsbeschei-\nden, die nach den beiden oben genannten Urteilen erstellt \nwurden, durch eine Nebenbestimmung gesichert. \n\nDar\u00fcber hinaus vertritt das S\u00e4chsische Oberverwaltungs-\ngericht die Auffassung, dass aufgrund des Gesetzes \u00fcber \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft, wonach Zusch\u00fcsse nur an \nSchultr\u00e4ger gezahlt werden, die auf gemeinn\u00fctziger \nGrundlage arbeiten, bereits gew\u00e4hrleistet ist, dass die \nZusch\u00fcsse nur f\u00fcr Schulzwecke ausgegeben werden. \nWeitere \u00dcberpr\u00fcfungen im Rahmen der Verwendungs-\nnachweispr\u00fcfung sind den Schulaufsichtsbeh\u00f6rden \ndeshalb verwehrt. Zudem k\u00f6nnte eine eventuell versp\u00e4tete \nAuszahlung von Geh\u00e4ltern nicht zum Gegenstand einer \nVerwendungsnachweispr\u00fcfung gemacht werden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Eine latente Gef\u00e4hrdung der \nberuflichen Ausbildung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist \nnach Ansicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht \ngegeben, sofern die entsprechenden Gehaltszahlungsmo-\ndalit\u00e4ten arbeitsvertraglich zwischen dem Tr\u00e4ger und den \nLehrkr\u00e4ften vereinbart wurden. Die Lehrkr\u00e4fte haben \nzudem die M\u00f6glichkeit, die Einhaltung des Arbeitsvertra-\nges durch den Schultr\u00e4ger arbeitsgerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen \nzu lassen. Auswirkungen auf die berufliche Ausbildung \nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler d\u00fcrften dabei ausgeschlos-\nsen sein, sofern die Lehrkr\u00e4fte ihre arbeitsvertraglichen \nPflichten erf\u00fcllen. Zudem \u00fcbernimmt der Schultr\u00e4ger \ngegen\u00fcber dem Sch\u00fcler mit dem Beschulungsvertrag eine \nvertragliche Pflicht zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ausbildung, \nauf die sich der Sch\u00fcler berufen kann. \n\nSo weit zur Antwort. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Ich danke Ihnen, \nHerr Minister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Abg. Dr. M\u00fcller \nkann seine Frage stellen; Frage Nr. 2. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bei meinen Fragen geht es um die \nWasserversorgung im Versorgungsgebiet der Wasserbe-\nhandlung S\u00e4chsische Schweiz GmbH (WASS GmbH) im \nTrinkwasserzweckverband Pirna-Sebnitz. \n\nBisher erfolgte die Wasserversorgung im Arbeitsbereich \nder WASS GmbH (\u00fcberwiegend) aus Tiefbrunnen im \nBereich des Kirnitzschtals \u00fcber das Wasserwerk an der \nEndlerkuppe in Ottendorf bei Sebnitz (Gemeinde Kir-\nnitzschtal). Nach Fertigstellung der Verbindungsleitung \nzur Talsperre Bad Gottleuba wird jetzt aufbereitetes \nTalsperrenwasser in das Trinkwassernetz eingespeist. Seit \n\ndieser Zeit mehren sich die Beschwerden \u00fcber die Quali-\nt\u00e4t des Trinkwassers in diesem Versorgungsgebiet (siehe \n\u201eSZ\u201c-Artikel vom 28.04.2006, Lokalteil Sebnitz). \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welches sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Einspeisung des \naufbereiteten Gottleuba-Talsperrenwassers in dieses \nVersorgungsnetz, wo es seit Inbetriebnahme der Tiefbrun-\nnenanlagen in den siebziger Jahren keinerlei Versor-\ngungsprobleme der Bev\u00f6lkerung mit qualitativ hochwer-\ntigem Trinkwasser gegeben hat? \n\n2. Worin unterscheiden sich qualitativ das Trinkwasser \naus den Tiefbrunnen des Kirnitzschtals und jenes aufbe-\nreitete aus der Gottleubatalsperre? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \nAbgeordneter! Ich m\u00f6chte es wegen der Besucher auf der \nTrib\u00fcne noch einmal wiederholend feststellen: Sie ver-\nweisen auf einen Artikel der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c im \nLokalteil Sebnitz vom 28.04.2006, in dem \u00fcber die \nQualit\u00e4t des Trinkwassers und deren Beschwerden berich-\ntet wird. \n\nDie derzeitige L\u00f6sung der Verbundversorgung Wasser-\nwerk Gottleuba \u2013 Wasserwerk Endlergruppe ist die \ntechnisch und betriebswirtschaftlich sinnvollste L\u00f6sung. \nNeben der Wassererfassung Kirnitzschtal bestanden \nbislang im rechtselbischen Versorgungsraum weitere \n21 kleinere \u00f6rtliche Gewinnungsanlagen zur Deckung der \nWasserbilanz. Diese Anlagen reichten weder zur Sicher-\nstellung der Versorgungssicherheit aus, noch entsprach \ndas Wasser den EU-Vorschriften f\u00fcr Trinkwasser. Au\u00dfer-\ndem verbietet die Nationalparkverordnung das Entneh-\nmen von Trinkwasser \u00fcber den \u00f6rtlichen Trinkwasser- und \nGemeingebrauch hinaus. \n\nZu Ihrer zweiten Frage antworte ich wie folgt: Aus \nTiefbrunnen wird grunds\u00e4tzlich kein Trinkwasser gewon-\nnen, sondern lediglich Rohwasser, welches zu Trinkwas-\nser aufbereitet wird. Rohwasser unterscheidet sich ent-\nsprechend seiner Herkunft naturgem\u00e4\u00df in quasi s\u00e4mtli-\nchen Parametern voneinander. Ma\u00dfgeblich ist die Einhal-\ntung der Trinkwasserverordnung nach der Aufbereitung. \nSowohl das Rohwasser aus dem Kirnitzschtal als auch das \nTalsperrenwasser aus der Gottleuba werden in zwei \nWasserwerken zu Trinkwasser aufbereitet. Der Unter-\nschied beider Trinkw\u00e4sser besteht lediglich in dem chemi-\nschen Parameter Wasserh\u00e4rte und der elektrischen Leitf\u00e4-\nhigkeit bei 20 \u00b0C. Beide Trinkw\u00e4sser erf\u00fcllen die Anfor-\nderungen der Kriterien der Trinkwasserverordnung 2001. \nBeschwerden \u00fcber die Trinkwasserqualit\u00e4t aus dem \nVersorgungsgebiet Ulbersdorf liegen weder dem Verband \nnoch dem Landratsamt der S\u00e4chsischen Schweiz konkret \nvor. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage. \nGibt es eine Verpflichtung der Landestalsperrenverwal-\n\n 4018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\ntung, eine bestimmte Wassermenge von den Talsperren \nabzunehmen, um dieses Wasser zu Trinkwasser aufzube-\nreiten, oder gibt es so etwas nicht? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Es ist korrekt, es gibt Vertr\u00e4ge zwischen \nden Trinkwasseraufbereitern und der Talsperre \u00fcber die \nabzunehmende Wassermenge. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Spielt das beim Bau dieser \nlangen Verbindungsleitung zwischen Gottleuba und den \nVersorgern eine Rolle? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Nein, ich habe bei der Beantwortung \nder ersten Frage die Stabilit\u00e4t der Wasserversorgung \nhervorgehoben, die vordergr\u00fcndig ist. Die zweite Frage ist \ndie betriebswirtschaftliche Betrachtung, im Vergleich der \nL\u00f6sung zu der, die jetzt geschaffen worden ist. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Abg. Martens \nvon der FDP-Fraktion kann seine Frage stellen; Frage \nNr. 4. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Frage betrifft die \nImplementierung der UN-Anti-Folter-Konvention: Wann \nist nach der Einigung zwischen der Bundesregierung und \ndem Freistaat Sachsen in der Frage der Ausgestaltung des \nKontrollgremiums nunmehr mit einer Zustimmung des \nFreistaates Sachsen zu dem jetzt vorliegenden Entwurf \neines Ratifizierungsgesetzes zum Zusatzprotokoll zur \nUN-Anti-Folter-Konvention zu rechnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile dem \nStaatsminister der Justiz, Herrn Mackenroth, das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Abgeordne-\nter, die Vertragskommission der L\u00e4nder hat mit Schreiben \nvom 16. M\u00e4rz 2006 dem Bundesministerium der Justiz \nmitgeteilt, dass aus Sicht der L\u00e4nder gegen die Zeichnung \ndes Zusatzprotokolls keine Bedenken mehr bestehen. \nEiner dar\u00fcber hinausgehenden gesonderten Zustimmung \ndes Freistaates Sachsen bedarf es nach dem Lindauer \nAbkommen von 1957 nicht. \n\nDaraufhin hat am 25. April 2006 das Bundeskabinett der \nZeichnung dieses Fakultativprotokolls zum UN-\u00dcber-\neinkommen gegen Folter und andere grausame unmensch-\nliche oder erniedrigende Behandlungen zugestimmt. Das \nBundesministerium der Justiz bereitet nach unseren \nErkenntnissen derzeit die Zeichnung des Protokolls vor. \nNach der Zeichnung durch den Bund wird dem Bundesrat \nalsbald ein Ratifikationsgesetz zugeleitet werden. Der \nFreistaat Sachsen wird vorbehaltlich der Kabinettsbefas-\nsung einem solchen Ratifikationsgesetz im Bundesrat \nvermutlich zustimmen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Frage bezog sich auf \ndie nach derzeitigem Stand anzunehmende Zeitdauer. Ich \n\nwei\u00df, es liegt am Bundesrat, aber wenn es jetzt vorbereitet \nwird, wie lange wird es dauern? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Zun\u00e4chst \nliegt es an der Bundesregierung. Wann das BMJ \u2013 sie \nhaben derzeit noch anderes zu tun, wie man h\u00f6rt \u2013 damit \nfertig wird, kann ich nicht sagen. Ich rechne damit, dass \nder Zeitdruck schon eine gewisse Rolle spielen wird. Ich \nvermute einmal, es wird September werden. Allerdings ist \nes Kaffeesatzleserei, was diesen Fahrplan betrifft. Aus \nSachsen gibt es weder gelbes noch rotes Licht. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nh\u00e4tte der Abg. Bartl gestellt. Er ist entschuldigt. Ich bitte \ndie Staatsregierung, ihm die Antwort auf die Frage \nschriftlich zuzuleiten. \n\nIch rufe Frage Nr. 5 auf. Sie wird gestellt vom Abg. \nPetzold von der NPD-Fraktion. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf psychophysi-\nsche Konfliktsituationen f\u00fcr Mitarbeiter und Besucher \nvon Arbeitsagenturen im Freistaat Sachsen. \n\nSeit der Einf\u00fchrung der Neuregelung des II. Buches \nSozialgesetzbuch (SGB II) zum Bezug von Sozialleistun-\ngen \u2013 konkret Arbeitslosengeld (ALG) II \u2013 kam es in \ns\u00e4chsischen Arbeitsagenturen immer wieder zu verbalen \nund/oder sogar k\u00f6rperlichen Angriffen gegen dort t\u00e4tige \nMitarbeiter. So bedrohte im Vormonat April 2006 ein \nArbeitssuchender eine Mitarbeiterin der Agentur f\u00fcr \nArbeit in Delitzsch mit einer Schreckschusswaffe. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung angesichts der vorste-\nhend geschilderten Umst\u00e4nde die aktuelle Sicherheitssitu-\nation in den Arbeitsagenturen im Freistaat Sachsen f\u00fcr \nMitarbeiter und Besucher? \n\n2. Welche Hinweise besitzt die Staatsregierung, wonach \nangesichts weiterhin fehlender Arbeitspl\u00e4tze sowie eines \nangedachten erh\u00f6hten staatlichen Drucks auf Arbeitssu-\nchende zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt mit Verzweifelungstaten von \nArbeitssuchenden zu rechnen ist? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abgeordneter, ich m\u00f6chte klarstellen, dass \nes nicht die Arbeitsagenturen sind, die das Sozialgesetz-\nbuch II umsetzen, sondern diese Aufgabe erledigen in \nSachsen 23 Arbeitsgemeinschaften und sechs optierende \nKommunen. \n\nNun zu Ihren beiden Fragen. Erstens. Die Regionaldirek-\ntion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat mir mitge-\nteilt, dass sie nichts von \u00fcberzogenen Sicherheitsdiskussi-\nonen, die nur ein \u00fcberfl\u00fcssiges Misstrauen zwischen \n\n 4019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nKunden und Mitarbeitern aufbauen, h\u00e4lt. Die bei der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit im Interesse der Mitarbeiter \nausgearbeiteten Pl\u00e4ne und Anweisungen f\u00fcr den Fall, dass \nes einmal zu lauteren T\u00f6nen kommt, bestehen nicht erst \nseit der Einf\u00fchrung des Arbeitslosengeldes II. Die Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit, die ARGEn und die optierenden \nKommunen setzen auf die Kompetenz der Mitarbeiter, auf \nihr verbindliches Auftreten, auf Konfliktl\u00f6sungsmanage-\nment und auf die Wirkung der Fallmanager. Dies scheint \nder richtige Weg zu sein. \n\nZweitens. Keine Arbeitsagentur, keine ARGE in Sachsen \nund auch keine optierende Kommune in Sachsen hat mit \nder Einf\u00fchrung von Hartz IV eine besondere Verschlech-\nterung der Sicherheitslage festgestellt oder sieht eine \nsolche Verschlechterung auf sich zukommen. Unsere \nAnstrengungen m\u00fcssen darauf gerichtet sein, das Prinzip \ndes F\u00f6rderns und Forderns im Interesse der Arbeitslosen \nkonsequent umzusetzen. Wer nur von einem erh\u00f6hten \nstaatlichen Druck spricht, hat das Prinzip nicht verstan-\nden. Individuelle Fehlhandlungen von einzelnen Men-\nschen hat es immer gegeben; es wird leider auch f\u00fcr die \nZukunft nicht auszuschlie\u00dfen sein. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Abg. Zastrow \nkann seine Frage stellen; Frage Nr. 13. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMit der Entscheidung, Fu\u00dfball-WM-Spiele im Leipziger \nZentralstadion auszutragen, war in Sachsen die Freude \nsehr gro\u00df. Die Staatsregierung hat damals ganz vollmun-\ndig behauptet, ganz Sachsen werde von dieser Entschei-\ndung profitieren und nicht nur die Stadt Leipzig. \n\nIn Dresden ist nun ein sehr ambitioniertes Projekt ge-\nscheitert, n\u00e4mlich eine Gro\u00dfbildleinwand, ein so genann-\ntes public viewing, am Dresdner K\u00f6nigsufer vor dem \nFinanzministerium aufzubauen. Medienberichten zufolge \nliegen die Gr\u00fcnde darin, dass die Staatsregierung Sicher-\nheitsbedenken angef\u00fchrt hat, obwohl der Anbieter \u00e4hnli-\nche Konzerte an 14 anderen Standorten in Deutschland \ndurchf\u00fchren wird und obwohl der Anbieter gro\u00dfe Erfah-\nrungen mit Sicherheitskonzepten f\u00fcr solche Veranstaltun-\ngen hat. Auch bei diesem Veranstaltungsort \u2013 Herr  \nButtolo wei\u00df das \u2013 wurden schon Erfahrungen bei Gro\u00df-\nveranstaltungen mit weit mehr als 10 000 Besuchern \ngesammelt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, bitte \nstellen Sie Ihre Frage! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ach so. \u2013 Ein Hinweis sei mir \naber noch gestattet. Ich glaube, es ist sehr wichtig, das in \ndiesem Haus zu sagen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der SPD) \n\nDieses Modell h\u00e4tte \u00fcbrigens den Steuerzahler nichts \ngekostet, weil es wirklich umsonst gewesen w\u00e4re. Des-\nhalb meine Fragen: \n\n1. Welche konkreten Sicherheitsbedenken f\u00fchrt die \nStaatsregierung an, die eine solche Veranstaltung am \nK\u00f6nigsufer ausschlie\u00dfen? \n\n2. Wie begr\u00fcndet die Staatsregierung, dass in Leipzig \ngleich an zwei Standorten \u00e4hnliche Public-Viewing-\nAngebote realisiert werden k\u00f6nnen, und das unter Kos-\ntenbeteiligung der \u00f6ffentlichen Hand? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Zastrow, im Zuge der Vorbereitung der Fu\u00dfball-\nweltmeisterschaft 2006 werden bundesweit die Public-\nViewing-Bereiche als durchg\u00e4ngig risikoabh\u00e4ngig ange-\nsehen. Daher kommt der Auswahl einer geeigneten \n\u00d6rtlichkeit innerhalb der St\u00e4dte eine besondere Bedeu-\ntung zu. Nachfolgende Sicherheitsbedenken der Polizeidi-\nrektion Dresden, die durch das Innenministerium mitge-\ntragen werden, stehen einer Gro\u00dfbild\u00fcbertragung am \nK\u00f6nigsufer jedoch entgegen. \n\nIn Dresden ist bekanntlich eine au\u00dferordentliche Konzent-\nration von Problemfans des 1. FC Dynamo Dresden \nvorhanden. Ich darf nur daran erinnern, dass wir \n500 gewaltbereite Fans und 100 gewaltsuchende Fans \nhaben. Da ein erheblicher Teil dieses Personenkreises \naufgrund fr\u00fcherer Auff\u00e4lligkeiten mit Stadienverboten \nbelegt ist, werden gerade diese gewaltgeneigten Personen \nGro\u00dfbildleinwandveranstaltungen aufsuchen und dort \nAuseinandersetzungen mit anderen gewaltgeneigten \nFangruppierungen suchen. \n\nNach den gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen am Himmel-\nfahrtstag 2005 hat der Bereich des K\u00f6nigsufers einen \nunr\u00fchmlichen Symbolwert f\u00fcr gewaltgeneigte T\u00e4ter \nerhalten. Dies spricht nach allen polizeitaktischen Erfah-\nrungen daf\u00fcr, dass seitens dieses gewaltgeneigten Publi-\nkums w\u00e4hrend der Public-Viewing-Wochen an dieser \n\u00d6rtlichkeit eine Wiederholung der Ausschreitungen \nbef\u00fcrchtet werden muss. \n\nZeitgleich mit der WM 2006 findet in der Zeit vom 16. \nbis 18. Juni zus\u00e4tzlich die Veranstaltung \u201eBunte Republik \nNeustadt\u201c in Dresden statt, die in den letzten Jahren durch \nAusschreitungen von gewaltgeneigten Personen, die \nteilweise der Punker- und Hooliganszene zuzuordnen \nsind, gekennzeichnet waren. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass \ndieses gewaltgeneigte Potenzial und das Hooliganpoten-\nzial im Umfeld der Problemfans sich aufgrund der \u00f6rtli-\nchen N\u00e4he zwischen Neustadt und K\u00f6nigsufer dort \nvereinigen und gemeinsam Front gegen die Polizei \nergreifen. \n\nIn der unmittelbaren N\u00e4he des K\u00f6nigsufers sind Bereiche \nmit einer hohen Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Randalestraftaten wie \nSachbesch\u00e4digung angesiedelt. Ich darf hier an die Situa-\ntion in der Haupt- und K\u00f6nigstra\u00dfe erinnern. \n\nIn der bundesweiten polizeilichen Vorbereitung der \nWM 2006 sieht die von allen L\u00e4ndern in der Innenminis-\n\n 4020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nterkonferenz mitgetragene Beschlusslage vor, dass grund-\ns\u00e4tzlich jedes Land mit seinen eigenen Polizeikr\u00e4ften \nauskommen muss. Das hei\u00dft, dass polizeiliche Einsatz-\nkr\u00e4fte anderer Bundesl\u00e4nder und des Bundes nicht zur \nVerf\u00fcgung stehen. Die Einheiten der s\u00e4chsischen Bereit-\nschaftspolizei werden daher schwerpunktm\u00e4\u00dfig anl\u00e4sslich \nder Spiele und des offiziellen Fanfestes im FIFA-Spielort \nLeipzig zum Einsatz kommen. \n\nZudem ist unter polizeitaktischen Gesichtspunkten zu \nber\u00fccksichtigen, dass es sich beim K\u00f6nigsufer um eine f\u00fcr \nden Polizeieinsatz v\u00f6llig ungeeignete \u00d6rtlichkeit handelt. \nBei Dunkelheit ist der Bereich nicht ausleuchtbar. Von \nden beiden Br\u00fccken k\u00f6nnen von erh\u00f6hten Positionen die \nEinsatzkr\u00e4fte mit Wurfgeschossen angegriffen werden. \nDie weiche Wiese l\u00e4sst ein Agieren von schwerer Einsatz-\ntechnik nicht zu. Die Elbe bietet bei Dunkelheit f\u00fcr ein \nh\u00e4ufig stark alkoholisiertes St\u00f6rpotenzial eine zus\u00e4tzliche \nRisikoquelle. \n\nDie vorgebrachten Sicherheitsbedenken schlie\u00dfen die \nDurchf\u00fchrung dieser Veranstaltung an einem anderen \ngeeigneten Ort in Dresden nicht aus. Darauf wurde die \nStadt Dresden durch die Polizeidirektion und das Innen-\nministerium fr\u00fchzeitig hingewiesen. \n\nZu Ihrer Frage 2. In der Stadt Leipzig findet wie in allen \nWM-Spielorten ein offizielles Fanfest der FIFA auf dem \nAugustusplatz statt. Dieses schlie\u00dft die \u00dcbertragung der \nSpiele ein. Im Rahmen der geplanten Fancamps im \nBruno-Plache-Stadion werden ebenfalls Gro\u00dfbild\u00fcbertra-\ngungen der Spiele stattfinden. \n\nDie genannten \u00d6rtlichkeiten in der Stadt Leipzig sind \nnicht mit dem K\u00f6nigsufer zu vergleichen. \u00c4hnliche \nSicherheitsbedenken bestehen daher f\u00fcr diese nicht. \n\nHinsichtlich einer Kostenbeteiligung, die gegebenenfalls \ndurch die Stadt Leipzig erfolgt, kann seitens der Staatsre-\ngierung keine Aussage getroffen werden. \n\nHolger Zastrow, FDP: Jetzt habe ich eigentlich noch \nzehn Nachfragen, aber ich muss mich auf zwei beschr\u00e4n-\nken. \n\nSie haben gerade gesagt, wenn ich das mal ins Deutsche \n\u00fcbersetze, dass Sie nicht genug Personal haben, um die \nVeranstaltungen abzusichern. Wie passt diese Aussage \ndazu, dass demn\u00e4chst Stellen bei der s\u00e4chsischen Polizei \neingespart werden sollen? Das ist meine erste Frage. \n\nMeine zweite Frage ist: Sie wissen auch, dass die Him-\nmelfahrtsrandale nicht am K\u00f6nigsufer, sondern am Ro-\nsengarten stattfand. Das ist ein ganz anderer Bereich. Das \nhatte auch nichts mit Dynamofans zu tun. Gewaltbereite \nFu\u00dfballfans gibt es in Leipzig \u00fcbrigens ganz genauso. \nWas unterscheidet jetzt diese Veranstaltung, diese Public-\nViewing-Projekte, von bereits durchgef\u00fchrten Public-\nViewing-Projekten, die wir bei der Fu\u00dfballeuropameister-\nschaft 2002 in Dresden und Chemnitz hatten? Gab es da \nirgendwelche Ausschreitungen, gab es da Probleme, die \ndazu f\u00fchren, dass das jetzt in Dresden nicht mehr machbar \nist? \n\nAlternativprojekte w\u00fcrden in Dresden 100 000 Euro \nkosten. Das Geld hat die Stadt einfach nicht. Aber wir \nverzichten jetzt auf den attraktivsten aller Public-\nViewing-Standorte in Deutschland, und das, obwohl es \nden Steuerzahler keinen einzigen Euro kosten w\u00fcrde. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nZastrow, zu Ihrer ersten Frage: Ihre Annahme, dass es zu \nwenig Polizeikr\u00e4fte gebe, um an diesem Standort eine \nGro\u00dfbild\u00fcbertragung zuzulassen, ist v\u00f6llig falsch. Ich \nhatte Ihnen dargelegt, dass an diesem Standort selbst die \nnotwendige Sicherheit nicht gew\u00e4hrleistet werden kann. \nIch hatte Ihnen dargelegt, dass der Bereich im Dunkeln \nliegt, w\u00e4hrend die Polizeieinsatzkr\u00e4fte im Hellen stehen \nm\u00fcssen. Der Bereich ist nicht ausleuchtbar. Das bedeutet, \ndass die Polizisten die reinste Zielscheibe sind. Des \nWeiteren hatte ich gesagt, dass die Wiese keinen Einsatz \nvon schwerer Technik erm\u00f6glicht. Ich hatte auch ausge-\nf\u00fchrt, dass die zwei Br\u00fccken die einzigen Zugangsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr die Polizei darstellen. Dieser Standort ist \nschlichtweg ungeeignet und nicht vergleichbar mit dem, \nwas wir beispielsweise in Leipzig mit dem Augustusplatz \nzur Verf\u00fcgung haben. \n\nIn Leipzig haben im vergangenen Jahr dort bereits die \nGro\u00dfbild\u00fcbertragungen stattgefunden. Dabei hat es einen \nerfolgreichen Einsatz der Polizei gegeben. Es kam zu \nkeinerlei St\u00f6rungen. \n\nIn Ihrer zweiten Frage haben Sie verschiedene Probleme \nvermischt. \n\nEs ist in der Tat zu ber\u00fccksichtigen, dass die Anzahl der \nFu\u00dfballfans in Dresden, die als gewaltsuchend und \ngewaltbereit einzusch\u00e4tzen sind, deutlich \u00fcber dem \nbundesweiten Durchschnitt liegt. Wir haben durch diese \nFangruppen, die beim Fu\u00dfball die Gewalt suchen, eine \nv\u00f6llig andere Situation als an anderen Spielst\u00e4tten in \nDeutschland und auch in Sachsen. \n\nIhre Behauptung, dass man die Ausschreitungen am \nHimmelfahrtstag nicht ber\u00fccksichtigen muss, wenn es um \ndie Gro\u00dfbild\u00fcbertragungen geht, muss ich zur\u00fcckweisen. \nEs ist an diesem Standort schlichtweg nicht m\u00f6glich, die \nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten. \n\nSie sprachen davon, dass es der Stadt Dresden nicht \nm\u00f6glich ist, 100 000 Euro aufzubringen, um an einer \nanderen Stelle die \u00dcbertragung zu realisieren. Ich m\u00f6chte \nSie nur daran erinnern, dass der Einsatz der Polizei im \nFreistaat Sachsen zu Himmelfahrt im letzten Jahr \n85 000 Euro gekostet hat. Ich glaube, wir m\u00fcssen sehen, \ndass wir uns hier nicht selbst ein Problem organisieren. \n\nWir haben die Stadt Dresden sehr zeitig dar\u00fcber infor-\nmiert, dass dieser Standort ung\u00fcnstig ist. Wir haben \nappelliert, einen anderen Standort zu suchen. Das wurde \noffensichtlich versucht, aber nicht bis zum Ende durchge-\nf\u00fchrt. \n\nIch bleibe dabei, dass ich die Position der Polizeidirektion \nDresden st\u00fctze, dass an diesem Standort das Sicherheitsri-\nsiko schlichtweg zu gro\u00df ist. \n\n 4021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nWir wollen uns nicht die Spiele dadurch verderben lassen, \ndass wir \u00fcber Tage hinweg an diesem Standort einen \npermanenten Polizeieinsatz haben. Denn wir m\u00fcssen uns \ndar\u00fcber im Klaren sein, dass, wenn es erst einmal zu \neinem Polizeieinsatz kommt, dann alle Gewaltbereiten \naus dem gesamten Bundesgebiet in den n\u00e4chsten Tagen \nanreisen, um wieder Randale zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn m\u00f6ch-\nte zu dieser Frage eine Nachfrage stellen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nVielen Dank, die Gesch\u00e4ftsordnung erlaubt das. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben jetzt zweimal ausdr\u00fccklich \ngesagt, eine \u00dcbertragung auf Gro\u00dfbildleinw\u00e4nden an \neiner anderen Stelle in Dresden sei denkbar und m\u00f6glich. \nHat die Staatsregierung daf\u00fcr bestimmte Pl\u00e4tze im Auge, \ndie sie auch benennen k\u00f6nnte, wo aus Sicht der Staatsre-\ngierung eine solche \u00dcbertragung stattfinden k\u00f6nnte? Ich \ndenke, das w\u00e4re f\u00fcr die \u00f6ffentliche Debatte sehr wichtig. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nHerr Dr. Hahn, es ist Angelegenheit der Stadt Dresden, \nderartige Pl\u00e4tze zu lokalisieren. Ich habe meine privaten \nVorstellungen in das Gespr\u00e4ch mit der Stadt Dresden \neingebracht. Ich m\u00f6chte diese aber ausdr\u00fccklich nicht \n\u00f6ffentlich machen, weil es meine pers\u00f6nlichen Vorschl\u00e4ge \nund nicht die Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung waren. Es ist \nureigenste Angelegenheit der Stadt Dresden, sich umzu-\nschauen: Gibt es ein geeignetes Stadion oder gibt es \nandere geeignete Pl\u00e4tze, an denen man das realisieren \nkann? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Abg. Kagelmann \nkann jetzt ihre Frage stellen; Frage Nr. 7. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Im \u201eD\u00f6belner \nAnzeiger\u201c vom 27. April 2006 wird der Besuch von \nStaatsminister Tillich vom Vortag in der Wasserkraftanla-\nge in Klosterbuch geschildert. Nach der Pressemeldung \nsoll Staatsminister Tillich in Gespr\u00e4chen mit den Wasser-\nkraft-Lobbyisten erkl\u00e4rt haben, er lehne es ab, \u201eden \nSchiedsrichter\u201c im Konflikt zwischen Umweltsch\u00fctzern \nund Wasserkraftwerksbetreibern zu spielen. Unter den \nderzeitigen Bedingungen sei das Potenzial an m\u00f6glichen \nWasserkraftanlagen an den Fl\u00fcssen ausgereizt. Nach den \nRichtlinien der EU m\u00fcssten sogar 3 000 Wehre in Sachsen \nweggerissen werden. Vor diesem Hintergrund frage ich: \n\n1. Inwieweit zwingen die \u201eRichtlinien der EU\u201c tats\u00e4chlich \ndazu, 3 000 Wehre abzurei\u00dfen und damit faktisch der \nWasserkraftnutzung den Garaus zu machen? \n\n2. Wie vereinbart sich das Handeln der Landestalsperren-\nverwaltung, welche die bei der Hochwasserkatastrophe \n2002 in Mitleidenschaft gezogenen Wehre umf\u00e4nglich \nsanieren l\u00e4sst, mit dieser \u00c4u\u00dferung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich, Sie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau \nKagelmann, ich meine, es war die \u201eD\u00f6belner Allgemeine\u201c \n\u2013 eine Ausgabe der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c; aber das sei \ndahingestellt \u2013 am 27. April 2006. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Da haben Sie \nRecht. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich darf, bevor ich Ihre Fragen beant-\nworte, eine Vorbemerkung machen: Sie nehmen in Ihren \nFragen Bezug auf einen Artikel in der \u201eLeipziger Volks-\nzeitung\u201c. Meine \u00c4u\u00dferungen sind dort leider nur zu \neinem kleinen Teil wiedergegeben und zu einem noch \nkleineren Teil als w\u00f6rtliches Zitat. Meine Aussagen \nbezogen sich auf die andauernden und sehr gegens\u00e4tzli-\nchen Positionen zweier Interessengruppen. Dazu habe ich \ndie Auffassung vertreten, dass es die Aufgabe einer jeden \ndieser an der Auseinandersetzung beteiligten Interessen-\ngruppen ist, eben die Meinung des Anderen zu respektie-\nren und aufeinander zuzugehen. \n\nNun zu Ihrer ersten Frage. Meine Aussagen wurden, wie \nbereits erw\u00e4hnt, in diesem Zusammenhang nicht vollst\u00e4n-\ndig wiedergegeben. Die Wiedergabe des Gespr\u00e4ches mit \nden Wasserkraftnutzern ist insoweit korrekt, als ich das \nPotenzial der Wasserkraftnutzung als ausgesch\u00f6pft ansehe \n\u2013 insbesondere unter dem Gesichtspunkt der Umsetzung \nder Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie, aber auch der \nAkzeptanz bei den Anglern, den Umwelt- und Natur-\nsch\u00fctzern und nicht zuletzt bei Anwohnern unterhalb und \noberhalb der Wehranlagen. \n\nDie Staatsregierung setzt sich seit 1990 daf\u00fcr ein, \u00fcber \neine Interessenabw\u00e4gung einen Ausgleich zwischen allen \nberechtigten Nutzern und dem Schutz unserer Gew\u00e4sser \nherzustellen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Da diese \u00c4u\u00dferung nicht meine \nfachliche Meinung widerspiegelt, gibt es hierzu auch \nkeinen Widerspruch. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Darf ich eine \nNachfrage stellen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Es gibt also \ndefinitiv keine Richtlinie der EU, die zwingend vor-\nschreibt, es w\u00e4re abzubauen bzw. r\u00fcckzubauen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Nein, es gibt nur die Europ\u00e4ische \nWasserrahmenrichtlinie, die von uns den guten Zustand \nder Gew\u00e4sser, wie man so sch\u00f6n sagt, und eine Durch-\ng\u00e4ngigkeit der Gew\u00e4sser fordert. \n\nDer Verband der Wasserkraftnutzer agiert mit Zahlen aus \ndem Jahre 1921 \u2013 zu diesem Zeitpunkt gab es \n3 000 Wehranlagen \u2013 und spricht von dem Wasserkraftpo-\ntenzial, das man an diesen damals existierenden \n\n 4022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\n3 000 Wehranlagen noch nutzen k\u00f6nnte. Darauf bezieht \nsich auch meine Aussage, dass ich hier den gesellschaftli-\nchen Konsens momentan als nicht herstellbar ansehe und \ndass das im Widerspruch dazu w\u00e4re, zus\u00e4tzliche Wehran-\nlagen im Zusammenhang mit der Forderung der Wasser-\nrahmenrichtlinie zu errichten, deren Umsetzung im \nFreistaat bis zum Jahre 2015 zu erfolgen hat. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nkann Herr Petzold wieder stellen; Frage Nr. 6. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich frage zu der Unternehmensform der \nLimited im Freistaat Sachsen. \n\nNahezu 600 Limiteds existieren derzeit im Freistaat \nSachsen. Gr\u00fcndungsschwerpunkte sind in erster Linie \nLeipzig und Dresden. Viele Kleinst- und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen nutzen die Form der Limited, um der \nPrivathaftung im Fall der Insolvenz zu entgehen, und \nverlagern ihren Firmensitz pro forma nach Gro\u00dfbritan-\nnien. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang wurden den bisher entstandenen \nLimiteds im Freistaat Sachsen Kredite von Sparkassen \nund anderen Bankinstituten ausgereicht? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die zunehmende \nNutzung der Gesellschaftsform der Limited bzw. der \nLimited & Co. KG durch Unternehmer im Freistaat \nSachsen unter dem Aspekt der gegenw\u00e4rtigen Zahlungs-\nmoral im handwerklichen wie im Dienstleistungsbereich \nsowie unter steuerrechtlichen Aspekten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nJurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abgeordneter, ich nehme wie folgt Stellung \n\u2013 zu Ihrer Frage 1: Der Staatsregierung ist nicht bekannt, \nin welchem Umfang Limiteds im Freistaat Sachsen \nKredite von Sparkassen und anderen Bankinstituten \nausgereicht bekommen. Entsprechende Meldepflichten \ngegen\u00fcber der Staatsregierung bestehen nicht. \n\nBei den nach den \u00a7\u00a7 13 bis 15 des Kreditwesengesetzes \nvergebenen Krediten ist \u2013 wie bei allen anderen Gesell-\nschaftsformen \u2013 eine Meldung an die Deutsche Bundes-\nbank erforderlich. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Eine Bewertung der gegenw\u00e4rti-\ngen Zahlungsmoral kann die Staatsregierung aufgrund \nfehlender Erfahrungswerte nicht vornehmen. Grunds\u00e4tz-\nlich gilt Folgendes: Eine in Deutschland t\u00e4tige Limited-\nGesellschaft unterliegt deutschem Recht. Das hei\u00dft, es \ngelten hier unter anderem die Insolvenzordnung und das \nStrafgesetzbuch. Auf eine Limited-Gesellschaft findet das \n\nGmbH-Gesetz zwar keine Anwendung; das hei\u00dft aber \nnicht, dass die Gl\u00e4ubiger im Insolvenzfall schutzlos sind. \nDie Haftung einer englischen Limited ist zwar grunds\u00e4tz-\nlich auf deren Gesellschaftsverm\u00f6gen beschr\u00e4nkt; in \nKrisenf\u00e4llen sieht das englische Recht jedoch eine ver-\nsch\u00e4rfte Haftung von Gesellschaftern und Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrern vor. \n\nSo haftet der Direktor \u2013 vergleichbar mit dem Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer \u2013 einer Limited zum Beispiel im Insolvenzfall, \nwenn er seit Beginn der Krise nicht jeden m\u00f6glichen \nSchritt unternommen hat, um den Schaden f\u00fcr die Gl\u00e4u-\nbiger der Gesellschaft m\u00f6glichst gering zu halten. Im \nFalle einer Unterkapitalisierung kann eine Haftung bereits \nmit Gr\u00fcndung entstehen. Befindet sich der Sitz einer \nLimited-Gesellschaft im Inland, ist sie unbeschr\u00e4nkt \nk\u00f6rperschaft- und gewerbesteuerpflichtig. Es ergeben sich \ndaher grunds\u00e4tzlich keine Abweichungen gegen\u00fcber einer \nnach inl\u00e4ndischem Recht gegr\u00fcndeten Kapitalgesell-\nschaft. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nkann der Abg. Herbst stellen; Frage Nr. 14. \n\n(Der Fragesteller geht, da das von  \nihm gew\u00e4hlte Saalmikrofon noch nicht  \n\nangestellt wurde, zum daneben stehenden.) \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 Das ist kein Problem, Frau \nPr\u00e4sidentin, wir sind flexibel \u2013 nicht politisch flexibel, \nsondern nur im Handeln. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das wissen wir, dass Sie \npolitisch nicht flexibel sind! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\n\u2013 Herr Bandmann, wir werten das sp\u00e4ter aus. \n\nMeine Frage betrifft Mindestsch\u00fclerzahlen im F\u00f6rder-\nschulbereich. Meine Fragen an den Staatsminister: \n\n1. Aufgrund des Nichterreichens der Mindestsch\u00fclerzah-\nlen im F\u00f6rderschulbereich der Chemnitzer Waldorfschule \nsoll f\u00fcr diesen Bereich keine Bezuschussung erfolgen. \nWie ist der Sachstand zu diesem Thema? \n\n2. Wie wird die Staatsregierung bei anderen F\u00f6rderschu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft mit der Bezuschussung verfah-\nren, wenn die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht erreicht wer-\nden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abgeordneter, zur ersten Frage: Das Kultusmi-\nnisterium steht im Kontakt mit dem Vorsitzenden des \nSchultr\u00e4gervereins. Wir streben eine einvernehmliche \nL\u00f6sung f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Finanzierung des F\u00f6rderschul-\nteils an. Sie muss sowohl der geltenden Rechtslage als \nauch den zwischenzeitlich ergangenen Urteilen des \nS\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes zur Finanzierung \nder F\u00f6rderschulen in freier Tr\u00e4gerschaft Rechnung tragen. \n\n 4023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nDazu haben bereits mehrere konstruktive Gespr\u00e4che mit \nVertretern des Schultr\u00e4gervereins stattgefunden, die eine \nL\u00f6sung f\u00fcr die k\u00fcnftige Finanzierung in K\u00fcrze aussichts-\nreich erscheinen lassen. \n\nF\u00fcr das laufende Schuljahr ist die akute Problematik der \nFinanzierung des F\u00f6rderschulteils zwischenzeitlich aus-\nger\u00e4umt. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Das S\u00e4chsische Oberverwal-\ntungsgericht hatte die gesetzliche Regelung des  \n\u00a7 15 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Gesetzes f\u00fcr Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft auszulegen. Sie bestimmt, dass F\u00f6rder-\nschulen in freier Tr\u00e4gerschaft Zusch\u00fcsse in H\u00f6he der \nPersonal- und Sachkosten entsprechender \u00f6ffentlicher \nF\u00f6rderschulen nach Ma\u00dfgabe der f\u00fcr diese geltenden \nBestimmungen erhalten. \n\nDaneben hat das Verwaltungsgericht Leipzig entschieden, \ndass Klassen unter der Mindestsch\u00fclerzahl von F\u00f6rder-\nschulen nicht finanziert werden m\u00fcssen. Dieses Urteil ist \nallerdings noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Bis zu einer m\u00f6gli-\ncherweise anders lautenden Entscheidung des Oberver-\nwaltungsgerichtes richtet sich die Staatsregierung bei der \nBerechnung der staatlichen Finanzhilfe gegen\u00fcber allen \nF\u00f6rderschulen in freier Tr\u00e4gerschaft nach der Ansicht des \nVerwaltungsgerichtes und finanziert nur Klassen, die die \nMindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr \u00f6ffentliche F\u00f6rderschulen \neinhalten. \u2013 So weit zur Antwort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile Herrn \nKosel f\u00fcr seine Frage Nr. 8 das Wort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf EU-gerechtes Naturschutzrecht. \n\nDie 2. Kammer des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes (EuGH) \nhat Anfang Januar in einem Urteil erneut Vertragsverlet-\nzungen der Bundesrepublik beim Naturschutz festgestellt. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schlussfolgerungen hat der Freistaat aus der \nKlage der EU-Kommission vor dem EuGH gezogen, in \nder die Kommission Deutschland verklagte, weil die \nNaturschutzgesetze von Bund und L\u00e4ndern die Verletzung \nverbindlicher EU-Umweltstandards zulassen? \n\n2. Welche Schritte in der Gesetzgebung des Freistaates \nSachsen m\u00fcssten unternommen werden, um die Landes-\ngesetze gem\u00e4\u00df Urteil des EuGH an das EU-Recht anzu-\npassen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich, Sie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, \ns\u00e4chsisches Recht war nicht Gegenstand der Verurteilung. \nBetroffen sind im Wesentlichen direkt geltende Vorschrif-\n\nten des Bundesnaturschutzgesetzes zum Artenschutz \nsowie bundesrechtliche Vorschriften zum Pflanzenschutz. \nAuch wenn den Bund zun\u00e4chst die Verpflichtung trifft, \ndas Bundesrecht europarechtskonform anzupassen, \nm\u00fcssen die L\u00e4nder bis zu dieser Anpassung f\u00fcr einen \nVerwaltungsvollzug sorgen, der den Vorgaben des Urteils \nentspricht. Hierzu werden derzeit auf Bund-L\u00e4nder-Ebene \nLeitf\u00e4den f\u00fcr den Vollzug erarbeitet. Dies betrifft einer-\nseits den Bereich Infrastrukturvorhaben und andererseits \nden Bereich Land- und Forstwirtschaft. Diese Leitf\u00e4den \nwerden nach Abstimmung mit der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion den Vollzug in den L\u00e4ndern bis zu einer \u00c4nderung \ndes Bundesrechts bestimmen. Nach Erlass des Urteils hat \ndie Staatsregierung ihren nachgeordneten Beh\u00f6rden \nvorl\u00e4ufige Hinweise zur Umsetzung der Vorgaben des \nEuGH-Urteils gegeben, die den Vollzug bis zur endg\u00fclti-\ngen Abstimmung auf Bund-L\u00e4nder-Ebene regeln. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Wie bereits erw\u00e4hnt, ist zun\u00e4chst \ndas Bundesrecht anzupassen, das hinsichtlich der Vor-\nschriften zum besonderen Artenschutz direkt gilt, das \nhei\u00dft keiner weiteren Umsetzung in Landesrecht bedarf. \nLediglich die R\u00fcge des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur \nDefinition des Projektes betrifft Rahmenrecht des Bundes, \nwelches nicht direkt gilt, sondern der Umsetzung in \nLandesrecht bedarf. Aufgrund der Vorgaben des Grundge-\nsetzes ist jedoch auch hier zun\u00e4chst eine \u00c4nderung des \nRahmenrechts, also des Bundesnaturschutzgesetzes, \nerforderlich, ehe der Landesgesetzgeber t\u00e4tig werden \nkann. Der Freistaat Sachsen plant durch einen Verweis auf \ndie jeweils aktuelle Fassung des Bundesrechts schnell \nEuroparechtskonformit\u00e4t herzustellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. (Es folgt \neine Anmerkung in sorbischer Sprache.) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: (Ebenfalls eine Anmerkung in sorbi-\nscher Sprache.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen. Bitte; Frage \nNr. 9. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf die Schlie\u00dfung der Sorbischen Mittel-\nschule Panschwitz-Kuckau. Der Kamenzer Kreistag \nbeschloss am 8. M\u00e4rz knapp mehrheitlich die Schlie\u00dfung \nder Sorbischen Mittelschule Panschwitz-Kuckau. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie wertet die Staatsregierung unter Beachtung des \nUrteils des OVG zur Sorbischen Mittelschule Radibor die \nSchlie\u00dfung der Schule in Panschwitz-Kuckau? \n\n2. Wie gedenkt die Staatsregierung auf die massiven \nProteste im Ausland, unter anderem von zirka 60 Abge-\nordneten des Polnischen Sejm, gegen die Schlie\u00dfung der \nPanschwitz-Kuckauer Sorbischen Mittelschule zu reagie-\nren? \n\n 4024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abgeordneter, auf Ihre erste Frage m\u00f6chte ich \nwie folgt antworten: Die Aufhebung der Sorbischen \nMittelschule Panschwitz-Kuckau ist rechtens und im \n\u00dcbrigen bestandskr\u00e4ftig am 27. Mai 2005 beschieden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage! Seitens des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus werden die Fragesteller \u2013 ge-\nmeint sind hier auch Zuschriften aus dem Ausland \u2013 \u00fcber \ndie Hintergr\u00fcnde und die Notwendigkeiten der Entschei-\ndung informiert. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Wenn ich mit der \nAntwort auch inhaltlich unzufrieden bin, so danke ich \nIhnen doch f\u00fcr die Bem\u00fchungen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nkann die Abg. Simon stellen. Bitte; Frage Nr. 10. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich habe eine Frage zur \nSchulnetzplanung im Landkreis L\u00f6bau-Zittau. Der Kreis-\ntag L\u00f6bau-Zittau fasste am 22. M\u00e4rz 2006 den Beschluss \nzum Schulnetzplan. Dieser war dem Kultusministerium \nim Entwurf sp\u00e4testens seit dem 14. Februar 2006 bekannt, \ndenn auf einer Pressekonferenz an diesem Tage \u00e4u\u00dferte \nHans-J\u00f6rg K\u00f6nig, Staatssekret\u00e4r im Kultusministerium, \nnicht nur seine Zustimmung, sondern appellierte an die \nEltern, ihre Kinder an Schulen anzumelden, deren Be-\nstand sicher ist. Die vom Kultusministerium am \n10. April 2006 ver\u00f6ffentlichte Liste von Schulen, bei \ndenen der Mitwirkungsentzug zu erwarten ist, basiert \njedoch auf dem alten Schulnetzplan. Das Kultusministeri-\num lie\u00df verlauten, ihr sei der neue Schulnetzplan nur aus \nder Presse bekannt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum ist das Kultusministerium angesichts der \ngro\u00dfen Bedeutung des Mitwirkungsentzugs f\u00fcr die \nbetroffenen Sch\u00fcler, Eltern, Schulen und Orte nicht aktiv \ngeworden, um den neuen Schulnetzplan zur Grundlage \nseiner Entscheidung zu machen, auch wenn es von diesem \nlediglich aus der Presse Kenntnis gehabt haben sollte? \n\n2. In welcher Weise und mit welchem Ergebnis ist das \nKultusministerium inzwischen aktiv geworden, um die \n\u00dcbereinstimmung von Schulnetzplan des Landkreises und \nfestgelegten Mitwirkungsentz\u00fcgen herzustellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abgeordnete, zu Ihrer ersten Frage! Herr Land-\nrat Vallentin \u00fcbergab w\u00e4hrend eines Gespr\u00e4chs am \n14. Februar 2006 zur Vorbereitung des Schuljahres \n2006/2007 Herrn Staatssekret\u00e4r K\u00f6nig den Entwurf eines \n\nKreistagsbeschlusses. Ob und wie diese Vorlage zum \nBeschluss gef\u00fchrt werden w\u00fcrde, konnte zu diesem \nZeitpunkt noch nicht vorausgesehen werden. Die Fort-\nschreibung des Schulnetzplanes des Landkreises L\u00f6bau-\nZittau, die am 22.03.2006 vom Kreistag L\u00f6bau-Zittau \nbeschlossen wurde, ging nunmehr am 19. April 2006 nach \ntelefonischer Bitte um \u00dcbersendung sowohl im Regional-\nschulamt Bautzen als auch in meinem Hause ein. \n\nZur zweiten Frage! Eine umfassende Pr\u00fcfung des vorge-\nlegten Planes ist in der K\u00fcrze der Zeit nicht m\u00f6glich. Vor \nErlass der Bescheide zum Widerruf der Mitwirkung wird \nder vorgelegte Plan daraufhin untersucht, ob genehmi-\ngungsf\u00e4hige Aussagen des Planes den beabsichtigten \nEntz\u00fcgen der Mitwirkung entgegenstehen. Diese Pr\u00fcfung \ndauert gegenw\u00e4rtig noch an. Die Entscheidungen zum \nWiderruf der Mitwirkung meines Hauses haben gem\u00e4\u00df \n\u00a7 23a Abs. 5 Schulgesetz auf der Grundlage eines geneh-\nmigten Schulnetzplanes zu erfolgen. Soweit die sachli-\nchen und rechtlichen Voraussetzungen bei der vorgelegten \nFortschreibung der Schulnetzplanung korrekt Beachtung \nfanden, wird das Kultusministerium diese bei seinen \nweiteren Entscheidungen umsetzen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nk\u00f6nnen Sie mir einen ungef\u00e4hren Termin zum Abschluss \nIhrer Entscheidungsfindung nennen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Entschei-\ndungen werden noch in diesem Monat getroffen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Gut, danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich bitte um \nNachsicht. Ein genaues Datum kann ich aus dem Stegreif \nnicht nennen. Aber wir sind schon fast in der Mitte des \nMonats. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Und ich kann auch \ndavon ausgehen, dass das Landratsamt bzw. der Kreistag \nzeitnah informiert werden? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nat\u00fcrlich. \nIn den F\u00e4llen, in denen nach Schulgesetz eingegriffen \nwird, wird der Schultr\u00e4ger diese Entscheidung bekom-\nmen. Der Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung, also der Land-\nkreis, wird dar\u00fcber selbstverst\u00e4ndlich informiert. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Zeitnah? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich erinnere \nmich an das letzte Jahr: Das wird immer an einem Tag \nerledigt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen. Bitte; Frage \nNr. 11. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich habe eine Frage zu Syner-\n\n 4025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\ngieeffekten bei Zusammenschl\u00fcssen von L\u00e4ndern und \nKreisen. Der Ministerpr\u00e4sident von Sachsen-Anhalt, \nWolfgang B\u00f6hmer, \u00e4u\u00dferte gegen\u00fcber der Presse (\u201eS\u00e4ch-\nsische Zeitung\u201c vom 27.04.06) bez\u00fcglich einer L\u00e4nderfu-\nsion mit Sachsen und Th\u00fcringen, \u201eaus zwei oder drei \narmen L\u00e4ndern w\u00fcrde nicht automatisch ein reiches \nLand\u201c. Ebenso w\u00fcrden L\u00e4nderfusionen die Kosten der \nSelbstverwaltung nur geringf\u00fcgig reduzieren. \n\nIch habe daher folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern sind solche von Minister Buttolo bereits bei \nder Einkreisung von Hoyerswerda und G\u00f6rlitz erwarteten \nSynergieeffekte, die insbesondere deshalb entstehen, \n\u201eweil nicht mehr zwei vergleichbare Teile einer Beh\u00f6rde \nvorgehalten werden m\u00fcssen\u201c (Antwort auf meine M\u00fcndli-\nche Anfrage in der 47. Sitzung des S\u00e4chsischen Landta-\nges), auch auf Landesebene durch eine L\u00e4nderfusion zu \nerzielen? \n\n2. Welche \u201eEckwerte eines Anreizsystems f\u00fcr freiwillige \nGebietszusammenschl\u00fcsse auf Kreisebene\u201c, die laut \nKabinettsbeschluss vom 20.12.2005 bis zum 31.03.2006 \nvorzulegen waren, wurden beschlossen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Buttolo, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Simon, zu Ihrer ersten \nFrage m\u00f6chte ich einleitend auf die Aktuelle Debatte \nverweisen. Welche positiven Auswirkungen von einem \nZusammenschluss zweier oder mehrerer L\u00e4nder der \nBundesrepublik ausgehen, bedarf einer Bewertung am \nkonkreten Fall. Man kann jedoch davon ausgehen, dass \ndie Synergieeffekte, die sich aus der Eingliederung einer \nKreisfreien Stadt in einen Landkreis ergeben, nicht mit \ndenen vergleichbar sind, die aus einer L\u00e4nderfusion im \nRahmen einer Neugliederung des Bundesgebietes nach \nArtikel 29 Grundgesetz erwachsen k\u00f6nnen. Das liegt \nmeiner Meinung nach schon in der Natur der Sache \nbegr\u00fcndet. W\u00e4hrend bei der Eingliederung kreiskommu-\nnale Aufgaben, die bisher von der Stadt wahrgenommen \nwerden, auf den Landkreis \u00fcbergehen, handelt es sich bei \nder Neugliederung auf L\u00e4nderebene um die r\u00e4umliche \nUmgestaltung des Bundesgebietes in dem Sinne, dass die \nEinteilung der Bundesrepublik in L\u00e4nder oder der Ge-\nbietsumfang der L\u00e4nder ver\u00e4ndert w\u00fcrde. Hieraus ergeben \nsich unterschiedliche Effekte. \n\nZu Ihrer Frage 2: Die Meinungsbildung der Staatsregie-\nrung zur Funktional- und Kreisgebietsreform ist nicht \nabgeschlossen. Ein Anreizsystem ist Bestandteil dieses \nProzesses. Beschl\u00fcsse dazu sind jedoch noch nicht gefasst \nworden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nhabe eine Nachfrage zu meiner Frage 1: K\u00f6nnen Sie mir \nzumindest zustimmen, dass der Grundsatz, dass aus zwei \noder drei armen L\u00e4ndern nicht automatisch ein reiches \nLand wird, auch f\u00fcr die kommunale Ebene gilt, das hei\u00dft, \n\ndass aus zwei oder drei armen Landkreisen nicht automa-\ntisch ein gut funktionierender Landkreis wird? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Wir \nwissen sehr wohl, dass zwei arme Landkreise nicht \npl\u00f6tzlich einen reichen Landkreis ergeben. Aber gerade \nwenn Landkreise arm sind, muss man \u00fcberlegen, ob man \nnicht Verwaltungsaufwendungen sparen kann, indem man \nan einer Stelle die Verwaltung konzentriert, um so gerin-\ngere laufende Kosten zu haben. Das ist auch der Grund, \nweshalb die zwei Kreisfreien St\u00e4dte G\u00f6rlitz und Hoyers-\nwerda sich ernsthaft mit dem Gedanken tragen, sich von \neinem der umliegenden Kreise einkreisen zu lassen. Das \nist einmal der Landkreis Kamenz, und die G\u00f6rlitzer haben \nden Beschluss gefasst, sich in eine Fusion mit dem NOL-\nKreis zu begeben. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich w\u00fcrde gern \nnoch eine zweite Nachfrage zu meiner zweiten Frage \nanschlie\u00dfen. Sie sagten, dass die Eckwerte f\u00fcr das Anreiz-\nsystem noch nicht vorliegen, sodass meine Frage ist, \nwann diese Eckwerte vorgelegt werden k\u00f6nnen, da zum \nBeispiel die Aufgabe der Kreisfreiheit sowohl von G\u00f6rlitz \nals auch von Hoyerswerda zum 01.01.2007 in Angriff \ngenommen werden soll und es damit selbstverst\u00e4ndlich \nganz wichtig w\u00e4re, die finanziellen Auswirkungen ver-\nbindlich vorher zu wissen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nSimon, f\u00fcr die Verwaltungs- und Funktionalreform ist f\u00fcr \nden zeitlichen Fahrplan das Eckwertepapier vom Dezem-\nber vergangenen Jahres f\u00fcr mich die Richtschnur. Dort \nwurde festgelegt, dass ich Ende Mai ein Papier \u00fcber den \nLenkungsausschuss ans Kabinett zu geben habe, in dem \nauch die finanzielle Stimulierung bei freiwilligen Zu-\nsammenschl\u00fcssen enthalten sein soll. Das ist ausdr\u00fccklich \nals ein Punkt im Eckwertepapier vom 20.12.2005 aufge-\nf\u00fchrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Roth, Sie \nk\u00f6nnen Ihre Frage Nr. 12 stellen. Ich bitte Sie aber ange-\nsichts der Zeit, die uns zur Verf\u00fcgung steht, den umfang-\nreichen Vortext m\u00f6glichst nur im \u00dcberflug zu benennen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS:  Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich glaube, ich kann Ihnen das nicht erspa-\nren, weil der Sachverhalt wirklich sehr kompliziert ist. \nDas kann man nicht \u00fcberfliegen, sondern das muss man \nausf\u00fchrlich vortragen. Ich mache es schnell. Es geht um \ndie unverz\u00fcgliche Wiederholung des Anmeldeverfahrens \nf\u00fcr die Mittelschulen in der Bergstadt Schneeberg. \n\nDie Bergstadt Schneeberg machte am 28.02.2006 im \n\u201eSchneeberger Stadtanzeiger\u201c f\u00fcr das Verfahren der \nSchulanmeldung f\u00fcr die Mittelschule Folgendes bekannt: \n\u201eEltern von Sch\u00fclern der Klassenstufe 4 mit Bildungs-\nempfehlung, deren Kinder eine staatliche Mittelschule in \nSchneeberg besuchen wollen, melden ihre Kinder im \nZeitraum vom 7. M\u00e4rz bis 17. M\u00e4rz 2006 zu folgenden \n\u00d6ffnungszeiten im Sekretariat der zuk\u00fcnftigen Mittel-\nschule \u201aBergstadt Schneeberg\u2019, Haus \u201aPestalozzi\u2019, Ma-\n\n 4026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nrienstra\u00dfe 2a in Schneeberg an: \u2026\u201c Bis zum heutigen \nZeitpunkt existiert weder eine von der zust\u00e4ndigen Schul-\naufsichtsbeh\u00f6rde genehmigte Mittelschule \u201eBergstadt \nSchneeberg\u201c, noch ist eine solche Mittelschule im betref-\nfenden Schulnetzplan vorgesehen. Die Eltern sind damit \nbei der Schulanmeldung \u00fcber die tats\u00e4chlichen Schulver-\nh\u00e4ltnisse get\u00e4uscht worden. Aufgrund einer solchen damit \nunzul\u00e4ssigen Verfahrensweise bei der Schulanmeldung \nwurde es Eltern zudem verwehrt, ihre Kinder f\u00fcr die von \nihnen ausdr\u00fccklich gew\u00fcnschte, existierende und im \ngenehmigten Schulnetzplan vorgesehene Diesterweg-\nMittelschule anzumelden. Vielmehr wurden alle Anmel-\ndungen als Anmeldungen f\u00fcr die Pestalozzi-Mittelschule \n\u201egewertet\u201c und in dieser Weise den zust\u00e4ndigen Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rden weiter gemeldet, dies mit dem Ergebnis, \ndass nunmehr f\u00fcr die Diesterweg-Mittelschule keine \nSchulanmeldungen angezeigt wurden, obwohl viele Eltern \nihre Kinder f\u00fcr die Diesterweg-Mittelschule angemeldet \nhatten. \n\nMeine Fragen: \n\n1. Welche konkreten Schritte f\u00fcr die rechtlich gebotene \nWiederholung des Verfahrens der Schulanmeldung f\u00fcr die \nMittelschulen in der Bergstadt Schneeberg, mit dem der \ntats\u00e4chliche Schulwunsch der betreffenden Eltern zur \nBeschulung ihrer Kinder in den beiden in Schneeberg \nexistierenden Mittelschulen in der verfassungs- und \nschulrechtlich gebotenen Weise festgestellt wird, sind \nvonseiten der Staatsregierung und der ihr nachgeordneten \nBeh\u00f6rden veranlasst worden? \n\n2. Welche weiteren, von den zust\u00e4ndigen Schulaufsichts-\nbeh\u00f6rden genehmigten nichtstaatlichen Mittelschulen, f\u00fcr \ndie in rechtlich zul\u00e4ssiger Weise Anmeldungen erfolgen \nbzw. entgegengenommen werden k\u00f6nnen, existieren \nderzeit in der Bergstadt Schneeberg? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abgeordnete, zu Ihrer ersten Frage m\u00f6chte ich \nzun\u00e4chst feststellen, dass die Eltern in dem von Ihnen \nrichtig zitierten Text in der amtlichen Bekanntmachung \nkorrekt auf die \u201ezuk\u00fcnftige\u201c Mittelschule \u201eBergstadt \nSchneeberg\u201c hingewiesen wurden. Die Stadt geht also \ndavon aus, dass es k\u00fcnftig in Schneeberg nur noch eine \nMittelschule geben wird. Weil es sich um die Mittelschule \n\u201eBergstadt-Schneeberg\u201c mit den Unterrichtsgeb\u00e4uden \nHaus \u201eDiesterweg\u201c und Haus \u201ePestalozzi\u201c handeln wird, \nsind keine Anmeldungen an der Diesterweg-Mittelschule \neingegangen. Diese wurden auch nicht an die Pestalozzi-\nMittelschule weitergeleitet. \n\nRichtig ist vielmehr, dass den Eltern die M\u00f6glichkeit \neinger\u00e4umt wurde, sich bei der Anmeldung f\u00fcr einen \nWunsch des Beschulungsortes auszusprechen. Die von \nIhnen gesehene Notwendigkeit, das Anmeldeverfahren zu \nwiederholen, ist aus unserer Sicht nicht zu erkennen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Derzeit existieren keine geneh-\nmigten nichtstaatlichen Mittelschulen in Schneeberg. Seit \ndem 3. M\u00e4rz 2006 liegt allerdings im Regionalschulamt \nZwickau ein Antrag auf Einrichtung einer evangelischen \nMittelschule in Schneeberg zum 01.08.2006 vor. \u00dcber \ndiesen Antrag soll in absehbarer Zeit entschieden werden. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie noch \neine Nachfrage? \n\nWelche Schritte werden die Staatsregierung und die ihr \nnachgeordneten Beh\u00f6rden gegen\u00fcber denjenigen privaten \nSchultr\u00e4gern einleiten, um deren \u00f6ffentliche Aufforderung \nzur Anmeldung an ihren nicht existierenden Mittelschulen \nangemessen zu ahnden? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Noch einmal. \nWelche rechtlichen Schritte? Ich kann doch gegen jeman-\nden, der gar nicht existiert, keine rechtlichen Schritte \neinleiten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Wie kann man f\u00fcr \njemanden, der gar nicht existiert, Anmeldungen entgegen-\nnehmen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das d\u00fcrfen Sie \ndoch nicht mich fragen. Ich bin nun kein Jurist. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Aber Sie sind doch \ndie Aufsichtsbeh\u00f6rde. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Meine Auffas-\nsung ist, dass ich rechtliche Schritte gegen jemanden, der \nnicht existiert, nicht einleiten kann. Es w\u00e4re doch eine \nganz andere Frage zu stellen. Das ist jetzt ein bisschen \nmerkw\u00fcrdig, denn Sie m\u00fcssten mich fragen, was ich \ngegen\u00fcber den Eltern unternehmen w\u00fcrde, die ihre Kinder \ngegenw\u00e4rtig an einer Schule angemeldet haben, die es gar \nnicht gibt. \n\nDazu will ich Ihnen sagen, dass wir freilich zu gegebener \nZeit t\u00e4tig werden m\u00fcssten, aber das w\u00e4re zu Unterrichts-\nbeginn, wenn es tats\u00e4chlich passieren w\u00fcrde, dass die \nEltern die Schulpflicht ihrer Kinder nicht beachten. Dann \nm\u00fcsste der Landkreis handeln, nicht wir als Ministerium. \nDas ist aber gegenw\u00e4rtig zu fr\u00fch. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nnoch eine Nachfrage. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWas ist mit dem Wunsch der Eltern, die ihre Kinder in der \nDiesterweg-Schule anmelden wollten und letztendlich in \nder zuk\u00fcnftigen Mittelschule \u201eBergstadt Schneeberg\u201c \nangemeldet haben? Was ist mit diesem Elternwunsch? Die \nEltern wollten, dass ihre Kinder in die Diesterweg-\nMittelschule gehen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im Freistaat \nSachsen haben Eltern bei den weiterf\u00fchrenden Schulen, \nalso nicht bei Grundschulen, die freie Schulwahl. Sie \nk\u00f6nnen w\u00e4hlen bei Schulen, die Schultr\u00e4ger eingerichtet \n\n 4027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nhaben. Das Problem, das Ihrer Frage zugrunde liegt, was \ngegenw\u00e4rtig auch die \u00d6ffentlichkeit in Schneeberg sehr \nbewegt, ist dadurch entstanden, dass es freilich einem \nSchultr\u00e4ger zusteht \u2013 die Bergstadt Schneeberg hat in der \nVergangenheit zwei Mittelschulen betrieben \u2013, f\u00fcr die \nZukunft zu entscheiden, nur noch eine Mittelschule zu \nbetreiben. Dann k\u00f6nnen Sie doch nicht von der Wahlm\u00f6g-\nlichkeit sprechen, zwei Schulen betreffend, die es dann \nnicht mehr gibt. Das ist sehr kompliziert, aber ich kenne \nden Fall ziemlich genau, weil ich mich in den Bergst\u00e4dten \nvon Sachsen ganz gut auskenne. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Ich wei\u00df. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Roth, Sie \nk\u00f6nnen keine Nachfrage mehr stellen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Dann muss ich \nauch nicht mehr antworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ihre M\u00f6glichkeiten \nsind ausgesch\u00f6pft. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Ich werde Sie dem-\nn\u00e4chst noch einmal dazu befragen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Okay! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es sind alle Fragen abgearbeitet, damit ist die \nFragestunde beendet und der Tagesordnungspunkt ist \nabgeschlossen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 3 \n\nMomentaner Erarbeitungsstand der vom Staatsministeri-\num der Justiz angek\u00fcndigten Novelle des S\u00e4chsischen \nRichtergesetzes \n\nIn seiner Stellungnahme zum Antrag meiner Fraktion vom \n9. Mai 2005 auf Berichterstattung zum Stand der in der \nKoalitionsvereinbarung zwischen der CDU und der SPD \nangek\u00fcndigten Novelle des S\u00e4chsischen Richtergesetzes \nteilte das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz unter \nanderem mit: \u201eDerzeit wird im Staatsministerium der \nJustiz der Referentenentwurf erstellt.\u201c Seitdem ist ein \nganzes Jahr vergangen, ohne dass von der Staatsregierung \nweitere gesetzesinitiatorische Schritte ausgegangen \nw\u00e4ren. Anl\u00e4sslich der Tatsache, dass sich das Antragsbe-\ngehren meiner Fraktion nunmehr j\u00e4hrt, frage ich die \nStaatsregierung: \n\n1. Welchen Erarbeitungsstand hat der Referentenentwurf \nzur Novellierung des S\u00e4chsischen Richtergesetzes, der \nausweislich der Stellungnahme des Staatsministeriums der \nJustiz vom 3. Juni 2006 erstellt werden sollte, momentan \nerreicht? \n\n2. Welche \u00c4nderungen an den derzeitig geltenden Be-\nstimmungen des S\u00e4chsischen Richtergesetzes sollen mit \nder erarbeiteten Novelle vorgenommen werden? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich Ihnen den Erarbeitungsstand des Referenten-\nentwurfes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Richtergesetzes \nskizzieren: \n\nDer Bericht des Normpr\u00fcfungsausschusses zum Entwurf \ndes Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nRichtergesetzes liegt dem zust\u00e4ndigen Referat seit dem \n2. Mai 2006 vor. Die Anmerkungen aus dem Bericht \nwerden derzeit gepr\u00fcft. Die redaktionelle Endfassung \nwird voraussichtlich bis Ende Mai 2006 erstellt werden. \nAnschlie\u00dfend wird der Entwurf den anderen Ressorts zur \nMitzeichnung \u00fcbersandt. Die Freigabe zur Anh\u00f6rung soll \n\nnach den derzeitigen Planungen im Juli dieses Jahres \nerfolgen. \n\nDie weitere Frage, welche \u00c4nderungen an den derzeit \ngeltenden Bestimmungen des S\u00e4chsischen Richtergeset-\nzes vorgenommen werden sollen, werde ich hier und \nheute nicht en detail beantworten. Ich bitte insoweit um \nIhr Verst\u00e4ndnis. \n\nIhnen ist bekannt, dass das Gesetz die Umsetzung der \nKoalitionsvereinbarung zwischen der CDU und der SPD \nhinsichtlich der Erweiterung der Beteiligungsrechte des \nLandesrichterrates zum Ziel hat. Dabei geht es um die \nUmwandlung von Mitwirkungsrechten in Mitbestim-\nmungsrechte. Die Einzelheiten zu den Inhalten des \u00c4nde-\nrungsgesetzes befinden sich innerhalb der Staatsregierung \nnoch in der Abstimmung. \n\nSolange die Freigabe zur Anh\u00f6rung nicht erfolgt ist, \nwerde ich deshalb der Kabinettsentscheidung nicht \nvorgreifen und mich zu den im Einzelnen geplanten \n\u00c4nderungen, deren Festlegung in den Kernaufgabenbe-\nreich der Exekutive f\u00e4llt, nicht \u00e4u\u00dfern. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle \u2013 auch im Hinblick \nauf die in der Einleitung zur Anfrage des Herrn Abg. Bartl \ngew\u00e4hlten Formulierungen \u2013 eines festhalten: \n\nWenn auch nach au\u00dfen hin seit der Stellungnahme des \nStaatsministeriums der Justiz vom 3. Juli 2005 scheinbar \nnichts passiert ist, so wurden doch die Arbeiten an dem \nGesetzentwurf mit der gebotenen Konzentration und \nSchnelligkeit fortgesetzt. Der Grund f\u00fcr Verz\u00f6gerungen \nliegt unter anderem in Folgendem: Im vergangenen Jahr \nsind \u2013 \u00fcber die Ma\u00dfgaben der Koalitionsvereinbarung \nhinaus \u2013 weitere Fragen hinzugetreten, die abzuarbeiten \nsind: \n\nIch darf beispielsweise auf die zum Teil sehr umfangrei-\nchen Rechtspr\u00fcfungen im Zusammenhang mit dem \nGesetz zur Neuordnung des Disziplinarrechts hinweisen. \nDie 1. Lesung zu diesem Gesetzentwurf stand auf der \nTagesordnung der Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vor \n\n 4028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\nzwei Tagen. Ihnen ist deshalb bekannt, dass dieses Gesetz \n\u00c4nderungsbefehle auch f\u00fcr das S\u00e4chsische Richtergesetz \nenth\u00e4lt. Der Abstimmungsbedarf zwischen den zust\u00e4ndi-\ngen Ressorts, n\u00e4mlich dem Innenministerium f\u00fcr das \nDisziplinarrecht und dem Justizministerium f\u00fcr das \nRichterrecht, war erheblich. \n\nEine weitere Verz\u00f6gerung entstand durch die Abstimmung \nmit den anderen L\u00e4ndern in der Frage, ob die allgemein \nf\u00fcr w\u00fcnschenswert gehaltene Festlegung einer Fortbil-\ndungspflicht f\u00fcr Richter in die einzelnen Landesrichterge-\nsetze oder \u2013 so ist es nunmehr vorgesehen \u2013 in das Deut-\nsche Richtergesetz aufgenommen werden soll. \n\nArt und Umfang der teils aufw\u00e4ndigen Abstimmungen im \nVorfeld des eigentlichen Gesetzgebungsverfahrens lassen \nsich naturgem\u00e4\u00df nicht mit Bestimmtheit vorhersagen \u2013 \ninsoweit bed\u00fcrfen die urspr\u00fcnglichen Zeitpl\u00e4ne gelegent-\nlich einer Korrektur. \n\nZeitdruck sehe ich im \u00dcbrigen nicht: Auch ohne gesetzli-\nche Ver\u00e4nderungen funktioniert die Zusammenarbeit mit \nden Mitbestimmungsgremien der Justiz vertrauensvoll \nund reibungslos. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich w\u00fcrde Sie bitten, \nbevor wir in die Mittagspause gehen, dass wir noch den \nTagesordnungspunkt 4 behandeln. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den  \n\nFreistaat Sachsen und des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \nDrucksache 4/4492, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/5242, Zusammenstellung der \u00c4nderungen aus der 2. Beratung \n\nDie 2. Beratung fand in der 48. Sitzung des Landtages am \n10. Mai 2006 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschluss-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen \nbeschlossen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der \n\u00c4nderungen als Drucksache 4/5242 vor. Es liegt kein \nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache nach \u00a7 46 der \nGesch\u00e4ftsordnung vor. \n\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, \nstelle ich nunmehr den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung der \nGemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und des \nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes in der in der 2. Lesung \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, ein bisschen Disziplin \nsollte auch dem S\u00e4chsischen Landtag gut tun. Es liegt im \nMoment keine Beschlussf\u00e4higkeit vor. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas wissen wir nicht; feststellen!) \n\nIch bitte also, das festzustellen. \n\n(Andrea Dombois, CDU: Da m\u00fcsst ihr einmal  \neher aufstehen! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nIch war aufgestanden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich w\u00fcrde alle diejenigen, die jetzt den Saal noch \nnicht betreten haben, bitten, zun\u00e4chst drau\u00dfen zu warten. \nWir m\u00fcssen die Beschlussf\u00e4higkeit feststellen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Jetzt kommen  \nsie alle gerannt. Keine Disziplin!) \n\nAlle Abgeordneten, die jetzt im Saal sind, setzen sich bitte \nhin. Alle anderen bleiben drau\u00dfen. \n\n(Die anwesenden Abgeordneten werden gez\u00e4hlt.) \n\nMeine Damen und Herren! Dann schlage ich Ihnen vor, \ndass wir an dieser Stelle die Mittagspause einlegen. Ich \nunterbreche damit die Sitzung an diesem Punkt. \n\n(Zuruf von der NPD: Wie viele waren es?) \n\nWir beenden diesen Tagesordnungspunkt. \n\n(Zuruf von der NPD: Wie viele waren anwesend?) \n\nWir beenden damit die 50. Sitzung und ich berufe die \n51. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr die Zeit \nnach der Mittagspause ein: 13:00 Uhr. \n\nWir treffen uns 13:00 Uhr hier wieder. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 12:05 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 12. Mai 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4030\n\n\n",
    "status": 200
}