{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-07-02T08:55:04Z",
        "Last-Modified": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "Last-Save-Date": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "SourceModified": "D:20080702085147",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "643",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-07-02T08:55:04Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/112",
        "dcterms:created": "2008-07-02T08:55:04Z",
        "dcterms:modified": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-07-02T08:55:04Z",
        "meta:save-date": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "modified": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1904",
            "3078",
            "571",
            "4328",
            "4724",
            "3410",
            "5569",
            "5653",
            "5627",
            "5780",
            "5725",
            "5578",
            "5769",
            "5037",
            "5504",
            "5384",
            "5418",
            "5102",
            "5641",
            "5167",
            "5338",
            "4978",
            "5150",
            "5457",
            "5617",
            "4665",
            "5532",
            "5228",
            "5096",
            "5415",
            "5414",
            "5332",
            "5713",
            "5165",
            "5861",
            "5542",
            "5745",
            "5123",
            "5221",
            "5609",
            "4775",
            "5433",
            "4932",
            "5288",
            "5808",
            "5483",
            "5125",
            "5752",
            "5829",
            "5778",
            "4851",
            "5556",
            "5369",
            "5049",
            "5119",
            "5411",
            "5363",
            "4955",
            "1965"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-07-02T08:55:04Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080702085147",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-07-02T09:06:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/112",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_112_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/112",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:bdfc9a25-b415-4973-8757-05a11b13633f",
        "xmpTPg:NPages": "59"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/112\n\n\n  Plenarprotokoll 4/112\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n112. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 20. Juni 2008, Plenarsaal Schluss: 16:52 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 9217 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9217 \n Torsten Herbst, FDP 9217 \n Heinz Lehmann, CDU 9217 \n\n1 Wahl des Vizepr\u00e4sidenten, eines \nMitgliedes sowie stellvertretender \nMitglieder des Verfassungsgerichts-\nhofes des Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \n\u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 4/12534, Wahlvorschlag \nder Staatsregierung 9217 \n\n Geheime Wahl 9217 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9217 \n Wahlergebnis 9217 \n Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann 9218 \n\n Geheime Wahl 9218 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9218 \n Wahlergebnis 9218 \n Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute 9219 \n Simone Herberger 9219 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Leben retten \u2013 F\u00fcr Organ- und \n\nBlutspenden in Sachsen werben  \n Antrag der Fraktion der FDP 9219 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9219 \n Karin Strempel, CDU 9220 \n Horst Wehner, Linksfraktion 9221 \n Johannes Gerlach, SPD 9222 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9222 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9223 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9224 \n\n Karin Strempel, CDU 9225 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9226 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle: Attraktivit\u00e4t des \n\nBahnverkehrs in Sachsen erh\u00f6hen  \n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 9227 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9227 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 9228 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9229 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9230 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9231 \n Sven Morlok, FDP 9232 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9233 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 9234 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9234 \n Frank Heidan, CDU 9234 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9235 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9236 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9237 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/12535 9239 \n\n \u2013 Pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zum Ein- \nEuro-Job (Frage Nr. 5)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9239 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9239 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\n \n\u2013 Medienethische Grunds\u00e4tze und die \nF\u00f6rderung von Medienkompetenz bei \nKindern und Jugendlichen im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9240 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 9240 \n\n \u2013 Klassenzusammenlegungen an \ns\u00e4chsischen Grundschulen \n(Frage Nr. 3)  \n\n Torsten Herbst, FDP 9241 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9241 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9241 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9241 \n\n \u2013 \u00d6ffentlich-rechtlicher Vertrag zwi-\nschen Freiberger Metallwarenfabrik \nund Freistaat Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9241 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9242 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9242 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9242 \n\n \u2013 Versorgungsl\u00fccke im l\u00e4ndlichen \nRaum (Frage Nr. 6)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9242 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9242 \n\n \u2013 Zahnmedizinische Gesundheit  \nvon Kindern und Jugendlichen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9243 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9243 \n\n \u2013 Verwertung von heizwertreicher \nFraktion der MBA Cr\u00f6bern \n(Frage Nr. 7)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9244 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9244 \n\n \u2013 Verwaltungsreform \u2013 Personal-\n\u00fcbergang (Frage Nr. 8)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9245 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 9245 \n\n \u2013 Haftaufschub der Mutter des miss-\nhandelten S\u00e4uglings (Frage Nr. 9)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9245 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 9245 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9246 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 9246 \n \n\n4 Schutz f\u00fcr Kreditnehmer  \n Drucksache 4/12240, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 9247 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9247 \n Mario Pecher, SPD 9248 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 9249 \n Alexander Delle, NPD 9250 \n Sven Morlok, FDP 9251 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9252 \n Sven Morlok, FDP 9252 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9252 \n Sven Morlok, FDP 9253 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9253 \n Mario Pecher, SPD 9254 \n\n5 Erg\u00e4nzung des \u201eBundesprogramms \nKommunal-Kombi\u201c \u2013 existenz-\nsichernde Arbeitspl\u00e4tze schaffen  \n\n Drucksache 4/11471, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 9254 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 9254 \n Heinz Lehmann, CDU 9255 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9256 \n Heinz Lehmann, CDU 9256 \n Stefan Brangs, SPD 9257 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9260\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9259 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9260 \n Caren Lay, Linksfraktion 9260 \n Stefan Brangs, SPD 9260 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9261 \n Caren Lay, Linksfraktion 9264 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9264 \n\n6 Kurzfristige Entlastung der  \nBerufspendler von den hohen Kraft-\nstoffkosten \u2013 Langfristige Struktur-\nverbesserungen zur Senkung der \nAbh\u00e4ngigkeit von den Mineral\u00f6l-\nkosten  \n\n Drucksache 4/12515, Antrag der \nFraktion der NPD 9264 \n\n Alexander Delle, NPD 9264 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9265 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9266 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9267 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\n7 Einf\u00fchrung einheitlicher  \nStandards bei der \u00dcberpr\u00fcfung  \nvon Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern  \n\n Drucksache 4/12513, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 9267 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9267 \n Karin Strempel, CDU 9268 \n Horst Wehner, Linksfraktion 9268 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9269 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9269 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9270 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9271 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9271 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Karin Strempel, CDU 9271 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9272 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 112. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Nicolaus, Herr Hamburger, Herr \nKrau\u00df, Frau Mattern, Herr Rohwer, Herr Prof. Schneider, \nHerr Dulig und Herr Patt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr unsere \nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 4 bis 15 folgende Redezeiten fest-\ngelegt: CDU 96 Minuten, Linksfraktion 72 Minuten, SPD \n42 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 30 Minuten, frakti-\nonslose MdL je 5 Minuten und die Staatsregierung \n72 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte von der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Punkte 4 bis 9, 3. Lesungen, zu \nstreichen, weil wir sie bereits vorgestern erledigt haben. \n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \nnoch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das \nscheint der Fall zu sein. \u2013 Bitte, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten \nunseren Antrag \u201eDurchf\u00fchrung von Schulfahrten sichern\u201c, \nDrucksache 4/12518, absetzen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist der Fall. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \nnamens der Koalition ein \u00e4hnliches Begehren vortragen. \nIch bitte um Absetzung des unter Tagesordnungspunkt 12 \naufgef\u00fchrten Antrages \u201eInformation der \u00d6ffentlichkeit \n\u00fcber die neue Strukturfonds-F\u00f6rderperiode 2007 \u2013 2013\u201c, \nDrucksache 4/9403. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es von den \nanderen Fraktionen auch Tagesordnungspunkte, die \nabgesetzt werden sollen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die vorliegende Tagesordnung mit den vorgenomme-\nnen Absetzungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbind-\nlich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Vizepr\u00e4sidenten, eines Mitgliedes sowie stellvertretender Mitglieder \ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \nDrucksache 4/12534, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofge-\nsetz w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag den Pr\u00e4sidenten, \nweitere Mitglieder und stellvertretende Mitglieder des \nVerfassungsgerichtshofes ohne Aussprache in geheimer \nWahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglie-\nder. \n\nF\u00fcr diese Wahl sind zwei Aufrufe erforderlich. Wir \nw\u00e4hlen im ersten Aufruf den Vizepr\u00e4sidenten des Verfas-\nsungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen. \n\nIch berufe hierzu aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission. Ich bitte Frau Roth von der Linksfrak-\ntion, als Leiterin zu fungieren. Von der CDU berufe ich \nHerrn Colditz, von der SPD Frau Dr. Raatz, von der NPD \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP Herrn Dr. Martens und von \nden GR\u00dcNEN Herrn Weichert. \n\nBevor Frau Roth den Wahlaufruf vornimmt, darf ich \nIhnen noch einen Hinweis geben und bitte daf\u00fcr um \nAufmerksamkeit: Zum Ankreuzen der Wahlscheine sind \ndie in den Kabinen ausliegenden Stifte zu benutzen, \nsodass das Wahlgeheimnis gew\u00e4hrleistet ist. Ich bitte das \nauch bei zuk\u00fcnftigen Wahlen zu beachten. \n\nFrau Roth, Sie haben jetzt die ehrenvolle Aufgabe, den \nNamensaufruf vorzunehmen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als Vizepr\u00e4sident des Verfassungsgerichtshofes \naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Wenn er die erforderliche \nZweidrittelmehrheit \u2013 das sind 83 Jastimmen \u2013 erh\u00e4lt, ist \ner gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Sind Abgeordnete im Saal, die \nich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nwerden jetzt das Wahlergebnis abwarten und anschlie\u00dfend \ngleich den Gew\u00e4hlten fragen, ob er die Wahl annimmt. \nDann setzen wir in der Tagesordnung fort. \n\n(Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir liegt das \nErgebnis der geheimen Wahl des Vizepr\u00e4sidenten des \n\n 9217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nVerfassungsgerichtshofes vor. Es wurden 114 Stimm-\nscheine abgegeben. Alle Stimmscheine waren g\u00fcltig. Es \nwurde wie folgt abgestimmt: Herr Vizepr\u00e4sident \nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann hat 86 Jastimmen erhalten, \n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen \nund der Staatsregierung) \n\n24 Neinstimmen bei 4 Enthaltungen. \n\nDamit ist Herr Dr. R\u00fchmann als Vizepr\u00e4sident des Verfas-\nsungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsischen Landtag \ngew\u00e4hlt. Ich darf Sie, Herr Dr. R\u00fchmann, zur Erkl\u00e4rung \nder Wahlannahme zu mir bitten. \n\n(Die Abgeordneten aller Fraktionen \nund die Mitglieder der Staatsregierung \n\nerheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nHerr R\u00fchmann, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann: Herr Pr\u00e4sident! Ich nehme die \nWahl an. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf jetzt die entsprechend \ndem Richteramt notwendige Vereidigung vornehmen. Ich \nwerde Ihnen die Worte vorlesen und bitte Sie nachzuspre-\nchen. \n\nIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr \ndie Bundesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung \ndes Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu-\n\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen \nder Person zu urteilen und nur der Wahrheit und der \nGerechtigkeit zu dienen. \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann: Ich schw\u00f6re, das Richteramt \ngetreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und \ngetreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und \nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur \nder Wahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen zur Wahl \nund w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann: Ich bedanke mich sehr herzlich. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung, vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen jetzt zur Wahl eines Mitgliedes sowie stellvertre-\ntender Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes des \nFreistaates Sachsen. Ihnen liegt in der Drucksa-\nche 4/12534 der Wahlvorschlag der Staatsregierung vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhofgesetzes w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag den Pr\u00e4siden-\nten, weitere Mitglieder und stellvertretende Mitglieder des \nVerfassungsgerichtshofes ohne Aussprache in geheimer \nWahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglie-\nder. \n\nWir w\u00e4hlen ein nichtberufsrichterliches Mitglied, einen \nStellvertreter eines berufsrichterlichen Mitgliedes und \neinen Stellvertreter eines nichtberuflichen Mitgliedes des \nVerfassungsgerichtshofes. \n\nIch berufe dazu aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission: als Leiterin Frau Roth von der Links-\nfraktion, Herrn Colditz von der CDU-Fraktion, Frau \nDr. Raatz von der SPD-Fraktion, Frau Sch\u00fc\u00dfler von der \nNPD-Fraktion, Herrn Dr. Martens von der FDP-Fraktion \nund Herrn Weichert von den GR\u00dcNEN. Ich bitte jetzt, \ndass Frau Roth den Namensaufruf vornimmt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Sie werden wie immer in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten als Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes aufge-\nf\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch \nAnkreuzen im entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Wenn die Kandidaten die \nerforderliche Zweidrittelmehrheit, das sind 83 Jastimmen, \nerhalten, sind sie gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Sind Abgeordnete im Saal, die \nich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Auch \nin diesem Falle werden wir erst das Wahlergebnis abwar-\nten und danach in unserer Tagesordnung fortfahren. \n\n(Unterbrechung von 10:36 bis 10:54 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Ergebnis der \ngeheimen Wahl eines Mitgliedes sowie stellvertretender \nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates \nSachsen vor: \n\n114 Stimmscheine wurden abgegeben. \n\nHerr Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute hat 84 Jastimmen und \n19 Neinstimmen bei 10 Enthaltungen erhalten. Damit ist \nHerr Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFrau Simone Herberger bekam 86 Jastimmen und \n19 Neinstimmen bei 8 Enthaltungen. Damit ist Frau \nSimone Herberger gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nHerr Prof. Dr. Christoph Degenhardt erhielt 84 Jastimmen \nbei 20 Neinstimmen und 10 Enthaltungen. Damit ist Herr \nProf. Dr. Christoph Degenhardt gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf jetzt Herrn  \nProf. Dr. Hans-Heinrich Trute und Frau Simone  \nHerberger zur Erkl\u00e4rung der Wahlannahme zu mir bitten. \n\n(Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute und \nSimone Herberger kommen von der Trib\u00fcne \n\n 9218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nin den Saal. \u2013 Die Abgeordneten \nerheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nHerr Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute, ich frage Sie, ob Sie \ndie Wahl annehmen. \n\nProf. Dr. Hans-Heinrich Trute: Herr Pr\u00e4sident, ich \nnehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Alles \nGute im Namen des Freistaates Sachsen. \n\nProf. Dr. Hans-Heinrich Trute: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf Frau Simone Herberger \nzu mir nach vorn bitten. \u2013 Frau Herberger, ich frage Sie, \nob Sie die Wahl annehmen. \n\nSimone Herberger: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl \nan. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann darf ich Sie bitten, dass \nSie den Eid auf unsere Verfassung sprechen. Ich lese \nIhnen den Eid vor: \n\nIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr \ndie Bundesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu-\n\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen \nder Person zu urteilen und nur der Wahrheit und Gerech-\ntigkeit zu dienen. \n\nSie k\u00f6nnen die Beteuerung hinzuf\u00fcgen: So wahr mir Gott \nhelfe! \n\nSimone Herberger: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen sehr herzlich \nund w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. \n\nSimone Herberger: Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 \u2013 Wahlen \u2013 abge-\nschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Leben retten \u2013 F\u00fcr Organ- und Blutspenden \nin Sachsen werben \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle: Attraktivit\u00e4t \ndes Bahnverkehrs in Sachsen erh\u00f6hen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit f\u00fcr die Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD \n\n12 Minuten, FDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten und \nStaatsregierung wie immer 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nLeben retten \u2013 F\u00fcr Organ- und Blutspenden in Sachsen werben \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin spricht zuerst die Fraktion der FDP. \nDie weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der FDP, \ndas Wort zu nehmen. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! In Deutschland sterben jeden \nTag drei Menschen, weil ihnen kein passendes Spender-\norgan zur Verf\u00fcgung steht. Insgesamt warten jedes Jahr \n\ncirca 12 000 Menschen auf ein neues Organ, aber nur f\u00fcr \njeden Dritten steht bisher ein entsprechendes Spenderor-\ngan zur Verf\u00fcgung. Bei Blutspenden gibt es vor allem in \nder Sommerferienzeit Engp\u00e4sse, aber darauf m\u00f6chte ich \nim zweiten Redebeitrag eingehen. \n\nDer \u201eTag der Organspende\u201c am 7. Juni ist ein wichtiger \nAnlass, darauf hinzuweisen, dass es mehr Menschen gibt, \nals sich nicht betroffene Menschen vorstellen k\u00f6nnen, die \ndringend eine neue Niere oder ein neues Herz ben\u00f6tigen. \nDieser Tag ist Anlass genug, dieses wichtige Thema im \nLandtag zur Sprache zu bringen, um die Menschen in \n\n 9219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nSachsen auf das Problem hinzuweisen und sie daf\u00fcr zu \nsensibilisieren. \n\nIch bin froh, dass zum Tag der Organspender viele Zei-\ntungen nicht nur technokratisch berichteten, sondern \nErfahrungen von Betroffenen wiedergegeben haben. Das \nwar, dessen bin ich mir sicher, sehr wichtig. \n\nAber nicht nur dieser Tag sollte f\u00fcr jeden Mitb\u00fcrger \nAnlass sein, dar\u00fcber nachzudenken, wie er selbst zum \nThema Organspende steht und ob f\u00fcr ihn eine Organspen-\nde infrage kommt. Das Thema Organspende und die \nDiskrepanz zwischen dem medizinisch-technisch M\u00f6gli-\nchen und den zur Verf\u00fcgung stehenden zu transplantie-\nrenden Organen sind seit Jahren existent. Deutschland \u2013 \nund damit auch Sachsen \u2013 ist auf Spenderorgane im \nRahmen des Eurotransplant angewiesen. In Sachsen \u2013 wie \nauch in ganz Deutschland \u2013 k\u00f6nnen wir unseren medizi-\nnisch notwendigen Bedarf nicht decken und sind auf die \nSolidarit\u00e4t der anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder angewiesen. \n\nObwohl es in Sachsen \u00fcberdurchschnittlich viele Organ-\nspenden im Bundesvergleich gibt, m\u00fcssen wir doch in den \nletzten beiden Jahren einen leichten R\u00fcckgang beobach-\nten. Im Jahr 2007 gab es in Sachsen 73 Personen, die \ninsgesamt 224 Organe spendeten \u2013 vielleicht h\u00e4tten es \nmehr sein k\u00f6nnen. Umfragen best\u00e4tigen: Etwa 70 % der \nBev\u00f6lkerung sind im Falle eines Falles zur Organspende \nbereit, letztlich wurden bei 136 potenziellen Organspen-\ndern 2007 jedoch nur von 73 Personen Organe entnom-\nmen. Bei 51 % kam es zu einer Ablehnung der Organ-\nspende. \n\nEs ist hier weniger die Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine \nOrganspende zu problematisieren, sondern wichtiger \nfinde ich den Entscheidungsweg dazu. Nimmt man den \nBericht der Deutschen Organspende f\u00fcr die Region Ost \nals Grundlage, so hat weit mehr als die H\u00e4lfte aller \nOrganspenden, etwa 65 %, ihre Legitimation durch  den \nmutma\u00dflichen Willen des Spenders. Bei den Ablehnungen \nvon Organspenden nimmt der mutma\u00dfliche Wille etwa \n43 % ein. \n\nIch bin mir sicher, dass Krankenh\u00e4user sehr verantwor-\ntungsvoll mit dem Thema umgehen, doch ein vermuteter \nWille bleibt eine Vermutung \u2013 und gegebenenfalls auch \neine lebenslange Belastung f\u00fcr denjenigen, der diesen \nvermuteten Willen \u00e4u\u00dferte. Es liegt daher im Interesse \njedes Einzelnen, sich vorher selbst zu erkl\u00e4ren, ob er f\u00fcr \neine Organspende bereit ist \u2013 oder eben auch nicht. Damit \nhat jeder selbst die M\u00f6glichkeit, zu entscheiden, ob er \nOrgane spenden will oder nicht. F\u00fcr die Angeh\u00f6rigen \nentf\u00e4llt damit der qu\u00e4lende Prozess um die Frage, ob die \nOrgane freigegeben werden sollen oder nicht; und auch \ndie \u00c4rzte haben Sicherheit bei ihrem Vorgehen. \n\nIch m\u00f6chte daher an alle appellieren: F\u00fcllen Sie einen \nOrganspenderausweis aus. Ihnen steht dabei frei, sich \ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr oder gegen eine Organgewebeentnahme \nzu entscheiden oder die Entnahme mit Ausnahmen bzw. \nnur f\u00fcr bestimmte Organe zu gestatten. Es ist also f\u00fcr \njeden m\u00f6glich, auch differenziert Entscheidungen zu \ntreffen, doch treffen Sie eine \u2013 eine f\u00fcr Sie sehr wichtige \n\nEntscheidung, eine Entscheidung, die Ihr Leben und das \nLeben eines anderen ma\u00dfgeblich bestimmen k\u00f6nnte! \nJeder kann einen Organspenderausweis, 9 mal \n6,5 Zentimeter gro\u00df, ab seinem 14. bzw. 16. Geburtstag \nausf\u00fcllen. Er wird nirgendwo registriert, und so bleibt es \ndie h\u00f6chstpers\u00f6nliche Entscheidung eines jeden Einzelnen \n\u2013 und das ist auch richtig so. \n\nDoch leider besitzt sch\u00e4tzungsweise nur jeder achte dieses \nDokument, und es ist daher auch Aufgabe der Politik, f\u00fcr \ndiesen Pass zu werben. Es ist Aufgabe der Politik, dass \nsich die Menschen mehr mit diesem Thema besch\u00e4ftigen \nund ihren Willen f\u00fcr sich und andere festhalten. Aufkl\u00e4-\nrung, Sensibilisierung und Information sind die drei \nwichtigen Eckpfeiler. \n\nDie Deutsche Stiftung Organspende hat ein Fortbildungs-\nprojekt \u201eInitiative Schulunterricht\u201c gestartet, und in \ndiesem Jahr wird dazu der Druck von Informationsmate-\nrial begonnen. Ich hoffe, dass die Staatsregierung solche \nund \u00e4hnliche Projekte unterst\u00fctzen wird. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas machen wir schon!) \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, wie wir die Men-\nschen besser f\u00fcr diese Entscheidung \u201ePro oder kontra \nOrganspende\u201c erreichen k\u00f6nnen. F\u00fcr viele ist diese \nEntscheidung mit dem Tod verbunden und damit weit \nweg, doch schon morgen kann sie f\u00fcr jeden von uns \nRealit\u00e4t werden. Das blo\u00dfe Auslegen von Organspen-\nderausweisen gen\u00fcgt offenbar nicht; aber es k\u00f6nnte bei \nverschiedenen Anl\u00e4ssen darauf hingewiesen werden, dass \nes sie gibt, und damit k\u00f6nnte ma\u00dfgeblich zur Willensbil-\ndung beigetragen werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Viele Menschen warten auf ein Spenderorgan. \nUnterst\u00fctzen wir die Arbeit der Krankenh\u00e4user, der \nDeutschen Stiftung Organspende und der vielen Ehren-\namtlichen! \u2013 In der zweiten Runde werde ich auf Blut- \nund Gewebespenden eingehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nAbgeordneten! Zwei sehr sensible, ethisch schwierige, \naber menschlich lebenswichtige Themen, die man nicht \nunmittelbar gleichsetzen kann: einerseits die Organspen-\nde, andererseits die Blutspende. \n\nLassen Sie mich meine Ausf\u00fchrungen mit einer Geschich-\nte aus dem wahren Leben beginnen. Stellen Sie sich vor \u2013 \nm\u00f6ge es Ihnen nie passieren! \u2013: Ihr Telefon klingelt und \nSie erhalten die Mitteilung, dass Ihr Kind soeben schwer \nverungl\u00fcckt ist. Sie fahren in die Klinik, aber Ihr Kind hat \nes nicht geschafft. Der Gesamthirntod wurde festgestellt. \n\n 9220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nIm gleichen Atemzug werden Sie vom Arzt gefragt, ob \nSie die M\u00f6glichkeit einer Organspende in Betracht \nziehen. Ihr Ehepartner/Ihre Ehepartnerin steht nicht an \nIhrer Seite, weil sie auf Dienstreise sind, und Sie m\u00fcssen \nals Elternteil vollkommen allein entscheiden. In diesem \nFall betraf es die Mutter, die ich kenne. Sie gab ihren \nSohn f\u00fcr die Organspende frei. Jahre danach denkt sie \nimmer wieder dar\u00fcber nach: War es richtig?, und sie \nkommt stets zum gleichen Ergebnis \u2013 das hat sie mir \nerneut gesagt \u2013: Ja. Der feste Glaube, dass durch die \nOrganspende ihres Sohnes anderen Menschen das Leben \ngerettet wurde, gibt ihr diese enorme Kraft, den wahnsin-\nnigen Schmerz \u00fcber den Verlust ihres eigenen Kindes zu \n\u00fcberwinden. \n\nMeine Damen und Herren! Organspende ist f\u00fcr Tausende \nvon Menschen in jedem Jahr der Beginn eines zweiten \nLebens. Menschen, die eine Spenderniere erhalten, feiern \nden Tag der Erl\u00f6sung von der Dialysebehandlung. Andere \nwiederum k\u00f6nnen an Lebensqualit\u00e4t durch die Organ- \noder Gewebetransplantation gewinnen, weil sie zum \nBeispiel durch das Spenden von Augenhornhaut ihre \nSehkraft zur\u00fcckerhalten. All diese Menschen sind voller \nDank, doch sie wissen, dass sie dieses Gl\u00fcck der Spen-\ndenbereitschaft anderer Menschen zu verdanken haben \u2013 \noftmals Menschen, die verstorben sind. Dieser enge \nZusammenhang von Leben und Tod hebt das Thema \nOrganspende \u00fcber rein medizinische Gesichtspunkte \nhinaus und verlangt ein hohes Ma\u00df an ethischen Kriterien. \nEs fordert letztlich jeden Menschen dazu auf, eine absolut \npers\u00f6nliche Entscheidung treffen zu m\u00fcssen. \n\nWerben, appellieren, aufkl\u00e4ren, sprechen \u2013 das ist unsere \nAufgabe. Die Vernunft und Einsicht jedes einzelnen \nMenschen f\u00fcr eine Organspende ist gefragt. Die Scheu \nvor der Auseinandersetzung mit dem Thema Tod m\u00fcssen \nwir den Menschen nehmen und vielleicht selbst auch \n\u00fcberwinden. \n\nViele Bundesb\u00fcrger stehen der Organspende laut einer \nUmfrage positiv gegen\u00fcber. \u00dcber die H\u00e4lfte sind es \nimmerhin, die sich bereit erkl\u00e4ren w\u00fcrden, nach dem Tod \nzu spenden. Aber leider fixieren nicht einmal 10 % der \nMenschen ihren Willen schriftlich. Hinzu kommt, dass die \nAngeh\u00f6rigen oftmals den Willen des Verstorbenen nicht \nkennen. Auch Vermutungen, dass mit Organen ein krimi-\nneller Handel getrieben wird, oder die Furcht vor nicht \nrechtm\u00e4\u00dfigen Organvergaben halten Menschen von der \nBereitschaft zur Organspende zur\u00fcck. \n\nImmerhin: Mehr als 12 000 schwerkranke Deutsche, \nderen Lunge, Herz, Leber oder Nieren den Dienst zu \nversagen drohen, warten j\u00e4hrlich auf ein Spenderorgan. \nSie stehen auf der Warteliste der Zentralen Verteilerstelle \nEurotransplant mit Sitz in Leiden in den Niederlanden. \u2013 \nIn der zweiten Runde werde ich dies gern weiter ausf\u00fch-\nren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Linksfraktion spricht \nHerr Wehner; bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nZun\u00e4chst ein Dank an die Fraktion der FDP, dass sie \ndieses sensible Thema in den Landtag holt. Es ist insoweit \naktuell, als j\u00e4hrlich zum ersten Samstag im Juni 1982 \nbundesweit der Tag der Organspende durchgef\u00fchrt wird. \n\nWir sollten die Selbsthilfegruppen, die Institutionen und \ndie Deutsche Stiftung f\u00fcr Organtransplantation unterst\u00fct-\nzen, wenn sie Informationsveranstaltungen durchf\u00fchren, \num Menschen zu sensibilisieren, \u00fcber das Thema der \nOrganspende nachzudenken; denn die gesellschaftliche \nAkzeptanz der Organspende und der Transplantation ist \neine Herausforderung, der wir uns alle stellen m\u00fcssen. \n\nNach wie vor ist der Umgang mit dem Tod und dem \nSterben ein Tabuthema in unserer Gesellschaft. Auch die \n\u00c4rzte, Schwestern und Pfleger befinden sich in einem \nSpannungsfeld, einerseits einen Patienten zu verlieren und \nandererseits mit dem Tod eines Patienten nahezu gleich-\nzeitig \u2013 Frau Strempel hat das eindrucksvoll geschildert \u2013 \neinem anderen das Leben zu retten. \n\nJa, eine umfassende Aufkl\u00e4rung ist notwendig, um an \nm\u00f6glichst viele Menschen heranzukommen, sie f\u00fcr dieses \nThema zu sensibilisieren und ihre Bereitschaft zur eige-\nnen Organspende zu f\u00f6rdern. In erster Linie sind es die \ninformierten und aufgekl\u00e4rten Menschen, die einer \nOrganspende zustimmen. \n\nDer Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, Prof. Dr. J\u00f6rg-\nDietrich Hoppe, sagte zum diesj\u00e4hrigen Tag der Organ-\nspende: \u201eSo wie jeder von uns froh w\u00e4re, bei einer le-\nbensbedrohlichen Erkrankung durch eine Organspende \nweiterleben zu k\u00f6nnen, so sollte jeder mit einem Organ-\nspenderausweis dazu beitragen, das Leben anderer Men-\nschen zu retten.\u201c \n\nJeder sollte sich fragen, ob er nach seinem Tod einem \nanderen Menschen helfen will, weiterzuleben. Die Organ-\nspenderausweise und die Klappkarten, die es dazu gibt, \nsind sehr informativ. Darauf steht: Derzeit k\u00f6nnen folgen-\nde Organe und Gewebe nach dem Tod gespendet und \n\u00fcbertragen werden: Herz, Lunge, Leber, Nieren, Bauch-\nspeicheldr\u00fcse, Darm und Teile der Haut sowie die Horn-\nhaut der Augen, Geh\u00f6rkn\u00f6chelchen, Herzklappen und \nTeile der Blutgef\u00e4\u00dfe, der Hirnhaut, des Knochen- und \nKnorpelgewebes und der Sehnen. Im Zuge des medizini-\nschen Fortschritts werden zunehmend Arzneimittel \nbedeutsam, die aus gespendeten Geweben hergestellt \nwerden. \n\nWeiterhin steht dort: Eine feste Altersgrenze f\u00fcr eine \nOrgan- und Gewebespende gibt es nicht. Ob gespendete \nOrgane und Gewebe f\u00fcr eine Transplantation geeignet \nsind, ist im Todesfall medizinisch zu beurteilen. Das Alter \ndes Spenders ist dabei nicht wichtig, sondern das biologi-\nsche Alter seiner Organe und Gewebe. Es ist also nicht \nerforderlich, sich jetzt untersuchen zu lassen, wenn man \nnach dem Tode Organe und Gewebe spenden will. \n\n 9221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nWichtig ist aber, dass man seinen Willen rechtzeitig \ndokumentiert und niemand im Unklaren bleibt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte mich \nin meinem Redebeitrag auf die Organspende konzentrie-\nren. Nat\u00fcrlich sind die Probleme beim Blutspenden \n\u00e4hnlich, aber sie sind ganz anderer Natur. \n\nDie Organspende ist durch ihre N\u00e4he zum Tod nicht mit \nder Blutspende vergleichbar. Wir sehen bei Letzterer auch \nnicht die Engp\u00e4sse, die zum Beispiel bei der Organspende \nauftreten, jedenfalls nicht in dem Ma\u00dfe. \n\nAuch wenn meine Kollegin von der FDP erkl\u00e4rte, dass \nwir in Sachsen einen R\u00fcckgang bei Spenderorganen \nhatten, so haben wir doch in Deutschland einen Anstieg, \nund zwar waren es 2007 54 mehr Organspender als 2006, \nalso 4,3 %. Wir haben es hierbei mit relativ geringen \nZahlen zu tun. Sie hatten es schon gesagt: 12 000 werden \nj\u00e4hrlich gebraucht. Im Osten haben wir ein immer noch \netwas g\u00fcnstigeres Verh\u00e4ltnis mit 19 Spendern pro ei-\nne Million Einwohner als im Bundesdurchschnitt mit \netwa 16. \n\nImplantierte Organe und Gewebeteile k\u00f6nnen nicht \nbeliebig lange im K\u00f6rper bleiben und ihren Dienst tun. So \nbrauchen zum Beispiel Kranke mit einer transplantierten \nNiere nach etwa zehn bis 14 Jahren eine neue Niere, wenn \nsie in relativ jungen Jahren eine solche Transplantation \nhatten. Das zeigt die Dynamik, die in diesem Bereich \nenthalten ist. Laut Antwort der Staatsregierung sterben \nallein in Sachsen etwa 50 Patienten pro Jahr, weil sie das \nSpenderorgan nicht rechtzeitig erhalten haben. \n\nInsgesamt ist die Einstellung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nzur Organspende in Deutschland positiv \u2013 die Zahlen \nwurden genannt \u2013, aber, wie bereits erw\u00e4hnt, es gibt eine \ngro\u00dfe L\u00fccke zwischen der allgemeinen Willenserkl\u00e4rung \nund der tats\u00e4chlichen Bereitschaft, diesen Willen in einem \nentsprechenden Dokument zu begr\u00fcnden. Angeh\u00f6rige \nhaben dann das Problem \u2013 auch das wurde angedeutet \u2013, \ndass sie nicht so recht wissen, wie sie damit umgehen \nsollen, und stellen sich die Frage, wie derjenige entschie-\nden haben w\u00fcrde, f\u00fcr den sie jetzt entscheiden sollen. Das \nBeispiel von Frau Strempel dazu war sehr eindrucksvoll. \nDiese Situation kann uns, wenn das nicht gekl\u00e4rt ist, \nwenig befriedigen. \n\nDas Spenden von Organen ist in Deutschland nach dem \nTode nur m\u00f6glich, wenn eine Zustimmung vorliegt. In \nden meisten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gilt die sogenannte \nWiderspruchsregelung, bei der die Organspende nur dann \nnicht vorgenommen wird, wenn ein ausdr\u00fccklicher \nWiderspruch kundgetan wurde. Die Zustimmungsrege-\nlung, die ich f\u00fcr richtig halte, verlangt von uns allen \nenorme Anstrengungen. Wir m\u00fcssen informieren, aufkl\u00e4-\n\nren und f\u00fcr Organspenden werben. Meine Vorredner \nhaben das getan und auch ich will das hiermit tun. Wer es \nnoch nicht gesehen haben sollte: Auf meinem Platz liegen \nentsprechende Karten bereit, die man wegnehmen darf. \n\nOrganspende ist ein Zeichen gegenseitiger Solidarit\u00e4t. \nJeder Mensch kann durch eine schwere Krankheit in die \nLage kommen, auf eine lebensrettende Transplantation \nangewiesen zu sein. Umfragen zeigen, dass \u2013 wie meine \nVorredner sagten \u2013 dabei der Informationsgrad eine \nwichtige Rolle spielt. Wir haben die Aufgabe, Unsicher-\nheiten und \u00c4ngste der Menschen beiseitezur\u00e4umen. Die \n\u00c4ngste haben ihre Ursache in zutiefst menschlichen \nProblemen; denn wo Menschen am Werk sind, gibt es \nauch Kriminalit\u00e4t. \n\nAber: Durch das Transplantationsgesetz hat die Organ-\nspende einen sicheren Rahmen erhalten. Laut Auskunft \nder Staatsregierung ist es bis heute zu keinem kriminellen \nOrganhandel in dem Bereich, den wir \u00fcberblicken k\u00f6n-\nnen, gekommen. Auch wenn es immer mal Filme im Kino \ngibt, die uns andere Welten zeigen, und dann die b\u00f6sen \nWorte fallen vom \u201eErsatzteillager\u201c und \u00c4hnliches, was \nrichtig negativ besetzt ist, so ist das europaweite Trans-\nplantationsnetz doch ein wahrer Segen f\u00fcr die Menschen, \ndie Organe brauchen. Das soll auch so bleiben. Ein \nSpenderaufkommen nur in Deutschland w\u00fcrde nur weni-\ngen Menschen helfen. \n\nUnser Transplantationsgesetz regelt die Spende, Entnah-\nme, Vermittlung und \u00dcbertragung von Organen. Das \nAusf\u00fchrungsgesetz in Sachsen regelt dar\u00fcber hinaus die \nBestellung von Transplantationsbeauftragten und be-\nstimmt Stellen, die insbesondere f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der \nBev\u00f6lkerung zust\u00e4ndig sind. \n\nUm nicht nur \u00fcber dieses wichtige Thema zu diskutieren, \nhat die Koalition einen eigenen Antrag vorbereitet, der \nnochmals auf die Arbeit der Transplantationsbeauftragten \neingeht. Diese Transplantationsbeauftragten brauchen \nunsere besondere Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Meine Fraktion begr\u00fc\u00dft \nausdr\u00fccklich, dass hier vonseiten der Freien Demokraten \nein wichtiges Thema in den Mittelpunkt der Plenarsitzung \nger\u00fcckt wird, welches sich nicht f\u00fcr parteipolitische \nZwecke missbrauchen l\u00e4sst. Es ist \u00fcberdies ein Thema, \nbei dem kaum Meinungsunterschiede zwischen den \neinzelnen Fraktionen auftauchen d\u00fcrften, ein Thema, bei \ndem im besten Sinne des Wortes gemeinsam \u00fcberlegt \nwerden sollte, wie man das Bewusstsein f\u00fcr die Proble-\nmatik in Sachsen sch\u00e4rfen und die Bereitschaft der Men-\nschen zur Spende von Organen und Blut f\u00f6rdern kann. \n\nEines steht fest \u2013 das zeigen die Statistiken \u2013: Trotz der \nzahlreichen Blutspendeaufrufe fehlen in Deutschland und \n\n 9222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nselbst in Sachsen Blutkonserven. Von Organspenden will \nich gar nicht erst reden. Das, was hier aus meiner Sicht \nthematisiert werden muss, ist, wie man dieses Manko \nbeheben oder zumindest abmildern kann. \n\nAus meiner Sicht sollten hier das \u00f6ffentlich-rechtliche \nFernsehen und der Rundfunk verst\u00e4rkt und vor allem zu \nden besten Sendezeiten benutzt werden, um auf dieses \nProblem hinzuweisen. Steter Tropfen h\u00f6hlt bekanntlich \nden Stein. Dies ist keine Werbung im klassischen Sinne. \nSie macht manchen klassischen Werbebeitrag \u00fcberfl\u00fcssig \nund w\u00fcrde den Menschen sinnvolle Dinge vermitteln. \n\nNeben dem Spendenaufruf an sich erscheint mir aller-\ndings wichtig, vor allem darauf zu verweisen, wie schnell \nman selbst oder enge Angeh\u00f6rige und Freunde faktisch \naus heiterem Himmel, zum Beispiel durch einen Unfall, in \ndie Situation kommen k\u00f6nnen, Blutspenden oder andere \nOrgane zu ben\u00f6tigen, und wie froh dann jeder Einzelne \nist, wenn diese kurzfristig verf\u00fcgbar sind. \n\nDas wesentlich komplexere Problem als die Blutspende \nist dabei wohl die Spende anderer Organe wie Nieren, \nHerz, Lunge, Leber, was bis auf wenige Ausnahmen \nSpenden nach dem eigenen Tod w\u00e4ren. Hier ist der \nAufkl\u00e4rungsbedarf ungleich gr\u00f6\u00dfer, vor allem sind dabei \nauch ethische und religi\u00f6se Widerst\u00e4nde und auch \u00c4ngste \nhinsichtlich krimineller Organentnahmen zu \u00fcberwinden. \nDie Wartezeiten f\u00fcr Spenderorgane sind nicht nur welt-\nweit, sondern auch in Deutschland in den letzten Jahren \nkontinuierlich gestiegen. Viele Patienten warten \u00fcber \nJahre, und mancher Patient verstirbt, bevor die rettende \nTransplantation vorgenommen werden kann. \n\nDies ist umso tragischer, als die moderne Medizin heute \neine immer gr\u00f6\u00dfere Bandbreite von Krankheiten durch \nTransplantationen kurieren k\u00f6nnte als noch vor Jahren \noder Jahrzehnten. Gerade hier, wo geholfen werden \nk\u00f6nnte, wirkt sich der Mangel an Organen f\u00fcr den Trans-\nplantationsarzt besonders dramatisch aus, weil die Patien-\nten oft zuvor versterben. Das Paradoxe an der Situation ist \nvor allem, dass viele Menschen keine grunds\u00e4tzlichen \nEinw\u00e4nde haben, wenn ihnen nach dem Tod Organe \nentnommen w\u00fcrden, sich aber \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer \u2013 keinen Organspenderausweis ausstellen. \n\nEs w\u00fcrde aus meiner Sicht im Rahmen einer Aktuellen \nStunde zu weit f\u00fchren, wollte man die ganze Bandbreite \nmoralischer, medizinischer und rechtlicher Fragen einer \nLebend- wie auch Todspende wirklich verantwortungsvoll \nund ersch\u00f6pfend debattieren. Es darf aber aus meiner \nSicht nicht dazu kommen, dass ohne dokumentierte \nEinwilligung des Betreffenden zum Beispiel durch einen \nOrganspenderausweis Organe und Gewebe eines Toten \ndurch Gesetz entnommen w\u00fcrden. Medizinisch w\u00e4re dies \nzwar begr\u00fc\u00dfenswert, ethisch ist es aber wohl nicht zu \nverantworten. Die Individualentscheidung muss in einer \nso wichtigen Frage stets Priorit\u00e4t haben. \n\nF\u00fcr eine freiwillige Einwilligung ist es meines Erachtens \nvon gro\u00dfer Bedeutung, dass den potenziellen Spendern \ndeutlich vor Augen gef\u00fchrt wird, dass in ganz Europa kein \nklassischer kommerzieller Handel mit Organen betrieben \n\nwird und dass s\u00e4mtliche Organspenden und die potenziel-\nlen Empf\u00e4ngerlisten zentral von Eurotransplant verwaltet \nund \u00fcber diesen Weg auch ein verf\u00fcgbares Organ und ein \npotenzieller Empf\u00e4nger zusammengef\u00fcgt werden, sodass \nkriminelles Handeln weitgehend ausgeschlossen ist. \n\nSo bleibt das Fazit, dass die heutige Debatte uns hier im \nS\u00e4chsischen Landtag das Problem vor Augen gef\u00fchrt hat, \ndass es aber umso wichtiger ist, die breite Masse der \nBev\u00f6lkerung f\u00fcr dieses Thema zu sensibilisieren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Bedenklich sollte uns stimmen, \ndass die Zahl der Organspender im 1. Halbjahr 2008 \ngegen\u00fcber dem Vorjahr gesunken ist. Das ist beunruhi-\ngend, aber ich denke, \u00fcberst\u00fcrzte Panikreaktionen helfen \nan der Stelle niemandem, sondern notwendig ist das, was \nmeine Kollegen schon von dieser Stelle aus gesagt haben: \naufkl\u00e4ren, informieren, werben. Wenn die heutige Debatte \ndazu beitr\u00e4gt, ist sie richtig platziert. \n\nEs werden auch Stimmen laut, die f\u00fcr die Organspende \ndie Verankerung einer Widerspruchsl\u00f6sung im Transplan-\ntationsgesetz fordern, wie zum Beispiel Bayerns Sozial-\nministerin Frau Stewens. Das hei\u00dft, jeder, der einer \nOrganspende nicht ausdr\u00fccklich widerspricht, gilt dann \nautomatisch als Spender. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: \nDas hatten wir schon einmal!) \n\nWir sind der Meinung, dass das der falsche Weg ist. \nB\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN steht f\u00fcr die Beibehaltung der \nerweiterten Zustimmungsl\u00f6sung, das hei\u00dft, dass der \nSpendende oder Angeh\u00f6rige einer Organspende ausdr\u00fcck-\nlich zustimmt. Das ist wichtig, weil damit das Selbstbe-\nstimmungsrecht der B\u00fcrger auch noch \u00fcber das Lebens-\nende hinaus an erster Stelle steht. \n\nDie Widerspruchsl\u00f6sung f\u00fchrt nicht automatisch zu mehr \nOrganspenden. Irland hat mit einer Zustimmungsl\u00f6sung \nmehr Organspenden als Ungarn mit einer Widerspruchs-\nl\u00f6sung, und Spanien f\u00fchrt seine weltweit h\u00f6chsten Spen-\nderzahlen gerade nicht auf die dort geltende Wider-\nspruchsl\u00f6sung zur\u00fcck, sondern in erster Linie auf die sehr \ngute Koordinierungsarbeit und die gute finanzielle Aus-\nstattung des Systems. Da k\u00f6nnen wir auch in Sachsen \ndurchaus noch etwas tun. \n\nSie erinnern sich, im Oktober 2005 haben wir hier im \nS\u00e4chsischen Landtag das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz \nzum Transplantationsgesetz verabschiedet. Kollege \nGerlach ist schon darauf eingegangen. Damals hat hier \nkeine Aussprache stattgefunden. Wir, die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/DIE GR\u00dcNEN, haben sp\u00e4ter eine Erkl\u00e4rung zu \nunserem Abstimmungsverhalten abgelegt; denn wir haben \ndamals das Gesetz abgelehnt. Warum? Wir hatten vor \n\n 9223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nallem den s\u00e4chsischen Sonderweg, was die schon genann-\nten Transplantationsbeauftragten anbelangt, abgelehnt; \ndenn in Sachsen ist es den Krankenh\u00e4usern erlaubt, in \nbegr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen auf diesen Transplantations-\nbeauftragten zu verzichten. Wir wollten mit einem \u00c4nde-\nrungsantrag erreichen, dass zumindest ein Genehmi-\ngungsvorbehalt beim Sozialministerium festgelegt wird. \nJetzt w\u00e4re die Frage zu stellen: Haben mittlerweile in \nSachsen alle Krankenh\u00e4user einen Transplantationsbeauf-\ntragten? \n\nOrgantransplantation ist ein sensibles Entscheidungsfeld. \nDarauf sind auch schon die Vorredner eingegangen. Das \nbraucht unbedingt einen klaren gesetzlichen Rahmen, der \nf\u00fcr alle Einrichtungen gleich sein muss. Transplantations-\nbeauftragte sind unter anderem f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der \nBev\u00f6lkerung zust\u00e4ndig, und sie wirken damit \u00fcber die \nKliniken hinaus. Sie sind Ansprechpartner f\u00fcr alle Betei-\nligten, sie sorgen f\u00fcr Transparenz und Verfahren, k\u00f6nnen \ndamit \u00c4ngste nehmen und \u00fcber alle damit im Zusammen-\nhang auftretenden Probleme mit den Angeh\u00f6rigen spre-\nchen. Andere Bundesl\u00e4nder \u2013 wie Bayern, Mecklenburg-\nVorpommern oder Rheinland-Pfalz \u2013 schreiben die \nBerufung eines Transplantationsbeauftragen vor und \nhaben den Genehmigungsvorbehalt gew\u00e4hlt, wie zum \nBeispiel Hessen. Da sollte Sachsen nachbessern. Ich wei\u00df \njetzt nicht, was der Antrag, der angek\u00fcndigt ist, beinhaltet. \nVielleicht geht er ja in diese Richtung. \n\nAlso Organspende: notwendig; informieren, aufkl\u00e4ren \nund werben. Wir sollten dabei im Auge haben, dass die \nAuseinandersetzung mit der Organspende immer auch \neine Auseinandersetzung mit dem Tod bzw. mit dem \neigenen Tod ist, und das f\u00e4llt vielen Menschen sehr \nschwer. Genau deshalb brauchen sie sensible Ansprech-\npartner. Ich denke, dass ein Transplantationsbeauftragter \nsolch ein sensibler Ansprechpartner sein k\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zur Blutspendebereitschaft \nsagen. Wir haben nur einen Bericht dazu gefunden, und \nzwar vom 14.06.2008. Dort wird f\u00fcr den R\u00fcckgang der \nSpenden angegeben, dass es privatwirtschaftliche Kon-\nkurrenz gibt. Da wird die Spende mit 20 Euro verg\u00fctet. Es \ngeht daraus nicht hervor, dass die Spendenzahl wirklich \nr\u00fcckl\u00e4ufig ist. Ob man diese Konkurrenz zulassen kann, \nist eine andere Diskussion, die ich jetzt nicht f\u00fchren \nm\u00f6chte. Blutspende ist ein anderes Thema und hat eine \nandere Sensibilit\u00e4t als Organspende. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich darf mich schon jetzt bei \nallen Rednern recht herzlich f\u00fcr ihre Redebeitr\u00e4ge bedan-\nken. Sie haben hier in vielen Punkten schon weiter disku-\ntiert, als wir es mit dem Debattentitel eigentlich erwarten \n\ndurften. Herr Gerlach, an Sie ein besonderer Dank, wenn \nder Spenderausweis bei Ihnen auf der Bank erh\u00e4ltlich ist. \n\nZum zweiten wichtigen Thema, dem Blutspenden. Am \nvergangenen Wochenende war Weltblutspendetag \u2013 eine \nGelegenheit, einmal selbst \u00fcber die n\u00e4chste Blutspende \nnachzudenken. Vielleicht hat der eine oder andere dies \nauch vor Kurzem getan. \n\nIn der Region Berlin-Brandenburg und Sachsen werden \nnach Angaben des Deutschen Roten Kreuzes t\u00e4glich etwa \n1 500 Blutkonserven ben\u00f6tigt. Vor allem in den Ferien, \nwie beispielsweise jetzt mit dem anstehenden Sommer, \nwerden die Vorr\u00e4te an Blutkonserven knapp. Obwohl \nbeispielsweise das DRK, das etwa 80 % der Blutspenden \ndeutschlandweit liefert, oft vor Ort ist, reicht es nicht aus. \nAuch mit den Angeboten der Kliniken, die oft t\u00e4glich \nverf\u00fcgbar sind, schaffen wir es nicht, eine ausreichende \nBlutreserve zu schaffen. Dabei ist es im Interesse aller, \ndass hier in Sachsen und in Deutschland genug Blut \ngespendet wird. Blut wird nicht nur nach Unf\u00e4llen oder \nbei Operationen ben\u00f6tigt; Blut wird immer \u00f6fter als \nGrundlage f\u00fcr Medikamente ben\u00f6tigt, zum Beispiel bei \nder Behandlung von Krebs und krebsartigen Erkrankun-\ngen des Blutes. \n\nF\u00fcr die Blutspende gibt es in Deutschland die notwendi-\ngen Qualit\u00e4tsanforderungen, um das Infektionsrisiko zu \nminimieren. Diese Errungenschaft darf aufgrund fehlen-\nder Spenden nicht wieder abgebaut werden. Wir m\u00fcssen \ndaher mehr als bisher um Blutspenden werben. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass man nicht nur an die Hilfsbereitschaft der \nMenschen appelliert \u2013 bitte verstehen Sie mich nicht \nfalsch, das ist nat\u00fcrlich das Fundament \u2013; denn es gibt \nviele, die helfen wollen, aber zu viele \u00c4ngste haben oder \nsich gegebenenfalls zieren. Ich halte es f\u00fcr wichtig, noch \nweiter zu informieren \u2013 auch \u00fcber die positiven Effekte \nder Blutspende \u2013; denn das eigene Blut wird dabei zum \nBeispiel erneuert und ein Test auf eventuelle Erkrankun-\ngen liegt kostenlos mit bei. Wir d\u00fcrfen dies nicht uner-\nw\u00e4hnt lassen, denn jede Spende z\u00e4hlt. \n\nEs gibt noch weitere M\u00f6glichkeiten, womit man \u2013 neben \nBlut und Organen \u2013 helfen kann: Gewebe- und Knochen-\nmarkspenden k\u00f6nnen ebenso Leben retten. Ersteres ist \nkaum bekannt und viele Menschen wissen dar\u00fcber fast \nnichts. Die Zell- und Gewebedatenbank des Dresdner \nUniversit\u00e4tsklinikums hat vor einem eklatanten Mangel \nan gespendetem Gewebe gewarnt und ich begr\u00fc\u00dfe es, \ndass dieses Klinikum deshalb jetzt mit umliegenden \nEinrichtungen kooperieren will. Das ist der richtige Weg \nund ich hoffe, dass damit die M\u00f6glichkeiten besser \nwerden, diesen in der \u00d6ffentlichkeit kaum beachteten \nBereich zu st\u00e4rken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben schon \noft in den Zeitungen \u00fcber Aktionen lesen k\u00f6nnen, f\u00fcr \nleuk\u00e4miekranke Kinder einen passenden Knochenmark-\nspender zu finden. Wir alle wissen, dass die Hilfsbereit-\nschaft dann oft sehr gro\u00df ist, und das Problem ist in dem \nAugenblick nicht einmal die Anzahl der potenziellen \n\n 9224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nSpender, sondern den passenden Knochenmarkspender zu \nfinden. \n\nIch f\u00e4nde es daher positiv, wenn nicht nur in Zeiten des \nakuten Bedarfes nach passenden Spendern gesucht und \ndaf\u00fcr geworben wird, sondern wenn st\u00e4ndig auf die \nM\u00f6glichkeit der Registrierung und Spende f\u00fcr Knochen-\nmark hingewiesen w\u00fcrde. So k\u00f6nnte viel Zeit bei der \nSuche nach dem richtigen Spender gespart werden; und \ndas ersparte den oft jungen Patienten viel Leid. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema \nOrgan-, Blut- und Gewebespende ist allumfassend. Ich \nhabe mich heute darauf beschr\u00e4nkt, mehr f\u00fcr Aufkl\u00e4rung \nund organisatorische Verbesserung einzutreten. Die \nethische Diskussion, ob man \u00fcberhaupt Organe spenden \nsollte, ob das mit Zustimmungs- oder Widerspruchsrege-\nlungen gemacht werden sollte oder ob es in Europa eine \neinheitliche Regelung daf\u00fcr geben sollte, habe ich be-\nwusst au\u00dfen vor gelassen. Das entwertet aber unsere \nheutige Diskussion in keiner Weise, sondern st\u00e4rkt eher \nden Charakter, dass wir uns hier im S\u00e4chsischen Landtag \ndem Thema Organ- und Blutspende \u00f6ffentlich angenom-\nmen haben; und vielleicht hat diese Debatte dazu beige-\ntragen, dass dieses wichtige Thema einmal mehr im \nFokus der \u00d6ffentlichkeit stand. Allein das war es wert, die \nheutige Debatte zu f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder Abg. Margit Weihnert, SPD, \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Meine Damen und Herren! Um \nnoch einen kleinen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung zu leisten, will \nich vielleicht mit folgenden Dingen beginnen: Transplan-\ntation, Organtransplantation und Organspende ist und \nbleibt in Europa und damit auch in Deutschland eine \nIndividualentscheidung. Es ist verboten \u2013 es ist direkt \nverboten! \u2013, in Europa Organhandel zu betreiben. Damit \nm\u00f6chte ich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beruhigen. Es \nbegeht eine Straftat, wer dies macht. Selbst in den USA ist \nes so streng geregelt. \n\nUm irgendwelchen kriminellen Machenschaften vorzu-\nbeugen, gibt es auch eine strikte Trennung aller Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereiche, die mit der Organspende zu tun haben. \nMit dem Inkrafttreten des Transplantationsgesetzes am \n1. Dezember 1997 ging in Deutschland f\u00fcr die Transplan-\ntation eine lange Phase der Rechtsundeutlichkeit zu Ende. \nMit diesem Gesetz wurden die Rechte und Pflichten der \nBeteiligten sowie die Wege der Organgewinnung und \nOrganvermittlung festgelegt. Nach \u00a7 16 stellt seitdem die \nBundes\u00e4rztekammer den Stand der Erkenntnisse der \nmedizinischen Wissenschaft in Richtlinien fest, so unter \nanderem f\u00fcr die Aufnahme in die Wartelisten und die \nRegeln zur Organvermittlung. \n\nDamit wird Handlungssicherheit bei der Durchf\u00fchrung \ndes Transplantationsgesetzes gew\u00e4hrleistet und sicherge-\nstellt, dass durch die verbindlich eingef\u00fchrten Allokati-\nonsregeln der Richtlinien zur Organvermittlung die \nPatienten auf der Warteliste auf der Grundlage eines \nfairen, auf nachvollziehbaren Gesichtspunkten basieren-\nden Verteilungssystems Organe zur Transplantation \nvermittelt erhalten. \n\nTrotzdem, meine Damen und Herren: Die pers\u00f6nliche \nEntscheidung f\u00fcr oder gegen eine Organspende steht \njedem Menschen frei und ist zu respektieren. \n\nLassen Sie mich noch einige Ausf\u00fchrungen zur Blutspen-\nde machen. Die Freiwilligkeit gilt auch f\u00fcr die Blutspen-\nde. Trotzdem besteht bei vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \ndie Furcht, dass mit ihrem Blut ein Handel erfolgt oder sie \nsich bei der Spende infizieren k\u00f6nnten. Diese \u00c4ngste \nm\u00fcssen ihnen durch gezielte Aufkl\u00e4rung genommen \nwerden. Vor jeder Spende wird jeder Spender auf gesund-\nheitliche Tauglichkeit untersucht. Strenge gesetzliche \nVorschriften sichern ab, dass dem Spender, aber auch dem \nSpendenempf\u00e4nger kein gesundheitlicher Nachteil ent-\nsteht. Daf\u00fcr garantiert in Deutschland das Transfusionsge-\nsetz mit seinen Ausf\u00fchrungsbestimmungen, die in enger \nZusammenarbeit mit der Bundes\u00e4rztekammer festgelegt \nwurden und werden. Richtig ist, dass es leider j\u00e4hrlich zu \nEngp\u00e4ssen im Blutspendeaufkommen kommt. Meist sind \ndavon gerade die Sommermonate als Urlaubsschwerpunkt \nbetroffen. \n\nDank des Transfusionsgesetzes ist eine Zusammenarbeit \naller Spendeeinrichtungen vorgeschrieben, um damit \nrechtzeitig Engp\u00e4sse zu verhindern. Allerdings k\u00f6nnen \ndiese Spendeeinrichtungen nur das Blut zur Verf\u00fcgung \nstellen, das sie tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung haben. Gerade \ndeshalb ist eine freiwillige Spendenbereitschaft das \nA und O zur Absicherung des Blutkonservenbedarfes. \n\nMeine Damen und Herren! Die Mehrzahl der Blut- und \nPlasmaspendeeinrichtungen in Sachsen gew\u00e4hren Ent-\nsch\u00e4digungen bzw. geben Anerkennung auch in Form von \nDankesch\u00f6npr\u00e4senten. Man sollte aber dennoch einmal in \nsich gehen, ob man es unbedingt finanziell oder per \nPr\u00e4sent verg\u00fctet haben m\u00f6chte. Es ist einfach eine \nmenschliche Frage der Bereitschaft f\u00fcr Organ- oder \nBlutspende. \n\nLassen Sie uns gemeinsam verst\u00e4rkt auf diese Spendenbe-\nreitschaft hinarbeiten. Lassen Sie uns gemeinsam absi-\nchern, dass diejenigen, die unserer Spende bed\u00fcrfen, sie \nauch bekommen. Das hei\u00dft, wir selbst sollten in uns \ngehen und unser Umfeld \u00fcberzeugen \u2013 vielleicht fangen \nwir hier in diesem Raum an. \n\nIch danke vor allen Dingen Herrn Gerlach, dass er uns \ndiese Ausweise zur Verf\u00fcgung stellt. Ich denke, mein \nBeispiel zu Beginn zeigt, wie schnell jeder Einzelne \nbetroffen sein kann \u2013 es ist einfach lebenswichtig. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, vereinzelt bei der \nLinksfraktion, der FDP und der Staatsregierung) \n\n 9225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Orosz, \nbitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Lassen Sie mich zu Beginn \u00fcber einiges informie-\nren. Am Ende meines Redebeitrages wird sich einiges in \nIhrem K\u00f6rper ver\u00e4ndert haben; denn in jeder Sekunde, in \nder ich jetzt vor Ihnen stehe, entstehen in Ihrer Wirbels\u00e4u-\nle und in Ihrem Becken Millionen neuer Blutzellen. Bei \neiner Redezeit von knapp 10 Minuten d\u00fcrften sich dann in \nIhrer Blutbahn \u00fcber eine Milliarde neue Zellen befinden. \nEs ist einmal ganz interessant zu wissen, was in einer \nsolchen Plenarsitzung alles passieren kann. \n\n(Leichte Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, bei dieser Menge, die ich \ngerade genannt habe, bleibt sicherlich auch einiges \u00fcbrig, \nwas Sie, was wir entbehren k\u00f6nnen. Blutspende ist ein \nVorgang, der, wie wir wahrscheinlich alle wissen, einmal \nkurz schmerzt, der aber um ein Vielfaches mehr anderen \nMenschen hilft. Mit jedem kleinen Piks kann Menschen \nmit unterschiedlichen Krankheiten geholfen werden. \n\nBei der Blutspende ist es nur ein kleiner Piks, bei der \nOrganspende eigentlich nur eine Unterschrift, mit der man \nLeben retten kann. Ich sage bewusst: \u201eeigentlich\u201c; denn \nwer einen Organspenderausweis unterschreiben will, der \nmuss sich damit auseinandersetzen, dass sein Leben \nendlich ist. Das ist f\u00fcr jeden eine gro\u00dfe, sehr individuelle \nHerausforderung, der sich, wie wir heute schon mehrfach \ngeh\u00f6rt haben, nur sehr wenige stellen. \n\n\u00dcber beide Dinge diskutieren wir heute dankenswerter-\nweise. Wir diskutieren \u00fcber die Bedeutung von Blut- und \nOrganspenden sowie dar\u00fcber, wie wir Menschen dazu \nbewegen k\u00f6nnen, etwas Elementares von sich abzugeben. \nLassen Sie mich daher nur kurz zur Blutspende Stellung \nnehmen. \n\nIch best\u00e4tige, dass die Spendenbereitschaft gef\u00f6rdert \nwerden muss. Die Blutspendedienste werben mit zahlrei-\nchen Kampagnen daf\u00fcr, Blut zu spenden. Dabei steht \nimmer im Vordergrund, dass die Blutspende als eine Art \nDienst am N\u00e4chsten unentgeltlich und freiwillig geleistet \nwird. Zus\u00e4tzliche Aktionen wurden in der Vergangenheit \nauch von der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4-\nrung durchgef\u00fchrt. Die Kampagnen haben aus unserer \nSicht eine gro\u00dfe Reichweite und wirken sich positiv auf \ndie Spendenbereitschaft aus. \n\nZum anderen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Zusammen-\narbeit zwischen den unterschiedlichen Blutspendediensten \nfunktionieren muss. Die Struktur des Blutspendewesens \nhat sich mit seinen drei S\u00e4ulen \u2013 Blutspendedienste des \nDeutschen Roten Kreuzes, kommunale und universit\u00e4re \nBlutspendedienste, private Spendeneinrichtungen \u2013 \ninzwischen bew\u00e4hrt. \n\nUm Engp\u00e4sse zu vermeiden, sieht das Transfusionsgesetz \ndie Zusammenarbeit dieser Spendeneinrichtungen vor. Es \nschreibt die gegenseitige Unterst\u00fctzung der Spendenein-\nrichtungen, insbesondere im Falle des Auftretens von \nVersorgungsengp\u00e4ssen, vor. Diese Zusammenarbeit \nfunktioniert gut, sodass jahreszeitlich auftretende R\u00fcck-\ng\u00e4nge beim Blutspendeaufkommen ausgeglichen werden \nk\u00f6nnen. Dennoch haben die Gesundheitsminister der \nL\u00e4nder das Zustandekommen einer entsprechenden \nRahmenvereinbarung \u00fcber die gegenseitige Unterst\u00fctzung \nder Spendeneinrichtungen zu ihrem Thema gemacht. \n\nIch komme zur Organspende. Hierbei ist \u2013 erstens \u2013 \nzwischen der postmortalen Organspende, also der Organ-\nspende nach dem Tod des Spenders, und der Lebendspen-\nde zu unterscheiden. Da die Organentnahme bei einem \nlebenden Spender einen erheblichen medizinischen \nEingriff an einem Gesunden darstellt, ist sie nur unter sehr \nrestriktiven Bedingungen zul\u00e4ssig. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle nicht n\u00e4her darauf eingehen. Auch die postmortale \nOrganspende ist rechtlich sehr genau geregelt. Frau \nKollegin Strempel hat schon darauf hingewiesen. Diese \ngenauen Regelungen dienen dazu, den Menschen Sicher-\nheit f\u00fcr eine eigene Entscheidung zu geben. \n\nZweitens. Nach dem Transplantationsgesetz sind wir als \nStaatsregierung dazu verpflichtet, die Menschen \u00fcber das \nThema Organspende aufzukl\u00e4ren. Ich betone bewusst den \nBegriff \u201eAufkl\u00e4rung\u201c. Bei der Entscheidung f\u00fcr oder \ngegen eine Organspende gibt es kein Richtig oder Falsch. \nJeder muss f\u00fcr sich ganz pers\u00f6nlich diese Frage beantwor-\nten. Daher geht es in erster Linie nicht um Werbung f\u00fcr, \nsondern um Aufkl\u00e4rung \u00fcber Organspende. \n\nDrittens. Das Thema Organspende geht uns alle an. Jeder \nkann durch Krankheit oder Unfall \u2013 wir haben heute \nschon Beispiele geh\u00f6rt \u2013 in die Situation kommen, dass \nsein Leben nur durch die Transplantation eines fremden \nOrgans gerettet werden kann. Dank des medizinischen \nFortschritts sind Organtransplantationen heute ein fester \nBestandteil der Behandlungsm\u00f6glichkeiten in den Kran-\nkenh\u00e4usern. \n\nLassen Sie mich nunmehr die aufgeworfenen Fragen \nbeantworten. Frau Herrmann, jedes Haus in Sachsen, das \nf\u00fcr Transplantationen zugelassen ist, hat auch einen \nTransplantationsbeauftragten. Dar\u00fcber hinaus darf ich \nerg\u00e4nzen, dass wir in Mitteldeutschland, das hei\u00dft in \nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen, mittlerweile seit \ndrei Jahren einmal im Jahr anl\u00e4sslich des Tages der \nOrganspende immer abwechselnd in einem der drei \ngenannten L\u00e4nder eine Festveranstaltung durchf\u00fchren, auf \nder wir Einrichtungen, sprich: Krankenh\u00e4usern, daf\u00fcr \ndanken, dass sie aktiv die mit der Transplantation verbun-\ndenen Herausforderungen annehmen und sich an der \nAufkl\u00e4rung beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Transplantationsgesetz \nsieht eine erweiterte Zustimmungsl\u00f6sung vor, setzt also in \nerster Linie auf die noch zu Lebzeiten gegebene eigene \nZustimmung des Verstorbenen. Nur dann, wenn keine \neigene Erkl\u00e4rung des Verstorbenen vorliegt, werden die \n\n 9226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nAngeh\u00f6rigen zu seinem mutma\u00dflichen Willen befragt. Ich \nwill nicht noch einmal darauf eingehen; das ist schon von \neinigen Rednern erl\u00e4utert worden. \n\nDeswegen sehen wir unsere Aufgabe darin, die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger aufzukl\u00e4ren. Wir wollen, dass sie noch zu \nLebzeiten eine eigene Entscheidung treffen, diese ent-\nsprechend dokumentieren und auch ihren Angeh\u00f6rigen \nmitteilen. Je besser und umfassender die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger informiert sind, desto besser k\u00f6nnen sie ihre \nEntscheidung treffen. \n\nNoch einmal: Auch wir f\u00fchren gemeinsam mit unter-\nschiedlichen Partnern mehrmals im Jahr Aufkl\u00e4rungsver-\nanstaltungen durch. Dabei werden wir vor allen Dingen \nvon der Deutschen Stiftung Organtransplantation unter-\nst\u00fctzt, aber auch von vielen anderen Beteiligten, zum \nBeispiel Krankenh\u00e4usern und Selbsthilfegruppen. Wer die \nPresse verfolgt hat, konnte feststellen, dass erst vor \nwenigen Wochen in der Altmarktgalerie in Dresden eine \ngro\u00dfe Veranstaltung zur Aufkl\u00e4rung bez\u00fcglich dieses \nThemas stattgefunden hat. Ich war anwesend und darf \nIhnen sagen, dass an diesem Tag nach Aufforderung von \nMenschen, die speziell zu dieser Veranstaltung gekom-\nmen waren, aber auch von Menschen, die sich nur zuf\u00e4llig \ndort aufhielten, zum Beispiel zum Kauf von Waren oder \nzur Wahrnahme von Freizeitangeboten, \u00fcber tausend \nAusweise ausgestellt wurden. 150 Menschen haben sich \nnach der Aufkl\u00e4rung direkt vor Ort per Unterschrift \nentschieden. Die Ausweise sind dort auch eingeschwei\u00dft \nworden. Das ist ein deutliches Zeichen: Wenn man den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit gibt, Fragen zu \n\nstellen, und sie mit Informationen ausstattet, ist eine gro\u00dfe \nBereitschaft vorhanden. \n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen, dass die Organspende inzwischen \nBestandteil des s\u00e4chsischen Lehrplanes in unterschiedli-\nchen Klassen und F\u00e4chern geworden ist. Damit wird auch \nin der Schule ein sehr wichtiger Beitrag zur Aufkl\u00e4rung \ngeleistet. Wir stellen f\u00fcr solche Veranstaltungen im \nRahmen der Richtlinie Gesundheitsvorsorge/Gesundheits-\nhilfe j\u00e4hrlich 4 000 Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren! Bei einer Blutspende ist es nur \nein kleiner Piks. Die Angst davor kann man schnell \n\u00fcberwinden. Bei der Organspende ist es nur eine Unter-\nschrift. Stellen wir uns gemeinsam den Fragen der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger! Sorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass das \nThema in der Gesellschaft multipliziert wird! \n\nMeine Damen und Herren, auch ich habe mir erlaubt, in \nIhre F\u00e4cher Informationsmaterial zu diesem Thema zu \nlegen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, \u201eLeben retten \u2013 f\u00fcr Organ- und \nBlutspenden in Sachsen werben\u201c, beantragt von der \nFraktion der FDP, abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nMobilit\u00e4t f\u00fcr alle: Attraktivit\u00e4t des Bahnverkehrs in Sachsen erh\u00f6hen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Die weitere \nReihenfolge: CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und \ndie Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Im \u201eZeitmagazin\u201c war \nk\u00fcrzlich eine Deutschlandkarte der Bahnverlierer abge-\ndruckt. Sie zeigt die St\u00e4dte, die seit 2000 von einer \nFernverkehrsverbindung abgeh\u00e4ngt worden sind. Auff\u00e4l-\nlig: Sachsen ist dabei Verlierer Nummer eins. Die soge-\nnannte Sachsen-Franken-Magistrale von G\u00f6rlitz \u00fcber \nDresden, Zwickau, Plauen ist gar keine. Trotz Verbesse-\nrungen im Takt sind das Zugmaterial und die Geschwin-\ndigkeit nach meiner Auffassung indiskutabel. Es ist nicht \nzu leugnen: Das ehemalige Bahnland Sachsen spielt f\u00fcr \ndie Deutsche Bahn AG weder gegenw\u00e4rtig noch im \nZielnetz 2020 irgendeine Rolle. Leipzig ist nur eingebun-\nden, weil es zuf\u00e4llig geografisch auf dem Weg nach \nBerlin liegt. Auch die Verl\u00e4ngerung der IC-Strecke nach \nDresden findet nur aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe des Ballungsrau-\n\nmes Dresden statt. Damit ist auch schon Schluss mit dem \nFernverkehr in Sachsen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat vorgestern in seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung den Hochgeschwindigkeitsausbau des \nKorridors Berlin, Dresden, Prag nach Budapest gefordert. \nRecht hat er! Hier unterst\u00fctzen wir Sie gern. Wir fragen \nuns aber, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich: \nWollen Sie tats\u00e4chlich den Ausbau oder wollen Sie ihn \nnicht doch eher torpedieren? Ihre Forderung nach einem \nTransrapid in einem Tunnel unter der S\u00e4chsischen \nSchweiz hat etwa dieselbe Qualit\u00e4t wie die Forderung \nnach einer s\u00e4chsischen Landung auf dem Mars. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir GR\u00dcNEN wollen einen \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr hier in Sachsen, der \nMobilit\u00e4t f\u00fcr alle und in allen Lebenslagen erm\u00f6glicht, \nund zwar nicht nur zwischen den drei gro\u00dfen St\u00e4dten, \nsondern auch in der Fl\u00e4che und im l\u00e4ndlichen Raum. Wir \nwollen, dass der \u00d6PNV einen gewichtigen Beitrag zum \nKlimaschutz leistet, indem er in Modalsplitt gegen\u00fcber \n\n 9227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\ndem motorisierten Individualverkehr w\u00e4chst, denn auf-\ngrund steigender Kraftstoffpreise wird der Nahverkehr \nwieder f\u00fcr viele interessant \u2013 so die zentrale Botschaft \nvom 7. Deutschen Nahverkehrstag in Mainz. \n\nAber wie sieht es jetzt konkret aus? Vor welchen Aufga-\nben stehen wir? Das Bundeskabinett hat am 30.04.2008 \ndie Teilprivatisierung des integrierten Konzerns der \nDeutschen Bahn AG beschlossen. Genau einen Monat \nsp\u00e4ter schon, am 30. Mai 2008, ist die Teilprivatisierung \nim Hauruckverfahren und ohne Gesetz gegen die Stim-\nmen der Opposition im Deutschen Bundestag verabschie-\ndet worden. Mit den L\u00e4ndern soll diesbez\u00fcglich per \nLeistungs- und Finanzierungsvereinbarung nur das \nBenehmen \u2013 wie es w\u00f6rtlich hei\u00dft \u2013 hergestellt werden. \nDas hei\u00dft zu Deutsch: Der Bund kann und will sich \u00fcber \ndie Interessen der L\u00e4nder bei der Bahnprivatisierung \nhinwegsetzen. Nach jahrelangem Tauziehen ist damit eine \nEntscheidung gefallen, die zulasten der Bahnkundinnen \nund Bahnkunden geht. Das Rezept des integrierten Kon-\nzerns ist falsch. Es privatisiert den Betrieb nicht und \nerh\u00e4lt so die Monopolstellung der Bahn. Andererseits \nprivatisiert sie auch einen Teil des Schienenweges, der \nnach unserer \u00dcberzeugung in \u00f6ffentlicher Hand bleiben \nsollte. Dieser Murks \u2013 genannt Bahnreform \u2013 dient weder \nder Bahn noch den Bahnkunden. Er dient allein dem \nMachterhalt eines Herrn Mehdorn und der Gesichtswah-\nrung eines Herrn Beck. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Politik wird die \n24,9-Prozent-Privatisierung auch zur Zielmarke f\u00fcr das \nn\u00e4chste SPD-Bundestagswahlergebnis. \n\nEs liegt auf der Hand: Betreibt ein Unternehmen eine \nInfrastruktur, will es damit auch Gewinne erzielen. Die \nFolgen f\u00fcr Sachsen sind absehbar. Die Trassenpreise \nwerden steigen, sodass die Besteller des Schienenperso-\nnennahverkehrs, also die L\u00e4nder und Zweckverb\u00e4nde, \nweniger Z\u00fcge bestellen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft Taktausd\u00fcn-\nnung oder Abbestellung. Die sogenannte Bahnreform \nn\u00fctzt den Mehdorns und den Hansens, aber nicht dem \n\u00d6PNV. \n\nWir fragen Verkehrsminister Jurk, der jetzt eingetroffen \nist \u2013 ich begr\u00fc\u00dfe Sie hier sehr herzlich im Hohen Hause \u2013: \nWo sind die Mindeststandards f\u00fcr den Fernverkehr bei der \nBahnprivatisierung? Wie sieht die Leistungs- und Finan-\nzierungsvereinbarung im Zuge der Bahnprivatisierung \naus? Enth\u00e4lt sie eine steigende Kapazit\u00e4t? Wie sieht es \nmit der Sachsen-Franken-Magistrale oder der Strecke \nBerlin\u2013Dresden aus? \n\nMeine Damen und Herren! Wir erwarten hier Antworten \nund einen Einsatz f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bahninteressen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, das war ein \n\nRundumschlag. Aber konkret war nat\u00fcrlich nichts. Das ist \nwie immer bei Ihnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kommt noch!) \n\nDie Attraktivit\u00e4t des Bahnverkehrs ist Thema der Aktuel-\nlen Debatte. Da sind wir nat\u00fcrlich voll dabei. Momentan \nsteht die Forderung der GR\u00dcNEN nach einer Bahnoffen-\nsive f\u00fcr Sachsen, die auf einer Studie \u201eSachsen im Stun-\ndentakt\u201c basiert. \n\nHerr Lichdi, ich wei\u00df, dass Sie auf vielen Hochzeiten \ntanzen m\u00fcssen. Deshalb sind Ihre Aussagen nicht immer \nsehr belastbar. Aber Sie fahren doch auch mit der Bahn. \nWir sa\u00dfen sogar schon einmal zusammen im Abteil. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das hat sich \naber nicht positiv ausgewirkt!) \n\nDa m\u00fcssten Sie aber gemerkt haben, dass in Sachsen nicht \nalles so schlecht ist. In Sachsen fahren schon viele Z\u00fcge \nim Stundentakt, den Sie ja fordern. \n\nDie CDU-Fraktion bem\u00fcht sich seit vielen Jahren um die \nErh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des Bahnverkehrs in Sachsen. \nHerr Lichdi, da waren Sie noch gar nicht hier im Parla-\nment. In der Koalition sind wir uns in dieser Frage auch \nv\u00f6llig einig. Ich habe als Verkehrspolitischer Sprecher \nunserer Fraktion und als Vorsitzender der Parlamentari-\nschen Gruppe \u201eBahn\u201c in diesem Hause viel Zeit und Kraft \nin die Fragen der Entwicklung der Bahninfrastruktur in \nSachsen investiert, sicher mehr als Sie, Herr Lichdi. Wir \nk\u00f6nnen Erfolge verzeichnen. W\u00e4hrend n\u00e4mlich die Z\u00fcge \nin Rheinland-Pfalz, die Sie als vorz\u00fcglich bezeichnen, \nzumindest auf der Homepage Ihrer Fraktion, beispiels-\nweise zwischen Koblenz und Frankfurt oder zwischen \nK\u00f6ln und Trier in der Regel im Zweistundentakt fahren, \nbringt es der Freistaat auf seinen Strecken Leipzig\u2013\nChemnitz, Bautzen\u2013Dresden, Plauen\u2013Chemnitz\u2013Dresden, \nalso der Sachsen-Franken-Magistrale, in den Hauptzeiten \nregelm\u00e4\u00dfig auf einen Stundentakt. \n\nDer sogenannte Rheinland-Pfalz-Takt, auf den Sie zielen, \nhat die Aufgabe, die autounabh\u00e4ngige Mobilit\u00e4t der \nMenschen im Land dauerhaft zu sichern und attraktiver zu \ngestalten \u2013 ein hohes Ziel, das ich f\u00fcr Sachsen durchaus \nunterst\u00fctzenswert finde. Nun hat aber der Rheinland-\nPfalz-Takt nicht nur die Aufgabe, den Bahnverkehr zu \nentwickeln, nein, er hat das vordergr\u00fcndige Ziel, Schiene \nund Stra\u00dfe zu verkn\u00fcpfen. Hier liegt der integrierte \nAnsatz. Aber mit Stra\u00dfe hat Herr Lichdi nicht viel am \nHut. Deshalb l\u00e4sst er diesen Aspekt gleich weg. \n\nSchauen wir noch einmal auf die Homepage der Fraktion \nGR\u00dcNE. Dort steht gleich zu Anfang: \u201eDie Politik hat die \nVerpflichtung, die Mobilit\u00e4t aller B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleis-\nten\u201c, so Johannes Lichdi. Herr Lichdi, woher Sie diese \nVerpflichtung haben, wei\u00df ich nicht. Aber eines wei\u00df ich \ngenau: Niemand erschwert den Mobilit\u00e4tsanspruch der \nB\u00fcrger mehr als die Politik der GR\u00dcNEN in ihren zentra-\nlen Punkten. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\n 9228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nWenn man die ganze Emissionshysterie, die Feinstaubpo-\nlemik, die Ideen zur Energie- und \u00d6kosteuer und \u00e4hnliche \nThemen betrachtet, beginnt hier der Widerspruch. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nGlauben Sie denn, Herr Lichdi, wir werden jeden entlege-\nnen Ortsteil oder den hintersten Vierseitenhof an den \n\u00f6ffentlichen Nahverkehr anschlie\u00dfen k\u00f6nnen? Das wird \nnichts. Dort, wo Strecken aus wirtschaftlicher Erw\u00e4gung \nbereits stillgelegt wurden oder noch werden m\u00fcssen, hat \nder Einsatz von Bussen mitunter gute Chancen, den \nBed\u00fcrfnissen der Menschen in der l\u00e4ndlichen Region \ngerecht zu werden. Ein Zugkilometer kostet 11,50 Euro, \nder Bus kostet uns lediglich 3,00 Euro. In unterfrequen-\ntierten Strecken ist das nat\u00fcrlich eine vern\u00fcnftige Alterna-\ntive. \n\nFakt ist, dass besonders in ostdeutschen L\u00e4ndern die \nAnpassung des \u00d6PNV an die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten \nnoch nicht in dem Ma\u00dfe stattgefunden hat, wie es in den \nalten Bundesl\u00e4ndern der Fall ist. Mit einer guten Ausstat-\ntung an Regionalisierungsmitteln, die dar\u00fcber hinaus in \nSachsen durch Landesmittel aufgestockt wurden, ist es \nuns bisher in Sachsen gelungen, Verkehrsleistungen f\u00fcr \nStrecken zu vergeben, die von Bundesl\u00e4ndern wie Baden-\nW\u00fcrttemberg, Bayern, Rheinland-Pfalz, Niedersachsen \nund sonst wo bereits seit L\u00e4ngerem nicht mehr finanzier-\nbar sind. Hier m\u00fcssen wir mit geringer werdender Finanz-\nausstattung umzusteuern beginnen, ob wir wollen oder \nnicht. \n\nUnsere Zweckverb\u00e4nde optimieren schon jetzt die vor-\nhandenen Angebote in hoher Qualit\u00e4t, stimmen sich \nuntereinander zunehmend besser ab, binden Nahverkehr \nund touristische Belange mit ein. Ich glaube, auch hier \nbrauchen wir den Vergleich mit Rheinland-Pfalz in keiner \nWeise zu scheuen. \n\nWenn wir \u00fcber die Attraktivit\u00e4t des Bahnverkehrs spre-\nchen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber den Fernverkehr \nsprechen. Herr Lichdi hat das zu Beginn getan. Ich \nkomme jetzt dazu. Dort sind wir uns in vielen Punkten \neinig, n\u00e4mlich dass Sachsen da nicht gerade ein Glanz-\nlicht ist. Wir fordern schon seit l\u00e4ngerer Zeit von Bund \nund Bahn die Verbesserung der schlechten Anbindung der \ns\u00e4chsischen Zentren und insbesondere der Chemnitzer \nRegion. \n\nDie der Bahn zur Verf\u00fcgung stehenden und im Osten \neingesetzten Investitionsmittel reichen bei Weitem nicht \naus, um die erheblichen Nachteile abzubauen. Deshalb \nfordern wir ein besonderes Investitionspaket f\u00fcr den \nOsten, das uns unseren Nachholbedarf, wie in anderen \nBereichen weitgehend geschehen, effektiv abbauen l\u00e4sst. \n\nLeider ist meine Redezeit zu Ende. \u2013 Vielen Dank, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist kein Geheimnis, dass es mit der Erreichbarkeit Sach-\nsens aus dem Bundesgebiet nicht zum Besten steht. Vor \nallem Dresden, aber auch abgeschw\u00e4cht Leipzig bilden in \nder Klasse der Halbmillionen-Agglomerationen bundes-\nweit die Schlusslichter. Chemnitz als Gro\u00dfstadt ist sogar \nvon jeglicher \u00fcberregionaler schneller Verkehrsanbindung \nv\u00f6llig abgeh\u00e4ngt. Ein Menetekel f\u00fcr die Entwicklung der \nMetropolregion Sachsendreieck! \n\nDefizite sind auch bei Verbindungen innerhalb Sachsens \nauszumachen. Die Qualit\u00e4t im Schienenpersonennahver-\nkehr ist regional sehr verschieden. Bereiche Ost- und \nMittelsachsens haben schlechte Angebote, aber auch die \nAnbindung der Metropole Leipzig an sein s\u00fcdliches \nUmland ist nach wie vor grottenschlecht. Das Angebot \nLeipzig\u2013Merseburg wurde stillgelegt. Die landesweite \nAbstimmung der Angebote im Schienenpersonennahver-\nkehr ist nach wie vor defizit\u00e4r. Und, Herr Prof. Bolick, \nohne alles sch\u00f6nzureden, wie Sie es eben getan haben, \noder aber ohne alles schlechtzureden, wie Herr Lichdi es \nvorgetragen hat, bestehen erhebliche Defizite in der \nAbstimmung der Fahrpl\u00e4ne und auch in der Abstimmung \nmit dem Busverkehr. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie strukturelle Gliederung des s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehrs in f\u00fcnf kleine Verkehrsverb\u00fcnde hat \nzu diesen Abstimmungsschwierigkeiten und Br\u00fcchen im \nTarifsystem beigetragen. Daher ist die berechtigte Frage \nzu stellen, ob diese strukturelle Zergliederung heute \ntats\u00e4chlich noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Der Versuch von Minister \nJurk, eine einheitliche Landesverkehrsgesellschaft zu \nbilden, ist in Sachsen kl\u00e4glich \u2013 wahrscheinlich an der \nCDU \u2013 gescheitert. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: \nDie hatten wir vor 15 Jahren!) \n\nVon 1994 bis M\u00e4rz 2008 wurden in Sachsen 59 Strecken \noder 580 Streckenkilometer stillgelegt. Was ist eigentlich \naus der Eisenbahnkonzeption des Freistaates Sachsen aus \ndem Jahr 1997 geworden? Ihr folgten zun\u00e4chst weitere \nStilllegungen von Nebenstrecken, und auch das Projekt \n\u201eSachsentakt\u201c zur Entwicklung des integralen Taktfahr-\nplans l\u00e4sst weiter auf sich warten. Obwohl die damalige \nPDS-Fraktion im M\u00e4rz 2004 eine Anh\u00f6rung zum Thema \n\u201eIntegraler Taktfahrplan in der Metropolregion Sachsen-\ndreieck\u201c beantragt und die Experten ausf\u00fchrlich dazu \nStellung genommen hatten, ist bisher diesbez\u00fcglich nicht \ngen\u00fcgend passiert. \n\nWo liegen die Vers\u00e4umnisse in der Vergangenheit, Herr \nBolick? Die Mittel aus dem Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrungsgesetz flossen zum gr\u00f6\u00dften Teil in den Stra\u00dfenbau. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 9229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nLediglich 10 % davon wurden f\u00fcr \u00f6ffentlichen Verkehr \neingesetzt. In anderen Bundesl\u00e4ndern betr\u00e4gt dieser Anteil \n40 bis 50 %. Diese einseitige Priorit\u00e4tensetzung zuguns-\nten des Stra\u00dfenverkehrs haben wir als Fraktion regelm\u00e4-\n\u00dfig im Zusammenhang mit den Haushaltsdebatten kriti-\nsiert. Die ungleiche Verteilung der Mittel auf die Regio-\nnen Sachsens hat zur Vernachl\u00e4ssigung Ostsachsens \ngef\u00fchrt, ohne der Gleichmacherei das Wort zu reden. \nW\u00e4hrend im Vogtland seit 1998 Z\u00fcge im Stundentakt mit \n80 Stundenkilometern fahren, brauchen die Z\u00fcge auf der \nStrecke G\u00f6rlitz\u2013Zittau f\u00fcr 43 Kilometer 50 Minuten. \n\nAufgrund des Sanierungsr\u00fcckstandes hat Sachsen heute \ndie mit Abstand h\u00f6chsten Zugkilometerkosten in Deutsch-\nland. Die Regionalfaktoren der Deutschen Bahn Netz AG \nhaben den Schienenpersonennahverkehr im Nebennetz \nzus\u00e4tzlich verteuert. Der bundesweit h\u00f6chste Zuschuss \npro Zugleistung verursacht naturgem\u00e4\u00df ein geringeres \nBestellvolumen und damit ein ausged\u00fcnntes Angebot. \nDadurch ist der Zweistundentakt vorherrschend, An-\nschl\u00fcsse sind nur wenig koordiniert, lange Wartezeiten in \nKnotenbahnh\u00f6fen und lange Reisezeiten als Folge k\u00f6nnen \nim Wettbewerb mit dem Kraftverkehr nicht bestehen. \n\nWir brauchen endlich ein integriertes System im Schie-\nnenpersonennahverkehr \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 mit einem integra-\nlen Taktfahrplan in Sachsen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nin einer einheitlichen Landesverkehrsgesellschaft nach \ndem Modell Brandenburgs. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Runge, bitte \nzum Schluss kommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Im Personenfernver-\nkehr braucht Sachsen eine schnelle Anbindung von \nDresden nach Berlin und nach Prag und Budapest. Aber \nauch eine schon einmal durchgehende Verbindung von \nDresden bzw. Leipzig nach Wroc\u0142aw und Krakau muss \nauf den Weg gebracht werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Runge, ich \nfordere Sie noch einmal auf, zum Schluss zu kommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Es ist ein sch\u00f6ner \nErfolg, dass die Sachsen-Franken-Magistrale zun\u00e4chst per \nVertrag unter Dach und Fach gebracht worden ist. Mir ist \nschon bewusst, \u2013 \u2013 \n\n(Die Pr\u00e4sidentin schaltet das Mikrofon ab. \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \n\nDann habe ich noch einmal f\u00fcnf Minuten.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Genau. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie SPD-Fraktion erh\u00e4lt das Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr \nLichdi, ich h\u00e4tte eine gute L\u00f6sung f\u00fcr unser Problem, den \n\u00d6PNV noch attraktiver zu gestalten. Ich w\u00fcrde es n\u00e4mlich \nnicht so negativ formulieren, wie Sie das machen. Wir \ngeben Jobtickets aus, haupts\u00e4chlich f\u00fcr Mitarbeiter im \nFinanzministerium. Das hei\u00dft also, diese d\u00fcrfen jetzt alle \nnur noch mit dem \u00d6PNV fahren. Was denken Sie, wie \nschnell sich die Attraktivit\u00e4t dieses Systems zum Positi-\nven wenden wird?! Gut. Das w\u00e4re vielleicht ein Antrags-\nvorschlag f\u00fcr Sie. Versuchen Sie mal Ihr Gl\u00fcck. \n\nPrinzipiell aber hei\u00dft Ihr Thema \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr alle\u201c \u2013 das \nsteht im Vordergrund \u2013 und an zweiter Stelle \u201eAttraktivi-\nt\u00e4t des Bahnverkehrs in Sachsen erh\u00f6hen\u201c. Wenn ich \u00fcber \nMobilit\u00e4t f\u00fcr alle spreche, ist es mir ein bisschen wenig, \ndas allein auf die Attraktivit\u00e4t des Bahnverkehrs zu \nbeziehen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMobilit\u00e4t erm\u00f6glicht Freiheit und Lebensqualit\u00e4t. Sie ist \neine wichtige Voraussetzung f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4f-\ntigung in unserer arbeitsteiligen Wirtschaft. Das ist immer \nein wichtiges Kriterium unseres Koalitionspartners. \nSozialdemokratische Verkehrspolitik verfolgt dar\u00fcber \nhinaus das Ziel, das individuelle Grundrecht auf Mobilit\u00e4t \nso weit wie m\u00f6glich mit \u00f6kologischen und sozialen \nErfordernissen in Einklang zu bringen. \n\n\u00d6kologisch hei\u00dft dabei: Verkehr ist so zu gestalten, dass \ndie nat\u00fcrliche Lebensgrundlage und zugleich die Lebens-\nqualit\u00e4t dieser und kommender Generationen gewahrt \nbleibt. Dazu habe ich von Ihnen, Herr Lichdi, kaum etwas \ngeh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen auch die demografische Entwicklung \nber\u00fccksichtigen. Das Problem, dass der Sch\u00fclerverkehr \num 34 % zur\u00fcckgegangen ist, muss das System in irgend-\neiner Weise finanziell tragen. \n\nSozial hei\u00dft: Verkehr soll die gleichberechtigte Teilhabe \naller am \u00f6ffentlichen Leben erm\u00f6glichen. Verkehrspolitik \nhat daher auch eine soziale Verantwortung. Dar\u00fcber \nsollten wir noch intensiver nachdenken. Zu ber\u00fccksichti-\ngen ist, dass fast die H\u00e4lfte unserer B\u00fcrger im Alltag auf \n\u00f6ffentliche Verkehrsmittel angewiesen ist. Dem m\u00fcssen \nwir mit einer gut durchdachten Regional- und vor allem \nauch Landesplanung Rechnung tragen. Wenn ich mir die \nRegionalpl\u00e4ne ansehe, fehlt vielerorts ein vern\u00fcnftiges \nKonzept. Es ist wenig hilfreich, Verkehre in ideologische \nKategorien wie \u201egut\u201c oder \u201eschlecht\u201c einzuteilen. Bei \nrealistischer Einsch\u00e4tzung der Gesamtsituation muss klar \nsein, dass die Stra\u00dfe auch in Zukunft den L\u00f6wenanteil der \nVerkehre bew\u00e4ltigen wird. Nat\u00fcrlich gebe ich Ihnen recht, \nHerr Lichdi: Wenn die Benzinpreise ins Unermessliche \nsteigen, brauchen wir entweder eine Alternative oder viele \nsind aus sozialen Gr\u00fcnden gezwungen umzusteigen. \n\nIn Zukunft m\u00fcssen Stra\u00dfe und Schiene, Wasserstra\u00dfe und \nLuftraum besser als bisher zu einem vernetzten Verkehrs-\nsystem zusammengefasst werden. Nat\u00fcrlich geht es dabei \nnicht nur um den Mehrverkehr auf der Schiene, sondern \n\n 9230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nauch um den verst\u00e4rkten Ausbau von Verkehrsachsen und \n-knotenpunkten sowie um umwelt- und klimafreundlichen \nVerkehr. \n\nDie Fakten zeigen, dass zwischen 1950 und 2006 der \nPersonenverkehr um etwa 1 130 % zugenommen hat. Um \netwa 820 % wuchs in dieser Zeit der G\u00fcterverkehr. Dieser \nZuwachs an Mobilit\u00e4t bei den Personen und den G\u00fctern \nging mit einer Verschiebung von der Schiene auf die \nStra\u00dfe einher. Wurden im Jahr 1950 noch 62,3 % der \nG\u00fcter von der Eisenbahn transportiert, so waren es 2006 \nnur noch 17,7 %. Dieser Prozess beginnt sich zwar \nlangsam umzukehren, aber nicht von allein. Wir m\u00fcssen \nErhebliches daf\u00fcr tun und vor allen Dingen erhebliche \nMittel in dieses System stecken. \n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat in der deutschen \nVerkehrspolitik ein Umsteuern hin zu mehr Nachhaltig-\nkeit eingeleitet. Nachhaltige Mobilit\u00e4t ist ohne den Schie-\nnenverkehr undenkbar. Deshalb hat die Bundesregierung \nin den vergangenen Jahren erhebliche Mittel bereitge-\nstellt, um den Verkehrstr\u00e4ger Schiene im Wettbewerb \ninsbesondere mit dem Stra\u00dfenverkehr zu st\u00e4rken. So \nwurden zum Beispiel im Jahr 2002 die Schieneninvestiti-\nonen auf eine Rekordh\u00f6he von 4,5 Milliarden Euro \ngebracht. Das muss man sich erst einmal auf der Zunge \nzergehen lassen. \n\nAllein in Sachsen wurden seit 1991 rund 5 Milliarden \nEuro in das Schienennetz investiert. Viele Strecken \nwurden erneuert. Dazu wurde von meinen Vorrednern \nschon etliches gesagt. \n\nEin wichtiges Ziel unserer Politik besteht darin, den \nB\u00fcrgern einen attraktiven \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr zu erschwinglichen Preisen anzubieten. Bei der \nVerwirklichung dieses Zieles setzen wir auf starke, alle \nSparten umfassende Verkehrsverb\u00fcnde. Wir lehnen diese \nalso nicht so ab, wie das von einigen gesagt wurde. Diese \nVerkehrsverb\u00fcnde m\u00fcssen sich als Mobilit\u00e4tszentrale \nverstehen und integrierte Dienstleistungsketten von \nHaust\u00fcr zu Haust\u00fcr anbieten. Im s\u00e4chsischen Doppel-\nhaushalt 2007/2008 stehen f\u00fcr diese Leistungen rund \n570 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das ist eine erhebli-\nche Summe. \n\nWichtig ist also, Mobilit\u00e4t wirklich f\u00fcr alle zu erm\u00f6gli-\nchen. Dabei orientieren wir uns verst\u00e4rkt an den Mobili-\nt\u00e4tsbed\u00fcrfnissen verschiedener Altersgruppen, ber\u00fccksich-\ntigen dabei aber auch die sich aus Geschlecht und sozialer \nLage ergebenden unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Insbesondere f\u00fcr Behinderte ist \ndie Infrastruktur konsequent barrierefrei zu gestalten. Wir \nunterst\u00fctzen die Einf\u00fchrung von Jobtickets und auch eines \neinheitlichen Sachsentarifs. Da ist etliches zu tun. Dar-\n\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir gegenw\u00e4rtig die M\u00f6glichkeit, \nanalog zur Stadt Leipzig oder zum Land Brandenburg f\u00fcr \nsozial Schwache ein Sozialticket einzuf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 All \ndas tr\u00e4gt zur Mobilit\u00e4t bei und ist weit mehr als nur ein \nattraktiver Bahnverkehr. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das Schlagwort \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr \nalle\u201c wird in Zeiten explodierender Kraftstoffpreise von \nder etablierten Politik geradezu inflation\u00e4r verwendet. \nDass das ausgerechnet auch die GR\u00dcNEN tun, \u00fcber-\nrascht; schlie\u00dflich entwickelt sich der Benzinpreis doch \ngenau so, wie es die GR\u00dcNEN stets gefordert haben, \nn\u00e4mlich in Richtung 5 Mark f\u00fcr den Liter. Erst am Mitt-\nwoch dieser Woche erreichten die Spritpreise einen neuen \nH\u00f6chststand. Im bundesweiten Durchschnitt kostete ein \nLiter Superbenzin 1,56 Euro, und f\u00fcr einen Liter Diesel \nmussten die Autofahrer an deutschen Tankstellen \n1,52 Euro berappen. \n\nSo ziemlich alle gr\u00fcnen Grundsatzforderungen blieben \nunerf\u00fcllt, aber ausgerechnet der unsoziale Benzinpreiswu-\ncher wurde Wirklichkeit. Ich erinnere daran, dass die \nGR\u00dcNEN noch 1998 in ihrem Wahlprogramm f\u00fcr die \nBundestagswahl unter dem Titel \u201eGr\u00fcn ist der Wechsel\u201c \neinen Benzinpreis von 5 Euro gefordert haben. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: 5 D-Mark!) \n\nEs ist deshalb unverfroren, wenn die GR\u00dcNEN hier und \nheute scheinheilig die \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr alle\u201c fordern; denn \ngerade wegen der horrenden Benzinpreise wird das Auto \nf\u00fcr immer mehr Menschen zum unbezahlbaren Luxus und \nsorgt damit kurz vor den Ferien f\u00fcr knappe Haushaltskas-\nsen, aber bestimmt nicht f\u00fcr allseitige Mobilit\u00e4t. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, von dieser \u00fcberaus gesch\u00e4tz-\nten Kollegin grunds\u00e4tzlich nicht. Vielleicht verstehen Sie \nes bis Ende der Legislaturperiode noch. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Darauf komme ich noch. Das h\u00e4ngt mit der hohen \n\u00d6kosteuer, mit der Mineral\u00f6lsteuer und mit der Mehr-\nwertsteuer zusammen. Das ist politisch gewollt. Dazu \nsage ich noch etwas. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDie GR\u00dcNEN haben allenfalls damit recht, dass in dem \nMa\u00dfe, in dem das Auto zum Luxusgut wird, die Bahn f\u00fcr \ndie Menschen immer wichtiger wird. Damit sich \u00fcber-\n\n 9231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nhaupt Leben in den l\u00e4ndlichen Regionen erh\u00e4lt, muss der \n\u00f6ffentliche Personennahverkehr auch zuk\u00fcnftig in kom-\nmunaler Hand bleiben. Hier darf der Bund auf keinen Fall \nZusch\u00fcsse k\u00fcrzen; denn gerade in den Landstrichen mit \nschlechten Einkommensverh\u00e4ltnissen und geringer \nBev\u00f6lkerungsdichte ist es der \u00d6PNV, der f\u00fcr viele Men-\nschen \u00fcberhaupt erst Mobilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit vom \nAuto schafft. \n\nDeshalb darf es nach Auffassung der NPD auch keine \nPrivatisierung der Deutschen Bahn und ihres Schienen-\nnetzes geben, da dies gro\u00df angelegte Streckenstilllegun-\ngen nach sich ziehen w\u00fcrde. Der Zielkonflikt zwischen \nprivaten Renditeerwartungen und der volkswirtschaftli-\nchen und infrastrukturellen Bedeutung eines gut ausge-\nbauten Schienennetzes ist nicht aufzul\u00f6sen. Deshalb muss \ndie Bahn auch weiterhin in staatlicher Hand bleiben und \ndarf keinesfalls einer B\u00f6rsenkapitalisierung geopfert \nwerden. \n\nSchon die 1996 erfolgte Regionalisierung des Schienen-\nnahverkehrs, die es den L\u00e4ndern erlaubt, mit Bundesmit-\nteln direkt Verkehrsleistungen zu bestellen, f\u00fchrte zu \ndurchaus gemischten Ergebnissen. Die Regionalbahnen, \nvon Fachleuten nur \u201eNE-Bahnen\u201c, also nicht bundeseige-\nne Bahnen, genannt, haben aber ein grunds\u00e4tzliches \nProblem. Sie haben keinen gesetzlichen Anspruch gegen-\n\u00fcber der \u00f6ffentlichen Hand auf Mitfinanzierung von \nGleisstrukturen, obwohl diese rechtlich dem Schienennetz \nder Deutschen Bahn gleichgestellt sind. Da die Gleise im \nl\u00e4ndlichen Raum aber oft wenig ausgelastet sind und sich \ndie Instandhaltungskosten aus Trassenpreisen nicht \nfinanzieren lassen, stecken die regionalen NE-Bahnen in \neiner grunds\u00e4tzlichen Krise. So kommt es, dass 3 000 km \nreine G\u00fcterzugstrecken bedroht sind und damit fast ein \nSechstel des Bahng\u00fcterverkehrs in Deutschland vor dem \nAus steht. \n\nUm dies zu verhindern, m\u00fcsste der Bund neben der \nDeutschen Bahn auch die regionalen NE-Bahnen bei \nweitreichenden Investitionen in die Schienennetze be-\nr\u00fccksichtigen. Das w\u00e4re aber politisch unvertretbar, weil \nviele Steuermillionen dann in den Taschen privater \nEigent\u00fcmer landen und wieder nach dem unseligen \nPrinzip verfahren w\u00fcrde, dass Gewinne privatisiert und \nVerluste sozialisiert werden. \n\nUm den Personenverkehr der Bahn wieder attraktiver zu \nmachen, muss die weitgehende Abkopplung gro\u00dfer \ns\u00e4chsischer Regionen vom Fernverkehr aufgehoben \nwerden. Wer heute etwa von G\u00f6rlitz nach Frankfurt oder \nM\u00fcnchen fahren will, der muss erst einmal mit den \nlangsamen Regionalbahnen nach Dresden fahren, um von \ndort Anschluss an den europ\u00e4ischen Schienenschnellver-\nkehr zu haben. Die niederschlesische Oberlausitz br\u00e4uchte \nendlich auch ICE-Haltepunkte in G\u00f6rlitz und Bautzen \u2013 \nund das am besten im Rahmen einer durch Sachsen \nf\u00fchrenden Eurocity-Verbindung nach Breslau. \n\nF\u00fcr die NPD ist es unerkl\u00e4rlich, warum die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bislang so wenig Druck auf Verkehrsmi-\nnister Tiefensee zwecks Anbindung Ostsachsens an den \n\nSchienenschnellverkehr ausge\u00fcbt hat. Warum pochen \nCDU und SPD in Dresden nicht mit Nachdruck auf den \nAusbau der Strecke Berlin\u2013Dresden, die laut Bundesver-\nkehrswegeplan irgendwann zur Hochgeschwindigkeits-\nstrecke werden soll? \n\nStillstand herrscht auch bei der lange angek\u00fcndigten \nModernisierung der Strecke Dresden\u2013Prag. Obwohl die \nWeiterentwicklung der Eisenbahnverbindung Berlin\u2013\nDresden\u2013Prag\u2013Wien schon im Juni 1995 vereinbart \nwurde, behandelt die S\u00e4chsische Staatsregierung den \nAusbau leistungsf\u00e4higer Schienenverkehrskorridore \nweiterhin stiefm\u00fctterlich. Die Gleichg\u00fcltigkeit der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung gegen\u00fcber dem Eisenbahnverkehr \nbeginnt sich in einer Zeit astronomisch steigender Ben-\nzinpreise, die immer mehr Menschen auf die Bahn ange-\nwiesen sein l\u00e4sst, nun bitter zu r\u00e4chen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 F\u00fcr die \nNPD ist klar: Wenn die etablierte Politik schon nicht die \nBenzinpreise senken will \u2013 und das k\u00f6nnte sie, weil zwei \nDrittel des Benzinpreises auf Mehrwertsteuer, \u00d6kosteuer \nund Mineral\u00f6lsteuer entfallen \u2013, dann muss sie wenigstens \nden Verkehrstr\u00e4ger Schiene st\u00e4rken, damit die geforderte \n\u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr alle\u201c keine Phrase bleibt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion; \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Herr Kollege \nLichdi, die Karte Bahnverlierer h\u00e4tte ich auch angespro-\nchen. Da Sie das schon getan haben, kann ich mir das \nsparen. \n\nIch m\u00f6chte aber auf einen weiteren Punkt hinweisen. Vom \nHamburger Weltwirtschaftsinstitut gab es vor wenigen \nTagen ein St\u00e4dteranking der 30 gr\u00f6\u00dften deutschen St\u00e4dte. \nDabei haben die St\u00e4dte Dresden, Leipzig und Chemnitz \nim Bereich Verkehr sehr schlecht abgeschnitten. Ich \nm\u00f6chte aus dieser Studie zitieren. Dort hei\u00dft es: \u201eDie \nErreichbarkeit von Chemnitz, Dresden und Leipzig ist die \nschlechteste der St\u00e4dte im Sample.\u201c Unsere drei gro\u00dfen \ns\u00e4chsischen St\u00e4dte sind also die am schlechtesten erreich-\nbaren unter den 30 gr\u00f6\u00dften deutschen St\u00e4dten! Wenn das \nso ist, haben wir tats\u00e4chlich Nachholbedarf. \n\nEs hei\u00dft weiter in dieser Studie, dass Chemnitz die einzi-\nge unter diesen gr\u00f6\u00dften St\u00e4dten ist, die keinen ICE-Halt \nhat. Auch hier ist sicherlich Nachholbedarf. \n\nWir als FDP-Fraktion haben dieses Thema schon \u00f6fter \nangesprochen und auch durch Antr\u00e4ge untersetzt. Wir \nhaben in diesem Haus mehrmals das Thema Sachsen-\nFranken-Magistrale angemahnt. Die Elektrifizierung der \nStrecke Reichenbach\u2013Hof ist dringend erforderlich. Auch \nhierbei geht es nicht voran. Wir erkennen an, dass der \nFreistaat jetzt in der Planung aktiv geworden ist, aber \n\n 9232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nletztlich bekommen wir die Verbindung kurzfristig nicht \nhin. Sie ist aber sehr wichtig f\u00fcr die Anbindung sowohl \nLeipzigs als auch des s\u00fcdlichen Teils Sachsens an den \nFernverkehr in Deutschland. Hier besteht eben dringender \nNachholbedarf. \n\nAuch die Stadt G\u00f6rlitz \u2013 das wurde schon angesprochen \u2013 \nist abgeh\u00e4ngt, und das, obwohl der Minister dort geboren \nist. Eigentlich ist das ein Trauerspiel. Nicht einmal f\u00fcr \nseine Heimatstadt hat er es geschafft, hier etwas zu \nerreichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben diesbez\u00fcglich einen Antrag ins Parlament \neingebracht und da diese Anbindung von G\u00f6rlitz auch \nschon im Hohen Hause allgemein bedauert worden ist, \ngehen wir davon aus, dass Sie diesem Antrag, wenn er in \nden parlamentarischen Gremien aufgerufen wird, auch \nzustimmen werden. Wir haben im letzten Jahr einen \nAntrag hinsichtlich des Ausbaus der Strecke Dresden\u2013\nBerlin eingereicht. Dieser Antrag ist leider damals von der \nRegierungskoalition ohne Grund abgelehnt worden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nEs freut uns, dass der Ministerpr\u00e4sident inzwischen das \nThema entdeckt hat. Nur kommt es eben ein Jahr zu sp\u00e4t. \nSie h\u00e4tten als Koalition im letzten Jahr unserem Antrag \nzustimmen und entsprechend handeln k\u00f6nnen. Sie haben \ndas nicht getan. Ich hoffe, dass der Ministerpr\u00e4sident die \nKraft hat, sich in der Regierung durchzusetzen und das zu \nver\u00e4ndern. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident wird in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nvom 14.  Mai 2008 zitiert. \u2013 Jetzt ist er gerade drau\u00dfen \nund telefoniert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nein, Herr Morlok, \ner ist anwesend. \n\nSven Morlok, FDP: Da ist er inzwischen wieder herein-\ngekommen. Sch\u00f6n, dass Sie da sind. \u2013 Sie wurden dort \nzitiert mit der Aussage \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDavon, dass \nBundesminister Wolfgang Tiefensee und Landesminister \nThomas Jurk aus Sachsen kommen, habe der Freistaat \nleider nichts.\u201c \n\nWohl wahr! Dieser Analyse, Herr Ministerpr\u00e4sident, \nstimmen wir zu. Nur m\u00fcssen jetzt Taten folgen. Es darf \nnicht sein, dass Sachsen vom Fernverkehr abgeh\u00e4ngt \nwird. Ich gehe davon aus, dass Sie als Ministerpr\u00e4sident \nmit Ihrer Richtlinienkompetenz jetzt auch im Kabinett \nDruck machen werden, damit die Ma\u00dfnahmen, die in der \nVergangenheit liegen geblieben sind, endlich durch Ihre \nRegierung umgesetzt werden. Wir als FDP-Fraktion \nwerden uns jedenfalls daf\u00fcr einsetzen, dass Sachsen \nzuk\u00fcnftig nicht weiter abgeh\u00e4ngt wird, sondern in das \nFernverkehrsnetz der Bahn integriert wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die zweite Runde. \nF\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Prof. Bolick, ich \nm\u00f6chte Ihnen ausdr\u00fccklich f\u00fcr die markante Herausarbei-\ntung der Unterschiede in den Ans\u00e4tzen zwischen gr\u00fcner \nund schwarzer Verkehrspolitik danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVon daher kann ich es mir eigentlich sparen, auf Ihre \n\u00c4u\u00dferungen n\u00e4her einzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nDer Kritik, die auch von anderen Seiten gekommen ist, \nich h\u00e4tte zu wenig auf Sachsen Bezug genommen, m\u00f6chte \nich jetzt gern abhelfen. Aber Ihnen ist auch bekannt, dass \nman die Redebeitr\u00e4ge durchaus in zwei Teile teilt. Ande-\nrerseits habe ich es dann wieder bedauert, dass keiner \nmeiner Vorredner auf die Frage der Bahnreform und ihre \nwahrscheinlich schlimmen Folgen f\u00fcr Sachsen eingegan-\ngen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verkehrspolitik des \nFreistaates ist seit 1990 einseitig auf den Bau neuer \nStra\u00dfen ausgerichtet. Die Betonierunion aus CDU und \nauch SPD, liebe Frau Raatz, blendet die Menschen seit \nJahren mit dem Versprechen: Wo eine Stra\u00dfe ist, da \nkommt auch bald ein Investor. \u2013 Sie verwechseln Mobili-\nt\u00e4tsgew\u00e4hrleistung mit Stra\u00dfenbau und, meine Damen \nund Herren, Sie haben dabei eine neue Art von Mobili-\nt\u00e4tsarmut geschaffen; denn Stra\u00dfen k\u00f6nnen nur erwachse-\nne Arbeitsplatz- und Autobesitzer nutzen. Aber was ist mit \nden Kindern, M\u00fcttern, Alten oder anderen Menschen, die \nsich kein Auto leisten k\u00f6nnen oder wollen? Sie finden \nentweder jemanden, der sie im Auto mitnimmt, oder sie \nbleiben eben zu Hause. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist eine soziale Frage und \nes ist die Frage, ob wir weiterhin den gro\u00dfen Teil der \nBev\u00f6lkerung von der Teilhabe an der Gesellschaft aus-\nschlie\u00dfen wollen. Dieses Problem versch\u00e4rft sich mit der \nSchlie\u00dfung vieler Dienstleistungseinrichtungen im l\u00e4ndli-\nchen Raum, und Ihre Kreisgebietsreform, liebe Koalition, \nist daf\u00fcr ein weiterer Schritt. Es ist doch v\u00f6llig klar: Nur \nder \u00f6ffentliche Personennahverkehr kann diese Mobili-\nt\u00e4tsarmut aufheben und beseitigen. Der \u00d6PNV in Sachsen \nbraucht ein dichtes, zuverl\u00e4ssiges, vertaktetes und verkno-\ntetes Bahnnetz. Frau Dr. Runge hat zu Recht schon darauf \nhingewiesen. In diese L\u00fccken, Frau Dr. Raatz, ist dann \nerg\u00e4nzend ein integriertes Busnetz einzuh\u00e4ngen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nAlso bauen Sie hier keinen Popanz auf, als ob wir etwas \nanderes wollten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nSchlie\u00dflich sollen alternative Bedienformen, wie etwa \nAnrufsammeltaxis oder B\u00fcrgerbusse,  tats\u00e4chlich bis in \ndas sogenannte letzte Dorf fahren. Leider vermissen wir \n\n 9233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nhier auch Initiativen des zust\u00e4ndigen Verkehrsministers; \ndenn wir brauchten f\u00fcr ein solches Konzept den politi-\nschen Willen, ein solches Konzept aufzubauen. Dieser \nWille ist aber nicht vorhanden, wie wir aus der Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten ebenfalls lernen \nkonnten. Neben der Strecke Berlin\u2013Dresden\u2013Prag nennt \ner nur Stra\u00dfenbauprojekte und dabei so unn\u00f6tige wie \ndiese herzallerliebste, geliebte B 178. \n\nStra\u00dfenbau \u00fcber alles! Im Doppelhaushalt stehen in den \nverschiedensten T\u00f6pfen 665 Millionen Euro f\u00fcr Investiti-\nonen in den Stra\u00dfenbau und ganze 47 Millionen Euro f\u00fcr \nInvestitionen in den \u00d6PNV/SPNV zur Verf\u00fcgung. Das ist \nnat\u00fcrlich eine wahrhaft ausgewogene Verteilung, mit der \nman hier eine ordentliche Bahn- und Verkehrspolitik \nmachen k\u00f6nnte. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDabei m\u00f6chte ich Ihnen auch gleich den Einwand, den Sie \nvorhin gemacht haben, wieder aus der Hand nehmen. Ich \nm\u00f6chte die Erfolge nicht wegreden. Ich nenne die Vogt-\nlandbahn, ich nenne auch die S-Bahn Dresden oder die \nErzgebirgsbahn. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das Millionenloch City-\nTunnel Leipzig geh\u00f6rt sicher nicht dazu. \u2013 Okay, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Lichdi, Sie haben \nausgef\u00fchrt, dass in Sachsen zu wenig passiert ist, dass wir \nviel zu wenig Geld f\u00fcr den Bahnverkehr eingesetzt haben. \nSicherlich sind wir auch nicht zufrieden mit dem, was wir \nerreicht haben. Aber Sie waren doch mit Ihrer Partei \netliche Jahre an der Macht, in der Regierung. Warum \nhaben Sie dort nicht die M\u00f6glichkeit, den Bahnverkehr \nordentlich auszubauen, vorangebracht? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Weil wir gegen unseren \nKoalitionspartner SPD, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \nder SPD und der FDP) \n\nder immer die Politik von Herrn Mehdorn verfolgt hat, \nleider nicht durchgekommen sind. Das wissen Sie auch \nganz genau. \n\nZum Zweiten richtet sich unsere jetzige Kritik auf die \nlandespolitische Dimension, darauf, dass es sich diese \nStaatsregierung hier bisher nicht zum Ziel gesetzt hat, \n\u00fcberhaupt einen integrierten Sachsentakt mit einem \nintegrierten Busnetz, mit einem integrierten alternativen \nNetz von Bedienformen zu erreichen. Das ist die reine \nWahrheit, Kollege Brangs, auch wenn Sie sich jetzt in der \nersten Reihe echauffieren. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Koalition in Sachsen hat \nnoch nicht einmal erkannt, dass es ein Problem der \nMobilit\u00e4tsarmut gibt. So werden von der Staatsregierung \n\nkeine mobilit\u00e4tspolitischen Ziele verfolgt, au\u00dfer viel-\nleicht, irgendwann einmal wirklich jedes Dorf mit einer \nUmgehungsstra\u00dfe beschenkt zu haben. \n\nAngesichts des demografischen Wandels sind aber mehr \ndenn je intelligente Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen gefragt, L\u00f6sun-\ngen, die Mobilit\u00e4tsarmut in den Zeiten der sogenannten \nEntleerung \u2013 ein furchtbares Wort \u2013 l\u00e4ndlicher R\u00e4ume \naufheben. Heute, da wir wahrscheinlich gerade den Peak \nof Oil erleben, wird Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle noch weniger denn \nje durch individuelle L\u00f6sungen nach dem Motto \u201eJe \nB\u00fcrger mindestens zwei Autos\u201c zu erreichen sein. Wir \nwerden zu intelligenten kollektiven Mobilit\u00e4tssystemen \nzur\u00fcckkehren m\u00fcssen. Hier haben Bahn, Bus und Carsha-\nring nicht nur un\u00fcbersehbare Kosten-, sondern auch \nUmweltvorteile. \n\nHerr Kollege Bolick, was m\u00f6glich ist, das zeigt Rhein-\nland-Pfalz. Das Besondere an Rheinland-Pfalz ist, dass \nmit demselben Geldeinsatz wesentlich bessere Erfolge \nerzielt werden k\u00f6nnen, wenn man es eben konsequent tut. \nGenau das w\u00fcrden wir uns als ersten Schritt w\u00fcnschen. \nAber wir wollen eigentlich ein Modell \u00e4hnlich wie in der \nSchweiz haben, das noch wesentlich bessere Ergebnisse \nerzielt. \n\nEs w\u00e4re die Aufgabe der Staatsregierung, des Verkehrs-\nministers, hier intelligente L\u00f6sungen zu entwickeln. \nLeider kann ich noch nicht einmal den Willen dazu \nerkennen. Der Landesverkehrsplan ist mittlerweile im \nvierten Jahr \u00fcberf\u00e4llig. Frau Dr. Raatz, ich dachte, Sie \ngehen dieses Mal auch wieder darauf ein, wie jedes Mal. \nSie versprechen ihn jedes Mal in dieser Debatte. Aber \nvielleicht sagt der Herr Minister noch etwas dazu. \n\nNein, meine Damen und Herren, ich denke, wir haben \nallen Anlass, trotz gewisser Erfolge, die wir hier in \nSachsen erzielt haben, kritisch \u00fcber unsere Bahnpolitik \nund unsere \u00d6PNV-Politik nachzudenken. Ich glaube \nn\u00e4mlich, sie ist den Zukunftserwartungen und den Her-\nausforderungen der Zukunft keinesfalls gewachsen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf; Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, Mobilit\u00e4t f\u00fcr \nalle, das ist ein edles Ziel. Ich kann Sie beruhigen, das \nwerden wohl die meisten der anwesenden Abgeordneten \nauch unterst\u00fctzen. Mein Kollege Prof. Bolick hat schon \ndarauf hingewiesen, dass wir uns f\u00fcr Ziele einsetzen, die \ngenau das umschreiben. \n\nAber, meine Damen und Herren, gestatten Sie mir doch \nnoch einen kleinen Ausflug in das wahre Leben. Herr \nProf. Bolick hatte es in seiner Zwischenfrage auch schon \nangedeutet. Ich m\u00f6chte Ihnen nur noch einmal deutlich \nmachen, wie das abgelaufen ist. Da ging mein Blick in \nden Bundesverkehrswegeplan. Dort kann man feststellen, \ndass dieses Werk f\u00fcr Otto Normalverbraucher vielleicht \n\n 9234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\netwas kompliziert erscheint. Aber die Vorg\u00e4nge, die dort \nfestgeschrieben sind, sind langfristige Planungen und \nnicht irgendeiner politischen Laune oder Beliebigkeit \nunterworfen. So gab es einen Beschluss eines Bundeska-\nbinetts mit einem Planungshorizont bis zum Jahre 2015. \nIn diesem Bundesverkehrswegeplan sind die Vorhaben \ndes vordringlichen Bedarfs und die Vorhaben des weiteren \nBedarfs definiert. Das war sozusagen der erste Schritt. \n\nAufbauend auf diesem Plan erfolgte die gesetzliche \nFestschreibung im Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesschienen-\nwege, der die Stufen festlegt, in denen der Ausbau erfol-\ngen soll \u2013 das Bundesschienenwegeausbaugesetz, wie es \nso schwierig hei\u00dft. Das war der zweite Schritt. \n\nDer dritte Schritt wurde dann mit der sogenannten 66er-\nListe unternommen. Diese Liste wurde auf der Grundlage \nder jeweiligen Bundeshaushalte festgeschrieben. So \nenth\u00e4lt die 66er-Schienenprojektliste zahlreiche Projekte, \ndie verschoben bzw. gestrichen oder zur\u00fcckgestellt \nwurden. Was bedeutet das im Einzelnen f\u00fcr Sachsen? \n\nErstens. Bei der Ausbaustrecke Karlsruhe\u2013Stuttgart\u2013\nN\u00fcrnberg\u2013Leipzig bzw. bis Dresden wurde die Elektrifi-\nzierung des Abschnittes N\u00fcrnberg\u2013Reichenbach zur\u00fcck-\ngestellt. Die sogenannte Sachsen-Franken-Magistrale \nstellt eine Hauptverkehrsader f\u00fcr Sachsen dar, weil sie die \nl\u00e4ngste Ausdehnung hat, n\u00e4mlich von Osten nach Westen \noder umgekehrt \u2013 je nachdem, wie man es betrachtet. \n\nZweitens. Die Ausbaustrecke Berlin\u2013Dresden, Hochge-\nschwindigkeit 200 Stundenkilometer, ist in dieser Liste \nnicht mehr enthalten. \n\nDrittens. Im Verkehrsprojekt Deutsche Einheit Nr. 9 \nLeipzig\u2013Dresden ist die dritte Baustufe im Abschnitt \nZeithain\u2013Coswig nicht mehr enthalten. \n\nViertens. Die Ausbaustrecke Berlin\u2013Cottbus\u2013G\u00f6rlitz ist \nebenfalls nicht mehr enthalten. \n\nDann gab es noch eine sogenannte trilaterale Vereinba-\nrung, welche die bisherige Finanzierungsregelung des \nBundesschienenwegeausbaugesetzes au\u00dfer Kraft setzte. \nNun raten Sie einmal, wann und unter wessen Handschrift \ndas alles passiert ist, Herr Lichdi? Das passierte in der \nVerantwortung Ihrer verehrten Bundestagskollegen unter \nder nicht sehr geliebten rot-gr\u00fcnen Koalition auf Bundes-\nebene. Der Bundesverkehrswegeplan, der bis zum Jah-\nre 2015 einen Planungshorizont hat, ist im Bundeskabi-\nnett 2003 beschlossen worden; die gesetzliche Festschrei-\nbung erfolgte danach. Die Festlegung der von mir soeben \nzitierten 66er-Liste war eine Vereinbarung aus dem \nJahre 2004 zwischen der damaligen Bundesregierung und \nder Deutschen Bahn AG. \n\nNun wollen Sie uns erz\u00e4hlen, wie toll Ihr Einsatz w\u00e4hrend \ndieser Zeit f\u00fcr eine Verbesserung der Schieneninfrastruk-\ntur war. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nDas ist doch pure Heuchelei, was Sie hier betreiben. \n\nIch m\u00f6chte kurz aus dem Investitionsrahmenplan, Stand \n04/2007, Seite 5, zitieren: \u201eGegen\u00fcber dem Planungsan-\nsatz wird das Investitionsvolumen in dieser Legislaturpe-\nriode um 4,3 Milliarden Euro erh\u00f6ht.\u201c \n\nDas hat Rot-Gr\u00fcn von 1998 bis 2005 nicht geschafft, und \nSie wollen uns erz\u00e4hlen, wie die Attraktivit\u00e4t des Bahn-\nverkehrs in Sachsen zu erh\u00f6hen ist. Meine Antwort lautet: \nmit einer guten Infrastruktur und mit vielf\u00e4ltigen Anbie-\ntern bei dieser Infrastruktur. \n\nNoch ein Wort zu Frau Dr. Runge. Warum haben wir so \nviele Mittel f\u00fcr den Stra\u00dfenbau einsetzen m\u00fcssen? Das \ngeschah deshalb, weil das eine Hinterlassenschaft Ihrer \nVorg\u00e4ngerpartei war, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nUnkraut auf den Autobahnabschnitten angepflanzt worden \nist und das Schienennetz noch halbwegs im ausbauf\u00e4hi-\ngen Zustand war. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nFrank Heidan, CDU: Nat\u00fcrlich waren diese in einem \nuns\u00e4glichen Zustand, denn ein Gleis haben Ihre Freunde \naus der damaligen Sowjetunion weggenommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt noch einmal das Wort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Heidan, nur so viel: Wir sind es gewohnt, dass \nProbleme, die nach 20 Jahren Wiedervereinigung heute \nnoch vorhanden sind, auf die Misswirtschaft der DDR \nzur\u00fcckzuf\u00fchren sind, \n\n(Frank Heidan, CDU: Was denn sonst?) \n\nwie Sie es immer behaupten. Aber Sie zeigen wenig \nselbstkritische Haltung, welche Vers\u00e4umnisse in den circa \n20 Jahren seit der deutschen Wiedervereinigung gemacht \nworden sind. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt ansprechen. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Runge, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Nein. \u2013 Wir haben \nzunehmend das soziale Problem, dass sich Menschen \nMobilit\u00e4t leisten k\u00f6nnen m\u00fcssen. Insofern w\u00fcrde ich es \nbegr\u00fc\u00dfen, Frau Dr. Raatz \u2013 sie ist nicht mehr anwesend \u2013, \nmit Herrn Jurk im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \n\n 9235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\ndar\u00fcber zu beraten, wie es gelingen kann, sachsenweit ein \nSozialticket einzuf\u00fchren. \u00dcberall sprie\u00dfen B\u00fcrgerinitiati-\nven zur Einf\u00fchrung von Sozialtickets. \n\nDas zweite Thema, das vor allem f\u00fcr die Behinderten sehr \nwichtig ist, ist die Barrierefreiheit. Das sollte ganz oben \nauf der Investitionsagenda stehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Lichdi, Sie waren etwas zu schnell. Ich hatte im \nzweiten Teil meiner Rede die Bahnprivatisierung als \nThema konzipiert, also umgekehrt wie Sie. Nat\u00fcrlich wird \nim Zusammenhang mit der Bahnprivatisierung neues \nUngemach mit dem Holding-Modell auf uns zukommen. \nEs ist schon allerhand, dass diese Privatisierung ohne \nGesetzesvorlage im Deutschen Bundestag beschlossen \nwurde und die L\u00e4nder im Bundesrat ausgebremst worden \nsind. Das ist ein Ding der Unm\u00f6glichkeit und spricht \nB\u00e4nde, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nwie hier demokratische Regeln und Verfahrenswege \nausgeh\u00f6hlt werden. \n\nEs gibt das Holding-Modell mit der rund Ein-Viertel-\nPrivatisierung der DB-Tochter Mobility and Logistics, das \nin der Sitzung des Bundestages auf Antrag beschlossen \nworden ist. Deshalb haben die Verkehrsminister der \nL\u00e4nder einen eigenen Gesetzentwurf in den Bundesrat \neingebracht, der dort auch beschlossen worden ist, aber \nim Bundestag \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat, obwohl \ner Ihre Bef\u00fcrchtung enthielt, dass eine Leistungs- und \nFinanzierungsvereinbarung zwischen Bund und Deutscher \nBahn nicht vorliegt, au\u00dfer dass zwei Dinge festgeschrie-\nben worden sind: Erstens, 5 % aller Strecken k\u00f6nnen \nweiterhin stillgelegt werden, und zweitens, der Bund wird \nj\u00e4hrlich 2,5 Milliarden Euro aus dem Bundeshaushalt an \ndie Bahntochter \u00fcberweisen. \n\nDas ist doch eine herrliche Stilllegungspr\u00e4mie f\u00fcr die \nBahn, die vom Steuerzahler gezahlt wird. Das wird \nletztlich dazu f\u00fchren, dass der Fernverkehr, wie Herr \nDaehre, Verkehrsminister von Sachsen-Anhalt, in seiner \nRede im Bundestag gesagt hat, bis zu 40 % reduziert \nwerden k\u00f6nnte, wenn keine ordentliche Leistungs- und \nFinanzierungsvereinbarung auf den Tisch kommt. Das \nw\u00fcrde auch dazu f\u00fchren, dass der Wegfall solcher Fern-\nverkehrsverbindungen nicht durch Regionalverkehre aus \nRegionalisierungsmitteln ersetzt werden kann. Wenn die \nStrecken nicht mehr bedient werden, erh\u00f6hen sich die \nBezuschussungskosten. Letztlich wird es auch f\u00fcr den \nG\u00fcterverkehr teurer. \n\nIch bitte Sie, Herr Jurk, es muss doch ein Aufschrei durch \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung gehen angesichts der \nVorlage dieses Privatisierungsmodells, ohne dass gleich-\nzeitig eine Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung \nvorliegt. \n\nDIE LINKE hat im Bundestag gesagt, dass diese Verfah-\nrensweise, die Privatisierung ohne gesetzliche Grundlage \n\ndurchzupeitschen, verfassungswidrig ist und sich \u00fcberle-\ngen wird, dagegen zu klagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Runge, Sie \nhaben in einem n\u00e4chsten Redebeitrag noch die M\u00f6glich-\nkeit zu sprechen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: So kann und darf \nparlamentarische Demokratie nicht funktionieren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nspricht nicht mehr. Die NPD hat noch 2 Minuten Rede-\nzeit. Die FDP hat ebenfalls noch 2 Minuten. Gibt es \nseitens der CDU-Fraktion noch Redebedarf? \u2013 Bei den \nGR\u00dcNEN? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Doch, doch!) \n\nFrau Hermenau; 2:40 Minuten sind noch m\u00f6glich. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: \u2013 Mehr ist nicht n\u00f6tig. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kolleginnen \nund Kollegen! Nur um einmal der Wahrheit die Ehre zu \ngeben: Das Regionalisierungsgesetz, mit dem der \u00f6ffent-\nliche Nahverkehr in den Regionen den L\u00e4ndern anheim-\ngestellt worden ist, ist schon viele Jahre alt, und seitdem \nliegt es in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder, daf\u00fcr zu sorgen, \ndass es einen ordentlichen \u00d6PNV in den Regionen und \nL\u00e4ndern gibt. Das hat nichts mit Bundespolitik zu tun, das \nist Ihre Aufgabe in der Staatsregierung und in der Koaliti-\non. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nDas Zweite ist die Frage der Investitionen in die Bahn in \nder rot-gr\u00fcnen Regierungszeit von 1998 bis 2005. Es gab \nim Jahre 2000 die Versteigerung der sogenannten UMTS-\nFrequenzen. Die Einnahmen betrugen mehr als 100 Milli-\narden Euro. Sie wurden dann auch zur Schuldentilgung \neingesetzt. Es gab eine Zinsersparnis von circa 5 Milliar-\nden Euro, die auch f\u00fcr Projekte der Koalition ausgegeben \nworden sind. 2 Milliarden Euro davon flossen in den \nFonds der Bahn AG mit der Auflage, Herr Mehdorn m\u00f6ge \nbitte endlich die n\u00f6tigen Investitionen ins Schienennetz \nstecken. \n\nWir haben das Geld zum gro\u00dfen Teil im Haushaltsaus-\nschuss des Bundestages zur\u00fcckbekommen, weil Herr \nMehdorn nicht in der Lage gewesen ist, dieses Geld in die \nBaustellen wirklich zu investieren und das Schienennetz \nzu verbessern. In dieser Zeit damals kamen wir dazu zu \nsagen: Offensichtlich geh\u00f6rt das Bahnnetz in die \u00f6ffentli-\nche Hand und alle Betreiber haben es zu pachten, weil es \nnicht funktioniert, wenn die Betreiber selbst daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndig sind, das Netz auszubauen. Dasselbe gilt \u00fcbrigens f\u00fcr \nEnergienetze. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n 9236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nDas ist die Wahrheit; das ist es, was dahintersteckt, und \nich w\u00e4re ganz vorsichtig, hier in diesem Rund, \nHerr Bolick, irgendwelche Legendenbildung \u00fcber Rot-\nGr\u00fcn \u2013 zumindest solange ich noch hier drinsitze \u2013 zu \nversuchen; denn Sie wissen, Sie bekommen es jedes Mal \nsofort postwendend zur\u00fcck, und Sie k\u00f6nnen sich darauf \nverlassen, dass ich das alles richtig in Erinnerung habe. \nSie k\u00f6nnen es auch nachlesen. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: \nJa! Sie waren ja dabei!) \n\nMan muss immer ganz vorsichtig sein, wenn man im \nGlashaus sitzt. Otto Wiesheu ist zwar nicht in der CDU, \nsondern in der CSU, aber jetzt bei der Bahn AG, und Ex-\nMinister Bodewig von der SPD hat sich zum Beispiel \nauch dahin verfl\u00fcchtigt. Es ist schon interessant zu be-\nobachten, dass die SPD in zwei Legislaturen vier Ver-\nkehrsminister in der rot-gr\u00fcnen Regierungszeit verschlis-\nsen hat. Der gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt auf Bundesebene \nist damals au\u00dferordentlich fluktuierend verwaltet worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun bleibt noch der \nBlick zur Bank der Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Jurk, bitte. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Frau Hermenau, \nvielleicht h\u00e4tte es gereicht, Herrn Mehdorn \n\nauszuwechseln! \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nJa, das w\u00e4re vielleicht gut gewesen! \u2013 \n\nZuruf: Ruhe! \u2013 Unruhe) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: \u2013 Ich wollte niemanden st\u00f6ren. \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Nach Jahrzehnten des Niederganges \nfindet zurzeit, resultierend aus sehr unterschiedlichen \nGr\u00fcnden, eine Renaissance der Eisenbahn statt. Einerseits \nhaben sich wichtige Rahmenbedingungen direkt oder \nindirekt zugunsten der Schiene ver\u00e4ndert. Die Kraftstoff-\npreise steigen, wie wir allesamt leidvoll miterleben \nm\u00fcssen. Der Verkehrsraum auf der Stra\u00dfe wird immer \nenger. Die Lkw-Maut entwickelt eine gewisse Lenkungs-\nwirkung und der Europ\u00e4ischen Union gelingt es immer \nbesser, den Eisenbahnverkehr zwischen den einzelnen \nStaaten zu harmonisieren. \n\nWeiterer R\u00fcckenwind f\u00fcr die Eisenbahn ergibt sich zudem \ndadurch, dass die Transportentfernungen im G\u00fcterverkehr, \nbedingt durch EU-Erweiterung und Globalisierung, \nkontinuierlich steigen. Allein der Hinterlandverkehr der \nboomenden deutschen Seeh\u00e4fen tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zum \nWiedererstarken des Schieneng\u00fcterverkehrs bei, und ein \nEnde dieser Entwicklung ist momentan nicht abzusehen. \nAngesichts der Wachstumsraten im Bereich des Schie-\nneng\u00fcterverkehrs ger\u00e4t man ja beinahe in Versuchung, \nden in der Vergangenheit viel zitierten Begriff der Ver-\nkehrswende wieder in den Mund zu nehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenden wir \nuns, dem Thema der Aktuellen Debatte folgend, der Frage \nzu: Was leistet der Freistaat konkret f\u00fcr die Verbesserung \nder Attraktivit\u00e4t des Eisenbahnverkehrs? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nMeine Antwort lautet: sehr viel. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte diese These mit einigen Beispielen unterlegen. \nIn den vergangenen zehn Jahren hat der Freistaat im \nganzen Land fl\u00e4chendeckend in die Sanierung der Regio-\nnalstrecken investiert. Das Vogtlandnetz ist l\u00e4ngst voll-\nst\u00e4ndig saniert, das Erzgebirgsnetz steht unmittelbar vor \nseiner Vollendung, und auch beim Ostsachsennetz kom-\nmen wir gut voran. Der Freistaat leistet damit einen \nentscheidenden Beitrag dazu, dass eines der nach wie vor \ndichtesten Eisenbahnnetze Europas nicht nur erhalten \nbleibt, sondern auch dazu, dass es in einen zeitgem\u00e4\u00dfen, \nbetriebsf\u00e4higen Zustand gebracht wird. Wir haben uns \nganz bewusst daf\u00fcr entschieden, der Eisenbahn auch in \nder Fl\u00e4che eine Chance zu geben, und daf\u00fcr eine Menge \nGeld zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDie Staatsregierung hat aber auch \u2013 was nicht minder \nwichtig ist \u2013 den f\u00fcnf s\u00e4chsischen Zweckverb\u00e4nden die \nn\u00f6tige Planungssicherheit f\u00fcr die langfristige Bestellung \nvielf\u00e4ltiger SPNV-Leistungen geschaffen. Sie erinnern \nsich vielleicht: Im ansonsten so sch\u00f6nen WM-\nSommer 2006 hatte der Bund die Regionalisierungsmittel \ndeutlich gek\u00fcrzt. Da ein guter \u00d6PNV zuallererst Pla-\nnungssicherheit ben\u00f6tigt, entschloss sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung umgehend dazu, im laufenden Doppel-\nhaushalt mit einem Ma\u00dfnahmenpaket auf die K\u00fcrzungen \ndes Bundes zu reagieren. Dadurch wurde es m\u00f6glich, die \nZuweisungen an die f\u00fcnf s\u00e4chsischen \u00d6PNV-\nAufgabentr\u00e4ger auf hohem Niveau zu verstetigen und \nsomit in der Summe Leistungsreduzierung bzw. \u00fcberpro-\nportionale Tariferh\u00f6hungen zu vermeiden. \n\n(Beifall der Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, sowie \nDr. Martin Gillo und Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 Danke, Herr Gillo. \u2013 Dieses mehr als deutliche Be-\nkenntnis f\u00fcr einen starken SPNV hat Beachtung und \nAnerkennung weit \u00fcber die Grenzen unseres Landes \nhinaus gefunden. Ohne der anstehenden Haushaltsdiskus-\nsion vorgreifen zu wollen, kann ich bereits heute sagen, \ndass wir an diesem Kurs festhalten werden. In einer Zeit, \ndie einerseits von dramatisch steigenden Kraftstoffpreisen \nund andererseits von einer weltweiten Klimaschutzdis-\nkussion gepr\u00e4gt ist, m\u00f6chten \u2013 nein: m\u00fcssen \u2013 wir den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und G\u00e4sten unseres Landes \neinen ebenso attraktiven wie bezahlbaren \u00d6PNV anbieten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Bau \ndes City-Tunnels in Leipzig wird zurzeit das Nahver-\nkehrssystem des gesamten mitteldeutschen Raumes \nrevolutioniert. Es d\u00fcrfte allgemein bekannt sein, dass der \nCity-Tunnel ein Vorhaben ist, das f\u00fcr den Verkehrsminis-\nter bisweilen alles andere als vergn\u00fcgungssteuerpflichtig \n\n 9237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nist; und obwohl ich dieses Projekt mit all seinen Proble-\nmen \u201egeerbt\u201c habe, bewundere ich den Mut und Weitblick \nderjenigen, die das Vorhaben entwickelt und zur Realisie-\nrung gebracht haben. Dieser City-Tunnel ist ein Jahrhun-\ndertprojekt, das uns unsere Enkel und Urenkel einmal \ndanken werden, so wie wir unseren Gro\u00dfv\u00e4tern heute f\u00fcr \nden gro\u00dfz\u00fcgig angelegten Leipziger Hauptbahnhof \ndankbar sind, f\u00fcr die erste deutsche Fernbahn, Leipzig\u2013\nDresden, oder die G\u00f6ltzschtalbr\u00fccke, die heute noch die \ngr\u00f6\u00dfte Eisenbahnziegelbr\u00fccke der Welt ist, um nur einige \nBeispiele zu nennen. \n\nDas mitteldeutsche S-Bahn-Netz, welches durch den City-\nTunnel erst m\u00f6glich wird, wird gerade der Fl\u00e4che n\u00fctzen. \nEs entstehen schnelle, direkte, komfortable und zudem \npreiswerte Verbindungen zwischen der boomenden \nLeipziger Innenstadt und den angrenzenden Regionen. \nVon den Angeboten werden die vielen Berufspendler \nebenso profitieren wie Einkaufstouristen und Theater- \noder Partyg\u00e4nger. Ich bin mir sicher: Sp\u00e4testens in dem \nAugenblick, wenn die Rolltreppen die Menschen auf den \nsch\u00f6nen Leipziger Markt bringen werden, wird es nur \nnoch City-Tunnelfreunde geben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir noch ein kurzes Streiflicht auf mein eisenbahnpoliti-\nsches Lieblingsthema. Sie haben die Debatte intensiv \nverfolgt, und ich habe zugeh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich ist es die \nSchlie\u00dfung der Elektrifizierungsl\u00fccke zwischen Bayern \nund Sachsen. Wenn man es genau nimmt, stehen wir bei \ndiesem Vorhaben \u00fcberhaupt nicht in der Verantwortung. \nDie Realisierung des im aktuellen Bundesverkehrswege-\nplan enthaltenen Kernnetzprojektes ist ausschlie\u00dflich eine \nSache des Bundes bzw. der Bahn. \n\nMit Blick auf die besondere Bedeutung der Strecke haben \nwir uns in enger Abstimmung mit unseren bayerischen \nPartnern dazu entschieden, die Initiative zu ergreifen und \ndas Projekt mit politischem Druck und einem angemesse-\nnen finanziellen Eigenbeitrag anzuschieben. Nimmt man \nden \u00f6stlichen Anschluss Dresden\u2013G\u00f6rlitz hinzu, liegen \nimmerhin nicht weniger als die acht gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte \nSachsens an den beiden \u00c4sten der Sachsen-Franken-\nMagistrale. Mittlerweile liegt die vollst\u00e4ndige Vorplanung \nvor, und auf dieser Grundlage soll in den n\u00e4chsten Wo-\nchen ein tragf\u00e4higes Finanzierungskonzept mit Bund, \nBahn und dem Freistaat Bayern \u201egezimmert\u201c werden, \ndamit wir noch in diesem Sommer in die Phase der \nEntwurfs- und Genehmigungsplanung einsteigen k\u00f6nnen. \n\nUnser ebenso anspruchsvolles wie unersch\u00fctterliches Ziel \nsteht nach wie vor: Zum gro\u00dfen Fahrplanwechsel im \nDezember 2012 soll der erste Zug \u201eunter Draht\u201c von Hof \n\u00fcber Plauen nach Dresden bzw. durch den City-Tunnel \nnach Leipzig rollen \u2013 und der eine oder andere von da aus \nweiter nach Berlin, Rostock oder Hamburg. \n\n(Beifall der  Abg. Stefan Brangs und \nEnrico Br\u00e4unig, SPD, und bei der CDU) \n\nIch bin mir sicher, wenn erst einmal die infrastrukturellen \nVoraussetzungen geschaffen sind, dann wird es nicht an \nattraktiven Verkehrsangeboten mangeln. Bewerber gibt es \nbereits. \n\nDie besondere Bedeutung der Sachsen-Franken-\nMagistrale liegt jedoch im G\u00fcterverkehr. Die Trasse \nverbindet den zurzeit schlecht in das deutsche und europ\u00e4-\nische Eisenbahnnetz eingebundenen s\u00fcdwests\u00e4chsischen \nRaum mit den wichtigsten Ballungsr\u00e4umen S\u00fcddeutsch-\nlands. Insbesondere f\u00fcr unseren aufstrebenden Maschi-\nnen- und Fahrzeugbau sind solche Angebote \u00e4u\u00dferst \nwichtig. Eine gute Eisenbahnverbindung ist heutzutage \nwieder ein Standortvorteil. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ja!) \n\nVor dem Hintergrund der gerade erst beschlossenen \nErh\u00f6hung der Lkw-Maut kann man davon ausgehen, dass \ndieser Trend anh\u00e4lt bzw. sich sogar beschleunigt. Das \nProjekt Sachsen-Franken-Magistrale ist demzufolge mehr \nals eine Eisenbahnverbindung. Es ist eine aktive Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr die ganze Region. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde \nIhnen hier und heute keine vollst\u00e4ndig heile Eisenbahn-\nwelt aufzeigen. Jeder, der mit offenen Augen auf unseren \ns\u00e4chsischen Schienenwegen unterwegs ist, wird auf \ngravierende Schwachstellen sto\u00dfen \u2013 sp\u00e4testens dann, \nwenn er auf die Idee kommt, von der Landeshauptstadt \naus in Richtung Bundeshauptstadt zu reisen. \n\nUm falschen Erwartungen vorzubeugen: Mag das auf \netwa 10 Millionen Euro begrenzte Engagement des \nFreistaates auf der Sachsen-Franken-Magistrale als \nGratwanderung gerade noch vertretbar sein, so kann es \nunter keinen Umst\u00e4nden auf Vorhaben wie Berlin\u2013\nDresden, Leipzig\u2013Dresden oder gar Dresden\u2013Prag \u00fcber-\ntragen werden, die allesamt im hohen dreistelligen oder \ngar vierstelligen Millionen-Euro-Bereich angesiedelt sind. \nDie Verantwortung f\u00fcr diese Schienenwege liegt eindeutig \nbei Bund und Bahn und diese m\u00fcssen ihrer Verantwortung \nendlich gerecht werden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte ganz deutlich sagen, dass es mit Blick auf die \nangesprochenen Defizite wenig Sinn macht, Bundesver-\nkehrsminister Tiefensee einseitig und pauschal die Schuld \nzuzuschieben, wie dies bei von einigen Medien ausgetra-\ngenen Gefechten geschah. Es liegt auf der Hand, dass \nWolfgang Tiefensee wie jeder Ressortminister nur das \nverteilen kann, was der Haushalt f\u00fcr ihn vorsieht. \n\nDas ist im Bereich der Eisenbahninfrastruktur eben viel \nzu wenig. K\u00fcmmerliche 750 Millionen Euro pro Jahr \nstehen f\u00fcr Neu- und Ausbauma\u00dfnahmen im Eisenbahnbe-\nreich zur Verf\u00fcgung. Zum Vergleich: Allein f\u00fcr die VDE-\nProjekte 8.1 und 8.2 auf der Relation N\u00fcrnberg\u2013Erfurt, \nErfurt\u2013Halle/Leipzig d\u00fcrfte noch ein Investitionsvolumen \n\n 9238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nin H\u00f6he von  circa 5 Milliarden Euro \u2013 das ist eine er-\nstaunlich hohe Summe \u2013 erforderlich sein. \n\nInsofern \u00fcberrascht es nicht, wenn der Bundesverkehrs-\nminister die vielen berechtigten W\u00fcnsche Sachsens \nebenso wie die anderer L\u00e4nder abschl\u00e4gig behandelt. \nDennoch werden wir unsere Ziele weiterhin nachdr\u00fcck-\nlich ansprechen und mit dem gebotenen diplomatischen \nAugenma\u00df verfolgen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir stehen an \neinem Scheideweg. Wenn es uns nicht gelingt, bundesweit \nerheblich mehr Geld f\u00fcr den Ausbau und \u2013 was mindes-\ntens genauso wichtig ist \u2013 f\u00fcr die Instandhaltung der \nEisenbahninfrastruktur zur Verf\u00fcgung zu stellen, dann \nlaufen wir Gefahr, die lange herbeigesehnte Verkehrs-\nwende, bevor sie so richtig begonnen hat, postwendend zu \nverspielen. \n\nVor allem an vielen Bahnknoten sind die Kapazit\u00e4ten \nbereits heute weitgehend ausgesch\u00f6pft. Besonders prob-\nlematisch stellt sich die Situation im Umfeld der boomen-\nden Seeh\u00e4fen dar. Aus Bayern ereilte uns unl\u00e4ngst die \nNachricht, dass die DB Netz AG nicht mehr in der Lage \nist, Trassen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Nicht einmal in \nung\u00fcnstigen Zeitlagen sowie im Zusammenhang mit \nUmwegverkehren konnten den Eisenbahntransportunter-\nnehmen Angebote unterbreitet werden. Dabei steigt der \nBedarf unaufh\u00f6rlich. Wir alle wissen, wie lange es heute \ndauert, ein Bauvorhaben vorzubereiten und anschlie\u00dfend \numzusetzen. Wir m\u00fcssten l\u00e4ngst auf dem Weg sein. \n\nEisenbahn geh\u00f6rt heute neben Bildung, Forschung und \nKinderbetreuung zu den Themen von gesamtgesellschaft-\nlicher Bedeutung. Als weltweit f\u00fchrende Exportnation \nund Transitland im Herzen Europas muss Deutschland \nschnellstens geeignete Strategien entwickeln und diese \n\nrasch umsetzen, um zu erm\u00f6glichen, dass stetig wachsen-\nde Verkehrsstr\u00f6me \u2013 vor allem im G\u00fcterverkehr \u2013 um-\nwelt-, klima- und menschenvertr\u00e4glich bew\u00e4ltigt werden \nk\u00f6nnen. Es versteht sich von selbst, dass dies nicht zum \nNulltarif zu haben ist. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich auch weiterhin \nim Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten und Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr \ndie St\u00e4rkung des Schienenverkehrs einsetzen, denn \nSachsen ist und bleibt ein Eisenbahnland. \n\nZur Einordnung der Debatte sei gesagt: Es gab einen \nregen Meinungsaustausch. Unsere Angebote in Sachsen, \nden \u00d6PNV betreffend, k\u00f6nnen doch nicht so schlecht \nsein, wenn wir im Vergleich zum letzten Jahr ein st\u00e4rkeres \nFahrgastaufkommen von plus 7 % vermelden k\u00f6nnen. F\u00fcr \ndieses Jahr werden weitere, deutliche Zuw\u00e4chse prognos-\ntiziert. Das hei\u00dft auch, die Leute nehmen unsere besseren \nAngebote an. \n\nIch hoffe sehr, dass wir auf diesem Weg weiter voran-\nkommen. Insofern denke ich, dass es uns nichts n\u00fctzt, \neine Schwarz-Wei\u00df-Debatte zu f\u00fchren. Wichtig ist: Es ist \nviel erreicht worden, aber es bleibt noch eine Menge zu \ntun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich nehme an, es gibt \nkeinen Widerspruch, wenn wir die Debatte abschlie\u00dfen \nund den Tagesordnungspunkt 2 beenden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/12535 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtags vor. Diese Fragen wurden der Staatsregierung \n\u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der \nBehandlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht \nworden. \n\nWir beginnen mit der Frage Nr. 5; Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Personen, die einen Ein-\nEuro-Job aus\u00fcben, m\u00fcssen entsprechend \u00a7 72a SGB VIII \neine Erkl\u00e4rung unterschreiben, die 24 Straftatbest\u00e4nde \nauflistet, die vor allem im sexuellen Bereich liegen. Viele \nden Ein-Euro-Job Aus\u00fcbende sind \u00fcber die Auflistung \nungehalten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung die diskriminierende Frage-\nstellung f\u00fcr gerechtfertigt? \n\n2. Werden \u00e4hnliche Fragen auch bei anderen Arbeitsu-\nchenden erhoben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nte! Sehr geehrter Herr Kosel! Bevor ich auf die von Ihnen \nim Einzelnen angesprochenen Fragen eingehe, m\u00f6chte ich \nden Gesamtzusammenhang kurz erl\u00e4utern. \n\nEs handelt sich um Arbeitsgelegenheiten ausschlie\u00dflich \nim Bereich der Kinder- und Jugendhilfe. In diesem \nBereich sollen nach dem verst\u00e4ndlichen Willen des \nGesetzgebers nur Personen besch\u00e4ftigt werden, die sich \nnach ihrer Pers\u00f6nlichkeit eignen. Insbesondere soll \nsichergestellt sein, dass keine Personen besch\u00e4ftigt oder \nvermittelt werden, die rechtskr\u00e4ftig wegen der von Ihnen \n\n 9239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nerw\u00e4hnten 24 Straftatbest\u00e4nde verurteilt worden sind. Das \nk\u00f6nnen Sie im \u00a7 72a des Kinder- und Jugendhilfegesetzes \nnachlesen. \n\nBei regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen wird deshalb die \nVorlage eines geb\u00fchrenpflichtigen F\u00fchrungszeugnisses \naus dem Bundeszentralregister verlangt. Von den zeitlich \nbefristeten Ein-Euro-Jobbern, die im \u00dcbrigen als zus\u00e4tzli-\nche Kr\u00e4fte keinerlei fachliche Aufgaben erf\u00fcllen und \nkeinen Fachkraftstatus haben, wird im vorliegenden Fall \nnur eine Erkl\u00e4rung verlangt, dass sie wegen dieser Straf-\ntatbest\u00e4nde nicht rechtskr\u00e4ftig verurteilt sind. Die ver-\nlangte Erkl\u00e4rung ist gegen\u00fcber der Vorlage eines F\u00fch-\nrungszeugnisses eine moderatere Ma\u00dfnahme zur Absiche-\nrung von Kindeswohl. \n\nZur\u00fcckkommend auf Ihre erste Frage halte ich die Auf-\nforderung zur Abgabe einer entsprechenden Erkl\u00e4rung in \ndem Fall f\u00fcr sachgerecht. Dies erfolgt in der Zust\u00e4ndig-\nkeit des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers. Sofern der Arbeitsuchende die \nErkl\u00e4rung nicht abgeben will, kann er nach Darlegung der \nBeh\u00f6rde folgerichtig nicht im Bereich der Kinder- und \nJugendhilfe eingesetzt werden. \n\nZur zweiten Frage. Nach den einf\u00fchrenden Erl\u00e4uterungen \nkann ich mich bei der zweiten Frage kurzfassen. Selbst-\nverst\u00e4ndlich werden bei anderen Arbeitsuchenden diese \noder \u00e4hnliche Fragen nicht gestellt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte \nsch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Herrn \nPetzold, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Medienethische Grunds\u00e4tze und die F\u00f6rde-\nrung von Medienkompetenz bei Kindern und Jugendli-\nchen im Freistaat Sachsen sind Gegenstand meiner Frage. \n\nDie Nutzung des Weltnetzes zur Kommunikation oder f\u00fcr \nVideospiele ist f\u00fcr viele Kinder und Jugendliche Teil ihrer \nAlltagskultur. Kinder und Jugendliche sind eine interes-\nsante Zielgruppe f\u00fcr Werbeangebote der Wirtschaft im \nWeltnetz, wobei das Risiko einer Fr\u00fchverschuldung real \ngegeben ist. Zudem k\u00f6nnen Videospiele, in denen virtuel-\nle T\u00f6tungsvorg\u00e4nge grafisch \u00fcberh\u00f6ht zelebriert werden, \nbei Kindern und Jugendlichen zu einem bestimmten Ma\u00df \nan Abstumpfung gegen\u00fcber Gewalt und Gewaltaus\u00fcbung \nf\u00fchren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den gegenw\u00e4rtigen \nStand der Medienkompetenz bei Kindern und Jugendli-\nchen im Freistaat Sachsen im Hinblick auf eine praxisna-\nhe Anwendung und Nutzung der M\u00f6glichkeiten des \nWeltnetzes zum Wissenserwerb sowie zur Weiterbildung \nmit Hinblick auf die Auspr\u00e4gung kognitiver F\u00e4higkeiten \nund erster beruflicher Zielvorstellungen ein? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, Kinder \nund Jugendliche im Umgang mit dem Medium Weltnetz \nhinsichtlich relevanter Gefahren einer sozialethischen \nVerwirrung zum Beispiel durch gewaltverherrlichende \nsogenannte Killerspiele und f\u00fcr einen kritischen Umgang \nmit Werbeangeboten zu sensibilisieren? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke; \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Sehr geehrter Herr Abg. Petzold! Wichtige \nErkenntnisse zur Medienkompetenz von Kindern und \nJugendlichen in Bezug auf das Internet und andere welt-\nweite Datennetze ergeben sich beispielsweise aus der \nj\u00fcngsten Studie \u201eJugend 2007 in Sachsen\u201c, wie sie von \nmeinem Haus alle zwei Jahre in Auftrag gegeben wird. \n\nDie j\u00fcngsten Ergebnisse aus dieser Studie werden am \n24. Juni 2008 im Rahmen einer Pressekonferenz vorge-\nstellt. Ich m\u00f6chte jedoch bereits an dieser Stelle daraus \nzitieren: \u201eDas Internet, das\u201c \u2013 nach dieser Studie \u2013 \u201emehr \nals 80 % der Kinder und Jugendlichen in Sachsen nutzen, \nhat f\u00fcr diese einen hohen Unterhaltungswert. In erster \nLinie wird der Zugang zu den weltweiten Datennetzen \njedoch genutzt, um sich allgemein zu informieren. Auch \nBildungsaspekte spielen eine gro\u00dfe Rolle. Das zeigt, dass \nKinder und Jugendliche in Sachsen diese neuen Medien \nnutzen und sowohl in technischer als auch in inhaltlicher \nSicht eine angemessene Kompetenz im Umgang mit \ndiesem Medium an den Tag legen.\u201c \n\nZur zweiten Frage. Auch wenn wir von im Durchschnitt \nsehr kompetenten jugendlichen Nutzern des Internets \nausgehen k\u00f6nnen, so d\u00fcrfen wir nicht \u00fcbersehen, dass \ndieses Medium in einem erheblichen Ma\u00dfe sch\u00e4digende \nInhalte aufweist und es eine Reihe gef\u00e4hrdungsgeneigter \nKinder und Jugendlicher gibt, die mit der Nutzung dieses \nMediums m\u00f6glicherweise \u00fcberfordert sind. \n\nDie Staatsregierung betreibt aus diesem Grund gemein-\nsam mit den anderen L\u00e4ndern, dem Bund und der EU eine \nDoppelstrategie. Einerseits ist es notwendig zu erreichen, \ndass der Zugang zu sch\u00e4digenden Inhalten im Netz \nKindern und Jugendlichen wenn nicht unm\u00f6glich ge-\nmacht, so doch erschwert wird. Alle Regeln des Jugend-\nmedienschutzes \u2013 das wichtigste Instrument ist hier vor \nallen Dingen der Jugendschutzmedienstaatsvertrag \u2013 \nhaben dieses zum Ziel. Als ein sehr erfolgreiches Projekt \nm\u00f6chte ich hier die Bem\u00fchungen der von allen L\u00e4ndern \ngetragenen Stelle Jugendschutz.net nennen, die unter dem \nTitel \u201eHass im Netz wirksam bek\u00e4mpfen\u201c gro\u00dfe Anstren-\ngungen unternimmt, den Zugang zu rechtsextremistischen \nInternetseiten zu erschweren. \n\nDie sogenannten Killerspiele waren dar\u00fcber hinaus der \nAnlass f\u00fcr die j\u00fcngste Novellierung des Jugendschutzge-\nsetzes, die im Fr\u00fchjahr dieses Jahres beschlossen wurde. \n\nAndererseits ist es jedoch auch erforderlich, Kompeten-\nzen von Kindern und Jugendlichen im Umgang mit \n\n 9240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nMedien und insbesondere auch mit sch\u00e4digenden Inhalten \nweiter zu forcieren und auszubauen. Neben der Schule, \ndie wichtige Erkenntnisse im Umgang mit den sogenann-\nten neuen Medien vermittelt, ist dies auch eine Aufgabe \nder Kinder- und Jugendhilfe im Rahmen des erzieheri-\nschen Kinder- und Jugendschutzes. Der Landesjugendhil-\nfeausschuss hat dazu im September 2004 eine Orientie-\nrungshilfe f\u00fcr die \u00f6rtliche Ebene zur Medienerziehung im \nKinder- und Jugendschutz verabschiedet. \n\nAls weiteres erfolgreiches Beispiel nenne ich das Projekt \n\u201ePinguin\u201c, eine Abk\u00fcrzung f\u00fcr \u201ePfiffig ins Netz gehen \nund Information nutzen\u201c, das gezeigt hat, wie man im \nKinderhort die neuen Medien auch unter den Aspekten \ndes erzieherischen Kinder- und Jugendschutzes einsetzen \nkann. Dar\u00fcber hinaus gibt es in Sachsen eine gro\u00dfe \nVielfalt von Projekten sowohl von Tr\u00e4gern der \u00f6ffentli-\nchen wie der freien Jugendhilfe, die neben dem spieleri-\nschen Umgang mit den neuen Medien auch die St\u00e4rkung \nder Medienkompetenz junger Menschen vor dem Hinter-\ngrund der durch Medien ausgehenden Gefahren zum Ziel \nhat. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Herrn \nHerbst, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 3. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich habe \nzwei Fragen zum Thema Klassenzusammenlegungen an \ns\u00e4chsischen Grundschulen. \n\nAufgrund des Wegzuges einzelner Sch\u00fcler und der damit \nsinkenden Sch\u00fclerzahl f\u00fcr eine Klassenstufe werden vor \nallem an Grundschulen Klassen zusammengelegt, sobald \ndies der Klassenteiler zul\u00e4sst. H\u00e4ufig entstehen w\u00e4hrend \nder Grundschulzeit aus drei relativ kleinen Klassen zwei \nKlassen mit der h\u00e4ufig maximal zul\u00e4ssigen Sch\u00fclerzahl. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist die Zusammenlegung von Klassen zwingend, sobald \nder Klassenteiler dies theoretisch zul\u00e4sst? \n\n2. Inwiefern werden die individuellen F\u00f6rderbedarfe von \nSch\u00fclern bei der Zusammenlegung von Klassen insbeson-\ndere im Grundschulbereich ber\u00fccksichtigt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet die \nStaatsregierung; Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich beantworte die Fragen des Herrn \nAbgeordneten wie folgt. \n\nZu Frage 1: Im Ergebnis von Wegz\u00fcgen von Sch\u00fclern \nkann sich auch an Grundschulen w\u00e4hrend der Schulzeit \ndie Anzahl der Sch\u00fcler pro Klasse \u00e4ndern. Kommt es \ndadurch zu Sch\u00fclerzahlen, die eine Zusammenlegung \nnach sich ziehen k\u00f6nnen, wird gepr\u00fcft, ob diese Klassen \nin ihrem Bestand fortzuf\u00fchren sind. Grundlage der Ent-\nscheidung sind die Klassensituation sowie die Personal-\nressourcen vor Ort. \n\nZu Frage 2: Sind in Grundschulklassen Sch\u00fcler mit \nsonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf integriert, sollen in \neiner Klasse nicht mehr als 25 Sch\u00fcler unterrichtet wer-\nden. So sieht es die Schulintegrationsverordnung vor. \nInsbesondere durch \u00c4nderung des F\u00f6rderbedarfs bzw. des \noptimalen F\u00f6rderortes kann es hier im Laufe der Grund-\nschulzeit zu \u00c4nderungen in der Sch\u00fcler- und Klassenzahl \nkommen. Die Entscheidung \u00fcber Klassenzusammenle-\ngungen erfolgt unter Beachtung der konkreten p\u00e4dagogi-\nschen Situation und der zur Verf\u00fcgung stehenden Perso-\nnalressourcen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt eine Nachfra-\nge. Herr Staatsminister, darf ich Sie noch um die Beant-\nwortung der Frage von Frau Falken bitten? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Staatsminister, ich \nhabe noch eine Nachfrage. Wenn Sie mir die Beantwor-\ntung schriftlich nachreichen, w\u00fcrde mir das gen\u00fcgen. \n\nIch m\u00f6chte gern wissen, wer \u00fcber die Zusammenlegungen \nvon Klassen entscheidet. Erfolgt das von der Schule oder \neiner Regionalstelle aus? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \nantworte gern auf Ihre Nachfrage: Das sind Einzelfallent-\nscheidungen, wie ich ausgef\u00fchrt habe, die die zust\u00e4ndige \nBildungsagentur trifft. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Danke. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nBitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, Ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 4. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage be-\nzieht sich auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag zwischen \nFreiberger Metallwarenfabrik und Freistaat Sachsen. \n\nZwischen dem Freistaat Sachsen, vertreten durch das \nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz, und der Firma Freiberger \nMetallwarenfabrik Paul Bachmann GmbH in Freiberg \nwurde hinsichtlich der Durchsetzung der Anforderungen \ndes \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 1 und 2 Bundes-Immissionsschutz-\ngesetz (BImSchG) ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag \ngeschlossen, der die Firma verpflichtet, \u201ebis zum \n01.06.2008 geeignete Ma\u00dfnahmen zu realisieren, die \nverhindern, dass staub- und/oder aerosolhaltige Abluft aus \ndem Bereich des Verzinkungskessels ungefiltert \u00fcber die \nDachl\u00fcfter oder aus anderen Hallen\u00f6ffnungen ins Freie \ngef\u00fchrt wird\u201c. \n\n\u201eGeeignete Ma\u00dfnahmen sind hierbei nach Auffassung der \nVertragsparteien entweder die Erh\u00f6hung der Absaugleis-\ntung der Staubfilteranlage auf mindestens 14 700 m\u00b3/h \noder die Einleitung der \u00fcber die zwei im Bereich des \nVerzinkungskessels befindlichen Dachl\u00fcfter abgef\u00fchrten \nRaumluft in eine Filteranlage, die gem\u00e4\u00df den Angaben \ndes Herstellers der Filteranlage zu warten ist.\u201c \u201eDie Firma \n\n 9241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nFreiberger Metallwarenfabrik Paul Bachmann GmbH \nunterwirft sich der sofortigen Vollstreckung aus diesem \nVertrag.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurden die im Vertrag geforderten Ma\u00dfnahmen nach \n\u00a7 1 des Vertrages termingerecht durch die Firma realisiert \n\u2013 und wenn nein: warum nicht? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen zur sofortigen Vollstreckung hat \ndas Regierungspr\u00e4sidium als Vertreter des Vertragspart-\nners Freistaat Sachsen wann vollzogen \u2013 und wenn nicht, \nwelche Gr\u00fcnde liegen f\u00fcr den Nichtvollzug des Vertrages \nvor bzw. wann gedenkt der Freistaat Sachsen, den Vertrag \ndurchzusetzen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Frau \nAbgeordnete! Eine lange Frage, kurze Antworten. \n\nZu Frage 1: Die im Vertrag geforderten Ma\u00dfnahmen \nwurden zum 06.06.2008 realisiert. F\u00fcr die geringf\u00fcgige \nZeitverz\u00f6gerung von f\u00fcnf Tagen wurden Lieferschwierig-\nkeiten angegeben. \n\nZu Frage 2: Die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen aus dem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag sind erf\u00fcllt. Wegen der \ngeringen Zeitverz\u00f6gerung war die sofortige Vollstreckung \naus dem Vertrag nicht angebracht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. Geringf\u00fcgig \noder nicht, das ist ja eine Frage der Wertung. Ich m\u00f6chte \nvon Ihnen gern wissen, ob es sich bei dem beschriebenen \nFall um einen Einzelfall handelt. Oder sind der Staatsre-\ngierung Erkenntnisse zuteil geworden, wonach es ver-\ngleichbare Anweisungen gibt, die nicht oder nicht fristge-\nrecht eingehalten wurden, und welche Konsequenzen \nwurden gegebenenfalls jeweils daraus gezogen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Mir ist kein solcher Fall bekannt, aber ich \nwerde es in meinem Hause pr\u00fcfen lassen, und Sie be-\nkommen eine Antwort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Herrn \nKosel, seine n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage Nr. 6. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf Versorgungsl\u00fccken im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIn den stark entsiedelten D\u00f6rfern der Region Oberlausitz \nsind laut Presseberichten gro\u00dfe Versorgungsl\u00fccken \nentstanden. Durch die rollenden M\u00e4rkte wird versucht, \ndiese L\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sieht die Staatsregierung die aktuelle Situation der \nVersorgung der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung fernab von \nl\u00e4ndlichen Ballungsgebieten? \n\n2. Welche Vorstellungen gibt es, auf Dauer die Versor-\ngungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, ich m\u00f6chte \nIhre Frage wie folgt beantworten: \n\nZu Ihrer Frage 1: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit hat im Jahre 2006 eine Grundla-\ngenuntersuchung zur Lage der Nahversorgung im Frei-\nstaat beauftragt. Die Ergebnisse liegen seit dem Som-\nmer 2007 vor und k\u00f6nnen weiterhin im Internetauftritt \nmeines Hauses abgerufen werden. \n\nWir haben mit dieser Studie eine solide und aktuelle \nDatenbasis zur Nahversorgung im gesamten Freistaat \nSachsen bereitgestellt. Die Studie hat erwartungsgem\u00e4\u00df \nbelegt, dass Nahversorgungsdefizite nicht mehr auf den \nl\u00e4ndlichen Raum beschr\u00e4nkt sind, wo man sie wegen der \ngeringeren Bev\u00f6lkerungsdichte klassischerweise kennt \nund erwartet, sondern teilweise bereits bis in die Vororte \ngr\u00f6\u00dferer St\u00e4dte hineinreichen. \n\nEine Ursache hierf\u00fcr sind nicht zuletzt Verdr\u00e4ngungsef-\nfekte durch die vielen Discounter an autoorientierten \nStandorten. Unbestritten liegt der Problemschwerpunkt in \nkleineren Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum, da diese \nnaturgem\u00e4\u00df unter Wirtschaftlichkeitsgesichtspunkten \nbesonders schwierig zu versorgen sind. Von 74 Kommu-\nnen, die laut Studie \u00fcber keine oder nur Teilsegmente in \nder Nahversorgung verf\u00fcgen, haben 49 weniger als 2 000, \ndie restlichen \u2013 mit einer Ausnahme \u2013 weniger als \n5 000 Einwohner. \n\nDiese Zahlen bilden das Problem noch nicht einmal \nhinreichend ab. Hinzu kommt, dass kleinere Ortsteile in \nl\u00e4ndlichen Gemeinden teilweise so weit auseinanderlie-\ngen, dass Nahversorgungsdefizite auch dann anzunehmen \nsind, wenn in einem Ortsteil der Kommune ein Lebens-\nmittelh\u00e4ndler vorhanden ist. \n\nDas ist, kurz angerissen, die Situation, mit der wir alle uns \nauseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nZu Ihrer Frage 2: Ich komme also zu der Frage, welche \nVorstellungen es gibt, die Nahversorgungsl\u00fccken nachhal-\ntig zu schlie\u00dfen. Es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass wir \ndifferenziert vorgehen m\u00fcssen. An erster Stelle steht \nimmer die Frage, wie die Tragf\u00e4higkeit eines station\u00e4ren \nAnbieters \u2013 hier denke ich auch an die Direktvermarkter \u2013 \nim Ort erreicht werden kann. Bei einem quantitativ \ngeringeren K\u00e4uferpotenzial in d\u00fcnn besiedelten Gebieten \nist es umso wichtiger zu \u00fcberlegen, wie ein m\u00f6glichst \nhoher Anteil der Kaufkraft f\u00fcr Waren des kurzfristigen \nBedarfes im Ort gehalten werden kann. \n\n 9242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nEin Ansatz hierzu ist das Genossenschaftsmodell. In der \nmobilen Bev\u00f6lkerungsgruppe, die wir st\u00e4rker f\u00fcr die \nNahversorger zur\u00fcckgewinnen m\u00fcssen, um die kleinen \nGesch\u00e4fte tragf\u00e4hig zu halten oder zu machen, kann es \nentscheidend sein, dass sich die Menschen \u00fcber eigene \nAnteile und das ausge\u00fcbte Mitspracherecht mit den \nGesch\u00e4ften identifizieren k\u00f6nnen. \n\nDas ist nur ein Beispiel. Im sorbischen Siedlungsgebiet \nspielt demgegen\u00fcber eine nicht unerhebliche Rolle, wenn \nin kleinen Gesch\u00e4ften Sorbisch gesprochen wird. Auch \ndas bindet eigentlich mobile Kunden an den Versorger im \nOrt. \n\nGanz wichtig sind nat\u00fcrlich auch die Modernisierung von \nGesch\u00e4ften und die Ausweitung des Angebotes. Das \nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und \ndas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit haben \ninsgesamt ein ausgewogenes F\u00f6rderangebot f\u00fcr Unter-\nnehmen und Kommunen, um solche Ans\u00e4tze zu unterst\u00fct-\nzen. Durch die Ver\u00f6ffentlichung der Nahversorgungsstu-\ndie und die nachfolgende Arbeit haben wir bereits viel \nAufmerksamkeit auf diesen Aspekt der Daseinsvorsorge \ngelenkt. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass sich zunehmend kleine \nVersorger an uns wenden, die \u00fcberlegen, zu modernisie-\nren oder ihre Sortimente zu erweitern, oder die gleich ein \nweiteres Gesch\u00e4ft in einem Nachbarort gr\u00fcnden oder \n\u00fcbernehmen m\u00f6chten. \n\nUnsere F\u00f6rderangebote sind eine wichtige Unterst\u00fctzung, \nmit der kleine Gesch\u00e4fte zukunftsf\u00e4hig bzw. \u00fcbergabef\u00e4-\nhig gemacht werden, und ein ganz wichtiger Anreiz daf\u00fcr, \ndass Marktnischen in diesem Bereich \u00fcberhaupt besetzt \nwerden. Gleichzeitig flankieren wir die investive F\u00f6rde-\nrung durch umfangreiche Informations- und Beratungsan-\ngebote, weil nur eine gute Vorbereitung den nachhaltigen \nErfolg solcher Vorhaben sichert. \n\nBei allem Bem\u00fchen wird es dennoch nicht m\u00f6glich sein, \nfl\u00e4chendeckend alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch \nstation\u00e4re Gesch\u00e4fte in zumutbarer fu\u00dfl\u00e4ufiger Entfer-\nnung \u2013 das hei\u00dft, bis circa 800 Meter \u2013 oder regelm\u00e4\u00dfig \nmobil zu versorgen. Verbleibende Versorgungsl\u00fccken \nm\u00fcssen nach den Gegebenheiten vor Ort durch andere \nKonzepte geschlossen werden. Hier gibt es unterschiedli-\nche Ans\u00e4tze, von denen wir nicht meinen, dass sie bereits \nzu Ende gedacht sind. So k\u00f6nnen etwa weniger mobile \nMenschen regelm\u00e4\u00dfig gesammelt zu Einkaufsst\u00e4tten \nfahren oder Modelle ausprobieren, die mit einem Bestell- \nund Lieferservice prosperierender Unternehmen verbun-\nden sind. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt jedenfalls im \nRahmen der finanziellen M\u00f6glichkeiten auch neue kreati-\nve und nachhaltige Ans\u00e4tze, die vor Ort entwickelt wer-\nden. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Herrn \nPetzold, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage \nbetrifft die zahnmedizinische Gesundheit von Kindern \nund Jugendlichen im Freistaat Sachsen. \n\nNach einer aktuellen Studie der Allgemeinen Ortskran-\nkenkasse (AOK) folgen bundesweit nur 40 % der jungen \nMenschen dem Angebot der Krankenkassen zur kostenlo-\nsen zahn\u00e4rztlichen Vorsorge. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung \u00fcber den \ngegenw\u00e4rtigen Stand der zahnmedizinischen Gesundheit \nvon Kindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen \ntreffen? \n\n2. Welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen erachtet die Staatsre-\ngierung als geeignet, um zu erreichen, dass junge Men-\nschen im Freistaat Sachsen regelm\u00e4\u00dfig die Angebote f\u00fcr \neine kostenlose zahnmedizinische Vorsorge wahrnehmen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Die Aussagen zur \nZahngesundheit der Kinder und Jugendlichen im Freistaat \nSachsen beruhen auf den Ergebnissen der zahnmedizini-\nschen Gruppenprophylaxe durch den \u00f6ffentlichen Ge-\nsundheitsdienst und der individualprophylaktischen \nImpulse beim Hauszahnarzt der Familien. Aussagen \nk\u00f6nnen zu prim\u00e4r gesunden, sanierten und behandlungs-\nbed\u00fcrftigen Gebissen, zum Status der Zahngesundheit \nsowie zum Kariesrisiko getroffen werden. \n\nDas Kariesrisiko wird nach Kriterien der Deutschen \nArbeitsgemeinschaft f\u00fcr Jugendzahnpflege definiert und \nim Rahmen der Gruppenprophylaxe bei Kindern und \nJugendlichen vom Kindergartenalter bis zur 7. Klasse \nnach Altersgruppen aufgeschl\u00fcsselt dokumentiert. \n\nDie Ma\u00dfnahmen der zahnmedizinischen Gruppenprophy-\nlaxe in den Kinderg\u00e4rten und Schulen, auch die individu-\nalprophylaktischen Impulse beim betreuenden Zahnarzt \nwirken mit gro\u00dfem Erfolg auf die Gesunderhaltung der \nbleibenden Z\u00e4hne. \n\nBeim Status der Milchz\u00e4hne beobachten wir in den \nvergangenen Jahren eine Konstanz der Werte bzw. geringe \npositive Ver\u00e4nderungen. Im Schuljahr 2006/2007 wurden \nbei 49,9 % der untersuchten Sechsj\u00e4hrigen in Grund- und \nF\u00f6rderschulen und in den Kindertagesst\u00e4tten prim\u00e4r \ngesunde Gebisse festgestellt. Bei 16,7 % waren die Z\u00e4hne \nsaniert und 33,4 % der Kinder wurden wegen Karies zur \nZahnarztbehandlung \u00fcberwiesen. \n\nZiel ist es, baldm\u00f6glichst einen Status gesunder Z\u00e4hne bei \n60 % der Kinder im Vorschulalter und damit eine Ann\u00e4he-\nrung an das WHO-Ziel zu erreichen. \n\nEine positive Entwicklung im Bereich der Gesundheit der \nMilchz\u00e4hne ist bei den dreij\u00e4hrigen Kindern im Freistaat \nSachsen festzustellen. W\u00e4hrend vor sechs Jahren 78 % \ndieser Kinder vollst\u00e4ndig gesunde Z\u00e4hne hatten, konnte \n\n 9243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\ndies im vergangenen Schuljahr bei 84,5 % der dreij\u00e4hri-\ngen Kinder festgestellt werden. \n\nDass das WHO-Ziel f\u00fcr das Jahr 2010 mit durchschnitt-\nlich maximal 1,0 nicht mehr gesunden bleibenden Z\u00e4hnen \nbei den Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen m\u00f6glich ist, gleichzeitig aber auch \ndie konsequente Fortf\u00fchrung aller prophylaktischen \nMa\u00dfnahmen erfordert, zeigt der Verlauf der Werte des \nKariesindex in den letzten sieben Jahren. Nachdem dieser \nim Jahre 1999/2000 noch oberhalb von 1,4 lag, konnte er \naufgrund der effektiven prophylaktischen Ma\u00dfnahmen \nkontinuierlich gesenkt werden und erreichte im Schul-\njahr 2006/2007 erstmalig den der WHO-Vorgabe unter 1 \nentsprechenden Wert. \n\nZur Frage 2: Derzeit betreuen 730 niedergelassene Zahn-\n\u00e4rzte, 13 Zahn\u00e4rzte der Jugendzahnklinik und 29 Jugend-\nzahn\u00e4rzte des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes Kinder \nund Jugendliche des Freistaates Sachsen mindestens \neinmal j\u00e4hrlich in den Kindertagesst\u00e4tten und Schulen. \n\nNeben der theoretischen und praktischen Herausbildung \nvon Mundpflegegewohnheiten sind Ern\u00e4hrungsberatung, \nvor Ort angebotene Fluoridierungsma\u00dfnahmen, Elternin-\nformationsveranstaltungen und die Motivation zum \nregelm\u00e4\u00dfigen Zahnarztbesuch Hauptpfeiler des Prophyla-\nxekonzeptes. \n\nJugendliche im Alter von 13 bis 16 Jahren ohne erhobe-\nnen Zeigefinger f\u00fcr Mundgesundheit zu begeistern erfor-\ndert besonderes Geschick. Jugendlichen in diesem Alter \nist ein attraktives \u00c4u\u00dferes weitaus wichtiger als der \nAspekt Gesundheit. Die Organisation, Koordinierung und \nAbsicherung der zahnmedizinischen Gruppenprophylaxe \nnach \u00a7 21 SGB V f\u00fcr Kinder und Jugendliche bis zum \n12. Lebensjahr \u2013 bei erh\u00f6hter Karies bis zum \n16. Lebensjahr \u2013 obliegt seit 1992 der Landesarbeitsge-\nmeinschaft f\u00fcr Jugendzahnpflege des Freistaates Sachsen \ne. V., kurz LAGZ genannt. Mitglieder der LAGZ sind \nVertreter der s\u00e4chsischen Prim\u00e4r- und Ersatzkassen, der \ns\u00e4chsischen Zahn\u00e4rzte des Freistaates Sachsen, des \nSt\u00e4dte- und Gemeindetages und des S\u00e4chsischen Land-\nkreistages. Die LAGZ Sachsen e. V. unterst\u00fctzt die \nKampagne der Deutschen Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Ju-\ngendzahnpflege e. V., um junge Menschen im Alter von \n13 bis 16 Jahren zu einer besseren Mundhygiene zu \nmotivieren. \n\nIm Rahmen des s\u00e4chsischen Gesundheitszieleprozesses \nl\u00e4uft eine Aufkl\u00e4rungskampagne des Gesundheitsministe-\nriums und der Landesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Jugend-\nzahnpflege zur Nuckelflaschenkaries. Mit einem Kino-\nspot, Plakaten und Aufklebern unter dem Slogan \u201ezucker-\nfrei\u201c werden Eltern und Betreuer im Freistaat Sachsen \ndavor gewarnt, Kindern ges\u00fc\u00dfte Getr\u00e4nke in Nuckelfla-\nschen zu geben. Mit dieser Aufkl\u00e4rungskampagne soll ein \nUmdenken erreicht werden. \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion, \nund bei der Staatsregierung) \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, ihre Frage zu stellen. Zum Verfahren: \nSie und die folgenden Fragesteller bitte ich, den Vorspann \njeweils wegzulassen, das hei\u00dft, das Thema zu nennen und \ndann gleich die Frage zu stellen; ins Protokoll wird er \naufgenommen. \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, bitte; Frage Nr. 7. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \ngeht um die Verwertung von heizwertreicher Fraktion der \nMBA Cr\u00f6bern. Die \u00f6ffentlich-rechtliche Zweckvereinba-\nrung zur abfallwirtschaftlichen Zusammenarbeit zwischen \ndem Zweckverband Abfallwirtschaft Westsachsen und \ndem Landkreis Delitzsch verlangt zwingend die vollst\u00e4n-\ndige Verwertung der gesamten in der MBA Cr\u00f6bern \nanfallenden heizwertreichen Fraktion durch die Kreiswer-\nke Delitzsch GmbH. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Abnahmepreise wurden und werden durch die \nWEV GmbH an die KWD GmbH gezahlt? Ich bitte um \neine detaillierte Darstellung \u00fcber den gesamten Zeitraum \nseit der Erstabnahme 2005/2006 bis zur aktuellen Preis-\ngestaltung. \n\n2. Welche Mengen heizwertreicher Fraktion werden \nwelchen Vertragspartnern der Kreiswerke Delitzsch \nGmbH zur sofortigen Verwertung zugef\u00fchrt? Welche \nMengen liegen derzeit in Zwischenlagern? Ich bitte um \ndie kumulative Angabe unter Zuordnung der jeweiligen \nStandorte der Zwischenlager. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nFrau Abgeordnete! Kurze Frage \u2013 etwas l\u00e4ngere Antwort. \nDie Wests\u00e4chsische Entsorgungs- und Verwertungsgesell-\nschaft mbH hat nach eigenen Angaben an die Kreiswerke \nDelitzsch folgende Abnahmepreise gezahlt: ab 01.06.2005 \nf\u00fcr die hochkalorische Fraktion 53 Euro pro Tonne, f\u00fcr \ndie mittelkalorische Fraktion 65,90 Euro pro Tonne; ab \n11.05.2006 90 Euro pro Tonne ohne Unterscheidung der \nFraktionen, ab 10.09.2007 84,40 Euro, wiederum ohne \nUnterscheidung der Fraktionen. \n\nZu Frage 2. Nach Angaben der Kreiswerke Delitzsch \nwurde im Monat Mai von der MBA Cr\u00f6bern eine Menge \nvon 7 920 Tonnen heizwertreiche Fraktion erzeugt und \ndurch die KWD abgenommen. Davon wurden 4 619 Ton-\nnen \u00fcber die EBS-Aufbereitungsanlage Delitzsch S\u00fcd-\nwest, in Zementwerken und bei der Mitverbrennung in \nBraunkohlekraftwerken sowie 2 744 Tonnen direkt in \nEBS-Kraftwerken in Berlin und Neum\u00fcnster verwertet. \n\nIn Zwischenlagern liegen mit Stand 31.05.2008 folgende \nMengen: im Zwischenlager Senftenberg 10 000 Tonnen, \nim Zwischenlager Spr\u00f6da 27 000 Tonnen und im Zwi-\nschenlager Bitterfeld 93 000 Tonnen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n 9244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt die \nAbg. Herrmann, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 8. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, das Thema \nder Frage lautet: Verwaltungsreform \u2013 Personal\u00fcbergang. \n\nNach Artikel 2 \u00a7 2 Abs. 2 S\u00e4chsisches Verwaltungs-\nneugliederungsgesetz (S\u00e4chsVwNG) sollten die Staatsre-\ngierung und die Kommunen bis zum 15. Mai 2008 Ein-\nvernehmen \u00fcber das auf die Kommunen und den Kom-\nmunalen Sozialverband Sachsen \u00fcbergehende Personal \nerreichen. Bis zu diesem Termin hat die Staatsregierung \neinen Auswahl- und Verteilungsvorschlag nicht vorgelegt. \nAufgrund einer Einigung zwischen Kommunen und \nStaatsregierung sollte dieser bis sp\u00e4testens 16. Juni 2008 \nvorliegen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurden den einzelnen Kommunen die Auswahl- \nund Verteilungsvorschl\u00e4ge jeweils f\u00fcr welche kommuna-\nlisierten Aufgaben durch die Staatsregierung bzw. die \nzust\u00e4ndigen Fachministerien vorgelegt? \n\n2. Inwiefern haben welche Kommunen mit welchen \n\u00c4nderungen Einfluss auf den Vorschlag der Staatsregie-\nrung genommen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Staatsminister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete, am 29./30. Mai hat das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \nf\u00fcr den Aufgabenbereich des Ausbildungszentrums \nZwickau und f\u00fcr die Aufgabenbereiche Stra\u00dfenmeister \nund Bauschreiber die Auswahl- und Verteilungsvorschl\u00e4-\nge an die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbergeben. \n\nIn der 23. Kalenderwoche hat das Kultusministerium die \nAuswahl- und Verteilungslisten f\u00fcr die aus seinem Be-\nreich zu kommunalisierenden Aufgaben an die Kommu-\nnen versandt. \n\nDie Auswahl- und Verteilungsvorschl\u00e4ge des Sozialminis-\nteriums betreffen den Aufgabenbereich des Kommunalen \nSozialverbandes. Sie sind am 13. Juni \u00fcbergeben worden. \nAm gleichen Tag erfolgte die \u00dcbergabe aller weiteren \nAuswahl- und Verteilungsvorschl\u00e4ge mit Ausnahme der \nAuswahl- und Verteilungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr den Bereich der \nVermessungsverwaltung und des sonstigen Gesch\u00e4ftsbe-\nreichs des Sozialministeriums. Die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr diese \nausgenommenen Bereiche folgten am 16. Juni. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung und die Kommunen \nhaben jetzt vereinbart, bis zum 30. Juni \u00fcber die Auswahl- \nund Verteilungsvorschl\u00e4ge Einvernehmen zu erzielen. \nDieses Einvernehmensverfahren ist noch nicht abge-\nschlossen. Ich kann daher Ihre Frage insoweit nicht \nbeantworten. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Herrmann, \nSie haben die Chance, die letzte Frage der heutigen \nFragestunde zu stellen, bitte; Frage Nr. 9. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Diese Frage besch\u00e4ftigt sich \nmit dem nicht gew\u00e4hrten Haftaufschub f\u00fcr die Mutter des \nmisshandelten S\u00e4uglings. Mittlerweile ist eine andere \nSituation eingetreten als zu dem Zeitpunkt, zu dem ich \ndiese Frage eingereicht hatte. Dennoch will ich nicht \ndarauf verzichten. Laut Berichten der dpa vom \n11.06.2008 befindet sich der misshandelte S\u00e4ugling nach \nder Inhaftnahme der Mutter weiterhin auf der Intensivsta-\ntion. Die Mutter sei nach Leipzig verlegt worden. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden ist von einer Haftschonung bzw. \neinem Haftaufschub abgesehen worden, die es der Mutter \nerm\u00f6glicht h\u00e4tten, rund um die Uhr bei ihrem Kind im \nKrankenhaus zu sein und so einen positiven Einfluss auf \nseine weitere Genesung zu nehmen? \n\n2. Inwiefern und in welcher Regelm\u00e4\u00dfigkeit wurde \u2013 \nzumindest in der Zeit, als das Ihren Bereich betraf, Herr \nStaatsminister \u2013 die Mutter psychologisch betreut? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank! \u2013 Frau Abgeordnete, zum besseren Verst\u00e4ndnis \nmeiner Antwort auf die Frage, warum der Mutter nach der \nschweren Verletzung ihres Kindes kein Haftaufschub bzw. \nkeine Haftverschonung gew\u00e4hrt wurde, muss ich zun\u00e4chst \nIhren Blick auf unsere Strafprozessordnung lenken. Sie \nbestimmt als Bundesrecht, das die s\u00e4chsischen Strafvoll-\nstreckungsbeh\u00f6rden bindet, abschlie\u00dfend, unter welchen \nVoraussetzungen die Strafvollstreckung aufzuschieben ist \noder unterbrochen werden darf. \n\nEin Aufschub der noch nicht angetretenen Freiheitsstrafe \nist nach dem Gesetz unter anderem zul\u00e4ssig, um erhebli-\nche Nachteile f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige zu vermeiden. Eine \nangetretene Haft, wie in unserem Fall, kann dagegen nur \ndann unterbrochen werden \u2013 wenn man von Urlaub oder \nGnadenentscheidung absieht; ich komme darauf zur\u00fcck \u2013, \nwenn der Inhaftierte selbst so schwer erkrankt ist, dass er \nals vollzugsuntauglich angesehen werden muss. Nur f\u00fcr \ndiesen Krankheitsfall l\u00e4sst der Gesetzgeber die Unterbre-\nchung einer angetretenen Haft zu. Soziale Belange, \nKrankheit oder Tod von Familienangeh\u00f6rigen, wirtschaft-\nliche Notwendigkeiten oder sonstige H\u00e4rtef\u00e4lle \u2013 so \ngravierend sie auch immer sein m\u00f6gen und so gravierend \nder Fall hier gewesen ist \u2013 rechtfertigen keine Unterbre-\nchung der einmal angetretenen Strafe. In unserem Fall \nhaben deshalb die Strafvollstreckungsbeh\u00f6rden nach \nStrafantritt keine M\u00f6glichkeit gesehen, die Strafe der \njungen Mutter zu unterbrechen, damit sie sich rund um \ndie Uhr um ihr verletztes Kind in der Klinik k\u00fcmmern \nkann. \n\n 9245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nHelfen kann nicht die nach dem Gesetz unzul\u00e4ssige \nVollstreckungsunterbrechung, sondern nur die Gestaltung \ndes Strafvollzuges. \u00dcber Sinn und Zweck einer solchen \nstrafvollstreckungsrechtlichen Regelung kann man strei-\nten und mit guten Gr\u00fcnden gesetzgeberischen Handlungs-\nbedarf \u2013 wie gesagt, des Bundesgesetzgebers \u2013 annehmen. \nDie Vollstreckungsbeh\u00f6rde hat sich jedoch an die g\u00fcltigen \nGesetze zu halten. Diese schreiben f\u00fcr den Leipziger Fall \nvor, dass die einmal angetretene Strafe nicht unterbrochen \nwerden darf, damit sich die junge Mutter um ihr Kind \nk\u00fcmmert. \n\nDas bedeutet allerdings nicht, dass sie vom Kontakt zu \nihrem Kind abgeschnitten war. Um der Mutter komplika-\ntionslose Besuche ihres Kindes zu erm\u00f6glichen, wurde sie \nam 9. Juni 2008 von der JVA Chemnitz in die JVA Leip-\nzig mit Krankenhaus verlegt. Dort wurde zwischen der \nAnstalt und der Mutter einvernehmlich eine gro\u00dfz\u00fcgige \nund flexible Besuchsregelung abgestimmt. Die Besuche \nfanden in Absprache mit der Uniklinik au\u00dferhalb der \noffiziellen Besuchszeiten statt. Dar\u00fcber hinaus sicherte \ndie Anstalt der Gefangenen kurzfristige Besuche ihres \nKindes bei Ver\u00e4nderung von dessen Gesundheitszustand \nzu. Bei jedem Besuch ihres Kindes wurde die Mutter \ndurch eine Sozialarbeiterin der Anstalt begleitet, zu der \ndie Gefangene ein Vertrauensverh\u00e4ltnis aufgebaut hatte. \nZu den Einzelheiten der Besuchsmodalit\u00e4ten m\u00f6chte ich \nnichts weiter sagen, weil die Mutter gro\u00dfen Wert auf die \nWahrung ihrer Privatsph\u00e4re legt. \n\nDamit bin ich bei der Frage nach der psychologischen \nBetreuung. Diese war gew\u00e4hrleistet. Die junge Frau \nf\u00fchrte bislang zwei Gespr\u00e4che mit einer Anstaltspsycho-\nlogin; weitere Gespr\u00e4che waren jederzeit m\u00f6glich. Die \nGefangene konnte sich bei Bedarf t\u00e4glich an die Psycho-\nlogin wenden. Zus\u00e4tzlich wurde der jungen Frau seit ihrer \nR\u00fcckverlegung nach Leipzig eine Sozialarbeiterin als \nBezugsbetreuerin zugeteilt. Sie leistete die notwendige \nsoziale Hilfe zur Bew\u00e4ltigung pers\u00f6nlicher Probleme im \nSinne einer sozialp\u00e4dagogisch orientieren Lebenshilfe. \n\nDies alles, Frau Abgeordnete, berichte ich im Imperfekt \u2013 \nSie haben es angesprochen \u2013, weil ich am 15. Juni 2008 \nim Wege der Gnade den nicht erledigten Teil der Strafe \naus dem Urteil des Amtsgerichts Leipzig erlassen habe. \nZugleich wurde daf\u00fcr Sorge getragen, dass die junge \nMutter in ihrer schwierigen Situation die erforderliche \nBetreuung und Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt. Sie haben das in den \nMedien als \u201eNotbremse\u201c bezeichnet. Jede Gnadenent-\nscheidung ist irgendwo eine Notbremse. \n\nIch habe Ihnen \u2013 auch das haben Sie in Ihrer Einleitung \nangesprochen \u2013 die Rechtslage kurz dargestellt und \nverdeutlicht, dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Unterbrechung der \nStrafe nach Strafantritt nicht vorlagen. \n\nAnders war es dagegen nat\u00fcrlich vor Antritt der Strafe. \nEin Strafaufschub wegen erheblicher famili\u00e4rer Nachteile \nh\u00e4tte zumindest nahegelegen. Ich meine deshalb, dass \nunser Fall nicht so sehr Anlass sein sollte zum Ruf nach \n\u00c4nderungen an gesetzlichen Regelungen, die sich teilwei-\n\nse \u00fcber Jahrzehnte bew\u00e4hrt haben. Vielmehr m\u00f6chte ich \nsichergestellt wissen, dass die bereits vorhandenen gesetz-\nlichen M\u00f6glichkeiten zum Schutz famili\u00e4rer Belange, \nspeziell zum Schutz Schwangerer und Neugeborener, \numfassend genutzt werden. Die im Einzelfall vor Strafan-\ntritt ergangenen oder unterlassenen Entscheidungen \nwerden deshalb durch den Dienstvorgesetzten dienstauf-\nsichtsrechtlich \u00fcberpr\u00fcft. Der Oberlandesgerichtspr\u00e4sident \nist mit seiner Pr\u00fcfung mehr oder weniger fertig und wird \ndiese Ergebnisse auch zeitnah kommunizieren. \n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich die Fachabteilung meines \nHauses mit der Erarbeitung einer Verwaltungsvorschrift \nbeauftragt, die verbindlich f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Vollstre-\nckungsbeh\u00f6rden festschreiben soll, wie im Vorfeld einer \nbeabsichtigten Strafvollstreckung auf vergleichbare F\u00e4lle \nzu reagieren ist. Besonders m\u00f6chte ich geregelt wissen, \nwie mit schwangeren Verurteilten oder mit Kleinkindern \numgegangen werden soll. Ohne jetzt schon auf Einzelhei-\nten eingehen zu k\u00f6nnen: Die Grundgedanken des Mutter-\nschutzes sollen und werden in diese Verwaltungsvor-\nschrift Eingang finden. Wir werden damit sicherstellen, \ndass die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine rechtzeitige \nBer\u00fccksichtigung besonderer H\u00e4rten in diesen F\u00e4llen \nk\u00fcnftig angemessen genutzt werden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Ich habe noch eine \nkleine Nachfrage, wenn Sie gestatten. Ist Ihnen bekannt \noder ist ins Auge gefasst, dass an den Verfahrensabl\u00e4ufen \nin Justiz und Jugendamt vielleicht \u00c4nderungen vorge-\nnommen werden? K\u00f6nnen Sie zu diesem Zeitpunkt schon \netwas dazu sagen? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nAbgeordnete, ich habe eben versucht zu erkl\u00e4ren, was im \nEinzelfall passiert ist. Der Justizminister hat das nicht zu \nkommentieren, weil er nicht der Dienstvorgesetzte ist. \nDienstvorgesetzter ist der Oberlandesgerichtspr\u00e4sident. Er \nwird zeitnah mitteilen, ob er der Auffassung ist, dass da \netwas falsch gelaufen ist. \n\nWir haben die politischen Lehren aus diesem Fall zu \nziehen und wir werden sicherstellen, dass sich ein solcher \nFall in diesem Ausma\u00df schlicht und ergreifend nicht \nwiederholt. Wir werden sicherstellen, dass die Mutter-\nschutzfristen k\u00fcnftig auch im Bereich der Strafvollstre-\nckung angemessen beachtet werden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Damit sind alle vorliegenden Fragen \nzur Fragestunde beantwortet. Ich kann den Tagesord-\nnungspunkt 3 beenden. \n\nIch schlage vor, dass wir jetzt in die Mittagspause eintre-\nten und unsere Beratung 14:30 Uhr fortsetzen. \n\n(Unterbrechung von 13:33 bis 14:30 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\n 9246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSchutz f\u00fcr Kreditnehmer \nDrucksache 4/12240, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie immer Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, \nLinksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Fraktion der CDU das Wort; Herr Abg. \nDr. R\u00f6\u00dfler. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Viele \nHausbauer k\u00f6nnen es nicht glauben: Aufgrund einer \nKlausel im Kreditvertrag ist es nicht ausgeschlossen, dass \nihre Bank die Forderungen ihres Immobilienkredits \nverkauft. Manche f\u00fcrchten eine Zwangsversteigerung. \n\nSeit 2003 verkaufen immer mehr Geldinstitute ihre \nKredite. Eine Studie des Bundesverbandes der Verbrau-\ncherzentralen hat ergeben, dass nicht nur Kredite, die zum \nTeil nicht rechtzeitig bedient wurden, ver\u00e4u\u00dfert worden \nsein sollen. Zu einem Drittel seien auch Darlehensnehmer \nbetroffen, die ihre Schuld immer und \u00fcberall p\u00fcnktlich \nerbracht haben. Der Umfang der Kredite wird insgesamt \nmit 15 Milliarden Euro seit 2003 beziffert. \n\nVerb\u00e4nde von Banken, Sparkassen und Bausparkassen \nwehren sich jetzt erneut und immer wieder gegen Vorw\u00fcr-\nfe, Kredite ohne Zustimmung verkauft zu haben. Au\u00dfer-\ndem sei die Sicherungsabrede bei der Bank \u00fcber die \nGrundschuld, die das Darlehen sichert, auch beim \u00dcber-\ngang des Darlehens auf einen Finanzinvestor weiter \ng\u00fcltig. \n\nDas Wirtschaftsmagazin \u201eCapital\u201c berichtete, dass ledig-\nlich f\u00fcnf deutsche Baufinanzierer in ihren Vertr\u00e4gen einen \nKredithandel im Darlehensvertrag bisher ausdr\u00fccklich \nausschlie\u00dfen. Drei davon verlangen danach einen Zins-\naufschlag f\u00fcr solche Garantien. Alle anderen Kreditinsti-\ntute b\u00f6ten keinen verbindlichen Kredithandelsverzicht \noder lieferten lediglich unverbindliche Absichtserkl\u00e4run-\ngen. \n\nExperten sch\u00e4tzen, dass in den B\u00fcchern der deutschen \nBanken noch Not leidende Kredite im Wert von etwa \n250 Milliarden Euro stecken. Fr\u00fcher haben die Geldh\u00e4u-\nser \u2013 Sie wissen das alle \u2013 solche Darlehen selbst abgear-\nbeitet. Nun werden sie von ihren Anteilseignern verst\u00e4rkt \ngedr\u00e4ngt, sich von ihren Risikodarlehen schnell zu verab-\nschieden. Die anderen Kredite werden dann als Paket \ngeb\u00fcndelt \u2013 wir kennen das ja schon in diesem Haus \u2013 \nund h\u00e4ufig an angels\u00e4chsische Finanzinvestoren verkauft. \n\nSeit Monaten kursieren in den Medien Berichte \u00fcber \nHausbesitzer und Gewerbetreibende, deren Immobilien-\ndarlehen von ihren Hausbanken verkauft und die an-\nschlie\u00dfend vom Kreditaufk\u00e4ufer durch skrupellose Me-\nthoden in den Ruin getrieben werden. Im Mittelpunkt \nsteht dabei der amerikanische Finanzinvestor Lone Star, \n\nder seit 2003 in Deutschland Kredite im Wert von \n12 Milliarden Euro erworben hat. Lone Star geh\u00f6rt damit \nhierzulande zu den gr\u00f6\u00dften Abnehmern von Krediten, die \ndie Gesch\u00e4ftsbanken aber eben vorher loswerden wollten. \n\nDie Regierungskoalition aus Union und SPD will die \nBauherren besser vor Missbr\u00e4uchen durch den Verkauf \nihrer Kredite durch die Banken sch\u00fctzen. Meine Damen \nund Herren! Das war der eigentliche Anlass unseres \nAntrages. Wir wollten von Sachsen aus Druck in Rich-\ntung Berlin aufmachen, damit sich dieses Problem nach \nM\u00f6glichkeit schnell l\u00f6sen l\u00e4sst. \n\nSeit gestern wissen wir es: Die Fachpolitiker aus CDU \nund SPD in den beiden Bundestagsfraktionen haben sich \nauf eine Regelung verst\u00e4ndigt. Es wird noch am \n27.06.2008 ein Gesetz in den Deutschen Bundestag \neingebracht und wir hoffen, dass dieses Gesetz dann \nschon am 19.09.2008 im Bundesrat behandelt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun w\u00e4re es einfach \u2013 das macht sich populistisch gut \u2013, \nKreditverk\u00e4ufe zu verbieten. Es spricht f\u00fcr die Qualit\u00e4t \nder Fachpolitiker aus beiden gro\u00dfen Volksparteien, dass \nsie dieser Versuchung widerstanden haben. \n\n(Alexander Delle, NPD: Warum?) \n\nVereinfacht gesagt, sieht die L\u00f6sung so aus, dass die Bank \nihre Kunden k\u00fcnftig viel fr\u00fcher und umfassender infor-\nmieren muss, dass ein Kreditverkauf im Vertrag m\u00f6glich \noder gar geplant ist. Erst wenn es konkret wird, muss \nnoch informiert werden. Drei Monate vorher muss ein \nFolgeangebot bei Ablauf der Zinsbindung gemacht \nwerden, oder es muss zumindest drei Monate vorher ein \nHinweis auf die Nichtverl\u00e4ngerung gegeben werden. Was \nviele ganz besonders interessiert: Unberechtigte Vollstre-\nckungen in die Grundst\u00fccke hinein werden mit einem \nverschuldensunabh\u00e4ngigen Schadensersatzanspruch dras-\ntisch sanktioniert. Es existiert also praktisch keine K\u00fcndi-\ngungsm\u00f6glichkeit, solange der Kreditnehmer seinen \nZahlungsverpflichtungen ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommt. \n\nMeine Damen und Herren! Im Gegenzug bleibt es auch \nnach der neuen Regelung dabei, dass die Bank Not \nleidende und auch korrekt bediente Kredite grunds\u00e4tzlich \nver\u00e4u\u00dfern darf. Jeder Bankexperte sagt Ihnen, dass dies \nsinnvoll sein kann, weil sie dadurch Mittel f\u00fcr die Verga-\nbe neuer Darlehen erh\u00e4lt und weil dadurch das Risiko \ngestreut wird. Bei allem Schutz des Kreditnehmers muss \nverhindert werden, dass ein Institut wegen zu vieler fauler \nKredite pleitegehen kann; denn die Gesch\u00e4digten w\u00e4ren \nTausende unbeteiligte Kleinsparer, die einen Teil ihres \nVerm\u00f6gens vielleicht bei dieser Bank haben. \n\n 9247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nWenn es jetzt ein Gesetz gibt, welches in die richtige \nRichtung geht, ist es an uns, auf Bundes- und Landesebe-\nne die Entwicklung weiter zu beobachten. Stellt es sich \nn\u00e4mlich heraus, dass die Kreditk\u00e4ufer ihre Neukunden \nweiter unter Druck setzen, muss man dieses Gesetz unter \nUmst\u00e4nden versch\u00e4rfen. So k\u00f6nnte etwa an Zwangsvoll-\nstreckung eine Bedingung gekn\u00fcpft werden, dass zumin-\ndest zuvor eine Umschuldung versucht werden muss. \nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir aus den Erfahrungen heraus, die \nwir an anderer Stelle gesammelt haben, verhindern, dass \nsich die Kreditrisiken k\u00fcnftig wieder an bestimmten \nStellen b\u00fcndeln. Wir wissen, dass die sogenannten Hedge-\nfonds, die solche Kredite kaufen, zumindest bisher keiner \nstaatlichen Aufsicht unterliegen. \n\nWer allerdings, meine Damen und Herren, in Ruhe und \nsicher schlafen will, der sollte sich zuk\u00fcnftig \u2013 ich denke, \ndas wird ohne Weiteres m\u00f6glich sein \u2013 f\u00fcr eines jener \nunverk\u00e4uflichen Neu- und Anschlussdarlehen entschei-\nden. Dort ist verboten, dass die Banken Kredite ohne \nWeiteres weiterverkaufen. Man muss auf das Kleinge-\ndruckte im Vertrag, das in Zukunft deutlich gr\u00f6\u00dfer ge-\ndruckt ist, achten, auch wenn es vielleicht einige Hun-\ndertstel mehr Zinsen kosten wird. Viele Kreditnehmer \nwerden in Zukunft diese M\u00f6glichkeit nutzen und Darle-\nhen \u00fcbernehmen, die vom Kreditinstitut nicht weiterver-\nkauft werden k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss sage ich noch: Bis zur Behandlung im \nBundesrat im September haben auch wir von Sachsen her \nnoch die M\u00f6glichkeit, uns mit dem Gesetz auseinanderzu-\nsetzen und unter Umst\u00e4nden unserer Staatsregierung diese \nund jene Anregung mit auf den Weg zu geben. Ich darf \ndeutlich machen \u2013 und Mario Pecher wird das noch \nverst\u00e4rken \u2013, dass sich f\u00fcr die Koalitionsfraktionen dieser \nAntrag erledigt hat, weil wir auf Bundesebene das ent-\nsprechende Gesetzgebungsverfahren in Gang gesetzt \nhaben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pecher \nvon der SPD-Fraktion, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist ein guter Tag f\u00fcr Verbraucher, ein \nguter Tag f\u00fcr die Politik und ein guter Tag f\u00fcr die Koaliti-\nonsfraktionen in Sachsen und Berlin. Und es ist im \n\u00dcbrigen ein guter Antrag. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nIn den letzten Monaten haben sich die Berichte \u00fcber \nBanken und \u00f6ffentlich-rechtliche Sparkassen, die Kredite \nan Finanzinvestoren verkaufen, geh\u00e4uft. Das ist an sich \neine schlimme Sache, weil es schleichend passierte und in \ngewisser Weise Etikettenschwindel ist: Kreditnehmer \ngehen auf Banken und Sparkassen zu, die vom guten Ruf \ndes deutschen Bankwesens profitieren, schlie\u00dfen dort \n\nKredite ab, und dann werden diese Kredite geb\u00fcndelt und \ndurchaus auch an Anleger ver\u00e4u\u00dfert, die sich jedweder \nFinanzkontrolle und Einflussnahme entziehen. Dann \npassieren Sachen, wie gestern im Bericht der \u201eS\u00fcddeut-\nschen Zeitung\u201c mit Abwehrzins bei Nachfinanzierung und \nZwangsvollstreckung oder im gewerblichen Vermietungs-\nbereich mit Zwangsverwaltung genannt. All das sind \u00fcble \nMechanismen, weil sie letztendlich den wirtschaftlichen \nRuin der Betroffenen bedeuten k\u00f6nnen. Diese sind auf-\ngrund des guten Rufs unserer Sparkassen und Banken in \ndieses Gesch\u00e4ft hineingegangen und sehen sich pl\u00f6tzlich \nalleingelassen. Insbesondere Firmen- und Privatkredite \nsind davon betroffen. Auch vertragstreuen Kreditnehmern \nkann durch Forderungsabtretungen ein wirtschaftliches \nFiasko drohen. \n\nWir sind daher gehalten, zum Wohle des Verbrauchers \nderzeitige Gesetzesl\u00fccken schnellstens zu schlie\u00dfen. Es \nwird uns jetzt auch gelingen; denn gestern einigten sich \ndie Koalitionsfraktionen in Berlin, indem sie den Bem\u00fc-\nhungen von Frau Zypries und nat\u00fcrlich auch unseren \nBem\u00fchungen aus Sachsen folgen wollen. Die vielerorts \ngro\u00dfe Besorgnis aufgrund der zunehmenden Praxis des \nKreditverkaufs ist berechtigt. Die aktuellen gesetzlichen \nRegelungen bieten nicht nur vertragstreuen Kreditneh-\nmern unzureichenden Schutz \u2013 denn auch die kann es \nerwischen \u2013, sondern es erwischt auch diejenigen, die aus \nGr\u00fcnden des flexiblen Arbeitsmarktes, des Verlustes von \nEinkommen, von Schw\u00e4chen auf dem Immobilienmarkt \neinen kurzen finanziellen Engpass haben und pl\u00f6tzlich \neiner Zwangsverwaltung gegen\u00fcberstehen. Vor allen \nDingen diejenigen, die um eine Anschlussfinanzierung \nringen, haben das Problem, dass sie pl\u00f6tzlich einen ganz \nanderen Ansprechpartner als bei Abschluss des Kredites \nvor sich haben. Dann k\u00f6nnen kurzfristig die Zwangsver-\nsteigerung oder die Zwangsverwaltung drohen. \n\nAm 27. Juni wird \u2013 und das ist gut so \u2013ein entsprechender \nGesetzesvorschlag im Bundestag eingebracht, der hoffent-\nlich im September den Bundesrat passieren wird. Aus \nunserer Sicht ist es erstens notwendig, die Kreditinstitute \nzu verpflichten, ihre Kunden ausdr\u00fccklich \u00fcber die \nM\u00f6glichkeit von Kreditverk\u00e4ufen im abzuschlie\u00dfenden \nKreditvertrag zu informieren, und nicht, wie derzeit \n\u00fcblich, nur in den allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. \nZweitens sollten die Darlehensnehmer sp\u00e4testens drei \nMonate vor der \u00c4nderung bzw. dem Auslaufen des \nDarlehensvertrages dar\u00fcber informiert werden, ob eine \nAnschlussfinanzierung gew\u00e4hrt oder das Kreditverh\u00e4ltnis \nverl\u00e4ngert wird. Dar\u00fcber hinaus muss der Kreditnehmer \naus unserer Sicht unverz\u00fcglich dar\u00fcber informiert werden, \nwenn die Kreditforderung an einen anderen Gl\u00e4ubiger \nabgetreten worden ist. Nur so ist es ihm m\u00f6glich zu \nentscheiden, ob er langfristige Vertragsbeziehungen mit \ndem neuen Forderungsinhaber aufrechterhalten will. \n\nMatthias R\u00f6\u00dfler hat es angesprochen: Ein wirksamer \nSchutz der alten Grundbuchschulden, auf die man sich \nverlassen hat, kann nur erreicht werden, wenn auf Bun-\ndesebene die Schaffung einer Sicherungsgrundschuld \nkommt, weil der Sicherungszweckvertrag, der mit der \n\n 9248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nheutigen Grundschuld verbunden ist, nicht mehr in allen \nFallkonstellationen ausreichend davor sch\u00fctzt, in eine \nZwangsvollstreckung oder \u2013 was wirtschaftlich noch \nschlimmer ist \u2013 in eine Zwangsverwaltung zu kommen. \n\nWenn der Erwerber dieses Kreditvertrages die Siche-\nrungsabrede nicht kannte, kann er n\u00e4mlich die Grund-\nschuld in voller H\u00f6he beanspruchen. Das ist also auch \neine Grundschuld. Das habe ich bisher noch nicht ge-\nwusst; das werde ich mir noch einmal genauer anschauen. \n\nDie f\u00fcr den Kreditnehmer damit verbundenen Gefahren \nsind evident. Er sieht sich im schlimmsten Fall einer \nZwangsvollstreckung ausgesetzt. Das ist im \u00dcbrigen auch \nim wirtschaftlichen Bereich eine schlimme Sache; denn \nwenn man sich unsere klein- und mittelst\u00e4ndisch struktu-\nrierte Industrie anschaut \u2013 viele davon sind Personenge-\nsellschaften \u2013, stellt man fest, dass das zu einem wirt-\nschaftspolitischen Problem wird. Ich m\u00f6chte hier dem \nWirtschaftsminister ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass er \nsich pers\u00f6nlich in Richtung Berlin daf\u00fcr eingesetzt hat, \ndass dieses Problem jetzt einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs \nund Margit Weihnert, SPD) \n\nWir sollten nicht vergessen, dass das Schlie\u00dfen dieser \nGesetzesl\u00fccke dazu f\u00fchrt, dass auch viele junge Men-\nschen, die erst k\u00fcrzlich f\u00fcr ihre Familie, f\u00fcr eine Familie \nmit Kindern das eigene Heim erworben haben oder dabei \nsind, es aufzubauen, davor gesch\u00fctzt werden, perspekti-\nvisch in eine unkontrollierbare Schuldenfalle zu laufen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass die Regeln f\u00fcr \nVerbraucherkredite auch auf Immobiliendarlehen nebst \nEinf\u00fchrung besonderer K\u00fcndigungsschutzrechte erstreckt \nwerden sollten, sodass vergleichbar mit dem Verbraucher-\ndarlehen ein Grundst\u00fccksdarlehen erst ab einer bestimm-\nten H\u00f6he des Zahlungsr\u00fcckstandes und nach vergeblicher \nZahlungsaufforderung gek\u00fcndigt werden kann. Dort kann \nmeines Erachtens noch nachgebessert werden. Bisher ist \ndie Praxis nicht nur von Bank zu Bank, sondern teilweise \nvon Filiale zu Filiale unterschiedlich. Wir k\u00f6nnen also die \nZeit bis September daf\u00fcr nutzen, um aus s\u00e4chsischer Sicht \nund mit s\u00e4chsischem Elan an diesem Gesetzeswerk \nmitzuwirken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\nschen Fraktionen! Noch heute Morgen habe ich damit \ngerechnet, dass Sie von der CDU/SPD-Koalition diesen \nAntrag wegen \u00dcberlagerung von der Tagesordnung \nnehmen. \n\n(Zuruf von der SPD: Wir doch nicht!) \n\nAls Sie Ihren Antrag am 13. Mai dieses Jahres einge-\nbracht haben, hatte er das Haltbarkeitsdatum quasi bereits \nleicht \u00fcberschritten; denn s\u00e4mtliche Forderungen an die \nStaatsregierung, die Sie in diesem Antrag stellen, hatte \ndas einzige Gremium, das das h\u00e4tte umsetzen k\u00f6nnen, \nbereits erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchon am 25. April, also gut zwei Wochen vor Ihrem \nAntrag, beschloss der Bundesrat den Entwurf eines \nKreditnehmerschutzgesetzes zur Einbringung in den \nBundestag. Dieser Gesetzentwurf wird am 27. Juni \nberaten. Bereits am kommenden Mittwoch stehen \u00fcbri-\ngens gleich vier Drucksachen dazu \u2013 der Koalitionsfrakti-\nonen, der Linksfraktion, der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN und der FDP-Fraktion \u2013 im Finanz- und im \nRechtsausschuss im Deutschen Bundestag zur Beratung. \n\nGestern nun haben auch Ihre Fraktion der CDU/CSU und \nselbst die Koalition, wie ich es gerade geh\u00f6rt habe \u2013 ich \nhabe allerdings nur eine Pressemitteilung lesen k\u00f6nnen \u2013, \nim Deutschen Bundestag zu erkennen gegeben, dass sie \ndezidiert bereit sind, die vorgebrachten Forderungen und \ndar\u00fcber hinaus noch weitere im Bundestag umzusetzen. \n\nJetzt lautet also meine Frage: Wozu fordern Sie die \nStaatsregierung eigentlich noch auf? Dann h\u00e4tte man den \nAntrag auch absetzen k\u00f6nnen. Das Heft des Handelns \nliegt n\u00e4mlich jetzt f\u00fcr lange Zeit nicht mehr bei der \nStaatsregierung. Es h\u00e4tte bei ihr gelegen, wenn sie fr\u00fcher \naufgesprungen w\u00e4re und sich von anderen Bem\u00fchungen, \ninsbesondere denen der Linksfraktion, h\u00e4tte inspirieren \nlassen. Dann h\u00e4tte sie rechtzeitig etwas f\u00fcr s\u00e4chsische \nDarlehensnehmerinnen und Darlehensnehmer tun k\u00f6nnen. \nDie Ursachen der Kreditverk\u00e4ufe beseitigt im Kern \nn\u00e4mlich auch dieser Gesetzentwurf des Bundesrates nicht. \n\nKollege Pecher, ich nehme an, dass Sie dann erneut reden \nwollen. Mich w\u00fcrde n\u00e4mlich interessieren, von welchen \nInitiativen der Frau Zypries Sie gesprochen haben. Ein \nbisschen offenbart das eine seltsame Sicht auf die Dinge: \nvom Standpunkt des Vertreters n\u00e4mlich, welcher meint, \ndass die Erwerber dieser Kredite, dieser Forderungen \ndaran interessiert sind, die Darlehen komplett mit Siche-\nrungsabreden zu \u00fcbernehmen. Das aber ist mitnichten der \nFall. Sie wissen selbst, dass es eine ganze Menge Finanz-\ninvestoren gibt \u2013 Lone Star wurde vorhin genannt \u2013, die \neigentlich gar kein Interesse am Darlehensvertrag mit der \nErf\u00fcllung all seiner Sicherungsabreden haben, sondern \nnur an der Verwertung der Sicherheiten. \n\nDas hat Marcel K\u00f6chling in der Anh\u00f6rung am \n23. Januar 2008 im Bundestag zum Risikobegrenzungsge-\nsetz zwar bestritten, er konnte es aber auch nicht aus dem \nFeld schlagen. \n\nTrotzdem h\u00e4tten Sie Ihren Einfluss auf den Gesetzentwurf \nbisher geltend machen k\u00f6nnen, um das Ungleichgewicht \nzwischen Kreditnehmern auf der einen Seite und hoch \nprofessionell arbeitenden Finanzakteuren auf der anderen \nSeite zum Ausgleich zu bringen. Dann, Herr Pecher, w\u00e4re \ndas ein guter Antrag. So ist er es aber nicht. \n\n 9249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nDie s\u00e4chsischen Kreditnehmer h\u00e4tten es Ihnen bestimmt \nauch gedankt, wenn jede Vertrags\u00fcbernahme durch Dritte \nnur durch Einzelabrede erfolgen m\u00fcsste. Sie h\u00e4tten es \nIhnen gedankt, wenn verankert worden w\u00e4re, dass nach \nWahrnehmung eines Sonderk\u00fcndigungsrechtes Vorf\u00e4llig-\nkeitsentsch\u00e4digungen entfallen. Sie, Kollege R\u00f6\u00dfler, sind \nsehr genau darauf eingegangen. Das regelt auch dieser \nGesetzentwurf nicht; denn \u2013 siehe Zitat unter \u201eSonstige \nKosten des Gesetzes\u201c \u2013 \u201eaufgrund der die Banken betref-\nfenden Einschr\u00e4nkungen und Verpflichtungen muss mit \neiner geringen Erh\u00f6hung der Kredit- und Kreditnebenkos-\nten gerechnet werden\u201c. Ob das im Sinne der Kreditneh-\nmer ist, wage ich zu bezweifeln. \n\nEine Zustimmungspflicht bei \u00dcbernahme der Darlehens-\nvertr\u00e4ge durch Institute ohne Banklizenz, also au\u00dferhalb \nder Bankenaufsicht, h\u00e4tten die Kreditnehmer bestimmt \nauch nicht unn\u00fctz gefunden. \n\nNaturgem\u00e4\u00df haben wir eine ganze Liste mit Ver\u00e4nde-\nrungsw\u00fcnschen. Das wissen Sie bestimmt. Ich will es aber \nvorerst dabei bewenden lassen, auch wenn die Ergebnisse \nder Anh\u00f6rung, auf die ich vorhin schon verwiesen habe, \ngenug Anregungen b\u00f6ten. Das Einzige, was der vorlie-\ngende Antrag im Sinne seiner Forderungen an die Staats-\nregierung bietet, ist das Mindeste, was er auch erm\u00f6gli-\nchen sollte, n\u00e4mlich die Diskussion. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Koalition, ich emp-\nfehle Ihnen daher, den Antrag nicht als erledigt zu be-\ntrachten, sondern vielleicht zur\u00fcckzuziehen und die \nGelegenheit zur Diskussion zu nutzen. Verstehen Sie mich \nbitte nicht falsch. Es ist nicht so, dass wir dem Anliegen \nnicht folgen. Wir wollen auch eine wirksame Verbesse-\nrung des Kreditnehmerschutzes. Aber gerade deshalb bitte \nich Sie um R\u00fccknahme des Antrages. Die Staatsregierung, \ndie Sie auffordern, t\u00e4tig zu werden, ist bei den genannten \nAuftr\u00e4gen nicht mehr gefragt. Insofern ist Ihr Antrag von \nder Wirklichkeit einfach \u00fcberholt worden. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag k\u00f6nnte die \nSituation nutzen, wenn sie nicht nur die zahlenm\u00e4\u00dfig \nst\u00e4rkste sein will. Es gibt reichlich Gr\u00fcnde daf\u00fcr; denn \njetzt sind wir wieder gefragt, auf unsere Kolleginnen und \nKollegen im Bundestag einzuwirken, damit sie in den \nBeratungen des Finanzausschusses und des Rechtsaus-\nschusses am 25. Juni, also am kommenden Mittwoch \u2013 \ndas ist nicht mehr so lange hin \u2013, unvoreingenommen die \nvier vorliegenden Drucksachen beraten oder wir durch die \nerneute Befassung in unseren eigenen Aussch\u00fcssen, mit \nunseren eigenen Vorlagen, das vorliegende Papier auf die \nH\u00f6he der Zeit bringen und wirklich Kreditnehmerschutz \ngew\u00e4hrleisten und kein Scheingefecht f\u00fchren. \n\nNachdem entsprechende Gesetze auf Bundesebene, etwa \ndas Risikobegrenzungsgesetz oder das Kreditnehmer-\nschutzgesetz, im September die Chance haben, in diesem \nJahr noch schnell verabschiedet zu werden, sollten wir \nuns anhand der vorliegenden Papiere \u00fcber die Umsetzung \nin Sachsen und die Konsequenzen f\u00fcr Sachsen austau-\nschen und auf Landesebene L\u00f6sungsans\u00e4tze wie den im \nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN suchen und finden. Auch wenn sie \nnicht immer der Meinung dieser Fraktion sind, kann man \ndoch gern anhand dieses Vorschlages diskutieren. \n\nSchlie\u00dflich sollten wir neue Initiativen der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung im Bundesrat fordern, etwa die, den \u00a7 22d \nAbs. 4 KWG aufzuheben, eine positive Angleichung der \nGrundpfandrechte innerhalb der EU zu bef\u00f6rdern \u2013 das \nwurde vorhin schon genannt \u2013 oder Kreditverbriefungs-\nm\u00f6glichkeiten wie Asset Back Securities zu entsch\u00e4rfen. \n\nWir werden uns dieser Diskussion in jedem Fall nicht \nverschlie\u00dfen. Ich finde, auch das sollte unser konstrukti-\nver Ansatz f\u00fcr den ruhigen Schlaf der Darlehensnehmer \nund Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer in Sachsen sein. Er ist eben \nmehr als nur dieser Antrag. Ohne das ist Ihr Antrag hei\u00dfe \nLuft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! In den letzten Jahren sind \nviele Banken dazu \u00fcbergegangen, von ihnen gehegte \nForderungen aus Immobilienkrediten mit Abschl\u00e4gen an \nandere Banken und Hedgefonds zu verkaufen. M\u00f6glich \nwurde dieser schwunghafte Kredithandel, durch den \nschon Tausende von B\u00fcrgern ins Ungl\u00fcck gest\u00fcrzt wur-\nden, ausgerechnet durch eine aufsichtsrechtliche Geset-\nzes\u00e4nderung der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung aus dem \nJahre 2002. Wie wir inzwischen wissen, tr\u00e4gt diese \nvermeintlich linke Regierung nicht nur die Verantwortung \nf\u00fcr die Schleifung der deutschen Sozialsysteme, die f\u00fcr \nimmer mit der Bezeichnung \u201eHartz IV\u201c verbunden sein \nwird, sondern auch f\u00fcr etwas eigentlich Unvorstellbares: \nn\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, unbescholtene, ehrliche und \nleistungsbereite B\u00fcrger durch den Handel von privaten \nBaukrediten zwischen Banken und Hedgefonds fertigzu-\nmachen und zu ruinieren. \n\nEs ist an Zynismus nur schwer zu \u00fcberbieten, wenn \nausgerechnet die SPD nun im S\u00e4chsischen Landtag einen \nAntrag zur Eind\u00e4mmung von aus dem Ruder gelaufenen \nVerh\u00e4ltnissen stellt, die sie selbst erst unter der \u00c4gide \nihres fr\u00fcheren Finanzministers Hans Eichel geschaffen \nhat. Das, meine Damen und Herren, hat etwas von einem \nBrandstifter, der den Feuerwehrmann spielt. \n\nAber zur\u00fcck zur Sache: Die professionellen Forderungs-\nk\u00e4ufer treiben ihre Opfer in den Ruin, indem sie aufge-\nkaufte Baukredite so schnell wie m\u00f6glich selbst k\u00fcndigen \n\u2013 auch in F\u00e4llen, in denen der Schuldner \u00fcberhaupt nicht \nmit Ratenzahlungen in Verzug war. Auch sind mittlerwei-\nle zahlreiche F\u00e4lle bekannt geworden, in denen nicht nur \ndie offenstehende Darlehenssumme, sondern die ur-\nspr\u00fcngliche volle Darlehenssumme verlangt wurde, \nsodass die Schuldner Teile des Kredits zweimal bezahlt \nhaben. \n\n 9250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nAls Hebel wird hierf\u00fcr der Umstand eingesetzt, dass in \nDeutschland regelm\u00e4\u00dfig Immobilienkredite nicht durch \nHypotheken, sondern durch Grundschulden abgesichert \nwerden. Grundschulden sind aber abstrakt und setzen \u2013 \nanders als Hypotheken, deren H\u00f6he vom Bestand der \nForderung selbst abh\u00e4ngig ist \u2013 eine Forderung nicht \nvoraus. Sie bleiben trotz laufender Tilgung in voller H\u00f6he \nbestehen. Nach den Bankbedingungen werden alle Zah-\nlungen des Schuldners auf die pers\u00f6nliche Schuld und \nnicht auf die der Bank als Sicherheit dienende Grund-\nschuld verrechnet. \n\nSo wurde es m\u00f6glich, dass offensichtlich v\u00f6llig verant-\nwortungslose Forderungsk\u00e4ufer, die man ihrer inneren \nGeisteshaltung nach nur als kriminell bezeichnen kann, \ndie mit \u00fcbernommenen Grundschulden von dem zugrunde \nliegenden Kredit gel\u00f6st und diese selbstst\u00e4ndig in voller \nH\u00f6he gegen die Schuldner geltend gemacht haben. Diese \nwurden dadurch restlos ruiniert. Sie verloren nicht nur ihr \nHaus, sondern wegen der unglaublich hohen Forderung, \ndie pl\u00f6tzlich gegen sie erhoben wurde, auch all ihr Erspar-\ntes und teilweise sogar ihre Altervorsorge. \n\nWenn wir \u00fcber die derzeitige Praxis des Kredithandels \nreden, dann reden wir also auch \u00fcber tiefstes menschli-\nches Leid und zerst\u00f6rte Existenzen und einen damit \nverbunden eklatanten politischen Skandal, da die etablier-\nte Politik bislang noch keine Mittel und Wege gefunden \nhat, diese zum Himmel schreienden Missst\u00e4nde abzustel-\nlen. Auch der Gesetzentwurf, der nun im Bundestag \nverabschiedet werden soll, geht nicht weit genug. \n\nWir als NPD-Fraktion sagen deshalb ganz klar: Wir \nbrauchen in der Frage des Kredithandels eine punktuelle \nEinschr\u00e4nkung des freien Kapitalverkehrs; denn der Staat \ndarf nicht tatenlos dabei zusehen, wie skrupellose Profi-\nteure die geltenden Regelungen unterlaufen und ahnungs-\nlosen Kreditnehmern sozusagen das Fell \u00fcber die Ohren \nziehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, bitte; \nHerr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! \nHerr Kollege Delle, was Sie hier gerade betrieben haben, \nist nichts als reine Angstmacherei, \n\n(Alexander Delle, NPD: Das sind \ndoch Tatsachen, die schon passiert sind!) \n\ndie \u00fcberhaupt nicht durch Fakten untersetzt ist. Reine \nAngstmacherei! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Alexander Delle, NPD: \nDas ist doch schon geschehen!) \n\nDass das die Strategie der NPD in diesem Hause ist, das \nkennen wir. Ich h\u00e4tte mir allerdings seitens der Union, die \nals Partei daf\u00fcr bekannt ist, dass sie doch einen gewissen \n\nwirtschaftlichen Sachverstand hat, eine etwas andere \nBehandlung dieses Themas gew\u00fcnscht; denn letztlich \nhaben Sie als Koalition mit diesem Antrag \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\ndie Basis daf\u00fcr gelegt, dass man hier Angstmacherei \nbetreiben kann. \n\nZu den Fakten: Laut einer Anh\u00f6rung der FDP-\nBundestagsfraktion im Februar dieses Jahres gibt es \u2013 so \ndie Aussage der Verbraucherschutzverb\u00e4nde \u2013 deutsch-\nlandweit keine einzige Zwangsvollstreckung aus einer \nGrundschuld, wenn der in diesem Zusammenhang ge-\nw\u00e4hrte Kredit ordnungsgem\u00e4\u00df bedient wurde. Keine \neinzige! Das, was Sie hier als Schreckgespenst an die \nWand malen \u2013 dass H\u00e4uslebauer um ihr Verm\u00f6gen ge-\nbracht wurden, weil man irgendwelchen Kredithaien \nGrundschulden abgetreten hat \u2013, ist schlicht und ergrei-\nfend unwahr; es ist gelogen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Heuschreckenvertreter!) \n\n\u2013 Herr Nolle, das ist schlicht und ergreifend nicht wahr. \nSie machen hier Ihr Gesch\u00e4ft mit der Angst der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, und das sollten Sie besser sein lassen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Werden Sie \nvon Lone Star bezahlt oder von wem?) \n\nEs ist st\u00e4ndige Rechtsprechung der Gerichte in der Bun-\ndesrepublik Deutschland, dass die Sicherungsabrede, die \njemand gegen\u00fcber der Bank eingegangen ist, nach dem \nGrundsatz von Treu und Glauben auch dem neuen Grund-\nschuldgl\u00e4ubiger entgegengehalten werden kann. St\u00e4ndige \nRechtsprechung deutscher Gerichte! Dar\u00fcber sollten Sie \nsich mal kundig machen und nicht einfach durch diesen \nAntrag \u00c4ngste sch\u00fcren. Ein bisschen mehr Sachverstand \nw\u00e4re sinnvoll gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist schon angesprochen worden, dass der Antrag viel \nzu sp\u00e4t kommt. Der Bundesrat hat schon vor drei Wochen \nentsprechende Beschl\u00fcsse gefasst. Da h\u00e4tten Sie einmal \nhineinschauen k\u00f6nnen, liebe Kollegen von den Koaliti-\nonsfraktionen; dann h\u00e4tten Sie auch gemerkt, dass man \nsich dieses Themas annimmt und dort, wo man nachjus-\ntieren kann, bereits nachjustiert hat. Aber Sie haben es \nnicht getan. Sie haben selbst in Ihren Antrag handwerkli-\nche Fehler eingebaut. \n\nUnter Punkt 2 sprechen Sie von einem \u201eAuslaufen des \nDarlehensvertrages\u201c. Ich frage Sie: Wie hoch ist die \nRestschuld eines Ratenkredits nach Auslaufen des Darle-\nhensvertrages? Ich denke, wir kommen sehr bald zu dem \nErgebnis, dass diese wahrscheinlich null ist. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDann brauchen Sie auch keine Anschlussfinanzierung. Sie \nhaben sicherlich \u201enach Auslaufen der Zinsbindung\u201c \ngemeint. Dann h\u00e4tten Sie das aber so in Ihren Antrag \nschreiben sollen; \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 9251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nund wenn Sie sich den Bundesratsbeschluss, den ich \nschon zitiert habe, durchgelesen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie es \nnur abschreiben m\u00fcssen. \n\nDeswegen, liebe Kollegen von der Koalition, k\u00f6nnten wir \ndiesem Antrag, sofern er zur Abstimmung st\u00fcnde, nicht \nzustimmen. Hier wird Panikmache betrieben \u2013 ohne jeden \nSachverstand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Nun, Karl Nolle, \nHerrn Morlok kann geholfen werden. Ich zitiere: \u201eFakt \nist: 2007 wurden in Deutschland Immobilienkredite im \nWert von 5 Milliarden Euro gehandelt, darunter auch \nsolche, die Zins und Tilgung stets p\u00fcnktlich \u00fcberwiesen \nhaben. Tendenz steigend. Laut Studien des Instituts f\u00fcr \nFinanzdienstleistungen IFF in Hamburg waren im vorigen \nJahr rund 70 Aufk\u00e4ufer unterwegs.\u201c \n\nSo viel zum Thema \u201eHeuschrecken und Kreditverk\u00e4ufe\u201c. \nDu hast v\u00f6llig recht, Karl Nolle, und Herr Morlok hat \nnicht recht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der NPD \u2013  \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, danke, jetzt handele ich mal meine Sachen ab. Ich \nhabe Ihnen gerade Bescheid gegeben. \u2013 Nachdem sich die \nKoalition im Bund nach langem Hickhack am Mittwoch-\nabend auf faire Regeln geeinigt hat, kann ich nur sagen: \nNur gut, dass das kein gro\u00dfes politisches Projekt war; \ndenn das h\u00e4tten sie dann wahrscheinlich nicht gel\u00f6st. \n\nAber der vorliegende Antrag der Koalition hat sich noch \nnicht v\u00f6llig er\u00fcbrigt. Ich spreche jetzt von Punkt 5. Es \ngeht um die besonderen K\u00fcndigungsrechte. Da gibt es \nzwei Denkschulen: Die eine m\u00f6chte diese K\u00fcndigungs-\nrechte aufnehmen, die andere nicht. Wir sind der Mei-\nnung, sie sollten hinein. Aber das Ergebnis von Mitt-\nwochabend ist, dass die besonderen K\u00fcndigungsrechte \nnicht aufgenommen worden sind. Jetzt m\u00fcssen wir \nentscheiden, ob der S\u00e4chsische Landtag hier eine Mei-\nnungsbildung betreiben will \u2013 ganz in Ihrem Sinne, \nHerr Fr\u00f6hlich, eine Diskussion \u2013, nach der wir auf Bun-\ndesebene weiterk\u00e4mpfen und sagen: \u201eWir wollen, dass die \nbesonderen K\u00fcndigungsrechte als besondere Art des \nVerbraucherschutzes aufgenommen werden\u201c; oder ob wir \nsagen: \u201eNein, das hat sich f\u00fcr uns erledigt.\u201c \n\nUnser \u00c4nderungsantrag bezieht sich auf alle f\u00fcnf Punkte, \nalso auch auf Punkt 5. Man k\u00f6nnte Punkt 5 und unseren \n\u00c4nderungsantrag beschlie\u00dfen und h\u00e4tte eine Meinungs-\nbildung, die von allen Parteien auf der Bundesebene \nweiter vorangetrieben werden k\u00f6nnte. Besonders bezieht \nsich das auf die Sonderk\u00fcndigungsrechte. Denn wenn wir \ndiesen Antrag und unseren \u00c4nderungsantrag annehmen \n\nw\u00fcrden, k\u00f6nnten wir die s\u00e4chsischen Sparkassen auf dem \nWege einer Selbstverpflichtung mit ansprechen. Wie \ngesagt, die Koalition im Bund will das nicht; wir wollen \nes. Ich finde, das w\u00e4re eine elegante L\u00f6sung, weil die \nSparkassen dem Gemeinwohl verpflichtet sind. Ihnen \nkann man dann auch ein bisschen mehr Verbraucher-\nschutz abverlangen. \n\nGegner einer solchen Regelung bef\u00fcrchten einen geringen \nZinsanstieg, \u00fcber den sich die Banken \u2013 im speziellen Fall \ndie Sparkassen \u2013 absichern w\u00fcrden. Ich glaube, dass das \nnicht so schlimm ist. Viele Kreditantr\u00e4ge \u2013 auch der \nSparkassen \u2013 orientieren sich an der Zinsentwicklung der \nEZB. Ich halte das Risiko f\u00fcr begrenzt und bin der Mei-\nnung, man sollte sich auf diesen Weg begeben. \n\nMan kann \u00fcbrigens auch mal schauen, was die Sparkassen \nselbst dazu sagen. Die Sparkasse Mei\u00dfen hat zum Bei-\nspiel im Fr\u00fchjahr angek\u00fcndigt, dass ein Verkauf von \nKrediten an Dritte bei ordnungsgem\u00e4\u00dfer Vertragserf\u00fcl-\nlung v\u00f6llig ausgeschlossen sei. Es gibt also bereits Selbst-\nverpflichtungen auf der Ebene der Sparkassen. Da k\u00f6nn-\nten wir doch aus diesen kleinen Dingen hier in Sachsen \neine Tugend machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte auf die \n\u00c4u\u00dferung von Frau Hermenau eines deutlich machen: Ich \nhabe nicht behauptet, dass es keine Kreditabtretungen \ngegeben h\u00e4tte, sondern ich habe gesagt, dass niemand, der \neinen Kredit ordnungsgem\u00e4\u00df bezahlt hat, aufgrund der \nLosgel\u00f6stheit der Grundschuld in die Zwangsvollstre-\nckung getrieben wurde. Das habe ich gesagt. Wer etwas \nanderes behauptet, der sagt die Unwahrheit. Das war \nmeine Position. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann frage ich \njetzt die Staatsregierung, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr \nMinister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Der Antrag betrifft ein sehr wichtiges Thema, n\u00e4m-\nlich die Verk\u00e4ufe von Kreditforderungen von Banken an \nFonds und Investmentbanken. Es tangiert auf der einen \nSeite die Bankkunden, insbesondere die H\u00e4uslebauer, um \nes schw\u00e4bisch auszudr\u00fccken, aber auch die kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Auf der anderen Seite \nber\u00fchrt es die Banken. \n\nHedgefonds und Investmentbanken haben im Handel mit \nForderungen ein lukratives Gesch\u00e4ftsfeld entdeckt. Dabei \ngehen die K\u00e4ufer gelegentlich gegen die Schuldner sehr \nunnachgiebig vor. Das macht vielen Bankkunden Sorgen. \n\n 9252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nDaf\u00fcr gibt es drei Ursachen: erstens eine unzureichende \nInformation der Bankkunden \u00fcber die Verk\u00e4uflichkeit \nihrer Kredite \u2013 ich muss gestehen, dass ich das, bevor es \npublik wurde, auch nicht gewusst habe \u2013, zweitens eine \nunzureichende Information \u00fcber die Folgen eines Kredit-\nverkaufes und drittens die Furcht vor unberechtigten \nVollstreckungsma\u00dfnahmen aus Grundschulden. \n\nSo gab es F\u00e4lle, in denen aus Grundschulden vollstreckt \nwurde, obwohl die zugrunde liegenden Forderungen zum \nTeil bereits getilgt waren. Andererseits ist die M\u00f6glichkeit \ndes Kreditverkaufes ein wichtiges Instrument der Risiko-\nstreuung und des Risikomanagements der Banken. Dieses \nInstrument dient der Eigenkapitalentlastung der Banken \nund der Verbesserung der Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten. \nLetzteres erm\u00f6glicht es wiederum den Banken, den \nKreditnehmern Kredite zu g\u00fcnstigeren Konditionen \nanbieten zu k\u00f6nnen \u2013 also durchaus positiv f\u00fcr die Kun-\nden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nBitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, \nHerr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister, Sie haben angespro-\nchen, dass in einigen F\u00e4llen aus der Grundschuld heraus \nvollstreckt wurde. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie viele dieser \nF\u00e4lle letztendlich vor Gericht Bestand hatten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas kann ich Ihnen leider nicht sagen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWissen Sie es, Herr Morlok? \u2013 Staatsminister \n\nThomas Jurk: Herr Morlok, sagen Sie es doch!) \n\nUnser Ziel sollte es deshalb erstens sein, die Bankkunden, \ninsbesondere die vertragstreuen, vor \u00fcberraschenden \nWechseln des Ansprechpartners und unberechtigten \nForderungen der Kreditk\u00e4ufer zu sch\u00fctzen und zweitens \u2013 \ndas m\u00f6chte ich auch betonen \u2013 den Banken ein wichtiges \nInstrument der Risikostreuung nicht v\u00f6llig zu nehmen. \n\nHierf\u00fcr gibt es unterschiedliche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten; \ndrei m\u00f6chte ich nennen. Die erste M\u00f6glichkeit w\u00e4re, den \nKreditverkauf komplett zu verbieten, die zweite, allen \nBanken eine Selbstverpflichtung aufzuerlegen und die \ndritte, den s\u00e4chsischen Sparkassen eine solche Selbstver-\npflichtung aufzuerlegen, so wie es die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem Erg\u00e4nzungsantrag for-\ndert. \u2013 Bei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich anmerken, dass \ndie S\u00e4chsische Aufbaubank \u2013F\u00f6rderbank \u2013 F\u00f6rderkredite, \nselbst Not leidende, nicht verkauft. \n\nBeleuchten wir einmal diese drei M\u00f6glichkeiten. Ein \nVerbot des Kreditverkaufs sollte aus den eben genannten \nGr\u00fcnden nicht angestrebt werden, auch im Interesse \ng\u00fcnstigerer Konditionen f\u00fcr die Bankkunden. Eine \n\nSelbstverpflichtung f\u00fcr alle Banken scheidet aus rechtli-\nchen Gr\u00fcnden aus. Derartige Eingriffe in die Autonomie \nprivater, genossenschaftlicher und ausl\u00e4ndischer Banken \nsind nach der deutschen Rechtsordnung ausgeschlossen. \nEine Selbstverpflichtung nur f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sparkas-\nsen ist nicht erforderlich. Die Sparkassen des Freistaates \nSachsen sind \u2013 meine Vorrednerin hat es bereits gesagt \u2013 \naufgrund ihres \u00f6ffentlichen Auftrages zu einem verant-\nwortungsvollen Handeln verpflichtet. Sie sind sich auch \ndessen bewusst. Das zeigen die \u00c4u\u00dferungen der zust\u00e4ndi-\ngen Verb\u00e4nde. So hat der Deutsche Sparkassen- und \nGiroverband ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDeshalb ent-\nspricht es zum Beispiel nicht dem Gesch\u00e4ftsmodell \nSparkasse, vertragsgem\u00e4\u00df bediente Kredite ohne Zustim-\nmung der Kunden an Dritte zu verkaufen und so den \nKunden ungewollte Vertragspartner aufzudr\u00e4ngen.\u201c \n\nDer Ostdeutsche Sparkassenverband hat sich in seinem \nRundschreiben an die Sparkassen ebenfalls gegen einen \nVerkauf ungek\u00fcndigter Forderungen ohne die Zustim-\nmung der Kunden ausgesprochen. Ich gehe daher davon \naus, dass s\u00e4chsische Sparkassen ungek\u00fcndigte Kreditfor-\nderungen nicht verkaufen. Gegen eine weiter gehende \nVerpflichtung nur der Sparkassen spricht, dass sie mit \nanderen Banken im Wettbewerb stehen. Deshalb ist es \nnotwendig, einen wirksamen Schutz f\u00fcr die Kreditnehmer \naller Banken zu schaffen. Dies ist unabh\u00e4ngig von ihrer \nRechtsform \u2013 seien sie \u00f6ffentlich-rechtlich, genossen-\nschaftlich oder privat. Es ist auch unabh\u00e4ngig davon, ob \nsie ihren Sitz im Freistaat Sachsen haben. \n\nIn diesem Zusammenhang verweise ich auf einen Gesetz-\nentwurf, den der Bundesrat am 10. April 2008 mit Zu-\nstimmung des Freistaates Sachsen beschlossen hat und \nder heute wieder aufgenommen wurde. Es handelt sich \num einen bayerischen Antrag, der nunmehr vom Bundes-\ngesetzgeber aufgegriffen wird. Ziel dieser Bestrebungen \nist es, durch die \u00c4nderung des Darlehens- und des Grund-\nschuldrechts von Darlehensverk\u00e4ufen betroffene Kredit-\nnehmer wirksam zu sch\u00fctzen. So sind \u00c4nderungen im \nSchuldrecht und im Sachenrecht vorgesehen. \n\nIm schuldrechtlichen Bereich soll sichergestellt werden, \ndass der Kreditnehmer \u00fcber einen Verkauf umfassend \nunterrichtet wird. Ein Vertrag soll nur dann gek\u00fcndigt \nwerden d\u00fcrfen, wenn der Darlehensnehmer mit Zahlun-\ngen in erheblichem R\u00fcckstand ist. \n\nIm Bereich des Sachenrechts soll ein Erwerber nur unter \nEinhaltung getroffener Vereinbarungen vollstrecken \nd\u00fcrfen; die Vollstreckung aus einem h\u00f6heren Betrag als \ntats\u00e4chlich geschuldet soll ausgeschlossen werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In diese Rich-\ntung zielt auch der s\u00e4chsische Antrag. Ich denke, im Sinne \neines umfassenden Schutzes der Kreditnehmer bei Forde-\nrungsverk\u00e4ufen ist eine bundesgesetzliche Regelung \nunerl\u00e4sslich. Damit kann der notwendige Schutz auf alle \u2013 \nich betone: auf alle \u2013 Bankkunden ausgedehnt werden. \nDies ist unabh\u00e4ngig von der Rechtsform und vom Sitz der \nBank. \n\n 9253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nDie Staatsregierung steht nach wie vor zu ihrer Zusage im \nHaushalts- und Finanzausschuss. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort auf; Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Statt eines \nSchlusswortes Folgendes: Wir hatten bereits angek\u00fcndigt, \ndass wir nach \u00a7 37 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung diesen \nAntrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einmal auf den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der nach \nmeinem Verst\u00e4ndnis dann auch erledigt ist, eingehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn dieser \n\u00c4nderungsantrag nicht aufgerufen ist, k\u00f6nnen Sie jetzt \nauch nicht darauf eingehen. \n\nMario Pecher, SPD: Entschuldigung, dann ist es erledigt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nWas weg ist, ist weg, Mario!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das w\u00e4re in der \nDiskussion besser aufgehoben gewesen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag wurde f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4rt, deshalb muss ich dar\u00fcber nicht abstimmen lassen. \nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErg\u00e4nzung des \u201eBundesprogramms Kommunal-Kombi\u201c \u2013 existenzsichernde \nArbeitspl\u00e4tze schaffen \n\nDrucksache 4/11471, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die Linksfraktion; Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Seit Jahren fordert DIE \nLINKE einen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssek-\ntor, einen Arbeitsmarkt, der zwischen Staat und Markt \nangesiedelt ist, einen Arbeitsmarkt im Non-Profit-\nBereich, der insbesondere Langzeitarbeitslosen einen \nArbeitsplatz bieten soll \u2013 Arbeit, die nicht nur sinnstif-\ntend, sondern auch sozialversicherungspflichtig und \nexistenzsichernd sein soll. \n\nDas, meine Damen und Herren, kann sich der Staat auch \nleisten. Die Idee, Arbeit statt Arbeitslosigkeit zu finanzie-\nren, haben wir mehrfach in den S\u00e4chsischen Landtag \neingebracht und vorgerechnet, dass man mit dem Geld, \ndas es den Staat kostet, Arbeitslosigkeit zu finanzieren, \nauch regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung finanzieren k\u00f6nnte. Man \nm\u00fcsste nur die Gelder, die Bund, Land, Kommunen, die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit und auch die freien Tr\u00e4ger \nausgeben, b\u00fcndeln, und bis zu 1 300 Euro k\u00e4men zusam-\nmen, mit denen man einen Arbeitsplatz finanzieren \nk\u00f6nnte. \n\nLange Zeit wurde diese Auffassung von den anderen \nParteien nicht geteilt. Vor zweieinhalb Jahren wendete \nsich das Blatt ein wenig, wahrscheinlich auch als Reakti-\non darauf, dass die sogenannten Ein-Euro-Jobs nicht den \nerhofften Erfolg gebracht haben. Auch Politiker, zum \nBeispiel von der SPD, sprachen von der Notwendigkeit \neines sogenannten dritten Arbeitsmarktes. In der Koaliti-\nonsvereinbarung auf Bundesebene vom November 2005 \nwurde dann die Auflage eines Programms f\u00fcr \u00e4ltere \nLangzeitarbeitslose festgehalten. \n\nSage und schreibe zwei Jahre sp\u00e4ter, die Legislatur war \nalso schon zur H\u00e4lfte verstrichen, gab es dann endlich die \n\nAuflage des F\u00f6rderprogramms \u201eKommunal-Kombi\u201c, und \nwiederum f\u00fcnf Monate sp\u00e4ter, im Mai 2008, erhielten wir \nin Sachsen endlich die besagte F\u00f6rderrichtlinie. Zweiein-\nhalb Jahre, meine Damen und Herren, nur, um die Voraus-\nsetzungen zu schaffen! Dabei ist von der Umsetzung des \nProgramms noch gar keine Rede. Das sind 30 Monate, in \ndenen Millionen Langzeitarbeitslose \u2013 in Sachsen sind es \nderzeit circa 195 000  \u2013 allein auf eine Chance warten \nm\u00fcssen. Wir als Linke meinen: Das h\u00e4tte nun wirklich \nschneller gehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHinzu kommt, meine Damen und Herren, dass das Bun-\ndesprogramm aus unserer Sicht dringend nachjustiert \nwerden m\u00fcsste. Nicht nur, dass dieses Programm an allen \nanderen Strukturen vorbei organisiert ist \u2013 sprich: an der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, an den ARGEn und den Job-\ncentern \u2013, nein, die Regelung, dieses Programm nur \nKreisen zugute kommen zu lassen, die zum Stichtag \nmindestens 15 % Arbeitslosigkeit hatten, treibt in der \nPraxis recht merkw\u00fcrdige Bl\u00fcten. Schauen wir uns die in \nSachsen antragsberechtigten Kreise an, so haben wir auf \nder s\u00e4chsischen Landkarte einen regelrechten Flickentep-\npich. In etwa einem Drittel des Landes haben die Lang-\nzeitarbeitslosen nichts von den Wohltaten der CDU/SPD-\nKoalition auf Bundesebene. Deshalb habe ich auch \nkeinerlei Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung dies so ger\u00e4uschlos hinnimmt. Dabei wissen Sie \ndoch ganz genau, dass auch bei den nicht antragsberech-\ntigten Kommunen erheblicher Unmut \u00fcber diese Rege-\nlung besteht. \n\nNoch dazu muss dies nach der Kreisgebietsreform beibe-\nhalten werden, das hei\u00dft, die Grenze verl\u00e4uft zum Teil \nexakt durch die neuen Landkreise. Ein Arbeitsloser in \nPirna etwa k\u00f6nnte sich auf eine Kommunal-Kombi-Stelle \n\n 9254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nbewerben, jemand aus Altenberg hingegen nicht \u2013 der \ngleiche Landkreis! Das, meine Damen und Herren, kann \nich keinem Langzeitarbeitslosen erkl\u00e4ren, und ich halte es \nf\u00fcr v\u00f6llig absurd. Dies ist wahrscheinlich auch der Hin-\ntergrund daf\u00fcr, dass wir \u2013 wie sicher auch Sie von den \nanderen Fraktionen sowie die Staatsregierung \u2013 zahlreiche \nemp\u00f6rte Briefe von Langzeitarbeitslosen und freien \nTr\u00e4gern erhalten haben, die diese Regelung \u00fcberhaupt \nnicht nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nHier muss nachjustiert werden, und diesem Anliegen dient \nunser Antrag. Trotz dieser M\u00e4ngel bietet der Kommunal-\nKombi auch einige Vorteile gegen\u00fcber den bisherigen \nInstrumenten, insbesondere den sogenannten Ein-Euro-\nJobs, f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen. Das ist an erster Stelle \ndie M\u00f6glichkeit einer mehrj\u00e4hrigen Laufzeit. Sie alle \nwissen, dass es in der Praxis f\u00fcr erheblichen Unmut sorgt, \ndass Ein-Euro-Jobber nach einem halben Jahr dieses \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis wieder aufgeben m\u00fcssen. \nAu\u00dferdem bietet der Kommunal-Kombi auch die M\u00f6g-\nlichkeit, sozialversicherungspflichtige, richtige Besch\u00e4fti-\ngung statt der \u201cErsatzveranstaltung\u201c Ein-Euro-Job zu \nbieten. \n\nSicher h\u00e4tten wir als Linke uns eine Umsetzung auch in \nSachsen gew\u00fcnscht, die \u00f6ffentlich bezahlte Arbeitspl\u00e4tze \nwie in Berlin nur auf dem Mindestlohnniveau von \n1 300 Euro zul\u00e4sst. Auch deshalb beantragen wir die \nAufstockung der Zusch\u00fcsse, insbesondere durch den \nBund, und die M\u00f6glichkeit der Kofinanzierung durch \nESF-Mittel in unserem Antrag. \n\nDennoch: Die Tatsache, dass sich Sachsen \u00fcberhaupt \ndaran beteiligt, werten wir auch als Ergebnis unserer \nlangj\u00e4hrigen Oppositionsarbeit. Ein Programm zum \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor ist in Sachsen \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Allein, ich habe bisweilen noch den \nVerdacht, dass Teile der CDU-Fraktion sowie der CDU-\ngef\u00fchrten Staatsregierung diesen Versuch, Kommunal-\nKombi in Sachsen zu etablieren, bisweilen nur z\u00e4hneknir-\nschend hinnehmen. Schlie\u00dflich handelt es sich dabei um \nden ersten Versuch von Arbeitsminister Jurk, einen \neigenst\u00e4ndigen Akzent in der s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt-\npolitik zu setzen, und man ist schon \u00fcberrascht, dass auch \ndie Vertreter der CDU im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit pl\u00f6tzlich dringende Nachfragen an die Staatsregie-\nrung haben; ansonsten h\u00f6rt man von ihnen ja \u00fcberhaupt \nnichts. \n\nVor allem das Rundschreiben von Innenminister Buttolo, \nCDU, an die Kommunen, gegebenenfalls eine Aufnahme \nder Kommunal-Kombi-Stellen in den Stellenplan zu \nveranlassen, n\u00e4hrt diesen Verdacht, bedenkt man, dass \ndies in der Praxis in der Tat die Aufstellung eines Nach-\ntragshaushaltes zur Folge haben m\u00fcsste. Das sind b\u00fcro-\nkratische Vorgaben par excellence, und dies nur wenige \nWochen vor der Neuwahl bzw. der Neukonstituierung der \nneuen Kreistage. Ich habe schon den dringenden Ver-\ndacht, dass es sich hierbei um eine b\u00fcrokratische Torpe-\ndierung dieses Anliegens handelt, und das muss DIE \nLINKE einfach entschieden zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDiese b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, meine Damen und Herren, \nwerden auch als Gr\u00fcnde daf\u00fcr benannt, dass es bislang \neinen schleppenden Anlauf gibt. Entsprechend entt\u00e4u-\nschend waren auch die \u00f6ffentlichen Reaktionen, die man \nbislang lesen konnte. Ich zitiere: \u201eDas Programm l\u00e4uft nur \nschleppend an\u201c, \u201eDer Kommunal-Kombi erweist sich als \nFehlschlag\u201c etc. pp. \n\nEin weiteres Problem des nur schleppend erfolgenden \nAnlaufes ist die finanzielle Situation vieler Kommunen. \nUm es ganz klar zu sagen: Auch DIE LINKE will die \nKommunen nicht aus ihrer Verantwortung entlassen; aber \nwir m\u00fcssen die Kommunen finanziell in die Lage verset-\nzen, das Programm umzusetzen. \n\nVon 18 000 in Sachsen m\u00f6glichen Stellen sollen maximal \n7 500 durch das Land kofinanziert werden. Im M\u00e4rz lagen \nerst 30 Antr\u00e4ge aus Sachsen vor \u2013 im Vergleich zu 18 000 \nf\u00f6rderf\u00e4higen Stellen insgesamt. Inzwischen sind es \nhoffentlich einige mehr geworden; ich bin auf die Zahlen \ngespannt, die uns Staatsminister Jurk vielleicht aktuell \nliefern kann. Das bezeichnete Martin Dulig, Fraktionsvor-\nsitzender der SPD-Fraktion, allerdings als \u2013 Zitat \u2013 \u201eden \ngr\u00f6\u00dften Erfolg der SPD in den letzten zw\u00f6lf Jahren\u201c. Ich \nhoffe, Sie haben hier mehr zu bieten. Wenn es bei dieser \nBilanz bleibt, dann ist es in der Tat um die s\u00e4chsische \nSPD nicht gut bestellt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\nDamit das Programm ein Erfolg f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nArbeitslosen wird, m\u00fcssen Sie sich jedenfalls noch \nm\u00e4chtig auf die Hinterbeine stellen. Der Antrag der \nLinksfraktion jedenfalls ist ein wichtiger Beitrag dazu, \nLangzeitarbeitslosen in Sachsen eine Chance auf Besch\u00e4f-\ntigung, auf gut finanzierte, existenzsichernde Arbeit zu \nbieten. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist schon eine Tragik f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Linksfraktion: In den alten Bundesl\u00e4ndern \nfeiern die Altkommunisten, die Salonmarxisten und die \nLinks-Chaoten \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nunter dem Dach ihrer PDS heldenhafte 5-Prozent-Erfolge, \nund Ihnen hier in Sachsen laufen die Stammw\u00e4hler davon. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU \u2013 \nGel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nDie s\u00e4chsischen Kommunisten im Krebsgang \u2013 das hat \nwas \u2013; und das trotz aller fein eingef\u00e4delten Skandalm\u00e4r-\nchen und Freibier-f\u00fcr-alle-Forderungen. \n\n 9255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das hatten \nwir doch nicht beantragt! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSie sollten es zur Sch\u00e4rfung Ihres Profils an der Spitze \neinmal mit einem Wettkr\u00e4hen versuchen unter dem Titel \n\u201eSachsen sucht den Super-Hahn\u201c. Sie k\u00f6nnten auch \nHennen beteiligen, Frau Lay, dann w\u00e4re es kein Wettkr\u00e4-\nhen, sondern ein Wettgackern. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nEmp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\nSei es, wie es sei, ich sage Ihnen bereits jetzt voraus: \nAuch das wird Ihnen nicht weiterhelfen! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nZwischenfrage von Frau G\u00fcnther-Schmidt zulassen? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ich habe gerade erst angefangen \nzu sprechen; aber bitte sch\u00f6n, wenn es hilft. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nLehmann, haben Sie mit Ihren tierz\u00fcchterischen Anmer-\nkungen Ihre wirtschaftspolitische Kompetenz belegen \nwollen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Kollegin, da ich vom Land \nkomme, neige ich gelegentlich zu l\u00e4ndlichen Metaphern. \nSie sollten das so verstehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAber l\u00e4ndliche Metaphern klingen anders!) \n\nDie Sachsen sind n\u00e4mlich, Herr Porsch, ein helles V\u00f6lk-\nchen. Sie wissen, dass sie jede von Ihnen geforderte neue \nFreibierrunde selbst \u2013 mit ihren eigenen Finanzen, mit \nihren eigenen Steuern \u2013 bezahlen m\u00fcssen. Gehen sie auf \nIhren Leim, dann haben sie noch weniger Netto von ihrem \nohnehin schmalen Brutto. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nWie bei der Landesbank! \u2013 Weitere \n\nZurufe von der Linksfraktion) \n\nDas aktuelle Beispiel ist der Kommunal-Kombi. Das \nCopyright f\u00fcr dieses Programm liegt zweifelsfrei bei der \nschwarz-roten Bundesregierung. Es er\u00f6ffnet den Kommu-\nnen die M\u00f6glichkeit, bestimmte, den sozialen, sportlichen \nund kulturellen Zusammenhalt in den Gemeinden f\u00f6r-\ndernde T\u00e4tigkeiten zu g\u00fcnstigen Konditionen einzukau-\nfen. \u00c4lteren, etwa von Hartz IV betroffenen Menschen \nbietet es die Chance, ihre vorhandenen sozialen, organisa-\ntorischen oder handwerklichen F\u00e4higkeiten in das Leben \nihrer eigenen Gemeinde nutzbringend einzubringen f\u00fcr \neine \u2013 wie ich meine \u2013 angemessene Verg\u00fctung. \n\nWenn Sie mich nun fragen w\u00fcrden, ob der Kommunal-\nKombi erfunden werden m\u00fcsste, wenn er nicht bereits seit \nvorigem Jahr wirken w\u00fcrde, dann w\u00fcrde ich Ihnen die \n\nAntwort darauf lieber schuldig bleiben. Wir haben ihn \nnun aber, und ich habe den B\u00fcrgermeistern in meinem \nWahlkreis gesagt: zugreifen! Geschenktes Geld sollte man \nniemals ausschlagen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nZu mehr Geld kommen sie nicht!) \n\nAber, habe ich gesagt, geht vorsichtig ran! Schaut erst \neinmal, ob ihr die Aufgaben, die zweifelsfrei f\u00f6rderf\u00e4hig \nsind, \u00fcberhaupt habt. Dann schaut, ob ihr Leute findet, die \ndiese Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen, ohne dass ihr zu viel \nVerwaltungskraft f\u00fcr deren Anleitung und Kontrolle \naufwenden m\u00fcsst. Dann k\u00f6nnt ihr zum Kreisarbeitsamt \ngehen, um die Finanzierung des Eigenanteils zu bringen. \n\nMeine Heimatstadt Neusalza-Spremberg hat das getan. \nWir werden voraussichtlich neun Personen zu einem \nEigenanteil zwischen 40 und 80 Euro pro Monat im \nSchulklub, im Sportverein, im B\u00fcrgerhaus und rund um \ndas Heimatmuseum einsetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDar\u00fcber freue ich mich. \n\nNun kommt die Linksfraktion um die Ecke mit einer \nneuen Runde Freibier f\u00fcr alle. Im Klartext: Sie will die \nalte ABM wiederhaben f\u00fcr alle Regionen, f\u00fcr Bed\u00fcrftige \nund weniger Bed\u00fcrftige, mit Zwangsqualifikationen \u2013 \nkoste es, was es wolle \u2013, ohne Eigenanteil f\u00fcr die Kom-\nmunen, und das m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch \u2013 sprich: ohne \nVerwendungsnachweispr\u00fcfung. Das ist ja nicht ihr Geld. \nZahlen sollen es die sonstigen sozialversicherungspflich-\ntig Besch\u00e4ftigten im Lande mit ihren sauer verdienten \nSteuergroschen. \n\nNein, meine Damen und Herren von der populistischen \nLinken, das geht so nicht. In den Neunzigerjahren des \nvorigen Jahrhunderts gab es Zeiten, in denen ABM oder \nMa\u00dfnahmen nach dem ber\u00fchmten \u00a7 249h Arbeitsf\u00f6rder-\ngesetz \u2013 das war der Vorg\u00e4nger des SGB III \u2013 wichtige \nInstrumente waren, um der Arbeitslosigkeit Herr zu \nwerden. Es war die gro\u00dfe Zeit von ABM-Richter, Hans-\nJ\u00fcrgen Richter aus Chemnitz. Den kennen vielleicht nicht \neinmal mehr die SPD-Genossen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Doch!) \n\n\u2013 Wenn doch, dann gr\u00fc\u00dft ihn von mir. \n\nDas waren tolle Debatten, die wir damals gef\u00fchrt haben. \nDamals haben wir und, ich denke, auch die Bundesregie-\nrung wichtige Erfahrungen gemacht, welche sicher in die \nProgrammierung des heutigen Kommunal-Kombis einge-\nflossen sind: Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen d\u00fcrfen nur \nregional, strukturiert, tempor\u00e4r und zus\u00e4tzlich wirken. Ein \nangemessener kommunaler Anteil ist unverzichtbar. \nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen niemals eine \nzukunftsorientierte Wirtschaftspolitik, wie wir sie in \nSachsen praktizieren, ersetzen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\n 9256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nSozial ist nicht Freibier f\u00fcr alle. Sozial ist, was marktf\u00e4hi-\nge Arbeitspl\u00e4tze schafft. Deshalb werden wir Ihren Antrag \nmit sehr gutem Gewissen ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat kann ich es den Kolleginnen und \nKollegen der Linksfraktion nicht ersparen, von hier aus \nauch den Hinweis zu geben, dass sie besser diesen Antrag \nh\u00e4tten zur\u00fcckziehen sollen. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nDenn dieser Antrag ist nichts anderes als der Versuch, ein \nerfolgreiches Projekt, das mit einem sozialdemokratischen \nMinister umgesetzt worden ist und zu den Kernforderun-\ngen unserer Politik geh\u00f6rt, zu torpedieren. An der Stelle, \nwo wir Gelder sinnvoll eingesetzt haben \u2013 n\u00e4mlich reine \nLandesgelder \u2013, um sozialversicherungspflichtige Be-\nsch\u00e4ftigung zu schaffen, die Rentenanspr\u00fcche erwirkt und \neine dreij\u00e4hrige Perspektive beinhaltet, wollen Sie uns \nallen Ernstes weismachen, dass wir auch wieder versagt \nhaben. Das ist der Klassiker in diesem Haus. Das ist eine \nBartwickelmaschine alter Pr\u00e4gung. Das ist immer wieder \ndas gleiche Gejammer dar\u00fcber, dass das, was wir an \nguten, sinnvollen und vern\u00fcnftigen Ans\u00e4tzen bringen, \nimmer noch nicht genug, noch nicht ausreichend ist und \ndass immer noch mehr Geld hinterhergeworfen werden \nm\u00fcsste. \n\nDeshalb frage ich Sie ernsthaft: Kennen Sie tats\u00e4chlich \nden Ansatz des sozialen Arbeitsmarktes? Kennen Sie das \nThema Kommunal-Kombi vor Ort? Wenn Sie das kennen, \ndann m\u00fcssten Sie feststellen, dass wir einen hohen Anteil \nvon Langzeitarbeitslosigkeit haben. Dann m\u00fcssten Sie \nauch zur Kenntnis nehmen, dass nach einer Studie der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, die gestern vorgestellt worden \nist, nur 3,4 % der Langzeitarbeitslosen \u00fcberhaupt wieder \nin den Job, in den ersten Arbeitsmarkt kommen. Das \nhei\u00dft, wir haben in diesem Bereich ein Riesenproblem. \n\nDann legen Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \nein Programm \u2013 mit Bundesmitteln kofinanziert \u2013 auf, um \nsinnvolle Arbeit in den Kommunen, in den Bereichen \nSport und Kultur und in Wohlfahrtsverb\u00e4nden zu stiften. \nDort, wo die Kommunen in den letzten Jahren nicht diese \nM\u00f6glichkeiten hatten, sollen solche T\u00e4tigkeiten angeboten \nwerden, die nicht in Konkurrenz zum ersten Arbeitsmarkt \nstehen, um den Menschen, die von Langzeitarbeitslosig-\nkeit betroffen sind, eine Perspektive zu geben. \n\nAnstatt dass Sie das einmal anerkennen und sagen, das ist \nein guter Ansatz und wir sollten in dieser Richtung \nweitermachen, legen Sie wieder einen Antrag vor, mit \ndem Sie uns sagen wollen, dass wir alles falsch gemacht \nhaben und dass wir alles h\u00e4tten anders machen m\u00fcssen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Nein!) \n\nEs ging wieder einmal nur darum festzustellen, dass etwas \nnicht funktioniert. Ich sage Ihnen: Meine Zahlen sagen \netwas vollkommen anderes aus. In Leipzig haben wir \neinen Stadtratsbeschluss, dass 1 400 Stellen aus diesem \nModell durch Kofinanzierung der Stadt bezuschusst \nwerden. Wir haben einen Beschluss im Stadtrat von \nZwickau, dass 260 Stellen bezuschusst werden. Wir haben \nBeschl\u00fcsse in Gemeinden \u2013 auch in kleinen \u2013, die gesagt \nhaben, wir machen das. Wir haben einen Beschluss im \nLandkreis Bautzen, in dem gesagt wird, egal, wie spitz die \nAbrechnung erfolgt, wir werden zu jeder Stelle 70 Euro \ndazugeben. Das ist ein Beschluss des Kreistages. \n\nWir haben eine Reihe guter Ans\u00e4tze, wo erkannt worden \nist, dass das ein sinnvolles Programm ist. Deshalb muss \nich Ihnen sagen: Wenn Sie hier wieder den Versuch \nunternehmen, das alles schlechtzureden, glaube ich nicht, \ndass Sie den Menschen helfen, die von solchen Program-\nmen betroffen sind. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch glaube auch nicht, dass diese Menschen f\u00fcr Ihren \nVersuch Verst\u00e4ndnis finden werden, wenn wir uns als \nFreistaat bem\u00fchen, mit circa 54 Millionen Euro reinen \nLandesmitteln eine Kofinanzierung hinzubekommen, die \nihresgleichen sucht. Kein anderes Bundesland hat eine \nsolche F\u00f6rderung wie Sachsen hingelegt. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nDas kann ich Ihnen einmal mit auf den Weg geben. In \nMecklenburg-Vorpommern und Brandenburg gibt es \neinen Zuschuss von 150 Euro, in Th\u00fcringen und Berlin \ngibt es gar keine zus\u00e4tzlichen Mittel. Noch einmal zum \nMitschreiben: gar keine zus\u00e4tzlichen Mittel. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Wer regiert dort?) \n\n\u2013 Lieber Kollege der FDP, es interessiert mich herzlich \nwenig, wer da wo regiert. \n\nEs geht darum, dass die Arbeit, die wir machen, auch \neinmal positiv dargestellt werden muss, und wir machen \neine erfolgreiche Arbeit, indem wir Landesmittel nehmen, \num ein solches Projekt zu implementieren. Das ist die \nBotschaft. \n\nDa m\u00fcssen wir gar nicht die Parteienbrille aufsetzen. Aber \nwenn man solche Zahlen sieht, muss man einmal nach-\ndenken. Wenn davon gesprochen wird, dass es St\u00e4dte und \nLandkreise gibt, die sich kritisch \u00fcber dieses Programm \nge\u00e4u\u00dfert haben, weil die Kosten der Unterkunft, die man \ndagegenrechnen kann, nicht stimmen, dann sage ich, wir \nleben in zwei Welten. \n\nDas, was ich an R\u00fcckmeldungen vom St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag und vom Landkreistag habe, ist eine \u00fcberaus \n\n 9257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\npositive Einsch\u00e4tzung dieses Programms. Dort wird auch \nder Eigenanteil, der mit rund 180 Euro gerechnet wird, als \nangemessen angesehen. In Wirklichkeit kommt es darauf \nan, dass immer mehr Kommunen erkennen, dass sie damit \neinen Mehrwert in ihrer Kommune, in ihrem Landkreis \nschaffen, dass sie sinnhafte Arbeit schaffen und dies an \nsich schon ein Mehrwert ist, bevor man in Arbeitslosig-\nkeit investiert. Das ist exakt der Ansatz, den wir in diesem \nProgramm versuchen. Wir wollen sinnhafte, gesellschaft-\nlich anerkannte Arbeit in Vereinen und Einrichtungen \nunterst\u00fctzen, bevor wir Arbeitslosigkeit unterst\u00fctzen. \n\nDeshalb kann man sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber unterhalten, ob \nan der einen oder anderen Stelle zum Beispiel die Stich-\ntagsregelung richtig war oder nicht. Nur enth\u00e4lt jedes \nGesetz solche Regelungen. Irgendwann muss man sich \nauf einen Kompromiss auf Bundesebene verst\u00e4ndigen, \ndass es eine Stichtagsregelung ist, und dann fallen alle \ndarunter, die \u00fcber 15 % Arbeitslosigkeit haben, und die, \ndie darunter liegen, nicht mehr. \n\nDies aber jetzt in Zusammenhang mit der Funktional- und \nVerwaltungsreform zu bringen, das verstehe ich beim \nbesten Willen \u00fcberhaupt nicht mehr. Wenn man sich die \nZahlen ansieht, da gibt es, um bei den alten Zahlen zu \nbleiben, sechs von sieben alten kreisfreien St\u00e4dten, die \nAntr\u00e4ge gestellt haben und die dieses Programm umset-\nzen werden. Von den 22 Landkreisen, die wir bisher \nhatten, werden es 15 sein, die es machen k\u00f6nnen. Ich \nverstehe nicht so recht, wo hier die Kritik ansetzt. \n\nZusammengefasst glaube ich, dass es besser gewesen \nw\u00e4re zu sagen: Wir haben den Antrag gestellt, als die \nDebatte gerade begonnen hat; wir h\u00e4tten zur Kenntnis \nnehmen k\u00f6nnen, dass mittlerweile die Entwicklung eine \nandere ist. Man h\u00e4tte auch ehrlicherweise einmal sagen \nk\u00f6nnen, dass der Antrag \u00fcberaltert ist, nicht mehr der \nDebatte im Freistaat Sachsen entspricht und erst recht \nnicht der Finanzierungsquote des Bundes. Wir sollten uns \ndar\u00fcber Gedanken machen, wie wir dazu beitragen \nk\u00f6nnen, wie die im ersten Schritt vorgesehenen 6 300 \nStellen mit einem weiteren Schritt, also auf 7 500 erh\u00f6hte \nStellen,  fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn dieses Pro-\ngramm ausl\u00e4uft. \n\nEs macht Sinn, wenn wir eine positive Botschaft senden. \nWir sollten alle auffordern und ermutigen, Antr\u00e4ge zu \nstellen, dieses Programm in Anspruch zu nehmen, und \ndieses auch den B\u00fcrgermeistern, Landr\u00e4ten und Vereinen \nempfehlen. Ich kenne auch viele Vereine, die ihren Eigen-\nanteil selbst finanzieren. Sie haben kein Problem damit. \nSie f\u00fchren die Beantragung durch und zahlen selbst ihren \nAnteil. Auch das gibt es, weil sie sagen, das ist eine \nsinnhafte T\u00e4tigkeit, die wir dringend brauchen. Gerade \nmit Blick auf das Thema Langzeitarbeitslosigkeit und auf \ndie Menschen und die Bedeutung f\u00fcr sie, die \u00fcber Jahre \neine Ausgrenzung erfahren, weil sie nicht im t\u00e4glichen \nArbeitsleben eingebunden sind, ist das ein Ansatz, nicht \nder Ansatz, und es ist auch nicht die Verabschiedung von \nMa\u00dfnahmen der Integration in den ersten Arbeitsmarkt. \n\nAber es ist ein sinnvoller Ansatz, den man auch positiv \ndarstellen sollte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Am 1. Mai trat die Verwaltungsrichtlinie zur \nUmsetzung des Kommunal-Kombis in Kraft. Der Antrag \nist auf den 5. M\u00e4rz datiert, und wir haben uns ebenfalls \ngefragt, warum er heute im Plenum erscheint. Da wird \neinmal in der gesamten Zeit seit Bestehen der Koalition \nauf Bundes- wie auf Landesebene das Richtige getan, und \nschon kommt DIE LINKE an und bringt mit ihrem Antrag \nausgerechnet das ein, was in der Zwischenzeit umgesetzt \nwurde. Ich werde also jetzt nicht auf Ihre typisch linke \nNachtreterei eingehen. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft den Kommunal-Kombi, der in \nseiner Zielrichtung durchaus richtig ist. Aber die beglei-\ntenden Ma\u00dfnahmen als Gegenstand der Handlungen zum \narbeitsmarktpolitischen Desaster sollten noch einmal \nhinterfragt werden. \n\nDie NPD-Fraktion hat sich von Anfang an f\u00fcr eine soziale \nEntlohnung eingesetzt, die unter anderem mit Einf\u00fchrung \nvon Hartz IV und den Ein-Euro-Jobs unterlaufen wurde. \nDie Zahlen sind nicht nur dramatisch, sie sind das gezielte \nErgebnis Ihrer Politik. Immer mehr Menschen in Sachsen \nsind auf Hartz IV und trotz Vollbesch\u00e4ftigung auf erg\u00e4n-\nzende Leistungen angewiesen. Vor dieser Entwicklung \nwarnen wir Monat f\u00fcr Monat. Wir brachten einen Antrag \nnach dem anderen ein, und nun scheint es selbst der \nKoalition zu hei\u00df geworden zu sein. Das verwundert auch \nnicht, denn im n\u00e4chsten Jahr finden bekanntlich die \nBundestags- und Landtagswahlen statt. Wie einst unter \nHelmut Kohl 1998, was bekanntlich trotzdem nicht zum \nMachterhalt gereicht hat, wird auch unter Rot-Schwarz \nein Programm aufgelegt, das f\u00fcr sich genommen zwar \nrichtig ist, jedoch ebenso keine dauerhaften Arbeitspl\u00e4tze \nschafft \u2013 der Kommunal-Kombi: 500 Euro Bundeszu-\nschuss, der auf bis zu 700 Euro bzw. bei \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \nerh\u00f6ht werden kann, und 220 Euro bzw. bei unter 50-\nJ\u00e4hrigen 270 Euro Landesmittel. Den Rest sollen die \nKommunen bzw. Landkreise aufbringen, und zwar durch \ndie Umverteilung der KdU. Das macht in der Summe \netwa 1 200 bis 1 300 Euro Bruttoverdienst bei bis zu 30 \nStunden Wochenarbeit. Das ist erst einmal nicht schlecht. \n\nWas der Kommunal-Kombi allerdings ebenso verr\u00e4t, ist \ndie wirtschaftlich fatale Lage in Sachsen. Die Richtlinie \ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit stellt im Bund zwar \neindeutig klar, dass der Kommunal-Kombi ausschlie\u00dflich \n\u201ein Regionen mit erheblichen Arbeitsmarktproblemen\u201c \nzur Anwendung kommen kann. F\u00fcr den Freistaat Sachsen \nwerden nicht weniger als 21 Landkreise und kreisfreie \nSt\u00e4dte angegeben, die diese Bedingungen erf\u00fcllen. \n\n 9258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nNun ist der Kommunal-Kombi aber vorl\u00e4ufig bis 2012 \nbefristet und verschafft somit ein wenig politische Luft \nf\u00fcr das kommende Jahr. Was aber dann? Wo liegen die \nChancen in den Regionen mit erheblichen Arbeitsmarkt-\nproblemen, die fast ganz Sachsen betreffen? Hier \nschweigt sich die Staatsregierung aus. Qualifizierung und \nWeiterbildung werden durch fehlendes \u00f6ffentliches \nInteresse verdr\u00e4ngt, es wird vielmehr auf pers\u00f6nliches \nEngagement nach Feierabend gesetzt, und damit wird es \nkeine nachhaltigen Effekte f\u00fcr eine Wende auf dem \nArbeitsmarkt geben. \n\nDie Koalition versucht so, obwohl sich f\u00fcr den einzelnen \nErwerbslosen der Kommunal-Kombi durchaus erst einmal \nals positive Sache darstellt, sich damit lediglich \u00fcber die \nn\u00e4chste Wahl im kommenden Jahr zu schleppen. Daf\u00fcr \nsprechen auch die Zahlen. So sollen bis zum kommenden \nJahr 17 772 Stellen \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen geschaffen \nwerden, wobei ein Jahr sp\u00e4ter, also wenige Monate nach \nden Wahlen, die ersten Kommunal-Kombis auslaufen und \ndie Menschen dann wieder auf der Stra\u00dfe sitzen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie es ernst gemeint \nh\u00e4tten, arbeitspolitische Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, w\u00e4re \nder Kommunal-Kombi zeitlich nicht bis 2012 begrenzt. \nSie k\u00f6nnen sich jetzt damit herausreden, diese Ma\u00dfnah-\nmen auf ihren Erfolg hin \u00fcberpr\u00fcfen und verl\u00e4ngern zu \nwollen. Das ist aber wenig glaubw\u00fcrdig, denn der Kom-\nmunal-Kombi h\u00e4tte auch unbefristet Einsatz finden und \nbei Misserfolg wieder abgeschafft werden k\u00f6nnen. So \nbleibt nur festzustellen: Sie versuchen mit populistischen \nMa\u00dfnahmen die B\u00fcrger kurzfristig um den Finger zu \nwickeln, um sich \u00fcber den n\u00e4chsten Wahltermin zu \nhelfen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen, wie gesagt, den Kommunal-Kombi, aber \nnicht die zeitliche Begrenzung. Den Antrag der Linksfrak-\ntion werden wir ablehnen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df \nvon der FDP, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit dem vorliegen-\nden Antrag will DIE LINKE die erg\u00e4nzende Finanzierung \ndes Kommunal-Kombis durch Mittel des Landes Sachsen \nvon derzeit maximal 220 Euro monatlich auf 250 Euro \nerh\u00f6hen. Um den Antragstitel aufzugreifen, sehen die \nLinken dann offensichtlich ihren Anspruch, existenzsi-\nchernde Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, erreicht. Zudem soll \ndie M\u00f6glichkeit geschaffen werden, das Modell Kommu-\nnal-Kombi auf alle Regionen Sachsens auszudehnen. \n\nNach den derzeitigen Teilnahmekriterien sind dazu nur \ndie Regionen berechtigt, die zwischen August 2006 und \nApril 2007 eine durchschnittliche Arbeitslosenquote von \nmindestens 15 % aufwiesen. Kurz gesagt, fordern die \nLinken somit mehr Geld, und das f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen \nPersonenkreis. Was f\u00fcr eine innovative linke Arbeits-\n\nmarktpolitik, meine Damen und Herren der Linksfraktion! \nAn Ihnen scheinen alle Debatten der vergangenen Jahre in \ndiesem Land spurlos vorbeigegangen zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDer Griff in die Mottenkiste arbeitsmarktpolitischer \nInstrumente ist f\u00fcr Sie offensichtlich ausreichend. Nein, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, aus unserer Sicht \nist der Kommunal-Kombi ein weiterer Baustein im \nSammelsurium fragw\u00fcrdiger Ma\u00dfnahmen der aktiven \nArbeitsmarktpolitik \u00e0 la \u201eABM de luxe\u201c. \n\nWir bekommen hier argumentative Unterst\u00fctzung von \nunverd\u00e4chtiger Seite. Ich darf aus einem Interview der \nChefs der s\u00e4chsischen Agenturen f\u00fcr Arbeit mit der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zitieren, erschienen in der Ausga-\nbe vom 2. Januar 2008. Darin beklagt dieser den Hang der \nPolitik zu immer neuen Programmen f\u00fcr Langzeitarbeits-\nlose \u2013 Zitat: \u201eDen Kommunal-Kombi sehe ich kritisch, \ndenn wirklich neue Besch\u00e4ftigungsideen daf\u00fcr gibt es \nnicht. Stattdessen, statt immer neuer Programme w\u00e4re es \nmir lieber, wir h\u00e4tten allgemeinere Vorgaben von der \nPolitik, die wir ausf\u00fcllen k\u00f6nnten.\u201c \n\nViele s\u00e4chsische Kommunen sehen den Kommunal-\nKombi eher skeptisch und beklagen die b\u00fcrokratischen \nVorgaben, beispielsweise die Notwendigkeit, einen \nNachtragshaushalt f\u00fcr einen angepassten Stellenplan \naufstellen zu m\u00fcssen. Der schleppende Anlauf des Projek-\ntes spricht eine deutliche Sprache, und dies nicht nur in \nmeiner Heimatregion Chemnitz. \n\nSowohl die Stadt als auch der Landkreis Chemnitz sind \nf\u00f6rderf\u00e4hige Regionen. Insgesamt k\u00f6nnen 57 Stellen \ngef\u00f6rdert werden. Aufgrund der mangelhaften und b\u00fcro-\nkratischen Rahmenbedingungen wird sich jedoch der \nLandkreis in diesem Jahr nicht am Projekt Kommunal-\nKombi beteiligen. Die Stadt Chemnitz wird ihre Ent-\nscheidung \u00fcber Kombi-Jobs nicht vor Juli dieses Jahres \ntreffen. \n\nMeine Damen und Herren, die vorgenannten Tatsachen \nzeigen: Ein attraktives arbeitsmarktpolitisches Angebot ist \nder Kommunal-Kombi offensichtlich nicht. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ach so?!) \n\nF\u00fcr uns ist dies nicht \u00fcberraschend. Aktive Arbeitsmarkt-\npolitik \u00e0 la Kommunal-Kombi ist nun einmal zu einem \ngro\u00dfen Teil B\u00fcrokratie und Verwaltungsaufwand. Deshalb \nsehen wir derartige Instrumente generell kritisch. \n\nLassen Sie mich dazu noch eine weitere Bemerkung \nmachen. Zielgruppe des Kommunal-Kombis sind vorwie-\ngend Langzeitarbeitslose \u00fcber 50, die mindestens zwei \nJahre erwerbslos und Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind. Streng \ngeregelt sind auch die m\u00f6glichen Arbeitspl\u00e4tze. Sie \nm\u00fcssen zus\u00e4tzlich und im \u00f6ffentlichen Interesse sein \u2013 \nbeispielsweise im Bereich Kultur, Sport oder Jugendhilfe. \nUm regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung nicht zu bedrohen, muss die \nZus\u00e4tzlichkeit der Stellen durch Unbedenklichkeitsbe-\n\n 9259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nscheinigungen nachgewiesen werden. Hier h\u00f6rt man den \nAmtsschimmel kr\u00e4ftig wiehern. \n\nUngeachtet dessen ist zu erwarten, dass viele Gemeinden \ndie Zahl ihrer bisher gef\u00f6rderten Arbeitspl\u00e4tze im Bereich \nKultur oder Jugendhilfe mittels Kommunal-Kombi \nsubstituieren. Ein Teil der avisierten 6 300 Stellen wird \ndaher nicht zus\u00e4tzlich entstehen, sondern bestehende \ngef\u00f6rderte Arbeitsverh\u00e4ltnisse ersetzen. Wie bei den alten \nABMs wird mit dem Auslaufen der F\u00f6rderung auch ein \nGro\u00dfteil der Arbeitsstellen wieder wegfallen. Nachhaltige \nBesch\u00e4ftigung und Perspektive f\u00fcr die von Arbeitslosig-\nkeit betroffenen Menschen ist vom Kommunal-Kombi \nnicht zu erwarten. Erfolg versprechender erscheinen aus \nSicht der FDP-Fraktion bedarfsgerechte Qualifizierungen \noder die F\u00f6rderung von Einstiegspraktika in Unterneh-\nmen. \n\nMeine Damen und Herren, die FDP-Fraktion wird den \nvorliegenden Antrag mit gutem Gewissen ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nWeichert, Sie beschlie\u00dfen die erste Runde; Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Bitte sch\u00f6n, Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In aller K\u00fcrze: Dem Antrag fehlt zum \neinen eine finanzielle Untersetzung. Er ist zum anderen  \n\u00fcberholt, weil gro\u00dfe Teile schon erf\u00fcllt sind. Herr Brangs \nhat die aktuelle Debattenlage umf\u00e4nglich dargestellt. \nDeshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Einzelbeifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie erste Runde. Gibt es im Rahmen der allgemeinen \nAussprache Redebedarf? \u2013 Jawohl, die Linksfraktion, \nFrau Lay, m\u00f6chte noch einmal in der allgemeinen Rede-\nzeit reagieren. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich kann es mir nicht verkneifen, \nauch nach Ihrer Rede, Herr Lehmann. Ich bin sehr froh, \ndass Sie heute gesprochen haben. Es spricht nicht nur \nB\u00e4nde \u00fcber Ihr bisweilen intellektuelles Niveau; sondern \ninsbesondere konnten die Menschen, die unsere Sitzung \nvielleicht im Radio oder im Internet verfolgen, auch sehr \ngenau h\u00f6ren, was die CDU im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose zu bieten hat \u2013 n\u00e4mlich gar nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBesonders perfide ist Ihre Argumentation, in der Sie \nmonieren, dass die Jobs f\u00fcr Langzeitarbeitslose von \nanderen Menschen mit ihren Steuern finanziert werden \nm\u00fcssen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ein Wunder!) \n\n\u2013 Ein Wunder \u2013 ja, aber Herr Lehmann, wer finanziert \ndenn Ihren Job? Wer finanziert denn Ihre Di\u00e4ten? Sind \ndas nicht auch die Steuerzahler mit ihrer harten Arbeit? \n\nNach Ihrer heutigen Rede wird sich der eine oder andere \nvielleicht auch gefragt haben, ob dieses Geld wirklich \nrichtig investiert ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nJedenfalls haben Sie meinen Verdacht best\u00e4tigt, dass die \nCDU dieses Programm nur z\u00e4hneknirschend hinnimmt. \nDas haben Sie aus meiner Sicht zwischen den Zeilen ganz \ndeutlich gesagt. \n\nVor diesem Hintergrund, Herr Brangs, haben Sie mich \nwirklich falsch verstanden. Vielleicht haben Sie auch den \nBeginn meiner Rede nicht h\u00f6ren k\u00f6nnen, wie es mein \nVerdacht ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Doch!) \n\nIch habe in meiner Rede explizit gesagt, dass wir eine \nerfolgreiche Umsetzung des Programms in Sachsen haben \nwollen, dass wir es begr\u00fc\u00dfen, dass es dieses Programm \ngibt, und dass wir es \u2013 auch wenn Sie es nicht h\u00f6ren \nwollen \u2013 als Erfolg unserer Oppositionsarbeit bewerten. \nWir haben schon mehrfach die Auflage von Programmen \nf\u00fcr Langzeitarbeitslose, die Auflage von Programmen f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung gefordert; und wir erwarten von \ndiesem Programm eine Verbesserung der bisherigen \nSituation und dass wir positive R\u00fcckmeldungen von \ndenjenigen bekommen, die antragsberechtigt sind. Nega-\ntive R\u00fcckmeldungen bekommt man bisweilen von denje-\nnigen, die nicht mitmachen k\u00f6nnen. Dieser Vorwurf geht \nnicht an Sie, aber an den Bund, und deswegen denken wir, \ndass eine entsprechende Nachjustierung m\u00f6glich w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie h\u00e4tten aus meiner Sicht die Gelegenheit nutzen sollen, \num Kommunen intensiver zur Beteiligung aufzurufen \u2013 \ndas habe ich beispielsweise getan \u2013 und sich zu dem \nVorwurf b\u00fcrokratischer H\u00fcrden zu \u00e4u\u00dfern; ein Vorwurf, \nder im \u00dcbrigen nicht zuerst von mir oder von meinem \nKollegen Friedrich ge\u00e4u\u00dfert wurde, sondern von Ihren \nFraktionskollegen Herrn Pecher und Herrn Gerlach in \neiner Pressemitteilung vom M\u00e4rz dieses Jahres. Schade, \ndass Sie dazu kein Wort, auch kein Wort der Klarstellung \nverloren haben. Vielleicht wird Herr Minister Jurk hier \nLicht ins Dunkel bringen. \n\nDIE LINKE jedenfalls will eine gute Umsetzung des \nKommunal-Kombi-Programms, und genau diesem Anlie-\ngen dient unser Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nBrangs, Sie m\u00f6chten noch einmal reagieren. Herr Brangs \nvon der SPD-Fraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich will deshalb noch einmal ans Mikrofon treten, \nweil es exakt immer diese Beispiele sind, die mich um-\ntreiben; die im Land ein Bild vermitteln, als seien hier \nwirklich nur B\u00fcrokraten am Werk, die keine Ahnung vom \n\n 9260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nEmpfinden der Menschen im Land h\u00e4tten, die \u00fcber die \nK\u00f6pfe der Menschen hinweg Projekte auflegen w\u00fcrden \noder die gar nicht mehr w\u00fcssten, was drau\u00dfen abl\u00e4uft. \n\nDas ist der Klassiker der FDP. Wenn Sie sich einmal die \nM\u00fche gemacht h\u00e4tten, lieber Kollege, im Internet den \nAntrag auszudrucken \u2013 dreieinhalb Seiten ist der Antrag \nbeim Bundesverwaltungsamt \u2013 und den ersten Antrag zur \nPr\u00fcfung zu stellen: Auf der Grundlage dieses Antrages \nwird eine Pr\u00fcfung vollzogen und das Land Sachsen pr\u00fcft \nnicht noch einmal, sondern verl\u00e4sst sich darauf, dass die \neinmalige Pr\u00fcfung eines sehr schlanken Antrages ausrei-\nchend ist, und dann wird das Geld gezahlt. Wo Sie wieder \nb\u00fcrokratische H\u00fcrden sehen und irgendwelche Mitarbei-\nter, die sich wochenlang damit besch\u00e4ftigen \u2013 tut mir leid, \ndas kann ich absolut nicht nachvollziehen. \n\nDie Unbedenklichkeitsbescheinigung, die Sie angespro-\nchen haben, ist ein Klassiker. Wir f\u00f6rdern eben nicht \nBesch\u00e4ftigung, die in Konkurrenz zum ersten Arbeits-\nmarkt steht. Da sitzen die Kammern und die Arbeitgeber- \nund Arbeitnehmervertreter zusammen und werden, \ngenauso wie bei ABMs, miteinander dar\u00fcber sprechen, ob \neine solche Ma\u00dfnahme eine Unbedenklichkeitsbescheini-\ngung bekommt; und dann ist sie auch f\u00f6rderf\u00e4hig. Ich \nwei\u00df nicht, was es daran auszusetzen gibt. Das ist ein \naltes Prinzip der Sozialpartnerschaft, das sich bew\u00e4hrt hat. \n\nInsofern sollte die FDP einmal erkl\u00e4ren, was sie eigentlich \nwill. Wenn Sie sagen, Sie wollen Qualifikation und \nIntegration in den Arbeitsmarkt \u2013 das gibt es schon seit \nJahren, lieber Kollege; seit Jahren unterst\u00fctzen wir solche \nMa\u00dfnahmen. Wir versuchen seit Jahren, Menschen mit \nunterschiedlichen Elementen in den ersten Arbeitsmarkt \nzu bekommen. Aber leider funktioniert es nicht. 38 % der \nArbeitslosen in Sachsen sind langzeitarbeitslos. Sagen wir \ndenen jetzt, es tut uns leid, ihr seid zwar qualifiziert, \nweitergebildet, umgeschult und angepasst worden, aber \ndas war\u2019s?! Hier haben wir doch eine Verantwortung! \nGenau dort setzt dieses Programm an. Ich glaube, es ist \nrichtig und sinnvoll, dass wir es durchf\u00fchren. \n\nLetzter Punkt \u2013 b\u00fcrokratische H\u00fcrden. Selbstverst\u00e4ndlich \nhaben wir uns dar\u00fcber ge\u00e4rgert \u2013 Kollege Pecher hat es \ndementsprechend auch der \u00d6ffentlichkeit kundgetan \u2013, \ndass auf einmal Regierungspr\u00e4sidien glaubten, weitere \nH\u00fcrden aufbauen zu m\u00fcssen, wenn es um die Frage geht, \nwie man sich gegen\u00fcber Gemeinden bzw. Landkreisen \nverh\u00e4lt, wenn sie eine solche Stelle finanziert haben \nm\u00f6chten. Nat\u00fcrlich muss man ernsthaft dar\u00fcber nachden-\nken, ob man mit Nachtragshaushalten und zus\u00e4tzlichen \nStellenausbringungen in den Haushalten dazu beitr\u00e4gt, \ndass die Akzeptanz f\u00fcr ein solches Programm steigt. Ich \nkenne viele Verwaltungsjuristen, die der Auffassung sind, \ndass das vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig gewesen sei. Aber auch \nda gibt es M\u00f6glichkeiten. Dann bedient man sich eben \neiner Tr\u00e4gerkonstruktion, die \u2013 zum Beispiel im Rahmen \nvon Besch\u00e4ftigungsgesellschaften, an denen die Stadt \nbeteiligt ist \u2013 die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, dort diese Stellen \nauszubringen. Dann hat man diesen Weg auch geschafft \nund die Probleme umgangen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Ich kann \nkeinen erkennen. Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Heute f\u00fchren wir die erste Debat-\nte zum Thema \u201eBundesprogramm Kommunal-Kombi\u201c in \ndiesem Hohen Haus. Die Redebeitr\u00e4ge haben es bereits \ngezeigt: Dieses Programm, welches der Bund aufgelegt \nhat, ist nur ein Baustein der Arbeits- und Besch\u00e4ftigungs-\npolitik, nicht mehr, aber auch nicht weniger. \n\nIch m\u00f6chte dazu kurz die Faxen \u2013 \u2013 Fakten zusammenfas-\nsen. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Sehen Sie, sch\u00f6ne Versprecher haben wir im Laufe des \nTages auch noch drauf. \n\nDas Bundesprogramm Kommunal-Kombi richtet sich an \ndie Gemeinden, St\u00e4dte und Kreise. Sie k\u00f6nnen eine \nfinanzielle F\u00f6rderung in Anspruch nehmen, wenn sie f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Arbeiten, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegen, \nLangzeitarbeitslose bis zu drei Jahre einstellen. Diese \nbefristeten Arbeitsvertr\u00e4ge laufen in der Regel \u00fcber \n30 Stunden pro Woche. \n\nUm besch\u00e4ftigungspolitisch wirksam zu sein, sind die \nKommunen bei der Besetzung der Arbeitspl\u00e4tze jedoch \nnicht frei. Eine F\u00f6rderung ist nur dann m\u00f6glich, wenn \nMitb\u00fcrger eingestellt werden, die seit mindestens \n24 Monaten arbeitslos gemeldet sind, seit zw\u00f6lf Monaten \nArbeitslosengeld II beziehen und zum Zeitpunkt der \nStellenbesetzung in einer f\u00f6rderf\u00e4higen Region arbeitslos \ngemeldet sind. In Sachsen d\u00fcrfte dieser Personenkreis \ncirca 36 000 Personen umfassen. \n\nDie Staatsregierung kennt die finanzielle Situation der \nGemeinden, St\u00e4dte und Kreise im Freistaat. Viele poten-\nzielle Arbeitgeber in f\u00f6rderf\u00e4higen Regionen sind eben \nnicht imstande, die Mittel f\u00fcr das Arbeitsentgelt aufzu-\nbringen. Deshalb hat die Staatsregierung beschlossen, \nzun\u00e4chst bis zu 6 300 Pl\u00e4tze mitzufinanzieren. Dazu \nsteuert die Staatsregierung bei den Personalausgaben \ngrunds\u00e4tzlich 220 Euro je Teilnehmer und Monat bei. F\u00fcr \nTeilnehmer, die zu Beginn des Arbeitsverh\u00e4ltnisses das \n50. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, \u00fcbernimmt \nder Freistaat Sachsen zus\u00e4tzlich je F\u00f6rderfall bis zu \n50 Euro je F\u00f6rdermonat, insgesamt also bis zu 270 Euro. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert nun in ihrem Antrag, \nmonatlich 250 Euro f\u00fcr die Dauer der jeweiligen Besch\u00e4f-\ntigung zu gew\u00e4hren. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren von der Linksfraktion: F\u00fcr einen Teil der F\u00f6rder-\nf\u00e4lle liegen wir bereits \u00fcber der von Ihnen geforderten \nH\u00f6he. Das muss uns aber nicht nachdenklich stimmen; \n\n 9261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\ndenn wir haben gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, f\u00fcr die Personen unter \n50 Jahren einen h\u00f6heren F\u00f6rdersatz auszuweisen. Wir \nwerden damit die erh\u00f6hten Finanzaufwendungen der \nKommunen ausgleichen, die Personen unter 50 Jahren \neinstellen; denn der Bund gibt in diesen F\u00e4llen monatlich \n100 Euro weniger hinzu. \n\nDer Kommunal-Kombi bietet neue berufliche Perspekti-\nven f\u00fcr Langzeitarbeitslose in unserem Land. Es sind \nMenschen, die sich zum Teil seit l\u00e4ngerer Zeit vergeblich \nbewerben. Viele haben resigniert und sind nur schwer in \nden ungef\u00f6rderten Arbeitsmarkt zu vermitteln. Die Staats-\nregierung hat entschieden, zun\u00e4chst bis zu 6 300 Arbeits-\nstellen zu f\u00f6rdern. Damit wollen wir 6 300 Menschen die \nChance geben, wieder auf dem Arbeitsmarkt Anschluss zu \nfinden. Wir wollen es 6 300 Bedarfsgemeinschaften \nerm\u00f6glichen, sich von der staatlichen Leistung der Grund-\nsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende unabh\u00e4ngig zu machen. Wir \nwollen 6 300 Familien Hoffnung geben und die Erfahrung \nerm\u00f6glichen, dass es mit etwas gutem Willen aller Betei-\nligten m\u00f6glich ist, dass sie ihr Einkommen wieder mit \nihrer eigenen H\u00e4nde Arbeit erzielen. Wir sorgen mit \ndieser F\u00f6rderung auch f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir alle, dass die entsprechenden L\u00f6hne \nnicht dem Durchschnittslohn im Freistaat Sachsen ent-\nsprechen. Das kann bei Ma\u00dfnahmen der Arbeitsmarktpo-\nlitik auch nicht anders sein. In unserem eigenen Interesse \nmuss uns daran gelegen sein, bestehende Arbeitspl\u00e4tze \nnicht zu gef\u00e4hrden. Wir wollen nicht, dass Auftr\u00e4ge an die \nWirtschaft, die mit Arbeitskr\u00e4ften des ungef\u00f6rderten \nArbeitsmarktes abgewickelt werden k\u00f6nnen, der Wirt-\nschaft verloren gehen. Dazu haben wir eine Verst\u00e4ndigung \nzwischen den Sozialpartnern herbeigef\u00fchrt. Sowohl die \nWirtschaft, die Kammern und Verb\u00e4nde als auch die \nGewerkschaften in Sachsen haben sich auf das bew\u00e4hrte \nUnbedenklichkeitsverfahren verst\u00e4ndigt. Dies bedeutet, \ndass die Aufgabenbeschreibungen schon im Antragsstadi-\num von den Wirtschaftspartnern auf Unbedenklichkeit hin \ndurchgesehen werden. Dadurch wird es gelingen, Kon-\nflikte mit der regionalen Wirtschaft zu vermeiden. \n\nSachsen ist bei der Umsetzung dieses Programms auf \neinem guten Wege. Im Mai ist die F\u00f6rderung durch den \nFreistaat angelaufen. Sechs Landkreise haben sich gleich \nvon Anfang an beteiligt. 40 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \nkonnten beginnen. Aktuell haben wir 245 bewilligte \nMa\u00dfnahmen. \n\n\u2013 Frau Lay muss gerade telefonieren; ich sage es ihr \ntrotzdem. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nIch h\u00f6re Ihnen trotzdem zu!) \n\nWir haben nat\u00fcrlich viel mehr Antr\u00e4ge, die momentan \nvom Bundesverwaltungsamt in K\u00f6ln abgearbeitet werden \nm\u00fcssen. \n\nMittlerweile \u2013 im Juni \u2013 sind elf Landkreise dabei. Dort \nwurden 66 neue Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6rdert. F\u00fcr Juli rechnen \nwir mit einer wesentlich h\u00f6heren Zahl. Nat\u00fcrlich wissen \nwir, dass diese Zahlen \u2013 gemessen an den 6 300 m\u00f6gli-\n\nchen Stellen \u2013 noch gering sind. Aber es ist eine alte \nErfahrung: Arbeitsmarktprogramme laufen langsam an. \nDas werden wir auch hier beobachten. \n\nDas hat Ursachen. Die F\u00f6rderung durch den Bund kam \nf\u00fcr die meisten Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise recht \nunvermittelt. Dadurch konnten sie in ihren Stellenpl\u00e4nen \nnicht Vorsorge treffen. Das haben die meisten f\u00f6rderf\u00e4hi-\ngen Regionen mittlerweile nachgeholt oder es wird in den \nn\u00e4chsten Wochen passieren. Ich rechne damit, dass wir im \nHerbst h\u00f6here Eintrittszahlen als bisher verzeichnen \nwerden; denn ich bin mir sicher, dass weitere Regionen \nnachziehen werden und damit langzeitarbeitslosen Men-\nschen neue Chancen auf dem Arbeitsmarkt einr\u00e4umen. So \nkommt der soziale Arbeitsmarkt voran. Das Ziel, welches \nwir erreichen wollen, lohnt in jedem Fall die M\u00fche. Der \nBund hat in diesem Fall die F\u00f6rderbedingungen gesetzt. \nWir haben mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \nSoziales verabredet, erg\u00e4nzend zu f\u00f6rdern. \n\nNun will uns die Fraktion DIE LINKE auffordern, mit \ndem Bund etliche Punkte der F\u00f6rderbedingungen und der \nVereinbarung nachzuverhandeln. Wir sollen \u201eeine den \nRealit\u00e4ten in Sachsen angepasste Nachjustierung des \nBundesprogramms\u201c mit folgendem Inhalt erreichen: Der \nBundesanteil an der Finanzierung der Arbeitspl\u00e4tze soll \nauf mindestens 60 % der jeweiligen Arbeitnehmer-\nBruttoarbeitsentgelte erh\u00f6ht werden, damit die Kommu-\nnen finanziell entlastet werden. Aber, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren von der Linksfraktion, wenn Sie \neinmal genau nachrechnen und mit den F\u00f6rderbedingun-\ngen des Bundes, die seit Anfang Januar 2008 im Internet \nnachlesbar sind, vergleichen, werden Sie sehen, dass der \nBund bereits 70 % oder \u2013 im Fall der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \u2013 \n80 % des Arbeitnehmer-Bruttoarbeitsentgelts beisteuert. \nSie wollen auf 60 % erh\u00f6hen! Ich wei\u00df nicht, wie Sie sich \ndas vorstellen. Jedenfalls w\u00fcrden wir mit dieser Ihrer \nForderung, wenn wir sie in Berlin vorbr\u00e4chten, wahr-\nscheinlich nicht recht ernst genommen. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Ihre Forderung, \u201everbindliche Rege-\nlungen \u00fcber die Leistung der entsprechenden Beitr\u00e4ge zur \nArbeitslosenversicherung f\u00fcr alle auf der Grundlage des \nBundesprogramms bei den Kommunen Besch\u00e4ftigten f\u00fcr \ndie Dauer ihrer Besch\u00e4ftigung\u201c zu erreichen. Auch diese \nIhre Forderung geht v\u00f6llig ins Leere; denn s\u00e4mtliche \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die nach dem Bundespro-\ngramm Kommunal-Kombi gef\u00f6rdert werden, sind selbst-\nverst\u00e4ndlich regul\u00e4r sozialversicherungspflichtig. Das \nbedeutet, dass auch Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung \ngeleistet werden. Auch dies ist seit Anfang des Jahres \nver\u00f6ffentlicht. \n\nZu Ihren \u00fcbrigen Forderungen, was wir nachverhandeln \nsollen, sage ich: Ich halte es nicht f\u00fcr g\u00fcnstig \u2013 und zwar \nprinzipiell nicht \u2013, \u00fcber ein bestehendes F\u00f6rderangebot, \nwelches bundesweit f\u00fcr alle f\u00f6rderf\u00e4higen Regionen gilt, \nimmer und immer wieder nachverhandeln zu wollen. So \nmacht man sich irgendwann unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n 9262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nWir m\u00f6chten der Bundesregierung ein solider und bere-\nchenbarer Partner bleiben und mit ihr gemeinsam das Ziel \nverfolgen, langzeitarbeitslose Menschen \u00fcber den gef\u00f6r-\nderten Arbeitsmarkt wieder in den ersten Arbeitsmarkt zu \nbringen. Daran halten wir fest. \n\nSchlie\u00dflich wird in dem Antrag die Staatsregierung \naufgefordert, \u201egegen\u00fcber der Bundesregierung auf eine \n\u00c4nderung der Kriterien hinzuwirken, damit alle s\u00e4chsi-\nschen Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise als f\u00f6rderf\u00e4hige \nRegionen\u201c den Kommunal-Kombi in Anspruch nehmen \nk\u00f6nnen. Das entscheidende Kriterium daf\u00fcr, ob eine \nRegion f\u00f6rderf\u00e4hig ist oder nicht, hat die Bundesregierung \nfestgelegt: Die durchschnittliche Arbeitslosenquote \nzwischen August 2006 und April 2007 betrug 15 % oder \nmehr. Dies betrifft in Sachsen 21 von 29 Landkreisen und \nkreisfreien St\u00e4dten \u2013 ich f\u00fcge hinzu: nat\u00fcrlich vor der \nFunktional- und Verwaltungsreform. Daran wird deutlich, \ndass wir innerhalb des Freistaates Sachsen durchaus recht \nunterschiedliche Arbeitsmarktsituationen haben. In der \nLandeshauptstadt Dresden, im Landkreis Mei\u00dfen und im \nLandkreis Kamenz, im Landkreis D\u00f6beln und im Vogt-\nlandkreis sieht es eben etwas anders, etwas besser aus als \nanderswo. \n\nNat\u00fcrlich ist uns klar: Auch in den Regionen mit einem \ng\u00fcnstigeren Arbeitsmarkt gibt es Langzeitarbeitslose und \nauch sie verdienen F\u00f6rderung. Das findet eben auch statt. \nNur ist das Bundesprogramm \u201eKommunal-Kombi\u201c kein \nAllheilmittel, sondern es erg\u00e4nzt die Arbeitsmarktinstru-\nmente der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. In den nicht f\u00f6rder-\nf\u00e4higen Regionen \u2013 acht Kreisen \u2013 k\u00f6nnen alle Instrumen-\nte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit umfangreiche Anwen-\ndung finden. Die Agenturen f\u00fcr Arbeit und die Tr\u00e4ger der \nGrundsicherung, also die ARGEn, und die kommunalen \n\u00c4mter f\u00fcr Besch\u00e4ftigung k\u00f6nnen insbesondere auch von \ndem \u00a7 16a SGB II Gebrauch machen, dem Besch\u00e4fti-\ngungszuschuss. Der Besch\u00e4ftigungszuschuss kann als \nFinanzierungsinstrument zum Arbeitsentgelt eingesetzt \nwerden. Arbeitgeber k\u00f6nnen zur Eingliederung von \nerwerbsf\u00e4higen Hilfsbed\u00fcrftigen mit Vermittlungshemm-\nnissen in Arbeit einen Besch\u00e4ftigungszuschuss erhalten. \nEr dient wie der Kommunal-Kombi zum Ausgleich zu \nerwartender Minderleistungen des Arbeitnehmers. \nDaneben kann man einen Zuschuss zu sonstigen Kosten \nerhalten. \n\nEine den Kommunal-Kombi begleitende M\u00f6glichkeit der \nQualifizierung f\u00fcr die im Rahmen des Bundesprogramms \nBesch\u00e4ftigten ist sinnvoll. Deshalb pr\u00fcfen wir auch die \nM\u00f6glichkeit, solche Ma\u00dfnahmen mit Landes- und ESF-\nMitteln zu f\u00f6rdern. Wir sensibilisieren m\u00f6gliche Bil-\ndungstr\u00e4ger f\u00fcr diese Aufgaben. Hier sind wir auf einem \nguten Weg. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Unser F\u00f6rdergeld ist \nim doppelten Sinne gut angelegtes Geld. Zum einen \nerhalten langzeitarbeitslose Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcr-\nger wieder eine Arbeit, k\u00f6nnen selbst f\u00fcr sich sorgen und \ngewinnen Selbstvertrauen. Zum anderen k\u00f6nnen Kommu-\n\nnen Projekte vorantreiben, f\u00fcr die es sonst keine Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten g\u00e4be. \n\nAusdr\u00fccklich zu danken ist den Kollegen vom Finanz- \nund vom Innenministerium sowie der Staatskanzlei, dass \nwir es gemeinsam geschafft haben, schnell eine erg\u00e4nzen-\nde Landesfinanzierung aufzulegen. Sie kann sich im \nVergleich der Bundesl\u00e4nder wirklich sehen lassen. Der \nAbg. Brangs hat bereits auf die unterschiedlichen F\u00f6rder-\nkonditionen in anderen L\u00e4ndern hingewiesen. \n\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt den Kommunal-Kombi als \nerg\u00e4nzendes Instrument, das in strukturschwachen Regio-\nnen gezielt wirken kann. \n\nIch bin auch froh, dass dies ein gesamtdeutsches Pro-\ngramm ist. Sie kennen h\u00e4ufig die Diskussion, alle F\u00f6rder-\ngelder w\u00fcrden in den Osten flie\u00dfen, hier w\u00fcrde sehr viel \nGeld in besch\u00e4ftigungspolitische Ma\u00dfnahmen investiert. \nEs ist deshalb richtig, dass man genau dieses Programm \nbundesweit aufgelegt hat. Ich weise noch einmal darauf \nhin, dass wir wirklich am Aufbau des Landes noch ein \nganzes St\u00fcck weiter arbeiten m\u00fcssen. Es macht deutlich, \nwenn St\u00e4dte wie Bremerhaven, Emden, Duisburg, Gel-\nsenkirchen, Dortmund, Pirmasens und Kassel dieses \nProgramm f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, dass es \nim Westen einzelne Regionen mit einer extrem hohen \nArbeitslosigkeit gibt. Aber der eigentliche Aufgaben-\nschwerpunkt liegt tats\u00e4chlich im Osten. Deshalb bin ich \nfroh, dass dieses Programm klarmacht: Wir f\u00f6rdern sehr \ngezielt dort, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist, um den Menschen \ndort zu helfen. \n\nIch gestatte mir durchaus den Hinweis, dass ich den \nEindruck habe, dass von interessierter politischer Seite \neiniges unternommen wird, um das Programm madig zu \nmachen. Es geht nicht darum, Wahlkampf-ABM aufzule-\ngen. Ich will damit auf die NPD eingehen. Ich habe mich \nauch da mal sehr ge\u00e4rgert, weil es keine Perspektive f\u00fcr \ndie Menschen ist. Wir haben ein Programm, das neu ist \nund von dem ich erwarte, dass es drei Jahre den Men-\nschen Perspektive gibt. Vor allen Dingen ist auch wichtig, \ndass der Einstieg noch bis zum 31.12.2009 m\u00f6glich ist. \nIch hoffe sehr, dass das Programm schon vorher voll in \nAnspruch genommen wird. Dazu werden wir weiterhin \nunseren Beitrag leisten. \n\nIch denke, das Programm hat es verdient, einmal gelobt \nund gew\u00fcrdigt zu werden. Das ist unabh\u00e4ngig von meiner \nPerson. Ich habe mich selbst zwei Jahre intensiv bei der \nBundesregierung eingebracht, weil deutlich werden muss, \ndass wir im Osten immer noch Probleme mit der hohen \nArbeitslosigkeit, speziell von Langzeitarbeitslosen haben. \nDeshalb ist das ein wichtiger Schritt gewesen, Menschen, \ndie kaum noch eine Chance auf dem ersten Arbeitsmarkt \nhaben werden, eine Perspektive zu vermitteln. Daf\u00fcr hat \nsich die M\u00fche gelohnt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ergibt sich nach diesen \nDarlegungen noch einmal allgemeiner Aussprachebedarf? \n\n 9263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Wir kommen zum Schlusswort. Frau \nLay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Argumente sind ausgetauscht. \nUns geht es insbesondere darum, gleiche F\u00f6rderbedin-\ngungen f\u00fcr alle Langzeitarbeitslosen in Sachsen zu \nschaffen. Ich bitte deswegen um Abstimmung und Zu-\nstimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Dann verfahren wir so. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksa-\nche 4/11471 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist dieser \nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist somit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKurzfristige Entlastung der Berufspendler von den hohen Kraftstoffkosten \u2013 \nLangfristige Strukturverbesserungen zur Senkung der Abh\u00e4ngigkeit von den \n\nMineral\u00f6lkosten \nDrucksache 4/12515, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion der NPD hat das Wort. Herr \nDelle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn wir nicht aufpassen, \nwird es ein Auf der Populisten geben, so im \u201eSpiegel\u201c der \nSPD-Politiker Ulrich Stelter, stellvertretender Vorsitzen-\nder der SPD-Bundestagsfraktion, der angesichts der \nderzeitigen energiewirtschaftlichen Entwicklung gewarnt \nhat. Damit meint er die zu erwartenden politischen Reak-\ntionen auf die explodierenden Heiz\u00f6l- und Gaspreise, aber \nauch Kraftstoffpreise. Mit Letzterem befasst sich der \nvorliegende NPD-Antrag. \n\nDieser Antrag, meine Damen und Herren, ist aber alles \nandere als populistisch. Gerade weil der Vorwurf des \nPopulismus so schnell zur Hand ist, wenn sich die Oppo-\nsition hier im Landtag um die existenziellen Sorgen und \nN\u00f6te der Menschen k\u00fcmmert, will ich zun\u00e4chst ganz kurz \netwas zum Thema \u201ePopulismus\u201c klarstellen. \n\nPopulist ist nach allgemeinem Verst\u00e4ndnis derjenige, der \nden Menschen kurzfristige Entlastung, h\u00f6heren \nWohlstand verspricht, und zwar auch dann, wenn diese \nWohltaten weder von Dauer sein k\u00f6nnen noch irgendwel-\nche Probleme l\u00f6sen, sondern eher die vorhandenen \nProbleme versch\u00e4rfen oder neue schaffen. \n\nVon dieser Definition ausgehend bin ich der Auffassung, \ndass der gr\u00f6\u00dfte Populismus, den es \u00fcberhaupt gibt, die \nBef\u00fcrwortung oder Propagierung der Globalisierung ist. \nEs d\u00fcrfte mittlerweile zum Allgemeinwissen geh\u00f6ren, \ndass die mit der Globalisierung verbundenen vermeintli-\nchen Wohltaten auf die Dauer eben keine Probleme l\u00f6sen. \nWeder im Hinblick auf die sozio\u00f6konomische Nachhal-\ntigkeit der Volkswirtschaften noch auf die mittelfristige \nEnergie- oder Nahrungsmittelversorgung, noch etwa auf \ndie Entwicklung des Weltklimas ist der Globalisierungs-\nwettlauf hilfreich, sondern ganz im Gegenteil versch\u00e4rft \ner die Probleme enorm und schafft immer wieder neue \ndazu. \n\nGenau diese Globalisierung ist es aber, die mit ihrer \nWachstumshysterie und der damit verbundenen Zerst\u00f6-\nrung der regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe den heutigen \nZwang zur Mobilit\u00e4t geschaffen hat. \n\nSo ist es zum Beispiel kein Geheimnis, dass gerade die \nglobalisierungsfreudige F\u00fchrungsschicht Sachsens nichts \nlieber m\u00f6chte als eine weitere Mobilmachung der Ar-\nbeitskr\u00e4fte der sogenannten strukturschwachen Regionen, \num f\u00fcr herbeigesehnte industrielle Strohfeuer in den \nMetropolregionen die erforderlichen Arbeitskr\u00e4fte anbie-\nten zu k\u00f6nnen. \n\nMit einer umfassenden Wiederbelebung der Wirtschaft in \nehemaligen s\u00e4chsischen Industrieregionen wie der Ober-\nlausitz und dem Westerzgebirge und somit Arbeitspl\u00e4tzen \nvor Ort bei den Menschen wird hingegen schon l\u00e4ngst \nnicht mehr gerechnet \n\nMeine Damen und Herren! Die Abh\u00e4ngigkeit vom Pkw ist \ngerade in den l\u00e4ndlichen Regionen oder den struktur-\nschwachen ehemaligen Industriegebieten am st\u00e4rksten; \ndenn dort leben viele Pendler und dort wird wegen der \nmeist schlechten Regionalverbindungen das Auto mitt-\nlerweile wirklich ben\u00f6tigt, nicht nur um mit vertretbarem \nZeitaufwand zur Arbeit zu kommen, sondern auch Ein-\nk\u00e4ufe zu erledigen, zum Arzt zu fahren, Beh\u00f6rden aufzu-\nsuchen usw. \n\nDie aktuellen Preissteigerungen bei Kraftstoffen stellen \ndeswegen f\u00fcr Niedrigverdiener in diesen Gebieten ein \nzum Teil existenzielles Problem dar, besonders f\u00fcr denje-\nnigen, der mit dem Auto zur Arbeit fahren muss. So haben \nwir seit Anfang dieses Jahres Preissteigerungen bei \nNormalbenzin und Diesel von bis zu 20 Cent je Liter \nerlebt. Der Preisrekord wurde erst gestern aufgestellt. \n\nDiese Zahlen bedeuten zum Beispiel f\u00fcr jemanden, der \n30 Kilometer einfachen Fahrtweg zum Arbeitsplatz hat \nund 6 Euro in der Stunde verdient, bereits etwa 2 % \nK\u00fcrzung seines Bruttolohnes. F\u00fcr einen Arbeitnehmer mit \n100 Kilometern einfachem Fahrtweg, zum Beispiel von \n\n 9264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nder Oberlausitz nach Dresden, was durchaus keine Sel-\ntenheit ist, und 10 Euro Stundenlohn bedeutet das bereits \neine Bruttolohnk\u00fcrzung von 4 %. Erschwerend kommt in \nbeiden F\u00e4llen hinzu, dass die Fahrtkosten zur Arbeit erst \nvom 21. Kilometer an steuerlich geltend gemacht werden \nk\u00f6nnen, zumindest so lange, bis das BVG nicht anders \nentschieden hat. Da diese Belastungen gerade Menschen \nin den ohnehin von Abwanderung bedrohten s\u00e4chsischen \nRegionen treffen, sind diese struktur- und raubbaupoli-\ntisch besorgniserregend, zumindest aus Sicht der NPD-\nFraktion, zumal die Zeichen durchaus auf weiter steigen-\nde Roh\u00f6lpreise hindeuten. So hat laut der britischen \nZeitung \u201eIndependent\u201c vom 11. Juni der Vorstandsvorsit-\nzende des russischen \u00d6lkonzerns Gasprom, Alexej Miller, \ndavor gewarnt, der \u00d6lpreis k\u00f6nnte in naher Zukunft auf \n250 US-Dollar pro Fass steigen. Diese Aussage ist durch-\naus ernst zu nehmen; nicht zuletzt haben wir 34,4 % \n\u00d6lexporte aus Russland. \n\nMeine Damen und Herren, Sie vertreten hier alle mehr \noder weniger das entregionalisierte und institutionalisierte \nglobale Wirtschaftssystem, das heute ohne ein hohes Ma\u00df \nan Mobilit\u00e4t nicht auskommt, \u00fcbrigens auch nicht in \nseinen Produktions- und Logistikteilen. \n\nWir als NPD treten, wie Sie vielleicht wissen, f\u00fcr eine \nraumorientierte nationale Volkswirtschaft mit intakten \nregionalen Wirtschaftsstrukturen als Gegenentwurf zur \nGlobalisierung ein. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage) \n\nDieses grunds\u00e4tzliche Verst\u00e4ndnis von der Wirtschaft als \nunverzichtbarem, integriertem Teil des gewachsenen \nGemeinwesens \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Delle, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Delle, NPD: \u2013 haupts\u00e4chlich auf regionaler \nund nationaler Ebene f\u00fchrt automatisch zu dem in unse-\nrem Antrag gegliederten Ansatz. \n\n\u2013 Nein, im Augenblick nicht. Danke. \n\nZun\u00e4chst muss es angesichts der real existierenden \nWirtschaftsstrukturen und der tats\u00e4chlichen Mobilit\u00e4tser-\nfordernisse darum gehen, die Menschen mit einem Beihil-\nfeinstrument so zu unterst\u00fctzen, dass sich ihre finanziellen \nEinbu\u00dfen durch die Spritpreiserh\u00f6hungen in Grenzen \nhalten. Es ist uns aber klar, dass eine k\u00fcnstliche Aufrecht-\nerhaltung der gewohnten Mobilit\u00e4t gewisserma\u00dfen gegen \nden Markt keine wirkliche Perspektive f\u00fcr die Zukunft ist. \nVielmehr muss das System ge\u00e4ndert werden. Aber wie? \n\nAuch das haben wir in unserem Antrag angedeutet. \nZun\u00e4chst sollten mittelfristige Ma\u00dfnahmen ergriffen \nwerden, um die Mobilit\u00e4t so weit wie m\u00f6glich vom \nIndividualverkehr auf einen besser ausgebauten \u00f6ffentli-\nchen Verkehr umzustellen. Ich denke zum Beispiel an \nOmnibuslinien oder an die Reaktivierung der zahlreich \n\nvorhandenen stillgelegten Eisenbahnstrecken in Sachsen. \nAuch hierf\u00fcr sind unter Umst\u00e4nden Beihilfen erforderlich. \n\nDer wirkliche Systemwechsel kann jedoch nur dadurch \nerfolgen, dass die Wirtschaft so dezentralisiert und verteilt \nwird, dass sich unser verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleines Fl\u00e4chenland \nSachsen sozusagen auff\u00fcllt und in allen Landesteilen eine \nsolide sozio\u00f6konomische Grundlage schafft. Das ist nach \nunserer Auffassung eine der wichtigsten Aufgaben der \nWirtschaft. Hierf\u00fcr k\u00e4me zun\u00e4chst eine Dezentralisierung \nvon Unternehmen durch staatliche und m\u00f6glicherweise \nauch kommunale F\u00f6rderung von Heimarbeitspl\u00e4tzen und \nBetriebsfilialen infrage, wie in unserem Antrag dargelegt. \nLangfristig bringt aber nur eine Reorganisation der \nWirtschaft auf raumorientierter Grundlage eine L\u00f6sung. \nZu einer nachhaltigen Wirtschaftspolitik geh\u00f6rt schlie\u00df-\nlich auch eine systematische Energieversorgung auf \nLandes- und kommunaler Ebene. Hierzu hat meine \nFraktion einen Gesetzentwurf eingebracht, der sich im \nGesch\u00e4ftsgang befindet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung \nzu unserem Antrag und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie einreichende Fraktion. Als N\u00e4chstes spricht die CDU-\nFraktion, vertreten durch Herrn Patt. Herr Patt spricht \ngleichzeitig f\u00fcr die Koalition. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Pendlerpauschale oder auch \nEntfernungspauschale bezeichnet die Aufwendungen f\u00fcr \nFahrten zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte, die seit \n1920, damals noch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr, und \nseit 1955 auch f\u00fcr den Gebrauch des Pkws absetzbar ist, \nund zwar an der Stelle, wo auch Einkommen erzielt wird. \nDer Staat verteilt um, er gibt an Subventionen und als \nGeschenk zur\u00fcck, was er vorher dem B\u00fcrger genommen \nhat. Im Zuge einer steuerlichen Neuordnung ist vor \nKurzem auch die Absetzbarkeit f\u00fcr Entfernungen bis zu \n20 Kilometern gestrichen worden. \n\nDie Regierungsparteien im Bundestag haben diese be-\nrechtigte Empfindlichkeit der Steuerb\u00fcrger bereits aufge-\ngriffen und beabsichtigen eine \u00c4nderung, um insbesonde-\nre der hohen Energiekosten Herr zu werden und Aus-\ngleich zu bieten. Auch diese 30 Cent pro Kilometer, die es \nansonsten gibt, sind kein ad\u00e4quater Kostenausgleich. \nAuch Abgeordnete bekommen nicht mehr. Wir leiden also \nalle gleich darunter. \n\nNun springen Sie von der NPD-Fraktion auf diesen \nfahrenden Zug auf, wollen diesen Zug, der vielleicht bei \nder Kommunalwahl an Ihnen vorbeigerauscht ist, noch \nerreichen und um Stimmen buhlen, weil das Thema \ngerade so popul\u00e4r ist. Ich denke und hoffe, dass sich die \nPendler Ihrer nationalsozialistischen Politik nicht an-\nschlie\u00dfen. Jedenfalls verschrecken gerade Ihre \u00c4u\u00dferun-\ngen und Ihre Politik die Anwesenheit von Unternehmen, \nsodass die B\u00fcrger die Pendelei zwischen Wohnung und \n\n 9265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nentfernter liegenden Werkst\u00e4tten in Kauf nehmen m\u00fcssen. \nSie tragen dazu bei, dass Firmen dieses Land m\u00f6glicher-\nweise verlassen. Sie tragen nicht dazu bei, dass sich \nFirmen in unserem Land ansiedeln, wodurch es m\u00f6glich \nw\u00e4re, im l\u00e4ndlichen Raum und dort, wo viele Fachkr\u00e4fte \nwohnen, Betriebe zu haben und damit die Fahrstrecken zu \nverk\u00fcrzen. So! \n\n(Zurufe von der NPD: So! \u2013 Gel\u00e4chter \nbei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDas musste er mal loswerden!) \n\n\u2013 Das musste ich mal loswerden. Wir m\u00fcssen noch andere \nDinge ganz klar und deutlich herausarbeiten. Sie bzw. \nIhre Nachfolger, die wir bis 1990 hatten, haben gezeigt, \nwie man Betriebe zersiedelt hat, wie man Menschen \numgesiedelt hat. So etwas verlangen Sie hier letztlich \nauch wieder. Damals war es eine Umsiedlung der Bev\u00f6l-\nkerung n\u00e4her zu den Werkst\u00e4tten hin, heute sollen die \nWerkst\u00e4tten und Verwaltungen n\u00e4her zu den Menschen \nkommen. Das ist alles nur altes Gequatsche. Wir brauchen \ndas nicht, denn der Freistaat bietet genug. \n\nDer Freistaat tut deutlich etwas f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr eine \nh\u00f6here Energieeffizienz. Er arbeitet an der Infrastruktur, \nsowohl an Stra\u00dfen als auch an Datenautobahnen. Was Sie \nfordern, ist schon lange hier Programm und wird umge-\nsetzt. Breitbandkabel im l\u00e4ndlichen Raum ist die j\u00fcngste \nInitiative, \u00fcber die wir hier schon gesprochen haben, \nwenn Sie es damals geh\u00f6rt haben. \n\nDer \u00d6PNV darf nicht zu kurz kommen. Das ist das \nProblem bei der Entfernungspauschale: eine Abw\u00e4gung \nzwischen den \u00f6kologischen Aufgaben und sozialen Lasten \nzu finden. Wir forschen im Freistaat an neuen Motortech-\nniken, wir f\u00f6rdern alternative Energien und forschen \nhieran. Wir hoffen, dass wir eines Tages ein Max-Planck-\nInstitut, vielleicht in Freiberg oder Chemnitz, bekommen, \nwelches sich mit Energieeffizienz besch\u00e4ftigt. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas hilft nicht nur den Pendlern, sondern auch dem \nMaschinenbau, die alle von der Energieeffizienz leben \nund Wettbewerbsvorteile schaffen m\u00fcssen, damit hier \nArbeitspl\u00e4tze entstehen. \n\nUm ehrlich zu sein \u2013 Freiheit im demokratischen Sinne ist \nauch mit Mobilit\u00e4t verbunden, und Mobilit\u00e4t kostet Geld, \nda k\u00f6nnen wir uns auf die Hinterbeine stellen, wie wir \nwollen. Genauso wenig wie wir die Arbeiter und Ange-\nstellten umsiedeln wollen, genauso wenig werden wir die \nBetriebe zersiedeln \u2013 es bedarf einer effizienten Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfe. Da k\u00f6nnen wir kaum Volkswagen in Mosel ausei-\nnanderrei\u00dfen, nur damit irgendwo noch einzelne Be-\ntriebsteile sind. So, wie sie jetzt sind, funktionieren diese \nBetriebsgr\u00f6\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass die Bundesregie-\nrung bereits die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Steuersenkungen und \nein Aufgreifen der Pendlerkosten pr\u00fcft. Der Freistaat \nnimmt seinen f\u00f6deralen Auftrag zur bestm\u00f6glichen \nEntwicklung aller l\u00e4ndlichen Gebiete durchaus wahr. Wir \n\nbrauchen also Ihren im \u00dcbrigen sehr sp\u00e4ten Vorschlag \nnicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich habe keine \nweiteren Redeanmeldungen vorliegen. M\u00f6chte noch \njemand sprechen? \u2013 Dann kommen wir zum Schlusswort. \nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Patt, es ist Freitagnachmittag, \nund da m\u00f6chte ich es Ihnen nicht \u00fcbel nehmen, dass Sie \nmanches durcheinandergebracht haben. Die bis 1990 \nVerantwortlichen sitzen dort und nat\u00fcrlich teilweise auch \ndort, aber wir sind es mit Sicherheit nicht gewesen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nZum anderen muss ich sagen, dass Sie zur Tourismusl\u00fcge \nnoch die Ansiedlungsl\u00fcge hinzugef\u00fcgt haben \u2013 aber gut, \ndas ist Ihre Vorstellung von Politik. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf unseren Antrag einge-\nhen. Wir als NPD-Fraktion m\u00f6chten zur kurzfristigen \nEntlastung der Berufspendler von den gestiegenen Kraft-\nstoffkosten besonders in den l\u00e4ndlichen Regionen Sach-\nsens von der Staatsregierung die Einf\u00fchrung einer Pkw-\nKraftstoffbeihilfe f\u00fcr Pendler pr\u00fcfen lassen. Ich denke, \nwenn man an die Tankstellen f\u00e4hrt, ist das legitim. \n\nAu\u00dferdem geht es der NPD-Fraktion um die mittelfristige \nVerringerung der Abh\u00e4ngigkeit der Pendler vom Pkw. \nDazu soll die Staatsregierung die M\u00f6glichkeiten zur \nVerbesserung der regionalen \u00f6ffentlichen Verkehrsverbin-\ndungen pr\u00fcfen. Zur langfristigen Senkung der Abh\u00e4ngig-\nkeit der Arbeitsverh\u00e4ltnisse von langen Fahrten zwischen \nWohnung und Arbeitsplatz wollen wir Nationaldemokra-\nten schlie\u00dflich Ans\u00e4tze zur Regionalisierung von Wirt-\nschaft und Verwaltung erarbeiten lassen und denken dabei \ninsbesondere an dezentrale Strukturen in Industrie und \nVerwaltung durch F\u00f6rderung von Heim- und Zweigstel-\nlenarbeit in l\u00e4ndlichen Regionen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nViel zu sp\u00e4t!) \n\nIm Zeitalter moderner Medien ist das deutlich besser \nausbauf\u00e4hig, als es bis jetzt durchgef\u00fchrt wird. \n\nUm die zur Aufrechterhaltung des wirtschaftlich notwen-\ndigen Verkehrs im Freistaat erforderliche Mindestversor-\ngung mit Kraftstoff langfristig zu sichern, sollen moderne \nbzw. alternative technische Verfahren auf diesem Gebiet \ngef\u00f6rdert werden. Da die \u00fcblichen Berichtsantr\u00e4ge der \nKoalition im Regelfall keine konkreten Fristen enthalten, \nbis zu denen die Staatsregierung dem jeweiligen Ersuchen \nnachkommen soll, haben wir in unserem Antrag einen \nkonkreten Monat, n\u00e4mlich den September 2008, genannt, \nbis zu dem die Staatsregierung \u00fcber den Fortschritt der \nPlanung Bericht erstatten soll. \n\n 9266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nAusgangspunkt unserer \u00dcberlegungen war die Tatsache, \ndass die derzeitigen Kraftstoffpreiserh\u00f6hungen zu einer \nVerteuerung der Fahrtkosten der Pendler f\u00fchren, was \nbesonders in l\u00e4ndlichen Gebieten zur Gef\u00e4hrdung von \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen f\u00fchrt. Diese Arbeitnehmer \nk\u00f6nnen allein die Benzin- und Dieselpreiserh\u00f6hungen \nnicht tragen, was seit Jahresanfang eine Bruttolohnk\u00fcr-\nzung von 2 bis 4 %, wie Ihnen mein Fraktionskollege \nDelle bereits vorgerechnet hat, bedeutet. \n\nHerr Patt, Sie haben die Pendlerpauschale angesprochen. \nUnabh\u00e4ngig davon, dass es Ihre Schwesterpartei CSU ist, \ndie die Wiedereinf\u00fchrung ab dem ersten Kilometer \nfordert, sind auch diese 27 oder 30 Cent deutlich zu \n\u00fcberdenken, denn sie entsprechen nicht mehr den realen \nVerh\u00e4ltnissen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir eine Anregung geben, \ndass sich die Staatsregierung mit diesem Thema besch\u00e4f-\ntigen m\u00f6ge. Deswegen bitte ich nochmals um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das war das Schlusswort. Somit kommen wir jetzt \nzur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber die Drucksache 4/12515 \nabstimmen. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Pro-Stimmen und ohne Enthaltungen ist \nder Antrag mit sehr gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEinf\u00fchrung einheitlicher Standards bei der  \n\u00dcberpr\u00fcfung von Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern \n\nDrucksache 4/12513, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion beginnt; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! An dieser Stelle bekommen wir einen \nsch\u00f6nen \u00dcbergang von unseren Aufgaben hier im Haus, \nuns beispielsweise um den Verbraucherschutz zu k\u00fcm-\nmern, zu der vor uns liegenden Freizeit am Wochenende. \n\nSehr viele nat\u00fcrliche Gew\u00e4sser laden in Sachsen in jedem \nSommer t\u00e4glich Tausende Menschen zum Baden und \nErholen ein. Anders als in den Beckenb\u00e4dern in den Frei- \nund Sommerb\u00e4dern muss in den nat\u00fcrlichen Gew\u00e4ssern \ndas Wasser nicht von Menschenhand umgew\u00e4lzt, aufbe-\nreitet und regelm\u00e4\u00dfig erneuert werden. Das erledigt die \nNatur von allein. Gew\u00e4sser sind \u00d6kosysteme, die sich in \neinem nat\u00fcrlichen Gleichgewicht befinden, zumindest \nsolange der Einfluss des Menschen nicht \u00fcberhandnimmt. \n\nObwohl die Wasserqualit\u00e4t in Sachsen durchschnittlich \ngut ist, finden sich auch immer wieder stark belastete \nGew\u00e4sser und Seen, die durch giftige Algen oder Keime \nverschmutzt sind. Da das Baden in verschmutzten Gew\u00e4s-\nsern nicht ungef\u00e4hrlich ist, \u00fcberpr\u00fcfen die Gesundheits-\n\u00e4mter w\u00e4hrend der Badesaison vom 15. Mai bis \n15. September regelm\u00e4\u00dfig, ob das Wasser in einem \nBadegew\u00e4sser auch tats\u00e4chlich gesundheitlich unbedenk-\nlich ist; denn je nach Verschmutzungsgrad kann das \nBaden in belasteten Gew\u00e4ssern im Ernstfall auch zu \nKrankheiten f\u00fchren. \n\nDiese systematische und regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberwachung der \nBadewasserqualit\u00e4t gilt in Sachsen nur f\u00fcr rund \n30 Gew\u00e4sser, die von der obersten Landesgesundheitsbe-\nh\u00f6rde im Einvernehmen mit der obersten Wasserbeh\u00f6rde \nj\u00e4hrlich vor Beginn der Badesaison bestimmt werden. \nLaut S\u00e4chsischer Badegew\u00e4sserverordnung vom \nM\u00e4rz 2008 sind diese sogenannten EU-Badegew\u00e4sser \n\ndurchweg gr\u00f6\u00dfere Objekte, die eine \u00fcberregionale Bedeu-\ntung besitzen und eine sehr gro\u00dfe Anzahl von Badeg\u00e4sten \naufweisen. F\u00fcr sie gelten definierte Regeln, die in einer \nentsprechenden Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments \nund des Europ\u00e4ischen Rates vom 15. Februar 2006 \u00fcber \ndie Qualit\u00e4t der Badegew\u00e4sser und deren Bewirtschaftung \nfestgeschrieben sind und deren Umsetzung in Sachsen \ndurch die S\u00e4chsische Badegew\u00e4sserverordnung geregelt \nwird. \n\nNeben diesen Gew\u00e4ssern mit ausdr\u00fccklicher Gestattung \ngibt es in Sachsen jedoch ein Mehrfaches an meist kleine-\nren Gew\u00e4ssern, die ebenfalls als Badegew\u00e4sser genutzt \nwerden und eine gro\u00dfe Bedeutung als Naherholungszent-\nren haben. Das sind weit mehr als hundert. Auch deren \nWasserqualit\u00e4t wird von den Gesundheits\u00e4mtern gepr\u00fcft. \nAllerdings fehlt hier die gesetzliche Grundlage, denn die \nS\u00e4chsische Badegew\u00e4sserverordnung trifft zu diesen \nGew\u00e4ssern keine Aussage. \n\nDie Kontrolle zur Einhaltung der Qualit\u00e4tsparameter wird \ndeshalb nicht mit der gleichen H\u00e4ufigkeit wie bei den \nausdr\u00fccklichen Badegew\u00e4ssern durchgef\u00fchrt. Oft erfolgt \ndie Beprobung anlassbezogen, etwa wenn einem Badegast \netwas Ungew\u00f6hnliches auff\u00e4llt. Dieses eher zuf\u00e4llige \nVorgehen m\u00f6chten wir mit diesem Antrag beenden. Wir \nfordern deshalb auch f\u00fcr Badegew\u00e4sser, die nicht der \nBerichtspflicht nach EU-Badegew\u00e4sserrichtlinie unterlie-\ngen, einheitliche und verbindliche Standards bei der \nPr\u00fcfung der Wasserqualit\u00e4t einzuf\u00fchren. \n\nDabei sollte sich der Freistaat an den in der EU-\nBadegew\u00e4sserrichtlinie f\u00fcr die Pr\u00fcfung geltenden Para-\nmetern orientieren. In ihrer novellierten Fassung vom \n15. Februar 2006 schreibt die Badegew\u00e4sserrichtlinie die \nregelm\u00e4\u00dfige \u00dcberwachung zu zwei aussagekr\u00e4ftigen \nmikrobiologischen Parametern vor. Im Interesse des \n\n 9267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nVerbraucherschutzes sollen Daten \u00fcber die Gew\u00e4sserqua-\nlit\u00e4t zeitnah und aktuell bekannt gegeben werden. Dazu \nschlagen wir eine einfache Ampel-Kennzeichnung vor, \ndie gut sichtbar an der Badestelle angebracht werden \nsollte: gr\u00fcn oder gelb oder rot. Die w\u00e4hrend der Badesai-\nson regelm\u00e4\u00dfig gewonnenen Daten sollen der Landesun-\ntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwe-\nsen in Sachsen zugeleitet werden, um ein vollst\u00e4ndiges \nQualit\u00e4tsmonitoring aller betroffenen Badegew\u00e4sser \nerhalten zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, die Vorteile der geregelten \nBeprobung von Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern liegen auf der \nHand. \n\nErstens. Gerade kleinere Badegew\u00e4sser unterliegen \nst\u00e4rkeren Qualit\u00e4tsschwankungen, die zur Gef\u00e4hrdung der \nBadeg\u00e4ste f\u00fchren k\u00f6nnen. Regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen \nhelfen, Risiken zu minimieren und Schaden abzuwenden. \n\nZweitens. Verunreinigungen dieser Gew\u00e4sser werden \nfr\u00fchzeitig erkannt, sodass die Chance besteht, z\u00fcgig die \nUrsachen aufzusp\u00fcren, um geeignete Ma\u00dfnahmen zu \nergreifen. Dies ist nicht nur f\u00fcr die Badenden, sondern \nauch f\u00fcr den Naturschutz von Bedeutung. Nicht-EU-\nBadegew\u00e4sser sind auch oft gro\u00dfe Laichgew\u00e4sser, die des \nbesonderen Schutzes bed\u00fcrfen. \n\nDrittens. Sachsen w\u00fcrde eine Vorreiterrolle einnehmen \nund k\u00f6nnte gleichzeitig den von Umweltverb\u00e4nden \ngemachten Vorwurf entkr\u00e4ften, Badestellen, die den \nAnforderungen der EU-Badegew\u00e4sserrichtlinie nicht \ngen\u00fcgen, w\u00fcrden von der Statistik gar nicht erfasst. \n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Antrag ist \nerstens ein weiterer Baustein zur St\u00e4rkung des Verbrau-\ncherschutzes in Sachsen und zweitens ein deutliches \nSignal daf\u00fcr, dass wir es mit der Touristischen Qualit\u00e4ts-\noffensive Sachsen ernst meinen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die ein-\nbringende Fraktion. Die Sprecherin der CDU-Fraktion, \nFrau Strempel, spricht auch f\u00fcr die Koalition. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Weichert, jetzt wissen wir, \nwie eine Ampel aussieht: rot, gelb, gr\u00fcn. Danke sch\u00f6n. \n\nHerr Pr\u00e4sident, wenn ich in das Plenum schaue, habe ich \nden Wunsch, Sie alle zu erleichtern. Ich gebe meinen \nRedebeitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte aber aus zwei Gr\u00fcnden um Ablehnung dieses \nAntrages: Zum einen ist er absolut nicht finanziell abgesi-\nchert, und es geht bei ihm um sehr viele zus\u00e4tzliche \nfinanzielle Mittel. Zum anderen bedeutet er eine wahnsin-\nnige zus\u00e4tzliche b\u00fcrokratische Untersetzung. Der k\u00f6nnen \nwir als Landtag wirklich nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nLinken wird durch den Abg. Wehner vertreten. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nkann meinen Beitrag nicht zu Protokoll geben, da ich alles \nhandschriftlich niedergeschrieben habe. Ich m\u00f6chte es \ndem Protokolldienst nicht zumuten, meine Handschrift zu \nentziffern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber ich denke, wir sollten uns auch die Zeit nehmen, \nbestimmte Dinge auszusprechen. \n\nHerr Weichert, meine Damen und meine Herren von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, unsere Fraktion stimmt \nmit dem Grundanliegen des Antrages \u00fcberein, und sie \nwird ihm auch zustimmen. Dennoch habe ich ein paar \nkritische Anmerkungen. \n\nZun\u00e4chst eine Anmerkung, die nicht kritisch ist: In \nSachsen kann jeder beruhigt baden. So teilt es das Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales mit. Die Badestellen werden \ndurch die Gesundheits\u00e4mter hygienisch \u00fcberwacht. Ich \nhabe mich mit einigen Verantwortlichen in Verbindung \ngesetzt, und mir ist das auch so best\u00e4tigt worden. \n\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der nat\u00fcrlichen Badegew\u00e4sser in der \ngleichen Art und Weise wie bei den EU-Badegew\u00e4ssern \nvorzunehmen erscheint im Grunde nicht unlogisch. Aber \nhinsichtlich der Frage, wie realistisch und wie durchsetz-\nbar das ist, sehe ich gro\u00dfe Schwierigkeiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u00dcberwacht werden die EU-Badegew\u00e4sser. Sie, Herr \nWeichert, haben das ausgef\u00fchrt. Es wird von 30, manch-\nmal auch von 31 gesprochen. Aber auch die mehr als 80 \nsogenannten nat\u00fcrlichen Badestellen werden \u00fcberwacht. \nDie Pr\u00fcfung der Wasserqualit\u00e4t ist verbindlich, erfolgt \nnach einheitlichen Kriterien und wird mindestens einmal \nim Monat vorgenommen. \n\nWas soll das Ganze dann eigentlich? Die Gew\u00e4sser, die \nohnehin nicht zum Baden freigegeben sind, werden Sie \nganz bestimmt nicht meinen, und die Aufforderung, in \njeden T\u00fcmpel zu springen, auch nicht \u2013 denke ich zumin-\ndest. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber mal etwas ganz anderes: nat\u00fcrliche Badegew\u00e4sser. \nEs w\u00e4re f\u00fcr mich w\u00fcnschenswert gewesen, wenn eine \nForderung aufgemacht werden w\u00fcrde, dass die Badege-\nw\u00e4sser barrierefrei gemacht werden, dass nach und nach \ndort, wo Anlegestellen sind oder wo es m\u00f6glich ist, solche \nVoraussetzungen geschaffen w\u00fcrden, dass tats\u00e4chlich \njeder hingehen kann. Aber davon sind wir noch ein St\u00fcck \nweit entfernt. Wir haben in dieser Woche deshalb einen \nGesetzentwurf eingebracht, der das \u00e4ndern soll. \n\nWir halten es f\u00fcr ausreichend, die EU-Gew\u00e4sser \u00f6ffentlich \nbekannt zu machen, da sie aufgrund ihrer Lage und ihrer \n\n 9268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nBeschaffenheit auch \u00fcberregionale Bedeutung haben. Die \n\u00fcbrigen werden territorial genutzt und wenn es dar\u00fcber \nBeschwerden gibt, werden diese auch durch die Gesund-\nheits\u00e4mter bekannt gemacht. Hierin stimme ich mit \nFrau Strempel \u00fcberein. Warum also neue b\u00fcrokratische \nH\u00fcrden schaffen, wenn im Grunde keine Not besteht, \nzumal die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Ge-\nsundheits\u00e4mtern ohnehin bis an ihre Leistungsgrenze \nbesch\u00e4ftigt sind? Sie k\u00f6nnten diese Aufgabe also nur \nrealisieren, wenn Sie daf\u00fcr finanzielle und personelle \nMittel bereitstellen w\u00fcrden. \n\nAlso, der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Zweck-\nm\u00e4\u00dfigkeit sollte auch in der Opposition gelten. Das, was \nSie wollen, ist wahrscheinlich gar nicht zu leisten; aber \ndem Grundanliegen stimmen wir zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht Herr Despang. \u2013 Inzwischen \nbegr\u00fc\u00dfe ich als j\u00fcngstes Plenarmitglied das Kind von Frau \nSch\u00fctz. \u2013 Herr Despang, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die \u00dcberwachung der Badegew\u00e4sser geh\u00f6rt ohne \nZweifel zu den Aufgaben eines Staates, denn der Staat hat \nauch beim Baden f\u00fcr die Gesundheit seiner B\u00fcrger zu \nsorgen. Ob es dazu unbedingt einer EU-Richtlinie bedurf-\nte, darf an dieser Stelle aber sicherlich bezweifelt werden. \nEine entsprechende rechtliche Grundlage wie die S\u00e4chsi-\nsche Badegew\u00e4sserverordnung h\u00e4tte die Staatsregierung \nbestimmt auch ohne die Vorgaben der Europ\u00e4ischen \nUnion erlassen k\u00f6nnen. Weil es diese \u201ewunderbare\u201c \nRichtlinie aber nun einmal gibt, wurde sie zur Grundlage \nder geltenden Verordnung. \n\nWer sich die Verordnung einmal genauer angesehen hat, \nwird schnell feststellen, dass der vorliegende Antrag der \nGR\u00dcNEN v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig ist. Die GR\u00dcNEN fordern in \nihrem Antrag, dass in Sachsen k\u00fcnftig auch alle Badege-\nw\u00e4sser, die nicht unter die Badegew\u00e4sserrichtlinie der EU \nfallen, systematisch und l\u00fcckenlos \u00fcberwacht werden und \nderen Badewasserqualit\u00e4t gekennzeichnet wird. Diese \nForderung klingt auf den ersten Blick plausibel, weil dem \nBadegast beim Anblick eines beliebigen Gew\u00e4ssers \nnat\u00fcrlich kaum klar sein wird, ob es sich dabei um ein \nsogenanntes EU-Badegew\u00e4sser handelt oder nicht. \n\nWenn man der Forderung aber folgen wollte, dann w\u00fcr-\nden sich einige Fragen stellen: Wie gro\u00df darf eigentlich \nein EU-Badegew\u00e4sser sein? Wie gro\u00df darf ein Nicht-EU-\nBadegew\u00e4sser sein? Ab wie vielen Badeg\u00e4sten ist ein \nGew\u00e4sser \u00fcberhaupt ein Badegew\u00e4sser? Letzten Endes \nm\u00fcsste die Staatsregierung sicherstellen, dass jeder Teich \nund jeder T\u00fcmpel, in den auch nur ab und an ein paar \nMenschen steigen, um sich abzuk\u00fchlen, auf seine Wasser-\nqualit\u00e4t und die Eignung zum Baden hin untersucht und \nmit Ampeln gekennzeichnet wird. Diese Forderung ist \nabsurd und schlichtweg nicht durchf\u00fchrbar. \n\nNicht ohne Grund wurde in der EU-Richtlinie wie in der \nS\u00e4chsischen Badegew\u00e4sserverordnung die Definition \neines Badegew\u00e4ssers dem Ermessen der zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden \u00fcberlassen und es wurde in das beh\u00f6rdliche \nErmessen gestellt, die Gew\u00e4sser festzulegen, die aufgrund \nverschiedener Kriterien regelm\u00e4\u00dfig zu untersuchen sind. \nEs mag sein, dass man das eine oder andere Gew\u00e4sser in \nSachsen noch mit in die Liste der regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberwa-\nchenden Gew\u00e4sser aufnehmen k\u00f6nnte. Aber eine Not-\nwendigkeit, alle Gew\u00e4sser pauschal zu \u00fcberwachen, sehen \nwir nicht. Dies w\u00e4re, wie schon gesagt, aufgrund des \nAufwandes ohnehin weder vertretbar noch durchf\u00fchrbar. \n\nEine ganze Reihe von sogenannten Nicht-EU-Gew\u00e4ssern \nwird schon jetzt stichprobenartig kontrolliert. Zudem \npr\u00fcfen die Beh\u00f6rden die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t sp\u00e4testens bei \nentsprechenden Verdachtsmomenten. Aus unserer Sicht ist \ndie Gesundheit der Badeg\u00e4ste damit ausreichend gesi-\nchert. Wenn die Fraktion der GR\u00dcNEN zuk\u00fcnftig die \nWasserqualit\u00e4t in jedem Dorft\u00fcmpel und jedem Feuer-\nl\u00f6schteich \u00fcberwachen will, dann soll sie dies tun, aller-\ndings ohne die Zustimmung unserer Fraktion. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \nGew\u00e4sserspezialist der FDP-Fraktion ist Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, seit \ngestern, sehr geehrter gef\u00fchlter Fu\u00dfballpr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Zuerst habe ich geglaubt, ich \nlese nicht richtig, als mir der Antrag der GR\u00dcNEN \nvorlag. Da werden doch v\u00f6llig unverbl\u00fcmt meine Kleine \nAnfrage an die Staatsregierung und der Tenor meiner \nPresseerkl\u00e4rung missbraucht, um heute diesen Antrag zu \nstellen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u00dcbrigens: Meine Kleine Anfrage hat morgen ihren zwei-\nten Geburtstag. \u2013 Doch, meine Damen und Herren von \nden GR\u00dcNEN, Sie sind wieder einmal viel zu kurz \ngesprungen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 \nMario Pecher, SPD: Ins Wasser!) \n\nSie h\u00e4tten sich schon die M\u00fche machen sollen, auch die \nAntwort der Staatsregierung zur Kenntnis zu nehmen. \nDenn dann h\u00e4tten Sie uns heute vielleicht einen anderen \nAntrag aus Ihrem Weltuntergangsportfolio vorgelegt und \nwir h\u00e4tten wertvolle Zeit gespart. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEs tut mir leid, aber Sie werden mit diesem Antrag schei-\ntern. Sie stellen ihn an den verkehrten Adressaten; er ist \nau\u00dferdem ungenau, unausgegoren und ungl\u00fccklich. Ich \nhatte in meiner Presseerkl\u00e4rung schon darauf hingewie-\nsen, dass nur die Kommune selbst hier t\u00e4tig werden und \ndie Staatsregierung nur hinsichtlich der Abstimmung \n\n 9269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nuntereinander helfend einwirken kann. Die Staatsregie-\nrung ist nun einmal nur f\u00fcr EU-Gew\u00e4sser zust\u00e4ndig; alles \nandere m\u00fcssen die Kommunen leisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nAndrea Roth, Linksfraktion: Richtig!) \n\nIch unterstelle Ihrer GR\u00dcNEN-Fraktion einfach mal, dass \nsie auch f\u00fcr die St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwal-\ntung ist. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Wunderbar! \u2013 Die Kommunen und nur die Kommunen \nk\u00f6nnen die Entscheidung treffen, welcher See wann, wie \noft und auf welche Parameter hin gepr\u00fcft wird. Nicht \njeder T\u00fcmpel ist gleich \u2013 gleich betroffen, gleich anf\u00e4llig \nusw. \u2013, wie Sie auch der Antwort der Staatsregierung \nentnehmen k\u00f6nnen. So sind die Nicht-EU-Badegew\u00e4sser \nmit Blaualgen- und Zerkariengef\u00e4hrdung in den Kommu-\nnen sehr wohl bekannt. Diese werden jetzt schon regel-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft. \n\nIhr Versuch, die B\u00fcrger wieder einmal aufzuhetzen, \nzumindest aber sie zu verunsichern, l\u00e4uft hier fehl. Ihr \nAntrag ist wie so mancher Badeteich viel zu flach. Be-\nsch\u00e4ftigen wir uns hier in diesem Haus lieber mit Dingen, \n\u00fcber die wir auch rechtm\u00e4\u00dfig entscheiden k\u00f6nnen! Die \nneuen Landkreise werden gebildet, die Mehrheiten finden \nsich. Wir stellen die Forderung nach regelm\u00e4\u00dfiger Kon-\ntrolle und \u00dcberwachung von Nicht-EU-Badeseen dort, wo \ndas Thema hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich in den Kreistagen. Aber ich \nverstehe auch, warum Sie den Antrag hier stellen: Sie sind \nin den Landkreisen als Partei gar nicht so pr\u00e4sent \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nund in den Kreistagen nun nicht wirklich gut vertreten. \nNichts f\u00fcr ungut, wir Liberalen bringen das Thema dort \nein, wo es hingeh\u00f6rt. \n\nWeil Frau Staatsministerin Orosz die Kleine Anfrage vor \nzwei Jahren gut beantwortet hat, w\u00fcnsche ich ihr f\u00fcr den \nSonntag viel Gl\u00fcck bei der Wahl hier in Dresden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Besteht allgemeiner Aussprachebedarf? Besteht \ner nicht? \u2013 Ich kann es nicht erkennen. \u2013 Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Ja. Herr Kupfer, Sie haben zwar heute \nschon Fragen beantwortet, aber es ist Ihre Jungfernrede, \nja? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Als Sozialministerin, ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Alles klar. Er ist \nnicht der Umweltminister, er ist jetzt Sozialministerin. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es \nist in der Tat meine Jungfernrede als Sozialministerin. Die \n\nJungfernrede als Umwelt- und Landwirtschaftsminister \nwerde ich im n\u00e4chsten Plenum halten. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIn hei\u00dfen Sommern scheint ganz Sachsen an den Wo-\nchenenden wie ausgestorben. Ganz Sachsen? \u2013 Nein, in \nden Freib\u00e4dern, an den Baggerseen und Talsperren \nherrscht reges Leben. Raus aus der hei\u00dfen Stadt, rein in \ndas kalte Wasser! Zu Tausenden zieht es die Sachsen \njedes Sommerwochenende ins k\u00fchle Nass. \n\nDie s\u00e4chsischen Freib\u00e4der, die Seen und Talsperren sind \nein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t und diese Lebensqualit\u00e4t wollen \nwir sichern. Aus diesem Grunde setzte sich das Sozialmi-\nnisterium sehr gern mit Ihrem Antrag, sehr geehrte Da-\nmen und Herren der GR\u00dcNEN, auseinander. Sie fordern \ndie Einf\u00fchrung einheitlicher und verbindlicher Standards \nbei der Pr\u00fcfung von Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern. Sie \nfordern eine l\u00fcckenlose und systematische \u00dcberwachung \nder Wasserqualit\u00e4t durch die Gesundheits\u00e4mter w\u00e4hrend \nder gesamten Badesaison anhand der Parameter gem\u00e4\u00df \nder EU-Badegew\u00e4sserrichtlinie. Weiterhin fordern Sie \nrechtzeitige und zugleich leicht zug\u00e4ngliche Informatio-\nnen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit am Badegew\u00e4sser sowie nach \neiner Zuleitung der Daten an die LUA f\u00fcr ein vollst\u00e4ndi-\nges Qualit\u00e4tsmonitoring s\u00e4mtlicher s\u00e4chsischer Badege-\nw\u00e4sser. \n\nSie begr\u00fcnden Ihre Forderungen damit, dass eine Vielzahl \nkleinerer, aber dennoch zum Baden genutzter Gew\u00e4sser \nzwar von den Gesundheits\u00e4mtern untersucht w\u00fcrden, dies \njedoch ohne gesetzliche Vorgaben und nur sporadisch. \nEine Verunreinigung k\u00f6nne so nicht rechtzeitig erkannt \nwerden. \n\nDamit komme ich zu Ihrem ersten Punkt. Jeder B\u00fcrger \nkann in den Gew\u00e4ssern baden, sofern a) diese wasserwirt-\nschaftlich unbedenklich sind und b) die Rechte der Anlie-\nger und Eigent\u00fcmer nicht beeintr\u00e4chtigt werden. An mehr \nals hundert Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern findet ein offizieller \nBadebetrieb statt. Dazu kommt noch eine gro\u00dfe Anzahl \nvon Badem\u00f6glichkeiten, die lediglich lokale Bedeutung \nhaben. Nicht alle diese Gew\u00e4sser k\u00f6nnen mit der gleichen \nZielstellung und dem gleichen Aufwand untersucht \nwerden wie die 31 EU-Badegew\u00e4sser in Sachsen. \n\nDie \u00dcberwachung von Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern w\u00e4h-\nrend der Badesaison erfolgt analog den EU-Bade-\ngew\u00e4ssern durch die Besichtigung vor Ort und Probeent-\nnahmen. Die H\u00e4ufigkeit richtet sich bis jetzt nach den \nErfordernissen, wie etwa der Besucherfrequenz, der \nGr\u00f6\u00dfe der Badestelle, der Witterung oder dem Auftreten \nvon Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigungen, zum Beispiel von \nVerschmutzungen unter Ber\u00fccksichtigung der Aspekte des \nInfektionsschutzes. \n\nAls gesetzliche Grundlage f\u00fcr diese Untersuchungen \ndienen das Infektionsschutzgesetz und das Gesetz \u00fcber \nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. \nHierbei erfolgte die \u00dcberwachung der Badegew\u00e4sser nach \nGesichtspunkten des Infektionsschutzes, w\u00e4hrend der \nLeitgedanke der Badegew\u00e4sserverordnung ganzheitliches \n\n 9270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\nGew\u00e4ssermanagement und Gew\u00e4sserbewirtschaftung \nanstrebt. \n\nZu Ihrem zweiten Punkt. Die Anwendung der \u00dcberpr\u00fc-\nfungsparameter gem\u00e4\u00df EU-Badegew\u00e4sser-Richtlinie \nbedeutet eine drastische Verringerung der \u00dcberwachungs-\nparameter. So fallen s\u00e4mtliche chemisch-physikalischen \nParameter weg und die Mikrobiologie reduziert sich auf \nzwei gesundheitsrelevante Indikatorenparameter. Sicher-\nlich wird auch eine schrittweise Anpassung der Untersu-\nchung der Nicht-EU-Badegew\u00e4sser durch die Gesund-\nheits\u00e4mter erfolgen, aber es ist sinnvoll, den Gesundheits-\n\u00e4mtern eine Beprobung anhand der lokalen Erfordernisse \nhinsichtlich der H\u00e4ufigkeit und des Umfangs zu erm\u00f6gli-\nchen. \n\nDas f\u00fchrt zu Ihrem dritten Punkt. Die EU-Badegew\u00e4sser-\nRichtlinie legt bei der Gestaltung der \u00dcberwachung von \nEU-Badegew\u00e4ssern gro\u00dfen Wert auf eine umfassende \nInformation der \u00d6ffentlichkeit. Selbstverst\u00e4ndlich sollen \nauch die st\u00e4rker frequentierten Badestellen von Nicht-EU-\nBadegew\u00e4ssern im Bedarfsfall zeitnah mit relevanten \nInformationen ausgestattet werden. Ob man sich dabei f\u00fcr \neine Vorort-Information, eine Internetpr\u00e4sentation oder \neine Pressemitteilung entscheidet, liegt im Ermessen des \nBetreibers bzw. des Landkreises. Hierbei sind lokale \nUnterschiede und W\u00fcnsche sowie die bisherige Vorge-\nhensweise zu ber\u00fccksichtigen. Auch die Frage der Finan-\nzierung ist zu bedenken. \n\nIch komme zu Ihrem letzten und vierten Punkt. Eine \nEinbindung der von den Labors erhobenen Untersu-\nchungsbefunde von Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern in der \nDatenbank der LUA im Sinne einer sachsenweiten zentra-\nlen Verwaltung des Datenbestandes ist sicherlich zu \nbegr\u00fc\u00dfen. Die grunds\u00e4tzlichen technischen Voraussetzun-\ngen daf\u00fcr sind vorhanden. Die organisatorischen und \npersonellen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine derartige \nerweiterte Datenerfassung w\u00e4ren zu pr\u00fcfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ganz Sachsen wird im Som-\nmer zum Freibad. Daher haben wir die Aufgabe, die \nQualit\u00e4t der Badegew\u00e4sser zu sichern. Wir werden alles \n\ndaf\u00fcr tun, dieser Verantwortung gerecht zu werden \u2013 so \ndas s\u00e4chsische Sozialministerium. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich nach diesen Darlegungen der Staatsregierung \nweiterer Aussprachebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann \nkommen wir zum Schlusswort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Diskussion, \nvielen Dank an die Staatsregierung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \nunseres Antrages. Nat\u00fcrlich wird sich der Aufwand, wenn \nder Antrag beschlossen wird, etwas erh\u00f6hen. Aber wir \nhaben geh\u00f6rt, dass in den Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern \nschon jetzt Proben genommen werden, das hei\u00dft, man \nmuss die Proben nur nach den EU-Richtlinien entnehmen. \nInsofern ist der Aufwand, den man betreibt, in Grenzen zu \nhalten. Verbraucherschutz gibt es nun einmal nicht zum \nNulltarif. Auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit halte ich f\u00fcr \ngegeben. \n\nHerr G\u00fcnther, bei diesem Antrag kann man nun wirklich \nnicht von Verunsicherung oder Aufhetzen sprechen, \nsondern im Gegenteil, es geht um die Sicherheit in der \nFreizeit beim Baden, es geht um den Verbraucherschutz \nund letztlich um Lebensqualit\u00e4t. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, das war das \nSchlusswort. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIch lasse \u00fcber den Antrag in Drucksache 4/12513 abstim-\nmen. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag \nmit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nKarin Strempel, CDU: P\u00fcnktlich zu Beginn der Badesai-\nson besch\u00e4ftigen wir uns heute mit der Qualit\u00e4t der \nBadegew\u00e4sser im Freistaat Sachsen. \n\nZiel des vorliegenden Antrages von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN ist es, einheitliche und verbindliche Standards \nzur \u00dcberpr\u00fcfung von Nicht-EU-Badegew\u00e4ssern einzuf\u00fch-\nren. \n\nDass diesem Antrag nicht zugestimmt werden kann, wird \ndeutlich, wenn man sich allein nur die Begr\u00fcndung des \nAntrages n\u00e4her ansieht. Danach werden in Sachsen \n120 Gew\u00e4sser als Nicht-EU-Badegew\u00e4sser betrachtet. \n\nDie geforderte l\u00fcckenlose und systematische \u00dcberwa-\nchung dieser Gew\u00e4sser w\u00e4hrend der gesamten Badesaison \n\nbedeutet einen Aufwand, welcher weder organisatorisch \nnoch finanziell durch die zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4mter \numgesetzt werden kann. Ich mache darauf aufmerksam: \nDie Badesaison geht vom 15. Mai bis zum 15. September. \n\nIm Vorjahr wurden durch die zust\u00e4ndigen Gesundheits\u00e4m-\nter allein bei den EU-Badegew\u00e4ssern im Schnitt sechs \nUntersuchungen vorgenommen. W\u00fcrde man dies auf die \nNicht-EU-Badegew\u00e4sser anwenden, k\u00e4me man auf \u00fcber \n700 Kontrollen. Jedem Kenner wird klar, dass damit die \nKapazit\u00e4tsgrenzen der Gesundheits\u00e4mter bei Weitem \n\u00fcberschritten werden. \n\nDer vorliegende Antrag geht aber an keiner Stelle auf \ndiese Folgen ein. Er macht auch nirgends deutlich, wie \n\n 9271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 112. Sitzung 20. Juni 2008 \n\ndie Mehrbelastungen organisatorisch, geschweige denn \nfinanziell untersetzt werden sollen. \n\nZweitens, meine Damen und Herren, das Stichwort \nB\u00fcrokratieabbau. Wir kritisieren im Landtag, dass es zu \nviel B\u00fcrokratie gibt. Zugleich fordern wir, diese abzubau-\nen. W\u00fcrde der vorliegende Antrag so umgesetzt werden, \nwie er steht, erreichten wir nur das Gegenteil. Die Verwal-\ntung w\u00fcrde aufgebl\u00e4ht und die B\u00fcrokratie erh\u00f6ht werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auch noch einmal darauf auf-\nmerksam machen, dass die Nicht-EU-Badegew\u00e4sser \nebenfalls untersucht werden \u2013 allerdings nicht in dem \nUmfang wie die EU-Badegew\u00e4sser. Die Gew\u00e4sser werden \nein- bis dreimal im Jahr untersucht, und die Ergebnisse \nder Untersuchung werden auf orts\u00fcbliche Art und Weise \nbekannt gegeben. Diese Bekanntgabe erfolgt durch \nAush\u00e4nge oder durch Bekanntmachungen in der Presse. \n\nDie hier dargestellte Verfahrensweise sollten wir, meine \nDamen und Herren, beibehalten. Die Untersuchungen \nwerden gew\u00e4hrleistet und durchgef\u00fchrt. Es steht alles in \neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zueinander, was der \nvorliegende Antrag nicht gew\u00e4hrleistet. \n\nIch bitte Sie daher, den Antrag abzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das war die 112. Sitzung. Wir \ngehen auf das Wochenende zu und haben morgen Som-\nmeranfang, den l\u00e4ngsten Tag des Jahres. Genie\u00dfen Sie \nihn, eventuell in s\u00e4chsischen Badegew\u00e4ssern. \n\nWir sehen uns wieder am 9. Juli 2008. \u2013 Vergessen Sie \nnicht, zur Wahl zu gehen! \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 16:52 Uhr)\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9272\n\n\n",
    "status": 200
}