{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-10-24T05:59:10Z",
        "Last-Modified": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "Last-Save-Date": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "SourceModified": "D:20061024055739",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "649",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-10-24T05:59:10Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/62 12.10.2006",
        "dcterms:created": "2006-10-24T05:59:10Z",
        "dcterms:modified": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-10-24T05:59:10Z",
        "meta:save-date": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "modified": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1949",
            "3116",
            "1353",
            "5152",
            "5081",
            "5122",
            "5971",
            "4485",
            "5646",
            "5203",
            "5779",
            "5246",
            "5267",
            "5495",
            "5636",
            "5712",
            "5561",
            "4702",
            "5729",
            "5681",
            "5815",
            "5767",
            "5913",
            "5556",
            "4668",
            "5259",
            "5520",
            "5721",
            "5563",
            "5497",
            "5026",
            "5270",
            "5316",
            "4502",
            "5967",
            "5838",
            "5174",
            "5570",
            "5678",
            "5896",
            "5384",
            "5851",
            "5556",
            "5581",
            "5599",
            "5375",
            "4966",
            "4468",
            "5558",
            "5845",
            "5688",
            "5528",
            "5784",
            "5353",
            "5205",
            "5351",
            "4566",
            "3196",
            "4208",
            "79",
            "474"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-10-24T05:59:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20061024055739",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-10-24T06:35:44Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/62 12.10.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_62_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/62 12.10.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d7672f9a-ceb4-4edf-8a69-3cec94344403",
        "xmpTPg:NPages": "61"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/62 12.10.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/62\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n62. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 12. Oktober 2006, Plenarsaal Schluss: 16:26 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 4901 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4901 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4901 \n Heinz Lehmann, CDU 4901 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4902 \n\n1 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum \nNeunten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag und zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 4/6599, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 4902 \n\n Hermann Winkler, Staatsminister \nund Chef der Staatskanzlei 4902 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4903 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz des UNESCO-\nWelterbes in Sachsen  \n\n Drucksache 4/6607, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4903 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4903 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4905 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Erleichterung  \nkommunaler B\u00fcrgerentscheide  \n\n Drucksache 4/6608, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4905 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4905 \n\n Lars Rohwer, CDU 4905 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4905 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4907 \n\n4 Zukunft der Altersvorsorge im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/4275, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD, und die Antwort der \nStaatsregierung 4907 \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 4907 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4909 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4911 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4911 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4913 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 4914 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 4915 \n\n5 \u2013 Entwicklung des sorbischen \nSchulwesens  \n\n Drucksache 4/5514, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Bestandsgarantie f\u00fcr das \nbestehende Netz sorbischer Schulen \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/5247, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 4915 \n\n Marko Schiemann, CDU 4915 \n Martin Dulig, SPD 4918 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4918 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4921 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4922 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4922 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4922 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4923 \n Torsten Herbst, FDP 4923 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4924 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4925 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 4926 \n Marko Schiemann, CDU 4927 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4928 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4928 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4928 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4928 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4928 \n Martin Dulig, SPD 4929 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag \nzu Drucksache 4/5514 4929 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/6691 4929 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4929 \n Marko Schiemann, CDU 4930 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4930 \n Abstimmung und Ablehnung 4931 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/5514 4931 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/5247 4931 \n\n6 \u2013 Schaffung verbindlicher \nRahmenbedingungen f\u00fcr den \nPersonal\u00fcbergang im Zuge von \nVerwaltungs-, Funktional- und \nGebietsreformvorhaben  \n\n Drucksache 4/6380, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Planungssicherheit f\u00fcr die \nkommunale Ebene schaffen  \n\n Drucksache 4/6597, Antrag der \nFraktion der FDP 4931 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 4931 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4934 \n Volker Bandmann, CDU 4935 \n Stefan Brangs, SPD 4936 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 4937 \n Stefan Brangs, SPD 4937 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4938 \n Stefan Brangs, SPD 4938 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4938 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4940 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4941 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4942 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4942 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 4943 \n\n Volker Bandmann, CDU 4944 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4944 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4944 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 4945 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4945 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/6380 4945 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/6597 4945 \n\n7 Leistungsvergleich zwischen \nFinanz\u00e4mtern  \n\n Drucksache 4/4904, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der \nStaatsregierung 4945 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 4945 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4946 \n Torsten Herbst, FDP 4948 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4949 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4950 \n Torsten Herbst, FDP 4951 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4951 \n Heinz Lehmann, CDU 4951 \n\n8 Einsetzung einer Berufsfachschulen-\nkommission zur Untersuchung der \nHandlungsalternativen im Bereich \nder staatlichen F\u00f6rderung von \nprivaten Berufsfachschulen und  \nder entsprechenden sozial- und \narbeitsmarktpolitischen Folgen  \n\n Drucksache 4/6552, Antrag  \nder Fraktion der NPD 4952 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4952 \n Lars Rohwer, CDU 4953 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4953 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4954 \n\n9 Schaffung einer humanit\u00e4ren \nBleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig \nin der Bundesrepublik Deutschland \nlebende Fl\u00fcchtlinge (sogenannte \nAltfallregelung)  \n\n Drucksache 4/6595, Antrag der \nLinksfraktion.PDS und der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4954 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4954 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4954 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n \n \n10 \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage der \nLandesrundfunkanstalten  \n\n Drucksache 4/5066, Unterrichtung \ndurch den Vorsitzenden der ARD  \n\n Drucksache 4/6350, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses  \n\n \u2013 Bericht zur Information \u00fcber die \nwirtschaftliche und finanzielle  \nLage des Deutschlandradios  \n\n Drucksache 4/5218, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des  \nDeutschlandradios  \n\n Drucksache 4/6351, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 4/5325, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des ZDF  \n\n Drucksache 4/6352, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 4955 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/6350 4955 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/6351 4955 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/6352 4955 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n11 Beschlussempfehlungen und \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n \u2013 Sammeldrucksache \u2013   \n Drucksache 4/6610 4955 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4955 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 4956 \n\n12 Beschlussempfehlungen und \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/6611 4956 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4956 \n\n \nN\u00e4chste Landtagssitzung 4956 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 62. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nGerlach, Frau Weihnert und Frau Strempel. \n\nDie Tagesordnung unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4  \nbis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion \n111 Minuten, Linksfraktion.PDS 87 Minuten, SPD-Frakti-\non 57 Minuten, NPD-Fraktion 45 Minuten, desgleichen \ndie FDP- und die GR\u00dcNE-Fraktion, fraktionslose MdL je \n7 Minuten, Staatsregierung 87 Minuten. Die Redezeiten \nk\u00f6nnen wie immer entsprechend dem Redebedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, dass Sie in der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung den Punkt 13, Kleine Anfra-\ngen, streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist kurzfristig ein als \ndringlich bezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS zu-\ngegangen. Er liegt Ihnen in der Drucksache 4/6674 vor \nund tr\u00e4gt den Titel: \u201eAufforderung an den Ministerpr\u00e4si-\ndenten zur Abgabe einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung zu den \ntats\u00e4chlichen Umst\u00e4nden der Abberufung der Vorst\u00e4nde \nder Sachsen LB im Februar 2005\u201c. Der Antrag ist gestern \nschon einmal eingereicht worden und wird f\u00fcr die heutige \nSitzung erneut eingereicht. Sie wissen, dass von der \nEinreichungsfrist von drei Tagen vor der Plenarsitzung \nnur abgewichen werden kann, wenn nach \u00a7 111 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung durch das Plenum eine Fristverk\u00fcrzung \nf\u00fcr den Dringlichen Antrag best\u00e4tigt wird. Dazu ist eine \nZweidrittelmehrheit notwendig. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung des Antrages \nauf Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. Herr \nDr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nbereits am gestrigen Tag den Dringlichen Antrag gestellt \nund Fristverk\u00fcrzung beantragt. Dazu ist uns mitgeteilt \nworden, dass der Ministerpr\u00e4sident den russischen Pr\u00e4si-\ndenten begleitet und dem Parlament daher nicht Rede und \nAntwort stehen kann. Die Erkl\u00e4rung, die der Justizminis-\nter gestern abgegeben hat, war v\u00f6llig unzureichend. \nDeshalb steht nach wie vor der dringende Verdacht im \nRaum, dass der Ministerpr\u00e4sident das Parlament belogen \nhat. \n\nWir haben gestern erkl\u00e4rt, dass wir den Dringlichen \nAntrag am Freitag behandeln wollen. Nun ist uns signali-\nsiert worden, dass der Ministerpr\u00e4sident am Freitag in der \nBundesratssitzung sein wird oder sein will; das ist im \nInteresse des Landes sicherlich vern\u00fcnftig. Aus diesem \nGrund wollen wir ihm heute Gelegenheit geben, sich \n\ngegen\u00fcber dem Parlament zu erkl\u00e4ren. Deshalb stellen wir \nden Antrag auf Fristverk\u00fcrzung. Wir meinen nach wie \nvor, dass das Parlament nicht einfach zur Tagesordnung \n\u00fcbergehen kann, wenn ein solcher Verdacht im Raum \nsteht. Deshalb bitten wir Sie um Zustimmung und um \nEinordnung des Dringlichen Antrags in die heutige \nTagesordnung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Strategie der PDS-\nFraktion ist nicht neu. Sie setzt auf die Prinzipien der \nBeliebigkeit und der Destruktion. Zuerst wird ein Vorgang \nskandalisiert. Dann wird eine Person kriminalisiert. Wenn \ndie Staatsregierung reagiert, wird sie mit L\u00fcgenvorw\u00fcrfen \n\u00fcberzogen. Es ist aus unserer Sicht unerh\u00f6rt, dass Sie in \ndiesem Zusammenhang dem Ministerpr\u00e4sidenten vorwer-\nfen, er habe im Plenum des Landtages die Unwahrheit \ngesagt. Wir weisen das auf das Entschiedenste zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Sie sind wohl im Besitz  \nder Wahrheit? Haben Sie sich die gekauft?) \n\nZur Gesch\u00e4ftsordnung! Wir haben uns in der 4. Legis-\nlaturperiode mit Mehrheit eine Gesch\u00e4ftsordnung gege-\nben, die es erm\u00f6glicht, auch komplexe und kontroverse \nThemen m\u00f6glichst zielf\u00fchrend, weil strukturiert, zu \ndiskutieren. Sie ist quasi unser Instrumentenkasten. Die \nPDS hat das Instrument des Untersuchungsausschusses \ngefordert und auch bekommen. Dieser arbeitet nun und \nwird nach Abschluss seiner Untersuchungen dem Hohen \nHause einen Beschlussentwurf vorlegen, \u00fcber den wir \ndann sicherlich sine ira et studio diskutieren werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWas hei\u00dft das, Herr Lehmann?) \n\nWeder die Gesch\u00e4ftsordnung noch das Untersuchungsaus-\nschussgesetz sieht vor, dass Teilaspekte des Untersu-\nchungsgegenstandes nach Ma\u00dfgabe der PDS ad hoc hier \nim Plenum diskutiert werden, schon gar nicht unter \nBenutzung des \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nDie Staatsregierung hat nat\u00fcrlich st\u00e4ndig die M\u00f6glichkeit, \ndas Wort zu ergreifen. Sie hat es gestern getan. Ich denke, \ndamit ist das gesagt, was gesagt werden musste. \n\nWir betrachten den als dringlich bezeichneten Antrag der \nPDS-Fraktion nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht als \ndringlich und werden auch einer Anwendung des \u00a7 111 \nnicht stattgeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort  \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\n 4901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nzun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich feststellen, dass nicht wir \nirgendetwas erfunden haben, sondern dass es eine Zeu-\ngenaussage vor dem Untersuchungsausschuss gab, die in \ndeutlichem Widerspruch zu dem steht, was der Minister-\npr\u00e4sident gesagt hat. \n\nZweitens handelt es sich bei den \u00c4u\u00dferungen des Minis-\nterpr\u00e4sidenten um eine Aussage hier im Landtag. Die \nParlamentssitzung ist unterbrochen worden. Der Minis-\nterpr\u00e4sident wollte den Abgeordneten eine wichtige \nMitteilung machen. Er hat das getan. Wie wir heute \nwissen, zumindest nach dem jetzigen Kenntnisstand \u2013 \ndeshalb wollen wir, dass er sich dazu \u00e4u\u00dfert \u2013, war diese \nMitteilung unrichtig. Sie war falsch. Also ist das Parla-\nment nicht sachgerecht informiert worden. Das geh\u00f6rt \nhier in den Landtag, nicht in den Untersuchungsaus-\nschuss. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas anderes sagen. Es gibt eine \u00f6ffent-\nliche Aussage von Herrn H\u00e4hle \u2013  Herr Weiss hat es wohl \nauch gesagt \u2013, dass der Ministerpr\u00e4sident ja irgendwann \nin den Untersuchungsausschuss kommen k\u00f6nne, und er \n\nkomme dann, wenn er wolle. Wir sind der Auffassung, \ndass der Ministerpr\u00e4sident sich nicht erkl\u00e4ren kann, wenn \ner will, sondern wenn das Parlament ihn dazu auffordert. \nDeshalb unser Antrag, die Sache klarzustellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \nDringlichen Antrag der Linksfraktion.PDS, nach \u00a7 111 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung den Antrag schon heute behan-\ndeln zu d\u00fcrfen, zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag nach \u00a7 111 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung mehrheitlich abgelehnt. Wir brauchen den \nAntrag heute nicht weiter zu behandeln. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr \nden Ablauf unserer heutigen Beratung als best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 4/6599, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\nmeine Aussprache vor. Daher spricht nur die Einreicherin, \ndie Staatsregierung. Ich bitte, das Wort zu nehmen. Herr \nMinister Winkler, bitte. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Der vorliegende Entwurf des Neun-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages ist ein weiterer \nBaustein bei der Reform des Medienrechts. Er wurde auf \nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am 22. Juni dieses \nJahres verabschiedet. \n\nIch will etwas zum zentralen Regelungsgegenstand des \nVertrages sagen. Tele- und Mediendienste werden nun \nunter dem einheitlichen Begriff \u201eTelemedien\u201c zusammen-\ngefasst. Bislang waren die L\u00e4nder f\u00fcr die Mediendienste, \nder Bund hingegen f\u00fcr die Teledienste zust\u00e4ndig. Da die \nAbgrenzung schwierig war und die Vorschriften sich \nzudem kaum unterschieden haben, werden sie jetzt,  \nauch in Umsetzung entsprechender Bund-L\u00e4nder-\nVereinbarungen, in einem neuen Telemediengesetz des \nBundes und in einem Staatsvertrag f\u00fcr Rundfunk und \nTelemedien der L\u00e4nder zusammengef\u00fchrt. \n\nZiel ist ein abgestimmtes Inkrafttreten zum 1. M\u00e4rz 2007. \nIm Bereich des Jugendschutzes ist die Vereinheitlichung \ndieser Regelungen im \u00dcbrigen bereits seit 2003 geltendes \nRecht. \n\nK\u00fcnftig werden die allgemeinen wirtschaftsbezogenen \nAnforderungen an Telemedien vom Bund geregelt. In die \nZust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder fallen die inhaltlich ausgerichte-\nten Regelungen. Das sind vor allem s\u00e4mtliche journalisti-\nschen, redaktionellen Bestimmungen. \n\nNeben diesem Schwerpunkt des Neunten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages sollen weitere \u00c4nderungen vorge-\nnommen werden. Das betrifft die Auswahl eines Bewer-\nbers f\u00fcr die Sendezeit f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte in den \nprivaten Hauptprogrammen. Hier wird den Landesme-\ndienanstalten zugunsten der Vielfaltsicherung eine st\u00e4rke-\nre Stellung einger\u00e4umt. Die Lizenzdauer wird verl\u00e4ngert, \num Rechts- und Planungssicherheit in diesem Bereich zu \ngew\u00e4hrleisten. Die k\u00fcrzlich gegr\u00fcndete Gremienvorsit-\nzendenkonferenz, die die Gremienkontrolle der in der \nARD zusammengeschlossenen Rundfunkanstalten regelt, \nwird im ARD-Staatsvertrag erstmals \u00fcberhaupt verankert. \n\nWeiterhin soll im Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag eine \nRegelungsl\u00fccke geschlossen werden, die die nicht bei den \nEltern lebenden Empf\u00e4nger von Berufsausbildungsbeihil-\nfe nach dem Sozialgesetzbuch sowie diejenigen Kinder \nund Jugendlichen, die in bestimmten station\u00e4ren Einrich-\ntungen nach dem SGB leben, betrifft. Auch diese sind \nk\u00fcnftig von den Rundfunkgeb\u00fchren befreit. Es handelt \nsich hier lediglich um die Korrektur einer Gesetzesl\u00fccke. \nVon dem Grundsatz, dass die Befreiungstatbest\u00e4nde nicht \nerweitert werden sollen, wird aber auch in diesem Ent-\n\n 4902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nwurf nicht abgewichen. Bislang fehlte eine Regelung, \naufgrund welcher die Revision zum Bundesverwaltungs-\ngericht bei Verletzungen des Geb\u00fchrenstaatsvertrages \nzul\u00e4ssig ist, was zu unterschiedlicher Rechtsprechung in \neinzelnen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchrte. Eine solche Revisions-\nklausel wurde in der nunmehr vorliegenden Fassung des \nRundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrages aufgenommen. \n\nSchlie\u00dflich wird \u2013 nicht zuletzt vor dem Hintergrund der \nFusion der Landesmedienanstalten von Schleswig-\nHolstein und Hamburg \u2013 der Rundfunkfinanzierungs-\nstaatsvertrag insoweit ge\u00e4ndert, als der sogenannte  \nSockelbetrag in H\u00f6he von rund 500 000 Euro nach einer \nFusion nicht mehr wie bislang drei Jahre doppelt  \nzuerkannt wird. Es wird jetzt so sein, dass beide Sockel-\nbetr\u00e4ge auch ein viertes Jahr bestehen bleiben und dann \nlangsam um jeweils 25 % abgeschmolzen werden. Diese \nRegelung ist aber begrenzt f\u00fcr Fusionen, die bis zum \nFebruar 2012 vorgenommen werden. Wir in Sachsen \nwerden aufgrund unserer Regelung im Koalitionsvertrag \ndavon nicht betroffen sein. \n\nSchlie\u00dflich wird auch ein allgemeines Informationsrecht \ndes Rundfunks gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden auch im Rund-\nfunkstaatsvertrag eingef\u00fchrt. Das Zustimmungsgesetz \nbeschr\u00e4nkt sich auf die erforderlich gewordenen Anpas-\nsungen im Landesrecht bez\u00fcglich redaktioneller Folge\u00e4n-\nderungen sowie Ausf\u00fchrungsbestimmungen und schreibt \ndie damit lange bestehende Rechtslage fort. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich, gerade da hier viele fehlerhafte \nInformationen in Umlauf gebracht worden sind, noch \ndarauf hinweisen, dass dieser Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag nicht die Rundfunkgeb\u00fchrenpflicht f\u00fcr neuartige \n\nRundfunkempfangsger\u00e4te zum Gegenstand hat. Wir \nhatten das ja auch schon vor einigen Wochen hier im \nPlenum besprochen. Ich hoffe, dass dies nun auch in der \n\u00d6ffentlichkeit so dargestellt wird, dass es die wenigsten, \ndie sich hier beschweren, \u00fcberhaupt betrifft. So tritt zum \nBeispiel im privaten Bereich \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung \nein, und auch die allermeisten derjenigen, die aus den \nBereichen Selbstst\u00e4ndigkeit, Wirtschaft, Handwerk, \nGewerbe kommen, sind \u00fcberhaupt nicht betroffen, wenn \nsie bereits ein Rundfunkger\u00e4t, also ein Radio, im B\u00fcro \noder im dienstlich genutzten Kfz angemeldet haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte um \nZustimmung zur \u00dcberweisung f\u00fcr die Beratung in den \nAussch\u00fcssen, damit der Vertrag planm\u00e4\u00dfig zum \n1. M\u00e4rz 2007 in Kraft treten kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum \nNeunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes an den \nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das \neinstimmig so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 1 ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz des UNESCO-Welterbes in Sachsen \n\nDrucksache 4/6607, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Fraktion GR\u00dcNE. Ich bitte um \nEinreichung. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Seit das \nUNESCO-Welterbekomitee auf seiner Konferenz in \nVilnius das Dresdner Elbtal auf die Rote Liste der gef\u00e4hr-\ndeten Welterbest\u00e4tten gesetzt hat, haben wir im S\u00e4chsi-\nschen Landtag bereits zwei hitzige Debatten erlebt, in \ndenen nicht nur eine h\u00f6chst unterschiedliche Wertsch\u00e4t-\nzung des Welterbetitels deutlich wurde, sondern auch \nunterschiedliche Auffassungen zum Rechtsstatus der \nWelterbegebiete zur Sprache kamen. Dabei ist aus unserer \nSicht die Rechtsnatur und Rechtswirkung des Welterbe-\n\u00fcbereinkommens eindeutig. Das UNESCO-\nWelterbe\u00fcbereinkommen vom 23. November 1972 ist ein \nv\u00f6lkerrechtlicher Vertrag, der von der Bundesrepublik \n\nDeutschland im Jahr 1977 ratifiziert wurde. V\u00f6lkerrecht \nist bei der Auslegung und Anwendung von innerstaatli-\nchem Recht zu beachten. So hat das Bundesverfassungs-\ngericht aus der V\u00f6lkerrechtsfreundlichkeit des Grundge-\nsetzes gefolgert, dass \u201edas nationale Recht nach M\u00f6glich-\nkeit im Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht auszulegen ist\u201c. \nDas UNESCO-Welterbe\u00fcbereinkommen ist daher auch \nohne ein f\u00f6rmliches Zustimmungsgesetz bei der Anwen-\ndung von Gesetzen zu beachten, um Konflikte zwischen \ndem Recht des Bundes und der L\u00e4nder und den v\u00f6lker-\nrechtlichen Verpflichtungen zu vermeiden. \n\nDie Pflicht zur v\u00f6lkerrechtskonformen Anwendung trifft \nsowohl die Beh\u00f6rden als auch die Gerichte unmittelbar. \nProf. Dr. Ulrich Fastenrath hat entsprechend in seinem \nRechtsgutachten darauf hingewiesen, dass der Freistaat \nSachsen verpflichtet ist, in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich \ndie v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen Deutschlands \numzusetzen. \n\n 4903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nAls das UNESCO-Welterbekomitee das Dresdner Elbtal \nwegen des Baus der geplanten Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke auf \ndie Rote Liste der gef\u00e4hrdeten St\u00e4tten setzte, betonte \ndemgegen\u00fcber die Staatsregierung, allen voran Minister-\npr\u00e4sident Milbradt, die Br\u00fccke sei ausschlie\u00dflich eine \nAngelegenheit der kommunalen Selbstverwaltung. Mit \nder Begr\u00fcndung einer \u201eNichtzust\u00e4ndigkeit\u201c hat die \nStaatsregierung seitdem versucht, sich ihrer Verpflichtung \nzum Schutz des Welterbes zu entziehen. Schlimmer noch: \nDas dem Staatsministerium des Innern nachgeordnete \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden unternahm den Versuch, an \nder Stadt Dresden vorbei den unverz\u00fcglichen Bau der \nBr\u00fccke selbst anzuordnen. Dadurch wurden die Bem\u00fc-\nhungen des Dresdner Stadtrates um den Schutz der \nWelterbest\u00e4tte Oberes Elbtal blockiert und das Welterbe \nauf unverantwortliche Weise gef\u00e4hrdet. \n\nIm Ergebnis dieser Debatten um den Wert des Titels \n\u201eWelterbe\u201c und die sich daraus ergebenden Verpflichtun-\ngen steht f\u00fcr unsere Fraktion eine eindeutige Lehre: Es \nsollte keinen rechtlichen Interpretationsspielraum geben, \nob das, was die Bundesrepublik Deutschland als Vertrags-\nstaat bereits 1977 ratifiziert hat, auch f\u00fcr die L\u00e4nder und \nim besonderen Fall f\u00fcr den Freistaat Sachsen gilt. Der \nSchutz unserer s\u00e4chsischen Welterbest\u00e4tten \u2013 des Oberen \nElbtals und des F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks in Bad Muskau \u2013 darf \nnicht dadurch gef\u00e4hrdet werden, dass Auseinandersetzun-\ngen um den Handlungsspielraum staatlicher Beh\u00f6rden \nund der Staatsregierung gef\u00fchrt werden. Das sind wir \nnicht nur diesen beiden St\u00e4tten universellen kulturellen \nWertes schuldig. \n\nWichtig ist eine klare Regelung auch im Interesse von \n\u00dcberzeugungskraft und Glaubw\u00fcrdigkeit der k\u00fcnftigen \ns\u00e4chsischen Antragstellungen, \u00fcber die ab dem Jahr 2011 \nentschieden werden wird. Der Freistaat hat daf\u00fcr bekann-\nterweise zurzeit die Montanregion Erzgebirge angemel-\ndet; aber auch die Altstadt Mei\u00dfen, die Thomaskirche und \ndie Bachst\u00e4tten in Leipzig, G\u00f6rlitz, das Umgebindeland \nsowie die S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Schweiz sind Gegenstand \nder \u00dcberlegungen. Man muss kein Prophet sein, um \nvorherzusagen, dass neue Welterbeantr\u00e4ge beim deut-\nschen und internationalen UNESCO-Komitee nur dann \ndurchsetzbar sein werden, wenn Sachsen mit seinen \nbisherigen Welterbest\u00e4tten verantwortlich im Sinne der \nUNESCO-Konvention umgeht. Gerade f\u00fcr struktur-\nschwache Regionen ist die Eintragung in die Weltkultur-\nerbe-Liste von hoher Bedeutung. Sie bringt nicht nur \neinen enormen Zuwachs an Ansehen und Regional-\nbewusstsein, sondern nat\u00fcrlich auch an Tourismus, wie \nsich an den Besucherzahlen in Bad Muskau seit 2004 \ndeutlich ablesen l\u00e4sst. \n\nEs geht uns mit dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht \nzuletzt auch um Sachsens internationales Ansehen, um \nseine Verl\u00e4sslichkeit als Vertragspartner. Ein durch den \nS\u00e4chsischen Landtag gesetzlich verankerter Schutz zeigt \nden Willen des Gesetzgebers, Weltkulturerbe und Weltna-\nturerbe zu erhalten und zu sch\u00fctzen und stellt klar, welche \nPflichten der Freistaat Sachsen f\u00fcr Welterbeg\u00fcter hat, die \nin seinem Hoheitsgebiet liegen. Deshalb nimmt unser \n\nGesetzentwurf eine Klarstellung des Rechtsstatus der \nWelterbegebiete im s\u00e4chsischen Landesrecht vor. \n\nWie sieht die vorgeschlagene L\u00f6sung nun konkret aus? \n\nErstens. Um Weltkulturerbe zu sch\u00fctzen und zu erhalten, \nsieht der Gesetzentwurf vor, dass St\u00e4tten, Ensembles und \nDenkmale, die als Weltkulturerbe auf der Liste des Erbes \nder Welt der UNESCO gem\u00e4\u00df dem \u00dcbereinkommen von \n1972 zum Schutz des Kultur- und Naturerbes der Welt \naufgef\u00fchrt sind, unter dem Schutz des S\u00e4chsischen \nDenkmalschutzgesetzes stehen. Damit orientieren wir uns \nan einer Regelung im Denkmalschutzgesetz des Landes \nSachsen-Anhalt, die dort im Jahr 2003 eingef\u00fchrt wurde \u2013 \nganz nebenbei gesagt: unter einer CDU-/FDP-Regierung. \n\nDa ausschlie\u00dflich G\u00fcter von au\u00dfergew\u00f6hnlichem univer-\nsellem Wert nach einem sorgf\u00e4ltigen und umf\u00e4nglichen \nAuswahlverfahren in die Liste des Welterbe\u00fcbereinkom-\nmens aufgenommen werden, kann im Sinne einer Verwal-\ntungsvereinfachung auf ein zus\u00e4tzliches Aufnahmeverfah-\nren nach s\u00e4chsischem Denkmalschutzrecht verzichtet \nwerden. Alles andere w\u00fcrde unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen \nAufwand bedeuten. \n\nDas Denkmalschutzgesetz verpflichtet zur Erhaltung aller \ngesch\u00fctzten G\u00fcter, k\u00fcnftig also auch der Weltkulturerbe-\ng\u00fcter. Ver\u00e4nderungen bed\u00fcrfen der Genehmigung der \nDenkmalschutzbeh\u00f6rde. Damit bestehen klare Zust\u00e4ndig-\nkeiten innerhalb der s\u00e4chsischen Verwaltung. \n\nZweitens. Weltnaturerbeg\u00fcter, die in der genannten \nWelterbeliste aufgef\u00fchrt sind, werden in den Schutz des \nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes aufgenommen. Das \nS\u00e4chsische Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspfle-\nge wird dazu in \u00a7 15 um einen neuen Abs. 5 erg\u00e4nzt. \nDieser bestimmt, dass Weltnaturerbegebiete nicht dem \n\u00fcblichen Verfahren der Erkl\u00e4rung zu einem Schutzgebiet \nunterworfen werden m\u00fcssen, sondern dass der Schutzsta-\ntus bereits mit der Eintragung als Weltnaturerbe in die \nUNESCO-Liste besteht. \n\nAufgrund des sorgf\u00e4ltigen und umf\u00e4nglichen Auswahlver-\nfahrens und der v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtung erscheint \nauch hier ein weiteres Verfahren \u00fcberfl\u00fcssig. Einer konsti-\ntutiven Schutzgebietserkl\u00e4rung bedarf es daher nicht \nmehr. Die vorgesehene Kennzeichnung und Eintragung in \nein Verzeichnis haben vielmehr eine deklaratorische \nBedeutung. Vor einem Eintrag in die Welterbeliste kann \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft das Gebiet oder Teile davon nach den Voraus-\nsetzungen in dem Verfahren des \u00a7 52 S\u00e4chsisches Natur-\nschutzgesetz einstweilig sicherstellen. Dies kann sogar \nnotwendig werden, um die Bedingungen f\u00fcr eine Eintra-\ngung in die Welterbeliste zu erhalten und so die Glaub-\nw\u00fcrdigkeit der Bewerbung zu unterst\u00fctzen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Gemeinsam mit den \nanderen Abgeordneten unserer Fraktion freue ich mich \nbereits auf die Beratung dieses Gesetzentwurfes in den \nAussch\u00fcssen. Ich bitte Sie daher, den vorgeschlagenen \n\u00dcberweisungen zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 4904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum \nSchutz des UNESCO-Welterbes in Sachsen an den \nInnenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft, den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, an den \nVerfassungs-, Rechts und Europaausschuss sowie an den \nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \n\nVorschlag der \u00dcberweisung an die von mir genannten \nAussch\u00fcsse seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dies einstim-\nmig so beschlossen und der Tagesordnungspunkt 2 been-\ndet. \n\nAufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerentscheide \n\nDrucksache 4/6608, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht \ndaher nur die Einreicherin, die Fraktion GR\u00dcNE. \nHerr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr H\u00e4hle \nund Herr Lehmann, ich freue mich immer, dass allein der \nUmstand, dass ich hier ans Pult trete, Sie schon zur \nWei\u00dfglut bringt. Das zeigt auch, dass Sie sehr nerv\u00f6s \nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAber ich wollte eigentlich zu unserem Gesetzentwurf \nsprechen, und wenn Sie eine Zwischenfrage stellen \nwollen, werde ich sie gern gestatten. Wir haben vor \nungef\u00e4hr drei Wochen in den Medien eine Umfrage \nvorgefunden, in der Aussagen zur Zufriedenheit mit der \nDemokratie in Ost und West getroffen wurden. Darin war \nwieder einmal festzustellen, dass die Demokratiezufrie-\ndenheit im Osten signifikant geringer sei als im Westen. \nDies ist ein Ph\u00e4nomen, das wir schon l\u00e4nger kennen, und \nich denke, das bedr\u00fcckt uns in diesem Hause alle. Ich \nmeine, wir sollten uns als Politiker die Frage stellen, wie \nwir auf dieses Ph\u00e4nomen reagieren. Nat\u00fcrlich ist es \nrichtig: Eine erfolgreiche Politik ist das beste Mittel gegen \ndie Demokratieverdrossenheit. Aber sie ist nicht das \neinzige Mittel. Ich denke, da helfen auch keine Appelle, \nsondern wir sind als Politikerinnen und Politiker aufgeru-\nfen, Mittel und Instrumente zu entwickeln, um den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erm\u00f6glichen, mit ihrer Demo-\nkratie zufrieden zu sein. \n\nDaraus ergibt sich die Frage: Wie k\u00f6nnen wir dies errei-\nchen? Nach unserer Auffassung geht das nur, indem wir \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Demokratie als wertvoll \nund n\u00fctzlich in ihrem pers\u00f6nlichen Lebensbereich erleb-\nbar machen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Lichdi? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Lichdi, nachdem Sie angefan-\ngen haben, von der Demokratieverwurzelung in der \nBev\u00f6lkerung zu sprechen, nun meine Frage: W\u00e4re es \nnicht dazu hilfreich, den B\u00fcrgerentscheid zur Wald-\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke in Dresden umzusetzen? \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach, Herr Rohwer! \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der NPD) \n\nMein Kollege Dr. Gerstenberg hat doch gerade darauf \nhingewiesen, dass wir in diesem Hause zwei oder drei \nheftige Debatten zu diesem Themenbereich hatten, und in \ndieser Debatte haben sowohl mein Kollege als auch ich \nund andere Redner meiner Fraktion \u2013 auch im Stadtrat; \nSie haben die Debatten vielleicht auch verfolgt \u2013 wirklich \nhinl\u00e4nglich zu dieser Frage Stellung genommen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nInsbesondere habe ich vor etwa drei Wochen im Dresdner \nStadtrat zu dieser Frage ausf\u00fchrlich Stellung genommen, \nund ich m\u00f6chte jetzt eigentlich gern den Gesetzentwurf \nvorstellen. Um Sie zufriedenzustellen, wiederhole ich ihn \ngern noch einmal. Aus unserer Sicht ist unsere Haltung \nbez\u00fcglich der UNESCO nicht zu konfrontieren, die \nUNESCO nicht vor den Kopf zu schlagen, \n\n(Heinz Eggert, CDU: Es bringt nichts! \u2013 Zurufe \nder Abg. Dr. Martin Gillo und Prof. Dr. G\u00fcnther \nSchneider, CDU \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nsondern eine L\u00f6sung zu suchen, politisch \u2013 \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident?! \n\n\u2013 und rechtlich absolut vereinbar mit der Pflicht, den \nB\u00fcrgerentscheid zur Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke umzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Okay, meine Damen und \nHerren, Sie wollen gern st\u00f6ren. Gestatten Sie mir bitte, \ndass ich in meiner Rede fortfahre! \n\n 4905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIch bedaure, dass Sie nicht in der Lage sind, einmal \nsachlich der Einbringung eines Gesetzentwurfes zuzuh\u00f6-\nren. \n\n(Rita Henke, CDU: Mit dem B\u00fcrgerentscheid!) \n\nEs geht nicht um die Frage Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, \nsondern es geht um die Frage, wie wir mit der Demokratie \numgehen und welche Aufgaben und Pflichten wir als \nPolitiker haben. Offensichtlich wollen Sie sich dieser \nFrage nicht stellen. Dies nehmen wir sehr interessiert zur \nKenntnis. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWir als GR\u00dcNE wollen jedenfalls mehr B\u00fcrgerentscheide \n\u00fcber mehr Gegenst\u00e4nde in den Gemeinden und Kreisen \nerm\u00f6glichen und diese erleichtern. Wir wollen insbeson-\ndere auch eine Ausweitung der Gegenst\u00e4nde auf Kommu-\nnalabgaben. Wir sehen nicht ein, warum nicht B\u00fcrgerbe-\ngehren und B\u00fcrgerentscheide auch \u00fcber Tarife, Entgelte \nund Kommunalabgaben m\u00f6glich sein sollen; und bevor \nSie von der CDU jetzt wieder austicken, darf ich Sie auf \nden Freistaat Bayern hinweisen, in dem diese Regelung \nseit ungef\u00e4hr f\u00fcnf oder sechs Jahren sehr erfolgreich \numgesetzt wird. Ich denke, was in Bayern geht \u2013 worauf \nSie sich ja immer so gern berufen \u2013, sollte auch in Sach-\nsen m\u00f6glich sein. Das Entscheidende, was dort passiert, \nist n\u00e4mlich, dass dann die Politikerinnen und Politiker \nund die Verwaltung den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erkl\u00e4-\nren m\u00fcssen, warum diese oder jene Abgabensatzung \nnotwendig ist oder warum dieses oder jenes Entgelt zu \nerh\u00f6hen ist. \n\nZum Zweiten, Herr Eggert: Wir wollen die Quoren \nabsenken. Wir wollen sie bei den B\u00fcrgerbegehren absen-\nken. Dort liegen sie im Augenblick bei 15 %. Nach \nunserer Auffassung reichen 5 % aus. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich finde das fast unm\u00f6glich! \n\nWir wollen auch das Erfolgsquorum, das bisher bei 25 % \nliegt, auf 10 % der Wahlberechtigten absenken. Das \nGleiche gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Abwahl von B\u00fcrger-\nmeistern. Die Abwahlquoren von B\u00fcrgermeistern liegen \nim Augenblick bei 50 %, und wir m\u00f6chten sie gern auf \n25 % absenken. Es kann nicht sein, dass im Grunde mehr \nMenschen einen B\u00fcrgermeister abw\u00e4hlen m\u00fcssen, als ihn \ngew\u00e4hlt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir wissen ja, wie hoch die Wahlbeteiligung leider ist. \nWir wollen die B\u00fcrgerbegehren insoweit st\u00e4rken, als wir \ndie Sammelfrist gegen\u00fcber Entscheidungen des Gemein-\nderates von zwei auf drei Monate erh\u00f6hen, und wir wollen \neine weitere wichtige Regelung \u00e4ndern: Bis jetzt l\u00e4uft die \nFrist f\u00fcr die zwei Monate ab \u00f6ffentlicher Bekanntgabe. \nDie Vertreter des B\u00fcrgerbegehrens Elblandkliniken, \ndieses gl\u00fccklicherweise erfolgreichen B\u00fcrgerbegehrens, \nhaben vom VG Dresden noch einmal ins Stammbuch \n\ngeschrieben bekommen, dass \u00f6ffentliche Bekanntgabe \nauch einfach \u201e\u00f6ffentliche Sitzung\u201c, Beschlussfassung \neiner \u00f6ffentlichen Sitzung hei\u00dfen kann. Das ist nat\u00fcrlich \netwas unfreundlich, deshalb wollen wir, dass eine f\u00f6rmli-\nche \u00f6ffentliche Bekanntmachung in den \u00fcblichen Medien \nstattfindet und dies dann der Fristbeginn ist. \n\nDer dritte entscheidende Ansatz ist aus unserer Sicht \nfolgender: Wir wollen die Pflicht zu einem b\u00fcrgerent-\nscheidsfreundlichen Verhalten der Kommunen operationa-\nlisieren und umsetzen. Es ist schon lange gekl\u00e4rt \u2013 sp\u00e4tes-\ntens seit Inkrafttreten der Gemeindeordnung in Sachsen \u2013, \ndass die Vertreter eines B\u00fcrgerbegehrens eine organ-\nschaftliche Stellung in der Gemeindeordnung haben. \n\nDies hat das Oberverwaltungsgericht Bautzen schon vor \nmehr als zehn Jahren festgestellt. Dementsprechend sind \nauch die Rechte und Pflichten in der Gemeindeordnung \ngeregelt. Die Gemeinden im Freistaat haben daher auch \naus dem Demokratieprinzip heraus die Pflicht zu einem \nb\u00fcrgerentscheidsfreundlichen Verhalten. Dies bedeutet, \nsie haben direkt demokratische Entscheidungen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu f\u00f6rdern und nicht zu behin-\ndern. Daraus folgt aus unserer Sicht eine Pflicht zur \nNichtbehinderung, das hei\u00dft, sie d\u00fcrfen keine tats\u00e4chli-\nchen und b\u00fcrokratischen H\u00fcrden in den Weg stellen, wie \nes leider viel zu oft geschieht. \n\nEs besteht aus unserer Sicht aber auch eine Pflicht zur \nGleichbehandlung mit den besonderen Rechten von \nParteien. Die Gemeindeordnung und die Landkreisord-\nnung anerkennen die direkte demokratische Beschlussfas-\nsung durch das Volk. Die Gemeindeordnung sieht daf\u00fcr \nVerfahrensschritte vor, n\u00e4mlich die Sammlung von \nUnterschriften und dann die Abstimmung \u00fcber die Frage \ndes B\u00fcrgerentscheids mit vorhergehendem Abstim-\nmungswahlkampf. \n\nIm Wahlkampf haben die Parteien Sonderrechte, indem \nsie kostenlos auf der Stra\u00dfe plakatieren d\u00fcrfen. Aus \nunserer Sicht ist nicht einzusehen, warum dieses Privileg \nnur den Parteien zustehen soll, aber nicht den B\u00fcrgerver-\neinigungen, die sich im Rahmen eines Abstimmungs-\nwahlkampfes engagieren wollen. Wir wollen eine Pflicht \nzur aktiven Unterst\u00fctzung durch die Gemeinde und die \nKreisbeh\u00f6rden einf\u00fchren, selbstverst\u00e4ndlich im Rahmen \ndes Neutralit\u00e4tsgebotes. Dies bedeutet f\u00fcr uns, es soll \nm\u00f6glich werden, dass Unterschriftenlisten in \u00f6ffentlichen \nGeb\u00e4uden ausgelegt und auch \u00f6ffentliche Versammlungs-\nr\u00e4ume f\u00fcr Veranstaltungen der Abstimmungsparteien \nge\u00f6ffnet werden. Wir haben in Dresden die Erfahrung \nmachen m\u00fcssen, dass dies grunds\u00e4tzlich verwehrt wird, \nund in Zeiten der Deregulierung muss gesagt werden \u2013 \nauch das ist wichtig, darauf hinzuweisen \u2013, es besteht \nauch eine Regulierungspflicht des Landes. \n\nBeim B\u00fcrgerbegehren Elblandkliniken musste die Erfah-\nrung gemacht werden, dass sowohl bei der Frage der \nAuslegung von Unterschriftenlisten als auch bei der \nFrage, nach welchen Kriterien diese Unterschriftenlisten \ngepr\u00fcft werden, \u00e4u\u00dferst unterschiedliche Ma\u00dfst\u00e4be \nangelegt worden sind. Das kann nicht angehen. Deshalb \n\n 4906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nm\u00f6chten wir, dass das Innenministerium eine Regelungs-\npflicht bekommt, dann vorzugeben, wie diese Unterschrif-\ntenlisten auszusehen haben und wie sie zu pr\u00fcfen sind. \nDas ist wichtig, um das im Vorhinein zu kl\u00e4ren. Ich \ndenke, das w\u00e4re eine praktische Erleichterung. \n\nEine unserer wichtigsten Neuerungen ist die verbindliche \nEinf\u00fchrung eines sogenannten Abstimmungsheftes, wie es \nbei dem von Herrn Rohwer angesprochenen B\u00fcrgerent-\nscheid zur Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke in Dresden erstmals in \nSachsen angewendet worden ist. Es ist ein sehr interes-\nsantes Ph\u00e4nomen gewesen. Nachdem der Stadtrat in \nDresden das beschlossen hatte, wurde es erstellt \u2013 von der \nkonservativen Seite des politischen Spektrums eher \nunwillig. Im Zuge der UNESCO-Auseinandersetzung war \ndann das interessante Ph\u00e4nomen zu beobachten, dass sich \nauf einmal beide Seiten dezidiert auf dieses Abstim-\nmungsheft berufen haben. Die Br\u00fcckenbef\u00fcrworter haben \ngesagt: Wir haben den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern damals \nalles vorgelegt, sie konnten alles nachlesen, sie wussten \nganz genau, dass diese Br\u00fccke nicht besonders sch\u00f6n \naussieht, und haben sich trotzdem daf\u00fcr entschieden. \nDeshalb ist der B\u00fcrgerentscheid umzusetzen. Die  \nBr\u00fcckengegner sagen: Im Heft des B\u00fcrgerentscheids \nstand von den Br\u00fcckenbef\u00fcrwortern, dass die UNESCO \nmit der Br\u00fccke einverstanden sei. Das hat sich als unwahr \nerwiesen. \n\nWichtig ist mir dabei nicht, ob die einen oder die anderen \nin dieser Frage recht haben oder nicht, sondern das \nEntscheidende ist, dass hier die politische Debatte um \ndieses Abstimmungsheft entstanden ist. Das bedeutet aus \nunserer Sicht, dass dieses Heft eine wichtige Funktion in \nder politischen Auseinandersetzung und in der Informati-\non der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gewinnen kann. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE) \n\nNun ein paar Worte zum parlamentarischen Umgang. Wir \nhaben vom Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 der jetzt leider \ngegangen ist, wieder, wie so oft \u2013 vor zwei Wochen beim \nKreisparteitag der Dresdner CDU geh\u00f6rt, dass er es \n\nbedauert hat \u2013 so war es jedenfalls der Presse zu entneh-\nmen \u2013, dass die Abwahlquoten nach der Gemeindeord-\nnung zu hoch seien. Von daher verstehen wir unseren \nVorsto\u00df als Handreichung gegen\u00fcber der CDU-Fraktion. \nWir erwarten, dass sie unser Anliegen teilt, die Quoren bei \nAbwahlbegehren herabzusetzen. \n\nIm \u00dcbrigen hat Herr Kollege Brangs in den Medien \ndarauf hingewiesen, dass die Koalition eine Erleichterung \nbeim B\u00fcrgerbegehren planen w\u00fcrde. Bis heute ist aller-\ndings nichts passiert. Ich verweise in diesem Zusammen-\nhang ausdr\u00fccklich auf die Debatte bez\u00fcglich des Antrages \nder FDP zur Erleichterung von Volksbegehren, die wir vor \ncirca einem Jahr in diesem Haus gef\u00fchrt haben. Bei dieser \nDebatte hat Herr Justizminister Mackenroth \u2013 er ist auch \nnicht anwesend \u2013 vor diesem Hohen Haus erkl\u00e4rt, dass er \nin K\u00fcrze einen Bericht \u00fcber die Anpassungsnotwendigkei-\nten bei Volksbegehren vorlegen will. Dieser Bericht liegt \nuns bis heute nicht vor. Daraus kann ich nur den Schluss \nziehen, dass die Koalition und die Staatsregierung dieses \nThema weiter verschleppen m\u00f6chten. Deshalb haben wir \nden Gesetzentwurf eingebracht. Ich freue mich auf die \nparlamentarische Behandlung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den  GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes \nzur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerentscheide an  \nden Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an die von mir genann-\nten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmenthaltungen ist der \u00dcberweisung zugestimmt \nworden. Der Tagesordnungspunkt 3 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZukunft der Altersvorsorge im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/4275, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer sprechen zuerst die Fraktionen von CDU \nund SPD, danach Linksfraktion.PDS, die NPD, die FDP, \ndie GR\u00dcNEN und die Staatsregierung. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich bitte, dass f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \nDr. J\u00e4hnichen das Wort nimmt. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage der beiden regierungstragen-\nden Fraktionen CDU und SPD ist umfangreich und mit \nvielen interessanten Details versehen. Ich bin sicher, dass \n\nwir dieses Zahlenmaterial auch bei anderen Gelegenheiten \nnutzen k\u00f6nnen. Deshalb zun\u00e4chst ein herzlicher Dank an \ndas Ministerium. Uns liegt sozusagen eine Anfangsanaly-\nse vor. Das Thema hei\u00dft aber \u201eZukunft der Altersvorsorge \nim Freistaat Sachsen\u201c. \n\nVielleicht werden sich jetzt einige fragen, warum dann ein \nAngeh\u00f6riger der Seniorengeneration \u00fcber die Altersvor-\nsorge und deren Zukunft spricht, denn es geht nur zum \nTeil um die heutige Rentnergeneration. Eigentlich \u2013 darin \nstimme ich mit Ihnen \u00fcberein \u2013 m\u00fcsste vor dem heutigen \nThema ein Bericht der Enquete-Kommission des Hohen \n\n 4907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nHauses stehen, also der Kommission, die wir eingerichtet \nhaben, um zu pr\u00fcfen: Wie werden die k\u00fcnftigen Generati-\nonen im Freistaat Sachsen aussehen, was werden sie f\u00fcr \nAnspr\u00fcche an das Leben, an die Gesellschaft stellen, was \nwerden sie an Realit\u00e4ten vorfinden? \n\nMeine Damen und Herren! Zur finanziellen Situation der \nheutigen Ruhest\u00e4ndler bringt die Antwort der Staatsregie-\nrung im Gro\u00dfen und Ganzen beruhigende Zahlen. Die \nbundesweite Statistik belegt: Die Durchschnittsrente West \nbetr\u00e4gt 981 Euro, die Durchschnittsrente Ost betr\u00e4gt \n1 027 Euro. Mir ist klar, dass diese Zahlen au\u00dferordent-\nlich problematisch sind, ich m\u00f6chte aber jetzt nicht n\u00e4her \ndarauf eingehen. \n\nZur vergleichsweise g\u00fcnstigen Situation der Ost-Rentner \ntragen auch die ehemaligen Getreuen des DDR-Systems \nbei, die Bezieher von Zusatzrenten, wie zum Beispiel die \nAngeh\u00f6rigen des DDR-Partei- und -Staatsapparates, f\u00fcr \ndie j\u00e4hrlich 2,3 Milliarden Euro an Zusatzrenten pro Jahr \nausgezahlt werden. Aus dem s\u00e4chsischen Landeshaushalt \nsind das, wenn ich es richtig im Kopf habe, etwa \n800 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\nAnders ist die Situation derjenigen, die in ihrer Erwerbs-\nbiografie Br\u00fcche haben: mehrj\u00e4hrige Arbeitslosigkeit, \nvorzeitiger Renteneintritt. In der Antwort der Staatsregie-\nrung gibt es auch dazu statistisches Material. \n\nDas alles ist eine Folge der Tatsache, dass unsere Sozial-\nsysteme auf der Erwerbsarbeit beruhen. Kaum ist der \nMensch den Kinderschuhen entwachsen, erh\u00e4lt er das \nPr\u00e4dikat \u201eerwerbsf\u00e4hig\u201c. Stellt er sich dann dem Arbeits-\nmarkt zur Verf\u00fcgung, wird ihm das noch h\u00f6here Pr\u00e4dikat \n\u201eErwerbsperson\u201c verliehen. Die Kr\u00f6nung ist dann der \nTitel \u201eErwerbst\u00e4tiger\u201c. \n\nIn der heutigen Gesellschaft definiert sich der Mensch \ndurch seine Erwerbsarbeit. Alles wird zur Arbeit, sogar \ndas Spielen mit Kindern wird \u201eErziehungsarbeit\u201c usw. \nMan k\u00f6nnte noch gen\u00fcgend Beispiele bringen. \n\nGleichzeitig sagen uns aber die Sozialforscher, richtig \naufbl\u00fchen w\u00fcrden die Menschen aber erst au\u00dferhalb der \nArbeit, in der Freizeit, die dann auch wieder in die Gefahr \nger\u00e4t, zur Arbeit zu werden. Heute schwitzt man nicht \nmehr am Arbeitsplatz, sondern im Fitnessstudio oder am \nSonnenstrand. \n\nMeine Damen und Herren, die Zukunft der Altersvorsorge \nund unser Arbeits- und Sozialverst\u00e4ndnis h\u00e4ngen eng \nmiteinander zusammen. Ein Teil der Arbeitslosen, selbst \nderer, die materiell durchaus versorgt sind, leidet am \nfehlenden sozialen Status, an der sozialen Einbindung, am \nfehlenden Kollegenkreis usw. \n\nNun sagen die Statistiken auch, dass die deutsche Wirt-\nschaft und der materielle Wohlstand bei uns st\u00e4ndig \nwachsen. 1 % reales Wirtschaftswachstum bedeutet heute \nin Deutschland im statistischen Mittel einen Kaufkraftan-\nstieg pro Kopf der Bev\u00f6lkerung von etwa 200 Euro. F\u00fcr \neinen solchen Anstieg haben die Menschen zum Beispiel \nzur Zeit von Karl Marx 25 Jahre arbeiten m\u00fcssen. \nDeutschland ist heute nach Frankreich der zweitgr\u00f6\u00dfte \n\nSozialstaat der Welt. Man k\u00f6nnte auch sagen, der Aufbau \ndes Sozialismus schreitet erfolgreich voran. Deutschland \nwendet ein knappes Drittel seiner Wirtschaftsleistung f\u00fcr \ndie soziale Sicherung seiner B\u00fcrger auf. Selbst D\u00e4nemark \nund Schweden, die man gemeinhin klassische Wohlfahrts-\nstaaten nennt, geben weniger Geld f\u00fcr Sozialleistungen \naus als Deutschland. \n\nNat\u00fcrlich werden je nach ideologischem Standpunkt die \nstatistischen Fakten gro\u00df- oder kleingeredet. Das werden \nwir sicherlich auch heute in den Beitr\u00e4gen der Opposition \nerleben. \n\nInteressant ist aber dabei auch, dass diese Sozialquote, \nalso die Sozialleistungen in Prozent des Bruttoinlands-\nprodukts, in den vergangenen 15 Jahren in Deutschland \num etwa 4 % angestiegen ist. \n\nNun zur Rente selbst, meine Damen und Herren. Wie kein \nanderes Thema beherrscht die Frage nach der Ausgestal-\ntung des Rentensystems seit Jahren die politische Diskus-\nsion. W\u00e4hrend die einen auf das sogenannte Dreis\u00e4ulen-\nmodell aus gesetzlicher, betrieblicher und privater Alter-\nvorsorge schw\u00f6ren und diese Komponenten nur neu \njustieren wollen, propagieren andere tief greifende Ein-\nschnitte oder gar einen Systemwechsel weg vom Solidar-\nprinzip bei der gesetzlichen Rente und hin zu einer rein \nstaatlichen oder rein privaten Vorsorge. \n\nIch glaube, diese Diskussion ist verst\u00e4ndlich und gerecht-\nfertigt. Bedenken Sie bitte, dass aus der Solidarrente, aus \ndem sogenannten Generationenvertrag l\u00e4ngst eine in \nTeilen staatlich finanzierte Rente geworden ist. Mit circa \n80 Milliarden Euro pro Jahr st\u00fctzt der Staat zurzeit die \nRentenkasse. Das ist \u2013 \u00fcberlegen Sie bitte! \u2013 mehr als \ndoppelt so viel wie die j\u00e4hrliche Nettokreditaufnahme der \nBundesregierung. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Wenn der \nStaat die Renten um 5 % k\u00fcrzen w\u00fcrde, k\u00f6nnte die \nBundesregierung ihren Haushalt ohne neue Schulden \nkonsolidieren. \n\nIn den vergangenen Jahren setzten Reformen bei der \ngesetzlichen Rente fast ausschlie\u00dflich auf der Leistungs-\nebene an. Der Beitragssatz als Teil der Lohnnebenkosten \nsollte langfristig stabilisiert werden und nicht \u00fcber eine \nertr\u00e4gliche Obergrenze steigen. Die stufenweise Stabili-\nsierung der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge wurde erst durch \nAufgabe des Prinzips der Lebensstandardsicherung \nm\u00f6glich. Gleichzeitig hat die Politik dem Einzelnen ein \ndeutliches Ma\u00df an privater Vorsorge und Kostenbeteili-\ngung aufgeb\u00fcrdet. \n\nDie anhaltend hohe Massenarbeitslosigkeit besonders im \nOsten und der demografische Wandel werden es schon in \nnaher Zukunft erforderlich machen, \u00fcberzeugendere \nAntworten auf die Probleme unserer Rentensysteme zu \nfinden. Die bisherigen Reformen ersch\u00f6pfen sich in \nhalbherzigen Ma\u00dfnahmen, die vor allem k\u00fcnftige Bezie-\nher kleiner Renten an den Rand des Existenzminimums \nbringen k\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eDie Rente ist sicher!\u201c \u2013 das \nwar schon immer eine au\u00dferordentlich problematische \n\n 4908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nAussage. Aber weil alle gern daran glauben wollten, ist \ndie Rente nunmehr absolut nicht mehr sicher. Doch der \nVersuch, diese Probleme zulasten der jetzigen Rentnerge-\nneration zu l\u00f6sen, ist Ausdruck sozialer K\u00e4lte und Igno-\nranz. Wenn die Bundesministerin Ulla Schmidt erkl\u00e4rt, \ndass die jetzige Rentnergeneration Verzicht gelernt habe \nund es ihr deshalb leichter falle, wieder zu verzichten, \ndann ist das die Aufk\u00fcndigung der Generationensolidari-\nt\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS) \n\nUnd wenn Frau Cornelia Pieper von der FDP anregt, die \nGeb\u00fchrenfreistellung des Kindergartens durch K\u00fcrzung \nder Renten zu finanzieren, weil die Gro\u00dfeltern sicherlich \ngern bereit seien, f\u00fcr ihre Enkel Opfer zu bringen, dann ist \nso etwas in meinen Augen Ausdruck eines nicht mehr zu \n\u00fcberbietenden Egoismus, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \nder Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nAusdruck des Egoismus einer Generation im Westen, die \nim Wohlstand geboren wurde und noch immer im \nWohlstand lebt. Die heutigen Rentner haben gro\u00dfe Opfer \nf\u00fcr ihre Kinder gebracht und d\u00fcrfen erwarten, dass ihre \nKinder ebenfalls Opfer f\u00fcr die n\u00e4chste Generation brin-\ngen. \n\nWir sollten auch nicht vergessen, meine Damen und \nHerren, dass die heutigen Rentner mindestens \u00fcber \nzwei Jahrzehnte in Lebensumst\u00e4nden gelebt haben, die \nman heute nur als erb\u00e4rmlich bezeichnen kann, und zwar \nim Osten und im Westen. Diese Generation hat trotzdem \nden sogenannten Generationenvertrag erf\u00fcllt. \n\nDeshalb: In allen sozialen Sicherungssystemen, die wie \ndie Rentenversicherung auf der Umlagefinanzierung \nberuhen, sind Ver\u00e4nderungen wegen des demografischen \nWandels dringend notwendig. In einer \u00e4lter werdenden \nGesellschaft wird es k\u00fcnftig weniger junge Beitragszahler \ngeben, die in die Systeme einzahlen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir auch in \ndiesem Hohen Hause jetzt die Weichen stellen, um neben \nder Renten- auch die Gesundheits- und Pflegeversiche-\nrung zukunftssicher und damit zugleich generationenge-\nrechter zu gestalten. F\u00fcr Sachsen hei\u00dft das konkret, daf\u00fcr \nzu sorgen, dass erstens k\u00fcnftigen Generationen nicht noch \nStaatsschulden aufgeb\u00fcrdet werden und dass zweitens f\u00fcr \nBeamtenpensionen ein R\u00fccklagefonds angespart wird. \nAchten Sie, meine Damen und Herren, darauf auch bei \nden kommenden Haushaltsverhandlungen! F\u00fcr die junge \nGeneration hei\u00dft das, selbst Vorsorge f\u00fcr das Alter zu \ntreffen. Die beste Vorsorge ist in meinen Augen eine \nintakte Familie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo gesehen, ist das Beschlussdokument zur Familienpoli-\ntik des CDU-Landesparteitages aus der vorigen Woche \nauch ein St\u00fcck Zukunftsvorsorge. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas steht hier aber nicht zur Debatte!) \n\nIch danke f\u00fcr Ihr Interesse. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Matthias Paul, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, \nHerr Kollege J\u00e4hnichen, es ist in der Tat ein wichtiges \nThema, das Sie mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage auf die Tages-\nordnung gerufen haben. Ich will einleitend auch durchaus \nanerkennen, dass Sie eine Reihe von Positionen darge-\nstellt haben, denen ich beim allerbesten Willen, wenn ich \nihn aufbringen wollte, nicht widersprechen kann. \n\nDennoch will ich zum Beginn kritisch anmerken, dass \nIhre Gro\u00dfe Anfrage einer gewissen Einseitigkeit nicht \nentbehrt. Dabei geht es mir noch nicht um die Antworten \nder Staatsregierung; denn die Staatsregierung kann \nnat\u00fcrlich nur das beantworten, was gefragt wird. Insofern \nh\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht \u2013 das hat auch etwas mit \nder Perspektive, mit Zukunft zu tun \u2013, in der Fragestel-\nlung die Unterschiede zwischen den alten und den neuen \nBundesl\u00e4ndern zu thematisieren. Damit meine ich erstens \ndie Frage: Wie lange soll es noch diese Unterschiede \ngeben? Was wird politisch angestrebt, um sie zu \u00fcberwin-\nden? \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge und \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS) \n\nDas Zweite hat eng damit zu tun. Wann, frage ich die \nKoalitionsfraktionen in diesem Hause, werden Sie einem \nAntrag, den wir stellen \u2013 oder stellen Sie ihn bitte selbst, \nwenn Ihnen das leichter f\u00e4llt \u2013, zustimmen, damit es zu \neiner Ann\u00e4herung des aktuellen Rentenwertes Ost an den \naktuellen Rentenwert West kommt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNach 16 Jahren staatlicher Einheit muss die \u00dcbergangs-\nphase irgendwann beendet sein. Diese Forderung stelle \nich hier nicht zum ersten Mal, Sie haben sie bisher immer \nabgelehnt. Aber auch das setzt sich bekanntlich in die \nZukunft fort und trifft dann auch jene, die noch in das \nRentenalter kommen werden. \n\nDas Dritte: Ja, ich h\u00e4tte auch gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten nach \nweiteren Formen der Altersvorsorge gefragt \u2013 auch das \nw\u00e4re interessant gewesen \u2013, etwa nach dem gesamten \nProblem Immobilienbesitz oder Immobilienerwerb. Sie \nwissen, dass es da \u2013 das ist historisch bedingt \u2013 nach wie \nvor erhebliche Unterschiede zwischen Westdeutschland \nund Ostdeutschland gibt. Aber das hat sehr wohl etwas \nmit Altersvorsorge zu tun. Gleiches gilt f\u00fcr das Problem \ndes Verm\u00f6gens. \n\nViertens. Ja, auch das w\u00e4re n\u00f6tig gewesen zu fragen: \nWelche Alternativen gibt es zu dem, das, wie Sie meinen, \n\n 4909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nunumst\u00f6\u00dflich als Entwicklung eintreten wird? Gibt es \nAlternativen? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Ich werde dann auch \neinige noch nennen. \n\nZu den Antworten der Staatsregierung. Wir sollten schon \nfragen \u2013 und da bin ich in erster Linie Partei f\u00fcr jene, die \neben keine Altersvorsorge leisten k\u00f6nnen und m\u00f6glicher-\nweise, wenn es auf dem Arbeitsmarkt so weitergeht, auch \nk\u00fcnftig nicht werden leisten k\u00f6nnen \u2013: Wie entwickelt \nsich das Existenzminimum? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie entwickelt es sich, wer wird dem k\u00fcnftig unterliegen? \nWie hoch ist etwa die Zahl der in Altersarmut Fallenden? \n\u2013 Da hat die Staatsregierung geantwortet, das k\u00f6nne sie \nnicht sagen, da gebe es keine Daten. Okay. Aber ich muss \ndann schon die Frage stellen: Wie viele werden denn \nk\u00fcnftig auf Grundsicherung im Alter angewiesen sein? \nAuch das hat etwas mit Perspektive der Altersvorsorge zu \ntun. \n\nDeshalb, meine ich, ist eine vertiefende Analyse sowohl \ndes Bundes als auch des Freistaates Sachsen durch die \nStaatsregierung n\u00f6tig, um wissenschaftlich untersetzte \nStudien vorzulegen, die Antwort auf genau diese Fragen \ngeben. Insofern ist die Analyse, die jetzt vorgelegt wird \u2013 \nHerr J\u00e4hnichen, darin widerspreche ich Ihnen \u2013, f\u00fcr mich \nnicht ausreichend, sondern wir brauchen \u2013 das geh\u00f6rt \nauch noch dazu \u2013 die notwendigen politischen Schluss-\nfolgerungen und Hilfen zur Entscheidungsvorbereitung, \ndie auch durch eine solche Gro\u00dfe Anfrage angeregt \nwerden m\u00fcssen. Aber dazu bedarf es zun\u00e4chst einmal des \nBlicks der einreichenden Fraktionen darauf, die das in \nFragestellungen h\u00e4tten kleiden k\u00f6nnen. \n\nWeil ich vorhin nach Alternativen gefragt habe, m\u00f6chte \nich Ihnen abschlie\u00dfend noch einmal unsere Alternativen \ndeutlich machen und deutlich sagen: Es gibt nicht nur \neinen Weg in die Richtung, dass sich auch k\u00fcnftig alle \nMenschen in diesem Land wohlf\u00fchlen und eine gute und \nabsolut ausreichende Altersversorgung haben. Es gibt \nandere Wege und das, meine ich, sollten wir deutlich \nmachen, selbst wenn Sie sagen: Ihr bringt immer wieder \nEure Vorstellungen, die ohnehin nicht realistisch sind! \u2013 \nDazu sage ich: Wissen Sie, wenn Minderheiten in der \nWeltgeschichte immer nur auf Mehrheiten geh\u00f6rt h\u00e4tten, \ndann w\u00e4ren wir m\u00f6glicherweise \u00fcber die Steinzeit nicht \nhinausgekommen. \n\nLassen Sie mich das noch einmal sagen: Wir k\u00f6nnen und \nbrauchen \u2013 langfristig und mit \u00dcbergangsformen \u2013 eine \nsolidarische B\u00fcrgerversicherung auch bei der Rente. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann sieht n\u00e4mlich auch die Rentenkasse ganz anders \naus. \n\nDas Zweite: Wir brauchen \u2013 und das ist meine klare \nPosition \u2013 eine bedarfsorientierte Grundsicherung, und \ndiese muss h\u00f6her sein als das, was gegenw\u00e4rtig als \nGrundsicherung im Alter gezahlt wird. \n\nWir brauchen \u2013 drittens \u2013 eine andere Veranlagung von \nUnternehmen. Wir haben Ihnen hier nicht zum ersten Mal \ndeutlich gemacht: Die Rentenkassen und die Sozialkassen \n\u00fcberhaupt k\u00f6nnten besser dastehen, w\u00fcrden wir anstelle \nder Veranlagung der Bruttolohnsumme endlich zur Wert-\nsch\u00f6pfungsabgabe \u00fcbergehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nViertens. Wir haben Sie zwar danach gefragt, aber hier \nh\u00e4tten wir uns schon Schlussfolgerungen gew\u00fcnscht. Wir \nbrauchen eine noch bessere Absicherung von Frauen, die \nin Rente gehen, aufgrund der Erziehung und Geburt ihrer \nKinder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas sage ich ausdr\u00fccklich. Wir k\u00f6nnen doch nicht so tun \nund \n\n(Zuruf des Abg.  Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 das reicht nicht aus, Herr H\u00e4hle \u2013 nur fordern, dass wir \nmehr Kinder brauchen. Das fordere ich auch. Aber dann \nsollten wir \u2013 und das geh\u00f6rt auch zur Familienpolitik \u2013 \nauch denen, die Kinder gro\u00dfziehen und die zun\u00e4chst \neinmal als Hauptbeteiligte daf\u00fcr sorgen, dass Kinder \n\u00fcberhaupt auf die Welt kommen, im Alter eine bessere \nAbsicherung garantieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Kinderrente! \n\nHaben wir doch schon eingebracht!) \n\nDas F\u00fcnfte \u2013 ich wiederhole es, bis es Sie so weit st\u00f6rt, \ndass Sie sich der Forderung anschlie\u00dfen \u2013: Wir brauchen \nendlich die Angleichung des Rentenniveaus in Ost und \nWest, aber nicht eine Angleichung auf Ostniveau, sondern \nauf Westniveau. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir brauchen \u2013 sechstens \u2013 eine Kostenbeteiligung durch \njene Unternehmen, die Arbeitnehmer ab dem \n50. Lebensjahr, manchmal noch eher, sozusagen auf \nKosten des Staates, der das mit Sozialleistungen ausglei-\nchen muss, entlassen. Solche Unternehmen \u2013 es sind \nmeist nicht sehr kleine, es sind meist Gro\u00dfkonzerne; wir \nkennen ja die Zahlen \u2013 sollten sich dann an diesen Kosten \nentsprechend beteiligen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will abschlie\u00dfend auf \nFolgendes aufmerksam machen: Wenn Sie sagen: \u201eAll \ndas, was Sie hier vortragen, l\u00e4sst sich aus diesen oder aus \njenen Gr\u00fcnden gar nicht umsetzen\u201c, dann sage ich Ihnen: \nNat\u00fcrlich muss es f\u00fcr diese Forderungen, die ich gestellt \nhabe, \u00dcbergangsfristen geben \u2013 \u00dcbergangsfristen, mit \ndenen auch der Bestandsschutz der jetzt Veranlagten \ngew\u00e4hrleistet ist. Ich rede niemandem das Wort, der sagt, \nes m\u00fcsse nun alles von einem Tag auf den anderen gekl\u00e4rt \nwerden. Wenn ein Beamter beispielsweise seine Lebens-\nplanung soundso ausgerichtet hat, dann werden wir dort \nnicht eingreifen wollen. \n\n 4910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAber wir m\u00fcssen uns schon \u00fcberlegen, wie viele Beamte \nwir berufen oder ob wir \u00fcberhaupt Beamte neu berufen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Die PDS!) \n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Insofern, meine ich, sollten wir das Problem \nAltersvorsorge, das ich f\u00fcr sehr wichtig halte, wesentlich \nalternativer diskutieren, als es die Gro\u00dfe Anfrage der \nKoalitionsfraktionen dargetan hat und als es zum Teil \nauch Herr Dr. J\u00e4hnichen vortrug. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Man kann dar\u00fcber spekulieren, was der wahre \nHintergrund Ihrer Gro\u00dfen Anfrage gewesen sein mag, \njedoch ist die Formulierung des Titels \u201eZukunft der \nAltersvorsorge im Freistaat Sachsen\u201c f\u00fcr die meisten \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein Schlag ins Gesicht. \n\nMit den Antworten blamieren Sie sich jedenfalls wieder \neinmal selbst. In den eigenen Statistiken ist es Ihnen nicht \neinmal m\u00f6glich, den forcierten Sozialabbau zu verbergen. \n\nKommen wir zu den Selbstdarstellungen der Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage. Gro\u00df sind die aufgelisteten \nSatzaneinanderreihungen nun wirklich nicht, meine \nDamen und Herren. Es wird deutlich, dass die eingel\u00e4ute-\nten massiven K\u00fcrzungen bei Renten durch verschiedene \nMa\u00dfnahmen den sozialen Frieden in Deutschland brechen \nwerden. Auf der einen Seite sollen die Menschen f\u00fcr mehr \nWettbewerbsf\u00e4higkeit auf dem Arbeitsmarkt ein Studium \nabsolvieren, was \u2013 wie in Antwort 6 dargestellt \u2013 letztend-\nlich jedoch zu einer realen Rentenk\u00fcrzung von bis zu \n51,68 Euro ab dem Jahr 2009 f\u00fchren wird. Auch die \nschrittweise und bis zum Jahr 2040 vollends zu besteu-\nernde Rente ist nichts anderes als eine reale K\u00fcrzung der \nAltersbez\u00fcge und damit eine Haushaltssanierung auf dem \nR\u00fccken der Menschen. \n\nGegensteuernd geben Sie zwar an, dass die Altersvorsor-\ngeaufwendungen in der Erwerbsphase steuerlich absetz-\nbar sind. Aber, meine Damen und Herren, dazu muss man \nerst einmal Arbeit haben! Ohne Arbeit k\u00f6nnen sich die \nB\u00fcrger zum einen keinerlei private Rentenvorsorge \nleisten, andererseits auch nicht steuerlich absetzen. Mit \nsolchen Darstellungen, wie Sie es in Ihren Ausf\u00fchrungen \ngetan haben, versuchen Sie lediglich, die Verantwortung \nIhres eigenen Versagens auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nabzuw\u00e4lzen. \n\nWenn Sie dann noch die Behauptung aufstellen, die \nBundesregierung h\u00e4tte in Ihrer Agenda 2010 verschiedene \nMa\u00dfnahmen ergriffen, um die Besch\u00e4ftigungschance \n\u00e4lterer Menschen in besonderer Weise zu erh\u00f6hen, zeugt \ndies von einem wirklich schlechten Kurzzeitged\u00e4chtnis \nIhrerseits. \n\nAngela Merkel, CDU, sagte am 14. M\u00e4rz 2003 in ihrer \nRede zur Agenda 2010, an Schr\u00f6der gerichtet: \u201eHerr Bun-\ndeskanzler, in den letzten Tagen vor dieser Rede haben \nSie immer wieder von Opfern gesprochen. Viele, alle und \nnicht nur wenige m\u00fcssten Opfer bringen. Ich gebe Ihnen \nganz einfach zu bedenken, dass es schon unendlich viele \nOpfer in der Politik gibt. 4,7 Millionen Arbeitslose sind \nOpfer Ihrer Politik!\u201c \n\nMeine Damen und Herren, was ist denn jetzt? Kaum am \nFuttertrog angekommen, sprechen Sie pl\u00f6tzlich von \nChancen durch die Agenda 2010. Damit aber \u00fcberf\u00fchren \nSie sich wieder einmal selbst. Die Augenauswischerei \nIhrerseits kann jedoch auch an der aktuellen Debatte \u00fcber \nweitere K\u00fcrzungen bei Hartz IV verfolgt werden. Dabei \ntrifft es eben besonders die hier thematisierte Altersgrup-\npe ab 55 Jahren. Gerade Ihr Parteienkartell ist daf\u00fcr \nverantwortlich, dass den Menschen im Lande das Ersparte \nabgezockt wird, die Altersgruppe ab 55 jedoch zuk\u00fcnftig \ndamit keinerlei Chancen erh\u00e4lt. Sie kann keine Vorsorge \nmehr treffen, weil die zur Verf\u00fcgung stehende restliche \nBerufszeit nicht mehr ausreicht. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss \nkommen. Die von der Staatsregierung vorgelegte Antwort \n\u201eZukunft der Altersvorsorge im Freistaat Sachsen\u201c zeigt \neindeutig, dass Ihr arbeitsmarktpolitisches System gestern \nvor dem Abgrund stand. Ich kann Ihnen aber dazu gratu-\nlieren, dass Sie heute einen Schritt weiter sind. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ein Zitat: \u201eEines ist sicher, \ndie Renten sind sicher.\u201c Dieses gefl\u00fcgelte Wort des \nehemaligen Ministers Bl\u00fcm l\u00f6ste damals Lacher, l\u00f6st  \nbei den Menschen heute leider nur noch Wut aus. Wenn es \nm\u00f6glich w\u00e4re, m\u00fcsste man Herrn Minister a.  D.  \npers\u00f6nlich haftbar machen k\u00f6nnen, wenn er heute in \nTalkrunden oder Gastkommentaren renommierter Zeitun-\ngen die kapitalgedeckte Altersversorgung immer noch \nverteufelt. \n\nDie Aussage des damaligen Ministers, der diese noch bis \nAnfang der Neunzigerjahre tat, ist beispielgebend daf\u00fcr, \nwie blind man lange Zeit hinsichtlich der Zukunft der \nAltersvorsorge und der schon damals, seit 1970, geringen \nGeburtenrate in Deutschland war. Die Tatsache, dass in \n25 Jahren auf einen Rentner circa zwei Erwerbst\u00e4tige \nkommen, ist nun einmal nicht von der Hand zu weisen. \nDass das System des alten Generationenvertrages nicht \nmehr die alleinige Basis f\u00fcr einen Rentenbezug sein kann, \nwurde schon Mitte der Achtzigerjahre diskutiert. In der \nPolitik wurde und wird es leider erst sehr sp\u00e4t verinner-\nlicht und als Schwerpunkt erkannt. Herr J\u00e4hnichen, Sie \nhaben soeben das beste Beispiel daf\u00fcr gegeben, da Sie die \nAntworten auf diese Gro\u00dfe Anfrage immer noch als \n\n 4911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nAnfangsanalyse betrachten. Ich denke, Sie haben immer \nnoch nicht verinnerlicht, \u00fcber welche Daten wir hier \neigentlich sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSelbst Herr Prof. Biedenkopf als ehemaliger Ministerpr\u00e4-\nsident des Freistaates Sachsen konnte sich damals mit \nseinen Vorschl\u00e4gen gegen die bl\u00fcmschen Tr\u00e4umereien \nleider nicht durchsetzen. Als Herr Prof. Biedenkopf 1993 \ndie Rente der unter Vierzigj\u00e4hrigen als nicht sicher \nbezeichnete, wurde ihm von Unionskollegen die Gef\u00e4hr-\ndung der Demokratie vorgeworfen. Dabei hatte er als \nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen bereits damals \nerkannt, was das Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage von CDU \nund SPD heute aussagt: Die Altersvorsorge der Sachsen \nist auf dem heutigen Niveau nicht gesichert. \n\nDie Situation ist dramatisch. Schon allein der Umstand \nder demografischen Entwicklung f\u00fchrt dazu, dass immer \nweniger Beitragszahler immer mehr Leistungsempf\u00e4nger \nwerden bezahlen m\u00fcssen. Wir wissen, der Freistaat \nSachsen ist das \u201e\u00e4lteste\u201c Bundesland und ganz besonders \nvon der demografischen Entwicklung hinsichtlich des \nGeburtenr\u00fcckganges und des Wegzuges junger Frauen \nbetroffen. Hinzu kommen die gebrochenen Erwerbsbio-\ngrafien und die Langzeitarbeitslosigkeit. \n\nBekommt der heutige Eckrentner circa 1 033 Euro, wird \njemand mit zehnj\u00e4hriger Arbeitslosigkeit nur Anspruch \nauf etwa 860 Euro haben. Das sind 150 Euro monatlich \nweniger! Aufgrund der Massenlangzeitarbeitslosigkeit \nwerden immer mehr Sachsen in Zukunft keine ausrei-\nchende staatliche Rente mehr haben. Die Altersarmut ist \nderzeit eher noch selten bei uns anzutreffen. Das ist auch \ngut so. Doch dieses Problem werden wir in den n\u00e4chsten \nJahren leider zunehmend haben, wenn n\u00e4mlich ab 2010 \ndie Bev\u00f6lkerung sp\u00fcrbarer als bisher altern wird. \n\nMit der Einf\u00fchrung der Riester-Rente versuchte die \nPolitik umzusteuern. Eigenvorsorge f\u00fcr das Alter ist \nrichtig und notwendig. Egal in welcher Form \u2013 kapitalge-\ndeckte Vorsorgema\u00dfnahmen sind der richtige Weg, um \nvor allem das demografische Problem zu l\u00f6sen. Die \naktuelle Generationenbilanz der gesetzlichen Rentenver-\nsicherung weist eine Nachhaltigkeitsl\u00fccke unter dem \nStatus quo von circa 3 Billionen Euro aus. Mit anderen \nWorten: So hoch m\u00fcsste die R\u00fccklagenbildung sein, \ndamit das heutige Leistungsniveau auch f\u00fcr die Zukunft \nfinanzierbar ist. \n\nDie private Vorsorge ist also f\u00fcr jeden Einzelnen dringend \nnotwendig. Wenn allerdings aus der Anfrage heraus, in \nBeantwortung der Frage 15, nur die H\u00e4lfte der Befragten \nin einer repr\u00e4sentativen Umfrage angibt, Geld f\u00fcr das \nAlter zur\u00fcckzulegen, dann stellt sich doch die Frage, \nwarum. Nicht, weil sie dumm sind oder weil sie das \nSystem nicht erkannt haben. Nein, wie soll denn der \nDurchschnittsverdiener Geld f\u00fcr die Zukunft zur Seite \nlegen? Angesichts der Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer, \nsteigernder Energiepreise und einer wahrscheinlich \nmassiven Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Krankenkassen \n\nwird die M\u00f6glichkeit des Einzelnen, f\u00fcr das Alter anzu-\nsparen, immer geringer werden. Wie soll denn die  \nnormale Familie mit Kindern Geld f\u00fcr das eigene Alter \nansparen, wenn der Familie immer weniger Geld im \neigenen Geldbeutel zur Verf\u00fcgung steht? \n\nDie Staatsregierung gibt uns in der Anfrage schwarz auf \nwei\u00df, dass die B\u00fcrger immer weniger Geld haben und \nnichts mehr zum Ansparen bleibt. Alle Appelle zur Eigen-\nversorgung fallen dann auf unfruchtbaren Boden und es \nzeigt sich, warum so wenige Riester-Vertr\u00e4ge abgeschlos-\nsen wurden. Die Gro\u00dfe Koalition in Berlin nimmt  \nbeispielsweise mit der Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer den \nB\u00fcrgern genau das Geld weg, das diese f\u00fcr die Alters-\nvorsorge sinnvoll einsetzen k\u00f6nnten. Mit der Erh\u00f6hung \nder Mehrwertsteuer wird zwar eine neue Geldquelle \nerschlossen, die Regierung in Berlin wird allerdings \ndieses Geld auf Kosten der zuk\u00fcnftigen Rentner verfr\u00fch-\nst\u00fccken. Altersarmut wird damit in einigen Jahren leider \nwieder zum Thema in Deutschland werden, und ich \ndenke, ganz besonders auch bei uns in Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIst es schon!) \n\nDie Grundsicherung im Alter als Sicherung vor Altersar-\nmut wird immer mehr in Anspruch genommen werden \nm\u00fcssen und damit auch wieder die Kommunen  vor Ort \nbelasten. Es ist dringend Zeit f\u00fcr ein radikales Umdenken \nhinsichtlich der Altersvorsorge. Appelle an mehr Eigen-\nvorsorge sind richtig; wir brauchen aber ein System, das \nauf Eigenvorsorge setzt. Die Politik muss den Menschen \ndie M\u00f6glichkeit wiedergeben, das Geld f\u00fcr die Vorsorge \nauszugeben, und darf es nicht auf Kosten der zuk\u00fcnftigen \nGeneration verschwenden, um Wohltaten f\u00fcr heutige \nW\u00e4hler zu finanzieren. \n\nWir brauchen ein System, welches Familien mit Kindern \nnicht \u2013 wie heutzutage \u2013 abstraft, sondern belohnt. Wir \nbrauchen Schutzma\u00dfnahmen, die Menschen mit gebro-\nchener Erwerbsbiografie ein Alter in W\u00fcrde erm\u00f6glichen. \nAber von alledem sind wir ja doch weit entfernt! \n\nDie Politik in Berlin scheint dieses Thema angesichts des \nStreits um die Gesundheitsreform aus den Augen verloren \nzu haben. So werden wir weiter in einem alten System \nverharren, das f\u00fcr kommende Generationen keine ausrei-\nchende Altersvorsorge garantiert. Das pessimistische Bild, \ndas die Antwort der Staatsregierung zeichnet, k\u00f6nnte dann \nWirklichkeit werden. Dies kann nur verhindert werden, \nwenn sich, wie damals Herr Prof. Biedenkopf, auch die \nheutige Staatsregierung f\u00fcr eine v\u00f6llige Umgestaltung der \nAltersvorsorge einsetzt, und hier erwarte ich einiges von \nunserer Staatsregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, bitte. \n\n 4912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir werden \u00e4lter und bleiben l\u00e4nger \naktiv als die Generationen vor uns. Dabei vergessen wir \naber oft, dass der Entfaltungsspielraum und die M\u00f6glich-\nkeiten, die wir im Alter auch f\u00fcr eine selbstst\u00e4ndige \nLebensf\u00fchrung haben, ma\u00dfgeblich von unserer Einkom-\nmenssituation bestimmt werden. Deshalb ist es wichtig \nund richtig, dass wir uns hier im Hohen Haus mit der \nZukunft der Altersvorsorge in Sachsen auseinandersetzen. \n\nKlar ist f\u00fcr uns, dass die Altersvorsorge auf eine breitere \nfinanzielle Basis gestellt werden muss. Herr Dr. Pellmann \nhat schon auf die M\u00f6glichkeit hingewiesen, Altersvorsor-\nge \u00e4hnlich wie B\u00fcrgerversicherung zu gestalten. \n\nDie gesetzliche Rente hat in den letzten Jahren einschnei-\ndende Reformen erfahren. Der Rentenpapst Ralf Ruhland, \nehemaliger Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verbandes der deutschen \nRentenversicherungstr\u00e4ger, hat es im April auf den Punkt \ngebracht: Was im Rentensystem k\u00fcrzbar war, ist gek\u00fcrzt \nworden. \n\nWie stellt sich die Situation jetzt dar? Die gesetzliche \nRentenversicherung soll und kann nur die Basis sichern. \nDar\u00fcber hinaus soll jeder privat oder betrieblich vorsor-\ngen. Das bedeutet aber auch: Menschen mit kleinem \nEinkommen und Familien m\u00fcssen f\u00fcr die Altersvorsorge \nsparen k\u00f6nnen. Darauf ist von Herrn Dr. Pellmann und \nFrau Sch\u00fctz schon hingewiesen worden. Wir m\u00fcssen \nFamilienzeit, Elternzeit st\u00e4rker in der Rentenversicherung \nanerkennen. \n\nUnter Rot-Gr\u00fcn wurden die Vorschriften zur Vorsorge f\u00fcr \ndas Alter vereinfacht, aber nach wie vor \u00fcbersch\u00e4tzen \nviele ihre Anspr\u00fcche aus der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung. Deshalb ist es wichtig, dass seit ein paar Jahren \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger genau \u00fcber die Anspr\u00fcche, die \nsie einmal zu erwarten haben, informiert werden. \n\nIn Sachsen, liebe Kolleginnen und Kollegen, leben heute \n90 % der \u00c4lteren ausschlie\u00dflich von Anspr\u00fcchen aus der \ngesetzlichen Rentenversicherung. Die s\u00e4chsische Er-\nwerbsstatistik zeigt, dass Dreiviertel derjenigen, die privat \nf\u00fcr das Alter vorsorgen, erwerbst\u00e4tig sind, und dass die \nprivate Altersvorsorge von der H\u00f6he des Einkommens \nabh\u00e4ngig ist, was auch nicht anders zu erwarten ist. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage wird differenziert nach den Arten \nder privaten Vorsorge gefragt. Das ist wichtig, um zu \nbewerten, welche der Formen angenommen werden und \nwo Steuerungsbedarf besteht. \n\nSie haben aber nicht nach dem Stellenwert von Wohnei-\ngentum f\u00fcr die Altersvorsorge gefragt. Laut Koalitions-\nvertrag im Bund soll das selbst genutzte Wohneigentum \nals eine Form der Altersvorsorge gef\u00f6rdert werden. Wie \nsieht es damit aus? Lediglich 22,5 % der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen \nin Sachsen bewohnen eigenes Wohneigentum. In den \nalten Bundesl\u00e4ndern ist dieser Anteil doppelt so hoch. \nErst f\u00fcr die 25- bis 40-J\u00e4hrigen ist die Wohneigentums-\nquote West/Ost angeglichen. Das ist nat\u00fcrlich aus der \nVergangenheit zu erkl\u00e4ren. \n\nWohneigentum spart im Alter Mietkosten. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nAuf diese Form der Altersvorsorge werden die Menschen \nin Sachsen, die in den n\u00e4chsten 25 Jahren in Rente gehen, \nweniger zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen als die gleiche Gruppe in \nden alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ziel einer nachhaltigen \nPolitik muss es sein, die Menschen in die Lage zu verset-\nzen, selbst f\u00fcr ihr Alter vorzusorgen. Innerhalb des bishe-\nrigen Umlagesystems der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung sind alle Reformen gemacht worden, die vertretbar \nwaren. Deshalb muss dieses Versicherungssystem erwei-\ntert werden. Dazu geh\u00f6rt unter anderem f\u00fcr die Zukunft \nauch die Heraufsetzung des Renteneintrittsalters. Wir \nunterst\u00fctzen das, denn es ist die logische Konsequenz \neines l\u00e4ngeren Lebens. \n\nAber die Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters und die \nBesch\u00e4ftigung \u00c4lterer in den Unternehmen m\u00fcssen im \nEinklang stehen. Das ist wie mit einem Pferdegespann. \nDa m\u00fcssen beide Pferde im gleichen Tempo laufen. Wenn \nSie dem einen Pferd die Z\u00fcgel lassen \u2013 Menschen k\u00f6nnen \nl\u00e4nger arbeiten \u2013 und auf der anderen Seite bremsen \u2013 sie \nhaben keine Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u2013, dann landen \nSie unweigerlich im Graben. Hier ist die Wirtschaft in der \nVerantwortung, aber auch die Politik und jeder Einzelne \nvon uns. \n\nOhne Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00c4ltere ist die Rente mit 67 eine \nRentenk\u00fcrzung. Das lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\nDer Arbeitsmarkt f\u00fcr \u00c4ltere ist in den letzten Jahren \nimmer weiter geschrumpft. Sie wurden aus vielen Betrie-\nben regelrecht ausgesiebt. Die Betriebe haben auf Kosten \nder Sozialversicherung und der \u00c4lteren rationalisiert. \nTrotzdem hat sich die Lage auf dem Arbeitsmarkt damit \nnicht entspannt. Denn nur jeder siebente Arbeitsplatz \neines ausgeschiedenen \u00e4lteren Arbeitnehmers wurde mit \neinem jungen Arbeitnehmer neu besetzt. \n\nNur noch 41 % der 50- bis unter 65-J\u00e4hrigen in den neuen \nBundesl\u00e4ndern sind in einem Erwerbsverh\u00e4ltnis. 27 % \nsind arbeitslos oder in einer zeitweiligen arbeitsmarktpoli-\ntischen Ma\u00dfnahme. 31 % sind bereits berentet. Greift man \ndie Gruppe der 60- bis 64-J\u00e4hrigen heraus, sieht die \nSituation noch dramatischer aus. 22 % sind erwerbst\u00e4tig, \n12 % arbeitslos und 66 % berentet. Damit sind nat\u00fcrlich \nAbstriche bei der Rente verbunden. \n\nDiese Zahlen stammen \u00fcbrigens aus dem Sozialreport  \n\u201e50 plus\u201c aus dem Jahr 2005. \n\nWenn Sie in die neue Studie \u201ePrognos Deutschland \nReport 2030\u201c schauen, k\u00f6nnen Sie lesen, dass wir in den \nn\u00e4chsten 25 Jahren mit einem massiven R\u00fcckgang von \nArbeitspl\u00e4tzen im traditionellen Industriebereich zu \nrechnen haben. Dem steht eine starke Zunahme der Zahl \nder Selbstst\u00e4ndigen gegen\u00fcber. Aber wir wissen aus den \nletzten Jahren, dass Selbstst\u00e4ndigkeit oft nur eine Notl\u00f6-\nsung ist, die gew\u00e4hlt wurde, um der Arbeitslosigkeit zu \n\n 4913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nentgehen. Es gibt Selbstst\u00e4ndige, die nicht in der Lage \nsind, sich ausreichend sozial abzusichern. Hier, liebe \nKolleginnen und Kollegen, besteht Handlungsbedarf. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir k\u00f6nnen auf das Erfahrungswissen von \u00c4lteren nicht \nl\u00e4nger verzichten. Im Bund wurden unter Rot-Gr\u00fcn \nbereits vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen ergriffen, um der Ausgren-\nzung von \u00c4lteren aus dem Erwerbsleben entgegenzuwir-\nken. Hier haben aber auch wir Verantwortung. \n\nIn der Vergangenheit wurde die Fr\u00fchverrentung subventi-\noniert. Durch die Anreizsysteme war es f\u00fcr Arbeitnehmer \nund Arbeitgeber attraktiv, wenn Erwerbst\u00e4tige fr\u00fcher aus \ndem Beruf ausschieden. Hier m\u00fcssen wir umdenken. \nArbeitgeber werden die Erfahrungen \u00e4lterer Arbeitnehmer \nauch aus demografischen Gesichtspunkten in der Zukunft \nst\u00e4rker sch\u00e4tzen m\u00fcssen. Und es muss f\u00fcr Arbeitnehmer \nlohnend sein, l\u00e4nger zu arbeiten. \n\nWie gehen hier andere L\u00e4nder vor? Ich nenne ein Beispiel \naus dem Steuerrecht. In den Niederlanden gibt es die \nsogenannte Arbeitspauschale. Das ist eine M\u00f6glichkeit, \ndas zu versteuernde Einkommen zu senken. Die H\u00f6he der \nArbeitspauschale ist abh\u00e4ngig vom Lebensalter des \nArbeitnehmers. Am h\u00f6chsten ist sie f\u00fcr 60- bis 65-J\u00e4hrige. \n\nWeder die Niederlande noch Schweden haben ein Renten-\neintrittsalter festgeschrieben. Der Renteneintritt in \nSchweden ist mit 60 bis 70 Jahren und in den Niederlan-\nden mit 60 bis 67  Jahren m\u00f6glich. Allerdings f\u00e4llt die \nRente kleiner aus, je fr\u00fcher man in Rente geht. \n\nAuch die Rentenformel dient als Steuerungsinstrument. \nFinnland belohnt \u00e4ltere Arbeitnehmer ab 60 Jahren. \nArbeitsjahre ab dem 60. Lebensjahr werden bei der Rente \nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt als die Jahre davor. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Teilhabe \u00e4lterer Menschen am \nArbeitsmarkt ist nat\u00fcrlich auch die Bereitschaft, sich \nweiterzubilden, also lebenslang zu lernen. Daf\u00fcr ist es \nwichtig, dass Menschen das Lernen als Freude empfinden \nund als Bed\u00fcrfnis wahrnehmen. Diese Einstellung, liebe \nKolleginnen und Kollegen, wird in der Kindheit gef\u00f6r-\ndert. Damit sind wir bei der gestrigen Debatte \u00fcber die \nQualit\u00e4t der Kindertageseinrichtungen. \n\nUnd wir brauchen Angebote f\u00fcr die Weiterbildung \u00e4lterer \nMenschen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Zugang zur Bil-\ndung ist die soziale Frage dieses Jahrhunderts. Das gilt f\u00fcr \nalle Menschen, f\u00fcr junge und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \u00e4ltere. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile \nich der Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau Ministe-\nrin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Unser Rentensystem basiert auf dem Generatio-\nnenvertrag. Die derzeit Erwerbst\u00e4tigen und ihre Arbeitge-\nber kommen mit ihren Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Altersruhegelder \nder heutigen Rentner auf. Dieses umlagefinanzierte \nRentensystem hat in Deutschland alle geschichtlichen \nUmbr\u00fcche des letzten Jahrhunderts \u00fcberstanden und \nzuletzt in den Jahren nach der Wende in der DDR daf\u00fcr \ngesorgt, den ostdeutschen Rentnern eine angemessene \nH\u00f6he ihrer Rente zu sichern. \n\nSeit Langem ist in der Tat allen Verantwortlichen klar, \ndass wir das System der Rentenversicherung aufgrund \nvielf\u00e4ltiger Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft reformie-\nren m\u00fcssen. Frau Sch\u00fctz, um noch einmal auf die Kritik \nin Richtung Bundesminister Bl\u00fcm einzugehen, darf ich \nnur daran erinnern, dass zu dieser Zeit auch die FDP in \nder Bundesregierung Verantwortung getragen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Verschiedene Faktoren stellen \nderzeit das System des Generationenvertrages infrage. So \nhat sich die durchschnittliche Rentenbezugsdauer in den \nletzten 40 Jahren von zehn auf 17 erh\u00f6ht, und der sich \ndurch die h\u00f6here Lebenserwartung ver\u00e4ndernde Al-\ntersaufbau der Bev\u00f6lkerung wird noch verst\u00e4rkt durch den \nR\u00fcckgang der Geburten. Die f\u00fcr ein stabiles Verh\u00e4ltnis \nder Generationen erforderliche Zahl von durchschnittlich \n2,1 Geburten wurde letztmals in Deutschland bereits 1969 \nerreicht. Inzwischen hat sich die Zahl auf 1,4 Kinder \nreduziert. Schlie\u00dflich geht auch die Zahl der sozialversi-\ncherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die die \nGrundlage der Beitragszahlung bilden, seit Jahren be-\nkannterweise zur\u00fcck. In Sachsen betrug der R\u00fcckgang seit \ndem Jahr 2000 \u00fcber 12 %. \n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Antwort der \nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage zur Zukunft der \nAltersvorsorge in Sachsen zeigt, wie diese Faktoren die \numlagefinanzierte Rentenversicherung beeinflussen \nwerden. Sie wird in Zukunft nicht mehr den Lebensstan-\ndard der Erwerbsphase sichern, sondern nur noch die \nBasis f\u00fcr die Alterssicherung sein k\u00f6nnen. Das Leistungs-\nniveau der gesetzlichen Rentenversicherung wird sp\u00fcrbar \nsinken, ihr Anteil an der gesamten Altersf\u00fcrsorge kontinu-\nierlich zur\u00fcckgehen. Allerdings m\u00fcssen wir die Situation \nrealistisch darstellen und d\u00fcrfen nicht nur in v\u00f6llige \nSchwarzmalerei verfallen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSo hat die \u201eStiftung Warentest\u201c errechnet, dass die Rendi-\nte der gesetzlichen Rentenversicherung auch f\u00fcr diejeni-\ngen, die in den n\u00e4chsten Jahrzehnten in Rente gehen \nwerden, noch positiv sein wird. Aber fest steht: Zu der \nBasisabsicherung durch die gesetzliche Rentenabsiche-\nrung m\u00fcssen die betriebliche Altersvorsorge und die \nprivate Vorsorge hinzutreten. \n\nDie betriebliche Altersvorsorge gewinnt, meine Damen \nund Herren, auch in Sachsen immer mehr an Bedeutung. \nSo verf\u00fcgt in den neuen Bundesl\u00e4ndern fast ein Drittel der \n\n 4914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nin der Privatwirtschaft Besch\u00e4ftigten \u00fcber eine solche \nZusatzvorsorge. Durch die M\u00f6glichkeit der Entgeltum-\nwandlung hat sich in diesem Bereich eine besondere \nDynamik entwickelt. Die zus\u00e4tzliche betriebliche Alters-\nversorgung kann den R\u00fcckgang beim Leistungsniveau der \ngesetzlichen Rentenversicherung aber nat\u00fcrlich nicht \nausgleichen. \n\nUm im Alter eine angemessene Absicherung zu erreichen, \nist in der Tat eine erg\u00e4nzende private Altersvorsorge \nunabdingbar. Mit der Riester-Rente steht dazu ein staatli-\nches F\u00f6rderinstrument zur Verf\u00fcgung. Auch hier sind Ihre \nAussagen, Frau Sch\u00fctz, von mir zu widerlegen. Mir \nliegen n\u00e4mlich Daten vor, dass immer mehr B\u00fcrger \ninzwischen Gebrauch von dieser F\u00f6rderung machen. \nAuch im Jahr 2006 h\u00e4lt nachweislich der Trend an. So \nwurden im 1. Halbjahr 2006 bereits \u00fcber 1,1 Millionen \nneue Riester-Rentenvertr\u00e4ge abgeschlossen. Daher, meine \nDamen und Herren, verbinde ich mit dieser Debatte nicht \nzuletzt auch die Hoffnung, dass einerseits das Vertrauen  \n\nin die gesetzliche Rentenversicherung weiterhin erhalten \nbleibt und andererseits aber auch die Notwendigkeit \nerg\u00e4nzender privater Altersvorsorge st\u00e4rker in das Be-\nwusstsein r\u00fcckt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Gibt es aus den Fraktionen noch Diskussionsbe-\ndarf? \u2013 Keinen. Dann ist die Behandlung der Gro\u00dfen \nAnfrage beendet, und ich beende den Tagesordnungs-\npunkt 4. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, erlauben Sie \nein Schlusswort zu dieser Debatte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das geht laut Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Entwicklung des sorbischen Schulwesens \nDrucksache 4/5514, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Bestandsgarantie f\u00fcr das bestehende Netz sorbischer Schulen in Sachsen \nDrucksache 4/5247, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung \nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nSPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den Einrei-\ncherinnen des ersten Antrages, der CDU und der SPD, das \nWort. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als Martin \nLuther um das Jahr der Reformation 1517 vor den Toren \nWittenbergs zu den Sorben predigte, war das Siedlungs-\ngebiet noch sehr gro\u00df. Durch Verbot der Sprache, durch \nKriege, wirtschaftliche und politische Ver\u00e4nderungen \nwurde die Assimilierung verst\u00e4rkt. Das Siedlungsgebiet \nder Sorben verkleinerte sich damit enorm und befindet \nsich heute traditionell nur noch in der Ober- und Nieder-\nlausitz. \n\nDabei hat das 20. Jahrhundert besonders viele Wunden \nhinterlassen: zwei verheerende Weltkriege, Verbot des \nSorbischen in Schule und Kirche in der Zeit des Dritten \nReiches, Vertreibung der Lehrer und Pfarrer aus ihrer \nHeimat. Die Zeit der DDR mit Zwangskollektivierung \nund dem Abbaggern sorbischer D\u00f6rfer f\u00fcr die Braunkoh-\nlengewinnung setzte eins drauf. Damit wird es nicht \nbesser. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEs wird nicht besser!) \n\nDie Schulstrukturen wurden in Sachsen seit 1921 immer \nst\u00e4rker zentralisiert. Gab es vorher ein- bis zweiklassige \nSchulen vor Ort, wurden die Wege immer l\u00e4nger, und \ndurch die Zentral\u00f6rtlichkeit sind nat\u00fcrlich an den Periphe-\nrien viele Sprachsubstanzen verloren gegangen. Dies hat \nsich auf das Siedlungsgebiet und nat\u00fcrlich auf die Sprach-\nsubstanz schlecht ausgewirkt. \n\nMit diesen riesigen Verlusten der vergangenen Jahre und \nJahrhunderte sind die s\u00e4chsischen Sorben dennoch hoff-\nnungsvoll in den Herbst 1989 gegangen. Danach haben \nsich die Sorbische Nationalversammlung und die Domo-\nwina f\u00fcr einen Neubeginn auch an sorbischen Schulen \neingesetzt. Die Rechte der Sorben in der Verfassung des \nFreistaates Sachsen und in einzelnen Gesetzen, zum \nBeispiel im S\u00e4chsischen Schulgesetz, sind umfassend \ngeregelt. Viel wichtiger f\u00fcr die Sorben ist jedoch die \ntats\u00e4chliche Ausgestaltung dieser verbrieften Rechte. \n\nAus Sicht der sorbischen Interessenvertreter ist in den \nletzten Jahren sehr viel Neues im schulischen und vor-\nschulischen Bereich entstanden. Ich glaube aber auch, f\u00fcr \nTeile der Mehrheitsbev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen ist \ndas nicht anders gewesen. Dies wissen die Sorben auch \nsehr zu sch\u00e4tzen. Dass sie allerdings mit der Einhaltung \nder Regelungen nicht immer einverstanden sind, wie zum \nBeispiel mit der beabsichtigten Schlie\u00dfung der sorbischen \nMittelschule in Panschwitz-Kuckau, ist aus Sicht der \nSorben aber auch verst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 4915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIch m\u00f6chte folgende Dinge hervorheben: Der Sorbische \nSchulverein, 1991 gegr\u00fcndet aus Vertretern der Eltern-\nschaft, der Lehrerschaft und weiteren Interessenten, hat \neinen neuen Weg begr\u00fcndet. Er hat das Modellprojekt \nWitaj f\u00fcr die fr\u00fchkindliche vorschulische Erziehung \nentwickelt und setzt dieses seit 1998 in acht Kinderg\u00e4rten \nerfolgreich um. Beispiel war dort die Entwicklung in der \nBretagne, wo die Bretonen versucht haben, mit Eigenini-\ntiative, mit wenig Unterst\u00fctzung vom Zentralstaat in Paris \ndennoch die Sprache zu revitalisieren und ihren Kindern \nwieder ein Angebot in bretonischer Sprache zu geben. \nDies haben sich einige Engagierte aus der Lausitz ange-\nschaut und haben versucht, es in dieses Witaj-Konzept \neinzubeziehen. \n\nDabei k\u00f6nnen \u00fcber 400 Kinder in der Ober- und Nieder-\nlausitz \u00fcber die vollst\u00e4ndige Immersion die sorbische \nSprache erlernen. Der Sorbische Schulverein betreut \nderzeit \u00fcber 60 % aller sorbischen Kinder und Kinder in \nWitaj-Gruppen. Das Erlernen der sorbischen Sprache \nbereits in der Kindertagesst\u00e4tte wird vom Sorbischen \nInstitut Bautzen/Budy\u0161in und dem Witaj-Sprachzentrum, \nebenfalls in Bautzen/Budy\u0161in, wissenschaftlich begleitet. \n\nDem Beispiel folgend, sind seit 1998 19 Witaj-Gruppen \nmit circa 250 Kindern in 15 weiteren Kindertagesst\u00e4tten \nentstanden. Die Rahmenbedingungen hierbei sind unter-\nschiedlich zu bewerten und k\u00f6nnten in dem einen oder \nanderen Fall durchaus noch verbessert werden, um das \nErlernen des Sorbischen voll zu erm\u00f6glichen. Je besser \ndie Erzieherinnen die sorbische Sprache anwenden, desto \nstabiler sind die Grundlagen f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der \nzweisprachigen Bildung in der Grundschule bzw. Primar-\nstufe. \n\nAn dieser Stelle sei mir gestattet, mich bei allen zu \nbedanken, die diese Witaj-Modelle in den Kindertages-\nst\u00e4tten erm\u00f6glichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist f\u00fcr die Sorben, aber vielleicht auch f\u00fcr die Eltern \ndeutscher Kinder, die der sorbischen Sprache nicht \nm\u00e4chtig sind, ein einmaliges Angebot, das wir vorher \nnicht hatten. \n\nIch kann Ihnen von einem M\u00e4dchen berichten, dessen \nEltern in Nordrhein-Westfalen aufgewachsen sind. Es hat \neinen Kindergarten besucht, nat\u00fcrlich mit dem Vorteil in \nCrostwitz. Dieses M\u00e4dchen befindet sich jetzt an einem \nganz wichtigen Gymnasium hier in Dresden, und ich \nmuss mit Erstaunen feststellen, dass es eine viel bessere \nSprache spricht als viele Kinder, die von zu Hause die \nSprache erlernt haben. Gro\u00dfe Ehre also auch denjenigen \naus dem deutschen Bereich, die diese Angebote anneh-\nmen. \n\nIch m\u00f6chte, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nnat\u00fcrlich dem Sozialministerium, das bereits seit Beginn \nder Neunzigerjahre auch den Kindertagesst\u00e4tten diese \nUnterst\u00fctzung gegeben hat und sich an der Finanzierung \nder Witaj-Modelle beteiligt, herzlich danken. Es war ein \nganz wichtiger Schritt, denn ohne diese Unterst\u00fctzung \n\nw\u00e4ren die Besonderheiten, die durch Sprachvermittlung \nnotwendig sind, nicht in die Realit\u00e4t umsetzbar gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDanken m\u00f6chte ich den Tr\u00e4gern sowie den sorbischen \nVertretern, die dieses Modell mit viel Engagement erar-\nbeitet haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nden GR\u00dcNEN und des Abg.  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDieses Modell schafft gute Grundlagen der Revitalisie-\nrung und der sp\u00e4teren Ausbildung in den Grundschulen \nbzw. anderen weiterf\u00fchrenden Schulen. Das im Auftrag \ndes Comenius-Instituts und der Fachleute des Sorbischen \nSchulvereins entwickelte neue p\u00e4dagogische Konzept \n\u201e2 plus\u201c wird praktiziert und von Kindern, Eltern und \nLehrern angenommen. Allerdings ist es f\u00fcr eine abschlie-\n\u00dfende Einsch\u00e4tzung jetzt noch zu fr\u00fch; erst in einigen \nJahren wird sich zeigen, ob das Konzept Erfolg hatte. \n\nMan muss dabei bemerken, dass dieses Konzept nat\u00fcrlich \nin der Not geboren ist, weil eben zu wenige Kinder noch \ndiese Schulen besuchen. Deshalb haben sich alle an einen \nTisch gesetzt und versucht, dieses Konzept zu entwickeln, \num auch deutschen Eltern wohnortnah dieses Angebot zu \nmachen. Ob es zu dem Ziel f\u00fchrt, wird die Zukunft \nzeigen. Ich wei\u00df aber, dass man bei Sprache an allererster \nStelle mit viel Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen, aber mit gro\u00dfer \nKonsequenz diese Vermittlung durchf\u00fchren muss. \n\nDieses Konzept wird im Auftrag des Kultusministeriums \nvon der Universit\u00e4t Hamburg evaluiert. Sorbischunterricht \nim Status der Mutter- bzw. Zweitsprache nach schul-\nart\u00fcbergreifendem Konzept wird seit 2001 mit staatlicher \nUnterst\u00fctzung in Sachsen erteilt. Zwei- und Mehrspra-\nchigkeit wird zum Schulprogramm erhoben. In dieses \nKonzept sind sorbische Kinder, Sorbisch sprechende \nKinder, auch von gemischtsprachigen Eltern, und deut-\nsche Kinder mit unterschiedlichen Sorbischkenntnissen \nintegriert. Jeder, der vielleicht hier in diesem Raum als \nLehrer sitzt, wei\u00df, wie schwierig es ist, diese Bandbreite \nzu unterrichten. Das neue, schulart\u00fcbergreifende Konzept \nsoll sich in ein f\u00fcr Sachsen allgemein verbindliches \nKonzept der Mehrsprachigkeit eingliedern. \n\nDanken m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Staatsminister Steffen \nFlath, ganz deutlich f\u00fcr die Zusage des Erhalts der sorbi-\nschen Grundschulen. Sie haben derzeit sichergestellt, dass \ndie sorbische Grundschulstruktur im Freistaat Sachsen mit \nihren Angeboten erhalten geblieben ist. Ich glaube, dass \nes eine sehr wichtige Zusage ist, zumal wir feststellen \nm\u00fcssen, dass die Kinderzahl in den Grundschulen nicht \ngr\u00f6\u00dfer geworden ist. Herzlichen Dank daf\u00fcr. Ich bitte Sie, \ndas auch in Zukunft so weiterzuf\u00fchren. \n\nDas Witaj-Modellprojekt und die Schulausbildung stehen \ndennoch einem starken Prozess der Assimilierung gegen-\n\u00fcber. Sorgenvoll nehmen wir die r\u00fcckl\u00e4ufigen Geburten-\nzahlen und die damit verbundenen r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fcler-\n\n 4916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nzahlen zur Kenntnis. Die Zahl der Sorbischsch\u00fcler ist von \n3 680 im Schuljahr 1994/1995 auf 2 200 im Schul-\njahr 2005/2006 gesunken. Diese r\u00fcckl\u00e4ufige Bev\u00f6lke-\nrungs- und Sch\u00fclerentwicklung l\u00e4sst, wie gesagt, ver-\nst\u00e4ndlicherweise Sorge aufkommen. Deshalb wird jede \nSchulschlie\u00dfung im sorbischen Bereich besonders kritisch \nbegleitet, geht mit ihr doch ein St\u00fcck sorbische Identit\u00e4t \nverloren. Dies betrifft auch die Schlie\u00dfung der Sorbischen \nMittelschule Panschwitz-Kuckau. \n\nDie Kritik folgt daraus, dass der Verwaltungsverband am \nKlosterwasser mit circa 7 700 Einwohnern in f\u00fcnf Ge-\nmeinden das einzige noch erhaltene sorbische Kerngebiet \nist. In diesen f\u00fcnf Gemeinden wohnen 70 bis 90 % Sorben \nbzw. zweisprachige Einwohner. \n\nIn der Schulnetzplanung 2001 wurde den Sorben eine \nzentrale Mittelschule mit zwei unbefristeten Au\u00dfenstellen \nzugesichert. Im Kreistagsbeschluss vom 08.03.2006 zum \nSchulnetz wurde aber der Schlie\u00dfung einer dieser beiden \nSchulen zugestimmt, obwohl Panschwitz-Kuckau mit \ncirca 30 % aller Einwohner der gr\u00f6\u00dfte Ort und Sitz des \nVerwaltungsverbandes ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dennoch halte \nich es f\u00fcr wichtig, dass weitere sorbische und zweispra-\nchige Schulen vorwiegend aufgrund des starken Gebur-\ntenr\u00fcckgangs nicht einer Schlie\u00dfung anheimfallen d\u00fcrfen. \nUnser heutiger Antrag hat zum Ziel, langfristig Klarheit \n\u00fcber die Entwicklung des Schulwesens im Sorbischen zu \nbringen, und ich bitte daher um die Vorlage eines Kon-\nzepts zum Schulnetz unter Einbeziehung \u2013 das ist die \nstarke Erweiterung \u2013 der sorbischen Vertreter und um eine \nweitere fachliche Begleitung der p\u00e4dagogischen Konzepte \ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Kultus. \n\nIch halte es f\u00fcr sehr wichtig, dass diese Arbeit nat\u00fcrlich \nauch durch das Kultusministerium geleistet wird, weil \ndurch die kleine Zahl des sorbischen Volkes nicht so viele \nFachleute vorhanden sind, dass solche Spezialaufgaben \ngeleistet werden k\u00f6nnten. Wir brauchen daf\u00fcr Ihre Unter-\nst\u00fctzung, Herr Staatsminister. \n\nEin wichtiges Anliegen bleibt der Erhalt der Grund- \nund/oder Mittelschulen in den Gebieten der evangelischen \nSorben. Deshalb muss das Angebot in Schleife, im Um-\nfeld von Hoyerswerda, aber auch im Bautzener Land \nerhalten bleiben. Vor Jahren begann an der Grundschule \nBaruth, einem kleinen Ort zwischen Bautzen und Niesky, \nein einmaliges Projekt. Herr Staatsminister, ich bin heute \nnoch froh, dass es erm\u00f6glicht worden ist. In einer Ge-\nmeinde, in der kaum noch muttersprachliche Eltern zu \nHause waren bzw. sind, ist es Kindern, die zu Hause \nDeutsch gesprochen haben, mit unterst\u00fctzenden Ma\u00df-\nnahmen erm\u00f6glicht worden, ab der 1. Klasse 10 Stunden \nsorbische Unterrichtsbegleitung zu erhalten. \n\nDie F\u00e4cher sind in Sorbisch unterrichtet worden, das \nhei\u00dft, man hat erst das Sorbische und dann das Deutsche \nalphabetisiert und daf\u00fcr zehn Stunden w\u00f6chentlich zur \nVerf\u00fcgung gestellt. Ich betone: Es ist einmalig in den \nletzten 50  Jahren, dass ein solches Projekt m\u00f6glich \ngeworden ist, besonders in einem Gebiet, in dem die \n\nSprachsubstanz vom Grund her nicht mehr zu Hause ist. \nDaf\u00fcr danke ich Ihnen, Herr Staatsminister. Es ist nur \nschade, dass nach zwei Jahren die Zahl der Stunden auf \nf\u00fcnf reduziert worden ist. Ich glaube dennoch, dass das \nein guter Anfang war. Wer Sprache neu erlernen und \nrevitalisieren will, der braucht diese Ma\u00dfnahmen bereits \nin der Grundschule. Ich gehe davon aus \u2013 am Anfang \nhabe ich es vorgetragen \u2013, dass sich auch das Witaj-\nProjekt intensiv f\u00fcr die Revitalisierung einsetzt, damit ein \nGrundstein gelegt wird. Vielleicht kann daraus eine \nGrundschule, an der eine hohe Sprachqualit\u00e4t herrscht, \nhervorgehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An den starken \nVer\u00e4nderungsprozessen, die es in den letzten Jahren \ngegeben hat, haben sich auch die sorbischen Lehrer \nbeteiligen m\u00fcssen. Die Reduzierung der Stunden f\u00fcr die \nGrundschullehrer und die herbeigef\u00fchrten tariflichen \nVer\u00e4nderungen haben nicht unbedingt zur Entspannung \nbei der Lehrerbereitstellung gef\u00fchrt. Deshalb brauchen \nwir dringend sorbischsprachigen Lehrer- und Erzieher-\nnachwuchs. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, Beifall bei  \nder Linksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nAn der Universit\u00e4t Leipzig gibt es die einzige M\u00f6glich-\nkeit, Sorbischlehrer auszubilden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n\u2013 Danke, Herr Professor! \u2013 Die Zugangsvoraussetzungen \ngestalten sich derzeit wegen des NC in anderen F\u00e4chern \nschwierig. Wir brauchen dringend eine L\u00f6sung im Inte-\nresse des sorbischen Lehrernachwuchses. Deshalb bitte \nich Sie, Frau Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange, \nherzlich, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass mehr Studenten die \nM\u00f6glichkeit erhalten, Sorbisch und weitere F\u00e4cher auf \nLehramt in Leipzig zu studieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte die Bitte an Sie mitgeben, sich auch daf\u00fcr \neinzusetzen. \n\nZu diesen Punkten bitte ich Sie, Frau Staatsministerin, \naber auch Staatsminister Steffen Flath, uns, dem Hohen \nHaus, bis Mitte des Jahres 2007 einen Bericht zur Ent-\nwicklung des sorbischen Schulnetzes vorzulegen, der sich \ninsbesondere auf die p\u00e4dagogischen Inhalte konzentriert \nund die Herausforderungen benennt, vor denen die junge \nGeneration steht. Ich als Laie kenne diese Herausforde-\nrungen noch nicht; vielleicht haben sie noch nicht einmal \ndie Schulpolitiker anvisiert. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \ndie Unterst\u00fctzung der Staatsregierung f\u00fcr diese sorbischen \nBelange weiterhin m\u00f6glich w\u00e4re, und bedanke mich bei \nIhnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Dulig, bitte. \n\n 4917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Problem der sorbischen \nSchulen besch\u00e4ftigt uns nicht zum ersten Mal. Das hat \ngute Gr\u00fcnde; denn das Problem ist nicht einfach zu l\u00f6sen. \nBevor ich darauf eingehe, m\u00f6chte ich aber betonen, dass \nes f\u00fcr uns keinerlei Abstriche an den verfassungsm\u00e4\u00dfigen \nund v\u00f6lkerrechtlich verbrieften Rechten der Sorben auf \neine entsprechende schulische Bildung geben kann. \nDeshalb fordern wir in unserem Antrag ein langfristiges \nKonzept. Dass es nur mit den Vertretern der Sorben \nentwickelt werden kann, ist ebenso klar wie der Fakt, dass \nam Ende im Rahmen dieses Konzeptes \u00fcber konkrete \nStandorte entschieden wird. Das kann auch die Korrektur \nbislang getroffener Entscheidungen bedeuten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Allein dass entspre-\nchende Entscheidungen getroffen wurden, zeigt, wie \nwichtig und \u00fcberf\u00e4llig ein nachhaltiges Konzept f\u00fcr das \nsorbische Gebiet ist. Offensichtlich passen die Entschei-\ndungsstrukturen nicht mit dem Schutz der Minderheits-\nrechte zusammen. Damit sind wir beim gr\u00f6\u00dften Problem: \nEs gibt praktisch kein geschlossenes sorbisches Sied-\nlungsgebiet. Es gibt keine sorbischen Gemeinden, die \nTr\u00e4ger einer Schule sind. Dies verweist wiederum auf \nzwei Probleme: Zum einen zeigt es, wie kritisch die Lage \nder Sorben tats\u00e4chlich ist. Ohne \u00e4u\u00dfere Hilfe ist die \nsorbische Kultur in wenigen Jahren Folklore ohne ethni-\nsche Basis. Zum anderen kann das Problem der sorbi-\nschen Schulen immer nur in Kooperation mit den in \nsorbischem Gebiet wohnenden Deutschen erfolgen. Wir \nhaben in der Vergangenheit immer wieder versucht, in \nenger Zusammenarbeit mit verschiedenen Vertretern der \nSorben L\u00f6sungen zu finden. Im Grunde laufen sie, gleich \nwelche Rechtsform man w\u00e4hlt, stets auf einige wenige \nGrunds\u00e4tze hinaus, die sich aus unserer Sicht im geforder-\nten Konzept niederschlagen m\u00fcssen. \n\nErstens. Sorbische Schulen m\u00fcssen moderne, f\u00fcr alle \noffene Schulen mit gelebter sorbischer Kultur sein. Sie \nm\u00fcssen das erfolgreiche Witaj-Projekt fortf\u00fchren. \n\nZweitens. Sorbische Schulen m\u00fcssen m\u00f6glichst wohnort-\nnah organisiert sein, weil sie neben der Bildungsfunktion \nzu den wichtigsten sorbischen Kulturzentren geh\u00f6ren. Ein \nverengender Blick auf diese Schule nur als Bildungsein-\nrichtung wird der Problemlage nicht gerecht. \n\nDrittens. Sorbische Schulen m\u00fcssen einen Sozialisations-\nraum darstellen, der sorbischen Kindern und Jugendlichen \ndie M\u00f6glichkeit bietet, eine sorbische Identit\u00e4t auszubil-\nden. Wir m\u00fcssen immer ber\u00fccksichtigen, dass es eine \nZukunft der sorbischen Kultur nur im Rahmen einer \nmodernen und dynamischen Gesellschaft geben kann, \nalso nur dann, wenn auch sorbischen Jugendlichen die \nganze Welt offensteht. \n\nViertens. Zur Ausbildung einer solchen Identit\u00e4t ist es \ndar\u00fcber hinaus g\u00fcnstig, wenn sich die heranwachsenden \nGenerationen, die ja eine sehr \u00fcberschaubare Gr\u00f6\u00dfe \nhaben, kennen. Die Schule b\u00f6te einen guten Raum, in \ndem sich diese Generationen \u00fcber ein paar Jahre soziali-\nsieren k\u00f6nnten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jedem hier im Saal, der \nein wenig von Schule versteht, wird klar sein, dass diese \nGrunds\u00e4tze nicht im herk\u00f6mmlichen System unserer \nSchule umgesetzt werden k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde, nebenbei \nbemerkt, auch viel zu teuer. Unser Anspruch ist es auch, \ndie besondere F\u00f6rderung der sorbischen Schulen in einem \nRahmen zu halten, der im sorbischen Gebiet nicht zu Neid \nund Missgunst f\u00fchrt. Wir alle wissen, dass es da eine \nVergangenheit und viele Befindlichkeiten gibt. \n\nDie getroffenen Entscheidungen zu den sorbischen \nSchulen sind ein Ausdruck dessen. Wir wissen, dass es \ninzwischen wieder eine Initiative von sorbischer Seite \ngibt, mit einem Konzept, das wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr geeig-\nnet halten, die Probleme nachhaltig zu l\u00f6sen. Allerdings \nbedarf es nunmehr der Moderation und Verhandlungen \ndurch das Kultusministerium. Es reicht nat\u00fcrlich nicht, \nein gutes Konzept zu haben; es muss von den Betroffenen \nauch angenommen und umgesetzt werden. Wir hoffen \naber, dass auf der Basis dieses Konzeptes mit den Schul-\ntr\u00e4gern, den Vertretern der Sorben und den Landkreisen \nein Weg gefunden werden kann, der den vier von mir \noben genannten Punkten Rechnung tr\u00e4gt. Wir erwarten \nvom Kultusministerium die n\u00f6tige Offenheit und damit \neine klare Sonderregelung. \n\nDas Schulgesetz hat in \u00a7 4a f\u00fcr die sorbischen Schulen \neinen weiten, normativen Rahmen gesetzt. Um ihn zielge-\nrichtet und \u00f6konomisch auszuf\u00fcllen, bed\u00fcrfen diese \nSchulen auch der n\u00f6tigen Gestaltungsr\u00e4ume. Die Vertreter \nder Sorben sind entsprechend ihrer Verantwortung  \ngemeinsam mit den Schultr\u00e4gern im Rahmen der  \nBildungsziele einzubeziehen. Was uns also vorschwebt, \nist eher eine L\u00f6sung, n\u00e4mlich eine hohe Verantwortung \nund damit Flexibilit\u00e4t vor Ort. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir betrachten unseren \nAntrag als den weiterf\u00fchrenden und als den der Kom-\nplexit\u00e4t des Problems angemessenen. Deshalb bitten wir \num Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt Herr Abg. Kosel das Wort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wollte es der \nZufall, k\u00f6nnte am heutigen Tage Folgendes passieren: \nMitarbeiter des Menschenrechtskommissars des Europa-\nrates begegneten Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landta-\nges und fragten diese: Wie steht es um die Perspektiven \ndes sorbischen Schulwesens? Denn zu keinem anderen \nZweck als zur Aufnahme von Informationen zu genau \ndieser Angelegenheit \u2013 will hei\u00dfen: zum Kontrollbesuch \nbez\u00fcglich der Realisierung der Menschenrechte f\u00fcr die \nSorben, insbesondere bez\u00fcglich ihres Schulwesens, \nweilen hochrangige Vertreter aus dem B\u00fcro des  \nMenschenrechtskommissars des Europarates heute in \nBautzen und kommt der Menschenrechtskommissar, \n\n 4918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nHerr Thomas Hammarberg, am 17. dieses Monats voraus-\nsichtlich selbst nach Dresden. \n\nZu keinem anderen Zweck als zur Behandlung von \nZukunftsfragen der sorbischen Schule sind wir jetzt in die \nDebatte eingetreten. Da liegt der Verdacht nahe, die \nDebatte gerade zum jetzigen Zeitpunkt k\u00f6nnte als eilig \nherangeholtes Alibi gedeutet oder missbraucht werden. \nWir von der Linksfraktion.PDS erwarten und fordern \ndeshalb von den Koalitionsfraktionen und der Staatsregie-\nrung, dass sie in der heutigen Debatte und in den dieser \nDebatte folgenden politischen Schritten eindeutig klar-\nmacht, dass sie von der menschenrechtlichen Bedeutung \nund Dimension der Gestaltung des sorbischen Schulwe-\nsens ausgeht, diese erkannt hat und umsetzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wollte es nun wieder der \nZufall, k\u00f6nnten die Abgesandten aus Strasbourg und die \nKolleginnen und Kollegen Abgeordneten dieses Hohen \nHauses ein und dieselben Schriftst\u00fccke vor sich liegen \nhaben, vielleicht etwa den zweiten Bericht der Bundes-\nrepublik Deutschland gem\u00e4\u00df Artikel 15 Abs. 1 der Euro-\np\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheitensprachen. \nLesen kann man in diesem Bericht folgende Stel-\nlungnahme der Bundesregierung: \u201eDer Gebrauch der \nsorbischen Sprache auch im privaten Bereich h\u00e4ngt \nweitgehend von der sorbischen Bev\u00f6lkerung selbst ab, vor \nallem ob sie die Sprache an die Kinder weitergeben wird, \nsodass\u201c, so hei\u00dft es weiter im Bericht, \u201eder Besuch von \nsorbischen Schulen f\u00fcr diese Kinder besondere Bedeutung \nhat.\u201c \n\nEventuell bl\u00e4ttern auch die Mitarbeiter des Menschen-\nrechtskommissars mit s\u00e4chsischen Landtagsabgeordneten \ngemeinsam in der aus dem Jahre 2002 stammenden \nStellungnahme des Beratenden Ausschusses des Europa-\nrates \u00fcber die Umsetzung des Rahmen\u00fcbereinkommens \nzum Schutz nationaler Minderheiten und lesen dort \nzun\u00e4chst, dass der Beratende Ausschuss Anlass zu  \n\u201eerheblicher Besorgnis\u201c wegen der Schlie\u00dfung der  \nSorbischen Mittelschule Crostwitz sah. Das will hei\u00dfen, \nder Beratende Ausschuss des Europarates wies hier auf \ndie akute Gefahr einer Verletzung des Rahmen\u00fcberein-\nkommens zum Schutz nationaler Minderheiten hin. \n\nWeiter hei\u00dft es dort: \u201eDer Ausschuss vertritt die Auffas-\nsung, dass die Beh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit der Fortf\u00fchrung \nder 5. Klasse der Crostwitzer Sekundarschule einer \ndringenden \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen sollten. Im \u00dcbrigen \nsollten die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eine Einigung \u00fcber \nGrundsatzkonzeption, Programme und Mittel entspre-\nchend dem Rahmen\u00fcbereinkommen herbeif\u00fchren, um auf \nlange Sicht die Zukunft des historischen Netzwerks \nsorbischer Schulen im angestammten Siedlungsgebiet \ndieser Minderheit zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nDas hat der Beratende Ausschuss des Europarates der \ndeutschen Bundesregierung und der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung bereits vor vier Jahren ins Stammbuch  \ngeschrieben. Da aber trotz entsprechender konstruktiver \n\nAntr\u00e4ge der Opposition \u2013 etwa vier von der PDS und je \neiner von der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 bisher nichts \ngeschah, sah sich das Ministerkomitee des Europarates \nveranlasst, der Bundesregierung am 1. M\u00e4rz dieses Jahres \nzu empfehlen: \u201e... sicherzustellen, dass durch die laufen-\nden Rationalisierungsprogramme an Schulen in Sachsen \ndie Ausbildung in Obersorbisch nicht gef\u00e4hrdet wird.\u201c \nAuch das k\u00f6nnten die Menschenrechtskontrolleure \ngemeinsam mit s\u00e4chsischen Parlamentariern in den \nn\u00e4chsten Tagen nachlesen. \n\nDoch, meine Damen und Herren, wir sitzen hier nicht in \neinem theoretischen Seminar \u00fcber Minderheitensprachen, \nsondern in einem Gremium der politischen Willensbil-\ndung, und wir sind der auch f\u00fcr das sorbische Schulwesen \nverantwortliche Gesetzgeber und haben daher die Pflicht, \nauch diese Angelegenheit zun\u00e4chst politisch zu betrachten \nund dann unter \u00fcbergeordneten rechtlichen und insbeson-\ndere verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten zu entschei-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSicherlich h\u00e4ngt der Grad der weiteren Anwendung der \nsorbischen Sprache auch von ihren potenziellen Anwen-\ndern, also vor allem den Sorben selbst, ab. Doch in weit \nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe entscheiden unter den heutigen Verh\u00e4lt-\nnissen die politischen und rechtlichen Rahmenbedin-\ngungen \u00fcber die Anwendung der sorbischen Sprache. \nDamit sind wir im Landtag nat\u00fcrlich auch sofort wieder \nim Bereich des Rechts, bei der Protokollnotiz Nr. 14 des \nArtikels 35 des Einigungsvertrages, beim S\u00e4chsischen \nSorbengesetz, bei \u00a7 4a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes und \nvor allen Dingen bei Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung. \n\nVielleicht will es wieder der Zufall und der Menschen-\nrechtskommissar liest bei seinem Aufenthalt in Dresden \ndem s\u00e4chsischen Kabinett noch einmal einige Passagen \naus diesem Verfassungsartikel vor. Dort hei\u00dft es unter \nanderem immerhin in Abs. 1 Satz 2, dass das Land das \nRecht der B\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit auf \nBewahrung ihrer Identit\u00e4t wie auch Pflege und Entwick-\nlung ihrer angestammten Sprache, Kultur und \u00dcberliefe-\nrung, insbesondere durch Schulen sowie vorschulische \nund kulturelle Einrichtungen, gew\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt. \n\nEs ist auch in diesem Hohen Hause wiederholt gesagt \nworden, dass mit der S\u00e4chsischen Verfassung, insbeson-\ndere Artikel 6, ein sehr breiter Rahmen f\u00fcr die Bewahrung \nund F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur abge-\nsteckt worden ist, gen\u00fcgend Raum also f\u00fcr ein kreatives \nAusf\u00fcllen mit weit reichenden minderheitssch\u00fctzenden \nRegelungen. Diesem Anliegen, dieser gesetzlichen Ver-\npflichtung, diesem Verfassungsauftrag wird der Antrag \nder Linksfraktion.PDS, \u201eBestandsgarantie f\u00fcr das Netz \nsorbischer Schulen\u201c, gerecht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas wir beantragen, ist keine Maximalforderung, die man \nleichtfertig als \u00fcberzogen abtun k\u00f6nnte. Es sind dies zwei \nMinimalforderungen, zwei Vorschl\u00e4ge, die das Mindeste \n\n 4919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nsind, das angesichts der Lage, in die das sorbische Volk \nohne eigenes Verschulden infolge der \u00fcber weite Zeitr\u00e4u-\nme seiner Geschichte zielstrebig betriebenen Germanisie-\nrungs- und Assimilierungspolitik geraten ist. \n\nErstens beantragen wir, die Staatsregierung m\u00f6ge gemein-\nsam mit der vom sorbischen Volk selbst bestimmten \nInteressenvertretung ein Konzept f\u00fcr die Gestaltung und \nden Erhalt des Netzes sorbischer Schulen erarbeiten. \n\nZweitens \u2013 was sich logisch daraus ergibt \u2013 sollte bis zur \nFertigstellung eines solchen abgestimmten Konzeptes \nseitens der Staatsregierung sowohl eigene Ma\u00dfnahmen \nunterlassen als auch Schulnetzplanungen die Genehmi-\ngung versagt werden, die auf die Reduzierung des Be-\nstandes sorbischer Schulen gerichtet sind. \n\nEs ist nicht zuletzt die unbefriedigende Erfahrung, die \ndieses Hohe Haus mit dem im Jahre 2000 auch bereits \ndamals als Reaktion auf einen weitergehenden PDS-\nAntrag eingebrachten Antrag der CDU zum Thema \n\u201eBewahrung und Pflege der sorbischen Identit\u00e4t durch \nschulische Bildung\u201c machen musste, die uns zu dieser \nForderung veranlasst. Obwohl dieser Antrag vor nunmehr \nsechs Jahren mit fraktions\u00fcbergreifender Mehrheit be-\nschlossen wurde, wurden in der Folgezeit die Schul-\nschlie\u00dfung bzw. Schulschlie\u00dfungsversuche gegen die \nsorbischen Schulen in Crostwitz, Radibor und nun auch \nPanschwitz-Kuckau vorangetrieben. Dem ist durch das \nHohe Haus klar und eindeutig Einhalt zu gebieten. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es, Folgendes zu bedenken: Tief \ngreifende Ver\u00e4nderungen im Netz sorbischer Schulen \ngef\u00e4hrden die Substanz der sorbischen Sprache, die \u2013 so \nman der Wertung im zweiten Bericht der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes beipflich-\nten will \u2013 \u201esich im unterkritischen Bereich befindet\u201c. \n\nKollege Dr. R\u00f6\u00dfler lie\u00df ja nun erst unl\u00e4ngst erneut in \neiner auflagenstarken Zeitung mit vier gro\u00dfen Buchstaben \nverbreiten, dass dem sorbischen Volk der Tod drohe, was \neine robuste Umschreibung des Zustandes ist, dass die \nsorbische Sprache weiter verdr\u00e4ngt wird. Das Letztere \nstimmt nun einmal. Tatsachen sind Tatsachen; sie wahr-\nzunehmen und Schl\u00fcsse daraus zu ziehen ist Aufgabe der \nPolitik. \n\nLassen Sie mich noch einmal aus dem Bericht zur Spra-\nchen-Charta zitieren: \u201eDer Gebrauch des Sorbischen in \nder \u00d6ffentlichkeit ist dadurch erschwert, dass im sorbi-\nschen Siedlungsgebiet keine allgemeine Zweisprachigkeit \nherrscht, sondern  in der Regel nur die Sorben beide \nSprachen beherrschen. Dadurch wird die deutsche Spra-\nche eher benutzt als die sorbische. Das alles\u201c, so mutma\u00dft \ndie Bundesregierung im Bericht zur Sprachen-Charta, \n\u201ebeeinflusst die Weitergabe des Sorbischen an die Kinder, \nsodass\u201c, ich verweise noch einmal ausdr\u00fccklich darauf, \n\u201eder Besuch sorbischer Schulen besondere Bedeutung \nhat.\u201c \n\nWenn das die Politik auch nicht immer so sehen will, \njuristisch ist dar\u00fcber klar entschieden worden. Im Urteil \ndes S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes in der Verwal-\n\ntungsrechtssache der Gemeinde Radibor gegen den \nFreistaat Sachsen wird mit richterlicher Genauigkeit \nfestgestellt, dass der im Schulgesetz f\u00fcr sorbische Schulen \nnormierte Ausnahmefall \u201eder Umsetzung gegen\u00fcber dem \nSchulgesetz vorrangigen verfassungsrechtlichen und \nbundesrechtlichen Vorgaben dient\u201c. Bereits deshalb \nkomme dem Ausnahmegrund auch ohne Hinzutreten \nweiterer Umst\u00e4nde erhebliches Gewicht zu. Eine enge \nAuslegung des Ausnahmegrundes komme daher nicht in \nBetracht. Die obersten s\u00e4chsischen Verwaltungsrichter \nleiten aus Artikel 6 Abs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung bez\u00fcglich des sorbischen Schulwesens eindeutig \neine F\u00f6rderpflicht und ein Entwicklungsgebot her. Es \nw\u00e4re deshalb ein wichtiger und richtiger Schritt von der \njeweiligen, oft nur durch Gerichtsbeschluss zu erwirken-\nden Ausnahmeregelung zur allgemeinen gesetzlichen \nRegelung zu gelangen.  \n\nAuf diesem Wege von der Ausnahme zur Regel sorbischer \nSchulen ist unser Antrag der richtige Antrag. Beschreiten \nSie, meine Damen und Herren, insbesondere von den \nKoalitionsfraktionen, mit uns gemeinsam diesen Weg. \nAnderenfalls werden Sie wohl, wie im Falle der Sorbi-\nschen Mittelschule Radibor, durch die Gerichte in der f\u00fcr \nSie dann schmerzhafteren Weise auf den Weg nicht nur \nder minderheitenpolitischen Tugend, sondern ganz klar \nauf den Weg des Rechts, unseres Verfassungsrechts, ja der \nMenschenrechte, zur\u00fcckgef\u00fchrt. Das alles spricht f\u00fcr den \nAntrag der Linksfraktion.PDS. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen zwei weitere Druck-\nsachen zum Thema vor. Der \u00c4nderungsantrag von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN greift im Wesentlichen \nsachgerechte Regelungsziele auf. Wir werden ihm daher \nzustimmen. Der Antrag der Koalitionsfraktionen ist so \nallgemein, dass er damit schon fast wieder richtig ist, \nzumindest nicht falsch liegt, wenn er denn auch wirklich \nernst gemeint ist und im n\u00f6tigen Umfang realisiert werden \nsoll. Da allerdings kann man nach der bereits geschilder-\nten traurigen und unbefriedigenden Erfahrung mit einem \nin der dritten Wahlperiode entstandenen CDU-Antrag \ndurchaus berechtigte Zweifel haben. Wenn doch nur die \nErfahrung nicht w\u00e4re, die besagt \u2013 um mit einem sorbi-\nschen Sprichwort zu sprechen \u2013: \u201eWot prajenja do \n\u010dinjenja su daloke puc\u00e9.\u201c \u2013 Vom Sagen bis zum Machen \nsind es weite Wege. \n\nDaher gilt: Jetzt und nicht am Sankt-Nimmerleins-Tag \nmuss der Schlie\u00dfung sorbischer Schulen ein Riegel \nvorgeschoben werden. Ansonsten k\u00f6nnte geschehen, was \nhoffentlich keiner m\u00f6chte: dass eine Schule nach der \nanderen geschlossen wird und keine Rede mehr vom Netz \nsorbischer Schulen sein kann. \n\nIch konstatiere \u2013 wie auch die Staatsregierung \u2013, dass die \ndemografische Entwicklung auch das sorbische Volk \nbetrifft. Der Anteil der Sorben an der Gesamtbev\u00f6lkerung \nwird nicht wachsen. Doch daraus ableiten zu wollen, dass \ndamit auch die Zahl der sorbischen Schulen verringert \nwerden m\u00fcsse, ist aus europ\u00e4ischer Sicht ein Trugschluss. \nOb Schulen der Samen im Norden Europas, ob Schulen \n\n 4920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nder Goralen in Polen, wo es die kleinste Schule Europas \ngibt, oder Minderheitenschulen anderswo: Immer st\u00e4rker \nsetzt sich die Erkenntnis durch und wird durch politisches \nHandeln umgesetzt, dass ortsnahe Schulen wesentlich zur \nSt\u00e4rkung der Identit\u00e4t der Minderheit und deren Sprach- \nund Kulturpflege beitragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn in Sachsen 2001 der Sorbischen Mittelschule \nCrostwitz durch das Kultusministerium die Mitwirkung \nf\u00fcr die Bildung der 5. Klasse entzogen wurde, weil die f\u00fcr \ndie Bildung einer Klasse geforderten 20 Sch\u00fcler nicht zur \nVerf\u00fcgung standen, sondern es nur 17 Anmeldungen gab, \nso ben\u00f6tigt die deutsche Minderheit in Ungarn lediglich \nelf Sch\u00fcler, und in Tschechien wird ab 8 Anmeldungen \neine Minderheitenklasse eingerichtet. Eine Minderheiten-\nschule ben\u00f6tigt dort im Durchschnitt zw\u00f6lf Sch\u00fcler pro \nJahrgang; Ausnahmeregelungen bei der Unterschreitung \ndieser Zahl sind m\u00f6glich. Niemand kommt dort auf die \nIdee, von Minderheitenschulen Mehrz\u00fcgigkeit zu verlan-\ngen. Es gilt hier nicht nur das deutsche Sprichwort: \u201eKlein \naber fein\u201c; vielmehr nimmt man bei unseren hier nur \nbeispielhaft genannten ungarischen und tschechischen \nNachbarn Minderheitenschutz im Schulwesen europ\u00e4isch \nernst. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wie man es auch betrachten \nmag, das Thema der jetzigen Debatte hat europ\u00e4ische \nDimension. Die Parlamente unserer Nachbarstaaten haben \nsich wiederholt mit dem Thema der Schlie\u00dfung sorbischer \nSchulen besch\u00e4ftigt. Teilweise wurden hierzu parlamenta-\nrische Unteraussch\u00fcsse gebildet. Die russische Staatsdu-\nma f\u00fchrte eine Anh\u00f6rung hierzu durch, und im Europ\u00e4-\nischen Parlament kam es zu fraktions\u00fcbergreifenden \nInitiativen. \n\nAll dies hat deutlich gemacht: Die Schlie\u00dfung von Min-\nderheitenschulen ist kein Kavaliersdelikt. Es ist deshalb \nauch richtig, dass die PDS-Fraktion bereits am \n20. Januar 1999 Bestandsschutz f\u00fcr sorbische Schulen \ngefordert hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSp\u00e4ter hatten es ihr die Fraktion der SPD \u2013 in der \n3. Wahlperiode noch in der Opposition \u2013 und in der \njetzigen Wahlperiode die Fraktion von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gleichgetan. H\u00e4tte die Mehrheit \ndes Landtages damals diesen Antr\u00e4gen zugestimmt, w\u00e4re \ndem Freistaat und der gesamten Bundesrepublik dieses \nvon der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit aufmerksam und mit \nUnbehagen verfolgte Kapitel erspart geblieben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nCrostwitz wurde geschlossen, Radibor konnte nur  \nper Gerichtsbeschluss davor bewahrt werden, und in \nPanschwitz-Kuckau ist die Schulschlie\u00dfung beschlossene \nSache. Wie soll das weitergehen? Noch ist es nicht zu \nsp\u00e4t, die eingeleitete Demontage des sorbischen Schul-\n\nnetzes kann beendet werden. Es bedarf der politischen \nEntscheidung, es bedarf einer Entscheidung, die vor allem \nbei den Sorben, aber auch bei unseren europ\u00e4ischen \nNachbarn Vertrauen schafft. \n\nStimmen Sie deshalb dem Antrag der Linksfraktion.PDS \nzu! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg und \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es ist ein v\u00f6llig legitimes Anliegen, die \nSchulen der autochthonen sorbischen Minderheit im \nFreistaat Sachsen zu erhalten, und das auch m\u00f6glichst \nlangfristig. Das ist genauso legitim wie die Forderung, \nm\u00f6glichst auch alle deutschsprachigen Schulen im Frei-\nstaat zu erhalten und nicht mit dem Allzweckargument der \ndemografischen Entwicklung abzuwickeln. Deshalb wird \ndie NPD-Fraktion beiden Antr\u00e4gen, die der Bestandssi-\ncherung sorbischer Schulen dienen sollen, zustimmen. \n\nMan kann sich bei alledem nicht der Tatsache verschlie-\n\u00dfen, dass die Sorben im Freistaat Sachsen Opfer der \ngleichen Kahlschlag- und Entv\u00f6lkerungspolitik sind, der \nauch alle anderen s\u00e4chsischen B\u00fcrger ausgesetzt sind. Bei \nder sorbischen Volksgruppe zeigen sich die Probleme des \nFreistaates aufgrund ihrer geringeren Bev\u00f6lkerungszahl \nnur besonders konzentriert, gewisserma\u00dfen wie unter \neinem Brennglas. Dabei gibt es doch zur Zukunft des \nsorbischen Schulwesens im Freistaat schon seit Juli 2003 \neine Auflistung recht konstruktiver Thesen, die seinerzeit \nder Rat f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten beim S\u00e4chsischen \nKultusministerium eingereicht hat. An diese Thesen \nm\u00fcsste man sich eigentlich nur halten, wenn man denn \nwirklich etwas tun wollte, und man k\u00f6nnte sich den \nvorliegenden Antrag der CDU- und SPD-Koalition\u00e4re \ngetrost sparen, der inhaltlich \u00e4u\u00dferst d\u00fcnn ist. \n\nEs dr\u00e4ngt sich also der Verdacht auf, dass auch dieser \nAntrag nur Alibi-Charakter hat, und etwas weiter ausho-\nlend, kann man es schon einen Skandal nennen: Jahrhun-\nderte einer durchaus wechselhaften deutsch-slawischen \nGeschichte haben die Sorben mehr oder weniger unbe-\nschadet \u00fcberstanden. Auch das wechselhafte 20. Jahr-\nhundert hat ihnen nicht viel anhaben k\u00f6nnen. In der DDR \nfungierte die sorbische Minderheit ohnehin als \u201eSchau-\nfenster\u201c, in dem man die Errungenschaften der eigenen \nKulturpolitik pr\u00e4sentieren konnte. Aber ausgerechnet die \nBundesrepublik Deutschland, die sich f\u00fcr jede land- und \nkulturfremde Minderheit stark macht \u2013 ich denke an \nSprachkurse f\u00fcr Afrikaner, an Integrationskurse f\u00fcr \nOrientalen und an Islamunterricht an deutschen Schulen \u2013\n, ausgerechnet diese BRD ist jetzt drauf und dran, den \nSorben als autochthoner Volksgruppe das Lebenslicht \nauszublasen. Sorbischunterricht wird perspektivisch \nabgewickelt, aber Islamunterricht gef\u00f6rdert. Das ist die \n\n 4921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nBunte Republik Deutschland, wie wir sie als NPD nicht \nwollen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nLetztlich macht es aber keinen Unterschied, ob es um die \nSachsen oder die Sorben geht. Der herrschende Neolibe-\nralismus mit seiner sozialen Kahlschlag- und seiner \nbestandsschw\u00e4chenden Entv\u00f6lkerungspolitik raubt allen \ndie Lebensgrundlage, indem er ganze Regionen ausbluten \nl\u00e4sst, Schulen schlie\u00dft und dabei zynischerweise noch von \n\u201eEntleerungsr\u00e4umen\u201c schwadroniert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir doch einmal zu, Herr Porsch; ich sage \nnoch etwas auch f\u00fcr Sie Interessantes. \u2013 Wissen Sie, je \nmehr wir Nationaldemokraten uns mit der sorbischen \nMinderheit im Freistaat besch\u00e4ftigen, desto sympathischer \nwird sie uns. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Jetzt spitzen Sie Ihre Ohren, ich habe Ihnen doch ein \npaar Zitate mitgebracht! \n\nBei den Sorben gibt es n\u00e4mlich vieles, was bei politisch \nhyperkorrekten Bundesrepublikanern, die sich auch in \ndiesem Hohen Hause reichlich tummeln, zutiefst verp\u00f6nt \nist, n\u00e4mlich: Zusammenhalt, Familiensinn, Identit\u00e4ts- und \nVolksbewusstsein. Daran k\u00f6nnten sich auch viele bundes-\nrepublikanische Nationalmasochisten wie die Her-\nren Weiss und Dulig ein gutes Beispiel nehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, f\u00fcr \ndiese Bemerkung erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, f\u00fcr den Begriff \n\u201eNationalmasochisten\u201c? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann bitte ich aber, in Zukunft \nauch bei anderen solche Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, Sie \nhaben nicht das Recht, meine Bewertung hier zu kritisie-\nren. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Aus Ihrem \n Munde ein Kompliment!) \n\nNun frage ich Sie, ob Sie eine Zwischenfrage zulassen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich gestatte eine Frage Ihres \nGenossen. \n\n(Allgemeine Emp\u00f6rung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nGansel, Sie wissen doch sicher, dass Sie sich laut Verfas-\nsung selbst zum Sorbentum bekennen k\u00f6nnen und dann \nals Sorbe gelten. Sind Sie bereit, das nach diesem Loblied \njetzt zu tun? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: K\u00f6nnen Sie Ihre Frage noch \neinmal wiederholen? Das war wieder Porsch-typische \nRabulistik. Was wollten Sie jetzt h\u00f6ren? \n\n(Karl Nolle, SPD:  \nGenau die Antwort, die er gekriegt hat!) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ob Sie \nnach dem Loblied auf das Sorbentum bereit sind, die \nChance, die die S\u00e4chsische Verfassung gibt, sich zum \nSorbentum zu bekennen, jetzt nutzen wollen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Sven Morlok, FDP: He, he, he!) \n\nAlso, Herr Porsch, wenn Sie als Germanist aus meinen in \ndeutscher Hochsprache vorgetragenen Worten nicht das \nBekenntnis zum Sorbentum herausgeh\u00f6rt haben, tut es \nmir leid. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie k\u00f6nnen kein Hochdeutsch!) \n\n\u2013 Alles klar, Herr Porsch. \u2013 Ich fahre im Programm fort. \nUm auf das zur\u00fcckzukommen, was wir als NPD an den \nSorben so positiv finden \u2013 n\u00e4mlich das Bekenntnis zum \nKultur- und Volksbewusstsein \u2013, kann ich Ihnen einige \nnette Zitate vortragen. Da gibt es beispielsweise die \nsorbische Schriftstellerin Lubina Hajduk-Veljkovicowa. \nWissen Sie, was diese Dame in einem MDR-Bericht \u00fcber \ndas \u201eFestival der Sorbischen Kultur\u201c, das im Mai 2005 in \nPrag stattfand, sagte? Auf die Frage, was die Sorben von \nden Deutschen unterscheide, sagte sie \u2013 und nun k\u00f6nnen \nSie sich alle einmal festschnallen; ich zitiere \u2013: \u201eEs ist \neine Liebe zur Gemeinschaft, w\u00fcrde ich sagen. Die ist den \nDeutschen nicht eigen, und das unterscheidet die beiden \nKulturen. Weitere Unterschiede sind\u201c, ich zitiere immer \nnoch, \u201eeine andere Moralvorstellung, Liebe zur Gemein-\nschaft, mehr Nationalismus.\u201c \n\nSie haben richtig geh\u00f6rt, es war von Nationalismus die \nRede. Aber nun glauben Sie bitte nicht, dass Frau Hajduk-\nVeljkovicowa eine \u201erechtsextremistische\u201c Einzelt\u00e4terin \nw\u00e4re. Das ist sie wei\u00df Gott nicht. \n\nEine Landsm\u00e4nnin von ihr, die Journalistin Bogna  \nKorjenkova, sagte in der gleichen Sendung des Mittel-\ndeutschen Rundfunks etwas ganz \u00c4hnliches, etwas, was \nman als normal empfindender, noch aufrecht gehender \nund herkunftsbewusster Deutscher nur unterschreiben \nkann. Frau Korjenkova sagte n\u00e4mlich \u2013 ich zitiere wieder \n\u2013: \u201eDie Kultur ist immer an das Volk gebunden und an die \nSprache und vor allem an diejenigen, die die Kultur auch \nweitertragen. Solange die sorbische Sprache lebt, gepflegt \n\n 4922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nund weitergegeben wird, lebt ja auch die Kultur. Denn \nSprache und Kultur geh\u00f6ren f\u00fcr mich zusammen.\u201c \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Von dieser Abgeordneten, die uns \nnormalerweise immer nur ihr Hinterteil zuwendet, defini-\ntiv nicht. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD: \nIhr Hinterteil ist besser als Ihr Gesicht!) \n\n\u2013 Messen Sie erst mal Ihr Fieber, dann unterhalten wir uns \nweiter. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Zwischenfragen von Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt \ngestatte ich in dem Moment, in dem sie das Kunstst\u00fcck \nfertig bringt, ihre Fragen mit ihrer R\u00fcckseite zu stellen. \nDa sie diese anatomische F\u00e4higkeit noch nicht beherrscht, \ndarf sie sitzen bleiben. \n\nIch fahre fort. H\u00e4tten wir derartige Aussagen getroffen, \nwie ich sie eben von einer sorbischen Schriftstellerin \nvortrug, h\u00e4tte die NPD-Fraktion auf eine so nat\u00fcrliche Art \nund Weise den Zusammenhang von Sprache, Kultur und \nVolkstum hervorgehoben. \u2013 Sie wissen alle, was dann \npassiert w\u00e4re. Dann w\u00e4re wieder einmal die morsche \nFaschismuskeule aus der Waffenkammer herausgeholt \nworden. W\u00e4hrend aber \u2013 und das zeigt weiterhin, wie viel \nsprach- und sorbenpolitisch in diesem Freistaat im Argen \nliegt \u2013 die sorbische Sprache in ihrem historisch ange-\nstammten Verbreitungsraum am Sterben ist, wird gleich-\nzeitig \u2013 wir haben es gestern erlebt \u2013 von mancher Frakti-\non, darunter auch der PDS, die Einf\u00fchrung von Englisch-\nunterricht schon f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler gefordert. Auch hier \nscheint eine komische Verschiebung des Blickwinkels \nvorzuliegen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWie viele Stunden Sorbisch haben Sie \ndenn schon genommen, Herr Gansel?) \n\nKurz und gut: Die NPD-Fraktion unterst\u00fctzt das Bem\u00fchen \nder Sorben um die Bewahrung ihrer sprachlichen und \nkulturellen Identit\u00e4t im Zeitalter einer identit\u00e4tsvernich-\ntenden Globalisierung. Wir Nationaldemokraten werden \ndeshalb den beiden vorliegenden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt der Abg. Herbst das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Gansel waren wirklich unterirdisch. Ich bin zwar \nkein Sorbe, aber ich glaube, wenn hier ein Sorbe stehen \n\nw\u00fcrde, w\u00fcrde er sich verbitten, von Ihnen verbal umarmt \nzu werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNun zum Thema. Der Antrag der Koalition, gemeinsam \nmit den Sorben ein tragf\u00e4higes Netz an sorbischsprachi-\ngen Schulen zu sichern, kommt aus unserer Sicht sp\u00e4t \u2013 er \nkommt sehr sp\u00e4t. Hoffentlich kommt er nicht zu sp\u00e4t f\u00fcr \ndie Sorben und hoffentlich nicht zu sp\u00e4t f\u00fcr den Erhalt der \nsorbischen Kultur in Sachsen. \n\nIch sage ganz klar: Die sorbische Sprache und die sorbi-\nsche Kultur sind eine Bereicherung f\u00fcr unser Land, eine \nBereicherung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wir haben ein \nInteresse daran, dies weiter zu pflegen. Wer einmal Gast \nim Witaj-Sprachenzentrum in Bautzen war bzw. sich mit \nVertretern der Domowina \u00fcber die Schulausbildung im \nsorbischen Bereich unterhalten hat, der erf\u00e4hrt viel \u00fcber \ndas Engagement vor Ort. Wenn ich daran denke, dass \nbeispielsweise Schulb\u00fccher in sorbische Sprache \u00fcber-\nsetzt und Lernmaterialien sehr akribisch mit viel Enga-\ngement erstellt werden, dann kann man diese M\u00fchen nur \nloben. Es ist beeindruckend, wie viel Arbeit die Sorben \nauf der einen Seite in die Pflege ihrer Kultur und ihrer \nSprache stecken, und es ist auf der anderen Seite ern\u00fcch-\nternd, wie ihnen durch die Schulverwaltung viele Steine \nin den Weg gelegt werden. \n\n\u00dcber eine lange Zeit wurden sorbische Schulen bei der \nSchulnetzplanung nicht anders als unsere anderen s\u00e4chsi-\nschen Schulen behandelt. Dabei verwundert es kaum, dass \ndie s\u00e4chsische Schulpolitik \u2013 die Schulschlie\u00dfungspolitik \nmuss ich genauer sagen \u2013 von CDU und SPD selbst auf \nder europ\u00e4ischen Ebene in das Blickfeld ger\u00fcckt ist. Dort \nbef\u00fcrchtete man, dass mit dieser Politik die einzigartige \nKultur der Sorben und ihre Minderheitenrechte gef\u00e4hrdet \nwerden. \n\nSchulschlie\u00dfungen, die wir als FDP-Fraktion \u00fcbrigens \nimmer kritisiert haben, haben f\u00fcr den sorbischen Raum \nnoch schlimmere Auswirkungen als f\u00fcr viele andere \nLandstriche. Die Wege f\u00fcr die Kinder, die sorbisch lernen \nwollen, wurden l\u00e4nger. Viele Eltern entscheiden sich dann \nnat\u00fcrlich f\u00fcr eine Schule ohne sorbischsprachiges Ange-\nbot. Wenn wir das am Fall der Mittelschule Panschwitz-\nKuckau betrachten, dann sind es nach unserer Information \nrund 20 % der Sch\u00fcler, die sich dort f\u00fcr eine Schule ohne \nsorbischen Unterricht als Alternative entschieden haben. \n\nEs sind aber auch die kleinen Dinge, die den sorbisch-\nsprachigen Unterricht schwer machen. Dabei denke ich \nbeispielsweise an die Zuweisung von Lehrern durch das \nRegionalschulamt, die noch nicht einmal die sorbische \nSprache beherrschen. Wir haben hier wieder das typische \nProblem: Zentrale versus Entscheidungskompetenz vor \nOrt. Wenn wir den Schulen mehr Autonomie geben \u2013 es \nw\u00e4re eine sinnvolle Entscheidung auch f\u00fcr die Sorben \u2013, \ndann k\u00f6nnen dort auch bessere Entscheidungen getroffen \n\n 4923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nwerden. Wenn wir \u00fcber ein Zukunftskonzept sprechen \u2013 \ndas wird zumindest im Antrag von CDU und SPD gefor-\ndert \u2013, warum denken wir nicht daran, den sorbischen \nSchulen eine weitreichendere Autonomie einzur\u00e4umen. \nDer Freistaat kann dann einen Rahmen vorgeben, inner-\nhalb dessen die Sorben ihre Schule selbst ausgestalten \nk\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein Fortschritt gegen\u00fcber dem bisheri-\ngen System. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWenn ich mich an meine Besuche und Gespr\u00e4che vor Ort \nerinnere, dann bin ich \u00fcberzeugt davon, dass die Sorben \nmit diesem Modell sehr gut leben k\u00f6nnten. Ich glaube, im \nBereich der sorbischen Schulen sind Entscheidungen vor \nOrt die besten, um die sorbische Sprache und Kultur in \nden n\u00e4chsten Jahrzehnten weiter zu f\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht die Abg. Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Vorhin bin ich nicht zu Wort \ngekommen. Den Nazi Gansel wollte ich eigentlich fragen, \nob er wei\u00df, dass die Sorben w\u00e4hrend des Dritten Reiches \nmassiv Terror und Verfolgung ausgesetzt waren. Bereits \nim Jahre 1933 wurden sorbische Vereine verboten. Ab \ndem 18. M\u00e4rz 1937 wurde die Domowina g\u00e4nzlich \nverboten. Ich frage mich, was dieses Gerede jetzt soll, die \npers\u00f6nlichen Ver\u00e4chtlichmachungen einmal dahingestellt. \nAber es ist uns\u00e4glich, wenn sich ein Nazi mit dieser \nGeschichte hier als Sorbenfreund ausgibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS, der SPD \n\nund der FDP \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nNun zum eigentlichen Antrag. Die CDU und die SPD \nstreben mit ihrem Antrag ein langfristiges Konzept f\u00fcr das \nsorbische Schulnetz an. Das finde ich nett. Es ist ein \nFortschritt im Vergleich zu dem, was Sie bisher an Schul-\npolitik im sorbischen Bereich vorgebracht haben.  \nAllerdings zwingt mich das, was Sie bislang getan haben, \nzu glauben, dass Sie die Sorben nach wie vor nach den \nRegeln der deutschen Mehrheitsgesellschaft im Schulwe-\nsen behandeln. Der Sch\u00fclerr\u00fcckgang f\u00fchrt auch hier nach \nwie vor zu Schulschlie\u00dfungen und damit zu einer Bedro-\nhung der sorbischen Sprache. \n\nIch wurde vorhin hellh\u00f6rig, als Martin Dulig sagte, dass \ndie Schulnetzplanungen im Konsens mit der deutschen \nBev\u00f6lkerung ausgehandelt werden m\u00fcssen. Das bestreite \nich. Minderheiten m\u00fcssen nicht im Konsens mit Mehr-\nheitsgesellschaften ihre Rechte bekommen, sondern sie \nhaben diese Rechte, weil sie eine Minderheit darstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDeshalb kann ich nicht erkennen, dass der von Ihnen \nvorgelegte Antrag eine tats\u00e4chliche Entspannung des \nsorbischen Schulwesens nach sich ziehen wird, denn er ist \nzu unverbindlich. Daher haben wir uns die M\u00fche ge-\nmacht, einen eigenen \u00c4nderungsantrag zu formulieren, in \ndem wir Fristen, Mindestsch\u00fclerzahlen und auch Min-\ndestz\u00fcgigkeiten festschreiben wollen. Ich werde sp\u00e4ter \ndarauf noch zur\u00fcckkommen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber auf die besondere Verantwor-\ntung der Freistaates f\u00fcr die sorbische Minderheit einge-\nhen. Die Rechte der Sorben \u2013 wir haben es vorhin bereits \nmehrfach geh\u00f6rt \u2013 sind in der Landesverfassung geregelt. \nSie finden ihren Niederschlag auch im S\u00e4chsischen \nSchulgesetz. Da aber das Schulgesetz sehr interpretations-\nf\u00e4hig ist, f\u00fchrt es im sorbischen Siedlungsgebiet dazu, \ndass in Auslegung des S\u00e4chsischen Schulgesetztes dort \nSchulen geschlossen werden. \n\nDas aktuelle Beispiel ist die anstehende Schlie\u00dfung der \nMittelschule Panschwitz-Kuckau. Die sorbischen Vertre-\nter haben sich eindeutig und mehrheitlich f\u00fcr den Erhalt \ndieser Mittelschule ausgesprochen. Im Vorfeld des  \nKreistagsbeschlusses haben der Sorbische Schulverein, \ndie Domowina und die Gemeinden Ralbitz-Rosenthal, \nNebelsch\u00fctz und Panschwitz-Kuckau gegen die Schul-\nschlie\u00dfung votiert und wurden ignoriert. Die Folge \u2013 die \nSchule gibt es noch \u2013 ist: 25 % der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler sind an Nachbarschulen ohne Sorbischunterricht \nausgewichen. Das ist das Problem. Die Fahrzeiten werden \nber\u00fccksichtigt, die Bestandskraft der Schule wird ins \nKalk\u00fcl gezogen, und damit erreichen Sie, dass die Sch\u00fcler \naus dem sorbischen Siedlungsgebiet, mit sorbischen \nWurzeln an deutsche Schulen gehen und in ihrer sprachli-\nchen Entwicklung behindert werden. Dadurch ist ein \nbereits jetzt irreparabler Schaden entstanden. \n\nZur p\u00e4dagogischen Bewertung und Notwendigkeit der \nsorbischen Schullandschaft: Sorbisch im Status der \nMuttersprache wird in Muttersprachenklassen unterrich-\ntet. Das ist unbestritten die effektivste Form, diese Spra-\nche zu lernen. Sorbisch im Status der Fremdsprache als \nzus\u00e4tzliches Unterrichtsfach und lediglich in Randstunden \nerteilt kann das gew\u00fcnschte Sprachniveau nicht erreichen. \nDiese Form des Unterrichts wird dort praktiziert, wo die \nWitaj-Kindergruppen noch nicht existieren. \n\nSorbischunterricht im Status der Mutter- bzw. Zweitspra-\nche wird in Sachsen seit 2001 erteilt. In dieses Konzept \nsind folgende Kindergruppen integriert: erstens sorbische \nKinder, deren beide Elternteile Sorbisch sprechen, zwei-\ntens sorbisch sprechende Kinder, bei denen ein Elternteil \nSorbisch spricht, drittens deutsche Kinder mit unter-\nschiedlichen Sorbischkenntnissen und viertens Kinder \nohne Sorbischkenntnisse, die mit ihren Eltern neu in die \nRegion gezogen sind. Unbestrittenes Ziel des Unterrichts \nwird es also sein, erstens sorbischmuttersprachliche \nSch\u00fcler im Vergleich zu ihren Mitsch\u00fclern nicht zu \nbenachteiligen und zweitens die Zweitsprachler nicht zu \n\u00fcberfordern. \n\n 4924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIm sorbischen Siedlungsgebiet gibt es die sogenannten \nWitaj-Kindergruppen \u2013 ich habe sie bereits erw\u00e4hnt \u2013 und \ndas Konzept \u201e2 plus\u201c  f\u00fcr die sorbisch-deutschen Schulen. \nDort, wo bereits jetzt sorbische Witaj-Kitas sowie deut-\nsche Kitas mit einer Witaj-Gruppe existieren, m\u00fcssen in \nder N\u00e4he sorbische bzw. zweisprachige Schulen erhalten \nbleiben bzw. neu gegr\u00fcndet werden. \n\nSolange in Sachsen r\u00fcckl\u00e4ufige Sch\u00fclerzahlen zwangsl\u00e4u-\nfig zu Schulschlie\u00dfungen im sorbischen Siedlungsgebiet \nf\u00fchren, ist die sorbische Sprache im Status der Mutter-\nsprache akut bedroht. Brechen die Schulen weg, sind die \nErfolge des Witaj-Projektes wie das vorzeitige Abbrechen \neiner langen Reise. \n\nDer Koalitionsantrag l\u00f6st das Problem nicht. Er dokumen-\ntiert allenfalls den guten Willen. Unseren \u00c4nderungsan-\ntrag werde ich sp\u00e4ter erl\u00e4utern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt im Moment \nkeine weiteren Wortmeldungen der Fraktionen. Ich frage \ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Der S\u00e4chsischen Staatsregierung wie auch den \nLandkreisen und Gemeinden ist die besondere Bedeutung \nvon Schulen f\u00fcr die Entwicklung der sorbischen Sprache \nund Kultur bewusst. Zugleich haben die allgemeinbilden-\nden Schulen im deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet den \nAuftrag, die Sch\u00fcler zu einem anerkannten und qualit\u00e4ts-\nm\u00e4\u00dfig hohen Bildungsabschluss zu f\u00fchren. \n\nZur Sicherung der Qualit\u00e4t s\u00e4chsischer Schulabschl\u00fcsse \nhat der Landtag des Freistaates Sachsen ein Schulgesetz \nbeschlossen, das auch f\u00fcr die sorbischen Schulen g\u00fcltig \nist. Die Rechte der Sorben werden durch eine Vielzahl \nvon Verordnungen, Verwaltungsvorschriften und ander-\nweitige rechtliche Regelungen gesichert. Staatliche \nBeh\u00f6rden wie das Regionalschulamt Bautzen und das \nS\u00e4chsische Staatsinstitut f\u00fcr Bildung und Schulentwick-\nlung sind mit der inhaltlichen Weiterentwicklung der \nsorbischen Schulen beauftragt und entsprechend aktiv. \n\nSo wurde im Zuge der Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne \nim Freistaat Sachsen eine spezielle Stundentafel f\u00fcr \nsorbische Schulen aller Schularten entwickelt. In alle \ngenannten Prozesse sind sorbische Fachgremien und \nFachleute aktiv involviert. Diesbez\u00fcglich sind mir au\u00dfer \ndenen des Abg. Kosel keine kritischen Anmerkungen \nbekannt. M\u00f6glicherweise m\u00fcsste ich Sie, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, hier einbeziehen. Die Regelung der erforderli-\nchen Abstimmung und Information obliegt den sorbischen \nGremien selbst. \n\nUns allen ist die demografische Entwicklung der letzten \nJahre bekannt. Der beispiellose Einbruch der Geburten-\nzahlen machte die Schlie\u00dfung von mehr als \n440 Grundschulen und von mehr als 250 Mittelschulen in \n\nSachsen innerhalb der letzten zehn Jahre unumg\u00e4nglich. \nWeil wir aber gerade der Alphabetisierung in Wohnortn\u00e4-\nhe innerhalb der Sprachgemeinschaft gro\u00dfe Bedeutung \nbeimessen, wurde trotz sehr geringer Sch\u00fclerzahlen bisher \nkeine einzige sorbische Grundschule geschlossen. Mitun-\nter haben diese Schulen nur noch eine sehr geringe \nSch\u00fclerzahl. Das Sorbische Gymnasium Bautzen als \neinziges obersorbisches Gymnasium steht bei geringer \nSch\u00fclerzahl ebenfalls au\u00dferhalb jeglicher Diskussion. Es \nwird gegenw\u00e4rtig mit Unterst\u00fctzung des Freistaa-\ntes Sachsen umfangreich saniert \u2013 und das bei \n33 Sch\u00fclern in der Eingangsklasse. \n\nDaneben werden alle sorbischen Mittelschulen in mehre-\nren Klassenstufen oder sogar durchg\u00e4ngig unterhalb der \ngesetzlich vorgeschriebenen Mindestsch\u00fclerzahl gef\u00fchrt. \nAusgehend von internationalen \u00dcbereinkommen zum \nSchutz und zur F\u00f6rderung nationaler Minderheiten ge-\nw\u00e4hren wir hier weitreichende Ausnahmen. Der Begriff \n\u201eweitreichende Ausnahmen\u201c ist so zu verstehen, dass alles \nAusnahmen sind. Keine einzige Schule entspricht den \ngesetzlichen Vorgaben. Aber wir haben das bewusst und, \nwie ich glaube, auch \u00fcbereinstimmend so praktiziert. \n\nProblematisch ist diese Entwicklung dann, wenn die \nSch\u00fcleranzahl p\u00e4dagogisch sinnvolle Arbeit be- oder \nverhindert. Dadurch kam es in der Vergangenheit in \nCrostwitz zur Schlie\u00dfung der sorbischen Mittelschule, \nund in Panschwitz-Kuckau wird sie Ende des Schuljah-\nres 2007/2008 erfolgen. Hier hatten sich zum Schul-\njahr 2005/2006 nur noch sieben Sch\u00fcler f\u00fcr die 5. Klasse \nangemeldet, nachdem bereits im Vorjahr eine Klasse 5 mit \nlediglich 14 Sch\u00fclern, das hei\u00dft im Grunde halbz\u00fcgig, \ngebildet worden war. Alle Versuche, f\u00fcr den Besuch der \nSchule zu werben, blieben insgesamt erfolglos. Mit der \nsorbischen Mittelschule R\u00e4ckelwitz in etwa 4 Kilometer \u2013 \nich wiederhole: in 4 Kilometer \u2013 Entfernung und mit der \nrund 7 Kilometer entfernten Mittelschule Ralbitz stehen \nf\u00fcr die sorbischen Sch\u00fcler zwei Schulen zur Verf\u00fcgung. \nAuch der Kreistag des Landkreises Kamenz, der der \nSchultr\u00e4ger ist, hatte sich im M\u00e4rz 2006 f\u00fcr die  \nSchlie\u00dfung der Mittelschule Panschwitz-Kuckau ausge-\nsprochen. \n\nEine weitere Anpassung des Schulnetzes ist seitens der \nTr\u00e4ger der Schulnetzplanung in den Landkreisen nicht \nbeabsichtigt. Zur Stabilisierung der Sch\u00fclerzahlen wird \nmit dem neu entwickelten Konzept \u201e2 plus\u201c \u2013 auch dieses \nKonzept ist in der Debatte gew\u00fcrdigt worden \u2013 die Aus-\nweitung des Sorbischlernens in der Oberlausitz unter-\nst\u00fctzt. \n\nDas geforderte langfristige Konzept f\u00fcr ein sorbisches \nSchulnetz liegt im Grunde bereits vor. Es ist Teil der von \nden Kreistagen der Landkreise des sorbischen Siedlungs-\ngebietes beschlossenen Schulnetzpl\u00e4ne. Sie werden \ngegenw\u00e4rtig im Kultusministerium vor der gesetzlich \nvorgeschriebenen Zustimmung gepr\u00fcft. \u201ePr\u00fcfung\u201c hei\u00dft \nimmer \u2013 ich sage das, weil ich da Kritik h\u00f6re \u2013, dass alle \nGremien im jeweiligen Gebiet nochmals umfangreich \n\n 4925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nangeh\u00f6rt werden. Deshalb dauert das einige Zeit, aber ich \ngehe davon aus, dass eine Genehmigung erteilt wird. \n\nEine Planungshoheit des Freistaates \u00fcber die kommunalen \nSchulen, wie der Antrag der Linksfraktion.PDS sie \nfordert, ist aus meiner Sicht nicht vorgesehen und auch \nnicht m\u00f6glich. Aber ich wiederhole nochmals: Weder die \nLandkreise als Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung noch der \nFreistaat als zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigen \ndie Aufhebung weiterer sorbischer Schulen. \n\nZu der Debatte, die hier stattgefunden hat, will ich noch \nsagen, dass ich mich den sehr detaillierten Ausf\u00fchrungen \ndes Herrn Abg. Schiemann und denen von Herrn Dulig \nanschlie\u00dfe. Ich habe den Debattenbeitr\u00e4gen \u2013 von dem \nder NPD-Fraktion abgesehen \u2013 auch entnommen, dass \nunsere Bem\u00fchungen durchaus gew\u00fcrdigt werden. Dass \neine Opposition anf\u00fcgt, dass es noch besser und noch \nmehr sein k\u00f6nnte, ist wohl normal. \n\nJeder, der sich im Lande bewegt, wird sagen: Die Lage \nf\u00fcr die Sorben ist ernst. Sie ist in der Tat ernst. Aber auch \nhierzu will ich sagen, dass es einer Staatsregierung eben \nnicht m\u00f6glich ist, Menschen zum Kinderkriegen zu \nzwingen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIch will auch deutlich sagen, dass es der Staatsregierung \nnicht m\u00f6glich ist, die jungen sorbischen Frauen, die in \nganz Deutschland als Ehepartnerinnen au\u00dferordentlich \ngefragt sind, etwa festzubinden. Das ist uns nicht m\u00f6g-\nlich. Deshalb k\u00f6nnen wir nur alles tun, um entsprechende \nProjekte \u2013 und Schulen geh\u00f6ren unzweifelhaft dazu \u2013 zu \nf\u00f6rdern. Aber ich will auch sagen, was dem Freistaat \nebenfalls nicht m\u00f6glich ist: Wir k\u00f6nnen B\u00fcrger nicht zur \nZweisprachigkeit zwingen. Eine solche Forderung habe \nich bei Herrn Kosel herausgeh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte Sie auch \ndarauf hinweisen, dass Sie den Druck nicht allzu sehr \nerh\u00f6hen sollten, denn auf diese Weise k\u00f6nnten Sie genau \ndas Gegenteil erreichen und den Wegzug aus diesen \nGebieten eher beschleunigen als abbremsen. Das ist aus \nmeiner Sicht das Problem. \n\nEines will ich auch in aller Offenheit sagen: Es ist eine \nschwierige Aufgabe. Wir haben heute auch nicht das erste \nMal im Landtag dar\u00fcber debattiert. Wir sind uns der \nVerantwortung bewusst. Was mich \u00e4rgert: Herr \nAbg. Kosel, Ihr umfangreicher Bericht war bereits so \nabgefasst, dass er wieder in alle Welt gesandt wird, das \nhat man gut heraush\u00f6ren k\u00f6nnen. F\u00fcr mich ist es unertr\u00e4g-\nlich, dass ich immer wieder Briefe der Russischen Duma \nbeantworten muss, die uns darauf hinweist, dass wir in \nSachsen nicht so brutal mit Minderheiten umgehen \nsollten. Das ist f\u00fcr mich unertr\u00e4glich und das entsteht aus \nsolchen Berichten, die Sie in alle Welt versenden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch glaube nicht, dass wir uns dadurch die Probleml\u00f6sung \nerleichtern. \n\nIch erwarte mit Spannung den Besuch des Menschen-\nrechtskommissars in der n\u00e4chsten Woche in Sachsen.  \n\nIch gehe davon aus, dass er nicht nur von Ihnen Zuarbei-\nten bekommt, sondern auch vom Ministerium, vom \nLandkreis, vom Regionalschulamt. Ich glaube, dass sich \ndas, was wir in den letzten f\u00fcnf Jahren von dem, was \nstaatlicherseits m\u00f6glich ist, auf die Beine gestellt haben, \ndurchaus sehen lassen kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir hatten \u00fcbersehen, dass es noch eine Wort-\nmeldung von der Linksfraktion.PDS gab. Jetzt die Frage: \nWie organisieren wir das? Wollen Sie gleich sprechen \noder im Anschluss an die Einbringung des Antrages der \nGR\u00dcNEN? \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nGut. \u2013 Also, der \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN. \u2013 Ach \nnein, Moment. Er ist noch nicht aufgerufen worden, er \nwird erst zur Abstimmung eingebracht. Jetzt w\u00e4ren erst \nnoch die Schlussworte dran. Also, Schlussworte von \u2013 \u2013 \n\nIch frage jetzt noch einmal die Linksfraktion.PDS. Ein \nRedebeitrag nach dem Minister vor dem Schlusswort \nw\u00e4re m\u00f6glich. Es w\u00e4re auch m\u00f6glich, im Rahmen der \nAbstimmung und der Einbringung des \u00c4nderungsantrags \nder GR\u00dcNEN zu sprechen. \u2013 Nun ein Redebeitrag. Frau \nAbg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen und Herren! Es ist eine \nbesondere Situation, in der ich auch die M\u00f6glichkeit habe, \nauf das bereits Gesprochene und den Minister direkt \neinzugehen. Ich m\u00f6chte die Problematik sorbischer \nSchulen einschlie\u00dflich des Umgangs mit der Schulnetz-\nplanung sorbischer Schulen anschlie\u00dfend an meinen \nKollegen Heiko Kosel auch einmal aus schulpolitischer \nSicht betrachten und dabei auf das eingehen, was in der \nDebatte schon gesagt wurde. \n\nInnerhalb des politischen Rahmens dieser Nation als \neinem Land ist es zul\u00e4ssig und m\u00f6glich, dass sich  \nverschiedene Identit\u00e4ten auspr\u00e4gen. Verfassung und \nSchulgesetz erm\u00f6glichen der Minderheit, erm\u00f6glichen der \nbesonderen Identit\u00e4t der sorbischen Schulen einen beson-\nderen Schutz, eine Auslegung, eine Auspr\u00e4gung, eine \nWeitervermittlung. Nat\u00fcrlich ist das Leben dieser beson-\nderen Kultur und die Entwicklung der Identit\u00e4t an diesen \nSchulen von besonderer Bedeutung, werden doch dort \nSprache und Gebr\u00e4uche sowie gemeinsamer Hintergrund \nvermittelt und dadurch auch ein Leben mit dieser Identit\u00e4t \nerm\u00f6glicht. \n\nVerfassung und Schulgesetz gew\u00e4hren allgemein Schutz. \nJedoch muss sich dieser Grundsatz bei der konkreten \nAusgestaltung der Schulnetzplanung niederschlagen. Wir \nhaben jetzt geh\u00f6rt, dass es \u00dcberlegungen auch innerhalb \nder Schulnetzplanung bei den Kreisen und beim Kultus-\nministerium gibt, Ausnahmen zu gew\u00e4hren. Jedoch haben \nwir immer wieder Diskussionen erlebt, in denen es um die \n\n 4926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nSchlie\u00dfung sorbischer Schulen gegangen ist \u2013 in \nCrostwitz, jetzt in Panschwitz-Kuckau \u2013, und womit in \nden Regionen auch Verunsicherung bei denen hergestellt \nwird, die diese Schulen besuchen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\nDiese Unsicherheit darf es nicht geben. Gerade auch, \nwenn man Bestandssicherheit haben will, muss es eine \nPlanungssicherheit f\u00fcr Eltern geben, um sich entscheiden \nzu k\u00f6nnen, ihre Kinder dorthin zu geben. Gerade auch f\u00fcr \nEltern, f\u00fcr Familien mit nicht sorbischem Hintergrund. \nDaf\u00fcr d\u00fcrfen diese Standorte in der \u00f6ffentlichen Diskussi-\non nicht immer wieder auf der Kippe stehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDarum, sagen wir, muss es ein verl\u00e4ssliches Konzept, eine \nlangfristige Planung geben und dies muss auch jenseits \nder Aktivit\u00e4ten in der Region von Landesseite positiv \nbegleitet werden. Daher nehmen wir immer freudig zur \nKenntnis, wenn die Koalition Antr\u00e4ge stellt, in denen \npositive Zielformulierungen enthalten sind. Jedoch \nkommt es dann ganz konkret darauf an, wie diese unter-\nsetzt werden. Darum haben wir, meine Damen und \nHerren, diesen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der auch \nnoch einmal bestimmt, dass dies nur in Zusammenarbeit \nmit den Verantwortlichen vor Ort geschehen kann. Wenn \ndieser Schritt in Ihrem Interesse ist, werden Sie unserem \nAntrag ja auch zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIn \u00a7 4a des Schulgesetzes ist festgeschrieben, dass Schu-\nlen mit besonderem Profil bei einem besonderen \u00f6ffentli-\nchen Bed\u00fcrfnis Bestandsschutz haben k\u00f6nnen. Dies muss \ngerade vor dem Hintergrund der verfassungsm\u00e4\u00dfigen \nBesonderheit des Status sorbischen Kulturgutes auch auf \ndie sorbischen Schulen Anwendung finden. Wir bitten \nSie, es nicht einfach bei einem Schaufensterantrag zu \nbelassen, sondern sich auch deutlich zu bekennen, und \nbitten deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nEs kann nicht sein, dass die Schulschlie\u00dfungspolitik, die \nin den letzten Jahren \u00fcber 800 Schulen in Sachsen das \nLeben gekostet hat, in gleichem Ma\u00dfe auch auf die \nsorbischen Schulen Anwendung findet, obwohl dort ein \nbesonderer Status definiert ist. Vielmehr fordern wir Sie \nauf, diesen Sonderstatus sowohl in dem konkreten Han-\ndeln als auch in der \u00d6ffentlichkeit anzuerkennen und \nBestandssicherheit f\u00fcr diese Schulen zu schaffen und sie \nin der konkreten Ausgestaltung mit Schulb\u00fcchern, mit \np\u00e4dagogischem Personal, in der Fortbildung von Lehre-\nrinnen und Lehrern zu unterst\u00fctzen und es nicht bei der \nFormulierung eines solchen Schaufensterantrages zu \nbelassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort \nhaben die Fraktionen der CDU und der SPD. Herr Abg. \nSchiemann wird f\u00fcr beide sprechen? \u2013 Ja. Danach die \nLinksfraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \nob die Debatte, die hier gef\u00fchrt worden ist, am Schluss \nmit Schaufensterantr\u00e4gen zu vergleichen ist. Ich m\u00f6chte \nmich nicht auf das Niveau begeben, jetzt von Schaufens-\nterantr\u00e4gen zu sprechen, egal von welcher Fraktion hier \nein Antrag eingebracht worden ist. \n\nIch glaube, manchmal ist Handeln besser als viel reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich hoffe, Sie haben nicht zu zeitig geklatscht. \u2013 Wenn \nSie sich die Zahlen anschauen \u2013 und ich glaube, das \ngeh\u00f6rt auch zur Redlichkeit: Sie beschreiben auch die \nSorgen der Sorben selbst um ihre eigene Entwicklung, \naber sie beschreiben auch die schwierige Situation, in der \nsich die Sorben im Freistaat Sachsen befinden, geschwei-\nge denn von denen zu sprechen, die in anderen deutschen \nL\u00e4ndern, ob in Baden-W\u00fcrttemberg oder in Bayern oder \nvielleicht in Nordrhein-Westfalen, zu Hause sind, weil sie \nder Arbeit hinterherfahren m\u00fcssen. \n\nWir haben in den Grundschulen \u2013 so hat es Staatsminister \nFlath vorgetragen \u2013 eine Situation, dass nur die Grund-\nschule in Bautzen die Zweiz\u00fcgigkeit erreicht. Ansonsten \nerreichen wir lediglich die Mindestsch\u00fclerzahl. Das zu \nsagen geh\u00f6rt zur Wahrheit, es geh\u00f6rt auch zur Redlich-\nkeit. Denn es ist dem Umstand geschuldet, dass eben \nnicht gen\u00fcgend Kinder da sind. Ich glaube nicht, dass es \nredlich w\u00e4re, das einer Staatsregierung oder irgendwel-\nchen Beamten der Staatsregierung in die Schuhe zu \nschieben. Wir m\u00fcssen aber mit dem Problem umgehen. \n\nIch finde es sehr vern\u00fcnftig und ich finde es, ausgehend \nvon der S\u00e4chsischen Verfassung, auch richtig, dass die \nGrundschulen erhalten bleiben, wohl wissend, dass damit \ndas Schulsystem \u00fcberhaupt nicht mehr vergleichbar mit \neiner deutschen Schule gestaltet werden kann. Sie m\u00fcssen \nmal nachschauen: Eine Grundschule braucht doch einen \nChor, braucht vielleicht auch eine Tanzgruppe oder \nbraucht schulische Angebote in der Freizeit. Eine Grund-\nschule mit 150 Kindern kann viel mehr Angebote machen \nals eine Grundschule, die vielleicht 60 oder 65 Kinder hat. \nDas bitte ich aus praktischen \u00dcberlegungen mit zu \u00fcber-\ndenken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist, glaube \nich, sehr wichtig. \n\nIch m\u00f6chte aber dennoch, egal ob hier Kritik ge\u00e4u\u00dfert \nworden ist oder nicht, sagen: Die Staatsregierung hat \ngehandelt. Ich glaube, auch in der Debatte ist noch einmal \ndeutlich gemacht worden, dass wir als Landtag die Bitte \nauf Unterst\u00fctzung bei der Ausbildung von Fachkr\u00e4ften \n\u00e4u\u00dfern. \n\nDas trifft bei der Lehrerausbildung in Leipzig zu und \nnat\u00fcrlich auch bei der Ausbildung von Kinderg\u00e4rtnerin-\nnen, die der Sprache m\u00e4chtig sind, damit sie das Funda-\nment weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\n 4927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIch danke \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich hervorheben \u2013 auch \nden sorbischen Vertretern, die sich seit 1990 \u2013 ich habe \nbewusst die Sorbische Volksversammlung angesprochen \u2013 \nengagiert haben \u00fcber den Sorbischen Schulverein, sp\u00e4ter \n\u00fcber die Domowina und das Witaj-Zentrum und den Rat \nf\u00fcr Sorbische Angelegenheiten, die sich den Anliegen der \nSorben gewidmet haben. Danke auch den Einzelpersonen, \ndie dazu beigetragen haben. \n\nEines ist klar: Hausaufgaben zu machen wird weder \ndieser Landtag noch eine Staatsregierung den Sorben \nselbst abnehmen k\u00f6nnen. Jedes Volk muss Eigenpotenzia-\nle und Eigenenergie entwickeln. Ich denke, so viel Kraft \nhaben auch die Sorben, diese Eigenenergie weiterzuent-\nwickeln, die auch zum weiteren \u00dcberleben beitragen \nkann. \n\nIch danke den Vertretern des Hohen Hauses, die diese \nEntwicklung fair und offen begleitet haben, nat\u00fcrlich \nbesonders den Schulpolitikern. Dort ist das Spannungs-\nfeld am ehesten vorhanden gewesen. Es war nicht immer \neinfach, \u00fcber die sorbischen Themen zu sprechen. \n\nIch danke der Staatsregierung, auch wenn man im Einzel-\nfall durchaus unterschiedliche Auffassungen vertreten \nmuss. Es gibt Beamte, die bis an den Rand ihrer Arbeits-\nf\u00e4higkeit auch f\u00fcr sorbische Angelegenheiten im Kultus-\nministerium und im Regionalschulamt t\u00e4tig gewesen sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch m\u00f6ch-\nte ich eine Bitte \u00e4u\u00dfern: Die Sorben werden nicht nur \ndurch die Kraft ihrer Sprache und Kultur erhalten. Sie \nbrauchen die Toleranz und das Verst\u00e4ndnis des Nachbarn. \nSie brauchen das s\u00e4chsische Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Kultur, \nSprache und Heimat. Geben Sie mit der jahrhundertealten \nKraft und Gr\u00f6\u00dfe des Sachsenlandes diesem kleinen Volk \nim Freistaat Sachsen die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung! Helfen Sie \nmit Ihrer Unterst\u00fctzung, dass im europ\u00e4ischen Garten der \nV\u00f6lker und Volksgruppen weiterhin die sorbische Blume \nerbl\u00fchen kann! Ich bitte Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \nAntrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das \nSchlusswort der Koalitionsfraktionen. Die Linksfrakti-\non.PDS hat noch ein Schlusswort; Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bei der vorges-\ntern in Dresden erfolgten Verleihung des Europ\u00e4ischen \nKulturpreises an die Organisatoren des Petersburger \nDialoges hat Altbundespr\u00e4sident Richard von Weizs\u00e4cker \nin seiner Laudatio die Frage aufgeworfen, wie sich Politik \neinen Kulturpreis verdienen kann. Die heutige Debatte der \ndemokratischen Fraktionen k\u00e4me eventuell daf\u00fcr in \nweiten Teilen in Betracht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie NPD allerdings soll sich in ihrer Demagogie einmal \ndaran erinnern, was einer der f\u00fchrenden westdeutschen \n\nRechtsradikalen, Herr Worch, seinen ostdeutschen Stra-\n\u00dfenschl\u00e4gern Anfang der Neunzigerjahre empfahl, um die \nVerh\u00e4ltnisse im Osten Deutschlands weiter zu destabi-\nlisieren. Er empfahl neben Anschl\u00e4gen auf j\u00fcdische \nFriedh\u00f6fe und ausl\u00e4ndische Vertragsarbeiter Attacken und \nAktionen gegen die sorbische Minderheit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nDie NPD solle sich weiter daran erinnern, welche Aktio-\nnen es im zeitlichen Zusammenhang mit dem letzten \nLandtagswahlkampf auch in der Lausitz gegeben hat, die \nunter anderem hie\u00dfen: \u201eDie Lausitz bleibt deutsch\u201c. \nSchlie\u00dflich, Herr Gansel: Ihre Sprache des Dritten Rei-\nches ist ins Sorbische nicht \u00fcbertragbar! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kosel, sind Sie bereit, zur \nKenntnis zu nehmen, dass Christian Worch zu keinem \nZeitpunkt, keinen einzigen Tag seines Lebens, Mitglied \nder Nationaldemokratischen Partei Deutschlands gewesen \nist? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber rechts ist er! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nUnd Sie sind links und sonst was! \u2013 Gegenruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Herr Gansel, wenn \nSie sich beruhigt haben, bin ich gern bereit, Ihre Frage zu \nbeantworten. Nat\u00fcrlich ist mir die formale Nichtmitglied-\nschaft des Herrn Worch in Ihrer Partei bekannt. Aber er \nz\u00e4hlt dem Geiste nach zu Ihrem Kreis und deshalb habe \nich ihn \u2013 ich denke, zu Recht \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nangef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie weitere \nZwischenfragen? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Kosel, ist \nIhnen bekannt, dass auch in j\u00fcngster Zeit im Kreis Baut-\nzen rechtsextremistische \u00dcbergriffe mit sorbenfeindli-\nchem Hintergrund angezeigt wurden? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Kollegin, das ist \nmir leider nur zu gut bekannt. Mehr und mehr wird es \ndurch die \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen. Es gibt aller-\ndings eine Fraktion, die das nat\u00fcrlich gern wegdiskutieren \nw\u00fcrde \u2013 und sei es mit Demagogie hier im Hohen Hause. \n\n 4928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wenn wir die Gedanken des Altbundes-\npr\u00e4sidenten Richard von Weizs\u00e4cker nach einem Kultur-\npreis f\u00fcr die Politik aufgreifen wollen, dann scheint es, \ndas zumindest der Politikstil, wie er sich bisher im Agie-\nren des Kultusministeriums gegen\u00fcber dem kleinen \nsorbischen Schulnetz gezeigt hat, f\u00fcr einen solchen \nKulturpreis nicht infrage kommt. Denn Schulwesen ist \nseit jeher, seitdem es um sprachliche und kulturelle \nBelange f\u00fcr Minderheiten geht, ein Pr\u00fcfstein. Er ist wohl \nder wichtigste von allen, weil er am st\u00e4rksten Zukunft \nentscheidet. \n\nHerr Flath, machen Sie einfach eine andere, bessere \nSchulpolitik, dann bekommen Sie weniger Kritik! Auch \nauf internationaler Ebene. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS ist von diesem komplexen Ansatz einer anderen, \nbesseren Schulpolitik gepr\u00e4gt. Nicht weil wir in der \nOpposition sind, machen wir einen der bisherigen Schul-\npolitik des Freistaates gegen\u00fcber den Sorben widerspre-\nchenden Vorsto\u00df. Wir tun dies, weil die Lage es erfordert \nund weil wir die Hoffnung nicht aufgeben m\u00f6chten, dass \nsich doch noch alles anders richten l\u00e4sst. \n\nMit dem heute zur Behandlung stehenden Antrag ist die \nChance gegeben, die Richtungs\u00e4nderung einzuleiten, auf \ndass der Freistaat nicht minderheitenpolitisch in der \nSackgasse endet. An einigen Gedanken, wie sie in der \nAntwort der Staatsregierung vorgegeben und hier in der \nDebatte aufgegriffen wurden, stimmt so manches nicht. \nEs kommt, wie immer im Leben, auf den Beweis an. \nGerade die zur Schlie\u00dfung vorgesehenen sorbischen \nMittelschulen haben in Erf\u00fcllung ihres Auftrages als \nBildungs-, Kultur- und Identifikationsstandort bewiesen, \ndass sie eine weit \u00fcber die Grenzen der Lausitz beachtete, \np\u00e4dagogisch sinnvolle Arbeit leisten. Was anderenorts im \nFreistaat mit viel M\u00fche durch Beschluss des Europ\u00e4-\nischen Parlaments zur F\u00f6rderung der Mehrsprachigkeit \nund des Sprachenlernens \u2013 Stichwort: Europ\u00e4ischer \nIndikator f\u00fcr Sprachenkompetenz \u2013 in Gang gesetzt \nwerden soll, das wird an allen sorbischen Schulen bereits \nseit Jahren gelebt. Auch das trug zum gro\u00dfen Unverst\u00e4nd-\nnis, ja zum Protest hinsichtlich der Schulschlie\u00dfungen bei. \n\nTun Sie das bitte nicht leichtfertig ab! Der Protest war \nwahrlich international. Politiker, Schriftsteller, Journalis-\nten und Wissenschaftler von europ\u00e4ischem Rang meldeten \nsich f\u00fcr die sorbischen Mittelschulen zu Wort. Stellvertre-\ntend f\u00fcr sie nenne ich den tschechischen Schriftsteller \nLudv\u00edk Vacul\u00edk, der dem einen oder anderen aus der Zeit \ndes Prager Fr\u00fchlings als Verfasser des bekannten Aufrufs \n\u201e2 000 Worte\u201c sicherlich noch in Erinnerung ist. Er \nstartete einen Aufruf an seine im PEN-Club vereinten \nSchriftstellerkollegen, das sorbische Schulnetz zu unter-\nst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Darum besteht akuter Hand-\nlungsbedarf und darum sollten wir handeln, wie es die \nprek\u00e4re Lage gebietet. Wir w\u00fcrden Schaden vom sorbi-\nschen Volk abwenden und gleichzeitig einen weiteren \nImageverlust des Freistaates Sachsen verhindern. \n\nDie Debatte hat uns gezeigt, dass \u2013 erstens \u2013 Handlungs-\nbedarf besteht. Nur geht es dabei letztlich um konsequen-\ntes Handeln. \n\nZweitens: dass ein auf lange Sicht und gemeinsam mit \nden sorbischen Interessenvertretungen erarbeitetes Kon-\nzept der weiteren Entwicklung des sorbischen Schulwe-\nsens notwendig ist, ein Konzept, das den wirklichen \nAnforderungen der Minderheitenpolitik gerecht werden \nsollte. \n\nDrittens: dass Fragen des Minderheitenschulwesens \nsp\u00e4testens seit den sogenannten Kopenhagener Kriterien \nder EU eine europ\u00e4ische Angelegenheit sind, der Ma\u00dfstab \nalso ein europ\u00e4ischer sein muss. \n\nViertens: dass weitere Besch\u00e4digungen des sorbischen \nSchulnetzes zu vermeiden sind, denn sie sind irreparabel. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden werbe ich f\u00fcr die Annahme des \nAntrages der Linksfraktion.PDS zum sorbischen Schul-\nwesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nWortmeldung am Mikrofon 2. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich m\u00f6chte gern eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung bzw. eine sachliche Richtigstellung abgeben, \nweil mir von Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt unterstellt \nwurde, ich h\u00e4tte gemeint, dass die Rechte der Sorben nur \nim Konsens mit den Deutschen zu erm\u00f6glichen sind. \nRichtigerweise habe ich auf das Problem hingewiesen, \ndass es kein geschlossenes sorbisches Siedlungsgebiet \ngibt und deshalb die Probleme in Kooperation mit den in \ndiesem Gebiet lebenden Deutschen gel\u00f6st werden m\u00fcs-\nsen. Auf diese Richtigstellung m\u00f6chte ich noch einmal \nhinweisen. \n\n(Zustimmendes Klopfen bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Wir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/5514, \nAntrag der Fraktionen CDU und SPD. Dazu gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN mit der Drucksache 4/6691. Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vorausschicken, \ndass wir GR\u00dcNEN sehr wohl das ehrliche Anliegen des \nKoalitionsantrages erkennen. Es geht Ihnen gewiss \ndarum, die sorbische Schullandschaft zu stabilisieren. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nDas ist doch schon etwas!) \n\n 4929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nWenn ich Herrn Schiemann h\u00f6re, m\u00f6chte ich ihm fast \nimmer zustimmen. Nur m\u00f6chte ich mit meiner Fraktion \neinen Beitrag dazu leisten, dass Ihrem guten Anliegen \nauch schleunigst Taten folgen k\u00f6nnen. \n\nAus diesem Grunde haben wir sozusagen Ihren Antrag \nqualifiziert und um vier Punkte verbessert. Wir haben eine \nFrist eingef\u00fcgt. Ich denke, es ist unzumutbar, wenn wir \nmit einer langen Frist fordern, das sorbische Schulnetz zu \nsichern. Langfristig werden die Probleme von allein quasi \nauf nat\u00fcrliche Art und Weise gel\u00f6st. Deshalb haben wir \ndiese Frist eingef\u00fchrt. \n\nWir begehren in unserem Antrag, Mindestz\u00fcgigkeit und \nMindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr sorbische Minderheiten explizit \nneu zu definieren. Ohne diese Definition w\u00fcrde immer \ndarauf verwiesen, dass das langfristige Konzept mit den \nbeschlossenen Schulnetzplanungen bereits vorl\u00e4ge, \nworauf Herr Flath richtigerweise hingewiesen hat.  \nWir teilen aber nicht die Auffassung, dass das eine kom-\nmunale Angelegenheit ist. Wir meinen, dass hier die \nVerantwortung des Freistaates greift. Denn es geht nur \nvordergr\u00fcndig um Schulstandorte. In Wahrheit geht es \ndoch darum, der akuten Bedrohung der sorbischen  \nSprache Einhalt zu gebieten. \n\nSchlie\u00dflich geht es darum, dass wir nicht wollen, dass die \nWitaj-Projekte abrupt abbrechen. Wir haben eine Kinder-\ntagesst\u00e4ttenausbildung, in der f\u00fcr Sorbisch und Deutsch \nausgebildet wird. Dadurch k\u00f6nnen sorbische und auch \ndeutsche Kinder Sorbisch lernen. Das wird nat\u00fcrlich in \nden Grundschulen weitergef\u00fchrt. Aber was passiert \ndanach? Wir wollen gew\u00e4hrleisten, dass es keine abrupten \nBr\u00fcche gibt und die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wohnort-\nnah die sorbische Sprache lernen und auch leben k\u00f6nnen. \n\nDeshalb denke ich, dass Sie von der CDU und der SPD, \nwenn Sie Ihren Antrag ernst gemeint haben, auch unserem \nAntrag zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu noch \nDiskussionsbedarf? \u2013 Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich respektiere \ndiesen Antrag und die Anliegen, die hier vorgetragen \nworden sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas war gut bis jetzt!) \n\nIch m\u00f6chte aber Folgendes zu bedenken geben: Wir haben \nin der Diskussion zum ersten Schulgesetz Anfang der \nNeunzigerjahre bereits \u00fcber Mindestsch\u00fclerzahlen ge-\nsprochen. Bei jeder Schulgesetznovelle hat sich die \nDiskussion dar\u00fcber um eine jeweils kleinere Zahl gedreht. \nWenn der Landtag jetzt gesetzlich festlegt, dass eine \nMindestsch\u00fclerzahl festgeschrieben wird, dann kann es \ndurchaus passieren, dass diese in den n\u00e4chsten Jahren \nunterschritten wird. Dann werden die gleichen Leute, die \n\ndie Mindestsch\u00fclerzahl gefordert haben, sagen: Jetzt \nmusst du aber Ausnahmen machen, Herr Staatsminister! \n\n(Heinz Eggert, CDU: Richtig!) \n\nWenn die Zusicherung der Staatsregierung eingehalten \nwird, dass die Grundschulen vor Ort bleiben, weil sie den \nKindern die erste Chance bieten, unter anderem Sprache \nund Motorik zu festigen, dann ist das der bessere Weg. \n\nDie Grundschule in Bautzen ist die einzige Schule, die \nnoch die notwendigen Sch\u00fclerzahlen f\u00fcr eine Zweiz\u00fcgig-\nkeit erreicht. Andere Schulen erreichen nur noch die \nMindestsch\u00fclerzahlen. \n\nDer letzte Punkt, ich glaube es war der Punkt 4, ist auch \nGegenstand des Antrages der Koalitionsfraktionen SPD \nund CDU. Ich gehe davon aus \u2013 der Staatsminister  \nnickt \u2013, dass das Gegenstand des Berichtes des Staatsmi-\nnisters sein wird. \n\nBei der Frage des Schulnetzes hatte ich ausdr\u00fccklich \ndarum gebeten, nicht zu vergessen, dass auch in Schleife, \nalso im evangelischen Sprachgebiet, und im Umfeld von \nHoyerswerda Sorbischunterricht angeboten wird. \n\nIch bitte herzlich darum, dass in Baruth, wo man etwas \nNeues geschaffen hat, der Unterricht weiter gestaltet \nwerden kann. \n\nWenn es diese Zusicherung gibt \u2013 und ich gehe davon \naus, dass das Kultusministerium das leisten kann \u2013, dann \nbrauchten wir Ihren Antrag jetzt nicht abzulehnen. Wenn \nSie ihn zur\u00fcckziehen und ihn gegenst\u00e4ndlich in unserem \nAntrag aufgehoben sehen, w\u00e4re das vielleicht der bessere \nWeg. Aber die Entscheidung liegt bei Ihnen. \n\n(Beifall des Staatsministers Steffen Flath) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weiteren \nDiskussionsbedarf. Herr Dr. Hahn von der Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir werden dem Antrag von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen. Wir halten ihn \nin der Tat f\u00fcr eine Verbesserung und eine Konkretisierung \ndes Antrages, den die Koalition vorgelegt hat. \n\nIch habe mich gemeldet, weil Kollege Schiemann eben \nein Argument gebracht hat, das, wie ich glaube, nicht \nstichhaltig ist. \n\nSie haben darauf hingewiesen, dass nach Ausnahmen \ngerufen w\u00fcrde, wenn die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht \nerreicht werden. Jetzt haben wir aber das Problem, dass \ndie Kultusverwaltung allein und zum Teil willk\u00fcrlich \nentscheidet und erst Gerichte angerufen werden m\u00fcssen, \ndie dann die Rechte der sorbischen Schulen, wie zum \nBeispiel in Radibor, wiederherstellen. \n\nInsofern sollte es tats\u00e4chlich der Politik und nicht der \nVerwaltung \u00fcberlassen bleiben, f\u00fcr sorbische Schulen \nSonderregelungen festzulegen, die auch in der Aufhebung \nder Mindestgrenzen f\u00fcr sorbische Schulen bestehen \nk\u00f6nnen. Das kann im Gesetz verankert werden. Aber so \n\n 4930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nwie bisher, dass allein die Verwaltung willk\u00fcrlich ent-\nscheidet, kann es nicht bleiben. Deshalb ist der Ansatz, \nden B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gefunden haben, aus \nunserer Sicht richtig. Wir werden deshalb dem Antrag \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe im Moment \nkeine weiteren Wortmeldungen. Damit kommen wir zur \nAbstimmung. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/6691. Wer \nkann diesem Antrag zustimmen? \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gab keine Stimmenthal-\ntungen und eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, Drucksache 4/5514. \nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen \u2013 \ndamit ist dieser Antrag einstimmig beschlossen. \n\nEs gibt noch einen weiteren Antrag, \u00fcber den wir abstim-\nmen m\u00fcssen. Das ist der Antrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/5247. Ich stelle ihn zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDen m\u00fcssen wir nun auch einstimmig  \nbeschlie\u00dfen! \u2013 Torsten Herbst, FDP:  \n\nDas liegt immer am Absender!) \n\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl \nStimmen daf\u00fcr \u2013 dennoch ist diesem Antrag nicht zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir an dieser Stelle die Mit-\ntagspause einlegen. Wir treffen uns 14:00 Uhr wieder. \n\n (Unterbrechung von 12:59 bis 14:01 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort mit dem \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Schaffung verbindlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Personal\u00fcbergang \nim Zuge von Verwaltungs-, Funktional- und Gebietsreformvorhaben \n\nDrucksache 4/6380, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Planungssicherheit f\u00fcr die kommunale Ebene schaffen \nDrucksache 4/6597, Antrag der Fraktion der FDP \n\nZu diesen Dokumenten k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung \nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfrak-\ntion.PDS, FDP, CDU, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Anwesende! Ich \nbin stolz auf Sie. Mich trifft es immer nach der Mittags-\npause. Aber egal. \n\nMit dem vorliegenden Antrag begehren wir von der \nStaatsregierung, bei der jetzt in Gang gekommenen \nVerwaltungs-, Funktional- und Kreisgebietsreform end-\nlich f\u00fcr verbindliche Rahmenbedingungen, speziell f\u00fcr \nden sozial vertr\u00e4glichen Personal\u00fcbergang, und f\u00fcr die \nFinanzausstattung der Kommunen zu sorgen und hier \nInformationen zu geben, innerhalb welcher Bedingungen \nsich diese Reform bewegen soll. \n\nWir werden heute, Herr Staatsminister Buttolo, aus einem \nganz schlichten Grund im Plenum aktiv, n\u00e4mlich aus dem \nGrund, weil wir selten solch eine substanzlose Antwort \nlesen mussten wie auf unseren Antrag unter der Drucksa-\nchennummer 4/6380. Ich bin schon lange im Landtag und \n\nwei\u00df, wovon ich spreche. Wir sind von der Staatsregie-\nrung schon einiges gew\u00f6hnt, aber so inhaltsleer haben wir \nuns selten auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass es diverse Kabinettsbeschl\u00fcsse \ngibt. Wir haben also etwas erfahren, was wir gar nicht \nwissen wollten. Dagegen haben wir komischerweise \nerfahren, dass Sie es erst Mitte des Jahres 2007 fertigbrin-\ngen wollen, diese entscheidenden Artikelgesetze hier im \nPlenum vorzulegen. Das ist schon etwas bizarr nach rund \neinem Jahr Expertenbericht. \n\nIch darf daran erinnern \u2013 am 18. Oktober vergangenen \nJahres wurde dieser vorgelegt \u2013, dass es bis zur Stunde \nkeine einzige Landtagsdrucksache der Staatsregierung \ngibt, erst recht nicht der Koalitionsfraktionen, mit origin\u00e4-\nren Vorstellungen, wie denn nun diese Reform laufen soll. \nMan erf\u00e4hrt das Wichtige nach wie vor aus der Zeitung \noder \u00fcberhaupt nicht oder von seinem Landrat, wenn es \ngut l\u00e4uft. Wenn es schlecht l\u00e4uft, erf\u00e4hrt man gar nichts. \nIch denke, das ist ein skandal\u00f6ser Zustand, und das ist \nauch der Grund, weshalb wir heute bereits zum vierten \nMal dieses Thema mit einem eigenen parlamentarischen \nAntrag thematisieren. \n\n 4931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nOffenbar geht die Staatsregierung weiter davon aus, dass \ndieses Hohe Haus wie der ber\u00fchmte Holzmichel der \nunendlichen Weisheit der Ministerialb\u00fcrokratie im Hause \nButtolo harren soll, die uns dann irgendwann einmal im \nJahr 2007 mit diesen beiden umfangreichen Artikelgeset-\nzen begl\u00fccken soll. Wir haben in der Anh\u00f6rung am \nvorvergangenen Donnerstag geh\u00f6rt, dass jedes dieser \nArtikelgesetze einen Umfang von 800 Seiten haben wird. \nNun w\u00e4re das ja nicht schlimm, aber wir wissen, dass die \nReform bereits am 1. Januar 2008 in Kraft treten soll. \nMan kann sich also unschwer vorstellen, in welchem \nSchweinsgalopp dann dieser Landtag im 2. Halbjahr 2007 \ngezwungen ist, diese Materie zu behandeln. Dass das \nnicht besonders gr\u00fcndlich sein kann, wird sich jeder \nvorstellen k\u00f6nnen. \n\nWenn CDU und SPD diese fortw\u00e4hrende Veralberung des \nParlamentes weiter mitmachen und wie das Kaninchen \nauf die Schlange der Ministerialb\u00fcrokratie starren wollen, \nso ist das nat\u00fcrlich ihre Sache. Mit uns jedenfalls ist diese \nparlamentarische Sendepause nicht weiterzumachen. \nDaher werden wir heute aktiv, auch deshalb, weil ja nicht \nnur buchst\u00e4blich alle s\u00e4chsischen Kommunen betroffen \nsind, denen eine angebliche \u201eFindungsphase\u201c vorgegau-\nkelt werden wird, die in etwa 14 Tagen endet. Diese \nFindungsphase ist aber ein schlichtes Absurdum, denn \nwie soll ich mich finden k\u00f6nnen mit anderen, mit Nach-\nbarn und Nachbarlandkreisen, wenn zwei entscheidende \nBedingungen \u00fcberhaupt nicht bekannt sind, n\u00e4mlich \nerstens unter welchen Rahmenbedingungen des Personal-\n\u00fcberganges ich mich \u201efinden\u201c soll, und zweitens, welche \nMehrbelastungsausgleiche, also welche zus\u00e4tzlichen \nfinanziellen Ausgleiche, es f\u00fcr diese Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte geben soll. Hier starren alle in den \nNebel. Ziel der heutigen Debatte sollte es sein, diesen \nNebel etwas zu lichten. \n\nNun zu unserem Antrag. Wir wollen, dass bei den not-\nwendigen Personal\u00fcberg\u00e4ngen von der staatlichen auf die \nkommunale Ebene \u2013 in dem Kabinettsbeschluss vom Juni \nist von rund 3 500 Besch\u00e4ftigten die Rede, manchmal \nspricht man auch von 4 000 Besch\u00e4ftigten, so genau wei\u00df \ndas die Staatsregierung offenbar nicht \u2013 diesen berechtig-\nten Erwartungen der Betroffenen entsprochen wird, und \nzwar, dass bisher erarbeitete und verteidigte arbeits-, \ndienst- und statusrechtliche Positionen mindestens f\u00fcr \neinen \u00dcbergangszeitraum \u2013 da denken wir an zehn Jahre \u2013 \nbeibehalten werden. Wir bestehen darauf \u2013 ich darf das so \ndeutlich sagen \u2013, dass die vom Personal\u00fcbergang betrof-\nfenen Personen eine langj\u00e4hrige, das hei\u00dft eine mindes-\ntens zehnj\u00e4hrige Besch\u00e4ftigungsgarantie bekommen und \ndass betriebsbedingte K\u00fcndigungen definitiv ausgeschlos-\nsen werden. \n\nLetzteres haben Sie, Herr Staatsminister Buttolo, bekannt-\nlich vor einiger Zeit in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \nrelativiert. Sie sprachen, im \u201eEinzelfall\u201c k\u00f6nne es durch-\naus zu solchen K\u00fcndigungen kommen. Da frage ich mich \nnur: Wo f\u00e4ngt der \u201eEinzelfall\u201c an, und wo h\u00f6rt der \u201eEin-\n\nzelfall\u201c auf? Sie m\u00fcssen sich dann nicht wundern, wenn \ndie Besch\u00e4ftigten, wie zum Donnerstag, als die Landtags-\nanh\u00f6rung zum Expertenbericht hier lief \u2013 es waren weit \n\u00fcber 1 000 Besch\u00e4ftigte aus den staatlichen Verwaltungen \n\u2013, sehr lautstark ihrem Unmut Ausdruck gaben. Ich darf \nIhnen versprechen, wenn Sie nicht bald die katastrophale \nInformationspolitik in Ihrem eigenen Hause verbessern \nund ver\u00e4ndern, dann wird das nicht die letzte Demonstra-\ntion gewesen sein! \n\nWir regen an, dass unter Beteiligung der Gewerkschaften \nund der Personalvertretungen ein zuk\u00fcnftig einheitlich \nanzuwendendes Tarifrecht zwischen den beteiligten \nPartnern vereinbart wird, und zwar mit dem Ziel \u2013 nach \neiner gewissen \u00dcbergangsphase, ich hatte das bereits \nerw\u00e4hnt \u2013, dass der gegenw\u00e4rtig bestehende tarifvertragli-\nche Flickenteppich in den Kommunen \u00fcberwunden wird. \n\nNun hat die Staatsregierung dieses wirklich spannende \nProblem in eine Arbeitsgruppe verbannt, die, wie wir \nlesen, am 15. Oktober Ergebnisse vorlegen soll, also \nkommenden Montag. Deshalb ist es sehr gut, dass wir \nheute dar\u00fcber reden, denn es besteht ja doch die Chance, \ndass dieser Landtag einige personalpolitische Weichen-\nstellungen oder Pfl\u00f6cke einschl\u00e4gt, die wir dann der \nArbeit dieser Lenkungsgruppe mit auf den Weg geben \nk\u00f6nnen. Ich denke, nur so herum kann es gehen und nicht \nandersrum. \n\nDas ist meine Kritik am Antrag der FDP, der ansonsten \nnicht schlecht ist, dass wir sozusagen die Ergebnisse nur \nzur Kenntnis nehmen. Ich m\u00f6chte ganz eindeutig mehr. \nIch m\u00f6chte, dass wir einen Handlungsauftrag von hier aus \nan die Staatsregierung senden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich ist das alles heikel, die Findungsphase endet in \n14 Tagen \u2013 ich hatte das bereits gesagt \u2013 und die Kreista-\nge, die Stadtr\u00e4te sind wirklich in einer schwierigen \nSituation. Es d\u00fcrfte auch Herrn Staatsminister Dr. Buttolo \nbekannt sein, dass jetzt die Haushaltsberatungen in den \nKommunen laufen, und man muss wissen, mit welchem \nPersonal zu rechnen ist, umso mehr, als es fast fl\u00e4chende-\nckend Konsolidierungs- oder sogar Haushaltssicherungs-\nkonzepte gibt, die genau diese Personalsituation entschei-\ndend ber\u00fccksichtigen. \n\nNun will ich nicht verhehlen, dass es ein kompliziertes \nSpannungsfeld zwischen der Interessenlage der Besch\u00e4f-\ntigten in den Kommunalverwaltungen und der Interessen-\nlage derer in den staatlichen Verwaltungen gibt. Das ist \nuns aus vielen sogenannten Lobbyschreiben, die uns \nerreichen, sehr wohl bewusst. W\u00e4hrend die kommunalen \nBesch\u00e4ftigten fast durchweg nach Bezirkstarifvertr\u00e4gen \u2013 \nim Klartext: Absenkungstarifvertr\u00e4gen \u2013 mit Arbeitszeiten \nvon nur 80, 90 % oder teilweise noch weniger entlohnt \nwerden, sind die Landesbediensteten fast durchweg zu \n100 % besch\u00e4ftigt und deutlich besser eingestuft. \n\nSo verst\u00e4ndlich uns die Forderung der Land- und Perso-\nnalr\u00e4te in den Kommunalverwaltungen auch ist, im \nInteresse des Betriebsfriedens keine Zweiklassengesell-\n\n 4932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nschaft zuzulassen und f\u00fcr gleiche Arbeit gleiches Geld zu \nzahlen, so wird es wohl eine \u00dcbergangsregelung geben \nm\u00fcssen. Anderenfalls h\u00e4tten die Landesbediensteten \ndeutliche Gehaltseinbu\u00dfen im dreistelligen Euro-Bereich \nzu erleiden. \n\nEine solche \u00dcbergangsperiode bei der Funktionalreform \nhat es interessanterweise auch in Baden-W\u00fcrttemberg \ngegeben \u2013 wohin manch einer von Ihnen so gern schaut. \n\u00dcbrigens war dort die Verwaltungsreform \u2013 ganz anders \nals in Sachsen \u2013 die absolute Chefsache des vormaligen \nMinisterpr\u00e4sidenten Teufel, bei rechtzeitiger und intensi-\nver Einbeziehung des Landtages; also wieder ganz anders \nals in Sachsen. Vielleicht wurde gerade deshalb in unse-\nrem Partnerland Baden-W\u00fcrttemberg die Verwaltungsre-\nform ein Erfolg. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir fordern diese tempor\u00e4re Besserstellung der auf die \nKommunen \u00fcbergehenden Landesbediensteten und dass \ndiese tempor\u00e4re Besserstellung vom Land als dem Verur-\nsacher und Veranlasser dieser Reform und dem Haupt-\nnutznie\u00dfer der sogenannten Effizienzrendite getragen \nwird. Keinesfalls d\u00fcrfen daf\u00fcr die kommunalen Kassen in \nAnspruch genommen werden. Keinesfalls darf es auch so \nsein, Herr Staatsminister Buttolo, dass das Land  \nseine ehrgeizigen Personalabbauziele \u2013 bekanntlich \n80 000 Stellen im Personalsoll A im Jahr 2010 \u2013 zumin-\ndest teilweise auf die Kommunen verschiebt, sich also auf \ndem R\u00fccken der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte konso-\nlidiert und am Ende diesen den Schwarzen Peter des \nPersonalabbaus zuschiebt. \n\nWie berechtigt diese Besorgnis ist, zeigen die Fakten des \nin der Vergangenheit stattgefundenen Personalabbaus. Ich \nwerde Ihnen jetzt die nackten Zahlen aus der amtlichen \nStatistik nennen, und diese sprechen f\u00fcr sich: Innerhalb \nvon zehn Jahren \u2013 von 1995 bis 2005 \u2013 hat der Freistaat \nSachsen exakt 24 091 Landesbedienstete oder rund 17 % \nseines Personalbestandes abgebaut, also etwas mehr als \nein Sechstel. Die Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde \ninklusive Landkreise haben im gleichen Zeitraum \n72 062 Kommunalbedienstete oder rund 49,2 % ihres \nPersonalbestandes abgebaut, also knapp die H\u00e4lfte. Die \nPersonalabbaukurve in den Kommunen f\u00e4llt demnach \ndreimal so stark aus wie die des Landes. Ich frage Sie:  \nIst das etwa gerecht? \n\nNoch viel krasser f\u00e4llt ein Vergleich zwischen den Jahren \n2000 und 2005 aus. Hier hat das Land 7 330 Bedienstete \nabgebaut, also 6,1 %. Die kommunale Familie dagegen \nmusste \u2013 freiwillig oder nicht, das ist hier gar nicht die \nFrage \u2013 sage und schreibe 31 999 Bedienstete abbauen; \ndas sind 30,1 % des Bestandes. \n\nEs ist somit etwas eingetreten, was man eigentlich nicht \nerwarten sollte: Die Personalabbaukurven zwischen dem \nFreistaat und dem Land Sachsen haben sich in j\u00fcngster \nZeit nicht etwa angeglichen, sondern die Schere geht \nimmer weiter auseinander \u2013 jetzt im Verh\u00e4ltnis 1 : 5. \n\nSchon aus diesen immensen Vorleistungen der Kommu-\nnen beim Personalabbau gegen\u00fcber dem Freistaat ist \nunsere Forderung gut begr\u00fcndet, dass der Freistaat seine \nKonsolidierungsprobleme keinesfalls zulasten der Kom-\nmunen l\u00f6sen darf. \n\nDamit diese Gefahren, vor denen die Spitzenverb\u00e4nde \nsehr eindringlich warnen, gar nicht erst eintreten, werden \nwir nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und allein dem \nVerhandlungsgeschick der Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeis-\nter im Lenkungsausschuss vertrauen. Vielmehr wollen wir \nmit dem heute vorliegenden Antrag einige wichtige \npersonalpolitische Pfl\u00f6cke einschlagen. \n\nEin Letztes: Wir fordern in diesem Antrag au\u00dferdem, dass \nf\u00fcr die zu \u00fcbertragenden Aufgaben bei der Funktionalre-\nform eine langfristige stabile Finanzierung aus Landes-\nmitteln erfolgt, die sowohl das erforderliche Personal als \nauch die ben\u00f6tigten Sachmittel umfasst. Des Weiteren \nregen wir geeignete Evaluierungen f\u00fcr die k\u00fcnftige \nFinanzierung einschlie\u00dflich einer regelm\u00e4\u00dfigen aufga-\nbenbezogenen Dynamisierung an. \n\nTheoretisch m\u00fcsste diese Forderung sehr leicht zu erf\u00fcl-\nlen sein, denn schaut man in Artikel 85 Abs. 2 unserer \nLandesverfassung, so haben wir als eines der wenigen \nBundesl\u00e4nder das strikte Konnexit\u00e4tsprinzip. Wie so oft, \nliegt aber auch hier der Teufel im Detail \u2013 genauer gesagt: \nin der guten politischen Absicht. Im gegenw\u00e4rtigen \nFinanzausgleichsgesetz, dem FAG, gibt es den sogenann-\nten Mehrbelastungsausgleich, der sich allerdings voll-\nst\u00e4ndig \u2013 ich betone: vollst\u00e4ndig \u2013 aus der allgemeinen \nFinanzausgleichsmasse finanziert. \n\nDie bevorstehende Funktionalreform und die entspre-\nchenden neuen Mehrbelastungsausgleiche mindestens f\u00fcr \ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, wahrscheinlich \naber auch f\u00fcr die kreisangeh\u00f6rigen Kommunen, die \nbereits einen zentral\u00f6rtlichen Status besitzen oder ihn \nbekommen, sind schlicht unbekannt. \n\nAus unserer Sicht \u2013 auch das hat die Anh\u00f6rung im Innen-\nausschuss gezeigt \u2013 muss hier im Interesse der Kommu-\nnen schnellstens Klarheit geschaffen werden. Wir sind \n\u00fcberzeugt, dass sich das Problem mit der bisherigen \nKonstruktion des Mehrbelastungsausgleiches sozusagen \nmit einer Umwidmung kommunaler Mittel aus der linken \nHosentasche der allgemeinen Finanzausgleichsmasse in \ndie rechte Tasche nicht mehr l\u00f6sen l\u00e4sst. Bei einem \nPersonal\u00fcbergang von mehreren tausend Menschen, wie \nvorgesehen, auf die Kommunen bestehen sehr gute \nGr\u00fcnde, nicht nur etwas Reparaturkosmetik am FAG zu \nbetreiben, sondern \u00fcber eine grunds\u00e4tzliche Neuausrich-\ntung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I und des horizon-\ntalen Finanzausgleiches zwischen den Kommunen nach-\nzudenken, also die \u201eNulllinie\u201c neu auszujustieren. \n\nWir registrieren, dass auch hier eine regierungsamtliche \nArbeitsgruppe am Wirken ist, deren Ergebnisse eigentlich \nschon am 15.09. vorliegen sollten, die wir aber bis heute \nnicht kennen. Auch dieser Umstand erleichtert nicht \ngerade die ausgelobte Findungsphase der Landkreise \u2013 \num das Dilemma einmal h\u00f6flich zu umschreiben. \n\n 4933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIch w\u00fcnsche uns allen eine anregende und vorw\u00e4rtswei-\nsende Debatte mit vielen neuen Informationen, die hof-\nfentlich f\u00fcr die Landesbediensteten und die kommunale \nEbene die dringend erforderliche Klarheit und Sicherheit \nbringt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort: Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kollege Dr. Friedrich hat soeben auf \ndas Grundproblem hingewiesen, mit dem wir hier zu tun \nhaben und mit dem sich unser Berichtsantrag zur Perso-\nnalplanung und den Auswirkungen auf die Personalsitu-\nation bei den Kommunen, den Kreisen und dem Freistaat \nbesch\u00e4ftigen soll. Seit zwei Jahren besch\u00e4ftigten wir uns \nim Landtag mit der Verwaltungsreform, mit einer Funkti-\nonalreform und einer Strukturreform; aber die Informati-\nonspolitik der Staatsregierung kann in der Tat \u2013 darin \ngebe ich Kollegen Dr. Friedrich recht \u2013 nur als katastro-\nphal bezeichnet werden. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben \u2013 ich wei\u00df nicht, wie oft \u2013 in diesem Hause \ndarum gebeten, dass die Staatsregierung Grundz\u00fcge, \nGrund\u00fcberlegungen dessen in der \u00d6ffentlichkeit vorstellt, \nwas sie zur Verwaltungsreform vorhat und welches ihre \nEckpunkte und Vorstellungen sind, damit man sie wenigs-\ntens im Landtag zur Kenntnis nehmen und dar\u00fcber disku-\ntieren kann. Das verweigert die Staatsregierung hartn\u00e4-\nckig. Das letzte St\u00fcck Papier, das sie als Drucksache hier \nvorgelegt und f\u00fcr w\u00fcrdig befunden hat, dem Landtag \nzuzuleiten, war der Bericht der Kleine-Kommission vom \n18.10.2005. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nMehr hat sie auch nicht!) \n\n\u2013 Ob sie nicht mehr hat, Herr Kollege Lichdi, dar\u00fcber \nk\u00f6nnen wir alle nur spekulieren; es w\u00e4re aber besser, \nwenn wir dar\u00fcber gesicherte Kenntnisse h\u00e4tten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSo ist es!) \n\nDie Mitteilung von Beschl\u00fcssen der Staatsregierung \nersetzt nicht die Unterrichtung des Landtages, meine \nDamen und Herren, und sie ersetzt erst recht nicht die \npolitische Diskussion \u00fcber die Grundstrukturen der \nFunktionalreform und der Verwaltungsstrukturreform. \n\nNicht nur die B\u00fcrger und der Landtag haben ein Recht \ndarauf, hier\u00fcber fr\u00fchzeitig unterrichtet zu werden und \nmitzusprechen, sondern vor allen Dingen die Betroffenen, \ndie am wenigsten wissen, welche Auswirkungen diese \nReform auf sie pers\u00f6nlich, ihre Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse und ihre Arbeitspl\u00e4tze haben wird. \n\nDie zu \u00fcbertragenden Aufgaben stehen noch nicht einmal \ngenau fest, aber die Staatsregierung wei\u00df bereits jetzt, \ndass 3 500 bis  4 000 Stellen davon betroffen sein werden. \nVor diesem Hintergrund der Unkenntnis sollen die Land-\nkreise in der sogenannten Findungsphase bis 31.10.2006 \nBeschl\u00fcsse der Kreistage herbeif\u00fchren, welche Landkrei-\nse neue Kreise in einer neuen Struktur bilden. So kann \nman im Rahmen einer Verwaltungsreform verantwortliche \nPolitik nicht gestalten. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df, dass die Mitglieder der die Regierung tragenden \nFraktionen des Hauses das alles ganz toll finden. Ich bin \nnicht bereit, mich mit einem schwarzen Sack \u00fcber dem \nKopf in der Gegend herumschicken zu lassen, um Blan-\nkoschecks zu unterschreiben. Das aber verlangen Sie von \nden Kollegen in den Kreistagen. Diese sollen bis 31.10. \nsehr weit reichende Beschl\u00fcsse fassen, ohne ausreichende \nKenntnis dar\u00fcber zu haben, welche Aufgaben vom \u00dcber-\ngang betroffen sind, welche Personalstellen ber\u00fchrt \nwerden und vor allen Dingen, wie der \u00dcbergang gestaltet \nwerden soll. Die Betroffenen k\u00f6nnen zu Recht verlangen, \nvon der Staatsregierung \u00fcber deren Vorstellungen unter-\nrichtet zu werden, wie im Zuge einer Verwaltungs- und \nKreisgebietsreform ein Personal\u00fcbergang von Besch\u00e4ftig-\nten des Freistaates auf die kommunale Ebene vor sich \ngehen soll. Welche Rechtsakte sieht die Staatsregierung \nf\u00fcr den \u00dcbergang der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse vor? \nWie sollen die Arbeitsvertr\u00e4ge der Arbeitnehmer in den \nEckpunkten der Verg\u00fctung, der Arbeitszeit und des \nK\u00fcndigungsschutzes ausgestaltet werden? Zu all dem \nliegt nichts vor. \n\nIch frage mich, ob die Staatsregierung \u00fcberhaupt Vorstel-\nlungen hat oder ob sie nicht dabei ist, diese erst zu erar-\nbeiten, nach dem Motto: \u201eErst einmal schaffen wir gr\u00f6\u00dfe-\nre Landkreise. Dann gucken wir, welche Aufgaben sie \nerhalten. Hinterher, ganz zum Schluss, wird den Betroffe-\nnen mitgeteilt, wie das Ganze abgewickelt wird.\u201c Hier \nzeichnen sich erhebliche Probleme ab. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nDass Sie Unfug erz\u00e4hlen, wissen Sie?) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie nachher alles richtigstellen, wenn Sie \nmeinen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir w\u00fcrden uns \u00fcbrigens sehr freuen, wenn Sie das \nrichtigstellten und wir ausreichende Informationen bek\u00e4-\nmen. \n\nDie kommunale Ebene \u2013 es ist gesagt worden \u2013 hat in den \nletzten zehn Jahren 50 % des Personals abgebaut; dagegen \nwaren es beim Freistaat 17 %. In vielen F\u00e4llen hat man \nsich seitens des Freistaates noch nicht einmal an den \nbereits im Kabinett beschlossenen Personalabbau gehalten \nund diesen verwirklicht. \n\n 4934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nWir fordern die Information des Landtages selbst und die \nInformation der Besch\u00e4ftigten. Information kann nicht nur \nhei\u00dfen, dass hinterher in einem Gesetz den Betroffenen \nmitgeteilt wird, was mit ihnen geschieht. Es ist vorzeitig \nmit ausreichenden Informationen die M\u00f6glichkeit zu \ngeben, mit den Betroffenen, den Besch\u00e4ftigten, die \nanstehenden erheblichen Probleme ernsthaft zu bespre-\nchen. Wir fordern insofern einen Dialog. Angesichts der \nInformationspolitik zu diesem Problempunkt bef\u00fcrchten \nwir \u2013 ich glaube, zu Recht \u2013, dass auch hier die Staatsre-\ngierung ihren Informationsverpflichtungen, wie wir sie \nverstehen, nicht nachkommt. Deswegen haben wir diesen \nAntrag eingebracht. \n\nHerr Dr. Friedrich, lassen Sie mich zum Antrag der PDS \neines sagen: Wir halten es im Moment f\u00fcr geboten, dass \ndas Haus wie auch die Besch\u00e4ftigten \u00fcber die Grundvor-\nstellungen der Staatsregierung unterrichtet werden, bevor \nwir selbst mit Forderungen, am besten mit Maximalforde-\nrungen der Art \u201eEs darf sich nichts ver\u00e4ndern!\u201c, an die \n\u00d6ffentlichkeit gehen. Auch das w\u00fcrde einen ernsthaften \nDialog und das Finden von Probleml\u00f6sungen nicht \nbef\u00f6rdern. Deswegen bitten wir noch einmal um Zustim-\nmung zu unserem Antrag, mit dem wir Planungssicherheit \nf\u00fcr die kommunale Ebene schaffen wollen. Zumindest \nerwarten wir ein Ma\u00df an Information, das den Betroffe-\nnen eine ungef\u00e4hre Vorstellung davon gibt, welche Prob-\nleme im Zuge der Verwaltungsreform auf sie zukommen \nund von ihnen zu l\u00f6sen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS, \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion erh\u00e4lt Herr Abg. Bandmann das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bei den anstehenden Re-\nformvorhaben geh\u00f6rt die damit verbundene Frage des \nPersonal\u00fcbergangs zu den wichtigsten Aufgaben, die wir \nl\u00f6sen m\u00fcssen. Das haben wir im Zusammenhang mit der \nKreis- und der Gemeindegebietsreform in den letzten \nJahren erfahren und auch bei der Anh\u00f6rung im Plenarsaal \nim Rahmen der letzten Innenausschusssitzung von den \nSachverst\u00e4ndigen best\u00e4tigt bekommen. Insoweit sind wir \nzu dieser Frage beieinander. \n\nWir sind uns auch sicherlich alle darin einig, dass wir die \nanstehenden Reformen nicht auf dem R\u00fccken der Be-\nsch\u00e4ftigten austragen k\u00f6nnen; wir wollen das auch nicht. \nDer Minister hat v\u00f6llig recht, wenn er sagt, in Einzelf\u00e4llen \nk\u00f6nne es allerdings zu K\u00fcndigungen kommen. Das muss \nman sehen. Die bisherige Praxis zeigt, dass es immer \nF\u00e4lle gibt, in denen das unausweichlich ist. Das sind aber \nEinzelf\u00e4lle. \n\nDen Besch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen, um die es hier \ngeht, ist Dank zu sagen. Sie haben n\u00e4mlich \u00fcber all die \nJahre hervorragende Arbeit geleistet, ohne die der Frei-\n\nstaat Sachsen nicht auf dem hervorragenden Niveau \nst\u00fcnde, auf dem er derzeit steht: an der Spitze im Osten \nund in vielen Bereichen, zum Beispiel in der Finanz- und \nder Schulpolitik, an der Spitze in der Bundesrepublik \ninsgesamt. Das ist ma\u00dfgeblich den Mitarbeitern und der \nBev\u00f6lkerung insgesamt zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb ist es selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass die Interessen der von den Reformvorhaben \nbetroffenen Besch\u00e4ftigten gewahrt werden m\u00fcssen. Das \nist unausweichlich und gilt sowohl f\u00fcr den Personal-\n\u00fcbergang von staatlichen Verwaltungsbeh\u00f6rden auf die \nKreise im Zuge der Verwaltungsreform wie auch f\u00fcr die \nPersonal\u00fcbernahme bei den notwendigen Fusionen \nbestehender Landkreise. F\u00fcr die CDU und die SPD ist es \nselbstverst\u00e4ndlich, dass den betroffenen Besch\u00e4ftigten \neine vern\u00fcnftige Perspektive unter klaren Rahmenbedin-\ngungen geboten werden muss. \n\nGenau diese sollen sie auch erhalten. Sie werden sie \ngenauso erhalten wie die Bediensteten, die in den letzten \nJahren von den kommunalen Gebietsreformen im Frei-\nstaat Sachsen betroffen waren. Das hei\u00dft aber nicht, dass \nwir in den derzeit laufenden Reformvorhaben die mit dem \nPersonal\u00fcbergang verbundenen Fragen vorab einseitig \nund quasi am gr\u00fcnen Tisch entscheiden k\u00f6nnten, wie es \nvon den Antragstellern gefordert wird. Wenn ich sehe, \ndass wir heute den 12. Oktober haben und die FDP bis \nzum 31. Oktober einen umfassenden Bericht zu dieser \nkomplexen Fragestellung haben will, dann zeigt das einen \nWiderspruch auf: Auf der einen Seite wird beklagt, das \nThema sei \u201ezu dicht\u201c. Der Vertreter der Linken Liste \nbeklagt, alles solle im Schweinsgalopp gehen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie FDP will bereits bis zum 31. Oktober diesen umfas-\nsenden Komplex beschlossen haben. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nEs steht ja nicht da, welches Jahr!) \n\n\u2013 Herr Jurk hat recht: Es steht nicht da, welches Jahr. Das \nist gut. Aber ich denke, da wird der Redner nachlegen. \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass wir in den derzeit laufenden \nReformvorhaben die mit dem Personal\u00fcbergang verbun-\ndenen Fragen am gr\u00fcnen Tisch regeln. Die Reform wird \nnach unserer \u00dcberzeugung nur dann gelingen, wenn zum \nSchluss eine sachgerechte L\u00f6sung gefunden wird, die  \nvon allen Beteiligten mitgetragen wird und mit der alle \nBeteiligten leben k\u00f6nnen. Dass das auch Kompromisse \nbedeutet, steht au\u00dfer Frage. Die unterschiedlichen Interes-\nsenlagen m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden. \n\nSie sind nicht v\u00f6llig uninformiert. Der Redner von der \nLinksfraktion hat erkl\u00e4rt, dass ihn zahlreiche Lobby-\nschreiben erreicht h\u00e4tten. Wir als Gesetzgeber haben nicht \ndie Aufgabe, Lobbyinteressen zu bedienen, sondern \nm\u00fcssen hier im Interesse und zum Wohle der Menschen, \ndie im Freistaat Sachsen leben, ein ausgewogenes Ergeb-\nnis vorlegen. \n\n 4935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDies geht eben nur in Gespr\u00e4chen zwischen allen Betei-\nligten, dem Freistaat, den Kommunen und selbstverst\u00e4nd-\nlich den Betroffenen und ihren Interessenvertretungen. \n\nHerr Dr. Martens, die kommunale Familie sitzt am Tisch. \nSie ist mit in der Arbeitsgruppe, die diese Fragen auszuta-\nrieren hat. Ich bin mir sicher, dass die Staatsregierung bei \nder Erarbeitung des Reformpaketes genau diesen Weg \nbeschritten hat und die aufgeworfenen Fragen in diesem \nSinne im Lenkungsausschuss eingebracht werden. Dabei \nwerden mit Sicherheit alle in den beiden Antr\u00e4gen ge-\nnannten Einzelaspekte eine Rolle spielen. Nach unserer \n\u00dcberzeugung wird auch mit Sicherheit vieles von den in \nIhren Antr\u00e4gen erhobenen Forderungen im Gesetzentwurf \numgesetzt werden, den uns letztlich die Staatsregierung \nzuleitet. \n\nIch bin mir auch ziemlich sicher, dass uns die Staatsregie-\nrung einen Vorschlag unterbreiten wird, der den Landkrei-\nsen die n\u00f6tige Planungssicherheit bietet, ohne sie in ihrer \nPersonalhoheit unzumutbar einzuschr\u00e4nken, der aber \ngleichzeitig auch die Interessen der Betroffenen wahrt \nund ihnen eine vern\u00fcnftige Perspektive aufzeigt. \n\nEines ist doch sicher: Das, was uns die Staatsregierung \nzuleitet, ist ein Vorschlag. Es gilt nach wie vor in Sach-\nsen: Wir sind das Volk. Das hei\u00dft, hier wird entschieden, \nhier wird angeh\u00f6rt und wir haben an der Stelle in der Tat \neine geh\u00f6rige Arbeit vor uns. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, danke! \n\nWir halten es aber f\u00fcr wenig sinnvoll, den dritten Schritt \nvor dem ersten zu tun, das hei\u00dft, ohne mit allen Beteilig-\nten gesprochen zu haben. Ohne deren W\u00fcnsche im Detail \nzu kennen, ist es nicht richtig, durch einen Beschluss des \nLandtages Vorgaben zum Personal\u00fcbergang zu machen. \nDerartige Vorgaben k\u00f6nnen naturgem\u00e4\u00df nicht vollst\u00e4ndig \nausgegoren sein und stehen immer in der Gefahr,  \nbestimmte einseitige Interessen \u00fcberzubetonen. Damit \nw\u00fcrde aber letztlich nichts anderes erreicht, als den \nlaufenden Diskussionsprozess und die Suche nach einem \nsachgerechten Kompromiss erheblich zu erschweren. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die berechtigten Forderungen \nder verschiedenen Beteiligten k\u00f6nnen wir deshalb den \nbeiden Antr\u00e4gen zum jetzigen Zeitpunkt nicht folgen. Ich \nhabe nat\u00fcrlich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Rolle als Opposition. \nWir w\u00fcrden das auch nicht machen. Alles zu seiner Zeit. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion ist \nan der Reihe. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich werde jetzt nichts zur Information \nder Staatsregierung sagen. Das wird die Staatsregierung \n\nselber tun. Das ist auch nicht mein Auftrag, sondern ich \nwill vor allem etwas zu den beiden Antr\u00e4gen sagen, die \nvorliegen. \n\nBei dem Antrag der PDS \u2013 lassen Sie mich das am An-\nfang mit einem kleinen L\u00e4cheln erw\u00e4hnen \u2013 f\u00e4llt mir auf, \ndass Sie ihn am 13.09.2006 in den parlamentarischen \nGang eingebracht haben. Man k\u00f6nnte jetzt annehmen, das \nsei Ihre Reaktion darauf, dass die SPD-Landtagsfraktion \nam 12.09.2006 in der Fraktionssitzung einen umfassenden \nBeschluss zur Frage gefasst hat, wie man mit den Be-\nsch\u00e4ftigten und mit dem Personal bei der Verwaltungs-\nstrukturierung umgehen soll. Man k\u00f6nnte es ja vermuten. \nEs spricht einiges daf\u00fcr, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndass Sie die Gefahr gesehen haben, dass das, was wir an \nsozialdemokratischer Politik umsetzen und wie wir die \nBeteiligungsrechte der Besch\u00e4ftigten sichern wollen, nicht \ngeschmeckt haben, weil wir schneller waren. Das k\u00f6nnte \nman zumindest annehmen. \n\nZum Thema des Personal\u00fcbergangs und zur Frage, wie \ndie Ausgestaltung im einzelnen tats\u00e4chlich vollzogen \nwird, kann ich mich wirklich nicht den \u00c4u\u00dferungen des \nKollegen Friedrich anschlie\u00dfen, dass wir hier eine Situa-\ntion h\u00e4tten \u2013 Sie haben es gesagt \u2013 wie das Kaninchen vor \nder Schlange. Es gibt eine Reihe von Informationen, die \nauch allen Parlamentariern hier im Landtag zug\u00e4nglich \nsind. Es gibt offiziellen Schriftverkehr des Landkreista-\nges, des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages. Es gibt \neine Reihe von Schreiben von B\u00fcrgermeistern und Land-\nr\u00e4ten. Wer da behauptet, man w\u00fcsste von alledem nichts \nund wir w\u00fcrden hinter verschlossenen T\u00fcren alles abhan-\ndeln, der hat in den letzten anderthalb Jahren geschlafen \noder bewusst bestimmte Dinge nicht wahrnehmen wollen. \n\nDas Zweite ist: Wenn wir uns gemeinsam in der Koalition \nauf ein Verfahren verst\u00e4ndigen, muss man dieses Verfah-\nren auch einhalten. Mit diesem Verfahren war abge-\nsprochen, dass wir uns zun\u00e4chst einmal \u00fcber die Arbeits-\ngruppe \u201ePersonal\u00fcbergang\u201c \u2013 da gab es einen Beschluss \ndes Kabinetts \u2013 diesem Thema n\u00e4hern und der Lenkungs-\nausschuss parallel versucht, das, was m\u00f6glich ist, im \nKonsens zu regeln, und wir haben die offenen Fragen \nnoch einmal mit einem Pr\u00fcfauftrag versehen. Dann \nm\u00fcssen wir abwarten, was diese einzelnen Berichte \nletztendlich bringen. \n\nSie wissen es vielleicht schon, die n\u00e4chste Sitzung des \nLenkungsausschusses findet am 1. November 2006 statt. \nIch gehe davon aus, dass wir dort umfassend informiert \nwerden, und dass das, was an Pr\u00fcfauftr\u00e4gen vergeben \nworden ist, an diesem Tag auch eingel\u00f6st wird. \n\nUns als SPD-Landtagsfraktion ist es wichtig \u2013 deshalb \nauch der Beschluss vom 12.09.2006 \u2013, dass wir, wenn wir \n\u00fcber die Frage der Verwaltungs- und Funktionalreform \nreden, auch \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes \nsprechen. Wenn wir \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres \nLandes reden, dann m\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis \nnehmen, dass sich einige Rahmenbedingungen entschei-\n\n 4936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\ndend ver\u00e4ndert haben. Das hat nicht nur etwas mit der \nfiskalischen Situation und der Einnahmensituation zu tun, \nes hat auch damit zu tun, dass wir leider Gottes weniger \nMenschen in diesem Land werden. Das hat etwas damit \nzu tun, dass wir uns in vielen Bereichen eine Verwaltung \nleisten, die in anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern so l\u00e4ngst nicht \nmehr existiert. \n\nWenn man Politik ernst nehmen will und nicht als Spa\u00df-\ngestell versteht, muss man auch \u00fcber Dinge sprechen, die \neinem an der einen oder anderen Stelle wehtun. Insofern \nw\u00fcrde ich daf\u00fcr pl\u00e4dieren wollen, dass man sich das \nThema Verwaltungs- und Funktionalreform mit dem \nThema Personal\u00fcbergang im Gesamtpaket ansieht, und \nman muss \u00fcberhaupt \u00fcber Alternativen reden. Wenn man \n\u00fcber Alternativen reden will, muss man diese auch bele-\ngen. Das hei\u00dft, wenn man der Auffassung ist, dass das, \nwas die Koalitionsfraktionen bisher hier diskutiert haben, \ndass die Koalitionsfraktionen versuchen, gemeinsam \netwas auf den Weg zu bringen, alles nicht in Ihrem Inte-\nresse ist, dann m\u00fcssen Sie in der Tat Gegenvorschl\u00e4ge \nmachen und d\u00fcrfen nicht immer wieder nur den Zeigefin-\nger heben und sagen: Ihr unterrichtet uns nicht, ihr habt \nuns bisher nicht informiert. \n\nDie Landtagsfraktion der SPD hat sich in dem Beschluss \nvom 12. September 2006 klar daf\u00fcr ausgesprochen, dass \nim Rahmen der Verwaltungs- und Funktionalreform keine \nbetriebsbedingten Beendigungsk\u00fcndigungen \u2013 aus Anlass \noder im Zusammenhang mit der Verwaltungs- und Funk-\ntionalreform \u2013 stattfinden sollen. Entscheidend ist dabei, \ndass wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, dass das sowohl \nf\u00fcr den Bereich der Kommunen als auch f\u00fcr den Bereich \nder Landesbesch\u00e4ftigten gilt. Das ist ein ganz wichtiges \nSignal; denn ich habe in den letzten Wochen immer \nwieder mitbekommen, dass es eine Reihe von B\u00fcrger-\nmeistern gibt, die nat\u00fcrlich der Auffassung sind, die \nKommunen seien die Leidtragenden in diesem Prozess, \nund dass die Besch\u00e4ftigten in den Kommunen, die schon \nmit abgesenkter Arbeitszeit und viele Jahre mit abgesenk-\nten Tarifvertr\u00e4gen arbeiten, jetzt dem Markt preisgegeben \nwerden und somit vogelfrei sind. \n\nDies genau will die SPD-Landtagsfraktion nicht, sondern \nwir wollen einen ausgewogenen Schutz derer, die in die \nKommunen kommen \u2013 das sind die Landesbesch\u00e4ftigten \n\u2013, aber wir wollen auch den Schutz derer, die in den \nKommunen im Moment ihre Arbeit verrichten. Insofern \nist es, glaube ich, vollkommen richtig, dass wir, wenn wir \nuns mit der Frage der betriebsbedingten K\u00fcndigungen \nauseinandersetzen, auch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, wie wir \ndas umsetzen wollen. \n\nDa gibt es auch aus unserer Sicht zwei Varianten. Diese \nsind bekannt. Ich will sie trotzdem noch einmal nennen. \nWir sind der Auffassung, dass man das in der Tat \u00fcber \neinen Rahmentarif tun kann. Wir k\u00f6nnten uns durchaus \nvorstellen, dass die Staatsregierung die Verwaltungs- und \nFunktionalreform zum Anlass nimmt, um mit den Ge-\nwerkschaften, vielleicht im Rahmen einer Zielvereinba-\nrung, \u00fcber einen Tarifvertrag oder \u00fcber eine Zielvereinba-\n\nrung zu sprechen. Sie wissen, dass der entsprechende \nEntwurf der Gewerkschaft ver.di bereits vorliegt. Mein \nKenntnisstand ist, dass es einen regen Schriftverkehr \nzwischen Finanzministerium, Beamtenbund und ver.di \ngibt, in dem es um die Frage geht, ob man jetzt einmal \nmiteinander redet oder nicht. \n\nKlar ist auch f\u00fcr uns, wenn wir dar\u00fcber sprechen, dass wir \ndie Rechte der Besch\u00e4ftigten besonders ber\u00fccksichtigen \nwollen. Da geht es auch darum, dass wir die bisherigen \nVersorgungs- und Verg\u00fctungsanspr\u00fcche ber\u00fccksichtigen \nm\u00fcssen. Das hei\u00dft, in dem Falle sprechen wir \u00fcber Besitz-\nstandsfragen. Auch das muss jedem im Raum klar sein: \nWer A sagt, muss auch B sagen. Insofern geht es da auch \num die Frage, wie wir mit diesen Versorgungs- und \nVerg\u00fctungsanspr\u00fcchen umgehen. Sie, Herr Dr. Friedrich, \nhaben gesagt, dass es tarifliche Unterschiede zwischen \ndem Bereich des Landes und der Kommunen gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abgeordneter, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gern. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau \nVorsitzende. \u2013 Herr Abg. Brangs, mich interessiert jetzt, \nweil Sie sagen, es gibt einen intensiven Schriftverkehr \nzwischen Staatsregierung, Ministerium der Finanzen, \nver.di und Beamtenbund: Welche Meinung haben Sie? \nSollen die Gespr\u00e4che aufgenommen werden oder nicht? \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Zais, als alter, \nlangj\u00e4hriger Gewerkschafter sage ich Ihnen: Sie wissen, \nes obliegt der Tarifautonomie und das ist eine Aufgabe, \ndie die Partner f\u00fcr sich entscheiden m\u00fcssen. Das ist auf \nder einen Seite der Arbeitgeber, in diesem Fall der Frei-\nstaat und die Kommunen, und auf der anderen Seite sind \nes die tarifvertragschlie\u00dfenden Parteien, das ist der \nBeamtenbund, im Wesentlichen aber ver.di. Insofern, \nwenn Sie meine Biografie kennen, und dies ist ja so, \nwissen Sie, wie ich zu Tarifvertr\u00e4gen stehe. Aber dass ich \nhier im Landtag die Staatsregierung auffordere, sozusagen \naus dem Landtag heraus Tarifverhandlungen aufzuneh-\nmen, ist ein etwas seltsames Unterfangen. Wenn es nach \nmir ginge, ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen zu verhandeln, \nwenn ich Finanzminister w\u00e4re. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nKommen wir also zu den weiteren Fragen, die wir noch \nzu regeln haben. Das hei\u00dft, aus unserer Sicht m\u00fcssen wir \nuns auch damit auseinandersetzen, dass wir besondere \nRegelungen zum Vertrauensschutz brauchen. Wir brau-\nchen, wenn wir mit den Besch\u00e4ftigten \u2013 und nicht gegen \nsie \u2013 eine solche Reform umsetzen wollen, eine Art \nSchlichtungsverfahren. Wir brauchen also vor allem die \nM\u00f6glichkeit, dass die Besch\u00e4ftigten, die glauben, mit \nihrer neuen Stelle aus bestimmten Gr\u00fcnden nicht leben zu \nk\u00f6nnen, die Chance haben, dass ihre Argumente ernst \ngenommen werden. Wir k\u00f6nnen uns durchaus vorstellen \u2013 \nund das haben wir in der SPD-Landtagsfraktion disku-\n\n 4937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\ntiert; ich denke, wir finden dabei mit dem Koalitionspart-\nner und dem federf\u00fchrenden Staatsministerium zueinan-\nder \u2013, dass wir \u00fcber eine Stellenb\u00f6rse sprechen und \nnat\u00fcrlich im Einzelnen dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, dass wir \nbesondere Beteiligungsrechte bei st\u00fctzenswerten Personen \nbrauchen. Au\u00dferdem ist das Widerspruchsrecht ein \nThema, das wir miteinander diskutieren wollen. \n\nWas ich jedoch nicht verstehe \u2013 damit komme ich zum \nAntrag der FDP; Herr Martens macht es ja immer sehr \neloquent in einer netten Art: Wenn Sie einen Berichtsan-\ntrag einbringen und davon sprechen, dass Sie nicht \ninformiert sind und Ihnen keine offiziellen Papiere zu-\ng\u00e4nglich gemacht worden sind, ist es zwar ein charmantes \nBild und ich kann es mir gut vorstellen, wie Sie mit einem \nschwarzen Sack \u00fcber dem Kopf durch den Landtag \nlaufen, so haben Sie es ja gerade dargestellt; \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndoch tats\u00e4chlich ist es so, dass es eine Reihe von Papieren \ngibt, und Sie wollen mir doch nicht allen Ernstes sagen, \ndass Ihnen alle diese Papiere des Landkreistages, des \nSSG, der beteiligten einzelnen Landr\u00e4te, Interessengrup-\npen, Gewerkschaften, des Lenkungsausschusses etc. nicht \nbekannt sind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDer Landkreistag und der SSG sind Beteiligte in diesem \nProzess \u2013 da schlie\u00dfe ich mich den Ausf\u00fchrungen meines \nKollegen Bandmann an \u2013, und in diesem Beteiligungspro-\nzess gibt es fortlaufend Schriftverkehr, Stellungnahmen, \nBerichte des Landkreistages und des SSG; und wenn Sie \nsagen, Sie kennen sie nicht, tut mir das leid. Ich kenne sie \nund ich denke, ein gro\u00dfer Teil derer, die sich mit dem \nThema besch\u00e4ftigen, auch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Brangs, Sie erw\u00e4hnen \nhier Papiere des St\u00e4dtetages oder von Landkreisen. \nK\u00f6nnen Sie mir sagen, welche Papiere es dazu von der \nStaatsregierung gibt, \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Michael Weichert und \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund k\u00f6nnen Sie mir sagen, ob Sie mitbekommen haben, \ndass sich dieser Antrag an die Staatsregierung und nicht \nan den Landkreistag und die Landkreise richtet? \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist Semantik und Rhetorik. \nWenn Sie sich aber inhaltlich mit diesem Thema ausei-\nnandersetzen und hier keine Schaugefechte feiern wollen, \nm\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es zwei Aktenord-\nner von Informationen von Beteiligten in diesem Prozess \ngibt, und darum geht es mir, um nichts anderes. Ich habe \nnoch einmal gesagt, zur Informationspolitik der Staatsre-\ngierung muss die Staatsregierung Stellung nehmen und \n\nnicht ich als Parlamentarier. Aber so zu tun, als g\u00e4be es \nhier nichts, halte ich wirklich nicht f\u00fcr seri\u00f6s. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Schluss noch einmal zwei bis drei Anmerkungen, \nwie wir in der Koalition weiter damit verfahren wollen. \nIch gehe davon aus, dass wir uns im Vorfeld der Entschei-\ndung und im Nachgang zum Lenkungsausschuss \u00fcber die \nweiteren Schritte verst\u00e4ndigen werden. Wir haben als \nSPD-Landtagsfraktion eine klare Position benannt. Dieses \nPapier ist unserem Koalitionspartner zugegangen. Klar \nund offensichtlich ist, dass wir \u2013 im Gegensatz zu unse-\nrem Partner \u2013 grunds\u00e4tzlich auch im Einzelfall betriebs-\nbedingte K\u00fcndigungen ausschlie\u00dfen wollen, und ich \nhoffe, dass wir dar\u00fcber zu einer Verst\u00e4ndigung kommen. \n\nWas die Antr\u00e4ge der FDP und der PDS betrifft, so kann \nich zum Antrag der PDS sagen: Dieser Antrag ist im \nWesentlichen der Beschluss der SPD-Landtagsfraktion, \nund wir werden daf\u00fcr eintreten, dass wir in Koalitions-\nverhandlungen mit unserem Partner gemeinsam dahin \nkommen, etwas davon umsetzen zu k\u00f6nnen. Zum \nFDP-Antrag habe ich meine Meinung bereits gesagt. \nInsofern werden wir beide Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die T\u00e4tigkeit der oppositionellen \nSystemparteien, auch der Antragsteller, bleibt im Wesent-\nlichen auf das Hinterfragen von Einzelaspekten be-\nschr\u00e4nkt. Ich behaupte nicht, dass diese Fragen an sich \nfalsch sind. Es ist das gute Recht und auch die Pflicht der \nOpposition, die Regierung zu fragen, ob sie an alles \ngedacht hat, und sie zu ermahnen, die betroffenen Grup-\npeninteressen ausreichend zu ber\u00fccksichtigen. Aber dies \nallein ist aus unserer Sicht zu wenig. \n\nAuch die Regierung selbst hat einen \u00e4hnlich einge-\nschr\u00e4nkten Horizont bewiesen. Sie kann lediglich im \nSinne der herrschenden politischen Klasse und im Rah-\nmen der globalistischen Ordnung aus dem dramatischen \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, der globalisierungsbedingten \nWirtschaftserosion, der Landflucht und der Abwanderung \nihre \u201epolitisch korrekten\u201c Konsequenzen ziehen, damit \ndas Land in den n\u00e4chsten Jahrzehnten wenigstens halb-\nwegs verwaltbar bleibt. Das versucht sie zum Beispiel \ndurch die Herstellung m\u00f6glichst gro\u00dfer Kosteneffizienz \nder Verwaltung unter den ver\u00e4nderten demografischen \nBedingungen, was sie dann als Verwaltungsreform ver-\nkauft. \n\nAus Sicht der Nationaldemokratie ist allerdings ein \numfassendes Programm zur wirtschaftlichen, sozialen und \nkulturellen Wiederbelebung der sterbenden Landesteile \nnotwendig. Dies wird allerdings weder dieser Landesre-\ngierung noch einer anderen Landes- oder Bundesregie-\n\n 4938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nrung gelingen, solange sie sich den Bedingungen der \nGlobalisierung unterwirft. Aber auch die der Opposition \nin diesem Hause zugeh\u00f6rigen Antragstellerinnen ordnen \nsich, wenn sie in der Regierungsverantwortung stehen, \ndiesem Prinzip unter. Das bedeutet f\u00fcr uns Nationaldemo-\nkraten aber keineswegs eine Ablehnung der beiden \nvorliegenden Antr\u00e4ge; denn sie lenken durchaus die \nAufmerksamkeit auf die Verwaltungsreform und auf \neinige notwendige Kriterien, die im Interesse der direkt \nbetroffenen Bediensteten und ihrer Familien, aber auch \nf\u00fcr die das Personal zuk\u00fcnftig \u00fcbernehmenden K\u00f6rper-\nschaften unbedingt zu beachten sind. \n\nIch werde nun auf Einzelaspekte eingehen. Die Linksfrak-\ntion hat unsere Unterst\u00fctzung, wenn sie verbindliche \nRahmenbedingungen f\u00fcr einen sozial vertr\u00e4glichen \nPersonal\u00fcbergang anmahnt, auch dann, wenn sich die \nRegierung selbst durchaus zur Sozialvertr\u00e4glichkeit und \nzur Einbeziehung der Interessenorganisationen in den \nEntscheidungsprozess bekennt. Papier ist bekanntlich \ngeduldig, und die Praxis ist oft anders als die Theorie. \nAuch die Forderung nach einem einheitlichen Tarifrecht \nder Kommunen unterst\u00fctzen wir, und zwar im Prinzip \ngenauso wie von der Bundestarifkommission f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Dienst im September 2005 f\u00fcr alle Kommu-\nnen vereinbart. \n\nEine langfristige Besch\u00e4ftigungsgarantie und der Aus-\nschluss von betriebsbedingten K\u00fcndigungen sind sowohl \nberechtigt als auch politisch sinnvoll. Hier fordern auch \nwir eine zwischen Freistaat, Kommunen, Personalr\u00e4ten \nund Gewerkschaften zu vereinbarende Besch\u00e4ftigungsga-\nrantie, zumindest f\u00fcr langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte. Dabei sollte \nunbedingt beachtet werden, dass der Schutz gegen be-\ntriebsbedingte K\u00fcndigung allein nicht ausreicht; denn \nnach der Rechtsprechung der Arbeitsgerichte k\u00f6nnen \nheute sogenannte dringende betriebliche Erfordernisse \nauch au\u00dferordentliche K\u00fcndigungen begr\u00fcnden. \n\nDie Aufforderung an die Staatsregierung, die Finanzie-\nrung der den Kommunen \u00fcbertragenen Aufgaben zu \nsichern, ist ebenfalls durchaus berechtigt; denn nach \neigener Aussage strebt die Staatsregierung f\u00fcr die vorge-\nsehenen B\u00fcndelungen auf staatlicher Ebene und die \n\u00dcbertragung auf die kommunale Ebene im Ergebnis der \nReform eine Einsparung an Personal- und Sachkosten von \netwa 20 % an. Ein Teil dieser Einsparung soll durch \nRationalisierung auf der staatlichen Ebene erzielt werden. \nDer Rest soll bei jenen Aufgaben eingespart werden, die \nden Kommunen \u00fcbertragen werden sollen. Das ist grund-\ns\u00e4tzlich nur dann m\u00f6glich, wenn die Kommunen entweder \nmit zus\u00e4tzlichen Kosten belastet werden oder aber, wenn \nauch hier Personal abgebaut werden soll. Beides ist f\u00fcr \nuns Nationaldemokraten inakzeptabel. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nZwar verweist der Innenminister in seinem Eckwertepa-\npier auf Artikel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung und damit \nauf den finanziellen Ausgleich der Kommunen. Da aber \nunter dem Strich eben gespart werden soll und die Kom-\n\nmunen nicht noch st\u00e4rker belastet werden k\u00f6nnen, muss \nman nach Adam Ries ganz klar mit dem Abbau von \nArbeitspl\u00e4tzen rechnen. Dabei will die Staatsregierung \noffenbar der kommunalen Ebene den Schwarzen Peter \nzuschieben, um selbst mit wei\u00dfer Weste dazustehen. \nDiese Methode kennen wir ja von der Schulnetzplanung, \nbei der Herr Staatsminister Flath allen Ernstes erkl\u00e4rte, \ndass nicht sein Kultusministerium durch den Entzug der \nMitwirkung, sondern die kommunale Ebene diese Schu-\nlen geschlossen habe. \n\nMeine Damen und Herren! Die verwaltungsm\u00e4\u00dfige \nOrganisation unseres Landes, die Einteilung in kommuna-\nle Gebietsk\u00f6rperschaften mit Verankerung in den jeweili-\ngen Regionen und die Festlegung ihrer Aufgaben sind \nFragen, die nicht nur f\u00fcr die Verwaltungsfachleute, \nsondern f\u00fcr das ganze Land wichtig sind, und zwar gerade \nin Zeiten der Landflucht und des Wegbrechens alter \nWirtschaftsregionen, in denen es notwendig wird, eine \nunser Land erhaltende Gegenstrategie zur globalistischen \nGleichschaltung zu entwickeln. \n\nIn den Antr\u00e4gen der Linksfraktion und der FDP wird \ndanach gefragt, wie die Staatsregierung den Personal-\n\u00fcbergang von der staatlichen zur kommunalen Ebene \nsozial vertr\u00e4glich zu gestalten gedenkt und wie das Ganze \n\u00fcberhaupt rechtlich abgewickelt werden soll. \n\nWarum fragen Sie nicht, wie die Staatsregierung die \nVerschiebung von insgesamt fast 6 400 Arbeitspl\u00e4tzen der \nLandesverwaltung, darunter 3 500 zur kommunalen \nEbene, f\u00fcr eine Belebung der unter demografischem und \nsozio\u00f6konomischem Verfall leidenden Landesteile nutzen \nwill? Es handelt sich immerhin um sichere und gut \nbezahlte Arbeitspl\u00e4tze, die gezielt zur St\u00e4rkung der \nEntleerungsgebiete und zur Erhaltung der dortigen Infra-\nstruktur und der sozio\u00f6konomischen Basis dienen k\u00f6nn-\nten. Warum wird nicht die Frage gestellt, ob es \u00fcberhaupt \nim Interesse der kommunalen Selbstbestimmung und der \n\u00dcberlebensf\u00e4higkeit der Regionen liegt, wenn die Kom-\nmunen bestimmte staatliche Aufgaben, wie etwa die \nstaatliche Stra\u00dfenbauverwaltung oder die staatliche \nForstverwaltung, \u00fcbertragen bekommen sollen? \n\nMit der Zerschlagung der Stra\u00dfenbauverwaltung haben \nschon andere Bundesl\u00e4nder schlechte Erfahrungen ge-\nmacht. Zum Staatsbetrieb Sachsenforst kennen Sie den \nStandpunkt der NPD-Fraktion seit dem September-\nPlenum. \n\nWas Sie von der Regierung vorhaben, scheint nicht die \nSt\u00e4rkung bereits strukturschwacher Gebiete zu sein, \nsondern vielmehr ein radikaler Abbau der kommunalen \nSelbstbestimmung im Zuge der gleichzeitig geplanten \nKreisgebietsreform. Die neuen Landkreise sollen offenbar \nnicht zur Konsolidierung der Wirtschaft und der kommu-\nnalen Selbstbestimmung in den Regionen dienen, sondern \nzur kostenm\u00e4\u00dfigen Aufteilung der Landesverwaltungen \nauf die Landkreise. Dadurch bekommen wir keine sinn-\nvolle Kommunalisierung von bisher staatlichen Aufgaben, \nsondern eher eine Verstaatlichung der Kommunen. \n\n 4939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIn Sachen \u00dcbertragung der staatlichen Aufgaben auf die \nKommunen beruft sich die Staatsregierung ausdr\u00fccklich \nauf den Artikel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung. Darin \nhei\u00dft es konsequenterweise: \u201eBei \u00dcbertragung \u00f6ffentli-\ncher Aufgaben kann sich der Freistaat ein Weisungsrecht \nnach n\u00e4herer gesetzlicher Vorschrift vorbehalten.\u201c \n\nDas unterstreicht, dass es sich keineswegs um eine St\u00e4r-\nkung der kommunalen Selbstbestimmung, sondern, wie \nbereits gesagt, um eine reine Instrumentalisierung der \nKommunen f\u00fcr staatliche Aufgaben handelt, also in der \nTat um eine Art Verstaatlichung der Kommunen. \n\nJetzt noch etwas Prinzipielles, Herr Staatsminister Butto-\nlo. Was die Bediensteten und vor allem die Kommunen \nkurzfristig brauchen, sind zun\u00e4chst verl\u00e4ssliche Informa-\ntionen zur Planungssicherheit. Daf\u00fcr reicht das Eckpunk-\ntepapier nicht aus. Die \u00fcber die Medien kolportierten \nGer\u00fcchte sind ebenso wenig hilfreich. Dies gilt f\u00fcr die \nVerwaltungsreform und gleichlautend f\u00fcr die geplante \nKreisgebietsreform. \n\nWodurch ist die von Ihnen propagierte Freiwilligkeitspha-\nse bis zum Ende dieses Monats f\u00fcr den Kreiszusammen-\nschluss legitimiert? Sind die pro Landkreis avisierten \n10 Millionen Euro f\u00fcr die freiwillige Kreisfusion zu \nverstehen oder sollen sie allen Landkreisen als kurzfristi-\nger Ausgleich f\u00fcr die durch die Verwaltungsreform \nverschobenen Angestellten und Beamten zukommen? \nWann sollen die Landkreise diese Gelder erhalten? Wo-\ndurch sind diese versprochenen Gelder legitimiert? Im \nderzeitigen Landeshaushalt sind sie nicht vorhanden und \nein neuer Haushalt ist noch nicht beschlossen. \u2013 Sie \nsehen, es gibt mehr Fragen als Antworten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. \nMeine Fraktion wird den vorliegenden Antr\u00e4gen zustim-\nmen, da wir den Landtag als Gesetzgeber in der Pflicht \nsehen, zu gestalten und sein Recht auf Information sicher-\nzustellen. Wir erwarten jedoch von der Regierung zuk\u00fcnf-\ntig eine wesentlich st\u00e4rkere und zeitnahe Einbeziehung \ndes Parlaments. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi f\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr \nDr. Friedrich und Herr Dr. Martens haben mit ihrer \nEinsch\u00e4tzung \u00fcber die bisherige Informationspolitik der \nStaatsregierung schon recht. Das hat mit dem offenen \ndemokratischen Prozess, wie man sich ihn bei einer so \nwichtigen Reform wie der Verwaltungsreform w\u00fcnschen \nw\u00fcrde und voraussetzen m\u00fcsste, gar nichts zu tun. \n\nHerr Brangs, Ihr Hinweis auf die zwei Ordner der SSG \noder die Papiere des Landkreistages ist v\u00f6llig fehl am \nPlatz. Ich habe in der S\u00e4chsischen Verfassung nachgele-\nsen. Dort steht, dass wir als Parlament die Staatsregierung \nkontrollieren und nicht den SSG oder den Landkreistag. \nVon daher war das v\u00f6llig daneben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, ich beantworte keine Zwischenfrage des Kollegen \nBrangs. \n\nMeine Damen und Herren! Zentraler Knackpunkt ist, dass \ndie kommunalisierten Aufgaben vollst\u00e4ndig mit dem \nPersonal auf die Kreisbeh\u00f6rden \u00fcbertragen werden sollen. \nDas Personal soll mit den kw-Vermerken \u2013 so jedenfalls \nder Innenminister in der Pressekonferenz im Juli 2006 \u2013 \nmitgehen. Auf diese Art und Weise m\u00f6chte die Staats-\nregierung den von ihr angepeilten Personalabbau realisie-\nren. Hier r\u00e4cht sich bei diesem etwas seltsamen Vorgehen, \ndass sich die Staatsregierung geweigert hat, eine fundierte \nAufgabenanalyse und Aufgabenkritik vorzunehmen, auf \nderen Grundlage ein sinnvoller Aufgabenabbau durch \nOptimierung der internen Ablauforganisation h\u00e4tte einge-\nleitet werden k\u00f6nnen. Das, was Sie uns als sogenannte \nAufgabenkritik zugeleitet haben, verdient diesen Namen \nbeileibe nicht. \n\nDer Beh\u00f6rdenumzug ver\u00e4ndert die dringend reformbe-\nd\u00fcrftigen Verwaltungsstrukturen nicht, sondern verschiebt \ndie Verwaltungsaufgaben und das Personal nur von Amt \nzu Amt bzw. vom Land auf die Kommunen. \n\nTrick der geplanten Verwaltungsreform ist es, dass die mit \nder Reform einhergehenden und erhofften Einsparungen \nauf die Kommunen abgew\u00e4lzt werden. Die Staatsregie-\nrung schreibt der Kommunalisierung eine Effizienzrendite \nvon 20 % zu. Anstatt selbst den Mut aufzubringen und \nsich die M\u00fche zu machen, durch einen gezielten und \nwohl\u00fcberlegten Aufgaben- und Personalabbau eine \nSenkung der Verwaltungskosten zu erreichen, \u00fcbt die \nStaatsregierung auf die St\u00e4dte und Landkreise diesen \nharten Spardruck aus. \n\nDas ist mir v\u00f6llig klar geworden bei der Anh\u00f6rung, die \nwir vor zwei Wochen hatten. Dort hat der Vertreter aus \nBaden-W\u00fcrttemberg, auf das man sich des \u00d6fteren als \npositives Beispiel bezieht, klar ausgef\u00fchrt, wie in Baden-\nW\u00fcrttemberg diese viel ger\u00fchmte Effizienzrendite zustan-\nde gekommen ist. Um den Sparzwang bei den Kreisen \ndurchzusetzen, k\u00fcrzt das Land dort j\u00e4hrlich stufenweise \nseine \u00dcberweisungen, bis diese Effizienzrendite von 20 % \nerreicht ist. Mit dem einbehaltenen Geld wird dann der \nLandeshaushalt saniert und die Kommunen haben den \nMehraufwand. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst  \nund Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nIch zitiere aus dem Protokoll vom 28. September 2006. \nHerr Jochimsen aus dem Innenministerium Baden-\nW\u00fcrttemberg sagte: \n\n \u201eDie laufenden Kosten werden den Kreisen durch pau-\nschale Zuweisungen erstattet \u2026 Der Zuweisungsbetrag an \ndie Kreise pauschal betr\u00e4gt im Land derzeit 330 Millionen \nEuro im Jahr. Hiervon wird die ber\u00fchmte Effizienzrendite \nabgezogen. Das hei\u00dft, das Land k\u00fcrzt diesen Pauschalbe-\n\n 4940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\ntrag bis 2011 um 20 % \u2026 Das begann im Jahre 2005 mit \n2 %, ab 2006 mit Dreiprozentschritten bis in das \nJahr 2011. Zu Deutsch: Die Kreise erhalten, wie gesagt, \nweniger Geld und m\u00fcssen sehen, wo sie diese Einspa-\nrungsm\u00f6glichkeiten erwirtschaften. Das war auch kein \nDiktat des Landes, sondern wurde mit den kommunalen \nLandesverb\u00e4nden einvernehmlich ausgehandelt\u201c. \n\nIch kann Ihnen nur sagen: Das sind keine guten Aussich-\nten f\u00fcr die Kommunen. Es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4nd-\nlich, wieso sich der Landkreistag auf dieses Spiel einlas-\nsen kann, nachdem er noch vor einem Jahr auf dem \nLandkreistag in Burgst\u00e4dt \u00fcberhaupt keine Reform haben \nwollte. Ich muss offen sagen: Der Landkreistag macht \nkeine gute Interessenvertretung f\u00fcr seine Kommunen. \n\nDie Staatsregierung arbeitet ohne nachvollziehbare \nDatengrundlage. Dem Parlament hat sie diese Daten-\ngrundlage jedenfalls noch nicht zug\u00e4nglich gemacht. Ich \nbin mittlerweile davon \u00fcberzeugt, dass die Staatsregie-\nrung gar keine Datengrundlage hat. Die Expertenkommis-\nsion hat jedenfalls keine Erhebungen angestellt. Herr \nProf. Sponer hat das in der Anh\u00f6rung auf meine Anfrage \nnach der Berechnung der Effizienzrendite f\u00fcr B\u00fcndelung \nund Kommunalisierung offen zugegeben. Ich zitiere \nwiederum aus dem Protokoll des Innenausschusses \nHerrn Prof. Sponer: \u201eWir konnten sie so detailliert aus \nZeitgr\u00fcnden gar nicht anstellen.\u201c \n\nDamit hat er nat\u00fcrlich recht und ich werfe das \nHerrn Prof. Sponer auch nicht vor, aber Sie haben diese \nBerechnung nicht nachgeholt. Das ist der springende \nPunkt. Wir halten das f\u00fcr einen Offenbarungseid. Jetzt \nkommt es nat\u00fcrlich zum Schwur, weil Sie es den Bediens-\nteten und auch uns erkl\u00e4ren m\u00fcssen, wo diese Effizienz-\nrendite herauskommen soll. \n\nNach der Vorstellung der Staatsregierung sollen die \nKommunen den Schwarzen Peter erhalten und das Perso-\nnal selbst abbauen. Sie haben dann noch den \u00c4rger mit \nden Besch\u00e4ftigten und die Staatsregierung ist fein raus, \nweil sie ihre Abbauziele auf Kosten Dritter erreicht. Die \ngeplante Verwaltungsreform wird so zum finanziellen \nMisserfolg der St\u00e4dte und Landkreise werden, wenn die \nRechnung mit der Effizienzrendite nicht aufgeht und die \nKreise mit den f\u00fcr die Verwaltungsreform vom Land zur \nVerf\u00fcgung gestellten Geldern nicht auskommen werden, \nweil sich die vorgesehenen Einsparungen nicht so leicht \nerreichen lassen werden. \n\nDie Kreise werden die finanziellen Mittel dann aus \nanderen Posten des Kreishaushaltes absch\u00f6pfen m\u00fcssen \noder die Kreisumlage erh\u00f6hen. \n\nDie von der Staatsregierung angestrebten Regelungen zur \nBesitzstandswahrung f\u00fcr die \u00fcbergehenden Mitarbeiter \nwerden langfristig nichts n\u00fctzen. Das sage ich ausdr\u00fcck-\nlich in Richtung der Linksfraktion.PDS und der SPD-\nFraktion. Ich glaube, Sie versprechen den Mitarbeitern \nDinge, die Sie nicht werden halten k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist \nes so, dass solche Regelungen w\u00fcnschenswert und richtig \nsind. Sie wissen aber auch, dass diese Regelungen schon \naus verfassungsrechtlichen und rechtlichen Gr\u00fcnden \n\nzwingend notwendig vorzusehen sind. Was passiert denn, \nwenn die \u00fcbergegangenen Mitarbeiter von den klammen \nKreisen vor die Alternative gestellt werden, eine Anglei-\nchung an die Kommunalbediensteten zu akzeptieren oder \nihren Job zu verlieren? Ich sage Ihnen, dann werden alle \nBesitzstandsregelungen, die auch festgeschrieben werden, \nim Zuge der Kommunalisierung nichts n\u00fctzen. \n\nNun zu den einzelnen Antr\u00e4gen. Wir stimmen mit dem \nAnliegen \u00fcberein, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter am Prozess des Personal\u00fcbergangs beteiligt werden \nm\u00fcssen. Insoweit stimmen wir auch der Kritik, die von \nden Antragstellern ge\u00e4u\u00dfert wurde, ausdr\u00fccklich zu. \n\nWir werden dem Antrag der Linksfraktion.PDS allerdings \nnicht zustimmen, da er aus unserer Sicht widerspr\u00fcchlich \nist und, wie gesagt, den Leuten zu viel verspricht. Der \nAntrag der Linksfraktion.PDS ist nicht zielf\u00fchrend und \ntr\u00e4gt nach unserer Auffassung auch nicht zu einer nach-\nvollziehbaren Konzeptionierung der Verwaltungsreform \nbei. \n\nDem Berichtsantrag der FDP werden wir zustimmen. Wir \nw\u00fcrden auch gern etwas \u00fcber die aufgef\u00fchrten Punkte \nerfahren. Wenn die Staatsregierung, wie angek\u00fcndigt, bis \nzum 15. Oktober \u00fcber ihr Personal\u00fcbergangskonzept \nentscheiden will und wenn, wie Herr Brangs gesagt hat, \nam 1. November der Lenkungsausschuss tagt, d\u00fcrfte es \nein Leichtes sein, bis zum 31. Oktober dem Landtag \ndiesen Bericht zuzuleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vorerst liegen von \nden Fraktionen keine Meldungen zur Diskussion mehr \nvor. Es spricht Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \nverehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf den Antrag der \nLinksfraktion.PDS eingehen. Herr Friedrich, Sie kennen \ndie Vorgehensweise bei dieser Funktional- und Verwal-\ntungsreform sehr genau. Sie wissen, dass die Staatsregie-\nrung den Vorschlag eingebracht und auch mit den Spit-\nzenverb\u00e4nden einvernehmlich beschlossen hat, einen \nLenkungsausschuss zu installieren, in dem neben Vertre-\ntern der Staatsregierung die kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde, aber auch die Koalitionsparteien mitarbeiten. \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: \nDas ist eine Zumutung!) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte dazu weitere Ausf\u00fchrungen machen und \ndabei werden Sie sehen, dass das keine Zumutung ist, \nsondern ein ganz normales, faires Verfahren. \n\nWir haben unmittelbar nach den Beratungen des Len-\nkungsausschusses den Innenausschuss \u00fcber die Ergebnis-\nse informiert. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\n 4941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n\u2013 Ja, Herr Dr. Friedrich, der abweichende Standpunkt, den \nwir haben, ist eben der, dass ich erst dann gewillt bin, \netwas zu berichten, wenn tats\u00e4chlich Klarheit \u00fcber diese \nInformationen besteht. Es hat keinen Sinn, mit Arbeits-\nst\u00e4nden in eine Diskussion nach au\u00dfen zu treten und \ndamit eigentlich nur eines zu erreichen, n\u00e4mlich das \ngesamte Vorhaben auszubremsen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas wollen wir nicht und ich glaube, unsere bisherige \nVorgehensweise best\u00e4rkt uns in der \u00dcberzeugung, dass \nwir einen richtigen Weg eingeschlagen haben. \n\nIn der Tat hat die Stabsstelle f\u00fcr Verwaltungsreform \ninzwischen die Gesetzentw\u00fcrfe erarbeitet, die regeln \nsollen, wie die Aufgaben von der staatlichen Seite recht-\nlich auf die kommunale Ebene zu \u00fcbertragen sind. Nat\u00fcr-\nlich ist es richtig, dass wir verbindliche Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr den Personal\u00fcbergang brauchen. Nicht erst \ndurch Ihren Antrag sind wir darauf gekommen, \nHerr  Dr.  Friedrich, sondern wir haben bereits im  \nJuni 2006 einen entsprechenden Kabinettsbeschluss \nherbeigef\u00fchrt. Eben um verbindliche Rahmenbedingun-\ngen ausarbeiten zu lassen, hat das Kabinett der Arbeits-\ngruppe Personal\u00fcbergang unter Regie des SMF genau \ndiesen Auftrag erteilt. \n\nZum 15. Oktober liegt der Bericht dieser Arbeitsgruppe \nPersonal\u00fcbergang vor, Herr Lichdi, keineswegs schon \neine Entscheidung der Staatsregierung, wie mit dem \nPersonal\u00fcbergang tats\u00e4chlich umzugehen sein wird. Der \nBericht wird n\u00e4mlich Varianten vorsehen und M\u00f6glichkei-\nten aufzeigen, wie man diesen Personal\u00fcbergang vorneh-\nmen kann. Danach wird in der Staatsregierung ein Vor-\nschlag erarbeitet und in den Lenkungsausschuss einge-\nbracht, also wieder mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden und den Koalitionsfraktionen diskutiert. Nat\u00fcrlich \nwerde ich nach Vorliegen des Beschlusses des Lenkungs-\nausschusses wiederum den Innenausschuss \u00fcber das, was \nbeschlossen wurde, informieren. \n\nAusdr\u00fccklicher Arbeitsauftrag der Arbeitsgruppe Perso-\nnal\u00fcbergang ist es, gerade die von Ihnen angesprochenen \nPunkte des gesetzlich geregelten Personal\u00fcbergangs zu \nthematisieren, n\u00e4mlich: Wie geht es mit den unterschied-\nlichen Tarifsystemen des Landes und der Kommunen \nweiter? Wie positioniert man sich zu einem Schlechter-\nstellungsverbot? Was ist zur Besitzstandswahrung zu \nsagen? Wie soll die Personalvertretung beteiligt werden? \nGenau dies ist die Aufgabe dieser Arbeitsgruppe Perso-\nnal\u00fcbergang. Die Ergebnisse der Arbeit des Lenkungsaus-\nschusses werden in den Gesetzentwurf eingehen. Wie \nbereits gesagt, wird der Innenausschuss nach Vorliegen \ndes Beschlusses des Lenkungsausschusses erneut infor-\nmiert werden. \n\nDie von Ihnen, Herr Martens, angesprochene Planungssi-\ncherheit f\u00fcr die Kommunen ist ebenfalls ein Anliegen, das \nwir in der Arbeitsgruppe Personal\u00fcbergang regeln m\u00f6ch-\nten; denn wir m\u00f6chten tats\u00e4chlich klar ausdr\u00fccken, unter \n\nwelchen Bedingungen das Personal auf die kommunale \nEbene \u00fcbergeht. \n\nHerr Dr. Friedrich, Sie haben die Findungsphase ange-\nsprochen. In der Tat findet gegenw\u00e4rtig in vielen Land-\nkreisen eine Diskussion dar\u00fcber statt, ob es aus der \nRegion Zustimmung zu dem Vorschlag gibt, den ich \nunterbreitet habe, n\u00e4mlich zur Fusion bestimmter Land-\nkreise. Wir werden \u2013 dessen bin ich mir sicher \u2013 diese \nBeschl\u00fcsse nicht fl\u00e4chendeckend aus dem ganzen Land \nbis zum Monatsende haben. Aber ich glaube, wir werden \neine Tendenz erkennen k\u00f6nnen, wie man sich im Land zu \ndiesen Vorstellungen einer Neugliederung positioniert. \n\nDen Landr\u00e4ten liegen ebenso die Informationen vor, \nwelche Aufgaben von der staatlichen Ebene auf die Ebene \nder Landkreise \u00fcbertragen werden sollen. Sie haben \nangesprochen, dass zu diskutieren sein wird, unter wel-\nchen Bedingungen diese Aufgaben \u00fcbertragen werden. \nDas wird in den Gesetzentw\u00fcrfen, die gegenw\u00e4rtig erar-\nbeitet werden, zu formulieren versucht. Ich glaube, auch \ndiese Randbedingungen werden mit der kommunalen \nFamilie zu diskutieren sein. \n\nVielleicht noch einige Worte zum Beitrag der NPD. Die \n10 Millionen Euro sind keineswegs ein Hochzeitgeschenk \noder ein Geschenk, das dazu dienen soll, die kreisliche \nEbene zu \u00fcberreden, sich zu dem Vorschlag des Innenmi-\nnisteriums zu bekennen. Die 10 Millionen Euro sind \nAns\u00e4tze, um zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu finanzieren, die \nin den k\u00fcnftigen Kreisen notwendig werden, um sich \ntats\u00e4chlich so aufzustellen, wie das f\u00fcr das Jahr  2020 \nerwartet wird. Wir m\u00f6chten die Kommunen mit diesen \nGeldern in die Lage versetzen, sowohl Investitionen zu \nrealisieren als auch, wenn dies erforderlich ist, einen \nBeitrag zur Schuldentilgung zu leisten, um weitere Hand-\nlungsspielr\u00e4ume zu gewinnen. \n\nSie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass im derzeiti-\ngen Haushalt daf\u00fcr kein Geld eingestellt ist. Das kann \nauch nicht sein, denn der Haushalt l\u00e4uft zum Jahresende \naus. Im Entwurf der Staatsregierung \u2013 und so hat ihn \nKollege Metz auch in den Landtag eingebracht \u2013 sind \ndiese Betr\u00e4ge f\u00fcr die Jahre 2007 und 2008 vorgesehen. Es \nwird Aufgabe des Landtages sein, dar\u00fcber zu entscheiden, \nob diese Betr\u00e4ge so als richtig angesehen werden und im \nHaushalt verankert bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngern. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister, verstehe \nich Sie recht, dass alle Landkreise, die fusionieren, diese \n10 Millionen Euro bekommen und nicht nur diejenigen, \ndie freiwillig fusionieren? Das ist n\u00e4mlich auf der kom-\nmunalen Ebene nicht klar bekannt. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhabe mich dazu mehrfach dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass \n\n 4942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\njeder Landkreis, der davon betroffen ist, jede kreisfreie \nStadt, die ihre Kreisfreiheit aufgibt, diesen Betrag erhal-\nten wird; denn die Aufgaben, die sie zu erledigen haben, \nsind doch das Entscheidende und nicht der Umstand, ob \ndie Fusion freiwillig erfolgt oder nicht. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, dass wir mit der \nvorgesehenen Funktional- und Verwaltungsreform den \nvon uns selbst aufgestellten Terminplan einigerma\u00dfen \neinhalten k\u00f6nnen. Wir werden das Kabinett zum Jahres-\nende \u00fcber Referentenentw\u00fcrfe sowohl zu einem Artikel-\ngesetz f\u00fcr die Aufgaben\u00fcbertragung als auch zu einem \nGesetz f\u00fcr die Neugliederung der Kreise beraten lassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin sehr \ndaran interessiert, dass der Vorgang Verwaltungs- und \nFunktionalreform sehr transparent ist. Ich informiere im \nLand anl\u00e4sslich einer Vielzahl von Veranstaltungen \ninteressierte B\u00fcrger, interessierte Kreistagsabgeordnete \n\u00fcber das, was gegenw\u00e4rtig in meinem Hause erarbeitet \nwird, und ich glaube, dass der Vorwurf, wir w\u00fcrden eine \nschlechte Informationspolitik betreiben, keineswegs \ngerechtfertigt ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat jetzt die Linksfraktion.PDS. Herr Friedrich, bitte. \u2013 \nDanach die FDP. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Stellen Sie \nsich bitte einen Moment vor, ein x-beliebiger Kreisrat \noder eine Kreisr\u00e4tin, die nicht Mitglied des Landtages \nsind, oder ein x-beliebiger Mitarbeiter einer Stra\u00dfenbau-\nverwaltung oder einer Vermessungsverwaltung h\u00e4tte der \nheutigen Debatte gelauscht. Mit welchem Erkenntnisge-\nwinn w\u00e4ren sie hier herausgegangen? \n\nIch glaube, es ist eine Chance dadurch vertan worden, \nHerr Staatsminister Buttolo, dass Sie uns abermals eigent-\nlich nichts gesagt haben au\u00dfer dem, was wir wissen. \nNat\u00fcrlich kennen wir die Kabinettsbeschl\u00fcsse und ich will \ndurchaus differenzieren. Wir hatten unl\u00e4ngst den stellver-\ntretenden Chef Ihrer Stabsstelle Verwaltungsreform zu \neinem Symposium eingeladen. Nat\u00fcrlich hat er uns im \nkleinen Kreis Informationen gegeben. Das will ich \u00fcber-\nhaupt nicht in Abrede stellen. Die Veranstaltung war sehr \ngut. \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAber hier geht es um etwas ganz anderes. Hier geht es \ndarum, dass Sie offensichtlich davon ausgehen, dass der \nS\u00e4chsische Landtag bis, was wei\u00df ich, Juni/Juli 2007 nun \ngenau das tut, was der Kollege Bandmann sagt: verharrt, \nwartet, dass die Ministerialb\u00fcrokratie in ihrem Lenkungs-\nausschuss in Abstimmung mit den Spitzenverb\u00e4nden und \nmit den Spitzen der Koalitionsfraktionen etwas Vern\u00fcnfti-\nges hinbekommt, und dann klatschen wir wie die freudige \nMarie, dass das alles gut ist, und in der dann noch \n\nverbleibenden \u00e4u\u00dferst knappen Zeit von einem halben \nJahr wird alles gut.  \n\nWarum nutzen Sie nicht die Chance? Ich sage es mal ganz \nkonkret. Morgen werden Sie mit meinem Landrat hier in \nDresden sprechen. Ich bin der Letzte, der sich zu der \nBeratung dr\u00e4ngt. Aber nicht einmal dazu werden die \nortsans\u00e4ssigen Landtagsabgeordneten eingeladen. Wenn \nSie das weiter so machen, dann, bitte sch\u00f6n, verantworten \nSie eben, dass Sie fortw\u00e4hrend weiter diese Schwierigkei-\nten bekommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie haben uns indirekt \nunterstellt, wir wollten die Reform ausbremsen. Das \nhaben Sie nicht direkt gesagt, aber indirekt. Ich sage klipp \nund klar: Wir, die Linksfraktion.PDS, sind an einem \nErfolg dieser Reform interessiert. Die Menschen im Land \nm\u00fcssen gegenw\u00e4rtig viel zu viele misslungene und \nmisslingende Reformen erleben. Ich darf an die gestrige \nDebatte zur Gesundheitsreform erinnern. Wir wollen den \nErfolg dieser Reform im Interesse einer St\u00e4rkung der \nDemokratie, der Transparenz des Verwaltungshandelns, \nauch der St\u00e4rkung der Selbstverwaltung, der Dienstleis-\ntungsfunktion f\u00fcr die Menschen, ganz eindeutig. Wir \nwollen \u00fcberhaupt nichts ausbremsen. Aber nutzen Sie \ndoch bitte die M\u00f6glichkeiten, die es gibt! Machen Sie eine \naktive Informationspolitik! Leider ist der Gewinn heute \nsehr gering. \n\nKollege Bandmann, sich mit Ihrer Rede ernsthaft ausei-\nnanderzusetzen ist verlorene Liebesm\u00fch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \nder Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, \n\nund  Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch sage mal, was Sie immer machen. Erstens: Lob der \nStaatsregierung. Zweitens: Lob der Mitarbeiter der \nStaatsregierung. Drittens: Schlimme 40 Jahre DDR. \nViertens: Lassen Sie sich \u00fcberraschen! F\u00fcnftens vertrauen \nSie auf die Weisheit, es wird alles gut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und des \n\n Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD) \n\nIch biete Ihnen jetzt einmal Folgendes an: Ich schreibe \nIhnen zuk\u00fcnftig Ihre Reden, nat\u00fcrlich gegen ein ordentli-\nches Honorar. Das traue ich mir zu. \n\nKollege Brangs, Sie entwickeln sich zunehmend zu einer \nAlibifigur des guten Gewissens der Koalitionsfraktionen. \nIch wei\u00df, das ist eine undankbare Rolle. Sie m\u00fcssen diese \nspielen. Ich m\u00f6chte nicht mit Ihnen tauschen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn Sie nun meinen, wir h\u00e4tten abgeschrieben oder so: \nDas ist Kokolores. Selbst wenn es so w\u00e4re \u2013 Kollege \nBrangs, ein bisschen Logik hatte ich Ihnen bisher zuget-\nraut \u2013 und wir h\u00e4tten wirklich abgeschrieben und in einer \nNacht- und Nebelaktion in  zw\u00f6lf Stunden diesen Antrag \ngefertigt, \n\n 4943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndann h\u00e4tten Sie allen Grund, diesem Antrag heute zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWarum wollen Sie es dann nicht tun, wenn wir abge-\nschrieben haben? \u2013 Aber ich kann Sie beruhigen. Wir \nhaben bereits zum November-Parteitag unserer Partei in \nChemnitz \u2013 das war am 27. November 2005 \u2013 ein sehr \ngutes Konzept f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Verwaltung in Sachsen \nbeschlossen. Da k\u00f6nnen Sie gern mal hineinschauen. Das \nsteht auch im Internet. Also, abschreiben brauchen wir \nwirklich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch freue mich, dass Sie einige vern\u00fcnftige Dinge, wie \nRahmentarif, Stellenb\u00f6rse usw., hier genannt haben. Ich \nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie sich durchsetzten. Aber hier \nnur diese Alibireden halten, das ist ein bisschen d\u00fcnn. \n\n(Volker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch habe zu Hause auch vier gro\u00dfe Ordner. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, bevor Sie zum Ende kommen? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Dr. Friedrich, geben Sie \nmir recht, dass ich vergessen hatte zu erw\u00e4hnen, dass sich \ndie PDS im S\u00e4chsischen Landtag au\u00dferordentlich lobend \n\u00fcber die Landesregierung in Baden-W\u00fcrttemberg ge\u00e4u-\n\u00dfert hat? Geben Sie mir darin recht? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: In dem \nPunkt, dass der Landtag rechtzeitig mit einem entspre-\nchenden Vorschaltgesetz einbezogen worden ist, gebe ich \nIhnen recht. In diesem Punkt und auch in dem Punkt, dass \nes dort Chefsache des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten war. \nNicht in den Einzelheiten der Reform. Darin gebe ich \nIhnen ausdr\u00fccklich nicht recht. \n\nAbschlie\u00dfend eine kurze Statistik. Parlamentarische \nAntr\u00e4ge zum angeblich gr\u00f6\u00dften Reformvorhaben dieser \nWahlperiode: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nach meiner \nZ\u00e4hlung zwei, FDP nach meiner Z\u00e4hlung zwei, Linksfrak-\ntion.PDS vier, SPD null, CDU null, Staatsregierung null. \n\u2013 Ich denke, das sagt genug. \n\nBitte, stimmen Sie unserem Antrag zu. Er ist mitnichten \nmit der heutigen Debatte erledigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion. \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Debatte h\u00e4tte man seitens der \nStaatsregierung nutzen k\u00f6nnen, indem man vielleicht \neinige Eckpunkte genannt h\u00e4tte, die die Staatsregierung \nim Hinblick auf den Personal\u00fcbergang f\u00fcr wesentlich \nansieht. \n\nWenn der Staatsminister sagt, man wolle ein Arbeitspa-\npier bis 15.10. erhalten, das verschiedene Varianten habe, \naus denen man aussuchen k\u00f6nne, welche Position die \nStaatsregierung sp\u00e4ter einmal einnehmen wolle, dann \nsteht das im Widerspruch zu dem, was \u2013 jedenfalls nach \nmeiner Kenntnis \u2013 noch im Monat Juni Beschlusslage des \nKabinetts war. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDort hei\u00dft es: \u201eEine Arbeitsgruppe unter Federf\u00fchrung \ndes SMS wird beauftragt, bis zum 15.10.2006 ein Grund-\nkonzept zum Personal\u00fcbergang auf die kommunale Ebene \nzu erarbeiten.\u201c \u2013 Das ist kein Arbeitspapier mit verschie-\ndenen Varianten, aus denen man etwas aussuchen kann, \nsondern das ist nach meinem Verst\u00e4ndnis ein Grundkon-\nzept, in dem die wesentlichen Punkte, die zu regeln sind, \nauch angesprochen werden sollen. In der Tat, es ist nicht \neinsichtig, warum so etwas nicht bis 31.10. zumindest \ndem Landtag zugeleitet werden k\u00f6nnte, wie unser Be-\nrichtsantrag es vorsieht. \n\nHerr Kollege Bandmann, wenn Sie sagen, bis 31.10, das \nsei viel zu kurz, da k\u00f6nne man \u00fcberhaupt nichts hinkrie-\ngen, halte ich Ihnen noch einmal vor, was das Kabinett \nder unendlich weisen Staatsregierung beschlossen hat: Bis \n15.10 soll es ein Grundkonzept geben. \u2013 Wenn die Zeit \nviel zu knapp ist, warum nimmt man sich diese Zeit, so \nfrage ich, dann nicht bei der sogenannten freiwilligen \nFindungsphase, in der Landkreise beschlie\u00dfen sollen, mit \nwem sie zusammengehen? \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr Staatsminister hat uns eben erl\u00e4utert, dass die \n10 Millionen Euro je Landkreis bzw. kreisfreier Stadt \nnicht das \u2013 im Volksmund sogenannte \u2013 Schweigegeld f\u00fcr \nKlageverzichte gegen Neuordnungen sind, sondern ein \nInvestitionszuschuss, den jetzt jeder kriegen soll. Das ist \nalso nicht abh\u00e4ngig von der Entscheidung innerhalb der \nFindungsphase. \n\nWarum hat man dann, wenn es da keine Zusammenh\u00e4nge \ngibt, diese Frist bis zum 31.10. \u00fcberhaupt bestimmt? \nWarum bringt man die Kreise in die Not, Entscheidungen \nzu treffen, ohne selber eine ausreichende Entscheidungs-\ngrundlage zu haben? Warum kann man dann nicht sagen: \nBitte, wir legen verschiedene Informationen vor, in \nwelche Richtung es auf welchem Gebiet geht, und dann \nk\u00f6nnt ihr bis 31.03.2007 entscheiden. Nein, stattdessen \nsetzt man den Landkreisen die Pistole auf die Brust und \nsagt: Am 31.10. ist Schluss! Das k\u00f6nnen wir nicht nach-\n\n 4944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nvollziehen. Wir haben uns hierzu mehr Aufkl\u00e4rung ge-\nw\u00fcnscht. \n\nKollege Brangs, Sie verweisen auf die Mengen von \nInformationen, die es gebe. Dazu sagen wir: Wir wollen \nInformationen der Staatsregierung. Der Landtag ist das \nKontrollorgan der Staatsregierung und nicht der kommu-\nnalen Familie, die mit an Herrn Brangs\u2019 Tisch sitzen darf. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen nicht nur am Tisch sitzen, sondern wir wollen \nmitbestimmen. Herr Brangs, wenn die kommunale Fami-\nlie mit am Tisch sitzt, woher wei\u00df ich, ob das dann nicht \nnur ein Katzentisch ist, an dem sie Platz nehmen kann? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Kollege Martens, \nverstehe ich Sie recht? Sie wollen nicht nur die Original-\nunterlagen haben, sondern durch die Staatsregierung \naufbereitete, komprimierte Unterlagen \u2013 solch eine Art \nD\u00fcnnbrettversion f\u00fcr den einfachen Verstand. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nOder was w\u00fcnschen Sie? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Prof. Dr. Weiss, in der \nTat geht es uns um die Unterrichtung \u00fcber die Ergebnisse \neines Gro\u00dfkonzeptes. Das hat nichts mit D\u00fcnnbrett zu tun \nund auch nichts mit dem schwachen Geist, sondern es ist \nder Versuch, einige Grundinformationen \u00fcber die Vorstel-\nlungen der Staatsregierung zu erlangen. Das halte ich f\u00fcr \nkein unsittliches Unterfangen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Also ich komme mit \nden Informationen hin. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich hatte es schon gesagt: \nUnser Antrag gibt die Chance, dass wir Informationen \nerhalten. Vor allen Dingen ist es im Interesse der Betrof-\nfenen, um die es geht. 3 500 bis 4 000 Stellen im Land \nsind betroffen. Mittelbar Besch\u00e4ftigte bei den kommuna-\nlen K\u00f6rperschaften sind jetzt schon betroffen; denn dort \nwird sich vieles \u00e4ndern, zum Beispiel Arbeitsorganisation, \nDienststellenaufbau, Abl\u00e4ufe, Tarifvertr\u00e4ge usw. Hierzu \nmuss fr\u00fchzeitig eine Diskussion eingeleitet werden. Unser \nAntrag soll dazu dienen und deshalb bitte ich nochmals \num Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die \nDrucksache 4/6380, Antrag der Linksfraktion.PDS, auf. \nWer diesem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \neiner Reihe Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/6597, Antrag der Fraktion der \nFDP, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung und eine Reihe Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist \ndieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLeistungsvergleich zwischen Finanz\u00e4mtern \nDrucksache 4/4904, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die CDU, dann folgen die Fraktionen SPD, \nLinksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. \nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! \u201eGib dem Kaiser, was des \nKaisers ist, und Gott, was Gottes ist\u201c, entgegnete Jesus \nden Pharis\u00e4ern, als sie ihn versuchten und ihn zur Steuer-\nhinterziehung verf\u00fchren wollten. In der Provinz Syrien, \nzu der damals Jud\u00e4a geh\u00f6rte, existierte eine leistungsf\u00e4hi-\nge Steuerverwaltung, aber keine zufriedenen Steuerb\u00fcr-\nger. Geldgierige Steuerp\u00e4chter pressten damals das Volk \nbis aufs Blut aus. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist das Finanzamt!) \n\nEiner dieser Steuerp\u00e4chter, Quintilius Varus, scheiterte \nmit dem Versuch im Jahre 9, das r\u00f6mische Steuersystem \nauf das freie Germanien zu \u00fcbertragen. Meine Damen und \nHerren, unter den im Teutoburger Wald erschlagenen \nR\u00f6mern waren auch Finanzbeamte. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nInzwischen sind fast 2 000 Jahre vergangen und man hat \nsich an einiges gew\u00f6hnt. Wir verf\u00fcgen in Deutschland \nund in Sachsen \u00fcber leistungsf\u00e4hige Finanz\u00e4mter, die \nkeinen Leistungsvergleich zu scheuen brauchen. Dabei \ngeht es nicht um das langsamste oder das sch\u00e4rfste Fi-\nnanzamt irgendwo in Gebirgslagen, sondern um Auftrags-\nerf\u00fcllung, Wirtschaftlichkeit und z\u00fcgige Erstellung von \n\n 4945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nSteuerbescheiden. Kurz gesagt, es geht vor allem um die \nZufriedenheit des Steuerb\u00fcrgers, dem nat\u00fcrlich ein Bei-\ntrag zum Funktionieren unseres staatlichen Gemeinwe-\nsens abverlangt werden muss. Nat\u00fcrlich geht es auch um \ndie Zufriedenheit der Mitarbeiter. Aber wenn der Kunde \nSteuerzahler im Vordergrund steht, dann muss das auch \ndeutlich werden. \n\nLeistungsvergleiche zwischen Beh\u00f6rden sind keine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten. Meist scheuen diese den Wett-\nbewerb \u2013 jedenfalls war es bisher so \u2013 wie der Teufel das \nWeihwasser. Nicht so die s\u00e4chsische Finanzverwaltung, \ndie dabei \u00fcbrigens recht gut abschneidet und unsere \nAnerkennung verdient. \n\nNat\u00fcrlich muss sich die Durchlaufzeit von Steuererkl\u00e4-\nrungen noch verk\u00fcrzen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir ergebnis-\norientierte Verwaltungssteuerung z\u00fcgig einf\u00fchren. Die mit \nden s\u00e4chsischen Finanz\u00e4mtern bereits abgeschlossenen \nZielvereinbarungen m\u00fcssen z\u00fcgig ausgef\u00fcllt werden. \nNat\u00fcrlich brauchen wir, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen, auch Offenheit f\u00fcr die Kritik des m\u00fcndigen Steuer-\nb\u00fcrgers, die letztlich zur Qualit\u00e4tsverbesserung der \nVerwaltung f\u00fchren soll. Dabei muss dieser und jener \nStaatsdiener noch lernen, dass er Diener, Dienstleister, \nAngestellter von selbstbewussten Staatsb\u00fcrgern ist und \neben nicht Vertreter der Obrigkeit. \n\nUnsere Finanzverwaltung hat dies erkannt. Den Sachsen \nsoll wenigstens ein gutes Gef\u00fchl beim Steuerzahlen \nvermittelt werden. Ich denke, das gelingt. Der Berichtsan-\ntrag, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr uns mit dem \nBericht der Staatsregierung erledigt. \n\nF\u00fcr die H\u00f6he des Steuerbescheides \u2013 das an unsere \nAdresse gerichtet \u2013 bleibt allerdings die Politik zust\u00e4ndig. \nSie kann die Sympathie des Steuerzahlers und der Leis-\ntungstr\u00e4ger dieser Gesellschaft, die irgendwann zur Wahl \ngehen, gewinnen, wenn sie konsequent Staatsausgaben \nsenkt, Schulden vermeidet und vor allem Steuern senkt. \nDies \u2013 und weniger das Geldausgeben \u2013 ist die eigentliche \nAufgabe der Parlamente, die daf\u00fcr in den angels\u00e4chsi-\nschen L\u00e4ndern vor Jahrhunderten entstanden sind. \n\nDas Hohe Haus hat bald Gelegenheit dazu bei der Verab-\nschiedung des Doppelhaushaltes 2007/2008. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \u2013 Sie w\u00fcnscht nicht das Wort. Dann die Linksfrakti-\non.PDS. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eIch kann Ihnen \nversichern, dass die s\u00e4chsische Steuerverwaltung eine \nmoderne und dienstleistungsorientierte Verwaltung ist.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nSo lautet das von mir vorweg genommene Fazit des \nFinanzministers, nachdem er \u00fcber sieben Seiten sachsen-\n\ntypisch Lob, Lob und nochmals Lob \u00fcber sich und die \nweise Staatsf\u00fchrung ausgesch\u00fcttet hat. \n\nWir aber m\u00f6chten die heutige Debatte zum Anlass neh-\nmen, den Mitarbeitern der Finanz\u00e4mter und der Steuer-\nverwaltung unsere Anerkennung auszusprechen, die im \nt\u00e4glichen Steuerwahnsinn das Ganze am Laufen halten \nund mit scheinbar stoischer Gelassenheit neue steuerpoli-\ntische Provokationen und Belastungen umzusetzen \nversuchen und den Zorn der Bev\u00f6lkerung zuerst sp\u00fcren, \nobwohl sie vor allem Blitzableiter und nicht Verursacher \nsind. Das war es dann aber auch schon an Positivem, was \nwir diesem Leistungsvergleich der Finanz\u00e4mter abgewin-\nnen k\u00f6nnen. \n\nWarum wurde ausgerechnet im Bereich der Finanz\u00e4mter \nein Leistungsvergleich eingef\u00fchrt  bei Strukturen, die \nunterschiedlicher nicht sein k\u00f6nnen \u2013 nicht nur von den \ngesetzlichen Steuergrundlagen her und der unterschiedli-\nchen Spezifik der Finanz\u00e4mter, sondern auch von den \nregionalen Gegebenheiten, den Unterschieden allein \nzwischen den Finanz\u00e4mtern in Gro\u00dfst\u00e4dten und l\u00e4ndli-\nchen Regionen? \n\nHat man je von einem Leistungsvergleich zwischen den \nMinisterien und Regierungspr\u00e4sidien, von einem Leis-\ntungsvergleich zum am schnellsten bearbeiteten F\u00f6rder-\nmittelantrag, zum fehlerfreiesten Hartz-IV-Bescheid oder \nzum am z\u00fcgigsten genehmigten Schulnetzplan geh\u00f6rt? \u2013 \nAlles Fehlanzeige! Was eigentlich haben die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter von diesem Wettbewerb? Eine \nleistungsgerechtere Bezahlung? Eine h\u00f6here \u00f6ffentliche \nAnerkennung? Bessere Aufstiegschancen? \u2013 Wieder \nFehlanzeige! \n\nIm Stellenabbaubericht der Staatsregierung \u2013 Bestandteil \nder Beratungen zum Doppelhaushalt 2007/2008 \u2013 ist \nnachzulesen, dass im Einzelplan 04, dem des Finanzmi-\nnisteriums, im Kapitel 04 06 Finanz\u00e4mter gem\u00e4\u00df  \nKabinettsbeschluss Nr. 040286 vom 18.03.2006 schon  \nim vorauseilenden Gehorsam 140 Stellen noch im  \nJahre 2006 abgebaut werden. Dem folgen f\u00fcr 2007  \n210 kw-Vermerke, 2008 160 kw-Vermerke, 2009 und \n2010 je 37 bzw. 34. \n\nNun wissen wir ja alle, dass Personal abgebaut werden \nsoll, aber die Frage \u201ewie und wo?\u201c ist schon sehr span-\nnend. Dar\u00fcber hinaus ist im Entwurf zum Einzelplan 04 \nvermerkt, dass im Bereich der Finanz\u00e4mter in den Besol-\ndungsgruppen A16, Leitender Regierungsdirektor, bis \nA10, Steuerinspektor, erst mal alles beim Alten bleibt. Im \nh\u00f6heren und gehobenen Dienst gibt es au\u00dfer ein paar \nH\u00f6hergruppierungen fast keine \u00c4nderungen im Stellen-\nplan. Aber darunter, ab A9, Steuerinspektor, schl\u00e4gt das \nKabinett mit seinem Beschluss richtig zu. Allein in der \nA9, Steuerinspektor, werden 2007 63 Stellen zus\u00e4tzlich \nabgebaut. Beim Steuersekret\u00e4r in der A6 sind es 2007 \n102 Stellen und 2008 156 Stellen. Aber, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, allein mit H\u00e4uptlingen \nwerden sich wohl keine Steuern erheben lassen. Ein paar \nIndianer, noch dazu und vor allem ein paar junge an der \nSeite erfahrener, braucht es schon. \n\n 4946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEbenso fehlt eine Aussage zur regionalen Aufgliederung \nder Abbauma\u00dfnahmen auf die einzelnen Finanz\u00e4mter. \nLegen Sie diese doch bitte einmal offen. Ich w\u00fcrde darauf \nwetten, dass Finanz\u00e4mter in den l\u00e4ndlichen Regionen \nwieder einmal \u00fcberproportional von Abbau und Ausd\u00fcn-\nnung betroffen sein werden. \n\nDamit komme ich zu einem weiteren Kritikpunkt. 1998 \nwurde der Leistungsvergleich initiiert. Mitte 2004 wurden \nwesentliche Arbeitsbereiche mit Kennzahlen ausgestattet. \nExplizit im Selbstlob nennen Sie, Herr Finanzminister, \nder nicht anwesend ist, beispielhaft die Ergebnisse der \nArbeitnehmerveranlagung: 800 000 F\u00e4lle mit 570 Voll-\nzeit\u00e4quivalenten. Im Falle einer \u00c4nderung ergeben sich \nMehrsteuern von \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 451 Euro. Im \nBereich der Umsatzsteuer, der betrugsanf\u00e4lligsten Steuer-\nart \u00fcberhaupt, wor\u00fcber wir hier in diesem Hause schon \nzigmal ergebnislos diskutiert haben, wird schon \u2013 oder \nnoch? \u2013 ein Kennzahlenvorschlag f\u00fcr das Jahr 2006 \nentwickelt. Das hei\u00dft, bis heute liegt offensichtlich noch \nkeine Kennzahl f\u00fcr einen Leistungsvergleich, der 1998 \neingef\u00fchrt wurde, vor, und das bei der aufkommensst\u00e4rks-\nten Steuerart, in der ganz andere Mehrerl\u00f6se als bei \nArbeitnehmerveranlagungen zu erzielen w\u00e4ren. \n\nAber auch das ist offizielle Regierungspolitik in Berlin \nund Dresden: den kleinen Leuten erbarmungslos in die \nTasche zu greifen und f\u00fcr die Gro\u00dfen Sondertatbest\u00e4nde \ndurch Verlustvortrag und -r\u00fccktrag, gegenseitige Verlust- \nund Gewinnverrechnung usw. zu schaffen. \n\nDoch zur\u00fcck zu Leistungsvergleich und Stellenabbau. Der \nPr\u00e4sident des Bundesrechnungshofes hat zu den Proble-\nmen beim Vollzug der Steuergesetze Stellung genommen \nund ist zu folgenden Ergebnissen gekommen: Bei der \nBearbeitung der Steuererkl\u00e4rungen steht nur noch die \nQuantit\u00e4t und nicht die Qualit\u00e4t im Vordergrund. Veranla-\ngungsbegleitende und -fremde T\u00e4tigkeiten beanspruchen \nzunehmend Zeit in den Veranlagungsstellen. Die Fallzah-\nlen pro Bearbeiter sind zu hoch. Im Durchschnitt bleiben \nf\u00fcr die Erledigung eines Steuerfalles im Arbeitnehmerbe-\nreich sage und schreibe ganze 20 Minuten. Die sich \nst\u00e4ndig \u00e4ndernde Rechtsprechung erschwert die ohnehin \nkomplizierte Arbeit zus\u00e4tzlich. Eine Flut von Verwal-\ntungsanweisungen und Gerichtsurteilen \u00fcberh\u00e4uft die \nMitarbeiter. Die Arbeit in den Veranlagungsstellen wird \ndurch Massenrechtsbehelfe, die die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \nvon einzelnen steuerlichen Vorschriften infrage stellen, \nzus\u00e4tzlich belastet. \n\nDer Pr\u00e4sident des Bundesrechnungshofes kommt zusam-\nmenfassend zu der Auffassung, dass der gesetzm\u00e4\u00dfige \nund gleichm\u00e4\u00dfige Vollzug der Steuergesetze nicht mehr \ngew\u00e4hrleistet ist. Mit anderen Worten: Eigentlich braucht \ndie Steuerverwaltung mehr Personal und bessere materiel-\nle, technische und finanzielle Bedingungen sowie eine \nkonsequente Fortbildung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch der S\u00e4chsische Rechnungshof kritisiert alle Jahre \nwieder M\u00e4ngel in Ausbildung, Ausstattung und Koordi-\nnierung und weist anhand konkreter Beispiele nach, in \nwelcher H\u00f6he dadurch dem Freistaat Steuern entgehen. \nDas geschieht, wie gesagt, alle Jahre wieder. \n\nNun wissen wir ja, dass diese Debatten im Landtag vor \nallem der politischen Meinungsbildung dienen und \nWeichen f\u00fcr die Zukunft stellen sollen. Lassen Sie mich \nalso auch unter dem Gesichtspunkt des fortzuf\u00fchrenden \nLeistungsvergleichs einen Blick in die Zukunft der \ns\u00e4chsischen Steuerverwaltung werfen. Jeder wei\u00df, dass \ndiese Zukunft erheblich von der sogenannten F\u00f6deralis-\nmusreform gepr\u00e4gt sein wird. \n\nSachsens Staatsregierung will die Besoldung und Versor-\ngung seiner Beamten selbst regeln k\u00f6nnen. Das hat \nnat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts mit Kleinstaaterei zu tun, auch \nwenn in den Siebzigerjahren gerade zur \u00dcberwindung \nsolcher Zust\u00e4nde eine zentrale Regelung als notwendig \nerachtet wurde. \n\nWurde fr\u00fcher die Orientierung des Artikels 72 des Grund-\ngesetzes auf die Herstellung gleichwertiger Lebensver-\nh\u00e4ltnisse als Aufforderung verstanden, auf solche hinzu-\nwirken, so sieht nun die Staatsregierung gerade in der \nBetonung solcher Unterschiede Chancen, daraus f\u00fcr die \nStaatskasse Kapital zu schlagen. Denn wie meint doch der \nFinanzminister? \u201eUnterschiedliche wirtschaftliche und \nfinanzielle Verh\u00e4ltnisse in den Regionen erlauben und \nerfordern auch regionale Unterschiede in der Bezahlung.\u201c \nIch hoffe sehr, dass damit nicht gemeint ist, dass von den \ndann im Bundesvergleich sowieso schon niedrigeren \ns\u00e4chsischen Geh\u00e4ltern f\u00fcr die Mitarbeiter in den Finanz-\n\u00e4mtern der Oberlausitz oder des Erzgebirges gegen\u00fcber \ndenen der Gro\u00dfst\u00e4dte vielleicht noch einmal 20 % abge-\nzogen werden. Angesichts der s\u00e4chsischen Leuchtturmpo-\nlitik ist dies allerdings zu bef\u00fcrchten. \n\nEindeutig sind \u00fcbrigens schon heute unterschiedliche \nL\u00e4nderregelungen, zum Beispiel bei der Sonderzahlung, \nzu verzeichnen. Nur noch Hamburg, Hessen, Rheinland-\nPfalz, Saarland und Schleswig-Holstein zahlen Ur-\nlaubsgeld. W\u00e4hrend Bayern, Bremen, Mecklenburg-\nVorpommern, Nordrhein-Westfalen und das Saarland in \nden niedrigeren Besoldungsgruppen eine h\u00f6here Sonder-\nzahlung als in den h\u00f6heren Besoldungsgruppen sichern, \nbezahlt Sachsen als einziges Bundesland im h\u00f6heren \nDienst deutlich mehr als im einfachen bzw. mittleren \nDienst. W\u00e4hrend sich Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern \nimmerhin schon zum Thema Einmalzahlung und Linear-\nanpassung nach der F\u00f6deralismusreform \u00e4u\u00dferten, wird in \nSachsen alles offengehalten. \n\nAnalysiert man die zaghaft vorgelegten Details dieser \nsogenannten Reform, so best\u00e4tigt sich auch in diesem Fall \nwieder der Missbrauch dieses eigentlich positiven, sch\u00f6-\nnen Wortes; denn von Erneuerung, Wandlung oder gar \nWeiterentwicklung im Sinne der Verbesserung kann auch \nbei dieser Reform keine Rede sein. \n\nChaotischer wird es au\u00dferdem. Dazu will ich einige \nBeispiele nennen. Baden-W\u00fcrttemberg plant schrittweise \n\n 4947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\ndie Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit auf 67 Jahre. \nBayern entscheidet zu strukturellen Ver\u00e4nderungen erst \nnach der Wahl im September 2008. Warum wohl? Rhein-\nland-Pfalz plant die Absenkung der Besoldung f\u00fcr die \nersten drei Jahre um eine ganze Besoldungsgruppe \u2013 tolle \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Einsteiger! \u2013, will aber zumindest f\u00fcr \nden einfachen Dienst eine Anpassung in H\u00f6he der Inflati-\nonsrate pr\u00fcfen. Mecklenburg-Vorpommern will die \nAnpassung an die Westbesoldung ab 2008 bzw. 2010 \nerreichen. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen die L\u00e4nder im \u201eNord-\nverbund\u201c und im \u201eS\u00fcdverbund\u201c. \n\nAll das f\u00fchrt laut Dr. Metz nicht zu einem fl\u00e4chendecken-\nden Wettbewerb, vor allem um gutes Personal. Das ist \nganz sch\u00f6n lebensfremd. \n\nZur\u00fcck zum Leistungsvergleich zwischen den Finanz\u00e4m-\ntern. \n\nHerr Dr. Metz, wo immer er auch sein mag: Ich habe Ihre \nAntwort mehrfach gelesen. Ich habe auch zur Kenntnis \ngenommen, dass die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Steuer-\nverwaltung im Rahmen einer durchgef\u00fchrten Mitarbeiter-\nbefragung im Leistungsvergleich bei ihrer Zufriedenheit \nmit 2,94 den besten Wert der teilnehmenden sechs L\u00e4nder \nerreicht haben. \n\nAber das ist nur die eine Seite der Medaille. Die andere, \nn\u00e4mlich die viel wichtigere, die f\u00fcr einen Dienstherrn wie \nSie ein Alarmsignal sein m\u00fcsste, erw\u00e4hnen Sie mit kei-\nnem Wort. Viel zu viele Besch\u00e4ftigte haben n\u00e4mlich an \nder Befragung \u00fcberhaupt nicht mehr teilgenommen, ja, sie \nhaben sie regelrecht boykottiert. Aus tiefem Misstrauen \nbez\u00fcglich der Wahrung der Anonymit\u00e4t bei einer Befra-\ngung per PC und aus Entt\u00e4uschung, wie man h\u00f6heren Orts \nnach der letzten Mitarbeiterbefragung mit den damals \nschon schlechten Ergebnissen umgegangen ist, haben \nnicht einmal 43 % der Besch\u00e4ftigten, in acht \u00c4mtern \nsogar noch unter 33 %, die 52 Fragen beantwortet. Dazu \nkein Wort in der Stellungnahme, kein Eingestehen, wie \nheute die Stimmung ist angesichts sich kurzfristig \u00e4n-\ndernder Steuergesetze, der daraus resultierenden Flut von \nRechtsprechungen, angesichts einer Gesellschaft, die \nlegal und illegal sehr viel Energie darauf verschwendet, \nm\u00f6glichst wenig Steuern zahlen zu m\u00fcssen und ange-\nsichts einer Stigmatisierung konstruktiv-kritischer Stim-\nmen als ausschlie\u00dfliche N\u00f6rgler, St\u00f6renfriede und Neider \nder behaupteten Erfolge. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt war Ihnen auch keine \nErw\u00e4hnung wert. Die Mitarbeiter wurden n\u00e4mlich auch \naufgefordert, ihren Dienstherrn, die Politik, zu bewerten. \nIm Hinblick auf deren Einsatz f\u00fcr das Bild der Finanz-\nverwaltung und der \u00d6ffentlichkeit erzielte der Dienstherr \neine glatte Schulnote f\u00fcnf \u2013 wenig verwunderlich nach \nStreichung von Urlaubsgeld und massiver K\u00fcrzung der \nSonderzahlung, absolut verst\u00e4ndlich bei dem Wissen um \ndie Art und Weise des Umgangs der Staatsregierung mit \nden Mitarbeitern in Gutsherrenart. Laut Steuergewerk-\nschaft waren Diskussionen vor der Einf\u00fchrung belasten-\nder Ma\u00dfnahmen nicht erw\u00fcnscht, Widerworte zwecklos. \nAuf wohlbegr\u00fcndete Klagen folgten Standardbriefe mit \n\neinem fl\u00fcchtigen Werben um Verst\u00e4ndnis, ausschlie\u00dflich \nbegr\u00fcndet mit der Haushaltslage, und es waren keinerlei \nKompromisse erzielt worden. \n\nAuch die \u201egef\u00fchlten\u201c Bef\u00f6rderungsaussichten wurden bei \nden Mitarbeitern mit einer schlechten Vier bewertet. Die \nFrage ist schon, welcher Arbeitgeber sich auf Dauer ein \nfrustriertes, demotiviertes Personal leisten kann, ja, wie \neine Gesellschaft mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die ihre \ninnere K\u00fcndigung unter anderem auch in der Wahl-\nverweigerung oder im Boykott einer Befragung zum \nAusdruck bringen, die Herausforderungen von Gegenwart \nund Zukunft meistern will. Manchmal ist es wichtiger, \nrechtzeitig zu sagen, dass es so nicht weitergehen kann, \nund \u00c4nderungen herbeizuf\u00fchren als Vollzug zu melden \nund abzuhaken. Das gilt auch f\u00fcr den rosarot dargestellten \nLeistungsvergleich zwischen den Finanz\u00e4mtern. Eigent-\nlich sogar schade drum. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nwird nicht reden. Deshalb bitte ich jetzt die FDP-Fraktion. \nHerr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich muss zugeben, dass ich \nden Redebeitrag des Kollegen R\u00f6\u00dfler sehr unterhaltsam \nfand. Ich habe einiges gelernt. Aber ich habe eigentlich \netwas vermisst, n\u00e4mlich den Bezug zu Ihrem Antrag. Ich \nkonnte jedenfalls nicht erkennen, worin der Zusammen-\nhang besteht. Aber sei es drum! \n\nIch kann auch vorwegnehmen, meine Damen und Herren, \ndass die FDP-Fraktion dem vorliegenden Antrag zustim-\nmen wird, sofern er \u00fcberhaupt zur Abstimmung kommt, \ndenn ein recht ausf\u00fchrlicher Bericht liegt uns ja schon vor. \nCDU und SPD stellten im April dieses Jahres einen \nBerichtsantrag. Die Staatsregierung hat Stellung genom-\nmen. Schade, dass keiner hier rechts auf der Regierungs-\nbank sitzt. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Doch!) \n\n\u2013 Ach, Sie vertreten den Finanzminister? \u2013 Okay. Das ist \nja ganz spannend. \n\nDie siebenseitige Stellungnahme ist seit Mai bekannt. F\u00fcr \ndiejenigen, denen diese Information nicht ausreicht, ist \nauch ein Blick in das Internet empfohlen. Unter \nwww.leistungsvergleich.de kann man die Ergebnisse des \nbundesdeutschen Leistungsvergleichs rund um die Uhr \nnachlesen. Wenn es dar\u00fcber hinaus noch ein gesteigertes \nInformationsbed\u00fcrfnis geben sollte \u2013 bei einigen k\u00f6nnte \nes ja vorhanden sein \u2013, dann kann es sein, dass dies \naufgrund der Kleinen Anfrage der FDP-Fraktion vorhan-\nden ist. Sie hat die Drucksachennummer 4/5603. \n\nWir haben n\u00e4mlich zum zweiten Mal in diesem Jahr \ngefragt, wie lange denn die Finanz\u00e4mter im Durchschnitt \nf\u00fcr die Bearbeitung von Steuerdaten brauchen. Die \nErgebnisse sind in der Tat hoch interessant. Bei den \nArbeitnehmerveranlagungen in Sachsen betr\u00e4gt die \n\n 4948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\ndurchschnittliche Bearbeitungszeit 54,1 Tage. Bayern \nbraucht zum Beispiel 44,5 Tage, Rheinland-Pfalz \n30,3 Tage. Das hei\u00dft, im bundesweiten Vergleich ist es \n\u00fcberhaupt nicht so, Herr R\u00f6\u00dfler, dass wir uns auf die \nSchulter klopfen k\u00f6nnen, sondern wir stehen eigentlich \neher mager dar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDazu kommt noch, dass man die L\u00e4nder nicht nur unter-\neinander betrachten, sondern vielleicht auch einmal einen \nBlick auf die Unterschiede innerhalb des Freistaates \nwerfen sollte. Das ist hoch interessant. Da schafft es \nbeispielsweise das Finanzamt in Bischofswerda im \nDurchschnitt mit 38,3 Tagen, Steuerdaten zu bearbeiten, \nEilenburg dagegen mit 83,8 Tagen. Das ist keine kleine \nAbweichung, das ist enorm. Bei den sonstigen Steuer-\npflichtigen, wozu auch kleine Gewerbetreibende und \nFreiberufler geh\u00f6ren, gibt es ebenfalls eine interessante \nSpannbreite, die von 55 Tagen in Bautzen bis zu \n108,4 Tagen in Grimma reicht. \n\nNun waren wir gespannt, wie die Staatsregierung das \nerkl\u00e4rt. Die Erkl\u00e4rungen werden zwar immer l\u00e4nger, \nimmer nebul\u00f6ser von Jahr zu Jahr, aber nicht aufschluss-\nreicher. Im Kern zusammengefasst, hei\u00dft das: Die Staats-\nregierung gibt an, dass es \u201e\u00e4u\u00dfere und innere\u201c Faktoren \ngibt, dass es \u201eunterschiedlichen Bearbeitungsaufwand\u201c \ngibt, dazu noch \u201ePersonalwechsel und Krankheitszeiten\u201c. \nMeine Damen und Herren, darauf w\u00e4ren wir vielleicht \nauch gekommen. Aber es bringt uns ja in der Sache nicht \nweiter, und vor allem \u00e4rgert das die Steuerzahler. \n\nWenn man sich nun die Stellungnahme zu dem vorliegen-\nden Antrag anschaut, wird man schon etwas konkreter: \n\u201eAm Beispiel der Durchlaufzeiten wird offensichtlich, \ndass vorhandene Schwachstellen offengelegt und dadurch \npositiver Druck erzeugt wird, um sich durch Optimie-\nrungsma\u00dfnahmen dem Besten zu n\u00e4hern.\u201c Na ja, zumin-\ndest von der Zielerkennung: Es geht ja doch. Allerdings \nfragen wir uns, wo dann die konkreten Ergebnisse und \nMa\u00dfnahmen bleiben. Was macht denn die Finanzverwal-\ntung nun mit den Daten aus dem Leistungsvergleich? \n\nManchmal hilft ja ein Blick in die Presse. Dort erkl\u00e4rt \ndann die Sprecherin des Finanzministeriums, dass die \nZielvorgabe der Bearbeitungszeit f\u00fcr die Finanz\u00e4mter \n40 Tage betragen sollte. Das w\u00e4re ein Fortschritt. Ich \nglaube, die s\u00e4chsischen Steuerzahler w\u00fcrden sich dar\u00fcber \nfreuen. Aber in der Stellungnahme der Staatsregierung zu \nIhrem Antrag fehlt diese Zielmarke wiederum. Wie man \ndie 40 Tage erreichen will, bleibt uns auch die Staatsre-\ngierung bis heute schuldig, es sei denn, Herr Flath wird es \nuns dann noch verraten. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, jeder Steuerzahler \nin Sachsen muss erwarten k\u00f6nnen, dass er, unabh\u00e4ngig \nvon seinem Wohnort, rechtzeitig an sein Geld kommt. \nMan muss sich schon einmal fragen, warum ich als \nArbeitnehmer, wenn ich in Eilenburg wohne, zw\u00f6lf \nWochen auf meinen Bescheid warten muss und in  \nBischofswerda nur knapp \u00fcber f\u00fcnf Wochen. Nun k\u00f6nnen \n\nSie mir das mit Sicherheit nicht damit erkl\u00e4ren, das h\u00e4nge \nan besonderen Krankheitszeiten oder an der Komplexit\u00e4t \nder F\u00e4lle, denn es ist ja eine Vielzahl an F\u00e4llen, die \nwiederum auch einen Durchschnitt ergibt. \n\nDie s\u00e4chsischen Arbeitnehmer zahlen ihre Steuern regel-\nm\u00e4\u00dfig, Sie wissen das. Jeden Monat wird die Lohnsteuer \nvom Gehalt abgezogen. Der Staat hat daraus einen Vorteil. \nEr hat die Chance, bis zum endg\u00fcltigen Steuerbescheid \nauch mit dem Geld der Arbeitnehmer zu arbeiten. In der \nRegel gibt es dann eine R\u00fcckzahlung, und zwar ohne dass \nder Staat daf\u00fcr dem Steuerzahler zwischenzeitlich auch \nnur einen Cent an Zinsen zahlt. \n\nMeine Damen und Herren! Eine schnellstm\u00f6gliche \nBearbeitung der Steuerdaten muss man von den s\u00e4chsi-\nschen Finanz\u00e4mtern erwarten k\u00f6nnen. Ich glaube nicht, \ndass der Antrag automatisch dazu f\u00fchrt. Aber man soll die \nHoffnung nie aufgeben, vielleicht passiert doch noch \netwas, und die s\u00e4chsischen Steuerzahler k\u00f6nnen in ein bis \nzwei Jahren froh sein, dass es dann endlich einmal schnel-\nler geht und wir hier nicht nur \u00fcber Berichte diskutieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kollegen! Herr R\u00f6\u00dfler, ich \nhabe Sie so verstanden, dass Sie den Antrag heute von der \nKoalitionsseite zur\u00fcckziehen. Wenn das so ist, dann \nziehen wir nat\u00fcrlich unseren \u00c4nderungsantrag auch \nzur\u00fcck, weil es dann keinen Bezugspunkt mehr f\u00fcr \nunseren \u00c4nderungsantrag gibt. \n\nEs ist doch erstaunlich, dass Sie der Meinung sind, Ihr \nZiel, wie Sie selbst gesagt haben, dass dem B\u00fcrger beim \nBezahlen der Steuern ein gutes Gef\u00fchl vermittelt werden \nsoll, damit zu erreichen, dass Sie diesen Antrag stellen \nund diese Antwort f\u00fcr eine Erledigung halten. Das er-\nstaunt mich. Ich frage mich wirklich inzwischen, auch \nnachdem ich hier die Rede geh\u00f6rt habe, wozu Sie ihn \neigentlich gestellt haben, meine Damen und Herren von \nder Koalition. Was war eigentlich Sinn und Zweck der \n\u00dcbung? \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist eine Informationsattrappe herausgekommen; denn \nSie haben den Zusammenhang nicht hergestellt, den \nZusammenhang zwischen dem, was man im Vergleich \nanalysiert, und dem, was man tun muss, um n\u00e4mlich \ndiesen Zielmarken auch nahezukommen, die aus dem \nVergleich resultieren. Damit sind wir bei der Personaldis-\nkussion. Die haben Sie tunlichst vermieden, die Staatsre-\ngierung auch. \n\nIm Haushalt wird die genaue aufgabenbezogene Stellen-\neinsparung bei den Finanz\u00e4mtern nicht dargestellt. \n\n 4949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nIm Stellenabbaubericht ist es auch hinreichend ungenau \nund das Organigramm, das uns in der Frage Organisati-\nonsplanung der Finanz\u00e4mter \u00fcbergeben wurde, legt zwar \nungef\u00e4hr dar, wo welche Aufgabe wahrgenommen wird; \naber mit welcher Anzahl von Mitarbeitern, mit welcher \nEingruppierung und was sie im Konkreten alles noch \nextra zu tun haben, wird nicht explizit ausgef\u00fchrt. \n\nWenn zum Beispiel bei \u201eVeranlagung im Organigramm \ndes Ministeriums\u201c K\u00f6rperschaften, Personengesellschaf-\nten steht, wissen die Mitarbeiter, dass sie die Einkom-\nmensteuer und die Veranlagung der K\u00f6rperschaftsteuer \nmachen; sie machen aber zum Beispiel auch die Umsatz-\nsteuer und die Gewerbesteuer. Das wird dort gar nicht \nerw\u00e4hnt, das wird automatisch mitgemacht. \n\nWir hatten mehrere Diskussionen im Landtag, in denen es \ndarum ging, dass es Probleme mit dem ordentlichen \nEintreiben der Umsatzsteuer gibt. Wir haben hier dar\u00fcber \ndiskutiert, dass j\u00e4hrlich ein dreistelliger Millionenbetrag \noffenbleibt. Da h\u00e4tte ich doch ganz gern einmal \u201eButter \nbei die Fische\u201c und w\u00fcsste, in welcher Art und Weise vom \nStellenabbau in den Finanz\u00e4mtern vielleicht auch Leute \nbetroffen sind, die genau mit dieser Aufgabe besch\u00e4ftigt \nsind, bei der es f\u00fcr die Sachsen um \u00f6ffentliche Einnahmen \ngeht. \n\nEs kann eigentlich nicht Sinn und Zweck der \u00dcbung sein, \ndass wir hier mit allgemeinen Vergleichen zugesch\u00fcttet \nwerden \u2013 bis hin zur Internetverf\u00fcgbarkeit 24 Stunden am \nTag; als ob ich nachts um drei nichts Besseres zu tun h\u00e4tte \n\u2013; aber auf der anderen Seite die notwendige Debatte \ndar\u00fcber, welches Personal mit welcher Aufgabe betraut, \nweitergef\u00fchrt, entwickelt oder abgebaut werden soll, nicht \nf\u00fchren. Das ist genau verkehrt. So kann man die Frage \nnicht beantworten, so kann man nicht an die Sache heran-\ngehen. \n\nBetrachten wir beispielsweise einmal die Rechtsbehelfs-\nstellen. Es ist aus den Materialien, die uns vorliegen, nicht \nklar und deutlich erkennbar, wie es in Zukunft mit der \nBearbeitung von Einspr\u00fcchen weitergehen soll, wo \nvielleicht auch die Entwicklungspotenziale w\u00e4ren. \n\nEs hat doch einen wesentlichen Einfluss auf das Steuer-\naufkommen, ob sie zum Beispiel einen Vollzug aussetzen, \nweil es einen Einspruch von einem, der die Steuer bezah-\nlen soll, gegeben hat. Jetzt kommt der auf die Rechtsbe-\nhelfsstelle, auf der kaum noch einer ist. Es wird ja nicht \neinmal eine Mindestgr\u00f6\u00dfe festgelegt. Vielleicht ist ja die \nRechtsbehelfsstelle mit einem einzigen Finanzbeamten \nausgef\u00fcllt. Ich glaube das zwar pers\u00f6nlich nicht, wenn ich \nmerke, dass manche schon richtig zu dem Trick des \nEinspruches greifen; aber im Prinzip ist doch Fakt: Je \nweniger Menschen an den Rechtsbehelfsstellen zur \nVerf\u00fcgung stehen, die die Einspr\u00fcche bearbeiten, umso \nweniger werden sie sich bem\u00fchen, es gr\u00fcndlich zu bear-\nbeiten. Sie schaffen es aufgrund des Zeitdrucks einfach \nnicht. Was dann geschieht, ist ganz klar: Sie geben dem \nEinspruch statt. \n\nWer hat einen Vorteil von solchen Einspr\u00fcchen, wer kann \nsich das zunutze machen? Das sind weniger die Arbeit-\n\nnehmer, die ihre Steuer vorweg von der Lohnt\u00fcte abgezo-\ngen bekommen, sondern das sind eher Selbstst\u00e4ndige, \nUnternehmer und andere. \n\nDeswegen glaube ich, dass es ganz wichtig ist, darauf zu \nachten, wie die einzelnen Personaleinsparungen in den \njeweiligen Finanz\u00e4mtern aufgabenbezogen, und zwar \nnach der Evaluierung, vollzogen werden, und das ist \nleider nicht geleistet worden. Deswegen haben wir jetzt \neine ganze Dreiviertelstunde verschwendet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, \ndas ist nicht der Fall. M\u00f6chte sich die Staatsregierung \n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Minister Flath f\u00fcr den Finanzminister, \nbitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Hinter dem Leistungsvergleich zwischen Finanz\u00e4m-\ntern verbirgt sich eine neue F\u00fchrungskultur in der Steuer-\nverwaltung. Ein wesentlicher Grundsatz hei\u00dft dabei: \nSelbststeuerung vor Fremdsteuerung. Anstelle unz\u00e4hliger \nAnweisungen vorgesetzter Beh\u00f6rden sollen die Steue-\nrungsaktivit\u00e4ten in den Finanz\u00e4mtern selbst ablaufen. \nEine st\u00e4rkere Eigenverantwortung, die F\u00f6rderung von \nEigeninitiative und gleichzeitiges Benchmarking schaffen \neffiziente Strukturen, von denen letztlich alle profitieren. \n\nBereits 1998 hat der Freistaat Sachsen gemeinsam mit \nBayern und der Bertelsmann-Stiftung erkannt, dass die \nblo\u00dfe Analyse von Mengenstatistiken nicht mehr zeitge-\nm\u00e4\u00df ist. Daher haben wir die Initiative ergriffen und \ngemeinsam neue Managementans\u00e4tze entwickelt. Neben \nder bew\u00e4ltigten Arbeitsmenge haben vor allem wirtschaft-\nliche und qualitative Aspekte sowie die Belange der \nKunden und Mitarbeiter an Bedeutung gewonnen. \n\nDas Konzept hat auch andere Partner \u00fcberzeugt. Aktuell \nbeteiligen sich sieben Bundesl\u00e4nder. Durch die gro\u00dfe Zahl \nder Vergleichspartner haben alle die M\u00f6glichkeit, gegen-\nseitig von guten Ans\u00e4tzen und von den Erfahrungen \nanderer L\u00e4nder zu profitieren. Insbesondere der Vergleich \nzu gewachsenen Verwaltungsstrukturen wie beispielswei-\nse mit Bayern oder Rheinland-Pfalz liefert wertvolle \nHinweise auf weitere Handlungsspielr\u00e4ume. \n\nAm weitesten ist das Projekt in Bayern, Sachsen, Th\u00fcrin-\ngen und Rheinland-Pfalz umgesetzt. Dort sind jeweils alle \n\u00c4mter mit den Kriterien bez\u00fcglich Auftragserf\u00fcllung, \nWirtschaftlichkeit, Kunden- und Mitarbeiterzufriedenheit \nintegriert. Wir haben den Leistungsvergleich in den \nwesentlichen Arbeitsgebieten aller s\u00e4chsischen Finanz\u00e4m-\nter integriert. Dazu geh\u00f6ren vor allem die Arbeitnehmer-\nveranlagung und die Veranlagung der sonstigen Steuer-\npflichtigen. Die Veranlagung der K\u00f6rperschaftsteuer und \ndie Betriebspr\u00fcfung sollen noch in diesem Jahr hinzu-\n\n 4950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nkommen. Perspektivisch soll der Leistungsvergleich alle \ngeeigneten Arbeitsbereiche erfassen. \n\nIch m\u00f6chte nun kurz auf die Praxis und schon jetzt er-\nsichtliche Auswirkungen eingehen. F\u00fcr die Oberfinanzdi-\nrektion und das Finanzministerium werden die Berichte \nquartalsweise erstellt. L\u00e4nder\u00fcbergreifend erfolgt der \nVergleich j\u00e4hrlich. Die Durchlaufzeiten der elektronisch \nabgegebenen Steuererkl\u00e4rungen wertet die Oberfinanzdi-\nrektion monatlich aus. \n\nMit dem Leistungsvergleich wird den Besch\u00e4ftigten \nerstmals schwarz auf wei\u00df der eigene Status quo im \nVergleich zu anderen gezeigt. Das hat Folgen. Bei Arbeit-\nnehmerveranlagungen verbesserten sich hierdurch die \nDurchlaufzeiten, und zwar von 2004 auf 2005, um 8 % \nauf 54 Tage. Auch die Spreizung der Durchlaufzeiten \nzwischen den Arbeitnehmerstellen der s\u00e4chsischen Fi-\nnanz\u00e4mter ist mittlerweile deutlich abgebaut worden. \n\nEs ist viel \u00fcber die sehr unterschiedliche Bearbeitungs-\ndauer berichtet worden und das Finanzministerium sowie \ndie Oberfinanzdirektion haben das auch als Problem \nerkannt. Zwar liegen erst Zahlen aus dem \n1. Halbjahr 2006 vor, doch zeigt sich schon jetzt, dass die \nStreuung eingefangen und die langen Durchlaufzeiten bei \neinigen \u00c4mtern deutlich gek\u00fcrzt werden konnten. Hierzu \nzwei Zahlen: Die Spreizung lag 2005 zwischen 38 und \n84 Tagen und im 1. Halbjahr 2006 zwischen 34 und \n56 Tagen. Das ist eine sehr positive Tendenz. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Flath, Sie sprachen von den \nZahlen vom ersten Halbjahr. K\u00f6nnen Sie denn sagen, wie \nviel Prozent der Steuererkl\u00e4rungen eigentlich bearbeitet \nwurden? Der 31. Mai ist zwar der Abgabetermin, aber Sie \nwissen ja, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, diese zu verl\u00e4n-\ngern. Das hei\u00dft, die Zahlen sind unter Umst\u00e4nden gar \nnicht aussagekr\u00e4ftig. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Zahlen, \ndie ich eben genannt habe, sind schon aussagekr\u00e4ftig. \nNat\u00fcrlich verstehe ich auch Ihr Interesse an der Anzahl \nder insgesamt bearbeiteten F\u00e4lle. Nur wissen Sie, dass ich \nheute den Finanzminister vertrete. Ich w\u00fcrde Ihnen aber \nzusagen, dass Sie darauf eine Antwort bekommen. K\u00f6n-\nnen wir so verfahren? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja; danke sch\u00f6n. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das Finanz-\nministerium hat weitere Verbesserungen bei der Durch-\nlaufzeit, insbesondere bei der Verringerung der immensen \nUnterschiede zwischen einzelnen Finanz\u00e4mtern, einge-\nfordert. Es ist klar, dass es auch k\u00fcnftig Unterschiede \ngeben wird. Ziel ist es jedoch, diese Unterschiede auf ein \nvertretbares Ma\u00df zu reduzieren und eine Ann\u00e4herung der \n\ndurchschnittlichen Durchlaufzeiten an die besten L\u00e4nder \nzu erreichen. Dabei muss immer ein angemessener Aus-\ngleich zwischen Schnelligkeit und Gr\u00fcndlichkeit gefun-\nden werden. \n\nEin wichtiges Instrument sind die Zielvereinbarungen, die \ndie Oberfinanzdirektion Chemnitz f\u00fcr das Jahr 2006 \nerstmalig mit allen s\u00e4chsischen Finanz\u00e4mtern abgeschlos-\nsen hat. Dabei haben die Finanz\u00e4mter individuelle Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet, \u00fcber die sachlich und fair verhandelt \nwurde. Dieses Miteinander verbessert das Verst\u00e4ndnis der \nBesch\u00e4ftigten f\u00fcr die vereinbarten Ziele, gibt Planungssi-\ncherheit und wirkt motivierend. F\u00fcr 2008 plant das \nFinanzministerium seinerseits, eine Zielvereinbarung mit \nder Oberfinanzdirektion Chemnitz abzuschlie\u00dfen. \n\nNun haben die Vergleiche und Zielvereinbarungen allein \nnur eingeschr\u00e4nkte Wirkung. Bei schlechten Ergebnissen \neinzelner Finanz\u00e4mter f\u00fchrt die Oberfinanzdirektion \ndeshalb Auswertungsgespr\u00e4che mit dem jeweiligen \nFinanzamt, in denen das Amt konkrete Gr\u00fcnde f\u00fcr die \nErgebnisse und zugleich konkrete Auswege darstellen \nmuss. Bei anhaltend schlechten Ergebnissen erfolgt ein \ngezieltes und intensives Controlling. Im Extremfall \nk\u00f6nnen auch personelle Konsequenzen gezogen werden. \n\nWenn es also hier und da Probleme bei den Bearbeitungs-\nzeiten gibt, dann ist es umso wichtiger, dass Schwachstel-\nlen erkannt und Probleme gel\u00f6st werden. Der Leistungs-\nvergleich bietet daf\u00fcr die Basis. Dem Finanzminister liegt \ndaran, effiziente und dienstleistungsorientierte Verwal-\ntungsstrukturen zu f\u00f6rdern. Der Leistungsvergleich \nzwischen Finanz\u00e4mtern tr\u00e4gt wesentlich dazu bei, dieses \nZiel in der s\u00e4chsischen Steuerverwaltung zu verwirkli-\nchen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort auf. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die \nKoalition: Wird noch ein Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann lasse ich jetzt abstimmen. Ich \nstelle die Drucksache 4/4904 zur Abstimmung und bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ist erledigt! \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU, meldet Redebedarf an.) \n\nHerr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir als Ein-\nreicher sind der Meinung, dass der Antrag nach dem \nBericht der Staatsregierung nach \u00a7 37 Abs. 3 Satz 4 der \nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt zu betrachten ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also brauchen wir \n\u00fcber den Antrag auch nicht abstimmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir h\u00e4tten \nauch gar nicht dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen!) \n\nIch schlie\u00dfe jetzt Tagesordnungspunkt 7 und rufe auf \n\n 4951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEinsetzung einer Berufsfachschulenkommission zur Untersuchung der \nHandlungsalternativen im Bereich der staatlichen F\u00f6rderung von  \n\nprivaten Berufsfachschulen und der entsprechenden  \nsozial- und arbeitsmarktpolitischen Folgen \nDrucksache 4/6552, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die NPD \nbeginnt. Es folgen: CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. Gansel das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \nwill die NPD-Fraktion nicht die Debatte \u00fcber das Haus-\nhaltsbegleitgesetz vorwegnehmen, sondern die Staatsre-\ngierung zur R\u00fccknahme eines darin enthaltenen Gesetz-\nentwurfs bewegen \u2013 dies, weil seine sozialen und damit \nauch demografischen Folgen sehr problematisch werden \nk\u00f6nnten, wie man auch in der Expertenanh\u00f6rung am \n26. September erfuhr, und diese Folgen bei der demn\u00e4chst \nangesetzten parlamentarischen Beratung im Einzelnen \nnoch gar nicht bekannt sind und eine allgemeine Folgen-\nabsch\u00e4tzung fehlt. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion darf ein Gesetz aber nur dann vom \nLandtag beraten und beschlossen werden, wenn eine klare \ngesellschaftliche Folgenabsch\u00e4tzung vorliegt. Sind aber \nvon einer gesetzlichen Regelung schwerwiegende soziale \nProbleme, also sprichw\u00f6rtlich soziale Kosten zu erwarten, \nohne dass diese in der Begr\u00fcndung eines Gesetzentwurfs \nauch nur angedeutet werden, ist die Regelung weder \nvertretbar noch verhandelbar. \n\nGenau dieser Fall liegt nach unserer Auffassung bei \nArtikel 7 des Haushaltsbegleitgesetzes f\u00fcr die Jah-\nre 2007/2008 vor. Dabei handelt es sich um die \u00c4nderung \ndes \u201eGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c. \nObwohl gerade diese Berufsfachschulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft in Sachsen von immenser Wichtigkeit sind, werden \nsie durch die Gesetzes\u00e4nderung m\u00f6glicherweise an den \nRand des Ruins gedr\u00e4ngt. Die gro\u00dfe Bedeutung dieser \nSchulen f\u00fcr die Berufsbildung in Sachsen ist allgemein \nbekannt und anerkannt. Das wird von der Staatsregierung, \nder Wirtschaft und den Gewerkschaften gleicherma\u00dfen \nbest\u00e4tigt. In einer gemeinsamen Stellungnahme dieser \ndrei aus dem letzten Jahr hei\u00dft es beispielsweise \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie Anzahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \nden berufsqualifizierenden Berufsfachschulen ist nach \nwie vor hoch. Auff\u00e4llig ist das \u00dcbergewicht der Berufs-\nfachschulen in freier Tr\u00e4gerschaft gegen\u00fcber den \u00f6ffentli-\nchen Berufsfachschulen.\u201c \n\nDas ist gewisserma\u00dfen ein offizieller Bedeutungsnach-\nweis f\u00fcr diese freien Berufsfachschulen f\u00fcr die au\u00dferbe-\ntriebliche Berufsausbildung in Sachsen. Bei einigen \nBerufen, zum Beispiel Ergotherapeuten und Altenpfle-\n\ngern, sind sie sogar die Einzigen, die \u00fcberhaupt eine \nAusbildung anbieten. \n\nAusgerechnet dieser wichtige Schultyp, der Zehntausen-\nden von Jugendlichen, darunter vielen jungen Frauen, \neine Berufsausbildung und damit eine Berufsperspektive \nin Sachsen bietet, soll nach dem Willen der CDU-/SPD-\nKoalition\u00e4re bereits im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber 30 % der \nstaatlichen Zusch\u00fcsse verlieren. Die Folgen w\u00e4ren Schul-\ngelderh\u00f6hungen, sinkende Sch\u00fclerzahlen, geschlossene \nSchulen, erh\u00f6hte Jugendarbeitslosigkeit und eine noch \nst\u00e4rkere Abwanderung von Jugendlichen aus Sachsen. \n\nAber das ganze Ausma\u00df der Entwicklung ist noch nicht \neinmal abzusehen, weil daf\u00fcr einfach die Analysen fehlen. \nDen Abgeordneten dieses Hauses wird also demn\u00e4chst \nzugemutet, praktisch blind zu entscheiden. Das ist nach \nunserer Auffassung nicht verantwortbar. Deswegen stellt \ndie NPD-Fraktion hiermit den Antrag, die Staatsregierung \nzu ersuchen, Artikel 7 des Haushaltsbegleitgesetzes \nvorerst zur\u00fcckzuziehen und stattdessen die m\u00f6glichen \nFolgen der im Gesetzentwurf vorgeschlagenen \u00c4nderun-\ngen durch eine Fachkommission absch\u00e4tzen und doku-\nmentieren zu lassen. Erst nach Vorlage des Ergebnisses \ndieser Kommission sollte der \u2013 dann m\u00f6glicherweise \n\u00fcberarbeitete \u2013 Gesetzentwurf erneut in den Landtag \neingebracht werden. \n\nDie NPD-Fraktion stellt diesen Antrag bereits jetzt, also \nnoch vor Beginn der Haushaltsberatungen, weil wir ein \nGesetzgebungsverfahren, das sozusagen auf halbem Wege \nstehen bliebe, f\u00fcr schlecht halten. Diese Vorgehensweise \nist verantwortungsbewusst, wenn auch nicht unbedingt \n\u00fcblich. Als Nationaldemokraten nehmen wir uns aber das \nRecht heraus, Routineabstimmungen \u00fcber folgenschwere, \naber offenbar von den Regierenden nicht zu Ende gedach-\nte Vorlagen zumindest infrage zu stellen. \n\nArtikel 7 des Haushaltsbegleitgesetzes ist ein exemplari-\nscher Fall; denn die zu erwartende Schlechterstellung der \nBerufsfachschulen wird unweigerlich zu schwerwiegen-\nden Verwerfungen in der Berufsausbildung f\u00fchren. Falls \ndies von der Staatsregierung gewollt ist, sollte sie hier im \nLandtag bereits jetzt die Karten auf den Tisch legen. \n\nDa ist es hilfreich, sich die nach amtlichen Angaben schon \nf\u00fcr das n\u00e4chste Jahr abzusehenden Zuschussk\u00fcrzungen f\u00fcr \neinige Berufslehrg\u00e4nge einmal vor Augen zu f\u00fchren. \nDurch die Annahme des Gesetzes w\u00fcrden sich zum \nBeispiel folgende Zuschussk\u00fcrzungen ergeben: 29,5 % \nbei der Ausbildung zum Ergotherapeuten, 31,8 % bei der \nAusbildung zur Hotelfachfrau, 32,2 % bei der Ausbildung \n\n 4952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nzur Restaurantfachfrau, 38,1 % Zuschussk\u00fcrzung bei der \nAusbildung zum Physiotherapeuten und sogar 45,2 % bei \nder Ausbildung zum Masseur oder Bademeister. Diese \nK\u00fcrzungen w\u00fcrden schon im ersten Jahr nach der Geset-\nzesannahme anfallen. In den Folgejahren w\u00e4re mit weite-\nren K\u00fcrzungen zu rechnen, und zwar wegen der vorgese-\nhenen formelm\u00e4\u00dfigen Koppelung an die Entwicklung der \n\u00f6ffentlichen Schulen. \n\nIn einem Interview mit der \u201eFreien Presse\u201c warnte der \nstellvertretende Vorsitzende des Verbandes s\u00e4chsischer \nBildungsinstitute, G\u00fcnther Kahle, dass derartige K\u00fcrzun-\ngen zu Schulgelderh\u00f6hungen von 200 bis 300 Euro im \nMonat statt der bisher ungef\u00e4hr 60 Euro f\u00fchren k\u00f6nnten. \nHerr Kahle erkl\u00e4rte gegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c lapi-\ndar: \u201eDas geht nicht und ist auch gesetzlich verboten.\u201c \n\nDies ist richtig; denn nach Artikel 7 Abs. 4 des Grundge-\nsetzes ist eine \u201eSonderung der Sch\u00fcler nach den Besitz-\nverh\u00e4ltnissen der Eltern\u201c nicht zul\u00e4ssig. Hier wird klar, \ndass die vorgesehene Gesetzes\u00e4nderung die Gefahr der \nVerfassungswidrigkeit in sich birgt. Die Staatsregierung \nempfiehlt n\u00e4mlich den Schultr\u00e4gern und den Eltern, die \nH\u00f6he des Schulgeldes bis zu der vom eben genannten \nSonderungsverbot gezogenen Grenze frei zu vereinbaren. \nDiese Grenze ist aber kein genau definierter Betrag, \nsondern eher eine Grauzone. Wer sich ihr n\u00e4hert, l\u00e4uft \nGefahr, sie zu \u00fcberschreiten. \n\nDie Staatsregierung scheint die Berufsfachschulen gera-\ndezu zwingen zu wollen, k\u00fcnftig in eben jener Grauzone \nhohe Schulgeldforderungen zu erheben, um die dramati-\nschen Zuschussk\u00fcrzungen auszugleichen. W\u00fcrde dies \nWirklichkeit, so h\u00e4tten wir es nicht mehr mit den heuti-\ngen, f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten offenen s\u00e4chsischen \nBerufsfachschulen zu tun, sondern mit Schulen f\u00fcr den \nNachwuchs der Besserverdienenden. Eine solche Ent-\nwicklung, die die Schulwahl vom Geldbeutel abh\u00e4ngig \nmacht, lehnt die NPD-Fraktion entschieden ab. \n\nDer Landtag sollte also die Finger von einem Gesetzent-\nwurf lassen, der soziale Ungerechtigkeiten vorzeichnet \nund zum Ausreizen einer Verfassungsschranke auffordert. \nAllein deshalb w\u00e4re die Staatsregierung gut beraten, den \nEntwurf zur\u00fcckzuziehen und \u00fcberarbeiten zu lassen. \n\nDie Schultr\u00e4ger haben bereits angek\u00fcndigt, Verfassungs-\nbeschwerde einzulegen; ihre Erfolgsaussicht ist hoch. Die \nNPD-Fraktion bittet deshalb um Zustimmung zu ihrem \nAntrag auf Zur\u00fcckziehung des Artikels 7 des Haushalts-\nbegleitgesetzes sowie zur Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen \nFachkommission. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. \u2013 Herr Rohwer von der CDU-Fraktion \nspricht f\u00fcr die Koalition. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Machen wir es kurz: Der Antrag ist \nnicht zielf\u00fchrend. Er ist auch nicht zu Ende gedacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Er stellt \nunangenehme Fragen! Das ist klar!) \n\n\u2013 Herr Gansel, wenn ich nach dem Durchlesen Ihres \nAntrags dieser Meinung bin, dann k\u00f6nnen Sie das doch \nauch ohne Widerspruch erst einmal zur Kenntnis nehmen. \nH\u00f6ren Sie zu, was ich noch zu sagen habe! \n\nEs gibt noch zwei Dinge zu Ihrem Antrag zu sagen. \nErstens ist es nicht nur unn\u00f6tig, sondern auch unsinnig, \ndie Staatsregierung zum R\u00fcckzug von Artikel 7 des \nHaushaltsbegleitgesetzes aufzufordern; denn, Herr Gan-\nsel, immer noch sind wir der Gesetzgeber, und auch Sie, \nmeine Dame, meine Herren von der NPD, geh\u00f6ren diesem \nGesetzgeber an. \n\nAlso, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge muss der Gesetzgeber be-\nschlie\u00dfen und sie werden hier beschlossen. Deshalb mein \nVorschlag: Tragen Sie Ihr Anliegen doch zum passenden \nZeitpunkt vor, also im Rahmen der Haushaltsdebatte. Ich \nbin jetzt schon gespannt, ob es Ihnen gelingen wird, am \n10. November 2006, wenn wir im Schulausschuss genau \n\u00fcber dieses Haushaltsbegleitgesetz beraten werden, den \nAntrag zeit- und fristgerecht an der richtigen Stelle \neinzubringen. \n\nPunkt 2 betrifft nun die von Ihnen bef\u00fcrwortete unabh\u00e4n-\ngige Kommission zur Bedarfsanalyse und zur Untersu-\nchung von M\u00f6glichkeiten staatlicher F\u00f6rderung etc. der \nBerufsfachschulen. Artikel 7 des Haushaltsbegleitgesetzes \nist ja nun aber nicht von heute auf morgen aus dem Boden \ngestampft worden. Ihm ging vielmehr eine einj\u00e4hrige \nErarbeitungsphase voraus, in deren Zusammenhang \nfreilich auch unabh\u00e4ngige Fachleute im Rahmen einer \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung hier in diesem Hause zum Beispiel \nzu Wort kamen. Ich erinnere nur daran, dass wir im \nFr\u00fchjahr einen Referentenentwurf zur Reform des Geset-\nzes \u00fcber die freien Schulen im Freistaat Sachsen diskutiert \nhaben. \n\nDes Weiteren gibt es die Evaluationsarbeit des Ministeri-\nums, der diversen Institute und Institutionen. Wozu also \nbitte Steuergelder f\u00fcr die Einrichtung einer solchen \nKommission ausgeben, die auch nichts anderes tut und \nam Ende ebenfalls lediglich Handlungsempfehlungen \ngeben kann? \n\nAus diesen Gr\u00fcnden kurz und knapp: Die Koalitionsfrak-\ntionen lehnen den Antrag der NPD ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Mir liegen keine Redebeitr\u00e4ge \nder anderen Fraktionen vor. Hat sich an diesem Zustand \netwas ge\u00e4ndert? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Gansel, Sie haben das Schlusswort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Diskursfreudigkeit in diesem Hause ist \n\n 4953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nwieder einmal verbl\u00fcffend. Anscheinend haben wir den \nFinger in die richtige Wunde gelegt. \n\nAm 26. September 2006 \u2013 der eine oder andere wird sich \ndaran erinnern \u2013 fand in diesem Plenarsaal eine Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Artikel 7 des Haushaltsbegleitge-\nsetzes statt. Die anwesenden Vertreter der Berufsfach-\nschulen in freier Tr\u00e4gerschaft erkl\u00e4rten f\u00fcr den Fall der \nVerabschiedung des Gesetzentwurfes mehr oder weniger \nden Finanznotstand ihrer Schulen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Kollegin! Sie d\u00fcrfen sich setzen. Das habe ich \nIhnen vorhin schon einmal gesagt. \n\nEine andere Einsch\u00e4tzung war nat\u00fcrlich von den Interes-\nsenvertretern auch nicht zu erwarten. Aber ihre Argumen-\nte \u2013 sprich die Argumente der Vertreter der Berufsfach-\nschulen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 konnten auch am Ende \nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung von niemandem widerlegt \nwerden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gansel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, ich spreche hochdeutsch. \n\nDiese Einw\u00e4nde konnten am Ende der Sachverst\u00e4ndigen-\nanh\u00f6rung auch nicht von dem eingeladenen Vertreter des \nsachsen-anhaltischen Kultusministeriums widerlegt \nwerden. Dieser versuchte zwar den Eindruck zu erwe-\ncken, als ob in Sachsen-Anhalt genau die gleiche Reform \ndurchgef\u00fchrt worden w\u00e4re, wie sie jetzt in Sachsen \ngeplant ist, und er meinte auch den Eindruck erwecken zu \nk\u00f6nnen, dass alle Beteiligten in Sachsen-Anhalt mit dieser \nRegelung zufrieden w\u00e4ren. Das ist aber mitnichten so. Die \nWirklichkeit sieht auch in Sachsen-Anhalt anders aus. In \ndiesem Bundesland gibt es n\u00e4mlich eine Ersatzschulver-\nordnung als Pendant zum S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft. Gegen diese Verordnung erging \nvor Kurzem ein Urteil des Oberverwaltungsgerichtes in \n\nMagdeburg, in dem die Unvereinbarkeit mit dem Landes-\nschulgesetz festgestellt wird. Das sachsen-anhaltische \nKultusministerium wurde dazu verdonnert, der Kl\u00e4gerin, \neiner Schule in freier Tr\u00e4gerschaft, 40 000 Euro zu bezah-\nlen, die sie nach der geltenden Ersatzschulverordnung \nvorher nicht zugesprochen bekam. \n\nDer Fall zeigt, dass es entgegen den Verlautbarungen des \neingeladenen Magdeburger Ministerialdirigenten erhebli-\nche Probleme durch die K\u00fcrzung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr die \nprivaten Berufsfachschulen in Sachsen-Anhalt gibt, und \ndies, obwohl es dort nicht einmal ann\u00e4hernd jene schock-\nartigen K\u00fcrzungen von \u00fcber 30 % gegeben hat, wie sie \nnun in Sachsen den Berufsfachschulen ins Haus stehen. \n\nDie wichtigste Erkenntnis der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \nwar, dass es weder eine richtige Bedarfsanalyse im \nqualifizierenden Berufsschulbereich noch eine Folgenab-\nsch\u00e4tzung der Pl\u00e4ne der Staatsregierung gibt. Deshalb \nfordert die NPD-Fraktion noch einmal die R\u00fccknahme \ndes in Rede stehenden Gesetzentwurfs, dessen Annahme \nzu weiteren Schulschlie\u00dfungen, zunehmender Jugendar-\nbeitslosigkeit und einer weiteren Abwanderung junger \nLeute aus Sachsen f\u00fchren wird. Dies kann niemand \nwollen, selbst die Vertreter der etablierten Parteien nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Somit kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksa-\nche 4/6552, ein Antrag der NPD-Fraktion, zur Abstim-\nmung. Wer dem Antrag folgen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer \nAnzahl Jastimmen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt und der Tagesordnungspunkt 8 ist abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSchaffung einer humanit\u00e4ren Bleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig \nin der Bundesrepublik Deutschland lebende Fl\u00fcchtlinge \n\n(sogenannte Altfallregelung) \nDrucksache 4/6595, Antrag der Linksfraktion.PDS und \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEine Sprecherin der einreichenden Fraktionen steht schon \nbereit. Ich gebe Ihnen das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage \nim Namen meiner Fraktion eine Vertagung des Tagesord-\nnungspunktes 9 auf den morgigen Tag, und zwar aus dem \nGrund, weil die Ausl\u00e4nderbeauftragte, Frau de Haas, hier \nnicht sprechen kann, da sie unterwegs durch eine Panne \naufgehalten worden ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das betrifft auch die \nzweite einreichende Fraktion. \u2013 Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, das ist unser \ngemeinsamer Antrag. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie m\u00fcssen aber \nschon den gemeinsamen Willen bekunden. Ich frage das \nHaus: Widerspricht jemand diesem Begehren der einrei-\n\n 4954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nchenden Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nverfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir schon zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle  \nLage der Landesrundfunkanstalten \n\nDrucksache 4/5066, Unterrichtung durch den Vorsitzenden der ARD \n\nDrucksache 4/6350, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Bericht zur Information \u00fcber die wirtschaftliche und  \nfinanzielle Lage des Deutschlandradios \n\nDrucksache 4/5218, Unterrichtung durch den Intendanten des Deutschlandradios \n\nDrucksache 4/6351, Beschlussempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \nDrucksache 4/5325, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 4/6352, Beschlussempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von zehn Minuten je \nFraktion festgelegt. Mir ist allerdings avisiert worden, \ndass seitens der Fraktionen kein Aussprachebedarf be-\nsteht. Hat sich dies inzwischen ver\u00e4ndert? \u2013 Ich sehe, das \nist nicht der Fall. \n\nDann k\u00f6nnen wir, meine Damen und Herren, zur Ab-\nstimmung kommen. Wir haben jetzt drei Abstimmungen. \nWir stimmen jeweils \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses, und zwar erst \u00fcber die \nDrucksache 4/6350, ab. Ich bitte bei Zustimmung um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und keiner Gegenstimme ist der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses mit gro\u00dfer Mehrheit gefolgt wor-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir befinden jetzt \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\nche 4/6351. Wer der Empfehlung folgen m\u00f6chte, der \n\nmelde sich jetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer m\u00f6chte das nicht? \u2013 \nKeiner. Wer m\u00f6chte sich enthalten? \u2013 \n3 Stimmenthaltungen und keine Gegenstimme, damit ist \nder Beschlussempfehlung mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \ngefolgt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\nche 4/6352 ab. Wer dem folgen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer m\u00f6chte nicht folgen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Zahl der Unentschlossenen hat \nsich etwas vermehrt. Ansonsten haben wir das gleiche \nStimmverhalten wie eben. Demzufolge ist der Beschluss-\nempfehlung gefolgt worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013  \nDrucksache 4/6610 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist, wie ich sehe, \nnicht der Fall. Wird Einzelabstimmung zu einem Punkt \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das ging jetzt so \nschnell, dass wir die Vorlage herausholen mussten.  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das sind Sie doch \ngewohnt. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Henke, Sie \nsehen, wir haben es sofort gefunden, weil wir gut vorbe-\nreitet sind. Wir m\u00f6chten gern eine Einzelabstimmung zu \n\n 4955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\nzwei Punkten, und zwar in der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport \u2013 erstens \u2013 zum Antrag \nin Drucksache 4/3562. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Noch einmal die \nZiffer, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Drucksa-\nche 4/3562, das ist die Wiedereinrichtung von Schulen \nund Klassen zur Vermeidung unzumutbarer Schulwege \nf\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, und zum Zweiten zu \nPunkt 5, das ist die Drucksache 4/4644. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ist das der gleiche \nAusschuss? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das ist ebenfalls \nder Schulausschuss. Hier geht es um die Haushaltstrans-\nparenz in den Stellenpl\u00e4nen des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Kultus. \u2013 \u00dcber diese beiden Antr\u00e4ge m\u00f6chten \nwir separat abgestimmt haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 M\u00f6chte \njemand noch einmal dazu sprechen? \u2013 Dies scheint nicht \nder Fall zu sein; dann verfahren wir so und beginnen mit \nden beiden Einzelabstimmungen, die jetzt begehrt worden \nsind. Erhebt sich Widerspruch dagegen, dass ich \u00fcber alle \nanderen Drucksachennummern im Block abstimmen \nlasse? \u2013 Dies ist nicht der Fall; dann verfahren wir so. \n\nIch rufe auf die Drucksache \u2013 also jedes Mal die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\u2013, Nummer 3 mit der Drucksachennummer 4/3562. Wer \nm\u00f6chte der Beschlussempfehlung des Ausschusses \nwidersprechen, wer folgt also nicht dieser Beschlussemp-\nfehlung? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer folgt dieser Beschlussemp-\n\nfehlung? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich diesem Begehren? \u2013 Bei \nEnthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen, \ndie dieser Beschlussempfehlung nicht folgen wollen, ist \ndie Mehrheit des Hauses dennoch dieser Beschlussemp-\nfehlung gefolgt. \n\nNun wiederholen wir das Gleiche mit Nummer 5, eben-\nfalls ein Antrag der Linksfraktion.PDS. Sie m\u00f6chte, dass \nin Drucksachennummer 4/4644 der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses nicht gefolgt wird. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das habe ich so gesagt, Frau Roth, auch beim ersten \nMal schon, nur etwas h\u00e4rter. \n\nWer diesem Begehren nicht folgen m\u00f6chte, melde sich \nbitte jetzt. \u2013 Danke. Wer m\u00f6chte der Beschlussempfeh-\nlung folgen? \u2013 Wer ist in seiner Meinung unentschieden? \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Ich stelle fest: im Prinzip das gleiche \nAbstimmungsverhalten wie soeben; also ist der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses mehrheitlich gefolgt \nworden. \n\nEs gab soeben keinen Widerspruch dagegen, dass ich nun \ndie \u00fcbrigen Beschlussempfehlungen insgesamt zur Ab-\nstimmung stelle. Ich stelle also die Frage: Wer m\u00f6chte \nden anderen Empfehlungen der jeweiligen Aussch\u00fcsse \nfolgen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer kann dies nicht tun? \u2013 \nNiemand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nAnzahl von Enthaltungen ist den Beschlussempfehlungen \nmit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit gefolgt worden. Danke sch\u00f6n. \u2013 \nDies war der Tagesordnungspunkt 11. \n\nWir kommen zu  \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/6611 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter das Wort \nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Ich stelle fest, dies ist offensichtlich \nnicht der Fall. Ich frage, ob ein Verlangen zu einer weite-\nren Aussprache zu der einen oder anderen Petition be-\nsteht. \u2013 Dies ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen haben die Linksfraktion.PDS und \ndie NPD ihre abweichenden Meinungen bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlung liegt \nIhnen zu der Drucksache 4/6611 schriftlich vor. Da dies \nbekundet worden ist, lasse ich nun dar\u00fcber abstimmen, ob \nwir ansonsten den Beschlussempfehlungen folgen. Wenn \ndies der Fall ist, melden Sie sich bitte jetzt. Wer folgt den \n\nBeschlussempfehlungen \u2013 bis auf die Ausnahmen nat\u00fcr-\nlich? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer folgt Ihnen nicht? \u2013 Niemand. \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Also ist bis auf die ge-\nnannten Ausnahmen den \u00fcbrigen Beschlussempfehlungen \neinstimmig gefolgt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist mir ein Vergn\u00fcgen, \nIhnen mitzuteilen, dass die 62. Sitzung des S\u00e4chsischen \nLandtages damit beendet ist. Wir sehen uns morgen, \nFreitag, den 13. Oktober 2006, p\u00fcnktlich um 10:00 Uhr \nzur 63. Sitzung. Einen sch\u00f6nen Nachmittag noch! \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 16:26 Uhr) \n\n 4956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 12. Oktober 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4958\n\n\n",
    "status": 200
}