{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-10-11T07:56:03Z",
        "Last-Modified": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "Last-Save-Date": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "SourceModified": "D:20071011075517",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "840",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-10-11T07:56:03Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/89 27.09.2007",
        "dcterms:created": "2007-10-11T07:56:03Z",
        "dcterms:modified": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-10-11T07:56:03Z",
        "meta:save-date": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "modified": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1937",
            "2451",
            "2682",
            "971",
            "4609",
            "4871",
            "3708",
            "5295",
            "5175",
            "4838",
            "5299",
            "4548",
            "4295",
            "4333",
            "4459",
            "5322",
            "5441",
            "5046",
            "5270",
            "5243",
            "5237",
            "5105",
            "5210",
            "4761",
            "5172",
            "5278",
            "3957",
            "4458",
            "5605",
            "5843",
            "5796",
            "5573",
            "5611",
            "5906",
            "5260",
            "5912",
            "4279",
            "5934",
            "5434",
            "5140",
            "5180",
            "5581",
            "5363",
            "5260",
            "5258",
            "5451",
            "5277",
            "5301",
            "5643",
            "5695",
            "5755",
            "5535",
            "4770",
            "5844",
            "5764",
            "5777",
            "5831",
            "5679",
            "5780",
            "5867",
            "5398",
            "4880",
            "5140",
            "5432",
            "5197",
            "5349",
            "4855",
            "4704",
            "4816",
            "5256",
            "4928",
            "5457",
            "5502",
            "5485",
            "5411",
            "5849",
            "3712",
            "2787",
            "3259",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-10-11T07:56:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20071011075517",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-10-11T08:44:34Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/89 27.09.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_89_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/89 27.09.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4246a05d-4299-4abb-9833-3c97f25f78ef",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/89 27.09.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/89\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n89. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 27. September 2007, Plenarsaal Schluss: 18:21 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7325 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion,  \nund Gottfried Teubner, CDU 7325 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7325 \n Caren Lay, Linksfraktion 7325 \n Heinz Lehmann, CDU 7325 \n Caren Lay, Linksfraktion 7325 \n\n1 Wahl zweier stellvertretender  \nMitglieder des 2. Untersuchungsaus-\nschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2  \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/9871, Wahlvorschlag \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/9450, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 7326 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7326 \n Caren Lay, Linksfraktion 7326 \n Andrea Roth, Linksfraktion 7327 \n\n Geheime Wahl -  \nErgebnis siehe Seite 7347 7327 \n\n3 Aktuelle Stunde 7327 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Ja zum \u201eEva-Prinzip\u201c \u2013 zur\u00fcck  \n\nzu einer lebensrichtigen Familien- \nund Bev\u00f6lkerungspolitik!  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 7327 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7327 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7328 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 7330 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7331 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7332 \n\n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 7333 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7334 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7334 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7334 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n F\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Verwaltungsre-\n\nform \u2013 Ja zum vogtl\u00e4ndischen Weg!  \n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN  7335 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7335 \n Volker Bandmann, CDU 7336 \n Andrea Roth, Linksfraktion 7337 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7338 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7339 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7340 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7341 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 7342 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7343 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7344 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7345 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 7345 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 7345 \n Frank Heidan, CDU 7346 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7346 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 7347 \n\n Wahlergebnis 7347 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n2 Antrag des Ministerpr\u00e4sidenten  \nauf Zustimmung des S\u00e4chsischen \nLandtags zur Ernennung des  \nVizepr\u00e4sidenten des Rechnungshofes \ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/9749, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9869, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 7347 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 7348 \n\n Geheime Wahl 7348 \n\n Wahlergebnis 7348 \n\n4 St\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftlichen \nEngagements im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/9344, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 7348 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7348 \n Johannes Gerlach, SPD 7349 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7351 \n Winfried Petzold, NPD 7352 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7352 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7353 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7354 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7355 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7355 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7355 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7355 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 7356 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7357 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 \u2013 Ablehnung des B\u00f6rsengangs der \nDeutschen Bahn AG in Gestalt einer \n\u201eteilweisen Kapitalprivatisierung\u201c \ndes Unternehmens  \n\n Drucksache 4/9709, Antrag  \nder Linksfraktion  \n\n \u2013 Nachbesserungen bei der Bahn-\nprivatisierung erforderlich \u2013 Nein \nzum jetzigen Tiefensee-Modell  \n\n Drucksache 4/9837, Antrag der \nFraktion der FDP  \n\n \u2013 Privatisierung der Deutschen Bahn \nAG als integrierter Konzern mit \nInfrastruktur verhindern  \n\n Drucksache 4/9832, Antrag  \nder Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7357 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7357 \n Sven Morlok, FDP 7359 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7361 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 7363 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7363 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 7363 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7363 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 7363 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7364 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7365 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7365 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7366 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7366 \n Holger Apfel, NPD 7367 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7367 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7368 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7371 \n Sven Morlok, FDP 7371 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7372 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7372 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7372 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7372 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7372 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7373 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/9709 7373 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/9837 7373 \n\n Abstimmungen und Zustimmung \nDrucksache 4/9832 7373 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n6 Sozialtherapie im s\u00e4chsischen  \nJustizvollzug  \n\n Drucksache 4/9311, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 7373 \n\n Marko Schiemann, CDU 7373 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7375 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7376 \n Winfried Petzold, NPD 7377 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7378 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7379 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7380 \n Marko Schiemann, CDU 7381 \n\n7 Bundeswehr raus aus Afghanistan! \nF\u00fcr eine Initiative des Freistaates \nSachsen zur Beendigung des Bun-\ndeswehreinsatzes in Afghanistan  \n\n Drucksache 4/9839, Antrag der \nFraktion der NPD 7382 \n\n Holger Apfel, NPD 7382 \n Rita Henke, CDU 7383 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7384 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7385 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7387 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 7387 \n\n8 Qualit\u00e4t an Grundschulen verbes-\nsern \u2013 Benachteiligungen von \nGrundschullehrern aufheben  \n\n Drucksache 4/9708, Antrag der \nFraktion der FDP 7388 \n\n Torsten Herbst, FDP 7388 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7389 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 7389 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7389 \n Martin Dulig, SPD 7389 \n\n9 Zukunft der Sachsen-Finanzgruppe \n(SFG)  \n\n Drucksache 4/9831, Antrag  \nder Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7390 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7390 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7390 \n\n Sven Morlok, FDP 7391 \n \n \n\n10 Jahresbericht 2006  \n Drucksache 4/6637,  \n\nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 4/9246, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 7391 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7391 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 7392 \n Mario Pecher, SPD 7393 \n Alexander Delle, NPD 7394 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7394 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7395 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 7396 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7397 \n\n11 Haushaltsrechnung 2004 \u2013  \nEntlastung der Staatsregierung  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 4/6637, Teil I, und \nDrucksache 4/4179, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9248, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 7397 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7397 \n\n12 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \nausgew\u00e4hlter Teilbereiche der Haus-\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des \nARD Play-Out-Centers  \n\n Drucksache 4/9262, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9756, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 7398 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7398 \n\n13 Vergabebericht des Freistaates \nSachsen f\u00fcr das Jahr 2006  \n\n Drucksache 4/9261, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9811, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7398 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7398 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n14 Rechnung des S\u00e4chsischen  \nRechnungshofes f\u00fcr das  \nHaushaltsjahr 2005  \n\n Drucksache 4/8046,  \nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 4/9755, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 7398 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7398 \n\n15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/9754, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses 7399 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7399 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/9872 7399 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7399 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/9873 7399 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 7399 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7399 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7399 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 89. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nZun\u00e4chst habe ich wieder eine sehr angenehme Aufgabe. \nWir haben heute gleich zwei Geburtstagskinder unter uns. \n\nIm Namen der Abgeordneten gratuliere ich Ihnen, Frau \nSimon, ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nAuch Herr Teubner hat Geburtstag. Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch! \n\n(Beifall) \n\nIhnen beiden alles Gute, Gesundheit und Wohlergehen! \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete,  \nvon denen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Tillich, Herr Baier,  \nFrau de Haas und Herr Dr. Metz. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Herr Tillich, es ist wunderbar, dass Sie da sind. Mir \nwurde etwas anderes signalisiert. Aber Sie setzen Priorit\u00e4-\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4  \nbis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 106 Minuten, \nLinksfraktion 82 Minuten, SPD 52 Minuten, NPD, FDP \nund GR\u00dcNE je 40 Minuten, Fraktionslose je 7 Minuten \nund die Staatsregierung 82 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, aus der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung unter Punkt 6 die Drucksa-\nche 4/5417 zu streichen. Die Redezeiten werden entspre-\nchend angepasst. \n\nEine weitere Information: Tagesordnungspunkt 18, Kleine \nAnfragen, ist zu streichen. \n\nEs gibt eine Wortmeldung zur Tagesordnung. Frau Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion beantragt die \nAbsetzung des Tagesordnungspunktes 2 von der heutigen \nTagesordnung. Es geht um den Antrag des Ministerpr\u00e4si-\ndenten auf Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtages zur \nErnennung des Vizepr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes. Es ist guter parlamentarischer Brauch, dass \nsolche wichtigen Personalentscheidungen im Einverneh-\nmen bzw. im Konsensverfahren mit den Fraktionen, \ninsbesondere nach einem Dialog mit der Opposition, \nerfolgen. Ich denke, das w\u00e4re auch in Sachsen das bessere \nVerfahren gewesen, nicht zuletzt f\u00fcr den Kandidaten. Wir \nbitten darum, dass wir in dieser wichtigen Frage zu einer \neinvernehmlichen L\u00f6sung kommen, und beantragen \ndeswegen die Absetzung des Tagesordnungspunktes. \n\nAnsonsten s\u00e4he sich die Linksfraktion leider gezwungen, \nden Antrag des Ministerpr\u00e4sidenten abzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es passt ein bisschen in das \ndestruktive Erscheinungsbild der Linksfraktion,  \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Margit \nWeihnert, SPD \u2013 Lachen bei der Linksfraktion) \n\ndass sie uns heute mit diesem Antrag kommt. Sie wissen \ngenau, dass im Fachausschuss f\u00fcr Haushalt und Finanzen \ndie Personalie besprochen wurde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Na und?) \n\nDer Kandidat hat sich bei allen Fraktionen bekannt \nmachen k\u00f6nnen. Zudem hat er in der gestrigen Sitzung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses eine Zweidrittel-\nmehrheit bekommen. Es handelt sich bei Herrn Dr. Binus \num einen integren Fachmann. Wir sehen \u00fcberhaupt keinen \nGrund, warum wir heute dem Vorschlag des Ministerpr\u00e4-\nsidenten nicht entsprechen sollten, und bitten darum, dem \nAntrag der Linksfraktion nicht zu folgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Meine Damen und Herren! \nHerr Lehmann, Sie wissen \u2013 das hat die Linksfraktion \nimmer klargestellt \u2013, dass es hier nicht um die konkret \nvorgeschlagene Person und auch nicht um die Frage der \nGesch\u00e4ftsordnung geht. Was wir hier diskutieren, betrifft \ndie politische Kultur. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nDiese ist in anderen Landtagen gegen\u00fcber den Oppositi-\nonsfraktionen deutlich freundlicher, als es hier in Sachsen \nvon der CDU praktiziert wird. Deswegen bleiben wir bei \nunserem Antrag auf Absetzung des Tagesordnungspunk-\ntes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \nAntrag der Linksfraktion abstimmen, die begehrt, dass der \nTagesordnungspunkt \u201eWahl des Herrn Binus zum Vize-\npr\u00e4sidenten des Rechnungshofes\u201c abgesetzt wird. Wer \ndem Antrag auf Absetzung zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr, dass der \nTagesordnungspunkt abgesetzt werden soll, hat sich die \nMehrheit aber f\u00fcr den Verbleib auf der heutigen Tages-\n\n 7325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nordnung entschieden. Damit ist der Antrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch frage, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tages-\nordnung als von Ihnen best\u00e4tigt. Wir werden entsprechend \n\nder ver\u00e4nderten Tagesordnung \u2013 Absetzung einer Druck-\nsache, Streichung des Punktes Kleine Anfragen \u2013 heute \nberaten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu  \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl zweier stellvertretender Mitglieder des 2. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/9871, Wahlvorschlag der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/9450, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nDer Untersuchungsausschuss tr\u00e4gt den Titel: \u201eVerantwor-\ntung der Staatsregierung f\u00fcr schwerwiegende M\u00e4ngel bei \nder Aufdeckung und Verfolgung krimineller und korrupti-\nver Netzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus \nPolitik und Wirtschaft, von Richtern, Staatsanw\u00e4lten und \nsonstigen Bediensteten der s\u00e4chsischen Justiz, Polizei, \nvon Landes- und kommunalen Beh\u00f6rden sowie f\u00fcr das \nVersagen rechtsstaatlicher Informations-, Kontroll- und \nVorbeugungsmechanismen in Sachsen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! In der 86. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages wurde entsprechend Artikel 54 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung mit \n\u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungsausschussgesetzes die Wahl \nder Mitglieder und deren Stellvertreter des 2. Untersu-\nchungsausschusses durchgef\u00fchrt. Da ein Kandidat der \nLinksfraktion und ein Kandidat der NPD-Fraktion bei der \nWahl der stellvertretenden Mitglieder des Untersuchungs-\nausschusses nicht die erforderliche Mehrheit erhielten, \nkommen wir jetzt zu weiteren Wahlen. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegen der Wahlvor-\nschlag der Linksfraktion in der Drucksache 4/9871 zu \nDrucksache 4/9266 und der Wahlvorschlag der NPD-\nFraktion in der Drucksache 4/9450 mit Austauschblatt zu \nDrucksache 4/9266 vor. \n\nNoch eine Bemerkung: Da die beiden vorschlagsberech-\ntigten Fraktionen \u2013 Linksfraktion und NPD-Fraktion \u2013 an \nihren Vorschl\u00e4gen f\u00fcr den ersten Wahlgang festhalten, gilt \nf\u00fcr die weiteren Wahlg\u00e4nge gem\u00e4\u00df \u00a7 101 Abs. 4 der \nGesch\u00e4ftsordnung Folgendes: Findet ein Wahlvorschlag \nim ersten Wahlgang nicht die erforderliche Mehrheit und \nhat ein Kandidat auch bei der ersten Wiederholung nicht \ndie erforderliche Mehrheit erhalten, ist eine zweite Wie-\nderholung, also ein dritter Wahlgang, nur zul\u00e4ssig, wenn \nvor dem zweiten Wahlgang kein hinreichendes Verst\u00e4ndi-\ngungsverfahren stattgefunden hat. Ein vierter Wahlgang \nist in jedem Falle ausgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Wahl selbst. \nWahlen finden nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob ein \nAbgeordneter widerspricht, dass durch Handzeichen \nabgestimmt wird.  \n\n(Heinz Eggert, CDU, erhebt Widerspruch.) \n\n\u2013 Es wird widersprochen. Meine Damen und Herren! Da \nes einen Widerspruch gegeben hat, kommen wir dann \nauch zu einer geheimen Wahl.  \n\nEs gibt eine Wortmeldung. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, dass \nwir das Verst\u00e4ndigungsverfahren in der letzten Sitzung \nschon gesucht hatten, womit das, was Sie vorgelesen \nhaben, bereits erf\u00fcllt ist. Der Verst\u00e4ndigungswille bei den \nanderen Fraktionen war nicht vorhanden. Ich wollte das \nnur zu Protokoll geben, damit f\u00fcr weitere Wahlg\u00e4nge \nkeine Probleme auftauchen.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \ndazu weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte auch kurz erg\u00e4n-\nzen, dass es im Pr\u00e4sidium zur Frage Verst\u00e4ndigungsver-\nfahren lediglich eine Wortmeldung der CDU-Fraktion \ngegeben hat. Wir halten an unserem Wahlvorschlag f\u00fcr \nden zweiten Wahlgang fest. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann kommen wir zu der Wahl. \nEs ist richtig, wir hatten uns im Pr\u00e4sidium verst\u00e4ndigt. Es \ngab die Stellungnahme durch die CDU-Fraktion, die \nGr\u00fcnde vorgebracht hat, den Abg. K\u00fclow nicht w\u00e4hlen zu \nk\u00f6nnen. Mir ist aber nicht bekannt geworden, dass es ein \nhinreichendes Verst\u00e4ndigungsverfahren der Fraktionen \ngegeben hat. Aus dem Grunde schlage ich Ihnen einen \nweiteren Wahlgang vor.  \n\nMeine Damen und Herren! Da es Widerspruch zur Ab-\nstimmung durch Handzeichen gegeben hat, kommen wir \nnun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Hierzu berufe \nich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer folgende Mitglieder \ndes Landtages: f\u00fcr die Linksfraktion Frau Roth als Leite-\nrin, f\u00fcr die CDU Herrn Colditz, f\u00fcr die SPD Frau \nDr. Raatz, f\u00fcr die NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, f\u00fcr die FDP Herrn \nDr. Martens und f\u00fcr die GR\u00dcNEN Herrn Weichert. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, damit es nach der Wahl-\nhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, in der Tages-\nordnung fortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu \ngeben. \n\n 7326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission, Frau Abg. Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten zwei Stimmscheine, auf \ndenen entsprechend der angegebenen Drucksache die \nKandidaten als stellvertretende Mitglieder f\u00fcr den \n2. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen \nsich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als \nNeinstimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Raum, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Vereinbarungsgem\u00e4\u00df fahren wir jetzt in der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung mit dem Punkt 3 fort. \nDen Tagesordnungspunkt 2, die Wahl des Vizepr\u00e4sidenten \ndes Rechnungshofes, werden wir anschlie\u00dfend durchf\u00fch-\nren, da die Wahlkommission die gleiche ist, die jetzt die \nAuswertung des ersten Wahlganges vornimmt.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Ja zum \u201eEva-Prinzip\u201c \u2013 zur\u00fcck zu einer  \nlebensrichtigen Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: F\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Verwaltungsreform \u2013  \nJa zum vogtl\u00e4ndischen Weg! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\ndezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt \nvorgenommen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion 26 Minu-\nten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 17 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nJa zum \u201eEva-Prinzip\u201c \u2013 zur\u00fcck zu einer  \nlebensrichtigen Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik! \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, Linksfraktion, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Meine \nDamen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion \nder NPD hat das Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\n(Zuruf: Eva!) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Aufh\u00e4nger der heutigen Debatte ist der sogenann-\nte Fall Herman, die fristlose K\u00fcndigung der Tagesschau-\nsprecherin und Fernsehmoderatorin, die \u00fcber Nacht zur \numstrittenen Unperson wurde. Wir nehmen diesen Vorfall \nheute zum Anlass, um mit Ihnen wieder einmal \u00fcber \nFamilien- und Bev\u00f6lkerungspolitik zu diskutieren.  \n\nWas war passiert?  \n\nFrau Herman hat sich ein halbes Dutzend Mal von der \nPolitik und den Repr\u00e4sentanten des Dritten Reiches \ndistanziert, bevor sie wahrheitsgem\u00e4\u00df die Tatsache schil-\n\nderte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWas gut war, das sind Kinder, das \nsind M\u00fctter und das sind Familien. Das ist Zusammen-\nhalt. Das wurde abgeschafft. Da durfte nichts mehr stehen \nbleiben.\u201c \n\nDreist wurde wenige Tage sp\u00e4ter diese Aussage so ausge-\nlegt, als habe Frau Herman Hitlers Familienpolitik gelobt. \nDas war nat\u00fcrlich nicht so. Allerdings hat sie die Acht-\nundsechziger-Generation daf\u00fcr verantwortlich gemacht, \ndass die Grundprinzipien, ohne die ein Volk nicht normal \nexistieren kann, aus ideologischer Verblendung aufge-\nweicht, l\u00e4cherlich gemacht und letzten Endes zerst\u00f6rt \nwurden. Ist dieser Bannfluch aber erst einmal ausgespro-\nchen, nutzen auch alle Dementis und Abstandsbem\u00fchun-\ngen nicht mehr. \n\nWer zum Abschuss in dieser Republik freigegeben wor-\nden ist, dem tritt man gern noch einmal hinterher. Davon \nk\u00f6nnen selbst aufrechte Politiker aus der CDU/CSU ein \nLied singen. Die Herren Heitmann, Hohmann oder \nNitzsche, sie alle mussten die Erfahrung der pl\u00f6tzlichen \n\n 7327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nEinsamkeit machen. Denn wie einmal ein Bundeswehrge-\nneral sagte: \u201eDie Konservativen sind zum K\u00e4mpfen zu \nfeige und zum Weglaufen zu fett.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich ist Frau Herman kein Mitglied der NPD und \nobwohl wir sie auch gern im Ring Nationaler Frauen, also \nunserer Frauenorganisation in der NPD, herzlich begr\u00fc-\n\u00dfen w\u00fcrden \u2013 sie ist es nicht. \n\nIch stelle das ganz klar fest, um sie, vor allem aber das, \nwas Frau Herman vern\u00fcnftigerweise seit Jahren vertritt, \nnicht zu besch\u00e4digen: ihr Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Umkehr in der \nFamilienpolitik, die allein unserm Volk ein \u00dcberleben \nsichern helfen kann. Es muss doch endlich ein Ende \nhaben, jeden vern\u00fcnftigen Gedanken oder Politikansatz \nabzulehnen oder zu verteufeln, nur weil er auch im \nDritten Reich propagiert wurde. Mit dieser absoluten \nNegation all dessen, was sich im Dritten Reich ereignete, \nbringen Sie, die sogenannten demokratischen Parteien, \nsich um politische Spielr\u00e4ume. \n\nDie Frage ist, ob Sie sich dies angesichts nachlassender \nparteipolitischer Akzeptanz in weiten Teilen der Bev\u00f6lke-\nrung auch weiterhin leisten k\u00f6nnen. Im Fall Herman \nzeigen das ganz eindeutig die zahlreichen f\u00fcr die Modera-\ntorin parteiergreifenden Leserbriefe in vielen Tageszei-\ntungen, Stellungnahmen oder die Diskussion in den \nInternet-Foren, die ja bekannterma\u00dfen Ventilfunktion f\u00fcr \nden quasi gleichgeschalteten Teil der Systemmedien \nhaben. \n\nEs muss also doch m\u00f6glich sein, am herrschenden poli-\ntisch korrekten Familienbild Kritik zu \u00fcben bei feministi-\nschen Thesen, wie zum Beispiel: Frauenbefreiung ge-\nsch\u00e4he durch Berufst\u00e4tigkeit plus Kinderlosigkeit oder \nFremdbetreuung \u2013 die ber\u00fchmte Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Beruf also \u2013, und ihnen deutlich zu widersprechen \nund einen fairen Raum mit Gegenargumenten einzuneh-\nmen, ohne jedes Mal mit der Faschismuskeule niederge-\nstreckt zu werden. R\u00fcckw\u00e4rtsgewandt ist nicht etwa die \nNPD, wenn sie die Probleme der Gegenwart mit dem \nBlick auf die Zukunft l\u00f6sen m\u00f6chte, sondern ewiggestrig \nsind diejenigen, die alles aus der R\u00fcckschau mit dem \nDritten Reich vergleichen m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Martin Dulig, SPD: Sie \nsind aber Nazis, daran l\u00e4sst sich nichts \u00e4ndern!) \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte deshalb diese Aktuelle Stunde \nzum Anlass nehmen, noch einmal eine Aussprache \u00fcber \nunser Bild von Familie anzuregen und unsere Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr eine Wende in der Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik \nunaufgeregt zu diskutieren \u2013 mit Argumenten anstelle von \nUnterstellungen. Es ist uns wichtig, im Rahmen einer \nZustandsbeschreibung zu verdeutlichen, welche falschen \nWege beschritten worden sind, die zu dieser beispiellosen \nGeburtenverweigerung in Deutschland gef\u00fchrt haben. Es \nliegt uns daran aufzuzeigen, mit welchen Mitteln man \ndiese Entwicklung stoppen und auf den Weg in die Nor-\nmalit\u00e4t zur\u00fcckf\u00fchren kann. Wir m\u00f6chten auch klarstellen, \n\nwelche Auswirkungen die Kinderlosigkeit und die Bin-\ndungslosigkeit f\u00fcr die Betroffenen haben werden. Wir \nhaben bei unseren Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige \nBev\u00f6lkerungspolitik keine falsche Angst vor erfolgrei-\nchen Beispielen aus der Vergangenheit, ganz gleich, ob \ndiese Beispiele aus dem Kaiserreich, aus dem Dritten \nReich oder aus der DDR kommen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wie bitte? Was war \nerfolgreiche Familienpolitik im Dritten Reich?) \n\nDie Ergebnisse, ganz konkret die Geburtenquote, waren \nin jedem dieser Systeme besser. Wir m\u00f6chten \u00fcber unse-\nren Antrag zum M\u00fcttergehalt sowie \u00fcber den von uns \ngeforderten Ehekredit sprechen. Wir m\u00f6chten mit Ihnen \nauch \u00fcber das sprechen, was die Gesellschaft, unser Volk \ntun muss, damit junge Menschen sich wieder binden und \nVerantwortung \u00fcbernehmen wollen. \n\n(Martin Dulig, SPD, und Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, melden sich zu Zwischenfragen.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie Zwischenfragen, \nFrau Sch\u00fc\u00dfler? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Nein, ich bin gleich fertig. \n\nWir m\u00f6chten auch unser Geschlechterbild, n\u00e4mlich \ngleiche Rechte bei verschiedenen Pflichten, dem andro-\ngynen Gender Mainstreaming entgegenstellen. Wir \nbef\u00fcrworten auf jeden Fall ein Lehrfach \u201eFamilienkunde \nund gesunde Ern\u00e4hrung\u201c, auch wenn es erst k\u00fcrzlich \nwieder durch die L\u00e4nder abgelehnt wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Zumindest ist es in der Diskussion, Herr Prof. Porsch. \u2013 \nWir m\u00f6chten diese Gedanken also zum Anlass nehmen, \num \u00fcber all diese Dinge zu sprechen und, wenn es geht, \nohne Schaum vorm Mund. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. \u2013 Sie m\u00f6chte nicht sprechen. Die Linksfraktion? \u2013 \nHerr Prof. Porsch. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt kommt wieder eine \nverungl\u00fcckte Germanistikvorlesung! \u2013 Gitta \n\nSch\u00fc\u00dfler, NPD: Der Ewiggestrige steht vorne!) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in der vom \nUnsinn des Themas gebotenen K\u00fcrze \u00fcber zwei Quellen \ndes Eva-Prinzips sprechen. \n\nDa gibt es die alte und erste Quelle, aufgeschrieben im \nErsten Buch Moses, Kapitel 3. Im modernen Unterhal-\ntungskino wird dies etwa so dargestellt: Die M\u00e4nnin \u2013 \nEva wurde sie von Adam erst sp\u00e4ter genannt \u2013 geht durch \nden Garten Eden so vor sich hin, und nichts zu suchen hat \nsie im Sinn \u2013 au\u00dfer der Suche nach gutem Essen f\u00fcr ihren \n\n 7328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nMann, aus dessen Bein und Fleisch sie ja gebildet war, \nweshalb sie dachte: Geht es dem Mann gut, geht es auch \nmir gut. \n\n(Heiterkeit der  \nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDie \u00c4pfel des Baumes, der mitten im Paradies stand, \nstachen ihr besonders ins Auge. \u201eSie waren\u201c, so schreibt \nMoses, \u201eeine Lust f\u00fcr die Augen, gut zu essen und verlo-\nckend, weil ihr Genuss klug machte.\u201c \u2013 Nun, solch einen \nApfel findet man heute nicht mehr, schon gar nicht in \ndiesem Hohen Hause. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Problem bzw. der dramatische Konflikt im Sinne des \nUnterhaltungsfilmes war freilich, dass just die Fr\u00fcchte \ndieses Baumes verboten waren. In diesem Augenblick \nerdachte sich aber die Schlange die Werbung und ver-\nsprach der M\u00e4nnin und ihrem Mann, zu werden wie Gott \nund unsterblich, wenn sie gerade von diesen Fr\u00fcchten \nessen w\u00fcrden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden  \nSie doch mal \u00fcber Familienpolitik!) \n\n\u2013 Das war die erste Familie, Herr Gansel; schnattern Sie \nnicht so! \n\nUnd weil die M\u00e4nnin noch nicht von den Fr\u00fcchten geges-\nsen und deshalb auch noch gar nicht klug war, fiel sie nur \nallzu leicht auf die Werbebotschaft herein \u2013 es geht ja \nheute auch um solche Frauen, wie sie Frau Sch\u00fc\u00dfler \nbeschrieben hat \u2013; sie a\u00df von den Fr\u00fcchten und gab auch \nihrem Mann davon. Die Trag\u00f6die nahm ihren Lauf \u2013 aber \nnicht, wie in der Werbung versprochen. Der Apfel war \nschon damals \u2013 wie noch so oft und bis heute \u2013 f\u00fcr den \nMenschen nicht bek\u00f6mmlich, und damit war der Punkt \nerreicht, an dem das Eva-Prinzip zum ersten Mal scheiter-\nte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Selten so gelacht!) \n\nDer Mann und die M\u00e4nnin wussten gar nicht, wie ihnen \ngeschah. Sie sahen sich pl\u00f6tzlich nackt, sch\u00e4mten sich \ndessen, versteckten sich und erfanden die Bekleidung und \ndamit auch die Mode. Es kam aber noch viel schlimmer. \nSie wurden von ihrem Sch\u00f6pfer verdammt \u2013 sie zur \nM\u00fchsal der Geburt, er zum Schwei\u00df, der fortan zum \nEssen geh\u00f6ren sollte, und beide zur Sterblichkeit.  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Melden  \nSie sich doch im Kabarett an! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nAus dem Paradies wurden sie vertrieben, und dem Manne \nwurde die Herrschaft \u00fcber das Weib erteilt. Adam nannte \nsein Weib jetzt Eva \u2013 das hei\u00dft hebr\u00e4isch Leben \u2013, eben, \nweil sie fortan nur einen Zweck erf\u00fcllen sollte: unter \nSchmerzen die Mutter aller, die da leben, zu geb\u00e4ren. \nZeugen und Geb\u00e4ren, Leben und Sterben waren die \n\nFolgen des S\u00fcndenfalles; Mord und Totschlag aber auch \u2013 \nund das bereits in der n\u00e4chsten Generation. \n\nDoch sp\u00e4testens nach der Sintflut ward die Verdammnis \n\u00fcber die Menschen und die Erde in einem Bund zwischen \nNoah und seinem Sch\u00f6pfer aufgehoben, nachzulesen im \n8. Kapitel im Ersten Buch Moses. Dies h\u00e4tte auch eine \nChance f\u00fcr die Frau sein k\u00f6nnen, denn Gott wollte nicht \nmehr schlagen alles, was da lebt. Es galt der Fluch nicht \nmehr, der Frau keine andere Rolle zuzugestehen als die, \ndass ihr Verlangen nach ihrem Manne sein sollte, dieser \naber ihr Herr w\u00e4re. \u201eDoch das Trachten des menschlichen \nHerzens ist b\u00f6se von Jugend auf\u201c \u2013 so die von Moses \naufgeschriebene g\u00f6ttliche Resignation \u2013, und gegen \nDummheit ist kein Kraut gewachsen \u2013 so die menschliche \nErfahrung. Es mag ja sein, dass da, wer Eva hei\u00dft \u2013 und \ngar noch Herman \u2013, besonders gef\u00e4hrdet ist, selbst wenn \nder \u201eHer\u201c in \u201eHerman\u201c etwas weniger scharf als sonst, \nnur mit einem \u201er\u201c, geschrieben wird. \u2013 Frau Herrmann, \ndas ist auch gut f\u00fcr Sie; alles, was ich zu \u201eHerman\u201c sage, \ntrifft auf Sie nicht zu. Nomen ist eben auch oft Omen, \nweshalb sich Eva immer noch freiwillig in die Verdamm-\nnis begeben kann, als Frau den Mann als ihren Herrn \nanzuerkennen, also ihn zum \u201eHerr-Mann\u201c zu machen und \nnichts als die Vereinigung mit diesem Mann und die \nschmerzhafte Geburt zum weiblichen Lebenszweck zu \nerheben. \n\nNun, der Menschin Wille sei ihr Himmelreich, m\u00f6chte \nman nun zu Eva Herman sagen und zur Tagesordnung \n\u00fcbergehen. Ja, wenn da nicht eben jene wackeren braunen \nM\u00e4nner und ihre Evas w\u00e4ren, die in einer solchen Dumm-\nheit die neue, die zweite Quelle des Eva-Prinzips sehen \nw\u00fcrden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich erhebe \nwarnend die Stimme; denn solche Ignoranten haben nebst \nanderen auch schon einmal einen dicken Herrmann \u2013 nun \nstandesgem\u00e4\u00df mit zwei \u201er\u201c \u2013 verg\u00f6ttert, und der hie\u00df mit \nNachnamen \u2013 h\u00f6ren Sie einmal zu \u2013 bekanntlich G\u00f6ring. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Das  \ngibt es doch nicht! So ein Stuss!) \n\nDas ist, namenkundlich gesehen, ein verk\u00fcmmerter \n\u201eGerhard\u201c und meint einen strengen Patron mit Speer \u2013 \neinen Mann, wie ihn sich eben braune M\u00e4nnlein und \nWeiblein ertr\u00e4umen, und Ihre Eva hie\u00df damals auch noch \nBraun; nun sage wirklich niemand mehr, Nomen sei nicht \nOmen. Zum Gl\u00fcck war diese Eva unfruchtbar oder ihr \nPatriarch impotent \u2013 \u2019rum wie \u2019num, wie das der Sachse \nsagt; es war aber gut so. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen uns aber \u2013 ich bin gleich fertig \u2013 an die ganze \nGeschichte erinnern; denn wir wissen, wie gef\u00e4hrlich ein \nEva-Prinzip dieser Leute ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHier im Hause sitzen falsche braune Propheten, getarnt \nals pausb\u00e4ckige \u00c4pfel. Machen wir ihre archaischen \n\n 7329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nKreuzz\u00fcge nicht mit, auch wenn es zun\u00e4chst nur Mutter-\nkreuzz\u00fcge sein sollten, \u2013 \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 meine Damen und Herren, es werden immer Kriege \ndaraus! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich darf hier f\u00fcr die Koalition sprechen. \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, Sie sind akustisch immer sehr schlecht zu \nverstehen; aber inhaltlich, glaube ich, auch. Beim Eva-\nPrinzip, Herr Prof. Porsch, habe ich ebenfalls gestutzt und \nan Eva Braun denken m\u00fcssen; aber sie kann wohl nicht \ngemeint sein, auch wenn die NPD hier das verr\u00e4terische \n\u201eZur\u00fcck zu einer lebensrichtigen\u201c \u2013 welche Anma\u00dfung!  \n\u2013 \u201eFamilien- und Bev\u00f6lkerungspolitik\u201c thematisiert. Dass \nEva Braun lange in wilder Ehe lebte und kinderlos hat \nsterben m\u00fcssen \u2013 \u201eKinderlosigkeit \u2013 Bindungslosigkeit\u201c \u2013\n, zumindest ist ihr erspart geblieben, ihre Kinder umbrin-\ngen zu m\u00fcssen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir reden von Eva Herman! \n\u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nRichtig! Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich bezieht sich das Eva-Prinzip auf das Buch \nvon Eva Herman, 2006 erschienen, also eigentlich nicht \naktuell. F\u00fcr die NPD ist es aktuell geworden, weil diese \nAutorin die Vorstellung ihres neuen Buches verbunden hat \nmit einer f\u00fcr mich bedauerlichen partiellen Wahrnehmung \ndes Familienbildes und anderer sogenannter Werte des \nNationalsozialismus. Ja, diese partielle Wahrnehmung des \nNationalsozialismus auch in anderen Bereichen ist Wasser \nauf die M\u00fchlen der NPD. Ihre Strategie ist es, so zu tun, \nals g\u00e4be es keinen direkten Bezug zur Politik des NS-\nRegimes. \n\nWir haben Sie schon mehrfach entlarvt und werden dies \nauch weiterhin tun. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion) \n\nJa, es ist diese partielle Wahrnehmung, die die Verbrechen \ndes NS-Regimes, die Verbrechen an Familien ausblenden \nsoll. Es waren Verbrechen, die in den N\u00fcrnberger Geset-\nzen und im Holocaust endeten. Was ist mit dem Schicksal \nj\u00fcdischer Familien oder sogenannter Mischehen? Wer ist \nnicht ersch\u00fcttert, wenn er zum Beispiel an die Berge von \nKinderschuhen in Auschwitz denkt? Was ist mit der \nEuthanasie? \u00c4rzte beteiligten sich trotz ihres Eides und \nzerrissen Familien. Herr M\u00fcller, ich empfehle Ihnen den \nBesuch der Gedenkst\u00e4tte in Pirna. \n\nWas wurde aus Familien, aus M\u00fcttern mit ihren Kindern, \nFamilien, die im \u201eLebensborn\u201c gegr\u00fcndet wurden?  \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nGegenruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWas war der Hintergrund der Mutterkreuzideologie? Der \nF\u00fchrer braucht Soldaten. \n\nHabe ich Sie richtig verstanden, Frau Sch\u00fc\u00dfler \u2013 wir \nwerden das noch im Protokoll pr\u00fcfen \u2013, Sie sprachen von \neiner \u201eerfolgreichen Bev\u00f6lkerungspolitik des Dritten \nReiches\u201c? Ist das Ihre Ideologie, Ihr Rollenverst\u00e4ndnis? \nSie haben es ja deutlich ausgef\u00fchrt. Die Auffassung von \nden M\u00e4nnern als Ern\u00e4hrern der Familie und die \u201esch\u00f6p-\nfungsgewollte Aufteilung\u201c, die den Frauen ihre Rolle als \nHausfrau und Mutter zuweist, sind eben r\u00fcckw\u00e4rtsge-\nwandt. Die Mehrheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger will \naber vor allen Dingen nicht zur\u00fcck zu einem Familien-\nbild, wie es die Nazis propagierten.  \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHinzu kommt, dass Sie sich selbst in der Realit\u00e4t letztlich \nnicht darum scheren. Sie, Frau Sch\u00fc\u00dfler, sollten nach \nHause gehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sollten sich um Ihre Familie k\u00fcmmern. \n\nUnd \u00fcbrigens: Wussten Sie, dass nach der Machtergrei-\nfung Hitlers die Frauen ihre Mandate und ihr passives \nWahlrecht verloren? Verheiratete Beamtinnen wurden \nentlassen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Was  \nhat das mit Eva Herman zu tun?) \n\nDer Platz der Frauen waren Wochenbett, Heim und Herd. \nDie Nazis haben die Rollenklischees auf die Spitze \ngetrieben. Das ist auch das Ziel der NPD, trotz aller \nAblenkungsman\u00f6ver. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \nnehmen wohl Medikamente?) \n\n\u2013 Sch\u00e4men Sie sich, Herr Gansel! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, f\u00fcr diesen Zwi-\nschenruf erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Was ist geblieben von dieser \nIdeologie, von diesem Familienbild, als von den Nazis der \nZweite Weltkrieg angezettelt wurde? Ein Desaster f\u00fcr \nFamilien! Die V\u00e4ter k\u00e4mpften und starben an der Front \noder kamen in Gefangenschaft. Die M\u00fctter standen mit \nden Kindern allein da. Sie werden sich erinnern an die \nBilder der Fl\u00fcchtlinge \u2013 \u00e4ltere Menschen, Frauen und \nKinder. Wer sa\u00df in den Luftschutzkellern? \u00c4ltere Men-\nschen, Frauen und Kinder! Die Frauen waren die Ar-\nbeitsmarktreserve. \n\n 7330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nNoch einmal an die Adresse der Antragstellerin: Wir \nwerden wachsam bleiben. Wir lassen uns von Ihren \nplatten Parolen nicht irref\u00fchren. Wir wissen, dass Sie als \nWolf im Schafspelz daherkommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nUnd als Letztes: Das Familienbild einer Eva Herman, \nwelches sie selbst nicht lebt und nicht gelebt hat, ist ihre \nAnsichtssache. Es mag durchaus auch Wunschdenken von \nFrauen und M\u00e4nnern sein. Aber keine gesellschaftliche \nNorm sollte Frauen und M\u00e4nnern vorschreiben, wie sie zu \nleben haben. Das unterscheidet uns von Diktaturen. Dass \nEva Herman durch die NPD und insbesondere durch den \nRing der nationalen Frauenvereine Komplimente und \nOfferten gemacht werden, das muss sie mit sich selbst \nausmachen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der FDP \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von den GR\u00dcNEN? \u2013 Frau \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nat\u00fcrlich fragt man sich, was diese \nAktuelle Debatte in diesem Landtag soll. Frau Herman \nwurde vom NDR gefeuert, nicht vom MDR. Mit dem \nMitteldeutschen Rundfunk hat das also nichts zu tun. \nAnsonsten gehe ich davon aus, dass das nicht so aktuell \nist. Was diese Frau so denkt und von sich gibt, wissen wir \nalle schon seit Jahren. Thea Dorn hat da ganz souver\u00e4n \nreagiert und gesagt: Offensichtlich ist bei Frau Herman \nFolgendes der Fall: der Wunsch der gestressten Fernseh-\nfrau, endlich Zeit zu haben, um zu Hause ihren Apfelku-\nchen backen zu k\u00f6nnen. Das hat ja in Sachsen einen \ndoppelten Bezug, aber das sei dahingestellt. \n\nIch werde mich jetzt nicht an Frau Herman abarbeiten, \nauch nicht an Ihrem Feindbild, den Achtundsechzigern, \nsondern an Ihren Winkelz\u00fcgen, die Sie hier unternehmen, \nindem Sie diese Aktuelle Stunde missbrauchen. Sie \nmissbrauchen sie, weil all die unsicheren M\u00e4nner in Ihrer \nFraktion, Frau Sch\u00fc\u00dfler, an dieser komplexen Welt zu \nverzweifeln beginnen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nder Linksfraktion, der SPD und der FDP \u2013  \nLachen bei der NPD) \n\nSie haben diese Debatte gebraucht, weil die M\u00e4nner in \nIhrer Fraktion gern alles im Griff haben wollen und das in \neiner globalisierten Welt nat\u00fcrlich nicht k\u00f6nnen. Daran \nverzweifeln sie, denke ich, und bei\u00dfen in die Tischkante. \nDeswegen wollen Sie die Rollenverteilung der Steinzeit \nzur\u00fcck. Ich stelle mir das so vor: Herr Gansel im Lenden-\nschurz, mit gro\u00dfer Keule bewaffnet, ist drau\u00dfen und jagt \ndas Mammut, und Frau Sch\u00fc\u00dfler sitzt vor der H\u00f6hle, h\u00e4lt \nalles sauber und kocht das Mittagessen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nWissen Sie, diese Sehnsucht nach Einfachheit kann einen \nmanchmal ereilen. Aber es steckt ja mehr dahinter. Es ist \nkeine Steinzeitideologie, die Sie hier malen, sondern es ist \nbiologischer Determinismus. Das ist die ideologische \nGrundlage f\u00fcr Rassismus, f\u00fcr Ihre Frauenverachtung. Ich \nhabe erst j\u00fcngst lesen m\u00fcssen, dass Aussteigerinnen aus \nder rechten Szene berichtet haben, dass sie auf Sauforgien \nvon den Kameraden auch einmal weitergereicht worden \nseien. Das beweist, was Sie von Frauen halten. \n\nDas ist auch die ideologische Grundlage f\u00fcr die Instru-\nmentalisierung von Menschen. Das wurde heute schon \ngesagt. Sie wollen Menschen instrumentalisieren. In \nIhrem NPD-Parteisprech hei\u00dft das \u201elebensrichtig\u201c. Aber \nes steht in v\u00f6lligem Widerspruch zur Lebenswirklichkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nDas w\u00fcrde ich gern kurz ausf\u00fchren. Sie sind ideologisch \nim Quadrat. Bis in die kleinste private Nische wollen Sie \nhineinregieren, und zwar intolerant, dogmatisch, eben \nweil Sie unsicher sind und die Kontrolle haben wollen. \nDer Mensch ist ein Kulturwesen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Halten Sie doch einmal die Klappe, Sie B\u00fcrschchen! \n\n(Lebhafte Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Hermenau, ich muss Ihnen \nleider f\u00fcr diesen Ausdruck auch einen Ordnungsruf \nerteilen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich akzeptiere ihn. Sie \nhaben recht, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDie Bev\u00f6lkerungspolitik, die die NPD propagiert, ist kurz \nvor der Zwangsehe, vor der Zwangsbesamung oder vorm \nUterus publicus. Da frage ich mich nat\u00fcrlich, wie Sie sich \nso versteigen k\u00f6nnen, dass Sie bei den Kindern und der \nFamilienpolitik darauf abzielen, dass die Zahl der Kinder \nentscheidend ist. Die Familie ist doch kein Zuchtverein, \nbei dem es um Pr\u00e4mien geht. Sie instrumentalisieren die \nKinder, und deren Entwicklung ist Ihnen eigentlich nicht \nso wichtig, genauso wie Sie bei Frauen menschenverach-\ntend davon ausgehen, dass Bildung auch nicht so wichtig \nist und dass es wichtiger ist, eine Stammes- und Rassen-\ntreue zu beweisen. \n\nAber der Punkt ist doch, dass wir alle das Zeitalter der \nAufkl\u00e4rung hinter uns haben und wissen, dass wir in \neinem Verfassungspatriotismus leben. Da ist Bildung ein \nganz entscheidender Punkt, um individuelle Rechte \nwahrzunehmen und sein Leben auch leben zu k\u00f6nnen. \nAber mit Ihrem ideologischen Geschwafel versuchen Sie \ndeutlich zu machen, dass alles ganz anders sein m\u00fcsste. \n\n 7331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nDas reale Leben l\u00e4uft anders ab. Die real existierende \nBev\u00f6lkerungspolitik auch im l\u00e4ndlichen Raum hier in \nSachsen besteht darin, dass kluge junge Frauen abwan-\ndern. Das widerspiegelt nat\u00fcrlich die Paarungsn\u00f6te Ihrer \nW\u00e4hlerklientel. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber mit der Drohung, Frauen dumm zu halten und zu \nHause einzusperren, wird man die Abwanderung verst\u00e4r-\nken. Wir sind ein freies Land. Frauen k\u00f6nnen selbst \nentscheiden, ob und wann sie Mutter werden, wo und mit \nwem. Und wenn die braunen Kameraden meinen, Frauen, \ndie auch oft genug noch kl\u00fcger sind als sie selbst, geh\u00f6r-\nten an den Kochtopf, dann stimmen diese Frauen eben mit \nden F\u00fc\u00dfen ab. \n\nDas einzige Land in Europa, das \u201edie bev\u00f6lkerungspoli-\ntisch wichtige Quote von 2,1 Kindern pro Frau\u201c, wie Sie \nimmer schw\u00e4rmen, erf\u00fcllt, ist \u00fcbrigens das Land Frank-\nreich. In Frankreich aber gehen traditionell beide arbeiten. \nDort ist es auch Tradition, dass man sehr fr\u00fch mit einer \nGanztagsbetreuung der Kinder beginnt, um das einmal auf \nden Punkt zu bringen. \n\nDas Einsperren in muffige H\u00f6hlen, das Ihnen so vor-\nschwebt, damit die M\u00e4nner drau\u00dfen noch mal die Mam-\nmuts jagen k\u00f6nnen, hat mit den Realit\u00e4ten dieses Jahr-\nhunderts \u00fcberhaupt nichts mehr zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Was ist \ndenn lebensrichtig? Nun sagen Sie es mal!  \nWer entscheidet das, was lebensrichtig ist?) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer hier in \ndiesem Hohen Haus r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt ist, hat sich wohl \nan meinen drei Vorrednern gezeigt. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Lachen  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich vielleicht als Erstes auf den Beitrag von  \nFrau Hermenau zur\u00fcckkomme: Komischerweise finden \nzwei Drittel der Deutschen die Vorstellungen von Frau \nEva Herman richtig \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nund 14 % der Frauen haben sich nach den letzten Umfra-\ngen zum Beispiel vorstellen k\u00f6nnen, meine Partei, die \nNPD, zu w\u00e4hlen. Das ist also die Abstimmung mit den \nF\u00fc\u00dfen, die Sie meinen.  \n\nHerrn Prof. Porsch muss ich sagen: Ich habe, seit wir hier \nim Landtag sitzen, von Ihnen nichts anderes als B\u00fcttenre-\nden geh\u00f6rt. Ich meine, heute ist nicht der 11.11. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Mehr sind Sie nicht wert!) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, Sie haben es ja auch bei den anderen \nFraktionen nicht besser hinbekommen. \u2013 Aber eines hat \nmich heute hier schon mit Interesse ber\u00fchrt: dass Sie \npl\u00f6tzlich ein Vertreter der Sch\u00f6pfungstheorie sind, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist eine alte Geschichte!) \n\ndass Sie also Adam und Eva pl\u00f6tzlich als den Grundstein \nder Menschheit sehen. Das ist schon toll, was so \u2013 \u2013  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nStasi-Atheisten zitieren die Bibel!) \n\n\u2013 Ja, Herr Gansel sagt es. Herr Gansel dr\u00fcckt es aus.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie sind doch nur f\u00fcr Mythen!) \n\nFrau Kollegin Schwarz, der Ausl\u00f6ser unserer Aktuellen \nStunde heute war nichts anderes als die Entlassung der \nFrau Eva Herman aus dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk lediglich wegen einer Meinungs\u00e4u\u00dferung, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nund das im freiheitlichsten Rechtsstaat aller Zeiten auf \ndeutschem Boden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nUnd das ist ein Thema f\u00fcr den Landtag?) \n\n\u2013 Und das ist ein Thema f\u00fcr den Landtag, aber selbstver-\nst\u00e4ndlich! \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAber kommen wir zu dem eigentlichen Antrag. \u2013 Da \nkomme ich jetzt hin, Frau Lay. \u2013 Das Problem, meine \nDamen und Herren, ist schon, dass wir mit der Definition \nvon Familie nicht mehr klarkommen.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie kommen nicht klar!) \n\nDer linke Fl\u00fcgel hier sieht jede Form des Zusammenle-\nbens als Familie an. Wo ist aber da der Aufschrei der \nKonservativen? \u2013 Ich habe ihn nicht h\u00f6ren k\u00f6nnen. Die \nForderung nach Gleichstellung, der von den Linken \nkommt, ist doch absurd.  \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDer Staat kann mit F\u00f6rderung nur eines bewirken wollen, \nn\u00e4mlich den Erhalt des Staates als solchen.  \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nEr hat sich ansonsten \u2013 das ist meine tiefste \u00dcberzeugung \n\u2013 in Familiendinge gar nicht hineinzuh\u00e4ngen. Wenn Sie \njetzt sagen w\u00fcrden, Ehe sei nichts, was f\u00f6rderw\u00fcrdig sei, \ndann m\u00fcssten Sie konsequenterweise auch sagen, dass der \nStaat nichts f\u00f6rdern m\u00fcsste. \n\n 7332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nAber der Staat hat Gr\u00fcnde zu f\u00f6rdern: Er braucht den \nNachwuchs, um \u00fcberhaupt die Steuerlast der Zukunft \ntragen zu k\u00f6nnen. Er m\u00f6chte, dass die Kinder ordnungs-\ngem\u00e4\u00df gro\u00dfgezogen werden,  \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nEr m\u00f6chte, dass die Senioren ordnungsgem\u00e4\u00df betreut \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nAlles andere, wer mit wem zusammenlebt, ist eine indivi-\nduelle Angelegenheit.  \n\nMit unserem Familienbild geht es uns in keiner Weise um \neine Diskriminierung anderer Lebensformen. Es geht uns \nlediglich darum, dass das Familienbild wieder zurechtge-\nr\u00fcckt wird, und die F\u00f6rderziele dazu hatte ich Ihnen \ngerade benannt. Die Ehe zwischen Mann und Frau hat \nsich immer noch als stabilste Form der Beziehung erwie-\nsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nMehr als die H\u00e4lfte der Ehen werden  \n\ngeschieden, Herr M\u00fcller!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Aber das liegt auch am Wertebild, Herr \nProf. Porsch, das hier vermittelt wird. \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSind Sie verheiratet?) \n\n\u2013 Ich bin verheiratet, ja. \u2013 Es geht auch nicht darum, eine \nRollenverteilung zu fixieren. Herr Prof. Porsch, ich gehe \nnoch weiter: Als Vater kann ich alles au\u00dfer Stillen und ich \nmache es auch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber es geht einfach darum, dass die meisten Doppelver-\ndienerfamilien das nicht aus Leidenschaft machen, son-\ndern dass sie es aus der Not der Versorgung heraus ma-\nchen. Auch das hat Frau Eva Herman \u2013 wenn Sie das \nInterview von ihr im ntv gesehen h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie das  \n\u2013 ganz deutlich thematisiert, dass es einfach eine Not ist, \nder Versorgung wegen eine Doppelverdienerfamilie zu \nbetreiben. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDeswegen: Wir fordern die Gleichstellung der Betreuung \nmit einem ganz normalen Erwerbsleben, mit der Erwerbs-\narbeit. Genau das w\u00fcrde Frauen \u2013 oder auch M\u00e4nner, \nwenn sie diese Betreuungsaufgabe \u00fcbernehmen \u2013 wirklich \nfrei machen. Wenn sie ein eigenes Einkommen h\u00e4tten, das \nauch rentenrechtlich angerechnet w\u00fcrde, das auch die \naktuelle Sicherstellung bedeuten w\u00fcrde, w\u00e4re das wirklich \nFreiheit; wenn Familie, wenn Kinder wirklich auch dazu \ndienen w\u00fcrden, dass man dadurch die Freiheit h\u00e4tte, sich \n\num die Leute zu k\u00fcmmern, die einen Betreuungsanspruch \nhaben, um Senioren und Kinder. Aber das wollen Sie \nnicht, das blenden Sie immer aus. Das ist r\u00fcckw\u00e4rtsge-\nwandte Bev\u00f6lkerungspolitik. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nAber glauben Sie mir, die Bindungsforschung best\u00e4tigt \nzum Beispiel auch, dass Vater und Mutter zu dem Kind \ngeh\u00f6ren und dass die Betreuung zumindest in den ersten \nJahren in der Familie viel besser ist als in irgendeiner \nEinrichtung.  \n\nDas, was meine Fraktion hier vertritt, ist, denke ich, \nlebensrichtig, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund weil es lebensrichtig ist, ist es auch zukunftsgewandt. \nDann wird Ihnen halt die Vergangenheit geh\u00f6ren. Uns \ngeh\u00f6rt die Zukunft. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Darf ich gleich von hier aus \nsprechen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vermeiden, dass \nnach dieser Debatte hier der Eindruck entsteht, es sei nur \ndie NPD, die das Wort zugunsten von Familien ergreift, \ndie sich entschlie\u00dfen, ihre Kinder zu Hause zu erziehen. \nDas ist mitnichten der Fall. Ich fand die Beitr\u00e4ge sowohl \nvon Links als auch von Rechts v\u00f6llig unangemessen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDie Rechtsextremen haben nicht das Recht, sich der \nFamilie zu bem\u00e4chtigen. Das ist zum Ausdruck gekom-\nmen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD \u2013  \nZuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nFamilienpolitik der NPD, da kann es einen nur grausen.  \n\nWie man mit dem Thema umgeht und alle Lebensentw\u00fcr-\nfe, die anders sind als die, wie sie die Linken sehen, in \nden Schmutz tritt \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie haben nichts verstanden! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nund hier eine Kabarettnummer unter Verwendung von \nbiblischen Zitaten abdr\u00fcckt, das muss ich auch zur\u00fcck-\nweisen. \n\n 7333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch f\u00fcrchte mich selten vor etwas. Aber ich f\u00fcrchte mich \nvor Menschen, denen nichts mehr heilig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau und dann Herr Porsch. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nNoch eine Geschichtsstunde!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr M\u00fcller, Sie haben hier die Katze \naus dem Sack gelassen. Sie wollen die Frauen mit einem \nGrundgehalt daf\u00fcr entlohnen, dass sie die famili\u00e4re \nSozialarbeit leisten, die bei uns staatlich organisiert ist. \nDas haben Sie deutlich gesagt. Das hei\u00dft, die Frauen \nbleiben nach dem, was Sie hier vorgetragen haben, Zeit \nihres Lebens zu Hause eingesperrt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Oder die  \nM\u00e4nner! H\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\nWissen Sie, ich bin tolerant. Ich toleriere es, wenn eine \nFrau aus freien St\u00fccken sagt, sie m\u00f6chte gern zu Hause \nbleiben. Das ist v\u00f6llig in Ordnung. Wenn das ihr Lebens-\nentwurf ist und ihren W\u00fcnschen entspricht, habe ich \n\u00fcberhaupt nichts zu mosern. Ich bin genauso tolerant, \nwenn ich sehe, eine Frau m\u00f6chte \u2013 wie ich zum Beispiel \u2013 \nvoll berufst\u00e4tig sein und hat trotzdem ein Kind und \nm\u00f6chte nicht auf das Kind verzichten. Das ist Toleranz. \n\nWas die NPD hier vorgetragen hat, hat mit Toleranz nichts \nzu tun. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nSie wollen, dass alle Frauen zu Hause bleiben und die \nfamili\u00e4re Sozialarbeit leisten. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN \u2013  \nWiderspruch bei der NPD) \n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich ist das so. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \u2013 Sie wollten \nheute Frau Sch\u00fc\u00dfler promoten, das war Ihr gro\u00dfes Ziel \nmit dieser Aktuellen Debatte. Das ist meiner Meinung \nnach m\u00e4chtig schiefgegangen. Frau Sch\u00fc\u00dfler hat ja nichts \nWesentliches zur Debatte beigetragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP) \n\nHerr M\u00fcller hat versucht, das Ding noch ein bisschen \ninhaltlich zu drehen. Das ist nach meiner Beurteilung \nauch schiefgegangen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie  \nhaben aber nichts zu beurteilen!) \n\nAber schauen wir auf den Kern Ihrer Bem\u00fchungen! Der \nKern Ihrer Bem\u00fchungen ist, dass Sie die Frauen brauchen, \num Ihre braunen Kameradschaften zu stabilisieren. Sie \nhaben festgestellt, dass Ihre Kameraden, wenn sie anfan-\ngen zu heiraten und Kinder zu bekommen, Ihren Kame-\nradschaften fernbleiben, weil die Frauen eine sozialisie-\nrende Wirkung auf diese M\u00e4nner haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDeswegen wollen Sie die Frauen jetzt zu sich ziehen, \ndamit Ihnen ein paar von Ihren Kameraden erhalten \nbleiben, wenn diese heiraten. Deswegen brauchen Sie \nnationale Frauen, deswegen haben Sie diesen Ring ge-\ngr\u00fcndet, \n\n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nund das finde ich verachtenswert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nich darf gleich von hier aus sprechen. \u2013 Ich werde mich \nmit niemandem au\u00dfer mit der braunen Fraktion hier \npolemisch auseinandersetzen, weil ich mich auch an \nAbsprachen halte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch werde nur drei Feststellungen machen. \n\nErste Feststellung: Meine Erfahrung ist nach wie vor \nbest\u00e4tigt \u2013 und sie wurde auch heute best\u00e4tigt \u2013, dass die \nfalschen braunen Propheten am besten dann getroffen \nsind, wenn man sie der L\u00e4cherlichkeit preisgibt. Nichts \nanderes war der Zweck meines Vortrags. \n\nZweitens. Ich zitiere Tucholsky: \u201eMache in Deutschland \nSatire und die halbe Nation sitzt auf der Couch und nimmt \n\u00fcbel.\u201c \u2013 Dieser Spruch stimmt immer noch. \n\nDrittens. Mein Beitrag war zwar nicht gereimt, und \ninsofern waren es auch keine Verse, aber ich nehme mit \nInteresse zur Kenntnis, dass auch in Deutschland mittler-\nweile satanische Worte m\u00f6glich sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich mache es jetzt auch ganz kurz. \nEigentlich wollte ich jetzt nicht noch einmal nach vorn \ngehen, aber Frau Hermenau hat ein paar Dinge durchei-\nnandergebracht.  \n\n(Martin Dulig, SPD: Dann gehen  \nSie zur\u00fcck an den Herd!) \n\n 7334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nAlso Gleichberechtigung, Frau Hermenau, hei\u00dft, dass \nM\u00e4nner und Frauen gleiche Rechte haben. Dazu stehen \nwir auch.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie haben Angst!) \n\nDas hei\u00dft ganz konkret, dass auch jeder Mann das Recht \nhaben sollte, sein Kind zu erziehen.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nDavon sind Sie weit entfernt. Sie haben die Kinder \nlangsam zu einer Art Verf\u00fcgungsmasse der Frauen ver-\nkommen lassen. Das ist eine Sache, die ich hier vehement \nzur\u00fcckweise.  \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas geht damit los, dass eine werdende Mutter zum \nBeispiel selbst entscheiden kann, ob sie abtreibt oder \nnicht. Es ist aber aus meiner Sicht nicht so, dass das eine \nFrau allein entscheiden kann. Es gibt zwei Elternteile. \nVielleicht w\u00fcrde auch ein Vater sein Kind gro\u00dfziehen \nwollen. Damit geht es los. Weiter geht es damit, dass \nGleichberechtigung f\u00fcr Sie hei\u00dft, dass Sie arbeiten gehen \nwollen. Aber das Kind hat auch ein Recht auf Geborgen-\nheit, Liebe und Zuwendung. Das blenden Sie aus.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie nennen sich Mutter, schicken aber Ihr Kind in die \nAufbewahrung. Das finden Sie normal. Fragen Sie aber \nmal das Kind, wenn es gr\u00f6\u00dfer ist, ob es das auch so sieht. \n\nF\u00fcr mich stehen auch die Rechte der Kinder und der V\u00e4ter \nim Vordergrund. Das blenden Sie in Ihrem feministischen \nWahn aus.  \n\nDas wollte ich hier noch einmal zu Protokoll geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsre-\ngierung. \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD zum Thema \n\u201eJa zum \u201aEva-Prinzip\u2019 \u2013 zur\u00fcck zu einer lebensrichtigen \nFamilien- und Bev\u00f6lkerungspolitik!\u201c, beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr eine b\u00fcrgernahe Verwaltungsreform \u2013 Ja zum vogtl\u00e4ndischen Weg! \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, Links-\nfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort nimmt; Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich gebe uns jetzt \nnoch einmal die M\u00f6glichkeit, ganz ruhig ein- und auszu-\natmen, damit wir uns vielleicht etwas wichtigeren The-\nmen als diesem rassistischen Schwachsinn widmen \nk\u00f6nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Als Familienpolitik?) \n\nWie ist der Stand der Verwaltungsreform in Sachsen? Die \nKoalitionsfraktionen haben sich bisher einer \u00f6ffentlichen \nDiskussion verweigert. Sie haben eine parlamentarische \nBehandlung der Grundlinien der Reform stets bewusst \nverhindert. Die Staatsregierung hat ihre Beweggr\u00fcnde und \nZiele nicht ehrlich offengelegt. Die Antwort auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage zur Verwaltungsreform ist eine Frechheit. \nDas haben wir hier schon ausgef\u00fchrt.  \n\nEs ist festzustellen: Die Staatsregierung hat sich weder \n\u00fcber den Erfolg fr\u00fcherer B\u00fcndelungen Gedanken ge-\nmacht, noch interessiert sie sich f\u00fcr die Ergebnisse der \ngeplanten B\u00fcndelungen und Kommunalisierungen. Es ist \n\neine Kommunalreform vom Rei\u00dfbrett im Blindflug. Das \nk\u00f6nnen wir jetzt schon res\u00fcmieren.  \n\nMeine Damen und Herren von der Union, ich frage Sie: \nWie war das denn auf dem Parteitag in Mittweida? Man \nkonnte h\u00f6ren und lesen, dass es dort einen Antrag seitens \nder CDU-Basis gegeben hat, der sich gegen die Kreisre-\nform wendet. Ich habe auch geh\u00f6rt, dass es im Wei\u00dferitz-\nkreis entsprechende Bestrebungen gegeben hat. Ich habe \nauch noch den Landrat Gey aus dem Muldentalkreis im \nOhr. Ich habe den Eindruck, dass Sie ganz bewusst Ihre \nparteiinternen Kritiker deckeln. Dazu h\u00e4tte ich gern \nAussagen in der Debatte. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nF\u00fcr uns steht heute fest, dass eine Aufgabenkritik nie \nstattgefunden hat. Was der Minister Aufgabenkritik nennt, \nwar nur eine oberfl\u00e4chliche Pr\u00fcfung materieller Privatisie-\nrung, die auch \u2013 wir wissen es alle \u2013 ohne Ergebnis \ngeblieben ist. Das Innenministerium konnte uns nicht ein \nBlatt Papier von den Untersuchungen vorlegen. \n\nDas Versprechen einer 30-prozentigen Effizienzsteigerung \nist nicht untersetzt und soll ohne R\u00fccksicht auf die Preise \nund auf eine echte Aufgabenerf\u00fcllung \u00fcber den Strangu-\nlierungsmechanismus des sogenannten Mehrbelastungs-\nausgleichs verwirklicht werden. Er ist von betriebsblinden \nFinanzwissenschaftlern ohne Interesse an oder Kenntnis \n\n 7335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nder Gemeinwohlaufgabe der Verwaltung in ihren wissen-\nschaftlichen Elfenbeint\u00fcrmen ausgeheckt, vom Buchhal-\nter Milbradt \u00fcbernommen und von den Landr\u00e4ten in einer \nunglaublichen Verkennung der eigenen Interessen mitge-\ntragen worden. \n\nBew\u00e4hrte Verwaltungen wie die Umweltverwaltung \nwerden mit dem Ziel eines kalten Aufgabenabbaus zulas-\nten von Umwelt und Wirtschaft mutwillig zerschlagen. \nDie Anh\u00f6rung hat das eindrucksvoll ergeben. B\u00fcrgerrech-\nte werden abgebaut, wie etwa die faktische Abschaffung \ndes Widerspruchsverfahrens zeigt. Das verdeutlicht die \nallgemeine Demokratieblindheit dieser sogenannten \nReform. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDiese Reformversuche sind blind gegen\u00fcber ihren demo-\nkratiesch\u00e4dlichen Auswirkungen. \n\nDas Verfassungsgericht Mecklenburg-Vorpommern hat \nklargestellt, dass kommunale Selbstverwaltung nicht in \neins mit finanzwissenschaftlichen Effizienzvorstellungen \ngesetzt werden kann. Kommunale Selbstverwaltung in \nihrer verfassungsrechtlichen Garantie meint b\u00fcrgerschaft-\nliche Mitwirkung an der gemeindlichen und kreislichen \nVerwaltung. Der Zuschnitt der Gemeinden und Kreise und \nder Bestand ihrer Aufgaben haben sich also an der M\u00f6g-\nlichkeit echter b\u00fcrgerschaftlicher Mitwirkung zu orientie-\nren. Genau das haben Sie bis heute nicht verstanden.  \n\nDies sind im \u00dcbrigen Vorstellungen, wie sie in f\u00fcr mich \nsehr beeindruckender Weise der Vertreter des baden-\nw\u00fcrttembergischen Gemeindetages in der Anh\u00f6rung \nvorgetragen hat. Er hat hier ein kommunales demokrati-\nsches Denken zum Ausdruck gebracht, das in Sachsen \nauch 17 Jahre nach der Wende offenbar noch nicht ver-\nstanden wird, geschweige denn verwurzelt ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie k\u00f6nnen \ndie Konsequenzen des Urteils aus Greifswald nicht mit \ndem Hinweis wegwischen, dass es in Sachsen ein Leitbild \nf\u00fcr die Kreisgebietsreform gibt und die neuen Kreise \ndurchaus kleiner sein sollen als die in Mecklenburg-\nVorpommern. Auch in Sachsen erschweren Sie die b\u00fcr-\ngerschaftliche Mitwirkung durch eine Verdoppelung der \nKreisfl\u00e4che, kombiniert mit einer Halbierung der Kreis-\nsitze. Die Sorben haben in der Anh\u00f6rung darauf hinge-\nwiesen. Auch in Sachsen st\u00e4rken Sie die ohnehin schwa-\nchen Kontrollrechte der Gemeinde- und Kreisr\u00e4te nicht. \nAuch in Sachsen st\u00e4rken Sie nicht die Organe der b\u00fcrger-\nschaftlichen Mitwirkung, n\u00e4mlich die Kreistage, sondern \nallein den Landrat als Chef der Kreisverwaltung. \n\nWir werden dar\u00fcber anl\u00e4sslich unseres Gesetzentwurfes \nzur St\u00e4rkung der Rechte der Kreisr\u00e4te zu reden haben, \ndessen Anh\u00f6rung im November stattfindet. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, ich sage \nIhnen: Wenn Sie hier nicht korrigieren, dann werden Sie \nin Sachsen mit Ihrer sogenannten Reform ganz b\u00f6se auf \ndie Nase fallen. Wir werden jedenfalls den Weg zum \n\nVerfassungsgerichtshof beschreiten, wenn Sie weiter fest \ndie Augen vor den Anforderungen der kommunalen \nDemokratie verschlie\u00dfen. \n\nIm zweiten Teil meiner Rede werde ich auf den vogtl\u00e4ndi-\nschen Weg eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Den Freistaat Sachsen fit f\u00fcr \ndie Zukunft machen ist unser Auftrag.  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie tun es nur nicht!) \n\nDabei ist die Verwaltungs- und Funktionalreform das \nwichtigste Projekt in der Legislaturperiode, um dieses \nZiel zu erreichen. Selbstverwaltung und Handlungsf\u00e4hig-\nkeit der Kommunen m\u00fcssen auch in Zukunft gesichert \nbleiben. Die Zukunft Sachsens h\u00e4ngt davon ab, wie wir \ndie Verwaltung strukturieren. Der Freistaat soll bundes- \nund europaweit ein wettbewerbsf\u00e4higer und attraktiver \nWirtschafts- und Lebensraum bleiben. Die j\u00fcngsten \nRankingzahlen von Dresden stellen das bereits eindrucks-\nvoll unter Beweis: Von Platz 110 auf Platz 13 im deut-\nschen St\u00e4dtevergleich. \u2013 Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnseren Kindern und Enkeln sollen funktionierende \nStrukturen \u00fcbergeben werden. Daher sollen wir nicht nur \nGegenwart leben, sondern wir m\u00fcssen die k\u00fcnftigen \nAnforderungen vorausschauend einbeziehen. Die Koaliti-\nonsfraktionen des S\u00e4chsischen Landtags, CDU und SPD, \ntreffen damit die Entscheidung f\u00fcr die Zukunft unseres \nFreistaates. Das ist ein deutliches Zeichen f\u00fcr die Hand-\nlungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Koalition.  \n\nWir haben den Gesetzentwurf hier im Landtag sechs Tage \nausf\u00fchrlich mit Sachverst\u00e4ndigen \u00f6ffentlich diskutiert. \nDie Bev\u00f6lkerung des Freistaates hat in unterschiedlichem \nMa\u00dfe davon Gebrauch gemacht, daran teilzunehmen. \n\nDas Leitbild der Reform, Herr Lichdi, wurde ebenso \ner\u00f6rtert wie die im Gesetzentwurf geplanten gebietlichen \nVer\u00e4nderungen der Landkreise. Im weiteren Beratungs-\nverfahren werden jetzt die Anh\u00f6rungsprotokolle und die \nStellungnahmen mit gro\u00dfer Sorgfalt ausgewertet, abge-\nwogen und die notwendigen Entscheidungen mit Mehr-\nheit getroffen. Die Koalition wird sich ab Mitte Novem-\nber eine gemeinsame Haltung dazu erarbeiten. \n\nHerr Lichdi von den GR\u00dcNEN, wenn Sie zum wiederhol-\nten Male hier behaupten, eine Aufgabenkritik h\u00e4tte nicht \nstattgefunden, dann ist das zum wiederholten Male eine \nbewusste politische Irref\u00fchrung der GR\u00dcNEN und wir \nweisen das mit Entschiedenheit zur\u00fcck. \n\n 7336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie Mitglieder des Innenausschusses haben am 13. Sep-\ntember 2007 \u00fcber das Beratungsverfahren diskutiert und \nsich auf den weiteren Weg verst\u00e4ndigt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bandmann, gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, nein danke. \nHerr Lichdi hat dann noch gen\u00fcgend Redezeit, seine \nGedanken hier zu Geh\u00f6r zu bringen. \n\nEs ist schon ein sehr ungew\u00f6hnlicher Vorschlag, den Sie \nheute mit der beantragten Debatte unterbreiten. Vertreter \nIhrer Fraktion, meine Damen und Herren von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, haben Einw\u00e4nde gegen den von \nder Ausschussvorsitzenden urspr\u00fcnglich vorgelegten \nZeitplan erhoben und l\u00e4ngere Zeit f\u00fcr die Auswertung der \nErgebnisse f\u00fcr sich beansprucht. Jetzt scheint es, dass Sie \nfr\u00fchzeitig fertig geworden sind und eine Debatte, fernab \ndes parlamentarischen Beratungsverfahrens im Innenaus-\nschuss, zur Verwaltungs- und Funktionalreform f\u00fchren \nwollen. Sie haben sich festgelegt. Das d\u00fcrfen Sie, Herr \nLichdi von den GR\u00dcNEN. Aber jetzt wollen Sie das \nParlament binden. Von uns werden Sie dazu heute keine \nFestlegung erhalten. Wir werden es nicht zulassen, dass \nSie uns Verfahrensfehler unterjubeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir befinden uns mitten in der Auswertung der Protokolle \nund der Stellungnahmen. Wir werden das vorgesehene \nVerfahren im Innenausschuss f\u00fcr die Diskussion und \nBeratung nutzen. Die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, insbe-\nsondere zu den Bl\u00f6cken 9 und 11, hat deutlich gezeigt, \ndass die Sachverst\u00e4ndigen recht unterschiedliche Auffas-\nsungen und Ans\u00e4tze vertreten. Wir werden dabei alle \nrechtlichen, insbesondere verfassungsrechtlichen, politi-\nschen und tats\u00e4chlichen Aspekte sehr genau unter die \nLupe nehmen. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir uns \nanhand der vorliegenden Protokolle sehr sorgf\u00e4ltig mit \nden Argumenten auseinandersetzen werden. Das ist die \nGrundlage, vern\u00fcnftige Politik zu gestalten. \n\nLeider sehen Sie, meine Damen und Herren von der \nOpposition, das nicht so. Wenn Sie sich auch nur an die \n1. Lesung der Gesetzentw\u00fcrfe zur Funktional- und Ge-\nbietsreform erinnern, dann wird doch eines deutlich: Sie \nhatten nichts anderes im Sinn, als die Reform, die die \nZukunftsgrundlage f\u00fcr den Freistaat Sachsen bildet, im \nGanzen zu Fall zu bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nSie streuen Unsicherheit und stellen die Ernsthaftigkeit \nund Notwendigkeit der Reform in Abrede. \n\nZiel der Koalition ist es, unter Wahrung der verfassungs-\nrechtlichen Anforderungen an das Beratungsverfahren \nund der Rechte der Fraktionen die Verwaltungs- und \nFunktionalreform und die damit notwendigen Gesetze zu \nbeschlie\u00dfen. Die CDU-Fraktion wird sich an die Abspra-\n\nchen im Innenausschuss halten und ich empfehle Ihnen, \ndas auch zu tun. Vorschnelle Entscheidungen au\u00dferhalb \ndes uns auferlegten Verst\u00e4ndigungsverfahrens sind der \nfalsche Weg und wir werden diesen Ihren falschen Weg \nnicht mitgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich, an \nHerrn Lichdi anschlie\u00dfend und ihn voll und ganz unter-\nst\u00fctzend, zu Beginn meines Vortrages Prof. Alfons Gern \naus seinem Buch \u201eS\u00e4chsisches Kommunalrecht\u201c zitieren. \nIm Kapitel zur Geschichte der kommunalen Selbstverwal-\ntung beschrieb Prof. Gern die Zeit des Absolutismus mit \nfolgenden Worten: \u201eMit dem Erstarken der absoluten \nLandesmacht gerieten die Gemeinden weitgehend unter \nobervormundschaftliche Kuratel. Der Rat in den St\u00e4dten \nund die Gemeindevorsteher in den D\u00f6rfern waren im \nWesentlichen nur noch Befehlsempf\u00e4nger der Landes-\nherrn.\u201c Welch finstere Zeiten! \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nDas war im Sozialismus so!) \n\nHeute ist das Recht der b\u00fcrgerschaftlich-demokratischen \nkommunalen Selbstverwaltung verfassungsrechtlich \ngarantiert. Heute hebt das Bundesverfassungsgericht stets \nhervor, dass es der demokratischen Teilhabe der B\u00fcrger-\nschaft an der Erledigung ihrer \u00f6ffentlichen Aufgaben den \nVorzug gebe gegen\u00fcber den \u00f6konomischen Erw\u00e4gungen, \ndass eine zentralistisch organisierte Verwaltung rationeller \nund billiger arbeiten k\u00f6nnte. Heute wird in staatsm\u00e4nni-\nschen Reden \u00fcber den Aufbau der Demokratie von unten \nnach oben gesprochen und die Kreise werden als Schule \nder Demokratie gew\u00fcrdigt. \n\nHeute vor zwei Monaten, genau am 26. Juli 2007, urteilte \ndas Landesverfassungsgericht in Mecklenburg-Vorpom-\nmern zum Gesetz \u00fcber die Funktional- und Kreisstruktur-\nreform des Landes Mecklenburg-Vorpommern, dass \nneben den geplanten gesetzlichen Bestimmungen scho-\nnendere, mildere, weniger einschneidende, aber dennoch \ngleicherma\u00dfen geeignete Alternativen, die Reformziele zu \nerreichen, in die Abw\u00e4gung durch den Gesetzgeber \neingezogen, bewertet und vorgezogen werden sollen. \nBeste Bedingungen also f\u00fcr uns Vogtl\u00e4nder! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie gleichberechtigten Partner Vogtlandkreis und Kreis-\nfreie Stadt Plauen k\u00f6nnen selbstverantwortlich ihren Weg \nzu einer einheitlichen, effektiven, b\u00fcrgerfreundlichen und \nzukunftsf\u00e4higen Verwaltung suchen. Schon im Juli 2005 \nfassten der Kreistag und der Plauener Stadtrat den \nGrundsatzbeschluss, die Verwaltung durch eine intensive \nZusammenarbeit effektiver zu gestalten.  \n\nDem Beschluss folgten Taten. Schritte der interkommuna-\nlen Zusammenarbeit wurden gemeinsam konzipiert und \n\n 7337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nder vogtl\u00e4ndische Weg gegr\u00fcndet. Das dient dem Wohl \nder Allgemeinheit und hebt die politische Bedeutung der \ngesamten Region im Vierl\u00e4ndereck Bayern, Sachsen, \nTh\u00fcringen und B\u00f6hmen. \n\nUm es unumwunden zu sagen: Unsere Fraktion begr\u00fc\u00dft \nund unterst\u00fctzt das Konzept und die Initiativen des \nvogtl\u00e4ndischen Weges. Er ist ein innovativer, von unten \nentstandener Gegenvorschlag zur Reform vom Buttolo-\nSchreibtisch. Das vom Vogtlandkreis und der Kreisfreien \nStadt Plauen gemeinsam erarbeitete, beschlossene und \nschon praktizierte Modell setzt auf Kooperation statt \nAdministration und entspricht dem Leitbild einer moder-\nnen, b\u00fcrgernahen kommunalen Verwaltung. \n\nDagegen wirkt es hinterw\u00e4ldlerisch, wie Plauen vom \nInnenministerium mit der Fixierung auf eine starre Ein-\nwohnerzahl aus der Kreisfreiheit gezwungen werden soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber, Herr Buttolo, bei dem sprichw\u00f6rtlichen Flei\u00df von \nuns Vogtl\u00e4ndern ist auch die Erf\u00fcllung dieser Anforderung \nin Zukunft sicher denkbar. \n\nGutachter Prof. Ewer bewertet in der Anh\u00f6rung das \nvogtl\u00e4ndische Konzept in der kommunalen Zusammenar-\nbeit h\u00f6chst positiv. Er unterstrich: \u201eDie B\u00fcrgern\u00e4he und \ndie Leistungskraft der Verwaltung sowie deren Wirt-\nschaftlichkeit werden durch deren sinnvolle Zusammen-\nlegung erh\u00f6ht, was gerade dem Wohl der Allgemeinheit \nzutr\u00e4glich ist.\u201c \n\nSchon seit dem 1. Februar dieses Jahres arbeitet eine \ngemeinsame Gesch\u00e4ftsstelle der Gutachteraussch\u00fcsse der \nStadt Plauen und des Vogtlandkreises. Die Baf\u00f6G-Stellen, \ndie Kfz- und F\u00fchrerscheinstellen wurden zusammenge-\nf\u00fchrt und die Zusammenlegung von Gesundheitsamt und \nLebensmittel\u00fcberwachung steht kurz vor der Umsetzung. \n\nWarum, so fragen wir uns, dann dieser massive Eingriff in \ndie kommunale Selbstverwaltung der Stadt? Warum die \ngesetzlichen Anordnungen zur Aufgabe der Eigenst\u00e4ndig-\nkeit von Plauen? Die Linksfraktion schl\u00e4gt vor, den \nVogtl\u00e4ndern die gesetzliche M\u00f6glichkeit zu geben, ihren \nWeg auszuprobieren. Die Funktionsf\u00e4higkeit der vogtl\u00e4n-\ndischen Alternativl\u00f6sung sollte wissenschaftlich begleitet \nwerden, um die Erfahrungen auf andere Regionen, auch \nau\u00dferhalb Sachsens, anwenden zu k\u00f6nnen. Um das \nModell zu erproben, bedarf es einer zeitlich befristeten \nExperimentierklausel.  \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich komme zum Schluss. \n\u2013 Das z\u00e4nkische Bergvolk k\u00f6nnte mit dem vogtl\u00e4ndischen \nWeg als Wegbereiter neuer Formen der Verwaltungsstruk-\ntur ber\u00fchmt werden. Unser Motto lautet: Vom kleinen \nz\u00e4nkischen Bergvolk zum gro\u00dfen cleveren Kommunal-\nkollektiv! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bedeutung \nder Verwaltungsreform als das gr\u00f6\u00dfte gesetzgeberische \nProjekt des 4. S\u00e4chsischen Landtages macht es nicht \nverwunderlich, dass wir uns regelm\u00e4\u00dfig hier mit dem \nThema im Plenum befassen. Wir kommen ja jetzt auch \nlangsam in die hei\u00dfe Phase, es wird spannend. Ich glaube \naber, dass es ohne Beispiel in der deutschen Parlaments-\ngeschichte ist, dass eine Oppositionsfraktion bei einer \nanstehenden Kreisgebietsreform ein inhaltliches Votum zu \neiner m\u00f6glichen Reformalternative herbeif\u00fchren will oder \nzum Gegenstand einer Aktuellen Debatte macht, ohne \ndass das Parlament bzw. seine Fachaussch\u00fcsse \u00fcberhaupt \nin eine inhaltliche, geschweige denn verfassungsrechtli-\nche Pr\u00fcfung der Gesetzentw\u00fcrfe eingetreten sind. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: \u2013 Nein, meine Zeit ist zu kostbar. \nHerr Lichdi, Sie k\u00f6nnen sich ja dann rechtfertigen, falls \nich Ihnen hier zu nahe treten sollte. \n\nIch wei\u00df zwar, dass der Kollege Lichdi nur sporadisch an \nden Expertenanh\u00f6rungen teilgenommen hat, aber auch \nihm d\u00fcrfte nicht entgangen sein, dass ungeachtet aller \nBewertungen die Sachverst\u00e4ndigen, insbesondere die \nVerfassungsrechtler, unisono erkl\u00e4rt haben, dass der \nGesetzgeber schon aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden \naufgerufen ist, in einem umfassenden Beratungsprozess \nalle Reformalternativen sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen und ergeb-\nnisoffen abzuw\u00e4gen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDa sind wir aber gespannt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, ich darf Sie bitten, \nsich zur\u00fcckzunehmen. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich lasse mich gern korrigieren, \nwenn ich falsch liege. Aber ich glaube, der Innenaus-\nschuss hat noch in keiner einzigen Sitzung die Experten-\nanh\u00f6rungen ausgewertet, noch von Fraktionen vorge-\nschlagene Alternativen \u00fcberhaupt angesehen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, ich ermahne Sie \njetzt, nicht st\u00e4ndig dazwischenzureden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Wenn ich diesen Gedanken \nweiterspinne, da kommt mir nat\u00fcrlich der b\u00f6se Verdacht, \ndass es hier eine Fraktion gibt, die gar keinen Abw\u00e4-\n\n 7338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\ngungsprozess will, gar keine inhaltliche oder verfassungs-\nrechtliche Auseinandersetzung, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nsondern f\u00fcr sie scheint das Ergebnis schon im Vorfeld \nfestzustehen. \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Br\u00e4unig? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nWenn es wirklich so einfach w\u00e4re, Herr Lichdi, w\u00e4re ich \ngern bei Ihnen, aber es ist leider nicht so. Sie hatten es ja \nvorhin angesprochen und schon angek\u00fcndigt, dass Sie vor \nden Verfassungsgerichtshof in Leipzig ziehen wollen. \nW\u00fcrde die Koalition so arbeiten, wie Sie das hier tun, vor \nder Kreisgebietsreform Voten zu verk\u00fcnden, dann w\u00e4ren \nSie die Ersten, die das vor dem Verfassungsgerichtshof in \nLeipzig monieren w\u00fcrden. Sie w\u00fcrden sagen, das Parla-\nment habe sich nicht ausreichend damit besch\u00e4ftigt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb entlarven Sie sich hier selbst. Sie wollen hier \neine Show veranstalten, um sich als die wahren Verfechter \nder Kreisfreiheit von Plauen zu pr\u00e4sentieren, um dann \nnat\u00fcrlich, falls es nicht klappt, der Koalition die Schuld in \ndie Schuhe zu schieben. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nWir werden Ihnen deshalb hier nicht auf den Leim gehen, \nsondern wir sagen den B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen, dass \nwir uns ausreichend Zeit lassen werden, die gebietlichen \nVorschl\u00e4ge der Staatsregierung ergebnisoffen \u2013 das will \nich noch einmal betonen \u2013 mit anderen Alternativen \nabzuw\u00e4gen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Auseinander-\nsetzung mit dem vogtl\u00e4ndischen Modell, das scheinbar f\u00fcr \nSie ohne jegliche parlamentarische Beratung zwingend \nist. Aber das, was Sie hier tun, ist mindestens genauso \ngef\u00e4hrlich, wie die Diskussion \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer \u2013 ganz auszublenden und nach dem Augen-\nzu-und-durch-Prinzip zu agieren. Das w\u00e4re genauso \nfalsch. Ich finde es schade, dass Sie Ihre Verantwortung \ngegen\u00fcber unserem Land und seinen B\u00fcrgern \u00fcber Popu-\nlismus definieren. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDas ist ja nicht mehr ernst zu nehmen!) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sicherlich kein Geheim-\nnis, dass ich als Vogtl\u00e4nder auch Sympathien f\u00fcr den \nvogtl\u00e4ndischen Weg hege. Genau aus diesem Grunde sehe \nich mich in der besonderen Verpflichtung, den vogtl\u00e4ndi-\nschen Weg in den weiteren Beratungen des Innenaus-\nschusses \u2013 ich bin ja nun der neue innenpolitische Spre-\ncher der SPD-Landtagsfraktion \u2013 und nat\u00fcrlich auch des \nVerfassungs- und Rechtsausschusses umfassend zur \nSprache zu bringen. \n\nNach den Anh\u00f6rungen und dem, was uns die Experten \ngesagt haben, ist aber eines klar: Die rechtlichen Frage-\nstellungen sind derzeit keinesfalls einfach zu beantworten. \nIch m\u00f6chte mir deshalb schon aus Verantwortung f\u00fcr \nmeine vogtl\u00e4ndische Heimat und auch f\u00fcr den Freistaat \nSachsen gen\u00fcgend Zeit lassen, um in den Beratungen alle \nrechtlichen und inhaltlichen Komplexe vollst\u00e4ndig er\u00f6r-\ntern zu k\u00f6nnen. Ich sehe meine Fraktion wie auch die \ngesamte Koalition hierbei noch ganz am Anfang, wo Sie, \ndie GR\u00dcNEN, scheinbar schon am Ende sind. Dies zeigt \nja wirklich, wer Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr unser \nLand hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die bisherige Diskussion \u00fcber die Verwaltungs- \nund Funktionalreform blendet bei aller Polemik den \nWillen der B\u00fcrger aus, und dies vor dem Hintergrund, \ndass die zu erwartenden Ergebnisse nicht nur direkt in das \nLeben der Menschen eingreifen. Es ist ein politischer \nTiefpunkt gegen\u00fcber den B\u00fcrgern, die eigentlich Souve-\nr\u00e4n sein sollten. \n\nAls Ziel der Umstrukturierung wird angegeben, dass die \nneu zu schaffenden Landkreise zuk\u00fcnftig gr\u00f6\u00dferen Auf-\ngaben gewachsen sein m\u00fcssen. Warum sie das sein \nm\u00fcssen, wird dabei meist ausgeblendet, denn wieder \neinmal stehen nicht die Belange der Menschen im Mittel-\npunkt, es geht lediglich um wirtschafts- und gesell-\nschaftspolitische Interessen. Es wird dabei von oben nach \nunten nach Belieben polemisiert und delegiert. Von daher \nhebt sich diese Reform als solche vom bisherigen Politik-\nstil nicht ab. \n\nAls Antwort auf die zunehmenden Verantwortungen und \ndie sich abzeichnenden gegenl\u00e4ufigen Einwohnerzahlen \nhaben die Stadt Plauen sowie das Umland die Verwaltung \nneu aufgebaut. Keiner in diesem Hause wird das Enga-\ngement und die Handlungsweise in irgendeiner Weise \nherabw\u00fcrdigen, wurde damit doch die Antwort auf das \nsich ver\u00e4ndernde Aufgabensystem gegeben. Offen blieb \naber bisher, ob nicht am ver\u00e4nderten Aufgabensystem und \ndamit der \u00f6ffentlichen Finanzierung Erschwernisse zum \nNachteil der Menschen eingetreten sind. \n\nEs sei an dieser Stelle gleichfalls darauf hingewiesen, \ndass der sogenannte vogtl\u00e4ndische Weg mit seiner Drittel-\nl\u00f6sung in der Aufgabenteilung f\u00fcr diese Region machbar \nwar bzw. zu sein scheint, aber nicht zwangsl\u00e4ufig auf \nandere Regionen mit ihren besonderen Gegebenheiten \n\u00fcbertragbar ist. Es m\u00fcssen Aspekte wie Besiedelungsdich-\nte, Einzugsgr\u00f6\u00dfe und topografische Eigenheiten bedacht \nwerden, die die Intensit\u00e4t im Aufgabenbereich genauso \nbeeinflussen wie die nach dem Entwurf der Staatsregie-\nrung zu kommunalisierenden Bereiche. \n\n 7339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nWenn der vogtl\u00e4ndische Weg als das Nonplusultra darge-\nstellt wird, so l\u00e4sst es die Wirklichkeit in anderen Land-\nkreisen au\u00dfer Acht. Wenn jetzt Ansatzpunkte gebracht \nwerden, wie der richtige Weg zur Umsetzung der Kreis-\ngebietsreform aussehen soll, so sagen wir mit aller Deut-\nlichkeit: Nicht der Weg ist falsch, das Ziel ist es. In die \nkommunale Selbstbestimmung kann und darf nicht durch \nso gravierende Eingriffe an den Verwaltungen und den \nMenschen vorbei hineinregiert werden. Das wissen Sie \ngenauso gut wie wir, nur scheuen Sie sich, die B\u00fcrger als \neigentlichen Souver\u00e4n in den Entscheidungsprozess \neinzubinden. \n\nWer der Anh\u00f6rung beigewohnt hat, wird wissen, dass es \nbei einer regional beschr\u00e4nkten Experimentierklausel des \nvogtl\u00e4ndischen Weges auch verfassungsrechtliche Beden-\nken zu beachten gibt. Verwaltungsapparate nach Gutd\u00fcn-\nken aufzustellen oder \u2013 wie sich Prof. Dr. Korioth auszu-\ndr\u00fccken pflegte \u2013 von einer Patchworkverwaltung zu \nsprechen, widerspricht dem Gleichbehandlungsgrundsatz. \nEs w\u00e4re daher nicht nachvollziehbar, wenn anderen \nLandkreisen dieser Weg vorenthalten wird oder bleiben \nsoll. \n\nAls NPD haben wir fr\u00fchzeitig auf unserem Parteitag \nschon Stellung bezogen, wer f\u00fcr eine Kommunalisierung \nvor Aufgaben, die auch in kommunale H\u00e4nde geh\u00f6ren, \nzust\u00e4ndig ist. Dabei denke ich unter anderem an unseren \nGesetzentwurf zur kommunalen Energieversorgung oder \nauch an den Gesetzentwurf zu einer b\u00fcrgernahen Neuaus-\nrichtung der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge, der demn\u00e4chst \nin 2. Lesung behandelt wird. Wir sagen aber auch deutlich \nNein zu dieser Reform, die lediglich unter dem Aspekt \nsteht, dass sich das Land seiner unangenehmen Aufgaben \nentledigen will. \n\nDer vogtl\u00e4ndische Weg ist daher gut und richtig f\u00fcr das \nVogtland als Reaktion auf die Aufgabenverschiebung und \ndie sich abzeichnende demografische Katastrophe. Wir \nwarnen aber davor, ihn zu missbrauchen, um die Kom-\nmunal- und Funktionalreform am B\u00fcrger vorbei durchzu-\npeitschen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Was Kollege Br\u00e4unig eben \ngesagt hat, hat mich schon etwas \u00fcberrascht. Wenn Sie \nsagen, wir stehen ganz am Anfang dieser Debatte, Herr \nBr\u00e4unig, wo waren Sie dann die letzten zwei Jahre? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nAm 18.10.2005 hat die auf Beschluss der Koalition \neingesetzte bedeutende Kommission zur Erforschung des \nVerwaltungswesens den Bericht vorgelegt. Damit fing das \nan. Das war die erste Landtagsdrucksache, die hier verteilt \nworden ist. \u00dcbrigens war es das letzte Mal \u2013 so jedenfalls \n\ndie Behauptung des Innenministers, wenn ich es richtig \nverstanden habe \u2013, dass da irgendeine Aufgabenkritik in \ngr\u00f6\u00dferem Umfang stattgefunden hat. Aber dazu kommen \nwir noch. Wie Sie sich jedenfalls mit solchen Wortmel-\ndungen hier als kompetent ausweisen wollen, ist mir ein \nR\u00e4tsel \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 insbesondere wenn es um die Frage geht, welche M\u00f6g-\nlichkeiten wir in diesem Land im Rahmen der Neuord-\nnung einer Verwaltungsstruktur haben, verschiedene \nVerwaltungsmodelle zuzulassen, oder ob wir tats\u00e4chlich \ngezwungen sind, alles nur nach demselben Schema und in \ndenselben L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten enden zu lassen \u2013 so \nwie es die Staatsregierung und die Koalition anscheinend \nvorhaben \u2013, unabh\u00e4ngig von regionalen Besonderheiten, \nunabh\u00e4ngig von der Frage, ob Verwaltungsmodelle, wie \nsie im vogtl\u00e4ndischen Weg zwischen der Stadt Plauen und \ndem Umland praktiziert werden, funktionieren und zu den \ngew\u00fcnschten Einsparungen f\u00fchren oder nicht. \n\nDem verweigern Sie sich ganz einfach. Da stehen wir \nauch nicht am Anfang der Diskussion, Herr Br\u00e4unig, das \ntun Sie schon die ganze Zeit. Sie verweigern sich, Sie \nwollen nicht diskutieren; sondern f\u00fcr Sie ist das alles \nschon so gut wie gegessen. \n\nIch bin gespannt, welchem der zahlreichen \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge, die die Opposition bringen wird, von Ihrer \nSeite in diesem Punkt auch nur ein einziges Mal zuge-\nstimmt wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kein  \neinziges Mal, das wei\u00df ich jetzt schon!) \n\nWir werden uns das genau anschauen. Es sind noch rund \ndrei Monate und so viele Sitzungen sind das nicht. Aber \nich glaube, es war etwas unvorsichtig von Ihnen, dass Sie \ngesagt haben, Sie wollen alles ergebnisoffen pr\u00fcfen. Ich \nf\u00fcrchte, die Ergebnisse sind l\u00e4ngst festgeklopft, da wird \nkein Paket mehr aufgemacht, da passiert gar nichts mehr. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie Verwaltungsreform wird zum Musterbeispiel unfle-\nxiblen Handelns einer nicht besonders souver\u00e4nen Koali-\ntion, \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nderen Sicherheit zunehmend schwindet \u2013 auch ob der \neigenen Unsicherheit und der eigenen Unf\u00e4higkeit, auf \nregionale Unterschiede und auf m\u00f6glicherweise moderne-\nre Ans\u00e4tze einzugehen, als Sie sie verfolgen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie Anh\u00f6rung hat beileibe nicht das einheitliche Bild \nerbracht, das sich die Koalition oder die Staatsregierung \nw\u00fcnscht. Prof. Ewer hat zum Kooperationsmodell, dem \nvogtl\u00e4ndischen Weg, gesagt, freiwillige L\u00f6sungen sollten \nselbst dann akzeptiert werden, wenn sie der im Gesetz-\n\n 7340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nentwurf gedachten Ideall\u00f6sung nicht voll entsprechen, \naber ins Reformkonzept passen. Denn bei freiwilligen \nZusammenschl\u00fcssen sind weniger Reibungs- und Zeitver-\nluste bei der Verwirklichung am Beginn der neuen Arbeit \nzu bef\u00fcrchten als bei einer Neugliederung gegen den \nWillen der Beteiligten. \n\nDas haben Sie aber anscheinend vor. Die Beteiligten \u2013 das \nhei\u00dft, die einschl\u00e4gigen Beschl\u00fcsse der Stadt Plauen, des \nKreistages \u2013 interessieren Sie nicht. Sie interessieren sich \nauch nicht f\u00fcr die 20 000 Unterschriften, die bereits \n\u00fcbergeben worden sind \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU: 30 000!) \n\n\u2013 30 000, Herr Kollege Heidan hat es korrigiert. \n\n\u2013 und die sich nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einsetzen, dass man \nsich zumindest einmal ernsthaft mit der M\u00f6glichkeit \nbesch\u00e4ftigt, welche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten man hat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Machen wir doch!) \n\n\u2013 Nein! \u2013 Dazu kann ich auch den Sachverst\u00e4ndigen \nProf. Schulte zitieren: \u201eEinzelma\u00dfnahmen der Kreisge-\nbietsreform m\u00fcssen sich am Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit messen lassen. Im vorliegenden Fall bestehen \nernstliche Bedenken, denn der vorliegende Gesetzent-\nwurf\u201c \u2013 ich zitiere weiter \u2013 \u201esetzt sich in seiner Begr\u00fcn-\ndung bislang nur ungen\u00fcgend mit solchen Alternativen \nwie dem vogtl\u00e4ndischen Weg auseinander.\u201c \u2013 Das ist doch \neindeutig, oder? \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nSie waren doch gr\u00f6\u00dftenteils bei \n\nder Anh\u00f6rung gar nicht anwesend!) \n\nSie verweigern sich bereits von Anfang an einer Diskussi-\non, und das ist nur einer von vielen Fehlern, die dieser \nVerwaltungsreform anh\u00e4ngen. Eine Aufgabenkritik hat es \ntats\u00e4chlich nicht gegeben. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDabei w\u00e4re sie der Ausgangspunkt, der Dreh- und Angel-\npunkt einer Funktionalreform, die diesen Namen wirklich \nverdiente und die Sachsen wirklich in die Lage versetzen \nw\u00fcrde, eine Verwaltungsstruktur aufzubauen, die auch \nnoch in 20 Jahren tr\u00e4gt. Das wird sie aber nach meiner \nMeinung nicht, sondern wir handeln uns hier nur die \nn\u00e4chste Baustelle ein \u2013 aus Unsouver\u00e4nit\u00e4t, aus Unsicher-\nheit, aus Unflexibilit\u00e4t und aus der Weigerung der Koali-\ntion, wirklich \u00fcber diese Probleme nachzudenken. \n\nSo viel zun\u00e4chst dazu. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Auf die Haltungsnoten \nachten! \u2013 Zuruf von der CDU: Immer  \n\ndasselbe Hemd! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Heiterkeit) \n\nIch bitte, dass solche \u00c4u\u00dferungen unterlassen werden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Was wir hier wieder \nseitens der Abg. Bandmann und Br\u00e4unig erlebt haben, war \nnur die weitere, mit noch mehr Chuzpe gew\u00fcrzte Diskus-\nsion zur Weigerung, die wir hier seit \u00fcber zwei Jahren von \nIhnen zu erleiden haben. Sie sind so etwas von unglaub-\nw\u00fcrdig \u2013 da bleibt einem selbst der Zwischenruf schon im \nHalse stecken. \n\nHerr Bandmann, Sie haben gesagt, Aufgabenkritik liegt \nvor. Ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie die einschl\u00e4gigen \nUnterlagen zur Verwaltungsreform nicht studieren. \n\nIch darf Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit auf die Druck-\nsache 4/8480, unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Verwaltungsre-\nform, lenken. Dort steht zur Aufgabenkritik in wirklich \nschlichter Einfalt, beantwortet von Herrn Staatsminister \nDr. Buttolo \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEin Abschlussbericht hierzu \nliegt nicht vor.\u201c Punkt. So sieht Ihre fachliche Vorberei-\ntung aus, die Sie angeblich so sorgf\u00e4ltig seit zwei Jahren \ngemacht haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nDie Ergebnisse Ihrer sogenannten Reform k\u00f6nnen nicht \nohne Widerstand bleiben. Ich bin sehr froh \u2013 und meine \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013, dass die Stadt \nPlauen das hohe demokratische Gut der Kreisfreiheit \nwertsch\u00e4tzt und als einzige Stadt \u00fcber alle Parteigrenzen \nhinweg geschlossen daf\u00fcr k\u00e4mpft. Allein dies sollte f\u00fcr \nuns im Landtag ausreichen, um den Menschen im Vogt-\nland sehr genau zuzuh\u00f6ren und die in der Region artiku-\nlierten W\u00fcnsche zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDoch was macht die Staatsregierung? Sie versucht ihr \nRei\u00dfbrettmodell dem Vogtland r\u00fccksichtslos und ohne \njede Sensibilit\u00e4t f\u00fcr regionale Besonderheiten im Interesse \neiner vermeintlich gebotenen Einheitlichkeit aufzudr\u00fc-\ncken. Ich sage: null Respekt vor dem B\u00fcrgerwillen! \n\nMeine Damen und Herren! Die Bedenken der Stadt \nPlauen sind gerechtfertigt. Es geht nicht nur um den \nVerlust von Zuweisungen an die kreisfreie Stadt; eine \nEingliederung Plauens in den Vogtlandkreis w\u00fcrde auch \ndie Axt an die Funktion Plauens als Oberzentrum legen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist Unsinn!) \n\nNat\u00fcrlich wird das bestritten. Aber ich prophezeie Ihnen: \nWenn diese Reform durchkommt, wird Plauen nach der \nn\u00e4chsten Novellierung des Landesentwicklungsplanes \nauch kein Oberzentrum mehr sein. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist falsch!) \n\nDie Staatsregierung und die von den Koalitionsfraktionen \nbestellten Sachverst\u00e4ndigen waren bem\u00fcht, den vogtl\u00e4n-\ndischen Weg mit verfassungsrechtlichen Bedenken \nabzuschie\u00dfen. Insbesondere werden Bedenken aus dem \nDemokratieprinzip angef\u00fchrt. Ausgerechnet das Demo-\nkratieprinzip, das der Staatsregierung sonst total egal ist, \nja, das sie sonst noch nicht einmal als Parameter f\u00fcr ihre \n\n 7341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nsogenannte Verwaltungsreform anerkennt \u2013 genau dieses \nDemokratieprinzip muss jetzt als Argument gegen den \nvogtl\u00e4ndischen Weg herhalten. \n\nWas ist an den Bedenken dran? Der Vogtlandkreis und \nPlauen wollen die kreislichen und st\u00e4dtischen Aufgaben \nso unter sich aufteilen, dass alle Aufgaben nur von einer \nEinheit f\u00fcr beide Einheiten ausgef\u00fchrt werden. Die \nStaatsregierung hat Bedenken an der demokratischen \nLegitimation, weil so der Stadtrat Plauen nicht die Aufga-\nbenerf\u00fcllung durch den Vogtlandkreis und der Kreistag \ndes Vogtlandes nicht die Aufgabenerf\u00fcllung durch die \nStadt Plauen kontrollieren k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sehr richtig!) \n\nIch m\u00f6chte dazu nur den ehemaligen Innenminister \nHardraht \u2013 meines Wissens immer noch CDU-Mitglied \u2013 \naus der Anh\u00f6rung zitieren. Er sagte: \u201eIch bin schon der \nMeinung, dass solche Kooperationsformen, gleichg\u00fcltig \nob auf der unmittelbaren kommunalen Ebene oder auf der \nLandkreisebene, nicht an der Frage der demokratischen \nLegitimation scheitern.\u201c \u2013 Zitatende. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nAber \u2026 \u2013 Der Satz geht weiter!) \n\nHerr Hardraht pl\u00e4diert dann aus politischen Gr\u00fcnden \ngegen den vogtl\u00e4ndischen Weg. Und, meine Damen und \nHerren und Herr Kollege Brangs: Hier entpuppt sich des \nPudels Kern: Die Staatsregierung will aus politischen \nGr\u00fcnden keinen vogtl\u00e4ndischen Weg und sch\u00fctzt deshalb \nrechtliche Gr\u00fcnde vor. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDabei verh\u00e4lt es sich genau umgekehrt: Die Abw\u00e4gung \ngegen den vogtl\u00e4ndischen Weg im Entwurf der Staatsre-\ngierung gen\u00fcgt dem verfassungsrechtlichen Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz nicht. \n\nBesonders am\u00fcsiert hat mich, dass die von den Koaliti-\nonsfraktionen benannten Sachverst\u00e4ndigen sogar die \nGeltung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gegen\u00fcber \nder Stadt Plauen bestritten haben. Es w\u00e4re schon mehr als \nabsurd und der Gipfel zentralistischer Arroganz, wenn \nsich die Koalitionsfraktionen diese Position zu eigen \nmachen w\u00fcrden. \n\nDie Vertreter des vogtl\u00e4ndischen Weges \u2013 Herr Oberb\u00fcr-\ngermeister Oberdorfer, Prof. Ewer und Dr. Diekwisch \u2013 \nhaben in der Anh\u00f6rung eindringlich daf\u00fcr geworben, dem \nVogtland und der Stadt Plauen wenigstens versuchsweise \nzu gestatten, den vogtl\u00e4ndischen Weg zu beschreiten. \nPlauen ist bereit, sich einem strengen Evaluierungsverfah-\nren zu unterwerfen. Sie wollen nachweisen, dass sie die \noffiziell erkl\u00e4rten Ziele der Verwaltungsreform erreichen \nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, ich meine, es gebietet allein \nder Respekt vor dem demokratisch legitimierten Willen \ndes Vogtlandes, der Region diese Chance zu geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nNoch ein Wort zu den vogtl\u00e4ndischen Abgeordneten der \nKoalitionsfraktionen. Ich spreche Sie jetzt an, Herr \nHeidan, Herr Petzold, Herr Kienzle, Herr Heinz und Herr \nBr\u00e4unig: In der vogtl\u00e4ndischen Presse ist seit Langem zu \nlesen, wie sehr Sie sich doch f\u00fcr den vogtl\u00e4ndischen Weg \nin Dresden einsetzen wollen. Bemerkt habe ich davon \nbisher in den Aussch\u00fcssen und im Landtag wenig bis \nnichts. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Waren Sie immer dabei?) \n\nSie produzieren Pressemeldungen wie zuletzt die CDU \nmit dem Besuch bei Herrn H\u00e4hle; aber in der praktischen \nArbeit kann ich davon tats\u00e4chlich nichts erkennen. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Sie \nhaben es abgelehnt, Herr Kollege!) \n\nIch vermute und werfe Ihnen ganz bewusst vor, dass Sie \nals vogtl\u00e4ndische Abgeordnete die Aufgabe \u00fcbernommen \nhaben, die \u201eHeimatfront\u201c ruhig zu halten, um das Durch-\nnicken der Reform erst recht zu erm\u00f6glichen. Ich kann \nbeim besten Willen nicht erkennen, dass Sie irgendetwas \nin Ihren Fraktionen h\u00e4tten erreichen k\u00f6nnen oder auch nur \nerreichen k\u00f6nnten. \n\nIch fordere Sie deshalb auf: Sprechen Sie ein klares Wort! \nK\u00e4mpfen Sie f\u00fcr eine Experimentierklausel oder verwei-\ngern Sie der Reform Ihre Zustimmung! \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich die Linksfraktion. \u2013 Herr Dr. Friedrich, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! In einer \nAktuellen Debatte sollte \u00fcber Aktuelles diskutiert werden. \nIch sage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nausdr\u00fccklich Dank, dass wir heute dank Ihres Antrags \nzum elften Mal \u00fcber das \u2013 angeblich oder tats\u00e4chlich \u2013 \ngr\u00f6\u00dfte Reformprojekt in dieser Legislaturperiode reden \nk\u00f6nnen. Das Zeitfenster ist nicht mehr sehr gro\u00df. Alle elf \nAntr\u00e4ge sind von der demokratischen Opposition ge-\nkommen; wir haben allein f\u00fcnf dazu beigetragen. Nun \nwird es eng. \n\nKollege Bandmann, Ihr Beitrag hat mich nicht verwun-\ndert. Sie verweigern sich seit 1990 jeglicher Diskussion. \nDas war zu erwarten. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013  \nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch bin entt\u00e4uscht, Kollege Br\u00e4unig. Sie halten im Allge-\nmeinen sehr vern\u00fcnftige, gem\u00e4\u00dfigte Beitr\u00e4ge. Statt sich \nzu einem so unw\u00fcrdigen Eiertanz verf\u00fchren zu lassen \u2013 \neinerseits bin ich vehement daf\u00fcr, andererseits darf ich es \nnicht \u2013, h\u00e4tten Sie besser jemand anderen aus Ihrer \n\n 7342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nFraktion sprechen lassen. Das war heute nicht Ihre beste \nRolle. \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD: Hervorragend!) \n\nZur Sache! Es gab einmal eine Zeit im Freistaat Sachsen, \ndie sich durch Mut und Kreativit\u00e4t in Gesetzgebungsver-\nfahren auszeichnete. Ich nenne zwei Beispiele: das S\u00e4ch-\nsische Kulturraumgesetz und das S\u00e4chsische Finanzaus-\ngleichsgesetz. Trotz partieller Kritik zeichnete sich die \nErarbeitung dieser Gesetze, vor \u00fcber zehn Jahren kreiert, \ndadurch aus, dass herangereifte Probleme mit Mut und \nKreativit\u00e4t einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt wurden. Andere \nBundesl\u00e4nder haben versucht, diese Gesetze zu kopieren. \nDas ist mehr oder weniger gut, aber nie vollst\u00e4ndig \ngelungen. Ich sage heute: Lang, lang liegen diese Zeiten \nzur\u00fcck! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die  \nGesetze wirken aber heute noch!) \n\nDie Zeiten, in denen in Sachsen von der Staatsregierung \nund der Legislative versucht wurde, eigenst\u00e4ndig und auf \nintelligente Weise herangereifte Probleme zu l\u00f6sen, sind \nlange vorbei. \n\nKrankheitsbedingt konnte ich nur die Protokolle der \nAnh\u00f6rungen lesen. Dabei fiel mir sofort die \u00c4ngstlichkeit \nder Vertreter der Koalitionsfraktionen auf. Sie haben \nversucht, wirklich nur ausgetretene Wege zu gehen und \njeglichen neuen Gedanken von vornherein auszuschlie-\n\u00dfen. Es ist ein roter Faden aus \u00c4ngstlichkeit und Feigheit \nersichtlich, irgendetwas Neues, Kreatives zu machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nBeifall bei der FDP und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie von unten geborene Initiative \u201eVogtl\u00e4ndischer Weg\u201c \u2013 \nmeine Kollegin Andrea Roth hat es deutlich gesagt \u2013 mag \nurspr\u00fcnglich und auch heute noch tats\u00e4chlich so etwas \nwie ein Schutz- und Trutzb\u00fcndnis gegen die drohende \nEinkreisung von Plauen gewesen sein. Das kann man \nruhig zugeben. Aber es ist doch im h\u00f6chsten Ma\u00dfe legi-\ntim, wenn sich eine kreisfreie Stadt \u2013 ich bedauere, dass \nnur Plauen aktiv geworden ist; ich h\u00e4tte das auch von \nanderen erwartet \u2013 einen Kopf macht, um es etwas platt \nzu sagen, wie die von der Staatsregierung \u00fcberwiegend \nrichtigerweise vorgegebenen Zielstellungen der Verwal-\ntungs- und funktionalen Kreisgebietsreform, n\u00e4mlich \nB\u00fcrgern\u00e4he und effiziente Verwaltung, auch mit milderen \nMitteln erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nNun mag der vogtl\u00e4ndische Weg keinen vollst\u00e4ndig \nrunden Kreis darstellen. Ein Sachverst\u00e4ndiger hat sinn-\ngem\u00e4\u00df gesagt: Je l\u00e4nger man sich einen Kreis ansieht, \numso mehr Ecken erkennt man. \u2013 Das mag alles sein. Der \nvogtl\u00e4ndische Weg mag ordnungspolitisch nicht zu 100 % \nden Idealvorstellungen der Staatsregierung entsprechen. \nMan kann auch all das falsche Pathos weglassen, das aus \ndem Vogtland t\u00f6nt und in dem Weltuntergangsszenarien \nf\u00fcr den Fall des Verlustes der Kreisfreiheit heraufbe-\nschworen werden. Ich gehe nicht so weit zu sagen, dass \n\ndann die oberzentrale Funktion fl\u00f6ten geht. Das ist sicher-\nlich eine Legende. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nAber man muss doch festhalten, dass das vogtl\u00e4ndische \nKooperationsmodell gut durchdacht ist, keine wei\u00dfen \nFlecken hat und in der Praxis sehr wohl gut funktionieren \nw\u00fcrde. Kein B\u00fcrger w\u00fcrde sich an der falschen T\u00fcr \nverirren oder im falschen E-Mail-Postfach landen \u2013 eine \nentsprechende \u00d6ffentlichkeitsarbeit vorausgesetzt. \n\nDass es die Staatsregierung immerhin f\u00fcr wert h\u00e4lt, die \ndemokratischen Legitimationsdefizite auf vollen elf \nSeiten auseinanderzunehmen, zeigt schon, dass die \nStaatsregierung die Alternative durchaus ernst nimmt; \nsonst h\u00e4tte sie nicht elf Seiten f\u00fcr die Widerlegung ver-\nwendet. Entsprechende Einw\u00e4nde lie\u00dfen sich ohne Weite-\nres beheben. Ein Blick auf das Kooperationsmodell \nHannover, nach Stuttgart oder in das Saarland w\u00fcrde \ngen\u00fcgen. Es gibt in der Bundesrepublik hinreichend viele \nBeispiele, die zeigen, dass man die Defizite, die im \nMoment nat\u00fcrlich da sind, beheben kann. \n\nSo weit mein erster Beitrag. Da die Zeit um ist, werde ich \nnachher noch einige Gedanken zum weiteren Fortgang \ndarlegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe noch \nein paar Sekunden Redezeit. Deshalb erlaube ich mir, \nnoch zwei Gedanken zu \u00e4u\u00dfern, die mir im Laufe der \nDebatte gekommen sind. \n\nIch habe vorhin gesagt, dass wir uns noch ganz am An-\nfang des parlamentarischen Beratungsverfahrens befin-\nden. Herr Dr. Martens hat das in Abrede gestellt. Ich wei\u00df \nnicht, wo Sie in den vergangenen drei Jahren waren, Herr \nDr. Martens. Aber auch Ihnen d\u00fcrfte der Gang des parla-\nmentarischen Beratungsverfahrens bekannt sein. Soweit \nich mich entsinne, sind die Gesetzentw\u00fcrfe im Juni 2007 \ndem Landtag zugeleitet worden. Dann haben wir mit den \nBeratungen begonnen. Also befinden wir uns noch am \nAnfang des parlamentarischen Beratungsverfahrens. \n\nHerr Lichdi, dass Sie kein Vertrauen in uns haben, mag \nman Ihnen nachsehen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Geht uns genauso!) \n\nAber Ihre Ausf\u00fchrungen haben mich in dem best\u00e4tigt, was \nich vorhin gesagt habe. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n 7343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. \u2013 Sie scheuen die Beratungen in den Aus-\nsch\u00fcssen, weil diese hinter verschlossenen T\u00fcren stattfin-\nden. Da fehlt Ihnen der Showeffekt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nLachen bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen diese Beratungen aber in den Aussch\u00fcssen \nf\u00fchren. Ich habe noch zehn Sekunden Redezeit. Das ist \ndie Krux an einer Aktuellen Debatte. In den Aussch\u00fcssen \ngibt es keine Redezeitbegrenzung. Sie sind gern eingela-\nden, dort mit uns umfassend in den Diskurs zu treten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie werden an  \n\nIhren Worten gemessen werden, Herr Br\u00e4unig!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von \nder FDP-Fraktion? \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Herr  \nBr\u00e4unig, eine Bemerkung zu dem, was Sie soeben gesagt \nhaben: Wir haben in der Tat sehr unterschiedliche Auffas-\nsungen davon, wie viel Zeit notwendig ist, um sich mit \neiner so umfassenden Reform zu besch\u00e4ftigen, jedenfalls \nwas das Parlament angeht. \n\nRichtig ist, dass dieser Gesetzentwurf erst im Sommer \nvorgelegt worden ist und wir jetzt, nach dem Ende der \nSommerpause, erst am Anfang der Beratung stehen. Aber \nnach den Vorgaben der Staatsregierung soll dieses Gesetz \nbereits im Dezember beschlossen werden. Jeder sollte f\u00fcr \nsich selbst die Frage beantworten, ob die von Ihnen dann \nangenommene Beratungszeit von nicht einmal drei \nMonaten f\u00fcr ein solch umfangreiches Gesetzeswerk mit \n\u00fcber 700 Seiten angemessen gew\u00e4hlt ist. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nF\u00fcr Halbzeitparlamentarier ist das  \nimmer ein bisschen schwieriger!) \n\nDiese Frage m\u00fcssen Sie vor allen Dingen den B\u00fcrgern \nbeantworten, insbesondere den B\u00fcrgern im Vogtland. \nDarum beneide ich Sie nicht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das macht  \nKollege Br\u00e4unig, keine Angst!) \n\nDas wird eine verdammt schwierige Aufgabe, wenn Sie \nIhre Position hier nicht grundlegend \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es in der Tat mit \nder Frage zu tun, wie man an eine Verwaltungsreform \nherangeht, inwieweit man bereit ist, tats\u00e4chlich neue \nGedanken aufzunehmen und den regionalen Besonderhei-\nten \u2013 in diesem Fall: den Besonderheiten der Lage Plau-\nens im Vogtland \u2013 Rechnung zu tragen. \n\nPlauen befindet sich in einer Randlage des Freistaates \nSachsen, in unmittelbarer Grenzn\u00e4he zu Bayern und \nTh\u00fcringen sowie zur Tschechischen Republik. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nDas Vogtland, nicht Plauen!) \n\n\u2013 Beides. \n\nAuf der bayerischen Seite befinden sich relativ kleine \nSt\u00e4dte wie Hof, die nach dem s\u00e4chsischen Leitbild nicht \nmehr kreisfrei w\u00e4ren, aber in Bayern sehr wohl kreisfrei \nsind. Sie haben oberzentrale Funktion und befinden sich \nim direkten Wettbewerb mit Plauen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: \u00c4pfel mit Birnen!) \n\nIn diesem Bereich ist die Wettbewerbslage. Herr Kollege \nBrangs, Plauen befindet sich nicht in der Lausitz. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte keinen Dialog anfangen! \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Es gibt regionale Besonder-\nheiten. Auch das ist in der Anh\u00f6rung deutlich geworden. \nDort findet Wettbewerb zwischen St\u00e4dten statt, die glei-\nche Verwaltungskraft und eine gleichgeartete oberzentrale \nFunktion haben sollten. Dem wird dieser Gesetzentwurf \n\u00fcberhaupt nicht gerecht. Das ist auch nicht ausgef\u00fchrt \nworden; die Gesetzesbegr\u00fcndung besch\u00e4ftigt sich damit \nnicht. \n\nDer Gesetzentwurf krankt \u00fcbrigens nicht nur an der \nunzureichenden Bewertung der Besonderheiten von \nPlauen und dem Vogtland insgesamt; er ist auch von \nNachl\u00e4ssigkeiten und Vers\u00e4umnissen durchzogen, was die \nBewertung von Aufgaben angeht. Wenn man sich das \nanschaut, soll die Aufgabenkritik dazu f\u00fchren, dass \nAufgaben entfallen, dass Aufgaben privatisiert werden, \nund die Kommunalisierung wird als Haupts\u00e4ule der \nFunktionalreform bezeichnet. \n\nWenn man sich den Gesetzentwurf dann tats\u00e4chlich \ndurchschaut, so findet sich dort kaum ein Aufgabenver-\nzicht und echte Privatisierungen sind in diesem Gesetz-\nentwurf \u00fcberhaupt nicht vorhanden. In der Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung wird aber gleichzeitig fr\u00f6hlich weiter auf die \nGrundz\u00fcge der Reform verwiesen. \n\nEs wird einsichtig, dass in diesen Punkten \u2013 wie auch am \nBeispiel Plauen gezeigt werden kann \u2013 diese Reform, so \nwie sie jetzt angelegt ist, eben nicht unbedingt zu einer \neffizienten, schlanken Verwaltung f\u00fchrt, sondern m\u00f6gli-\ncherweise sogar noch zu mehr Kosten im ersten Anlauf, \nals sie \u00fcberhaupt Einsparungen bringt. Eines ist im Fall \nPlauen besonders deutlich: Sie wird zu einer b\u00fcrgernahen \nAufgabenerledigung mit Sicherheit so nicht beitragen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 7344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion der GR\u00dcNEN. \nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Sie haben noch 50 Sekun-\nden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Br\u00e4unig, ich \nkann es wirklich sch\u00e4tzen und kann Ihnen dazu gratulie-\nren, dass Sie von Ihrer Fraktion das Recht erhalten haben, \nim Gegensatz zu den CDU-Kollegen, hier zur Debatte zu \nsprechen. Meinen Gl\u00fcckwunsch! Vielleicht kann sich ja \nHerr Heidan noch melden. \n\nAber, Herr Br\u00e4unig, ich kann nur sagen, getroffene Hunde \nbellen. Sie nehmen den Mund so voll, weil Sie nichts in \nder Hand haben. \n\nWenn Sie immer wieder auf die Ausschussberatungen \nzur\u00fcckverweisen, dann m\u00f6chte ich schlicht und ergreifend \nauch hier vor dem Hohen Hause und der \u00d6ffentlichkeit \nsagen und klarstellen: Wir haben uns die ganze Zeit \ninhaltlich an der Debatte beteiligt und haben Antr\u00e4ge \ngestellt. Der Kollege Friedrich von der Linksfraktion hat \nes ausgef\u00fchrt. Wir haben uns diesem Hopplahopp, den \nIhre Ausschussvorsitzende mit dem Willen der Koalition \ndurchsetzen wollte, nie angeschlossen und immer aus \nwohl\u00fcberlegten Gr\u00fcnden dagegen gestimmt. \n\nIch sage Ihnen, Herr Br\u00e4unig, Sie brauchen sich hier gar \nnicht zu echauffieren. Sie k\u00f6nnen sicher sein, wir werden \nein Modell f\u00fcr eine Experimentierklausel vorlegen und \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen. Wir werden Sie daran messen, \nob Sie dem dann zustimmen oder nur hei\u00dfe Worte ver-\nbreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich habe die Ausf\u00fchrungen des Herrn Rechts-\nanwalts Lichdi zu Demokratie mit gro\u00dfem Interesse \nverfolgt. Ich muss aber ehrlich sagen, solange ich hier in \nDresden sehe, dass seine Partei Demokratie und demokra-\ntische Entscheidungen mit F\u00fc\u00dfen tritt, wo Sie eindeutig \nwider allen geltenden Rechts handeln, so lange habe ich \ngro\u00dfe Bedenken, den Demokratievorstellungen des Herrn \nLichdi zu folgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Linksfraktion. \u2013 \nHerr Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Den letzten Redebeitrag \nhabe ich nicht verstanden, aber wahrscheinlich nicht nur \nich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWarum geht der vogtl\u00e4ndische Weg angeblich nicht? Ich \nsage: weil die Staatsregierung bei dem Widerlegungsver-\nsuch einem klassischen Zirkelschluss unterliegt: \n\nErstens, weil durch die Regierung vom gr\u00fcnen Tisch aus \nin einem Leitbild f\u00fcr die Kreisgebietsreform, neben auch \nmanchen vern\u00fcnftigen Pr\u00e4missen, interessanterweise der \nnat\u00fcrlich notwendigen interkommunalen Kooperation ein \ndenkbar schlechter Platz einger\u00e4umt wird; \n\nzweitens, weil man danach mit Verwunderung und Be-\nst\u00fcrzung feststellt, dass ebendieses Leitbild interkommu-\nnale Kooperation nicht zul\u00e4sst. \n\nGenauso gehen Sie vor, Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \nWer sagt denn, dass das von der Staatsregierung aufge-\nstellte Leitbild f\u00fcr die Kreisgebietsreform das einzig \nm\u00f6gliche, das einzig vern\u00fcnftige und das einzig verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige ist? Niemand sagt das. Ausnahmslos alle \nSachverst\u00e4ndigen \u2013 sowohl die, die f\u00fcr den vogtl\u00e4ndi-\nschen Weg waren, als auch die, die dagegen waren \u2013 \nhaben richtigerweise festgestellt, dass der S\u00e4chsische \nLandtag eine breite Einsch\u00e4tzungspr\u00e4rogative, also einen \nbreiten politischen Spielraum, besitzt, um dieses Leitbild \nfestzulegen. Es ist eben gerade nicht so, dass wir das von \nder Staatsregierung vorgestellte Leitbild sozusagen eins \nzu eins abzunicken h\u00e4tten. Genauso ist es nicht. Die \nElemente des Leitbildes sind eben gerade nicht die Geset-\nzestafeln, die Moses auf dem Berg Sinai in Empfang \nnehmen durfte. \n\nW\u00e4re seinerzeit der Vorschlag meiner Fraktion angenom-\nmen worden, vor den konkreten Gebietszuschnitten hier \nim Hause \u00fcber das Leitbild zu diskutieren und zu be-\nschlie\u00dfen, h\u00e4tten wir jetzt diesen \u00c4rger nicht. Das sage \nich ganz deutlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZu hinterfragen ist vor allem die 200 000-Einwohner-\nGrenze. Hier w\u00e4re eine Differenzierung bei den jetzt noch \nkreisfreien St\u00e4dten durchaus angebracht. Ein Blick nach \nBayern gen\u00fcgt. Dort sind diese kreisfreien St\u00e4dte \u00fcber-\nwiegend deutlich kleiner. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich auf die ganze Verlogenheit Ihrer \nArgumentation aufmerksam machen. Ich erw\u00e4hne den \nArtikel 24 im Funktionalreformgesetz. In diesem Artikel \nd\u00fcrfen den kreisfreien St\u00e4dten und Gemeinden per \u00f6ffent-\nlich-rechtlichem Vertrag Aufgaben \u00fcbertragen werden. Sie \nwissen selbst, dass Ihr hochgeheiligtes Prinzip der Ein-\nr\u00e4umigkeit der Verwaltung, an dem angeblich der vogt-\nl\u00e4ndische Weg scheitert, nat\u00fcrlich massiv durchkreuzt \nwird. Sie bekommen einen bunten Strau\u00df von Zust\u00e4ndig-\nkeiten, wenn Sie den Artikel 24 beschlie\u00dfen und ernst \nnehmen. Bei den kreisfreien St\u00e4dten und Gemeinden soll \nalso etwas m\u00f6glich sein, ganz bewusst, was Sie bei dem \nvogtl\u00e4ndischen Weg ausschlie\u00dfen wollen. Ich kann das \nnur verlogen nennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWarum stellt sich die Staatsregierung eben gegen solche \nbasisdemokratischen Vorschl\u00e4ge? Die Tatsache, dass der \n\n 7345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nangeblich vorhandenen ministeriellen Fachkompetenz ein \nv\u00f6llig andersgearteter Entwurf von der Basis entgegenge-\nstellt wird, ist in den Augen der Staatsregierung renitent \nhoch drei. V\u00f6llig zu Recht geht bei Buttolo, dem Ministe-\nrium und auch in der CDU-Fraktion \u2013 die SPD-Fraktion \nh\u00e4tte daf\u00fcr keine Gr\u00fcnde \u2013 die Angst um, dass sich die \nkommunale Ebene wom\u00f6glich \u00e4hnlich wie im Vogtland \naufschwingen und eigene kreative Vorschl\u00e4ge entwickeln \nk\u00f6nnte, statt stromlinienf\u00f6rmig dank reichlich flie\u00dfender \nF\u00f6rdermittel einfach im Strom mitzuschwimmen. Ich \ndenke, diese Angst ist berechtigt. \n\nEin weiterer Ablehnungsgrund d\u00fcrfte der sklavische \nWunsch der Staatsregierung und der regierungstragenden \nKoalition nach Einhaltung des von vornherein \u00e4u\u00dferst \nambitionierten \u2013, ich sage hier ganz deutlich aus meiner \nSicht hochgradig unrealistischen Zeitplanes f\u00fcr die \nparlamentarischen Beratungen sein. Ich freue mich, dass \nauch die Vorsitzende des Innenausschusses, Kollegin \nWeihnert, die Sache \u00e4hnlich sieht. \n\nJede inhaltliche Diskussion bei der Suche nach den besten \nL\u00f6sungen scheitert heute \u2013 das zeigt die Aktuelle Debatte \nleider \u2013 an dem Hinterzimmerkompromiss zwischen \nStaatsregierung und kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \nStichwort: Paketl\u00f6sung, die angeblich nicht wieder \naufzuschn\u00fcren ist. Das ist Ihr gro\u00dfes Verdienst, \nDr. Buttolo. \n\nDieses Entweder-oder aber t\u00f6tet jede Kreativit\u00e4t und \nbringt schweren Schaden f\u00fcr den Freistaat mit sich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Linksfraktion meint, die Einhaltung des Terminplanes \ndarf der inhaltlichen Verbesserung dieser wichtigen \nReform nicht im Wege stehen. Deshalb muss der vogtl\u00e4n-\ndische Weg eine reale Chance bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die FDP. \u2013 \nAuch nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns gilt in \nder CDU-Fraktion immer noch das Mehrheitsprinzip. \nDieses demokratische Verfahren und dieses demokrati-\nsche Mehrheitsprinzip muss man als Demokrat anerken-\nnen. Das tue ich auch. Aber ich werde nach wie vor f\u00fcr \nden vogtl\u00e4ndischen Weg sein. Ich bin Plauener. Ich \nvertrete hier im S\u00e4chsischen Landtag die Plauener, weil \ndas mein Wahlkreis ist. \n\nIch bitte Sie auch, im weiteren Verfahren diese Vorschl\u00e4-\nge, die genau aus meinem Wahlkreis gekommen sind, mit \neinzuarbeiten und zu ber\u00fccksichtigen sowie die Werthal-\ntigkeit mit abzuw\u00e4gen. Ich sage Ihnen: Weil ich in der \n\nVerantwortung dieses W\u00e4hlerauftrages stehe, werde ich \nimmer f\u00fcr den vogtl\u00e4ndischen Weg werben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion  \n\nsowie Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nanderen Fraktionen weiteren Redebedarf? Die Linksfrak-\ntion und die FDP haben noch Redezeit. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In \nder Tat hat der vogtl\u00e4ndische Weg bereits bei der Vorlage \ndes Gesetzentwurfes der Staatsregierung eine wichtige \nRolle gespielt. Wir haben uns mit dieser Alternative \nintensiv auseinandergesetzt. \n\nVerst\u00e4ndlicherweise nahm dieser Punkt auch bei der \nAnh\u00f6rung breiten Raum ein. Frau Roth, trotzdem ver-\nwundert es mich: Wenn mehrere Experten angeh\u00f6rt \nwerden, w\u00e4re es vielleicht richtig, nicht nur die Meinung \neines Experten so herauszustellen. Denn es hat auch \ndeutlich andere Stimmen in der Anh\u00f6rung gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf  \nder Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nAus unserer Sicht, aus Sicht der Staatsregierung, ist der \nvogtl\u00e4ndische Weg aus praktischen und rechtlichen \nGr\u00fcnden abzulehnen. Das k\u00f6nnen Sie auch in der Be-\ngr\u00fcndung zum Gesetzentwurf sehr deutlich nachlesen. \nDie Ausf\u00fchrungen finden Sie ab Seite 45. \n\nNiemand kann erkl\u00e4ren, wieso die Schaffung einer neuen \nAbstimmungs- und B\u00fcrokratieebene zwischen Landkreis \nund kreisfreier Stadt effektiver sein soll. Ich gebe einer \nPolitik aus einem Guss in einem Landkreis eindeutig den \nVorzug. Ich habe daf\u00fcr bei den Landr\u00e4ten geworben. Ich \nhabe daf\u00fcr bei den B\u00fcrgermeistern der kreisfreien St\u00e4dte \ngeworben. Aus diesem Grund haben wir diese Formulie-\nrung so in den Gesetzentwurf aufgenommen. \n\nWir nehmen als Staatsregierung das Demokratieprinzip \nunserer Verfassung sehr ernst. Daher k\u00f6nnen wir kein \nModell umsetzen, bei dem der Kreistag des Vogtlandkrei-\nses und auch der Stadtrat der Kreisfreien Stadt Plauen nur \nnoch Wahlm\u00e4nnergremien f\u00fcr Gemeindeaussch\u00fcsse oder \nZweckverbandsversammlungen sein sollten. \n\nMan kann nicht den Landkreis und die Kreisfreiheit zu \neiner leeren H\u00fclle ohne wirkliche autonome inhaltliche \nEntscheidungskompetenz machen. \n\nGegenw\u00e4rtig wird der Entwurf des Neugliederungsgeset-\nzes in den Aussch\u00fcssen beraten. Ich gehe davon aus, dass \nwir uns in diesen Beratungen noch einmal intensiv mit \ndem vogtl\u00e4ndischen Weg auseinandersetzen werden. \nLetztendlich werden Sie als Parlamentarier in der Ab-\nschlussberatung zu entscheiden haben, ob Sie dem vogt-\nl\u00e4ndischen Prinzip ein Pr\u00e4 geben wollen oder nicht. \n\n 7346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nHerr Lichdi, zu Ihrer Aussage, dass die Zuweisung im \nFAG niedriger sei, muss ich Sie daran erinnern: Im \nMoment gibt es f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte eine eigene \nHauptansatzstaffel. Bei Reduzierung der Anzahl der \nkreisfreien St\u00e4dte bedeutet dies, dass die Hauptansatzstaf-\nfel der kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte zu erweitern ist. Das, was \ndie St\u00e4dte, die ihre Kreisfreiheit aufgeben, an Finanzzu-\nweisungen erhalten werden, entspricht dann den Mitteln, \ndie sie gegenw\u00e4rtig f\u00fcr ihre Selbstverwaltungsaufgaben \nbekommen. Selbstverst\u00e4ndlich kann es nicht sein, dass \ndiese kreisfreien St\u00e4dte, wenn sie ihre Kreisfreiheit \naufgeben, f\u00fcr die kreislichen Aufgaben weiterhin Mittel \nerwarten. \n\nDas ist aber in den Diskussionen mit den betroffenen \nKommunen sehr deutlich geworden und auch von der \nGegenseite akzeptiert worden. \n\nEbenso kann ich Ihre Polemik zum Wegfall der oberzent-\nralen Funktion in keiner Weise nachvollziehen. Wir haben \nuns sehr h\u00e4ufig gerade auch mit den Vertretern aus Plauen \nklar verst\u00e4ndigt: Die oberzentrale Funktion wird durch \ndiese Entscheidung in keiner Weise tangiert. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ist die 2. Aktuelle Debatte \nbeendet und so auch die Aktuelle Stunde im Tagesord-\nnungspunkt 3. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nIch komme zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 1. \n\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl zweier \nstellvertretender Mitglieder f\u00fcr den 2. Untersuchungsaus-\nschuss vor. \n\nAbgegeben wurden 115 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren \n2 Stimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr \nDr. K\u00fclow 28 Jastimmen, 77 Neinstimmen, 8 Enthaltun-\ngen. Herr Dr. M\u00fcller 34 Jastimmen, 24 Neinstimmen, \n55 Enthaltungen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDamit hat Herr Dr. K\u00fclow nicht die notwendigen mehr \nJastimmen als Neinstimmen erhalten. \n\nHerr Dr. M\u00fcller hat die notwendigen mehr Jastimmen als \nNeinstimmen erhalten. Ich frage Sie, Herr Dr. M\u00fcller: \nNehmen Sie die Wahl an? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich  \nnehme die Wahl an, Frau Pr\u00e4sidentin.) \n\nSie nehmen die Wahl an. \n\nMir liegt jetzt kein weiterer Wahlvorschlag der Linksfrak-\ntion vor. Das bedeutet, dass wir heute keinen weiteren \nWahlgang durchf\u00fchren werden. \u2013 Vielen Dank. \n\nDamit beenden wir den Tagesordnungspunkt 1. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAntrag des Ministerpr\u00e4sidenten auf Zustimmung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags zur Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten  \n\ndes Rechnungshofes des Freistaates Sachsen \nDrucksache 4/9749, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9869, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung ist f\u00fcr die Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten des \nLandesrechnungshofes durch den Ministerpr\u00e4sidenten die \nZustimmung des Landtages erforderlich. \n\n(Bewegung im Saal \u2013 Unruhe) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, das \nist kein Tagesordnungspunkt, den wir so im Vor\u00fcbergehen \nund bei Unruhe geschehen lassen sollten. \n\nDer Pr\u00e4sident des Rechnungshofes des Freistaates Sach-\nsen hat dazu Herrn Rechnungshofdirektor Dr. Karl-Heinz \nBinus vorgeschlagen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 71 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung hat der Landtagspr\u00e4sident den Vorschlag an den \nzust\u00e4ndigen Haushalts- und Finanzausschuss geleitet. Der \n\nAusschuss empfiehlt, dem Antrag des Ministerpr\u00e4sidenten \nzu folgen. Die Zustimmung erfolgt mit einfacher Mehr-\nheit. \n\nEntsprechend \u00a7 71 Abs. 3 und \u00a7 101 Abs. 3 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung erfolgt die Abstimmung zur Ernennung \ndes Vizepr\u00e4sidenten ohne Aussprache und geheim. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Durch-\nf\u00fchrung der geheimen Abstimmung. Hierzu berufe ich aus \nden Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Abstimmungskommis-\nsion mit folgenden Mitgliedern des Landtages: Frau Roth \nals Leiterin, Herr Colditz, Frau Dr. Raatz, Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nHerr Dr. Martens und Herr Weichert. \n\n 7347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Leiterin der Abstimmungs-\nkommission. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wir beginnen mit der \nWahl, meine Damen und Herren. Die Abgeordneten \nwerden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und \nerhalten einen Stimmschein. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \nAntrag durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld mit \nJa, Nein oder Enthaltung entscheiden. \n\nWir beginnen die Abstimmung mit dem Buchstaben A. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Befinden sich Abgeordnete im \nSaal, die ich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ist noch jemand im Saal, der nicht aufgerufen \nwurde oder noch nicht abgestimmt hat? \u2013 Dann schlie\u00dfe \nich die Abstimmung, wenn die Letzten gew\u00e4hlt haben. \u2013 \nDie Wahlkommission hat ebenfalls gew\u00e4hlt. Damit \nschlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Wahlkommis-\nsion um die Ausz\u00e4hlung der Stimmen. \n\nWir begeben uns in die Mittagspause und treffen uns um \n13:20 Uhr hier wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:20 bis 13:21 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung \nfort. Bevor wir zum Tagesordnungspunkt 4 kommen, \nm\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der geheimen Abstim-\nmung zur Erteilung der Zustimmung des Landtages zur \nErnennung des Vizepr\u00e4sidenten des Rechnungshofes des \nFreistaates Sachsen vortragen. \n\nEs wurden 114 Stimmscheine abgegeben. Davon war ein \nStimmschein ung\u00fcltig. F\u00fcr den Antrag des Ministerpr\u00e4si-\ndenten haben sich 77 Abgeordnete entschieden. Mit Nein \nhaben 31 Abgeordnete gestimmt. 5 Abgeordnete haben \nsich der Stimme enthalten. \n\nDamit ist dem Ministerpr\u00e4sidenten die Zustimmung des \nLandtages, Herrn Dr. Karl-Heinz Binus zum Vizepr\u00e4si-\ndenten des Rechnungshofes des Freistaates Sachsen zu \nernennen, erteilt. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch greife der Ernennung vor. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, \nHerr Dr. Binus, und viel Erfolg in der Arbeit! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSt\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/9344, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Es beginnen CDU und \nSPD als Einreicherinnen, danach Linksfraktion, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Krau\u00df, \nbitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In Sachsen gibt es ein \nreichhaltiges ehrenamtliches Engagement, ob in den \nKirchen, im Kindergarten, im Sport, in der Kultur, in der \nMusik, in der Behindertenhilfe oder in anderen Bereichen. \nMenschen engagieren sich ehrenamtlich, egal ob sie jung \nsind oder alt, ob in der Jugendfeuerwehr oder in der \nSeniorengruppe. \n\nIn Deutschland gibt es insgesamt eine Million Vereine, \nB\u00fcrgerinitiativen und Selbsthilfegruppen. Jeder dieser \neine Million Vereine ist ein Mosaikstein. Alle Mosaikstei-\nne zusammen ergeben das Bild einer solidarischen Ge-\nsellschaft. \n\nAus Umfragen wissen wir, dass das ehrenamtliche Enga-\ngement gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern und gerade \nauch bei jungen Menschen gewachsen ist. Die Bereit-\nschaft, sich einzubringen, w\u00e4chst also. Das Wir-Gef\u00fchl ist \nin unserer Gesellschaft auf dem Vormarsch. 70 %, das \n\nhei\u00dft zwei von drei B\u00fcrgern, die \u00fcber 14 Jahre alt sind, \nengagieren sich aktiv in einem Verein oder in einer Orga-\nnisation. \n\nDaf\u00fcr d\u00fcrfen wir dankbar sein, denn das Ehrenamt berei-\nchert die Gesellschaft, das Ehrenamt gibt der Gesellschaft \nein menschliches Gesicht. Doch das ehrenamtliche \nEngagement ist nicht nur ein Gewinn f\u00fcr die Gesellschaft, \nsondern auch f\u00fcr den ehrenamtlich Engagierten, denn \nEhrenamt macht Spa\u00df, f\u00fchrt Menschen zusammen und \nerm\u00f6glicht neue Erfahrungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was tut der Freistaat \nSachsen f\u00fcr die ehrenamtlich Engagierten? Da ist als \nerster Punkt die Ehrenamtsf\u00f6rderung zu nennen, von der \n21 400 Menschen bei uns im Freistaat Sachsen profitie-\nren. Der Freistaat Sachsen gibt in diesem Jahr f\u00fcr die \nEhrenamtsf\u00f6rderung 7,3 Millionen Euro aus. Das ist eine \nSteigerung um 1,2 Millionen Euro im Vergleich zum \nVorjahr. \n\nEhrenamt hei\u00dft nat\u00fcrlich in erster Linie, dass etwas \nehrenamtlich passiert, also ohne Bezahlung. Dennoch \nk\u00f6nnen wir mit dieser Ehrenamtsf\u00f6rderung eine Auf-\nwandsentsch\u00e4digung von 40 Euro pro Monat f\u00fcr jene \nzahlen, die sich 20 Stunden pro Monat ehrenamtlich \nengagieren. \n\n 7348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nIn der Ehrenamtsf\u00f6rderung haben wir einen neuen Weg \nbeschritten. Das Geld wird \u00fcber die B\u00fcrgerstiftung ausge-\nzahlt. Dieser Weg ist meines Erachtens unb\u00fcrokratisch \nund kostensparend. Er ist kostensparender, als wenn wir \ndas Geld zum Beispiel \u00fcber die Landrats\u00e4mter ausreichen \nw\u00fcrden. Deswegen an dieser Stelle auch vielen Dank an \ndie B\u00fcrgerstiftung, die das Geld verwaltet und auszahlt. \nWir haben mit der B\u00fcrgerstiftung sehr gute Erfahrungen \ngemacht. \n\nDaneben beteiligt sich Sachsen auch an dem sogenannten \nTauris-Projekt und zahlt daf\u00fcr 4,3 Millionen Euro an \nehrenamtlich Engagierte, die arbeitslos sind, aus. Hier \nwerden 78 Euro pro Monat gezahlt, wenn man sich \nmindestens 56 Stunden pro Monat ehrenamtlich einbringt. \nAuch dieses Angebot wird rege genutzt. \n\nBei der Ehrenamtsf\u00f6rderung, von der ich vorhin gespro-\nchen habe, haben wir in diesem Jahr aufgrund der Erfah-\nrungen, die wir gemacht haben, einige Neujustierungen \nvorgenommen, sodass die Mittel zielgerichteter eingesetzt \nwerden k\u00f6nnen. Die Projekttr\u00e4ger erhalten mehr Freiheit. \nSie k\u00f6nnen eigenverantwortlich entscheiden, welcher \nehrenamtliche Helfer wie viel Geld bekommt. Wenn das \nGeld einmal knapp ist, kann man eben steuern und sagen, \nder Betreffende bekommt es von Januar bis Dezember, \nein anderer vielleicht nur von April bis Dezember. \n\nWelche Angebote macht der Freistaat noch f\u00fcr ehrenamt-\nlich Engagierte \u00fcber die Ehrenamtsf\u00f6rderung hinaus? Hier \nist vor allem der Versicherungsschutz f\u00fcr b\u00fcrgerschaftlich \nEngagierte zu nennen, den wir in diesem Jahr verst\u00e4rkt \nhaben. Versicherungsschutz meint zwei Bereiche, n\u00e4mlich \nHaftpflichtversicherung und Unfallversicherung. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu zwei Beispiele zum Thema Haft-\npflichtversicherung nennen: Wenn sich eine Selbsthilfe-\ngruppe, die sich um Diabetes k\u00fcmmert, in der Wohnung \neines Gruppenmitglieds trifft und bei diesem Treffen die \nVase aus Mei\u00dfner Porzellan unbeabsichtigt herunterf\u00e4llt, \nbesteht die M\u00f6glichkeit, dass der Schaden \u00fcber diese \nVersicherung gedeckt wird. \n\nOder nehmen wir eine Seniorengruppe, die auf Wander-\nschaft geht. Der Wanderf\u00fchrer kennt sich nicht ganz so \ngut aus und f\u00fchrt die Gruppe auf den falschen Weg. \nJemand st\u00fcrzt den Abhang hinunter, verletzt sich und \nklagt gegen den Wanderf\u00fchrer. Auch dann kann diese \nVersicherung einspringen und den Schaden \u00fcbernehmen. \n\nZum Thema Unfallversicherung ebenfalls ein plastisches \nBeispiel: Wenn ein Verein, der sich um Hilfsprojekte in \nder Ukraine oder in Bosnien-Herzegowina k\u00fcmmert, in \ndie Ukraine f\u00e4hrt und der Fahrer bei einem Verkehrsunfall \nt\u00f6dlich verungl\u00fcckt, springt die Unfallversicherung ein, \ndie wir als Freistaat Sachsen abgeschlossen haben. \n\nAlso \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch noch einmal \nsagen \u2013 vielen Dank an all jene, die sich ehrenamtlich \nengagieren. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nsowie des Abg. Klaus Baier, fraktionslos) \n\nVielen Dank daf\u00fcr, dass auch die Abgeordneten das so \ndeutlich unterstrichen haben. Es freut mich auch, dass die \nStaatsregierung diesen Dank sehr deutlich mit verschie-\ndenen Auszeichnungen unterstreicht, die der Freistaat \nSachsen bereith\u00e4lt. Ich denke an den Verdienstorden des \nFreistaates Sachsen, den ehrenamtlich Engagierte be-\nkommen k\u00f6nnen, ich denke an Einladungen zu Empf\u00e4n-\ngen f\u00fcr ehrenamtlich Engagierte, ich denke an den Joker \nim Ehrenamt, der im Bereich Kultus verliehen wird, oder \nan die Annen-Medaille im Bereich Soziales f\u00fcr Verdienste \nin der Sozial- und Familienarbeit. \n\nIch bitte die Staatsregierung, diese Formen der Auszeich-\nnung fortzuf\u00fchren. Sie sind aus meiner Sicht erfolgreich \nund machen auf das Ehrenamt aufmerksam. Und ich bitte \ndie Medien, weiterhin mit so gro\u00dfem Interesse \u00fcber diese \nVerleihungen, \u00fcber diese ehrenamtlich engagierten Men-\nschen zu berichten; denn das sind sehr positive Beispiele, \ndie Schule machen sollten. \n\nWenn wir \u00fcber den Themenkomplex Ehrenamt reden, \nwerden wir auch \u00fcber das sprechen m\u00fcssen, was auf \nBundesebene an Positivem geschieht. In diesem Monat \nstehen im Bundesrat Ver\u00e4nderungen positiver Natur an. \nKollege Gerlach wird darauf n\u00e4her eingehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte Ihnen zeigen, \ndass das b\u00fcrgerschaftliche Engagement durch den Frei-\nstaat Sachsen in hervorragender Weise gef\u00f6rdert wird und \ndass der Landtag die finanziellen Mittel f\u00fcr die Ehren-\namtsf\u00f6rderung bereitstellt. Das wollen wir fortsetzen. Wir \nm\u00f6chten auch die n\u00e4chsten Haushaltsberatungen nutzen, \num \u00fcber die F\u00f6rderung des freiwilligen B\u00fcrgerengage-\nments zu sprechen. Wir m\u00f6chten die Ehrenamtsf\u00f6rderung \nfortsetzen und ausbauen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD,  \nvereinzelt bei der NPD und  \n\nBeifall des Abg. Klaus Baier, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als weitere einrei-\nchende Fraktion erh\u00e4lt die SPD-Fraktion das Wort. Herr \nAbg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Interesse und die \nBereitschaft, sich in der Gesellschaft zu engagieren, \nnehmen wieder zu. Mein Kollege hat das gerade ausge-\nf\u00fchrt. Immer mehr Menschen haben den Wunsch, mehr \nVerantwortung zu \u00fcbernehmen und sich konkret da \neinzusetzen, wo in ihrer Umgebung Hilfe gebraucht wird. \nDas ist ein gutes Zeichen f\u00fcr den Freistaat Sachsen und \ndas ist auch ein gutes Zeichen f\u00fcr unser Land. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 B\u00fcrgerschaftliches Engagement ist \nmehr als Ehrenamt. Wer sich freiwillig und unentgeltlich \nengagiert, kann das in den unterschiedlichsten Bereichen \ntun. Neben den sogenannten klassischen Aufgaben, also \nVereine, Leitung von Gruppen, Feuerwehr, Gemeinderat \n\n 7349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nund was man sich \u00c4hnliches alles vorstellen kann, gibt es \naber noch andere Dinge in befristeten Projekten. Man \nkann sich in der Kirchengemeinde oder in der Nachbar-\nschaft engagieren, man kann es auch durch Sammeln von \nSpenden tun oder durch politische Bet\u00e4tigung, wie auch \nimmer. \n\nAuf diese ver\u00e4nderten und im Alltag bereits praktizierten \nverschiedenen Formen des Engagements m\u00fcssen nun \nauch die Rahmenbedingungen zugeschnitten werden. Ein \ngutes Beispiel daf\u00fcr ist die Initiative des Bundes. Der \nDeutsche Bundestag beschloss im Juli dieses Jahres das \nGesetz zur weiteren St\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftlichen \nEngagements \u2013 so hei\u00dft das Gesetz \u2013, und damit wird die \nF\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements in den \nKatalog der gemeinn\u00fctzigen Zwecke aufgenommen. Mit \nder Zustimmung im Bundesrat vor Kurzem ist damit die \ngr\u00f6\u00dfte Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts der letzten \nJahre beschlossene Sache. \n\nVer\u00e4nderungen betreffen unterschiedliche Bereiche des \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Unter anderem werden \n\u00dcbungsleiter und Spender an gemeinn\u00fctzige Organisatio-\nnen in Zukunft deutlich bessergestellt. Es wird der Spen-\ndennachweis bei Summen unter 200 Euro erleichtert, die \nH\u00f6chstgrenzen f\u00fcr den Spendenabzug werden angehoben, \nder Freibetrag f\u00fcr \u00dcbungsleiter wird von 1 848 Euro auf \n2 100 Euro erh\u00f6ht und auch Gro\u00dfspenden an Stiftungen \nwerden erleichtert. Es gibt noch eine Menge Details, die \nich jedoch nicht einzeln auff\u00fchren m\u00f6chte, denn dann \nm\u00fcsste ich zu sehr ins Detail gehen. \n\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement braucht gute Rahmenbe-\ndingungen und auch wir in Sachsen sind seit Jahren auf \neinem guten Weg. Mit der \u201eAktion 55\u201c haben wir in der \nvergangenen Zeit etwas bewahrt und ausgebaut, was \nbundesweit einmalig ist. Die SPD hat im Jahr 2004 \u2013 \ndamals noch in der Opposition \u2013 einen Antrag zur Weiter-\nf\u00fchrung und zum Ausbau der F\u00f6rderung ehrenamtlichen \nEngagements in den Landtag eingebracht, \u00fcber den \nabgestimmt wurde. Bezeichnend f\u00fcr die hohe Wertsch\u00e4t-\nzung dieser Arbeit war, dass dieser Antrag einstimmig \nangenommen wurde. Es war einer der letzten Antr\u00e4ge in \nder letzten Legislaturperiode. \n\nDie Koalitionsverhandlungen boten dann eine gute \nGelegenheit, die Vorstellungen der SPD weiter auszubau-\nen, wobei es richtig ist, dass wir besonders bei den Sozi-\nalpolitikern des Koalitionspartners eigentlich \u00fcberhaupt \nkeine \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten hatten. Unsere \nheutigen Ergebnisse, die in der Stellungnahme der Staats-\nregierung dokumentiert sind und die auch mein Vorredner \nbenannt hat \u2013 bzw. wird Herr Krau\u00df wohl noch darauf \neingehen \u2013, k\u00f6nnen sich bundesweit sehen lassen. Bereits \ndie Enquetekommission des Bundestages hatte in den \nBerichten \u00fcber die Bundesl\u00e4nder neben vielf\u00e4ltiger Kritik \ndarauf hingewiesen, dass diese Art der konkreten F\u00f6rde-\nrung dem ehrenamtlichen Engagement guttut. \n\nWer sich freiwillig engagiert, freut sich auch \u00fcber Aner-\nkennung. Er freut sich aber nicht nur \u00fcber Auszeichnun-\ngen und symbolische Anerkennung, sondern auch \u00fcber \n\nkonkrete Hilfe, wie Versicherungsschutz \u2013 er wurde \ngenannt \u2013, Beratung und Fortbildung und nat\u00fcrlich \u00fcber \ndie Aufwandsentsch\u00e4digung, die hier im Freistaat gezahlt \nwird, wie sie mit der \u201eAktion 55\u201c eingef\u00fchrt und mit der \nRichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ausgedehnt wurde. Dies hilft \ninsbesondere den Menschen, bei denen zu Hause nicht \ngerade Mei\u00dfener Porzellan herunterf\u00e4llt, sondern einfa-\nches Tongeschirr \u2013 auch f\u00fcr diese machen wir das \u2013, und \nden Menschen, die nicht die Ressourcen haben, sich von \nihren eigenen Mitteln zu engagieren. Das Ehrenamt kann \nnicht eine bevorzugte Sache von Menschen sein, die \nsozial abgesichert sind und die sich die Aufwendungen, \ndie daraus entstehen, leisten k\u00f6nnen. Darauf haben wir \ngro\u00dfen Wert gelegt und das ist in Sachsen auch entspre-\nchend umgesetzt. \n\nDie F\u00f6rderung erreicht mittlerweile \u00fcber 20 000 Men-\nschen. Der Freistaat investiert so viel Geld wie nie zuvor. \nHerr Krau\u00df hat es bereits gesagt. Mit der neuen Richtlinie \nerleichtern wir auch das Verfahren und machen es den \nVereinen und Verb\u00e4nden einfacher, die Mittel genau so \neinzusetzen, wie sie es gern h\u00e4tten. \n\nDie von der Diakonie ge\u00e4u\u00dferte \u00f6ffentliche Kritik \u2013 ich \nglaube, gestern war es \u2013 nehmen wir sehr ernst. Aber eine \nUmsetzung dessen, was die Diakonie sich da w\u00fcnscht, \nw\u00fcrde bedeuten, die Vergabepraxis von vor 2005 wieder \nherzustellen. Auch die SPD wurde von einigen Verb\u00e4n-\nden, besonders aus dem wests\u00e4chsischen Raum, auf die \nFrage angesprochen, ob man das Verfahren nicht wie \nfr\u00fcher gestalten k\u00f6nne, bei dem sich die Akteure aus dem \nLandratsamt und den Verb\u00e4nden gut kennen. \n\nDazu haben wir folgende Meinung: Es war nicht unsere \nInitiative, die Verwaltung des neuen Ehrenamts nach \nDresden zu verlegen. Trotzdem sind wir der Meinung, \ndass sich die Betreuung durch die B\u00fcrgerstiftung nach \nanf\u00e4nglichen Schwierigkeiten inzwischen gut entwickelt. \nDie R\u00fcckabwicklung h\u00e4tte wieder umfangreiche Rei-\nbungsverluste mit neuen Problemen zur Folge und mit der \nanstehenden Neubildung der Kreise g\u00e4be es wieder \nReibungsverluste, ein drittes Mal. Deshalb unser Credo: \nLassen wir es bei der B\u00fcrgerstiftung und stellen wir \ngemeinsam die M\u00e4ngel ab, die noch existieren. \u2013 Das \nhalten wir f\u00fcr die bessere L\u00f6sung. \n\nIch konnte jedenfalls im Ehrenamtsbeirat gemeinsam mit \nmeinem Kollegen Herrn Krau\u00df schon manche Anregung \nder Betroffenen umsetzen. Die neue Richtlinie ist auch \nein Ergebnis dieser Arbeit. Die B\u00fcrgerstiftung mit dem \ndaf\u00fcr eingerichteten Beirat arbeitet mit dem ehrlichen \nInteresse, den Ehrenamtlichen vor Ort Anerkennung und \nUnterst\u00fctzung zu geben. Alle m\u00fcssen an einem Strang \nziehen, damit wir diese gute F\u00f6rderung erhalten k\u00f6nnen; \ndenn ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass jeder Euro, den \nwir da investieren, ein Euro f\u00fcr die Verbesserung unseres \nsozialen Umfelds und f\u00fcr den Zusammenhalt unserer \nMenschen ist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n 7350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, wir haben \nuns \u2013 und das zu Recht \u2013 in diesem Hause mehrfach und \nimmer wieder mit Fragen und mit der Entwicklung des \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements in Sachsen besch\u00e4ftigt. \nInsofern betrachte ich auch den heutigen Antrag der \nKoalitionsfraktionen nicht als verzichtbar, sondern er \nmacht Sinn, selbst wenn es sich weitgehend um einen \nBerichtsantrag handelt. \n\nAber wir m\u00fcssen sehr wohl fragen: Was hat sich in \nSachsen hinsichtlich der F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagements seit der neuen Richtlinie von 2005 \nentwickelt? Wir m\u00fcssen uns schon fragen: Wie sinnvoll \nwar diese Neuregelung, welche Schlussfolgerungen haben \nwir zu ziehen und welche Ver\u00e4nderungen sind gegebenen-\nfalls n\u00f6tig? Obwohl wir, meine sehr verehrten Damen und \nHerren \u2013 einmal von der Debatte abgesehen, die \nHerr Gerlach zur \u201eAktion 55\u201c ansprach und die damals \ndurchaus etwas kontrovers war \u2013, diese Dinge meist \u00fcber \nParteiengrenzen hinweg sehr konstruktiv diskutiert haben, \nm\u00f6chte ich, nicht nur, weil ich von der Opposition kom-\nme, trotzdem einige \u2013  wenn auch sehr zur\u00fcckhaltende \u2013 \nkritische Anmerkungen machen. Ich beziehe mich dabei \nauf die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c und weniger \nauf \u201eTauris\u201c. Wir haben keinen Anlass, von der Kritik \nabzuweichen, die wir dazu schon vor Jahren ge\u00e4u\u00dfert \nhaben: \u201eTauris\u201c ist nach unserer Auffassung keine F\u00f6r-\nderpraxis, die man unbedingt unterst\u00fctzen sollte. Mir geht \nes also um \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst war es richtig, dass \ndie beiden F\u00f6rderprojekte, n\u00e4mlich \u201eAktion 55\u201c und \n\u201eEngagement im Sozialbereich\u201c zusammengelegt wurden. \nDas hat sich nach unseren Erkenntnissen und den Hinwei-\nsen, die wir bekommen haben, durchaus bew\u00e4hrt. Wir \nhaben keinen Anlass zu fordern, dass diese Projekte \nwieder getrennt werden. \n\nEs war auch richtig, auf das Thema Altersbegrenzung \nhinzuweisen. Wir meinen: Jeder, vom Jugendlichen bis \nzum Menschen im hohen Alter, sollte sich, wenn er das \nw\u00fcnscht, b\u00fcrgerschaftlich engagieren und sollte daf\u00fcr \neine Entsch\u00e4digung bekommen. Wir meinen, dass es \ndaf\u00fcr keine Altersgrenze geben sollte. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Problem Verantwortung \nbei der B\u00fcrgerstiftung m\u00f6chte ich etwas zur\u00fcckhaltend \nformulieren, dass es dazu in der Tat sehr unterschiedliche \nAuffassungen gibt. Wir sollten die Dinge weiter verfolgen \nund zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt noch einmal \u00fcberlegen, \nob das die richtige L\u00f6sung ist. Die Gremien vor Ort \nk\u00f6nnen besser beurteilen, welche Projekte gef\u00f6rdert \nwerden sollen, welche sinnvoll und welche besonders \nn\u00f6tig sind, als das \u2013 und das meine ich nicht nur r\u00e4umlich \n\u2013 vom fernen Dresden aus geschehen kann. Hier habe ich \n\nnach wie vor Zweifel, ob das der richtige Weg ist. Die \nkommunale Ebene wird \u2013 trotz der Gremien, die auch dort \ngebildet worden sind \u2013 eingeschr\u00e4nkt. M\u00f6glicherweise \nk\u00f6nnte es ein Weg sein, wenn wir neben dem Beirat ein \nGremium h\u00e4tten, in dem alle k\u00fcnftigen Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte zumindest mit einer Person vertreten \nsind. Es muss \u00fcberlegt werden, ob das sinnvoll sein \nk\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den Mitteln sagen. \nHerr Gerlach, wir hatten schon einmal \u2013 ich w\u00fcrde ver-\nmuten, etwa um die Jahrtausendwende \u2013 mehr Geld allein \nf\u00fcr die \u201eAktion 55\u201c gezahlt. Das waren damals 15 Millio-\nnen DM. Die Zahlen, die hier genannt wurden, beziehen \nsich erst auf die Zeit ab 2003, aber es gibt eine Zeit davor. \nIch erkenne durchaus an, dass die Mittel gestiegen sind \nund auch im n\u00e4chsten Haushaltsjahr weiter steigen sollen. \nAber \u2013 auch das sage ich \u2013 12 Millionen Euro \u2013 das \nwurde mir auf eine Kleine Anfrage hin geantwortet \u2013 \nm\u00fcssten wir in diesem Jahr aufwenden, wollten wir allen \nAntr\u00e4gen folgen. Es sind sicher manche Antr\u00e4ge darunter, \ndie nicht den Kriterien entsprechen. Herr Gerlach hat \ngesagt, dass jeder Euro, der in b\u00fcrgerschaftliches Enga-\ngement investiert wird, gut investiertes Geld ist. Sollten \nwir deshalb nicht wieder dahin kommen, dass wir daf\u00fcr \ndoch etwa 10 Millionen Euro ausgeben? Es rechnet sich \nnicht nur, sondern es ergibt sich daraus ein Nutzen f\u00fcr uns \nalle. Ich gebe gern zu, dass das etwas mehr Geld als \nvorgesehen w\u00e4re. Aber wir w\u00fcrden davon alle einen \ngro\u00dfen Nutzen haben. \n\nKeinesfalls \u2013 und ich sage kritisch, dass es daf\u00fcr in der \nneuen Richtlinie Ans\u00e4tze geben k\u00f6nnte \u2013 sollten wir die \ndurchschnittliche Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Einzelnen \nk\u00fcrzen, indem wir mehr einstellen. Das kann nicht der \nWeg sein. 40 Euro im Monat bekommen hier in Sachsen \nschon jetzt nicht alle. Wer wei\u00df, was in einer Gro\u00dfstadt \neine Stra\u00dfenbahnmonatskarte kostet, dem ist klar, dass \ndamit die Entsch\u00e4digung schon aufgebraucht w\u00e4re. Ich \nspreche dabei noch gar nicht von Menschen, die im \nl\u00e4ndlichen Raum noch ganz andere Strecken zur\u00fccklegen \nm\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte darum bitten, dass wir die Zahl der Ehrenamt-\nlichen und deren soziale Struktur analysieren. Es gibt \ndazu zwar Bundesstudien. Aber wir sollten f\u00fcr Sachsen \nwissen: Wer engagiert sich? Wo m\u00fcssen wir ankn\u00fcpfen? \nWen sollten wir als Zielgruppe in Zukunft in st\u00e4rkerem \nMa\u00dfe gewinnen? \n\nHerr Krau\u00df hatte davon gesprochen, dass die neue Richt-\nlinie bereits in Kraft sei. Das ist mir nicht bekannt. Viel-\nleicht habe ich da etwas \u00fcbersehen? Eventuell kann Frau \nStaatsministerin dazu noch ein paar Ausf\u00fchrungen ma-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stimme mit den bisherigen \nRednern darin \u00fcberein, dass b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment zu den wichtigsten Faktoren in einer Gesellschaft \nz\u00e4hlt. Eine Gesellschaft bemisst sich hinsichtlich ihrer \nSt\u00e4rke danach, wie viele Menschen sich freiwillig f\u00fcr eine \n\n 7351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\ngute Sache engagieren. Insofern geht auch mein Dank an \ndiejenigen, die das bereits heute tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Einem Berichtsantrag \u00fcber die \nF\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements im \nFreistaat und Einsch\u00e4tzungen der Staatsregierung dazu \nsowie dar\u00fcber, welche Ver\u00e4nderungen im Sinne einer \nVerbesserung der F\u00f6rderung in Angriff genommen wer-\nden sollen, wird sich wohl niemand in diesem Hause \nverwehren. \n\nDie Fraktionen von CDU und SPD erkundigen sich zwar \nnach allerlei Ma\u00dfnahmen im Rahmen der F\u00f6rderung des \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements, vers\u00e4umen es aller-\ndings, nach den Auswirkungen der bislang ergriffenen \nMa\u00dfnahmen zu fragen. Die NPD-Fraktion w\u00fcrde es aber \ndurchaus interessieren, welche Ver\u00e4nderungen sich seit \nInkrafttreten der F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c im \nBereich des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements in dem \nSinne ergaben, dass das Ehrenamt dadurch im st\u00e4rkeren \nMa\u00dfe ergriffen wurde. Interessant w\u00e4re zu erfahren, wie \ndie F\u00f6rdermittel auf die Bereiche aufgeteilt wurden, wie \nsich der Versicherungsschutz ver\u00e4ndert hat oder wie die \nBewilligung anders organisiert wurde. \n\nEntscheidend ist vor allem: Verzeichnet Sachsen nun \nmehr b\u00fcrgerschaftliches Engagement oder nicht? Es ist \nn\u00e4mlich keineswegs auszuschlie\u00dfen, dass es allgemeine \nRahmenbedingungen gibt, die zum R\u00fcckgang des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements f\u00fchren, obwohl F\u00f6rderrichtli-\nnien optimiert werden, indem beispielsweise mehr Auf-\nwandsentsch\u00e4digungen gew\u00e4hrt oder Zuwendungsvoraus-\nsetzungen erleichtert werden. \n\nCirca 70 % des Ehrenamtes erstrecken sich auf den \nBereich des Sports, meines Wissens gefolgt von den \nFeuerwehren. Hier mag die Frage der Aufteilung nach den \nBereichen wohl entscheidend sein. Doch haben Sie sich, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, schon \neinmal die Frage gestellt, wie sich Ihr Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz darauf auswirkt? Mein Fraktionskollege Delle hat im \nZuge der Plenardebatte am 14. M\u00e4rz 2007 ausdr\u00fccklich \ndarauf hingewiesen. Doch nicht nur, dass sich die langen \n\u00d6ffnungszeiten auf das Ehrenamt auswirken k\u00f6nnten. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich die Jungfeuerwehrleute anf\u00fchren, \ndie in diesem Haus von der CDU-Abgeordneten Kerstin \nNicolaus schon einmal in diesem Zusammenhang am \n20. Januar 2005 hervorgehoben wurden. Es soll derer im \nFreistaat noch \u00fcber eine Million geben. Immer mehr vor \nallem junge Sachsen verlassen den Freistaat. Die daf\u00fcr \nverantwortlichen Rahmenbedingungen werden Sie nicht \nmit einer F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Enga-\ngement \u00e4ndern k\u00f6nnen. Wenn die Staatsregierung nicht \nbereit ist, \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie hinauszudenken, sieht \n\nder Freistaat einem b\u00fcrgerschaftlichen Engagement ohne \nB\u00fcrger entgegen. \n\nNichtsdestotrotz unterst\u00fctzen wir die Forderung nach \neiner Neufassung der F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c, \nwie es unter Punkt 2 des vorliegenden Antrages gefordert \nwird. Doch h\u00e4tte man von den die Regierung tragenden \nKoalitionsfraktionen eine etwas konkretere Zielrichtung \nerwarten k\u00f6nnen. Hier will man sich wahrscheinlich nicht \nfestlegen. Man darf also gespannt sein, ob und welche \nVer\u00e4nderungen es hinsichtlich der Bewilligungsstelle, der \nMittelvergabe, der Kriterien zur F\u00f6rderf\u00e4higkeit oder der \nRegionalbeir\u00e4te in der neuen F\u00f6rderrichtlinie geben wird. \n\nWas die Position der NPD anbelangt, br\u00e4uchte die Integ-\nration von Migranten nicht als F\u00f6rdergegenstand einer \nneuen Richtlinie genannt werden. In den Kriterien des \nLandesbeirates zur F\u00f6rderf\u00e4higkeit sollte das Gemein-\nwohlverst\u00e4ndnis nicht durch einen gesteigerten Minder-\nheitenbezug ad absurdum gef\u00fchrt werden. Dennoch \nwerden wir diesem sehr allgemein gehaltenen Antrag \nunsere Zustimmung nicht verweigern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Hier bei uns in Deutsch-\nland leben \u00fcber 23 Millionen Menschen, die sich auf \nvielf\u00e4ltige und sehr kreative Weise f\u00fcr andere Menschen \neinsetzen. Die Zivilgesellschaft lebt. Sie lebt zum einen \nim gemeinsamen Engagement von B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern zur L\u00f6sung kleinerer oder gr\u00f6\u00dferer Probleme, die \nweder Staat noch Markt, noch Familie ausreichend l\u00f6sen \nk\u00f6nnen \u2013 sie packen also mit an \u2013, und zum anderen in \nder politischen Einflussnahme von B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern auf Staat und Markt, die in ihrer Art und Weise \nmitbestimmen. \n\nGestatten Sie mir den Ausflug: Wir loben in dem Antrag \ndas ehrenamtliche organisierte Engagement einerseits \u2013 \nvollkommen gerechtfertigt \u2013, doch andererseits ignorieren \ndie Regierungsfraktionen CDU und SPD das Engagement \nder B\u00fcrger im Vogtlandkreis und in Plauen in ihrem \nKampf um den vogtl\u00e4ndischen Weg in der Verwaltungs- \nund Funktionalreform mit 30 000 Unterschriften, wie wir \nes im vorangegangenen Tagesordnungspunkt, der Aktuel-\nlen Stunde, erlebt haben. Ich hoffe, das Engagement in \nder Zivilgesellschaft ist in allen Bereichen anerkannt und \nwird in allen Bereichen umfassend gew\u00fcrdigt. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag. Stellen Sie sich vor, hier in \nSachsen w\u00fcrde es dieses soziale und kulturelle b\u00fcrger-\nschaftliche Engagement nicht geben \u2013 keine Freiwillige \nFeuerwehr, keinen Breitensport f\u00fcr Tausende Kinder und \nJugendliche, keine organisierten Familiennachmittage in \nKindertageseinrichtungen, die oft nur wegen des freizeit-\n\n 7352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nlichen Engagements von Eltern und Erziehern stattfinden \nk\u00f6nnen. \n\nSie sehen, Engagement hat viele Gesichter. Es gibt kaum \neinen Bereich unserer Gesellschaft, der nicht durch die \nArbeit von freiwillig Engagierten mit gepr\u00e4gt wird. Mehr \nnoch: Ohne Engagement w\u00fcrden viele Bereiche unseres \nGemeinwesens gar nicht funktionieren. Wie st\u00fcnde es \nzum Beispiel um den Umweltschutz bei Bachpatenschaf-\nten, um unsere Sozial- und Beratungsdienste, wenn es \nnicht die Arbeit der Freiwilligen g\u00e4be? \n\nSie sehen, ohne das Engagement Tausender B\u00fcrger w\u00e4ren \nwir in Sachsen arm dran. Deshalb ist es wichtig, diese \nMenschen mit Mitteln des Landes zu unterst\u00fctzen. Dabei \nhat sich die Staatsregierung in der Vergangenheit leider \nverplant. Es gibt zum Gl\u00fcck wesentlich mehr ehrenamt-\nlich T\u00e4tige als gedacht. Die Folge war, dass das Geld im \nentsprechenden Haushaltstitel nicht reichte. F\u00fcr das \nJahr 2007 wurden 5 118 Antr\u00e4ge f\u00fcr 25 000 Personen \ngestellt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nUm allen Antr\u00e4gen entsprechen zu k\u00f6nnen, wenn sie denn \nf\u00f6rderf\u00e4hig gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tte man 12,1 Millio-\nnen Euro gebraucht. Gew\u00e4hrt wurde eine F\u00f6rderung in \nH\u00f6he von 7,2 Millionen Euro. Dies und die Verteilung der \nGelder haben allerdings zu der Kritik gef\u00fchrt, die eine \n\u00dcberarbeitung der F\u00f6rderrichtlinie n\u00f6tig machte und die \nnun auch erfolgte. \n\nDoch, meine Damen und Herren, mit der \u00dcberarbeitung \nallein ist es nicht getan. Wir brauchen mehr neue Ideen, \num das b\u00fcrgerschaftliche Engagement zu st\u00e4rken. Dabei \ngilt: Wer sich schon als Jugendlicher engagiert, wird auch \nsp\u00e4ter Verantwortung in der Gesellschaft \u00fcbernehmen. \n\nDer Schule in der Zusammenarbeit mit den demokrati-\nschen Vereinen und den Wohlfahrtsverb\u00e4nden kommt \ndabei eine Schl\u00fcsselrolle zu. Indem man Sch\u00fclern Ver-\nantwortung in Schule und Vereinen gibt, kann man \nJugendliche schon fr\u00fch in ehrenamtliche Strukturen \neinbinden. Auch die Ganztagsprogramme der Schulen \nsollten mit darauf ausgerichtet sein, Sch\u00fcler im Sinne des \nehrenamtlichen Engagements einzubinden. Denn mehr \nund mehr ist zu erleben, dass der Sozialstaat seine B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in gr\u00f6\u00dfere Eigenverantwortung ent-\nl\u00e4sst, es dabei aber unber\u00fccksichtigt bleibt, dass diese \nnicht in ausreichendem Ma\u00dfe \u00fcber die Kompetenzen \nverf\u00fcgen, die steigenden Anforderungen des gesellschaft-\nlichen Alltags zu bew\u00e4ltigen. \n\nIn einigen Bundesl\u00e4ndern finden inzwischen landesweite \nWettbewerbe statt, bei denen vorbildliches ehrenamtliches \nEngagement pr\u00e4sentiert und geehrt wird. Das sind Bei-\nspiele, die zum Mitmachen anregen und neue Ideen \nansto\u00dfen. Hier in Sachsen haben wir neben einem Dut-\nzend verschiedener wichtiger Auszeichnungen f\u00fcr ehren-\namtlich T\u00e4tige das \u201eS\u00e4chsische B\u00fcrgerheft\u201c, in dem \nb\u00fcrgerschaftliches Engagement dokumentiert und nach-\ngewiesen wird. Ich denke, das ist eine wichtige Form der \nAnerkennung. \n\nMit dem neuen Steuerrecht k\u00f6nnen Ehrenamtliche r\u00fcck-\nwirkend zum 01.01.2007 eine neue Aufwandspauschale \ngeltend machen. Das begr\u00fc\u00dfen wir Liberale sehr. Doch \neinen Steuerbonus erh\u00e4lt nun mal nur derjenige, der \nSteuern zahlt. Die Aufwandsentsch\u00e4digung, die aus dem \nLandesprogramm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c vielen \u00e4lteren \nehrenamtlich t\u00e4tigen Mitb\u00fcrgern zugute kommt, muss \nunbedingt erhalten bleiben. Die zuk\u00fcnftig m\u00f6gliche \neigenverantwortliche Verteilung der Mittel im Rahmen \ndieses Fonds ist dabei ein wichtiger und richtiger Schritt. \n\nWir sagen ausdr\u00fccklich, dass die Aufwandsentsch\u00e4digung \nf\u00fcr das Ehrenamt nicht im Vordergrund stehen soll, aber \nfinanzielle Benachteiligungen d\u00fcrfen f\u00fcr ein solches \nunserer Meinung nach nicht entstehen. Eine Anrechnung \nder Ehrenamtsentsch\u00e4digung, gleich welcher Art, auf \nHartz-IV-Leistungen halten wir f\u00fcr nicht gerechtfertigt. \nWer vom ersten Arbeitsmarkt ausgeschlossen ist, sollte \nnicht \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob ihm b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement finanzielle Einbu\u00dfen bringt. \n\nWir freuen uns an der Stelle auf den Bericht der Staatsmi-\nnisterin und wir freuen uns auf die n\u00e4chsten Haushalts-\nverhandlungen. Nach dem, was bisher von den demokra-\ntischen Fraktionen gesagt wurde, gibt es fast einen Kon-\nsens zur Aufstockung dieser Mittel. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall der Abg. Sven Morlok, FDP,  \nund Heike Werner, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir freuen uns alle gemein-\nsam \u00fcber die vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die ehren-\namtlich t\u00e4tig sind und die sich vor Ort in ihren Gemeinden \nf\u00fcr das Wohl dieser Gemeinden und ihrer Mitmenschen \nund Mitgesch\u00f6pfe einsetzen. \n\nMeine Kollegen und auch Frau Staatsministerin Orosz \nsind in der Stellungnahme zum vorliegenden Antrag \nschon auf die vielf\u00e4ltigen Formen von b\u00fcrgerschaftlichem \nEngagement eingegangen und auch darauf, in welcher Art \nund Weise sowohl der Freistaat als auch der Bund diesen \nEinsatz honorieren. \n\nWir sollten uns freuen, dass dieser Einsatz der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger f\u00fcr sie selbst und f\u00fcr uns andere \u2013 f\u00fcr die, \ndie in den Genuss des Engagements kommen \u2013 viel \nFreude bringt, aber auch wahrnehmen, dass er f\u00fcr manche \nB\u00fcrger auch Frust bringt. Genauso wie wir f\u00fcr das Enga-\ngement danken, sollten wir f\u00fcr die Probleme derjenigen \noffen sein, die sich engagieren. \n\n\u201eF\u00fcr den Freistaat Sachsen hat die F\u00f6rderung des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements gro\u00dfe Priorit\u00e4t\u201c, so Frau Orosz \nin der Einf\u00fchrung zur F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. \nIch zitiere weiter: \u201eDiesem F\u00f6rderschwerpunkt liegt \nfolgende Auffassung zugrunde: Ehrenamtliches Engage-\nment sollte nicht bezahlt werden, aber wer sich engagiert, \n\n 7353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nsoll nicht auch noch bezahlen m\u00fcssen, erst recht nicht, \nwenn er selbst finanziell nicht gut gestellt ist.\u201c \n\nGenau deshalb gibt es seit 2006 die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir \nf\u00fcr Sachsen\u201c, in die, wie wir schon geh\u00f6rt haben, ver-\nschiedene andere Richtlinien eingegangen sind. Diese \nF\u00f6rderrichtlinie spielt im Antrag der Koalition eine \nwesentliche Rolle. Sie spielt auch eine Rolle bei der \nKritik, die aus verschiedenen Richtungen ge\u00e4u\u00dfert wird. \nIn der Vergangenheit gab es wiederholt Kritik. Die Kritik \nrichtete sich zum Beispiel gegen die Zusammensetzung \nder Regionalbeir\u00e4te. Sie richtete sich gegen die Auswahl \nder F\u00f6rderberechtigten und gegen die Modalit\u00e4ten bei der \nAuszahlung der F\u00f6rderpauschalen. \n\nZu den Regionalbeir\u00e4ten wird die Frage gestellt: Wer darf \nda eigentlich rein und wie werden Regionalbeir\u00e4te betei-\nligt? In der Antwort auf meine Kleine Anfrage Drucksa-\nche 4/8386 antwortete die Staatsregierung zu Frage 3: \n\u201eEine Beteiligung der Regionalbeir\u00e4te ist nicht geregelt.\u201c \nNun gut. Aber auf Frage 4 zu Transparenz und Effizienz \nder F\u00f6rdermittelvergabe antworteten Sie, Frau Orosz, dass \ndie Regionalbeir\u00e4te f\u00fcr Transparenz sorgen. Auf der einen \nSeite ist nicht festgelegt, wie sie sich zusammensetzen, \nauf der anderen Seite sorgen genau diese Regionalbeir\u00e4te \nf\u00fcr die notwendige Transparenz. Dann kommt es eben \ndazu, dass sich manche durch diese Regionalbeir\u00e4te nicht \nvertreten f\u00fchlen. \n\nZu den Modalit\u00e4ten bei der Auszahlung. Leute, die sich \nein ganzes Jahr engagierten, verstehen einfach nicht, \nwarum sie die Aufwandsentsch\u00e4digung statt f\u00fcr zw\u00f6lf \nMonate nur f\u00fcr neun Monate bekommen. Sie verstehen \nauch nicht, warum ein Antrag des Projekttr\u00e4gers, der bis \nzu f\u00fcnf Personen umfasst, vollst\u00e4ndig bewilligt wird. \nBeantragt man zum Beispiel f\u00fcr sechs bis neun Personen, \nwird eine Person abgezogen usw. Das ist einfach unver-\nst\u00e4ndlich f\u00fcr die Leute. Es hat ja auch ein ganz bestimm-\ntes Ziel, n\u00e4mlich bei der Menge der Antr\u00e4ge und dem \nbegrenzten Topf der F\u00f6rdermittel daf\u00fcr zu sorgen, dass \ndiese F\u00f6rdermittel in irgendeiner Art und Weise verteilt \nwerden. Da setzt unsere Kritik an. Wir meinen, dass es \ndort Qualit\u00e4tskriterien geben muss, die die Grundlage f\u00fcr \ndie F\u00f6rdermittelvergabe sind. Es gibt einige Kriterien, die \nuns aber einfach zu schwammig sind \u2013 und offenbar auch \nden Menschen vor Ort, die in den Genuss der F\u00f6rdermittel \nkommen, denen diese Kriterien nicht ausreichend sind. \n\nWir meinen, dass sie sich zum Beispiel an Nachhaltigkeit \nund Vernetzung orientieren m\u00fcssen, die mit dieser Arbeit \nverbunden sind, und auch an den M\u00f6glichkeiten, die f\u00fcr \nWeiterbildung angeboten werden. Ich gebe zu, dass darin \nauch eine Schwierigkeit liegt, n\u00e4mlich genau die, wenn \nman Qualit\u00e4tskriterien sehr eng fasst, schlie\u00dft man nat\u00fcr-\nlich umso mehr Leute aus. Wir k\u00f6nnen aber auch sagen, \ndass wir niemanden ausschlie\u00dfen wollen. Dann aber muss \nmehr Geld in den Topf. \n\nDie Enquete-Kommission \u201eZukunft des b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagements 2002\u201c berichtete \u00fcber Sachsen, eine \nF\u00f6rderung in der Entwicklung von Strukturbildung \nzugunsten einer neuen Kultur des Engagements sei nicht \n\nerkennbar. Um einen nachhaltigen Aufbau Engagement \nf\u00f6rdernder Infrastrukturen und deren Vernetzung zu \nerm\u00f6glichen, benannte sie konkrete Handlungsempfeh-\nlungen, n\u00e4mlich Selbsthilfekontaktstellen, Seniorenb\u00fcros, \nFreiwilligenagenturen. Darauf ist die Staatsregierung \nbisher nicht eingegangen, weil sie sich nicht vorstellen \nkann, die damit verbundenen Folgekosten, n\u00e4mlich \nPersonalkosten, dann auch wirklich zu tragen. Da muss \nman einmal nachsehen. Entweder mehr Geld in den Topf \n\u2013 dann kann man sicher viel mehr f\u00f6rdern und braucht \nkeine Antr\u00e4ge abzulehnen \u2013; wenn man aber Antr\u00e4ge \nablehnen muss, dann muss das auf der Grundlage von \nQualit\u00e4tskriterien geschehen. \n\nAuch wenn Herr Krau\u00df hier deutlich gemacht hat, dass \ndie B\u00fcrgerstiftung \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c das Geld viel \ng\u00fcnstiger auszahlen kann und die ganze Verwaltung viel \ng\u00fcnstiger ist, habe ich nirgendwo etwas \u00dcberzeugendes \ndazu gefunden. Ich meine \u2013 da stimme ich der Kritik, die \ndie Diakonie dazu ge\u00e4u\u00dfert hat, zu \u2013, je n\u00e4her dran diese \nF\u00f6rdermittelvergabe erfolgt, desto sicherer ist es, dass sie \nan die Stellen gelangt, an denen sie vor Ort gebraucht \nwird und den gr\u00f6\u00dften Effekt bringt. Deswegen denken \nwir, dass in diese Entscheidung zumindest die Regional-\nbeir\u00e4te viel mehr einbezogen werden m\u00fcssen oder dass \ndiese Entscheidungen doch wieder direkt vor Ort getrof-\nfen werden sollten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herrn Krau\u00df erteile \nich noch einmal das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \nauf einige Punkte, die wir jetzt in der Diskussion hatten, \neingehen. Zuerst vielen Dank an die Vertreter der Fraktio-\nnen, dass das grunds\u00e4tzliche Anliegen, das wir mit unse-\nrem Antrag verfolgen, hier im Hause von allen Fraktionen \nunterst\u00fctzt wird. \n\nHerr Pellmann wie auch andere Redner hatten das Thema \nRegionalbeir\u00e4te angesprochen. Wir haben mit diesen Re-\ngionalbeir\u00e4ten die Verankerung vor Ort. Frau Herrmann \nhat ja auch im Gro\u00dfen und Ganzen best\u00e4tigt, dass man \nden Sachverstand, den es vor Ort gibt, einbezieht. \n\nJetzt muss man sich einmal vorstellen: Wenn wir sagen, \nungef\u00e4hr ein Regionalbeirat pro neuem Landkreis, sind \nwir bei zehn plus drei. Dann k\u00f6nnen wir sagen, pro \nRegionalbeirat, in dem Leute ehrenamtlich arbeiten und \naus ganz verschiedenen Bereichen kommen \u2013 vom Sport, \nvon der Diakonie, von anderen Wohlfahrtsverb\u00e4nden usw. \n\u2013, m\u00fcssten pro Sitzung 2 000 Antr\u00e4ge bearbeitet werden. \nK\u00f6nnen wir von denen erwarten, dass sie 2 000 Antr\u00e4ge \ndurchlesen, begutachten, vor Ort fahren und vielleicht \nnoch nachschauen, ob das auch so ist, was die Ehrenamt-\nlichen angeben? Das geht nicht, und das wollen wir auch \nnicht. Wir wollen ein unb\u00fcrokratisches Verfahren haben. \n\n 7354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die jetzt auch von den GR\u00dcNEN kamen, \nf\u00fchren auf eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratisierung hinaus. So \nein b\u00fcrokratisches Monstrum wollen wir nicht aufbauen, \nwenn man dann sieht, dass wir 40 Euro pro Monat aus-\nzahlen. Wir k\u00f6nnen nicht in jeden Antrag hundertprozen-\ntig hineinschauen und zu jedem hinfahren und nachsehen, \nwas er dort macht. Dann w\u00fcrde kein Verein mehr das \nGeld beantragen. Wenn wir all die Dinge, die Sie jetzt \ngefordert haben, aufnehmen w\u00fcrden, w\u00e4re das wieder ein \n20-seitiges Antragsformular. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Herrmann, ich sage jetzt noch einmal einen Satz \ndazu, und dann k\u00f6nnen Sie Ihre Frage stellen, weil das \nauch an Ihre Adresse geht. \n\nZu den Qualit\u00e4tskriterien. Es ist richtig, dass man auch \ndie Qualit\u00e4t der Arbeit einbezieht. Nur, wenn wir jeden \nAntrag darauf pr\u00fcfen w\u00fcrden, m\u00fcssten wir mindestens \ngenauso viel Geld, wie wir auszahlen, daf\u00fcr ausgeben, \ndass wir nach diesen Qualit\u00e4tskriterien pr\u00fcfen. Wir haben \nLeitlinien festgelegt, wie die Arbeit ausgestaltet werden \nsoll. Aber wenn wir Ihre Kriterien noch ins Antragsformu-\nlar aufnehmen \u2013 Sie haben Weiterbildung, Vernetzung und \nandere Punkte genannt \u2013, dann haben wir ein b\u00fcrokrati-\nsches Monstrum, und das wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte zu \nden ersten Fragen sprechen. Sie haben gesagt, wenn die \nBearbeitung der Antr\u00e4ge wieder vor Ort geschehen w\u00fcrde, \nw\u00fcrden wir ein b\u00fcrokratisches Monstrum erhalten. Sind \nSie nicht auch der Meinung, dass es erstens fr\u00fcher viel \nn\u00e4her war \u2013 da haben wir auch nicht davon gesprochen, \ndass wir ein b\u00fcrokratisches Monstrum haben \u2013, und dass \nsich zweitens der Effekt einstellen w\u00fcrde, dass die Aktivi-\nt\u00e4ten vor Ort bekannt sind, sodass es nicht so ist, dass \nman zu jedem hinfahren und nachsehen muss, was dieser \nmacht; denn ich gehe davon aus, dass, wenn ein Verein \nvor Ort agiert, es sehr wohl bekannt ist, was dieser macht \nund was er f\u00fcr Weiterbildung anbietet, weil das ja zur \nkommunalen Arbeit dazugeh\u00f6rt. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Dazu m\u00f6chte ich Folgendes \nsagen. Nehmen wir einmal das Zwickauer Land. Wei\u00df \ndenn die Sachbearbeiterin im Zwickauer Land, was der \nSportverein M\u00fclsen in der Jugendarbeit macht und was \nder Kaninchenz\u00fcchterverein in Wilkau-Ha\u00dflau f\u00fcr Projek-\nte im Bereich der Weiterbildung anbietet? Das kann man \ndort nicht wissen. Ich darf Sie einmal daran erinnern, dass \ndie Landkreise gesagt hatten: Wir wollen Geld von euch \nsehen, wenn wir diese Arbeit weitermachen sollen. Wir \nhaben gesagt, dass wir dieses Geld lieber den ehrenamt-\nlich Engagierten geben wollen, anstatt es in die B\u00fcrokra-\ntie in den Landrats\u00e4mtern zu stecken. Diese Entscheidung \nwar richtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema \u201eAktion 55\u201c. Herr Pellmann hatte darauf \nhingewiesen: Die Zahlen kann man in dem Bericht der \nStaatsregierung einsehen. Es waren keine 15 Millio-\nnen DM, die Sie f\u00fcr das Jahr 2000 angenommen hatten, \nsondern es waren 6,1 Millionen Euro, wenn man es \numrechnet. Das hei\u00dft, es ist ein h\u00f6herer Betrag, den wir \nheute f\u00fcr diesen Bereich ausgeben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Probieren wir es einmal. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 \nLieber Herr Krau\u00df, ich bezog mich auf den Beginn der \n\u201eAktion 55\u201c. Da sind wir damals \u2013 deswegen frage ich, ob \nSie nachschauen k\u00f6nnten, weil Sie ja nicht dabei waren \u2013 \nmit 15 Millionen DM eingestiegen. Wenn ich das um-\nrechne, ist es mehr als das, was gegenw\u00e4rtig, in diesem \nJahr ausgegeben wird. Dabei habe ich noch nicht einmal \ndie Preissteigerungsrate ber\u00fccksichtigt. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie haben vorhin gesagt \u2013 \nwenn ich mich richtig entsinne, Herr Pellmann \u2013, dass wir \nnur Zahlen von 2003 und 2004 h\u00e4tten. Das kann man so \nnicht sagen, weil der Bericht der Staatsregierung bis zum \nJahr 2000 zur\u00fcckgeht. Bis dorthin k\u00f6nnen wir es nach-\nvollziehen. Dort waren es diese 6,1 Millionen Euro, und \ndas sollte man entsprechend richtigstellen. \n\nZu Herrn Petzold ganz kurz. Hier gilt der alte Satz: Lesen \nbildet. H\u00e4tten Sie die Stellungnahme der Staatsregierung \ngelesen, w\u00e4re Ihnen vielleicht manches aufgegangen. \nWenn Sie zum Beispiel sagen, es ist nicht klar, in welchen \nBereichen die Ehrenamtsf\u00f6rderung einsetzt \u2013 genau das \nkann man auf Seite 6 lesen. Ich will einmal die zwei \nSchwerpunkte nennen: Alten- und Behindertenhilfe 22 % \nund das Engagement f\u00fcr Kinder und Jugendliche 17,66 %. \nDas sind die nachlesbaren Schwerpunkte. \n\nAuch die Gefahr, dass das Engagement bei jungen Leuten \nzur\u00fcckgeht, ist unbegr\u00fcndet. Die Bundesregierung hat \neine Umfrage in Auftrag gegeben, bei der 15 000 Men-\nschen befragt worden sind. Bei dieser Befragung kam \nheraus, dass vor allem bei jungen Leuten das ehrenamtli-\nche Engagement deutlich gestiegen ist. Das ist eine sehr \ngute Entwicklung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Diskussionsbedarf von den anderen Fraktionen? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Dann haben Sie, \nFrau Staatsministerin Orosz, die Gelegenheit zu sprechen; \nbitte. \n\n 7355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es \ngibt den sch\u00f6nen Satz des ehemaligen Verfassungsrichters \nErnst-Wolfgang B\u00f6ckenf\u00f6rde, wonach der Staat von \nVoraussetzungen lebt, die er selbst nicht schaffen kann. \n\nDas ehrenamtliche Engagement ist eine solche Vorausset-\nzung. B\u00fcrgerschaftliches Engagement kann nicht staatlich \nverordnet werden; die Initiative, die Kreativit\u00e4t und die \nEinsatzbereitschaft der ehrenamtlich Engagierten sind \nunverf\u00fcgbar, aber gleichzeitig f\u00fcr unser Gemeinwesen \nunersetzlich. \n\nWas der Staat tun kann, meine Damen und Herren, ist, \ndieses b\u00fcrgerschaftliche Engagement zu bef\u00f6rdern und zu \nunterst\u00fctzen. Ich glaube, es ist allen Mitgliedern hier im \nHohen Hause mit der vorliegenden Stellungnahme ganz \ndeutlich offeriert worden, mit welchen vielf\u00e4ltigen Ma\u00df-\nnahmen nicht nur mein Haus, sondern die Staatsregierung \ninsgesamt hervorragende Rahmenbedingungen f\u00fcr das \nEhrenamt in Sachsen schafft. \n\nEs besteht auch Einigkeit dar\u00fcber \u2013 die einzelnen Rede-\nbeitr\u00e4ge haben es gezeigt \u2013, dass diese Initiativen in \nSachsen nach wie vor einzigartig in Deutschland sind und \ndass wir sehr wohl dabei sind, diese Dinge nicht zu \nminimieren, sondern an den Stellen, an denen es offen-\nsichtliche Defizite gibt, weiter auszubreiten. \n\nIch darf noch auf den einen oder anderen Beitrag meiner \nVorredner eingehen und darauf verweisen, Frau Sch\u00fctz, \ndass es nicht nur darum geht, dass wir \u00fcber die ehrenamt-\nlich Engagierten in Sachsen reden, die laut Antr\u00e4gen \nnachvollziehbar sind \u2013 n\u00e4mlich die eben genannten \n20 000 \u2013; sondern wir wissen sehr wohl, dass sich dar\u00fcber \nhinaus noch Tausende in Sachsen ehrenamtlich engagie-\nren \u2013 sei es in der Nachbarschaftshilfe, sei es in Kranken-\nh\u00e4usern oder Pflegeeinrichtungen oder auch bei anderen \nVereinen und Institutionen, die keinen Antrag auf F\u00f6rde-\nrung gestellt haben, sondern bei denen es selbstverst\u00e4nd-\nlich ist, dass man Hilfe gibt, wo man helfen kann. Viele \nvon diesen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sind auch sehr \ndankbar, dass sie selbst von dieser Nachbarschaftshilfe, \nvon diesem Engagement profitieren, so nach dem Motto: \nDie Freude, die ich anderen gebe, kehrt ins eigene Herz \nzur\u00fcck. Auch denen m\u00f6chte ich von dieser Stelle aus \nganz, ganz herzlich Dank sagen. \n\nZum anderen, meine Damen und Herren, liegt uns sehr \nviel daran, dass wir mit einer umf\u00e4nglichen \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit weiterhin deutlich machen, dass wir in Sachsen \nauf das b\u00fcrgerschaftliche Engagement angewiesen sind \nund dass es einfach zu unserer Gesellschaft geh\u00f6rt, dass \nder Einzelne nicht nur f\u00fcr sich, sondern auch dort, wo es \nerforderlich und m\u00f6glich ist, Verantwortung f\u00fcr den \nN\u00e4chsten \u00fcbernimmt. \n\nEs ist schon angedeutet worden: Wir versuchen das nicht \nnur mit der Dienstaufwands- oder der Aufwandsentsch\u00e4-\ndigung, die wir \u00fcber die Richtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \nausreichen, sondern wir versuchen es vor allen Dingen \n\u00fcber Veranstaltungen, die durch den Freistaat, aber auch \nsehr vielf\u00e4ltig in den Kommunen organisiert werden. \n\nInzwischen geh\u00f6rt es zum guten Ton, dass jeder B\u00fcrger-\nmeister \u2013 ob in einer kleinen Gemeinde oder in der Stadt \n\u2013 oder der Landrat, sei es zum Silvesterempfang oder zu \nanderen Gelegenheiten, den Ehrenamtlichen vor Ort \ndankt. Genau das ist der Punkt: Es kann nur und muss \neine gemeinsame Zusammenarbeit geben. \n\nFrau Herrmann, zu den von Ihnen aufgeworfenen Fragen: \nEs muss auch in der Kommune eine entsprechende \nVerantwortung zur Organisation und Unterst\u00fctzung des \nEhrenamtes geben. So verstehe ich die selbstst\u00e4ndigen \nund eben nicht durch die Staatsregierung vorgeschriebe-\nnen Gremien, die sich aus dem Ehrenamt und der Vergabe \nnach der Richtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c zusammensetzen. \nDas funktioniert in ganz Sachsen. Es gab in der Vergan-\ngenheit lediglich Kritik aus dem sehr abgrenzbaren Raum \nWestsachsen. Dort haben vielf\u00e4ltige Gespr\u00e4che dazu \ngef\u00fchrt, dass man sich jetzt einig ist und erkannt hat, dass \nein Wollen der Leute vor Ort unerl\u00e4sslich ist, wenn es \nfunktionieren soll. Ich bin der gro\u00dfen Hoffnung, dass die \nDefizite an Informationen und die Unstimmigkeiten vor \nOrt ausger\u00e4umt worden sind. \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgerstiftung ist ein \nguter Ort f\u00fcr die Vergabe der Mittel. Wir haben durch \nZentralisation erreicht, dass wir \u2013 wie es Herr Krau\u00df \nschon angesprochen hat \u2013 Mittel in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \neinsparen. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf verweisen, dass \nes nicht unsere Auffassung war, die Arbeit von den \nKommunen zu zentralisieren, sondern dass die Kommu-\nnen deutlich gesagt haben, wir k\u00f6nnen es aufgrund der \npersonellen Situation so wie bisher nicht mehr leisten \u2013 es \nsei denn, es gibt eine entsprechende Personalf\u00f6rderung \ndes Freistaates. Hier noch einmal der Hinweis: Es w\u00e4re \num ein Vielfaches mehr als das, was wir jetzt an die \nB\u00fcrgerstiftung zahlen. \n\nZum anderen ist die B\u00fcrgerstiftung, wie ihr Name schon \nsagt, ein Vertreter des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements, \nalso involviert in die Themen, die hier zu verantworten \nsind. \n\nDie Frage nach der neuen Richtlinie, Herr Dr. Pellmann, \nkann ich beantworten: Auf der Kabinettssitzung am \n2. Oktober wird diese \u00fcberarbeitete Richtlinie vorgetragen \nund ich gehe davon aus, dass sie das Kabinett passieren \nwird, und sie wird, wie es ansonsten \u00fcblich ist, anschlie-\n\u00dfend ver\u00f6ffentlicht und damit auch in Kraft treten. \n\nWir haben bei dieser Richtlinie viele kritische Hinweise \nder Betroffenen ausgewertet. Wir haben versucht, Erleich-\nterungen und ein St\u00fcck weit B\u00fcrokratieabbau in diese \nneue Richtlinie einzubauen, und ich bin froher Hoffnung, \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\ndass dies auch bei den Interessenten und bei den Enga-\ngierten vor Ort ankommt, und hoffe weiterhin auf Ihre \nUnterst\u00fctzung. \n\nIn Richtung Herrn Petzold von der NPD darf ich noch \nFolgendes sagen: Nicht nur, dass ich festgestellt habe, \ndass Sie unsere Stellungnahme nicht gelesen haben \u2013 \nbezogen auf die Feuerwehr, die Sie angesprochen haben, \n\n 7356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nscheinen Sie auch nicht zu wissen, dass es au\u00dfer in \nunserem Haus noch ein Dutzend F\u00f6rderma\u00dfnahmen in \nanderen Ressorts gibt, in denen genau diese Personenkrei-\nse, die Sie in Zweifel gezogen haben, gef\u00f6rdert werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Von dieser Stelle aus noch \neinmal einen herzlichen Dank \u2013 sowohl an die b\u00fcrger-\nschaftlich Engagierten hier im Hohen Hause \u2013 auf der \nTrib\u00fcne hoffentlich auch und drau\u00dfen im Land. Ich darf \nmich ganz herzlich bei allen bedanken. Ohne Sie w\u00e4ren \nwir in der Gesellschaft an vielen Stellen um ein Vielfa-\nches \u00e4rmer. Ich habe die Hoffnung, dass noch mehr \nMenschen in Sachsen auch in Zukunft mehr als das, was \nsie f\u00fcr ihre eigene Person an Verantwortung tragen, auch \ndem anderen zukommen lassen. Das macht unsere Gesell-\nschaft aus. Ich freue mich darauf \u2013 herzlichen Dank. \n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, des  \nAbg. Martin Dulig, SPD, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Auf ein Schlusswort \nhaben die Fraktionen der CDU und der SPD verzichtet. \nDamit stelle ich nun die Drucksache 4/9344 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 4/9344 be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 4 kann beendet \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Ablehnung des B\u00f6rsengangs der Deutschen Bahn AG in Gestalt  \neiner \u201eteilweisen Kapitalprivatisierung\u201c des Unternehmens \n\nDrucksache 4/9709, Antrag der Linksfraktion \n\n\u2013 Nachbesserungen bei der Bahnprivatisierung erforderlich \u2013  \nNein zum jetzigen Tiefensee-Modell \n\nDrucksache 4/9837, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Privatisierung der Deutschen Bahn AG als integrierter  \nKonzern mit Infrastruktur verhindern \n\nDrucksache 4/9832, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung \nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nLinksfraktion, FDP, GR\u00dcNE, CDU, SPD, NPD und die \nStaatsregierung. \n\nIch erteile der Linksfraktion das Wort. Frau Dr. Runge, \nbitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Verehrte Frau Vizepr\u00e4sidentin! \nVergangene Woche hat der zust\u00e4ndige Bundesverkehrs-\nminister Tiefensee, Hoffnungstr\u00e4ger der s\u00e4chsischen SPD, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Gewesen!) \n\nden Gesetzentwurf mit dem unverd\u00e4chtigen Titel \u201eZur \nNeuorganisation der Eisenbahnen des Bundes\u201c in den \nDeutschen Bundestag eingebracht. \n\nWie kam dieser Gesetzentwurf zustande? Die vorgezoge-\nne Bundestagswahl 2005 f\u00fchrte zur Bildung einer Koali-\ntionsregierung aus CDU und SPD. Zuvor wurde, wie das \n\u00fcblich ist, ein Koalitionsvertrag ausgehandelt. Verhand-\nlungsf\u00fchrer der CSU f\u00fcr den Bereich Verkehr war der \ndamalige bayerische Verkehrsminister Otto Wiesheu. Er \nwar es, der darauf dr\u00e4ngte, in den Text des Koalitionsver-\ntrages nicht mehr das Ob einer Bahnprivatisierung zur \ngutachterlichen Pr\u00fcfung aufzunehmen, sondern nur noch \n\ndas Wie der Kapitalprivatisierung der Bahn. Kurz danach \nwurde Otto Wiesheu Vorstandsmitglied der Deutschen \nBahn AG. So wurde unter Umgehung des parlamentari-\nschen Weges mit einem Verhandlungstrick hinter ver-\nschlossenen T\u00fcren im Auftrag Mehdorns die wichtigste \nVorentscheidung getroffen: Die Variante \u201eVerbleib der \nDeutschen Bahn AG im vollst\u00e4ndigen Eigentum des \nBundes\u201c als Gegenstand des Pr\u00fcfauftrages f\u00fcr das Exper-\ntengutachten wurde unter dem Einfluss Wiesheus verhin-\ndert. \n\nMehdorn hatte mit Blick auf den B\u00f6rsengang vorgesorgt. \nViele ehemalige L\u00e4nderverkehrsminister wurden von der \nBahn AG in Dienst genommen und machten Lobbyarbeit \nunter Politikern. Die vom Magazin \u201eFrontal\u201c des ZDF \nver\u00f6ffentlichte Liste von Namen ist lang. Einige m\u00f6chte \nich noch einmal nennen: Wiesheu, Daubertsh\u00e4user, \nWedemeyer, Waldenfels, Klimmt, Wendt, Meyer und \nandere. Es ist eine Art Verlotterung demokratischer \nKultur, wenn Abgeordnete des Parlaments in einer f\u00fcr die \nZukunft der Bahn in Deutschland und f\u00fcr den Umgang \nmit Volksverm\u00f6gen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so \nwesentlichen Entscheidung von vornherein ausgebremst \nund vor vollendete Tatsachen gestellt werden. Diese \npolitische Unkultur f\u00fchrt zu einer sich vertiefenden \nPolitikerverdrossenheit \n\n 7357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nPolitikerinnenverdrossenheit!) \n\nund ist Teil der Krise parlamentarisch-demokratischer \nVerfasstheit des Staates. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \nbemerken das und verweigern sich zunehmend bei Wah-\nlen. Die Unabh\u00e4ngigkeit politischer Entscheidungen von \nunternehmerischen Einzelinteressen durch die von den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern legitimierten Abgeordneten in \nden Parlamenten, die in ihren Entscheidungen laut \nGrundgesetz dem Gemeinwohl verpflichtet sein sollen, \nwird durch solche Vorg\u00e4nge infrage gestellt. Politik \nentwertet sich dadurch selbst. \n\nNur so ist das selbstherrliche Auftreten Mehdorns zu \nerkl\u00e4ren. Er wei\u00df n\u00e4mlich, welchen tats\u00e4chlichen Einfluss \ner \u00fcber seine Lobbyisten in der Politik hat. Eigentlich ist \nMehdorn nur ein Angestellter des Bundes. Faktisch aber \nhat das Haus Mehdorn in gro\u00dfer Vertrautheit mit dem \nGewerkschaftsf\u00fchrer von Transnet, Norbert Hansen, \nTiefensee den Gesetzentwurf in die Feder diktiert. So \nsieht der Gesetzentwurf dann auch aus. \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP) \n\nDas bislang hundertprozentige Eigentum des Bundes an \nder Bahn soll nach diesem Gesetzentwurf bis zu 49 % an \nprivate Investoren verkauft werden. Die Infrastruktur, \nBahnh\u00f6fe und Schienennetz sollen zwar formell im \nEigentum des Bundes bleiben; faktisch aber werden diese \nInfrastruktur der Bahn zur Bewirtschaftung und Bilanzie-\nrung und damit s\u00e4mtliche daraus resultierenden Rechte \nf\u00fcr 15 Jahre an die teilprivatisierte Bahn und ihre privaten \nInvestoren \u00fcbertragen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer Gesetzentwurf sieht weiter vor, dass sich der Bund \nnach 15 Jahren seine Rechte zur\u00fcckholen kann. Er muss \naber dann an die DB einen sehr hohen, heute noch v\u00f6llig \nunbekannten Milliardenbetrag zahlen. Jeder Gesch\u00e4fte-\nmacher w\u00fcrde ein solches schlechtes Gesch\u00e4ft ablehnen; \ndenn der Bund hat nicht nur bisher s\u00e4mtliche Investitio-\nnen in die Infrastruktur bezahlt, sondern soll nach diesem \nGesetzentwurf durch eine Finanzierungsvereinbarung mit \nder Bahn auch weiterhin j\u00e4hrlich bis zu 2,5 Milliarden \nEuro f\u00fcr Investitionen zuschie\u00dfen, sodass im Falle der \nR\u00fcckholung der Infrastruktur der Bahn gleich zweimal \nvon den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern gezahlt \nw\u00fcrde. F\u00fcr den Bund best\u00fcnde der einzige Vorteil dieser \nTransaktion in der einmaligen Einnahme von 5 bis \n15 Milliarden Euro aus dem Anteilsverkauf. Gemessen an \ndem eigentlichen Gesamtwert der gro\u00dfen, 170 Jahre alten \nstaatlichen Eisenbahn, deren Wert vorsichtig auf 150 bis \n250 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt wird, k\u00e4me diese Transak-\ntion einer Verschleuderung von Volksverm\u00f6gen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in gigantischem Ausma\u00df gleich. \nDas ist nicht nur volkswirtschaftlicher Irrsinn, sondern \nkommt der Veruntreuung von Steuermitteln sehr nahe. \n\nAuf jeden Fall subventioniert der Bund nach der Teilpri-\nvatisierung das System Schiene weiterhin \u2013 nicht nur in \nForm von Investitionen, sondern zus\u00e4tzlich \u00fcber die \n\nRegionalisierungsmittel f\u00fcr die L\u00e4nder. Die j\u00e4hrlichen \nSubventionen des Schienenverkehrs w\u00fcrden dann zu-\nn\u00e4chst insgesamt 9 Milliarden Euro betragen und in der \nTendenz steigen, weil ab 2009 die Regionalisierungsmit-\ntel j\u00e4hrlich mit 1,5 % dynamisch ansteigen sollen. \n\nAber nun plant die Bahn, f\u00fcr die Nutzung der Schienen \nim Regionalverkehr die Trassenpreise kontinuierlich um \n2 % pro Jahr anzuheben. In diesem Jahr wurden daraus \nschon einmal 2,4 %. Aus dieser fest anvisierten kontinu-\nierlichen Trassenpreiserh\u00f6hung w\u00fcrde sich eine finanziel-\nle Zusatzbelastung der L\u00e4nder bis 2011 von rund \n900 Millionen Euro ergeben. Die zwar f\u00fcr 2009 wieder \num 1,5 % ansteigenden Regionalisierungsmittel pro Jahr \nan die L\u00e4nder k\u00f6nnten jedoch die Dynamik der Trassen-\npreissteigerung nie und nimmer abfangen. Das birgt \nerhebliche finanzielle Risiken f\u00fcr die L\u00e4nderhaushalte. \nStatt die steigenden Ausgaben f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr in den L\u00e4nderhaushalten hinzunehmen, \nw\u00fcrden die finanzschwachen L\u00e4nder zu unliebsamen \nEntscheidungen greifen m\u00fcssen, wie Strecken still zu \nlegen und Nahverkehrsangebote zum Nachteil d\u00fcnn \nbesiedelter l\u00e4ndlicher Regionen zu streichen. Das w\u00e4re \nalso ein schlechtes Gesch\u00e4ft \u2013 nicht nur f\u00fcr den Bund, \nsondern eben auch f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder. \n\nBewertet man diesen geplanten Finanzierungsvorgang, \ndann kommt man zu dem Ergebnis, dass die Umsetzung \ndes Gesetzentwurfs von Tiefensee darauf hinausliefe, mit \nSteuergeldern die Renditen und Dividenden der privaten \nAnteilseigner zu subventionieren und den L\u00e4nderhaushal-\nten erhebliche finanzielle Risiken aufzub\u00fcrden. Dass die \nostdeutschen L\u00e4nder darunter besonders leiden w\u00fcrden, \nkann ich als selbstverst\u00e4ndlich voraussetzen. Zu verant-\nworten aber ist dieser Gesetzentwurf vom zust\u00e4ndigen \nMinister f\u00fcr den Aufbau Ost. \n\nIn den umfangreichen Anh\u00f6rungen zum Gesetzentwurf im \nDeutschen Bundestag haben sieben von neun Verfas-\nsungsrechtlern ihre Meinung ge\u00e4u\u00dfert und sind zu der \nAuffassung gelangt, dass dieser Gesetzentwurf verfas-\nsungswidrig ist, zuletzt auch Verfassungsrechtler \nProf. Dirk Ehlers, der von den L\u00e4nderverkehrsministern \nmit einem Gutachten beauftragt wurde. Er zieht folgendes \nRes\u00fcmee: \u201eDas Gesetz zur Neuorganisation der Eisen-\nbahnen des Bundes kollidiert mit den sich aus Artikel 87e \nAbs. 3 und 4 Grundgesetz ergebenden Vorgaben. Die \nFeststellung bezieht sich nicht nur auf die Regelung \nverschiedener Details, sondern auch und vor allem auf die \ngrunds\u00e4tzliche Konzeption einer Integration von Netz- \nund Verkehrsbetrieb bei gleichzeitiger Trennung von \njuristischem und wirtschaftlichen Eigentum, die zu einer \nQuadratur des Kreises n\u00f6tigt und eine materielle Teilpri-\nvatisierung der Aus\u00fcbung von Staatsgewalt zur Folge \nhat.\u201c \n\nAuch in einer anderen Hinsicht verletzt der Tiefensee-\nEntwurf das Grundgesetz Artikel 87, n\u00e4mlich jenen \nArtikel, der das Wohl der Allgemeinheit sicherstellen soll. \nLetzteres aber interessiert den Vorstand der auf Gewinn \norientierten Aktiengesellschaft herzlich wenig. Der \n\n 7358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nVorstand soll allein den wirtschaftlichen Vorteil der \nAnteilseigner durchsetzen. Bei dieser Konfliktlage rei-\nchen die vorgesehenen Einflussm\u00f6glichkeiten des Bundes \nauf die Infrastrukturunternehmen der Bahn nicht aus, um \nden Gemeinwohlauftrag durchzusetzen. \n\nDie verkehrspolitischen Auswirkungen der praktischen \nUmsetzung dieses Tiefensee-Entwurfs w\u00e4ren f\u00fcr den \nSchienenverkehr verheerend: Ausd\u00fcnnung der Nahver-\nkehrsangebote in der Fl\u00e4che und steigende Fahrpreise f\u00fcr \ndie Verbraucherinnen und Verbraucher. Schon hat die \nBahn zu Ende dieses Jahres eine dreiprozentige Steige-\nrung der Fahrpreise im Nah- und Fernverkehr angek\u00fcn-\ndigt. Stattdessen wird Mehdorn, wie jetzt schon, verst\u00e4rkt \nauf Einkaufstour ins Ausland gehen und seine Gesch\u00e4fts-\npolitik klar als Global Player in der Transport- und Logis-\ntikbranche ausrichten. Das aber w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig den \nvom Grundgesetz vorgegebenen Gemeinwohlauftrag, \nMobilit\u00e4t f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleis-\nten, unterlaufen und eben auch die Einflussm\u00f6glichkeiten \ndes Bundes und der L\u00e4nder hinsichtlich von Investitionen \nin die Infrastruktur \u00e4u\u00dferst gering halten. \n\nDie Linke fordert daher, dass die Bahn mit ihren T\u00f6chtern \nim hundertprozentigen Eigentum des Bundes verbleibt, \ndie T\u00f6chter in drei bis vier F\u00fchrungsgesellschaften \nzusammengefasst werden und deren Gesch\u00e4ftspolitik auf \nden Gemeinwohlauftrag konzentriert wird. Diese Reform \nw\u00fcrde die Arbeitspl\u00e4tze der heute Besch\u00e4ftigten bei der \nBahn sichern und dauerhaft ein umwelt- und klimascho-\nnendes, preisg\u00fcnstiges und sicheres Fahrangebot auf der \nSchiene f\u00fcr Personen und G\u00fcter garantieren. \n\nSehr verehrter Herr Staatsminister Jurk und Herr Minis-\nterpr\u00e4sident Milbradt! Fassen Sie Ihren Mut zusammen \nund lehnen Sie diesen Gesetzentwurf im Bundesrat ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn dieser Gesetzentwurf ist nicht nur verkehrspoliti-\nscher, sondern auch verfassungsrechtlicher Irrsinn, der \nerhebliche Haushaltsrisiken f\u00fcr Bund und L\u00e4nder zur \nFolge hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt Herr Morlok das Wort; bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Wenn wir uns \nden Tiefensee-Gesetzentwurf anschauen und zu bewerten \nversuchen, stellen sich aus unserer Sicht drei zentrale \nFragen. Die eine Frage: Ist die Privatisierung sinnvoll \noder vielleicht sogar notwendig? Die zweite Frage: Wie \nist die s\u00e4chsische Interessenlage im Rahmen einer solchen \nm\u00f6glichen Bahnprivatisierung? Und wenn wir zum \nErgebnis kommen, dass die Privatisierung sinnvoll ist, die \ndritte Frage: Wie hat sie dann sinnvoll zu erfolgen? \n\nWenn wir uns anschauen, dass wir im europ\u00e4ischen \nSchienenverkehr einen zunehmenden Wettbewerb haben \u2013 \nwie Sie wissen, k\u00f6nnen Schienenverkehrsunternehmen \n\nk\u00fcnftig auch im europ\u00e4ischen Ausland auf eigene Rech-\nnung Personen- und G\u00fcterdienstleistungen anbieten \u2013, \ndann muss man sich die Frage stellen, wie wir unsere \nDeutsche Bahn AG f\u00fcr diesen Wettbewerb aufstellen \nwollen. Da finde ich es richtig, dass die Deut-\nsche Bahn AG im Ausland aktiv werden soll und im \nAusland eben Verkehrsdienstleistungen anbietet. \n\nDer Bahnchef, Herr Mehdorn, hat vorletzten Montag im \n\u201eHandelsblatt\u201c dazu bereits Stellung genommen und \ngesagt: \u201eWir sind nat\u00fcrlich an einer Expansion im Aus-\nland interessiert\u201c. Mehdorn ist auch bereits auf Einkaufs-\ntour. Er hat eine Bahn in Slowenien ins Auge gefasst. Er \nhat in Breslau bereits einen Eisenbahnbetreiber gekauft \nund in Spanien einen G\u00fcterverkehrsbetreiber \u00fcbernom-\nmen. \n\nWir sagen: Ja, die Bahn soll expandieren, aber nicht mit \ndem Geld und nicht auf Risiko des Steuerzahlers. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen im europ\u00e4ischen Wettbewerb eine schlagkr\u00e4f-\ntige private Bahn. Was passiert, liebe Kolleginnen und \nKollegen, wenn eine Staatsbank in Dublin mit amerikani-\nschen Krediten Weltkonzern spielt, das haben wir gerade \nerst erlebt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSozialen Wohnungsbau hat die \u201eNeue Heimat\u201c in der Alt-\nBundesrepublik praktiziert. Das war eine Gewerkschafts-\nfirma. Das ist auch danebengegangen. So viel zu Gewerk-\nschaften, die Unternehmer spielen, Herr Porsch. \n\nWir, das muss ich ganz klar sagen, sind f\u00fcr die Privatisie-\nrung der Bahn, und das, Frau Dr. Runge, obwohl kein \nehemaliger Verkehrsminister der FDP von der Bahn \nbezahlt wird. Wir kommen selbstst\u00e4ndig zu dieser Er-\nkenntnis. Wir haben diese Geldgeber nicht. Wir k\u00f6nnen \nuns eine eigene Meinung bilden. Das unterscheidet uns \neben von den Linken. Sie lehnen diese Privatisierung \ngrunds\u00e4tzlich ab und im Antrag der GR\u00dcNEN konnte ich \neigentlich zu der Frage: Privatisierung \u2013 ja oder nein? gar \nkeine Aussage finden. Da wird alles so im Unklaren \ngelassen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Wie immer!) \n\n\u2013 Da muss ich Ihnen ausnahmsweise recht geben, Herr \nStaatsminister, absolut wie immer bei den GR\u00dcNEN. \n\nWas sind die s\u00e4chsischen Interessen im Rahmen einer \nsolchen Privatisierung? Wir m\u00fcssen darauf achten, dass \nder Regionalverkehr gesichert wird. Wir m\u00fcssen darauf \nachten, dass wir weiterhin Mitspracherechte bei Investiti-\nonsentscheidungen im Netz haben. Wir m\u00fcssen darauf \nachten, dass wir keine Belastungen f\u00fcr den Staatshaushalt \nbekommen, und wir sollten daran interessiert sein, dass \ndie Fahrpreise f\u00fcr Personen, den Transport und die G\u00fcter \ngering sind. G\u00fcnstige Preise aber verlangen den Wettbe-\nwerb. \n\n 7359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nNicht immer!) \n\n\u2013 Doch! Das hat man bei vielen Projekten gesehen, dass \nbei Wettbewerb die Preise sinken. Darauf will ich nicht \nim Einzelnen weiter eingehen. \n\nMan muss fragen, ob der Tiefensee-Entwurf genau diesen \nAnforderungen gen\u00fcgt. Nach unserer Auffassung gen\u00fcgt \ner ihnen nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Bahn erh\u00e4lt das Netz 15 Jahre zur Bewirtschaftung. \nDie L\u00e4nder haben keine Mitsprache, Streckenstilllegun-\ngen im l\u00e4ndlichen Raum drohen. Man spricht von \n10 000 Streckenkilometern von den derzeit 34 000 Stre-\nckenkilometern. Steigende Trassenpreise werden folgen. \nMan redet von einer Steigerung von 2 %. Das w\u00fcrde die \nL\u00e4nderhaushalte bis 2011 mit 1 Milliarde Euro belasten. \n\nWenn wir uns einmal anschauen, was der Bundesrech-\nnungshof dazu sagt, dann hat er ein vernichtendes Urteil \n\u00fcber die Pl\u00e4ne von Herrn Tiefensee ausgesprochen. \u201eDem \nBund fehlt die Erkenntnis, ob rund 210 Millionen Euro \nBundesmittel ordnungsgem\u00e4\u00df eingesetzt wurden\u201c; so im \nRechnungspr\u00fcfungsbericht des Bundesrechnungshofes. \n\nEr sagt zu dem Vorhaben von Tiefensee: \u201eSchlie\u00dflich ist \naus der Antwort des Bundesministeriums kein Hinweis \nersichtlich, dass die oben genannten M\u00e4ngel der derzeiti-\ngen Praxis bei den anstehenden Leistungs- und Finanzie-\nrungsvereinbarungen und dem Mittelnachweis der infrage \nstehenden Pauschalzahlungen von 2,5 Milliarden Euro \nj\u00e4hrlich auf 15 Jahre abgestellt werden k\u00f6nnten.\u201c \n\nDer Rechnungshof sagt, diese jetzt schon bestehenden \nM\u00e4ngel k\u00f6nnen auch in der zuk\u00fcnftigen Vereinbarung \nnicht abgestellt werden. Das hei\u00dft, wir geben jedes Jahr \nzweieinhalb Milliarden Euro an die Bahn und wissen \nnicht, ob die ordnungsgem\u00e4\u00df ausgegeben werden sollen. \nDas kann ja wohl nicht zielf\u00fchrend sein. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDas sind nicht nur unsere Kritikpunkte, es sind ja auch die \nKritikpunkte des Verkehrsausschusses im Bundesrat. Der \nhat gestern in einer Stellungnahme beschlossen \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eGegen den Gesetzentwurf bestehen erhebliche \nverfassungsrechtliche Bedenken.\u201c Und weiter: \u201eNach dem \nErgebnis des Gutachtens hat der Bundesrat Bedenken, ob \ndie \u00dcbertragung der Stimmrechte nicht eine verfassungs-\nrechtlich unzul\u00e4ssige materielle Teilprivatisierung der \nAus\u00fcbung von Staatsgewalt darstelle.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ja, das ist vom Verkehrsausschuss des Deutschen \nBundesrates mit 15 Stimmen bei einer Enthaltung von \nRheinland-Pfalz, also auch mit der Stimme des Freistaates \nSachsen, am gestrigen Tage so beschlossen worden. \n\nIch frage mich, wenn wir sehen, dass die Sache verfas-\nsungsrechtlich problematisch ist, ob es wirtschaftlich \n\nwenigstens sinnvoll w\u00e4re. Dann m\u00fcssen wir uns einmal \nansehen, ob wir aus dem Bereich Strom und Gas nichts \ngelernt haben. Wir haben die Strom- und Gasprivatisie-\nrung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nWir haben im Strom- und Gasbereich \u2013 das wurde in \ndiesem Haus schon \u00f6fter beklagt \u2013 die Netze in den \nH\u00e4nden der Energieversorger. Die hohen Netznutzungs-\nentgelte behindern den Wettbewerb und sind die Ursache \nf\u00fcr hohe Preise. \n\nWenn Sie sich ein anderes Beispiel anschauen, die Tele-\nfonie zum Beispiel: Im Telefonbereich haben wir niedri-\ngere Preise. Warum denn? Weil wir eben neben dem \nFestnetz inzwischen ein mobiles Netz haben und das feste \nNetz nicht die Bedeutung wie in anderen Bereichen hat. \n\nF\u00fcr uns ist deswegen klar: Die Eisenbahninfrastrukturun-\nternehmen d\u00fcrfen nicht bei einer privaten Bahn verblei-\nben, und zwar weder wirtschaftlich noch mit Stimm-\nrechtsvollmacht. \n\nUnd dann sieht dieser Entwurf den R\u00fcckkauf dieser \nInfrastruktur m\u00f6glicherweise in 15 Jahren vor. Das ist \nnat\u00fcrlich schwierig zu ermessen. Man gibt etwas hin und \nkauft es dann in 15 Jahren zur\u00fcck. Ich will einmal versu-\nchen, das an einem einfachen Beispiel zu erl\u00e4utern. \n\nStellen Sie sich einmal alle vor: Sie haben einen guten \nFreund, eine gute Freundin, und er oder sie ist Inhaber \neiner Eigentumswohnung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oh!) \n\n\u2013 Das w\u00e4re f\u00fcr Sie ein Gr\u00e4uel, das ist mir klar. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nJetzt kommt er oder sie auf Sie zu und sagt: Mensch, ich \nm\u00f6chte jetzt meine Eigentumswohnung meinem Mieter \nschenken. Ich m\u00f6chte aber im Grundbuch stehen bleiben. \nDann kann er erst einmal machen, was er will. Nach \n15 Jahren, so die Idee Ihres Freundes oder Ihrer Freundin, \n\u00fcberlege ich mir dann, ob ich die Wohnung zur\u00fcckhaben \nm\u00f6chte oder nicht. Wenn ich sie zur\u00fcckhaben m\u00f6chte, \ndann zahle ich den Kaufpreis. Aber \u00fcber den Kaufpreis, \nden ich an meinen Mieter bezahle, unterhalte ich mich mit \nihm in 15 Jahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas haben Sie f\u00fcr einen Freund? \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch glaube, Sie w\u00fcrden Ihrem guten Freund ganz offen-\nherzig sagen: Du bist total verr\u00fcckt geworden. \n\n(Lachen des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDas Problem ist nur, dass genau das in den Gesetzentwurf \nvon Herrn Tiefensee eingeflossen ist. Genau das macht \nHerr Tiefensee mit unserem Schienennetz, was Sie einem \nguten Freund sofort ausreden w\u00fcrden \n\n 7360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund wof\u00fcr Sie ihn als verr\u00fcckt bezeichnen w\u00fcrden. Genau \ndas sind die Vorstellungen von Herrn Tiefensee. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nKennen wir aus Leipzig!) \n\n\u2013 Genau, Leipzig, wir kennen ja Herrn Tiefensee aus \nLeipzig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr hat einen Freund!) \n\nIch kann Ihnen eines sagen: Er kann zwar gute Reden \nhalten, aber mit Sachkompetenz ist er in Leipzig nicht \naufgefallen, offensichtlich in Berlin auch nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Bei Ihnen ist es umgekehrt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nErkl\u00e4ren Sie uns das, ich habe nichts verstanden!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wieso m\u00fcssen alle einer \nMeinung sein? \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Es ist etwas faul, nicht nur im \nStaate D\u00e4nemark, wie der Dichter sagte, sondern auch bei \nder Deutschen Bahn AG. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWer war das?) \n\n\u2013 Das war Shakespeare, William Shakespeare. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Richtig!) \n\nExtrem hohe Fahrpreise, die durch st\u00e4ndige Fahrpreiser-\nh\u00f6hungen immer inakzeptabler werden, Unp\u00fcnktlichkeit \nund mangelhafter Service sind mittlerweile die Alleinstel-\nlungsmerkmale des gr\u00f6\u00dften Unternehmens der Eisen-\nbahnbranche. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das stimmt nicht ganz!) \n\nDies nervt und schreckt die Kunden ab. Ich habe es selbst \noft genug am eigenen Leib erfahren m\u00fcssen. Ich habe \nnicht mehr die Absicht, die Deutsche Bahn und ihren \nmiesen Service auch nur irgendwie gutzureden. \n\nLassen Sie mich \u00fcber Zahlen und Fakten zur aktuellen \nLage sprechen. Der Bund investiert j\u00e4hrlich circa \n10 Milliarden Euro Steuergelder allein in den Aus- und \nNeubau des Schienennetzes und in den Regionalverkehr. \nTrotzdem ist das Ergebnis f\u00fcr die Bahnkunden ern\u00fcch-\nternd. Versp\u00e4tungen und verpasste Anschl\u00fcsse geh\u00f6ren \nzum Alltag. Die Fahrpreise steigen weiter. Vier von f\u00fcnf \nKunden sind laut einer Studie des Markforschungsinsti-\ntutes Servicebarometer mit dem Service der Bahn unzu-\nfrieden. Das Schienennetz ist in einem kritischen Zustand. \nDer Bundesrechnungshofbericht 2006 nennt 2 300 M\u00e4n-\ngelstellen. Ursachen sind die verschleppten Instandhal-\n\ntungen in den Jahren 2001 bis 2005. Unabh\u00e4ngige Infor-\nmationen \u00fcber den Zustand der Schieneninfrastruktur \nwerden dem Bund nicht vorgelegt. Statt einer Sanierung \narbeitet die Deutsche Bahn die Dauerlangsamfahrstellen \neinfach in den Fahrplan ein. \n\nHerr Jurk, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie vielleicht dem \nBeispiel Ihres Brandenburger Kollegen folgen und m\u00f6gli-\ncherweise einen eigenen M\u00e4ngelbericht in Auftrag geben, \ndamit wir einmal \u00fcber ordentliche Zahlen verf\u00fcgen. \n\nW\u00e4hrend einige, meist gro\u00dfe Bahnh\u00f6fe zum Aush\u00e4nge-\nschild unserer St\u00e4dte \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 geworden sind, \nwerden Tausende kleinerer Bahnh\u00f6fe verkauft, stillgelegt \noder zu Haltepunkten degradiert. Viele Bahnh\u00f6fe sind \nweder ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr die St\u00e4dte noch ein Will-\nkommenstor f\u00fcr die Bahnkunden. Sie sind abschreckend, \nh\u00e4sslich und heruntergekommen. \n\nKapazit\u00e4tsr\u00fcckbau und Streckenstilllegungen sind heute \nein schlechtes Markenzeichen der DB AG. Seit 1994 \nwurden circa 6 000 Kilometer des Streckensystems \nstillgelegt, rund 8 000 Gleisanschl\u00fcsse beseitigt und \n800 Bahnh\u00f6fe stillgelegt und verkauft. Von weiteren \n1 800 ihrer 2 400 Bahnh\u00f6fe will sich die Deutsche Bahn \nin den n\u00e4chsten Jahren trennen. \n\nMeine Damen und Herren! Verursacher dieser Ansamm-\nlung nicht hinnehmbarer Fakten ist das Staatsunterneh-\nmen Deutsche Bahn AG. Es klingt grotesk: Dieses \u201eservi-\nceorientierte\u201c Staatsunternehmen will jetzt an die B\u00f6rse. \n\nNein, nicht nur die Deutsche Bahn AG will das, auch der \nLeipziger Bundesverkehrsminister Wolfgang Tiefensee, \nSPD, h\u00e4lt an der Privatisierungsidee in der vorgelegten \nForm fest. Im Namen der Koalition von CDU und SPD \nbrachte er letzten Freitag den viel besagten Gesetzentwurf \nein, der ja vorsieht, 49,9 % der Anteile der Deutschen \nBahn AG an private Investoren zu verkaufen. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnen diesen Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung auf das Entschiedenste ab. Das \nPrivatisierungsgesetz schadet dem Schienenverkehr, den \nKundinnen und Kunden, den L\u00e4ndern, dem Bund und der \nWirtschaft. Der Gesetzentwurf der Bundesregierung hat \ngrundlegende M\u00e4ngel, von denen ich hier nur die wich-\ntigsten nennen m\u00f6chte. \n\nErstens. Der Gesetzentwurf ist verfassungswidrig. \n\nZweitens. Der Gesetzentwurf ist ein verqueres Rechts-\nkonstrukt, das dem eigentlichen Ziel der Bahnreform, \nn\u00e4mlich mehr Fahrg\u00e4ste und mehr Transportvolumen auf \ndie Bahn zu bringen, zuwiderl\u00e4uft. \n\nDrittens. Private Investoren erhalten Zugriff auf das Netz. \nDer Bund beh\u00e4lt nur die entleerte Eigentumsh\u00fclle. Der \nJurist w\u00fcrde hier von dem nudum proprietas, dem leeren \nEigentum, sprechen, dem das Eigentliche, das Eigent\u00fcm-\nliche des Eigentumsrechts, n\u00e4mlich die Verf\u00fcgungsgewalt \nund die Privatnutzigkeit, eben gerade entzogen wird. \n\nViertens. Der Bund enteignet sich mit dem Gesetz \u00f6ko-\nnomisch und politisch selbst. \u00d6ffentliches Verm\u00f6gen im \nWert von mindestens 130 Milliarden Euro \u2013 meine Vor-\n\n 7361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nredner haben von 150 bis 250 Milliarden Euro gesprochen \n\u2013 soll f\u00fcr 8 Milliarden Euro verschleudert werden. Dies ist \nund kann kein gutes Gesch\u00e4ft f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand \nund die Allgemeinheit sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nZum Gl\u00fcck haben sich die Bundesl\u00e4nder gegen das \nGesetz gewandt. Nach den neuesten Meldungen wird es \ndieses Jahr nicht mehr zur Verabschiedung kommen. Das \nfinden wir gut und das ist mehr als gerechtfertigt. \n\nDie Verkehrsministerkonferenz vom 02.08. dieses Jahres \nhat formuliert \u2013 Zitat \u2013: \u201eEine Privatisierung in dieser \nAusgestaltung des Eigentumsmodells w\u00fcrde die Umset-\nzung der im Rahmen der Bahnreform 1993 vereinbarten \nverkehrspolitischen Ziele stark behindern und zu erhebli-\nchen Haushaltsrisiken f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder \nf\u00fchren.\u201c \n\nDie Sonder-Verkehrsministerkonferenz gab ein Gutachten \nzur verfassungsrechtlichen und \u00f6konomischen Bewertung \nin Auftrag. Meine Vorredner sind darauf schon eingegan-\ngen. Danach sind die Pl\u00e4ne der Bundesregierung verfas-\nsungswidrig. Die Festschreibung des wirtschaftlichen \nEigentums beim teilprivatisierten Bahnunternehmen und \ndie juristische Eigent\u00fcmerschaft des Bundes zur Siche-\nrung des Netzversorgungsauftrages seien nicht miteinan-\nder vereinbar. Die Gewinnplanung rechne mit einer \nsicheren Mehrbelastung von 1 Milliarde Euro bis 2011 \ndurch Preise f\u00fcr Vorleistungen wie Trassen, Stationen und \nEnergie. Da die Regionalisierungsmittel nicht im Gleich-\nschritt mit den Preiserh\u00f6hungen laufen werden, werden \ndie Regionalisierungsmittel auch nicht mehr ausreichen. \nDies wird voraussichtlich eine Streichung von 5 bis 10 % \ndes Schienenpersonennahverkehrsangebots bis zum \nJahr 2011 erzwingen. \n\n6 000 bis  10 000 Netzkilometer sind aus betriebswirt-\nschaftlichen Handlungszw\u00e4ngen mittelfristig stilllegungs-\ngef\u00e4hrdet, davon circa 2 000 Kilometer beschleunigt. \nDabei handelt es sich im Wesentlichen um die heutigen \nregionalen Netze. Als erster Schritt sollen von der Deut-\nschen Bahn Stationen mit weniger als 100 Aussteigern pro \nTag geschlossen werden. Die Deutsche Bahn wird ihre \nEigenmittel auf ein Minimum reduzieren, deshalb m\u00fcssen \ndie Investitionen in Regionalnetze und -bahnh\u00f6fe zuneh-\nmend durch die L\u00e4nder erfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Auswirkungen sind \nvollkommen inakzeptabel, und hier ist h\u00e4rtester Wider-\nstand geboten. Deshalb mein Appell an die Staatsregie-\nrung: Lehnen Sie dieses schindludrige Privatisierungsge-\nsetz in dieser Form im Bundesrat ab! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Links-\nfraktion lehnt eine Privatisierung vollst\u00e4ndig ab. Dieser \nPosition folgen wir als GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich nicht. Die \nalte Staats- und Beamtenbahn hat gezeigt, dass sie es \nnicht kann \u2013 siehe die mehdornschen Zumutungen. Wir \n\nbrauchen im Betrieb dringend mehr Wettbewerb \u2013 im \nBetrieb! Wir m\u00fcssen den Zustand beenden, dass der \nMonopolist Deutsche Bahn innovative Wettbewerber, die \nmehr Kunden auf die Bahn bringen, stranguliert. Wir \ntreten f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Trennung von Eisenbahnver-\nkehr und -infrastruktur ein. Ein echter Wettbewerb auf der \nSchiene ist so lange nicht m\u00f6glich, wie einer der Wettbe-\nwerber im Besitz des Schienennetzes ist. Es handelt sich \nhierbei um ein sogenanntes nat\u00fcrliches Monopol, und das \nlernt man, glaube ich, im ersten Semester in Volkswirt-\nschaftslehre. Ich habe das zwar nicht studiert, aber mir ist \nes trotzdem so bekannt. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind der Auffassung, dass \nvor einer Teilprivatisierung der Deutschen Bahn eine \nLeistungs- und Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr die Infra-\nstruktur abgeschlossen werden muss. Diese sollte in \neinem Zeitraum von mindestens einem Jahr erprobt \nwerden. Der von der Bundesregierung angestrebte Zeit-\nplan f\u00fcr die Bahnprivatisierung ist v\u00f6llig unhaltbar und \ninakzeptabel. Eine Vereinbarung erst nach dem Gesetzge-\nbungsverfahren mit der Deutschen Bahn auszuhandeln \nhalten wir angesichts der mehdornschen Hartleibigkeit f\u00fcr \nmehr als blau\u00e4ugig. Die Interessen Sachsens an einer \nangemessenen Qualit\u00e4t der Schieneninfrastruktur k\u00f6nnen \nso nicht sichergestellt werden. Vielmehr muss der \nIstzustand der Infrastruktur erst einmal genau festgestellt \nwerden. Dies ist mit hohem Aufwand verbunden. An-\nschlie\u00dfend ist auf der Basis dieser Ermittlung mit der \nDB AG zu verhandeln. \n\nUnser Antrag richtet sich an die Staatsregierung. Sie soll \nberichten, wie sie zu dem Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung zur Teilprivatisierung steht und welche Meinung sie \nzu einer Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung f\u00fcr \ndie Infrastruktur vertritt. Ebenso fordern wir die Staatsre-\ngierung auf, im Bundesrat daf\u00fcr einzutreten, dass eine \nTeilprivatisierung der Deutschen Bahn als sogenannter \nintegrierter Konzern nicht erfolgt, dass im Gesetzentwurf \neine vollst\u00e4ndige organisatorische Trennung von Eisen-\nbahnverkehr und -infrastruktur erfolgt und dass sicherge-\nstellt wird, dass der Bestand und die Leistungsf\u00e4higkeit \nder Eisenbahninfrastruktur in der Fl\u00e4che in Sachsen \ngesichert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zukunft der Bahn in der \nFl\u00e4che in Sachsen ist in Gefahr. K\u00e4mpfen Sie mit uns f\u00fcr \neine leistungsf\u00e4hige und kundenfreundliche Bahn in der \nFl\u00e4che mit ausreichender Infrastruktur! Stimmen Sie \ndaher unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Andrea Roth und  \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Prof. Dr. Bolick, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ich bin \ngespannt, ob Herr Bolick Ministerpr\u00e4sident wird!) \n\n 7362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: \u2013 Bestimmt! \u2013 Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich bin schon erstaunt, \nFrau Runge. Sie k\u00f6nnen sich sicher erinnern, dass am \n1. M\u00e4rz Herr Wiesheu bei uns im S\u00e4chsischen Landtag \nwar. Er war Gast des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr und der Parlamentarischen Gruppe Bahn. Ich \nmuss sagen, Sie waren wenigstens da; von den anderen \nFraktionen, die hier Antr\u00e4ge stellen, war \u00fcberhaupt \nniemand anwesend. Dort h\u00e4tten Sie ja eine Menge dieser \nFragen, die Sie hier aufgeworfen haben, stellen k\u00f6nnen; \naber Sie waren fast mucksm\u00e4uschenstill. Ich war derjeni-\nge, der Herrn Wiesheu im Interesse Sachsens doch einige \nkritische Fragen gestellt hat, und ich denke auch, dies hat \nim Interesse Sachsens einiges bewegt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Demonstrativer Beifall  \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nGenauso war der Ablauf, und dessen werden sich meine \nKollegen erinnern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Bolick, ich \nkann mich genau an diese Veranstaltung erinnern. K\u00f6nnen \nSie sich eventuell auch noch daran erinnern? Es war \ngerade der Bericht des Bundesrechnungshofes zur Infra-\nstruktur und den fehlenden Investitionen in die Schiene \nherausgegeben worden, und ich habe Herrn Wiesheu \ndanach gefragt, was er zu diesem Bericht des Bundes-\nrechnungshofes sagt und wie konkret mit den Langsam-\nfahrstellen umgegangen wird. Dar\u00fcber hat er eine aus-\nf\u00fchrliche Auskunft gegeben, dass n\u00e4mlich die Langsam-\nfahrstellen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Runge, bitte \nkeinen Vortrag halten. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 nur punktuell und \nbereits in den Fahrplan integriert ausgewiesen werden. \nHerr Bolick, ich bitte Sie also, bei der Wahrheit zu blei-\nben. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich habe keine Frage geh\u00f6rt, \naber ich kann Ihnen sagen, \u00fcber die Langsamfahrstrecken \nhat meines Wissens unser Herr L\u00fccking berichtet und \nnicht Herr Wiesheu; denn Herr Wiesheu kennt die Lang-\nsamfahrstrecken in Sachsen nicht, und das Rechnungs-\nhofgutachten spielte dort keine Rolle. \n\nAber noch eines. Wir sind uns alle einig, dass wir eine \nleistungsf\u00e4hige Bahn wollen, und eines ist Fakt: Ein \nleistungsf\u00e4higer Betrieb ist in Deutschland als Staatsbe-\ntrieb nicht mehr zu realisieren, und genau das ist das \nProblem, welches wir hier zu l\u00f6sen haben. Wir sind \u00fcber \nmanchen Vorschlag auch nicht gl\u00fccklich, vor allem, wie \ner im Gesetzentwurf steht; aber \u2013 Sie wissen das eigent-\n\nlich auch; vieles, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, bezieht sich \nauf einen Zustand, der schon nicht mehr aktuell ist \u2013 wir \nwollen dort \u00c4nderungen und werden diese umsetzen. \n\nAber zum Fakt. Wir haben bereits im vergangenen Jahr \nzum Thema Kapitalprivatisierung diskutiert. Es liegen \nwieder drei Antr\u00e4ge vor. Sie machen diese komplexe und \nkomplizierte Problematik auch nicht klarer; eher das \nGegenteil ist der Fall, da diese Antr\u00e4ge in verschiedene \nRichtungen gehen. Deshalb ist es schon eine gute Nach-\nricht f\u00fcr unser Sachsen, dass sich die Regierungskoalition \nin dieser Frage seit langer Zeit einig ist. Obwohl der \nGesetzentwurf der Bundesregierung zum Zeitpunkt der \n55. Sitzung \u2013 als wir vor reichlich einem Jahr dar\u00fcber \ngesprochen haben \u2013 noch nicht vorlag, hat sich nichts \nGrunds\u00e4tzliches an der Auffassung der Koalition ge\u00e4n-\ndert, auch nicht an der Auffassung unserer Abgeordneten \nim Deutschen Bundestag in Berlin. \n\nAm 19.07.2006 hatte ich bereits dargelegt, dass unsere \nFraktion f\u00fcr eine weitere Privatisierung der Deutschen \nBahn AG im Zuge des B\u00f6rsenganges eintritt, da er f\u00fcr das \nUnternehmen Flexibilit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nschafft sowie die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, bestehende \nBetriebsstrukturen zu optimieren und Kostennachteile \ngegen\u00fcber Wettbewerbern, besonders vor dem Hinter-\ngrund bestehender Tarifkonflikte, zu beseitigen. Auch \ndamals habe ich darauf hingewiesen, dass unsere Fraktion \neinem B\u00f6rsengang nur unter dem Gesichtspunkt der \nBeibehaltung einer umfassenden Einflussm\u00f6glichkeit auf \ndas Schienennetz zustimmen kann, da dieses Netz Be-\nstandteil der \u00f6ffentlichen Infrastruktur ist und verkehrspo-\nlitisch gesteuert werden \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Einen kleinen Moment! \n\n\u2013 sowie unter Beachtung demografischer und wirtschaftli-\ncher Entwicklungen f\u00fcr unser Land gestaltet werden \nmuss. \u2013 Ja, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter \nHerr Bolick, k\u00f6nnte es sein, wenn Sie so vordergr\u00fcndig \nmit den Schlagworten neoliberaler Ideologie argumentie-\nren, wie: \u201emehr Wettbewerb\u201c und \u201eFlexibilisierung\u201c, dass \nSie ganz einfach die Erfahrungen, die man mit der Priva-\ntisierung der Bahn in Gro\u00dfbritannien gemacht hat, nicht \nzur Kenntnis nehmen wollen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr kann kein Englisch! \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nDas hat mit Englisch nichts zu tun!) \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: In Gro\u00dfbritannien ist man-\nches privatisiert worden, was aus meiner Sicht auch nicht \noptimal gelaufen ist \u2013 nicht nur die Bahn, sondern auch \ndie Wasserwirtschaft. Auch in Deutschland haben wir die \nWasserwirtschaft im Wesentlichen privatisiert, und es \nl\u00e4uft da ganz ordentlich. Ich sehe also erhebliche Unter-\nschiede zwischen Gro\u00dfbritannien und Deutschland. \n\n 7363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nLassen Sie mich einmal \u00fcber die Punkte berichten, die die \nL\u00e4nderminister zu diesem Thema festgemacht haben, und \nSie werden merken, dass viele Ihrer Bedenken \u00fcberhaupt \nnicht mehr diskutabel sind. Wir haben einhellige Grund-\nforderungen gestellt, und klargestellt wurde, dass \n\nerstens eine Sicherstellung des Netzes in der Fl\u00e4che in \nBestand und Leistungsf\u00e4higkeit gew\u00e4hrleistet werden \nmuss und \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Bravo!) \n\nzweitens die L\u00e4nderhaushalte, welche ohnehin bereits die \nzus\u00e4tzliche Last r\u00fcckl\u00e4ufiger Regionalisierungsmittel zu \ntragen haben, nicht weiter belastet werden. Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle daran erinnern, dass Sachsen bzw. unser \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr die \nDefizite im \u00d6PNV durch eigene Landesmittel aufgebes-\nsert hat. \n\nZu gew\u00e4hrleisten ist weiterhin, dass die notwendigen \nverkehrspolitischen Einflussm\u00f6glichkeiten erhalten blei-\nben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Bravo!) \n\nDes Weiteren ist ein nachhaltiger Einfluss des Kapital-\nmarktes auf Schieneninfrastruktur und Verkehrsangebot \nausgeschlossen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nWie wollen Sie das mit Privatisierung erreichen?) \n\n\u2013 Sehen Sie, ein ganz wichtiger Punkt! \n\nDie L\u00e4nder m\u00fcssen in die Verhandlungen zur Leistungs- \nund Finanzierungsvereinbarung zur Erreichung eines \nbesseren Zustandes des Schienennetzes einbezogen und \nweiterhin muss die Bundesnetzagentur in ihren Einfluss-\nm\u00f6glichkeiten zur Sicherung des Wettbewerbes auf der \nSchiene nachhaltig gest\u00e4rkt werden. \n\nDas sind die wesentlichen Punkte. Bei Erf\u00fcllung dieser \nForderungen wird es m\u00f6glich sein, eine im Interesse der \nFlexibilisierung der DB AG geplante teilweise Kapitalpri-\nvatisierung bei gleichzeitiger umfassender Sicherung der \npolitischen Einflussnahme auf die Bahninfrastruktur, also \nSchienennetz, Bahnh\u00f6fe und Energieversorgung, zu \nerreichen und das Verkehrssystem Bahn auch weiter in \nder Fl\u00e4che zu erhalten sowie \u2013 das ist ein wichtiger Punkt \n\u2013 Wettbewerbern der Deutschen Bahn AG diskriminie-\nrungsfrei zur Nutzung anzubieten. \n\nBesonders die abzuschlie\u00dfende Leistungs- und Finanzie-\nrungsvereinbarung zwischen Bund und DB AG muss \ngew\u00e4hrleisten, dass die Netzqualit\u00e4t erhalten und in \nentscheidenden Streckenabschnitten ausgebaut und \nerneuert wird. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die landespoli-\ntisch so wichtigen Teile des Nahverkehrs. Hier muss es \ndem Bund insbesondere m\u00f6glich werden, Teilk\u00fcndigungs-\nrechte bei Nichterf\u00fcllung auszu\u00fcben und Ersatzvornah-\nmen bei Qualit\u00e4tsm\u00e4ngeln durchzusetzen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBez\u00fcglich der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung \nsowie des Netzzustandsberichtes muss den L\u00e4ndern auch \nweiterhin \u00fcber den Bundesrat die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt \nwerden, einen entsprechenden Zustimmungsvorbehalt \nwahrzunehmen. \n\nMit der Erf\u00fcllung der Forderungen der L\u00e4nder aus der \nletzten Verkehrsministerkonferenz in dieser Woche sieht \ndie CDU-Fraktion ihre Grundforderung nach langfristiger \nSicherung der politischen Einflussnahme auf die Erhal-\ntung und den Ausbau der Schieneninfrastruktur erf\u00fcllt. \nWir werden der teilweisen Kapitalprivatisierung in dieser \nForm unsere Zustimmung geben. \n\nZu den Antr\u00e4gen: Dem Antrag der Linksfraktion k\u00f6nnen \nwir nicht folgen, da er wieder einmal die R\u00fcckkehr zur \nstaatsgetragenen Reichsbahn zum Inhalt hat und Nostalgie \n\u2013 so sch\u00f6n wir unsere s\u00e4chsischen Nebenstrecken und \nSchmalspurbahnen auch finden \u2013 bei Entscheidungen \n\u00fcber die Erh\u00f6hung der Leistungsf\u00e4higkeit der DB AG \nnichts zu suchen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nMit Ihrem Antrag stellen Sie die positive Entwicklung der \nDeutschen Bahn in den letzten Jahren infrage und wollen \njeglichem Wettbewerb auf der Schiene den Garaus ma-\nchen. Wir werden das nicht zulassen. \n\nDen Antrag der FDP lehnen wir insbesondere vor dem \nHintergrund des Verhandlungsergebnisses der Verkehrs-\nministerkonferenz ab. Ich habe das gerade geschildert. \nDie Umsetzung der L\u00e4nderforderung erm\u00f6glicht eine \nteilweise Kapitalprivatisierung ohne Verlust der Ein-\nflussm\u00f6glichkeiten auf die Infrastruktur. \n\nBeim Antrag der Fraktion GR\u00dcNE k\u00f6nnen wir dem \nAnliegen nach umfassender Berichterstattung der Staats-\nregierung sicherlich folgen, lehnen jedoch die Entschlie-\n\u00dfungsvorschl\u00e4ge in Punkt 2 mit Verweis auf die zwi-\nschenzeitlichen Aktivit\u00e4ten der Verkehrsministerkonfe-\nrenz vollst\u00e4ndig ab. Deshalb bitte ich schon jetzt um \npunktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich freue \nmich, dass mein Kollege Herr Bolick das Gleichgewicht \nwiederhergestellt hat. Frau Runge hat s\u00e4mtliche Risiken \ndargestellt, die auf uns zukommen k\u00f6nnten. Ich gebe ihr \nzum Teil recht. Man muss selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber diese \nDinge sprechen. Vielleicht ist ihr noch nicht einmal das \nganze Spektrum aufgefallen, aber das, was sie dargelegt \nhat, reicht f\u00fcr ein halbes Leben, vielleicht auch dar\u00fcber \nhinaus. \n\nHerr Lichdi hat die Bahn in Grund und Boden geredet. \nIch denke, damit tun Sie, Herr Lichdi, der Bahn keinen \n\n 7364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nGefallen, und das, was Sie gesagt haben, ist auch nicht \nganz gerecht. Aufgrund Ihrer Parteizugeh\u00f6rigkeit vermute \nich, dass Sie ab und zu Bahn fahren. Wer ab und zu Bahn \nf\u00e4hrt, der sieht auch, dass sich auf diesem Gebiet einiges \ngetan hat. Ich denke, die Wahrheit liegt sicherlich irgend-\nwo dazwischen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nFrau Dr. Raatz, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \ndass ich als ein Mensch, der weder \u00fcber ein Auto noch \n\u00fcber einen F\u00fchrerschein verf\u00fcgt \u2013 und das aus \u00dcberzeu-\ngung, nicht etwa weil er mir wegen Alkoholkonsums \nabgenommen worden w\u00e4re \u2013, auf die Bahn angewiesen \nbin, wenn ich die Landeshauptstadt Dresden verlassen \nwill, und zwar immer und stets? Ich fahre also wirklich \nregelm\u00e4\u00dfig mit der Bahn. Ich habe die Bahn immer \nverteidigt, war immer ein gro\u00dfer Bahnfan. Aber mir geht \nes wie vielen anderen: Wir haben die Schnauze gestrichen \nvoll, \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nweil wir im Grunde keine Verbesserung sehen und uns die \nganze Zeit nur den Herrn Mehdorn im Fernsehen an-\nschauen d\u00fcrfen, der alles sch\u00f6nredet. Es reicht einfach, \nund deshalb habe ich hier ein paar klare Worte sagen \nwollen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nund bei der Linksfraktion) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Herr Lichdi, ich glaube Ihnen, \nwenn Sie das hier so darlegen, da Sie immer mit der Bahn \nfahren. \n\n(Zuruf von der CDU: Er hat  \ndoch keinen F\u00fchrerschein!) \n\nAber das best\u00e4tigt ja vielleicht auch die Tatsache, dass es \nerforderlich ist, sich auf Bundesebene dar\u00fcber Gedanken \nzu machen, hier einen prinzipiellen Wechsel vorzuneh-\nmen, um gerade die Dinge, die Sie dargestellt haben, zu \nver\u00e4ndern. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Auch wir, die SPD-\nFraktion, sind der Meinung, dass die Teilprivatisierung \nunter den gegebenen Umst\u00e4nden ohne Alternative ist. \n\u00dcber das Wie, Frau Runge \u2013 da bin ich Ihrer Meinung \u2013, \nm\u00fcssen wir intensiv diskutieren. Allerdings denke ich, \ndass wir hier im Landtag zun\u00e4chst die L\u00e4nderinteressen \nins Auge fassen und konkret benennen sollten, was wir \nwollen. Das hat Prof. Bolick jetzt zum Teil auch getan. \nF\u00fcr alles andere ist der Bundestag, sind die Bundestags-\nabgeordneten zust\u00e4ndig. Und die Fraktionen, die hier \n\nAntr\u00e4ge gestellt haben, haben ihre Vertreter auch im \nBundestag, wo man, denke ich, in einen intensiven Aus-\ntausch treten kann und die Meinungen dort transportieren \nsollte. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas w\u00e4re der richtige Weg. \n\nAuf jeden Fall ist klar, dass das Unternehmen DB AG \nVerbindlichkeiten von fast 20 Milliarden Euro hat, die \nabgebaut werden m\u00fcssen. Weitere Investitionen stehen an, \num im Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Auch Sachsen \nben\u00f6tigt Geld, das der Bund nicht hat. Der Abbau der \nSchulden bei einer gleichzeitigen Investitionsoffensive ist \nohne privates Kapital kaum m\u00f6glich. Der Wettbewerb auf \nder Schiene \u2013 und dabei meine ich wirklich einen echten \nWettbewerb \u2013 ist zu intensivieren, und vor allen Dingen \nist f\u00fcr die Bahnkunden das Angebot im Sinne von Herrn \nLichdi zu verbessern. Au\u00dferdem sind die Preise vern\u00fcnf-\ntig zu gestalten. \n\nDer Gesetzentwurf f\u00fcr den B\u00f6rsengang der Bahn liegt seit \nvergangener Woche vor. Wir befinden uns zum gegenw\u00e4r-\ntigen Zeitpunkt in einer Phase der hei\u00dfen Diskussion. Das \nist gut und wegen der hohen Bedeutung, denke ich, auch \nwichtig. \n\nWenn man sich die Spannbreite der Diskussion verge-\ngenw\u00e4rtigen will, braucht man sich nur die Antr\u00e4ge der \nFDP und der Linksfraktion anzusehen. Die einen wollen \neine volle Privatisierung, also sozusagen den Wettbewerb \nauf ganzer Linie. Die Linke will die Privatisierung ver-\nhindern und zieht einen Staatsbetrieb vor, da nur dieser \neine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit \u00f6ffentlicher Mobili-\nt\u00e4t sicherstellen k\u00f6nne. \n\nDie Frage ist nun: Wie entscheidet man sich? Bei uns in \nder SPD spiegelt sich die gesamte Bandbreite der Diskus-\nsion wider. Eine endg\u00fcltige Beschlussfassung wird im \nFalle unserer Partei erst auf dem kommenden Bundespar-\nteitag Ende Oktober erfolgen. Wir k\u00f6nnen hier also noch \nkeine feste Meinung vertreten. Aber sicher ist, dass die \nBereitstellung einer bedarfsgerechten Transportinfrastruk-\ntur in Zukunft eine noch st\u00e4rkere Rolle spielen wird. \nDurch eine Teilprivatisierung der Bahn als international \nagierendes Transport- und Logistikunternehmen wird die \nnotwendige Kapitalausstattung des Unternehmens wesent-\nlich gest\u00e4rkt, das Mobilit\u00e4tsangebot verbessert und \nerweitert, und die Bahn wird wettbewerbsf\u00e4higer f\u00fcr die \nAnforderungen von morgen. \n\nDie Bahn steht im Wettbewerb vor allem in der europ\u00e4-\nischen Perspektive und darf hierbei nicht ins Hintertreffen \ngeraten. Ich denke, da sind wir uns einig. Ab dem \n1. Januar 2010 wird der europ\u00e4ische Personenverkehr \nliberalisiert sein. Das hei\u00dft, ausl\u00e4ndische Bahnen d\u00fcrfen \nauf deutschen Strecken Reiseverbindungen anbieten, und \ndie Deutsche Bahn darf auch im Ausland auf eigene \nRechnung fahren. \n\nUm diese Herausforderung anzunehmen, braucht die \nDeutsche Bahn frisches Kapital. So konnte man es k\u00fcrz-\nlich in einer Pressemitteilung des Bundesverkehrsministe-\n\n 7365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nriums lesen. Der Bund will daher die H\u00e4lfte des Konzerns \nan der B\u00f6rse verkaufen und die Einnahmen daraus in das \ninternationale Gesch\u00e4ft investieren. \n\nDie Infrastruktur bleibt allerdings beim Bund. Ich denke, \ndas ist gut so, gerade auch aufgrund der Erfahrungen in \nGro\u00dfbritannien, die hier schon genannt wurden. Zudem \nbleibt der Bund auch nach der Kapitalprivatisierung \nMehrheitseigner mit mindestens 51 % Anteil an der \nDB AG. \n\nDie Ziele der Bahnreform, also auch die Wahrnehmung \nder Infrastrukturverantwortung des Bundes nach Arti-\nkel 87e des Grundgesetzes, die in dieser Debatte schon \nh\u00e4ufig eine Rolle spielte, sind bei den anstehenden Ent-\nscheidungen zur zuk\u00fcnftigen Reform der Bahn besonders \nzu ber\u00fccksichtigen und stellen vor allem f\u00fcr den Bundes-\nverkehrsminister im Gesetzgebungsverfahren eine gro\u00dfe \nHerausforderung dar. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Wollen Sie \ntats\u00e4chlich die Meinung vertreten, dass das sogenannte \nintegrierte Modell, bei dem nur noch das Eigentum beim \nBund bleibt, mit dem er aber nach der Rechtskonstruktion \nde facto nichts anfangen kann, tats\u00e4chlich geeignet ist, \nden Wettbewerbern einen Wettbewerb zu erm\u00f6glichen? \nWollen Sie diese Meinung auch vor dem Hintergrund des \nGutachtens der Verkehrsministerkonferenz vertreten, das \ngenau dies bestreitet? Sie k\u00f6nnen doch nicht einfach die \nWiderspr\u00fcche so verkleistern! \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Also, Herr Lichdi, es ist so, wie \nSie gesagt haben: Es gibt den Beschluss der Sonder-\nVerkehrsministerkonferenz vom 25. September. Dieser \nBeschluss wurde dem Bundesverkehrsminister zugeleitet. \nSo stelle ich mir das jedenfalls in unserem demokrati-\nschen System vor. \n\nEs liegt jetzt ein Gesetzentwurf vor und dieser Gesetz-\nentwurf wird diskutiert. Da gebe ich Ihnen recht. Vermie-\ntung \u00fcber 15 Jahre bzw. die \u00dcbertragung der Verantwort-\nlichkeit f\u00fcr das deutsche Schienennetz an die DB AG \nhalte ich pers\u00f6nlich auch nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Da m\u00fcssen \nwir sehen, was wir noch erreichen k\u00f6nnen. Es ist jetzt \nunsere Aufgabe, hier etwas zu tun. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. Das hatte ich gerade \nnicht so verstanden. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich denke aber \u2013 weil ich es \nvorhin auch angemahnt habe \u2013, dass wir hier im Landtag \nunserer Aufgabe gerecht werden m\u00fcssen, zu schauen, dass \nunsere L\u00e4nderinteressen gewahrt werden. Die wichtigste \nForderung Sachsens f\u00fcr die Teilprivatisierung ist aus \nmeiner Sicht die Wahrung unserer Landesinteressen, wie \nein wirkliches Mitsprache- und Kontrollrecht. Wir sollten \n\nuns auf landespolitische Schwerpunkte konzentrieren. \nAlles andere geh\u00f6rt, wie ich schon sagte, in den Bundes-\ntag. \n\nGerade bei den L\u00e4nderinteressen scheint es noch erhebli-\nchen Nachbesserungsbedarf zu geben. Einiges wurde \nschon angesprochen. Man kann auch in dem Beschluss \nder Sonder-Verkehrsministerkonferenz nachlesen. Gefor-\ndert wird unter anderem die Sicherstellung von Bestand \nund Leistungsf\u00e4higkeit des Netzes in der Fl\u00e4che, sehr \nwichtig gerade f\u00fcr uns in Sachsen. \n\nDie L\u00e4nder fordern zum Beispiel das Festlegen von \nMindestinstandhaltungsquoten im Nahverkehrsbereich \nsowie eine streckengenaue Qualit\u00e4tsangabe im Netzzu-\nstandsbericht. Das ist ein Fakt, bei dem ich selbst auch \nnicht ganz mitkomme. Wenn man den Netzzustandsbe-\nricht einfordert und gern einmal Einsicht haben m\u00f6chte \u2013 \nich wei\u00df nicht, wem von Ihnen es schon gelungen ist, mir \npers\u00f6nlich ist es nicht gelungen \u2013, bekommt man sogar \ndie Aussage: Es gibt eigentlich gar keinen direkten Netz-\nzustandsbericht, der auf alle Bundesl\u00e4nder heruntergebro-\nchen wurde. \u2013 Ich meine, das ist auf jeden Fall eine \nGrundlage, die hierher geh\u00f6rt, und es ist wichtig, dass \ndieser Netzzustandsbericht f\u00fcr Sachsen vorgelegt wird \nund passf\u00e4hig ist. \n\nAu\u00dferdem geht es um die Vermeidung einer st\u00e4rkeren \nBelastung der L\u00e4nderhaushalte. Genau da, denke ich, \nliegen auch die \u00c4ngste der vielen Verkehrsminister, die \nsich in ihrem Papier dazu ge\u00e4u\u00dfert haben. Hinter diesen \nForderungen, die wir hier schon geh\u00f6rt haben und die ich \njetzt noch einmal genannt habe, steht auch meine Frakti-\non. Eben diese Forderungen sind im Zuge der anstehen-\nden \u00dcberarbeitung des Gesetzentwurfes zu ber\u00fccksichti-\ngen. Prinzipiell gilt also \u2013 einiges hat Herr Prof. Bolick \nschon genannt \u2013: \n\nErstens. Die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr den Regional-\nverkehr muss erhalten bleiben. Der Bund stellt den \nL\u00e4ndern f\u00fcr die Bereitstellung des Regionalverkehrs \nMittel in H\u00f6he von rund 7 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. \nInwieweit dies ausreichend ist, muss von den L\u00e4ndern \nselbst beurteilt werden. Die L\u00e4nder bleiben f\u00fcr die Aus-\ngestaltung und das Angebot des regionalen schienenge-\nbundenen Personenverkehrs verantwortlich. \n\nZweitens. Die Gefahr von unkontrollierbaren Strecken-\nstilllegungen ist zu vermeiden. Der Bund und seine \nzust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen dann nur in \nAbsprache mit den L\u00e4ndern agieren. Das m\u00fcssen wir \nsicherstellen. \n\nDrittens. Durch die St\u00e4rkung der Bundesnetzagentur \nerh\u00e4lt diese mit der \u00dcberwachung der Preisgestaltung \nmehr Rechte. Ich erwarte dann aber auch, dass die Preis-\nreduzierungen, die durch den Wettbewerb kommen sollen \n\u2013 warum soll man sonst auch Wettbewerb machen, Quali-\nt\u00e4t und Preis stehen da im Hintergrund \u2013, den L\u00e4ndern \nzugute kommen, sodass wir dann in Sachsen zum Beispiel \nandere \u00d6PNV-Angebote unterbreiten k\u00f6nnen. \n\n 7366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nBei Entscheidungen, die die Bahnreform betreffen, ist \nalso besonnen zwischen der \u00f6ffentlichen Aufgabe einer \nfl\u00e4chendeckenden Verkehrsversorgung und den Risiken \nund Chancen einer Teilprivatisierung abzuw\u00e4gen. \n\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt den Berichtsteil im Antrag \nder GR\u00dcNEN \u2013 wie das mein Kollege Herr Bolick gerade \ndargestellt hat \u2013, damit wir zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \nden Interessen sowohl des Freistaates als auch der Kom-\nmunen und der Bahnreisenden sowie der Bahnangestell-\nten gerecht werden k\u00f6nnen. Darauf m\u00f6chte ich insbeson-\ndere hinweisen. Immerhin haben wir 14 000 Besch\u00e4ftigte, \ndie bei der Bahn arbeiten, allein in Sachsen. Das ist auch \neine Klientel, f\u00fcr die wir eine Verantwortung tragen. Da \nfinde ich es nicht sehr zielf\u00fchrend, wenn man die Bahn in \nGrund und Boden redet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nHier m\u00fcssen wir verantwortungsbewusst handeln und \ninsbesondere dem Rechnung tragen. \n\nDaher w\u00e4re eine punktweise Abstimmung \u00fcber den \nAntrag sinnvoll. \u2013 Die Antr\u00e4ge der FDP und von den \nLinken lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2, Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die NPD hat nie einen Zweifel daran gelassen, \ndass sie die Privatisierung oder auch nur die Teilprivati-\nsierung \u00f6ffentlicher Infrastruktureinrichtungen wie der \nBahn f\u00fcr grunds\u00e4tzlich verfehlt und im eigentlichen Sinne \ndes Wortes f\u00fcr eine falsche Weichenstellung h\u00e4lt. Wir \nvertreten diese Auffassung ebenso entschieden, wie wir \ndie Privatisierungs- und Liberalisierungsbestrebungen \nauch in anderen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens \nkritisch verfolgen, weil wir \u2013 anders als die Mehrheit hier \nim Landtag \u2013 den Ausverkauf \u00f6ffentlicher Infrastruktur-\neinrichtungen an private Investoren grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \nfalsch erachten. \n\nEs ist traurig, wohin wir in diesem Land bereits gekom-\nmen sind. M\u00fcssen wir inzwischen wirklich dar\u00fcber \ndiskutieren, dass Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Lebens, \nder \u00f6ffentlichen Dienstleistungsstrukturen des Landes und \nder \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge nichts in privaten \nH\u00e4nden zu suchen haben, dass eine Eisenbahn genauso \nwie die Post, die Energieversorgung, die Abwasserwirt-\nschaft und eine Reihe anderer Branchen ganz einfach \nnicht dazu da sind, dass mit ihnen an der B\u00f6rse Profite \nerwirtschaftet werden, dass eine Eisenbahn in erster Linie \nzur Bef\u00f6rderung von Menschen und G\u00fctern da ist, wof\u00fcr \nGenerationen von Steuerzahlern \u00fcbrigens ihre sauer \nerarbeiteten Steuern gezahlt haben? \n\nEs sagt viel dar\u00fcber aus, wo die Politik der etablierten \nKr\u00e4fte dieses Landes inzwischen steht, wenn wir uns \u00fcber \n\nsolche Binsenweisheiten die K\u00f6pfe hei\u00dfreden m\u00fcssen. \nUnd es sind wirklich Binsenweisheiten, \u00fcber die wir uns \nhier unterhalten; denn es gibt nun wirklich inzwischen \nhinreichend schlechte Erfahrungen mit der Privatisierung \n\u00f6ffentlicher Infrastruktureinrichtungen, gerade auch, was \ndas englische Beispiel angeht, wo die Privatisierung der \nEisenbahn nach einer Serie verheerender Ungl\u00fccksf\u00e4lle \nund unter unendlichen Querelen inzwischen wieder \nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wurde. \n\nCirca 65 % der Deutschen, meine Damen und Herren, \nsehen das im \u00dcbrigen genauso und diese zwei Drittel \nliegen mit ihren Vorbehalten genau richtig. Die Eisen-\nbahn, meine Damen und Herren, ist keine Spielwiese f\u00fcr \ninternationale B\u00f6rsenjunkies. Die Eisenbahn ist Gemein-\neigentum und das soll sie nach unserer Auffassung auch \nbleiben. \n\nKurz und gut, die NPD-Fraktion wird dem Antrag der \nPDS zustimmen, da dieser nicht nur die Verhinderung des \nangestrebten B\u00f6rsengangs der Bahn einfordert, sondern \nauch die Weiterentwicklung des Bahnwesens zu einem \nmodernen, fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig auch wieder expandierenden \n\u00f6ffentlichen Dienstleistungsanbieter anstrebt. Das w\u00e4re zu \nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nEnthalten werden wir uns bei dem Antrag der GR\u00dcNEN, \nda dieser zwar auch die jetzt vorgesehene Teilprivatisie-\nrung ablehnt, Eisenbahnverkehr und Eisenbahninfrastruk-\ntur aber voneinander trennen will. Das, meine Damen und \nHerren, ist nach unserer Auffassung Mumpitz. In England \nwurden ja auch entsprechend schlimme Erfahrungen \ngesammelt. Dabei sollte allein schon der gesunde Men-\nschenverstand einem sagen, dass wir nicht auf der einen \nSeite die Eisenbahn verkaufen und privatisieren k\u00f6nnen, \nw\u00e4hrend das Schienennetz beim Staat verbleibt oder auch \numgekehrt. \n\nAblehnen werden wir selbstverst\u00e4ndlich den Antrag der \nFDP-Fraktion. Denn das, meine Damen und Herren, ist \nnun wirklich Privatisierungsideologie, wie sie im Buche \nsteht. Da macht die NPD nicht mit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren! Vor allem sehr \nverehrter Herr Bolick! \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nWenn Sie immer wieder mit dem r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten \nArgument kommen, dass die PDS und Linkspartei An-\nh\u00e4ngerin von Verstaatlichung sei, dann m\u00fcssen Sie schon \neinmal genauer hinh\u00f6ren. Im Energiesektor bin ich \nn\u00e4mlich eine vehemente Verfechterin daf\u00fcr, das Netz von \nder Energieerzeugung zu trennen. Gott sei Dank sieht das \ndie Europ\u00e4ische Kommission mittlerweile ebenso. \n\n 7367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nProf. Gunter Bolick, CDU:  \nGut, dass wir Sie haben!) \n\nZweitens. Nat\u00fcrlich ist es unter Marktbedingungen \nm\u00f6glich, dass sich auch ein staatliches Unternehmen am \nWettbewerb beteiligt. \u2013 Das staatliche Unternehmen \nVattenfall zeigt auf dem europ\u00e4ischen Energiemarkt, dass \nsich selbstverst\u00e4ndlich auch ein staatliches Unternehmen \nam Marktgeschehen beteiligen kann. \u2013 Es schlie\u00dft nicht \nautomatisch ein, dass wir damit ein Zur\u00fcck in eine staatli-\nche Beamtenbahn wollen. \n\nDrittens. Worauf ich noch Wert lege: Es ist richtig, Herr \nLichdi, die Kritik sehe ich genauso. Ich fahre jeden Tag \nmit dem Zug, weil ich selber nicht Auto fahren kann. Ich \nwei\u00df also, wo die Schwachstellen und die Langsamfahr-\nstellen in Sachsen sind. Diese kann ich n\u00e4mlich genau \nausmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nAllerdings ist es in der Tat so, dass nicht alles schlechtzu-\nreden ist. Denn die Regionalisierung des Personennahver-\nkehrs war tats\u00e4chlich bis heute eine kleine Erfolgsstory. \nJetzt kommt es darauf an, diese Erfolgsstory auch f\u00fcr die \nZukunft zu sichern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich haben die ostdeutschen L\u00e4nder ein besonderes \nProblem. Wenn sozusagen ein Betrieb, ein Unternehmen \nwie die Bahn nur auf Gewinnerwirtschaftung ausgerichtet \nist, haben besonders die ostdeutschen L\u00e4nder ein Prob-\nlem, weil mit dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in den soge-\nnannten Entleerungsregionen \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nEin furchtbares Wort!) \n\n\u2013 ein furchtbares fachliches Wort \u2013 immer weniger Bahn-\nkunden gewonnen werden k\u00f6nnen und deshalb Wirt-\nschaftlichkeits\u00fcberlegungen bei der Bahn zu der Frage \neine Rolle spielen, ob sie dann in den l\u00e4ndlichen Regio-\nnen \u00fcberhaupt noch eine Strecke bedienen wird oder nicht \nbzw. wie das Angebot aussehen wird. \n\nWas ich aber unbedingt verhindern will, Herr Jurk, ist \nFolgendes: Mittlerweile scheint sich der Eindruck zu \nvermitteln, dass ein Kuhhandel stattfindet: Herr Mehdorn \nreist in den Bundesl\u00e4ndern herum und bietet m\u00f6glicher-\nweise f\u00fcr die Zustimmung zu diesem uns\u00e4glichen Gesetz-\nentwurf ein Gegengesch\u00e4ft an. Das k\u00f6nnte \u2013 ich sage es \neinmal \u2013 der Transrapid f\u00fcr Bayern sein. Und, wie ich \nh\u00f6re und aus der Zeitung entnehmen kann, m\u00f6glicherwei-\nse 700 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Investitionen in Nord-\nrhein-Westfalen, weil nat\u00fcrlich die Stimmen des Landes \nNordrhein-Westfalen im Bundesrat ein besonders hohes \nGewicht haben. Ich bitte Sie, Herr Jurk, wirken Sie unter \nIhren L\u00e4nderverkehrsministern darauf hin, dass wir als \nL\u00e4nder solidarisch bleiben und diesem uns\u00e4glichen \nGesetzentwurf im Bundesrat nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben hier eine besondere Verantwortung. \n\nFrau Raatz, mit Verlaub, sieben SPD-Landesparteitage \nhaben die Ablehnung des B\u00f6rsenganges beschlossen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch h\u00e4tte auch gern einmal von Ihnen vernommen, wie \nsich die s\u00e4chsische SPD dazu verh\u00e4lt. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDazu kam kein Wort. Sie haben nur alle Hoffnung auf den \nBundesparteitag der SPD Ende Oktober projiziert. Ich \nsage Ihnen: Selbst wenn dieser Gesetzentwurf jetzt nur \nnoch um Monate verz\u00f6gert wird, weil Landtagswahlen in \nHessen und anderswo stattfinden \u2013 sollte diesem Gesetz-\nentwurf in Bundestag und Bundesrat positiv zugestimmt \nwerden, dann garantiert die Linksfraktion den Gang nach \nKarlsruhe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZurufe von der SPD: Oh, oh!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Herr Lichdi, gibt es Fragen, m\u00f6chten Sie noch \nsprechen? \u2013 Nein. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrun-\ngen mit einer Feststellung beginnen, f\u00fcr die ich sicher \nkeinen Beifallssturm ernten werde: Die Deutsche Bahn \nAG hat sich speziell in der \u00c4ra Mehdorn gut entwickelt. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: Zwei haben geklatscht!) \n\nMag sie auch nach wie vor zu den beliebtesten \u201eWutventi-\nlen\u201c des Volkes, insbesondere auch der GR\u00dcNEN-\nAbgeordneten, geh\u00f6ren \u2013 die Zahlen sprechen f\u00fcr sich. In \nde facto allen Sparten des Konzerns ging es in den ver-\ngangenen Jahren kontinuierlich aufw\u00e4rts. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist auch mir bekannt, dass einige der guten Zahlen \nmit Fu\u00dfnoten zu versehen sind. Es bleibt jedoch ein \npositiver Gesamttrend, der einfach nicht wegzudiskutieren \nist, vor allem, wenn man bedenkt, von welcher Position \naus das Unternehmen vor reichlich zehn Jahren gestartet \nist. Damals war die Bahn ein Milliardengrab der \u00f6ffentli-\nchen Hand, welches sich huldvoll Bef\u00f6rderungsf\u00e4llen \nannahm und im Bereich des G\u00fcterverkehrs Jahr f\u00fcr Jahr \nohne ernsthaften Widerstand Marktanteile an die Stra\u00dfe \nabgab. \n\nHeute entwickelt sich das Unternehmen systematisch zu \neinem weltweit agierenden Transport- und Logistikkon-\nzern. Allein im vergangenen Jahr wuchs der Umsatz der \nDB AG um 20 % fast und der Gewinn gar um \u00fcber 90 %. \nSeit mehreren Jahren w\u00e4chst der G\u00fcterverkehr auf der \nSchiene schneller als der auf der Stra\u00dfe, im vergangenen \nJahr erstmals auch in absoluten Zahlen. Das sind Ent-\nwicklungen, die \u2013 das muss man klar und deutlich sagen \u2013 \n\n 7368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nohne die Bahnreform der Neunzigerjahre unvorstellbar \ngewesen w\u00e4ren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eine v\u00f6llig \nandere Frage ist die, ob es nunmehr zwingend erforderlich \nist, den Prozess der Bahnreform mit einer Teilprivatisie-\nrung der DB AG fortzusetzen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Richtig!) \n\nWer fair analysiert und abw\u00e4gt, der wird feststellen, dass \nder Bundesverkehrsminister in diesem Zusammenhang \ndurchaus auf eine Reihe guter Argumente zur\u00fcckgreifen \nkann. Deutschland ist eine Exportnation und auf den \nImport von Rohstoffen angewiesen. Allein aus dieser \nFeststellung l\u00e4sst sich ein strategisches Interesse daran \nableiten, ein leistungsf\u00e4higes, weltweit agierendes Trans-\nport- und Logistikunternehmen zu etablieren. \n\nSo gut und richtig es ist, die DB AG, das bereits heute \nf\u00fchrende Eisenbahnunternehmen Europas, weiter zu \nst\u00e4rken, so falsch w\u00e4re es, dies zulasten der Wettbewerber \nzu tun. Denn diese haben direkt und vor allem indirekt \nma\u00dfgeblichen Anteil an der guten Entwicklung der \nSchiene in den vergangenen Jahren. Wenn wir diese \nErfolgsstory fortsetzen wollen, dann brauchen wir nicht \nweniger, sondern mehr Wettbewerb. Zudem belegen \nschmerzliche Erfahrungen aus dem Energiebereich, wie \nschwer es f\u00fcr Kartell- und Regulierungsbeh\u00f6rden ist, \ngegen die Betonfestung einer Marktdominanz anzuren-\nnen. Wir sollten diese Fehler im Eisenbahnbereich nicht \nwiederholen. Deshalb bin ich gegen einen B\u00f6rsengang, \nder eine weitreichende Einflussnahme der DB auf das \nSchienennetz beinhaltet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDer Fairness halber m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \nbemerken, dass der Bundesverkehrsminister Tiefensee im \nBundestag den Auftrag erhielt, genau dieses von vielen \nFachleuten und Politikern unterschiedlichster Couleur \ngeforderte Modell der strikten Trennung von Netz und \nBetrieb nicht zu verfolgen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es steht uns \nzweifelsfrei zu, eine eigene Meinung zu diesem wichtigen \ngesellschaftspolitischen Thema zu haben und \u00f6ffentlich \nzu vertreten. Wir sollten uns aber auch daran erinnern, \ndass wir zuallererst den Interessen des Freistaates Sach-\nsen, seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verpflichtet sind. \n\nDie drei vorliegenden Antr\u00e4ge der demokratischen Oppo-\nsitionsfraktionen zielen hingegen darauf ab, die Grund-\nsatzfragen des geplanten B\u00f6rsenganges zu behandeln und \nzu bewerten. Davon m\u00f6chte ich dringend abraten. Die \nL\u00e4nder haben n\u00e4mlich in der bisherigen Debatte sehr gut \ndaran getan, sich auf ihre ureigensten Interessen zu \nkonzentrieren. \n\nW\u00fcrde man den L\u00e4ndern heute die Frage des Ob und Wie \ndes B\u00f6rsengangs stellen, bek\u00e4me man wahrscheinlich \n16 unterschiedliche Antworten. Das inhaltliche Mei-\nnungsspektrum w\u00fcrde dabei in etwa im Bereich zwischen \nden uns heute vorliegenden Antr\u00e4gen der Linksfraktion \n\nund der FDP liegen. Die L\u00e4nder w\u00fcrden sich in \nGrundsatzfragen, die eigentlich im Bundestag beraten \nwerden m\u00fcssten, zwangsl\u00e4ufig zerstreiten. Unsere kon-\nkreten Interessen, insbesondere im Schienenpersonennah-\nverkehr, f\u00fcr den wir zust\u00e4ndig sind, blieben dabei jedoch \nim wahrsten Sinne des Wortes auf der Strecke. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich inst\u00e4ndig daf\u00fcr \nwerben, sich bei der Er\u00f6rterung des Themas auf die \nlandespolitischen Akzente zu konzentrieren. Derer gibt es \nwahrlich genug. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der s\u00e4chsische \nSchienenpersonennahverkehr hat sich in den vergangenen \nJahren, wie deutlich gestiegene Fahrgastzahlen belegen, \nerfolgreich entwickelt. Wir m\u00fcssen jetzt daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass diese Erfolgsgeschichte fortgeschrieben \nwerden kann. Konkret hei\u00dft das: Es darf unter keinen \nUmst\u00e4nden zugelassen werden, dass der etwaige B\u00f6rsen-\ngang der DB AG zulasten des Regionalverkehrs in der \nFl\u00e4che erfolgt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDass diese Gefahr durchaus besteht, hat das von den \nL\u00e4ndern gemeinsam in Auftrag gegebene Gutachten \n\u201eVerfassungsrechtliche und \u00f6konomische Bewertung des \nEntwurfs des Eisenbahnneuordnungsgesetzes\u201c best\u00e4tigt. \nEs ist zu erwarten, um nicht zu sagen: logisch, dass ein \nb\u00f6rsennotiertes Unternehmen noch st\u00e4rker an betriebs-\nwirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen kalkulierte Angebote auf \nden Markt bringen wird, welche erfahrungsgem\u00e4\u00df nicht \nimmer den Interessen der Allgemeinheit entsprechen \nm\u00fcssen. \n\nAus unserem speziell s\u00e4chsischen Blickwinkel muss \nbef\u00fcrchtet werden, dass die \u201eB\u00f6rsen-Bahn\u201c Teile der \nhiesigen Regionalnetze vor dem Hintergrund einer, \nverglichen mit den Kernnetzbereichen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern, geringeren Gewinnerwartung k\u00fcnftig nicht \nmehr im erforderlichen Ma\u00df instand h\u00e4lt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die L\u00e4nder \nhaben sich jedoch nicht mit der Aufz\u00e4hlung von Beden-\nken begn\u00fcgt. Seit Bekanntwerden des ersten inoffiziellen \nGesetzentwurfs hat sich der Arbeitskreis Bahnpolitik der \nL\u00e4nderverkehrsministerkonferenz mit der Frage besch\u00e4f-\ntigt, wie man den von den L\u00e4ndern organisierten Schie-\nnenpersonennahverkehr vor m\u00f6glichen negativen Folgen \ndes B\u00f6rsengangs sch\u00fctzen kann. Ein diesbez\u00fcglicher \nForderungskatalog wurde kontinuierlich fortgeschrieben \nund konkretisiert. Die Sonder-Verkehrsministerkonferenz \nfasste auf dieser Basis am vergangenen Dienstag ein-\nstimmig einen Beschluss, der die Interessen der L\u00e4nder \nsehr pr\u00e4zise und detailliert widerspiegelt. \n\nGestatten Sie mir, dies mit der Erl\u00e4uterung von sechs \nKernpunkten aus dem L\u00e4nderpapier zu belegen. \n\nPunkt 1: Sicherstellung des Bestandes und der Leistungs-\nf\u00e4higkeit des Schienennetzes in der Fl\u00e4che. Die L\u00e4nder \nwollen generell ein st\u00e4rkeres Mitspracherecht beim  \nNeu- und Ausbau der Schienenwege. Sie fordern unter \nanderem Mindestinstandhaltungsquoten im Nahverkehrs-\n\n 7369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nbereich, einen Netzzustandsbericht mit streckengenauen \nQualit\u00e4tsangaben, die Kopplung der Bundeszusch\u00fcsse der \nDB Netz AG an den Gesamtumfang des Streckennetzes \nund wirksame Sanktionen gegen die DB Netz AG bei \nstrecken- oder teilnetzbezogener Unterschreitung der \nInstandhaltungsquoten. \n\nPunkt 2: Vermeidung einer st\u00e4rkeren Belastung der \nL\u00e4nderhaushalte. Die L\u00e4nder fordern Sicherheiten daf\u00fcr, \ndass Trassen- und Stationsnutzungsentgelte nicht st\u00e4rker \nsteigen, als die Regionalisierungsmittel des Bundes \ndynamisiert werden. Sofern die Eisenbahninfrastrukturun-\nternehmen das Erfordernis h\u00f6herer Steigerungen nach-\nweisen, muss der Bund entweder h\u00f6here Zusch\u00fcsse an die \nEisenbahninfrastrukturunternehmen leisten oder die \nZuweisung der Regionalisierungsmittel an die L\u00e4nder \nentsprechend st\u00e4rker dynamisieren. Ebenso muss gew\u00e4hr-\nleistet werden, dass die zul\u00e4ssige Rendite aus der Infra-\nstruktur begrenzt wird. Es darf nicht passieren, dass \nNutzungsgeb\u00fchren zulasten der L\u00e4nderinfrastruktur \nansteigen, um sp\u00e4ter ohne Zweckbindung als Gewinn der \nKonzernholding zuzuflie\u00dfen. \n\nPunkt 3: Gew\u00e4hrleistung der erforderlichen verkehrspoli-\ntischen Einflussm\u00f6glichkeiten der L\u00e4nder. Es wird gefor-\ndert, die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen mit \neiner Schutzwirkung zugunsten der L\u00e4nder auszugestal-\nten. Die L\u00e4nder brauchen ein eigenes Klagerecht bei \nQualit\u00e4tsm\u00e4ngeln in regionalen Netzen. Dar\u00fcber hinaus \nsoll im Eisenbahnneuordnungsgesetz die grunds\u00e4tzliche \nOption verankert werden, dass die L\u00e4nder auf Wunsch \nregionale Schieneninfrastruktur in eigener Verantwortung \n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen, inklusive der \u00dcbernahme der Finan-\nzierung durch Bundesmittel. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor dem \nHintergrund der Tatsache, dass mehr als die H\u00e4lfte der \nSPNV-Bestellerentgelte in Sachsen f\u00fcr Trassen- und \nStationspreise aufgewendet werden m\u00fcssen, m\u00f6chte ich \ndie letztgenannte Forderung ganz besonders unterst\u00fctzen. \n10 % niedrigere Trassen- und Stationspreise sind circa \n20 Millionen Euro j\u00e4hrlich, f\u00fcr die wir unseren B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern zus\u00e4tzliche \u00d6PNV-Angebote unterbrei-\nten k\u00f6nnten. \n\nPunkt 4: Ausschluss eines nachteiligen Einflusses des \nKapitalmarktes auf Schieneninfrastruktur und Verkehrs-\nangebot. In diesem Zusammenhang ist vornehmlich die \nWeisungsunabh\u00e4ngigkeit der Eisenbahninfrastrukturun-\nternehmen von der Konzernholding sicherzustellen, \nspeziell im Hinblick auf Investitionsentscheidungen. Der \nheutige Netzumfang muss zur Grundlage der Leistungs- \nund Finanzierungsvereinbarung gemacht werden und \nnicht, wie von der DB AG gefordert, ein bereits um \n2 000 Kilometer vermindertes Netz. Vorgaben zur Netz-\nqualit\u00e4t sind zwingend festzuschreiben. \n\nPunkt 5: Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung. Die \nL\u00e4nder fordern, in die diesbez\u00fcglichen Verhandlungen \nsowie in die laufende \u00dcberpr\u00fcfung, in Sanktionierungen \nund etwaige Anpassungen der Leistungs- und Finanzie-\nrungsvereinbarung einbezogen zu werden. Der Bundesrat \n\nmuss Gelegenheit erhalten, die LuFV, das Ergebnis ihrer \nErprobung sowie den Netzzustandsbericht zu \u00fcberpr\u00fcfen, \nbevor Anteile an der DB AG ver\u00e4u\u00dfert werden. \n\nPunkt 6: St\u00e4rkung der Regulierungsbeh\u00f6rde. Es wird \ngefordert, die Bundesnetzagentur zu st\u00e4rken, um den \nWettbewerb auf der Schiene zu unterst\u00fctzen und insbe-\nsondere Renditen aus der vorwiegend \u00f6ffentlich finanzier-\nten Infrastruktur auf ein angemessenes Ma\u00df zu begrenzen. \nDie Preisregulierung der Infrastrukturnutzungsgeb\u00fchren \nsoll mit Anreizkomponenten und einem Qualit\u00e4tsmana-\ngementsystem verkn\u00fcpft werden. Die L\u00e4nder bef\u00fcrworten \neine Versch\u00e4rfung der Zwangsmittel und Strafvollzugs-\nvorschriften und die Einf\u00fchrung von Bu\u00dfgeldvorschriften. \nDar\u00fcber hinaus sollen die Rechte der Bundesnetzagentur \nzur Informationsbeschaffung hinsichtlich des Netzzustan-\ndes erheblich verbessert werden. Eisenbahnbundesamt \nund Bundesnetzagentur m\u00fcssen in die Lage versetzt \nwerden, selbstst\u00e4ndig Messfahrten durchzuf\u00fchren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dies war nur \nder Kern der konkreten Forderungen, die die L\u00e4nder am \nvergangenen Freitag einstimmig beschlossen haben. Der \nFreistaat Sachsen war an dem Meinungsbildungsprozess \nder L\u00e4nder aktiv und konstruktiv beteiligt. Von Anfang an \nhaben wir die Strategie der Fokussierung der Diskussion \nauf die L\u00e4nderinteressen unterst\u00fctzt. Das inhaltlich starke \nund einm\u00fctig beschlossene Verhandlungspaket zeigt auf, \ndass dieser Kurs genau der richtige war. Im zust\u00e4ndigen \nFachausschuss des Bundesrates wurden gestern, korres-\npondierend zu besagtem Ergebnis der Sonder-\nVerkehrsministerkonferenz, mehr als 20 Einzelantr\u00e4ge \neingebracht und beschlossen. \n\nSehr verehrter Herr Morlok, Ihr Name l\u00e4sst ja eine beson-\ndere Affinit\u00e4t zur Bahn erkennen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nIm Gegensatz zu dem, was Sie gerade behauptet haben, \nwar es nicht so, dass wir uns der Stimme enthalten h\u00e4tten. \nEs waren andere Bundesl\u00e4nder. \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n\u2013 Gut, Sie haben aber einen anderen Eindruck erweckt. \nWenn Sie das jetzt korrigieren, spricht das f\u00fcr Ihren \nNamen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nVerehrte Damen und Herren! An diesem Abstimmungs-\nverhalten sowie aus der \u00f6ffentlichen Diskussion der \nvergangenen Wochen ist abzulesen, dass die L\u00e4nder ihre \nVerantwortung speziell f\u00fcr den Schienenpersonennahver-\nkehr sehr ernst nehmen. Der Ball liegt nunmehr auf dem \nSpielfeld des Bundesverkehrsministers. Er ist gehalten, \nauf die Forderungen aus den L\u00e4ndern zu reagieren. Mit \nGenugtuung habe ich registriert, dass Bundesverkehrsmi-\nnister Tiefensee den eingangs sehr engen Verhandlungs-\nzeitraum deutlich gelockert hat. Wenn ich davon ausgehe, \ndass der B\u00f6rsengang p\u00fcnktlich erfolgt, so muss ich heute \nfeststellen, dass, was die \u00fcblichen Versp\u00e4tungen bei der \n\n 7370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nBahn betrifft, sich der B\u00f6rsengang noch wesentlich l\u00e4nger \ngestalten wird. \n\nIch bin auf die folgende Diskussion und Meinungsbildung \nzwischen dem Bund und den L\u00e4ndern gespannt. Damit \nSachsen den nun folgenden Aushandlungsprozess aktiv \nmitgestalten kann, werden wir uns in der AG Bahnreform \nengagieren. Mein Standpunkt ist dabei ganz klar: Sachsen \nwird im Bundesrat keinem Gesetz zustimmen, welches \nunseren speziellen Interessen nicht ausreichend Rechnung \ntr\u00e4gt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die vorliegen-\nden Antr\u00e4ge der Fraktionen der demokratischen Oppositi-\non sind zweifelsfrei gut gemeint. Inhaltlich bleiben sie \njedoch, wenn es konkret wird sowie aus landespoliti-\nschem Blickwinkel, deutlich hinter dem gemeinsamen \nVerhandlungsergebnis der L\u00e4nder zur\u00fcck. Deshalb emp-\nfehle ich den drei Einreicherfraktionen, die alle auch im \nDeutschen Bundestag vertreten sind, ihre grunds\u00e4tzlichen \nAntr\u00e4ge dort behandeln zu lassen, wo sie meiner Ansicht \nnach hingeh\u00f6ren: eben in den Deutschen Bundestag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es gibt jetzt drei Mal ein Schlusswort. Es beginnt \nbitte die Linksfraktion, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nmache es kurz: Ich teile die Auffassung nicht, die von \nWirtschaftsminister Jurk und von Frau Raatz vorgetragen \nworden ist, dass wir uns hier, bitte sch\u00f6n, nur auf die \nspezifischen Folgen f\u00fcr die L\u00e4nder und L\u00e4nderinteressen \nspezialisieren und nicht grunds\u00e4tzlich die Fragen zu \ndiesem Thema \u00e4u\u00dfern und debattieren sollten. Unter dem \nVerm\u00f6gen des Bundes verstehe ich immer noch, dass das \nauch Verm\u00f6gen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen \nist. Damit haben wir nicht nur das Recht, sondern sogar \ndie Pflicht, zu den prinzipiellen Fragen zu dieser Verm\u00f6-\ngensver\u00e4u\u00dferung Stellung zu nehmen und uns eine \nMeinung zu bilden. \n\nIch empfehle meiner Fraktion, bei dem GR\u00dcNEN-Antrag, \nder im Wesentlichen ein Berichtsantrag ist \u2013 ich wei\u00df \nnicht, ob Sie \u00fcber ihn abstimmen lassen wollen \u2013, sich im \nersten Punkt zu enthalten und im zweiten Punkt dagegen \nzu stimmen. Dem Antrag der FDP versagen wir selbstver-\nst\u00e4ndlich unsere Zustimmung, da hier das Grundprinzip \nzur Geltung kommt: Der Markt regelt alles und die \nPrivatisierung wird sozusagen in Potenz gefordert. \n\nAlles in allem bedanke ich mich f\u00fcr eine doch interessan-\nte Diskussion. Ich denke, dass f\u00fcr viele Abgeordnete, die \nsich nicht mit dieser Thematik befassen, jetzt klarer \ngeworden ist, in welcher Hinsicht sie auf die Regierung \neinwirken m\u00fcssen, um diesen Gesetzentwurf, so wie er \nbisher ist, tats\u00e4chlich zu verhindern. Ich bin nicht davon \n\u00fcberzeugt, Herr Jurk, wenn Sie so etwas in einer \n\nLeistungs- und Finanzierungsvereinbarung oder \u00fcber-\nhaupt in einer Vereinbarung hinbekommen wollen, dass \nSie sagen, Sie m\u00f6chten die Renditeerwartung oder die \nDividendenaussch\u00fcttung f\u00fcr die privaten Anteilseigner \nbegrenzen. Ich bin sehr gespannt, wie Sie das rechtlich \nerreichen wollen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen \nund Herren! Lieber Herr Minister Jurk! Ich will Ihnen \ngern zugestehen, dass sich die Bahn in den letzten Jahren, \nich will nicht sagen, gut entwickelt hat, aber doch in die \nrichtige Richtung. Wir sind ziemlich weit weg von der \nurspr\u00fcnglichen Beamtenbahn, die Sie so angesprochen \nhaben. Das geht in die richtige Richtung. \n\nIch denke, Sie stimmen mit mir \u00fcberein, wenn wir uns die \nG\u00fcterverkehrsstreckenm\u00f6glichkeiten in Sachsen anschau-\nen, dass hier noch erhebliche Hausaufgaben zu leisten \nsind, auch von der Bahn. Es ist nicht alles gut. Wir sind \nauf dem richtigen Weg. Aber gerade auch die Bahn hat in \nSachsen noch sehr viele Hausaufgaben zu leisten. \n\nSie, Herr Minister, und auch andere Kollegen haben es \nangesprochen, dass wir uns hier im Plenum vor allem mit \nden s\u00e4chsischen Interessen auseinandersetzen m\u00fcssen. \nDas habe ich auch getan. Ich habe in meinem Beitrag das \nThema \u201eSicherung Regionalverkehr\u201c angesprochen. Die \nSicherung des Regionalverkehrs ist eng damit verbunden, \nwer die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das Netz hat. Die Mit-\nsprache bei Investitionsentscheidungen in das Netz ist eng \ndamit verkn\u00fcpft, wer die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das Netz \nhat. Die Frage, ob der Staatshaushalt durch zus\u00e4tzliche \nNutzungsgeb\u00fchr f\u00fcr das Netz belastet wird, ist eng damit \nverkn\u00fcpft, wer die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das Netz hat. \n\nAuch die Frage, wie sich denn die Fahrpreise entwickeln, \nist ebenso eng damit verkn\u00fcpft, wer die Verf\u00fcgungsgewalt \n\u00fcber das Netz hat. Deswegen kommt man, wenn man sich \ndie Interessenlage der L\u00e4nder ansieht, zu der Frage, ob es \ndenn sinnvoll ist, dass wir die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber \ndieses Netz, wenn es so wichtig ist f\u00fcr unsere Landesinte-\nressen \u2013 was ich gerade dargestellt habe \u2013, einer privati-\nsierten Bahn \u00fcbertragen. Von daher gebe ich Ihnen recht. \nRein losgel\u00f6st mag diese Forderung allgemeinpolitisch \nklingen, aber faktisch sind doch alle die Fragen, die wir \nuns hier aus Sicht des Freistaates stellen, ganz eng damit \nverkn\u00fcpft, wer letztendlich \u00fcber das Netz verf\u00fcgen kann. \n\nWenn dem so ist, dann m\u00fcssen wir uns doch die Frage \nstellen, warum wir im Rahmen einer Privatisierung erst \ndie Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das Netz \u00fcbertragen und dann, \nwie Sie zu Recht erw\u00e4hnt haben \u2013 Beschluss des Ver-\nkehrsausschusses des Bundesrates von gestern \u2013, nach-\ndem wir \u00fcbertragen haben, m\u00fchsam versuchen,  irgend-\nwelche Regeln einzuf\u00fchren, damit die Bahn mit dem Netz \nnicht tun und lassen kann, was sie m\u00f6chte. \n\n 7371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nDas erscheint uns unlogisch und nicht effizient. Wenn wir \njetzt schon so viel Angst haben, dass die Verf\u00fcgungsge-\nwalt der Bahn schiefgehen und den Interessen der L\u00e4nder \nschaden k\u00f6nnte, w\u00e4re es dann nicht konsequent, von \nvornherein zu sagen, dass wir sie der Bahn gar nicht erst \ngeben? Ich habe in der Debatte heute niemanden geh\u00f6rt, \nder irgendein Argument vorgebracht hat, warum es denn \nsinnvoll sein soll, der Bahn die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber \ndas Netz zu \u00fcbertragen. Nicht ein einziges Argument \ndaf\u00fcr ist heute hier eingebracht worden, sondern wir \nhaben nur Argumente geh\u00f6rt, warum es problematisch ist \nund welche Initiativen wir unternehmen m\u00fcssen und \nwelche Initiativen Sie unternommen haben, um die \nFolgen dieser \u00dcbertragung zu begrenzen. Dar\u00fcber haben \nwir diskutiert. \n\nAber ob diese \u00dcbertragung der Verf\u00fcgungsgewalt des \nNetzes auf die Bahn auch notwendig ist, welchen Sinn sie \nmacht, diese Begr\u00fcndung haben wir heute nicht bekom-\nmen. Ich habe sie bisher von niemandem bekommen, \nau\u00dfer, dass Herr Mehdorn vielleicht eine kapitalstarke AG \nhaben m\u00f6chte, die ihn unter Umst\u00e4nden im Wettbewerb \nst\u00e4rkt. Das mag der einzige Grund sein. Nur, wenn es der \neinzige Grund ist, dann m\u00fcssen wir doch fragen, ob es in \nAbw\u00e4gung der ganzen Risiken, Herr Minister Jurk, die \nSie in diesem Zusammenhang angesprochen haben, nicht \nsinnvoller ist, das Manko Kapitalschw\u00e4che der AG in \nKauf zu nehmen und daf\u00fcr im Bereich Verf\u00fcgung \u00fcber \ndas Netz viele, viele Probleme, die dabei unsere L\u00e4nderin-\nteressen sehen, vermeiden k\u00f6nnten. \n\nDeswegen unser Antrag: Eine klare Trennung der Verf\u00fc-\ngungsgewalt \u00fcber das Netz und der privaten Bahn. Daher \nmacht es auch Sinn, im Interesse unserer s\u00e4chsischen \nProbleme unserem Antrag unbedingt zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Staats-\nminister Jurk, ich bin ja durchaus bereit anzuerkennen, \nwenn Sie einmal etwas richtig gemacht haben. Ihre \nBerichte von der Verkehrsministerkonferenz und Ihr \nVortrag finden unsere volle Zustimmung. Es ist sicher ein \nguter Weg. Es macht mir auch nichts aus, das \u00f6ffentlich \nzu sagen. Von daher war die eine oder andere Volte, die \nSie in diesen einzig positiven Bericht eingeflochten \nhaben, vielleicht unn\u00f6tig, aber das liegt an Ihnen selbst. \nSie haben angemahnt, nur die s\u00e4chsischen Interessen zu \nbetrachten. \n\nHerr Bolick, ich finde es in Ordnung, dass Sie im Grunde \ndie Ziele richtig beschrieben haben. Darin sind wir uns \nv\u00f6llig einig. Nur glaube ich, dass Sie sich etwas um die \neigentliche Frage herumgemogelt haben, wie diese Ziele \numzusetzen sind. Mir ist nicht ganz klar geworden, ob Sie \ndieses Modell des sogenannten integrierten Konzerns nun \nbef\u00fcrworten oder ablehnen. Genau in dieser Frage haben \n\nSie sich nicht ganz klar ausgedr\u00fcckt. Ich m\u00f6chte Sie \neinfach einmal bitten, das Gutachten von Ehlers im \nAuftrag der Verkehrsministerkonferenz zur Kenntnis zu \nnehmen. Hier wird ausdr\u00fccklich davon gesprochen, dass \ndie \u00dcbertragung der Stimmrechte in der Hauptversamm-\nlung an die Deutsche Bahn, der Stimmrechte des Bundes, \nn\u00e4mlich eine verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssige materielle \nTeilprivatisierung, wie die Juristen sagen, ist. Sie sagen \nauch, dass dieses Modell \u2013 15 Jahre und dann R\u00fcckkaufs-\nrecht \u2013 gegen Artikel 87e usw. Abs. 2 und 3 versto\u00dfen \nw\u00fcrde. Da k\u00f6nnen Sie nicht so blumig bleiben, sondern \ndie Koalition muss sich auch dazu bekennen. \n\nZur Linksfraktion. Ich glaube, die Zeiten sind jetzt wirk-\nlich vorbei, dass man mit Bahn Politik machen kann und \nsagt, es soll alles beim Alten bleiben. Dazu sind mir die \nErgebnisse einfach nicht gut genug. Wir brauchen eine \nPrivatisierung des Betriebes. Daran halten wir fest. Wir \nbrauchen weiterhin eine Schieneninfrastruktur in staatli-\ncher Hand. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sind noch nicht \nfertig? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann gestatte ich \ndie Zwischenfrage noch. Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Lichdi, sollten \nSie nicht ganz richtig zugeh\u00f6rt haben? Ich habe n\u00e4mlich \nzum Schluss gesagt, dass ich bei der Bahn in hundertpro-\nzentig staatlicher Hand nat\u00fcrlich Reformbedarf sehe und \nsogar Vorschl\u00e4ge dazu unterbreitet habe. Haben Sie das \nvernommen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Dr. Runge, wenn ich \nehrlich bin, muss ich sagen, dass ich das nicht so ver-\nnommen habe. Ich halte mich an Ihren Antrag, in dem es \nexplizit anders steht. Darin verlangen Sie, dass bei der \nDeutschen Bahn Betrieb und Schieneninfrastruktur zu \n100 % in staatlicher Hand bleiben. Das lehnen wir ab, \nweil wir f\u00fcr die Privatisierung des Betriebes sind. So habe \nich auch Ihre Redebeitr\u00e4ge verstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich glaube, Frau \nDr. Runge m\u00f6chte noch eine Zwischenfrage stellen. \u2013 \nBitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: K\u00f6nnten Sie sich \nvorstellen, dass es zwischen der rechtlichen Eigentums-\nform und der wirtschaftlichen Ausgestaltung des Unter-\nnehmens durch Gesch\u00e4ftspolitik zun\u00e4chst einmal Unter-\nschiede gibt und dass sich mein Reformbedarf selbst im \nBundeseigentum, den ich angemahnt habe, dann nat\u00fcrlich \nauf die Ausrichtung einer v\u00f6llig anderen Struktur des \nUnternehmens und der Gesch\u00e4ftspolitik bezog? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hochverehrte Frau Kollegin \nDr. Runge! Ich wei\u00df nicht, ob ich jetzt Ihrer Frage folgen \nkonnte. Ich bin mir auch nicht sicher, ob das an mir liegt. \nJedenfalls ist das doch genau die Krux an dem vorgeleg-\n\n 7372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nten Modell von Tiefensee und Mehdorn, weil die genau \ndas versuchen: n\u00e4mlich staatliche Ingerenzrechte zu \netablieren, die aber nicht funktionieren, wie Ehlers gerade \ndargestellt hat. Ehlers hat gesagt, es handelt sich dabei um \neine unzul\u00e4ssige und unwirksame materielle Teilprivati-\nsierung staatlicher Gewalt. Also dieses Modell, das \ngrunds\u00e4tzlich immer denkbar ist, ist hier weder geeignet \nnoch verfassungsrechtlich konform. \n\nZur Abstimmung. Ich freue mich nat\u00fcrlich, dass die \nKoalitionsfraktionen unserem Teil I zustimmen wollen. \nWir wollen aber trotzdem auf der Abstimmung unseres \nPunktes II beharren, weil es dort genau um die Gretchen-\nfrage geht, ob wir jetzt diesen sogenannten integrierten \nKonzern haben wollen, ja oder nein. Dar\u00fcber wollen wir \neine Abstimmung. Wir halten es f\u00fcr erforderlich, und wir \nhalten uns auch f\u00fcr befugt, dar\u00fcber selbst zu bestimmen. \n\nHerr Staatsminister Jurk, es ist nat\u00fcrlich so, dass Antr\u00e4ge \naufgrund der Aktualit\u00e4t \u2013 ich glaube, es handelt sich um \neine Entscheidung von gestern \u2013 immer leicht \u00fcberholt \nsein k\u00f6nnen. Aber wenn Sie vielleicht einmal die G\u00fcte \nh\u00e4tten, unseren Punkt II a bis f nachzulesen, dann w\u00fcrden \nSie unschwer feststellen, dass wir dort beschrieben haben, \nwas Sie jetzt schon dankenswerterweise in der Verkehrs-\nministerkonferenz beschlossen haben. Von daher, denke \nich, k\u00f6nnten Sie auch diesem Teil unbeschwert zustim-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich darf noch \neinmal zum Antrag der GR\u00dcNEN nachfragen. M\u00f6chten \nSie auch \u00fcber die arabischen Zahlen abgestimmt haben \noder nur \u00fcber die r\u00f6mischen? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Der \nKollege Bolick hat um getrennte Abstimmung der Punk-\n\nte I und II gebeten, wie ich ihn verstanden habe, und \ndamit sind wir einverstanden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, in Ordnung, \ndanke sehr. Zu den anderen Punkten ist keine punktweise \nAbstimmung beantragt worden. \n\nIch beginne mit dem Antrag der Linksfraktion in der \nDrucksache 4/9709. Wer diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/9837 auf, den Antrag der \nFraktion der FDP. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der \nDrucksache 4/9832, Punkt I, auf. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen \nist eine gro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr und der Antrag damit \nangenommen. \n\nIch rufe im gleichen Antrag den Punkt II auf. Wer m\u00f6chte \ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Es waren nur wenige Stimmen daf\u00fcr; \ndieser Punkt ist also mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe noch einmal den Antrag in G\u00e4nze mit dem \nzugestimmten Punkt auf. Wer m\u00f6chte dem Antrag mit \nPunkt I zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen wurde dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, Punkt I, mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSozialtherapie im s\u00e4chsischen Justizvollzug \nDrucksache 4/9311, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDer zweite Antrag in diesem Tagesordnungspunkt ist \nvorher zur\u00fcckgezogen worden, deshalb behandeln wir nur \ndiesen Antrag der Koalitionsfraktionen. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort; Herr \nAbg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \nin den letzten Jahren hier im Hohen Hause sehr oft und \n\nintensiv \u00fcber das Thema Strafvollzug unterhalten. War es \nAnfang der Neunzigerjahre unsere politische Verantwor-\ntung, einen neuen Strafvollzug unter demokratischen \nGrunds\u00e4tzen aufzubauen, so ist es jetzt eher die Frage, \ndass wir diesen Strafvollzug auch mit den Problemen \nbefassen m\u00fcssen, die sich in der Kriminalit\u00e4tsentwicklung \nin den letzten Jahren viel st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt haben. \n\nDennoch m\u00f6chte ich eines vorausschicken: Im Freistaat \nSachsen hat es nie einen \u201eKuschelstrafvollzug\u201c gegeben, \nund auch k\u00fcnftig wird es keinen \u201eKuschelstrafvollzug\u201c \ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 7373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nWenn jemand ins Gef\u00e4ngnis kommt, dann hat er oft eine \nl\u00e4ngere kriminelle Karriere hinter sich, und die Haft ist \nder letzte Weg, den ein Gericht sucht, um den Kriminellen \nzur R\u00e4son und auf einen neuen Weg zu bringen. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist das \nThema Sozialtherapie im Freistaat Sachsen auch ein \nThema, mit dem wir uns in den Jahren seit 1995 immer \nintensiver befassen mussten. Die Koalitionsfraktionen \nhaben nunmehr \u2013 neben den Gro\u00dfen Anfragen, die wir \nsehr intensiv beraten haben \u2013 diesen Antrag vorgelegt. Ich \ndanke dem Staatsministerium der Justiz herzlich f\u00fcr die \nvorliegende Stellungnahme. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nIch bin der Auffassung, dass uns ein auch zahlenm\u00e4\u00dfig \numfangreiches Material vorgelegt worden ist, um dieses \nThema fachlich st\u00e4rker bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nDennoch bleibt die Feststellung \u2013 Sozialtherapie ist das \neine \u2013: Die beste Therapie, Menschen wieder auf einen \nvern\u00fcnftigen Weg au\u00dferhalb der Kriminalit\u00e4t zu holen, ist \nnat\u00fcrlich Arbeit. Das h\u00e4ngt alles damit zusammen. Auch \nArbeit kann den Lebensrhythmus begleiten oder beein-\nflussen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \u2013 heraus-\nlesbar aus der Stellungnahme des Justizministeriums \u2013 \nfestzustellen: Die R\u00fcckfallquoten von Straft\u00e4tern sind \neindeutig zu hoch. Dies belegen Zahlen einer R\u00fcckfallsta-\ntistik des Bundesministeriums der Justiz aus dem Jah-\nre 2003. So lag die R\u00fcckfallquote bei erwachsenen \nT\u00e4tern, die zu einer Freiheitsstrafe ohne Bew\u00e4hrung \nverurteilt worden sind, bei circa 60 %, bei jungen T\u00e4tern \nbei etwa 78 %. Diese Zahlen sind eindeutig zu hoch und \nso von uns nicht hinnehmbar. \n\nWir brauchen deshalb zum Regelvollzug zus\u00e4tzliche \nAngebote f\u00fcr bestimmte T\u00e4tergruppen, um die Chancen \nauf Resozialisierung zu erh\u00f6hen. Eine funktionierende \nSozialtherapie noch w\u00e4hrend des Strafvollzuges ist ein \nnotwendiges und unverzichtbares Mittel, um Straft\u00e4ter \nnach der Haft wieder dauerhaft in die Gesellschaft zu \nintegrieren. \n\nIm Freistaat Sachsen existieren gegenw\u00e4rtig drei sozial-\ntherapeutische Abteilungen in den Haftanstalten: f\u00fcr \nm\u00e4nnliche Strafgefangene in der Justizvollzugsanstalt \nWaldheim, f\u00fcr m\u00e4nnliche Jugendstrafgefangene in der \nJustizvollzugsanstalt Zeithain und f\u00fcr weibliche Straf- \nund Jugendstrafgefangene in der Justizvollzugsanstalt \nDresden. \n\nDer Freistaat ist mit seinen Bem\u00fchungen hinsichtlich der \nErweiterung der Sozialtherapie gut beraten, die R\u00fcckfall-\nquoten entsprechend ernst zu nehmen, aber dennoch auf \neinem vern\u00fcnftigen Weg. Seit 1995 wurden die sozialthe-\nrapeutischen Abteilungen erweitert \u2013 in Waldheim zum \nBeispiel von 24 Haftpl\u00e4tzen im Jahre 1995 auf nunmehr \n120 Haftpl\u00e4tze im Jahre 2005. 1999 wurde eine der \nbundesweit ersten Sozialtherapien im Jugendstrafvollzug \nin der Justizvollzugsanstalt Zeithain eingerichtet. Die zu \n\ndiesem Zeitpunkt 13 Haftpl\u00e4tze wurden mittlerweile auf \neine Kapazit\u00e4t von 37 Haftpl\u00e4tzen erweitert. \n\nEnde dieses Jahres wird die Abteilung f\u00fcr m\u00e4nnliche \nJugendstrafgefangene aus der Justizvollzugsanstalt \nZeithain in die neu erbaute Justizvollzugsanstalt Regis-\nBreitingen verlegt \u2013 ein Projekt, Herr Staatsminister \nMackenroth, das von diesem Hohen Haus, aber auch von \nder Staatsregierung immer als ein wichtiges Projekt \nangesehen worden ist. Ich freue mich, dass dort andere \nM\u00f6glichkeiten bestehen werden, Jugendlichen bessere \nChancen zu geben, einen Beruf zu erlernen bzw. zu \nerleben, dass sich Arbeit mehr lohnt als Kriminalit\u00e4t. \nDann k\u00f6nnen in dieser Einrichtung 39 Gefangene eine \nTherapie bekommen. \n\nZus\u00e4tzlich wurde im M\u00e4rz 2004 eine sozialtherapeutische \nAbteilung mit neun Haftpl\u00e4tzen in der Landeshauptstadt \ndes Freistaates, in Dresden, errichtet. Im Zeitraum von \nM\u00e4rz 2003 bis Dezember 2004 konnten in der Justizvoll-\nzugsanstalt Bautzen m\u00e4nnliche Strafgefangene auf \n26 Haftpl\u00e4tzen an der Sozialtherapie teilhaben. Herr \nStaatsminister, Sie werden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben: Das \nwar ein sehr guter Anfang und ich bin der Auffassung, \ndass so ein Anfang durchaus eine Wiederholung erfahren \nkann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVielleicht sollten wir noch einmal dar\u00fcber nachdenken, ob \ndie Notwendigkeit besteht. Ich glaube, es war damals ein \nguter Anfang. In diesen sozialtherapeutischen Abteilungen \nwird sehr wichtige Arbeit geleistet. Die betroffenen \nH\u00e4ftlinge erhalten die Chance, von ihrer kriminellen \nEnergie wegzukommen, die Schwere der Straftat selbst zu \nbegreifen, aber auch anzuerkennen, dass sie selbst Straft\u00e4-\nter waren. Oft sind Straft\u00e4ter in Haft der Meinung, alle um \nsie herum seien Straft\u00e4ter und sie selbst h\u00e4tten \u00fcberhaupt \nkeine Aktie daran, dass sie in das Gef\u00e4ngnis gekommen \nsind. Diesen Straft\u00e4tern bietet die Sozialtherapie die \nM\u00f6glichkeit der Selbsterkenntnis, selbst schuld an der \nStraftat zu sein. Auf diese Weise kann der Weg in ein \nanderes Leben gefunden werden. \n\nIn der Sozialtherapie sind T\u00e4ter, deren Straff\u00e4lligkeit vor \nallem auf das Fehlen allgemeiner sozialer F\u00e4higkeiten \nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist. F\u00fcr viele, die noch nie die M\u00f6glich-\nkeit hatten, ein Gef\u00e4ngnis zu besuchen und die schweren \nF\u00e4lle dort zu erleben, ist es nicht nachvollziehbar, dass es \nMenschen gibt, die im allt\u00e4glichen Leben \u00fcberhaupt nicht \nzurechtkommen und die nicht wissen, wie wichtig es ist, \nden Tagesablauf ordentlich zu strukturieren. Wenn die \nentsprechenden F\u00e4higkeiten erst erlernt werden m\u00fcssen, \ndann ist das f\u00fcr Erwachsene sicherlich ein schwieriger, \naber ein notwendiger Weg. Die betreffenden Straft\u00e4ter \ngelten nicht als psychisch krank, weisen aber St\u00f6rungen \nihrer Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und ihres Sozialverhal-\ntens auf. Sie bed\u00fcrfen einer besonderen sozial- und \npsychotherapeutischen Behandlung. Diese hat jedoch nur \nSinn, wenn der Straft\u00e4ter therapiewillig, therapief\u00e4hig und \ndazu bereit ist, diese Zeit durchzustehen und aus eigenem \nWillen zum Gelingen der Therapie beizutragen. \n\n 7374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nVor der Inhaftierung sind diesen Gefangenen Pflichtge-\nf\u00fchl und regelm\u00e4\u00dfige Tagesabl\u00e4ufe oftmals fremd. In der \nSozialtherapie erleben sie zum ersten Mal einen geregel-\nten und geordneten Tagesablauf. Hier lernen sie Pflichten \nkennen. Im geregelten Tagesablauf werden Arbeits-, \nFreizeit- und Behandlungsma\u00dfnahmen aufeinander \nabgestimmt. Die Gefangenen m\u00fcssen sich zwingen, dies \n\u00fcber sich ergehen zu lassen, weil das Leben in Freiheit \nauch Entsprechendes vorschreibt. Man kann dort nicht, \nwenn es um Arbeit geht, zur Freizeit \u00fcbergehen. \n\nEs werden Gruppentherapien, Einzeltherapien und sozia-\nles Training angeboten. In der Therapie m\u00fcssen sich die \nGefangenen mit problematischen Verhaltensweisen \nauseinandersetzen und sich ihrer Vergangenheit, das hei\u00dft \nihren Straftaten, stellen. So setzen sich die Gefangenen oft \nerstmals in der Sozialtherapie mit ihren Taten auseinander \nund lernen zu verstehen, welchen Schaden sie mit ihrem \nVerhalten angerichtet und welches Leid sie Menschen \nzugef\u00fcgt haben. Der Gefangene wird bef\u00e4higt, allt\u00e4gliche \nKonflikte gewaltfrei zu bew\u00e4ltigen. \n\nDennoch gibt es Gefangene, die das alles nutzen und den \nAnschein erwecken, therapiewillig zu sein, um Vollzugs-\nlockerungen zu bekommen oder am Schluss die Beschei-\nnung zu erhalten, die Therapie abgeschlossen zu haben. \nDer Gefangene muss selbst erkennen, dass das ein Fehler \nw\u00e4re. Die Therapie wird vom Freistaat finanziert. Wenn \nsie nur zum Schein erfolgen w\u00fcrde, w\u00e4re das Ergebnis bei \ndem einen oder anderen sicherlich nicht der Abschluss, \nsondern die Fortsetzung einer kriminellen Karriere. \n\nDie Gefangenen sollten ein gutes soziales Miteinander \nkennenlernen. Daf\u00fcr ist in den Anstalten ein zwischen-\nmenschliches Klima notwendig, das von Unterst\u00fctzung \nund gegenseitigem Verst\u00e4ndnis gepr\u00e4gt ist \u2013 im Gegensatz \nzu den vorherigen Lebensumst\u00e4nden der Gefangenen. \n\nZur Resozialisierung bedarf es eines grunds\u00e4tzlichen \nUmdenk- und Lernprozesses, des Erlernens geregelter \nTagesabl\u00e4ufe, eines sozialen Miteinanders, der Wertsch\u00e4t-\nzung des Lebens, der Gesundheit und der Eigentumssph\u00e4-\nre anderer sowie des Willens zur Arbeit. Die Sozialthera-\npie wirkt verst\u00e4rkt auf diese Denk- und Lernprozesse hin. \nSie ist eine Kombination aus psychologisch-therapeu-\ntischen Verfahren, die auf eine nachhaltige Verhaltens\u00e4n-\nderung der Gefangenen abzielen. Die Erfolge der sozial-\ntherapeutischen Abteilungen k\u00f6nnen im Regelvollzug f\u00fcr \ndiese bestimmte T\u00e4terklientel nicht erreicht werden. \nDeshalb sind diese Abteilungen so wichtig. Der Ausbau \nder Therapieangebote ist weiterhin notwendig, Herr \nStaatsminister. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Anzahl der \nin der Sozialtherapie befindlichen vorbestraften Personen \nzeigt diese Entwicklung deutlich. Zu Beginn dieses Jahres \nhatten 79 von 145 Personen dort mindestens eine bis zu \n15 Vorstrafen. Die Sozialtherapie kann f\u00fcr so vorgepr\u00e4gte \nMenschen neue Wege aufzeigen, sich in Zukunft an \nNormen der Gesellschaft zu halten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon \naus, dass der Ausbau der Sozialtherapie die Chance bietet, \n\nkriminelle Karrieren abzuk\u00fcrzen und zu verhindern, dass \nnach Haftentlassung eine Wiederholung erfolgt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn die \nMehrzahl der Abgeordneten des Hohen Hauses momentan \nau\u00dferhalb des Plenarsaals zu sein scheint, \u00e4ndert das \nnat\u00fcrlich nichts an der Wichtigkeit dieser Debatte. Ich \nhoffe auch, dass sich von der FDP-Fraktion noch jemand \ndazugesellt. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDie haben doch Halbzeit!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bei einer \nVielzahl von Straft\u00e4tern ist die Straff\u00e4lligkeit auch auf das \nFehlen grundlegender sozialer Kompetenzen zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren, die wiederum Basis f\u00fcr gesellschaftskonformes \nVerhalten sind. Um zu erreichen, dass Gefangene nach \nVerb\u00fc\u00dfung ihrer Strafe nicht erneut straff\u00e4llig werden, ist \nes daher zwingend erforderlich, sie w\u00e4hrend der Haftzeit \nnicht nur beruflich zu qualifizieren, sondern dar\u00fcber \nhinaus zu bef\u00e4higen, allt\u00e4gliche Konflikte gewaltfrei zu \nbew\u00e4ltigen. Genau diese Bef\u00e4higung wird oder soll in der \nSozialtherapie vermittelt werden. \n\nF\u00fcr eine Sozialtherapie kommen grunds\u00e4tzlich alle \ntherapiewilligen und therapief\u00e4higen Straft\u00e4ter aller \nDeliktsgruppen in Betracht, soweit sie nicht psychisch \nkrank sind, wohl aber St\u00f6rungen ihrer Pers\u00f6nlichkeits-\nentwicklung und ihres sozialen Verhaltens aufweisen und \neiner besonderen, wissenschaftlich anerkannten sozial- \nund psychotherapeutischen Behandlung bed\u00fcrfen. \n\nDie Zusammenh\u00e4nge zwischen Sozialtherapie und Reso-\nzialisierungserfolg belegen eindrucksvoll, dass die blo\u00dfe \nVerwahrung von Straft\u00e4tern der Gesellschaft zwar f\u00fcr die \nDauer der Haft Schutz vor weiteren Straftaten vermitteln \nkann, jedoch allein eine gelungene Resozialisierung die \nGarantie f\u00fcr eine dauerhafte Wiedereingliederung in die \nGesellschaft bietet. \n\nDie Sozialtherapie im Strafvollzug ist hierf\u00fcr ein unver-\nzichtbarer Baustein. \u00a7 9 des Strafvollzugsgesetzes sieht \nzwingend die Unterbringung von Sexualstraft\u00e4tern in \neiner sozialtherapeutischen Anstalt vor. Andere Gefange-\nne, insbesondere solche mit Verurteilungen wegen Ge-\nwaltstraftaten, k\u00f6nnen mit ihrem Einverst\u00e4ndnis ebenfalls \nf\u00fcr die Sozialtherapie vorgesehen werden, eben als \nbehandlungsorientierte Form des Vollzugs von Freiheits-\nstrafen. \n\nIch muss deutlich sagen: Es ist schade, dass die Sozialthe-\nrapie vielfach missverstanden und als bequemer Sozial-\nvollzug abqualifiziert wird. Aus dem Blick ger\u00e4t auch \nvielfach, dass gerade die Sozialtherapie f\u00fcr bestimmte \n\n 7375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nT\u00e4tergruppen ein erwiesenerma\u00dfen wirksames Hilfsmittel \nist \u2013 ich habe es bereits angesprochen \u2013, den zentralen \nHaftzweck zu erreichen: Schutz der Bev\u00f6lkerung vor \nweiteren Straftaten durch Resozialisierung des T\u00e4ters. Der \nEffekt ist statistisch belegt. Nachweisbar ist eine starke \nR\u00fcckfallreduzierung bei Strafgefangenen mit sozialthera-\npeutischer Behandlung. \n\nAuch muss gesagt werden, dass Strafgefangene einer \nanspruchsvollen und fordernden Kombination modernster \nund hochwirksamer psychologisch-therapeutischer \nVerfahren unterzogen werden, die auf Nachreifung, \nSymptombeseitigung und Verhaltens\u00e4nderung abzielen. \nWer dies mit einem sozialen Kuschelsetting gleichsetzt, \nstellt damit lediglich seine abgrundtiefe Ahnungslosigkeit \nvon den verschiedenen Wirkungen des Strafvollzugs unter \nBeweis. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Marko \nSchiemann, CDU, und Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDeutlich gesagt werden muss zudem, dass die Sozialthe-\nrapie innerhalb der geschlossenen und gesicherten An-\nstaltsbereiche stattfindet und sich \u00e4u\u00dferlich nur insofern \nvom Normalvollzug unterscheidet, als die Gefangenen in \nWohngruppen untergebracht sind. Vollzugliche Locke-\nrungsma\u00dfnahmen werden Gefangenen, die in der sozial-\ntherapeutischen Anstalt untergebracht sind, auch nur dann \ngew\u00e4hrt, wenn die Therapie angeschlagen hat und inso-\nweit keine Missbrauchs- und Fluchtgefahr besteht. \n\nWas ich damit sagen will: H\u00e4ufig ge\u00e4u\u00dferte Vorbehalte \ngegen die Sozialtherapie entbehren jeder Grundlage. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Freistaat \nSachsen ist im Bereich der Sozialtherapie im Bundesver-\ngleich gut aufgestellt. Gerade im Bereich des Jugendstraf-\nvollzuges hat der Freistaat Sachsen eine Vorreiterrolle \neingenommen, der wir auch mit dem neuen Jugendstraf-\nvollzugsgesetz gerecht werden wollen. Trotzdem gibt es \nnoch viel zu tun, da der Bedarf an Therapiepl\u00e4tzen wei-\nterhin gr\u00f6\u00dfer ist als das gegenw\u00e4rtige Angebot. Genau \ndieses Problems wird sich die Koalition annehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Dass die Koalitions-\nfraktionen die Problematik der Sozialtherapie im s\u00e4chsi-\nschen Justizvollzug auf die Tagesordnung gesetzt haben, \nist verdienstvoll und findet auch unsere ausdr\u00fcckliche \nW\u00fcrdigung. Tats\u00e4chlich sollte den Fragen der Entwick-\nlung der sozialtherapeutischen Angebote im Hinblick auf \nquantitative und qualitative Bedarfsgerechtheit innerhalb \nder Justizvollzugspolitik doch gr\u00f6\u00dferes Augenmerk \nzukommen. \n\nUnter Sozialtherapie \u2013 das hat Kollege Schiemann schon \nzum Ausdruck gebracht \u2013 versteht man gemeinhin eine \n\nKombination modernster und hochwirksamer psychologi-\nscher und therapeutischer Verfahren, die auf eine Nachrei-\nfung, auf Symptombeseitigung und auf Verhaltens\u00e4nde-\nrung der betreffenden Personen zielen. F\u00fcr den heutigen \nmodernen Justizvollzug hat die Frage eines qualifizierten \nsozialtherapeutischen Angebotes von vornherein schon \ndeshalb eine gro\u00dfe Bedeutung, weil eben tats\u00e4chlich bei \neiner Vielzahl von Gefangenen die Straff\u00e4lligkeit nicht \nnur auf mangelnde schulische oder berufliche Ausbildung \nbzw. Ausbildungsangebote zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, sondern \nvor allen Dingen eben auf das Fehlen allgemeiner sozialer \nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten, die eine grundlegende \nVoraussetzung f\u00fcr gesellschaftskonformes Verhalten \ndarstellen. Das geht bis hin zu ausgesprochenen Deprava-\ntionen, also verfestigter sozialer Verderbtheit, die teilwei-\nse festzustellen ist und die ins Krankheitswertige \u00fcberzu-\ngehen droht, und das teilweise bei sehr jungen Straft\u00e4tern \noder Verurteilten. \n\nUm den Punkt zu erreichen, dass der Gefangene nach \nVerb\u00fc\u00dfung einer Strafe nicht erneut straff\u00e4llig wird, ist es \ndaher dringend geboten, die Haftzeit zu nutzen, um ihm \ndie Chance zu geben, sich nicht nur berufs- und bildungs-\nseitig weiterzuqualifizieren, sondern dar\u00fcber hinaus \nm\u00f6glichst nachhaltig zu bef\u00e4higen, alle Alltagskonflikte \ngewaltfrei und normgerecht zu bew\u00e4ltigen. Exakt diese \nBef\u00e4higung zu vermitteln ist vornehmes Anliegen der \nSozialtherapie. In dem Ma\u00dfe, wie das Angebot an sozial-\ntherapeutischen Haftpl\u00e4tzen dem tats\u00e4chlichen Bedarf \u2013 \neinmal untechnisch formuliert: Aufkommen an Gefange-\nnen \u2013 entspricht, die dieser Intervention bed\u00fcrfen; in dem \nMa\u00dfe, wie in den therapeutischen Hafteinrichtungen \nausgewiesene Fachleute zum Einsatz kommen, wird es \ngelingen, Wiederholungsstraftaten zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, \njedenfalls in den F\u00e4llen, in denen derartige in der Person \nangelegte Verhaltensdefizite straftaturs\u00e4chlich gewesen \nsind. \n\nEs gibt keinen Grund, etwas anderes dazu zu unterstellen, \nals dass die Koalition mit ihrem Antrag, der am \n4. Juli 2007 eingebracht wurde, objektiv hinterfragen \nwollte, ob wir in diesem Sinne im s\u00e4chsischen Justizvoll-\nzug in den letzten Jahren hinreichende Fortschritte in der \nAusstattung mit sozialtherapeutischen Pl\u00e4tzen zu ver-\nzeichnen haben, um daraus Schlussfolgerungen abzulei-\nten, welche weiteren Entscheidungen durch Landtag und \nStaatsregierung in dieser Richtung anstehen. \n\nIch habe auch keinen Zweifel daran, dass die Staatsregie-\nrung die Zahlen in ihrer Antwort vom 24.07.2007 korrekt \nwiedergibt, dass die sozialtherapeutischen Angebote in \nden Justizvollzugsanstalten in Sachsen in den vergange-\nnen f\u00fcnf bis zehn Jahren nat\u00fcrlich erheblich zugenommen \nhaben. Das ist sch\u00e4tzenswert und die Wertung, die die \nStaatsregierung damit verbindet, dass das quantitativ ein \nErgebnis ist, das sich durchaus im Verh\u00e4ltnis zu Einrich-\ntungen in anderen L\u00e4ndern sehen lassen kann, wird von \nuns durchaus geteilt. \n\nAber, Herr Staatsminister, ich w\u00fcrde getrost eine Wette \neingehen, dass, wenn Sie mit 100 Strafgefangenen oder \n\n 7376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nStrafverteidigern sprechen, 99 sagen w\u00fcrden, man kann \neigentlich die Frage der Bedarfsgerechtheit nicht allein an \ndem Vergleich messen, wie viele Antr\u00e4ge auf Unterbrin-\ngung in sozialtherapeutischen Einrichtungen es gibt und \nwie viele davon befriedigt werden k\u00f6nnen. \n\nDas Hauptproblem ist n\u00e4mlich aus Sicht der Praktiker \nfolgendes: Ein erheblicher Anteil derer, die eigentlich eine \nsozialtherapeutische Intervention brauchen, ist \u00fcberhaupt \nnicht in der Lage, von sich aus diese Sache zu artikulie-\nren, will hei\u00dfen: Wenn es im allgemeinen Strafvollzug \nnicht gen\u00fcgend Sozialarbeiter, gen\u00fcgend Psychologen \ngibt, gen\u00fcgend Therapeuten in diesem Normalvollzug \ngibt, die bereits daraufhin arbeiten, dass sich der Betref-\nfende auch artikuliert, ich will gern in die SothA, dann \nwird ein erheblicher Teil von Gefangenen nicht diesen \nSchritt gehen; sie sind einfach viel zu wenig motiviert, sie \nsind viel zu verhaltensunentschlossen. Sie reflektieren \nviel zu wenig auf ihre eigene Situation, also die eigentli-\nchen Ursachen und \u00c4hnliches mehr. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen bedenken, wenn wir die Zahlen \ngegen\u00fcberstellen, dass unser momentaner Betreuungs-\nschl\u00fcssel der im allgemeinen Vollzug eingesetzten Sozial-\narbeiter und Psychologen \u2013 ich sage einmal, dass auf 100 \noder 150 Gefangene ein Psychologe kommt \u2013 mit sich \nbringt, dass er eben nicht gen\u00fcgend mit den Leuten \narbeiten kann, die eigentlich der Vollzugskonferenz sagen \nm\u00fcssten, ich m\u00f6chte in eine SothA. \n\nDiesen Antrag bringen sie praktisch gar nicht bis zur \neigenen Realisierung. Das ist eine Tatsache. Da kann man \ndurchaus sowohl mit Praktikern aufseiten von Vertretern \nwie Sozialarbeitern und Psychologen reden, man kann \nauch mit Gefangenenmitvertretungen reden. Es ist auch \nein Problem, dass wir zunehmend \u2013 nach den Reflektio-\nnen der Gefangenenmitvertretungen \u2013 eine Situation \nhaben, in der Lockerungsma\u00dfnahmen, die eigentlich \nvorhanden sind, ins Leere laufen; wo wir sagen, er darf \neigentlich in Begleitung Ausgang oder Urlaub machen, \naber wir haben kein Betreuungspersonal, das mit ihm \nrausgeht. Deshalb kann es keine Lockerung in dem Ma\u00dfe \ngeben. In dem Ma\u00dfe ist auch die Frage, dass wir nur dann \nbedarfsgerecht sozialtherapeutische Pl\u00e4tze anbieten, wenn \nwir tats\u00e4chlich objektiv analysiert haben: Wer braucht \neinen Platz und wer bekommt ihn auch? Dass das viel \nGeld und viel Aufwand kostet, dar\u00fcber bin ich mir v\u00f6llig \nim Klaren. \n\nWir waren vor sechs oder sieben Jahren als Ausschuss \neinmal in England. Die Briten haben uns verdeutlicht, \ndass es sich lohnt, dort Geld in die Hand zu nehmen. In \nder Langzeitwirkung spart man 25 bis 30 % der Einset-\nzungen, die praktisch in die Intervention gebracht werden. \nDas bringt im Gesamtaufwand wesentliche Einsparungen, \nweil dann 40 , 60 oder gar 80 % der so Resozialisierten \nnicht wieder straff\u00e4llig werden und keine Haftkosten \nmehr verursachen. Das ist ein Aspekt, den ich noch zu \nbedenken gebe. \n\nSeit gestern tagen in Halle 200 \u00c4rzte, Psychologen und \nKriminologen zum Thema \u201eHerausforderungen an die \n\nSozialtherapie\u201c, um \u00fcber Sinn und Wirksamkeit der \nTherapie von Straft\u00e4tern generell und Sexualstraft\u00e4tern im \nBesonderen, \u00fcber Behandlungsmethoden, Qualit\u00e4tsmana-\ngement und Betreuungsformen zu beraten. \n\nAll jene Fachkr\u00e4fte \u2013 genannt sei beispielgebend \nProf. Kai Bussmann vom Lehrstuhl f\u00fcr Strafrecht und \nKriminologie an der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-\nWittenberg \u2013 betonen unisono, dass das heutige sozialthe-\nrapeutische Angebot in Justizvollzugsanstalten in \nDeutschland bei allen Fortschritten bei Weitem noch nicht \nausreicht. Diese Botschaft, dass trotz der heute \n47 sozialtherapeutischen Einrichtungen mit insgesamt \n2 000 Haftpl\u00e4tzen in der Bundesrepublik Deutschland das \nAngebot zu wenig ist, wird von Prof. Bussmann so \nformuliert: Es sind deutlich mehr Therapiepl\u00e4tze, speziell \nf\u00fcr Sozialstraft\u00e4ter erforderlich, n\u00e4mlich der Bedarf ist \nwesentlich gr\u00f6\u00dfer als das gegenw\u00e4rtige Angebot. Das \ntrifft sicherlich \u2013 g\u00fcnstiger bei uns als in manchen ande-\nren L\u00e4ndern \u2013 auch f\u00fcr uns zu. \n\nSumma summarum: F\u00fcr Selbstzufriedenheit ist kein \nAnlass, wenn man eben davon ausgeht, dass bei allen \nStraft\u00e4tern s\u00e4mtlicher Deliktgruppen, die nicht psychisch \nkrank sind, bei denen aber St\u00f6rungen im Pers\u00f6nlichkeits-\nverhalten vorliegen, eine besondere wissenschaftlich \nanerkannte sozialtherapeutische Behandlung notwendig \nist. \n\n\u00dcberlegungen, die im Berichtszeitraum der Koalitions-\nfraktionen dargelegt sind, sind also v\u00f6llig richtig. Was ich \njetzt anschlie\u00dfen muss, sind aus unserer Sicht entspre-\nchende Konsequenzen, die logischerweise auch haushalts-\nrelevant sind, die haushaltsseitig debattiert werden m\u00fcs-\nsen. Dabei muss bedacht werden \u2013 das haben wir noch gar \nnicht er\u00f6rtert \u2013, dass letztlich eine zielf\u00fchrende sozialthe-\nrapeutische Intervention vor der Haft nur dann zu endg\u00fcl-\ntigem nachhaltigem Ergebnis f\u00fchren kann, wenn sie in \neine unterbrechungsfreie therapeutische Nachsorge \n\u00fcbergeht. Das alles macht deutlich, wie wichtig dieses \nThema ist und dass auf diesem Gebiet der Landtag ganz \ngewiss eine hohe Verantwortung hat und dar\u00fcber nachzu-\ndenken ist, wie wir das mit den Mitteln des Freistaates \nbew\u00e4ltigen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Zun\u00e4chst einmal ist es grunds\u00e4tzlich positiv, \n\u00fcber die Entwicklung der Sozialtherapie im s\u00e4chsischen \nJustizvollzug \u00fcber den Zeitraum der letzten f\u00fcnf Jahre \neine statistisch aufbereitete Auskunft zu erhalten. \n\nEs \u00fcberrascht nicht, wenn der Justizminister die Antwor-\nten mit der Floskel er\u00f6ffnet, dass auch im Justizvollzug \ndes Freistaates Sachsen der Sozialtherapie gro\u00dfe Bedeu-\ntung beigemessen werde. Interessanter sind dann schon \ndie Auswirkungen auf den Ausbau der sozialtherapeuti-\n\n 7377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nschen Abteilungen der einzelnen Justizanstalten mit dem \ndort inzwischen erreichten Personalschl\u00fcssel. \n\nBei dieser Aufschl\u00fcsselung f\u00e4llt sofort ins Auge, dass in \nder Strafanstalt f\u00fcr erwachsene m\u00e4nnliche Strafgefangene \nin Waldheim der Personalschl\u00fcssel etwa zwischen 35 und \n40 % pro Haftinsassen liegt, also etwa ein Betreuer auf \nzweieinhalb bis drei Gefangene kommt. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es nachvollziehbar und auch w\u00fcn-\nschenswert, dass bei der Betreuung straff\u00e4llig gewordener \nJugendlicher ein erheblich gr\u00f6\u00dferer Einsatz sozialthera-\npeutischen Personals betrieben wird. Dennoch wird man \ndie Frage stellen d\u00fcrfen, ob dieser Schl\u00fcssel in den \nJugendstrafanstalten in Zeithain f\u00fcr m\u00e4nnliche und in \nDresden f\u00fcr weibliche Kriminelle wirklich ein Verh\u00e4ltnis \nvon eins zu eins, also ein Therapeut auf einen Gefange-\nnen, haben muss. \n\nIst es nicht ein falsches Signal, wenn ein straff\u00e4llig \ngewordener Jugendlicher gewisserma\u00dfen eine Ganztags-\nbetreuung erf\u00e4hrt? W\u00fcrde es nicht gen\u00fcgen, wenn sich ein \nTherapeut zweier Jugendlicher gemeinsam annimmt oder \neine halbt\u00e4gige Einzeltherapie erfolgt? \n\nEine Statistik hat die NPD-Fraktion zudem \u00fcber die \nErfolgsquote vermisst: Wie viele \u00fcber einen langen \nZeitraum sozialtherapeutisch betreute Sexualstraft\u00e4ter \noder Schwerstkriminelle wurden nach ihrer Haftverb\u00fc-\n\u00dfung und Entlassung nicht wieder r\u00fcckf\u00e4llig? Lohnt sich \nalso der immense finanzielle und personelle Aufwand? \nOder sind die neuen Bundesl\u00e4nder auch in Bezug auf die \nSozialarbeiter und Therapeuten endlich in der alten BRD \nangekommen, in der man glaubte \u2013 und auch weiterhin \nglaubt \u2013, mit einf\u00fchlsamer Sozialtherapie die Welt von \nihren gr\u00f6bsten Problemen erl\u00f6sen zu k\u00f6nnen? \n\nWas sagt die Staatsregierung zu neuen Erkenntnissen der \nHirnforschung? Etwa von Gerhard Roth, dem Leiter des \nInstituts f\u00fcr Hirnforschung an der Universit\u00e4t in Bremen, \ndemzufolge Soziopathen, also gerade die gef\u00e4hrlichsten \nSchwerkriminellen \u2013 in der Anlage 5 der Antwort der \nStaatsregierung auf die Anfrage der CDU- und der SPD-\nFraktion aufgef\u00fchrt \u2013, im Grunde durch Gespr\u00e4chskreise \nnicht therapierbar sind? \n\nHinkt man mit dem Ausbau der sozialtherapeutischen \nAngebote nicht wieder den neuesten Erkenntnissen \nhinterher, nach denen Straft\u00e4ter eben nicht durch die \nGesellschaft zu solchen gemacht werden, sondern durch \nihre ureigensten Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale? \n\nErst Ende August zerst\u00f6rte Prof. Roth in einem Gespr\u00e4ch \nmit dem \u201eSpiegel\u201c die Illusionswelt zahlreicher Sozialar-\nbeiter. F\u00fcr die Mitarbeiter und Einrichtungen f\u00fcr jugendli-\nche Straft\u00e4ter wird das frustrierend zu h\u00f6ren sein. Junge \nM\u00e4nner k\u00f6nnen genetisch bedingt aggressiv sein. Oder sie \nhaben niemals Geborgenheit erlebt und k\u00f6nnen Frust \nschwer ertragen. Oder sie haben in ihrer Umgebung \ngelernt, dass Aggression gut ist. Stiehl und haue und \ndr\u00e4nge dich durch, dann kommst du weiter. Das sind dann \ndie 5 % der notorischen jungen Gewaltt\u00e4ter, auf deren \nKonto mehr als die H\u00e4lfte aller schweren Straftaten geht. \n\n\u2013 So weit der Experte, als Bremer Professor sicherlich mit \nkeinem braunen Pferdefu\u00df belastet. \n\nPositiv begr\u00fc\u00dft die NPD-Fraktion, dass ein Antrag auf \nsozialtherapeutische Betreuung eines Gefangenen abge-\nlehnt wurde, weil dieser zur Abschiebung anstand. Es \nw\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, wenn gerade junge kriminelle Ausl\u00e4n-\nder abgeschoben w\u00fcrden. Das w\u00fcrde erhebliche Kosten \neinsparen helfen. Au\u00dferdem h\u00e4tte auch eine publizistisch \nuntermauerte Abschiebung erheblich st\u00e4rkere psychologi-\nsche Wirkung auf potenzielle Kriminelle aus diesem \nUmfeld \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nals jede Form von Strafvollzug und Sozialtherapie. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nbitte. Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum Stichtag \n31. M\u00e4rz 2007 gab es bundesweit 47 sozialtherapeutische \nEinrichtungen, darunter die drei s\u00e4chsischen in Dresden, \nWaldheim und Zeithain. W\u00e4hrend die Einrichtung in \nDresden den Frauen vorbehalten ist, werden in Zeithain \ndie m\u00e4nnlichen jugendlichen Strafgefangenen und in \nWaldheim m\u00e4nnliche Strafgefangene behandelt. \n\nBundesweit ist die Anzahl der sozialtherapeutischen \nEinrichtungen seit den Sechzigerjahren stetig gestiegen, \nsprunghaft ab 2002, nachdem aus der Sollvorschrift bei \nSexualstraftaten im Strafvollzugsgesetz eine Mussvor-\nschrift wurde. Damit einhergeht und -ging, dass es zu \neiner deutlich st\u00e4rkeren Gewichtung zugunsten der \nSexualstraft\u00e4ter in den sozialtherapeutischen Einrichtun-\ngen kommt. \n\nW\u00e4hrend bundesweit vor zehn Jahren gerade einmal 23 % \nder Insassen in sozialtherapeutischen Einrichtungen \nwegen Sexualdelikten behandelt wurden, sind es 2007 fast \n60 %. Diese Entwicklung spiegelt sich auch in s\u00e4chsi-\nschen sozialtherapeutischen Einrichtungen wider. Hier ist \ndie Zahl der wegen einer Sexualstraftat zu behandelnden \nInsassen von 71 im Jahre 2003 auf inzwischen 87 ange-\nstiegen. W\u00e4hrend sich diese Entwicklung in Sachsen im \nJugendstrafvollzug noch nicht erkennen l\u00e4sst, ist diese \nZahl bundesweit von 19 im Jahre 2003 auf 61 im Jahre \n2007 erheblich angestiegen. \n\nDies stellt den Strafvollzug vor erhebliche Probleme. \nAuch in Sachsen muss die Frage erlaubt sein, ob unsere \nsozialtherapeutischen Einrichtungen auf eine Behandlung \ngerade von Sexualstraft\u00e4tern ausreichend vorbereitet sind. \nGerade hier sind mir der Antrag der Koalitionsfraktionen \nund die Stellungnahme der Staatsregierung zu d\u00fcnn. Es \nmag zwar rechnerisch auf zwei Insassen ein Bediensteter \nkommen, das sagt aber sehr wenig \u00fcber die Qualit\u00e4t der \nTherapie aus. Wie viele der insgesamt 71 Bediensteten \nsind in der Leitung t\u00e4tig, arbeiten in den Fachdiensten, \n\n 7378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nbeim allgemeinen Vollzugsdienst und beim Werkdienst? \nWie ist die Verteilung der Personalstellen beim Fach-\ndienst? Wie viele Mediziner, Psychologen, Sozialp\u00e4dago-\ngen stehen zur Verf\u00fcgung? Und: Wie viele dieser Perso-\nnalstellen sind \u00fcberhaupt besetzt? \n\nBundesweit ist das Betreuungsverh\u00e4ltnis bei den Fach-\ndiensten eins zu 7,4. Das hei\u00dft, eine Fachkraft ist f\u00fcr mehr \nals sieben Personen zust\u00e4ndig. Der Arbeitskreis Sozialthe-\nrapeutische Anstalten im Justizvollzug fordert ein Ver-\nh\u00e4ltnis von eins zu f\u00fcnf. \n\nBereits 1988 hat der Arbeitskreis \u201eSozialtherapeutische \nAnstalten im Justizvollzug\u201c sogenannte Mindestanforde-\nrungen an die Sozialtherapie in Deutschland entwickelt. \nBei den formulierten Kriterien handelt es sich um allge-\nmeine Grunds\u00e4tze, die f\u00fcr Anstalten wie f\u00fcr Abteilungen \ngleicherma\u00dfen die Voraussetzungen wirksamen sozialthe-\nrapeutischen Vorgehens gew\u00e4hrleisten sollen. \n\nDer Arbeitskreis konkretisierte im Jahre 2000 die Anfor-\nderungen f\u00fcr die Bereiche Organisationsform, Personal-\nausstattung, r\u00e4umliche Voraussetzungen und weitere \nqualit\u00e4tssichernde Bedingungen. Grundlage dieser Stan-\ndards sind die Erfahrungen, die in den 18 sozialtherapeu-\ntischen Anstalten und Abteilungen in den Jahren zwischen \n1968 und 1995 gemacht wurden. \n\nWenn ich mir nicht den knappen Bericht der Staatsregie-\nrung, sondern den j\u00e4hrlichen Bericht der Kriminologi-\nschen Zentralstelle e. V. zur Sozialtherapie im Strafvoll-\nzug ansehe, dann besteht gerade beim Personal noch \nerheblicher Handlungsbedarf. Bundesweit wurden die \npersonellen Mindestanforderungen im Jahre 2007 in \nlediglich 37 % der Anstalten und Abteilungen erf\u00fcllt. Ich \nbin mir sicher, dass auch beim Personalschl\u00fcssel der \nStaatsregierung hier der Schein tr\u00fcgt. \n\nInsgesamt sind der Antrag und die daraus folgende Ant-\nwort eben genau bei dem wichtigen Punkt Personal viel \nzu d\u00fcnn. Hier erachte ich eine detaillierte Betrachtung f\u00fcr \nnotwendig. Vielleicht geht ja die Staatsregierung darauf in \nder Rede gleich noch ein. Im Ergebnis wird meine Frakti-\non dem Berichtsantrag der Koalition zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Herr Abg. Petzold be-\nweist am heutigen Tag zum wiederholten Mal eine tiefe \nAhnungslosigkeit von dem Thema, \u00fcber das er hier zu \nsprechen vorgibt, und er ist offenbar dar\u00fcber hinaus auch \nnicht in der Lage, sich selbstst\u00e4ndig mit einem Thema \nauseinanderzusetzen. Im Gegenteil, er kommt immer \nwieder auf braune Vergangenheit zur\u00fcck, und wir wissen \nja, wie in dieser Vergangenheit mit sogenanntem gene-\ntisch minderwertigem Material umgegangen wurde. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAbgesehen von diesem Beitrag von Rechts ist es aber \ndurchaus positiv, dass wir uns heute ohne den Druck einer \naktuellen Straftat im Nacken \u00fcber die Qualit\u00e4t der Sozial-\ntherapie unterhalten. Mit diesem Druck steht n\u00e4mlich die \nArbeit der Justiz immer wieder unter dem Generalver-\ndacht, alles falsch zu machen. Wenn wir heute ohne \nDruck dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen, dann finde ich das \npositiv, und so verstehe ich auch den Berichtsantrag der \nKoalition. Trotzdem muss ich anmerken: Wir vergeben \nuns eine wesentliche Chance, wenn wir hier nur \u00fcber \nQuantit\u00e4ten, nur \u00fcber Zahlen sprechen. Dazu m\u00f6chte ich \nzwei Anmerkungen machen: \n\nErstens. Wir d\u00fcrfen die Debatte \u00fcber Sozialtherapie nicht \nallein auf die Behandlung von Sexualstraft\u00e4tern verk\u00fcr-\nzen. Das haben hier nicht sehr viele Abgeordnete getan, es \nhat in dieser Debatte heute keine gro\u00dfe Rolle gespielt. \nAber es spielt im Allgemeinen eine gro\u00dfe Rolle. Dazu \nmuss man sagen: Auch wenn in den sozialtherapeutischen \nEinrichtungen die Anzahl der Sexualstraft\u00e4ter steigt, wie \nes Frau Sch\u00fctz richtig angesprochen hat, kann eine andere \nbedenkliche Entwicklung nicht ignoriert werden. Studien \nbelegen, dass die Zahl der jungen Gefangenen steigt, die \neine im Vergleich zur Allgemeinbev\u00f6lkerung weit \u00fcber-\ndurchschnittliche psychische Belastung haben und weit \nweniger soziale Kompetenzen mitbringen. Das hei\u00dft \nkonkret: Wir haben im Vollzug neben sozialp\u00e4dagogi-\nschen und r\u00fcckfallvermindernden Behandlungen einen \nzunehmenden Bedarf an psychotherapeutischer, auch an \njugendpsychiatrischer Behandlung. Darauf m\u00fcssen wir \nreagieren. Daf\u00fcr ist Sozialtherapie geeignet. Sie ist \ngeeignet, als Vorbereitung und Begleitung von psychothe-\nrapeutischen und jugendpsychiatrischen Behandlungen \neingesetzt zu werden. \n\nZweitens. Wir d\u00fcrfen den Erfolg von Sozialtherapie nicht \nan formalen Eckdaten festmachen. Aus diesem Grund hat \nder \u201eArbeitskreis sozialtherapeutischer Anstalten im \nJustizvollzug\u201c schon 1986 inhaltliche Mindestanforde-\nrungen entwickelt, die man vielleicht einmal nachlesen \nsollte. Auf diese Mindestanforderungen werde ich sp\u00e4ter \nnoch im Zusammenhang mit dem \u00c4nderungsantrag \nzur\u00fcckkommen. \n\nEntgegen der Antragsbegr\u00fcndung der Koalition sagen die \nin Ihrem Antrag erfragten Eckdaten nichts oder nur sehr \nwenig \u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeit in den sozialtherapeuti-\nschen Abteilungen aus. Sie sagen nichts dar\u00fcber aus, was \ndort inhaltlich oder organisatorisch geschieht. Ich m\u00f6chte \nIhnen das an einem Beispiel verdeutlichen. \n\nEin Bestandteil des sogenannten Behandlungsprogramms \nf\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter ist es, in einem deliktunspezifischen \nTeil die Ressourcen der Gefangenen und die F\u00e4higkeit, \nStress zu bew\u00e4ltigen, Gef\u00fchle wahrzunehmen usw., zu \nst\u00e4rken. Gibt es in diesem Bereich bei Gefangenen Defizi-\nte, so wirken sich diese nat\u00fcrlich auch auf das Klima in \nden Abteilungen aus, und um dem entgegenzuwirken, \nm\u00fcssen alle Mitarbeiter, auch die des allgemeinen Voll-\nzugsdienstes, besonders geschult sein. Der von Ihnen \nerfragte Personalschl\u00fcssel ist deshalb nur dann wirklich \n\n 7379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\naussagekr\u00e4ftig, wenn \u2013 erstens \u2013 nach den Fachdiensten \nund dem allgemeinen Vollzugsdienst unterschieden wird \nund \u2013 zweitens \u2013 auch nach Qualifikation, Schulung, \nWeiterbildung und Supervisionsangeboten gefragt wird. \n\nIch werde mich sp\u00e4ter noch beim \u00c4nderungsantrag zu \nunseren Vorstellungen \u00e4u\u00dfern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht \nso aus. Herr Staatsminister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \nbehandeln heute einen Antrag mit der bereits abgegebe-\nnen Stellungnahme der Staatsregierung, der einen speziel-\nlen Aspekt des Kernthemas von Strafvollzug schlechthin \nbetrifft: die Resozialisierung von Straft\u00e4tern durch einen \nvern\u00fcnftigen, individuell angepassten Behandlungsvoll-\nzug. Wie Sie wissen, ist dieses Vollzugsziel f\u00fcr mich von \nebenso gro\u00dfer Bedeutung wie beispielsweise der Aspekt \nder Sicherheit. Da in der Stellungnahme meines Hauses \nzum Antrag der Koalitionsfraktionen zum Thema bereits \numfangreiches Zahlenmaterial dargestellt ist, kann ich \nmich auf einige wesentliche Ausf\u00fchrungen beschr\u00e4nken. \n\nZuerst: Was ist Sozialtherapie \u00fcberhaupt? Im Rahmen der \nSozialtherapie erhalten  besonders gef\u00e4hrliche und damit \nbesonders behandlungsbed\u00fcrftige T\u00e4ter eine wissenschaft-\nlich fundierte, personalintensive Betreuung und Behand-\nlung, die speziell auf die Defizite genau dieser T\u00e4tergrup-\npe abgestimmt ist und darauf eingeht. Im Vordergrund \nsteht hier die Behandlung von Sexualstraft\u00e4tern, aber auch \nvon Gefangenen, die andere Gewaltstraftaten begangen \nhaben. Zutreffend ist darauf hingewiesen worden, dass \nwir die Anwendung von Sozialtherapie in Zukunft aller \nVoraussicht nach immer mehr auch auf andere T\u00e4tergrup-\npen ausdehnen werden. Vorrangig durch eine gezielte, \nindividuelle und auf die Defizite wie Bed\u00fcrfnisse dieser \nT\u00e4tergruppe abgestimmte Behandlung wollen wir \u2013 das \nist das Ziel \u2013 die R\u00fcckfallgefahr senken. Das ist deshalb \nso wichtig, da gerade bei der Ausgangsgruppe Sexual-\nstraft\u00e4ter/Gewaltstraft\u00e4ter ein R\u00fcckfall immer auch mit \nschweren und schwersten k\u00f6rperlichen oder psychischen \nSch\u00e4den beim Opfer verbunden ist. Jeder R\u00fcckfall ist \neiner zu viel. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDie Bedeutung dieses Behandlungsansatzes speziell f\u00fcr \nSexual- und Gewaltstraft\u00e4ter hat der Freistaat Sachsen \nfr\u00fch erkannt und entsprechend gehandelt. Schon im \nJahre 1995 wurde in der JVA Waldheim die erste sozial-\ntherapeutische Abteilung f\u00fcr m\u00e4nnliche Strafgefangene \nim Freistaat eingerichtet. Diese Abteilung wurde in den \nFolgejahren stetig ausgebaut und erweitert. Sie verf\u00fcgt \nnunmehr \u00fcber 120 Haftpl\u00e4tze. Im Jahre 1999 wurde in der \nJVA Zeithain eine sozialtherapeutische Abteilung f\u00fcr \n\nm\u00e4nnliche Jugendstrafgefangene neu eingerichtet \u2013 \nbundesweit eine der ersten sozialtherapeutischen Einrich-\ntungen im Jugendstrafvollzug \u00fcberhaupt \u2013, und ich \nerinnere mich noch genau daran, wie im Herbst 2003 die \nBundesjustizministerin Kollegin Zypries sich dies ange-\nsehen, all das f\u00fcr gut befunden und sogar Einfluss auf \nihren Entwurf des Jugendstrafvollzugsgesetzes nehmen \nlassen hat. Die in dieser Abteilung derzeit untergebrachten \nJugendstrafgefangenen werden mit die ersten sein, die in \nwenigen Wochen in die neue Jugendstrafvollzugsanstalt \nRegis-Breitingen verlegt werden. Diese Anstalt bietet \nallen Jugendstrafgefangenen \u2013 und damit auch denen der \nsozialtherapeutischen Abteilung \u2013 vorbildliche bauliche \nVoraussetzungen f\u00fcr einen modernen Vollzug und er\u00f6ffnet \nzudem die M\u00f6glichkeit, die sozialtherapeutische Abtei-\nlung nochmals zu erweitern. Seit 2004 schlie\u00dflich besteht \nin der JVA Dresden die M\u00f6glichkeit, weibliche Gefangene \nin einer sozialtherapeutischen Abteilung zu behandeln. \n\nAuf dieses umfassende sozialtherapeutische Behand-\nlungsangebot kann der s\u00e4chsische Justizvollzug mit gutem \nRecht stolz sein. Ich m\u00f6chte nur kurz erw\u00e4hnen, dass wir \nim Rahmen der sogenannten Initiative Mitteldeutschland \ndem Land Sachsen-Anhalt sowie dem Freistaat Th\u00fcringen \ndie M\u00f6glichkeit bieten \u2013 nat\u00fcrlich gegen entsprechende \nKostenerstattung \u2013, weibliche Gefangene f\u00fcr die Dauer \neiner erforderlichen sozialtherapeutischen Behandlung in \nder JVA Dresden unterzubringen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die \nDebatte. Ich werde die Anregungen, die Sie mir gegeben \nhaben, aufnehmen. Wir sind auch in dem Punkt nicht \nauseinander, dass hier nicht noch das eine oder andere \nbesser werden kann, wenn Sachsen seine f\u00fchrende Stel-\nlung auf diesem Gebiet behalten will. \n\nHerr Abg. Schiemann, Ihre Hinweise darauf, dass Arbeit \ndie Behandlung begleiten muss und dass wir den Gefan-\ngenen in gewissen F\u00e4llen eine Art soziale Grundausbil-\ndung zuteil werden lassen m\u00fcssen, ihnen also eine Grund-\nstrukturierung geben m\u00fcssen, sind sicher v\u00f6llig richtig. \nWir werden darauf genauso achten m\u00fcssen. \n\nHerr Abg. Br\u00e4unig, Ihren Hinweis, Sozialtherapie sei kein \nLuxus, kann ich nur unterstreichen, und Ihre Auffassung, \ndass der Bedarf steigen wird \u2013 schon deshalb, weil wir \ndamit insgesamt gute Erfahrungen machen \u2013, halte ich \nebenfalls f\u00fcr richtig. \n\nHerr Bartl hat zu Recht darauf hingewiesen, dass wir uns \n\u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir in der Diagnostik weiterkom-\nmen, wie wir erkennen k\u00f6nnen, welche Gefangenen \nwirklich eine sozialtherapeutische Behandlung brauchen. \nEs trifft auch zu, dass wir die Gefangenen nach ihrer \nHaftentlassung weiter begleiten lassen m\u00fcssen und dass \nwir diese Begleitung optimieren m\u00fcssen. Oftmals ist es \nso, dass wir die sch\u00f6nste Behandlung anbieten und dass \nbei der Entlassung die guten Vors\u00e4tze verschwinden wie \ndie Federn im Wind. \n\nNicht richtig finde ich dagegen das, was der Vertreter von \nRechtsau\u00dfen hier gesagt hat. Es geht nicht um Gef\u00fchle \noder um einf\u00fchlsame Behandlung, die im Rahmen einer \n\n 7380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nundifferenzierten Gemengelage angeboten wird, sondern \nes ist harte professionelle Arbeit, die hier geleistet wird. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit wahrnehmen, all den enga-\ngierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im s\u00e4chsischen \nJustizvollzug und insbesondere in der Sozialtherapie f\u00fcr \nihre aufopferungsvolle Arbeit ausdr\u00fccklich zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN sowie  \n\ndes Abg. Klaus Baier, fraktionslos) \n\nAuch den ausl\u00e4ndischen Inhaftierten schulden wir nach \nmeiner festen \u00dcberzeugung ein gutes Angebot an struktu-\nriertem Behandlungsvollzug. Auch bei den Straft\u00e4tern, \ndenen irgendwann einmal eine Abschiebung droht, werde \nich mich nicht davon abhalten lassen, meine F\u00fcrsorge-\npflicht und die F\u00fcrsorgepflicht des Staates gegen\u00fcber \ndiesen Menschen so lange wahrzunehmen, wie wir sie bei \nuns in Gewahrsam haben. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEine Erfolg versprechende sozialtherapeutische Behand-\nlung erfordert qualitativ und quantitativ eine gute Ausstat-\ntung mit Personal. Dazu braucht man, wie Sie alle nur zu \ngut wissen, nicht unerhebliche finanzielle Mittel. Hiervon \nd\u00fcrfen wir uns aber nicht abschrecken lassen. Herr Bartl \nhat zu Recht darauf hingewiesen, dass das gut angelegtes \nGeld ist, denn die Erfahrungen zeigen, dass die Sozialthe-\nrapie den Straft\u00e4tern tats\u00e4chlich die Chance bietet, den \neingeschlagenen Weg nachhaltig zu verlassen und ein \nLeben ohne Straftaten zu beginnen. Damit helfen wir den \nStraft\u00e4tern, die sich in ein rechtschaffenes Leben integrie-\nren k\u00f6nnen, wir helfen aber vor allem auch potenziellen \nOpfern. \n\nDer Freistaat wird daher \u2013 so hoffe ich \u2013 auch zuk\u00fcnftig \ndie Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, die erforderlich sind, um \nein ad\u00e4quates Angebot an sozialtherapeutischer Behand-\nlung sicherzustellen. In diesem Sinne hoffe ich auf die \nn\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Bitte, Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist ein sehr \nernstes Thema, mit dem wir es hier zu tun haben. Den-\nnoch bin ich ebenfalls f\u00fcr diese Debatte sehr dankbar. Es \nist richtig, dass wir auch in Zukunft \u00fcber das Thema \nPersonal nachdenken m\u00fcssen. Sicherlich kann man mit \ndem Antrag nicht alle Themen umfassend ansprechen. \n\nIch danke ebenfalls allen, die in den Haftanstalten dazu \nbeitragen, dass durch diese Arbeit die innere Sicherheit in \ndiesem Land auch in den Haftanstalten gew\u00e4hrleistet \nwird. Ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. Dr. Andr\u00e9 \nHahn, Linksfraktion, und Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nEs wird ja verkannt, dass viele dazu beitragen, dass den \nMenschen, die kriminell geworden sind, eine Chance \ngeboten wird, nach Haftverb\u00fc\u00dfung wieder ein normales \nLeben in der Gesellschaft zu f\u00fchren. \n\nDennoch m\u00f6chte ich noch einmal auf folgenden Umstand \nhinweisen: Etwa 60 % aller in der Sozialtherapie Befind-\nlichen sind Sexualstraft\u00e4ter, haben anderen Menschen \nentweder sehr viel Leid zugef\u00fcgt, weil sie die sexuelle \nSelbstbestimmung dieser Menschen missachtet haben, \noder sie haben Menschen bis zum Tod drangsaliert. \n\nIch glaube, dass es sehr wichtig ist, diese Therapie zu \nintensivieren, und dass wir damit die Wiederholungsge-\nfahr entscheidend minimieren. Frau Herrmann, ich bin \nIhnen dankbar daf\u00fcr, dass Sie darauf hingewiesen haben, \ndass wir heute, was das Sexualstrafrecht angeht, nicht zu \neinem tagesaktuellen Problem diskutieren; denn dann ist \nes schon zu sp\u00e4t. Wir m\u00fcssen aber angesichts der Vielzahl \nder Sexualstraft\u00e4ter, die es auch in unseren Haftanstalten \ngibt \u2013 wobei deren Zahl bedauerlicherweise zunimmt \u2013, \nverhindern, dass diese T\u00e4ter nach Haftverb\u00fc\u00dfung wieder \nmit krimineller Energie anderen Menschen Leid zuf\u00fcgen \nund zu Wiederholungst\u00e4tern werden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nDeshalb sind alle \u00dcberlegungen vern\u00fcnftig, die dazu \nbeitragen, die Zahl der Wiederholungst\u00e4ter zu reduzieren. \nSozialtherapie ist pr\u00e4ventiver Opferschutz, Schutz vor \nm\u00f6glichen T\u00e4tern, und sie ist ein wichtiger Beitrag zur \ninneren Sicherheit im Freistaat Sachsen. \n\nDer Freistaat machte von der M\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung \nder Sozialtherapie fr\u00fchzeitig Gebrauch und baute die \nKapazit\u00e4ten aus. Wenn man sich die Realit\u00e4t anschaut, \nwird man sehen, dass vieles noch besser werden muss. \nDieser Frage m\u00fcssen wir uns stellen. Das ist eine st\u00e4ndige \nHerausforderung an die Politik. Wir werden uns dieser \nFrage stellen. Ich gehe davon aus, dass wir auch \u00fcber das \nThema Personal, so wie es Staatsminister Mackenroth \nhier angesprochen hat, diskutieren m\u00fcssen. Dort, wo es \nnotwendig ist, m\u00fcssen wir auch etwas \u00e4ndern. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich bei Ihnen allen f\u00fcr die \nDiskussion \u00fcber den Antrag. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschla-\ngen, dass der Antrag aufgrund der Stellungnahme der \nStaatsregierung nach \u00a7 37 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nvon den Koalitionsfraktionen als erledigt erkl\u00e4rt wird. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie der  \nAbg. Klaus Bartl und Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE auf. \n\n 7381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Widerspruch bei der CDU, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nDer Antrag ist erledigt!) \n\n\u2013 Ach so, Entschuldigung, alles zur\u00fcck! Ich habe nicht so \ngut reagiert. Dann kann nat\u00fcrlich auch \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht mehr abgestimmt werden. Somit ist der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBundeswehr raus aus Afghanistan! F\u00fcr eine Initiative des Freistaates \nSachsen zur Beendigung des Bundeswehreinsatzes in Afghanistan \n\nDrucksache 4/9839, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge der ersten Runde: NPD, CDU, Linksfraktion, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nEs beginnt die NPD-Fraktion. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion legt Ihnen \nheute einen Antrag zur Abstimmung vor, mit dem die \nStaatsregierung ersucht wird, sich auf Bundesebene daf\u00fcr \nstarkzumachen, dass erstens der Einsatz von Kontingen-\nten der Bundeswehr in Afghanistan im Rahmen der UN-\nmandatierten Einsatzmission nicht verl\u00e4ngert wird und \ndass zweitens die im Einsatz befindlichen Kontingente \nder Bundeswehr einschlie\u00dflich der Tornado- und Kampf-\nflugzeuge und der unter amerikanischem Kommando \noperierenden KSK-Einheiten schnellstm\u00f6glich aus  \nAfghanistan abgezogen werden. \n\nIn Anbetracht der Absicht der Bundesregierung, Bundes-\nwehrkontingente noch einmal auszuweiten, und ange-\nsichts j\u00fcngster Forderungen der amerikanischen Regie-\nrung und der NATO nach einem weiteren Bundes-\nwehreinsatz in dieser Region h\u00e4lt es die NPD-Fraktion f\u00fcr \ndringend geboten, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr ein \nrasches Ende der interventionistischen, grundgesetzwidri-\ngen und sicherheitspolitisch desastr\u00f6sen Afghanistanpoli-\ntik einsetzt. \n\n(Beifall bei der NPD sowie des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nSelbst sechs Jahre nach Beginn des amerikagef\u00fchrten \nAngriffskrieges wurden die Ziele der Milit\u00e4reins\u00e4tze \u2013 die \nvorgebliche Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus, \neine angebliche Demokratisierung und der Wiederaufbau \nAfghanistans \u2013  nicht einmal ansatzweise erreicht. Ganz \nim Gegenteil, das von Krieg und B\u00fcrgerkrieg zerr\u00fcttete \nLand ist durch die andauernden und mit erheblichen \nVerlusten unter der Zivilbev\u00f6lkerung verbundenen Mili-\nt\u00e4reins\u00e4tze der sogenannten westlichen Wertegemein-\nschaft von Frieden, Wiederaufbau und Stabilit\u00e4t heute \nweiter entfernt denn je. Schlimmer noch: Das fr\u00fcher \nvorhandene Vertrauen, das Deutschland in der islamisch-\narabischen Welt genoss, wurde durch den Milit\u00e4reinsatz \nder Bundeswehr an der Seite der Amerikaner am Hindu-\nkusch weitgehend verspielt. \n\nDie Bundesregierung betreibt auf ihren Pressekonferen-\nzen eine Sch\u00f6nf\u00e4rberei der wirklichen Verh\u00e4ltnisse in \nAfghanistan. \n\nDas betrifft nicht nur die Gebiete, in denen Amerikaner \nund Nato-Truppen in heftige K\u00e4mpfe mit der einheimi-\nschen Bev\u00f6lkerung verwickelt sind. Auch die Lage der \ndeutschen Aufbauhelfer ist in Wirklichkeit weit gef\u00e4hrli-\ncher und bedrohlicher, als zugegeben wird. Ein Grund f\u00fcr \ndiese selbstverschuldete gef\u00e4hrliche Lage ist sicherlich \nauch der Einsatz deutscher Spionage-Tornados, die nicht \nnur bei den Afghanen im Verdacht stehen, durch die \nWeitergabe ihrer Aufkl\u00e4rungsergebnisse an die amerikani-\nschen Kampfeinheiten an zahlreichen Kriegsverbrechen \ndurch Beihilfe beteiligt zu sein. Nicht ohne Grund, meine \nDamen und Herren, erkl\u00e4rte der ehemalige Parlamentari-\nsche Staatssekret\u00e4r Willy Wimmer bereits zum Jahresbe-\nginn \u2013 ich zitierte \u2013: \u201eDie deutschen Piloten, die mit \ndiesen Flugzeugen die D\u00f6rfer ausfindig machen, die \nanschlie\u00dfend von den Amerikanern zerst\u00f6rt werden, sind \ndamit auf dem direkten Flug nach Den Haag.\u201c \n\nDie Bundesregierung w\u00e4re nach unserer Auffassung gut \nberaten, einmal den eigenen Soldaten, die von einem \nEinsatz aus Afghanistan zur\u00fcckkehren, wirklich zuzuh\u00f6-\nren, um ein ungesch\u00f6ntes Bild der dortigen Lage zu \nerhalten. Neben einer ungesch\u00f6nten Gefahrendarstellung \nerf\u00fchre man dann n\u00e4mlich auch etwas \u00fcber die Absurdit\u00e4t, \nauf vormoderne Stammesgesellschaften theoretische \nPrinzipien parlamentarischer Demokratie \u00fcbertragen zu \nwollen. \n\nDie Bundesregierung hat durch die zielstrebig vorange-\ntriebene Verstrickung Deutschlands in den Afghanistan-\nKonflikt wissentlich, wenn nicht gar vors\u00e4tzlich, das \neigene Volk einer wachsenden Bedrohung durch einen \npotenziell zur\u00fcckschlagenden islamistischen Terror \nausgesetzt. In der letzten Woche wurde eine repr\u00e4sentati-\nve Umfrage durchgef\u00fchrt, in der die Deutschen nach ihren \ngr\u00f6\u00dften \u00c4ngsten befragt wurden. Die Angst vor Terroran-\nschl\u00e4gen war danach \u00fcberproportional hoch. Dies deutet \nunmissverst\u00e4ndlich auf ein gesch\u00e4rftes Bewusstsein f\u00fcr \ndie Gefahrenlage hin. Noch gr\u00f6\u00dfer aber war die Bef\u00fcrch-\ntung der Befragten davor, dass die etablierten Politiker \nmit den aktuellen Problemen schlichtweg \u00fcberfordert \nseien. \n\n 7382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt es vor diesem Hintergrund und um \nweiteren Schaden vom Volk abzuwenden f\u00fcr dringend \ngeboten, der weltweiten Interventionspolitik der Bundes-\nregierung endlich wirksam entgegenzutreten. \n\n(Beifall bei der NPD und des \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nAls unmissverst\u00e4ndliche Geste des Kurswechsels sollten \nzun\u00e4chst die deutschen Truppen aus Afghanistan abgezo-\ngen und nach Deutschland zur\u00fcckverlegt werden, wo ihr \nEinsatz im Rahmen des Heimatschutzes auch endlich \nwieder im Einklang mit Wort und Geist des Grundgeset-\nzes stehen w\u00fcrde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nDar\u00fcber hinaus, meine Damen und Herren, ist der NPD-\nFraktion an einem au\u00dfenpolitischen Signal an die Adresse \ndes Hauptaggressors in Afghanistan, der Vereinigten \nStaaten von Amerika, gelegen. In einem ma\u00dfgeblich von \nden USA selbst provozierten Krieg gegen den Terror ist \neine logistische, milit\u00e4rische und politische Unterst\u00fctzung \nder USA durch die Bundeswehr nach Auffassung der \nNPD-Fraktion au\u00dferordentlich verh\u00e4ngnisvoll. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie NPD befindet sich mit dieser Bewertung im Einklang \nmit der \u00fcberwiegenden Mehrheit des deutschen Volkes. \nMit der parlamentarischen Initiative der NPD soll der \nBundesregierung Gelegenheit gegeben werden, endlich \ndem Mehrheitswunsch der W\u00e4hler im Sinne einer echten \nVolksherrschaft zu entsprechen. Es darf nicht l\u00e4nger sein, \ndass sich die Vertreter der repr\u00e4sentativen Demokratie \npermanent \u00fcber den Mehrheitswillen in solch existenziel-\nlen Fragen unseres Volkes hinwegsetzen. \n\nWir fordern die hier anwesenden Parlamentarier daher \nauf: Stimmen Sie f\u00fcr den Antrag der NPD-Fraktion f\u00fcr \neine Initiative des Freistaates Sachsen zur Beendigung des \nBundeswehreinsatzes in Afghanistan, daf\u00fcr, dass endlich \nkein deutsches Soldatenblut mehr zu Amerikas Interessen \nflie\u00dfen muss, daf\u00fcr, meine Damen und Herren, dass die \ndeutsche Bundeswehr endlich aus Afghanistan ver-\nschwindet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Hans-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Henke, bitte; f\u00fcr die Koalitionsfrakti-\nonen. \n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die NPD versucht, mit einem durchsichtigen \nMan\u00f6ver in einem Bereich zu punkten, f\u00fcr den nun \nwahrhaftig der S\u00e4chsische Landtag keinerlei Zust\u00e4ndig-\nkeit hat. Die Fragen der \u00e4u\u00dferen Sicherheit und der \nVerteidigungspolitik sind ausschlie\u00dflich dem Bund \nzugewiesen. Dort besteht die Zust\u00e4ndigkeit und dort wird \nsie auch gef\u00fchrt. \n\nEin Grund f\u00fcr dieses untaugliche Man\u00f6ver der NPD mag \nauch in der Erkenntnis der Extremisten von Rechts liegen, \ndass die B\u00fcrger ihre v\u00f6llige Ideenlosigkeit erkannt haben \nund diese Partei keinesfalls in den Deutschen Bundestag \nw\u00e4hlen werden, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nGel\u00e4chter bei der NPD \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Warten wir ab!) \n\nwo sie eventuell diese Frage behandeln k\u00f6nnten. Aber \nnein, sie suchen einen Schauplatz, um ihre abenteuerli-\nchen Vorstellungen irgendwo vorzustellen. Die NPD \nmacht es sich hier sehr leicht, folgenlos zu schwadronie-\nren, sie muss ja f\u00fcr ein wie auch immer geartetes Ab-\nstimmungsverhalten keinerlei Verantwortung \u00fcberneh-\nmen. \n\nVerantwortung m\u00fcssen seit Jahren unsere Kollegen im \nBund \u00fcbernehmen. Sie stellen sich dieser Verantwortung, \nsie treffen sie in sachlicher, ernster und ruhiger Abw\u00e4-\ngung: Entscheidungen \u00fcber die Eins\u00e4tze der Bundeswehr, \n\u00fcber Eins\u00e4tze unserer Soldaten. Ich wei\u00df, dass sich unsere \nKollegen im Bundestag diese Entscheidungen wei\u00df Gott \nnicht leicht machen. Sie verdienen daf\u00fcr unseren Respekt. \n\nVor allem aber verdienen unseren Respekt und unseren \nDank die Soldaten der deutschen Bundeswehr, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 die Sie dort verheizen!) \n\ndie seit vielen Jahren die Gef\u00e4hrdung und Entbehrung der \nAuslandseins\u00e4tze gemeinsam mit ihren Familien tragen. \nIhnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, den \nSoldatinnen und Soldaten der Bundeswehr und ihren \nAngeh\u00f6rigen, ihren Familien, ihren Freunden und Part-\nnern sollten wir an dieser Stelle ganz herzlich Dank \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nSie haben es jedoch keinesfalls verdient, dass sich die \nExtremisten von Rechts mit billigen Ablenkungsman\u00f6-\nvern auf ihrem R\u00fccken ihr politisches S\u00fcppchen kochen. \n\nDoch nun zur Sache selbst. Nach dem Sturz des Taliban-\nRegimes einigten sich die gr\u00f6\u00dften ethnischen Gruppen \nAfghanistans im November und Dezember 2001 anl\u00e4ss-\nlich der Petersberg-Konferenz auf eine Vereinbarung \u00fcber \nprovisorische Regelungen in Afghanistan bis zum Wie-\nderaufbau dauerhafter Regierungsinstitutionen, die \nsogenannte Bonner Vereinbarung. Damit schufen sie die \nGrundlage f\u00fcr die internationale Truppe ISAF, deren \nAufstellung der Weltsicherheitsrat der UN am \n20. Dezember 2001 beschloss. Sie soll im Auftrag der \nVereinten Nationen die afghanische Regierung bei der \nWahrung der Menschenrechte sowie bei der Herstellung \nund Wahrung der inneren Sicherheit unterst\u00fctzen. Dar\u00fcber \nhinaus unterst\u00fctzt ISAF die afghanische Regierung bei \nder Auslieferung humanit\u00e4rer Hilfsg\u00fcter und der Rege-\nlung der R\u00fcckkehr von Fl\u00fcchtlingen. \n\n 7383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nDer Kampf gegen das Terrornetz Al-Qaida und gegen die \nTaliban ist Aufgabe von Enduring Freedom. Mandat und \nOrganisation der Friedenstruppe ISAF sind davon strikt \ngetrennt, Herr Apfel, und das wissen Sie sicherlich selbst. \nDer Deutsche Bundestag hat am 22. Dezember 2001 \nerstmals das Mandat f\u00fcr die Beteiligung der Bundeswehr \nam ISAF-Einsatz erteilt. Neben dem Einsatz ISAF und \ndem Einsatz OEF sind nunmehr auch im S\u00fcden Afghanis-\ntans unterst\u00fctzend Tornadokampfflugzeuge zur Luftab-\nwehr eingesetzt. \n\nVerteidigungsminister Jung betonte in seiner Rede vor \ndem Deutschen Bundestag am 20. September die Not-\nwendigkeit der Verl\u00e4ngerung des Bundeswehreinsatzes in \nAfghanistan. Mit einem Appell an die Abgeordneten des \nBundestages, der Verl\u00e4ngerung des Mandats zum Einsatz \nder Bundeswehr zuzustimmen, schloss der Verteidi-\ngungsminister seine Rede im Bundestag: \u201eWir d\u00fcrfen uns \nnicht zur\u00fcckziehen aus Afghanistan und Afghanistan den \nTaliban \u00fcberlassen. Das Land darf nicht wieder ein \nAusbildungszentrum f\u00fcr Terrorismus werden\u201c, so Jung. \n\nDies sei nicht nur f\u00fcr Afghanistan, sondern auch f\u00fcr \nunsere eigene Sicherheit wichtig. Jung verwies dabei auf \ndie Bedeutung des Konzepts der Vernetzung \u201eKeine \nSicherheit ohne Wiederaufbau und kein Wiederaufbau \nohne Sicherheit\u201c, um das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung zu \ngewinnen. Ferner erinnerte Jung an bereits zu verzeich-\nnende Erfolge, wie den Aufbau einer medizinischen \nGrundversorgung, die Einrichtung von Schulen sowie die \nEtablierung von Parlament und Verfassung. \n\nEs ist keinesfalls so, Herr Apfel, wie Sie ausgef\u00fchrt \nhaben, dass in den f\u00fcnf Jahren bisher nichts passiert sei. \nEs gab vorher kein Gesundheitssystem. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nVor allen Dingen \u2013 das in Anbetracht der Diskussion, die \nwir gestern zum Antiterroreinsatz hatten oder meinetwe-\ngen auch zu Ihrem uns\u00e4glichen Ansatz heute Morgen, was \ndas Eva-Prinzip betraf \u2013 haben die Frauen in Afghanistan \nso gut wie keine Rechte gehabt. Sie werden feststellen \nk\u00f6nnen, dass Frauen jetzt auch im Parlament von Afgha-\nnistan sitzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMan d\u00fcrfe seine Freunde nicht im Stich lassen, fuhr Jung \nfort. Deshalb werde die Bundeswehr in Notsituationen \nauch weiterhin f\u00fcr Unterst\u00fctzungsleistungen im S\u00fcden des \nLandes zur Verf\u00fcgung stehen. Dies sei bereits in der \nVergangenheit mit dem Einsatz von Fernmeldespezialis-\nten im s\u00fcdafghanischen Kandahar geschehen. \n\nIn f\u00fcnf Jahren wurde viel erreicht. Um die Lage dauerhaft \nzu stabilisieren, sind weitere Anstrengungen erforderlich. \nAber schon jetzt hat sich das Leben vieler deutlich ver-\nbessert. Bis zum Jahr 2001 war Afghanistan die wichtigs-\nte Operations- und Trainingsbasis des internationalen \nTerrorismus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nHeute wieder des Drogenhandels!) \n\nDas Eingreifen der internationalen Gemeinschaft hat die \nHerrschaft der Taliban beendet und dem Terrorismus den \nBoden entzogen. Das, meine Damen und Herren von \nRechts, sollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen und nicht \nin Ihrer Begr\u00fcndung den Leuten erz\u00e4hlen, wir m\u00fcssten \nAngst haben, dass die Bundesrepublik vom Terrorismus \nbedroht ist, weil die Bundeswehr in Afghanistan ist. \nDeutschland ist nicht deswegen vom Terrorismus bedroht. \nWir sorgen auch durch den Einsatz der Bundeswehr in \nAfghanistan daf\u00fcr, dass der Terrorismus nicht erstarkt. Ich \nglaube, genau das wollen Sie den Leuten nicht r\u00fcberbrin-\ngen. Aber ich denke mir, die Menschen, vor allem die \nSachsen, werden das begreifen. Ich hoffe, dass Sie im \nn\u00e4chsten Parlament nicht wieder hier sitzen werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der NPD \n\n\u2013 Holger Apfel, NPD: Tr\u00e4umen Sie weiter!) \n\nDas Land hat damit eine neue Chance bekommen. Diesen \nErfolg m\u00fcssen wir festigen und dauerhaft sichern. Leicht-\nfertige Reden \u00fcber den Abzug und ein Ende der Hilfeleis-\ntungen bringen uns nicht weiter. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle noch einmal betonen: In Ihrer Begr\u00fcndung haben \nSie auch geschrieben, \u201e... um Schaden vom deutschen \nVolk abzuwenden\u201c. Sie d\u00fcrfen mir glauben, ich sage das \naus \u00dcberzeugung: Um Schaden vom deutschen Volk \nabzuwenden, werden alle Demokraten dieses deutschen \nVaterlandes daf\u00fcr sorgen, dass Sie hier verschwinden \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der NPD \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine mitleiderregende Rede!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt \nnoch ein Redebeitrag von der Fraktion der GR\u00dcNEN vor. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Als \nB\u00dcNDNIS 90/Die GR\u00dcNEN haben wir in den vergange-\nnen Wochen und Monaten eine intensive Diskussion \u00fcber \neinen m\u00f6glichen Truppenabzug aus Afghanistan gef\u00fchrt. \nIm Ergebnis sprechen wir uns f\u00fcr das sofortige Beenden \nder Operation Enduring Freedom und ein Zur\u00fcckholen \nder Tornados aus. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nEin schneller R\u00fcckzug der Bundeswehreinheiten im \nRahmen des ISAF-Mandats, wie ihn die NPD fordert, \nw\u00fcrde jedoch die vergleichsweise stabilen Regionen im \nNorden in das Chaos zur\u00fcckfallen lassen. Der begonnene \nzivile Aufbau muss verst\u00e4rkt und zu einem erfolgreichen \nEnde gef\u00fchrt werden. Solange daf\u00fcr noch eine Absiche-\nrung notwendig ist und solange diese nicht vom afghani-\nschen Milit\u00e4r oder von der Polizei geleistet werden kann, \nso lange ist der Abzug der Bundeswehreinheiten nicht zu \nverantworten. \n\n 7384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nUnsere Fraktion hat sich hier aber nicht wegen unserer \nfriedenspolitischen Diskussionen zu Wort gemeldet; denn \ndiese Diskussionen laufen mehr oder minder heftig in \nallen demokratischen Parteien ab. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber auf anderem Niveau!) \n\nIn der Frage des Einsatzes der Bundeswehr und der \nunterschiedlichen Afghanistanmandate sind schwerwie-\ngende Abw\u00e4gungsentscheidungen zu treffen. Es geht hier \num das Leben von Menschen. Es geht um die Zukunft \neines Landes, ja vielleicht einer ganzen Region. \n\nBei der Bewertung des Erfolgs oder Misserfolgs der \nAfghanistanmandate und daran ankn\u00fcpfend bei der \nEntscheidung der Frage ihrer Fortf\u00fchrung kann man nach \neinem sorgsamen Abw\u00e4gungsprozess durchaus zu unter-\nschiedlichen Ergebnissen kommen. Diese Ergebnisse \nselbst tun hier aber nichts zur Sache; denn der grundle-\ngende Unterschied zu Ihnen, den Antragstellern von der \nNPD, ist, dass andere sich \u00fcberhaupt diesem gr\u00fcndlichen \nAbw\u00e4gungsprozess unterziehen. Sie von der NPD haben \nhingegen mitbekommen, dass Ihnen Afghanistan als \nThema n\u00fctzlich sein k\u00f6nnte, um Ihr populistisches S\u00fcpp-\nchen auf diesem Herd zu kochen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nDer Schlachtruf \u201eRaus aus Afghanistan!\u201c, der in Ihrem \nAntrag steht, mag ja popul\u00e4r sein. Aber halten Sie die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen wirklich f\u00fcr so \ndumm, nicht zu bemerken, dass Sie uns hier im Landtag \neine sicherheitspolitische Debatte aufs Auge dr\u00fccken \nwollen, um sich als Friedensengel emporzuschwingen? \n\nIm Unterschied zu Ihnen geht es anderen wirklich um den \nFrieden, um die Frage, wie er zu erringen und wie er zu \nbewahren ist. Von Frieden verstehen Sie nichts! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Und Ihr Ex- \nAu\u00dfenminister ...? \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nWas hat Ihr Herr Fischer gemacht?) \n\nEines sei Ihnen zugestanden: In der Traditionslinie der \nNPD spielen milit\u00e4rische Interventionen in fremde L\u00e4nder \neine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle als in allen anderen Parteien. Von \nder Unterdr\u00fcckung fremder V\u00f6lker, von der Missachtung \nder Menschenrechte verstehen Sie etwas. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP \u2013 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDas Wissen dar\u00fcber, wie man Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen \ntritt, scheint eine Kernkompetenz Ihrer Partei zu sein. Bei \nIhnen wei\u00df man bis heute nicht einmal, auf welcher Seite \nSie stehen: aufseiten der Taliban oder aufseiten des \nafghanischen Volkes, das den Krieg und den Terror satt \nhat? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aufseiten  \ndes eigenen Volkes! Haben Sie  \n\nes immer noch nicht geschnallt?) \n\nObjektiv betrachtet \u2013 und das hat die Rede von \nHerrn Apfel heute noch einmal deutlich gemacht \u2013 betrei-\nben Sie das Spiel der Taliban. Das passt zur Doppelstrate-\ngie, die Ihr Parteivorsitzender Udo Voigt j\u00fcngst zum \nBesten gegeben hat. Innenpolitisch ist die NPD gegen die \nAus\u00fcbung des Islam in Deutschland, au\u00dfenpolitisch sieht \nsie die islamischen L\u00e4nder aber als Verb\u00fcndete im Kampf \ngegen die USA an. Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: Sie in der NPD \nbek\u00e4mpfen friedliche Gl\u00e4ubige, die hier in Deutschland \nMoscheen bauen wollen, aber Sie paktieren au\u00dfenpoli-\ntisch zur Not auch mal mit Terroristen, die Sportstadien \nzu Hinrichtungsst\u00e4tten umfunktionieren und M\u00e4dchen den \nSchulbesuch verbieten. Ihre Sympathien f\u00fcr Saddam \nHussein in der Vergangenheit und f\u00fcr den iranischen \nPr\u00e4sidenten Mahmud Ahmadinedschad heute verdeutli-\nchen, dass es Ihnen ganz bestimmt nicht um den Frieden \ngeht. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDavon haben Sie keine Ahnung!) \n\nDer ist n\u00e4mlich ohne Menschenrechte auf Dauer nicht zu \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Abstimmung \u00fcber den \nweiteren Einsatz der Bundeswehr in Afghanistan werden \ndie Mitglieder des Deutschen Bundestages nach sorgsa-\nmer Abw\u00e4gung treffen. Diese Entscheidung wird nicht \nhier im S\u00e4chsischen Landtag fallen und sie wird vor allem \nohne die kruden Einwendungen der NPD auskommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion und der SPD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Was h\u00e4tte in der Debatte \n\ndenn Oskar Lafontaine gesagt, Herr Prof. Porsch?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte ungeachtet der hier \nge\u00e4u\u00dferten \u00fcblichen Entgleisungen sachlich auf die Dinge \neingehen, die meine Vorredner angesprochen haben. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, Sie sagen, dass die Milit\u00e4reins\u00e4tze \nnotwendig w\u00e4ren, um dort Frieden zu stiften. In allen \nParteien und bei Milit\u00e4rexperten ist immer mehr von einer \nIrakisierung Afghanistans die Rede. Das hei\u00dft, es wird \nnicht besser, sondern schlimmer in Afghanistan. Das ist \nkeine Sache, die in der NPD-Fraktion erfunden worden \nist, sondern das wird von Sicherheitsexperten ganz offen \nso ausgesprochen. Da verwundert mich Ihre Argumentati-\non schon erheblich. \n\nFrau Henke, sicher ist das eine au\u00dfen- und verteidigungs-\npolitische Debatte, und das obliegt der Bundesregierung \nund dem Bundestag. Aber deswegen d\u00fcrfen wir als \n\n 7385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nS\u00e4chsischer Landtag doch wohl noch eine Meinung dazu \nhaben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas werden wir uns auch nicht nehmen lassen. \n\nEin anderer Punkt, den Sie angesprochen haben, war die \nangeblich strikte Trennung der Mandate von ISAF und \nEnduring Freedom. So straff ist die Trennung gar nicht, \nwenn man den Medien glauben darf. In den Auswertungs-\nzentralen gibt es unter anderem amerikanische Soldaten, \ndie ein Doppelmandat haben und sowohl zur ISAF als \nauch zu Enduring Freedom geh\u00f6ren. So gespalten sind \ndoch deren Pers\u00f6nlichkeiten nicht, dass sie es so trennen \nk\u00f6nnen, dass sie die Bilder, die sie gerade gesehen haben, \nnicht in dem anderen Mandat verwerten. So naiv k\u00f6nnen \nSie doch nicht sein! \n\nJetzt komme ich aber zu dem Thema, das ich eigentlich \nvorbereitet habe. \n\nEines der wesentlichen Argumente, das seit Gr\u00fcndung der \nBundesrepublik Deutschland fast gebetsm\u00fchlenartig \nvorgetragen wird, ist, dass man aus der Geschichte lernen \nsolle. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nBezogen auf den aktuellen Krieg in Afghanistan muss \nman sich zwangsl\u00e4ufig die Frage stellen, ob sich die \nBundesregierung auch in dieser Hinsicht historisch \nkundig gemacht hat. Falls das der Fall ist, wie erkl\u00e4ren \nSie sich dann, dass die Engl\u00e4nder Anfang des \n19. Jahrhunderts zum ersten Mal in Afghanistan geschei-\ntert sind und am Khayberpass mit 15 000 Mann vollst\u00e4n-\ndig aufgerieben wurden, eine Schlappe, die man zwar \nnicht wettmachen, aber zumindest zu einem Heldenmy-\nthos verkl\u00e4ren konnte? 1878 versuchte man es erneut. \nMan eroberte Afghanistan und bestimmte 40 Jahre lang \ndessen Au\u00dfenpolitik. Vor den nicht abrei\u00dfenden Aufst\u00e4n-\nden musste die damalige Weltmacht Nummer eins \nschlie\u00dflich doch genervt aufgeben. Es war also fast so wie \nheute. \n\n\u00dcberhaupt f\u00e4llt bei einer Analyse der Kriege der letzten \nbeiden Jahrhunderte auf, dass 80 % aller Kriege von \nStaaten der sogenannten westlichen Wertegemeinschaft, \ninsbesondere von England, den USA und Frankreich, \nleichtfertig vom Zaun gebrochen worden sind. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da wurde  \nein entscheidender Krieg vergessen!  \n\nPartielle Amnesie nennt man so etwas!) \n\nAber auch die hoch ger\u00fcstete Sowjetarmee, vor der ganz \nEuropa zitterte, trug vom Dezember 1979 bis zum Jah-\nre 1986 den Krieg ebenfalls nach Afghanistan, versagte \nam Hindukusch kl\u00e4glich und musste sich sang- und \nklanglos zur\u00fcckziehen. \n\nDas, was sowohl Engl\u00e4nder als auch Russen hinterlassen \nhaben, war jedes Mal ein unbeschreibliches Elend unter \ndem afghanischen Volk und das Entstehen eines ausge-\n\npr\u00e4gten Misstrauens der Afghanen fremden Einfl\u00fcssen \ngegen\u00fcber. \n\nUnd heute? Die R\u00fccksichtslosigkeit der Amerikaner \ngegen\u00fcber ihren Bundesgenossen in Krisengebieten ist \nebenso gro\u00df wie ihre Treulosigkeit. Sie ist im Hinblick \nauf ihr rein nutzenorientiertes Interesse schon fast sprich-\nw\u00f6rtlich zu nennen. Gestern waren die Taliban noch \nwillkommene Verb\u00fcndete gegen die Russen, heute stellen \nsie das B\u00f6se schlechthin dar. Gestern wurden sie mit \nmodernsten Boden-Luft-Raketen ausger\u00fcstet, heute \nwerden sie durch die US-Amerikaner in den Boden \ngebombt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das war  \nbei Saddam Hussein genauso!) \n\nDen unbeugsamen Freiheitsdrang des afghanischen \nVolkes und der dort angesiedelten Volksst\u00e4mme haben \nallerdings bislang alle Besatzer am eigenen Leib erfahren \nk\u00f6nnen. Die Amerikaner sind im Augenblick dabei, das \nSchicksal der Briten und der Russen zu kopieren, und \nzwar vollkommen zu Recht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer amerikanische Angriff auf eine der geopolitisch \nwichtigsten Regionen der Welt, auf Afghanistan, hat \nnichts, rein gar nichts mit einer Reaktion auf die Zerst\u00f6-\nrung des World Trade Centers zu tun. Man nahm dies nur \nzum Anlass f\u00fcr l\u00e4ngst beschlossene geostrategische \nMilit\u00e4rplanungen. Die wahren Absichten der globalen \nStrategie der USA hat einer der neokonservativen Vor-\ndenker der USA, Michael Ledeen, 2002 in einer Ver\u00f6f-\nfentlichung preisgegeben. Ich zitiere: \u201eDie furchterregen-\nde Macht, mit der unsere freie demokratische Gesellschaft \nunbeirrt ihr Ziel verfolgt, ist unseren Feinden noch immer \nnicht bewusst. ... Unser schneller Sieg in Afghanistan war \nnur das Vorspiel f\u00fcr einen noch viel gr\u00f6\u00dferen Krieg, der \nnicht nur im Nahen Osten neue Verh\u00e4ltnisse schaffen, \nsondern auch die politischen Verh\u00e4ltnisse in vielen Staa-\nten der Welt umgestalten wird.\u201c \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Dass Deutsch-\nland sich nicht an einem solchen v\u00f6lkerrechtswidrigen \nKrieg beteiligen muss, hat der damalige Bundeskanzler, \nGerhard Schr\u00f6der, bereits unter Beweis gestellt, auch \nwenn seine Motive einen stark wahltaktischen Hinter-\ngrund gehabt haben m\u00f6gen. Die unterw\u00fcrfige Art und \nWeise, mit der sich jetzt die Bundeskanzlerin in vorausei-\nlendem Gehorsam jeglichen amerikanischen Forderungen \nund Anma\u00dfungen unterwirft, w\u00e4re zwar erb\u00e4rmlich, aber \nnoch nicht schlimm, wenn dabei nicht der letzte Rest an \npolitischem Kapital zerschlagen w\u00fcrde, was wir Deut-\nschen im arabischen und islamischen Ausland besitzen. \n\nDie im relativ sicheren Norden des Landes stationierten \nSoldaten der Bundeswehr werden Ihnen, meine Damen \nund Herren, auf Befragen gern erkl\u00e4ren, dass die Afgha-\nnen inzwischen auch den deutschen Truppen mit mehr als \nMisstrauen begegnen. Der Bundesregierung d\u00fcrfte be-\nkannt sein, dass diese Tatsache nicht nur darauf beruht, \ndass die Afghanen Soldaten, die sich wie Mitarbeiter des \n\n 7386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nRoten Kreuzes oder des Technischen Hilfswerkes sugge-\nrieren, nicht als vollwertig betrachten. Dieses zunehmen-\nde Misstrauen gegen\u00fcber deutschen Soldaten beruht unter \nanderem darauf, dass die Amerikaner widerrechtlich und \nunbefragt unter deutscher Flagge Patrouillen und Eins\u00e4tze \ndurchf\u00fchren und auf ihren Milit\u00e4rfahrzeugen widerrecht-\nlich deutsche Hoheitszeichen anbringen, in der Hoffnung, \ndann weniger beschossen zu werden. Dass dabei in vielen \nF\u00e4llen unter deutscher Flagge sogenannte Kollateralsch\u00e4-\nden unter Zivilisten durch die als schie\u00dfw\u00fctig bekannten \namerikanischen Eliteeinheiten die Folge sind, ist sogar \nschon bis ins Verteidigungsministerium vorgedrungen. \nHerr Jung \u00e4u\u00dferte sich k\u00fcrzlich in diesem Sinne. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht nur falsch, sondern \nauch hoch gef\u00e4hrlich und v\u00f6llig inakzeptabel, dass die \nBundesregierung am 18. September den Mandatsantrag \nbeschlossen hat, mit dem der Bundestag um Verl\u00e4ngerung \ndes Bundeswehreinsatzes in Afghanistan ersucht werden \nsoll. Wie in der Koalition zuvor verabredet, sollen in dem \nneuen Mandat die bisherigen Mandate f\u00fcr die Beteiligung \nan der NATO-gef\u00fchrten Afghanistanschutztruppe ISAF \nund f\u00fcr die Tornadoaufkl\u00e4rungsflugzeuge der ISAF auf \neine Gesamtst\u00e4rke von 3 500 Mann zusammengelegt \nwerden. \n\nDaran, dass der Bundestag einer hinter den transatlanti-\nschen Kulissen der Weltpolitik l\u00e4ngst verabredeten \nEntscheidung noch sein parlamentarisches M\u00e4ntelchen \numh\u00e4ngen wird, d\u00fcrfte kein Zweifel bestehen \u2013 auch dann \nnicht, wenn die GR\u00dcNEN sich diesmal zwar nicht aus \npazifistischer Grund\u00fcberzeugung, sondern aus taktischen \nErw\u00e4gungen f\u00fcr ein Nein entscheiden sollten \u2013, waren \ndoch gerade auch die GR\u00dcNEN bei der Entscheidung mit \ndabei, als beschlossen wurde, erstmals nach Ende des \nZweiten Weltkrieges deutsche Kampfflugzeuge zur \nAusschaltung dortiger Radarstellungen Serbien bombar-\ndieren zu lassen. Der russische Pr\u00e4sident Wladimir Putin \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nhat vor wenigen Tagen festgestellt, es gebe nur wenige \nsouver\u00e4ne Staaten in der Welt. Deutschland z\u00e4hlte er nicht \ndazu. \n\nAus diesem Grund fordern wir die Mitglieder des S\u00e4chsi-\nschen Landtages auf: Zeigen wenigstens einmal Sie \nSouver\u00e4nit\u00e4t! Stimmen Sie f\u00fcr den Antrag der NPD-\nFraktion, f\u00fcr eine Initiative des Freistaates Sachsen zur \nBeendigung des Bundeswehreinsatzes in Afghanistan! \n\nMeine Damen und Herren von der PDS oder Linksfrakti-\non, wie Sie jetzt hei\u00dfen! Es verwundert schon sehr, dass \nSie jetzt so sprachlos sind. Eigentlich verwundert es auch \nwieder nicht. \n\n(Rita Henke, CDU: Genau!) \n\nSie haben zwar selbst in Dresden plakatiert, dass die \nBundeswehr aus Afghanistan zur\u00fcck soll, Sie haben \nDemonstrationen gemacht, aber jetzt trauen Sie sich nicht \nmehr, einen eigenen Laut dazu zu sagen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wo waren Sie? \u2013 Zuruf \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nEs ist schon einfach peinlich. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann rufe ich jetzt das Schlusswort \nauf. Herr Dr. M\u00fcller, m\u00f6chten Sie das noch halten? \u2013 \nNein. \n\nDann stelle ich die Drucksache 4/9839 zur Abstimmung. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWenn das der Oskar w\u00fcsste!) \n\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Frau \nLay, bitte. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nWegen schlechten Gewissens!) \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich ist auch die \nLinksfraktion f\u00fcr den sofortigen R\u00fcckzug der Bundes-\nwehr aus Afghanistan. Deswegen waren wir es auch, die \ndie entsprechenden Friedensdemonstrationen unterst\u00fctzt \nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nAber um eine Entscheidung zu treffen, braucht man \nsicherlich nicht als Grundlage einen Antrag der NPD-\nFraktion. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich noch einmal klarstel-\nlen, dass wir Ihren antiamerikanischen und antiisraeli-\nschen Begr\u00fcndungszusammenhang, der hier wieder \ndeutlich wird, ablehnen. Im \u00dcbrigen geht es uns dabei \nnicht nur um den \u201eSchutz des deutschen Volkes\u201c, wie Sie \nes bezeichnen, sondern vor allem um Frieden f\u00fcr die \nafghanische Bev\u00f6lkerung. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Und f\u00fcr  \ndas deutsche Volk, darauf sind Sie vereidigt!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt. Ich \nrufe den Tagesordnungspunkt 9 auf. Ihnen liegt die \nDrucksache 4/9831 vor, ein Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Zukunft der Sachsen-\nFinanzgruppe. Dazu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder \nStellung nehmen. Es beginnt die Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Bin ich einen Punkt zu weit? \n\n 7387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja!) Sie haben es alle bemerkt, das ist sehr positiv. Dann rufe \nich auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nQualit\u00e4t an Grundschulen verbessern \u2013  \nBenachteiligungen von Grundschullehrern aufheben \n\nDrucksache 4/9708, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDeswegen hat es Herr Flath so schnell bemerkt. \u2013 Hierzu \nk\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es beginnt die \nFDP. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile der FDP-Fraktion das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Dass der Minister eine Debatte rettet, \nhabe ich auch noch nicht erlebt; vielen Dank. Das ist \nsicher ein etwas harter inhaltlicher Bruch von Tornados zu \nGrundschulen. Aber im Gegensatz zum Bundeswehrein-\nsatz haben wir \u2013 Gott sei Dank! \u2013 die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \ndie Bildungspolitik und k\u00f6nnen die Rahmenbedingungen \nhier im Land beeinflussen. \n\nMit der Zuckert\u00fcte beginnt der Ernst des Lebens, so sagt \nman gelegentlich. Zumindest beginnt ein neuer Lebensab-\nschnitt, und zwar in der Grundschule. Wir alle wissen, \ndass ein guter Start in den ersten Schuljahren einen \ngro\u00dfen Einfluss auf die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und \nden Lebensweg eines jeden Kindes hat. Deshalb spielt die \nGrundschule eine wichtige Rolle im gesamten Bildungs-\nsystem. \n\nIn ihr erfolgt der \u00dcbergang von der Kita- in die Schulpha-\nse. Sie legt einen ganz wesentlichen Grundstein f\u00fcr den \npers\u00f6nlichen Bildungs- und Lebensweg und sie bietet \nbeste M\u00f6glichkeiten, Chancengerechtigkeit herzustellen. \nDie gezielte F\u00f6rderung in der Grundschule tr\u00e4gt zu fairen \nLebenschancen f\u00fcr alle Kinder bei, denn je eher Defizite \nerkannt und abgebaut werden, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Er-\nfolgschance und desto weniger soziale Probleme fallen \nsp\u00e4ter an. \n\nDie Grundschulen haben eine weitere sehr wichtige \nAufgabe: Sie sollen Lust aufs Lernen wecken. Circa 9 000 \ns\u00e4chsische Grundschullehrerinnen und -lehrer widmen \nsich dieser Herausforderung mit gro\u00dfem Engagement. Ich \ndenke, daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nTrotz der gro\u00dfen Verantwortung werden Grundschullehrer \noft als Lehrer zweiter Klasse gesehen. Lehrer zweiter \nKlasse zu sein bedeutet zweitklassige Bezahlung im \nVergleich zu den Lehrkr\u00e4ften an weiterf\u00fchrenden Schu-\nlen. Zweite Klasse bedeutet in Sachsen seit \u00fcber zehn \nJahren Zwangsteilzeit f\u00fcr Grundschullehrer. Zweite \nKlasse bedeutet, Nachteile bei der Altersteilzeit und \naufgrund von Abschl\u00fcssen aus der DDR-Zeit in Kauf \nnehmen zu m\u00fcssen. \n\nDas bleibt nat\u00fcrlich nicht ohne Auswirkungen auf die \nMotivation der Lehrer, auf die Berufswahl angehender \nLehramtsstudenten und auf das Rentenniveau der Grund-\nschullehrer. K\u00f6nnen Sie sich eigentlich vorstellen, was ein \njunger Grundschullehrer als Berufsanf\u00e4nger in Sachsen \nderzeit aufgrund der Teilzeitvereinbarung verdient? \u2013 Es \nsind circa 1 450 Euro, und zwar brutto. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie kriegt er, verdienen w\u00fcrde er das Doppelte!) \n\n\u2013 Das ist richtig, aber er bekommt nur so wenig ausge-\nzahlt. Bei einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung w\u00e4ren es circa \n2 200 Euro. \n\nWir sind der Meinung, dass das keine angemessene \nBezahlung f\u00fcr einen Grundschullehrer ist. Hier besteht \ndringender Handlungsbedarf! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBereits jetzt haben wir das Problem, dass sich zu wenige \nStudenten f\u00fcr den Beruf des Grundschullehrers entschei-\nden. Ein Blick auf den Altersdurchschnitt in der Lehrer-\nschaft zeigt, dass Berufsnachwuchs dringend gebraucht \nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Grundschullehrer haben \nin zehn Jahren Zwangsteilzeit auf Einkommen und \nRentenanspr\u00fcche verzichtet. Sie haben Solidarit\u00e4t im \nSinne von Arbeitsplatzsicherheit ge\u00fcbt. Das ist vielen \nnicht leichtgefallen. Dennoch haben sie die Einbu\u00dfen \nschweren Herzens akzeptiert. \n\nSeit einiger Zeit steigen die Sch\u00fclerzahlen an den Grund-\nschulen wieder, auch der Bedarf an Lehrkr\u00e4ften nimmt zu. \nDeshalb ist es wichtig, dass der Landtag eine klare politi-\nsche Botschaft setzt. Die s\u00e4chsischen Grundschulen \nliegen uns am Herzen. Liebe Grundschullehrer, eure \nLeistung, die wir sch\u00e4tzen, wird angemessen honoriert. \nLiebe Abiturienten, Grundschullehrer \u2013 das ist ein Beruf \nmit Zukunft hier in Sachsen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir nicht nur die Zwangsteil-\nzeit beenden. Wir m\u00f6chten die Grundschule insgesamt \naufwerten. Es gibt ja einige, die meinen, die Arbeit an der \nGrundschule sei vergleichsweise einfach. Da k\u00fcmmert \nman sich um die braven Kleinen, da gibt es ja kaum \nProbleme, die tauchen erst sp\u00e4ter auf. Das ist eine ober-\nfl\u00e4chliche Einsch\u00e4tzung, die wir nicht teilen. Die Arbeit in \nden Grundschulen ist nicht weniger wertvoll als an \nanderen Schularten. Sie ist von enormer Verantwortung \ngepr\u00e4gt. \n\n 7388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nDeshalb wollen wir die grunds\u00e4tzliche Benachteiligung \nvon Grundschullehrern gegen\u00fcber Kollegen an weiterf\u00fch-\nrenden Schulen beenden und die Geh\u00e4lter schrittweise \nangleichen. \n\nDie Unterschiede in der Bezahlung sind historisch ent-\nstanden. Ein Blick \u00fcber die Grenzen zeigt aber auch, dass \nin anderen L\u00e4ndern die Primarstufe einen wesentlich \nh\u00f6heren Stellenwert besitzt. In Skandinavien \u2013 wir kennen \nauch die PISA-Testergebnisse \u2013 wird deutlich mehr Geld \npro Grundsch\u00fcler ausgegeben als in Deutschland. Sie \nwerden jetzt vielleicht fragen, wer das bezahlen soll. Dazu \nm\u00f6chte ich Derek Bok, den ehemaligen Pr\u00e4sidenten der \nHarvard University, zitieren. Er sagte: \u201eWenn du denkst, \nBildung ist teuer, versuch\u2019s mit Dummheit!\u201c \n\nWir geben eine Menge Geld f\u00fcr Bildung aus. Allein in \nberufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen, die sogenannten Warte-\nschleifen, investiert Sachsen pro Jahr \u00fcber 30 Millionen \nEuro. Unsere Auffassung ist, dass wir uns einen Teil der \nKosten f\u00fcr das sp\u00e4tere Reparieren von Wissensdefiziten \nsparen k\u00f6nnen, wenn wir in Grundschulen eine bessere \nindividuelle F\u00f6rderung investieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! L\u00e4ngst nicht \nmehr alle Grundschullehrer arbeiten noch im Rahmen des \n67-%-Teilzeitkorridors. Sie wissen, aufgrund der h\u00f6heren \nSch\u00fclerzahlen werden heute bereits zahlreiche Aufsto-\nckungen vorgenommen. Auch gibt es viele Lehrer, die auf \nfreiwilliger Basis sicher in Zukunft weiter in Teilzeit \narbeiten m\u00f6chten. Insgesamt erscheint eine Finanzierung \ndamit m\u00f6glich und realistisch. Die Fakten sprechen daf\u00fcr, \ndie Zwangsteilzeit m\u00f6glichst schnell abzuschaffen und \nden Lehrern ein Angebot f\u00fcr eine Vollzeitbesch\u00e4ftigung \nzu unterbreiten. Die Zeit ist reif, dass die schwierige \nArbeit der Grundschullehrer die angemessene Anerken-\nnung und Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt. Das sind wir unseren \nKindern schuldig. Daf\u00fcr sollten wir uns als Landesparla-\nment einsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAus einigen Fraktionen ist im Vorfeld der Debatte der \nHinweis gekommen, dass sie das Anliegen zwar mittra-\ngen, es richtig finden, im Moment aber nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. Ich sage ganz klar: F\u00fcr unsere Fraktion steht das \nZiel im Vordergrund, die Zwangsteilzeit zu beenden und \neine L\u00f6sung in Richtung Vollzeitbesch\u00e4ftigung zu finden. \nWir werden deshalb eine Abstimmung hier nicht \u00fcber das \nKnie brechen. Wir m\u00f6chten allen Fraktionen, auch CDU \nund SPD, die Gelegenheit geben, \u00fcber ihren eigenen \nSchatten zu springen und auch einmal einem Oppositi-\nonsantrag zuzustimmen. Deshalb m\u00f6chte ich nach \n\u00a7 81 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Verweisung \nunseres Antrages an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \nbeantragen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. CDU? \n\u2013 Von der CDU spricht niemand. Kollege Colditz ist \ndurchgestrichen, ich konnte es gar nicht fassen. Dann die \nLinksfraktion. \u2013 Nein. Die \u00dcberweisung an den Aus-\nschuss wird von der einreichenden Fraktion beantragt. \nGibt es seitens der anderen Fraktionen dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann verfahren \nwir so. \n\n(Am Mikrofon stehen Cornelia Falken, \nLinksfraktion, Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nJetzt k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht die Debatte, die wir \ngerade in den Ausschuss vertagt haben, wieder er\u00f6ffnen. \nDarum bitte ich jetzt. Also fangen wir mit der Dame an. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die \nFDP-Fraktion den Antrag an den Ausschuss \u00fcberweist. \nWir halten es f\u00fcr absolut g\u00fcnstig, hier heute nicht abzu-\nstimmen. Wir glauben auch, dass es sinnvoll ist, zum \nentsprechenden Zeitpunkt \u00fcber den Antrag zu reden und \nnicht heute. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 Bitte, Frau \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich erkl\u00e4re f\u00fcr \nmeine Fraktion, dass wir es sehr begr\u00fc\u00dfen, dass die FDP \neingesehen hat, dass heute weder der Ort noch die Zeit ist, \num \u00fcber diesen Antrag zu sprechen, und dass der Aus-\nschuss f\u00fcr Schule und Sport der einzig vern\u00fcnftige Ort ist, \ndar\u00fcber zu diskutieren. Deshalb haben wir zugestimmt, \ndass die Verweisung an den Ausschuss erfolgt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Dieses Anliegen teilen wir auch in \nder Koalition, dass man im Ausschuss zum richtigen \nZeitpunkt auf der Grundlage eines sachlichen Antrages \ndiskutiert und entscheidet. Deshalb sind wir froh, dass der \nAntrag \u00fcberwiesen wurde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Noch irgendwelche \nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Beschlossen haben \nwir es durch unser Einverst\u00e4ndnis schon, da kein Wider-\nspruch vorlag. \n\nMir ist signalisiert worden, dass wir \u00c4hnliches gleich \nnoch einmal erleben. Ich will aber nicht vorgreifen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. Ich \nrufe auf \n\n \n\n \n\n 7389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZukunft der Sachsen-Finanzgruppe (SFG) \nDrucksache 4/9831, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nBitte, Herr Weichert, f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Etwas \u00dcberraschung muss noch \ngewahrt bleiben. \n\nMit dem Notverkauf der S\u00e4chsischen Landesbank an die \nLandesbank Baden-W\u00fcrttemberg stellt sich zwangsl\u00e4ufig \neine Reihe von Fragen nach der Zukunft der Sachsen-\nFinanzgruppe, der SFG, denn im Konstrukt der SFG ist \ndie Landesbank bisher ein tragender Pfeiler. Unter dem \nDach der SFG kooperiert die Landesbank mit den acht \nVerbundsparkassen beispielsweise im Wege von Betriebs-\nvereinbarungen oder Liquidit\u00e4tsausgleichen. Diese \nKooperation wurde im Zuge der, wie wir jetzt wissen, \ngescheiterten Neuausrichtung der Landesbank noch \neinmal vertieft und erweitert. Hinzu kommt, dass die SFG \nmit 63 % an der Landesbank beteiligt ist, damit also ein \nDaseinszweck der SFG. Auch darin bestand die Landes-\nbank zu steuern. \n\nWenn also die Landesbank bisher ein tragender Pfeiler der \nSachsen-Finanzgruppe war, droht nun der s\u00e4chsischen \nVerbundl\u00f6sung der Einsturz. Was soll nun mit der Sach-\nsen-Finanzgruppe geschehen? Gibt es \u00fcberhaupt noch \neine Daseinsberechtigung f\u00fcr den Verbund und, wenn ja, \nist es sinnvoll, dass der Freistaat weiter an der Finanz-\ngruppe beteiligt ist? Welche Vorteile bestehen f\u00fcr die \nVerbundsparkassen und ihre kommunalen Anteilseigner \ngegen\u00fcber den sieben selbstst\u00e4ndigen Sparkassen, die \nnicht in der Finanzgruppe, sondern im Beteiligungsver-\nbund S\u00e4chsische Sparkassen organisiert sind? Bietet \nvielleicht der Notverkauf der Landesbank sogar die \nChance, dass das in zwei Lager gespaltene Sparkassenwe-\nsen in Sachsen wieder zu einer Familie kommt, also dem \nBeteiligungsverband S\u00e4chsische Sparkassen, um die \nSachsen-Finanzgruppe zu verteidigen? Welche Konse-\nquenzen und vielleicht sogar Chancen erwachsen der \nFinanzgruppe f\u00fcr die Verbundsparkassen und die kommu-\nnalen Anteilseigner schlie\u00dflich daraus, dass gem\u00e4\u00df der \nGrundlagenvereinbarung zwischen Landesbank und \nLBBW die s\u00e4chsischen Sparkassen dem Leistungsver-\nbund Baden-W\u00fcrttemberg beitreten sollen? Haben die \nbisherigen Kooperationen der Verbundsparkassen tats\u00e4ch-\nlich zu erhofften Kosteneinsparungen gef\u00fchrt, sodass sich \nder Fortbestand der SFG auch ohne Landesbank rechtfer-\ntigen lie\u00dfe? Inwiefern ist die LBBW bereit, die Landes-\nbank als Kooperationspartner im Verbundsystem zu \nersetzen? \n\nDurch das Land schwirren bereits die verschiedensten \nVorschl\u00e4ge von Landes- und Kommunalpolitikern, was \njetzt geschehen soll. Von der Aufl\u00f6sung der SFG reden \ndie einen, der Landrat von Mei\u00dfen denkt laut \u00fcber einen \nBeitritt seiner Sparkasse zum SFG nach. Das Leipziger \n\nLand fordert, der Freistaat solle sich endlich aus der SFG \nzur\u00fcckziehen. \n\nWas also ist zu tun, meine Damen und Herren? Ohne \njeden Zweifel stellt der Verkauf der Landesbank f\u00fcr die \nZukunft der s\u00e4chsischen Finanzgruppe eine m\u00e4chtige \nZ\u00e4sur dar, die durchaus mit dem Volksentscheid aus dem \nJahre 2001 zu vergleichen ist. \n\nIn den n\u00e4chsten Monaten stellt sich f\u00fcr das s\u00e4chsische \nSparkassenwesen erneut eine solch gewichtige Richtungs- \nund Strukturentscheidung. Die konkreten Fragen, die sich \nstellen, habe ich bereits angesprochen. Sie k\u00f6nnen hier \nund heute nicht abschlie\u00dfend beantwortet werden. Dazu \nbrauchen wir erst einmal Klarheit dar\u00fcber, ob die LBBW \n\u00fcberhaupt an Bord bleibt und wie die Bewertungsfrage \nam Ende des Jahres ausf\u00e4llt. \n\nKlar ist aber bereits heute eines: Die Zukunft der Finanz-\ngruppe muss in den s\u00e4chsischen Parlamenten behandelt \nwerden \u2013 hier im Landtag in Dresden, in den Kreistagen \nund in den R\u00e4ten des Freistaates. \n\nMeine Damen und Herren! Die Anregung, die mich im \nVorfeld dieser Debatte erreichte \u2013 n\u00e4mlich nicht hier und \nheute im Plenum abschlie\u00dfend \u00fcber unseren Antrag zu \nbefinden, sondern ihn eingehend im zust\u00e4ndigen Aus-\nschuss zu beraten \u2013, will ich gern aufgreifen. Ich bitte \ndeshalb nach \u00a7 81 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung um \n\u00dcberweisung an den Haushalts- und Finanzausschuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Ronald Weckesser, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nmachen wir es einmal so, dass ich nicht frage, wer wider-\nspricht; jetzt stimmen wir dar\u00fcber ab: Wer dem Antrag der \neinreichenden Fraktion folgt, dass wir das an den Aus-\nschuss r\u00fcck\u00fcberweisen, der melde sich bitte. \u2013 Wer folgt \ndiesem Antrag nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke; dann \nist dem so. \n\nAber, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte in eigener \nSache, ohne mich mit jemandem abgesprochen zu haben, \nbemerken, dass ich das Gef\u00fchl habe, wir versto\u00dfen hier \netwas gegen die Tatsache der \u00d6ffentlichkeit. Wir haben \njetzt zweimal erlebt, dass eine einreichende Fraktion ihre \nGedankeng\u00e4nge zu einem bestimmten schwierigen Thema \nungehindert in der \u00d6ffentlichkeit darlegen konnte, und \ndann wird es vertagt. Ich habe hierbei ein ungutes Gef\u00fchl. \nWenn dies einrei\u00dft, dann haben wir zwar den Er\u00f6ffnungs-\nstreit \u2013 der Hut wird in den Ring geworfen \u2013, und der \neigentliche Kampf findet unter Ausschluss der \u00d6ffentlich-\nkeit statt. \n\nDas war meine pers\u00f6nliche Meinung. Ich werde den \nJuristischen Dienst bitten, mir bei meiner weiteren per-\ns\u00f6nlichen Meinungsbildung zu helfen. \n\n 7390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Nach meiner pers\u00f6n-\nlichen Meinung w\u00e4re es durchaus m\u00f6glich gewesen, eine \nDebatte \u00fcber den Antrag zu f\u00fchren, hier die ersten Argu-\nmente zur Kenntnis zu nehmen und dann an den Aus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Ich habe in keinem Fall das Votum \ndes Antragstellers so verstanden, dass heute nicht mehr \nvon anderen Fraktionen gesprochen werden darf. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich erkl\u00e4re diesen Tagesordnungspunkt 9 mit der \nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2006 \nDrucksache 4/6637, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/9246, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge ist die gewohnte: Es \nbeginnt die CDU und geht nach den Mehrheitsverh\u00e4ltnis-\nsen weiter. \u2013 Ich frage dann noch Herrn Scheel, ob er als \nBerichterstatter sprechen m\u00f6chte, und nat\u00fcrlich auch den \nVertreter des Rechnungshofes, so er m\u00f6chte. Bitte, Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Jahresbe-\nricht 2006 des Landesrechnungshofes \u2013 das klingt f\u00fcr uns, \ndie wir jetzt, was die Steuereinnahmen betrifft, eher in \nden fetten Jahren sind, wie eine Geschichte aus schwieri-\nger Zeit; das war damals anders. Wer im Vorwort dieses \nBerichtes liest, der wird noch einmal in die schwierige \nfiskalische Ausgangslage f\u00fcr Sachsen im Jahr 2004 \nzur\u00fcckversetzt. Wir hatten damals mit gro\u00dfen Einnahme-\nausf\u00e4llen zu k\u00e4mpfen: Mindereinnahmen bei Steuern und \nsteuerinduzierte Einnahmen waren auszugleichen in einer \nGr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 600 Millionen Euro. \n\nDas wurde durch umfangreiche Sparma\u00dfnahmen ge-\nschafft und die Nettokreditaufnahme konnte trotz dieser \nAnspannung im Vergleich zum Vorjahr um 98,5 Millio-\nnen Euro verringert werden. Die Staatsregierung hat im \nJahr 2004 trotz schwieriger Lage Kurs gehalten. Ausga-\nben wurden den Einnahmen angepasst und die Nettokre-\nditaufnahme wurde trotzdem reduziert. \n\nWas diese umsichtige und nachhaltige Finanzpolitik am \nEnde bringt, haben wir in unserem Haushaltsabschluss \n2006 gesehen: Sachsen hat es geschafft, seine Nettokre-\nditaufnahme auf null zur\u00fcckzufahren. Hier geht mein \nerster Dank an unseren S\u00e4chsischen Rechnungshof, der \nseinen Anteil daran hat. Hier wurde durch den Rech-\nnungshof auch auf uns \u2013 das r\u00e4ume ich ein \u2013 Disziplin \nprojiziert. \n\nDer Landesrechnungshof hat eine ganz wichtige Aufgabe \nund \u00fcbt die Finanzkontrolle zum Nutzen des Gemeinwoh-\nles aus und nicht, um irgendjemanden zu maltr\u00e4tieren und \nvielleicht, wie es in dieser oder jener Beh\u00f6rde empfunden \nwird, den Leuten auf die Nerven zu gehen. \n\nUnser Haushalts- und Finanzausschuss hat sich intensiv \nund ausf\u00fchrlich mit den einzelnen Nummern des Jahres-\nberichtes auseinandergesetzt; und, Herr Pr\u00e4sident, Sie \nwerden es best\u00e4tigen: So viele Beitritte wie bei diesem \nBericht hat es wohl in der Geschichte unseres S\u00e4chsischen \nRechnungshofes selten gegeben. \n\nEs zeigt sich, dass die Ministerien die Beitr\u00e4ge im Jahres-\nbericht und andere Pr\u00fcfmitteilungen des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes mehr und mehr als Hilfestellung empfin-\nden \u2013 auch das als eine Ver\u00e4nderung im Bewusstsein und \nnicht als Angriff auf die eigene Ausgabenpolitik. Auch die \njeweiligen Fachkollegen entwickeln sich in diese Rich-\ntung. \n\nDie Arbeit des Haushalts- und Finanzausschusses hat \ngezeigt, dass die Finanzkontrolle funktioniert; und wir, \ndie wir nun in besseren Zeiten leben \u2013 nach der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung gibt es mehr Steuermehreinnahmen; aber \nauch dies wird kein Dauerzustand sein, denn dass diese \nfetten Jahre wirklich sieben Jahre werden, glaube ich \nnicht \u2013; wir werden wieder mehr sparen m\u00fcssen. \n\nEines m\u00fcssen wir im Hinterkopf haben: Die Solidarpakt-\nmittel werden mit dem Jahr 2009 Jahr um Jahr um \n200 Millionen Euro gesenkt. Es wird also weniger Trans-\nfers geben und damit wird der Anpassungsdruck auf den \ns\u00e4chsischen Haushalt deutlich st\u00e4rker. Wir werden in \nZukunft noch effizienter mit den knappen Steuermitteln \numgehen m\u00fcssen. \n\nDeshalb haben insbesondere die Finanzpolitischen Spre-\ncher der Koalitionsfraktionen auch gerade in diesem Jahr \neinen st\u00e4rkeren Kontakt zum S\u00e4chsischen Rechnungshof \ngesucht. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle vorschlagen, Herr \nPr\u00e4sident \u2013 wir haben das auch schon mit den Sprechern \nder anderen Fraktionen besprochen \u2013, dass wir vielleicht \nin Vorbereitung des Jahresberichtes 2007 die Zusammen-\narbeit mit dem S\u00e4chsischen Rechnungshof und dem \nHaushalts- und Finanzausschuss weiter verbessern, damit \nwir uns \u2013 vielleicht auch in Vorrunden mit den Finanzpo-\nlitischen Sprechern aller Fraktionen \u2013 sehr fr\u00fch auf das \neinstellen, was uns im n\u00e4chsten Bericht erwarten wird. \n\n 7391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nInsgesamt bescheinigt der S\u00e4chsische Rechnungshof, dass \ndie finanzpolitischen Leitlinien im Freistaat Sachsen \nrichtig gesetzt sind und der Haushalt ordnungsgem\u00e4\u00df \nvollzogen wird. Dar\u00fcber haben wir uns alle gefreut \u2013 \nnicht nur die Parlamentarier im Haushalts- und Finanz-\nausschuss, sondern sicher auch die Vertreter der Staatsre-\ngierung. \n\nAuch die s\u00e4chsischen Kommunen, meine Damen und \nHerren, sind auf einem guten Weg. Nat\u00fcrlich gibt es \nimmer wieder Einzelf\u00e4lle, in denen Verbesserungspoten-\nziale \u2013 ich formuliere es etwas vorsichtig \u2013 schlummern \nm\u00f6gen. Manchmal gibt es auch Dinge, die wirklich nicht \nhinzunehmen sind und die uns \u00e4rgern m\u00fcssen. \n\nMein Dank geht auch an die Staatsregierung f\u00fcr ihre \nsolide Haushaltsf\u00fchrung. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, dem S\u00e4chsischen \nRechnungshof f\u00fcr den Jahresbericht zu danken. Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie, unseren Dank an \nIhre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter weiterzugeben. Ich \nfreue mich auf die Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen \nRechnungshof, die wir in den n\u00e4chsten Jahren sicherlich \nnoch verbessern und intensivieren werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion wird durch Herrn Weckesser vertreten. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch die heutige \nDebatte hat bemerkenswerte Eigenheiten, wie es bisher in \njedem Jahr der Fall war. Diesmal gibt es keine Abschieds-\nrede wie vor einem Jahr von Kollegen Albrecht, der uns \ndamals sein parlamentarisches Verm\u00e4chtnis ans Herz \nlegte, bevor er zu seinem neuen Job nach Leipzig ent-\nschwand. Ber\u00fccksichtigt man die Lage in der CDU-\nFraktion heute, hat er sich vielleicht weitsichtig verhalten. \nM\u00f6glicherweise hat er aber die einmalige Chance ver-\npasst, Finanzminister zu werden. \n\nWir als Haushalts- und Finanzausschuss waren wieder \neinmal p\u00fcnktlich und sind kurz vor der Sommerpause \nfertig geworden. Doch das Plenum in seiner Weisheit hat \ndie K\u00fcr vor die Pflicht gesetzt und den Tagesordnungs-\npunkt damals zugunsten des Sommerfestes vertagt. \nImmerhin ist es auch so noch rechtzeitig genug vor dem \nn\u00e4chsten Rechnungshofbericht, den wir mit Spannung f\u00fcr \nNovember erwarten. \n\nAber wenn wir es denn p\u00fcnktlich geschafft h\u00e4tten, w\u00fcrde \nich heute voller \u00dcberraschung in mein Manuskript von \ndamals schauen. Es war n\u00e4mlich in sch\u00f6nster Unschuld \nund ohne die Spur einer Ahnung k\u00fcnftiger Katastrophen \nverfasst worden. \n\nWir befassen uns schlie\u00dflich \u2013 noch so ein Punkt \u2013 zum \nletzten Mal in gewohnt mehr oder weniger kritischer \nWeise mit einem Abschnitt s\u00e4chsischer Politik, insbeson-\n\ndere Haushaltspolitik, f\u00fcr die allein die CDU Verantwor-\ntung tr\u00e4gt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ja, ja!) \n\nBeim n\u00e4chsten Mal geht es schon um die Verantwortung \nder Koalition. \n\nAber auch der heute zum Abschluss zu bringende Rech-\nnungshofbericht atmet indirekt noch den Geist immer \nneuer Katastrophenmeldungen von der Steuerfront. Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler ist darauf schon eingegangen, indem er an \n2004 erinnert hat. Es ist nur so: Man gew\u00f6hnt sich auch \nan einen solchen Zustand relativ schnell, obwohl die \neinzige Gewissheit, die man empirisch wie theoretisch \nhat, nur lauten kann: Jedem Aufschwung folgt irgend-\nwann der n\u00e4chste Abschwung. Insofern ist mir Euphorie \nverd\u00e4chtig. Was sind schon Wachstumsraten von 2 oder \n3 %? Doch nicht mehr als das Wiedererreichen von \nNormalit\u00e4t und ein kleines Aufatmen. \n\nAndererseits ist in keiner der Reden, die ich mir in Vorbe-\nreitung auf heute wieder angesehen habe, auch nur der \nHauch zu versp\u00fcren, dass wir wenig sp\u00e4ter keine Landes-\nbank mehr haben k\u00f6nnten. Im allgemeinen Gesuche nach \nSchuldigen bzw. Verantwortlichen sei hier einmal anders-\nherum gefragt: Wer h\u00e4tte eine solche Entwicklung am \nehesten voraussehen k\u00f6nnen, wenn nicht die BaFin, wenn \nnicht die Bundesbank, wenn nicht der versammelte \nSachverstand des Finanzministeriums und \u2013 damit bin ich \nwieder beim heutigen Thema \u2013 wenn nicht auch unser \nRechnungshof? \n\nMeine Damen und Herren! Ich erspare mir die Statistik \n\u00fcber die Anzahl von Beitritten und Kenntnisnahmen, \u00fcber \nAbstimmungsergebnisse und deren Zustandekommen. Es \ngab nichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches. Wir h\u00e4tten uns wieder \neinmal mehr Beitritte gew\u00fcnscht, als die Koalition\u00e4re \nzugelassen haben. \n\nF\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit folgt an dieser Stelle nur eine grobe \n\u00dcbersicht \u00fcber den gesamten Bericht. Er zerf\u00e4llt in \ngewohnter Weise in drei gro\u00dfe Bl\u00f6cke: Haushaltspolitik \ndes Freistaates, Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten und \u00c4rgernisse der \nVerwaltungspraxis, kommunale Finanzen. Der letztge-\nnannte Block ist traditionsgem\u00e4\u00df gro\u00df. Ich will auf all das \nnicht eingehen; es ist nachzulesen. \n\nInsgesamt ist dem Rechnungshof auch diesmal wieder f\u00fcr \nseine geduldige Arbeit zu danken. Herr Albrecht bem\u00fchte \nvor einem Jahr das Bild vom steten Tropfen, der dennoch \nden Stein h\u00f6hlt. Daran \u00e4ndert auch gelegentlich ge\u00e4u\u00dferte \nUngeduld nichts. Der Rechnungshof ist eben \u2013 das ist \nPrivileg wie Verpflichtung gleicherma\u00dfen \u2013 niemandes \nWerkzeug. Er ist unabh\u00e4ngig, soll es sein, und das ist gut \nso. \n\nWie schnell sich alles \u00e4ndern kann, hat zuletzt die Meta-\nmorphose der SPD von langj\u00e4hrig praktizierter Oppositi-\nonsrhetorik hin zum staatstragenden Regierungsgestus \ngezeigt. Ich kenne aber auch das Gegenteil: die Sicht \nmeiner Genossen in Mecklenburg-Vorpommern auf ihren \nLandesrechnungshof, zu dem der den meisten hier wohl-\nbekannte Herr Schweisfurth aus unserem Rechnungshof \n\n 7392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nwechselte. Es ist dann schon spannend, \u00fcber solche Dinge \nmiteinander zu reden. Wir leben halt in dynamischen \nZeiten. Zurzeit steht die CDU-/SPD-Koalitionsregierung \nf\u00fcr alles in Gesamthaftung. Doch einige ihrer Minister \nwurden aus dieser Haftung bereits wieder entlassen. \n\nZu einem fr\u00fcheren Bericht \u00e4u\u00dferte ich einmal die Vermu-\ntung, dass das Interregnum zwischen dem Weggang von \nHerrn K\u00f6hn und der Wahl von Herrn Heigl zu einer \ngewissen Zur\u00fcckhaltung unter Herrn Theobald gef\u00fchrt \nhaben k\u00f6nnte. Heute jedoch ist festzustellen, dass zumin-\ndest aus der Sicht meiner Fraktion keiner der Jahresbe-\nrichte mehr dieses Kribbeln hervorruft, wie es zu Zeiten \nHerrn K\u00f6hns Normalit\u00e4t war. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDass der Rechnungshof und seine Arbeit von meiner \nFraktion trotz solcher kritischen Anmerkungen immer \nhoch gesch\u00e4tzt wurden, ist eine Tradition, mit der wir \nauch heute nicht brechen wollen. \n\nDemn\u00e4chst bekommen wir den Jahresbericht 2007 auf \nden Tisch. Es ist der erste, dessen Pr\u00fcfungszeitraum in die \nVerantwortung der ersten Koalitionsregierung in Sachsen \nf\u00e4llt. Vermutlich erleben wir in dieser Wahlperiode nur \nnoch einen einzigen Rechnungshofbericht. Der darauf \nfolgende \u2013 Jahrgang 2009 \u2013 wird wohl erst unseren \nNachfolgern in die H\u00e4nde fallen. Kluge Rechnungshof-\npr\u00e4sidenten wollen in der Regel nicht in das allgemeine \nWahlkampfget\u00fcmmel rutschen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir, dem Rechnungshofgesetz folgend, \nkeine Ma\u00dfgaben zu erteilen. Dem sollten wir uns ver-\npflichtet f\u00fchlen und dennoch immer wieder auf Punkte \nverweisen, in denen wir als Legislative Schwerpunkte \nsehen, und die Gelegenheit nutzen, dem Rechnungshof \nentsprechende W\u00fcnsche mit auf den Weg zu geben. \nZurzeit geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich die Umst\u00e4nde um die \nLandesbank dazu. \n\nAlles in allem w\u00fcnsche ich mir vom Rechnungshof, dass \ner sich ein wenig mutiger strategischen Themen widmet. \nDie Herausforderungen durch den Reformprozess, in dem \nwir stecken, betreffen Regierung, Landtag und Rech-\nnungshof gleicherma\u00dfen und sollen auch heute nicht \nunerw\u00e4hnt bleiben. Nicht, dass sie neu w\u00e4ren; sie pr\u00e4gen \nbisher schon unsere Arbeit wie die des Rechnungshofes \nund waren auch im vergangenen Jahr Gegenstand der \nDebatte. Aber vieles, was fr\u00fcher als potenzielle Drohung \nam Horizont bef\u00fcrchtet oder gelegentlich abgestritten und \nverdr\u00e4ngt wurde, ist wieder ein St\u00fcck n\u00e4her ger\u00fcckt oder \nhat uns bereits ereilt. Ich nenne als Beispiel nur die \ngeschlechterspezifische Differenzierung bei der Abwan-\nderung junger Leute. Auch die weiteren demografisch \nbedingten Ver\u00e4nderungen durch Schrumpfung und Alte-\nrung der Bev\u00f6lkerung machen die Frage dringlicher, wer \nwie mit anvertrauten \u00f6ffentlichen Geldern umgeht. \n\nIch will nur noch die F\u00f6deralismusreform erw\u00e4hnen. Sie \nwird die Welt ver\u00e4ndern, selbst wenn es gelingen sollte, \ndie negativsten Szenarien, die in der Debatte sind, abzu-\nwenden. Insofern w\u00fcnsche ich mir, dass sich der Schwer-\n\npunkt der Arbeit des Rechnungshofes von der klassischen \nnachtr\u00e4glichen Kontrolle und Bewertung des Verwal-\ntungshandelns mehr in Richtung Einflussnahme auf \nk\u00fcnftiges Handeln verlagert. \n\nWir werden uns auch mit den Fragen einer stabilen, \nfunktionierenden Schuldenpolitik noch mehrfach besch\u00e4f-\ntigen m\u00fcssen; sie ist in der Debatte. Ich denke, mit Trivi-\nal\u00f6konomie ist da kein Blumentopf zu gewinnen. Es ist \nimmer und \u00fcberall schwer, breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine \nBalance zwischen eing\u00e4ngiger Schuldverteufelung von \nder einen Seite und hemmungslos kreditfinanzierter \nvermeintlicher Wohltatenpolitik auf der anderen Seite zu \nerlangen. \n\nZum Abschluss. Ihnen liegt die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses mit meiner Unter-\nschrift vor. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nPecher, Sie sprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte dem Rechnungshof f\u00fcr die geleistete Arbeit \nausdr\u00fccklich danken. Insbesondere danke ich f\u00fcr die \nkonstruktive, sachliche und unabh\u00e4ngige Arbeit gemein-\nsam mit dem Haushalts- und Finanzausschuss. \n\nDer Rechnungshof k\u00e4mpft um seine Meinung. Das haben \nwir mehrfach im Finanzausschuss erfahren. Er vertritt und \nbegr\u00fcndet sie. Im Dialog mit dem Ministerium und den \nAbgeordneten ergaben sich beim diesj\u00e4hrigen Rech-\nnungshofbericht sehr viele \u00c4nderungen gegen\u00fcber fr\u00fcher. \nEs wurden viel mehr Berichte angefordert, nachverfolgt, \ngemeinsam \u00fcberpr\u00fcft und letztlich auch Unzul\u00e4nglichkei-\nten ge\u00e4ndert. \n\nDer Schwerpunkt der Arbeit erstreckte sich \u00fcber alle \nMinisterien. Ein bisschen vermisst, Herr Heigl, haben wir \nin Ihrem Bericht die Staatskanzlei. \n\nEr zeichnet insbesondere ein positives Bild vom Zustand \nunserer Kommunen, Stichwort: Personal, Schulden usw. \nEr skizziert das Problem in diesem Bereich der ausgela-\ngerten Einrichtungen. \n\nViele Dinge, die schwierig sind, vom neuen Steuerungs-\nmodell \u00fcber Forderungsmanagement wurden angespro-\nchen, aber auch triviale Dinge wie Grundstock oder \nRegress bei Personensch\u00e4den. Nichts ist dem Rechnungs-\nhof zu schade, es unter die Lupe zu nehmen und letztlich \ndem Ausschuss vorzulegen. Das ist gut so, denn wichtig \nist, dass der Rechnungshof \u2013 das muss ich sagen, das \nbedauere ich an der Pressemitteilung der Linksfraktion \u2013 \npolitisch unabh\u00e4ngig arbeitet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir teilen nicht die \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes im \nvollen Umfang zu den Rahmenbedingungen des Staats-\n\n 7393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nhaushaltes, die auf der Grundlage von 2004 durchaus \nnoch Bestand haben k\u00f6nnten. Aber es ist auch schon \nangesprochen worden, die Zeit hat sich weitergedreht und \ndie Rahmenbedingungen haben sich ge\u00e4ndert. Die Konso-\nlidierungsanstrengungen, insbesondere durch die Abfi-\nnanzierung von Zukunftslasten in den Doppelhaushalten \n2005/2006 und 2007/2008, und die sich entwickelnden \nSteuereinnahmen haben doch erheblich bessere Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr den Freistaat gegeben. \n\nDie hohe Rechtsbindung, die der Rechnungshof kritisiert, \nhat sich aus unserer Sicht etwas entsch\u00e4rft. Man muss \nganz deutlich sagen, nat\u00fcrlich gehen 2009 die Solidar-\npaktmittel zur\u00fcck. Wir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis \nnehmen, dass sich die Infrastrukturl\u00fccke im kommunalen \nund auch im staatlichen Bereich erheblich schlie\u00dft. Wir \nk\u00f6nnen nicht auf der einen Seite als Regierungskoalition \nimmer wieder verk\u00fcnden, was wir alles in Sachsen leisten \nund geleistet haben, wo es vorw\u00e4rts geht, und auf der \nanderen Seite nicht zur Kenntnis nehmen, dass sich die \nInfrastrukturl\u00fccke in erheblichen Bereichen doch schlie\u00dft. \nDamit ist klar, dass, wenn sich diese Infrastrukturl\u00fccke \nschlie\u00dft, wir im Suggestivbereich bestimmte Ma\u00dfnahmen \nnicht mehr in der Art und dem Umfang machen m\u00fcssen. \nDamit k\u00f6nnen wir auch den R\u00fcckgang der Solidarpakt-\nmittel kompensieren. Das ist mit dem R\u00fcckgang ja auch \nso gedacht. Das tut der Investitionsquote des Freistaates \nnat\u00fcrlich keinen Abbruch. \n\nRichtig ist auch, dass wir als SPD-Fraktion nat\u00fcrlich den \nSchwerpunkt der Steuereinnahmen in Richtung Abbau \nvon Zukunftslasten sehen. Das ist in der Koalition unstrit-\ntig. Wir w\u00fcnschen uns nur, dass mehr in Richtung echter \nSchuldentilgung, also Nettotilgung, gegangen wird, was \nsofort f\u00fcr die n\u00e4chsten Haushalte zur Folge hat, dass dort \nechte Zinseinsparungen zur Verf\u00fcgung stehen, die ver-\nwendet werden k\u00f6nnen. \n\nIch bin auch stolz darauf, dass dieser Freistaat eben nicht \neine kreditfinanzierte Ausgabenpolitik in Richtung Wohl-\ntaten macht, sondern zurzeit gut finanziert ohne Schulden \nseinen Haushalt \u00fcber die Runden bringt. Ich habe auch \nden positiven Ausblick, dass das noch einige Zeit so sein \nwird, zumindest so lange, wie die SPD in dieser Koalition \nsein wird. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben mit dem Rechnungshofkollegium auch pers\u00f6n-\nlich gesprochen. Wir haben es auch im HFA angespro-\nchen: Es ist richtig und wichtig, dass die Arbeit des \nRechnungshofes im HFA in Zukunft eine st\u00e4rkere Ge-\nwichtung und eine h\u00f6here Identit\u00e4t der Arbeit bekommt. \nDazu haben wir die entsprechenden Instrumente. Das \nm\u00fcssen wir uns genau ansehen. Wir m\u00fcssen uns zum \nBeispiel vorher mit den Obleuten und dem Rechnungshof \nzusammensetzen, die Priorit\u00e4tensetzung durchsetzen, wo \nwir konkret nachverfolgen wollen. Man kann sich auch \n\u00fcberlegen, dass man, insbesondere wenn Haushaltsver-\nhandlungen stattfinden, die die Ressourcen des HFA \nbinden, zum Beispiel \u00fcber einen Unterausschuss separat \n\nden Rechnungshofbericht vorbereitet. Das sind Dinge, die \nman angehen kann, dass wir auch st\u00e4rker auf die Nachver-\nfolgung und Ergebniskontrolle Wert legen. Die SPD-\nFraktion hat das angeregt. Wir sind dabei, das voranzu-\ntreiben. Es tut dem Freistaat insgesamt gut. \n\nZum Schluss mein Fazit: Der S\u00e4chsische Rechnungshof \narbeitet gut, kompetent und politisch neutral. Er ist ein \nunverzichtbarer und nicht verhandelbarer Bestandteil \ndieser parlamentarischen Demokratie. Ich bedanke mich \nbei allen Mitarbeitern herzlich f\u00fcr die geleistete Arbeit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Delle \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Bericht des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes wird ja jedes Jahr sehnlich erwartet, bis \ner dann im November zur Verteilung an die Abgeordneten \ngelangt. Und es ist, meine Damen und Herren, auch keine \ngro\u00dfe Kunst darin, jedes Jahr aufs Neue kleine und \ngr\u00f6\u00dfere Steilvorlagen f\u00fcr eine engagierte Oppositionsar-\nbeit zu finden, weshalb es erstmal recht und billig ist, dem \nS\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr seine pr\u00e4zise und flei\u00dfige \nArbeit zu danken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Gerade angesichts dieser \nbienenflei\u00dfigen Arbeit, hinter der sich gro\u00dfe Mengen von \nSteuergeldern verbergen, ist es umso bedauerlicher, wenn \neinzelne Zahlen des Rechnungshofberichtes erst nach \nVerz\u00f6gerung zur Kenntnis des Parlaments gelangen und \nerst dann, nach dem Bericht des SRH, die Aufarbeitung \nbeginnen kann. \n\nIch m\u00f6chte mir die Details ersparen. Sie sind ja alle im \nvorliegenden Bericht nachzulesen. Nur so viel: Die NPD-\nFraktion begr\u00fc\u00dft es au\u00dferordentlich und der vorliegende \nBericht hat es wieder einmal gezeigt, dass es eine Einrich-\ntung wie den SRH gibt. Wir w\u00fcrden sehr gerne noch \numfangreichere und aktuellere Berichte erhalten. Die \nNPD-Fraktion wird deshalb angesichts dieser Umst\u00e4nde \nbei den n\u00e4chsten Haushaltsberatungen die personelle \nAufstockung des SRH beantragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion, \nHerr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie im Vorjahr \nbest\u00e4tigt auch der Jahresbericht 2006 der Staatsregierung \ninsgesamt eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirt-\nschaftsf\u00fchrung. In meinem Redeentwurf vom Juli dieses \nJahres \u2013 zu diesem Zeitpunkt war das Thema schon \neinmal auf der Tagesordnung \u2013 stand in meinem Redema-\n\n 7394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nnuskript: Gl\u00fcckwunsch der Staatsregierung. Vor dem \nHintergrund des finanziellen Desasters der Sachsen LB, \nden Tr\u00fcmmern, die uns eine \u201einsgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung\u201c beschert hat, verzich-\nte ich heute auf die Gl\u00fcckw\u00fcnsche an die Staatsregierung. \nDie Gl\u00fcckw\u00fcnsche soll der S\u00e4chsische Rechnungshof \nbekommen. Die FDP-Fraktion dankt selbstverst\u00e4ndlich \nHerrn Heigl und seinen Mitarbeitern f\u00fcr seine \n48 Pr\u00fcfbemerkungen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Bemerkungen, aber auch die Ihrer Kollegen in den \nanderen L\u00e4ndern und beim Bund beweisen eines erneut: \nBehauptungen, bei der Ausgabenseite der \u00f6ffentlichen \nHand sei die Luft raus, man k\u00f6nne nicht einsparen, man \nm\u00fcsse die Staatsfinanzen \u00fcber Steuererh\u00f6hungen finanzie-\nren, sind schlichtweg falsch. Sie entlarven, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, den mangelnden Mut und \nzeigen auf, dass gro\u00dfe Koalitionen lieber den bequemeren \nWeg w\u00e4hlen. Bedauerlicherweise schleicht sich dieser \nmangelnde Mut auch im Freistaat Sachsen ein. Sachsen \nmit seiner fr\u00fcher soliden Finanzpolitik hat bereits  \nauf Bundesebene seine Tugend verloren. S\u00e4mtlichen \nSteuererh\u00f6hungsorgien 2005 und 2006 haben Herr \nProf. Milbradt und Herr Jurk im Bundesrat zugestimmt. \nAuch hier gilt ein Blick in den Rechnungshofbericht des \nBundes und der anderen L\u00e4nder, der zeigt, dass Steuerer-\nh\u00f6hungen keine Naturgesetze sind. Sparen ist machbar. \nMan muss nur den politischen Mut haben. \n\n\u201eSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein\u201c, so lauteten die Ein-\ngangsworte von Uwe Albrecht bei der Debatte zum \nJahresbericht 2005 im vergangenen Jahr. Dieses Zitat gilt \nauch f\u00fcr dieses Jahr. \n\n\u00dcber zwei Bemerkungen im aktuellen Jahresbericht haben \nwir uns als Fraktion sehr gefreut. \n\nErste Bemerkung zum Mikrodarlehen: Beim Mikrodarle-\nhen scheint ja inzwischen Bewegung hineingekommen zu \nsein. Im Dezember 2005 wurde der Fonds in einer Son-\ndersitzung des Haushalts- und Finanzausschusses durch-\ngepeitscht. Die FDP-Fraktion hatte damals als einzige \ndagegen gestimmt. Nachfragen zu der Verg\u00fctung der \nSAB, zu europarechtlicher und haushaltsrechtlicher \nZul\u00e4ssigkeit wurden mit Koalitionsmehrheit wegge-\nwischt; das \u00fcbliche Spiel. \n\nWas die Staatsregierung, hier namentlich das SMWA, \nmacht, ist immer solide und durchdacht. Fragen der \nOpposition st\u00f6ren nur und sind Populismus. \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt wird der hoch gepriesene \nFonds kaum nachgefragt. Die Antworten auf meine \nregelm\u00e4\u00dfigen Anfragen zum Mikrodarlehen sind ern\u00fcch-\nternd. Zielgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr 2006 waren 800 Bewilligungen, \nrealisiert wurden 302. Zielgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr 2006 war eine Darle-\nhenssumme von 8 Millionen Euro, herausgekommen sind \n4,3 Millionen Euro. Auch im zweiten Quartal 2007 sind \ndie Zahlen nicht nach oben gegangen, also Zielsetzung \ndeutlich verfehlt. \n\nDa das SMWA Fehler nicht zugeben will, sollte man \nzumindest an die Verg\u00fctung der SAB herangehen. Sie \nbekommt immerhin rund 14 Millionen Euro f\u00fcr die \nBearbeitung des Mikrodarlehensprogrammes. Da freuen \nwir uns als Fraktion, dass die Kritik von unserer Seite \nFr\u00fcchte tr\u00e4gt. Das SMWA hat inzwischen angek\u00fcndigt, \ndass die SAB nun doch eine geringere Verg\u00fctung erhalten \nsoll. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nZweite und abschlie\u00dfende Bemerkung: Neuverschul-\ndungsverbot. Der Ministerpr\u00e4sident Herr Prof. Milbradt \nwill es, Staatsminister Flath, Herr R\u00f6\u00dfler wollen es haben, \nund wir als Fraktion haben im Plenum einen Gesetzent-\nwurf dazu vorgelegt. Auch im vorliegenden Jahresbericht \nwird ein generelles Kreditfinanzierungsverbot in der \nS\u00e4chsischen Verfassung begr\u00fc\u00dft. Auch da freuen wir uns, \ndie Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes im \nR\u00fccken zu haben. Gleichwohl \u2013 und da sei wieder ein \nSchwenk zur Sachsen LB erlaubt \u2013 wissen wir immer \nnoch nicht, welche L\u00f6cher das Sachsen-LB-Desaster am \nEnde in den Landeshaushalt rei\u00dft und ob \u00fcberhaupt ein \nausgeglichener Haushalt m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen, meine Herren, insofern klaffen zwischen \nAnspruch und Wirklichkeit s\u00e4chsischer Finanzpolitik hier \nun\u00fcberbr\u00fcckbare Widerspr\u00fcche. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nHermenau beendet diese Runde f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Pr\u00e4sident des Landes-\nrechnungshofes! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich Ihnen, dem \nRechnungshof, f\u00fcr den vorliegenden Jahresbericht meinen \nehrlichen Dank aussprechen. \n\nDer Rechnungshof dokumentiert in seinen Berichten \neigentlich immer wieder, wie unerl\u00e4sslich und zentral \nseine Funktion ist. Es geht darum, die Exekutive zu \nkontrollieren, das Parlament dabei zu unterst\u00fctzen, die \nExekutive zu kontrollieren und eben auch das Ver-\nschwenden von Steuergeldern aufzudecken. \n\nDer Bericht deckt aber nicht nur zahlreiche Fehler, M\u00e4n-\ngel und Vers\u00e4umnisse in der Regierungs- und Verwal-\ntungspraxis auf; er liefert auch \u2013 und daf\u00fcr danke ich \nIhnen ganz ausdr\u00fccklich \u2013 diverse aufschlussreiche \nTabellen und Datenzusammenstellungen, die er in neutra-\nler Weise in die verschiedenen Kontexte und Herausforde-\nrungen, vor denen der Freistaat und die Kommunen \nstehen, einordnet. F\u00fcr die Praxis meiner Fraktion sind \ndiese Analysen und begleitenden Erl\u00e4uterungen, wie ich \nfinde, sehr hilfreich. Deshalb muss ich das einmal so \ndeutlich erw\u00e4hnen. \n\nWir danken an dieser Stelle dem Rechnungshof auch sehr \ndaf\u00fcr, dass er sich mit dem vorliegenden Bericht wieder-\n\n 7395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nholt f\u00fcr das vornehmste Recht des Landtages, n\u00e4mlich das \nBudgetrecht, einsetzt. Exemplarisch seien hier lediglich \ndie im Jahresbericht ger\u00fcgten Leasinggesch\u00e4fte angef\u00fchrt, \ndie nirgends im Haushaltsplan auftauchen, aber langfristig \nnat\u00fcrlich Mittel binden und damit \u2013 ich zitiere Sie aus \nIhrem Bericht \u2013 \u201edas Budgetrecht des Landtages gravie-\nrend einschr\u00e4nken\u201c. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn der \nRechnungshof auch k\u00fcnftig bei seinen Pr\u00fcfungen die \nParlamentsrechte mit im Blick behielte. Denn allzu oft \nhaben wir als Parlamentarier den Eindruck, von der \nExekutive einfach \u00fcbergangen oder aufs Abnicken redu-\nziert zu werden. Ich denke nur an die Frage zur Entschei-\ndung \u00fcber die Verteilung der EU-F\u00f6rdermittel f\u00fcr die \nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013. \n\nEinen wesentlichen Schwerpunkt setzt der Rechnungshof \nmit dem vorliegenden Bericht erneut bei den Missst\u00e4nden \nder F\u00f6rderung und des Vollzuges der F\u00f6rderpolitik. Dazu \nfindet man in Ihrem Bericht allein acht Beitr\u00e4ge. Das \nhei\u00dft, jede f\u00fcnfte Anmerkung befasst sich mit dem Voll-\nzug der F\u00f6rderpolitik in diesem Land. Dieser Schwer-\npunkt ist ja wohl mit Bedacht gew\u00e4hlt. Angesichts eines \nF\u00f6rderhaushaltes, der unser Staatshaushalt in Sachsen nun \neinmal ist, wird er uns wahrscheinlich auch weiter be-\nsch\u00e4ftigen. \n\nFehlende Zielgr\u00f6\u00dfen, mangelnde Erfolgskontrollen, \nzahlreiche Doppelf\u00f6rderungen, unzul\u00e4ssige F\u00f6rderungen \n\u2013 der Rechnungshof legt mit dem vorliegenden Jahresbe-\nricht erneut den Finger in ausgew\u00e4hlte Wunden der \ns\u00e4chsischen F\u00f6rderpolitik. Allein wegen der knapper \nwerdenden Mittel muss es uns ja allen darum gehen, die \nF\u00f6rdermittel effizient und zielgenau einzusetzen. Der \nRechnungshof leistet hier also ganz wertvolle Arbeit, \nwenn er Effizienz und Zielgenauigkeit in der F\u00f6rderpraxis \nanmahnt und Missst\u00e4nde aufdeckt. \n\nIch hoffe, dass die diesbez\u00fcglichen Mahnungen des \nRechnungshofes nicht nur umgesetzt werden, sondern \nauch in s\u00e4mtliche anderen F\u00f6rderbereiche hineinwirken, \ndie dieses Mal noch von einer Rechnungshofpr\u00fcfung \nverschont geblieben sind. \n\nEinige Ihrer Mahnungen haben wir \u00fcbrigens in den letzten \nHaushaltsberatungen auch umzusetzen versucht. So hat es \nmich schon sehr erstaunt zu lesen, dass die Verwaltungs-\nausgaben des Freistaates im gesamtdeutschen Vergleich \nviel zu hoch ausfallen. Unter die Verwaltungsausgaben \nfallen nicht nur die Radiergummis der Beamten, sondern \nauch Ausgaben f\u00fcr Dienstreisen oder Post- und Fernmel-\ndegeb\u00fchren der Ministerien. In diesem Bereich g\u00f6nnt sich \nder Freistaat 2004 pro Einwohner rund 21 Euro mehr \nAusgaben als die alten Bundesl\u00e4nder im Durchschnitt. Es \nkann ja sein, dass in Sachsen die Radiergummis teurer \nsind; glauben will ich es allerdings nicht. In Ostdeutsch-\nland weist nur noch Mecklenburg-Vorpommern h\u00f6here \nPro-Kopf-Ausgaben bei den Verwaltungsausgaben aus. \nDementsprechend haben wir bei den Haushaltsberatungen \nden Rotstift angesetzt. Aber die Koalition\u00e4re wollten sich \nmit diesen sinnvollen K\u00fcrzungen bei den Verwaltungs-\nausgaben nicht besch\u00e4ftigen. \n\nAuch die von Ihnen, dem Rechnungshof, ger\u00fcgten Ab-\nordnungen der Lehrer haben wir in den Haushaltsberatun-\ngen aufgegriffen. Nach Ihrem Bericht standen im Jahre \n2004 \u00fcber 400 Lehrer nicht dem Schulunterricht zur \nVerf\u00fcgung, weil sie in der Ministerialb\u00fcrokratie eingesetzt \nwurden, teilweise sogar \u00fcber mehrere Jahre. Wir haben \ndaraufhin Ihre Zahlen durch eine Kleine Anfrage noch \neinmal aktualisiert und in den Haushaltsverhandlungen \neingefordert, die rund 25 abgeordneten Lehrer in die \nSchulen zur\u00fcckzuversetzen. Dort werden sie nach unserer \nAuffassung auch dringend gebraucht, jedenfalls dringen-\nder als in den Regionalschul\u00e4mtern. Leider sind wir auch \nhier bei den Koalition\u00e4ren auf taube Ohren gesto\u00dfen. \n\nAlso auch wenn nicht alles immer sofort fruchtet, was Sie \nin Ihren Berichten aufschreiben, m\u00f6chte ich Ihnen trotz-\ndem noch einmal abschlie\u00dfend im Namen meiner Frakti-\non den Dank aussprechen. Wir empfinden Ihre Arbeit als \nwertvoll und anregend und hoffen, dass es die n\u00e4chsten \nJahre so weitergehen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nsehe schon, die Staatsregierung l\u00e4uft sich warm, ein \n\u201eneuer\u201c Minister; bitte sch\u00f6n, Herr Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Da mich der Kollege Herbst gestern \ndarauf aufmerksam gemacht hat, doch noch einmal \nausdr\u00fccklich zu betonen, dass ich jetzt als Umweltminis-\nter den Finanzminister vertrete, tue ich das an dieser \nStelle erneut. Stellvertretend f\u00fcr den Finanzminister \nm\u00f6chte ich im Namen der Staatsregierung zum Jahresbe-\nricht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes Stellung nehmen. \n\nAuch im Jahre 2006 hat der S\u00e4chsische Rechnungshof die \nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates auf \nHerz und Nieren gepr\u00fcft und seine Feststellungen in Form \ndes Jahresberichtes 2006 ver\u00f6ffentlicht. Hilfreiche Anre-\ngungen wurden gegeben. Die Staatsregierung betrachtet \nden Jahresbericht als wertvolle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \nweitere Entwicklung hin zu einer effizienteren Verwal-\ntung. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt uns f\u00fcr das Haushaltsjahr \n2004 wie f\u00fcr die Vorjahre eine insgesamt ordnungsgem\u00e4-\n\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. Das ist hervorzu-\nheben. Denn auch \u2013 wie von den Vorrednern schon betont \n\u2013 das Jahr 2004 war von finanziellen Sorgen gepr\u00e4gt. Die \nGesamtausgaben beliefen sich im Haushaltsjahr 2004 auf \n15,9 Milliarden Euro, ohne die Mittel f\u00fcr den Wiederauf-\nbau nach dem August-Hochwasser 2002 auf 14,8 Milliar-\nden Euro. Das war der niedrigste Wert seit 1995. \n\n2004 mussten wir Steuerausf\u00e4lle in H\u00f6he von \n617 Millionen Euro kompensieren. Damit waren die \nEinnahmeausf\u00e4lle noch h\u00f6her als im Jahr zuvor, als es \n\u201enur\u201c 390 Millionen Euro waren. \n\nVor allem durch die Haushaltssperre konnte eine h\u00f6here \nNettokreditaufnahme abgewendet und die tats\u00e4chliche \n\n 7396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nKreditaufnahme gegen\u00fcber dem Jahr 2003 um rund \n100 Millionen Euro, das hei\u00dft auf insgesamt 393 Millio-\nnen Euro, verringert werden. Unter dem Strich hatte \nSachsen im Jahre 2004 dann eine Nettoverschuldung von \n91 Euro je Einwohner, w\u00e4hrend die \u00fcbrigen neuen Bun-\ndesl\u00e4nder im Durchschnitt 420 Euro pro Kopf an neuen \nSchulden aufnahmen. \n\nEine ebenso gute Position hatten wir bei der Investitions-\nquote von immerhin 21,8 %. Sachsen war damit auch im \nJahr 2004 Spitzenreiter im L\u00e4ndervergleich und hat diese \nPosition bis heute nicht wieder abgegeben. Die Leitlinien \ns\u00e4chsischer Haushaltspolitik, n\u00e4mlich die Angleichung \nder Ausgaben an die Einnahmen, das Absenken der \nNeuverschuldung und hohe Investitionsausgaben, werden \nauch im Jahresbericht des Rechnungshofes f\u00fcr 2006 \nbest\u00e4tigt. \n\n\u00dcbrigens: Noch im Jahresbericht 2005 hat der Rech-\nnungshof unser urspr\u00fcngliches Ziel in der Koalition, ab \n2009 auf eine Nettokreditaufnahme zu verzichten, als sehr \nehrgeizig angesehen. Wir und Sie, meine Damen und \nHerren Abgeordneten, haben es bereits 2006 geschafft, \nund zwar ohne Verm\u00f6gensver\u00e4u\u00dferungen; und Herr \nPecher, ich nehme das auch ernst. Ich wollte nur zu dem, \nwas Sie ansprachen, dass Sie Interesse an einer echten \nSchuldentilgung haben, im Namen der Staatsregierung \nerkl\u00e4ren: Wir haben auch Interesse an einer Schuldentil-\ngung. Ob sie nun echt oder unecht ist, werden wir noch zu \ndiskutieren haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke dem S\u00e4chsischen \nRechnungshof, stellvertretend seinem Pr\u00e4sidenten, im \n\nNamen der Staatsregierung f\u00fcr seine kritische, aber stets \nkooperative Begleitung unserer Arbeit, f\u00fcr eine faire und \nsachliche Zusammenarbeit. Auch an die Mitglieder des \nHaushalts- und Finanzausschusses darf ich den Dank des \nKollegen Finanzministers f\u00fcr eine gute und konstruktive \nZusammenarbeit bei der Behandlung der Pr\u00fcfergebnisse \nausrichten. Der Rechnungshof bescheinigt der Staatsre-\ngierung f\u00fcr das Haushaltsjahr 2004 eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, \nsich dem Votum des Haushalts- und Finanzausschusses \nanzuschlie\u00dfen und der Staatsregierung die Entlastung zu \nerteilen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nfrage den Berichterstatter, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, damit stimmen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses, vorliegend in der Drucksache 4/9246, ab. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist dieser Be-\nschlussempfehlung mehrheitlich gefolgt worden. Damit \nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHaushaltsrechnung 2004 \u2013 Entlastung der Staatsregierung  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \n\nDrucksache 4/6637, Teil I, und Drucksache 4/4179, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9248, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat keine allgemeine Aussprache vorgese-\nhen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter, das Wort zu \nnehmen? \u2013 Nein. W\u00fcnscht der Berichterstatter, das Wort \nzu nehmen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nSomit stimmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 4/9248 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 In etwa gleiches Stimm-\nverhalten wie soeben. Der Beschlussempfehlung ist \nzugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 11 ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nWesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung ausgew\u00e4hlter Teilbereiche der \nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des ARD Play-Out-Centers \n\nDrucksache 4/9262, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9756, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter, das Wort zu neh-\nmen? \u2013 Nein. W\u00fcnscht es der Berichterstatter? \u2013 Das kann \nich ebenfalls nicht erkennen. \n\nDamit stimmen wir \u00fcber diese Beschlussempfehlung ab. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Enthaltungen und \nkeinen Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung \nmehrheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nVergabebericht des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Jahr 2006 \nDrucksache 4/9261, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9811, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nHierf\u00fcr hat das Pr\u00e4sidium eine Redezeit von 10 Minuten \nje Fraktion festgelegt. Es gilt die gewohnte Reihenfolge. \nDie FDP-Fraktion hat freundlicherweise schon zu erken-\nnen gegeben, dass sie keinen Aussprachebedarf hat. Ich \nkann dies nur loben; aber ich rufe nun die CDU-Fraktion \nauf. \u2013 Sie hat keinen Redebedarf. Um das Ganze abzuk\u00fcr-\nzen, frage ich: Welche Fraktion hat Redebedarf? \u2013 Kein \nRedebedarf. Herr Lehmann, m\u00f6chten Sie als Berichter-\nstatter das Wort ergreifen? \u2013 Nein. \n\nSomit, meine Damen und Herren, stimmen wir nun \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr in der Drucksache 4/9811 ab. Wer ihr \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und keinen Gegenstimmen ist der Beschluss-\nempfehlung mehrheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2005 \nDrucksache 4/8046, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/9755, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nM\u00f6chte dennoch jemand sprechen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Frau Strempel als Berichterstatterin? \u2013 Sie \nm\u00f6chte ebenfalls nicht sprechen, wie ich sehe. \n\nMeine Damen und Herren, damit stimmen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 4/9755 ab. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest und bedanke \nmich. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/9754, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter, das Wort zu neh-\nmen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr Pfeifer, Sie \nsind Berichterstatter? \u2013 Sie m\u00f6chten auch nicht sprechen. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, \n\nvorliegend in der Drucksache 4/9754. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und keinen \nGegenstimmen mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/9872 \n\nHierzu hat das Pr\u00e4sidium gegebenenfalls eine Redezeit \nvon 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Es gilt die ge-\nwohnte Reihenfolge. M\u00f6chte eine Fraktion beginnen? \u2013 \nNein. M\u00f6chte eine Fraktion beenden? \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nSomit k\u00f6nnen wir das Ganze im Block abstimmen. Ich \nstelle die Drucksache 4/9872 zur Abstimmung. Wer dieser \nBeschlussempfehlung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \nBeschlussempfehlung gefolgt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/9873 \n\nZun\u00e4chst frage ich einen der Berichterstatter, ob zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Dies \nist nicht der Fall. Nun frage ich nach der allgemeinen \nAussprache. \u2013 Das ist der Fall. Bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ihnen liegt zum \nTagesordnungspunkt 17 das abweichende Stimmverhalten \nder Fraktionen vor. In der Liste der Linksfraktion hat sich \nleider der Fehlerteufel eingeschlichen, und zwar auf der \nzweiten Seite im vorletzten Punkt auf Seite 197 mit der \nPetition 04/02855/2. Das m\u00f6chten wir bitte aus der Liste \nherausgenommen haben, da wir dort der Meinung des \nAusschusses folgen werden. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Ich \nglaube, dagegen gibt es keine Einw\u00e4nde, oder sehe ich \ndas falsch? \u2013 Nein. \n\nGibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \n\n(Zuruf: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Ich danke f\u00fcr den konstruktiven Zwischenruf. \n\nMeine Damen und Herren, dann verfahren wir so und \nber\u00fccksichtigen die Korrektur, die wir soeben geh\u00f6rt \nhaben. \n\nWer der Sammeldrucksache und den Beschlussempfeh-\nlungen in der Drucksache 4/9873 in der soeben ge\u00e4nder-\nten Fassung zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer \nkann dem nicht folgen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle \nEinstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren, ich freue mich \u00fcber Sie, denn \njetzt kommt der wichtigste Satz des heutigen Nachmit-\ntags: Die 89. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtags ist \nabgearbeitet. Wir sehen uns morgen fr\u00fch p\u00fcnktlich \n10:00 Uhr zur 90. Sitzung wieder. Ich w\u00fcnsche Ihnen \neinen sch\u00f6nen Abend. Machen Sie das Beste daraus. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:21 Uhr) \n\n 7399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 27. September 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7400\n\n\n",
    "status": 200
}