{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-05-28T06:16:04Z",
        "Last-Modified": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "Last-Save-Date": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "SourceModified": "D:20090528061528",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1645",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-05-28T06:16:04Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/135  13.05.2009",
        "dcterms:created": "2009-05-28T06:16:04Z",
        "dcterms:modified": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-05-28T06:16:04Z",
        "meta:save-date": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "modified": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1563",
            "2919",
            "2564",
            "3121",
            "2749",
            "1050",
            "3537",
            "5382",
            "5678",
            "5818",
            "5753",
            "5990",
            "5850",
            "5639",
            "5945",
            "5614",
            "5266",
            "5590",
            "5084",
            "5312",
            "5579",
            "5761",
            "5147",
            "5206",
            "5063",
            "5575",
            "5853",
            "5078",
            "5028",
            "5411",
            "5992",
            "5820",
            "4616",
            "6005",
            "5360",
            "5193",
            "5823",
            "5629",
            "5840",
            "5443",
            "5082",
            "3973",
            "4892",
            "5774",
            "5581",
            "5187",
            "5338",
            "5357",
            "5764",
            "5255",
            "4934",
            "3362",
            "5146",
            "5749",
            "5551",
            "5642",
            "5185",
            "5526",
            "5803",
            "4378",
            "5189",
            "5606",
            "5193",
            "4761",
            "4495",
            "5285",
            "5453",
            "4951",
            "4596",
            "5678",
            "5148",
            "5741",
            "5531",
            "5540",
            "5388",
            "5300",
            "4913",
            "4991",
            "5376",
            "4921",
            "5363",
            "4126",
            "4705",
            "5383",
            "5514",
            "5419",
            "4486",
            "5304",
            "5072",
            "5259",
            "5228",
            "5593",
            "5756",
            "5696",
            "5307",
            "5521",
            "5239",
            "5268",
            "4341",
            "5656",
            "5216",
            "5111",
            "4471",
            "5406",
            "4676",
            "4732",
            "5120",
            "5216",
            "5383",
            "5050",
            "5158",
            "4795",
            "4999",
            "5687",
            "3944",
            "5190",
            "4270",
            "5551",
            "4801",
            "5476",
            "2179",
            "3172",
            "112",
            "472"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-05-28T06:16:04Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090528061528",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-06-02T07:35:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/135  13.05.2009",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_135_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/135  13.05.2009",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:dd6fe1d9-4705-4940-b608-08cf37cae742",
        "xmpTPg:NPages": "124"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/135  13.05.2009\n\n\n  Plenarprotokoll 4/135\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n135. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Mittwoch, 13. Mai 2009, Plenarsaal Schluss: 21:13 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 11261 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 11261 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11261 \n Heinz Lehmann, CDU 11261 \n\n1 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 1  \nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 4/15016, Einspruch  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD 11261 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11261 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema \u201eAntworten auf die  \nKonjunkturkrise \u2013 Innovation  \nals Motor f\u00fcr Wachstum und  \ngute Arbeitspl\u00e4tze\u201c 11262 \n\n Thomas Jurk, Staatminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 11262 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 11272 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 11275 \n Martin Dulig, SPD 11277 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11280 \n Sven Morlok, FDP 11282 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11284 \n \n \n \n \n \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nResozialisierung junger Gefangener \nbeim Vollzug von Jugendstrafen in \nSachsen (S\u00e4chsisches Resozialisie-\nrungsf\u00f6rderungsgesetz)  \n\n Drucksache 4/12661, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/15378, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 11287 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11287 \n Andrea Dombois, CDU 11290 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11290 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11290 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11291 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11291 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11292 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11293 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 11293 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11295 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11295 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11295 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber Spielbanken im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nSpielbankengesetz \u2013 S\u00e4chsSpielbG)  \n\n Drucksache 4/12791, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15364, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 11296 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11296 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/14858, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15365, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 11297 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11297 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11297 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11299 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11300 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11300 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11301 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11301 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11301 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11301 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11302 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 11303 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 11304 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15505 11304 \n\n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11304 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11304 \n Abstimmung und Ablehnung 11304 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15505 11304 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11304 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15505 11305 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11305 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 11305 \n\n Christian Piwarz, CDU 11305 \n Volker Schimpff, CDU 11305 \n \n\n Annahme des Gesetzes 11305 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 11306 \n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber die Erstattung der \nKosten der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde \n(B\u00f6rsenaufsichtskostengesetz \u2013 \nB\u00f6rsAufsKG)  \n\n Drucksache 4/14682, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15430, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 11306 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11306 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der parlamen-\ntarischen Kontrolle des Einsatzes \nnachrichtendienstlicher Mittel im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/8872, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/15373, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11307 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 11307 \n Stefan Brangs, SPD 11308 \n Holger Apfel, NPD 11309 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11310 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11311 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11312 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11313 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 5 11314 \n\n Korrektur des Abstimmungsergebnisses 11314 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der  \nOrtschaftsverfassung  \n\n Drucksache 4/10924,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/15374, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11314 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11314 \n Peter Schowtka, CDU 11315 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11316 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11317 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11317 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n Dr. Albrecht Buttolo,  \nStaatsminister des Innern 11317 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11318 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11318 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11318 \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Erleichterung \nkommunaler B\u00fcrgerinformations- \nund B\u00fcrgerempfehlungsverfahren \u2013 \nB\u00fcrgerbeteilungsgesetz  \n(S\u00e4chsB\u00fcrgerbeteilungsG)  \n\n Drucksache 4/13487,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/15375, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11319 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11319 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11320 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11321 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11321 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11322 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11322 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11322 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11322 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11322 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11322 \n\n10 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung der kommu-\nnalrechtlichen Rahmenbedingungen \nf\u00fcr eine gerechte und nachhaltige \nBegrenzung der Belastungen der \nB\u00fcrger in Sachsen mit kommunalen \nAbgaben (S\u00e4chsisches Kommunal-\nabgabenBegrenzungsGesetz \u2013 \nS\u00e4chsKABegrenzG)  \n\n Drucksache 4/11383, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/15376, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11323 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11323 \n Volker Bandmann, CDU 11326 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11327 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11328 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11329 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11330 \n \n \n \n\n Margit Weihnert, SPD 11330 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11330 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11331 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11331 \n\n Volker Bandmann, CDU 11331 \n\n11 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 4/13423, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/15377, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11332 \n\n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 11332 \n Margit Weihnert, SPD 11333 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 11334 \n Margit Weihnert, SPD 11334 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 11334 \n Margit Weihnert, SPD 11334 \n Sven Morlok, FDP 11335 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11335 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11335 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11336 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11336 \n Sven Morlok, FDP 11336 \n\n12 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Eigenbetriebsgesetzes  \n\n Drucksache 4/13933, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15363, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11336 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11336 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n13 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Kinder- \nund Jugendrechtsbeauftragte oder \nden S\u00e4chsischen Kinder- und Ju-\ngendrechtsbeauftragten und die \n\u00c4nderung des Landesjugendhilfege-\nsetzes (S\u00e4chsisches Kinder- und \nJugendrechtsbeauftragtengesetz \u2013 \nS\u00e4chsKJRB)  \n\n Drucksache 4/12711,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/15417, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11337 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11337 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11338 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11339 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11339 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 11339 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11340 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11340 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11341 \n\n14 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nTeilnahme von Kindern an  \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen  \n\n Drucksache 4/14409, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15418, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11341 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 11342 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11342 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11342 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11343 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11343 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11344 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11344 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11344 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11345 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11345 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11345 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11346 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11347 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11348 \n Johannes Gerlach, SPD 11349 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11349 \n Johannes Gerlach, SPD 11349 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11349 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11350 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11351 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11351 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11351 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11352 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 11352 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/15507 11352 \n\n Johannes Gerlach, SPD 11352 \n Abstimmung und Zustimmung 11352 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/15507 11352 \n\n Johannes Gerlach, SPD 11353 \n Abstimmung und Zustimmung 11353 \n\n15 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \nzur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- \nund Futtermittelgesetzbuches und \ndes Vorl\u00e4ufigen Tabakgesetzes im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/14410, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15419, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11353 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 11353 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11353 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 11354 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11354 \n Christine Clau\u00df,  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Soziales 11355 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 11355 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15506 11355 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11355 \n Abstimmung und Ablehnung 11356 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15506 11356 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11356 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11356 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11356 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11356 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11357 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n16 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Bestattungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/14413, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15420, \nBeschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend 11357 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 11357 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15508 11357 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11357 \n Johannes Gerlach, SPD 11358 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 11358 \n Abstimmung und Ablehnung 11358 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11359 \n\n17 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \nzur Durchf\u00fchrung des Bundesver-\nsorgungsgesetzes und weiterer \nsozialer Entsch\u00e4digungsgesetze  \n\n Drucksache 4/14871,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD  \n\n Drucksache 4/15421, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11359 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11359 \n\n18 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum \u00dcbergang von  \nanalogem zu digitalem H\u00f6rfunk  \n\n Drucksache 4/14867, Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion  \n\n Drucksache 4/15322, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 11360 \n\n Torsten Herbst, FDP 11360 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 11360 \n Torsten Herbst, FDP 11361 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 11361 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 11361 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11362 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 11363 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11364 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11364 \n Torsten Herbst, FDP 11364 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 11365 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 11365 \n\n19 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung s\u00e4chsischer \nGesetze infolge der Neufassung des \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes  \n\n Drucksache 4/14859, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15323, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 11366 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 11366 \n\n20 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches \nGesetz zur Enteignung von Werks- \nund Produktionsanlagen der  \n\u201eEnka International GmbH & Co. \nKG\u201c in Elsterberg/Vogtland  \n(S\u00e4chsEnteignungsG-Enka)  \n\n Drucksache 4/15106, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 11367 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11367 \n Alexander Delle, NPD 11368 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11368 \n\n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11369 \n\n21 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Anerkennung der  \nGemeinn\u00fctzigkeit von Kleingarten-\nvereinen und die F\u00fchrung der  \nGemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht  \n\n Drucksache 4/15107,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD 11369 \n\n Andreas Heinz, CDU 11369 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11369 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n22 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der  \nUnabh\u00e4ngigkeit und der Rechte des \nBeauftragten f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/15206, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion 11370 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 11370 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 11371 \n\n23 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das Geoinformations-\nwesen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/15464, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 11371 \n\n Dr. Albrecht Buttolo,  \nStaatsminister des Innern 11371 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 11371 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11371 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11372 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n24 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausformung und  \nSt\u00e4rkung des Sozialstaatsprinzips  \nin der S\u00e4chsischen Verfassung  \n\n Drucksache 4/15466, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion 11373 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11373 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 11375 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11375 \n\n Berichtigung zum Protokoll  \nder 133. Sitzung 11375 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 135. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Sch\u00f6n, Frau \nBonk, Herr Hamburger, Frau Nicolaus, Frau Pfeiffer, Herr \nNolle und Herr Petzold. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis \n19 festgelegt: CDU 176 Minuten, Linksfraktion 132 Mi-\nnuten, SPD 77 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n55 Minuten, fraktionslose MdL je 9 Minuten und Staats-\nregierung 132 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Das ist der Fall. Bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich bedanke mich, \nHerr Pr\u00e4sident. In Bezugnahme auf \u00a7 81 Abs. 4 der \nGesch\u00e4ftsordnung beantragen wir, den Beratungsgegen-\nstand des Tagesordnungspunktes 14, Gesetzentwurf zur \nF\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern an Fr\u00fcherken-\nnungsuntersuchungen, heute von der Tagesordnung \nabzusetzen und diesen zur Beratung an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Der feder-\nf\u00fchrende Ausschuss hat trotz verfassungsrechtlicher \nBedenken des Datenschutzbeauftragten, des Juristischen \nDienstes und der Oppositionsparteien beraten. Es wird \naber f\u00fcr dringend erforderlich gehalten, zu den Verfas-\n\nsungsfragen den zust\u00e4ndigen Fachausschuss noch einmal \nmit der Befassung des Gesetzentwurfes zu beauftragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \nnamens der Koalition gegen diesen Antrag sprechen. Der \nfederf\u00fchrende Ausschuss hat sich mit der Thematik \nbefasst und dem Plenum eine Beschlussempfehlung \n\u00fcbermittelt. Ich sehe \u00fcberhaupt keinen Grund, dass im \nLichte dieser Vorarbeiten heute der Gesetzentwurf nicht \nendg\u00fcltig beraten werden soll.  \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gibt es dazu weitere Wortmel-\ndungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \nAntrag der Linksfraktion auf Absetzung des Tagesord-\nnungspunktes 14 abstimmen. Wer der Absetzung zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen \nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.  \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr die heutige Beratung von \nIhnen als best\u00e4tigt. Wir kommen damit gleich zum  \n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 4/15016, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\nIhnen liegt der Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD-\nFraktion, gegen die Ordnungsrufe in der 123. Sitzung \nvom 13. M\u00e4rz 2009, Tagesordnungspunkt 2, vor. \u00dcber \nden Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 1 \nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \u2013 \ndemnach heute \u2013 ohne Beratung.  \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen gleich \u00fcber den \nEinspruch ab. Wer dem Einspruch stattgeben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden.  \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet. Ich rufe auf \n\n \n \n\n 11261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eAntworten auf die Konjunkturkrise \u2013 \nInnovation als Motor f\u00fcr Wachstum und gute Arbeitspl\u00e4tze\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, Herrn Jurk. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, Staatminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Als ich im April dieses \nJahres im Schienenfahrzeugwerk in Delitzsch zu Gast \nwar, habe ich mich daran erinnert, wie wir fraktions\u00fcber-\ngreifend in der vergangenen Legislaturperiode eben hier \nim S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr den Erhalt der s\u00e4chsischen \nBahnwerke gek\u00e4mpft haben. Kollege Gillo war damals \nWirtschaftsminister, ich Vorsitzender der SPD-Fraktion in \nder Opposition. Die Deutsche Bahn hatte 2003 entschie-\nden, sich wegen \u00dcberkapazit\u00e4ten von vier Instandhal-\ntungswerken in Sachsen zu trennen, darunter auch De-\nlitzsch. Am Ende haben engagierte Betriebsr\u00e4te mit \nUnterst\u00fctzung der Gewerkschaften und weitblickenden \nUnternehmern gemeinsam mit uns, mit der Politik, die \nSchlie\u00dfung verhindert.  \n\nDamals konnten wir noch nicht wissen, ob der Erfolg von \nDauer sein wird. Aber wir haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft, weil es \neine begr\u00fcndete und begr\u00fcndbare Perspektive f\u00fcr Unter-\nnehmen und Besch\u00e4ftigte an den Standorten gab. Allein in \nDelitzsch sind derzeit rund 230 Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter besch\u00e4ftigt. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung plant \ngerade, in Delitzsch eine alte Werkhalle zu sanieren und \nmit Solarzellen auszur\u00fcsten. Ich habe gern zugesichert, \ndass das Wirtschaftsministerium bereitsteht, wenn es um \ndie F\u00f6rderung dieser Investitionen geht.  \n\nIch will damit zwei Dinge deutlich machen. \n\nErstens. Es gibt auch in der jetzigen Situation Unterneh-\nmen, die investieren und die wir nach Kr\u00e4ften unterst\u00fct-\nzen. Es geht mir nicht darum, nur die guten Nachrichten \nherauszusuchen, sondern darum, die Chancen zu benen-\nnen und sie zu nutzen. \n\nZweitens. F\u00fcr die Zukunft einer Region ist es von ent-\nscheidender Bedeutung, dass die industriellen Kompeten-\nzen erhalten bleiben. Denn wir haben nach der Wende \ngelernt, dass ohne wirtschaftliche Kerne eine selbsttra-\ngende Wirtschaftsstruktur kaum oder \u2013  genauer \u2013 gar \nnicht entstehen kann. Viele konnten nur gelingen, weil \nWirtschaft, Betriebsr\u00e4te, Gewerkschaften und die Politik \ngemeinsam angepackt haben. \n\nAuch wenn sich die aktuelle Krise von der damaligen \nSituation deutlich unterscheidet, muss es auch jetzt darum \ngehen, die industriellen Kompetenzen f\u00fcr die Zukunft zu \nerhalten und darum, gemeinsam anzupacken und die \nChancen zu nutzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Noch vor \neinem Dreivierteljahr sah es so aus, als st\u00fcnde Deutsch-\n\nland in einer normalen zyklischen Abschwungphase. Nun \nbefindet sich die Welt mitten in der gr\u00f6\u00dften wirtschaftli-\nchen Rezession seit Ende des Zweiten Weltkrieges. \nAusl\u00f6ser war eine Immobilien- und Bankenkrise, die sich \nvon den USA mit atemberaubender Dynamik auf die \ngesamte Weltwirtschaft ausgeweitet hat. Die importierte \nRezession hat auch die deutsche und s\u00e4chsische Wirt-\nschaft mit voller Wucht erfasst. \n\nDie Gemeinschaftsdiagnose der Forschungsinstitute geht \naktuell von einer Schrumpfung der deutschen Wirtschaft \nallein in diesem Jahr von 6 % aus. Auch im kommenden \nJahr werden wir noch nicht wieder \u00fcber Wirtschafts-\nwachstum jubeln k\u00f6nnen. Sachsen ist aufgrund seiner auf \nExport orientierten Investitionsg\u00fcterindustrie st\u00e4rker \nbetroffen. Wir d\u00fcrfen und wollen dies nicht verschweigen. \nDie Wachstumslokomotive verarbeitendes Gewerbe hat \nerheblich an Fahrt verloren. Im Februar lagen die Ums\u00e4t-\nze um 29 % und die Auftragseing\u00e4nge um 43 % unter \ndeen des Vorjahresmonates. Im Maschinen- und Automo-\nbilbau haben sich die Auftragseing\u00e4nge gegen\u00fcber dem \nVorjahr glatt halbiert. Auf dem Arbeitsmarkt kommt die \nFinanz- und Wirtschaftskrise mit Verz\u00f6gerung an. Das \nliegt auch daran, dass wir auf Jahre mit deutlich sinkender \nArbeitslosigkeit und deutlich steigender Besch\u00e4ftigung \nzur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. 2008 war in Sachsen das Jahr mit \nder geringsten Arbeitslosenzahl seit 1991. Die strukturelle \nArbeitslosigkeit hatte deutlich abgenommen. Die s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen haben in der aktuellen Krisensituati-\non erkannt, worum es geht: qualifizierte Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter solange wie m\u00f6glich im Unternehmen zu \nhalten.  \n\nDeshalb wird die neue M\u00f6glichkeit, die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter \u00fcber das Instrument der Kurzarbeit nicht \nzu verlieren, rege genutzt. Aktuelle Zahlen belegen dies. \nAllein im M\u00e4rz 2009 gingen bei den s\u00e4chsischen Arbeits-\nagenturen 1 855 Anzeigen \u00fcber Kurzarbeit ein, die insge-\nsamt 35 155 Arbeitnehmer betrafen. Im Vergleich: Im \ngleichen Vorjahresmonat gab es 1 384 Kurzarbeiter.  \n\nMittlerweile aber kommt der Abschwung auf dem Ar-\nbeitsmarkt an. Im April ist die Zahl der Arbeitslosen in \nSachsen gegen\u00fcber dem Vorjahr um 1,5 % auf knapp \n300 000 gestiegen. Die Zahl der offenen Stellen sank um \n10,8 %.  \n\nBesser sieht es auf dem Ausbildungsmarkt aus. Den \nderzeit 18 700 Bewerbern stehen 13 800 Ausbildungspl\u00e4t-\nze gegen\u00fcber. Dieses Verh\u00e4ltnis zum heutigen Tage l\u00e4sst \ndarauf hoffen, dass letztlich zum Jahresende erneut allen \nBewerbern um einen Ausbildungsplatz ein Angebot \ngemacht werden kann.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Abw\u00e4rts-\ntrend ist noch nicht gebrochen, aber es mehren sich \n\n 11262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nAnzeichen, dass sich das Tempo des Abschwungs ver-\nlangsamt. Der Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex f\u00fcr Deutschland \nist im April erstmals gestiegen. F\u00fcr Sachsen tendiert er \nseit einem Tiefpunkt im Dezember 2008 bereits zum \nvierten Mal in Folge nach oben, wenn auch noch auf \nniedrigem Niveau. Die befragten Unternehmen beurteilen \nim April die Lage schon zum zweiten Mal weniger \nnegativ. Die Gesch\u00e4ftserwartungen zeigen den vierten \nMonat in Folge wieder nach oben.  \n\nDie Konjunkturerwartungen in der Eurozone haben sich \nebenfalls leicht aufgehellt. Es ist aber noch zu fr\u00fch, \ndaraus eine Trendwende abzuleiten.  \n\nAngesichts dieser Konjunktur- und Arbeitsmarktdaten, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, ist Abwarten keine echte Option. \nAbwarten hie\u00dfe, das m\u00fchevoll Aufgebaute aufs Spiel zu \nsetzen. Die Stabilisierung der Konjunkturentwicklung ist \nderzeit die vordringlichste wirtschafts- und finanzpoliti-\nsche Aufgabe. \n\nWir werden von Sachsen aus weder die internationalen \nFinanzm\u00e4rkte in Gang bringen; noch k\u00f6nnen wir die \nweltweite Konjunktur ma\u00dfgeblich beeinflussen. Aber wir \nk\u00f6nnen und werden unseren Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der \nKrise leisten. Wir haben den Ehrgeiz, den begrenzten \nSpielraum eines Bundeslandes so gut wie m\u00f6glich zu \nnutzen. Das gilt f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, mit denen wir unsere \nUnternehmen in der Krise unterst\u00fctzen genauso wie f\u00fcr \nunsere langfristig angelegte Politik f\u00fcr Wachstum und \ngute Arbeitspl\u00e4tze. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe vor \nviereinhalb Jahren das Amt des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nters f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mit dem Ziel angetreten, \nunsere Wirtschaft voranzubringen und m\u00f6glichst viele \nzukunftsf\u00e4hige Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze zu schaf-\nfen. Darunter \u2013 das ist mir besonders wichtig \u2013 verstehe \nich regul\u00e4re sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze, \nArbeitspl\u00e4tze, von deren Lohn die Menschen, die sie \nausf\u00fcllen, mit ihren Familien auch wirklich leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nF\u00fcr mich ist nicht sozial, was Arbeit schafft, sondern das, \nwas gute Arbeit schafft. F\u00fcr manche mag das nach Spitz-\nfindigkeit klingen. Denen rate ich, einmal mit den Men-\nschen zu sprechen, die f\u00fcr f\u00fcnf Euro die Stunde ein \nParkhaus bewachen, Geb\u00e4ude reinigen oder hinter einer \nLadentheke stehen. Der soziale Zusammenhalt ist kein \nLuxus, sondern zugleich Grundlage einer demokratischen \nGesellschaft und einer starken Wirtschaft. Erlauben Sie \nmir, dies f\u00fcr die Marktliberalen zu wiederholen: Der \nsoziale Zusammenhang ist Grundlage einer demokrati-\nschen Gesellschaft und einer starken Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie gegenw\u00e4rtige Krise zeigt doch, wirtschaftliche \nVernunft und soziale Gerechtigkeit sind kein Gegensatz, \nsondern sie bedingen einander und umgekehrt: Profitma-\nximierung ohne R\u00fccksicht auf Verluste hat nichts mit \n\nwirtschaftlicher Vernunft zu tun, sondern f\u00fchrt am Ende \nin eine Sackgasse. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWohlstand und ein hohes Niveau der sozialen Sicherung \nkann es nur auf der Basis einer leistungsstarken Realwirt-\nschaft geben. Die Strategie, durch Tarnen, Tricksen und \nT\u00e4uschen langfristig Traumrenditen erwirtschaften zu \nk\u00f6nnen, hat sich als nicht haltbar erwiesen. \n\nNeue Ideen, neue Technologien, neue Verfahren \u2013 kurz \nInnovationen \u2013 bilden die wichtigste Voraussetzung, um \ndie weltweiten Herausforderungen der Menschheit zu \nmeistern und einen starken Wirtschaftsstandort Sachsen \nzu erreichen. So sind mittlerweile neue Antriebstechnolo-\ngien im Automobilbau, umweltfreundliche Entsorgungs-\ntechniken und der Ausbau erneuerbarer Energien wichtige \nWachstumsm\u00e4rkte f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft \u00fcber-\nhaupt. Besonders in einem Land, dessen Wirtschaft von \nIdeen und Know-how angetrieben wird, m\u00fcssen wirt-\nschaftliche Leistungskraft und soziale Gerechtigkeit Hand \nin Hand gehen. Dazu brauchen wir alle Begabungen und \nderen Chance auf eine freie Entfaltung.  \n\nSpitzenleistungen entstehen nicht in ausreichendem \nMa\u00dfe, wenn wir eine kleine privilegierte Elite f\u00f6rdern, \nsondern nur auf einer breiten Basis echter Chancenge-\nrechtigkeit. Das ist wie im Sport, wie mir Kollege W\u00f6ller \nsicher zustimmen wird: Spitzensport braucht Breitensport, \ndamit eben keine Begabung unentdeckt bleibt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nOhne soziale Gerechtigkeit kann es keine Chancengerech-\ntigkeit geben. Dazu z\u00e4hlt eine moderne Bildungspolitik, \nHilfe f\u00fcr Schw\u00e4chere und eine leistungsgerechte Vertei-\nlung des gemeinsam Erwirtschafteten. So wird n\u00e4mlich \naus Innovation gesellschaftlicher Fortschritt. \n\nDie Regierungskoalition in Sachsen hat auch hier vieles \nbewegt. Wir haben die Kitas und die fr\u00fchkindliche Bil-\ndung ausgebaut und das gemeinsame Lernen vorange-\nbracht. Wir entlasten die Familien durch das kostenfreie \nVorschuljahr. Der Verzicht auf Studiengeb\u00fchren sichert \nBildungschancen auch f\u00fcr Kinder, deren Eltern einen \nschmalen Geldbeutel haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Unterneh-\nmen bei uns in Sachsen wissen, dass sie ihre Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit nicht auf Dauer \u00fcber niedrige L\u00f6hne oder \nh\u00f6here Subventionen sichern k\u00f6nnen. Unsere Chancen in \nSachsen liegen darin, besser statt billiger zu sein. Standor-\nte, die au\u00dfer niedrigen L\u00f6hnen \u00fcber keine spezifische \nStandortqualit\u00e4t verf\u00fcgen, sind im weltweiten Kosten-\nwettbewerb leider nur Durchgangsstationen. Viele Unter-\nnehmen in Sachsen nutzen bereits ihre gro\u00dfen Chancen, \nwenn es um Qualit\u00e4t und Innovation geht. Stabile Wirt-\nschaftsbeziehungen statt schnellerer Rendite mit fairen \nL\u00f6hnen f\u00fcr gute Arbeit, das sind die Markenzeichen einer \nfunktionierenden sozialen Marktwirtschaft, und an diesem \nerfolgreichen Prinzip orientieren wir uns.  \n\n 11263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Konjunk-\nturkrise trifft Sachsen am Beginn einer neuen Phase seiner \nwirtschaftlichen Entwicklung. Der Erhalt industrieller \nKerne ist nach dem Umbruch der Wendejahre weitgehend \ngegl\u00fcckt. Durch viele wirtschaftliche Neuansiedlungen \nwurde die Wirtschaftskraft entscheidend verbessert. Heute \nist Sachsen ein Industrieland moderner Pr\u00e4gung mit einer \nbreiten Branchenstruktur, innovativen Unternehmen, \nneuen Wachstumsfeldern wie erneuerbaren Energien und \nBahntechnik, einer leistungsf\u00e4higen Forschungslandschaft \nund einem gut ausgebauten Dienstleistungssektor. \n\nBis zum Beginn der Konjunkturkrise war die Arbeitslo-\nsenquote von 17,8 % im Jahr 2004 auf 12,8 % im \nJahr 2008 gesunken. Auch die Zahl von rund 1,4 Millio-\nnen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten kann sich \nwohl durchaus sehen lassen.  \n\nIm Ausbildungsjahr 2007/2008 \u00fcberstieg die Zahl der \nnoch unbesetzten Ausbildungsstellen erstmals die Zahl \nder unversorgten Bewerber. Die s\u00e4chsische Wirtschaft hat, \nunterst\u00fctzt durch die gute Konjunkturentwicklung seit \n2004, einen bemerkenswerten Strukturwandel, aber auch \nStrukturaufbau erreicht. Das verarbeitende Gewerbe ist \ndabei der Impulsgeber mit einem Plus von rund 38 % \ngegen\u00fcber 18 % im Bundesdurchschnitt. Mittlerweile \nverf\u00fcgen wir in verschiedenen Branchen \u00fcber die kriti-\nsche Masse von Unternehmen, um in wettbewerbsf\u00e4higen \nClustern genau jene besondere Standortqualit\u00e4t zu errei-\nchen, die nichts kostet, aber f\u00fcr die Unternehmen umso \nmehr Wert hat.  \n\nDer Abstand zum Anteil der Industrie an der Bruttowert-\nsch\u00f6pfung in den alten L\u00e4ndern ist seither um mehr als \nein Drittel gesunken und der Anteil industrieller Wert-\nsch\u00f6pfung in Sachsen liegt mittlerweile h\u00f6her als in \nFrankreich, Gro\u00dfbritannien oder den USA.  \n\nEine einzigartige Dichte von \u00fcberregional bedeutsamen \nForschungsinstituten sorgt mit daf\u00fcr, dass Innovationen \nentwickelt und in Produkte umgesetzt werden. Eine hohe \nInnovationskraft ist das Markenzeichen der s\u00e4chsischen \nWirtschaft. Beim Anteil der Forschungs- und Entwick-\nlungsaufgaben sind wir mit Abstand spitze in den neuen \nL\u00e4ndern; beim Qualifikationsniveau der Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer sind wir bundesweit an der Spitze.  \n\nDen Aufschwung haben t\u00fcchtige Unternehmer und \nmotivierte, gut qualifizierte Arbeitnehmer erarbeitet. Auch \nder Freistaat hat seinen Beitrag geleistet. Allein mit der \nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen \nWirtschaftsstruktur\u201c, kurz GA, haben wir seit 2004 mit \nZusch\u00fcssen in H\u00f6he von rund 1,9 Milliarden Euro Inves-\ntitionen in H\u00f6he von 15 Milliarden Euro erm\u00f6glicht und \nso zur Sicherung und Schaffung von mehr als \n142 000 Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen beigetragen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und Beifall des \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir haben neue Wachstumschancen genutzt, etwa mit der \nF\u00f6rderung von Logistikinvestitionen, der F\u00f6rderung \nregionaler Wachstumskerne und der Neuausrichtung der \n\nAu\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung auf L\u00e4nder wie Russland und \nauch auf unsere \u00f6stlichen Nachbarstaaten. Wir unterst\u00fct-\nzen verst\u00e4rkt erneuerbare Energien und Energieeffizienz \nals ausgesprochene Wachstumstreiber. \n\nDie Arbeitsmarktf\u00f6rderung haben wir in Schwung ge-\nbracht, etwa mit dem QAB-Programm, das 3 800 Lang-\nzeitarbeitslosen zu einem verwertbaren Berufsabschluss \nverhilft. \n\nWir haben \u00f6ffentliche Investitionen in Bildung und \nWissenschaft, in Forschung und Entwicklung gest\u00e4rkt.  \n\nWir k\u00f6nnen stolz sein auf das gemeinsam Erreichte, aber \nes gibt noch einiges zu tun. Noch immer sind die kleintei-\nligen Betriebsgr\u00f6\u00dfen ein struktureller Nachteil bei uns in \nSachsen. Die Eigenkapitaldecke vieler Unternehmen ist \nauch durch das schnelle Wachstum noch ziemlich d\u00fcnn. \nBei Forschung und Entwicklung sind wir an der Spitze \nder neuen L\u00e4nder, aber noch unter dem Bundesdurch-\nschnitt. \n\nInsgesamt sind wir seit 2004 dem Ziel einer selbsttragen-\nden Wirtschaftsstruktur einen bedeutenden Schritt n\u00e4her-\ngekommen. So liegt Sachsen bei der Entwicklung der \nSteuerkraft als Indikator der Wirtschaftskraft beim An-\nstieg seit 2004 auf Platz 1 im L\u00e4ndervergleich. Die \npositive Entwicklung zeigt, dass Arbeitslosigkeit und \nAbwanderung kein Schicksal sind, sondern ein politischer \nHandlungsauftrag zum Gegensteuern, den diese Regie-\nrung angenommen und erf\u00fcllt hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir erleben \nderzeit die Renaissance einer Wirtschaftspolitik, die auch \nauf staatliche Interventionen und auf Anreize f\u00fcr eine \nh\u00f6here Nachfrage setzt. Auch bei der \u00fcberw\u00e4ltigenden \nMehrheit der deutschen \u00d6konomen hat sich jetzt eine \npragmatische, eine l\u00f6sungsorientierte, eine weniger \ndogmatische Sicht durchgesetzt. Ich m\u00f6chte \u2013 die Dogma-\ntiker verzeihen mir dies \u2013 diese Wandlungsf\u00e4higkeit hier \neinmal positiv als Lernf\u00e4higkeit interpretieren. Es fehlt \nbislang auch die \u00fcbliche Begleitmusik in wirtschaftlich \nschwierigen Zeiten, n\u00e4mlich der Ruf, die Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer sollten den G\u00fcrtel enger schnallen. \nErstens w\u00e4re es falsch, die Binnennachfrage gerade jetzt \nzu schw\u00e4chen, und zweitens w\u00e4re es ungerecht, denn die \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind f\u00fcr den Auf-\nschwung massiv in Vorleistung getreten. Die Politik muss \ndie Probleme anpacken! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGezielte Konjunkturimpulse, vor allem f\u00fcr \u00f6ffentliche \nInvestitionen, zur St\u00fctzung der privaten Nachfrage und \nzur \u00dcberbr\u00fcckung von Finanzierungsl\u00fccken bei Unter-\nnehmen, sind die Antworten auf die Fragen der Zeit. \nEntscheidend f\u00fcr eine erfolgreiche Stabilisierung der \nKonjunktur ist eine national und international handlungs-\nf\u00e4hige und handlungswillige Politik. Ich begr\u00fc\u00dfe, dass \nEurop\u00e4ische Union, Bund und L\u00e4nder umfangreiche \nMa\u00dfnahmenpakete auf den Weg gebracht haben. Gerade \nhier in Sachsen sind wir in der Krise handlungsf\u00e4hig, weil \ndiese Koalition durch eine Konsolidierungspolitik mit \n\n 11264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nAugenma\u00df daf\u00fcr gesorgt hat, dass im Jahr 2006 erstmals \nein Haushalt ohne Neuverschuldung verabschiedet wer-\nden konnte. Wir haben 2007 und 2008 erhebliche Netto-\ntilgungen vornehmen k\u00f6nnen.  \n\nDer Volksmund sagt nicht umsonst, was unser fr\u00fcherer \nMinisterpr\u00e4sident Milbradt so gern anf\u00fchrte: \u201eSpare in der \nZeit, dann hast du in der Not!\u201c Aber es gilt auch, was der \n\u00d6konom Heiner Flassbeck so sch\u00f6n ins Bild gesetzt hat: \n\u201eSparen in der Not versenkt das Rettungsboot.\u201c Das \nVorziehen staatlicher Infrastrukturprojekte wirkt sich \nunmittelbar positiv auf Wachstum und Besch\u00e4ftigung aus. \nWenn es dabei noch gelingt, energieeffizient zu bauen und \nzu sanieren, dann werden auch k\u00fcnftige Generationen \ndavon profitieren. Richtig ist auch, die private Nachfrage \nzu st\u00e4rken, um die R\u00fcckg\u00e4nge beim Export abzufedern. \nIch nenne die Einmalzahlung beim Kindergeld, die \nAufstockung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder, die Senkung der \nKrankenversicherungsbeitr\u00e4ge und stabile Beitr\u00e4ge zur \nArbeitslosenversicherung. All dies kommt direkt bei den \nB\u00fcrgern an. \n\nDer Freistaat Sachsen steht zur Umsetzung des Zukunfts-\ninvestitionsgesetzes und damit auch zu insgesamt \n597 Millionen Euro, die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. \nDavon erhalten die Kommunen 80 %, mehr als \u00fcbrigens \nvom Bund gefordert. Der Freistaat hat die Bundesmittel \ndaf\u00fcr noch um rund 32 Millionen Euro aufgestockt. Auf \nLandesebene werden wir rund 120 Millionen Euro \u00fcber-\nwiegend in die Universit\u00e4ten und Hochschulen des \nLandes flie\u00dfen lassen.  \n\nKurz gesagt: Diese Regierung hat keine Chance ausgelas-\nsen, der Wirtschaft die Impulse zu geben, die dringend \nnotwendig waren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe eingangs die \nzentrale Bedeutung industrieller Kerne und Kompetenzen \nf\u00fcr die wirtschaftlichen Perspektiven bei uns in Sachsen \ndeutlich gemacht. Der rasante Zusammenbruch der DDR-\nIndustrie war f\u00fcr uns eine schockierende Erfahrung. Im \n2. Halbjahr 1990 war die Industrieproduktion der neuen \nL\u00e4nder auf die H\u00e4lfte des Vorjahresstandes abgest\u00fcrzt. \nDie Besch\u00e4ftigtenzahl in der Industrie sank innerhalb von \nnur sechs Jahren um sage und schreibe zwei Drittel. Oft \nwar der Kampf der Belegschaften und Betriebsr\u00e4te um \nihre Unternehmen entscheidend f\u00fcr das \u00dcberleben von \nStandorten, die \u00fcbrigens heute florieren. Uns allen war \nbewusst, dass dort, wo es keine industriellen Wurzeln \nmehr gibt, nur schwer etwas Neues nachwachsen kann. \nOhne eine aktive Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik \nw\u00e4re die neue St\u00e4rke Sachsens nicht m\u00f6glich geworden. \nOhne aktive Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik zur \nBew\u00e4ltigung der jetzigen Krise w\u00fcrden wir all das Er-\nreichte gef\u00e4hrden!  \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDer Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel f\u00fcr den Erhalt von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen hat aber auch Grenzen. Eine Grenze ist die \nBelastbarkeit des Staates und am Ende jedes einzelnen \nB\u00fcrgers. Jeder Eingriff in den Markt hat quasi seinen \n\nPreis. Wir m\u00fcssen in jedem Falle diesen Preis mit dem \nPreis eines Verzichts auf entsprechendes Handeln abw\u00e4-\ngen. \n\nUnternehmen ohne Chance am Markt und ohne strategi-\nsche volkswirtschaftliche Bedeutung k\u00f6nnen nicht mit \nSteuergeldern k\u00fcnstlich am Leben erhalten werden. Im \nkonkreten Einzelfall ist diese Abw\u00e4gung nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst \nschwierig. Hat das Unternehmen nun eine Chance oder \naber nicht? Welche Folgen hat der Verlust auf unsere \ngesamte Industriestruktur? Dabei stehen hinter jedem \neinzelnen Fall Menschen mit ihren Hoffnungen, \u00c4ngsten \nund auch ihrem oft berechtigten Zorn. \n\nWeil wir mit Steuergeldern umgehen, stehen wir in der \nPflicht, sorgsam abzuw\u00e4gen. Aber wer die H\u00e4nde in den \nScho\u00df legt \u2013 getreu dem Motto: Der Markt wird\u2019s schon \nrichten \u2013, der entzieht sich genau dieser Pflicht. Der Staat \nist nicht der bessere Unternehmer, ohne Zweifel. Aber wir \nm\u00fcssen doch entscheiden, ob wir einem Unternehmen \nzutrauen, sich am Markt dauerhaft zu behaupten. Wer das \nRingen um Arbeitspl\u00e4tze mit Staatssozialismus gleich-\nsetzt, der will keine soziale Marktwirtschaft, sondern \nKapitalismus pur. Deshalb war und bin ich gern bereit, \neine staatliche Beteiligung f\u00fcr ein Unternehmen wie \nQimonda einzugehen, weil sie mit einer Erfolg verspre-\nchenden unternehmerischen Perspektive verbunden ist, \nnicht weil die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von \nQimonda mehr z\u00e4hlen als andere. Es geht um die Bedeu-\ntung von Qimonda f\u00fcr das Mikroelektronikcluster Sach-\nsen mit seinen 20 000 Arbeitspl\u00e4tzen, aber es geht auch \num Kaufkraft hier bei uns in Sachsen. Es geht darum, dass \nEuropa eine strategische Schl\u00fcsseltechnologie eben nicht \nverliert. Ich wei\u00df mich dabei mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \nin dem Ziel einig, auch wenn wir \u00fcber den m\u00f6glichen \nWeg dahin unterschiedliche Auffassungen haben. \n\nIm \u00dcbrigen bewegen wir uns mit all unseren Ma\u00dfnahmen \nim Rahmen des Beihilferechtes, welches uns die Europ\u00e4i-\nsche Union vorgibt. Dieser Rahmen ist Teil eines Wettbe-\nwerbsrechtes, das auf dem freien Spiel der Kr\u00e4fte beruht, \naber auch dessen Grenzen akzeptiert.  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber Arbeitspl\u00e4tze kostet!) \n\nDie Kommission hat folgerichtig diesen Rahmen in der \nKrise erweitert und sie wird ihn nach der Krise richtiger-\nweise wieder enger ziehen. F\u00fcr mich stellt sich eher die \nFrage, ob der Rahmen weit genug geraten ist. Die Staats-\nregierung wird weiter auf die Kommission zugehen. \nUnser Ziel ist es, Unternehmen, die erst durch die Krise in \nSchwierigkeiten geraten sind, besser unterst\u00fctzen zu \nk\u00f6nnen. \n\nZur\u00fcck zum gro\u00dfen Thema: Durch die Aufmerksamkeit \nf\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen in Not, wie etwa Opel oder \nQimonda, haben viele die Sorge, dass die kleinen und \nmittleren Unternehmen und deren Besch\u00e4ftigte aus dem \nBlickfeld geraten. Klein und gro\u00df gegen\u00fcberzustellen \n\u00fcbersieht v\u00f6llig deren funktionale Verflechtung gerade \nauch in der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\n 11265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDiese Verflechtung ist gepr\u00e4gt von einigen Gro\u00dfunter-\nnehmen und einer vielf\u00e4ltigen mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmenslandschaft, die \u00fcber Wertsch\u00f6pfungsketten eng \nmiteinander verkn\u00fcpft sind. Der Verlust von Arbeitspl\u00e4t-\nzen bei einem internationalen Gro\u00dfunternehmen schw\u00e4cht \ndie Wirtschaftskraft insgesamt. Das merken auch die \nZulieferer, der Einzelh\u00e4ndler, der Handwerker und \nschlie\u00dflich das Ausflugslokal im Umland. \n\nDie Entweder-oder-Sicht ist auch deshalb falsch, weil sie \nvon falschen Voraussetzungen ausgeht. So haben wir den \nAnteil der GA-Zusch\u00fcsse, der an kleine und mittlere \nUnternehmen flie\u00dft, seit 2004 von rund 41 auf 61 % \ngesteigert; kurz, wir haben diesen Anteil um mehr als \n50 % erh\u00f6ht. Wir haben einen mittelst\u00e4ndischen Wachs-\ntumsfonds mit einem Volumen von 35 Millionen Euro f\u00fcr \nKapitalbeteiligungen und einen Technologiegr\u00fcnderfonds \nmit 60 Millionen Euro auf den Weg gebracht. \n\nAngesichts dieser Fakten kann niemand ernsthaft von \neiner Schieflage zuungunsten der kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen sprechen. Sachsen hat im Mit-\ntelstandsbarometer 2008 bei der Bewertung der regiona-\nlen F\u00f6rderpolitik den ersten Platz erreicht, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Das ist eine sch\u00f6ne Best\u00e4-\ntigung f\u00fcr die gute Arbeit, die von meinen Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern im SMWA, aber auch bei der SAB \nund den kommunalen Wirtschaftsf\u00f6rderern geleistet wird. \nDenn die Bewertungen kommen doch nicht von irgend-\nwoher, sondern von den mittelst\u00e4ndischen s\u00e4chsischen \nUnternehmen.  \n\nEs geht nicht um die Frage \u201eLeuchtturm\u201c oder \u201eGie\u00dfkan-\nne\u201c, sondern um die Frage, wie sich gro\u00dfe und kleine \nLeuchtt\u00fcrme optimal erg\u00e4nzen k\u00f6nnen. Netzwerke und \nCluster spielen als qualitativer Standortfaktor dabei eine \nimmer wichtigere Rolle. Aber damit Netzwerke tragen, \nm\u00fcssen die Maschen eng genug gekn\u00fcpft werden. Wir \nf\u00f6rdern deshalb verst\u00e4rkt Kooperationsvorhaben, Cluster-\nmanagement und Verbundinitiativen f\u00fcr unsere strategi-\nschen Schl\u00fcsselindustrien. Sie erh\u00f6hen die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit, mindern die Gr\u00f6\u00dfennachteile der s\u00e4chsischen \nUnternehmen und tragen zur Komplettierung von Wert-\nsch\u00f6pfungsketten durch die entsprechenden Entwick-\nlungspotenziale bei.  \n\nWir haben seit 2004 vier neue Initiativen gestartet. Zu den \nbew\u00e4hrten Verbundinitiativen, wie dem Automobilbau, \nder Zulieferindustrie und dem Maschinenbau, sind Ver-\nbundinitiativen f\u00fcr Bahntechnik, technische Textilien, \nLuft- und Raumfahrtindustrie sowie erneuerbare Energien \nhinzugekommen. Wir haben den Branchenfokus unserer \nIndustriepolitik auch deshalb erweitert, um Risiken breiter \nzu streuen.  \n\nMit dem Programm \u201eRegionales Wachstum\u201c f\u00f6rdern wir \ndie wirtschaftliche Entwicklung in strukturschw\u00e4cheren \nRegionen zus\u00e4tzlich. Im Fokus stehen dabei Klein- und \nKleinstunternehmen au\u00dferhalb der Ballungszentren \nDresden und Leipzig. Nutznie\u00dfer sind vor allen Dingen \nproduzierendes Gewerbe, Handwerk und Einzelhandel. \nSeit 2006 haben wir allein mit den Investitionszusch\u00fcssen \n\nin H\u00f6he von 20 Millionen Euro rund 2 900 Arbeitspl\u00e4tze \nzu schaffen und zu sichern geholfen. \n\nJe mehr Maschen in der Krise aus diesem Netzwerk \nverschwinden, umso mehr wird die Tragf\u00e4higkeit des \nGanzen geschw\u00e4cht und damit auch die Standortqualit\u00e4t \ngesenkt. Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nk\u00fcmmert sich diese Regierung im Aufschwung genauso \nwie in der Krise sowohl um gro\u00dfe Unternehmen in \nstrategischen Schl\u00fcsselbranchen wie etwa der Mikroelekt-\nronik, als auch um mittlere und kleine Unternehmen.  \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft hat sich dabei in den letzten \nJahren gut aufgestellt. Die Konjunkturkrise wird aber \nzweifelsohne zu einer harten Bew\u00e4hrungsprobe. Die \nFrage der Unternehmensfinanzierung spielt dabei eine \nimmer entscheidendere Rolle. Alle Signale aus der Wirt-\nschaft deuten darauf hin, dass die Banken Kredite viel zu \nrestriktiv vergeben. Besonders die Automobilzulieferin-\ndustrie und der Maschinenbau in Sachsen klagen \u00fcber \nFinanzierungsengp\u00e4sse. Unternehmen berichten \u00fcber \nl\u00e4ngere Entscheidungsfristen, zunehmende B\u00fcrokratie \nund \u00fcberzogene Sicherheitsforderungen der Banken. \n\nWir setzen unsere F\u00f6rderinstrumente ein, um f\u00fcr die \nUnternehmen wie nach der Wende Zeit zu kaufen. Wenn \nwir das nicht tun w\u00fcrden, w\u00e4re die Gefahr gro\u00df, dass viele \neigentlich gesunde Unternehmen diese besonders tiefe \nKrise nicht durchst\u00fcnden. Wir haben unseren Instrumen-\ntenkasten zur Wirtschaftsf\u00f6rderung unter anderem mit \nKredit-, B\u00fcrgschafts- und Liquidit\u00e4tshilfeprogrammen an \ndie neue Situation angepasst. Ein zentrales Ziel ist, ein \nm\u00f6glichst hohes Investitionsniveau zu erm\u00f6glichen.  \n\nAllein mit gekaufter Zeit k\u00f6nnen die Unternehmen \nnat\u00fcrlich nicht \u00fcberleben. Es bedarf neuer Produkte und \nneuer Ideen. Nur wenn heute diese Investitionen anlaufen, \nk\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Unternehmen gut ger\u00fcstet in die \nfolgende Wachstumsphase eintreten. Unternehmen, die \nnur von der Hand in den Mund leben, drohen dagegen den \nAnschluss zu verlieren. Dar\u00fcber hinaus sorgt die durch \nInvestitionen erzeugte Nachfrage erfahrungsgem\u00e4\u00df f\u00fcr \nerhebliche Auftr\u00e4ge f\u00fcr die regionale Wirtschaft. \n\nEs ist normal, dass betriebliche Investitionen in Ab-\nschwungsphasen reduziert werden und dass damit auch \ndie Nachfrage nach unseren F\u00f6rdermitteln sinkt. Der \nAntragseingang bei der einzelbetrieblichen Investitions-\nf\u00f6rderung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe zur \nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur, der \nallseits bekannten GA, ist mit Beginn der Krise folgerich-\ntig deutlich gesunken. Vorhaben wurden zeitlich gestreckt \noder verkleinert.  \n\nEine der ersten Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung zur \nBelebung der Investitionst\u00e4tigkeit war die Anpassung der \nGA-Regelungen an die neue aktuelle Situation. Bis dahin \nwar die F\u00f6rderung an die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze \ngebunden. In normalen Zeiten \u2013 darin werden Sie mir \nrecht geben \u2013 ist das auch richtig. Da gehen n\u00e4mlich \nWachstum und neue Arbeitspl\u00e4tze Hand in Hand. Ange-\nsichts der schwierigen Konjunkturlage haben wir die \nKriterien so erweitert, dass eine Investition auch dann \n\n 11266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ngef\u00f6rdert werden kann, wenn die Arbeitspl\u00e4tze \u2013 bitte in \nAnf\u00fchrungszeichen zu verstehen \u2013 \u201enur\u201c erhalten werden. \nDas st\u00e4rkt die Unternehmen f\u00fcr die Zeit nach der Krise, \nund es hilft, die Fachkr\u00e4fte im Unternehmen zu behalten. \nDen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern gibt es auch ein \nSt\u00fcck Vertrauen in die Zukunft ihrer Arbeitspl\u00e4tze. Die \nvon mir eingangs angesprochene Sanierung der Halle im \nDelitzscher Schienenfahrzeugbau wird unmittelbar keine \nneuen Arbeitspl\u00e4tze schaffen, aber sie sichert 230 Ar-\nbeitspl\u00e4tze und sorgt eben auch f\u00fcr zus\u00e4tzliche Nachfrage \ngerade bei der regionalen Bauwirtschaft. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir die Abstufung der F\u00f6rders\u00e4tze \nzugunsten von kleinen und mittleren Unternehmen \naufgehoben, um ein maximales Investitionsniveau zu \nerreichen.  \n\nDie Ma\u00dfnahmen beginnen zu greifen. Im M\u00e4rz konnten \nwir mit einem Zuschussvolumen von 36 Millionen Euro \nf\u00fcr Investitionen in H\u00f6he von 315 Millionen Euro erst-\nmals wieder mehr Antr\u00e4ge gegen\u00fcber dem Vergleichsmo-\nnat des Vorjahres verzeichnen. Ich bin zuversichtlich, dass \nwir bei den Investitionen die Talsohle bereits erreicht \nhaben. Die neuesten Industriedaten des Statistischen \nLandesamtes best\u00e4tigen diese Einsch\u00e4tzung. Gegen\u00fcber \ndem Vormonat sind die Ums\u00e4tze und die Auftragseing\u00e4n-\nge um mehr als 20 % gestiegen. \n\nDie Sicherung der Zahlungsf\u00e4higkeit gerade der mittel-\nst\u00e4ndischen Wirtschaft bildet den Schwerpunkt unserer \nProgramme. Das neu geschaffene Mittelstandsstabilisie-\nrungsprogramm sichert mit einem B\u00fcrgschaftsrahmen in \nH\u00f6he von 300 Millionen Euro Kredite mit einem Volu-\nmen von 375 Millionen Euro ab. \u00dcber die Absicherung \nder Liquidit\u00e4t der Hausbanken erhalten wir f\u00fcr Unter-\nnehmen den Zugang zu Betriebsmittelkrediten und An-\nschlussfinanzierungen. \n\nDerzeit treten Refinanzierungsprobleme besonders bei \nDarlehen auf, die eine mittlere oder l\u00e4ngere Laufzeit \nhaben. Bis heute, kurze Zeit nach Programmstart, haben \nschon 21 Unternehmen Darlehen in H\u00f6he von \n6,7 Millionen Euro aus dem MSP erhalten. Mein Ministe-\nrium bereitet momentan eine Erweiterung des MSP vor, \neine Erweiterung, die auf Unternehmen mit einem \nschlechten Rating abzielt, die aber noch keine Unterneh-\nmen in Schwierigkeiten sind, f\u00fcr die besondere beihilfe-\nrechtlichen Regelungen gelten. Damit k\u00f6nnen wir den \nUnternehmen bessere Konditionen anbieten. Es liegt doch \nauf der Hand, dass gerade diese Unternehmen auf g\u00fcnsti-\nge Finanzierungsbedingungen angewiesen sind. \n\nIm Bereich der B\u00fcrgschaften erweitern wir ebenfalls die \nM\u00f6glichkeiten. Mit dem Programm \u201eBBS Liqui\u201c verhilft \ndie B\u00fcrgschaftsbank Sachsen seit Anfang Dezember 2008 \nvon der Finanzmarktkrise betroffenen kleinen und mittle-\nren Unternehmen zu erm\u00e4\u00dfigten Konditionen. Bis Ende \nApril wurden 28 F\u00e4lle mit einem Kreditvolumen von \n9 Millionen Euro bewilligt.  \n\nDie Neufassung des Landesb\u00fcrgschaftsprogramms wird \nin K\u00fcrze vom Kabinett beschlossen. Die neue Richtlinie \nsieht eine Anhebung der B\u00fcrgschaftsquote auf maximal \n\n90 % vor und sch\u00f6pft damit die Lockerungen des europ\u00e4i-\nschen Beihilferechtes vollst\u00e4ndig aus. \n\nSchlie\u00dflich helfen wir mit besonders g\u00fcnstigen Liquidi-\nt\u00e4tshilfedarlehen der gewerblichen Wirtschaft bei der \nFinanzierung von Forderungsausfall oder von verz\u00f6gerten \nForderungen. F\u00fcr Unternehmer, die trotz positiver Fort-\nf\u00fchrungschancen in Schwierigkeiten geraten oder aber \ninsolvent sind, etwa weil sie wegen der Krise derzeit \nkeine neue Hausbank oder keinen \u00dcbernehmer finden, hat \ndas Kabinett im Dezember beschlossen, den Finanzrah-\nmen f\u00fcr Umstrukturierungs- und Rettungsbeihilfen f\u00fcr die \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Not auf 22 Millionen \nEuro aufzustocken. Wir werden das schrittweise weiter \numsetzen. \n\nF\u00fcr Unternehmen, deren Eigenkapital nicht ausreicht, um \ndie Krise zu bew\u00e4ltigen, steht besonders die SAB mit der \nS\u00e4chsischen Beteiligungsgesellschaft bereit.  \n\nWir werden uns auch weiterhin flexibel auf neue Ent-\nwicklungen und Problemlagen einstellen. Wir pr\u00fcfen \nderzeit, wie wir etwa mit der F\u00f6rderung von Breitbandan-\nschl\u00fcssen Unternehmen und B\u00fcrgern eine optimale \nInfrastruktur anbieten k\u00f6nnen.  \n\nMit der EU-Kommission sind wir in Gespr\u00e4chen zur \nErweiterung der operationellen Programme im EFRE, um \nzus\u00e4tzliche Fondsmodelle f\u00fcr F\u00f6rderdarlehen einzuf\u00fch-\nren. Ich hoffe, dass wir noch in diesem Sommer entspre-\nchende Programme auflegen k\u00f6nnen. \n\nAber eines muss auch klar sein: Die Unternehmen m\u00fcssen \ndas Ihre tun, um die Krise zu bew\u00e4ltigen. Der Staat w\u00e4re \n\u00fcberfordert, wenn er den Anpassungsprozess vollst\u00e4ndig \nabfedern wollte. Es ist vorrangig Aufgabe der Unterneh-\nmen, Strategien zur Bew\u00e4ltigung der Krise zu entwickeln. \nDer s\u00e4chsische Mittelstand tut dies auch \u2013 davon bin ich \n\u00fcberzeugt \u2013 in den meisten F\u00e4llen sehr erfolgreich. \n\nWir sehen, dass der Beratungsbedarf f\u00fcr kleine und \nmittlere Unternehmen stark gestiegen ist, weil die Banken \nh\u00f6here Anforderungen an Unternehmenskonzepte stellen. \nWir haben daher die Mittel aus dem Landeshaushalt und \nder GA f\u00fcr die Beratungsf\u00f6rderung um 4 Millionen Euro \naufgestockt und werden sie auf die Hilfe f\u00fcr kurzfristige \nKrisenberatung konzentrieren. \n\nSpeziell f\u00fcr die kleinen Unternehmen verf\u00fcgen wir \u00fcber \ndas bew\u00e4hrte Instrument der Runden Tische, die bei den \nKammern angesiedelt sind. Dabei werden alle Beteiligten \nan einen Tisch geholt, um Schwachstellen zu identifizie-\nren, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu unterbreiten und \u2013 ganz \nwichtig \u2013 wieder Vertrauen bei den Gl\u00e4ubigern zu schaf-\nfen. So gelingt es oftmals, gerade bei den kleineren \nFirmen, dem Handwerksbetrieb, der Automobilwerkstatt \noder dem Reinigungsunternehmen, fr\u00fchzeitig Gegenma\u00df-\nnahmen einzuleiten und damit das \u00dcberleben der Unter-\nnehmen zu sichern. \n\nIch appelliere nochmals an die Unternehmen, sich m\u00f6g-\nlichst fr\u00fchzeitig um Hilfe zu bem\u00fchen. Das Beratungs-\nzentrum f\u00fcr Konsolidierung bei der SAB wurde mit Blick \nauf den gestiegenen Bedarf bereits personell aufgestockt. \n\n 11267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nMein Aufruf an die s\u00e4chsischen Unternehmer: Z\u00f6gern Sie \nnicht, lassen Sie sich \u00fcber unsere F\u00f6rder- und Hilfsange-\nbote informieren!\u201c Denn, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, mit den Programmen des Freistaates bauen \nwir f\u00fcr unsere Unternehmen eine Br\u00fccke \u00fcber die Kon-\njunkturkrise. Der Staat kann aber nicht die Rolle der \nBanken besetzen. Unsere Mittelst\u00e4ndler brauchen von den \nBanken eine vertrauensvolle Unterst\u00fctzung und vor allem \nschnelle Probleml\u00f6sungen. \n\nIch habe deshalb beim 2. Bankendialog im Wirtschafts-\nministerium um mehr Vertrauen zwischen Banken und \nUnternehmen geworben. Der Staat hat mit gro\u00dfen Ret-\ntungspaketen und vielen Steuergeldern den Banken \ngeholfen. Nun sind die Banken am Zug. Ich habe die \nBanken deshalb aufgefordert, sich verst\u00e4rkt f\u00fcr Zukunfts-\ninvestitionen zu engagieren. Aus dem laufenden Cash \nFlow der Unternehmen ist dies angesichts der Auf-\ntragseinbr\u00fcche wohl kaum m\u00f6glich. Die Latte f\u00fcr den \ns\u00e4chsischen Mittelstand darf nicht so hoch gelegt werden, \ndass keiner mehr dar\u00fcber kommt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch habe in meinen Gespr\u00e4chen den Eindruck gewonnen, \ndass sich die Vertreter der s\u00e4chsischen Banken durchaus \nihrer Verantwortung bewusst sind und sich st\u00e4rker enga-\ngieren werden. Aber ich werde den Bankendialog auch in \ndiesem Sinn weiterf\u00fchren.  \n\nNeben finanziellen Instrumenten brauchen wir auch \nkonzeptionelle Instrumente, die uns helfen, die richtigen \ninhaltlichen Akzente zur Krisenbew\u00e4ltigung zu setzen. Ich \nbin davon \u00fcberzeugt, dass dies im engen Schulterschluss \nvon Arbeitgebern und Arbeitnehmern am besten gelingt. \nMit Ausbruch der Konjunkturkrise verst\u00e4rkt sich das \n\u00f6ffentliche Interesse an einem institutionalisierten Dialog \nzwischen der Wirtschaft, den Gewerkschaften und der \nStaatsregierung. Der Situation entsprechend stehen \nzun\u00e4chst strategische Ma\u00dfnahmen zur Sicherung bedeu-\ntender s\u00e4chsischer Unternehmen im Mittelpunkt. \n\nIch bin sehr zufrieden, dass wir nach langen und durchaus \nharten Verhandlungen nun das Institut f\u00fcr Innovation und \nArbeit Sachsen auf den Weg gebracht haben und damit \ngemeinsam den Unternehmen auch helfend und beratend \nzur Seite stehen k\u00f6nnen.  \n\nDass die Sozialpartner in der Krise an einem Strang \nziehen, ist ein gutes und besonders wichtiges Signal.  \nIch danke hier besonders dem Pr\u00e4sidenten der Vereini-\ngung der s\u00e4chsischen Wirtschaft, Herrn Bodo Finger, und \ndem Vorsitzenden des DGB in Sachsen, Herrn  \nHanjo Lucassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn die \nWirtschaft ins Stocken ger\u00e4t und allenthalben dar\u00fcber \nnachgedacht wird, wie Banken und Unternehmen gerettet \nwerden k\u00f6nnen, d\u00fcrfen die Risiken nicht einseitig auf die \nBesch\u00e4ftigten abgew\u00e4lzt werden. Mit der Arbeitsmarktpo-\nlitik werden wir alles daf\u00fcr tun, dass Entlassungen ver-\nmieden und Qualifikationen ausgebaut werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBesonders die neuen Qualifizierungs- und Kurzarbeitsre-\ngelungen stellen M\u00f6glichkeiten dar, die Auswirkungen \nder Wirtschaftskrise abzufedern. \n\nF\u00fcr besonders wichtig halte ich die Regelungen f\u00fcr \nLeiharbeiter. So werden sowohl die Regelungen zum \nKurzarbeitergeld als auch jene zum Saisonkurzarbeiter-\ngeld auf Leiharbeitnehmer \u00fcbertragen. Dadurch wird \nverhindert, dass diese, die ohnehin \u00fcberproportional von \nder Krise betroffen sind, in der Arbeitsf\u00f6rderung benach-\nteiligt werden.  \n\nDie gerade f\u00fcr unsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen wichtigste Neuregelung betrifft die \u00dcber-\nnahme der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bei Kurzarbeit. \nAusgesprochen sinnvoll ist es auch, die Kurzarbeit mit \nQualifizierung zu verbinden. Diese M\u00f6glichkeit wird aber \nleider noch viel zu wenig genutzt. Denn Qualifizierung \nsch\u00fctzt doch vor Arbeitslosigkeit und bringt sp\u00e4tere \nProduktivit\u00e4tsvorteile. Da m\u00fcssen wir dringend zulegen. \n\nIn Deutschland gibt es bis zu 400 000 Arbeitslose mit \nmehreren Vermittlungshemmnissen und langer Arbeitslo-\nsigkeitsdauer. In Sachsen sind rund 50 000 Menschen \ndavon betroffen. In Zeiten der Krise wird es f\u00fcr diese \nMenschen ungleich schwieriger, eine Besch\u00e4ftigung zu \nfinden. Vor diesem Hintergrund will ich mein Eintreten \nf\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Ausnahmeregelung zur Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit gegen\u00fcber den osteurop\u00e4ischen \nBeitrittsl\u00e4ndern bekr\u00e4ftigen. Grunds\u00e4tzlich bin ich mir mit \nStanislaw Tillich einig, dass wir Zuwanderungen von \nhoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften brauchen und uns um das \nZusammenwachsen der grenznahen Wirtschafts- und \nArbeitsmarktr\u00e4ume bem\u00fchen m\u00fcssen. \n\nVor etwa einem Jahr, als die Aussichten auf dem Arbeits-\nmarkt in Sachsen noch nicht eingetr\u00fcbt waren, habe ich \nmich f\u00fcr die Herstellung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nunter zwei Bedingungen eingesetzt. Die erste Bedingung \nwar, dass Mindestl\u00f6hne eingef\u00fchrt werden, damit die \nZuwanderung von Arbeitnehmern nicht zu Lohn- und \nSozialdumping f\u00fchrt. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDie zweite Bedingung war, dass wir die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose ausbauen. Das gilt heute umso mehr. \nDenn jetzt stehen wir vor der Situation wachsender \nArbeitslosigkeit sowohl in Sachsen als auch in unseren \nosteurop\u00e4ischen Nachbarstaaten. W\u00fcrden wir den Ar-\nbeitsmarkt in dieser Lage und ohne fl\u00e4chendeckenden \nMindestlohn freigeben, h\u00e4tte dies einen enormen Lohn-\ndruck gerade f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten mit niedriger Qualifi-\nkation zur Folge. \n\nF\u00fcr die Verbesserung der Arbeitsmarktchancen von \nMenschen mit Vermittlungshemmnissen m\u00fcssen wir in \ndieser Situation auch auf die Alternative \u00f6ffentlicher \nBesch\u00e4ftigung zur\u00fcckgreifen. \n\nEin zentrales Ziel unserer Arbeitsmarktpolitik ist, daf\u00fcr zu \nsorgen, dass Arbeitslose \u2013 auch diejenigen, die seit l\u00e4nge-\n\n 11268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nrer Zeit arbeitslos sind, keine Berufausbildung haben oder \nseit Jahren erfolglos eine Ausbildungsstelle suchen \u2013 \nerstmals oder wieder eine berufliche Perspektive erhalten.  \n\nIm Vergleich zu den sogenannten Ein-Euro-Jobs soll diese \nPerspektive langfristiger angelegt und vor allen Dingen \nnachhaltig sein.  \n\nEin wichtiges und erfolgreiches Programm ist der Kom-\nmunal-Kombi. Ich denke hier an sehr bewegende Begeg-\nnungen mit Menschen, die nach langer Zeit wieder \nSinnvolles f\u00fcr ausk\u00f6mmlichen Lohn leisten d\u00fcrfen. Mit \ndem Kommunal-Kombi werden sozialversicherungs-\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der gemeinn\u00fctzigen \nArbeit auf kommunaler Ebene geschaffen. Die Arbeits-\npl\u00e4tze sind auf drei Jahre angelegt und erm\u00f6glichen so \neine l\u00e4ngerfristige soziale Stabilisierung. Sie dienen \ngleichzeitig dazu, den Hilfebezug zu beenden. \n\nSachsen beteiligt sich mit 220 Euro Landesgeld pro Kopf \nund Monat am Kommunal-Kombi; mehr als jedes andere \nBundesland. Dadurch helfen wir Langzeitarbeitslosen und \nerm\u00f6glichen den Kommunen, zus\u00e4tzliche Aufgaben zu \nerledigen. Mittlerweile kann das Programm in Sachsen \nfl\u00e4chendeckend genutzt werden. \u00dcber 3 000 Stellen sind \nbereits bewilligt. Ich bin zuversichtlich, dass die noch \nm\u00f6gliche F\u00f6rderung f\u00fcr weitere 4 500 Stellen bis zum \nEnde des Jahres vollst\u00e4ndig von den Kommunen ausge-\nsch\u00f6pft wird. \n\nZus\u00e4tzlich zum Kommunal-Kombi stellen wir aus dem \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds Programme des sozialen \nArbeitsmarktes bereit. Mit mehr als 100 Millionen Euro \nwerden insgesamt rund 8 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr am Ar-\nbeitsmarkt Benachteiligte geschaffen. \u00dcber 200 Millio-\nnen Euro stehen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze und f\u00fcr \nwichtige Qualifizierungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung.  \n\nMit unseren Arbeitsmarktprogrammen f\u00fchren wir Men-\nschen wieder an den Arbeitsmarkt heran und geben vor \nallen Dingen auch benachteiligten Jugendlichen eine \nberufliche Chance, damit sie dann als Fachkr\u00e4fte in \nSachsen arbeiten und eine Familie gr\u00fcnden k\u00f6nnen. Das \nist auch und gerade in der Wirtschaftskrise die richtige \nStrategie. \n\nGemeinsam mit den Tarifpartnern lassen wir deshalb nicht \nin unseren Anstrengungen nach, jedem Jugendlichen ein \nAusbildungsangebot in Sachsen zu unterbreiten. Ich hatte \nes bereits eingangs gesagt: Ich bin sicher, dass auch im \nkommenden Ausbildungsjahr trotz Wirtschaftskrise kein \nJugendlicher ohne entsprechendes Angebot bleibt. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten, in einer zunehmend wissensbasierten und globalen \nWirtschaft kommt der F\u00e4higkeit, als Erster neue L\u00f6sun-\ngen zu entwickeln und vor allem auch umzusetzen, \nentscheidende Bedeutung zu. \n\nWir beteiligen uns nicht am globalen Kostenwettlauf, \nsondern am Innovationswettlauf \u2013 mit gut ausgebildeten \nMenschen, guten Ideen und vor allen Dingen guten \nProdukten. Deshalb investieren wir in die Kenntnisse und \nF\u00e4higkeiten der Menschen, st\u00e4rken die schon heute \n\nbeachtlichen Potenziale in Forschung und Entwicklung \nund bauen den Wissenstransfer aus. \n\nDie zentrale Weichenstellung f\u00fcr diese Innovationsstrate-\ngie hat die Staatsregierung mit der Neuausrichtung der \nEU-F\u00f6rderung bis zum Jahr 2013 vorgenommen. Mit fast \n5,3 Milliarden Euro EU-, Bundes- und Landesmitteln im \nFonds f\u00fcr Regionale Entwicklung (EFRE) und im Euro-\np\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) haben wir die langen Linien \nvorgezeichnet. Die Neuausrichtung l\u00e4sst sich auf den oft \nzitierten Nenner bringen: \u201ein K\u00f6pfe investieren\u201c. Dazu \nhaben wir von den 4,1 Milliarden Euro im EFRE 43 % \nauf die Bereiche Innovation, Wissenschaft, Forschung und \nBildung konzentriert \u2013 \u00fcbrigens gegen\u00fcber 30 % in der \nabgelaufenen F\u00f6rderperiode. Mehr Geld f\u00fcr Innovation, \nWissenschaft, Forschung und Bildung, das bedeutet unter \nanderem 738 Millionen Euro f\u00fcr Forschung, Entwicklung \nund Technologietransfer, 73 Millionen Euro Risikokapital \nf\u00fcr junge Technologieunternehmen, 405 Millionen Euro \nf\u00fcr die Hochschulen sowie 78 Millionen Euro f\u00fcr Klima-\nschutz, erneuerbare Energien und Energieeffizienz. \n\nDer insgesamt mit rund 1,2 Milliarden Euro ausgestattete \nEurop\u00e4ische Sozialfonds (ESF) ist ein Bestandteil der \nInnovationsstrategie. Gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte werden \nin den schnellen Innovationszyklen immer wichtiger und \nunverzichtbar. Diese Regierung beh\u00e4lt dabei den sozialen \nAusgleich im Blick und versucht alle mitzunehmen. \n\nEin modernes Hochschulgesetz und der Verzicht auf \nStudiengeb\u00fchren helfen uns, die Innovationskraft der \nWirtschaft zu verbessern. Die s\u00e4chsischen Hochschulen \ngenie\u00dfen mittlerweile einen hervorragenden Ruf \u00fcber die \nGrenzen Deutschlands hinaus. Durch den Verzicht auf \nStudiengeb\u00fchren sind unsere Hochschulen attraktiv f\u00fcr \nStudenten aus ganz Deutschland, die zwar mit gro\u00dfer \nBegabung, aber nicht mit einem beg\u00fcterten Elternhaus \ngesegnet sind. Gerade diese jungen Menschen braucht \nunser Sachsen. Innovation, Forschung und Entwicklung \nsind kein abstrakter Selbstzweck. Leben und Wirtschaft \nm\u00fcssen so gestaltet sein, dass unsere Kinder und Enkel \nhier und in aller Welt eine gute Zukunft haben. Einen \nsorglosen Umgang mit unserem Planeten k\u00f6nnen wir uns \nbuchst\u00e4blich nicht mehr leisten. \n\nGleichzeitig erleben wir, dass ein vern\u00fcnftiger Umgang \nmit den nat\u00fcrlichen Ressourcen immer mehr zum Mar-\nkenzeichen einer erfolgreichen Volkswirtschaft wird. Wir \nsetzen auf Klasse statt Masse. Wir wollen nachhaltigen \nFortschritt, wirtschaftliche Dynamik, soziale Gerechtig-\nkeit und \u00f6kologische Verantwortung miteinander verei-\nnen. Deshalb wollen wir Sachsen zum deutschlandweit \nf\u00fchrenden Land f\u00fcr moderne Energietechniken machen. \nWir verst\u00e4rken dazu die Forschung und helfen den Unter-\nnehmen, die M\u00e4rkte der Zukunft zu erschlie\u00dfen. \n\nUnsere Chance liegt darin, Probleml\u00f6sungen zu entwi-\nckeln, die sich weltweit anwenden lassen. Wir treiben den \nWechsel zu erneuerbaren und schadstofffreien Ressourcen \nkonsequent voran. Die neu gegr\u00fcndete S\u00e4chsische Ener-\ngieagentur SAENA unterst\u00fctzt Unternehmen, Kommunen, \nprivate Haushalte und Schulen bei Fragen und Vorhaben \n\n 11269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nrund um das Thema Energie. Au\u00dferordentlich erfolgreich \nsind wir auch bei der Entwicklung und Produktion von \nTechnologien zur Nutzung erneuerbarer Energien. Wir \nmachen die Energie der Sonne verf\u00fcgbar, sei es durch \nFotovoltaik, sei es durch die preiswerte Windenergie oder \nauch durch die Biomasse. Die Entscheidung f\u00fcr ein \ndeutsches Biomasseforschungszentrum in Leipzig war \nkein Zufall. Mit dem industriellen Netzwerk \u201eErneuerbare \nEnergien\u201c haben wir im Februar 2008 eine neue Verbund-\ninitiative gestartet, die vor allem mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen hilft, die M\u00f6glichkeiten eines weltweit wachsen-\nden Marktes noch st\u00e4rker f\u00fcr sich zu nutzen. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus eine Investitionsoffensive in \nerneuerbare Energien und Energieeffizienz gestartet. Die \nStrukturfondsmittel f\u00fcr erneuerbare Energien und Klima-\nschutz haben wir auf 51 Millionen Euro verdreifacht, und \nerstmalig haben wir 27 Millionen Euro zur Steigerung der \nEnergieeffizienz von kleinen und mittleren Unternehmen \nbereitgestellt. \n\nAll diese Investitionen in unsere Zukunft lohnen sich. \nRessourceneffizienz hat sich zum Innovations- und \nJobmotor in Sachsen entwickelt. Bis 2008 hat sich die \nZahl der Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber 2004 in dieser Branche \nauf 7 500 Besch\u00e4ftigte quasi verdoppelt. \n\n\u00d6kologische Industriepolitik beweist sich \u00fcberall dort, wo \nmit h\u00f6herer Material- und Ressourceneffizienz Arbeits-\npl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung generiert werden. Ein Beispiel \naus dem Bereich der Fahrzeugtechnologie ist die Allianz \nvon Daimler mit Evonik zur Entwicklung von Lithium-\nIonen-Hochleistungsbatterien. In Kamenz werden solche \nBatterien bei der Evonik-Tochter Li-Tec produziert. \nDaimler plant dazu Investitionen im dreistelligen Millio-\nnenbereich, mit denen Elektroautos endlich die Chance \nbekommen, alltagstauglich, sicher und vor allem auch \nnoch bezahlbar zu werden. Die Gr\u00fcndung der Lithium-\nInitiative Freiberg in der vergangenen Woche dokumen-\ntiert die enge Verflechtung von Forschung, Entwicklung, \nProduktion und Ausbildung von Fachkr\u00e4ften bei uns in \nSachsen, die sich als Magnet f\u00fcr zahlreiche Unternehmen \nund Institute im Hochtechnologiebereich erwiesen hat. \n\nUnsere Unternehmen geh\u00f6ren auf vielen Feldern der \nMaterial- und Energieeffizienz und der erneuerbaren \nEnergien zu den Weltmarktf\u00fchrern. Im Rahmen unserer \nInnovationsstrategie setzen wir auf eine nachhaltige \nIndustrie- und Technologiepolitik. Innovative Unterneh-\nmen wachsen schneller und schaffen damit auch mehr \nneue Arbeitspl\u00e4tze. Seit 2004 haben wir mit \n463 Millionen Euro an Zusch\u00fcssen vor allem f\u00fcr For-\nschungs- und Entwicklungsprojekte \u2013 egal, ob aus einzel-\nbetrieblicher F\u00f6rderung oder im Verbund \u2013 Innovations-\nkraft und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft erh\u00f6ht. \n\nDie Staatsregierung verbessert das Innovationsgeschehen \nmit weiteren Ma\u00dfnahmen. Seit 2008 steht der Technolo-\ngiegr\u00fcnderfonds mit Beteiligungskapital in H\u00f6he von \n60 Millionen Euro f\u00fcr technologieorientierte Gr\u00fcndungen \nbereit. 25 Millionen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds erm\u00f6glichen innovationsorientierte Unternehmens-\ngr\u00fcndungen aus der Wissenschaft, und die F\u00f6rderung von \nInnovationsassistenten hilft, Hochschulabg\u00e4nger f\u00fcr \nunsere s\u00e4chsischen Unternehmen zu gewinnen. \n\nDie Ergebnisse k\u00f6nnen sich durchaus sehen lassen. 45 % \naller Forscher und Entwickler, die in Unternehmen der \nneuen L\u00e4nder t\u00e4tig sind, arbeiten hier bei uns in Sachsen. \nEs gilt, die Innovationskraft besonders in der Krise \naufrechtzuerhalten. Forschung und Entwicklung von \nheute sind die Arbeitspl\u00e4tze von morgen. Gerade die \nKrise bietet Chancen f\u00fcr Innovationen. Wenn der Absatz \nvon bisher bew\u00e4hrten Produkten und Technologien \nzur\u00fcckgeht, steigt das Interesse an neuen Produkten und \nVerfahren. \n\nDie bisherigen Erkenntnisse der SAB aus der Kundenbe-\nratung deuten darauf hin, dass sich die Unternehmen bei \nForschung und Entwicklung klug, n\u00e4mlich antizyklisch, \nverhalten. Die Antragsstatistik best\u00e4tigt diesen Befund. \nDie Zahl der eingereichten Antr\u00e4ge und Projektskizzen \nbei der einzelbetrieblichen und Verbundf\u00f6rderung bewegt \nsich auf einem anhaltend hohen Niveau. Gleichzeitig ist \nein Anstieg bei der Technologietransferf\u00f6rderung zu \nverzeichnen, f\u00fcr die wir die Konditionen verbessert \nhaben. Insgesamt zeichnet sich ein ermutigendes Bild ab. \nDie s\u00e4chsische Wirtschaft investiert ungeachtet der \nschwierigen Rahmenbedingungen in Forschung und \nEntwicklung, und wir werden das mit aller Kraft unter-\nst\u00fctzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie weltweite Konjunkturkrise ist keine Naturkatastrophe, \nsondern sie ist von Menschen gemacht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge \nund Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nBei aller Komplexit\u00e4t ist diese Krise in erster Linie das \nErgebnis grenzenloser Gewinnsucht derjenigen, die die \nSpielregeln durchschaut haben. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nAber immerhin!) \n\nEin Markt ohne wirksame Marktordnung kam da gerade \nrecht. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Der Arme!) \n\nAusgerechnet der Verzicht auf wirksame Regulierungs-\nma\u00dfnahmen im Finanzwesen hat die weltweit st\u00e4rksten \nstaatlichen Eingriffe in das Wirtschaftsleben seit dem \nZweiten Weltkrieg hervorgerufen. Ausgehend von den \nUSA ist eine Kettenreaktion in Gang gekommen, die alle \nStaaten zu massiven Eingriffen ins Wirtschaftsleben und \nzur \u00dcbernahme riesiger finanzieller Lasten zwingt. Die \nPolitik muss die Krise managen, aber sie muss auch die \nProbleme an der Wurzel packen. Daf\u00fcr brauchen wir eine \nEntwicklung, die auf stetiges und nachhaltiges Wachstum \nund eine gerechte Verteilung des Wohlstandes setzt. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n 11270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nEine kluge Politik muss bereits im Ansatz f\u00fcr einen \nAusgleich von wirtschaftlichen und sozialen Gesichts-\npunkten sorgen. Das ist f\u00fcr mich \u00fcbrigens keine abstrakte \nBetrachtung. Wir haben erlebt, wie die Missachtung \ngrundlegender \u00f6konomischer Prinzipien die Volkswirt-\nschaft der DDR an den Abgrund gef\u00fchrt hat. Das war \nnicht etwa die schlechte Umsetzung einer guten Idee. Der \nFehler lag im System, weil es die freie Entfaltung des \nEinzelnen verhindert hat. Das Ergebnis war eine zuneh-\nmend von Mangel und Mangelverwaltung gepr\u00e4gte \nWirtschaft \u2013 und damit auch Gesellschaft. Not macht \nbekanntlich erfinderisch, und wir DDR-B\u00fcrger waren \nfindig, wenn es darum ging, aus den vorhandenen M\u00f6g-\nlichkeiten noch das Beste zu machen. Diese positiven \nEigenschaften konnten sich aber nur im privaten Raum \nentfalten. \n\nKarl Marx wird uns jedenfalls nicht den Weg aus der \nKrise weisen. Genauso verbitte ich mir Belehrungen von \ndenjenigen, die die gescheiterten marktradikalen Politik-\nrezepte, die uns die USA und Gro\u00dfbritannien als leuch-\ntende Beispiele f\u00fcr wirtschaftliche Dynamik vorgehalten \nund die soziale Marktwirtschaft deutscher Pr\u00e4gung als \nAuslaufmodell abgekanzelt haben, exakt auf Deutschland \n\u00fcbertragen wollen. Der Staat ist nicht der bessere Unter-\nnehmer, aber Unternehmer sind auch nicht der bessere \nStaat. \n\nSchon spielen sich manche von diesen Z\u00fcndlern als H\u00fcter \nder sozialen Marktwirtschaft auf, die sie durch die staatli-\nchen Eingriffe bedroht sehen, also bildlich gesprochen: \nerst die Feuerwehr abschaffen wollen und dann, wenn es \nbrennt, meckern, dass so viel L\u00f6schwasser verbraucht \nwird. \u2013 Wer versucht, Geschichte umzudeuten, hat nichts \ndazugelernt. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch sage eines sehr deutlich: Wir lassen uns die soziale \nMarktwirtschaft nicht kaputt machen von Leuten, die sie \nerst gar nicht verstanden haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nWir brauchen einen starken Staat; das ist kein aufgebl\u00e4h-\nter Staat, aber auch kein schwinds\u00fcchtiger Staat. Nur ein \nstarker Staat ist international handlungsf\u00e4hig und kann die \nInteressen seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirksam \nwahrnehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn wir auf die berufsm\u00e4\u00dfigen Deregulierer geh\u00f6rt \nh\u00e4tten, die stets der Abschaffung der gesetzlichen Renten-\nversicherung und der alleinigen privaten Alterssicherung \ndas Wort geredet haben, w\u00fcrden die Rentner nicht einer \nfast vierprozentigen Rentenerh\u00f6hung entgegensehen, \nsondern h\u00e4tten in der Krise mittlerweile 30 % ihrer \nAlterssicherung verloren. \n\nDie Leute, die einer neoliberalen Erneuerung das Wort \ngeredet haben, sind \u00fcbrigens die gleichen, die dauernd vor \n\nangeblichen sozialistischen Experimenten warnen. Aber \nes waren nicht die sozialistischen Experimente und schon \ngar nicht der angeblich so altmodische Sozialstaat, der \ndiese Krise verursacht hat, sondern es war die naive \nUmsetzung der neoliberalen Ideologie. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass ich so viel Zustimmung gerade von \nder linken Seite erhalte. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEntscheidend f\u00fcr die weltweite Konjunkturentwicklung  \n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Aufmerksamkeit \nbitten. Sp\u00e4ter ist gen\u00fcgend Gelegenheit, um auf die \nFachregierungserkl\u00e4rung des Ministers zu antworten. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Entscheidend f\u00fcr die weltweite Konjunkturent-\nwicklung wird sein, dass die Rettungsaktion f\u00fcr die \nFinanzm\u00e4rkte gelingt. Ohne funktionierendes Finanzwe-\nsen gibt es keine funktionierende Realwirtschaft. Finanz-\nminister Peer Steinbr\u00fcck hat es richtigerweise auf den \nPunkt gebracht: Wenn der internationale Finanzmarkt \nbrennt, muss gel\u00f6scht werden, auch wenn es sich um \nBrandstiftung handelt. Vor allem der Brandschutz muss \nverbessert werden.  \n\nEine notwendige Konsequenz steht f\u00fcr mich schon heute \nfest: Eine zunehmend globale Wirtschaft braucht globale \nSpielregeln, die sich sowohl durch Transparenz als auch \ndurch Fairness auszeichnen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nOskar Lafontaine!) \n\nDazu muss zun\u00e4chst ein Prozess f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte in \nGang gesetzt werden, aber auch dar\u00fcber hinaus. Wie die \nMarktordnung in der mittelalterlichen Stadt dient diese \nRegulierung nicht dazu, den freien Markt abzuschaffen, \nsondern vielmehr sein Funktionieren zum Nutzen der \nGesellschaft zu gew\u00e4hrleisten. Der Markt ist f\u00fcr uns \nweder Selbstzweck noch Teufelszeug, sondern Mittel zum \nZweck. Daf\u00fcr gibt es national und international \u2013 so will \nich durchaus feststellen \u2013 ein neues Bewusstsein. \n\nWenn mir jemand vor einem Dreivierteljahr prophezeit \nh\u00e4tte, die 20 wichtigsten Industriestaaten, allen voran die \nUSA, w\u00fcrden sich auf schwarze Listen f\u00fcr sogenannte \nSteuerparadiese, staatliche Aufsicht von Hedgefonds und \ndie Deckelung von Managerboni verst\u00e4ndigen, dann h\u00e4tte \nich ihn gefragt, wovon er nachts eigentlich tr\u00e4ume.  \n\nKlar ist, die Umsetzung der Beschl\u00fcsse wird noch ein \nlanger und steiniger Weg, aber endlich wollen ihn alle \ngemeinsam \u2013 wenn auch unterschiedlich schnell \u2013 be-\nschreiten. \n\nIch stelle fest: Es gibt erste Anzeichen f\u00fcr eine Abschw\u00e4-\nchung der Abw\u00e4rtsspirale und den Beginn einer Boden-\nbildung des Konjunkturverlaufs. Mein Optimismus, dass \n\n 11271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nwir die Krise meistern werden, gr\u00fcndet sich nicht so sehr \nauf die Prognosen der Wirtschaftsforschungsinstitute, \ndenn deren Treffsicherheit ist beachtlich. Den Instituten \nist es immer gelungen, den Konjunkturverlauf pr\u00e4zise \nvorauszusagen \u2013 allerdings immer erst hinterher. F\u00fcr mich \nist vielmehr entscheidend, dass die Politik ganz anders \nreagiert hat als in der verheerenden Weltwirtschaftskrise \ndes vergangenen Jahrhunderts, die in Deutschland das \nUnterste nach oben gesp\u00fclt hat. Im Gegensatz zu damals \nhandelt die Politik, indem sie mit Konjunkturprogrammen \nInvestitionen anschiebt, die private Nachfrage stimuliert \nund die Neuordnung der Finanzm\u00e4rkte anpackt. Wir tun \ndas nicht allein, sondern die Staatengemeinschaft mar-\nschiert, zwar nicht immer im Gleichschritt, aber doch \nimmer in die gleiche Richtung. \n\nVor allem muss man sich aber klarmachen, dass die \nproduktiven Kr\u00e4fte durch die Krise nicht verschwunden \nsind; verschwunden ist der eingebildete Wohlstand aus \nSpekulationsgewinnen und, viel schlimmer, verschwun-\nden ist sehr viel Vertrauen, und zwar nicht nur das Ver-\ntrauen der Banken untereinander, von dem viel die Rede \nist, sondern das Vertrauen der Menschen in die Wirt-\nschafts- und Sozialordnung ist ersch\u00fcttert. Das Vertrauen \nist ersch\u00fcttert, dass sich harte Arbeit lohnt, und zwar nicht \nnur f\u00fcr diejenigen in Nadelstreifen, sondern auch f\u00fcr \ndiejenigen im Blaumann. Dieses Vertrauen m\u00fcssen wir \nzur\u00fcckgewinnen.  \n\nDas gilt in erster Linie f\u00fcr einige Vertreter der Wirtschaft, \nder Verb\u00e4nde und der Wissenschaft, die in der Vergangen-\nheit in teilweise schulmeisterlicher Art die Politik gema\u00df-\nregelt und die tagt\u00e4glichen Leistungen der Menschen in \nRede gestellt haben. Jetzt sind es die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, die ehrlichen Steuerzahler, die hart arbeitenden \nBesch\u00e4ftigten und die engagierten Unternehmerinnen und \nUnternehmer, die die Scherben aufsammeln m\u00fcssen. \nGleichzeitig wissen diejenigen, die an neoliberaler Ideo-\nlogie und Praxis gescheitert sind, heute schon wieder alles \nbesser, und unf\u00e4hige Manager, die sich verzockt haben, \nklagen ihre unverdienten Boni in Millionenh\u00f6he ein. \u2013 So \nhaben wir nicht gewettet! \n\nDie \u00fcberw\u00e4ltigende Zahl der Unternehmer in unserem \nLand arbeitet hart und erfolgreich f\u00fcr den wirtschaftlichen \nErfolg ihrer Unternehmen. Auf diese Unternehmer setzen \nwir. Ungeachtet der ersten positiven Anzeichen am \nKonjunkturhimmel steht f\u00fcr mich fest, dass wir mit den \nFolgen der Finanzmarktkrise noch lange zu k\u00e4mpfen \nhaben. Aber das, was Sachsen in den letzten Jahren stark \ngemacht hat \u2013 das Wissen, das K\u00f6nnen, die Arbeit und das \nEngagement der Menschen \u2013, ist von der Krise nicht \nbetroffen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir Strukturen geschaf-\nfen haben, die diese Krise nicht nur im Wesentlichen \n\u00fcberstehen werden, sondern auch die Garantie daf\u00fcr sind, \ndass Sachsen gest\u00e4rkt aus dieser Situation hervorgehen \nwird. \n\nWenn Politik, Wirtschaft und Gewerkschaften in dieser \nschwierigen Situation bei allen legitimen Interessenkon-\nflikten zusammenr\u00fccken und an einem Strang ziehen, \n\ndann werden wir die schwierige Situation am besten \nmeistern. \n\nDer Freistaat Sachsen wird seinen Teil dazu beitragen, das \nVertrauen in die Zukunft wieder herzustellen, indem wir \nmit unseren Instrumenten Wirtschaft und Arbeitnehmern \neine Br\u00fccke \u00fcber die Konjunkturkrise bauen, indem wir \ndie Konjunkturpakete umsetzen und indem wir unsere \nlangfristig angelegte Politik f\u00fcr Wachstum und gute \nArbeit durch Investitionen und Innovation, in Wissen-\nschaft, in Forschung und in Bildung mit Umsicht und \nWeitblick fortsetzen. Wir machen uns f\u00fcr eine soziale \nGesellschaft stark, in der alle am Wohlstand teilhaben \nk\u00f6nnen und zu der aber alle ihren Beitrag leisten. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke dem Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit, Herrn Jurk. \u2013 Wir kommen zur \nAussprache \u00fcber die Fachregierungserkl\u00e4rung. Die \nFraktionen haben folgende Redezeiten: CDU 50 Minuten, \nLinksfraktion 35 Minuten, SPD 15 Minuten, NPD, FDP \nund GR\u00dcNE jeweils 13 Minuten. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch erteile der Linksfraktion das Wort. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Jurk, f\u00fcnf Jahre lang \nhaben wir auf Ihre Regierungserkl\u00e4rung gewartet. Warum \nso sp\u00e4t? Nach Ansicht der FDP-Fraktion, und wie man \nh\u00f6rt, auch der CDU, d\u00fcrfte es damit Ihre letzte Regie-\nrungserkl\u00e4rung als Wirtschaftsminister gewesen sein, \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nnach unserer Ansicht zumindest das letzte Mal in dieser \nKoalition. \n\nDie Erfolgsbilanz s\u00e4chsischer Arbeits- und Wirtschaftspo-\nlitik kann wohl kaum der Anlass f\u00fcr diese Regierungser-\nkl\u00e4rung gewesen sein: fast 40 000 Mal Kurzarbeit ange-\nmeldet, steigende Arbeitslosenquoten und ein prognosti-\nzierter R\u00fcckgang der Wirtschaft um 6 %, die Insolvenz \nzahlreicher Unternehmen in Sachsen, von denen Qimonda \ndas bekannteste Beispiel war.  \n\nDas Ende der Talsohle ist noch nicht erreicht. Darin sind \nsich alle seri\u00f6sen Wirtschaftswissenschaftler einig. Au\u00dfer \nIhnen, Herr Jurk, habe ich noch niemanden in dieser \nDebatte geh\u00f6rt, der Anzeichen f\u00fcr eine Entspannung \nfinden konnte. Sie stellen sich hier hin und versuchen, die \nGem\u00fcter zu beruhigen und \u00c4ngste zu moderieren. Das \nk\u00f6nnen wir Ihnen so nicht durchgehen lassen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn was uns, erstens, unterscheidet, ist die Benennung \nder Ursachen f\u00fcr diese Krise. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie machen es sich viel zu einfach, wenn Sie die Schuld \nan der Misere auf US-amerikanische Immobilienmakler \n\n 11272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\noder auch auf einzelne Bankmanager schieben. Das kann \nnur den Zweck haben, von der politischen Verantwortung \nf\u00fcr die Wirtschaftskrise abzulenken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ist es!) \n\nEine wesentliche Ursache sehen wir in der mangelnden \nBinnenkaufkraft. Dass Deutschland Exportweltmeister ist, \nist im Umkehrschluss nur Ausweis der schwachen Bin-\nnennachfrage. In der Krise trifft es Deutschland deshalb \nbesonders hart. Wo soll die Binnennachfrage auch her-\nkommen? In fast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sind die \nL\u00f6hne gestiegen, nur in Deutschland herrscht seit Jahren \nStagnation, ja, wir haben sogar sinkende Reall\u00f6hne. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDaran \u2013 das muss man einfach feststellen \u2013 hat auch die \nRegierungsbeteiligung der SPD nichts ge\u00e4ndert. Schlie\u00df-\nlich regiert sie seit 1998 im Bund. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas muss an dieser Stelle in Erinnerung gerufen werden. \nIm Gegenteil, mit der Agenda 2010 und mit Hartz IV \nhaben Sie selbst dazu beigetragen, die Armut von Lang-\nzeitarbeitslosen zu vergr\u00f6\u00dfern. Das ist schlecht f\u00fcr die \nWirtschaft, denn das hei\u00dft auch mangelnde Binnennach-\nfrage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine weitere Ursache liegt unserer Auffassung nach in der \nLiberalisierung internationaler Finanzm\u00e4rkte, die Sie \nheute, aber ab und an neuerdings auch Frau Merkel, \nbedauern. Dabei war Deutschland daran aktiv beteiligt. \nDeregulierung war eines der Kernelemente neoliberaler \nWirtschaftsstrategen.  \n\nNehmen wir zum Beispiel die Hedgefonds. Tun Sie doch \nnicht so, als h\u00e4tte die SPD damit nichts zu tun! Sie sind \ndoch \u00fcberhaupt erst unter rot-gr\u00fcner Regierungsbeteili-\ngung zugelassen worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBis heute gibt es keine wirkungsvolle Kontrolle, nur \nAbsichtsbekundungen auf Gipfeltreffen, die dringend der \nUmsetzung in nationales Recht bed\u00fcrfen. Alles auf die \nImmobilienm\u00e4rkte in den USA zu schieben und so zu tun, \nals sei Deutschland Opfer der Krise, das greift viel zu \nkurz.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist eben keine \u201eimportierte Rezession\u201c, sondern eine, \nan der die neoliberale Politik in Deutschland einen ent-\nscheidenden Anteil hat, und ich sage es noch einmal: nicht \nohne, sondern mit der SPD wohlgemerkt.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat im Rahmen seiner \nzweifellos bescheidenen M\u00f6glichkeiten das Falsche getan. \nBei der s\u00e4chsischen Landesbank hat man versucht, im \ngro\u00dfen Finanzkasino mitzuspielen, und ist dabei freilich \n\nauf die Nase gefallen. Deshalb sagen wir als Linke ganz \nklar: Es ist unglaubw\u00fcrdig, zuerst an der Brandstiftung \nbeteiligt zu sein und sich hinterher als Feuerwehr zu \npr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben ja so recht: Diese Krise ist keine Naturkatastro-\nphe. Sie ist von Menschen gemacht. Aber nicht von \ndenjenigen, die nach Ihren Worten die herrschenden \nSpielregeln durchschaut und angewendet haben, sondern \nvon denjenigen, die diese Spielregeln gemacht und \nbeschlossen haben. Das war Rot-Gr\u00fcn und das war \nnat\u00fcrlich die Politik der CDU.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJahrelang haben Sie eine Politik mitgetragen, die den \nR\u00fcckzug des Staates bedeutet hat, den R\u00fcckzug aus der \n\u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge, einer aktiven Arbeitsmarkt-\npolitik, einer regulierenden Wirtschaftspolitik und einer \ngerechten Steuerpolitik. Jetzt rufen Sie nach dem starken \nStaat. Das nimmt Ihnen nun wirklich niemand ab.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Minister, wir sind uns darin einig: Die Niedriglohn-\nstrategie ist die falsche Strategie. Nur hat Ihr ebenso \nuneinsichtiger wie starrsinniger Koalitionspartner, die \nCDU, Sie leider daran gehindert, auch in Sachsen eine \nUmkehr in der Lohnpolitik einzuleiten. Das Ergebnis ist, \ndass die Forderung nach Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen \nsich bei Ihnen leider immer nur im Wahlprogramm \nwiederfindet, aber nie in der praktischen Politik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAls Linke, meine Damen und Herren, sagen wir ganz \ndeutlich: Weil Tarifl\u00f6hne von 3,50 Euro in der Stunde \nentw\u00fcrdigend sind, weil Niedrigl\u00f6hne im Osten die \nAbwanderung in den Westen bef\u00f6rdern und weil geringe \nEinkommen schlecht f\u00fcr die heimische Wirtschaft sind, \nbrauchen wir Mindestl\u00f6hne in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir unterscheiden uns auch in der Einsch\u00e4tzung der \nWirtschaftsentwicklung in Sachsen. Von selbsttragender \nWirtschaftsentwicklung sind wir doch weit entfernt. Der \nAbstand der ostdeutschen L\u00e4nder zu den alten L\u00e4ndern \nbleibt nach wie vor gro\u00df. Noch immer liegen die L\u00f6hne \nim Osten ein Drittel unter denen des Westens. Was Sie \nganz verschweigen: Die Legende vom wirtschaftlichen \nMusterl\u00e4ndle Sachsen ist dahin. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIm letzten Jahr war die Wirtschaftsentwicklung in Sach-\nsen die schlechteste in ganz Ostdeutschland und sie war \ndie zweitschlechteste in der ganzen Bundesrepublik. Das \nkann man doch bei der heutigen Debatte nicht verschwei-\ngen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n 11273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nWomit ist denn die bessere Arbeitsmarktbilanz der letzten \nJahre erkauft worden? Mit der Zunahme von Leiharbeit, \nmit der Zunahme von Minijobs und mit Aufstockung zu \nHartz IV. Das sind alles zwar sozialversicherungspflichti-\nge Jobs, aber es ist auch das glatte Gegenteil von dem, \nwas zumindest wir unter guter Arbeit verstehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir zum Kommunal-\nKombi. Das ist leider nicht die Wunderwaffe, die es sein \nsollte. Sehen wir uns die Zahlen einmal an: Auf \n300 000 Arbeitslose kommen gerade einmal 3 000 Stellen \nKommunal-Kombi. Das kann noch nicht einmal die \n10 000 ABM-Stellen kompensieren, die durch die falsche \nPolitik der Gro\u00dfen Koalition im Bund allein in Sachsen in \ndiesem Jahr wegfallen werden. \n\nWir als Linke haben mehrfach die Ausweitung des Kom-\nmunal-Kombis auf alle s\u00e4chsischen Landkreise gefordert. \nSie haben es pers\u00f6nlich hier im Plenum abgelehnt. Gott \nsei Dank hat uns Herr Tiefensee in Berlin erh\u00f6rt. Aller-\ndings sind zwei Jahre ungenutzt ins Land gegangen. \nH\u00e4tten Sie \u2013 damals schon \u2013 unsere Forderung von \nvornherein unterst\u00fctzt, dann k\u00f6nnten Sie heute vielleicht \neine bessere Bilanz pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKommen wir schlie\u00dflich, meine Damen und Herren, zur \nLeiharbeit, die auch unter Beteiligung der SPD liberali-\nsiert wurde. Sie muss dringend zur\u00fcckgenommen werden. \nKurzarbeitergeld wird nicht verhindern, dass Leiharbeit-\nnehmer die Ersten sind, die unter den Folgen der Krise \nleiden m\u00fcssen. Das, was wir mindestens brauchen, ist die \nstrikte zeitliche Beschr\u00e4nkung. Vor allem fordern wir als \nLinke gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, auch f\u00fcr Leihar-\nbeiter. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sind der Ansicht, dass es nicht trotz, sondern gerade \nin der Krise \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung bedarf. \nDie Menschen haben es verdient, einen Arbeitsplatz in \neiner Situation zu bekommen, die sie selbst nicht zu \nverantworten haben. Die Gro\u00dfe Koalition im Bund sorgt \nsich um einen Schutzschirm f\u00fcr die Banken. Wir als Linke \nfordern einen Schutzschirm f\u00fcr die Menschen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir wollen ein Zukunftsinvestitionsprogramm von  \n100 Milliarden Euro, von dem unter anderem 500 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung finan-\nziert werden sollen. Wir fordern gesetzliche Mindestl\u00f6hne \nund die Anhebung der Regels\u00e4tze von Hartz IV. Das wird \ndie Wirtschaft ankurbeln; denn es kommt denjenigen \nzugute, die ihr Geld ausgeben m\u00fcssen, statt es bei den \nBanken zu horten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchlie\u00dflich \u2013 auch das ist zentral \u2013 wollen wir, dass mit \neiner Verm\u00f6gens- und Million\u00e4rssteuer diejenigen f\u00fcr die \n\nKrise zahlen, die in den vergangenen Jahren von neolibe-\nraler Politik profitiert haben.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn es kann nicht sein, dass diejenigen die Kosten f\u00fcr \ndie Krise und f\u00fcr die milliardenschweren Programme \nzahlen m\u00fcssen, von denen schon in der Vergangenheit \nimmer erwartet wurde, dass sie den G\u00fcrtel enger schnal-\nlen sollen.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage heute: Wohin steuert \ndie SPD in der Arbeitsmarktpolitik? Ihre heutigen Aussa-\ngen zur weiteren Beschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit irritieren mich da. Die SPD-Abg. Constanze Krehl \nhat auf dem Mai-Empfang des DGB in Bautzen vor \nwenigen Tagen das glatte Gegenteil verk\u00fcndet.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWas gilt denn nun? Wir als Linke haben schon seit Jahren \ndie Herstellung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit bei gleich-\nzeitiger Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen gefordert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch glaube auch, dass sehr viele Polen \u00fcberhaupt kein \nInteresse mehr haben \u2013 das belegen auch die Statistiken \u2013, \nin Sachsen nach Arbeit zu suchen. Sie gehen lieber gleich \nnach Baden-W\u00fcrttemberg oder nach Gro\u00dfbritannien, denn \ndort gibt es wenigstens guten Lohn f\u00fcr gute Arbeit.  \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nIm \u00dcbrigen tun das die Polen, die in Sachsen arbeiten \nwollen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 schon l\u00e4ngst. Sie tun \nes als Scheinselbstst\u00e4ndige oder auch in die Illegalit\u00e4t \ngezwungen. Schon allein deshalb ist es v\u00f6llig absurd, so \nzu tun, als w\u00fcrde die Abschottung der Arbeitsm\u00e4rkte auch \nnur einen Arbeitsplatz in Sachsen retten.  \n\nMeine Damen und Herren! Wir waren als Linke die erste \nFraktion, die ihren Antrag zur Umsetzung des Konjunk-\nturprogramms II in den Landtag eingebracht hat. Wir \nfreuen uns, dass unser Vorschlag, den Kommunen mehr \nGeld als vom Bund vorgegeben herunterzureichen, von \nder Staatsregierung \u00fcbernommen wurde. Sonst gibt es \nleider wenig Ruhmreiches zu verk\u00fcnden. Ihr Mit-\ntelstandsstabilisierungsprogramm hat ein halbes Jahr nicht \ngegriffen, bis Sie die Rahmenbedingungen schlie\u00dflich \n\u00e4ndern mussten. Das l\u00e4cherliche Ergebnis von 6,7 Millio-\nnen Euro spricht doch B\u00e4nde. 375 Millionen Euro haben \nSie urspr\u00fcnglich angek\u00fcndigt.  \n\nSonst gibt es wenig Eigenes anzubieten. Sie haben eine \nsch\u00f6ne Hochglanzbrosch\u00fcre zum Mittelstandsstabilisie-\nrungsprogramm gedruckt, das aber leider kaum eine \neigene s\u00e4chsische Handschrift tr\u00e4gt \u2013 im Wesentlichen \nvom Bund heruntergereichte Programme. \n\nMeine Damen und Herren! DIE LINKE ist sich mit den \nGewerkschaften darin einig, dass die bisherigen Konjunk-\nturprogramme viel zu kurz greifen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nGenau wie ver.di und die IG Metall fordern wir ein \nweiteres, und zwar ein deutlich anspruchsvolleres Kon-\njunkturprogramm III. Ohne das wird es nicht gehen.  \n\nSie haben bei den letzten Haushaltsverhandlungen darin \nversagt, die Weichen f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Investitionspro-\ngramm zu stellen. Wir haben als Linke ein sozial-\n\u00f6kologisches Konjunkturprogramm eingefordert. Wir \nwollen investieren in Bildung, Kitas, Gesundheitsbereich, \nin \u00f6kologische Investitionen, Forschung und Innovation. \nMein Kollege Herr Zais wird im zweiten Beitrag auf die \nzaudernde Innovationspolitik eingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest:  \n\nErstens. Die Wirtschaftspolitik der Koalition ist im \nGrunde ein Phantom. Da sich die Koalitionspartner nicht \neinig sind, beschr\u00e4nken sie sich im Wesentlichen darauf, \ndas Marktgeschehen aus ihrer jeweiligen Perspektive zu \nkommentieren. \n\nZweitens. Es ist Ihnen nicht gelungen, eine eigenst\u00e4ndige \nArbeitsmarktpolitik in Sachsen zu etablieren. \n\nDrittens. Die SPD kann sich nicht entscheiden zwischen \nMarx auf der einen und Smith auf der anderen Seite.  \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Feindbild!) \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen, sie f\u00e4hrt einen Schlingerkurs \nkonturlos in der Mitte. Ob Karl Marx den Weg aus der \nKrise weist, das mag man in diesem Haus unterschiedlich \nbewerten. Eines steht jedoch fest: Wenn Sie Ihren Marx \nbesser gelesen h\u00e4tten, w\u00e4re Ihnen, w\u00e4re den Menschen in \nSachsen der Weg in die Krise vielleicht erspart geblieben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Lay, wie Sie die Welt \nund die Probleme dieser Welt erkl\u00e4ren \u2013 so einfach ist es \nwirklich nicht. Aber wem sage ich das?! \n\nDie schwierige wirtschaftliche Situation, in der sich die \ngesamte Weltwirtschaft und insbesondere die exportorien-\ntierte deutsche Wirtschaft befinden, macht nat\u00fcrlich um \nSachsen keinen Bogen. Auftragseinbr\u00fcche, besonders im \nverarbeitenden Gewerbe, von mehr als 40 %, in Einzelf\u00e4l-\nlen bis zu 80 %, tr\u00fcben die Aussichten auf wirtschaftli-\nchen Erfolg. Erwartete Schrumpfungsprozesse der Wirt-\nschaft um 6 % in diesem Jahr sind Entwicklungen, die in \nunserem Land in dieser Form bisher weitgehend unbe-\nkannt sind. Deutschland und Sachsen waren viele Jahre \nauf Wachstumskurs. Steigende Inlandsauftr\u00e4ge, umfang-\nreiche Zuw\u00e4chse beim Export, Deutschland als Export-\nweltmeister \u2013 das alles brachte sinkende Arbeitslosigkeit \nund zum Teil auch Fachkr\u00e4ftemangel. Nun m\u00fcssen wir \nuns auf neue Zeiten einstellen, ver\u00e4nderte wirtschaftspoli-\ntische Entscheidungen treffen und eine neue Sichtweise \nzur F\u00f6rderung unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft entwickeln. \n\nSachsen hat sich seit der deutschen Einheit und unter der \nerfolgreichen Wirtschaftspolitik der CDU \u00fcber Jahre gut \nentwickelt. Beim Wirtschaftswachstum konnten wir unter \nden neuen Bundesl\u00e4ndern stets den vordersten oder einen \nvorderen Platz einnehmen.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViele Branchen sind aufgrund der F\u00f6rderpolitik des \nFreistaates, des ausgezeichneten wissenschaftlichen und \ninfrastrukturellen Umfeldes und nat\u00fcrlich wegen der \nhervorragenden Eigenschaften und F\u00e4higkeiten unserer \nSachsen weltmarktf\u00e4hig geworden.  \n\nDie F\u00f6rderung der Netzwerke \u2013 der Staatsminister hat es \nschon angesprochen \u2013, vor allem in den Bereichen Fahr-\nzeug, Maschinenbau, Logistik, IT-Branche, hat viele \nUnternehmen nach Sachsen geholt und Tausende Arbeits-\npl\u00e4tze initiiert. Auf dieser Basis k\u00f6nnen wir Strategien zur \nBew\u00e4ltigung der Krise entwickeln. Es muss uns darum \ngehen, unsere Wirtschaft w\u00e4hrend der Krise weitgehend \nzu stabilisieren. Die Vielzahl der uns zur Verf\u00fcgung \nstehenden F\u00f6rderprogramme sowie die verabschiedeten \nKonjunkturprogramme k\u00f6nnen uns dabei helfen. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Schwerpunkte eingehen. Die \nGespr\u00e4che mit Unternehmen in den letzten Wochen haben \neine grunds\u00e4tzliche Problemstellung hervorgebracht: \nSachsens Wirtschaft braucht Unterst\u00fctzung bei der Finan-\nzierung. Eine weltweite Krise an den Finanzm\u00e4rkten, das \nfehlende Vertrauen der Banken untereinander und die \nschwierige Eigenkapitalausstattung, verursacht durch die \nKrise, haben zu einer Kreditklemme gef\u00fchrt. Sicher, die \nBanken weisen dies von sich, aber in vielen Gespr\u00e4chen, \ndie ich selbst und unsere Fachkollegen in den letzten \nWochen mit Vertretern der s\u00e4chsischen Wirtschaft gef\u00fchrt \nhaben, wird dieses Problem deutlich. \n\nUnsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft braucht zus\u00e4tzliche \nMittel, um Auftr\u00e4ge abzusichern, Investitionen zu t\u00e4tigen \noder in Effizienzgewinne zu investieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiesem Problem muss unsere volle Aufmerksamkeit \ngelten. Mit der weiterhin umfassenden Mittelausstattung \nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eF\u00f6rderung der regionalen \nWirtschaftsstruktur\u201c sichern wir die F\u00f6rderung von \nInvestitionen. Durch die ver\u00e4nderten F\u00f6rderbedingungen \nreagieren wir richtigerweise auf die ver\u00e4nderte Situation. \nNicht nur die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen wird gef\u00f6r-\ndert, auch die Sicherung bereits bestehender Arbeitspl\u00e4tze \ngilt als F\u00f6rderkriterium, und neben dem Neubau werden \nnun auch Erweiterungsinvestitionen und Diversifizierun-\ngen gef\u00f6rdert. Wir entsprechen damit der aktuellen \nSituation und sichern notwendige Investitionen im s\u00e4chsi-\nschen Mittelstand. Diese Verbesserung m\u00f6chten wir auch \n\u2013 das ist eine Forderung unserer Fraktion \u2013 f\u00fcr unsere \nkleinen Unternehmen erreichen. Es ist notwendig, das \nF\u00f6rderprogramm f\u00fcr kleine Unternehmen in den struktur-\nschwachen Gebieten an die Neuausrichtung der GA-\nF\u00f6rderung anzugleichen. \n\n 11275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nEinen weiteren wichtigen Baustein stellt das Mittelstands-\nstabilisierungsprogramm dar. Hier greift der Freistaat \nganz gezielt die aktuelle Situation an den Finanzm\u00e4rkten \nund die Zur\u00fcckhaltung der Kreditinstitute bei der Kredit-\nvergabe an die Unternehmen auf. Das MSP zielt auf die \nNotwendigkeit weiterer Bedarfe an Betriebsmitteln, die \nUmfinanzierung kurzfristig f\u00e4lliger Passiva und notwen-\ndig werdender Umfinanzierung bei Hausbankwechsel ab. \nAuch Freiberufler und das s\u00e4chsische Handwerk sollen \nvon diesem Programm profitieren. Leider k\u00f6nnen wir \nnoch nicht von einem tats\u00e4chlichen Durchbruch und dem \nvollst\u00e4ndigen Wirksamwerden des Programms sprechen. \nMit gerade einmal 109 Antr\u00e4gen bis zum jetzigen Zeit-\npunkt und 18 Bewilligungen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \ncirca 6 Millionen Euro nutzt dies der Wirtschaft noch \nnicht im vorgesehenen Ma\u00dfe.  \n\nVor dem Hintergrund einer Mittelausstattung von \n300 Millionen Euro zur Absicherung eines Kreditvolu-\nmens von 375 Millionen Euro erwarte ich von der Staats-\nregierung nach dem z\u00f6gerlichen Anlauf noch mehr \nInitiative bei der Vermittlung der M\u00f6glichkeiten. \n\nUnsere Fraktion hat in den letzten Wochen im Rahmen \nvon Wirtschaftsdialogen sehr intensiv mit Unternehmern, \nHandwerksmeistern und Angeh\u00f6rigen der freien Berufe \nzur aktuellen Situation diskutiert und L\u00f6sungen initiiert. \nWir m\u00fcssen feststellen, dass die Hilfen des Freistaates \neinfach noch zu wenig bekannt sind. S\u00e4chsische Aufbau-\nbank und Staatsregierung, aber auch die B\u00fcrgschaftsbank \nals private Einrichtung sind hier gefordert, mit den Unter-\nnehmen noch st\u00e4rker in den Dialog zu treten. Die jeweili-\nge Hausbank hat nach unseren Erfahrungen weniger das \nBestreben, den Unternehmer diesbez\u00fcglich zu beraten. \n\nLassen Sie mich noch auf die Konjunkturprogramme der \nBundesregierung eingehen \u2013 nicht auf die Abwrackpr\u00e4mie \noder den Kinderbonus, sondern auf die \u00f6ffentlichen \nInvestitionen. Hier verst\u00e4rkt die Bundesregierung einen \nBereich, den wir in Sachsen bereits seit vielen Jahren als \nInstrument zur Unterst\u00fctzung unserer Wirtschaft gezielt \nnutzen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auf einen Ausspruch \nunseres Finanzministers Prof. Unland verweisen, der \nrichtigerweise sagt, das gr\u00f6\u00dfte Konjunkturpaket in Sach-\nsen ist unser Doppelhaushalt. Das ist auch unsere \u00dcber-\nzeugung.  \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Alternativhaushalt!) \n\n\u2013 Ganz bestimmt! Alternativhaushalt \u2013 mir gehen immer \ndie Haare hoch, wenn ich das h\u00f6re. \n\nMit einer Investitionsquote von mehr als 20 % und damit \n6,8 Milliarden Euro in den Jahren 2009 und 2010 sichert \nder Freistaat im Handwerk und besonders im Baugewerbe \nviele Auftr\u00e4ge und damit Arbeitspl\u00e4tze und Umsatz.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHinzu kommen weitere 800 Millionen Euro \u2013 davon \n600 Millionen Euro vom Bund und 200 Millionen Euro, \nwelche durch Freistaat und Kommunen getragen werden; \n\ngleichwohl sich dieser Betrag mit Blick auf unsere regul\u00e4-\nre Investitionst\u00e4tigkeit aus dem Haushalt eher bescheiden \ndarstellt \u2013 und m\u00f6glichst auch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen in \nSachsen. Wir setzen auf Zukunftsinvestitionen in Bildung \nund Infrastruktur.  \n\nMit der Vereinfachung der Vergabevorschriften erm\u00f6gli-\nchen wir den Kommunen noch schneller, mit \u00f6ffentlichen \nAuftr\u00e4gen wirksam zu werden. Mit einer Anhebung der \nSchwellenwerte auf bis zu 1 Million Euro f\u00fcr die Vergabe \nim Rahmen beschr\u00e4nkter Ausschreibungen kann den \nUnternehmen in der Region erheblich geholfen werden.  \n\nMein Appell richtet sich an dieser Stelle an die s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrgermeister. Sachsen hat nach Aussagen der \nHandwerkskammer die besten Vergabevorschriften in \nDeutschland, welche mit der Anhebung der Schwellen-\nwerte noch weiter flexibilisiert werden. Nutzen Sie in \nIhren Verwaltungen die Spielr\u00e4ume im Interesse Ihrer \n\u00f6rtlichen und regionalen Unternehmen! \n\nZukunftsinvestitionen und die Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen bei der Finanzierung ihrer Gesch\u00e4fts-\nt\u00e4tigkeit sind Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr uns im Vordergrund \nstehen und auch weiterhin umfassend gesichert bleiben \nm\u00fcssen. Erfolgreiche Unternehmen und gute Auftr\u00e4ge \nsichern nicht nur Umsatz, sondern auch Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDie Zunahme der Arbeitslosigkeit und deren Bew\u00e4ltigung \nwerden uns nach den guten Jahren bis 2008 nun wieder-\num in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe besch\u00e4ftigen. Die Verl\u00e4ngerung \ndes Kurzarbeitergeldes ist dabei ein richtiger und begr\u00fc-\n\u00dfenswerter Schritt, um Fachkr\u00e4fte, Wissen und Innovati-\nonsf\u00e4higkeit in den Unternehmen zu halten. Einhergehend \nmit gezielten Qualifizierungsma\u00dfnahmen schaffen sie f\u00fcr \nden Unternehmer Wissensvorteile f\u00fcr die Zeit nach der \nKrise. \n\nWir m\u00fcssen aber auch darauf achten, dass wir bei der \nBerufsausbildung unserer jungen Menschen auf Kurs \nbleiben und nicht wieder in den Drang verfallen, auszu-\nbilden um des Ausbildens willen. Durch eine konsequente \nund bedarfsgerechte Berufsorientierung m\u00fcssen wir \nunsere Schulabg\u00e4nger in Berufe vermitteln, die in Sach-\nsen Zukunft haben und nachgefragt werden. Nur so \nk\u00f6nnen wir auch zuk\u00fcnftig unseren Bedarf an guten Fach-\narbeitern sichern und m\u00fcssen nicht in Nachqualifizierun-\ngen und strukturelle Arbeitslosigkeit finanzieren. Unsere \nArbeitsmarktpolitik muss auf den ersten Arbeitsmarkt \nausgerichtet bleiben \u2013 trotz oder gerade wegen der Krise. \nHoch qualifiziertes Personal bringt unseren Unternehmen \nWettbewerbsvorteile, die sie brauchen, um am Markt zu \nbestehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGute Qualifikation sichert auch gute Einkommen und \ndamit eine stabile Binnennachfrage. Sicherlich m\u00fcssen \nwir uns auch um diejenigen bem\u00fchen, die sich derzeit am \nArbeitsmarkt nicht behaupten k\u00f6nnen und nur schwer \neine regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung finden. Dieses Bestreben darf \naber ausdr\u00fccklich nicht dazu f\u00fchren, dass sich der Staat zu \neiner Besch\u00e4ftigungsgesellschaft entwickelt und einen \n\n 11276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nausufernden zweiten Arbeitsmarkt mit \u00f6ffentlicher Finan-\nzierung \u2013 nach Vorstellung der Linken \u2013 in einer Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung initiiert, die eine regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung kaum \nnoch attraktiv macht und zu sozialen Verwerfungen f\u00fchrt,  \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\ndie im Hinblick auf das individuelle Bildungsniveau des \nEinzelnen und dessen wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit \nnicht gerechtfertigt ist.  \n\nMit dem massiven Mittelansatz im Haushalt des SMWA \nzum Kommunal-Kombi bef\u00fcrchten wir das. Der Minister \nhat es gelobt \u2013 wir sehen es etwas anders. Von circa \n9 000 Stellen in Deutschland entfallen mittlerweile circa \n3 500 auf Sachsen. Damit haben wir zwar einen Spitzen-\nplatz; aber ich w\u00fcnsche mir Spitzenpl\u00e4tze eigentlich \nwoanders. \n\n(Beifall der Abg. Steffen Flath, CDU,  \nund Stefan Brangs, SPD) \n\nDas ist f\u00fcr mich eine echte Disproportion und diese Pl\u00e4tze \nkonzentrieren sich vor allem auf die St\u00e4dte Leipzig und \nZwickau. Wir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht dahin kommen, \n\u00fcberdimensionierten Kommunalunternehmen mittels des \nKommunal-Kombis hoch subventionierte Arbeitskr\u00e4fte \nzuzuf\u00fchren. Das kann nicht die L\u00f6sung der Krise sein, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund ich bin mir sicher, wie die Handwerksmeister vor Ort \ndarauf reagieren werden.  \n\nEin abschlie\u00dfendes Wort sei mir noch zu der Frage \nInvestitionsf\u00e4higkeit unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft \ngestattet. Sachsens Unternehmen verf\u00fcgen \u00fcber eine hohe \nInnovationskraft und werden in vielen Bereichen durch \nF\u00f6rderprogramme und die M\u00f6glichkeiten unserer Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten, aber auch durch vielf\u00e4ltige \nForschungsinstitute unterst\u00fctzt. Wir m\u00fcssen diesen Willen \nunserer Unternehmen, Forschungsergebnisse und Techno-\nlogien f\u00fcr ihren Wettbewerbsvorteil zu nutzen, auch \nweiterhin unterst\u00fctzen. Besonders im Bereich der einzel-\nbetrieblichen Forschung und Entwicklung, aber auch der \nVerbund-FundE muss es uns gelingen, nicht nur in den \nHochtechnologien unseres Freistaates sinnvolle Projekte \nin s\u00e4chsischen Unternehmen zu f\u00f6rdern, sondern auch \nunsere Technologiezentren liegen mir hier am Herzen. \nDie Technologiezentren haben diese Aufgaben in den \nletzten Jahren sehr gut begleitet.  \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nLeider sind sie seit mehr als zwei Jahren durch die gegen \nden Sachverstand ver\u00e4nderten F\u00f6rderbedingungen von \ndieser Aufgabe fast v\u00f6llig ausgeschlossen.  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, sehr schlimm!) \n\nWenn wir \u00fcber die Innovationsf\u00e4higkeit unserer Wirt-\nschaft reden, brauchen wir aber genau diese Technolo-\ngiemittler wieder aktiv im Prozess. Deshalb fordern wir \ndie zugesagte Unterst\u00fctzung unserer s\u00e4chsischen Techno-\nlogiezentren bei der Vorbereitung entsprechender Techno-\n\nlogietransferprojekte und Ma\u00dfnahmen im Bereich der \nVerbund-FundE. Hier liegen seit Jahren urspr\u00fcngliche \nInnovationsvorteile vollst\u00e4ndig brach.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen ist \ninsgesamt auch in der Krise gut aufgestellt und kann \ngemeinsam mit dem s\u00e4chsischen Mittelstand Chancen f\u00fcr \ndie Zeit nach der Rezession ergreifen. Wir werden unsere \nWirtschaft nachhaltig unterst\u00fctzen und Rahmenbedingun-\ngen schaffen, die Wirtschaftsentwicklung und Besch\u00e4fti-\ngung sichern. Hierbei sind wir auf einem guten Weg und \nwerden diesen auch weiterhin konsequent fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es gab gestern eine gewisse \nAufregung, wie ich zumindest medial verfolgen konnte, \ndass es so viele Regierungserkl\u00e4rungen gibt. Die Aufre-\ngung habe ich nicht verstanden \u2013 das ist doch die Gele-\ngenheit, sich \u00fcber Politik auseinanderzusetzen.  \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Stefan Brangs, \nSPD \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDie Kritik kommt doch nur daher, dass man keine Ant-\nworten hat, und das hat man genau an Ihrer Rede, Frau \nLay, gemerkt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie sind am Ende nach f\u00fcnf Jahren!) \n\nDenn wenn Sie der Rede von Thomas Jurk tats\u00e4chlich \nzugeh\u00f6rt haben, dann kommt man zu einem anderen \nErgebnis. F\u00fcnf Jahre mit einem sozialdemokratischen \nWirtschaftsminister machen einen gravierenden Unter-\nschied. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wo denn?) \n\nDas kann man zum Beispiel am Ministerium selbst sehen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nBis 2004 war dieses Ministerium ein reines Wirtschafts-\nministerium. Was bis dahin immer vergessen wurde: Der \nWirtschaftsminister ist auch ein Arbeitsminister. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Was?) \n\nDieser Aspekt hat vorher keine Rolle gespielt. Da wurden \nnur rote Teppiche f\u00fcr Investoren ausgerollt und Betriebs-\nr\u00e4te eher als notwendiges \u00dcbel betrachtet. Heute besteht \nein partnerschaftliches Verh\u00e4ltnis zwischen Minister und \nGewerkschaften. Es gibt ein offenes Ohr f\u00fcr die Beleg-\nschaft von Unternehmen.  \n\nF\u00fcnf Jahre sozialdemokratisch gef\u00fchrtes Ministerium \nbedeuten auch eine gute Wirtschaftsbilanz. Vier Jahre der \nAmtszeit waren von einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Entwick-\nlung gepr\u00e4gt: Sinkende Arbeitslosenzahlen und starkes \nWirtschaftswachstum haben diese Jahre bestimmt. Sach-\n\n 11277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nsen war beim Wirtschaftswachstum an der Spitze aller \nBundesl\u00e4nder. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Na!) \n\nMan k\u00f6nnte sagen: Da war es einfach, Wirtschaftsminister \nzu sein. Aber Thomas Jurk hat es sich nicht einfach \ngemacht und den Dingen ihren Lauf gelassen. Wir haben \nden Menschen in den Mittelpunkt gestellt. Wir m\u00fcssen \ndaf\u00fcr sorgen, dass jeder seine Lebenschancen verwirkli-\nchen kann. Sozialer Aufstieg muss f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. \nThomas Jurk selbst steht glaubhaft f\u00fcr diesen Weg. \n\nNat\u00fcrlich ist Wachstum weiterhin notwendig. Es kommt \naber darauf an, was w\u00e4chst und wo etwas w\u00e4chst. Auch \nhier haben wir entscheidende Weichen gestellt, und das ist \nin der Rede von Thomas Jurk auch deutlich geworden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben mit der Weichenstellung nicht nur aus sozial-\ndemokratischer Perspektive das Richtige getan. Die \naktuelle Krise zeigt: Blindes Vertrauen in Wachstum und \nin M\u00e4rkte ohne Regeln hat letztlich katastrophale Folgen. \nDiese Folgen sp\u00fcren wir auch in Sachsen \u00fcberall. Die \nWeltfinanzwirtschaft und \u2013 mit etwas Zeitverz\u00f6gerung \u2013 \ndie Weltwirtschaft haben einen Systeminfarkt erlitten. Die \nKrise lehrt uns, dass wir nicht einfach zur Tagesordnung \n\u00fcbergehen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen genauer hinsehen. Mit \ndem Systeminfarkt ist ganz offensichtlich geworden, dass \nsich M\u00e4rkte eben nicht am besten selbst regulieren und \nauf staatliche Koordination verzichten k\u00f6nnen. \n\nWirtschaftliche Vernunft und soziale Gerechtigkeit sind \nf\u00fcr uns die zwei Seiten derselben Medaille. Wer \u00fcber \nOrdnungspolitik redet, der darf nicht \u00fcber Insolvenz und \nMarktbereinigung reden. Ordnungspolitik hei\u00dft nicht nur \nDeregulierung, Privatisierung und Steuersenkung. Wer \nheute \u00fcber Opel, M\u00e4rklin oder Schiesser im Bund oder \nQimonda, Palla oder Enka in Sachsen spricht, der spricht \nnicht nur \u00fcber Absatzzahlen und Bilanzen, sondern auch \n\u00fcber die Zukunft von Tausenden Menschen und ihrer \nFamilien. \n\nOrdnungspolitik hei\u00dft deshalb f\u00fcr uns: Kampf f\u00fcr neue \nChancen und Kampf um jeden einzelnen Arbeitsplatz. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Staatsregierung) \n\nWas m\u00fcssen wir tun, um das System vor Krisen zu \nsch\u00fctzen? Erstens. Die M\u00e4rkte brauchen Spielregeln, die \nsie selbst nicht schaffen k\u00f6nnen. Zweitens. Der Markt \nallein schafft keine Gerechtigkeit und keine Solidarit\u00e4t. \nDeshalb brauchen wir den solidarischen und handlungsf\u00e4-\nhigen Sozialstaat.  \n\n(H\u00f6hnisches Lachen des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDrittens. Das Streben nach Wachstum um jeden Preis ist \nfalsch. Es geht um Nachhaltigkeit und Zukunftsf\u00e4higkeit.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir setzen dem blinden Streben nach immer Mehr eine \nInnovationsstrategie mit den zentralen Ans\u00e4tzen Ressour-\nceneffizienz und Innovation entgegen. \n\nLiebe Kollegen und Kolleginnen! Gerade in den Zeiten \nder Krise kommt es auf Mut und Selbstvertrauen an. Es \ngibt keinen Grund, jetzt in Furcht zu erstarren. Wir \nk\u00f6nnen voller Zuversicht in die Zukunft schauen. Wir \nhaben in den vergangenen Jahren durch unsere Wirt-\nschafts- und Arbeitsmarktpolitik die richtigen Weichen \ngestellt und wichtige Ver\u00e4nderungen eingeleitet, um den \nFreistaat zukunftsf\u00e4hig zu machen. \n\nAufgrund der Zeit m\u00f6chte ich mich auf wenige Schwer-\npunkte konzentrieren. Erstens. Wir haben in der EU-\nF\u00f6rderpolitik umgesteuert. Im Rahmen der EU-F\u00f6rderung \nhaben wir nicht l\u00e4nger nur in Beton investiert, sondern \nvor allem in die K\u00f6pfe. Zweitens. Wir st\u00e4rken regionales \nWachstum. Die einseitige Ausrichtung auf zentrale \nLeuchtt\u00fcrme wurde zugunsten regionaler Wachstumsker-\nne und regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe ge\u00e4ndert, zum \nBeispiel mit dem Programm \u201eRegionales Wachstum\u201c. \nDrittens. Wir haben eine aktive Arbeitsmarktpolitik \neingef\u00fchrt. Durch den sozialen Arbeitsmarkt \u2013 Stichwort \nKommunal-Kombi \u2013 konnten Tausende Langzeitarbeits-\nlose wieder in die Gesellschaft integriert werden. Vier-\ntens. Wir haben Forschung und Entwicklung ausgebaut. \nWir haben gemeinsam mit der Koalition den Ausbau der \ns\u00e4chsischen Forschungslandschaft vorangetrieben. Diese \nEntwicklung haben wir durch einen Innovationsfonds und \neinen Hightech-Gr\u00fcndungsfonds nachhaltig vorange-\nbracht.  \n\nDies alles haben wir bei einem ausgeglichenen Haushalt \ngeschafft, der uns nun auch einen gewissen Spielraum f\u00fcr \ndie Zukunft einr\u00e4umt. Gleichzeitig haben wir in die \nZukunft investiert: \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wo?) \n\nin Gemeinschaftsschulen, Kitas, kostenfreies Vorschul-\njahr. Es gibt also keinen Grund zu Furcht und Angst, f\u00fcr \n\u00fcbertriebene Schwarzmalerei. Wir sind gut aufgestellt. \nWenn wir die begonnenen Weichenstellungen fortsetzen, \nwerden wir gest\u00e4rkt aus der Krise hervorgehen k\u00f6nnen.  \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Amen!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben unsere \nLehren aus der Krise gezogen und werden alles daran-\nsetzen, wirtschaftliche Vernunft und soziale Gerechtigkeit \nwieder miteinander zu verbinden. Das ist die Politik der \nsozialen Marktwirtschaft.  \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns auch: starke Mitbestimmung und soziale \nPartnerschaft. Ohne sie ist soziale Marktwirtschaft nicht \ndenkbar. Es kommt darauf an, dass niemand zur\u00fcckgelas-\nsen wird, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n 11278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ndenn die Gesellschaft zusammenzuhalten ist mehr denn je \nunsere Aufgabe. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht nur einen \nSchutzschirm f\u00fcr Banken, sondern m\u00fcssen ihn auch f\u00fcr \nden Mittelstand und die Arbeitspl\u00e4tze aufspannen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nEs ist verwunderlich, wenn einige Banken schon wieder \nMilliardengewinne bekannt geben, aber gleichzeitig ihre \nwertlosen Schrottpapiere auf Kosten der Steuerzahler in \neiner Bad-Bank unterbringen wollen. Hier passt vieles \nnicht zusammen.  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das liegt am \nSteinbr\u00fcck! \u2013 Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter \n\nPorsch, Linksfraktion, und J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nImmer mehr Menschen fordern eine Ordnung, die wirt-\nschaftlichen Erfolg mit sozialer Gerechtigkeit verbindet. \nHier liegen die gro\u00dfen Chancen auch f\u00fcr den Freistaat \nSachsen.  \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWenn wir den von Thomas Jurk eingeschlagenen Weg \nweitergehen, ist diese Ordnung auch erreichbar. Deshalb \nmuss auch diese sozialdemokratische Handschrift noch \nerkennbarer werden.  \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nErstens mit \u00f6kologischer Industriepolitik. \u00d6kologische \nIndustriepolitik wird ein Wachstumstreiber des 21. Jahr-\nhunderts werden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDeshalb ist sie ein wesentlicher Faktor in einer Zukunfts-\nstrategie f\u00fcr den Freistaat. \u00d6kologische Industriepolitik ist \nein Ansatz, um \u00f6konomische Vernunft mit \u00f6kologischem \nVerantwortungsbewusstsein zu verbinden.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas war jetzt ein Sprachspiel!) \n\nUmwelttechnik hat sich dabei zu einer Schl\u00fcsseltechnolo-\ngie entwickelt. Im globalen Wettbewerb werden jene \nL\u00e4nder und Regionen vorn liegen, die bei den Effizienz-\ntechnologien, den erneuerbaren und alternativen Energien \nund dem Rohstoffrecycling f\u00fchrend sind. Wir haben daf\u00fcr \ngesorgt, dass Sachsen in diese Bereiche investiert und \nsomit dauerhafte Arbeitspl\u00e4tze entstanden sind.  \n\nF\u00fcr eine positive wirtschaftliche Entwicklung werden \nHuman- und Umweltkapital sowie Energiekosten zu \nentscheidenden Produktionsfaktoren. Deshalb stehen wir \nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten f\u00fcr diesen \nGesamtansatz, der Wirtschafts- und Umweltpolitik mit-\neinander verbindet. Damit wird der Freistaat Sachsen \n\u00f6konomisch und \u00f6kologisch zum Vorreiter. Allein in den \nletzten Jahren sind in dem Bereich circa 7 000 hoch \nproduktive und innovative Arbeitspl\u00e4tze entstanden. Nach \naktuellen Prognosen werden allein in den n\u00e4chsten Jahren \n\nmindestens 24 500 weitere Arbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6n-\nnen. Unser Ziel ist es, den Freistaat Sachsen in den \nkommenden zehn Jahren durch gezielte Ansiedlung von \nUnternehmen und Forschungseinrichtungen zum Zentrum \nvon Umwelt- und Energietechnik zu machen.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das sollte \nschon in den letzten 20 Jahren passieren!) \n\nZweitens mit guter Arbeit und gerechten L\u00f6hnen f\u00fcr alle. \nDie Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit ist f\u00fcr uns das \nHauptanliegen im Bereich der sozialen Gerechtigkeit und \nder Teilhabe an der Gesellschaft. Wir sind nicht bereit, \nArbeitslosigkeit zu finanzieren, sondern werden sinnvolle \nBesch\u00e4ftigung unterst\u00fctzen. Mit unserem Projekt \u201eKom-\nmunal-Kombi\u201c wurde der Einstieg in den sozialen Ar-\nbeitsmarkt gemacht. Kein anderes Bundesland gibt so viel \nGeld f\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik aus wie Sachsen.  \n\n(Vereinzelt Beilfall bei der SPD und  \nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nHerr Bolick, wir sind damit zufrieden.  \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nWir werden bis Ende dieses Jahres 6 300 sozialversiche-\nrungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und damit den Menschen \nwieder eine echte Chance auf Teilhabe am sozialen Leben \nund eine Arbeit, von der man leben kann \u2013, geschaffen \nhaben. Wer arbeitet, muss so viel verdienen, dass er seine \nFamilie ern\u00e4hren kann. Wenn Firmen aber weit unter Tarif \nbezahlen oder Lohn- und Zeitarbeit zu modernen Lohn-\nsklaven werden, m\u00fcssen wir handeln. \n\nStaatsminister Thomas Jurk hat aktiv die Ausweitung der \nMindestlohnregelung auf weitere Teilbranchen unter-\nst\u00fctzt. Das wollten Sie nat\u00fcrlich nicht sehen, Frau Lay.  \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDennoch halten wir an unserer Forderung fest: Sachsen \nund Deutschland braucht einen gesetzlichen Mindestlohn.  \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in den \nletzten knapp f\u00fcnf Jahren \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nSachsen moderner, innovativer und leistungsf\u00e4higer \ngemacht. Thomas Jurk hat als Wirtschafts- und Arbeits-\nminister dazu einen gro\u00dfen Teil beigetragen.  \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDeshalb wird Sachsen die wirtschaftliche Krise auch gut \n\u00fcberstehen, denn wir geben sozialdemokratische Antwor-\nten auf die Herausforderungen unserer Zeit. Wir werden \nuns weiter f\u00fcr nachhaltiges Wirtschaften im Rahmen der \n\u00f6kologischen Industriepolitik einsetzen. Wir stehen f\u00fcr \ngute Arbeit statt Billigl\u00f6hnen und Abschaffung von \n\n 11279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nMitbestimmung und K\u00fcndigungsschutz. Wir sind die \nGaranten f\u00fcr mehr Bildung und Forschung in Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beilfall bei der SPD und  \nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nGanz anders w\u00fcrde es aussehen, wenn in Sachsen eine \nschwarz-gelbe Koalition regieren w\u00fcrde. Schwarz-Gelb \nist nun einmal das Modell von gestern. Die Konservativen \nund Marktradikalen wissen das selbst. Ihr Programm \u2013 \nSteuersenkung, schwacher Staat, freies Spiel der M\u00e4rkte \u2013 \nist eine Vorstellung von der Welt, die gerade krachend \ngescheitert ist.  \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs gibt in Sachsen auch keine Mehrheit f\u00fcr diese Koaliti-\non. Herr Zastrow und auch Herr Flath trommeln zwar \nschon eine ganze Weile daf\u00fcr, und manche eigene, selbst \nbezahlte Umfrage gibt ihnen recht;  \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nWas wollt ihr denn?) \n\naber die Zeichen der Zeit gehen in eine ganz andere \nRichtung. Nicht die Ans\u00e4tze von vorgestern brauchen wir \nf\u00fcr eine positive Zukunft, sondern eine Renaissance einer \nnachhaltigen Wirtschaftspolitik, die auf staatliche Inter-\nvention und Anreize f\u00fcr eine h\u00f6here Nachfrage setzt. Der \nma\u00dflose Kasino-Kapitalismus hat sein Ende gefunden. \nWir stehen f\u00fcr diese nachhaltige und sozial gerechte \nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik in Sachsen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir auch!) \n\nThomas Jurk ist als Wirtschafts- und Arbeitsminister der \nGarant daf\u00fcr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren!  \n\nIm Wirtschaftsministerium gab man nur z\u00f6gerlich den \nTitel der Fachregierungserkl\u00e4rung bekannt und wollte die \nOpposition wohl etwas im Unklaren lassen, wor\u00fcber \nSachsens oberster Krisenverwalter denn nun sprechen \nw\u00fcrde. Der floskelhafte Titel lautet nun: \u201eAntworten auf \ndie Konjunkturkrise \u2013 Innovation als Motor f\u00fcr Wachstum \nund gute Besch\u00e4ftigung\u201c. Die Redenschreiber des Minis-\nteriums d\u00fcrften aufgeatmet haben, brauchten sie ihre \naltbekannten Satzbausteine doch nur etwas zu variieren \nund mit ein paar Gute-Laune-Parolen aufzupeppen. Das \nhervorstechendste Merkmal der Ministerrede ist deshalb \nwieder einmal die Mischung aus g\u00e4hnender Inhaltsleere \nund krasser Problemverdr\u00e4ngung.  \n\nWie soll man aber auch eine Wirtschaftspolitik in Krisen-\nzeiten verkaufen, die gar keine gestaltende und zupacken-\nde Wirtschaftspolitik ist? Statt Visionen f\u00fcr einen grund-\n\nlegenden Politikwechsel zu entwickeln, der sich an den \nwirtschaftlichen und sozialen Interessen von Volk und \nLand orientiert, bot der Staatsminister nichts als Wortge-\nklingel. \u201eInnovation\u201c hat er nun als Motor f\u00fcr Wachstum \nund Arbeitspl\u00e4tze ausgemacht. Wie Hohn muss das f\u00fcr die \nMitarbeiter von Qimonda klingen, die jetzt den Weg in \ndie Arbeitslosigkeit antreten, weil sich die ordnungspoliti-\nschen Geisterfahrer der Staatsregierung weigern, deren \nhochinnovative Arbeitspl\u00e4tze durch staatliches Engage-\nment zu st\u00fctzen.  \n\nViel war von Minister Jurk \u00fcber den Segen landeseigener \nKonjunkturprogramme zu h\u00f6ren. Doch wenn man sich die \n\u201eMa\u00dfnahmen zur Belebung der Konjunktur im Freistaat \nSachsen\u201c ansieht, stellt man erstaunt fest, dass viele der \nProgramme bis zum 31.12.2009 befristet sind, zum \nBeispiel das Mittelstands-Stabilisierungsprogramm oder \ndas Programm \u201eBBS Liqui\u201c zur Liquidit\u00e4tssicherung f\u00fcr \nmittlere und kleinere Unternehmen. Die Befristung dieser \nProgramme bis Ende 2009 l\u00e4sst vermuten, dass die \nStaatsregierung ernsthaft glaubt, der gr\u00f6\u00dfte Konjunktur-\neinbrauch der deutschen Nachkriegsgeschichte sei in \nwenigen Monaten schon ausgestanden. Diese Einsch\u00e4t-\nzung lassen aber nicht einmal die vom Ministerium selbst \nver\u00f6ffentlichten Zahlen zu. Im Baugewerbe, in der Indust-\nrieproduktion, im Gro\u00df- und Einzelhandel und anderswo \nsind sachsenweit Umsatzeinbr\u00fcche und Stellenabbau zu \nbeklagen. \n\nDas, was die Regierenden in Berlin und Dresden als \nKonjunkturprogramm verkaufen, ist nichts anderes als ein \nRuhestellungsprogramm f\u00fcr das Volk, bis die Wahlen im \nHerbst vor\u00fcber sind. Deshalb will sich die NPD-Fraktion \ngar nicht lange bei diesem Thema aufhalten und den Blick \nstattdessen auf einen s\u00e4chsischen Wirtschaftszweig \nlenken, den das Wirtschaftsministerium ohne jede gesetz-\ngeberische Gegenwehr auf dem Altar der Globalisierung \nopfert. Anders sind die Unterlassungss\u00fcnden des Jurk-\nMinisteriums gegen\u00fcber der heimischen Textilindustrie \nnicht erkl\u00e4rbar.  \n\nDie Staatsregierung sieht hier tatenlos zu, wie ein traditi-\nonsreicher s\u00e4chsischer Industriezweig infolge eines \nentfesselten Finanzkapitalismus zugrunde geht. Daf\u00fcr \nsteht beispielsweise die Tuchfabrik in St. Egidien im \nLandkreis Zwickau. Die Muttergesellschaft des Werkes, \n\u201ePalla Creativ Textiltechnik\u201c mit Sitz in Aachen, ist seit \nNovember 2008 insolvent. Weil das Werk aber hochmo-\ndern und profitabel ist und fast 500 Menschen in einer \nstrukturschwachen Region in Lohn und Brot bringt, \nbestand \u00fcber die Rettungsw\u00fcrdigkeit des Unternehmens \ndurch einen staatlichen \u00dcberbr\u00fcckungskredit eigentlich \nEinvernehmen. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung in St. Egidien hatte \nbereits nach der Insolvenz der Mutterfirma dem Wirt-\nschaftsministerium mitgeteilt, dass man eine Kredithilfe \ndes Freistaates in H\u00f6he von insgesamt 4 Millionen Euro \nbrauche, um die n\u00e4chste Saison zu \u00fcberstehen. Im Fr\u00fch-\njahr findet n\u00e4mlich immer die sogenannte Musterungs-\nphase der Tuchhersteller statt, um die Saisonauftr\u00e4ge mit \nden Bekleidungsherstellern abzuschlie\u00dfen. Wenn dabei \nauch nur der leiseste Verdacht besteht, dass ein Hersteller \n\n 11280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nseinen Lieferverpflichtungen wegen Liquidit\u00e4tsproblemen \nnicht nachkommen kann, geht er bei der Auftragsvergabe \nleer aus. Das kommt einem betriebswirtschaftlichen \nTodesurteil gleich, weil in der Folgesaison die Kapazit\u00e4-\nten unausgelastet sind und damit Verluste eingefahren \nwerden. Genau in dieser bedrohlichen Lage befand sich \ndas Werk in St. Egidien. \n\nDem Wirtschaftsministerium war das voll umf\u00e4nglich \nbekannt und es gab grunds\u00e4tzlich auch gr\u00fcnes Licht f\u00fcr \nden 4-Millionen-Kredit durch die S\u00e4chsische Aufbaubank.  \n\nWirtschaftsminister Jurk erkl\u00e4rte damals: \u201eDer Freistaat \nglaubt an die Zukunft des Unternehmens und seiner \n500 Mitarbeiter. Die Palla GmbH nimmt in ihrem Markt-\nsegment ein Alleinstellungsmerkmal ein.\u201c \n\nTrotz dieser ministeriellen Absichtserkl\u00e4rung kam es nicht \nzur Kreditgew\u00e4hrung. Obwohl das Wirtschaftsministeri-\num Mitte M\u00e4rz, also sowieso schon reichlich sp\u00e4t, die \nGew\u00e4hrung der Finanzhilfe verk\u00fcndet hatte, kam das \nGeld bei Palla nach Aussage des Insolvenzverwalters \nChristoph Niering niemals an.  \n\nKurz danach erkl\u00e4rte die Staatsregierung, sie h\u00e4tte den \nschon zugesagten Kredit der SAB doch nicht freigeben \nk\u00f6nnen. Gab es vielleicht wieder einmal ein Veto der \nuns\u00e4glichen Europ\u00e4ischen Union, Herr Jurk?  \n\nEine Betriebsr\u00e4tin von Palla erkl\u00e4rte der NPD-Fraktion \ngestern auf Nachfrage, dass seit Anfang April 90 Mitar-\nbeiter freigestellt sind und die restlichen 400 Mitarbeiter \nnoch bis Ende Juni Arbeit haben, bis das Werk in St. \nEgidien endg\u00fcltig geschlossen wird. Und das alles, meine \nDamen und Herren, weil die Staatsregierung nicht bereit \nwar, diesem hochrentablen Werk mit einem l\u00e4ppischen 4-\nMillionen-Kredit der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u00fcber die \nvor\u00fcbergehende Liquidit\u00e4tskrise zu helfen.  \n\nDie NPD h\u00e4lt dies f\u00fcr eine Bankrotterkl\u00e4rung sozialde-\nmokratischer Wirtschaftspolitik und findet es nur nach-\nvollziehbar, wenn fr\u00fchere Palla-Mitarbeiter nun sagen: \nWer hat uns verraten? Sozialdemokraten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZu diesen und anderen Unterlassungss\u00fcnden h\u00e4tte sich \nder Staatsminister einmal \u00e4u\u00dfern sollen, anstatt Plattit\u00fc-\nden \u00fcber Innovation als Motor f\u00fcr Wachstum und Ar-\nbeitspl\u00e4tze abzusondern; denn auch im Falle einer ande-\nren s\u00e4chsischen Textilfabrik hat sich die Staatsregierung \ndurch unterlassene Hilfeleistung an einer ganzen Region \nvers\u00fcndigt. Ich spreche von dem Viskosegarnhersteller \nEnka, dessen Produktionsstandort in Elsterberg abgewi-\nckelt werden soll, obwohl das Werk tiefschwarze Zahlen \nschreibt und die Mitarbeiter bereit sind, das Werk in \neigener Regie fortzuf\u00fchren. Um das Werk, die Produkti-\nonsanlagen und die Arbeitspl\u00e4tze durch einen Eigent\u00fc-\nmerwechsel zu sichern, h\u00e4tte die Staatsregierung \u2013 ge-\nst\u00fctzt auf das Sozialpflichtigkeitsgebot des Grundgesetzes \n\u2013 die Enteignung des bisherigen Eigent\u00fcmers ins Auge \nfassen m\u00fcssen. Schlie\u00dflich wird das Werk in Elsterberg \nmit seinen 380 Arbeitspl\u00e4tzen nur deswegen platt ge-\n\nmacht, weil der Eigent\u00fcmer ICIG die Produktion auf \nseine Werke in Polen und China konzentrieren will. \n\nDie NPD fordert deshalb in einem Gesetzentwurf, der \nheute noch zur 1. Lesung ansteht, die vor\u00fcbergehende \nWeiterf\u00fchrung des Werkes als landeseigene Betriebsge-\nsellschaft, bis zeitnah ein neuer Investor gefunden ist, der \ndie rentable Produktion in Elsterberg fortf\u00fchrt. \n\nW\u00e4hrend die NPD also f\u00fcr konsequenten Politikwechsel \nzugunsten von Volk und Land eintritt und den Gestal-\ntungswillen der Politik einfordert, verstehen sich die \nRegierenden als blo\u00dfe Moderatoren und Verwalter des \nwirtschaftlich sozialen Niedergangs. Wo ist denn das \nBekenntnis der Staatsregierung zur Erhaltung der heimi-\nschen Textilindustrie, von der trotz aller Produktionsver-\nlagerungen ins Ausland immer noch 12 000 Arbeitspl\u00e4tze \nin Sachsen abh\u00e4ngen?  \n\nWeil nicht noch mehr Betriebe und Wirtschaftszweige den \nGlobalisierungstod sterben sollen, haben wir als NPD den \nAntrag mit dem Titel \u201eS\u00e4chsische Textilindustrie sichern! \nSchlie\u00dfung der Werke in St. Egidien und Elsterberg \nverhindern\u201c in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtages einge-\nbracht. Darin fordern wir kurzfristige Ma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung zur Erhaltung der derzeit akut gef\u00e4hrdeten \nTextilbetriebe in Sachsen.  \n\nIn dieser Generaldebatte muss aber auch daran erinnert \nwerden, dass die von uns allen \u00e4u\u00dferst gesch\u00e4tzte Bun-\ndeskanzlerin bis zum Kollaps des internationalen Finanz-\nkapitalismus im Herbst gebetsm\u00fchlenartig behauptete, \ndass es einen Wirtschaftsaufschwung gebe, der bei den \nDeutschen auch ankomme. Bei den Deutschen kam aber \nkein Aufschwung an, sondern nur der Zynismus einer \nBundeskanzlerin, die von den Alltagsproblemen der \nMenschen so weit entfernt ist, als k\u00e4me sie von einem \nanderen Sonnensystem.  \n\nSchon vor dem Einsturz des finanzkapitalistischen Kar-\ntenhauses war die Wirklichkeit viel h\u00e4sslicher, als es uns \ndie Sch\u00f6nrednerin aus dem Kanzleramt weismachen \nwollte. Massenarbeitslosigkeit und Ausbildungsplatzman-\ngel, Armutsl\u00f6hne und Hartz IV, Preissteigerungen und \nSteuererh\u00f6hungen, Firmenpleiten und Privatinsolvenzen \nwaren schon Realit\u00e4t, als Angela Merkel noch vom \nAufschwung schwadronierte. Viele Deutsche fragten sich: \nWenn das der Aufschwung ist, wie sieht denn dann der \nAbschwung aus? Heute wissen wir es.  \n\nDoch bleiben wir noch etwas im Jahr 2008, als die Wirt-\nschaftswelt der Angela Merkel noch in bester Ordnung \nwar und sie \u00fcberall gl\u00fcckliche Menschen in bl\u00fchenden \nLandschaften sah. Noch vor einem Jahr behauptete die \nBundesregierung, dass die Arbeitslosenzahl auf den \nniedrigsten Stand seit 15 Jahren gesunken sei. Das war \nschon vor der Wirtschaftskrise nichts als eine faustdicke \nL\u00fcge, denn seit Jahren werden Ein-Euro-Jobber, Fr\u00fch-\nrentner, Umsch\u00fcler und Menschen in Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen gar nicht mehr als Arbeitslose gez\u00e4hlt. \nMerkels Regierungsmotto damals wie heute lautet: Ich \nglaube keiner Arbeitslosenstatistik, die ich nicht selbst \ngef\u00e4lscht habe.  \n\n 11281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nSchon vor der Wirtschaftskrise war die soziale Lage im \nLand beklemmend. Diejenigen, die vor\u00fcbergehend Arbeit \ngefunden haben, k\u00f6nnen von ihren Niedrigl\u00f6hnen oft \nkaum leben. Mehr als f\u00fcnf Millionen Deutsche ganz \nunterschiedlicher Qualifikationen m\u00fcssen f\u00fcr entw\u00fcrdi-\ngende Niedrigl\u00f6hne arbeiten. 1,5 Millionen Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigte verdienen trotz harter Arbeit so wenig, dass sie \nihr Gehalt vom Staat aufstocken lassen m\u00fcssen. So wurde \ninmitten Angela Merkels gro\u00dfartigem Wirtschaftsauf-\nschwung der \u201eAufstocker\u201c geboren. Mehr als sieben \nMillionen Menschen leben mehr schlecht als recht von \nHartz IV. Es ist eine Schande, dass in diesem eigentlich \nreichen Land auch 2,5 Millionen Kinder auf Sozialhilfe-\nniveau leben m\u00fcssen. \n\n2008 legte die Bundesregierung ihren neuen Armutsbe-\nricht vor, der das Bild eines reichen Landes mit armen \nMenschen zeichnet. Danach gelten bereits heute 13 % der \nBev\u00f6lkerung als arm und weitere 13 % werden nur durch \nSozialtransfers vor dem Abrutschen in die direkte Armut \nbewahrt. \n\nDas hei\u00dft, dass selbst nach dem offiziellen Armutsbericht \nder Bundesregierung jeder vierte Deutsche arm oder \narmutsgef\u00e4hrdet ist. W\u00e4hrend die Kapitalbesitzer vom \ngoldenen Teller essen, leben Arbeitslose, Geringverdiener \nund Alleinerziehende nicht selten von der Hand in den \nMund. Die Reichen werden also immer reicher und die \nArmen immer \u00e4rmer. Das ist keine rechtsradikale Propa-\nganda, sondern Tatsache. Nach einer Studie des Deut-\nschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung besitzen die \nreichsten 10 % der Bev\u00f6lkerung zwei Drittel des gesam-\nten Volksverm\u00f6gens, w\u00e4hrend die Mehrheit unseres \nVolkes keine nennenswerten Verm\u00f6genswerte besitzt.  \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nSie zahlen die H\u00e4lfte der Steuern!) \n\n\u2013 Lesen Sie mal die aktuelle OECD-Studie, die belegt, \ndass in keinem anderen OECD-Land die Klein- und \nMittelverdiener so stark steuerlich belastet sind wie in \ndieser Bundesrepublik, Herr Patt. \n\nDiese Zahlen zeigen, dass der von der schwarz-roten \nBundesregierung behauptete Aufschwung zwar einer \nkleinen Schicht von Kapitalbesitzern zugute kam, aber an \nvielen Menschen, Berufszweigen und ganzen Landstri-\nchen spurlos vor\u00fcberging.  \n\nF\u00fcr die NPD ist diese neue Armut das Armutszeugnis \neines Staates, der zwar immer genug Geld f\u00fcr Ausl\u00e4nder, \ndas Ausland und das Gro\u00dfkapital \u00fcbrig hat, dessen Politi-\nker sich aber kaum noch um die sozialen Interessen ihres \neigenen Volkes k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGeld ist in diesem Land gen\u00fcgend vorhanden. Es muss \nnur endlich wieder gerecht verteilt werden und der gro\u00dfen \nMehrheit der Deutschen zugute kommen. Um die soziale \nGerechtigkeit in Deutschland wiederherzustellen, fordert \ndie NPD seit Langem eine Generalrevision von Hartz IV \nstatt Massenverarmung, einen gesetzlichen Mindestlohn \n\nf\u00fcr alle Arbeitnehmer statt Ausbeutungsl\u00f6hnen. Wir \nfordern Steuerentlastungen f\u00fcr kleine und mittlere Ein-\nkommen statt f\u00fcr Gro\u00dfverdiener. Wir fordern eine Steuer-\npolitik f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe statt f\u00fcr Konzerne. \nWir fordern die Ausl\u00e4nderr\u00fcckf\u00fchrung statt der Einwan-\nderung weiterer ausl\u00e4ndischer Lohndr\u00fccker und Arbeits-\nplatzkonkurrenten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir fordern schlie\u00dflich eine F\u00f6rderpolitik f\u00fcr unsere \neigene heimische Wirtschaft, anstatt Milliardensummen \nan konkurrierende Volkswirtschaften in der Europ\u00e4ischen \nUnion zu verschleudern. \n\nDiese Forderungen der NPD waren schon vor der Wirt-\nschaftskrise von brennender Aktualit\u00e4t. Heute sind sie \nschlicht und ergreifend ein Gebot der \u00f6konomischen \nVernunft und der nationalen Solidarit\u00e4t. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte kommen Sie \nzum Schluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Ende.  \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten geht Arbeit vor Kapitalrendi-\nte. Man k\u00f6nnte auch sagen: Arbeit f\u00fcr Millionen statt \nProfite f\u00fcr Million\u00e4re! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben hier als stellvertreten-\nder Ministerpr\u00e4sident und sicherlich auch als SPD-\nLandesvorsitzender eine Bilanz von viereinhalb Jahren \nRegierungsbeteiligung der SPD vorgelegt. Ich nehme das \nEnde meiner Rede einmal vorweg: Es ist eine traurige \nBilanz.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie sprechen von moderner Bildungspolitik. Das ist gut \nund sch\u00f6n. Aber Sie haben in der Regierung die Schul-\nschlie\u00dfungsorgie von Herrn Flath mitgemacht. Ist es \nmoderne Bildungspolitik, die Schulen auf dem flachen \nLand zu schlie\u00dfen und Schulwege von fast einer Stunde \nentstehen zu lassen? Das hat mit moderner Bildungspoli-\ntik \u00fcberhaupt nichts zu tun.  \n\nWir als FDP sagen: Es sollen sich lieber die Lehrer \nbewegen als die Sch\u00fcler. Wir m\u00fcssen von dem Dogma der \nMehrz\u00fcgigkeit im Grundschulbereich wegkommen. Das \nw\u00e4re eine moderne Bildungspolitik, aber nicht das, was \nSie in der Regierung bisher gemacht haben.  \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nStaatsminister Thomas Jurk: Wir wissen, dass  \n\nes keine Mehrz\u00fcgigkeit bei Grundschulen gibt.)  \n\n 11282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nKommen wir zum Thema fr\u00fchkindliche Bildung und \nKinderbetreuung.  \n\nWie sieht es denn mit dem Landeserziehungsgeld aus? \nDas wird doch nur gezahlt, wenn die Eltern zu Hause \nbleiben, die Kinder zu Hause betreuen und nicht in die \nBetreuung geben. Wir wissen aber doch, dass es die \n\u00c4rmsten, die sozial Schwachen sind, die dieses Geld \ndringend ben\u00f6tigen und die sich eine professionelle \nKinderbetreuung nicht leisten k\u00f6nnen. Es sind doch die \n\u00c4rmsten in der Gesellschaft, die Sie hier treffen.  \n\nSprechen wir \u00fcber das Thema Steuererh\u00f6hungen. Da \nmuss ich an die Mehrwertsteuerl\u00fcge erinnern. Das war \ndoch die SPD im Bundeswahlkampf gewesen. \n\nDas n\u00e4chste Thema ist der Gesundheitsfonds. Sie haben \nin Ihrer Rede gesagt, dass Sie die Krankenversicherungs-\nbeitr\u00e4ge gesenkt haben. Das ist richtig. Das geschah aber, \nnachdem Sie sie erst einmal kr\u00e4ftig erh\u00f6ht hatten. \n\n(Starker Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister \nThomas Jurk: Sie sind doch privat versichert!) \n\nNun verkaufen Sie das als Erfolg und Beitrag zur sozialen \nGerechtigkeit. Sie faseln hier etwas von sozialer Gerech-\ntigkeit und ziehen den \u00c4rmsten in diesem Land das Geld \naus der Tasche.  \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nIch brauche keine Belehrung!) \n\nMehr Netto f\u00fcr alle, das w\u00e4re ein Beitrag zur sozialen \nGerechtigkeit.  \n\nSie sagen weiter: \u201eSpare in der Zeit, da hast du in der \nNot!\u201c Das sagt ausgerechnet ein SPD-Minister, obwohl \nHerr Steinbr\u00fcck von der SPD auf der Bundesebene die \ngr\u00f6\u00dfte Steuererh\u00f6hungsorgie in der Geschichte der Bun-\ndesrepublik umgesetzt und trotz sprudelnder Steuermehr-\neinnahmen immer mehr Schulden gemacht hat.  \n\nKommen wir zum Paragrafenpranger hier im Freistaat \nSachsen. Was ist denn davon \u00fcbrig geblieben? Da h\u00e4tten \nSie einmal sparen k\u00f6nnen. Auch bei der Verwaltungsre-\nform h\u00e4tten Sie sparen k\u00f6nnen. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nMachen Sie sich doch nicht l\u00e4cherlich!) \n\nSie h\u00e4tten die Regierungspr\u00e4sidien abschaffen k\u00f6nnen, \ndabei w\u00e4re richtig viel Geld herausgekommen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nKommen wir nun zu Ihrer F\u00f6rderpolitik. Es gibt einen \nMikrodarlehensfonds mit einem F\u00f6rderprogramm von \n25 Millionen Euro. Da geben Sie 14 Millionen Euro f\u00fcr \ndie SAB an Bearbeitungsgeb\u00fchren aus \u2013 14 Millio-\nnen Euro bei 25 Millionen Euro F\u00f6rdervolumen! Das ist \nkein Mittelstandsf\u00f6rderungsprogramm, sondern ein \nArbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr die SAB. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Jurk, Sie haben 194 Millionen Euro F\u00f6rdergelder der \nEU nicht abgerufen, die nun verfallen. Sie sind fast f\u00fcnf \nJahre im Amt, also haben Sie jedes Jahr 40 Millionen \nEuro verplempert. Wenn man das mit Ma\u00dfst\u00e4ben der \nfreien Wirtschaft misst, dann grenzt das schon fast an \nUntreue. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, ja!) \n\nNun zum Thema Technologietransferf\u00f6rderung. Seit \nFebruar haben Sie es immerhin geschafft, 13 Antr\u00e4ge zu \nbewilligen. Ich spreche wohlgemerkt nicht vom Febru-\nar 2009, sondern vom Februar 2007. Das sind 0,9 Antr\u00e4ge \npro Monat. Sie haben den staatlich gef\u00f6rderten Technolo-\ngietransfer zum Erliegen gebracht, Herr Jurk!  \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie wissen doch  \ngar nicht, wer das macht. Sie haben doch  \n\ngar keine Ahnung!) \n\n\u2013 Ich verstehe ja, dass Sie sich so aufregen bei dieser Ihrer \ndesastr\u00f6sen Regierungserkl\u00e4rung, Herr Jurk.  \n\n6,7 Millionen Euro von 375 Millionen Euro Gesamtvo-\nlumen wurden bewilligt. Schon 21 Unternehmen, schon \n6,7 Millionen Euro verkaufen Sie als Erfolg. Das ist kein \nErfolg. Herr Prof. Bolick, das kann man auch nicht als \nz\u00f6gerlichen Anlauf bezeichnen. Das ist ein Desaster \nschwarz-roter Mittelstandspolitik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Staatsminister, Sie haben in Ihrer Rede das Mit-\ntelstandsbarometer vom Jahr 2008 zitiert, bei dem Sie auf \nPlatz 1 in der F\u00f6rderpolitik liegen. Ich frage Sie, Herr \nJurk: Warum verschweigen Sie uns die Wahrheit? Warum \nzitieren Sie das Mittelstandsbarometer 2008, obwohl das \nMittelstandsbarometer 2009 schon vorliegt?  \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Das kennt er nicht!) \n\nIch kann mir das schon vorstellen, denn die Zahlen dort \nsind f\u00fcr Sie wahrlich kein Ruhmesblatt. Vom Platz 1 2008 \nin der F\u00f6rderpolitik sind Sie 2009 auf Platz 6, ins Mittel-\nma\u00df, abgerutscht. Bei der Bewertung der Bildungspolitik \ndurch den Mittelstand sind Sie von Platz 4 herunterge-\nkommen auf Platz 11 im bundesdeutschen L\u00e4nderranking. \nIn der Bewertung der Mittelstandspolitik waren Sie 2008 \nmit Platz 6 noch im Mittelfeld. Da sind Sie jetzt auf \nPlatz 13 richtig abgest\u00fcrzt. Das Ergebnis ist offenbar so \nschlecht, Herr Jurk, dass Sie sich nicht einmal getrauen, \nhier im Parlament die Wahrheit zu sagen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEines zeigt der Zahlenvergleich aber ganz deutlich: Herr \nJurk, je l\u00e4nger Sie im Amt sind, desto schlechter wird die \nPolitik f\u00fcr den Mittelstand in Sachsen! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nIst das eine Bewerbungsrede? \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs gab in diesem Jahr einen Zukunftskongress der Staats-\nregierung, bei dem gl\u00e4nzten die Zukunftsminister der \n\n 11283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nSPD, Herr Jurk und Frau Stange, durch Abwesenheit. \nLiebe Kollegen von der SPD, liegt es vielleicht daran, \ndass die SPD in Sachsen keine Zukunft mehr hat?  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Jurk, Sie haben als Minister \u2013 das muss ich so \nknallhart sagen \u2013 versagt. Man h\u00e4tte vielleicht erwarten \nk\u00f6nnen, dass Sie, wie man es manchen Leuten zubilligt, \ndurch Learning by Doing oder Training on the Job etwas \nlernen. Aber die Zahlen, die ich gerade pr\u00e4sentiert habe, \nzeigen sehr, sehr deutlich: Herr Jurk, Sie sind der falsche \nMann am falschen Platz! Das, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist die schlechte Nachricht f\u00fcr den Freistaat \nSachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie gute Nachricht lautet: Das war heute die letzte Regie-\nrungserkl\u00e4rung von Herrn Jurk. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDazu muss man sagen, dass das nicht die Erkl\u00e4rung des \nSPD-Parteivorsitzenden war, sondern die Erkl\u00e4rung des \nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten. Daher muss man \nauch dem Ministerpr\u00e4sidenten zu einigen Punkten ein \npaar Fragen stellen: Wie sieht es denn aus, Herr Tillich \u2013 \ner ist gerade nicht im Saal \u2013, mit der Steuerpolitik? \nWollen Sie die von Frau Merkel angek\u00fcndigten Steuer-\nsenkungen oder bleiben Sie, Herr Tillich, bei Ihrem Nein \nzu Steuersenkungen? Das sollten die W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler vorher wissen. \n\nHerr Tillich hat auf dem schon angesprochenen Zukunfts-\nkongress der Staatsregierung gesagt, Sachsen brauche ein \nneues, modernes Hochschulgesetz. Herr Tillich, wo leben \nSie denn? Es ist ein Hochschulgesetz in Kraft, das von \nHerrn Jurk in seiner Rede wieder als modernes Hoch-\nschulgesetz bezeichnet wurde. Wenn also dieses von \nHerrn Jurk als modern bezeichnete Hochschulgesetz aus \nder Sicht von Herrn Tillich schon wieder dringend erneu-\nert und modernisiert werden m\u00fcsste, frage ich: Warum \nhaben Sie, Herr Tillich, als Chef der Staatsregierung das \nnicht getan? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin weiterer Punkt im Zusammenhang mit dem Minister-\npr\u00e4sidenten betrifft die Vorfinanzierung von Bundesstra-\n\u00dfen. Herr Tillich ging ja \u2013 daran k\u00f6nnen wir uns noch gut \nerinnern \u2013 vor seiner Wahl zum CDU-Vorsitzenden auf \neine Roadshow durch Sachsen und hat dabei den W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hlern viel versprochen, unter anderem auch \ndie Vorfinanzierung von Bundesstra\u00dfen. Was ist bisher \npassiert? Was hat die Regierung getan? Nichts, aber auch \ngar nichts! Auch hier Fehlanzeige bei der Aufgabe des \nMinisterpr\u00e4sidenten.  \n\nAuch das Problem Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit wurde \nheute wieder erw\u00e4hnt. Herr Tillich spricht sich daf\u00fcr aus. \nWir als FDP unterst\u00fctzen ihn hierbei sehr nachdr\u00fccklich. \nAber der Stellvertreter Herr Jurk ist ganz klar f\u00fcr eine \nweitere Abschottung. Da m\u00fcssen wir den Chef der Staats-\n\nregierung auch einmal fragen, wie er es nach der Wahl mit \ndem Thema \u00d6ffnung oder Abschottung halten will. \n\nEin weiteres Thema ist die Staatsbeteiligung bei Qimon-\nda. Hierzu haben wir von Ihnen, Herr Jurk, heute wieder \ngeh\u00f6rt, dass Sie ganz klar eine staatliche Beteiligung an \nQimonda bef\u00fcrworten. Herr Flath hat das hier im Parla-\nment ausgeschlossen. Aber was ist mit Herrn Tillich? Hat \ner dazu auch eine Meinung? Ist er vielleicht bereit, seine \nMeinung vor der Landtagswahl hier kundzutun, oder erst \nhinterher? \n\nBei diesem Rumgeeiere der Staatsregierung frage ich \nmich, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wer hat denn \neigentlich das Sagen in der Regierung? Ich dachte immer, \nein Ministerpr\u00e4sident hat so etwas wie eine Richtlinien-\nkompetenz. Aber wenn man sich das Agieren von Herrn \nTillich anschaut, muss man feststellen: Wer keine klare \nLinie und keine Kompetenz hat, der hat auch keine \nRichtlinienkompetenz. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Es kam ja, wie es kommen \nmusste, meine sehr geehrten Damen und Herren: Der \nWirtschaftsminister hat sich zum Ende der Legislaturperi-\node noch einmal in Szene gesetzt. Das war insofern nicht \nganz \u00fcberzeugend, Herr Jurk, als ich vermisst habe, was \nSie an Innovationen gemacht haben. Wenn man zwischen \nden Zeilen liest, stellt man fest, dass Sie beklagt haben, \nwas Sie alles nicht machen konnten, was Sie f\u00fcr richtig \nhielten, aber nicht umsetzen konnten. \n\nDann kamen wie erwartet die ideologischen Grabenk\u00e4mp-\nfe des 20. Jahrhunderts, die klassische Sozial- und die \nklassische Wirtschaftspolitik. Beide Grundrichtungen \nwurden noch einmal so richtig politisch unter Feuer \ngenommen von ihren ideologischen Katalysatoren, der \nLinken und der FDP. Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen auch so \ngeht, aber 20 Jahre nach der Wende muss man sich eine \nMeinung zur Plan- und zur Marktwirtschaft bilden. Das \nw\u00e4re angemessen.  \n\nIch pers\u00f6nlich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Marktwirt-\nschaft der Planwirtschaft \u00fcberlegen ist. Die Marktwirt-\nschaft ist aber nur dann der Planwirtschaft \u00fcberlegen, \nwenn sie sozial zuverl\u00e4ssig und \u00f6kologisch modernisiert \nist. Sonst wird sie es nicht sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht kennt der eine oder andere das Wendegraffiti, \ndas damals viel herumgegangen ist: Der Kapitalismus hat \nnicht gesiegt, er ist nur \u00fcbrig geblieben. \u2013 Wir erleben \n20 Jahre sp\u00e4ter, dass diese Frage beantwortet werden \nmuss. Ich glaube, das ist so. Die Marktwirtschaft ist \nn\u00e4mlich bei den Leuten moralisch massiv in der Krise. Es \ngibt einen erheblichen Vertrauensverlust. Das muss man \nzur Kenntnis nehmen. \n\n 11284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nBislang bedeutete Wachstum n\u00e4mlich immer Folgendes: \nWir produzieren immer noch mehr, und wir haben eine \npermanente \u00dcberproduktion oder unausgesch\u00f6pfte Pro-\nduktionskapazit\u00e4ten, die wir vorhalten, und wir verschul-\nden uns immer mehr zulasten k\u00fcnftiger Steuerzahler, und \nzwar zu nur einem Zweck: um mehr verteilen zu k\u00f6nnen \nund alle zum Mitspielen anzuregen. Diese materielle \nBestechungsmasse \u2013 so will ich es einmal nennen \u2013 sinkt \njetzt in der Krise nat\u00fcrlich drastisch. Morgen erhalten wir \ndie Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung, meine Damen und \nHerren. Der anhaltende Verlust an Verteilungsmasse, an \nVerteilungssubstanz wird die \u00f6ffentlichen Haushalte f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre massiv in Atem halten. Das kann ich \nIhnen versprechen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler  \nund Thomas Colditz, CDU) \n\nEine kurze Krise wird es nicht sein. Diese Krise ist nicht \nEnde dieses oder Anfang n\u00e4chsten Jahres vorbei. Das zu \nglauben ist eine Illusion. Das merkt man an den Fr\u00fchindi-\nkatoren. Sie bessern sich nicht. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDie Krise ist gleichzeitig und global, sie ist nicht normal. \nAlso werden wir in eine Rezession schlittern oder viel-\nleicht, wenn es ganz brutal kommen wird, in eine richtige \nDepression. Die Rezession ist wahrscheinlich, zwei bis \ndrei Jahre, vielleicht noch ein bisschen mehr, ein tiefer \nSturz, eine langsame Erholung. Ich gebe Ihnen recht, Herr \nWirtschaftsminister: Ich sehe auch, dass der freie Fall \nabgebremst zu sein scheint. Aber das hei\u00dft noch lange \nnicht, dass es wieder nach oben geht. Das hei\u00dft, wir \nbleiben da unten, und dann fehlen uns all die Einnahmen, \ndie wir br\u00e4uchten, um alle Ausgaben dieser Marktwirt-\nschaft zu bezahlen. Es wird, glaube ich, sehr schwierig. \n\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, dass die Inflation zunimmt. \nDenn wenn die Krise andauert, hat die Zentralbank \nnat\u00fcrlich nicht mehr die Kraft zu verhindern, dass die \nInflation zunimmt. Das kann sie dann nicht mehr begren-\nzen. Die Energie- und Rohstoffpreise werden in den \nn\u00e4chsten Jahren steigen. Die Preise von 2008 waren ein \nWarnschuss, den eigentlich alle klugen Leute in der \nWirtschaft h\u00e4tten h\u00f6ren m\u00fcssen. Dort m\u00fcsste jetzt die \nInnovation liegen.  \n\nEs kann sogar \u2013 aber das ist ein hoffentlich unwahrschein-\nlicheres Szenario \u2013 so weit gehen, dass die Eurozone ins \nSchwanken ger\u00e4t, weil n\u00e4mlich innerhalb der Eurozone \nkeine W\u00e4hrungsabwertungen m\u00f6glich sind. Das, was jetzt \ngerade Ungarn, Litauen und andere L\u00e4nder machen \nk\u00f6nnen, weil sie noch nicht Mitglied der Eurozone sind, \nk\u00f6nnen wir nicht machen, wobei dann \u00fcbrigens auch die \nImmobilienblase in Osteuropa geplatzt sein und uns \nzus\u00e4tzlich belasten wird. Es wird einen Anstieg von \nVerstaatlichungen geben, es wird soziale Unruhen geben \u2013 \ndas muss man sehen \u2013, wenn alles so schlimm kommt, \nwie es kommen kann, aber vielleicht nicht muss. Ich bin \u2013 \ndas wissen Sie \u2013 eher ein zuversichtlicher Mensch. \n\nAber dann m\u00fcssen wir jetzt die Kraft finden, innerhalb \ndieses Jahres umzusteuern. Um diese Entwicklung gut zu \n\u00fcberstehen, m\u00fcssen wir vorsorgen. Nach dem, was ich \nheute geh\u00f6rt habe, scheint mir das nicht besonders wahr-\nscheinlich zu sein. Das irritiert mich doch sehr.  \n\nIn vergangenen Jahrhunderten hatte man noch M\u00f6glich-\nkeiten, mit solchen Krisen umzugehen, die wir heutzutage \nalle nicht mehr wollen. Wir wollen keine Kolonialherr-\nschaft aus\u00fcben und keine Menschen versklaven. Wir \nwollen keine Kriege f\u00fchren. Im Prinzip ist ein Krieg ja die \nL\u00f6sung einer Bankenkrise mit milit\u00e4rischen Mitteln. Wir \nwollen auch keine W\u00e4hrungsreform, bei der alle arm \nwerden, um das System neu zu errichten. Das ist alles \nQuatsch, das wollen wir nicht mehr. Die Menschen \nwollen das nicht mehr.  \n\nNachdem man am Anfang des 21. Jahrhunderts erkannt \nhat, dass man die Natur und die Gesellschaft ersch\u00f6pfend \ngepl\u00fcndert hat, frage ich: Was ist jetzt unser Fazit? Es \ngeht ja seinem Ende zu. Das Schr\u00f6pfen von Gesellschaft \nund Natur ist wirtschaftlich sozusagen an seine Grenze \ngelangt. Wir werden also das Wachstum, wie es klassisch \nbekannt war, nicht mehr als Krisenmanager bei Vertei-\nlungskonflikten haben. Da bin ich Wertsch\u00f6pfungsgr\u00fcne. \nUns GR\u00dcNEN wird ja immer eine gewisse Distanz zur \nWirtschaft nachgesagt. Das sehe ich gar nicht so. Ich habe \nnat\u00fcrlich eine wertsch\u00f6pfende Orientierung. Aber ich bin \nzum Beispiel auch kein Sozialist oder Kommunist. Das \nhat auch gute Gr\u00fcnde, weil n\u00e4mlich meiner Meinung nach \ndieses falsche Wachstum immer wieder durch eine falsch \nverstandene, wenn auch wahrscheinlich gut gemeinte \nVerteilungspolitik angeheizt wird. Aber diese Verteilungs-\npolitik ist eigentlich nur dazu geeignet, um durch sozial-\npolitische Reparaturen den Betrieb am Laufen zu halten, \nwobei das falsche Wachstum den Bedarf erst erzeugt hat. \n\nDeswegen glaube ich, dass das kl\u00fcger geht, dass das \nbesser geht. In der Wachstumsart, die wir bisher haben, ist \nzum Beispiel Vollbesch\u00e4ftigung eine Illusion. Das hat \nirritierende Auswirkungen. Viele Leute sind arbeitslos. Es \ngibt eine \u00dcberproduktion an G\u00fctern, aber es gibt auch viel \nArbeit, die nicht bezahlt wird. Das ruft dann wieder alle \nIdeologen auf den Plan. \n\nAber ich glaube, der zweite Punkt, der heute kaum er-\nw\u00e4hnt worden ist, wird uns noch m\u00e4chtiger besch\u00e4ftigen. \nDie Verschuldungsobergrenzen sind n\u00e4mlich \u00fcberschrit-\nten. Wir n\u00e4hern uns ihnen nicht an oder stehen kurz davor, \nsondern sie sind \u00fcberschritten. Wir leben heute in einer \nArt und Weise ungeniert von Geld, das bislang noch \nkeiner erarbeitet hat, dass es einem den Atem nehmen \nk\u00f6nnte, wenn man sich das einmal vor Augen f\u00fchrt. \n\nDie Innovationsl\u00fccke, die B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nin dieser Gesellschaft und in der Wirtschaft sieht, ist die, \ndass wir gesellschaftlich, sozial und \u00f6kologisch die \nBefriedigung unserer Grundbed\u00fcrfnisse als Menschen \nbrauchen. Das ist Ern\u00e4hrung, das ist Mobilit\u00e4t, das sind \nWohnen, Kultur, Bildung und auch Freizeit. Das muss so \nfunktionieren, dass es die Menschen nicht an den Rand \ndes Wahnsinns treibt und dass die Natur \u00fcbrig bleibt. \n\n 11285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDiese Innovationsl\u00fccke in der Steigerung unserer Lebens-\nqualit\u00e4t ist etwas, das wir schaffen m\u00fcssen. Europa \nk\u00e4mpft doch selbst bei einem Anhalten der Krise auch in \nzwei, drei Jahren nicht wirklich um die nackte Existenz. \nDas wird nicht eintreten. Aber wir werden uns sehr \nanstrengen m\u00fcssen, um den Sinn unserer Existenz der \nn\u00e4chsten Generation begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. Ich denke, \ndiesen Punkt muss man dazunehmen. Die Ma\u00dflosigkeit, \nmit der diese Art von Wachstum jetzt auch in die Banken- \nund in die Wirtschaftskrise gef\u00fchrt hat, ist f\u00fcr mich \u2013 das \nsage ich hier einmal so offen aus meiner weiblichen \nPerspektive \u2013 ein typischer Testosteronunfall. Deutlich \nmehr Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten \u2013 zu der Einsicht kommt \n\u00fcbrigens auch der Bund der Unternehmerinnen in \nDeutschland \u2013 h\u00e4tten vielleicht eine gewisse Dramatik in \nder Zuspitzung verhindern k\u00f6nnen. \n\nIch denke, dass das so ist, weil Frauen n\u00e4mlich Gesell-\nschaft anders in Wirtschaftspolitik \u201eeinpreisen\u201c als M\u00e4n-\nner. Das ist meine Wahrnehmung in der Politik, jedenfalls \nbei denen, die ich hier reden h\u00f6re. \n\nWenn es gelingt \u2013 was ich f\u00fcr notwendig halte \u2013, im \nZusammenspiel mit der Bundespolitik eine Kindergrund-\nsicherung, ein Grundeinkommen, eine Garantierente oder \nvergleichbare Projekte herzustellen, um eine Mindestabsi-\ncherung f\u00fcr jeden Menschen in jeder Lebenslage zu \nhaben, dann, glaube ich, kann man auch wieder Vertrauen \naufbauen in eine Marktwirtschaft, die eine soziale und \n\u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Marktwirtschaft ist. \n\nDer technologische Innovationszyklus, den wir daf\u00fcr \nbrauchen, eine so lang anhaltende Wachstumswelle zu \nschaffen, die zwar langsamer und niedriger verl\u00e4uft, aber \nstabil ist, ist im Prinzip das naturschonende Produktions-\nverfahren: mit wenig Energie und Material viel produzie-\nren. \n\nWir haben bisher in der Wirtschaft immer erlebt, dass vor \nallen Dingen die Produktivit\u00e4t pro Arbeitsplatz gesteigert \nwurde. Die L\u00f6hne wurden niedrig gehalten. Man hat \nversucht, aus den Leuten mehr Leistung herauszupressen. \nDas ist eine der drei Stellschrauben, die ein Unternehmer \nhat. Es ist auch in Ordnung, das einmal zu probieren. \nAber das ist in meiner Wahrnehmung auch bis zur Belast-\nbarkeitsgrenze der Menschen erfolgt. Durch die Umstel-\nlung auf ein Mindesteinkommen bei allen kann man \nerreichen, dass bei den Lohnnebenkosten keine Dauer-\nbaustellen bestehen, sondern dass man aus der Problema-\ntik herauskommt und die Leute vern\u00fcnftig Geld zur \nVerf\u00fcgung haben. \n\nAn den anderen beiden Schrauben haben Unternehmer \nmit wenig Lust und nur teilweise gedreht. Das ist die \nFrage, dass man Energie- und Materialkosten im Produk-\ntionsprozess drastisch senkt. Diese Schrauben wurden \nbislang lustlos gedreht. Es waren n\u00e4mlich im Verh\u00e4ltnis \ngesehen sehr niedrige Material- und Energiekosten, \nsodass man eher an der teuren Schraube Arbeitskraft \ngedreht hat. \n\nWenn man aber jetzt eine lange Wachstumswelle haben \nwill \u2013 und die wollen wir haben \u2013, dann muss man sich \n\neiner material- und energieschonenden sowie sparsamen \nProduktionsweise stellen, um all das zu produzieren, was \nwir brauchen. \n\nIch habe von Ihnen, Herr Wirtschaftsminister, geh\u00f6rt, Sie \nhalten es f\u00fcr ein ambitioniertes Projekt, bis zum Jah-\nre 2020 24 % aus erneuerbaren Energien herzustellen. \nDas ist \u2013 Entschuldigung \u2013 eine scheingr\u00fcne Phrase, die \nSie hier dreschen. Wir haben Ihnen eine Machbarkeitsstu-\ndie vorgelegt. Die ist solide; das wissen Sie. Diese sieht \nbis 2020 vor, dass wir bis zu 80 % unseres Energie-\nverbrauchs aus erneuerbaren Energiequellen ziehen \nk\u00f6nnen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00e4re nat\u00fcrlich ein Technologieschub, der in jedem \nOrt Sachsens Arbeitspl\u00e4tze schafft, der in jedem Ort \nSachsens daf\u00fcr sorgt, dass die Leute auch dauerhafte \nArbeitspl\u00e4tze haben und nicht nur so lange, wie die \nSubventionen, die wir von Berlin oder Br\u00fcssel bekom-\nmen, diese Arbeitspl\u00e4tze querfinanzieren. Das halte ich \nf\u00fcr wichtig. Geben Sie den Leuten Besch\u00e4ftigungsper-\nspektiven und sichere Arbeitspl\u00e4tze und sie werden auch \nwieder viel mehr Vertrauen in die Marktwirtschaft be-\nkommen! Ich halte das wirklich f\u00fcr wichtig. \n\nDie innovative Branche \u00fcberhaupt hier in Sachsen ist \nmeiner Wahrnehmung nach die Solarwirtschaft: Strom-\nherstellung, W\u00e4rmeerzeugung, Treibstofferzeugung, auch \nGrundstoffe f\u00fcr Gebrauchsg\u00fcter. Das ist ganz interessant. \nIm Moment \u00fcberlegt in Sachsen-Anhalt die Petro-\nChemie, ob sie vielleicht die Braunkohle zur stofflichen \nNutzung einsetzen kann, um Grundstoffe f\u00fcr Plastik und \nandere Gebrauchsg\u00fcter und Erzeugnisse herzustellen. Das \nist eigentlich ein Umweg und noch einmal eine Verz\u00f6ge-\nrung. Man k\u00f6nnte gleich in die Oleo-Chemie gehen, wie \ndas hei\u00dft. Das bedeutet, nat\u00fcrliche nachwachsende Roh-\nstoffe zu nehmen und daraus dieselben Grundstoffe zu \ngewinnen. Das w\u00fcrde viel besser klappen und viel weni-\nger Umwelt verbrauchen und schafft vor allem in der \nLandwirtschaft sehr viele Arbeitspl\u00e4tze. Wir werden \nArbeitspl\u00e4tze in der Region brauchen. \n\nDiese langen Wirtschaftswellen, die die Wissenschaft \nimmer so sieht, finde ich, m\u00fcssen durch Basisinnovation \nvon der Qualit\u00e4t einer Dampfmaschine, eines Otto-Motors \noder eines Speicherchips hervorgerufen werden. Das sind \nheutzutage die Umwelttechnologien. Es ist eindeutig, dass \ndas der n\u00e4chste technologische Sprung ist, vor dem wir \nstehen. Dazu habe ich zwar von Ihnen, Herr Jurk, ein \nbisschen was geh\u00f6rt, und Sie, Frau Lay, haben sich \ngro\u00dfz\u00fcgig bei uns bedient und Anleihen genommen. Es \nfreut uns nat\u00fcrlich im Kern immer, wenn unsere Ideen \nVerbreitung finden. Aber ich will einmal klarstellen: \nDiese Ideen stammen aus dem GR\u00dcNEN-Think-Tank und \nnicht aus irgendeinem anderen.  \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDer Homo oeconomicus, den wir in den letzten 20 Jahren \nauch mit einer gewissen Zuspitzung alle erleben mussten, \n\n 11286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nist doch ein armes Schwein. Die zehnte Mallorca-Reise \nmacht nicht wirklich noch zufriedener und noch gl\u00fcckli-\ncher, als man sein k\u00f6nnte. Ein gl\u00fcckliches Familienleben, \nin dem jeder f\u00fcr den anderen Zeit hat, eine interessante \nAufgabe, bei der man aber nicht das gro\u00dfe Geld verdienen \nkann, k\u00f6nnen deutlich mehr Zufriedenheit und Gl\u00fcck \nbedeuten. \n\nViele Leute sagen im Land: Die, die Arbeit haben, die \nhaben keine Zeit, und die, die Zeit haben, die haben kein \nGeld. Da steckt viel Volksweisheit drin. Beides macht \nn\u00e4mlich offensichtlich viele Menschen sehr unzufrieden. \n\nIch habe meine Ausf\u00fchrungen dazu gemacht, was ich \ndenke, was eine wirkliche gesellschaftliche Innovation \nw\u00e4re. Wissen Sie, seit der Antike hat es der Mensch \ntechnologisch weit gebracht. Wir sind vom Rad so weit \ngekommen, dass wir inzwischen Z\u00fcge haben, Autos \nhaben, zum Mond fliegen. Aber mit der Gesellschaft sind \nwir nicht so vorangekommen, wie wir vorankommen \n\nm\u00fcssten und wie es uns unsere Intelligenz eigentlich \ngebieten w\u00fcrde. \n\nDeswegen glaube ich, dass die Debatte, die Sie, \nHerr Jurk, hier angesto\u00dfen haben, sehr klein ist im Ver-\nh\u00e4ltnis zu dem, was wir an Problemen l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen jetzt keine weiteren Wortmeldungen \nvor. Ich frage dennoch in die Runde, ob es noch Ge-\nspr\u00e4chsbedarf gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann beenden \nwir die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung und schlie-\n\u00dfen den Tagesordnungspunkt 2. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich schlage \nIhnen vor, an dieser Stelle die Mittagspause einzulegen. \nWir treffen uns 13:25 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:27 bis 13:25 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Resozialisierung junger Gefangener  \n\nbeim Vollzug von Jugendstrafen in Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Resozialisierungsf\u00f6rderungsgesetz) \n\nDrucksache 4/12661, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15378, Beschlussempfehlung des  \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Linksfraktion, danach CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Linksfraktion das Wort; Herr \nAbg. Bartl, bitte. \n\n(Es befindet sich nur eine sehr geringe  \nAnzahl von Abgeordneten im Plenarsaal.) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! \u2013 Dann \nunterhalte ich mich eben mit Kollegen Staatsminister \nMackenroth. Auch gut. \n\nUnsere Fraktion hat den heute hier zur 2. Lesung stehen-\nden Entwurf eines Gesetzes F\u00f6rderung der Resozialisie-\nrung junger Gefangener beim Vollzug von Jugendstrafen \nin Sachsen am 20. Juni 2008 in einer Situation einge-\nbracht, in der das am 8. Januar 2008 in Kraft getretene \nS\u00e4chsische Jugendstrafvollzugsgesetz, basierend auf \neinem Gesetzentwurf der Staatsregierung, gerade mal \nknapp sechs Monate in Kraft war. Anlass daf\u00fcr, dass wir \ndiesen Gesetzentwurf so rasch nachreichten, war vor \nallem, dass nach unserer \u00dcberzeugung das jetzt geltende \nJugendstrafvollzugsgesetz dem Auftrag des Bundesver-\nfassungsgerichtes in seinem Urteil vom 31. Mai 2006, in \nk\u00fcnftigen Jugendstrafvollzugsgesetzen Regelungen zu \n\nschaffen, die unmissverst\u00e4ndlich und durchg\u00e4ngig klar-\nstellen, dass der Jugendstrafvollzug vordergr\u00fcndig Erzie-\nhungsvollzug ist, nicht hinreichend entspricht \u2013 definitiv \njedenfalls in dem Punkt nicht, da das S\u00e4chsische Jugend-\nstrafvollzugsgesetz zwar von Unterbringung im offenen \nVollzug und auch vom sogenannten Vollzug in freien \nFormen spricht, es jedoch an Ausregelungen hinsichtlich \ndes offenen Vollzuges weithin sowie g\u00e4nzlich an Rege-\nlungen betreffs des Vollzuges in freien Formen fehlt. \n\n\u00a7 13 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsgesetzes \nsagt dazu lediglich \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer Vollzug kann nach \nAnh\u00f6rung des Vollstreckungsleiters in geeigneten F\u00e4llen \nin freien Formen durchgef\u00fchrt werden.\u201c Nur dieser Satz \nsteht im Gesetz. Weder folgt irgendeine Erl\u00e4uterung, wer \nTr\u00e4ger derartigen Vollzuges in freien Formen ist, noch, \nwie dieser ausgestaltet werden soll, wo er anzusiedeln und \nwie er auszustatten ist etc. \u2013 keinerlei Ausregelung. \n\nNach unserer \u00dcberzeugung ist das ein Unding, da wir uns \nmit dem Jugendstrafvollzug auf einem Terrain befinden, \nauf dem es um nicht mehr und nicht weniger als um \nStrafrechtspflege \u2013 sprich: um Vollziehung von unabh\u00e4n-\ngigen Gerichten getroffener strafrechtlicher Entscheidun-\ngen \u2013 geht; strafrechtlicher Entscheidungen, die zudem \u2013 \ndas kommt hinzu \u2013 in mehrere Grundrechte eingreifen. \n\n 11287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDies schon deshalb, weil dem Betroffenen die Freiheit \nentzogen ist, er nicht kommen und gehen kann, wann er \nwill, er nicht Herr seines Tagesablaufes ist etc. \n\nEs ist ein Unding, wenn im Freistaat Sachsen bislang \nkeine einzige gesetzliche oder auch nur untergesetzliche \nRegelung vorhanden ist, was sich denn der Gesetzgeber \nunter einem \u201eVollzug in freien Formen\u201c \u00fcberhaupt vor-\nstellt. Mehr noch: Mangels einer solchen Regelung haben \nauch die Jugendrichter bzw. das Jugendsch\u00f6ffengericht, \ndie eine solche Vollzugsart genehmigen und hier\u00fcber \nentscheiden sollen, keinerlei verl\u00e4ssliche rechtliche \nAnhaltspunkte, woran sich ihr Ermessen orientieren soll \nbzw. wohin, in wessen Obhut, Aufsicht und Erziehungs-\nverantwortung sie den betreffenden Jugendstrafgefange-\nnen oder Heranwachsenden bzw. dem Jugendstrafvollzug \nnoch unterfallenden Erwachsenen \u00fcberantworten sollen. \n\nDass hier gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht, ist \naus unserer Sicht \u201ehandgreiflich\u201c und muss jedermann \neingehen \u2013 halt nur nicht der Staatsregierung bzw. der sie \ntragenden Koalition von CDU und SPD, die mit ihrer \nMehrheitsentscheidung die heute dem Landtag vorliegen-\nde Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses vom 5. Mai fasste, wonach der vorlie-\ngende Entwurf eines S\u00e4chsischen Resozialisierungsf\u00f6rde-\nrungsgesetzes abgelehnt werden soll. \n\nDamit ignoriert die Koalition in der ihr eigenen Macht-\nvollkommenheit ein weiteres Mal auch das Ergebnis der \neigens zu diesem Gesetz am 23. Februar 2009 stattgefun-\ndenen Expertenanh\u00f6rung. In dieser haben mehrere Sach-\nverst\u00e4ndige, etwa Herr Dr. Bochmann vom Deutschen \nInstitut f\u00fcr Menschenrechte in Berlin, zugleich freier \nMitarbeiter der Forschungsstelle f\u00fcr Jugendstrafrecht in \nKiel unter Leitung von Heribert Ostendorf, der s\u00e4chsische \nJugendrichter Ruben Franzen und Herr Goerdeler, der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Deutschen Vereinigung der Jugend-\ngerichte und Jugendgerichtshilfe, nachdr\u00fccklich die \nvorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderungen, insbesondere auch \nbetreffs der Unterbringung im offenen Vollzug als Regel-\nvollzug und generell hinsichtlich der Ausgestaltung des \nVollzuges in freien Formen, begr\u00fc\u00dft.  \n\nSp\u00e4testens in dieser Anh\u00f6rung wurde auch v\u00f6llig klar, \ndass und weshalb jetzt dringender Regelungsbedarf \nbesteht: deshalb n\u00e4mlich, weil der s\u00e4chsische Staatsminis-\nter Geert Mackenroth Anfang Februar in Angriff genom-\nmen hat, eine seiner \u201ezahlreichen innovativen\u201c Ideen auf \nden Weg zu bringen: ein Projekt f\u00fcr den Vollzug von \nJugendstrafe in offenen Formen, das allein \u2013 allein! \u2013 dem \nVerein Seehaus Leonberg mit Stammsitz in Baden-\nW\u00fcrttemberg \u00fcbertragen ist. Laut Presseerkl\u00e4rung des \nJustizministers vom 6. Februar 2009 sollen nach dieser \nKonzeption \u201ejunge Gefangene im Freistaat Sachsen im \nAlter von 14 bis 23 Jahren, die zu einer Jugendstrafe \nverurteilt worden sind, in dieses Projekt aufgenommen \nwerden k\u00f6nnen\u201c, das \u2013 so die Presseerkl\u00e4rung weiter \u2013 \nschrittweise aufgebaut werde und im Endausbau die \nUnterbringung von 20 Gefangenen erm\u00f6glichen soll. \n \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: 20?) \n\n\u2013 20. \u2013 Als wir das seinerzeit lasen und zum Zwecke der \neigenen Weiterbildung recherchierten, stellten wir \u00fcber-\nrascht fest, dass Herr Staatsminister Mackenroth ein \nweiteres Mal am Parlament vorbei handfeste Tatsachen \nauf einem Terrain geschaffen hat, auf dem es nun wahr-\nlich rechtlich geordnet zugehen sollte. Als ob es in Sach-\nsen keinerlei Vereine, Verb\u00e4nde und Interessenvertretun-\ngen g\u00e4be, die seit Langem Alternativen des offenen \nJugendstrafvollzuges nicht nur f\u00f6rdern, sondern auch zu \ndessen Realisierung bereitstehen, erteilt der Staatsminister \neinen Exklusivauftrag an den Prisma e. V., Baden-\nW\u00fcrttemberg, f\u00fcr den dann im Internet das Beck Mana-\ngement Center T\u00fcbingen die professionelle Werbung \nbetreibt! Da ist dann w\u00f6rtlich zu lesen: \u201eDer Verein \nbetreibt in Baden-W\u00fcrttemberg im Auftrag der Landesre-\ngierung\u201c \u2013 hier ist die baden-w\u00fcrttembergische gemeint \u2013 \n\u201edas Seehaus Leonberg. K\u00fcnftig wird Prisma e. V. auch in \nSachsen f\u00fcr das Staatsministerium der Justiz ein ver-\ngleichbares Projekt aufbauen. Gesucht wird: Lei-\nter/Leiterin f\u00fcr das Projekt in Sachsen. Er baut eine \nEinrichtung f\u00fcr 20 bis 30 Jugendliche auf, leitet sie, stellt \nsich ein Mitarbeiterteam zusammen, baut Zweckbetriebe \nauf, gr\u00fcndet eine Berufsfachschule, formiert und f\u00f6rdert \nFreundeskreise. Zu den Aufgaben geh\u00f6ren auch wirt-\nschaftliche Leitung, Qualit\u00e4tsentwicklung und Personal-\nf\u00fchrung. Die Vertretung des Projektes gegen\u00fcber der \nPolitik, den Medien und der \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6rt eben-\nfalls zum Aufgabenbereich. Der Leiter ist dem gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrenden Vorstand von Prisma e. V. (Leonberg, Baden-\nW\u00fcrttemberg) verantwortlich.\u201c \n\nUnter den danach noch beschriebenen Qualifizierungs-\nvoraussetzungen f\u00fcr die geneigten Bewerber(innen) ist \nweiter zu lesen \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir gehen davon aus, dass Sie \ngut mit Jugendlichen umgehen k\u00f6nnen, Autorit\u00e4t und \nLiebe ausstrahlen, Christsein glaubhaft, engagiert und \nfr\u00f6hlich vorleben, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Genau!) \n\nsich voll und ganz in eine Lebens- und Dienstgemein-\nschaft einbringen wollen.\u201c Als Schlusssatz des Manage-\nmentcenters: \u201eIhre Bewerbungen erwarten wir bis zum \n1. M\u00e4rz 2009.\u201c \u2013 Am 1. M\u00e4rz 2009 war Bewerbungs-\nschluss f\u00fcr das Projekt des Vollzuges in freien Formen im \nFreistaat Sachsen. Das erfahre ich als Abgeordneter dieses \nHauses und Mitglied des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses im Prinzip aus dem Internet! \u201eGesucht \nwerden f\u00fcr das Mitarbeiterteam Hauseltern, sozialp\u00e4da-\ngogische Fachkr\u00e4fte, Lehrer, Ausbildungsmeister, B\u00fcro-\nkraft, Nachtdienst, Zivis und FSJler\u201c \u2013 also Freiwilliges \nSoziales Jahr \u2013, hei\u00dft es weiter. Gr\u00fc\u00df Gott!, genauso stellt \nsich der Sachse den k\u00fcnftigen modernen Jugendstrafvoll-\nzug vor!  \n\nAls ich mir erlaubte, im Rahmen von Kleinen Anfragen \ndie sachlichen und rechtlichen Grundlagen dieses Projek-\ntes f\u00fcr freie Formen des Jugendstrafvollzuges in Sachsen \nzu hinterfragen und darauf aufmerksam zu machen,  \ndass eine der Parlamentsfraktionen \u2013 in diesem Fall \n\n 11288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDIE LINKE \u2013 einen unmittelbar vor der Expertenanh\u00f6-\nrung stehenden Gesetzentwurf im Gesch\u00e4ftsgang hat, der \njust diese Materie in Hoheit des Gesetzgebers ausregeln \nsoll: Wie soll das funktionieren mit Vollzug in freien \nFormen?, bekam ich von Herrn Staatsminister Macken-\nroth, dem sogenannten Verfassungsminister, in einem Satz \nbeschieden \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs besteht kein weiterer gesetzge-\nberischer Handlungsbedarf.\u201c \n\nIm \u00dcbrigen, so Herr Mackenroth, sei man damit befasst, \neine s\u00e4chsische Verwaltungsvorschrift f\u00fcr den Jugend-\nstrafvollzug in freien Formen zu erarbeiten, das hei\u00dft, erst \nwird die Immobilie ausgesucht, dann wird das Personal \nvon dem zugeordneten Tr\u00e4ger aus Baden-W\u00fcrttemberg \nausgeschrieben, dann sucht man sich die Verwaltungsvor-\nschriften zusammen, und das alles nach dem exekutiven \nHoheitsmodell. Alles Ihres, Herr Staatsminister: Ihr \nGarten, Ihre Stores, Ihre Flagge, Ihr Klodeckel, Ihr \nStrafvollzug \u2013 alles Ihres! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWir ignorieren und denunzieren die zweifellos verdienst-\nvolle Arbeit des Prisma e. V. Baden-W\u00fcrttemberg in \nkeiner Weise. Zum Ersten aber hat Baden-W\u00fcrttemberg, \nbevor es den verschiedenen freien Tr\u00e4gern den Vollzug \nder Jugendstrafe in freien Formen \u00fcbertrug, eine eigene \ndetaillierte Verwaltungsvorschrift erlassen, datiert vom \n30. Juni 2003. Dass dies auf Verwaltungsvorschriftsebene \ngeschah, ist insoweit hinzunehmen, als es zu diesem \nZeitpunkt noch keine Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr die \nAuslegung des Strafvollzugs, respektive des Jugendstraf-\nvollzugs, gab, sondern noch \u00a7 91 Abs. 3 des Jugendge-\nrichtsgesetzes g\u00fcltig war. \n\nSelbiger wurde aber mit \u00c4nderungsgesetz vom \n13.12.2007 aufgehoben bzw. neu gefasst. In der Neufas-\nsung bestimmt \u00a7 17 Abs. 1 des Jugendgerichtsgesetzes \nunter der Richtungsentscheidung der F\u00f6deralismusreform \nlediglich, dass Jugendstrafe \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eFreiheitsent-\nzug in einer f\u00fcr ihren Vollzug vorgesehenen Einrichtung \nist, weshalb es f\u00fcr die Gesetzesbegr\u00fcndung des Bundes \nden L\u00e4ndern als im Zuge der F\u00f6deralismusreform f\u00fcr die \nRegelung des Strafvollzugsrechts zust\u00e4ndigem Gesetzge-\nber obliegt, die vorgesehenen Einrichtungen n\u00e4her zu \nbestimmen.\u201c \n\nDas Staatsministerium ist nicht das Land. Das funktioniert \nso nicht. Die von Staatsminister Mackenroth beauftragten \nProjekttr\u00e4ger vollziehen gerichtlich verh\u00e4ngte Strafen mit \nFreiheitsentzug bzw. sie sollen dies demn\u00e4chst tun. \nEingriffe in Grundrechte, so betont das Bundesverfas-\nsungsgericht in seinem Urteil vom 31. Mai 2006, die mit \ndem Erfordernis einer gesetzlichen Grundlage f\u00fcr den \nJugendstrafvollzug generell apostrophiert wurden, bed\u00fcr-\nfen einer gesetzlichen Grundlage. \n\nWeiter hei\u00dft es in der Entscheidung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes, Band 33 und Band 58: \u201eSeit 1972 ist \ngekl\u00e4rt, dass von diesem Erfordernis auch Eingriffe in die \n\nGrundrechte von Strafgefangenen nicht ausgenommen \nsind.\u201c \n\n\u201eGrundrechtseingriffe, die \u00fcber den Freiheitsentzug als \nsolchen hinausgehen, bed\u00fcrfen danach unabh\u00e4ngig von \nden guten und sogar zwingenden sachlichen Gr\u00fcnden, die \nf\u00fcr sie sprechen m\u00f6gen, einer eigenen gesetzlichen \nGrundlage, die die Eingriffsvoraussetzungen in hinrei-\nchend bestimmter Weise normiert\u201c; ebenfalls Bundesver-\nfassungsgericht, Band 40, Seiten 276 bis 283. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wir mit \ndiesem Gesetzentwurf wollen, ist mehr als nur die Ausle-\ngung des Vollzugs in freien Formen. Wir wollen die \nStreichung des \u00a7 3 Abs. 1 Satz 3 des seit 01.01.2008 \ngeltenden Strafvollzugsgesetzes mit den dort geregelten \nunz\u00e4hligen Erziehungszielen f\u00fcr Strafgefangene, die \neinfach Erziehungsziele der Schulen \u00fcbernommen haben. \nUnter anderem beinhalten sie die Verpflichtung zur \nErziehung Straff\u00e4lliger zur \u201eHeimatliebe\u201c. \n\nIn der Expertenanh\u00f6rung vom 23. Februar 2009 vermerkt \ndas Protokoll auf den Seiten 14 und 15 um sich greifende \nHeiterkeit, als der Leiter der Justizvollzugsanstalt Regis-\nBreitingen berichtete, dass man in der JVA zur Verwirkli-\nchung dieses Lernziels zwischenzeitlich eine Heimat-\ngruppe etabliert habe. W\u00f6rtlich vermerkt das Protokoll \nweiter, so der Leiter der JVA Regis-Breitingen: \u201eDas \nhei\u00dft, die Jugendlichen erkunden ihre Heimat selbst, \nsprechen mit Anwohnern, recherchieren Geschichte und \nsetzen sich mit doch sehr brisanten Themen auseinander.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dass Sie das Thema \nHeimatliebe wieder diffamieren, ist kein Wunder!) \n\n\u201eRegis-Breitingen liegt in der N\u00e4he von Regis. So hat \nunter anderem auch eine Exkursion nach Heuersdorf \nstattgefunden \u2013 Heuersdorf als lebendiges Beispiel f\u00fcr \nHeimat, Heimatverlust im Kontext zu Gemeinwohl, \nEnergie und Arbeitspl\u00e4tzen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, dass Sie davon keine Kennung haben, \nwei\u00df ich doch. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie sind der Einzige,  \nder Kennung von Heimat hat. Das haben wir \u00fcber \nviele Jahre von Ihnen gelernt. Die Leute, die mit \n\nIhnen in Ber\u00fchrung gekommen sind,  \nk\u00f6nnen davon ein Lied singen!) \n\nJeder Jugendstrafverteidiger, jeder Jugendrichter, jeder \nJugendvollstreckungsleiter greift sich an den Kopf, wenn \nSie als Ma\u00dfstab f\u00fcr Lockerungen pr\u00fcfen wollen, ob der \nBetreffende in der Heimatliebe weit genug vorangekom-\nmen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist doch einfach l\u00e4cherlich. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dass Sie alles  \nverzerrt darstellen, ist doch das Problem!) \n\n 11289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nSie blamieren die Innung \u00fcber Landesgrenzen hinweg. Es \nist doch einfach l\u00e4cherlich, eine Heimatgruppe in der \nJugendstrafvollzugsanstalt Regis-Breitingen. Ich habe \nmich schon als Mundartsprecher angeboten. \n\nDass Sie uns betreffs der Aufhebung dieser Grundlage f\u00fcr \ndie Heimatgruppen nicht folgen wollen, Herr Bandmann, \nist mir klar. Daf\u00fcr sind Sie einfach nicht denkweit genug. \nIch wei\u00df auch, dass Sie der Ausregelung des k\u00fcnftigen \nVollzugs von Strafe als prim\u00e4r offener Vollzug nicht den \nVorrang geben werden. Das ist mir alles klar. Aber bei der \nFrage des Vollzugs in freien Formen haben Sie keinen \nSpielraum. Nach der Wesentlichkeitstheorie k\u00f6nnen Sie \nunm\u00f6glich sagen, dass Sie als Koalition es sich gestatten, \nf\u00fcr einen Teil der Vollziehung von Strafe, die ein Richter \nim Freistaat Sachsen verh\u00e4ngt, keinerlei gesetzliche \nRegelung zu schaffen. Der Unterschied zu denjenigen, die \nin freien Formen den Rest der Strafe verb\u00fc\u00dfen, ist, dass \nsie nicht in der geschlossenen Einrichtung bzw. umz\u00e4um-\nten JVA sind. Aber sie verb\u00fc\u00dfen weiterhin die auf Ho-\nheitsakt beruhende Strafe. \n\n(Dr. Matthias  R\u00f6\u00dfler, CDU:  \nWo er recht hat, hat er recht!) \n\nDer Richter, der das genehmigt, muss doch wissen, unter \nwelchen Bedingungen das geschehen soll. Er ist doch \ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig. Das liegt doch auf der Hand. Ich verstehe \nes beim besten Willen nicht, wie man einen solchen \nGesetzesvorschlag alternativlos ablehnen kann. Das ist \nnicht rechtens. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dombois, bitte. \n\nAndrea Dombois, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Bartl, ich werde auf Ihre \nmassive Kritik nicht eingehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist aber schade!) \n\nSie haben sich dazu diesbez\u00fcglich bereits bei der Verab-\nschiedung des Jugendstrafvollzugsgesetzes ge\u00e4u\u00dfert. Wir \nkonnten Sie damals auch nicht \u00fcberzeugen. Deshalb ist es \nder M\u00fche nicht wert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAls Beiratsmitglied von Regis-Breitingen kann ich Ihnen \nsagen, dass ich das Gesetz in seiner Umsetzung als \nerfolgreich ansehe. Sicherlich muss man noch Erfahrun-\ngen sammeln, aber alles zu kritisieren finde ich nicht \nrichtig. \n\nSie haben sich f\u00fcr eine gesetzliche Regelung des Vollzugs \nin freien Formen entschieden. Als Koalition haben wir \nuns die Frage gestellt, ob das bereits bestehende Jugend-\nstrafvollzugsgesetz, welches erst im Dezember 2007 \nverabschiedet worden ist, f\u00fcr die dritte Form des Vollzugs \nausreichend ist oder ob weitere gesetzliche Regelungen \nerforderlich sind. Die Koalition vertritt die Auffassung, \n\ndass eine gesetzlichen Regelung nicht erforderlich ist, und \nh\u00e4t die derzeit geltenden gesetzlichen Regelungen f\u00fcr \nausreichend. Deshalb werden wir diesen Gesetzentwurf \nablehnen. \n\nAuch die Anh\u00f6rung war letztlich nicht so ergiebig, dass \nsich jemand festgelegt h\u00e4tte, ob ein solches Gesetz not-\nwendig ist oder nicht. Ich habe im Protokoll noch einmal \nnachgelesen und wei\u00df, dass Ihr Sachverst\u00e4ndiger, Herr \nGoerdeler, darauf etwas n\u00e4her eingegangen ist. Aber \nansonsten hat sich niemand zur juristischen Seite ge\u00e4u-\n\u00dfert. \n\nAus \u00a7 13 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsge-\nsetzes ergibt sich eindeutig, dass w\u00e4hrend der Unterbrin-\ngung in einer Einrichtung des Vollzugs in freien Formen \ndas Vollzugsverh\u00e4ltnis zur Jugendstrafanstalt weiterbe-\nsteht. Weiterhin l\u00e4sst \u00a7 13 Abs. 3 den Vollzug in freien \nFormen ohne weitere Einschr\u00e4nkungen zu, sodass erfor-\nderliche konkretisierende Regelungen auf untergesetzli-\ncher Ebene ausreichend sind. \n\nSie haben erw\u00e4hnt, dass das Staatsministerium eine \nVerwaltungsvorschrift erarbeitet. In dieser Verwaltungs-\nvorschrift sollten klare und konkrete Regelungen getrof-\nfen werden, wie zum Beispiel Ziel des Vollzugs in freien \nFormen und die daf\u00fcr zugelassenen Einrichtungen, \nVoraussetzungen und Eignung des jugendlichen Strafge-\nfangenen, Vorschriften zur Anordnung der Unterbringung, \nerzieherische Weisungen und Auflagen, Disziplinarma\u00df-\nnahmen, besondere Sicherungsma\u00dfnahmen, R\u00fcckverle-\ngungen, eventuell auch die finanzielle Ausstattung bei der \nAusbildungsbeihilfe, Ma\u00dfgaben zur Vollzugslockerung \nund zu Urlaub sowie Aufsicht und Strafberechnung. \n\nHerr Minister, ich bitte im Namen der Koalition in An-\nbetracht der Bedeutung dieser neuen Form des Vollzugs, \ndie Verwaltungsvorschrift, wenn sie fertiggestellt ist, im \nAusschuss vorzulegen, um \u00fcber die Inhalte diskutieren zu \nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. \u2013 Das ist nicht gew\u00fcnscht. Dann die \nNPD-Fraktion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Meine Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte die Rede gern zu Protokoll geben. In Anbetracht \nder Tatsache, dass wir heute sowieso ein Zeitproblem \nhaben und eigentlich mein Kollege Winfried Petzold die \nRede halten sollte, gebe ich die Rede zu Protokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann die FDP-\nFraktion; Herr Dr. Martens, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wenigstens einer, \nder ein bisschen was davon versteht!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetz-\n\n 11290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nentwurf der Linksfraktion bezieht sich auf die soeben \neingef\u00fchrte Gesetzeslage des S\u00e4chsischen Jugendstraf-\nvollzugsgesetzes, das der Landtag am 12. Dezember 2007 \nbeschlossen hat. Das ist eine sehr junge Gesetzeslage. \nDazu m\u00fcssen wir sagen: Erfahrungen zu diesem Gesetz \nstehen noch aus, insbesondere hinsichtlich der praktischen \nAnwendung in Bezug auf die Erfahrungen mit dem freien \nVollzug, um den es Ihnen im Kernpunkt dieser Gesetzes-\nnovelle geht. \n\nEines ist vorhin schon angeklungen \u2013 und ich m\u00f6chte es \nnoch einmal wiederholen \u2013: Die Gesetzgebungsgeschichte \ndes S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsgesetzes ist wahrlich \nkein Ausweis besonderer F\u00fcrsorge des Gesetzgebers f\u00fcr \ndie Rechte und die Rechtskultur in diesem Land. Das \nbetrifft nicht nur den Freistaat Sachsen, sondern s\u00e4mtliche \nBundesl\u00e4nder und den Bund, die sich seit Jahrzehnten \ntrotz anderslautender Forderungen des Verfassungsgerich-\ntes geweigert hatten, ein erforderliches Jugendstrafvoll-\nzugsgesetz zu erlassen. Das war schlicht jahrzehntelange \nsystematische Rechtsverweigerung, die endlich beendet \nwurde. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf der Linken. Im Kern soll der \nfreie Vollzug zum Regelvollzug werden, wenn Sie in den \nRegelvermutungen einf\u00fchren, dass jeder in der Regel f\u00fcr \nden freien Vollzug geeignet ist, wenn er zu einer Frei-\nheitsstrafe von nicht mehr als drei Jahren verurteilt wurde. \nDann schlie\u00dfen Sie damit circa 90 % aller Inhaftierten im \nJugendstrafvollzug ein. Das hei\u00dft, praktisch jeder wird \ndamit in der Regel ein Kandidat f\u00fcr den freien Vollzug. \nWeitere Kriterien dar\u00fcber hinaus werden nicht genannt. \nDas erscheint mir ein wenig verk\u00fcrzt, wenn ich differen-\nziert feststellen will, wer f\u00fcr den offenen Vollzug geeignet \nist. Denn darin sind wir uns sicher einig: Nicht jeder \nInsasse der Jugendstrafvollzugsanstalten ist f\u00fcr die freien \nFormen des Vollzugs geeignet, sei es aufgrund schwer-\nwiegender Sozialisationsdefizite oder aufgrund von \nDrogen- und Alkoholproblemen, die unter den Inhaftier-\nten leider nicht die Ausnahme, sondern eher der Regelfall \nsind. \n\nNach unserem Daf\u00fcrhalten fasst der Gesetzentwurf auf \nder einen Seite den Anwendungsbereich des freien Voll-\nzuges zu weit, w\u00e4hrend er auf der anderen Seite inhaltli-\nche Vorgaben f\u00fcr die Ausgestaltung des freien Vollzuges \nvermissen l\u00e4sst. Im Gesetzentwurf wird in der Tat auf eine \nVerwaltungsvorschrift f\u00fcr die Zulassung von Tr\u00e4gern \nverwiesen. Das ist das eine. Uns erscheint das nicht \nweitgehend genug. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nEs gibt ein weiteres Problem: Auch hier bef\u00fcrchten wir \neine Missachtung des Wesentlichkeitsprinzips. Das hei\u00dft, \ndass es Sache des Gesetzgebers sein muss, die Vorausset-\nzungen und Ausgestaltungseckwerte eines freien Vollzugs \nzu definieren. Da bin ich anderer Auffassung als Kollegin \nDombois. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Kollege \nDr. Martens. \u2013 Ich habe zun\u00e4chst die Frage: Geben Sie \nmir recht, dass man \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob ich 70 oder \n80 % der Jugendstrafgefangenen oder der Jugendlichen \nund Heranwachsenden, die eine Jugendstrafe erhalten \nhaben, mit der Ma\u00dfgabe \u201eRegelvollzug ist offener Voll-\nzug\u201c in den Kreis der Anw\u00e4rter bringe \u2013 dennoch im \nEinzelfall immer diese sogenannte Missbrauchsgefahr \npr\u00fcfen muss und dass es nicht auf die Frage ankommt, \nwer von der Strafart her geeignet w\u00e4re, sondern dass die \nMissbrauchsgefahr ausgeschlossen ist? \n\nMeine zweite Frage lautet: Wenn das \u2013 auch jetzt geltende \n\u2013 Gesetz definitiv sagt, letztendlich ist der Erziehungsge-\ndanke dominant, halten Sie es dann f\u00fcr vertretbar, wenn \nder Leiter der JVA Regis-Breitingen in der Expertenanh\u00f6-\nrung erkl\u00e4rt, dass es in Regis-Breitingen 30 Pl\u00e4tze f\u00fcr den \noffenen Vollzug bei 325 Pl\u00e4tzen gibt? Das ist f\u00fcr uns \nkeine Relation. Geben Sie mir darin recht, dass die \nRelation 30 Pl\u00e4tze f\u00fcr den offenen Vollzug im Jugend-\nstrafvollzug Regis-Breitingen einfach vom Grundansatz \nher nicht dem entsprechen kann, was der Gesetzgeber mit \ndem jetzt geltenden Gesetz beschlossen hat? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Zur zweiten Frage. In der Tat \nist es so, dass nach dem, was wir an Sanktionsforschung \nund -projekten in diesem Bereich vorliegen haben, die \nfreien Vollzugsformen eine geringere R\u00fcckfallwahr-\nscheinlichkeit mit sich bringen als die geschlossenen \nVollzugsformen. Das liegt m\u00f6glicherweise auch an der \ndavon betroffenen Delinquentenstruktur. Ich gebe zu, dass \nein Anteil von 30 Pl\u00e4tzen des freien Vollzugs in Regis-\nBreitingen zu wenig ist. Das ist aber kein Problem, das \nSie mit Ihrem Gesetzentwurf aufgreifen; denn dieser \nbezieht sich ja nur auf die Einrichtung des freien Vollzugs \nund nicht auf die Schaffung entsprechender Haftpl\u00e4tze. \n\nEtwas anderes ist es mit der von Ihnen angef\u00fchrten \nMissbrauchspr\u00fcfung. Indem man den freien Vollzug zum \nRegelvollzug macht \u2013 das passiert damit \u2013, kehrt man \nauch das Verh\u00e4ltnis von Nachweispflichten um; denn \njeder, der sagt, ich habe weniger als drei Jahre bekom-\nmen, ist damit bereits grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den freien Vollzug \ngeeignet. Nun ist es wieder an der Vollzugsseite \u2013 beim \nStaat \u2013 nachzuweisen, dass er das missbrauchen kann. \nDiese Beweislastumkehr ist sicher in vielen F\u00e4llen nicht \ndazu angetan, die notwendige Klarheit und Sicherheit im \nVollzug herzustellen, Herr Kollege Bartl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur weiteren Frage. Neben der von uns bem\u00e4ngelten \nAusgestaltung der Normenklarheit des Gesetzes kommt \neines hinzu \u2013 lassen Sie mich das ansprechen \u2013: Sie sehen \nkeine Mitwirkungspflichten der jungen Strafgefangenen \nbeim Erreichen der Vollzugsziele vor. Auch damit k\u00f6nnen \nwir uns nicht einverstanden erkl\u00e4ren. Wir haben zwar \nimmer gesagt, die Sanktionierung einer mangelnden \n\n 11291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nMitwirkung ist aus rechtsstaatlicher Sicht problematisch, \ngerade bei Jugendlichen und Heranwachsenden. Gleich-\nzeitig vollst\u00e4ndig darauf zu verzichten, dass man eine \ngesetzliche Mitwirkungspflicht ins Gesetz hineinschreibt, \nhalten wir aber f\u00fcr verfehlt. \n\nDiese M\u00e4ngel lassen deshalb die uneingeschr\u00e4nkte Zu-\nstimmung der FDP nicht zu. Hinsichtlich des Gesetzent-\nwurfes m\u00f6chte ich anmerken: Die Streichung dieser \nuns\u00e4glichen Vollzugszielbestimmungen im \u00a7 3 Abs. 1 \nSatz 3 unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich. Aber das ist dann \ndoch ein wenig zu wenig f\u00fcr diesen Gesetzentwurf. \nDeshalb werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich werde mich in meinem \nRedebeitrag ausschlie\u00dflich auf den Vollzug in freien \nFormen, der im Resozialisierungsgesetzentwurf der \nLinken beschrieben ist, beziehen. \n\nHerr Bartl, unsere Fraktion gibt Ihren hier vorgetragenen \nBedenken recht. Wir haben die gleichen Bedenken. Es ist \neine der vielen Schwachstellen des Jugendstrafvollzugs-\ngesetzes, den Vollzug in freien Formen nur unzureichend \ngeregelt zu haben. Das versuchen Sie in Ihrem Gesetz-\nentwurf zu \u00e4ndern. \n\nAllerdings gelingt Ihnen das nach unserer Auffassung nur \nunzureichend. Nach wie vor kann keine Jugendstrafge-\nfangene und kein Jugendstrafgefangener erkennen, ob und \nunter welchen Bedingungen sie oder er die Jugendstrafe \nin freien Formen absolvieren kann. Das ist weder aus dem \nJugendstrafvollzugsgesetz, das zurzeit gilt, noch aus dem \nuns heute vorliegenden Entwurf ersichtlich. Genau das \nwurde auch in der Anh\u00f6rung kritisiert. \n\nDie Staatsregierung selbst kann auf eine Nachfrage nicht \nsagen, wer einen Vollzug in freien Formen absolvieren \nsoll, aber sie hat das Projekt \u201eVollzug in freien Formen\u201c \nschon einmal ausgeschrieben. \n\nAuch im Gesetzentwurf der Linksfraktion ist der jugend-\nliche Gefangene \u201egeeignet\u201c, wenn er den besonderen \nAnforderungen des freien Vollzugs gen\u00fcgt. Was diese \nbesonderen Anforderungen sind und was den Jugendstraf-\ngefangenen erwartet, steht in Ihrem Gesetzentwurf nicht \ndrin. Die Fragen, die sich Jugendstrafgefangene stellen, \nwerden nicht beantwortet: Wann komme ich in den \nVollzug in freien Formen? Welche Voraussetzungen muss \nich daf\u00fcr erf\u00fcllen? Unter welchen Bedingungen habe ich \ndort meinen Vollzug zu absolvieren? \n\nGerade dann, wenn DIE LINKE und die Staatsregierung \nden Vollzug in freien Formen als gute L\u00f6sung im Hinblick \nauf das Ziel des Jugendstrafvollzuges Resozialisierung \nund Erziehung sehen, sollten Jugendliche motiviert \nwerden, sich um diese Form zu bem\u00fchen und zu \u201ebewer-\n\nben\u201c. Ohne Kriterien aber wird der Eindruck der Willk\u00fcr-\nlichkeit von Ma\u00dfnahmen im Vollzug hervorgerufen. \n\nZudem stellt sich f\u00fcr mich die Frage, ob der Strafvollzug \n\u00fcberhaupt durch Freie Tr\u00e4ger durchgef\u00fchrt werden darf. \nEine hoheitliche Aufgabe in die H\u00e4nde von Freien Tr\u00e4-\ngern zu geben ist zumindest verfassungsrechtlich bedenk-\nlich. Neben den geschilderten Bedenken halten wir als \nFraktion den Vollzug in freien Formen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \nproblematisch, und das ganz besonders in der von der \nStaatsregierung ausgelobten Form. \n\nZu unseren fachlichen Bedenken in dieser Hinsicht. Wir \nwollen regelm\u00e4\u00dfig die Unterbringung der Jugendstrafge-\nfangenen im offenen Vollzug. Nur wenn das bei einzelnen \nJugendstrafgefangenen nicht m\u00f6glich ist, soll die Unter-\nbringung im geschlossenen Vollzug vorgesehen sein. Das \nhaben wir schon in unserem eigenen Jugendstrafvollzugs-\ngesetzentwurf deutlich gemacht. Insoweit stimmen wir \nauch mit dem Gesetzentwurf der Linksfraktion \u00fcberein. \nEin neues Leuchtturmprojekt \u201eFreie Formen\u201c, das den \nFreistaat allein im Jahre 2009 1,4 Millionen Euro kosten \nsoll und nur 20 Jugendstrafgefangenen zugute kommt, \nl\u00f6st, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht die allseits \nbekannten strukturellen Probleme. Diese liegen nun \neinmal \u2013 ich werde an dieser Stelle nicht m\u00fcde, Ihnen das \nimmer wieder zu sagen \u2013 bei der Vorhaltung ambulanter \nMa\u00dfnahmen der Jugendgerichtshilfe. Das Geld und die \nEnergie, die Sie hier auf den Vollzug in freien Formen \nverwenden, sollten Sie besser in ambulante Ma\u00dfnahmen \nstecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: V\u00f6llig unrealistisch!) \n\nIhr Ministerium, Herr Staatsminister Mackenroth, sollte \nambulante Ma\u00dfnahmen, wie von uns vorgeschlagen, \nmitfinanzieren. Falls Sie dazu, Herr Bandmann, noch \nArgumentationshilfe brauchen \u2013 meine Kleinen Anfragen \nhaben ergeben, dass in der JVA Regis-Breitingen nur halb \nso viele Jugendstrafgefangene aus Dresden einsitzen im \nVergleich zu den St\u00e4dten Leipzig und Chemnitz. Liebe \nKollegen, halb so viel! Das m\u00fcssen Sie sich bitte einmal \nvor Augen halten. Die Dresdner Justiz sendet nur halb so \nviele Jugendliche in Haft, wie es die anderen beiden \ngro\u00dfen St\u00e4dte tun. Ergeben sich da f\u00fcr Sie nicht die \nFragen, warum das so ist? Dresden hat eine bundesweit \nbekannte, sehr gut funktionierende Jugendgerichtshilfe. \nDeshalb k\u00f6nnen Richter in Dresden auf diese vielf\u00e4ltigen \nund passgenauen Angebote der Dresdner Jugendgerichts-\nhilfe zur\u00fcckgreifen. Das ist der Grund daf\u00fcr. In den \nallermeisten anderen s\u00e4chsischen Kommunen besteht \ngenau bei der Jugendgerichtshilfe Handlungsbedarf. Herr \nMackenroth, wie lange wollen Sie das noch ignorieren? \nDort k\u00f6nnen Sie das Geld viel sinnvoller einsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nur noch zwei Zahlen \naus der Gro\u00dfen Anfrage. Die Stadt Dresden hatte von \n2001 bis 2006 zwischen 75 und 140 Teilnehmer an \nsozialen Trainingskursen. Das ist eine Ma\u00dfnahme der \n\n 11292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nJugendgerichtshilfe. Die Stadt Leipzig hatte im selben \nZeitraum nach eigenen Angaben schwankende Teilneh-\nmerzahlen, aber immer rund zehn, also 75 bis 140 in \nDresden und rund zehn in Leipzig. Es spricht im \u00dcbrigen \nB\u00e4nde, dass keine aktuelleren Zahlen vorliegen. \n\nUnser erstes Ziel sollte es deshalb sein, durch den Ausbau \nvon sozialen Trainingskursen, von T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich, \nBetreuungsweisung, also Ma\u00dfnahmen der Jugendge-\nrichtshilfe, zu vermeiden, dass Jugendliche \u00fcberhaupt in \nden Strafvollzug kommen. Dresden kann hier Vorbild \nsein. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir uns von mir aus auch mit \ndem Vollzug in freien Formen besch\u00e4ftigen, und dazu \nsollte sich die Staatsregierung aber ausf\u00fchrlich mit der \nwissenschaftlichen Evaluation der in anderen L\u00e4ndern \nbereits bestehenden Projekte vertraut machen. Aus den \ngenannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir Ihrem Gesetzentwurf \nheute nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Die Linksfraktion m\u00f6chte noch \neinmal sprechen? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst, Frau \nHerrmann, etwas erwidern. Wir haben im Prinzip im \n\u00a7 13b ein Modell, \u00fcber das man streiten kann. Der \u00a7 13b \ngeht aber davon aus \u2013 Unterbringung in Einrichtungen des \nfreien Vollzugs \u2013, dass auf der Grundlage des Vollzugs-\nplanes die Eignung des Betreffenden festzustellen ist, \nalso, ob er jetzt f\u00fcr den Vollzug in freien Formen geeignet \nist. Das setzt voraus, dass das gesamte Prozedere, das bei \nder Vollzugsplanaufstellung ansonsten zu durchlaufen ist, \nauch hier \u2013 allerdings von vornherein mit der Ergebnisof-\nfenheit \u2013 in einem Vollzug in freier Form gilt. Ob ich das \nalles weiter im Gesetz ausregeln muss, so wie Sie es sich \nvorstellen, halte ich f\u00fcr bedenklich; denn die entsprechen-\nden Bestimmungen, die jetzt hier genannt werden \u2013 er \nmuss den besonderen Anforderungen des freien Vollzugs \ngen\u00fcgen, die Erprobung muss verantwortbar sein und \ndergleichen mehr \u2013, sind die exakten Formulierungen, wie \nsie zum Beispiel bei der Bew\u00e4hrungsaussetzung im \nStrafgesetzbuch \u00a7 57 und in anderen Bestimmungen \nverwendet werden. Dort wird auch nicht mehr weiter \ndefiniert, was denn \u201eErprobung geeignet\u201c hei\u00dft, sondern \ndas ist nur durch die Rechtsprechung entwickelt. Diese \nBegrifflichkeiten, die rechtlich ausgelegt sind, \u00fcberneh-\nmen wir in den Gesetzentwurf. \n\nEin zweites Problem, zu dem ich von Herrn Staatsminis-\nter eine Antwort erbitte. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg \nhat f\u00fcr Leonberg ein Gesetz f\u00fcr den offenen Vollzug oder \nden Vollzug in freien Formen geschaffen. Die haben also \nauch am 3. Juli 2007 ein Gesetz gemacht, in dem in \u00a7 5 \nfreie Formen und offener Vollzug geregelt sind, in \u00a7 27 \ndie Formen des Jugendvollzugs ausgeregelt werden und \n\u00c4hnliches mehr. Ich w\u00e4re gern bereit gewesen zu debat-\ntieren. Von den im Ausschuss Anwesenden ist uns aber \n\nlediglich gesagt worden, n\u00e4mlich von der CDU und der \nSPD, dass man keinen gesetzlichen Regelungsbedarf \nsieht. Dazu will ich eine Antwort haben, wie man Strafen, \ndie ein Richter verh\u00e4ngt, in einer Vollzugsart vollziehen \nkann, f\u00fcr die es keine gesetzliche Grundlage gibt. In \ndieser Frage verstehe ich Sie \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es vonseiten der \nFraktionen noch weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Dann bitte die Staatsregierung, Herr \nMinister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nbin schon ein wenig erstaunt \u00fcber Inhalt und Zeitpunkt \ndes heutigen Gesetzentwurfes, denn trotz des wohlklin-\ngenden Namens handelt es sich inhaltlich doch im We-\nsentlichen um einen Neuaufguss von \u00c4nderungsw\u00fcnschen \nder Linksfraktion zum S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugs-\ngesetz, das erst seit 1. Januar 2008 in Kraft ist. \n\nDieses Gesetz stellt ein in sich stimmiges und konsequen-\ntes System zur Resozialisierung der jungen Strafgefange-\nnen dar. In dieses austarierte Gef\u00fcge, das den Erziehungs-\ngedanken einerseits und die berechtigten Sicherheitsinte-\nressen der \u00d6ffentlichkeit andererseits ausgewogen be-\nr\u00fccksichtigt, will nun die vorliegende Gesetzesinitiative \nder Linksfraktion punktuell und einseitig eingreifen. Das \nkann so nicht funktionieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEines ist klar: Nichts ist so gut, dass es nicht noch verbes-\nsert werden k\u00f6nnte. Nat\u00fcrlich kann sich auch herausstel-\nlen, dass in unserem Gesetz das eine oder andere nachta-\nriert werden muss. Das werden wir zu gegebener Zeit tun. \nAber um so ein Nachtarieren, ein Nachjustieren geht es \nhier nicht. Ich will das anhand einiger der \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge beispielhaft erl\u00e4utern. \n\nSo sieht der Gesetzentwurf vor, dass Jugendstrafvollzug \nnur in Jugendstrafanstalten erfolgen darf, also faktisch nur \nin Regis-Breitingen. Dies w\u00fcrde das Ende der bew\u00e4hrten \ns\u00e4chsischen Praxis der heimatnahen Unterbringung \nbedeuten, nach der der Gefangene und eben auch der \nJugendstrafgefangene zur besseren Entlassungsvorberei-\ntung heimatnah im offenen Vollzug derjenigen Anstalt \nuntergebracht werden soll, die ihrem/seinem zuk\u00fcnftigen \nEntlassungsort am n\u00e4chsten liegt. Eine solche heimatnahe \nEntlassungsvorbereitung \u2013 dar\u00fcber sind wir uns alle einig \n\u2013 ist wichtiger Bestandteil des modernen \u00dcbergangsma-\nnagements. Nimmt man den \u00c4nderungsvorschlag beim \nWort, so m\u00fcsste man auch die etwa 30 weiblichen Ju-\ngendstrafgefangenen mit 330 m\u00e4nnlichen zusammen in \nRegis unterbringen oder aber doch f\u00fcr diese zahlenm\u00e4\u00dfig \n\u00fcberschaubare Gruppe eine eigene Jugendstrafanstalt \nerrichten. Ich glaube, unser Weg, den wir schon im \nAusschuss besprochen haben, die weiblichen Jugendstraf-\ngefangenen in einer getrennten Abteilung der k\u00fcnftigen \nzentralen Frauenvollzugsanstalt in Chemnitz unterzubrin-\n\n 11293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ngen, ist eindeutig besser geeignet, um auf die besonderen \nBed\u00fcrfnisse dieser speziellen Klientel einzugehen. \n\nNicht praxisgerecht ist auch die vorgeschlagene Pflicht, \nden Vollzugsplan f\u00fcr jeden Jugendstrafgefangenen sp\u00e4tes-\ntens innerhalb von vier Wochen nach Strafantritt zu \nerstellen. Die Vollzugspraxis zeigt, dass die geltende \nRegelfrist von sechs Wochen hier richtig ist. Untauglich \nist auch der Vorschlag, dass der Vollzugsplan zwingend \nsp\u00e4testens nach einem Vierteljahr fortzuschreiben ist. \nInsbesondere bei Jugendstrafgefangenen mit langen \nHaftzeiten, also mit gravierender Delinquenz, finden \nVerhaltens\u00e4nderungen eben nicht von heute auf morgen \nstatt und bei einer routinem\u00e4\u00dfig viertelj\u00e4hrlich stattfin-\ndenden Vollzugsplankonferenz m\u00fcssten wir diesen Ju-\ngendlichen immer erkl\u00e4ren: Bei euch hat sich nichts \nge\u00e4ndert. Das ist demotivierend. Wir sollten es bei der \n\u201eHandsteuerung\u201c belassen. \n\nMeine Damen und Herren, der Entwurf sieht weiter den \noffenen Entzug als Regelvollzugsform vor. Dies geht, wie \nes auch unsere Sachverst\u00e4ndigen-Praktiker in der Anh\u00f6-\nrung best\u00e4tigt haben, an der Realit\u00e4t vorbei. Leider eignen \nsich \u2013 jedenfalls zu Beginn ihrer Inhaftierung \u2013 die \nallerwenigsten Jugendstrafgefangenen f\u00fcr den offenen \nVollzug. Die meisten von ihnen haben bereits eine beacht-\nliche kriminelle Karriere hinter sich; sonst w\u00e4ren sie nicht \nzur Jugendstrafe verurteilt worden; Mindestma\u00df sechs \nMonate. \n\n(Beifall und Zuruf des Abg. Volker Bandmann, \nCDU: Das lie\u00df der Genosse au\u00dfen vor! \u2013  \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nNur wenige von ihnen bringen zu Beginn ihrer Inhaftie-\nrung die Voraussetzungen mit, um sich sofort im offenen \nVollzug zu bew\u00e4hren. \n\nIch m\u00f6chte nicht missverstanden werden: Auch ich halte \nden offenen Vollzug f\u00fcr eine sinnvolle Einrichtung, die \nzugunsten einer gelungenen Resozialisierung m\u00f6glichst \nausgesch\u00f6pft werden muss; aber es w\u00e4re kontraproduktiv, \njunge Gefangene in den offenen Vollzug zu verlegen, \nwenn sie dessen Anforderungen nicht gewachsen sind. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas nahezu unvermeidlich folgende Versagen w\u00fcrde sich \nnachteiliger auf ihre Resozialisierung auswirken als eine \nzun\u00e4chst im geschlossenen Vollzug erfolgende Erstunter-\nbringung. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe erw\u00e4hnt, dass unser \nJugendstrafvollzugsgesetz in \u00a7 13 Abs. 3 als Grundlage \nf\u00fcr eine Fortentwicklung des Jugendstrafvollzuges den \nsogenannten Vollzug in freien Formen als alternative \nUnterbringungsform zum offenen und zum geschlossenen \nVollzug verankert hat. Der Gesetzentwurf der Linken \nm\u00f6chte diese Regelung umfangreich erg\u00e4nzen; vorgese-\nhen sind Regelungen zu den m\u00f6glichen Tr\u00e4gern einer \nsolchen Einrichtung, das Erfordernis eines Antrages, \nRegelbeispiele f\u00fcr die Eignung von Gefangenen, Beleh-\nrungs- und Zustimmungserfordernisse usw. \n\nNat\u00fcrlich ist es sch\u00f6n, dass sich die Linksfraktion intensiv \nGedanken \u00fcber die Gestaltung des Vollzuges in freien \nFormen macht; aber die hier vorgesehene Regelungsdich-\nte f\u00fcr die dynamische Entwicklung des Vollzugs in freien \n\u2013 so hei\u00dft er eben: in freien \u2013 Formen ist wenig hilfreich. \n\u00a7 13 Abs. 3 unseres Gesetzes trifft die entscheidende \nAussage, dass der Vollzug der Jugendstrafe bei Eignung \ndes Gefangenen auch in freien Formen durchgef\u00fchrt \nwerden kann. Dies ist trotz aller gegenteiligen Behaup-\ntungen gesetzestechnisch und auch verfassungsrechtlich \nausreichend. Die erforderliche konkretisierende Ausge-\nstaltung wird im Wege einer Verwaltungsvorschrift \nerfolgen. \u2013 Frau Abg. Dombois, ich habe Ihre Hinweise \nverstanden; wir werden sie aufnehmen und wir werden \nauch im zust\u00e4ndigen Ausschuss \u00fcber die Verwaltungsvor-\nschrift reden. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe der Abg. Klaus Bartl und  \n\nCaren Lay, Linksfraktion) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich 2007 f\u00fcr ein zukunftsge-\nrichtetes, aber eben auch ein schlankes Gesetz entschie-\nden; das sollte auch jetzt noch gelten. \n\nAbschlie\u00dfend: Nach \u00a7 4 Abs. 1 des Gesetzes sollen die \nGefangenen an der Erreichung des Vollzugszieles mitwir-\nken. Der Gesetzentwurf will diese Obliegenheit, diese \nPflicht gegen sich selbst, in ein blo\u00dfes Recht auf Mitwir-\nkung umwandeln. Das erscheint mir nun bei Weitem zu \nunverbindlich. Nach den langj\u00e4hrigen Erfahrungen der \nVollzugspraxis sind Jugendstrafgefangene in der Regel \nmit einem blo\u00dfen Angebot nicht mehr zu erreichen. Zur \nErinnerung: Sie treffen im Jugendstrafvollzug in der \nRegel auf Jugendliche, an denen jeder auf Freiwilligkeit \nruhende Erziehungsversuch bisher gescheitert ist. Nur ein \nZusammenspiel von Mitwirkungsobliegenheit der Gefan-\ngenen einerseits und Motivations- und Kommunikations-\npflicht der Bediensteten andererseits schafft daher eine \nAtmosph\u00e4re, in der sich die jungen Gefangenen den \nnotwendigen \u00c4nderungen nicht entziehen k\u00f6nnen. \n\nAuch zu den \u00fcbrigen \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen g\u00e4be es noch \nviel zu sagen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht zu  \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Aus \nZeitgr\u00fcnden verzichte ich. Aus meiner Sicht sind sie \nebenso wenig erforderlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Aus-\nsprache zu diesem Gesetzentwurf beendet. Ich frage den \nBerichterstatter des Ausschusses, ob er vor der Einzelbe-\nratung noch einmal das Wort ergreifen m\u00f6chte. Herr \nSchiemann, m\u00f6chten Sie das Wort ergreifen? \n\n 11294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustim-\nmen. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch dagegen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur F\u00f6rderung der Resozialisie-\nrung junger Gefangener beim Vollzug von Jugendstrafen \nin Sachsen (S\u00e4chsisches Resozialisierungsgesetz), Druck-\nsache 4/12661, ein Gesetzentwurf der Linksfraktion. Wir \nstimmen ab \u00fcber diesen Gesetzentwurf, zun\u00e4chst \u00fcber die \n\u00dcberschrift. Wer stimmt zu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist die \u00dcberschrift nicht best\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jugend-\nstrafvollzugsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten wie zuvor; Artikel 1 ist nicht best\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des Landesjugendhilfe-\ngesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Stimmverhalten; Arti-\nkel 2 ist mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Analoges \nAbstimmungsverhalten; Artikel 3 ist mehrheitlich nicht \nbest\u00e4tigt. \n\nDamit sind s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzentwurfes \nabgelehnt worden und wir f\u00fchren keine weitere Beratung \nund Abstimmung mehr durch. Damit ist die 2. Lesung \nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die Linksfraktion pr\u00e4sentiert \nimmer wieder Gesetzentw\u00fcrfe, mit denen sie angeblich \nmehr Offenheit, Liberalit\u00e4t, B\u00fcrgerengagement \u2013 und was \nes noch alles an progressiv klingenden Ver\u00e4nderungen \ngibt \u2013 herbeif\u00fchren will. Damit haben kritische Beobach-\nter zwei ernste Probleme: \n\nErstens ist diese Linkspartei.PDS die unmittelbare Nach-\nfolgepartei der SED. Diese betrieb in der DDR zum \nBeispiel einen Strafvollzug, der an Ungerechtigkeit, \nWillk\u00fcr und Brutalit\u00e4t seinesgleichen suchte und Strafge-\nfangene, nicht zuletzt politische Gefangene, systematisch \nihrer Menschenw\u00fcrde beraubte. \n\nIch empfinde es, ehrlich gesagt, als Zumutung, mir \nanh\u00f6ren zu m\u00fcssen, wie heute hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag ausgerechnet ein Staatsanwalt dieses verbrecherischen \nUnterdr\u00fcckungssystems \u00fcber die vermeintliche Notwen-\ndigkeit eines offeneren und liberaleren Jugendstrafvollzu-\nges referiert. \n\nUns Nationaldemokraten wird st\u00e4ndig das Dritte Reich \nvorgehalten. Dabei war zu dieser Zeit zum Beispiel kein \neinziger Abgeordneter unserer Landtagsfraktion \u00fcber-\nhaupt geboren. In der Linksfraktion sitzen aber Spitzel \nund Staatsanw\u00e4lte, die am SED-Unrecht pers\u00f6nlich aktiv \nteilnahmen, und heute wollen sie uns \u00fcber die Vorz\u00fcge \neines offenen Strafvollzuges belehren. \u2013 Ist das nicht ein \nbisschen heftig? Und vor allem: Tr\u00e4gt es zur Glaubw\u00fcr-\ndigkeit dieses Hauses und des B\u00fcndnisses der vermeintli-\nchen Demokraten bei, zu dem ja heute noch die Ex-\nBlock-CDU geh\u00f6rt? Vergessen Sie das nicht, meine \nDamen und Herren Christdemokraten! \n\nDas zweite Problem, das ich mit Liberalisierungsvor-\nschl\u00e4gen der Linksfraktion.PDS f\u00fcr den Jugendstrafvoll-\nzug habe, ist die Tatsache, dass ausgerechnet diese soge-\nnannte Linke auff\u00e4llig extrem bem\u00fcht ist, genau jene \nZust\u00e4nde in unserem Land herbeizuf\u00fchren, die die Ju-\n\ngendkriminalit\u00e4t anschwellen und somit einen liberalen, \nresozialisierenden Strafvollzug immer schwieriger werden \nlassen. \n\nSo \u00e4u\u00dferte sich zum Beispiel die Parlamentarische Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Linksfraktion, Caren Lay, von dieser \nStelle aus wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eKommen wir zum \nThema Zuwanderung. Sachsen muss ein zuwanderungs-\nfreundliches Land werden, und das muss man dann auch \nausstrahlen. Wenn das Image von Sachsen sogar im \nAusland davon bestimmt wird, dass Ausl\u00e4nder hier nicht \nsicher \u00fcber die Stra\u00dfen laufen k\u00f6nnen und die Nazis hier \nauch noch im Landtag sind, dann schreckt das nicht nur \nWestdeutsche ab, sondern auch Inder, Mexikaner, Afrika-\nner, Araber und all die Menschen, die wir hier herzlich \nwillkommen hei\u00dfen sollten. (...) Sachsen ist historisch ein \nEinwanderungsland, meine Damen und Herren, und das \nsoll es auch wieder werden!\u201c \n\nAbgesehen von den w\u00fcsten, unsachlichen, verlogenen \nUnterstellungen gegen die nationale Opposition, ist die \nKernaussage von Frau Lay, dass wir mehr Einwanderung \nvon Indern, Mexikanern, Afrikanern und Arabern brau-\nchen. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr diese Offenheit, Frau Lay! Immerhin, \ndamit machen Sie es uns leicht, Ihre Tiraden \u00fcber einen \nbesseren Jugendstrafvollzug zu durchschauen. Reicht es \nIhnen nicht, dass wir wegen der Zuwanderung PISA-\nWerte haben, f\u00fcr die wir uns sch\u00e4men m\u00fcssten? Nicht in \nSachsen nat\u00fcrlich, weil hier noch nicht so viele Ausl\u00e4nder \nleben. Aber in den westlichen Gro\u00dfst\u00e4dten, besonders in \nden dort vorhandenen Ausl\u00e4nderghettos, wie Berlin-\nWedding, Hamburger Schanzenviertel usw., wo wir \nSchulklassen haben, in denen die deutschen Kinder l\u00e4ngst \nzur Minderheit geworden sind und ein geordneter Schul-\nbetrieb kaum noch m\u00f6glich ist. \n\n 11295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDas ist der richtige N\u00e4hrboden f\u00fcr Jugendkriminalit\u00e4t, \nund das wissen Sie auch genau, meine Damen und Herren \nvon der Linksfraktion. Sie wissen sicher auch, dass die \nJugendkriminalit\u00e4t unter sogenannten Migranten mehr als \ndoppelt so hoch ist wie bei deutschen Jugendlichen und \ndass dies zurzeit eskaliert. \n\nUnd genau diese Entwicklung wollen Sie nach eigenem \nBekunden auch in Sachsen st\u00e4rker vorantreiben, w\u00e4hrend \nSie gleichzeitig eine Unschuldsmiene aufsetzen, mit Ihren \n\nsozialp\u00e4dagogischen Konzepten Humanismus und \nRechtsstaat mimen und den Menschen Sand in die Augen \nstreuen. \n\nNein, danke, das ist Unglaubw\u00fcrdigkeit pur. Wir werden \nden Gesetzentwurf ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber Spielbanken im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Spielbankengesetz \u2013 S\u00e4chsSpielbG) \nDrucksache 4/12791, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15364, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\nsehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann frage ich den Berichterstatter \ndes Ausschusses, Herrn Scheel, ob er dazu noch einmal \nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Somit \nschlage ich Ihnen wieder vor, dass wir entsprechend \u00a7 44 \nAbs. 5 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \nAusschuss vorgeschlagen wurde, beraten und abstimmen. \n\u2013 Da es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber Spielbanken im Freistaat \nSachsen, Drucksache 4/12791, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses, Drucksache 4/15364, und des dazugeh\u00f6rigen Aus-\ntauschblattes. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die neue \u00dcberschrift: Gesetz zur \nNeufassung des Gesetzes \u00fcber Spielbanken im Freistaat \nSachsen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag. Wer stimmt zu? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen. Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen dagegen ist die \u00dcberschrift mehrheitlich best\u00e4-\ntigt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz \u00fcber Spielbanken im Frei-\nstaat Sachsen (S\u00e4chsisches Spielbankengesetz). Wer \nstimmt zu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist Artikel 1 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag. Wer stimmt \nzu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nAnaloges Abstimmungsverhalten; Artikel 2 ist mehrheit-\nlich best\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Nichtrau-\ncherschutzgesetzes, auf. \u2013 Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mehrheitlich wurde \nArtikel 3 mit Gegenstimmen beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 4, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten, auf. \n\u2013 Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen, aber \nGegenstimmen. Artikel 4 ist mehrheitlich beschlossen. \nDamit ist die 2. Beratung beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es gab in der 2. Beratung \nkeine beschlossenen \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder \u00c4nderungen. \nDamit treten wir in die 3. Lesung ein. Es liegt kein \nWunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle \ndemzufolge den Gesetzentwurf \u201eGesetz zur Neufassung \ndes Gesetzes \u00fcber Spielbanken im Freistaat Sachsen und \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag\u201c in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen, \nStimmen dagegen. Somit ist das Gesetz beschlossen. \nDamit beenden wir diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch er\u00f6ffne den \n\n \n\n \n\n \n\n 11296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes \n\nDrucksache 4/14858, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15365, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach die \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregie-\nrung. \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler erh\u00e4lt das Wort. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Dem \nurspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Besoldungsgesetzes lag ein gewisser \u00c4nderungsbe-\ndarf zugrunde. Er sollte die Arbeits- und Lebensbedin-\ngungen unserer s\u00e4chsischen Beamten verbessern. Ich \nmeine, dem ist er von Anfang an gerecht geworden. Unter \nanderem sollte der Familienzuschlag f\u00fcr das dritte und \njedes weitere Kind um 50 Euro erh\u00f6ht werden. Wir \nwollen doch mehr Kinder in Sachsen, nicht nur bei \nBeamtinnen und Beamten, sondern auch an vielen, vielen \nanderen Stellen! \n\n(Beifall der Staatsministerin  \nChristine Clau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Da freut sich die Sozialministerin. \u2013 Es gab einen \ngewissen Korrekturbedarf im Bereich der Beamtenbesol-\ndung. Es ging um die Ruhestandsf\u00e4higkeit von Leistungs-\nbez\u00fcgen. \n\n\u2013 Hier vorn schmunzelt schon ein Hochschullehrer, unser \nFinanzminister. \u2013 Es hat uns viele Jahre besch\u00e4ftigt und \nging um die Regelung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von For-\nschungs- und Lehrzulagen, um die Wahrung versorgungs-\nrechtlicher Besitzst\u00e4nde und vieles mehr. Wir wollten \nauch den Begriff der Hauptberuflichkeit definieren. Aber, \nverehrte Kolleginnen und Kollegen, inmitten dieses \ngeruhsamen parlamentarischen Betriebes gab es gewisse \nVer\u00e4nderungen. W\u00e4hrend des parlamentarischen Verfah-\nrens zum Gesetzentwurf einigten sich die Tarifparteien im \n\u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder auf einen neuen Tarifab-\nschluss, der unsere Angestellten betraf. Die vereinbarte \nTarif\u00e4nderung sollte zum 01.03.2009 in Kraft treten. Nun \nlag es an den Koalitionsfraktionen, \u00fcber eine entspre-\nchende Anpassung der Besoldung der Beamten zu bera-\nten. \n\nDie meisten unserer Beamtinnen und Beamten, verehrte \nKolleginnen und Kollegen, sind unsere s\u00e4chsischen \nPolizisten. Das sind \u00fcber 12 000 Kolleginnen und Kolle-\ngen, die jeden Tag \u2013 ich sage es einmal volkst\u00fcmlich \u2013 \nihre Knochen f\u00fcr den Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nim Freistaat hinhalten, die sich mit ganzer Kraft einsetzen \nund \u2013 das wissen wir aus der Zeitung \u2013 oftmals in Ausei-\nnandersetzungen bei der Durchsetzung dieser Anliegen \nmit allen m\u00f6glichen Chaoten und Kriminellen sind. \n\nDeshalb lag uns daran, dass wir zeitnah und fr\u00fchzeitig \neine entsprechende Anpassung der Besoldung der Beam-\nten erreichen. \n\nDas ist mit dem \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktio-\nnen, den wir auch umgehend im Finanzausschuss einge-\nbracht und beschlossen haben, m\u00f6glich geworden. So \nwerden den Beamten zum 01.03.2009 Zuschl\u00e4ge von \n40 Euro gew\u00e4hrt. Es wird eine entsprechende Steigerung \nvon 3 % in diesem Jahr und um weitere 1,2 % im \nJahr 2010 vorgenommen. Wir wissen auch aus dem \neingeleiteten Anh\u00f6rungsverfahren, dass diese nicht nur \nzeitnahe, sondern zeitgleiche Umsetzung des Tarifergeb-\nnisses auf die Beamten von allen mit aller gr\u00f6\u00dfter Zu-\nstimmung begleitet worden ist. So etwas haben wir \neigentlich selten erlebt. Wir haben viel Lob erhalten. Ich \ndenke, das ist auch gestern bei dem Parlamentarischen \nAbend des Beamtenbundes wieder deutlich geworden. \n\nWir haben \u2013 das ist auch ein Grundsatz von uns \u2013 Ange-\nstellte und Beamte in dieser Frage gleich behandelt. Es ist \neigentlich nicht das von vielleicht diesem oder jenem \nBef\u00fcrchtete gekommen, das Gehaltsniveau zwischen dem \n\u00f6ffentlichen Dienst und den Beamten klaffe auseinander. \nEs ist vielleicht auch ein gewisser Beitrag zur St\u00e4rkung \nder Binnennachfrage \u2013 das kann man als Argument \nbringen. Aber vor allen Dingen haben wir Angestellte und \nBeamte gleich und gerecht behandelt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch will nicht verschweigen, dass das Geld kostet. Die \nMehrkosten f\u00fcr den Freistaat Sachsen belaufen sich im \nJahre 2009 auf circa 80 Millionen und im Jahre 2010 auf \ncirca 120 Millionen Euro. Das f\u00e4llt gerade uns Finanzpo-\nlitikern und Haush\u00e4ltern nicht leicht, aber unsere Beam-\ntinnen und Beamten im Freistaat Sachsen sind uns dieses \nGeld wert. Sie verdienen unsere Anerkennung. \n\nIch danke Ihnen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit und hoffe, dass wir jetzt z\u00fcgig \u00fcber \ndiesen Gesetzentwurf abstimmen k\u00f6nnen. Vielen Dank, \nFrau Pr\u00e4sidentin! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nerh\u00e4lt Herr Dr. Friedrich das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \u2013 \nZ\u00fcgig abstimmen: Ja; aber es ist nett, dass auch wir noch \nsprechen d\u00fcrfen. \n\n 11297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n\u201eMehr Geld f\u00fcr Beamte\u201c ist eine gemeinsame Presseer-\nkl\u00e4rung der Koalitionsfraktionen von vor zwei Wochen \n\u00fcberschrieben, in welcher die eben bereits erw\u00e4hnte zeit- \nund inhaltsgleiche \u00dcbertragung des Tarifabschlusses f\u00fcr \ndie Angestellten auf die Beamten im Freistaat mit gl\u00fchen-\nden Worten selbst gefeiert wird. Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, Sie \nhaben das eben noch einmal wiederholt. \n\nAuch uns sind die s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten \nlieb und teuer. Auch wir haben zu dieser Besoldungserkl\u00e4-\nrung eine glasklare Position, n\u00e4mlich Zustimmung. Wir \nwerden den Gesetzesteil, in dem es um die Besoldungser-\nh\u00f6hung geht, demnach das mit Ihrem \u00c4nderungsantrag \nnachtr\u00e4glich Hereingekommene, eindeutig bef\u00fcrworten. \nNat\u00fcrlich sollen die Beamtinnen und Beamten in den \nGenuss der ihnen zustehenden Erh\u00f6hung kommen; denn \nes ist seit Jahr und Tag ein guter Brauch, sich am Tarifer-\ngebnis der Angestellten zu orientieren und dieses, wenn \ndem nichts ganz Wesentliches entgegensteht, auch zeit- \nund inhaltsgleich zu \u00fcbernehmen. \n\nWir sehen, dass dem trotz Wirtschaft- und Finanzkrise \u2013 \nund anders als die GR\u00dcNEN \u2013nichts Wesentliches entge-\ngensteht. Deshalb ist es f\u00fcr DIE LINKE nicht nur gebo-\nten, sondern auch gerecht, dass die rund 30 000 s\u00e4chsi-\nschen Beamtinnen und Beamten r\u00fcckwirkend ab dem \n1. M\u00e4rz 2009 in den Genuss eines Besoldungszuschlages \nvon 3 % plus Einmalzahlung von 40 Euro kommen und es \nab dem 1. M\u00e4rz 2010 eine weitere Erh\u00f6hung um 1,2 % \ngibt \n\nEine Abdifferenzierung verschiedener Besoldungsstufen, \nwie es in dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nvorgeschlagen wird, also die Besoldungsstufe nur bis A 11 \ngelten zu lassen, lehnen wir aus prinzipiellen politischen \nGr\u00fcnden ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir orientieren uns am Tarifergebnis und an nichts \nanderem. Ich darf in diesem Zusammenhang daran erin-\nnern, dass die h\u00f6heren Besoldungsstufen ja ohnehin \nbereits ein Sonderopfer tragen, da die Westangleichung \nder Besoldungsstufen ab A 10 bekanntlich erst ab \n1. Januar 2010 im Unterschied zu allen anderen Besol-\ndungsstufen vorgesehen ist. Es gibt also keinen rationalen \nGrund, diese h\u00f6heren Besoldungsstufen doppelt zu \nbestrafen. \n\nIm \u00dcbrigen ist die Besoldungserh\u00f6hung als ma\u00dfvoll zu \nbezeichnen, denn sie liegt im Bereich oder sogar unter-\nhalb der Inflationsrate. Es gibt f\u00fcr die Linken nicht den \ngeringsten Grund, Polizisten, Finanzbeamte, Justizange-\nh\u00f6rige, Schulleiter und Hochschulprofessoren \u2013 um nur \neinige zu nennen \u2013 schlechter zu behandeln als die \u00fcbri-\ngen 60 000 oder 65 000 Angestellten des Freistaates. \nDeshalb werden wir dem neu eingef\u00fcgten Artikel 1a des \nGesetzes \u2013 er enth\u00e4lt die \u00dcbernahme des Tarifergebnisses \n\u2013 ausdr\u00fccklich zustimmen. Vorsorglich bitte ich darum, \ndass auch der Artikel 3, der ja das sofortige Inkraftsetzen \ndieser Besoldungserh\u00f6hung vorsieht, abschnittsweise \nabzustimmen ist, damit keine Konfusionen entstehen; \n\ndenn Kollege R\u00f6\u00dfler hatte angek\u00fcndigt, dass nachher \nnamentlich abgestimmt werden soll. \n\nNun ist es so, dass es in diesem Gesetzentwurf um weit \nmehr als nur die Besoldungserh\u00f6hung geht, die aus \nunserer Sicht kein freundliches Maiengeschenk der \nStaatsregierung, sondern eine Bringpflicht ist, die dem \nAlimentationsprinzip folgt, also einem verfassungsrecht-\nlichen Grundsatz. Wenn die Besoldungserh\u00f6hung hier \nbeschlossen wird, ist es nicht mehr und nicht weniger, als \ndass schlicht das Grundgesetz und die Verfassung ein-\ngehalten werden. Ein besonderes Lob muss man daf\u00fcr der \nStaatsregierung nicht zollen und schon gar nicht den \nKoalitionsfraktionen. \n\nDie FDP-Fraktion sieht das alles ganz anders. Sie hat \ndazu eine kontr\u00e4re Meinung. Das steht ihr frei. Sie ruft \nden Beamtinnen und Beamten zu, sie sollen sich doch \nlieber \u00fcber Sicherheit und Unk\u00fcndbarkeit ihres Arbeits-\nplatzes freuen und davon satt werden. Ich nenne eine \nsolche kalte Position einfach nur zynisch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVerst\u00e4ndlicherweise stellt das Thema \u201eBesoldungserh\u00f6-\nhung\u201c den zentralen Punkt des Gesetzes dar, aber es geht \num vieles mehr. Im Grunde genommen ist dieses Besol-\ndungsgesetz ein ziemlich kompliziertes Strukturgesetz. Es \nwird n\u00e4mlich hier der Versuch unternommen, die neuen \ngesetzgeberischen Freiheiten, die auf das Land seit der \nF\u00f6deralismusreform I, also seit rund zwei Jahren, \u00fcberge-\ngangen sind, durch s\u00e4chsische kreative Gesetzgebung \nauszuf\u00fcllen. \n\nIch habe schon bei dem 5. Besoldungsgesetz dazu gespro-\nchen. Auch bei dem 6. Besoldungsgesetz vermisst DIE \nLINKE irgendwelche kreativen Ausf\u00fcllungen oder An-\nwendungen dieser neuen gesetzgeberischen Freir\u00e4ume in \nBezug auf Besoldung und Versorgung. Schlicht und \neinfach werden nur einige wesentliche Urteile aus h\u00f6chst-\nrichterlicher Rechtsprechung \u00fcbernommen, weil man \nohnehin nicht darum herumkommt. Aber eine grundle-\ngende Dienstrechtsreform, die ja vollmundig im Koaliti-\nonsvertrag versprochen worden ist, findet eben gerade \nnicht statt. V\u00f6llig zu Recht kritisieren die angeh\u00f6rten \nGewerkschaften und Verb\u00e4nde, dass diese gro\u00dfe Dienst-\nrechtsreform in dieser Legislatur offensichtlich ausbleibt, \nder Koalitionsvertrag also gebrochen wird und die Dienst-\nrechtsreform, die wirklich wichtig w\u00e4re, auf den Sankt-\nNimmerleins-Tag vertagt ist. Das ist ein hausgemachter \nWettbewerbsnachteil f\u00fcr Sachsen. Bei den Lehrerinnen \nund Lehrern sieht man diesen Negativeffekt bereits heute \ndeutlich, und ich sage Ihnen voraus, andere Berufsgrup-\npen werden folgen. \n\nEin kleines Detail kann ich Ihnen aber nicht vorenthalten. \nEs geht um den Familienzuschlag f\u00fcr kinderreiche Beam-\ntinnen und Beamte. Bereits beim 5. \u00c4nderungsgesetz im \nOktober 2007 hat sich DIE LINKE daf\u00fcr eingesetzt, dass \nendlich die Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichtes, immerhin vom 24. November 1998, umgesetzt \nwird: dass n\u00e4mlich kinderreichen Beamten mit drei und \n\n 11298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nmehr Kindern ein erh\u00f6hter Familienzuschlag gezahlt \nwird. Das ist damals ignorant abgelehnt worden und die \nentsprechenden Beamtenfamilien mussten sich dieses \nihnen zustehende Recht individuell erst vor Gericht \neinklagen. \n\nDiese sozialpolitische Ignoranz der Staatsregierung ist \njetzt wenigstens beseitigt, ein kleiner Teilerfolg, den auch \nwir uns etwas an die Fahne heften. Aber es ist bei Weitem \nnicht ausreichend. \n\nEine Gesamtschau des Gesetzes zeigt eindeutig, dass hier \nviel zu kleine Karos gestrickt worden sind. Deshalb wird \neine Stimmenthaltung meiner Fraktion angemessen sein. \nDass wir zu der Besoldungserh\u00f6hung eine glasklare \npositive Position haben, habe ich hinreichend erl\u00e4utert. \nDeshalb werden auch die Beamtinnen und Beamten \nverstehen, wenn wir uns in dieser differenzierten Weise an \nder Abstimmung beteiligen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist ein \nbew\u00e4hrter Grundsatz, dass die Ergebnisse der Tarifver-\nhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst auf die Besoldung der \nBeamtinnen und Beamten \u00fcbertragen werden. Leider ist \ndieser Grundsatz in der Vergangenheit nicht immer \ndurchg\u00e4ngig eingehalten worden. Wir erinnern uns: Da \nwurden auch schon einmal der Beamtenschaft unter dem \nDeckmantel der Haushaltskonsolidierung sogenannte \nSonderopfer abverlangt. \n\nDie althergebrachten Grunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums, \nmag man sie nun reformbed\u00fcrftig finden oder nicht, \nbringen es aber zwangsl\u00e4ufig mit sich, dass die Beamtin-\nnen und Beamten eben nicht in Gehaltsverhandlungen mit \nihrem Dienstherrn treten d\u00fcrfen, geschweige denn in \neinen Arbeitskampf, um ihren Forderungen Nachdruck zu \nverleihen. \n\nAngesichts dieser Voraussetzungen haben es sich Gesetz-\ngeber in der Vergangenheit zu oft zu einfach gemacht und \nerlagen der Versuchung, den Beamtinnen und Beamten \ndie ihnen zustehende Teilhabe an der Einkommensent-\nwicklung zu verweigern. Ein Gesetzgeber, der so handelt, \nwird aus Sicht der SPD-Fraktion seiner Verantwortung \nnicht gerecht. \n\nDie Beamtinnen und Beamten d\u00fcrfen nicht als Spar-\nschweine missbraucht werden. Sie haben ein Recht \ndarauf, an der allgemeinen Einkommensentwicklung \nteilzunehmen. Das gilt im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die \naktiven Beamtinnen und Beamten, sondern genauso f\u00fcr \ndie Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Versorgungsbe-\nz\u00fcgen. Deshalb haben wir auch unverz\u00fcglich nach Been-\ndigung der Tarifverhandlungen erkl\u00e4rt \u2013 zuerst die SPD-\nFraktion und danach die CDU-Fraktion gleicherma\u00dfen \u2013, \ndass eine zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbernahme des Tarifer-\n\ngebnisses auf den Bereich der Beamtenschaft ohne Alter-\nnative ist. Es ist in der Tat das erste Mal, quasi historisch, \ndass das Tarifergebnis nicht nur wirkungsgleich, sondern \nauch zeitgleich auf die Besoldung \u00fcbertragen wird. Das \nist  Ausdruck der Verantwortung, von der ich gesprochen \nhabe. Dieser Verantwortung stellen wir uns innerhalb der \nKoalition. \n\nDass wir mit diesem Anliegen v\u00f6llig richtig lagen, zeigen \ndie auf unseren \u00c4nderungsantrag eingegangenen Stel-\nlungnahmen der Betroffenen, deren einheitliche Zustim-\nmung uns in unserem Ansinnen best\u00e4tigt. \n\nGerade in der Phase, in der es gilt, die gesamtwirtschaftli-\nche Nachfrage zu stabilisieren, um eine deflation\u00e4re \nSpirale nach unten zu verhindern, will vor allem die FDP \n\u2013 ihre Wortbeitr\u00e4ge und ihr Abstimmungsverhalten in den \nAusschussberatungen zeigen dies \u2013, dass sich der \u00f6ffentli-\nche Dienst an die Spitze setzt und ein verheerendes Signal \nf\u00fcr Lohndruck und Lohndumping setzt. Diesem Ansin-\nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren, erteilen wir \neine ganz klare Absage. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie FDP redet ja immer gern von Leistungstr\u00e4gern. Sie \nredet davon, dass die Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesell-\nschaft st\u00e4rker von der Politik unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. \nDie Beamtinnen und Beamten geh\u00f6ren in der sch\u00f6nen \nWelt der s\u00e4chsischen Liberalen offensichtlich nicht zu den \nLeistungstr\u00e4gern. Da stellen sich schon ein paar Fragen. \nLeisten die Beamtinnen und Beamten nicht t\u00e4glich ihren \nDienst an der Gemeinschaft, tragen dazu bei, dass der \nStaat seine Aufgaben in hoher Qualit\u00e4t zum Wohle der \nGemeinschaft erf\u00fcllen kann, und braucht nicht auch die \nWirtschaft zwingend einen funktionierenden Staat, um \nbestm\u00f6gliche Bedingungen vorzufinden, sich an den \nM\u00e4rkten zu beteiligen und Werte zu produzieren? Insbe-\nsondere das Letzte wird in der Diskussion gern einmal \nausgeblendet. \n\nIn den Beratungen zu diesem Gesetzentwurf ist von \nverschiedener Seite, insbesondere seitens der Linksfrakti-\non \u2013 Herr Dr. Friedrich hat in seinem Redebeitrag noch \neinmal darauf hingewiesen \u2013, kritisiert worden, dass wir \ndie Gelegenheit h\u00e4tten nutzen sollen, die Besoldungsan-\npassung mit einer Dienstrechtsreform zu verbinden. Ich \nwei\u00df nicht, ob Sie, Herr Dr. Friedrich, eine Vorstellung \ndavon haben, welche Dimension eine umfassende Neu-\nordnung des Dienstrechts h\u00e4tte. Sie sollte dann nat\u00fcrlich \nsinnvollerweise auch mit einer Neustrukturierung der \nBesoldung einhergehen. Ich darf daran erinnern, dass die \ngro\u00dfe Reform in dieser Legislaturperiode, n\u00e4mlich die \nFunktional- und Verwaltungsreform, insbesondere den \nBesch\u00e4ftigten im Dienste des Freistaates und seiner \nKommunen einiges abverlangt hat. Gleichzeitig, quasi \nparallel, eine umfassende Novellierung des Dienstrechts \neinzuleiten war in dieser speziellen Situation schlichtweg \nnicht angezeigt. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Da haben  \nSie sich wohl zu viel vorgenommen!) \n\n 11299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nMit Sicherheit, Herr Dr. Friedrich, w\u00e4ren Sie einer der \nErsten gewesen, die uns zu Recht daf\u00fcr kritisiert h\u00e4tten, \nwenn wir eine solche Reform einfach im Schnellverfahren \ndurchgezogen h\u00e4tten. \n\nWeil wir gerade einmal bei dem Thema Dienstrechtsre-\nform sind, m\u00f6chte ich anmerken, dass, wenn Sie mit \nBeamtinnen und Beamten dar\u00fcber sprechen, in der Regel \n\u00c4ngste die Hoffnungen \u00fcberwiegen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nWeil sie Sie kennen!) \n\nDas sollte uns zu denken geben. Das ist nat\u00fcrlich auch \neine klare Ansage an den Gesetzgeber, es sich nicht zu \neinfach zu machen. Es gilt vor allem die alte Erkenntnis: \nEine Dienstrechtsreform kann nur gelingen, wenn die \nBetroffenen selbst umfassend in die Reformdiskussion \neinbezogen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Kollege Br\u00e4unig, \nist Ihnen bekannt, dass der Freistaat Bayern, an dem wir \nuns innenpolitisch so gern ein Beispiel nehmen, genau \ndiese Arbeit einer umfassenden Dienstrechtsreform \nbew\u00e4ltigt hat? Das gilt auch f\u00fcr die norddeutschen K\u00fcs-\ntenstaaten Mecklenburg-Vorpommern, Schleswig-\nHolstein, Niedersachsen und Hamburg. Ist Ihnen das \nbekannt? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Das ist mir bekannt. Auch der \nBund hat die Dienstrechtsreform auf den Weg gebracht. \nAber die mussten auch nicht nebenbei noch eine Verwal-\ntungsreform bew\u00e4ltigen. \n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auf ein \nEckpunktepapier mit dem Titel \u201eNeue Wege im \u00f6ffentli-\nchen Dienst\u201c hinweisen. Es stammt aus dem Jahr 2004. \nDer damalige Bundesinnenminister Otto Schily, der \nBundesvorsitzende des Beamtenbundes Peter Heesen und \nder ver.di-Vorsitzende Frank Bsirske haben dieses Papier \ngemeinsam vorgelegt. Leider ist es etwas in Vergessenheit \ngeraten, zu Unrecht, wie ich meine. Auch wenn durch die \nF\u00f6deralismusreform einige dieser Vorschl\u00e4ge zwischen-\nzeitlich \u00fcberholt sind, sind die Ideen aus unserer Sicht \nwegweisend, insbesondere bei der Einbeziehung der \nBetroffenen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle kurz skizzieren, vor \nwelchen Herausforderungen wir stehen. Aus Sicht der \nSPD-Fraktion steht \u00fcber allem das Ziel, den Freistaat \nSachsen im Wettbewerb mit dem Bund und den L\u00e4ndern \nkonkurrenzf\u00e4hig im Wettbewerb um die besten Nach-\nwuchskr\u00e4fte zu machen. Das ist die Herausforderung der \nZukunft. Der \u00f6ffentliche Dienst braucht guten, qualifizier-\nten Nachwuchs, damit der Staat auch zuk\u00fcnftig seine \nAufgaben in hoher Qualit\u00e4t erf\u00fcllen kann. Da w\u00e4ren wir \nwieder bei den Leistungstr\u00e4gern, liebe Kolleginnen und \nKollegen. \n\nIch glaube, es w\u00fcrde den Rahmen dieser Debatte deutlich \nsprengen, wenn wir hier und heute in einen Disput dar-\n\u00fcber eintreten w\u00fcrden, welche Inhalte ein neu geordnetes \nDienstrecht f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten des Frei-\nstaates haben sollte. Lassen Sie mich dennoch stichpunkt-\nartig benennen, welche Positionen die SPD-Fraktion \nhierzu vertritt. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nZu einer Reform des Dienstrechts geh\u00f6rt auch eine \nReform der Besoldung, die unter anderem die Abl\u00f6sung \nder Lebensaltersstufen durch Erfahrungsstufen beinhalten \nsollte. Das bedeutet auch, dass Berufserfahrung bei einem \nEinstieg in eine Beamtenlaufbahn mit einer h\u00f6heren \nBesoldung honoriert werden muss. Der Wechsel zwischen \n\u00f6ffentlichem Dienst und Privatwirtschaft muss erleichtert \nwerden. Alte Z\u00f6pfe gilt es abzuschneiden. Das betrifft \nzum Beispiel die Pflicht zur Wohnsitznahme im Inland. \nDas ist momentan ein Entlassungstatbestand. Diese \nRegelung ist, glaube ich, im modernen Europa des \n21. Jahrhunderts ein Unding. \n\nNat\u00fcrlich muss auch \u00fcber Altersgrenzen gesprochen \nwerden. Das wird mit Sicherheit Schmerzen verursachen, \nist aber aus unserer Sicht unumg\u00e4nglich. \n\nDer Grundsatz \u201eRehabilitation vor Versorgung\u201c braucht \neine verbindliche Rechtsgrundlage. Familienpolitische \nElemente wie die Anrechnung von Elternzeit auf die \nProbezeit und ein Zuschuss zu den Krankenversiche-\nrungsbeitr\u00e4gen bei Inanspruchnahme von Pflegeurlaub \nd\u00fcrfen nicht fehlen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Nun mach mal Schluss!) \n\nEbenso bedarf das Nebent\u00e4tigkeitsrecht einer gr\u00fcndlichen \nEntstaubung. Deregulierung ist hier das Stichwort. Nicht \nzuletzt pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Anhebung der \nAnw\u00e4rterbez\u00fcge. Das ist ein wichtiger Anreiz f\u00fcr junge \nMenschen, im Freistaat zu bleiben und hier ihre berufli-\nche Perspektive zu suchen. Ich glaube, allein auf Heimat-\nverbundenheit unserer Jugend zu setzen wird auf Dauer \nkeinen Erfolg haben. \n\n\u00dcber das Ziel, wettbewerbsf\u00e4hig zu werden und zu \nbleiben, ist sich nach meiner \u00dcberzeugung die Mehrheit \nder demokratischen Parteien im Land einig. Wir w\u00fcn-\nschen uns, z\u00fcgig und nicht auf den Sankt-Nimmerleins-\nTag verschoben \u2013 wie es Herr Dr. Friedrich angemerkt hat \n\u2013 eine intensive Diskussion hier im Parlament, mit den \nBerufsverb\u00e4nden und selbstverst\u00e4ndlich auch mit der \nStaatsregierung, um gest\u00e4rkt aus dieser Reformdiskussion \nhervorzugehen. Das sollte zeitnah nach den Landtagswah-\nlen beginnen. \n\nUm es noch einmal zum Abschluss offiziell zu machen, \nbeantrage ich im Namen der Koalitionsfraktionen, dass \ndie Schlussabstimmung zu diesem Gesetzentwurf nament-\nlich erfolgt. \n\nVielen Dank. \n\n 11300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Bevor ich die n\u00e4chste Fraktion aufrufe, m\u00f6chte \nich Sie bitten, einen Moment innezuhalten und einmal zu \n\u00fcberlegen, ob Sie bei dieser Lautst\u00e4rke von Tagesord-\nnungspunkt 5 bis 24 heute so arbeiten wollen. Das strengt \nausgesprochen an. Ich bitte Sie um etwas Kollegialit\u00e4t \nmiteinander, mit den Rednern hier vorn und mit uns. \u2013 \nVielen Dank. \n\nDie NPD-Fraktion verzichtet auf ihre Wortmeldung? \u2013 \nDann Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion wird dem Sechs-\nten Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsge-\nsetzes zustimmen. Da wir zustimmen, also nichts zu \nkritisieren haben, werden wir uns an die Empfehlungen \nvon PGF-Runde und Pr\u00e4sidium halten und keine unn\u00fctze \nRedezeit verschwenden. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die NPD-Fraktion. Nun kommt die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Nach den Vorrednern zu \nurteilen, wird das vorliegende \u00c4nderungsgesetz im \nWesentlichen reduziert auf eine lineare Besoldungserh\u00f6-\nhung der Beamten im Freistaat Sachsen. Wenn Sie das so \nsehen \u2013 auch Kollege Br\u00e4unig hat es getan \u2013, muss ich \nIhnen in weiten Teilen recht geben. Denn viele andere \nM\u00f6glichkeiten, die man bei der Besoldung gehabt h\u00e4tte, \nwerden hier nicht genutzt. \n\nLassen Sie mich vorweg eines sagen: Herr Br\u00e4unig, Sie \nsprechen hier von einer Anpassung bei der linearen \nErh\u00f6hung der Besoldung an die allgemeine Entwicklung \nder letzten Jahre. Ich darf aber darauf hinweisen, dass in \nder gewerblichen Wirtschaft die Entwicklung so aussah, \ndass es tats\u00e4chlich auch in Sachsen Reallohnverluste und \nkeine Reallohnsteigerungen gegeben hat. Das zeigt, mit \nwelch falschen Voraussetzungen hier bereits in die Dis-\nkussion eingestiegen wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich diesen Gesetzentwurf in die aktuelle \nLage einordnen. Wir durchleben gegenw\u00e4rtig wirtschaft-\nlich sehr kritische Zeiten. Dazu will ich nur ein paar \nBeispiele nennen. Daimler in Baden-W\u00fcrttemberg will \nbei 60 000 Mitarbeitern die Arbeitszeit um 8,75 % ohne \nLohnausgleich k\u00fcrzen. Das geschieht mit Zustimmung \nder Betriebsr\u00e4te und der Gewerkschaften. Die im Mai \ngeplante Tariferh\u00f6hung von 2,1 % soll auf Oktober \nverschoben werden. 25 000 Mitarbeiter von Opel in \nDeutschland sind bereit, im Gegenzug f\u00fcr eine Arbeits-\nplatzsicherung Einschnitte bei Lohn und Arbeitszeit zu \nakzeptieren, auch hier mit Zustimmung der Gewerkschaf-\nten und der Betriebsr\u00e4te. In Sachsen haben wir 3 000 ge-\n\nf\u00e4hrdete Arbeitspl\u00e4tze bei Qimonda in Dresden mit \nLohnk\u00fcrzungen und die drohende Schlie\u00dfung von Enka in \nElsterberg mit 380 Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nMorgen wird der Arbeitskreis Steuersch\u00e4tzung seine \nPrognose abgeben. Wie wir alle annehmen m\u00fcssen, \nwerden die \u00f6ffentlichen Haushalte und auch der s\u00e4chsi-\nsche Staatshaushalt erhebliche Einnahmeneinbr\u00fcche \nverkraften m\u00fcssen. \n\nIn diesem wirtschaftlichen und finanzpolitischen Umfeld, \nmeine Damen und Herren, wird uns jetzt eine r\u00fcckwir-\nkende Besoldungserh\u00f6hung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beamten \nund Richter vorgelegt, die den s\u00e4chsischen Steuerzahler in \nden Jahren 2009 und 2010 insgesamt 142 Millionen Euro \nkosten wird. Wenn Sie dabei im Vorfeld davon sprechen, \ndass wir eine Position h\u00e4tten, die zynisch w\u00e4re, dann f\u00e4llt \ndas im Wesentlichen auf Sie zur\u00fcck, meine Damen und \nHerren. \n\nBeamte brauchen anders als die vorhin erw\u00e4hnten Mitar-\nbeiter der gewerblichen Wirtschaft keine Angst um ihren \nArbeitsplatz zu haben, meine Damen und Herren. \n\nLiebe Kollegen von der CDU und der SPD, Sie k\u00f6nnen \nauch nicht ignorieren, dass sich das wirtschaftspolitische \nUmfeld in den letzten Wochen und Monaten dramatisch \nverschlechtert hat. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00fcrde es \ndrau\u00dfen so weiterlaufen wie bisher \u2013 auch dann nicht, \nwenn es um die Besoldung von Beamten geht, auch dann \nnicht, wenn in drei Monaten Wahl ist, meine Damen und \nHerren. Das sind wir einer verantwortungsbewussten \nPolitik schuldig. Wir stellen uns dieser Aufgabe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm es klarzustellen: Auch die s\u00e4chsischen Beamten und \nRichter sollen wie ihre Kollegen Besoldungserh\u00f6hungen \nbekommen, aber die Frage ist: Muss das jetzt in diesem \nUmfang stattfinden? Und es ist auch nicht so, dass die \nBeamten in Sachsen v\u00f6llig leer ausgehen w\u00fcrden. Die \nvolle West-Ost-Angleichung f\u00fcr die unteren und mittleren \nEinkommensgruppen hat bereits zu Beginn des Jahres \n2008 zu einer Erh\u00f6hung um 7,5 % gef\u00fchrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Dr. Martens, \nfolgende Frage: Ist Ihnen bekannt, dass sehr einflussrei-\nche \u00d6konomen mittlerweile die Gefahr einer Stagflation \nals viel gr\u00f6\u00dfer ansehen als die Gefahr einer Inflation und \ndass es genau das Falscheste w\u00e4re, jetzt noch real K\u00fcr-\nzungen bei L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern hinzunehmen oder gar \npolitisch umzusetzen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Runge, \nes geht nicht um eine Senkung, sondern um das Verschie-\nben einer Erh\u00f6hung. Das ist etwas anderes. Im \u00dcbrigen \nfinden Sie \u2013 das ist das Beunruhigende \u2013 zum gegenw\u00e4r-\n\n 11301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ntigen Zeitpunkt jede Menge Sachverst\u00e4ndige, die Ihnen \njede Menge Zeug erz\u00e4hlen, was in Zukunft passieren \nwird, von Inflation, von Deflation, von Stagflation, und \nkeiner wei\u00df, was wirklich eintritt. Aber eines wissen wir \njetzt schon: dass wir auf dem besten Wege sind, mit einer \nRiesenstaatsverschuldung kommende Generationen ganz \nerheblich zu belasten. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Horst Metz, CDU) \n\nIch habe es bereits klargestellt: Die s\u00e4chsischen Beamten \nund Richter sollen angemessen bezahlt werden, und das \nschlie\u00dft auch Besoldungserh\u00f6hungen ein. Wie gesagt, es \nstellt sich die Frage, wann und in welchem Umfang das \npassiert, und ich habe auf die Erh\u00f6hung 2008 hingewie-\nsen. \n\nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit eines anmerken: \nWenn hier davon gesprochen wird, dass ohne diese \nErh\u00f6hung eine rechtsstaatliche Verwaltung nicht mehr \ngew\u00e4hrleistet w\u00e4re, wie Kollege Br\u00e4unig es getan hat, so \nkann ich dem nicht zustimmen. Ich glaube nicht, dass die \nBeamten auf einmal ihr Handeln einstellen und ihre \nrechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze \u00fcber Bord werfen, nur weil \neine dreiprozentige Besoldungserh\u00f6hung nicht zu diesem \nZeitpunkt in vollem Umfang kommt, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch eines anmerken: Rein zahlenm\u00e4\u00dfig \nprofitieren von dieser Erh\u00f6hung am meisten die s\u00e4chsi-\nschen Staatsminister. Deren Amtsbez\u00fcge werden insge-\nsamt um 1 290 Euro im Monat steigen. 1 290 Euro sind, \num das bildlich darzustellen, der Gegenwert von 43 WC-\nSitzen aus Vollholz. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, die f\u00e4llige Besoldungserh\u00f6-\nhung wird so dargestellt, als sei sie sehr wesentlich und \nder einzige Punkt des Besoldungsgesetzes. Es ist wirt-\nschaftlich tats\u00e4chlich wohl so. Allerdings h\u00e4tten wir \nerwartet, dass bei einer Besoldungsreform wesentlich \nmehr angegangen w\u00fcrde. \n\nVor drei Jahren, am 23. Mai 2006, gab es \u00fcbrigens eine \ninteressante Pressemitteilung des damaligen Finanzminis-\nters Horst Metz. In dieser Pressemitteilung hei\u00dft es \u2013 Zitat \n\u2013: \u201eEin moderner Staat erfordert neue Strukturen, die auch \nder Leistungsbereitschaft seiner Mitarbeiter st\u00e4rker \ngerecht werden. Dazu geh\u00f6rt auch ein flexibles und \nst\u00e4rker an Leistung orientiertes Besoldungssystem, um \ndem Leistungsgedanken st\u00e4rker Rechnung tragen zu \nk\u00f6nnen. Wie in der Wirtschaft gilt auch in der Verwal-\ntung: Wer mehr leistet, soll auch mehr verdienen.\u201c \n\nVielen Dank, Herr Metz. In einer Koalition mit der FDP \nh\u00e4tten Sie hierf\u00fcr sofort die Unterschrift unserer Fraktion \nbekommen, keine Frage! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir treten n\u00e4mlich auch hier f\u00fcr Leistungsgerechtigkeit \nstatt Gleichmacherei ein, eben f\u00fcr Leistungsanreize statt \nder Gie\u00dfkanne. Das ist in diesem Gesetzentwurf leider \nverpasst worden. Mut- und ideenlos geht man hier den \n\u00fcblichen Weg einer linearen Erh\u00f6hung f\u00fcr alle weiter. \nDabei h\u00e4tte man seit dem Inkrafttreten der F\u00f6deralismus-\nreform am 1. September 2006 tats\u00e4chlich das Gestaltungs-\nrecht bei der gesamten Besoldung nutzen k\u00f6nnen. Wir \nh\u00e4tten in der Tat mehr Gestaltungsrechte ausnutzen \nk\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten mehr M\u00f6glichkeiten gehabt und mehr \neigene Akzente bei der st\u00e4rkeren leistungsorientierten \nVerg\u00fctung auch bei Beamten setzen k\u00f6nnen. Das ist bis \nheute nicht gegl\u00fcckt, und das monieren wir hier zum \nwiederholten Male. \n\nDie \u00fcbrigen Punkte des Gesetzentwurfs, meine Damen \nund Herren, wie die Umsetzung h\u00f6chstrichterlicher \nEntscheidungen, h\u00e4tten eine differenzierte Beurteilung \nverdient. Allerdings werden wir \u2013 lassen Sie mich das \nsagen \u2013 aufgrund dieser bereits erw\u00e4hnten Besoldungser-\nh\u00f6hung diesem Gesetzentwurf hier und heute nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE ist aufgerufen; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Den Teil der Beschlussvor-\nlage zum Gesetzentwurf, der auf die Staatsregierung \nzur\u00fcckgeht \u2013 das sage ich ganz ausdr\u00fccklich \u2013 k\u00f6nnten \nwir mittragen, zumal mit dem Verweis auf die gro\u00dfe \nDebatte zur Dienstrechtsreform in der n\u00e4chsten Legisla-\nturperiode. Das w\u00e4re nicht das Problem gewesen. \n\nDen zweiten Teil in der Beschlussempfehlung zum \nGesetzentwurf, der auf \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalitions-\nfraktionen zur\u00fcckgeht, k\u00f6nnen wir so nicht mittragen. Ich \ndenke, es ist schwierig, diese \u00dcbertragung der Tarifeini-\ngung vom 1. M\u00e4rz 2009 angesichts der Kassenlage, die \nwir zu erwarten haben, einfach so in den Gesetzentwurf \nhineinzuschreiben. Es h\u00e4tte Sie, Herr Minister Unland, \ndoch ziemlich kratzen m\u00fcssen, dass der Gesetzentwurf \ndiese \u201eBereicherung\u201c erfahren hat. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, den ich \nkurz erl\u00e4utern m\u00f6chte. Wir sind der Auffassung, dass die \nEinkommensgruppen im \u00f6ffentlichen Dienst, die wirklich \nwenig verdienen \u2013 das sind unserer Meinung nach die \nBesoldungsgruppen von A 2 bis A 11, das sind nun ein-\nmal, um im Klartext zu reden, Geh\u00e4lter, die im Allgemei-\nnen unter 2 500 Euro brutto im Monat liegen \u2013, eine \nKaufkraftverst\u00e4rkung und damit auch eine Besoldungser-\nh\u00f6hung verdient haben und brauchen. Das muss so sein. \nDie h\u00f6heren Einkommen ab A 12, die im Prinzip mit \nungef\u00e4hr 2 700 Euro im Durchschnitt anfangen k\u00f6nnen, \nm\u00fcssen nicht unbedingt in diesem Jahr eine Besoldungs-\nanpassung erfahren, wenn wir noch nicht wissen, wie viel \nGeld wir in diesem Jahr eigentlich einnehmen werden. Es \nwird schwierig. \n\n 11302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDeshalb schlagen wir vor, die Besoldungserh\u00f6hung ab \nA 12 ein Jahr auszusetzen, bis wir die Kassenlage w\u00e4h-\nrend dieser Krise besser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Wir wissen \ndas noch nicht genau. Die Haushaltsspielr\u00e4ume werden \nknapp. Das steht schon fest. Die Steuersch\u00e4tzung wird \nerst morgen vorgenommen. Heute wird das Gesetz mit \nden Ausgaben beschlossen. Aber die Steuersch\u00e4tzung \nwird wahrscheinlich brutal. Wir sollten uns da keine \nIllusionen machen. Wenn ein Wirtschafts\u201ewachstum\u201c in \nDeutschland von bis zu minus 6 % angenommen wird, \ndann darf man erwarten, dass die \u00f6ffentlichen Haushalte \nbundesweit mit Steuermindereinnahmen von bis zu \n80 Milliarden Euro konfrontiert sein werden. Sachsen \nw\u00e4re mit bis zu 300 Millionen Euro betroffen. Daf\u00fcr eine \nR\u00fccklage aufzul\u00f6sen, weil man in der Haushaltsplanung \ndiese Fehlbetr\u00e4ge abdecken muss, und dann obendrauf \nnoch Besoldungsanhebungen f\u00fcr Lohngruppen vorzu-\nnehmen, deren Bez\u00fcge in der Krise nicht unbedingt \nangehoben werden m\u00fcssen, halten wir wirklich f\u00fcr \u00fcber-\nzogen; denn dadurch wird die Haushaltssituation ver-\nsch\u00e4rft. Wir reden hier von ungef\u00e4hr 100 bis 150 Millio-\nnen Euro per anno. Die Krise wird unserer Meinung nach \nl\u00e4nger anhalten, und es wird dringend geboten sein, etwas \nhaush\u00e4lterischer mit den R\u00fccklagen des Haushalts umzu-\ngehen. Das ist meine feste \u00dcberzeugung. \n\nDeshalb w\u00fcrden wir im Jahr 2009 eben reichlich \n100 Millionen Euro weniger ausgeben, als der Gesetzent-\nwurf jetzt vorsieht, und im Jahr 2010 circa 140 Millio-\nnen Euro weniger, wenn man die oberen Gehaltsgruppen \nnicht mit anhebt. Das sind in der Summe in den Jahren \n2009 und 2010 \u00fcbrigens knapp 250 Millionen Euro, die \nwir nicht ausgeben w\u00fcrden, die wir aber vielleicht drin-\ngend brauchen, weil es zu Steuermindereinnahmen \nkommen wird. Diese Mindereinnahmen k\u00f6nnen bis zu \n300 Millionen Euro betragen. Ansonsten muss im Haus-\nhalt woanders etwas gek\u00fcrzt werden, wenn die Haushalts-\nr\u00fccklage nicht reicht. Da wird es nicht sportlich zugehen. \nDas wird eine harte Diskussion. Wo wollen Sie denn \nk\u00fcrzen? Deswegen w\u00fcrden wir die Personalverst\u00e4r-\nkungsmittel und die Haushaltsausgleichsr\u00fccklage nicht in \ndem Ma\u00dfe belasten, wie es dieser Gesetzentwurf vorsieht. \n\nWir gehen davon aus, dass Sie dem \u00c4nderungsantrag \nnicht zustimmen. So scheint mir die Debattenlage zu sein. \nDeshalb werden wir uns bei diesem Gesetz enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall \nzu sein. Dann frage ich, ob die Staatsregierung sprechen \nm\u00f6chte. \u2013 Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Viele Punkte \nwurden inzwischen in der Debatte benannt. Ich m\u00f6chte \ndeshalb nur drei Punkte noch einmal kurz hervorheben. \n\nErstens. Der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf beinhaltet \nnotwendige \u00c4nderungen auf dem Gebiet des Besoldungs- \nund Versorgungsrechts. Die vorgesehenen Regelungen \n\nlassen sich zum gro\u00dfen Teil auf die Anpassung der \nh\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung zu diesen Rechtsge-\nbieten zur\u00fcckf\u00fchren. Exemplarisch f\u00fcr die Umsetzung der \nRechtsprechung m\u00f6chte ich an dieser Stelle die Erh\u00f6hung \ndes Familienzuschlages f\u00fcr dritte und weitere Kinder \nanf\u00fchren. \n\nDamit wird einer Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichtes zur Unterst\u00fctzung kinderreicher Beamter Rech-\nnung getragen. Das Gericht hatte festgestellt, dass die \nBesoldung f\u00fcr Beamte und Richter mit mehr als zwei \nKindern in ihrer bisherigen H\u00f6he nicht mehr angemessen \nist. Mit der im Gesetzentwurf vorgesehenen Erh\u00f6hung des \nFamilienzuschlages f\u00fcr das dritte und weitere Kinder um \njeweils 50 Euro pro Monat wird daher eine in der Praxis \neinfach zu vollziehende Regelung getroffen. \n\nDer Erh\u00f6hungsbetrag ist dynamisch ausgestaltet und wird \nan zuk\u00fcnftigen linearen Besoldungsanpassungen teilneh-\nmen. Dies stellt eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung dar, die sowohl \nden Dienstherrn im Freistaat Sachsen als auch den betrof-\nfenen Beamten auf lange Sicht Rechtssicherheit ver-\nschafft. \n\nZweitens. Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt der Gesetzentwurf \nwichtige \u00c4nderungen auf dem Gebiet der Professorenbe-\nsoldung. Diese sind auch mit Blick auf vergleichbare \nRegelungen in anderen L\u00e4ndern geboten, um die s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen im Wettbewerb um die Gewinnung \nleistungsf\u00e4higer Professoren konkurrenzf\u00e4hig zu halten. \n\nMit diesen Ma\u00dfnahmen soll ein weiterer Beitrag geleistet \nwerden, die Akzeptanz der im Jahr 2005 eingerichteten \nW-Besoldung unter den Professoren zu erh\u00f6hen. So \nwerden beispielsweise Professoren, die sich aufgrund \neiner unbefristeten \u00dcbergangsregelung noch immer in der \nC-Besoldung befinden, k\u00fcnftig bei einem Wechsel \nnach W ihren bereits erworbenen Besitzstand im Hinblick \nauf die Versorgungsbez\u00fcge nicht verlieren. \n\nDie Attraktivit\u00e4t eines solchen Wechsels in die  \nW-Besoldung kann damit gesteigert werden. Diese \nEinsch\u00e4tzung teilt auch die Landesrektorenkonferenz, die \nbei der Erarbeitung des Regierungsentwurfs beteiligt war. \n\nDrittens. Im Rahmen der Ausschussberatung wurde \nseitens der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion ein \n\u00c4nderungsantrag zu diesem Gesetzentwurf eingebracht. \nDieser wurde durch den federf\u00fchrenden Haushalts- und \nFinanzausschuss angenommen und ist somit Gegenstand \nder vorliegenden Beschlussempfehlung. \n\nDer Antrag sieht eine \u00c4nderung des Gesetzentwurfs zur \n\u00dcbertragung des Tarifergebnisses f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \n\u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder zum 1. M\u00e4rz dieses Jahres \nauf die Beamten, Richter und Versorgungsempf\u00e4nger des \nDienstherrn im Freistaat Sachsen vor. \n\nDie Einzelheiten sind vorhin hier schon genannt worden \nund bekannt. \n\nDiese Nachzeichnung des Tarifergebnisses verhindert ein \nAuseinanderdriften der Gehaltsentwicklung von Beamten \nund Tarifbesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes. Die mit \n\n 11303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nder \u00dcbertragung des Tarifergebnisses auf den Beamtenbe-\nreich verbundenen Kosten k\u00f6nnen im Wesentlichen aus \nden im aktuellen Doppelhaushalt veranschlagten Perso-\nnalmitteln gedeckt werden wie auch andere Dinge, so die \nNachzahlung der Pendlerpauschale. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf in der \nFassung des \u00c4nderungsantrages zeigt, dass wir von den \ndurch die F\u00f6deralismusreform I auf dem Gebiet des \nBesoldungs- und Versorgungsrechts gewonnenen Kompe-\ntenzen Gebrauch machen. Mit den vorgesehenen \u00c4nde-\nrungen wird das Besoldungs- und Versorgungsrecht unter \nBer\u00fccksichtigung landesspezifischer Besonderheiten an \nver\u00e4nderte Rahmenbedingungen angepasst. \n\nIch bitte Sie daher um Ihre Zustimmung zur vorliegenden \nBeschlussempfehlung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit sind wir am Ende der Aussprache ange-\nlangt. Ich frage, bevor wir in die Einzelberatungen eintre-\nten, ob die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \nDr. Runge, noch das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \noffensichtlich nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage entsprechend \n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den \nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch \nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und \nabzustimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nWir beginnen, und ich rufe auf: Sechstes Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Drucksa-\nche 4/14858, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \nstimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses ab, Drucksa-\nche 4/15365. Aufgerufen ist die \u00dcberschrift. Wer stimmt \nzu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist die \u00dcber-\nschrift mehrheitlich best\u00e4tigt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung besoldungsrechtlicher \nVorschriften. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist Artikel 1 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe Artikel 1a auf, Besoldungs- und Versorgungsan-\npassung 2009/2010. Hier rufe ich zun\u00e4chst die Nr. 1 zur \nAbstimmung auf. Wer stimmt Nr. 1 zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einigen Stimmen dagegen ist Nr. 1 mehrheit-\nlich beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 2 auf. Hierzu gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/15505. \nFrau Hermenau hatte ihn schon eingebracht. M\u00f6chten Sie \ndazu noch einmal sprechen? \u2013 Gibt es von den anderen \nFraktionen Aussprachebedarf? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Dazu muss man schon noch \neinmal etwas sagen. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Der \nAntrag hat genau das zum Inhalt, was ich in meinem \nRedebeitrag bem\u00e4ngelt habe: Die Beamtinnen und Beam-\nten sollen einmal mehr aufgrund der angeblichen Kassen-\nlage als Sparschweine herhalten. Wir haben deutlich \ngemacht, dass f\u00fcr uns die \u00dcbernahme des Tarifergebnis-\nses ohne Alternative ist. Wir werden den Antrag deshalb \nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh, oh!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nm\u00f6chte sich dazu auch noch \u00e4u\u00dfern; Herr Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: F\u00fcr die Links-\nfraktion sind die Beamten keine Sparschweine. Aber im \nErnst: Wir sind f\u00fcr die \u2013 ich hatte es in der Rede gesagt \u2013 \nzeit- und inhaltsgleiche \u00dcbernahme des Tarifergebnisses \nder Angestellten auf die Beamten. Das ist eine prinzipielle \npolitische Position. In den Haushaltsberatungen muss das \nnat\u00fcrlich haushaltsm\u00e4\u00dfig abgebildet werden; v\u00f6llig \nlogisch. Wir kennen auch die R\u00fccklagen. Das ist aber \nheute nicht zu besprechen. Wir lehnen den \u00c4nderungsan-\ntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aus diesem Grund \nin G\u00e4nze ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keinen \nAussprachebedarf mehr erkennen. Dann stimmen wir \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE ab, und \nzwar, die Nr. 2 im Artikel 1a zu \u00e4ndern. Ich rufe das zur \nAbstimmung auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt \nworden. \n\nDann rufe ich die Nr. 2 in der Fassung auf, die uns der \nAusschuss vorgelegt hat. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist \ndie Nr. 2 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe Nr. 3 im Artikel 1a auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen \nund Stimmenthaltungen ist Nr. 3 mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nNun kommen wir zu Nr. 4. Hier gibt es wieder einen \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE. Sie finden ihn in \nDrucksache 4/15505, er ist dort Punkt 2. Gibt es dazu \nnoch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann stimmen wir \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der \nFraktion GR\u00dcNE ab. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag nicht best\u00e4-\ntigt worden. \n\nIch rufe die Nr. 4 im Artikel 1a in der Fassung des Aus-\nschusses auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist die Nr. 4 \nmehrheitlich best\u00e4tigt worden. \n\n 11304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nIch rufe Nr. 5 auf. Auch hierzu gibt es in der Drucksa-\nche 4/15505, bezeichnet als Nr. 3, einen \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion GR\u00dcNE. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nDaher kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Nr. 5 in der \nFassung des Ausschusses. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen, damit ist Nr. 5 \nmehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe die Nrn. 6 und 7 im Artikel 1a auf. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimment-\nhaltungen sind die Nrn. 6 und 7 im Artikel 1 mehrheitlich \nbeschlossen. \n\nIch rufe nun Artikel 1a, Besoldungs- und Versorgungsan-\npassung 2009/2010, in Gesamtheit auf. Wer Artikel 1a \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen dagegen ist Artikel 1a beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, Aufhebung von Rechtsvorschriften. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 3 auf. Hierzu war von der Linksfraktion \nabsatzweise Abstimmung gew\u00fcnscht worden, habe ich \ndas richtig verstanden? \n\n(Dr. Michael Friedrich und  \nCaren Lay, Linksfraktion: Ja!) \n\nIch rufe Artikel 3, Inkrafttreten, sowie Abs. 1 auf. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist Abs. 1 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe im Artikel 3 den Abs. 2 auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist Abs. 2 im Artikel 3 beschlossen. \n\nIch rufe Abs. 3 auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte! \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \u00c4hnliches Stimm-\nverhalten: Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen \nist Abs. 3 mehrheitlich beschossen. \n\nNun rufe ich Artikel 3 in seiner Gesamtheit zur Abstim-\nmung auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \n\ndagegen und Stimmenthaltungen ist Artikel 3 beschlos-\nsen. \n\nIch rufe den Anhang mit den Besoldungstabellen auf. Wer \nihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \nEnthaltungen und einige Gegenstimmen; damit ist der \nAnhang mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! In der 2. Lesung wurden keine \n\u00c4nderungen beschlossen, deshalb kommen wir zur \n3. Lesung. Es ist keine allgemeine Aussprache vorgese-\nhen; von den Koalitionsfraktionen wurde jedoch eine \nnamentliche Abstimmung beantragt. Ich bitte um einen \nMoment Geduld, bis wir diese vorbereitet haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie um \nKonzentration und darum, uns die Arbeit hier vorn zu \nerleichtern, um ein genaues Bild \u00fcber die Abstimmung zu \nbekommen. Herr Piwarz wird Sie aufrufen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich rufe zur namentlichen \nAbstimmung in der 135. Sitzung am 13. Mai 2009 \u00fcber \ndie Drucksache 4/15365 auf. Wir beginnen mit dem \nBuchstaben G. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\nIst ein Abgeordneter im Saal, den ich nicht aufgerufen \nhabe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch habe noch eine Nachfrage an den Abg. Schimpff. \nHaben Sie sich an der Abstimmung beteiligt? \n\nVolker Schimpff, CDU: Nat\u00fcrlich! \n\nChristian Piwarz, CDU: Es ist hier vorn nicht ange-\nkommen. K\u00f6nnten Sie es bitte wiederholen? \n\nVolker Schimpff, CDU: Ich wiederhole meine Aussage \nw\u00f6rtlich: Ja. \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist hiermit so registriert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte einen \nMoment um Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Manchmal ist \nes nicht so einfach, da man nicht alles verstanden hat und \ndas Stimmverhalten abgeglichen werden musste. \n\nDas Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum Tages-\nordnungspunkt 5, 3. Lesung zum Sechsten Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, lautet wie \nfolgt: 70 Abgeordnete stimmten mit Ja, f\u00fcnf Abgeordnete \nstimmten mit Nein und 31 Abgeordnete enthielten sich \nder Stimme. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDamit ist der Gesetzentwurf zum Gesetz erhoben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n 11305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDie FDP-Fraktion erhebt Widerspruch. Wir k\u00f6nnen dies \nim Moment nicht aufkl\u00e4ren; denn der Abgeordnete, zu \ndem es Unklarheiten gab, befindet sich momentan nicht \nim Saal. Ich kann ihn nicht fragen. Er hat vor Beendigung \ndes Tagesordnungspunktes den Saal verlassen. Wir \nk\u00f6nnen es jetzt nicht aufkl\u00e4ren; tut mir leid. \n\nDemzufolge ist das Gesetz in der 3. Lesung beschlossen \nworden. Es gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\nverhalten; Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben. DIE \nLINKE hat sich bei der Schlussabstimmung zu diesem \nGesetzentwurf der Stimme enthalten. Ich m\u00f6chte aber \nklarstellen, dass wir sehr wohl die tarifrechtliche Anpas-\nsung, die in diesem Gesetzentwurf enthalten ist, in vollem \n\nUmfang mitgetragen und auch bei der Einzelabstimmung \n\u00fcber den entsprechenden Artikel zugestimmt haben. Da \nim Gesetzentwurf allerdings andere Dinge enthalten sind \nbzw. Dinge, die unseren Anspr\u00fcchen an eine Dienstrechts-\nreform nicht gen\u00fcgen, mussten wir uns bei der Schlussab-\nstimmung der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nBedarf, das Abstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Somit schlie\u00dfe ich den Tagesordnungs-\npunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Erstattung der Kosten der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde \n\n(B\u00f6rsenaufsichtskostengesetz \u2013 B\u00f6rsAufsKG) \nDrucksache 4/14682, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15430, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann schlage ich Ihnen vor, dass wir \u00fcber den \nGesetzentwurf paragrafenweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, beraten und \nabstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens und Torsten Herbst, FDP, \nstehen am Pr\u00e4sidium und sprechen mit dem \n\nSitzungsvorstand. \u2013 Heinz Eggert, CDU:  \nWir sind mitten in der Abstimmung!) \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber \ndie Erstattung der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde. Wir stimmen \nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksa-\nche 4/15430. Neue \u00dcberschrift: S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber \ndie Erstattung der Kosten der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \nDamit ist das so beschlossen. \n\nIch rufe die \u00a7\u00a7 1 bis 4 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \nkann ich Einstimmigkeit erkennen. Damit sind die \u00a7\u00a7 1 \nbis 4 beschlossen. \n\nWir kommen zur 3. Lesung. Ich stelle den Entwurf \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Erstattung der Kosten der \nB\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde als Ganzes zur Abstimmung. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Ich kann auch hier Einstimmigkeit \nerkennen. Damit ist der Gesetzentwurf beschlossen und \nich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 11306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle des Einsatzes \n\nnachrichtendienstlicher Mittel im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/8872, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15373, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Linksfraktion. Danach folgen \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! DIE LINKE hat ihren \nGesetzentwurf zur St\u00e4rkung der parlamentarischen \nKontrolle beim Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel zur \nHochphase der Verfassungsschutz- und Aktenaff\u00e4re vor \nzwei Jahren eingebracht. \n\nIn der Parlamentarischen Kontrollkommission bestand \ndamals Einigkeit \u2013 und das bei Vertretern der Linken, \n\u00fcber die SPD bis hin zum Vorsitzenden, Herrn Teubner, \nund dem heutigen Landwirtschaftsminister, Herrn Kupfer, \nbeide CDU \u2013 dahin gehend, dass wir festgestellt haben, \ndass wir als Mitglieder der PKK mehrfach nicht umf\u00e4ng-\nlich informiert wurden \u2013 weder \u00fcber die Weiterbeobach-\ntung der Organisierten Kriminalit\u00e4t nach dem Urteil des \nVerfassungsgerichtes noch \u00fcber die Brisanz der Inhalte. \n\nDeshalb \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, da es \nauch \u00f6ffentlich eine Rolle gespielt hat \u2013 ist es geradezu \nabenteuerlich, wenn der damalige Innenminister, Herr \nde Maizi\u00e8re, im Untersuchungsausschuss gesagt hat, er \nsei nicht eingeladen gewesen. Dazu ist zu sagen: Der \nMinister wird immer, zu jeder Sitzung, eingeladen. \nHerr Teubner als Vorsitzender, den ich jetzt nicht entde-\ncken kann, \n\n(Gottfried Teubner, CDU \u2013 von den  \nPl\u00e4tzen der FDP rufend \u2013: Hier bin ich!) \n\nwird mir sicher recht geben. Selbst wenn er nicht eingela-\nden gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte er selbstverst\u00e4ndlich die Initiati-\nve ergreifen k\u00f6nnen, ja, m\u00fcssen angesichts der Schwere \nder Vorw\u00fcrfe. Denn \u00fcber die Vorg\u00e4nge von zentraler \nBedeutung muss schon bei der jetzigen Gesetzeslage \nzwingend unterrichtet werden, unabh\u00e4ngig davon, ob die \nVorw\u00fcrfe sich bewahrheitet haben oder nicht. Laut Akten-\nlage lauteten die Vorw\u00fcrfe auf Kinderpornografie, Straf-\nvereitelung im Amt, Korruption, Vorteilsnahme, Bestech-\nlichkeit, Verrat von Dienstgeheimnissen etc. \n\nWir denken, dass es unabh\u00e4ngig davon, ob die staatsan-\nwaltschaftlichen Ermittlungen dies am Ende best\u00e4tigt \nhaben, zweifellos Vorg\u00e4nge von zentraler Bedeutung \nwaren. Vor allem die Entscheidung des damaligen Minis-\nters de Maizi\u00e8re zur Weiterbeobachtung der Organisierten \nKriminalit\u00e4t w\u00e4re von zentraler Bedeutung gewesen und \nh\u00e4tte uns in jedem Fall transparent gemacht werden \nm\u00fcssen. \n\nImmerhin hatte es in dieser Frage ein H\u00fc und Hott zwi-\nschen Landesamt und SMI gegeben. Entsprechend gab es \nunbeantwortete Fragen der Abgeordneten, beispielsweise \nvon mir, und die Einsch\u00e4tzung des Vorsitzenden Teubner, \nhier sei rechtswidriges Verhalten festzustellen. Die PKK \nh\u00e4tte davon informiert werden m\u00fcssen. Darin waren wir \nuns alle einig, und deshalb haben wir einstimmig eine \nR\u00fcge an das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ausgespro-\nchen und ebenso einstimmig die Ausweitung unserer \nRechte eingefordert. \n\nWir brauchen eine St\u00e4rkung der Rechte der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission. Das sehen im Grundsatz ja \noffensichtlich nicht nur die Koalitionsvertreter im Gremi-\num, sondern das sieht auch die Koalition so. Diese haben \nebenfalls einen Gesetzentwurf eingebracht, der allerdings \nnicht die Reichweite unseres Gesetzentwurfs hat und der \nvor allem auch seither auf Eis liegt, aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nJa, wo ist er denn?) \n\nSelbst als die Aktenaff\u00e4re schon bundesweit Wellen \nschlug, wurde gegen\u00fcber der PKK nicht mit offenen \nKarten gespielt. So peu \u00e1 peu erfuhren wir lange, nach-\ndem \u00f6ffentlich diskutiert wurde, von der Existenz weiterer \nUnterlagen, weiterer Vorw\u00fcrfe. Unter den gegenw\u00e4rtigen \nBedingungen muss ich feststellen, dass dieses Gremium \nmehr oder weniger einen Alibicharakter hat. Nicht um-\nsonst ist die Debatte bundesweit in Gang gekommen, und \nes wird bundesweit \u00fcber eine Ausweitung der Rechte der \nKontrollgremien auch im Parlament diskutiert. \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion hat als erste \nFraktion einen Gesetzentwurf zu diesem Thema erarbei-\ntet. Wir fordern im Einzelnen eine deutliche St\u00e4rkung von \nMinderheitenrechten. Es kann nicht angehen, dass in der \nZeit vor der Verfassungsschutzaff\u00e4re uns die meiste Zeit \ngeraubt wurde, indem wir als Oppositionsvertreter jedes \nMal darum k\u00e4mpfen mussten, dass unserem Auskunftser-\nsuchen entsprochen wird. Viel zu oft haben dann Lan-\ndesamt und Innenministerium den Eindruck erweckt, als \nw\u00fcrde es quasi von ihrem Goodwill abh\u00e4ngen, welche \nInformationen uns gegeben werden k\u00f6nnen und welche \nsie uns vorenthalten \u2013 diese ganzen langen Debatten \ndar\u00fcber, was berichtet werden muss, und auch das juristi-\nsche Gepl\u00e4nkel dar\u00fcber, ob ein Auskunftsanspruch jedem \neinzelnen Mitglied zusteht oder nur der Mehrheit des \nGremiums. \n\nEs kann nicht sein, dass sich die Abgeordneten mit den \nMitarbeitern von Landesamt und Innenministerium hier \n\n 11307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\npermanent um ihre Rechte streiten m\u00fcssen. Deswegen \nlegt unser Gesetzentwurf ganz klar fest, dass das Recht \nauf Auskunft jedem einzelnen Mitglied des parlamentari-\nschen Gremiums zustehen muss. \n\nDas Auskunftsrecht der PKK wird in unserem Gesetzent-\nwurf klar definiert. Alles, wor\u00fcber dem SMI berichtet \nwird, muss auch der PKK berichtet werden. Damit k\u00f6nn-\nten die Abgeordneten endlich auf gleicher Augenh\u00f6he mit \ndem SMI agieren. Wenn wir eine solche gesetzliche \nRegelung gehabt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir uns vielleicht \nauch viele Debatten in den letzten Monaten, ja, Jahren \nersparen k\u00f6nnen. \n\nBei der Ausweitung der Minderheitenrechte muss es aber \nnicht nur um Unterrichtung gehen. Es muss auch um das \nRecht auf Akteneinsicht gehen, auf Einsicht in Dateien \nund Unterlagen, was wir uneingeschr\u00e4nkt sicherstellen \nwollen. Es darf zuk\u00fcnftig nicht von einer mehr oder \nweniger zuf\u00e4lligen Pr\u00fcfung des Datenschutzbeauftragten \noder vom Gutd\u00fcnken des Verfassungsschutzes abh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Laufe der Arbeit \ndes Untersuchungsausschusses bereits erfahren, dass es \nzum Teil erhebliche Unterschiede der Einsch\u00e4tzung der \nSachverhalte im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gibt. \nEs gibt dann auch Vorw\u00fcrfe, dass einzelne Mitarbeiter der \nAuffassung waren, dass ihr Vorgehen von der Hausspitze \nnicht geteilt wurde und dass Dinge auch der PKK h\u00e4tten \nvorenthalten werden sollen. F\u00fcr solche F\u00e4lle wollen wir \njedem Bediensteten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz erm\u00f6glichen, sich mit Eingaben an die Kontroll-\nkommission zu wenden, und das auch ohne die Zustim-\nmung der F\u00fchrungsspitze des Hauses. Das ist sicherlich \neine bessere Variante als der Geheimnisverrat an Enth\u00fcl-\nlungsjournalisten. \n\nDass wir im Gremium komplett auf uns allein gestellt \nwaren, ohne Mitarbeiter, ohne Juristen und technische \nAusstattung, ist nat\u00fcrlich ein enormes Ungleichgewicht \ngegen\u00fcber der Beh\u00f6rde, die wir kontrollieren sollen, ein \nUngleichgewicht, das wir uns hier im Landtag nie gefal-\nlen lassen w\u00fcrden. Deswegen legt unser Gesetzentwurf \ndas Recht fest, einen Sachverst\u00e4ndigen mit einer Untersu-\nchung zu beauftragen. Ich m\u00f6chte allerdings an diesem \nPunkt klarstellen, dass unsere Lesart nicht diejenige des \nPaul-Irrgang-Berichtes ist, in dem es so dargestellt wird, \nes sei jetzt der mangelnde juristische Sachverstand der \nPKK-Mitglieder, der sozusagen zu einer Fehleinsch\u00e4tzung \ngekommen sei. Das ist eine Begr\u00fcndung, die wir hier \nentschieden ablehnen. Im Gegenteil. Wir denken aber, \ndass ein Sachverst\u00e4ndiger zur Unterst\u00fctzung der Arbeit \nder Parlamentarischen Kontrollkommission gerade in \nsolchen komplexen F\u00e4llen notwendig gewesen w\u00e4re. \n\nImmer dann, wenn die PKK oder \u2013 ich betone es aus-\ndr\u00fccklich \u2013 auch einzelne Mitglieder das Bed\u00fcrfnis haben, \nden Landtag oder die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber bestimmte \nVorg\u00e4nge zu informieren, muss ein solches Recht auch \n\neinger\u00e4umt werden. Gegenw\u00e4rtig ist es leider so, dass \ndieses Recht nur der Gesamtheit der PKK zusteht, nicht \nder Minderheit. Als Opposition k\u00f6nnen wir uns bislang \nnur dann zu Wort melden, wenn es die Mehrheit der PKK \nauch so sieht. Im Endeffekt konterkariert das den Kon-\ntrollauftrag und damit auch unsere Minderheitenrechte. \n\nQuellenschutz und Dienstgeheimnisse m\u00fcssen nat\u00fcrlich \nauch in einem solchen Verfahren ausdr\u00fccklich gewahrt \nbleiben. Das ist gar keine Frage. Aber ein solches Unter-\nrichtungsrecht kann sich sowohl auf Meinungsverschie-\ndenheiten mit dem Verfassungsschutz als auch dem SMI \nbeziehen. Es muss sich insbesondere auch auf Vorg\u00e4nge \nbeziehen, wenn die PKK-Mitglieder der Ansicht sind, \ndass der Unterrichtungsanspruch ihnen gegen\u00fcber ver-\nweigert wurde. W\u00e4re eine solche Regelung bereits jetzt \nverankert, meine Damen und Herren, h\u00e4tten Sie sicherlich \nsehr viel h\u00e4ufiger etwas von der PKK erfahren. \n\nEine weitere Kernforderung besteht darin, dass die M\u00f6g-\nlichkeit, die Staatsanwaltschaft zu unterrichten, auch den \nMitgliedern der PKK zustehen muss, nat\u00fcrlich immer \ndann, wenn das Landesamt selbst seiner Abgabepflicht \nnicht nachkommt. Auch diese Vorw\u00fcrfe haben in der \nDiskussion um den Verfassungsschutz und die Aktenaff\u00e4-\nre eine wichtige Rolle gespielt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen bei dieser Diskus-\nsion nicht vergessen, dass es neben der PKK auch andere \nGremien gibt, die kontrollieren sollen, was im Geheimen \npassiert. Da gibt es die G-10-Kommission und das Parla-\nmentarische Kontrollgremium. Deswegen wollen wir \nauch f\u00fcr diese Gremien eine bessere technische Ausstat-\ntung, die St\u00e4rkung von Minderheitenrechten und aus der \nErfahrung der PKK auch die st\u00e4rkere Einbeziehung des \nDatenschutzbeauftragten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das Kontrollgremiengesetz \ndes Bundes und die Verfassungsschutzgesetze der meisten \nanderen Bundesl\u00e4nder r\u00e4umen den Kontrollgremien \nbereits jetzt deutlich st\u00e4rkere Rechte ein. Ich habe es \nerw\u00e4hnt, nichtsdestotrotz oder dar\u00fcber hinaus gibt es auch \nauf Bundesebene jetzt eine Diskussion zur Ausweitung \nder Rechte der Kontrollgremien auf Bundesebene. Das \nsollte uns auch in Sachsen zu denken geben. Das signali-\nsiert aus unserer Sicht noch einmal ganz eindeutig den \nNachbesserungsbedarf, der hier in Sachsen besteht. \n\nLassen Sie uns also diesen Beispielen folgen, damit wir \nSkandale wie den vergangenen besser aufkl\u00e4ren oder, \nbesser noch, in Zukunft verhindern k\u00f6nnen. Ich bitte um \nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalitions-\nfraktionen spricht der Abg. Stefan Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Der vorliegende Gesetzentwurf ist im \nJuni 2008 gemeinsam mit dem Gesetzentwurf der Koali-\n\n 11308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ntionsfraktionen beraten worden. Das ist zun\u00e4chst einmal \neine wichtige Anmerkung, denn daran wird deutlich, dass \nes bei diesem Thema zwei unterschiedliche Herange-\nhensweisen gibt. \n\nAls Mitglied der Parlamentarischen Kontrollkommission \nin Sachsen sind mir nat\u00fcrlich viele dieser jetzt geschilder-\nten Vorg\u00e4nge bekannt, aber ich glaube nicht, dass das \nausschlie\u00dflich die Grundlage daf\u00fcr sein d\u00fcrfte, dass wir \nuns jetzt hier einer gesetzlichen Neuregelung unterziehen. \nDa m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich einige andere Dinge ber\u00fccksich-\ntigen \u2013 was der Bund plant, was der Bund auch bei den \nKontrollrechten im Moment f\u00fcr einen Standard hat \u2013 und \nman sollte darauf dr\u00e4ngen, dass wir, wenn wir \u00fcberhaupt \n\u00fcber eine \u00c4nderung nachdenken, auf jeden Fall sicherstel-\nlen, dass das, was der Bund uns in bestehenden gesetzli-\nchen Regelungen vorgegeben hat, und das, was der Bund \nin neuen Regelungen nachvollziehen will, zu einer Aus-\nbreitung der Rechte der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission \u2013 dort hei\u00dft sie Parlamentarisches Kontrollgremi-\num \u2013 in Sachsen umgesetzt wird. \n\nWir haben im Gesetzentwurf der Koalition schon wesent-\nliche Elemente aufgegriffen. Wir haben uns zum Beispiel \ndamit auseinandergesetzt, dass wir nat\u00fcrlich mehr Perso-\nnal als Beratungsleistung f\u00fcr die Parlamentarische Kon-\ntrollkommission brauchen. Wir haben uns dar\u00fcber Ge-\ndanken gemacht, welche Bef\u00e4higung diese Mitarbeiter \nhaben sollten. Nat\u00fcrlich ist es so, dass wir mit Erfahrun-\ngen in der j\u00fcngsten Vergangenheit konfrontiert worden \nsind und wir deshalb darauf Wert gelegt haben, dass das \nThema Zutritt zu den Amtsr\u00e4umen und die Frage, die \nBediensteten in eine Befragungsrunde einzubeziehen, eine \nwichtige Rolle spielt. \n\nVollkommen offen bleibt \u2013 sowohl bei dem Gesetzent-\nwurf der Linken als auch bei der Diskussion innerhalb der \nKoalition \u2013, welche Struktur wir zuk\u00fcnftig f\u00fcr den Verfas-\nsungsschutz in Sachsen w\u00e4hlen wollen. Ich wiederhole \nnoch einmal von dieser Stelle aus: Wir m\u00fcssen uns \nGedanken dar\u00fcber machen, ob wir ein Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz oder eine Abteilung beim zust\u00e4ndigen \nInnenministerium brauchen. Einige L\u00e4nder gehen den \neinen und einige L\u00e4nder den anderen Weg. Diese Diskus-\nsion sollten wir f\u00fchren. DIE LINKE hat dazu keine \nAussagen gemacht. \n\nWir m\u00fcssen uns bei diesem Entwurf auch \u00fcberlegen, ob er \nden geheimdienstlichen Erfordernissen gerecht wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nDabei geht es genau um die Frage der Geheimhaltungs-\npflicht, zu der ich an die Anh\u00f6rung von 8. Juni 2008 \nerinnere \u2013 deshalb, Kollege Hahn, kommt dieses \u201eJa\u201c \nverfr\u00fcht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Das \u201eNein\u201c ist richtig, es kam nicht zu verfr\u00fcht, aber es \nist verfr\u00fcht, denn es gab eine Reihe von Sachverst\u00e4ndi-\ngen, die uns darauf aufmerksam gemacht haben, dass die \nF\u00fclle von neuen Kompetenzen und die Ausweitung von \n\nKompetenzen auf eine Vielzahl von Personen genau \ndiesem Geheimhaltungsaspekt entgegenstehen kann. Es \nist schwierig, dies bei der F\u00fclle der neuen Kompetenzen \nzu garantieren. \n\nAu\u00dferdem wurde in der Anh\u00f6rung deutlich, dass die \nArbeitsf\u00e4higkeit der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion durch diesen Gesetzentwurf doch stark gef\u00e4hrdet ist. \n\nZusammenfassend: Wir sollten die Signale des Bundes \nabwarten und das, falls wir uns einer Neuregelung unter-\nziehen, auf jeden Fall mit aufgreifen und daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass wir alle diese Rechte und Pflichten des \nBundes mit \u00fcbernehmen. F\u00fcr mich ist die Perspektive, \ndass wir die PKK zuk\u00fcnftig zumindest auf die Ebene der \nRechte des Parlamentarischen Kontrollgremiums des \nBundes heben sollten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und  \nBeifall des Abg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wenn der Verlauf des 2. Untersuchungsaus-\nschusses in den letzten beiden Jahren etwas bewiesen hat, \ndann sicher, dass dieser vor gut zwei Jahren eingebrachte \nGesetzentwurf nichts von seiner Aktualit\u00e4t verloren hat. \nDie Auftritte der Verfassungssch\u00fctzer, der Kontrollbeam-\nten des Innenministeriums, wie auch so manche Aussage \nvon geladenen Zeugen waren zum Teil so bizarr und \nunglaublich, dass mir scheint, die im Entwurf erhobenen \nForderungen gehen nicht weit genug. \n\nWas soll man etwa von einem ehemaligen Pr\u00e4sidenten des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Herrn Stock, halten, \nwenn dieser nach seinem Rausschmiss als Referent f\u00fcr \nden Einsatz verkehrspolizeilicher Aufgaben im SMI \nkaltgestellt wird? Was soll man davon halten, wenn der \nChef einer solch sensiblen Beh\u00f6rde k\u00f6rperlich und geistig \nso zerr\u00fcttet sein muss, dass er nicht nur dem Amtsarzt, \nsondern auch noch dem Sozialpsychiatrischen Dienst \nvorgestellt werden muss, um auf seine Aussagef\u00e4higkeit \n\u00fcberpr\u00fcft zu werden? \n\nDa passt es doch wie die Faust aufs Auge der Skandale \nder bundesrepublikanischen Verfassungssch\u00fctzer, die \nebenso Legion wie legend\u00e4r sind. Denken wir nur an den \nebenfalls unzurechnungsf\u00e4higen Landesverr\u00e4ter und als \nPr\u00e4sident des Verfassungsschutzes mehrfachen \u00dcberl\u00e4ufer \nOtto John, an den Schwerstalkoholiker Tiedge, der 1985 \nDoppelagenten an die DDR-Staatssicherheit verriet, oder \nan Holger Pfahls, den abgetauchten Pr\u00e4sidenten des \nK\u00f6lner Verfassungsschutzamtes, der wegen millionenfa-\ncher Unterschlagung und Waffengesch\u00e4ften jahrelang von \nInterpol gesucht wurde. Alles ehrenwerte CDU-/CSU-\nLeute. \n\nWas ist ferner von einem s\u00e4chsischen Innenminister zu \nhalten, der einem Herrn Pieckert die Dienstaufsicht \u00fcber \nden Verfassungsschutz \u00fcbertrug, obwohl dieser weder \n\n 11309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nKenntnisse noch Erfahrungen auf diesem Gebiet besa\u00df? \nDie Vernehmung dieser Herren im Untersuchungsaus-\nschuss geriet fast zum Kabarett und der Begriff Amnesie \nf\u00fcr die Beschreibung seines Erinnerungsverm\u00f6gens w\u00e4re \nwohl ein glatter Euphemismus. Herr Pieckert betonte so \noft, er k\u00f6nnte sich daran und daran und daran nicht mehr \nerinnern, dass man Angst haben musste, ihn vergeblich \nnach dem Vornamen seiner Ehefrau zu befragen. Was gibt \ndieser Mensch auf die Fragen nach der Art und Weise der \nKontrollaus\u00fcbung des Innenministeriums \u00fcber den Ver-\nfassungsschutz zum Besten: Das Innenministerium \nverf\u00fcge \u00fcber keine festen Kontrollregularien; der Verfas-\nsungsschutz bleibe weitestgehend unkontrolliert, weil \nman Vertrauen in die Amtsf\u00fchrung gehabt habe \u2013 ja, \nzumindest bis zum Beweis des Gegenteils \u2013; dass die \nKontrolleure, die aller paar Jahre wechselten, weder \nKenntnisse der Strukturen und Arbeitsweise der Stasi-\nWest hatten oder haben mussten, noch dass eine intensive \nEinf\u00fchrung oder Amts\u00fcbergabe stattfand. \n\nDie Kontrolle war also Zufall oder Willk\u00fcr \u2013 keine \nfestgelegten oder spontanen Kontrollintervalle, keine \nBerichtstermine oder festgelegten Treffen, stattdessen \nVertrauen. Na dann, gute Nacht!, Herr Dr. Buttolo. Und \nwenn es schiefgeht, dann schreddern wir eben die Akten, \nzeigen Zeugen an, \u00fcben gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Druck auf \nUntergebene aus und verweigern die Aussage, weil der \nzart besaitete Ex-Pr\u00e4sident nach seiner Amtsenthebung \nZeichen des k\u00f6rperlichen und geistigen Verfalls vorgibt. \n\nUnd wenn das nicht reicht, blockieren CDU und SPD mit \nihrer Mehrheit im Ausschuss wieder einmal die Untersu-\nchung. Wie sagte Herr Eggert, gewisserma\u00dfen Gr\u00fcn-\ndungsvater der s\u00e4chsischen Stasi-Nachfolgeorganisation, \nnach einer Ausschussabstimmung, mit der die Union den \nunliebsamen Ausschussauftrag weitere vier Wochen \nblockierte, danach im Treppenhaus zu Prof. Schneider \nnoch so sch\u00f6n: \u201eUnd das Spielchen machen wir jetzt \nweiter, bis es schneit.\u201c \u2013 Heiterkeit war die Folge, ist ja \nauch verst\u00e4ndlich. \n\nDer Verfassungsschutz muss, wenn er denn noch nicht \nabgeschafft werden kann, einer erheblich engmaschigeren \nKontrolle durch das Parlament unterworfen werden \u2013 \nschon deshalb, weil er wie weiland die Stasi als Instru-\nment der Regierung eingesetzt wird, um unverhohlen und \nvors\u00e4tzlich die politische Opposition zu diskreditieren. \nDabei \u00fcbertritt er massiv seine verfassungsrechtlich \ngedeckten Befugnisse. \n\nDie NPD schlie\u00dft sich daher den Forderungen des Ge-\nsetzentwurfes an, also der deutlichen St\u00e4rkung der Min-\nderheitenrechte, der Erweiterung der Auskunftsrechte der \nPKK, der verlangten Unmittelbarkeit der Informations-\npflicht, weitestgehenden Akteneinsichtsrechten, Unter-\nrichtung des Landtages usw. \n\nWir gehen aber weiter: Minderheitenschutz und Kontroll-\nrechte m\u00fcssen so eingerichtet sein, dass s\u00e4mtliche im \nLandtag vertretenen Parteien einen Sitz in der PKK \nhaben, ja, die Vertreter aller Oppositionsparteien sollten \nVorrang haben, denn der Verfassungsschutz wird sicher-\n\nlich nicht die eigene Auftrag gebende Regierung bespit-\nzeln. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich mich aber auch hier nur wiederho-\nlen: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist aufzul\u00f6sen, \ndenn diese Variante ist nicht nur billiger \u2013 nur sie kann \ndiesen Machenschaften ein wirkliches Ende setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Dass vonseiten der NPD \nauch anl\u00e4sslich dieses Gesetzentwurfes lediglich Pau-\nschalangriffe auf den Verfassungsschutz als solchen und \nwahrscheinlich auch auf die Verfassung kommen, war \nnicht anders zu erwarten. Wir haben uns inzwischen fast \nschon daran gew\u00f6hnt; besser werden diese Angriffe \nallerdings auch nicht, sie werden auch nicht substanziier-\nter. \n\nIm Gegensatz zur Weimarer Republik, die von Ihren \nGesinnungsfreunden damals zu Fall gebracht worden ist, \nist unsere Republik nicht wehrlos, sondern hat einen \nVerfassungsschutz, und den werden wir uns auch weiter \nleisten \u2013 allein Ihre Existenz macht ihn dringend notwen-\ndig. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZum Gesetzentwurf selbst, meine Damen und Herren. Der \nAnlass des Gesetzentwurfes ist die Aktenaff\u00e4re, die Frage \nnach dem sogenannten Sachsensumpf, und die Vorg\u00e4nge \ninnerhalb des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und im \nStaatsministerium des Innern. Diese Vorg\u00e4nge haben \ngezeigt, dass eine verst\u00e4rkte Kontrolle des Landesamtes \ndurch das Parlament dringend erforderlich ist. Die Aff\u00e4re \nselbst ist bis heute nur in Ans\u00e4tzen \u00fcberhaupt erst einmal \naufgekl\u00e4rt; aber selbst der von der Staatsregierung bestell-\nte und schnellstens fertig gestellte Beyer/Irrgang-Bericht \nkommt zu dem Ergebnis, dass dieses Landesamt grob \nmangelhaft und unter dem Fehlen fast jeglicher Dienst-\naufsicht vor sich hinwerkeln konnte. \n\nDas ist f\u00fcr einen Geheimdienst nicht hinnehmbar, meine \nDamen und Herren. Wer sich dieser Kontrolle so entle-\ndigt, setzt sich bewusst dem Vorwurf aus, hier seine \nVerpflichtungen nicht zu erf\u00fcllen. Es ist unbestreitbar, \ndass dieses Landesamt eine weitere, eine umfassendere \nparlamentarische Kontrolle braucht. \n\nLassen Sie mich zu den Einzelrechten des Gesetzentwur-\nfes eines sagen: Die konkreten Einzelrechte, wie sie \ndieser Gesetzentwurf vorsieht, gehen zu weit. Die konkre-\nte Einzeluntersuchung durch einzelne Mitglieder direkt im \nAmt verkennt das Prinzip der Beh\u00f6rdenstruktur und der \nVerantwortlichkeit der Beh\u00f6rdenleitung, auf die wir \ngesteigerten Wert legen \u2013 nicht zuletzt im Hinblick auf \npolitische Verantwortlichkeiten, die es klar zu ziehen gilt. \n\n 11310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n\u00a7 16 Abs. 3 Satz 6 schlie\u00dflich hebt die Vertraulichkeit bei \nder Bewertung aktueller Vorg\u00e4nge auf. Hierin sehen wir \neine nicht hinnehmbare Kollision mit Geheimhaltungs-\npflichten der Mitglieder des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums \u2013 eine Kollision, die bis zur Beeintr\u00e4chtigung \nder Arbeitsf\u00e4higkeit des Dienstes f\u00fchren kann. \n\nDiese M\u00e4ngel \u2013 lassen Sie es mich kurz machen \u2013 f\u00fchren \nuns dazu, dass wir uns bei diesem Gesetzentwurf lediglich \nenthalten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Herr Abg. Apfel \nhat hier soeben Behauptungen \u00fcber den angeblichen \nGesundheitszustand eines Zeugen im Untersuchungsaus-\nschuss in der \u00d6ffentlichkeit des Landtages zum Besten \ngegeben. Ich bitte Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, und das Pr\u00e4sidi-\num um Pr\u00fcfung, ob nicht ein Versto\u00df gegen die Geheim-\nhaltungsvorschriften und die F\u00fcrsorgepflichten gegen\u00fcber \neinem Zeugen vorliegen. Ich bitte Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, \nzu pr\u00fcfen, ob hier nicht im Nachhinein noch parlamenta-\nrische R\u00fcgem\u00f6glichkeiten bestehen. Ich denke, es kann \nnicht angehen, dass in der \u00d6ffentlichkeit Dinge \u00fcber \nangebliche oder vorgebliche oder sonstige Gesundheits-\nzust\u00e4nde und amts\u00e4rztliche Untersuchungen ausgebreitet \nwerden. Ich denke, wir haben als Ausschuss eine F\u00fcrsor-\ngepflicht, und dieser ist der Abg. Apfel nicht nachge-\nkommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \nja bei Ihnen in guten H\u00e4nden!) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt tats\u00e4chlich gute \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Abschaffung von Geheimdiensten. Diese \nGr\u00fcnde haben sich nicht ersch\u00f6pft. Ganz im Gegenteil: \nMan hat den Eindruck, in den letzten Jahren nehmen sie \nzu. Urgrund dessen, dass immer noch die Frage der \nAbschaffung nachrichtendienstlicher Mittel der Geheim-\ndienste in Rede steht, ist, dass Geheimdienste schlicht und \nergreifend L\u00f6cher in der Demokratie und im Rechtsstaat \nsind. Denn Geheimdienste sind eben, wie der Name schon \nsagt, auf Geheimhaltung angewiesen. Das Wesenselement \nvon Demokratie und Rechtsstaat ist Transparenz, Offen-\nheit und Beteiligung der ganzen Gesellschaft. \n\nWenn sich ein demokratisch-rechtsstaatlich organisiertes \nLand Geheimdienste einrichtet, dann bedarf es einer \neffektiven Kontrolle; gerade bei Geheimdiensten bedarf \nes einer effektiven Kontrolle, denn es handelt sich um \neinen strukturell besonders kontrollbed\u00fcrftigen Bereich, \nweil eben die \u00fcbliche Kontrolle durch Gerichte durch \ndiese Geheimhaltung sowie Medien und \u00d6ffentlichkeit \nausfallen. Wir k\u00f6nnen seit Bestehen der Bundesrepublik \nDeutschland und auch seit Wiederbestehen des Freistaates \nSachsen immer wieder die Verletzung von B\u00fcrgerrechten \nfeststellen. Denn die bisherige Regelung im S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzgesetz ist eher eine Kontrollattrappe, \nhinter der sich der Verfassungsschutz verbergen und \nungest\u00f6rt agieren will. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist leider wahr!) \n\nIch will die Ergebnisse des 2. Untersuchungsausschusses \nzur Aktenaff\u00e4re oder Verfassungsschutzaff\u00e4re \u2013 zum \nsogenannten Sachsen-Sumpf \u2013 nicht vorwegnehmen. Aber \ndas, was wir bisher dort zu h\u00f6ren und zu sehen bekom-\nmen haben, reicht aus, um sagen zu k\u00f6nnen, dass hier \noffenbar Ermittlungen ins Blaue hinein vollzogen wurden, \nohne dass im Amt strukturell f\u00fcr eine zureichende Verifi-\nzierung gesorgt wurde. \n\n\u00dcbrigens, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich einfach \nnoch einmal darauf hinweisen: In der PKK sitzen die zwei \nst\u00e4rksten Parteien des Landtages. Die CDU gibt nat\u00fcrlich \nan Herrn Brangs koalitionshalber einen Sitz ab, aber im \nKern sind die beiden st\u00e4rksten Parteien hier unter sich. \nWir halten das im Kern f\u00fcr einen undemokratischen \nZustand. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nIch m\u00f6chte auch in die PKK!) \n\nDadurch wird beispielsweise meiner Fraktion, uns \nB\u00dcNDNIS-GR\u00dcNEN, verwehrt, in diesem Bereich \n\u00fcberhaupt mitzukontrollieren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zum Gl\u00fcck!) \n\nEs geht also darum, dass wir bei den Geheimdiensten \nimmer wieder ein \u201estrukturell-chronisches Kontrolldefi-\nzit\u201c feststellen und erkennen m\u00fcssen, wie das langj\u00e4hrige \nGeheimdienstopfer Rolf G\u00f6ssner in der Anh\u00f6rung gesagt \nhat. \n\n(Lauter Wortwechsel zwischen der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion,  \n\nund dem Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur an den tragischen Fall von \nMurat Kurnaz erinnern. Ein Jahr nach seiner Gefangen-\nnahme wurde er von Mitarbeitern des Bundesnachrich-\ntendienstes und des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nin Guant\u00e1namo verh\u00f6rt. Nach Auffassung der deutschen \nvernehmenden Beamten war Kurnaz nie terroristisch \nt\u00e4tig, sondern nur zur falschen Zeit am falschen Ort. Aber \nKurnaz blieb noch weitere vier Jahre in Guant\u00e1namo. \nW\u00e4ren die Geheimdienste nicht so geheim, dann h\u00e4tten \nsie diesen Fall sehr schnell \u00f6ffentlich machen k\u00f6nnen und \ndieses schreiende Unrecht h\u00e4tte fr\u00fcher beendet werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWir B\u00dcNDNIS-GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dfen daher die Initiative \nder Linksfraktion und werden dem Gesetzentwurf trotz \neiniger Bedenken im Detail zustimmen, denn aus unserer \nSicht geht es hier um das politische Signal und nicht um \nrechtliches Klein-Klein. \n\n 11311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDie Parlamentarische Kontrollkommission muss \u00fcber \nMechanismen verf\u00fcgen, die eine permanente und einzel-\nfallbezogene Kontrolle des Einsatzes nachrichtendienstli-\ncher Mittel gew\u00e4hrleisten. Die Parlamentarische Kon-\ntrollkommission ben\u00f6tigt das Recht auf Erteilung von \nAusk\u00fcnften, das Recht auf Einsicht in Akten und in \nDateien des Landesamtes, das Recht auf Zugang zum \nLandesamt und Gespr\u00e4che mit den Besch\u00e4ftigten. Wir \nbrauchen eine St\u00e4rkung und einen Ausbau der Minderhei-\ntenrechte, zum Beispiel bez\u00fcglich der Einberufung und \nUnterrichtung der PKK, auch schon auf Antrag nur eines \nihrer Mitglieder. Wir brauchen eine bessere Ausstattung \nder PKK mit Personal- und Sachmitteln und wir brauchen \neine Berichtspflicht der PKK an das Parlament. \n\nIn der Anh\u00f6rung gab es Auseinandersetzungen hinsicht-\nlich des Ausbaus und des Umfangs der Minderheitenrech-\nte. Der Gesetzentwurf sieht hier auf Antrag eines einzel-\nnen Mitglieds bereits ein Akteneinsichtsrecht vor. Ich \nk\u00f6nnte mir vorstellen, dass wir an dieser Stelle durchaus \ndie Anforderung einer qualifizierten Minderheit ins Auge \nfassen sollten und nicht nur die eines einzelnen Mitglieds. \nDass die PKK aber, wie DIE LINKE vorschl\u00e4gt, mit der \nStaatsanwaltschaft zusammenarbeiten sollte, halte ich f\u00fcr \ndurchaus schwierig. Es ist schlie\u00dflich nicht Aufgabe eines \nparlamentarischen Kontrollorgans, die Arbeit der Staats-\nanwaltschaft zu \u00fcbernehmen. Was uns aber auch in Ihrem \nGesetzentwurf noch fehlt, ist ein umfassendes Aktenein-\nsichtsrecht f\u00fcr Betroffene, wie es beispielsweise im Land \nBerlin schon besteht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa regieren wir ja auch!) \n\nWir fragen uns, liebe Damen und Herren von der Koaliti-\non \u2013 Herr Brangs hat dazu gesprochen \u2013: Wieso haben wir \nvon Ihrem Gesetzentwurf so lange nichts mehr geh\u00f6rt. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nSchlie\u00dflich liegt die Anh\u00f6rung \u00fcber ein Dreivierteljahr \nzur\u00fcck. Ich habe Ihnen sehr genau zugeh\u00f6rt, Herr Kollege \nBrangs, muss Ihnen aber leider sagen, dass ich Ihre \nEinlassung, auf die Regelung im Bund zu warten, nicht \nf\u00fcr sehr \u00fcberzeugend halte. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWahrscheinlicher erscheint mir die Interpretation, dass die \ninterne Blockade beispielsweise aufgrund des Personal-\nvertretungsgesetzes, das Sie nicht in der Lage sind gegen-\n\u00fcber der CDU durchzusetzen, vielleicht die Ursache daf\u00fcr \nist, dass Sie an dieser Stelle nicht weiterkommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nWas Sie alles wissen, Herr Lichdi!) \n\n\u2013 Ja. Das war schon in den Medien nachzulesen, Herr \nKollege Brangs. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit zu dieser Frage. Wir werden dem Ge-\nsetzentwurf zustimmen. Ich bin mir sehr sicher, dass diese \nFrage die CDU und die Koalition, wer auch immer ihr in \n\nder n\u00e4chsten Legislaturperiode angeh\u00f6ren wird, nicht \nloslassen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Lichdi hat es \nbereits betont: Die Mitglieder des 2. Untersuchungs-\nausschusses k\u00f6nnen aus dem, was sie bis dato aus der \nArbeit des Ausschusses in zwischenzeitlich 35 Sitzungen \nan Erkenntnissen zu Schwachpunkten in der Aus\u00fcbung \nder Parlamentarischen Kontrolle \u00fcber die T\u00e4tigkeit des \nLandesamtes gewonnen haben, nur partiell reden. Heute \nist ohnehin nicht der Ort, das im Detail auszuwerten. Aber \nich sage es einfach auf den Nenner gebracht nach meiner \n\u00dcberzeugung, ganz gleich, zu welchen Wertungen der \nAusschuss letzten Endes kommt: Der Gesetzentwurf hat \nim Grunds\u00e4tzlichen jedenfalls seine Berechtigung und \nseine dringliche Notwendigkeit. \n\nHier setzt das Problem an, das Kollege Lichdi noch \neinmal aufgeworfen hat. Wir sind in der Frage, ob und \nwann wir die parlamentarische Kontrolle, \u00fcber das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und den Nachrichtendienst \nausregeln, als Parlament nicht frei. Artikel 83 Abs. 3 \nSatz 2 schreibt uns vor, als Parlament zu gew\u00e4hrleisten, \ndass eine st\u00e4ndige effektive Kontrolle seitens des Parla-\nments \u00fcber den Nachrichtendienst und \u00fcber die Anwen-\ndung nachrichtendienstlicher Mittel gew\u00e4hrleistet ist. \nWenn selbst die Koalition \u2013 das ist unbestritten, sonst \nh\u00e4tte sie keinen Gesetzentwurf eingebracht \u2013 diese \nSchwachpunkte erkennt, dann hat sie die verdammte \nPflicht und Schuldigkeit, sage ich einmal so respektlos, in \ndieser Legislatur damit zu Ende zu kommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber die bringen es doch nicht mehr!) \n\n\u2013 Eben! Wenn sie das nicht tut, dann muss sie im Prinzip \nirgendwo die Konsequenz ziehen und dem vorliegenden \nEntwurf zustimmen. Auf den Nenner gebracht, wollen wir \nmit dem vorgeschlagenen \u00c4nderungsgesetz aus schlech-\nten Erfahrungen Lehren ziehend einen Regelungsgehalt, \nder tats\u00e4chlich dem Auftrag einer Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission, wie er im Urteil des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes vom 14.05.1996, Az.: VF44II94, klar \nbestimmt ist. \n\nWir haben ein eigenes Urteil des eigenen S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshof, der uns den Artikel 83 Abs. 2 \nSatz 2 noch einmal ausgestaltet. Dort ist gesagt worden, \nich zitiere aus dem Tenor des Urteils: \u201eEs ist eine perma-\nnente und einzelfallbezogene Kontrolle des Einsatzes \nnachrichtendienstlicher Mittel, diese Kontrollgremien als \nHilfsorgane\u201c \u2013 gemeint ist die Parlamentarische Kontroll-\nkommission \u2013 \u201edes Parlamentes zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \u201eEine \n\n 11312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\npermanente und einzelfallbezogene Kontrolle\u201c, hat der \nVerfassungsgerichtshof gesagt. \n\nEin weiterer Satz aus dem Urteil mit Bezug zu Artikel 83 \nAbs. 3 Satz 2 lautet: \u201eDer Gesetzgeber muss einer der \nrichterlichen Unabh\u00e4ngigkeit vergleichbar pers\u00f6nliche \nund sachliche Unabh\u00e4ngigkeit der Hilfsorgane des Parla-\nments\u201c \u2013 gemeint sind hier wieder die parlamentarischen \nKontrollgremien, G10 und PKK usw. \u2013 \u201ezur Kontrolle des \nNachrichtendienstes sowie deren Einzelmitglieder sicher-\nstellen.\u201c Ich wiederhole mich gern f\u00fcr das Stammbuch: \n\u201e... eine der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit vergleichbare \npers\u00f6nliche und sachliche Unabh\u00e4ngigkeit des Parla-\nments\u201c bzw. dieser Gremien zur Kontrolle des Nachrich-\ntendienstes sowie der Einzelmitglieder des Gremiums. \n\nNun wissen wir, das ist notorisch, das kann auch jeder \nhier ohne Geheimnisverrat sagen: Fakt ist, dass weder vor \ndem Urteil des Verfassungsgerichtshofes zur Problematik \nder Nichtverfassungskonformit\u00e4t der vorher im Gesetz \n\u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz enthaltenen \nRegelungen zur Beobachtung der Organisierten Krimina-\nlit\u00e4t noch danach die Parlamentarische Kontrollkommis-\nsion dieses Landtages der 4. Wahlperiode von der Exis-\ntenz und der T\u00e4tigkeit sowie von den Erkenntnissen des \nReferates 33/34 des Landesamtes unterrichtet worden ist; \nweder vor dem Urteil noch danach, weder unter der \nVerantwortung des Innenministers Thomas de Maizi\u00e8re \u2013 \nheute bekannterma\u00dfen auch unter anderem der Geheim-\ndienstkoordinator der Bundesrepublik Deutschland \u2013 noch \nunter der Verantwortung des Amtsnachfolgers des Staats-\nministers des Innern, Herrn Dr. Albrecht Buttolo. Das ist \nFakt. \n\nDie Unterrichtungen in der 4. Wahlperiode sind nicht \nerfolgt, die Bestimmung aus dem \u00a7 17 Abs. 1 ist aber \neindeutig. Dieser Abs. 1 des Verfassungsschutzgesetzes \nsagt definitiv \u2013 da gibt es \u00fcberhaupt keine Deutungsl\u00fc-\ncken \u2013: \u201e\u00dcber die allgemeine T\u00e4tigkeit des Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz und \u00fcber Vorg\u00e4nge von besonderer \nBedeutung hat der Innenminister die PKK umfassend zu \nunterrichten.\u201c \n\nIch will eine einzige plausible Erkl\u00e4rung, weshalb tats\u00e4ch-\nlich jedenfalls in der Legislatur des jetzigen Landtages \nkeine Unterrichtung von Amts wegen erfolgt ist, bevor \nder Datenschutzbeauftragte mit seiner Unterrichtung vom \nSeptember 2006 das Problem der Existenz des Umfanges \nder Datensammlung, der Regelungsl\u00fccken, der L\u00fccken \nzur Verwertung etc. pp. die \u00d6ffentlichkeit informiert hat, \nnie aber ein Ton in der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission gepfiffen wurde. \n\nWie sensibel das Problem ist, muss man doch gerade hier \nin den ostdeutschen L\u00e4ndern nicht definieren. Uns ist \nimmer erkl\u00e4rt worden, der wesentliche Unterschied \nzwischen der Akzeptanz oder der Duldung eines Geheim-\ndienstes in der Demokratie im Verh\u00e4ltnis zum geheimen \nDienst in der Diktatur ist der, dass in der ersteren eine \nparlamentarische Kontrolle vorhanden ist. Wenn ich \ndiesen hehren Anspruch verk\u00fcnde, dann habe ich im \nPrinzip keine drei, keine sechs Monate und gleich gar \n\nnicht zwei Jahre Zeit oder kann warten bis in die n\u00e4chste \nLegislaturperiode, um deutlich erkennbare Verletzungen \nder Informationspflicht gegen\u00fcber dem Parlament und \ndeutliche Regelungsl\u00fccken zu beseitigen. \n\nEin Nicht-T\u00e4tigwerden des Gesetzgebers ist in dieser \nFrage v\u00f6llig inakzeptabel und kann nicht hingenommen \nwerden, und es ist letztlich das Verdienst der einbringen-\nden Fraktion, dass sie das eigentlich mit aller Sachlichkeit \nausregeln will. \u00dcber die Reichweite einzelner Bestim-\nmungen kann man sich noch verst\u00e4ndigen. \n\nDer Gesetzentwurf ist mitnichten zu weit weg von dem, \nwas inzwischen auf der Bundesebene Konsens ist. Das \nl\u00e4sst sich sogar mit Presseerkl\u00e4rungen nachweisen. Es ist \nEinigkeit \u00fcber die Aktenherausgabe an Mitglieder des \nParlamentarischen Kontrollgremiums im Bundestag \nerzielt. Es ist Einigkeit dar\u00fcber erzielt, dass PKG-\nMitglieder im Bundestag k\u00fcnftig Zutrittsrechte zu s\u00e4mtli-\nchen Dienstr\u00e4umen der Dienste haben werden. Es ist \nEinigkeit dar\u00fcber erzielt, dass auch Mitarbeiter von \nAbgeordneten k\u00fcnftig Geheimdienstsachen lesen d\u00fcrfen, \ndass die Mitarbeiter gewisserma\u00dfen auch in dieser Form \nmit Sachkompetenz unterst\u00fctzen d\u00fcrfen. \n\nDas alles sind Grundans\u00e4tze f\u00fcr Regelungen in der zentra-\nlen Novelle zum Kontrollgremiumgesetz auf Bundesebe-\nne, die sinngerecht dem entsprechen, was in diesem \nGesetzentwurf enthalten ist. Insofern ist der Gesetzent-\nwurf nichts Linkspolitisches, sondern es ist einfach ein \nsachlicher Gesetzentwurf, dem man, wenn man springen \nwollte, auch ohne Not aus der Koalition zustimmen kann. \nMan kann es verbessern, weiterf\u00fchren oder modern \nanpassen, wenn auf Bundesebene jemandem noch Ge-\nscheiteres eingefallen ist. Dass hier hohe Not zum Han-\ndeln besteht, liegt auf der Hand. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so aus. \nDie Staatsregierung w\u00fcnscht das Wort nicht. Wir kommen \nzur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \nSt\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle des Einsatzes \nnachrichtendienstlicher Mittel im Freistaat Sachsen. Wir \nstimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Linksfraktion. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz zur \u00c4nderung des Verfas-\nsungsschutzgesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \nArtikel 1 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fch-\nrung des Artikels 10 des Gesetzes im Freistaat Sachsen. \nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\n 11313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Kon-\ntrollgesetzes. Wer stimmt dem zu? \u2013 Die Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier sehe ich gleiches \nStimmverhalten. Artikel 3 wurde mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 4 auf, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen wurde der Artikel 4 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich auch eine Gesamtabstimmung und der \nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt noch einmal \nzu\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5 \nEs hat einen Einspruch eines Abgeordneten zum Abstim-\nmungsergebnis durch die FDP, Herrn Prof. Schmalfu\u00df, \ngegeben. \n\nEs besteht die M\u00f6glichkeit, nach \u00a7 102 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung Abschnitt 7, dass Herr Prof. Schmalfu\u00df \nder amtierenden Pr\u00e4sidentin und den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \n\ngegen\u00fcber erkl\u00e4rt, dass er im Raum war und mit Nein \ngestimmt hat. Wir k\u00f6nnen das Ergebnis somit korrigieren. \nDas haben wir hiermit getan. Es \u00e4ndert aber nichts an der \nEntscheidung entsprechend dem Gesamtergebnis. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung \n\nDrucksache 4/10924, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/15374, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Fraktionen erhalten das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache. Wir beginnen mit der Fraktion GR\u00dcNE. Es \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und die \nStaatsregierung. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit unserem \nWiedereinzug in den Landtag im Jahr 2004 pr\u00e4sentieren \nwir B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN laufend Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \neine Belebung der kommunalen Demokratie in Sachsen, \nleider ohne jeden Erfolg in den K\u00f6pfen von CDU und \nSPD. Man kann ja durchaus andere B\u00fcrgerbeteiligungsan-\ns\u00e4tze verfolgen als wir GR\u00dcNE. Dies tut etwa DIE \nLINKE, die sich in dieser Frage ebenfalls engagiert. \nDagegen will die CDU am bestehenden Zustand der \nsp\u00e4rlichen B\u00fcrgerbeteiligungsm\u00f6glichkeiten und der \n\u00e4u\u00dferst schwachen Stellung der \u00f6rtlichen kommunalen \nEbene festhalten. Mir kommt da immer der Verdacht, dass \ndie CDU mit der Kleinhaltung von B\u00fcrgerrechten ihre \neigene Machtstellung zementieren m\u00f6chte. \n\nBesonders ersch\u00fcttert bin ich aber immer wieder \u00fcber die \n\u00c4u\u00dferungen der SPD-Vertreter im Innenausschuss, die \nerkennen lassen, dass das Problem noch nicht einmal \nintellektuell angekommen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Nach unserer festen \u00dcberzeu-\ngung erleben wir eine Krise der Zustimmung zu demokra-\ntischen Formen und Verfahren. Uns alle sollte das nicht \nkalt lassen, sondern wir sollten ehrlich und offen nach \nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten suchen. Wir wollen wirklich mehr \n\nDemokratie, wie es einstmals ein bekannter SPD-Politiker \nwollte. Leider hat im Ausschuss zu diesem Gesetzentwurf \nwie so oft nur eine h\u00f6chst formale Debatte stattgefunden. \n\nImmerhin hat die Anh\u00f6rung ein wichtiges Ergebnis \nerbracht. Schon nach der geltenden Rechtslage ist die \nEinf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung in allen Ortsteilen \neiner Gemeinde zul\u00e4ssig. Dies wurde kommunal von \ninteressierter Seite immer wieder anders dargestellt. \n\nAndererseits mussten wir zu der Anh\u00f6rung auch skurrile \nStellungnahmen entgegennehmen. So erkl\u00e4rte ein Sach-\nverst\u00e4ndiger, dass die Ortschaftsverfassung nur m\u00f6glich \nsei, wenn ein \u201eOrtsteil\u201c vorliege. Ein \u201eOrtsteil\u201c setze aber \neine Unterbrechung des Siedlungszusammenhanges \nvoraus. Hier sollen also die Geografie und die zuf\u00e4llige \nSiedlungsentwicklung \u00fcber \u00f6rtliche Rechte der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger entscheiden. Eine absurde Vorstellung. \nSoll denn eine Ortschaftsverfassung verlustig gehen, \nwenn eine Siedlungsl\u00fccke durch einen Bebauungsplan \ngeschlossen wird? \n\nIm Verfahren wurden auch ernst zu nehmendere Beden-\nken ge\u00e4u\u00dfert. So soll das aufschiebende Veto des Ort-\nschaftsrates gegen Gemeinderatsbeschl\u00fcsse, das wir in \nunserem Gesetzentwurf vorschlagen, ein sogenanntes \nKettenvetorecht erm\u00f6glichen, also dass immer wieder in \nderselben Angelegenheit ein Widerspruch seitens des \nOrtschaftsrates eingelegt wird. Dem ist nat\u00fcrlich nicht so. \nIch habe immer wieder klargestellt und auch begr\u00fcndet, \nwarum das nicht so ist. \n\n 11314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDenn der Gemeinderat kann dieselbe Angelegenheit auch \nnur einmal in sechs Monaten behandeln. Das ist eine \nRegelung, die jetzt schon in der Gemeindeordnung steht \nund die nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Ortschaft gilt. \nZu einer dauernden Blockade kommt es dadurch nat\u00fcrlich \nnicht. Daran \u00e4ndert auch nichts, wenn man, wie es ein \nSachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung getan hat, das nebul\u00f6se \nPrinzip der Einheitsgemeinde ins Feld f\u00fchrt. \n\nNein, meine Damen und Herren, wir wollen tats\u00e4chlich \ndie Rechte der \u00f6rtlichen Ebene innerhalb einer Gemeinde \nst\u00e4rken. Wenn Ihnen unsere Vorschl\u00e4ge, wie etwa das \naufschiebende Widerspruchsrecht oder ein eigenes Bud-\ngetrecht f\u00fcr den Ortschaftsrat, nicht gefallen, dann bitte \nich Sie darum, selbst eigene Vorschl\u00e4ge zu machen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDoch dazu habe ich von Ihnen nie irgendeinen Ton \ngeh\u00f6rt. Ich habe immer nur Ausfl\u00fcchte, falsche Rechtsar-\ngumente und die Aussage geh\u00f6rt, dass Sie \u00fcberhaupt \nkeine Lust haben, sich mit diesem Thema zu befassen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Lichdi, weil Sie \nimmer nicht da sind, k\u00f6nnen Sie das nicht h\u00f6ren!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen: So werden Sie \n\u2013 selbst Sie, Herr Bandmann \u2013 Ihrer Verantwortung, die \nSie als gew\u00e4hlte Vertreter im Landtag haben, nicht ge-\nrecht. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Denken Sie an Ihre \nVerantwortung f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze, Herr Lichdi!) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Zwischenfrage stellen? Ich habe Sie \nnicht verstanden. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Das ist gut so!) \n\n\u2013 Es ist offensichtlich nicht so, dass der Kollege eine \nZwischenfrage stellen wollte. \n\nNein, meine Damen und Herren, ich bin tats\u00e4chlich der \nAuffassung, dass wir uns alle insgesamt, weil wir Demo-\nkraten sind und die Demokratie verteidigen wollen, \nendlich dieser Frage ernsthaft zuwenden und nicht mit \neiner derartigen intellektuellen Blockadehaltung, wie sie \nuns hier immer wieder entgegengebracht wurde, dieses \nProblem aussitzen sollten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der uns von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgelegte Gesetzentwurf \nstellt meines Erachtens den Versuch dar, einen Teil unse-\nrer seit 15 Jahren bew\u00e4hrten Gemeindeordnung auf den \nKopf zu stellen. Er bedeutet einen Systembruch. Das war \nauch wirklich die \u00fcberwiegende Meinung der Sachver-\nst\u00e4ndigen, die am 8. Januar dieses Jahres an einer ausf\u00fchr-\nlichen Anh\u00f6rung teilnahmen. \n\nDas angeblich gro\u00dfe B\u00fcrgerinteresse an diesem Gesetz-\nentwurf wurde durch die Pr\u00e4senz von insgesamt zwei \nPersonen auf der Besuchertrib\u00fcne ad absurdum gef\u00fchrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Um es auf den Punkt zu \nbringen: Der Gesetzentwurf strebt drei Ziele an: erstens \ndie Festschreibung der Ortschaftsverfassung in allen \nOrtsteilen einer Gemeinde, zweitens die \u00dcbertragung der \nEntscheidung \u00fcber die Mittelverteilung durch den Ort-\nschaftsrat und drittens ein Widerspruchsrecht gegen \nEntscheidungen des B\u00fcrgermeisters und Beschl\u00fcsse des \nGemeinderates. \n\nMit der vorgesehenen \u00c4nderung von \u00a7 65 Abs. 1 der \nGemeindeordnung wird wieder einmal versucht, angebli-\nche Probleme, f\u00fcr die die Landeshauptstadt Dresden \nzust\u00e4ndig ist, in den Landtag zu zerren. Die Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\nDie geltende Formulierung in der Gemeindeordnung l\u00e4sst \ndurchaus die Einf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung in allen \nOrtsteilen einer Gemeinde zu. Eine weitere Klarstellung \nist \u00fcberfl\u00fcssig. Der gew\u00e4hlte Stadt- oder Gemeinderat \nmuss es nur wollen und durch die Hauptsatzung beschlie-\n\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man die kommunale \nSelbstverwaltung will, muss man das auch akzeptieren. \nAber einige in diesem Hohen Haus rufen nach B\u00fcrgerent-\nscheiden und kommunaler Selbstbeteiligung nur dann, \nwenn ihnen die Ergebnisse in den Kram passen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDie zweite Regelung des Gesetzentwurfes sieht vor, dass \nder Gemeinderat dem Ortschaftsrat die Entscheidung \u00fcber \nHaushaltsmittel im Rahmen einer Richtlinie \u00fcbertragen \nkann. Auch das ist \u00fcberfl\u00fcssig. Bereits nach geltender \nRechtslage sind dem Ortschaftsrat zur Erf\u00fcllung der ihm \n\u00fcbertragenen Aufgaben angemessene Haushaltsmittel zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. Zur Aufgabenerledigung kann der \nGemeinderat dem Ortschaftsrat Richtlinien vorgeben. Die \nRechtslage ist eindeutig. Weiterer Klarstellungsbedarf \nbesteht nicht. \n\nDer dritte und letzte \u00c4nderungsvorschlag des Gesetzent-\nwurfes fordert ein Widerspruchsrecht gegen Beschl\u00fcsse \ndes B\u00fcrgermeisters oder des Gemeinderates. Diese \nFormulierung ist schlichtweg falsch. Ein Gemeinderat \nkann zwar Beschl\u00fcsse fassen, aber ein B\u00fcrgermeister \nallein kann das nicht, er handelt in Form von Entschei-\ndungen. Damit wird die Umsetzung von Entscheidungen \ndes Gemeinderates bzw. des B\u00fcrgermeisters um mindes-\ntens vier Wochen verz\u00f6gert und der Gemeinderat ge-\nzwungen, nach vier Wochen erneut \u00fcber dieselbe Angele-\ngenheit zu entscheiden. Es ist davon auszugehen, dass er \ndann wieder die gleiche Entscheidung treffen wird. Ich \nfrage mich: Wem n\u00fctzt das? \n\n 11315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nWas w\u00e4re die Folge dieses Vetorechtes, auch wenn es sich \nnur auf Gemeinderatsbeschl\u00fcsse bezieht? Bisher besteht \nein Anh\u00f6rungsrecht der Ortschaftsr\u00e4te. Dieses bezieht \nsich auf Angelegenheiten mit besonderer Bedeutung f\u00fcr \ndie Ortsteile. Das vorgeschlagene Vetorecht soll sich \ndemgegen\u00fcber auf alle ortsbezogenen Angelegenheiten \nbeziehen. Ob eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den Ortsteil \nvorliegt, ist dabei v\u00f6llig irrelevant. Das hei\u00dft, dieses \nVetorecht w\u00fcrde pl\u00f6tzlich einen Gro\u00dfteil aller Gemeinde-\nratsbeschl\u00fcsse betreffen. Es w\u00fcrde vor allen Dingen viel \nweiter gehen als das bisherige Anh\u00f6rungsrecht. Das h\u00e4tte \nzur Folge, dass der Ortschaftsrat zwar nicht angeh\u00f6rt \nw\u00fcrde, aber ein Vetorecht aus\u00fcben k\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres Problem besteht \ndarin, dass innerhalb der gro\u00dfen Gemeinden, vor allem \nder kreisfreien St\u00e4dte in Sachsen, ein erhebliches Un-\ngleichgewicht zwischen den Rechten der Ortschaftsr\u00e4te \nund den Rechten der Stadtbezirksbeir\u00e4te bestehen w\u00fcrde. \nDas ist bisher schon problematisch. Nun w\u00e4re es so, dass \ndie Stadtbezirksbeir\u00e4te allenfalls etwas sagen d\u00fcrften, das \nnicht beachtet wird, aber die Ortschaftsr\u00e4te k\u00f6nnten \npl\u00f6tzlich ein Veto einlegen. Das w\u00fcrde ein Ungleichge-\nwicht herbeif\u00fchren, das sicher nicht im Interesse der \nAkzeptanz von Entscheidungen durch die B\u00fcrger ist. \n\nAlles in allem ist der uns vorliegende Gesetzentwurf \nverfassungsrechtlich bedenklich, da er die Rechte des \ngew\u00e4hlten Stadt- und Gemeinderates einschr\u00e4nkt. Er \nenth\u00e4lt unklare Formulierungen und verz\u00f6gert das Ver-\nwaltungshandeln unn\u00f6tig. Er ist einfach \u00fcberfl\u00fcssig und \nwird deshalb von den Koalitionsfraktionen abgelehnt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Von Ihnen ist auch  \n\nkeine b\u00fcrgernahe Politik zu erwarten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Herr Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \nAnders als mein Vorredner sehen wir den Gesetzentwurf \nganz und gar nicht als \u00fcberfl\u00fcssig an. Ich denke, es ist \nalles zu unterst\u00fctzen, was die Stellung der Ortschaftsr\u00e4te, \nim \u00dcbrigen auch der Stadtbezirksbeir\u00e4te, verbessert und \ndamit eine St\u00e4rkung der b\u00fcrgerschaftlichen Mitwirkung \nder Einwohner in den jeweiligen Ortsteilen erreicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist ein unterst\u00fctzenswertes politisches Ziel. Insofern \nist die Initiative, die B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ge-\nstartet haben, zeitgem\u00e4\u00df und unterst\u00fctzenswert. Das sage \nich gerade vor dem Hintergrund \u2013 und das ist mehr als \neine Fu\u00dfnote \u2013, dass das Innenministerium gerade dabei \nist, durch eine sehr problematische und, wie ich meine, \nauch sehr engstirnige Auslegung des Kommunalwahlge-\nsetzes eine Vielzahl von Bewerberinnen und Bewerbern \nf\u00fcr die neuen Ortschaftsr\u00e4te aus dem Feld zu schlagen, \n\nweil sie, anders als es bisher Usus war und in den Jahren \n1999 und 2004 unbeanstandet geblieben ist, nicht mehr \nauf der Kreisebene durch ihre Parteien best\u00e4tigt werden \nk\u00f6nnen. In vielen Orten \u2013 das d\u00fcrfte auch die CDU selbst \nbetreffen \u2013 gibt es in den kleinen Ortschaften keine \nentsprechenden Gruppen, die diese Kandidatinnen und \nKandidaten aufstellen k\u00f6nnten. Das ist eine Ohrfeige f\u00fcr \ndie, die bereit sind, sich ehrenamtlich in ihren Ortsteilen \nzu engagieren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch darf hier bereits versprechen, dass sich DIE LINKE \ndagegen mit allen, auch rechtlichen Mitteln zur Wehr \nsetzen wird. \n\nZur\u00fcck zum Gesetzentwurf. \n\nIch darf daran erinnern, dass DIE LINKE, damals noch \ndie PDS, in der 3. Wahlperiode eine ziemlich \u00e4hnliche \nInitiative wie jetzt die GR\u00dcNEN gestartet hat. Ich un-\nterstelle Ihnen, Kollege Lichdi, nicht, dass Sie das abge-\nschrieben haben, aber vielleicht ist Ihnen das bekannt. \nDamals haben wir ein ziemlich umfassendes Artikelgesetz \nmit 58 \u00c4nderungen von f\u00fcnf oder sechs s\u00e4chsischen \nKommunalgesetzen vorgelegt. Das war vielleicht etwas \nunverdaulich und etwas viel auf einmal. Auf alle F\u00e4lle \nhaben wir dabei auch an die Ortschafts- und Stadtbezirks-\nbeir\u00e4te gedacht. \n\nZum einen wollten wir \u2013 genau wie Sie \u2013 eine garantierte \nminimale Finanzausstattung der Ortschaftsr\u00e4te. Ich denke, \ndass es auch in der Anh\u00f6rung deutlich wurde, dass es \neinfach nicht sein kann, dass manche Ortsvorsteher wegen \nein paar hundert Euro wie ein abgeh\u00e4rmter Bittsteller vor \ndie B\u00fcrgermeister treten und um dieses Geld betteln \nm\u00fcssen. Das ist zugegebenerma\u00dfen nicht \u00fcberall der Fall, \naber eben doch an zu vielen Orten. Ich denke, das kann \nnicht sein. Wenn man die Ortschaftsverfassung per \nHauptsatzung einf\u00fchrt, muss man auch f\u00fcr eine minimale \nFinanzausstattung mit entsprechenden Richtlinien sorgen. \nDas ist zu unterst\u00fctzen. \n\nDas bedingte Vetorecht, Kollege Schowtka, das in dem \nGesetzentwurf der GR\u00dcNEN steht, haben Sie gar nicht \nrichtig verstanden. Dort wird von einem bedingten und \nkeinem absoluten Vetorecht gesprochen. Das f\u00fchrt im \nschlimmsten Fall zu einer weiteren Beschlussschleife, \ndamit man noch einmal gr\u00fcndlich nachdenkt, ob man den \nBeschluss nicht noch ab\u00e4ndern sollte. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nWas ist denn eine Beschlussschleife?) \n\nDass irgendetwas blockiert wird, kann ich in diesem Fall \nnicht erkennen. Diese Konstruktion der Kettenblockade \nist eine mehr theoretische Konstruktion. Man h\u00e4tte das \nseitens der GR\u00dcNEN noch einmal klarstellen k\u00f6nnen. Sie \nhaben das nicht getan. Vielleicht h\u00e4tte das die letzten \ntheoretischen Bedenken ausger\u00e4umt. \n\nTrotz dieser theoretischen Bedenken, die praktisch nie \neintreten werden, werden wir diesem Gesetzentwurf \nzustimmen. \n\n 11316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die SPD-\nFraktion sprechen, oder war das vorhin der Koalitionsred-\nner? \u2013 Okay. Weil hier zwei Namen stehen, muss ich \nnachfragen. \u2013 Dr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Auch die \nNPD-Fraktion wird diesem Gesetzentwurf zustimmen. Es \nist ein Grundanliegen der NPD, dass die Mitbestimmung \nder Einwohner vor Ort gest\u00e4rkt wird. Das Grundanliegen \nder allgemeinen Einf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung ist \nauch zu unterst\u00fctzen. \n\nMit Details dieses Gesetzentwurfs haben auch wir Bauch-\nschmerzen, sprich mit dem Vetorecht der Ortschaftsr\u00e4te. \nDa w\u00e4re vielleicht weiterer Gestaltungsbedarf n\u00f6tig \ngewesen. Die eingeschr\u00e4nkte Budgethoheit, die die \nOrtschaftsr\u00e4te bekommen sollen, ist aus unserer Sicht ein \nAnliegen, welches auf alle F\u00e4lle unterst\u00fctzenswert ist. \n\nUm es klar zu sagen: Der Systembruch besteht aus unse-\nrer Sicht weniger im Anliegen dieses Gesetzentwurfs, \nsondern er besteht eigentlich in der Eingemeindungsreali-\nt\u00e4t der letzten 15 Jahre. Viele jahrhundertelang selbstst\u00e4n-\ndige Gemeinden sind pl\u00f6tzlich nicht mehr eigenst\u00e4ndig \nhandlungsf\u00e4hig. Das schafft bei den Einwohnern vor Ort \nFrustration, die dazu f\u00fchrt, dass auch nur noch ein be-\ngrenztes Interesse an der Mitarbeit in den Ortschaftsr\u00e4ten \nvorhanden ist. \n\nDem Ganzen setzt die Richtlinie des SMI vom \n22. April 2009 noch die Krone auf. Ich halte es f\u00fcr absolut \nproblematisch, dass Mitgliederversammlungen auf Kreis-\nebene nicht mehr dazu dienen d\u00fcrfen, Kandidaten f\u00fcr \nOrtschaftsr\u00e4te aufzustellen. Sollte dies vom Gesetzgeber \ndamals so gewollt gewesen sein, dann \u2013 das muss ich \nsagen \u2013 halte ich das f\u00fcr verfassungswidrig. Auch wir als \nNPD sind davon in mehreren Ortschaften betroffen, wie \nes DIE LINKE f\u00fcr sich bereits angesprochen hat. Wir \nhaben bereits Klage eingereicht, und wir sehen dem \nVerfahren gelassen entgegen. Wir werden auf alle F\u00e4lle \nalle Mittel aussch\u00f6pfen, dass die B\u00fcrger, die sich vor Ort \nengagieren wollen, dies auch k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt sehen wir in dem Gesetzentwurf eine St\u00e4rkung \nder Ortschaftsr\u00e4te und werden dementsprechend auch \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP; Herr Dr. \nMartens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz ma-\nchen. Wir werden diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nDie Gr\u00fcnde k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen. Ich werde \nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die \nStaatsregierung sprechen? \u2013 Bitte, Herr Minister \nDr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nLassen Sie mich meinen Ausf\u00fchrungen voranstellen, dass \nsich nach Ansicht der Staatsregierung die bisherigen \nRegelungen \u00fcber die Ortschaftsverfassung und die Stadt-\nbezirksverfassung im Wesentlichen bew\u00e4hrt haben und \ndaher der im Gesetzentwurf behauptete Handlungsbedarf \nnicht gesehen wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs soll den Eindruck \nvermitteln, es best\u00fcnden in erheblichem Ma\u00dfe Vollzugs-\ndefizite. Hier werden aber einzelne Problemf\u00e4lle in einer \nWeise verallgemeinert und als Begr\u00fcndung daf\u00fcr heran-\ngezogen, ein Regelungswerk zu konstruieren, das unprak-\ntikabel, unzweckm\u00e4\u00dfig und bestenfalls nur \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nEin Beispiel: So beabsichtigt die \u00c4nderung von \u00a7 65 \nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung eine Klarstel-\nlung, dass die Ortschaftsverfassung sowohl in einzelnen \nals auch in allen Ortsteilen einer Gemeinde eingef\u00fchrt \nwerden kann. Diese Klarstellung ist jedoch \u00fcberfl\u00fcssig, \ndenn bereits aus dem derzeitigen Wortlaut geht klar \nhervor, dass die Ortschaftsverfassung ohne r\u00e4umliche \nBeschr\u00e4nkung eingef\u00fchrt werden kann. \n\nEntschieden abzulehnen ist die im Gesetzentwurf geplante \nEinf\u00fchrung eines Vetorechts des Ortschaftsrates per \nHauptsatzung gegen Entscheidungen des B\u00fcrgermeisters \noder des Gemeinderates mit aufschiebender Wirkung. \nBereits nach derzeitiger Rechtslage besitzen die Ort-\nschaftsr\u00e4te ein Anh\u00f6rungsrecht. Das Unterlassen der \nAnh\u00f6rung stellt einen schwerwiegenden Verfahrensfehler \ndar, der zur Rechtswidrigkeit des Gemeinderatsbeschlus-\nses f\u00fchrt. \n\nDie Einf\u00fchrung eines weitergehenden Vetorechts ist im \nInteresse einer funktionierenden Gemeindeverwaltung \nweder geeignet noch erforderlich, denn die vom An-\ntragsteller geplante Einf\u00fchrung eines Vetorechts mit \nzeitlich befristeter aufschiebender Wirkung w\u00fcrde dazu \nf\u00fchren, dass s\u00e4mtliche Entscheidungen des B\u00fcrgermeis-\nters und des Gemeinderates f\u00fcr zun\u00e4chst schwebend \nunwirksam erkl\u00e4rt w\u00fcrden. Das Vetorecht w\u00fcrde ein \nstarkes Hemmnis f\u00fcr die Verwaltung der Kommunen \ndarstellen. Aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden muss es daher bei \ndem bisherigen System der nachtr\u00e4glich anfechtbaren \nBeschl\u00fcsse bleiben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf die Ausf\u00fchrungen der \neinbringenden Fraktion eingehen. Die Rede war von \neinem kooperativen Modell zwischen der \u00f6rtlichen und \n\n 11317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nder gesamtst\u00e4dtischen Ebene sowie von einer Entlastung \ndes B\u00fcrgermeisters und des Stadtrates. Der vorgelegte \nGesetzentwurf erf\u00fcllt diese Ziele gerade nicht, denn er \ndurchbricht die bisherige kommunalverfassungsrechtliche \nAufgabenverteilung zwischen dem Ortschaftsrat und den \nOrganen Gemeinde und B\u00fcrgermeister mit der Folge, dass \ndie kommunale Entscheidungsf\u00e4higkeit erheblich einge-\nschr\u00e4nkt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr mich nicht nachvollziehbar ist, inwieweit die mit dem \nGesetzentwurf verbundene erhebliche Beeintr\u00e4chtigung \nder Handlungs- und Gestaltungsspielr\u00e4ume des Gemein-\nde- bzw. Stadtrates f\u00fcr diese eine entlastende Wirkung \nhaben soll. Das genaue Gegenteil ist der Fall. \n\nEin Gesetzentwurf, der auch wegen der beabsichtigten \nRegelung zur Mittelverteilung zwischen Gemeinde und \nOrtschaft statt zu einer Kooperation zur Konfrontation \nf\u00fchrt, ist aus der Sicht einer an dem Gemeinwesen orien-\ntierten kraftvollen kommunalen Selbstverwaltung nicht \nzweckdienlich und daher abzulehnen. \n\nDa in den Redebeitr\u00e4gen von zwei Parteien auf die Wahl \nvon Ortschaftsr\u00e4ten eingegangen wurde, m\u00f6chte ich noch \neinmal ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen: Wir haben keine gesetzli-\nche Andersinterpretation vorgenommen. Es ist die gleiche \ngesetzliche Grundlage, die wir seit 1993 haben. Den \nanstehenden Klagen sehe ich mit Gelassenheit entgegen, \ndenn ich kann nicht erkennen, dass es sinnvoll ist, die \n\nWahl von Ortschaftsr\u00e4ten auf die Kreisebene hochzu-\nzonen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung.  \nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \nGR\u00dcNE. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nArtikel 1 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier eine Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr, dennoch Ablehnung von Artikel 2. \n\nDamit sind alle Bestimmungen abgelehnt und wir brau-\nchen nicht in eine weitere Lesung zu gehen. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Mit dem vorliegenden \nGesetzentwurf soll zun\u00e4chst eine Klarstellung in der \nGemeindeordnung vorgenommen werden: Ortschaftsver-\nfassungen k\u00f6nnen f\u00fcr das gesamte Gemeindegebiet \nerlassen werden. Ich erachte dies f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n\u00a7 65 Abs. 1 S\u00e4chsische Gemeindeordnung ist eindeutig: \n\u201eF\u00fcr Ortsteile einer Gemeinde kann durch die Hauptsat-\nzung die Ortschaftsverfassung eingef\u00fchrt werden.\u201c \nDaraus ergibt sich nicht, dass die Ortschaftsverfassung \nnur in einzelnen Ortschaften eingef\u00fchrt werden kann. Die \nBestimmung gibt dem Gemeinderat vielmehr bewusst die \nEntscheidungsm\u00f6glichkeit, in allen Ortsteilen oder nur in \neinzelnen Ortsteilen eine Ortschaftsverfassung einzuf\u00fch-\nren. Sofern dies in der Praxis, wie von den GR\u00dcNEN \nausgef\u00fchrt, anders gehandhabt wird, gen\u00fcgt meines \nErachtens eine Klarstellung durch die Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rden. \n\nWeiterhin soll dem Ortschaftsrat eine eigene Mittelvertei-\nlungsbefugnis einger\u00e4umt werden. Schon jetzt haben \nOrtschaftsr\u00e4te Sachentscheidungsbefugnisse und dement-\nsprechend auch Mittelbewirtschaftungsbefugnisse. Die \nMittelverteilungsbefugnis liegt bisher beim B\u00fcrgermeister \nbzw. Ortsvorsteher. \n\nMit dem Gesetzentwurf soll nunmehr in die Aufgabenver-\nteilung zwischen B\u00fcrgermeister und Gemeinderat bzw. \n\nOrtsvorsteher und Ortschaftsrat ohne Rechtfertigungs-\ngr\u00fcnde eingegriffen werden. Dass der Ortschaftsrat ohne \nAufgabenbezeichnung ein Budget zur freien Verf\u00fcgung \nerh\u00e4lt, ist der Gemeindeordnung wesensfremd. In den \nHaushaltsplanberatungen des Gemeinderates sind die \nMittel f\u00fcr die einzelnen Ortschaften zu er\u00f6rtern und f\u00fcr \ndie zugewiesenen Aufgaben konkret festzulegen. \n\nAu\u00dferdem soll f\u00fcr den Ortschaftsrat ein Vetorecht einge-\nf\u00fchrt werden. Der Ortschaftsrat kann innerhalb von zehn \nTagen Entscheidungen des B\u00fcrgermeisters oder Beschl\u00fcs-\nsen des Stadtrates widersprechen.  \n\nAuch hier wird das bisherige Verh\u00e4ltnis in der Gemeinde-\nordnung zwischen B\u00fcrgermeister und Ortschaftsrat auf \nden Kopf gestellt. Eigentlich ist der B\u00fcrgermeister derje-\nnige, der bei Gesetzwidrigkeit oder Nachteiligkeit f\u00fcr die \nGemeinde gegen Beschl\u00fcsse des Gemeinderates Wider-\nspruch einlegt. Ein Widerspruchsrecht eines Gremiums \ngegen Beschl\u00fcsse des Gemeinderates ist ein unzul\u00e4ssiger \nEingriff in die Entscheidungskompetenz des Gemeindera-\ntes. \n\nWir werden den vorliegenden Gesetzentwurf deshalb \nablehnen. \n\n 11318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerinformations-  \n\nund B\u00fcrgerempfehlungsverfahren \u2013 B\u00fcrgerbeteilungsgesetz \n(S\u00e4chsB\u00fcrgerbeteilungsG) \n\nDrucksache 4/13487, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/15375, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt wieder die Fraktion GR\u00dcNE, Herr \nAbg. Lichdi. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, \nNPD und FDP. Bitte sehr. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zu unserem zweiten \nGesetzentwurf am heutigen Tag zur St\u00e4rkung der kom-\nmunalen Demokratie. Leider hat sich die Debatte vorhin \nin den \u00fcblichen bekannten Ritualen ersch\u00f6pft, vor allem \nseitens der CDU. Aber ich werde meinen Redebeitrag \ntrotzdem halten. \n\nIch verweise allerdings zur Qualit\u00e4t der Debattenlage zu \ndiesem Gesetz in den Aussch\u00fcssen auf meinen vorherigen \nRedebeitrag zum Gesetzentwurf zur Ortschaftsverfassung \n\u2013 die war n\u00e4mlich erb\u00e4rmlich schlecht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJetzt steht also unser Gesetzentwurf f\u00fcr bessere B\u00fcrger-\ninformations- und B\u00fcrgerempfehlungsverfahren zur \nAbstimmung. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWir haben Ihnen hier ein neues Modell vorgeschlagen, \ndas Elemente bew\u00e4hrter Verfahren wie bei B\u00fcrgerbegeh-\nren aufgreift. Wir wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger auf Nachweis des b\u00fcrgerschaftlichen Interesses \ndurch Unterschriften ein verbindliches Recht auf Informa-\ntion und Beteiligung an Gemeindeangelegenheiten erhal-\nten. Wir wollen verhindern, dass kontroverse Entschei-\ndungen von der Gemeindespitze aus Sicht der B\u00fcrger \n\u00fcberfallartig durchgesetzt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr wollen \nund m\u00fcssen wir Zeit gew\u00e4hren. \n\nWir schlagen daher einen Entscheidungsaufschub von \nvier Monaten vor. Genau deswegen, weil wir diesen \nEntscheidungsaufschub vorschlagen \u2013 Kollege Friedrich \nhat zu Recht dargestellt, worum es hier geht \u2013, brauchen \nwir den Nachweis durch ein Verfahren wie etwa beim \nB\u00fcrgerbegehren zur Sammlung von Unterschriften. \n\nDem wird nat\u00fcrlich polemisch \u2013 wie \u00fcblich \u2013 die drohen-\nde L\u00e4hmung der Gemeindet\u00e4tigkeit entgegengehalten. \nDer Innenminister lie\u00df es sich gerade nicht nehmen, diese \n\nM\u00e4r zum \u2013 ich wei\u00df nicht \u2013 tausendsten Mal wieder zu \nverbreiten. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nGeflissentlich wird dabei \u00fcbersehen, Herr Staatsminister, \ndass unser Gesetzentwurf daf\u00fcr eine Regelung bereith\u00e4lt, \ndie eine L\u00e4hmung verhindert. Ich habe darauf in der \nEinbringung hingewiesen. Ich habe darauf auch im \nAusschuss mehrfach hingewiesen. Leider haben die CDU \nund die Staatsregierung dazu eine Auseinandersetzung \nverweigert. Aber wir wollen Transparenz, wenn eine \nunaufschiebbare Entscheidung vom Gemeinderat in \ndringenden F\u00e4llen zu treffen ist. \n\nWir wollen den Gemeinden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, \nB\u00fcrgerempfehlungsverfahren einzuf\u00fchren mit dem Ziel, \neine Behandlung im Gemeinderat zu erreichen. Wohl \ngemerkt, Herr Staatsminister, wir wollen nicht die Ent-\nscheidungszust\u00e4ndigkeit des B\u00fcrgermeisters oder des \nGemeinderates aushebeln; denn dies w\u00e4re mit der Ge-\nmeindeordnung nicht vereinbar. Das habe ich immer \nbetont; das habe ich immer begr\u00fcndet. So steht es in \nunserem Gesetzentwurf. Es w\u00e4re aus meiner Sicht ein \nGebot der Fairness, wenn Sie nicht laufend in der \u00d6ffent-\nlichkeit etwas anderes behaupten w\u00fcrden. \n\nNun wird so getan, als ob wir bew\u00e4hrte Verfahren der \nB\u00fcrgerbeteiligung wie die Einwohnerversammlung oder \nEinwohnerantr\u00e4ge, wie sie jetzt in der Gemeindeordnung/ \nLandkreisordnung stehen, aushebeln w\u00fcrden. Dem ist \nnat\u00fcrlich wieder nicht so. Leider wollen unsere Kritiker \nnicht zur Kenntnis nehmen, dass das bisherige Recht, das \nhier immer f\u00fcr ausreichend erkl\u00e4rt wird, sogenanntes totes \nRecht ist, wie der Jurist sagt, also nur in der Gemeinde-\nordnung steht, aber in der Wirklichkeit nicht stattfindet. \nIch empfehle Ihnen, die Antworten auf meine Kleinen \nAnfragen diesbez\u00fcglich zu lesen. Diese Sachen Einwoh-\nnerantrag, Einwohnerversammlung finden in Sachsen \nnicht statt! \n\nNoch zu zwei weiteren vorgeblichen Gegenargumenten. \nHerr Bandmann lie\u00df es sich im Ausschuss nicht nehmen, \nauf einen angeblich fehlenden Mehrbelastungsausgleich \nhinzuweisen; das \u00fcbliche Totschlagargument. Nun besteht \naber gar nicht die Notwendigkeit eines Mehrbelastungs-\nausgleichs, weil die Kommunen keineswegs \u2013 wie immer \n\n 11319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nwieder f\u00e4lschlicherweise behauptet wird \u2013 mit neuen \nAufgaben beauftragt werden. Es steht n\u00e4mlich allein in \nder Entscheidungshoheit des Landkreises oder der Ge-\nmeinde, ob sie die B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren einf\u00fchren \nwill oder nicht. Von daher ist es keineswegs so, dass wir \nden Gemeinden neue Aufgaben, die kostentr\u00e4chtig sind, \n\u00fcbertragen. \n\nDie Staatsregierung beklagt laut Ausschussprotokoll eine \nVermischung zwischen mittelbarer und unmittelbarer \nDemokratie. Das fand ich nun sehr spannend. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDenn das l\u00e4sst nat\u00fcrlich sehr tief blicken. Es ist nicht \nnachvollziehbar, zeigt aber, wie fremd der Staatsregierung \nder Gedanke und die Formen der partizipativen Demokra-\ntie sind. Und, meine Damen und Herren, so verh\u00e4lt sie \nsich auch. Entsprechend war der Redebeitrag des Staats-\nministers soeben. Ich ahne mal, so wird er gleich wieder \nsein. \n\nSie, meine Damen und Herren von der Koalition, werden \nheute diesen Gesetzentwurf ablehnen. Ich bedaure dies \nsehr. Ich bin mir aber sicher, dass sich die Gedanken \ndieses Gesetzentwurfs durchsetzen werden. Denn wir \nbrauchen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Demokratiekrise nicht \nweniger, sondern mehr Demokratie. Ich erinnere mich \ndaran: Vor 30 oder 40 Jahren war das auch mal die Mei-\nnung eines ber\u00fchmten Sozialdemokraten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht jetzt Herr Br\u00e4unig. Ist das richtig? \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD: Erst die Linksfraktion!) \n\nDann eben erst die Linksfraktion, ist mir auch recht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDie CDU hat keinen Redner, deshalb habe ich die Koali-\ntion aufgerufen. Aber Herr Br\u00e4unig ist der Meinung, dass \ner nach der Linksfraktion sprechen m\u00f6chte. Dann bitte. \u2013 \nKommen Sie nur nach vorn, dann sind Sie jetzt an der \nReihe. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Endzeitstim-\nmung f\u00fcr die Koalition. Sie k\u00f6nnen sich nicht auf einen \nRedner einigen, okay. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Es liegt ein weiterer \ninteressanter, aber dieses Mal nicht ganz so ausgegorener \nGesetzentwurf der GR\u00dcNEN vor mit einem etwas sperri-\ngen Titel. \n\nGemeindeb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger sollen ermuntert \nwerden, die verschiedenen Instrumentarien der sogenann-\nten partizipativen oder auch kooperativen Demokratie \nverst\u00e4rkt zu nutzen; also etwa B\u00fcrgerempfehlungsverfah-\nren, B\u00fcrgerwerkst\u00e4tten bis hin zur Kr\u00f6nung eben mit \nB\u00fcrgerhaushaltsverfahren. Sie sollen das besser nutzen \n\nk\u00f6nnen, indem die bestehenden formellen und informel-\nlen H\u00fcrden abgebaut werden. \n\nGenau diesem politischen Ziel kann sich DIE LINKE \nauch anschlie\u00dfen. Um es konkret zu machen: Sieht man \netwa in die Stadt Chemnitz, haben wir sehr aktiv die \ndortigen Bem\u00fchungen zur Aufstellung eines B\u00fcrgerhaus-\nhaltes unterst\u00fctzt; in Chemnitz selbst, aber auch in ande-\nren Gemeinden. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, allen voran der \nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag, argumentieren nun \netwas unlogisch. Eine solche Verbesserung der Gesetzes-\nlage sei ganz und gar unn\u00f6tig, weil bisher niemand diese \nVerfahren vermisst habe. Sie w\u00fcrden v\u00f6llig unn\u00f6tigerwei-\nse die kommunalen Entscheidungen verz\u00f6gern \u2013 was wir \nja bei jeder Gesetzesinitiative h\u00f6ren, auch wenn wir eine \neinbringen. Im \u00dcbrigen best\u00fcnde die Gefahr, dass nun \nMinderheiten die Mehrheit dominieren oder gar blockie-\nren k\u00f6nnten. \n\nIch denke, eine solche Argumentationslinie geht schon \naus Gr\u00fcnden der schlichten Logik fehl. Wer so argumen-\ntiert, m\u00f6chte doch im Grunde nur, dass die Einwohner \nnicht die Kreise der Verwaltung st\u00f6ren, weil ja die Ver-\nwaltung per se immer und jederzeit alles richtig macht. \nDass dem nicht so ist, werden wir im n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt h\u00f6ren. \n\nWer so argumentiert, vergisst, dass die Verwaltung f\u00fcr die \nEinwohner da ist und nicht umgekehrt. Wir sehen sehr \nwohl \u2013 und das haben auch verschiedene Sachverst\u00e4ndige \nin der Anh\u00f6rung sehr deutlich gesagt; Dr. Herrmann und \nandere \u2013, dass breite Bev\u00f6lkerungskreise ganz enorme \nProbleme mit der Akzeptanz wichtiger kommunalpoliti-\nscher Entscheidungen haben, und nicht nur mit der Ak-\nzeptanz, sondern auch mit der Qualit\u00e4t dieser Entschei-\ndungen. \n\nDie von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgeschlagenen \nVerfahren k\u00f6nnen dazu beitragen, sowohl die Akzeptanz \nvon kommunalpolitischen Entscheidungen als auch deren \nQualit\u00e4t zu verbessern. Entscheiden muss nat\u00fcrlich der \nRat. \n\nWir unterst\u00fctzen, kurz gesagt, alles, um die bestehenden \nH\u00fcrden, solche Verfahren einzuf\u00fchren, abzubauen. Ich \ndarf bei dieser Gelegenheit \u2013 das geh\u00f6rt sich einfach \u2013 \nauch auf unseren zugeh\u00f6rigen Gesetzentwurf verweisen, \nden wir im Jahr 2006 eingebracht haben. Das war die \nDrucksache 4/7177, ein Gesetzentwurf zur F\u00f6rderung der \nunmittelbaren b\u00fcrgerschaftlichen Selbstverwaltung in den \ns\u00e4chsischen Kommunen. Auch dazu hat es eine sehr \ninteressante Anh\u00f6rung gegeben. \n\nZur Praktikabilit\u00e4t des Gesetzentwurfs der GR\u00dcNEN \nmuss man allerdings ein paar kritische Worte sagen, wenn \nman die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung ernst nimmt. \nIch will hier nicht kleinlich kritisieren, aber, Kolle-\nge Lichdi, ich h\u00e4tte eigentlich erwartet, dass Sie schon \nzwei, drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge schreiben, wenn so massive \nKritik kommt. Denn die Sachverst\u00e4ndigen haben ja nicht \naus purer Bosheit gegen Ihren Gesetzentwurf gesprochen, \n\n 11320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nsondern weil einige Regelungen zumindest etwas schwie-\nrig sind. Da h\u00e4tte man nachbessern k\u00f6nnen. \n\nErstens. Die GR\u00dcNEN sprechen fortw\u00e4hrend von B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern sowie von den wahlberechtigten EU-\nB\u00fcrgern; so weit, so unzureichend. Warum vergessen Sie \neinfach 16- und 17-j\u00e4hrige Gemeindeb\u00fcrgerinnen und  \n-b\u00fcrger? \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nKurz und gut: Sie sind f\u00fcr das Wahlrecht mit 16, wir auch. \nIch denke, es steht nichts dagegen, dass die 16- und  \n17-J\u00e4hrigen an einem B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren,  \n-empfehlungsverfahren usw. teilnehmen. \n\nZweitens. Wahrscheinlich ungewollt haben Sie den \nbisherigen \u00a7 22 zur Einwohnerversammlung zumindest \nverschlechtert. Es soll n\u00e4mlich nicht mehr Einwohnerver-\nsammlungen geben, sondern nur noch B\u00fcrgerversamm-\nlungen. Ehe es die geben kann, bedarf es einer Satzung. \nDas ist aus meiner Sicht hochgradig problematisch, \nunpraktisch. Wenn Sie einen beteiligungsunwilligen Rat \nhaben \u2013 so etwas soll es ja auch geben \u2013, dann wird eben \nschlicht weder eine Einwohnerversammlung noch eine \nB\u00fcrgerversammlung stattfinden. Das geh\u00f6rt gestrichen. \n\nDrittens. Ausdr\u00fccklich f\u00fcr jede Beteiligungsangelegenheit \n\u2013 ich erw\u00e4hnte es bereits \u2013 muss der Gemeinderat eigens \neine Satzung beschlie\u00dfen. Das ist in der Logik Ihres \nGesetzentwurfes nat\u00fcrlich richtig, aber unpraktisch, und \nich kann nur noch einmal betonen: Wenn Sie einen \nhartleibigen bzw. hartn\u00e4ckigen Rat haben, der Beteiligung \nnicht will \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013, dann \nwird gar nichts stattfinden, w\u00e4hrend jetzt wenigstens \u2013 \nzum Beispiel \u00fcber \u00a7 23 \u2013 ein Einwohnerantrag m\u00f6glich \nist. Aber diesen haben Sie unverst\u00e4ndlicherweise auch \nherausgestrichen, vielleicht, ohne es wirklich zu wollen. \n\nKurz und gut: Das sind zu viele Kritikpunkte, um zu-\nstimmen zu k\u00f6nnen. Das Anliegen ist gut, aber technisch \nschlecht gemacht. Wir werden uns deshalb nur enthalten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht nun Herr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich hatte die Gesch\u00e4ftsordnung \nim Blick, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! B\u00fcrgerbe-\nteiligung ist ein wichtiger Bestandteil direkter Demokra-\ntie, und B\u00fcrger sollen und m\u00fcssen auch die M\u00f6glichkeit \nhaben, an den sie betreffenden politischen Entschei-\ndungsprozessen teilzuhaben; denn das Vertrauen und das \nBekenntnis zur demokratischen Grundordnung werden \nentscheidend von der Frage beeinflusst, wie B\u00fcrger am \nPrinzip Demokratie teilhaben k\u00f6nnen und ob sie sich \nhierbei ernst genommen f\u00fchlen. \n\nNun schreibt sich der vorliegende Gesetzentwurf auf die \nFahnen, ebendiese wichtige B\u00fcrgerbeteiligung zu f\u00f6rdern. \nSie soll gest\u00e4rkt und die Qualit\u00e4t kommunaler Entschei-\n\ndungen verbessert werden. Nun haben meine Vorredner \nbereits zu Recht darauf hingewiesen, dass sich bei n\u00e4herer \nBetrachtung des Gesetzentwurfes die begr\u00fcndete Frage \nstellt, ob er daf\u00fcr \u00fcberhaupt geeignet ist; und unsere \nBedenken \u2013 es waren nicht nur unsere Bedenken \u2013 wur-\nden durch die im Innenausschuss durchgef\u00fchrte Anh\u00f6rung \neher best\u00e4rkt als ausger\u00e4umt. Auf einige Punkte ist bereits \neingegangen worden. Nach der geltenden Rechtslage gibt \nes eine Pflicht zur Einberufung einer Einwohnerversamm-\nlung. Diese soll durch eine Kannbestimmung ersetzt \nwerden, die letztlich in der Praxis wahrscheinlich zum \nPapiertiger verkommt. Hier besteht ein offensichtlicher \nWiderspruch zwischen Rechtsanspruch und Entschei-\ndungshoheit der Gemeinde, und dies ist ein wesentlicher \nSchwachpunkt dieses Entwurfes. \n\nWas gegen eine wirkliche St\u00e4rkung der Beteiligungsrech-\nte spricht, ist die Tatsache, dass der Gesetzentwurf die \nvorgesehenen Beteiligungsverfahren ausschlie\u00dflich auf \nB\u00fcrger im Sinne der Gemeindeordnung beschr\u00e4nkt; denn \njeder wei\u00df: B\u00fcrger ist eben nur derjenige, der Deutscher \nim Sinne des Grundgesetzes ist und seit mindestens drei \nMonaten seinen Hauptwohnsitz in der Gemeinde hat, \nw\u00e4hrend Einwohner nach \u00a7 10 der Gemeindeordnung \njeder ist, der in der Gemeinde wohnt. \n\nEbenfalls nicht nachvollziehbar \u2013 das ist ein weiterer \nWiderspruch \u2013 ist, warum der Gesetzentwurf bei der \nFestlegung der notwendigen Quoren von der bisher \nbew\u00e4hrten Prozentangabe abweicht und konkrete Zahlen \nfestlegt. Wir alle wissen: Die prozentuale Regelung hat \nden Vorteil, dass sie sich eben an den tats\u00e4chlichen \nGegebenheiten der jeweiligen Gemeinde vor Ort orientiert \nund so Ausschl\u00e4ge nach oben wie nach unten verhindert. \nDer Gefahr, dass durch immer wieder angestrengte \nB\u00fcrgerbeteiligungsverfahren eine dauerhafte Blockade \nkommunaler Entscheidungen erm\u00f6glicht w\u00fcrde, wird im \nGesetzentwurf nicht ausreichend begegnet. \n\nIn der Gesamtschau kann man sagen: Der Gesetzentwurf \nwird nicht zu einer st\u00e4rkeren Beteiligung der B\u00fcrger \nf\u00fchren. Es ist eher zu bef\u00fcrchten, dass weitere Hindernis-\nse bei der Beteiligung geschaffen und kommunale Ent-\nscheidungsprozesse dauerhaft gel\u00e4hmt werden. Deshalb \nwerden die Koalitionsfraktionen diesem Gesetzentwurf \nihre Zustimmung nicht geben. Wir werden ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Auch hierzu kann ich es wieder kurz \nmachen. Der Gesetzentwurf soll also die direkte B\u00fcrger-\nbeteiligung, die direkte Demokratie st\u00e4rken. Wir unter-\nst\u00fctzen dies und werden dementsprechend zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n 11321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nFDP-Fraktion; bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es auch bei \ndiesem Entwurf kurz machen. Von meinen Vorrednern ist \nbereits vieles dazu gesagt worden, wo die M\u00e4ngel dieses \nGesetzentwurfes liegen. Die FDP kann aus diesen Gr\u00fcn-\nden dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \u2013 Im \u00dcbrigen \nwerde ich auch zu diesem Punkt meine Rede zu Protokoll \ngeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nMein Redebeitrag ist inhaltlich deckungsgleich mit dem \nBeitrag der Koalition. Aus diesem Grund erlaube ich mir, \nihn zu Protokoll zu geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit k\u00f6nnen wir bereits wieder zur Abstim-\n\nmung schreiten. Der soeben diskutierte Gesetzentwurf der \nFraktion GR\u00dcNE ist zur Abstimmung aufgerufen. Ich \nbeginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen und eine Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr, damit wurde die \u00dcberschrift mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung der Gemeindeordnung \ndes Freistaates Sachsen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier gab es wiederum einige Stimmenthaltungen und eine \nReihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Artikel 1 mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung der Landkreisordnung. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches \nAbstimmungsverhalten und damit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Auch hier wiederum gleiches Abstimmungs-\nverhalten. Artikel 3 wurde abgelehnt. Damit sind alle \nBestimmungen abgelehnt worden und wir k\u00f6nnen uns \nweitere Abstimmungen ersparen. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Der vorliegende Gesetzent-\nwurf l\u00e4sst sich kurz zusammenfassen: Gut gemeint \u2013 aber \nleider schlecht gemacht. Ein Beispiel: Bisher k\u00f6nnen laut \nGemeindeordnung 10 % der Einwohner \u00fcber 16 Jahre \neine Einwohnerversammlung beantragen. Die Gemeinde \nkann dieses Quorum per Satzung sogar auf 5 % absenken. \nNach dem Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sollen nunmehr absolute Zahlen in \nder Gemeindeordnung verankert werden. In Gemeinden \nbis 20 000 Einwohner m\u00fcssen mindestens 200 B\u00fcrger ihre \nUnterschrift zur Durchf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversammlung \nleisten. Dies hat in kleinen Gemeinden zur Folge, dass das \nQuorum zur Einleitung einer Einwohnerversammlung \nsteigt. \n\nIn einer Gemeinde mit 1 000 Einwohnern k\u00f6nnen bisher \nmindestens 50 Einwohner eine Einwohnerversammlung \nbeantragen. Nach dem vorliegenden Gesetzentwurf w\u00e4ren \n200 Unterschriften notwendig. Dies entspricht meines \nErachtens nicht dem Ziel des Gesetzentwurfes \u2013 der \nSt\u00e4rkung der kommunalen Demokratie. Ein weiteres \nProblem sehe ich in der Neufassung des \u00a7 22 der Ge-\nmeindeordnung des Freistaates Sachsen. Laut Gesetzent-\nwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kann der \nGemeinderat durch Satzung den B\u00fcrgern das Recht \n\neinr\u00e4umen, ein B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren einzuleiten. \nDas hei\u00dft, erl\u00e4sst der Gemeinderat keine entsprechende \nSatzung, so gibt es in der Gemeinde kein B\u00fcrgerbeteili-\ngungsverfahren. Auch dies ist ein R\u00fcckschritt gegen\u00fcber \nden bestehenden Rechten. Bisher ist eine Einwohnerver-\nsammlung anzuberaumen, wenn dies von 10 % der \nEinwohner beantragt wird. \n\nNoch ein Punkt: Nach der geltenden Gemeindeordnung \nk\u00f6nnen alle Einwohner, die das 16. Lebensjahr vollendet \nhaben, eine Einwohnerversammlung beantragen. Nach \ndem vorliegenden Gesetzentwurf sollen dies alle B\u00fcrger \nk\u00f6nnen. Ein kleiner, aber feiner Unterschied, denn: \nB\u00fcrger der Gemeinde ist man, wenn man das \n18. Lebensjahr vollendet hat. Das hei\u00dft, der Personenkreis \nder 16- bis 18-J\u00e4hrigen k\u00f6nnte nach dem vorliegenden \nGesetzentwurf pl\u00f6tzlich keine B\u00fcrgerversammlung mehr \nbeantragen. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass es in dieser Legisla-\nturperiode schon Gesetzentw\u00fcrfe der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Absenkung des Wahlalters \ngab, aber hier ist Ihnen leider ein Fehler unterlaufen. \n\nInsgesamt ist festzustellen, dass die M\u00f6glichkeiten der \nEinwohnerversammlung und des Einwohnerantrages \nwenig genutzt werden. Seit 2003 gab es gerade einmal \n48 Einwohnerversammlungen und vier Einwohnerantr\u00e4ge \n\n 11322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nin ganz Sachsen. Wir sehen daher durchaus Handlungsbe-\ndarf, die Vorschriften f\u00fcr die Einwohnerbeteiligung zu \nvereinfachen. Der vorliegende Gesetzentwurf ist daf\u00fcr \naber ungeeignet. Wir werden uns deshalb der Stimme \nenthalten. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nmit dem Gesetzentwurf beabsichtigte Einf\u00fchrung von \nB\u00fcrgerbeteiligungsverfahren stellt eine Erg\u00e4nzung im \nBereich b\u00fcrgerschaftlicher Mitwirkung dar, welche mit \ndem B\u00fcrgerinformationsverfahren und dem B\u00fcrgeremp-\nfehlungsverfahren zu einer erheblich st\u00e4rkeren Regulie-\nrung gegen\u00fcber den bisherigen Vorschriften f\u00fchrt. \n\nDie Bestimmung, dass nach Einleitung eines B\u00fcrgerbetei-\nligungsverfahrens die Gemeinde bzw. der Landkreis \ninnerhalb von vier Monaten keine Entscheidung in der im \nAntrag bezeichneten Angelegenheit mehr treffen darf, \nstellt zudem einen erheblichen Eingriff in die verfas-\nsungsrechtlich gebotenen kommunalen Handlungs- und \nGestaltungsspielr\u00e4ume dar und w\u00fcrde in der Umsetzung \nzu einer Verz\u00f6gerung wichtiger Entscheidungsprozesse \nf\u00fchren. \n\nAngesichts der f\u00fcr die Einleitung eines B\u00fcrgerbeteili-\ngungsverfahrens erforderlichen Voraussetzungen w\u00e4re es \ndaher beispielsweise m\u00f6glich, dass in einer kreisfreien \nStadt ein Antrag von 200 bis 1 500 Berechtigten auf \nDurchf\u00fchrung eines B\u00fcrgerinformationsverfahrens eine \nSachentscheidung im Stadtrat oder in der Verwaltung \u00fcber \nvier Monate verz\u00f6gern k\u00f6nnte. \n\nDa es zudem an einer Sperrklausel fehlt, nach der \u2013 wie \nbeispielsweise bei Einwohnerversammlungen in \u00a7 22 \nAbs. 3 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung bestimmt \u2013 in \nderselben Angelegenheit innerhalb einer bestimmten Frist \nnur unter bestimmten, engen Voraussetzungen ein neues \nVerfahren eingeleitet werden kann, w\u00fcrde durch die \nEinleitung verschiedener, zeitlich nachfolgender Verfah-\nren eine Entscheidung in der Sache \u00fcber Jahre verz\u00f6gert \nwerden k\u00f6nnen. Die von der Antragstellerin vorgeschla-\ngene Ausnahmeregelung f\u00fcr unaufschiebbare Entschei-\n\ndungen ist gem\u00e4\u00df \u00a7 52 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung bzw. \u00a7 48 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Landkreisord-\nnung nur unter engen Voraussetzungen m\u00f6glich, die im \nRegelfall nicht vorliegen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die \nmit dem Gesetzentwurf geplante Regelung auch einen \ndeutlichen R\u00fcckschritt im Hinblick auf die Rechtsstellung \nder Einwohner darstellt. Denn mitwirkungsberechtigt sind \nan den B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren lediglich B\u00fcrger, \nnicht jedoch Einwohner der Gemeinde bzw. des Landkrei-\nses. \n\nDie bisherigen Teilhaberechte der Einwohner wie Ein-\nwohnerantrag und Einwohnerversammlung w\u00fcrden \nersatzlos entfallen. \n\nDer Gesetzentwurf ist aus Sicht der Staatsregierung aber \nauch deswegen abzulehnen, weil es das verfassungsrecht-\nliche Leitbild einer repr\u00e4sentativen Demokratie erfordert, \nauch auf der kommunalen Ebene die politischen Sachent-\nscheidungen im Regelfall den gew\u00e4hlten Volksvertretun-\ngen vorzubehalten. Mitwirkungsrechte der Einwohner und \nB\u00fcrger k\u00f6nnen dieses Leitbild nur erg\u00e4nzen, jedoch nicht \nersetzen. \n\nIm Ergebnis erscheint es mir wichtiger, in unserer Bev\u00f6l-\nkerung das Wissen um die bereits bestehenden b\u00fcrger-\nschaftlichen Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten zu st\u00e4rken, statt \nsie in der vom Gesetzentwurf geplanten Weise mit einer \nnoch h\u00f6heren Regelungsdichte zu erweitern. \n\nInsgesamt w\u00fcrde das in den Kommunalordnungen beste-\nhende ausgewogene Verh\u00e4ltnis zwischen den Elementen \nunmittelbarer und mittelbarer Demokratie zerst\u00f6rt. \n\nLassen Sie mich noch hervorheben, dass auch die beiden \nkommunalen Landesverb\u00e4nde den Gesetzentwurf in der \nAnh\u00f6rung daher mit \u00fcberzeugenden Argumenten abge-\nlehnt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlie\u00dfe damit diesen Tagesordnungspunkt \nund rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Anpassung der kommunalrechtlichen Rahmenbedingungen  \n\nf\u00fcr eine gerechte und nachhaltige Begrenzung der Belastungen der  \nB\u00fcrger in Sachsen mit kommunalen Abgaben  \n\n(S\u00e4chsisches KommunalabgabenBegrenzungsGesetz \u2013 S\u00e4chsKABegrenzG) \nDrucksache 4/11383, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15376, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nAuch hierzu ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nEs beginnt die Linksfraktion, es folgen CDU, SPD, NPD, \nFDP und GR\u00dcNE. Frau Abg. Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Heute steht ein Gesetzentwurf zur \n\nAbstimmung, welcher sich bereits seit \u00fcber einem Jahr im \nparlamentarischen Verfahren befindet. Meine Fraktion hat \ndiese Zeit intensiv genutzt, um mit den betroffenen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, mit Unternehmen, Gemeinden \n\n 11323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nund Zweckverb\u00e4nden \u00fcber dieses Gesetz und seine \nWirkungen zu sprechen. \n\nIm Ergebnis kann ich sagen: Das S\u00e4chsische Kommunal-\nabgabenBegrenzungsGesetz wird von den Betroffenen \nsehr begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr drei \nGr\u00fcnde nennen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDie wissen nicht, was sich dahinter verbirgt!) \n\nErstens. Mit dem Gesetzentwurf der Linksfraktion wird \nein Umsteuern in der Abgabenpolitik eingeleitet. Ziel \nunserer Gesetzesinitiative ist das dringend notwendige \nUmsteuern in der Abgabenpolitik des Freistaates Sachsen \n\u2013 weg von der Philosophie des vermeintlichen permanen-\nten Wachstums und des st\u00e4ndig steigenden Fl\u00e4chen-\nverbrauches, hin zu einer an den tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnis-\nsen sowie am technologischen Fortschritt und den um-\nweltpolitischen Notwendigkeiten orientierten Entwick-\nlung. Au\u00dferdem verlassen wir mit unserem Gesetzentwurf \nden s\u00e4chsischen Sonderweg bei der Beitragserhebung. \nNur so kann endlich die Ungleichbehandlung der Abga-\nbenpflichtigen bei der Refinanzierung der Anlagen abge-\nschafft werden. \n\nZweitens. Mit dem Gesetzentwurf der Linksfraktion \nwerden b\u00fcrger- und umweltfreundliche, demokratische \nund b\u00fcrokratieabbauende Inhalte festgeschrieben. Da ich \nin meiner Einbringungsrede zum Gesetzentwurf die \nInhalte detailliert aufgef\u00fchrt habe, werde ich mich heute \nauf die Kerns\u00e4tze konzentrieren. \n\na) Wir st\u00e4rken die Beteiligungs- und Informationsrechte \nder Einwohnerinnen und Einwohner durch die strikte \nUmsetzung des \u00d6ffentlichkeitsprinzips, die Einf\u00fchrung \neines umfassenden Einsichtsrechtes in alle f\u00fcr die Abga-\nbenerhebung relevanten Unterlagen, die verbindliche \nEinf\u00fchrung eines Verzeichnisses aller Belastungen aus \nGeb\u00fchren, Beitr\u00e4gen, Steuern und sonstigen Entgelten, \ndie in den Kommunen von den B\u00fcrgern zu zahlen sind, \ndie R\u00fcckholung der Entscheidungen \u00fcber Entgelte f\u00fcr \nAbgaben, die von Privaten erledigt werden, wie zum \nBeispiel die Stadtwerke, in den Stadt- oder Gemeinderat \nund die Bildung von Beir\u00e4ten Kommunalabgaben als \nBeratungsgremien. \n\nb) Wir setzen ein deutliches Signal des Umsteuerns in der \nBeitragspolitik durch die Abschaffung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr \nden Stra\u00dfenausbau, die Abschaffung der Wasserversor-\ngungsbeitr\u00e4ge und die Einf\u00fchrung der tats\u00e4chlichen \nNutzung als Berechnungsbasis der Abwasserbeitr\u00e4ge. \n\nc) Wir sorgen f\u00fcr eine nachhaltige Entlastung der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger und Unternehmen von Kommunalab-\ngaben durch die Abschaffung der sogenannten Wiederbe-\nschaffungszeitwerte als Basis f\u00fcr die Kalkulation der \nBeitr\u00e4ge und Geb\u00fchren. Wir sorgen f\u00fcr die Beseitigung \nder Doppelfinanzierung von Investitionen durch Ab-\nschreibungen und Beitr\u00e4ge, indem wir die Abschrei-\nbungsbasis um die eingenommenen Beitr\u00e4ge k\u00fcrzen. Wir \nwollen die Begrenzung der abzusetzenden kalkulatori-\nschen Zinsen, die Bemessung des Vorteils einer Erschlie-\n\n\u00dfung auf der Basis der tats\u00e4chlichen Nutzung, die Festle-\ngung einer Beitragsobergrenze und die zinslose Stundung \nder Beitragspflicht f\u00fcr Kleing\u00e4rtner. \n\nd) Wir leisten einen deutlichen Beitrag zum B\u00fcrokratie-\nabbau durch einen exakt definierten Zugang der Beitrags-\npflichtigen auf zinslose Stundung, wenn wirtschaftliche \nH\u00e4rtef\u00e4lle vorliegen. Wir wollen die gesetzliche Klarstel-\nlung, auf die Erhebung von Abgaben verzichten zu \nk\u00f6nnen, wenn deren Erhebung f\u00fcr die Kommune zu hohe \nKosten verursacht, und wir wollen die Ersetzung des \nbisherigen komplizierten und damit rechtsunsicheren \nVerfahrens der Beitragskalkulation durch den kommuna-\nlen Investitionsaufwand. \n\nDer dritte Grund. Mit dem Gesetz der Linksfraktion eifern \nwir als helle Sachsen den klugen und innovativen Prakti-\nken nach, die in anderen Bundesl\u00e4ndern erfolgreich \nangewendet werden. In Baden-W\u00fcrttemberg, meine \nDamen und Herren, gibt es keine Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge. \nIm Freistaat Th\u00fcringen werden keine Trinkwasserbeitr\u00e4ge \nerhoben. In Schleswig-Holstein sind die Abgabensatzun-\ngen zeitlich befristet. Im Freistaat Bayern nutzt man f\u00fcr \ndie Geb\u00fchren- und Beitragskalkulation die Anschaffungs- \nund Herstellungskosten. Ferner werden im Freistaat \nBayern \u00fcbergro\u00dfe Grundst\u00fccke bei der Beitragserhebung \nprivilegiert. Auch im Freistaat Th\u00fcringen m\u00fcssen die \nAbgabensatzungen genehmigt werden, und Verbraucher-\nbeir\u00e4te binden die Einwohnerinnen und Einwohner in die \nEntscheidung ein. \u2013 So weit zu den Beispielen aus ande-\nren L\u00e4ndern. Hier liegt doch der Nutzen unseres f\u00f6deralen \nStaatsaufbaus. \n\nLasst uns von den L\u00e4ndern lernen, die bestimmte Dinge \nbesser machen als wir! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Drei gewichtige \nArgumente sprechen f\u00fcr unseren Gesetzentwurf. Mit \nUnverst\u00e4ndnis und gro\u00dfem Bedauern habe ich deshalb die \nErgebnisse und Ereignisse der Vorberatungen zum Ge-\nsetzentwurf im Innenausschuss am 30. April 2009 zur \nKenntnis genommen. Mich hat dabei nicht so sehr die \nablehnende Haltung der regierungstragenden Fraktionen \nCDU und SPD \u00fcberrascht, sondern mich hat erstaunt, \ndass sich allein die Linksfraktion f\u00fcr eine Begrenzung der \nAbgabenbelastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \nUnternehmen einsetzt. Der Beschlussempfehlung k\u00f6nnen \nSie entnehmen, dass nur die Mitglieder unserer Fraktion \ndem Gesetzentwurf zugestimmt haben. \n\nSelbst dem \u00c4nderungsantrag, der ausschlie\u00dflich redaktio-\nnelle Hinweise aus den Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen \nsowie des Juristischen Dienstes aufgegriffen hat, wurde \ndie Zustimmung verweigert. Ich frage Sie: Wie wollen Sie \ndas den von Abgaben \u00fcberlasteten B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern und Unternehmen erkl\u00e4ren? \n\nVorsorglich m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf die von \nKollegen Bandmann im Ausschuss formulierten Vorw\u00fcrfe \neingehen. Er wird sie sicherlich in seiner unnachahmli-\nchen Art im Anschluss selbst noch einmal darstellen. Es \n\n 11324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nist das Lieblingsargument der CDU: Wenn CDUler nicht \nbereit oder in der Lage sind, sich mit anderen Meinungen \nauseinanderzusetzen, dann kommt immer dasselbe Lied: \nDie DDR und die SED sind immer und an allem, also \nauch an der heutigen Misere der Zweckverb\u00e4nde, schuld. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDiese Argumente 19 Jahre nach der Wende sind meines \nErachtens nur l\u00e4cherlich und langweilig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEines m\u00f6chte ich r\u00fcckblickend noch feststellen. Eine der \nUrsachen f\u00fcr die millionenfache Verschwendung von \nSteuergeldern und Geldern der B\u00fcrger stellte die gegen \njeden fachlichen Rat ausschlie\u00dflich aus ideologischen \nGr\u00fcnden vorgenommene Zerschlagung der WAB-\nStrukturen dar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Dr. Metz \u2013 w\u00e4re er jetzt im Saal \u2013 w\u00fcrde mir darin \nsicherlich recht geben. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang einige seit Jahren \nbekannte Beispiele f\u00fcr Nachwendefehlplanungen nennen. \nNeben der Spielwiese des Ministerpr\u00e4sidenten a. D. \nBiedenkopf und seiner Seilschaften, dem Abwasser-\nzweckverband Beilrode-Arzberg, sind das die Zweckver-\nb\u00e4nde \u201eObere Spree\u201c, \u201eLandwasser\u201c oder \u201eGemein-\nschaftskl\u00e4ranlage Mei\u00dfen\u201c. \n\n(Uta Windisch, CDU: Lassen Sie sich  \ndoch mal eine andere Rede schreiben!) \n\n\u2013 Ich schreibe meine Reden selbst, liebe Kollegin. \n\nAllen Beispielen ist eines gemeinsam, und zwar, dass \n\u00fcberdimensionierte Abwasserentsorgungssysteme geplant \nund gebaut wurden, die heute und k\u00fcnftig so nicht ge-\nbraucht werden, aber bezahlt werden m\u00fcssen. Bis heute \nist kein Konzept erkennbar, wie mit dieser Situation \numgegangen werden soll, dass immer weniger Menschen \nimmer mehr bezahlen m\u00fcssen. Der Frage nach den \nst\u00e4ndig steigenden Kosten f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nmuss sich dieses Hohe Haus endlich stellen. Unser Ge-\nsetzentwurf kann eine erste Antwort darauf sein, wenn Sie \nihm heute Ihre Zustimmung geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAls Begr\u00fcndung h\u00f6re ich schon den Aufschrei, der immer \nert\u00f6nt, wenn unliebsame politische Projekte abgewimmelt \nwerden sollen: Wer soll das bezahlen? Wer hat so viel \nGeld? \n\n(Zurufe der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\n\u2013 Frau Weihnert, sagen Sie es doch hier vorn. Uns interes-\nsiert das alle, was Sie zu sagen haben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kostet ein grunds\u00e4tzliches Umsteuern \nin der Abgabenpolitik Geld. Dieses Geld soll dazu dienen, \ndie Gemeinden und weitere Aufgabentr\u00e4ger dabei zu \nunterst\u00fctzen, ihre Konzeption der \u00f6ffentlichen Daseins-\n\nvorsorge zu \u00fcberarbeiten und mittelfristig zukunftssicher \numzugestalten. \n\nErinnert sei in diesem Zusammenhang an die Ergebnisse \nder Enquete-Kommission \u201eDemografische Entwicklung\u201c. \nWir haben f\u00fcr die Umsetzung unseres Gesetzentwurfs \ninsgesamt 250 Millionen Euro veranschlagt. Diese Sum-\nme wird in unserem alternativen Haushalt finanziert und \nnachgewiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen, der hat \nso viel Geld, der kann das bezahlen. Ich denke dabei an \ndie R\u00fcckstellung von mittlerweile \u00fcber einer Milliar-\nde Euro. Diese Mittel kommen aber nicht den s\u00e4chsischen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bzw. den Unternehmen zu gute, \nnein, sie dienen einzig und allein der Abfinanzierung der \ndurch die CDU-Regierung zu verantwortenden Landes-\nbankpleite. \n\n(Zuruf von der CDU: Oh Gott!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, \ndass nicht alle von uns vorgesehenen \u00c4nderungen mit \nKosten verbunden sind. Dazu geh\u00f6ren \u00d6ffentlichkeit und \nMitspracherecht, die in unserem Gesetzwurf festgeschrie-\nben sind. Dazu geh\u00f6rt aber noch ein weiterer Punkt. Wir \nsehen im neuen \u00a7 20 Abs. 5 des S\u00e4chsischen Kommunal-\nabgabengesetzes vor, die H\u00f6he der in der Geb\u00fchrenkalku-\nlation anzusetzenden kalkulatorischen Zinsen zu begren-\nzen. Als H\u00f6chstgrenze sollten die vom Aufgabentr\u00e4ger \ntats\u00e4chlich gezahlten Kreditzinsen gelten. Bislang k\u00f6nnen \nkalkulatorische Zinsen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von bis zu \n6 % in die Geb\u00fchren einflie\u00dfen. Wenn man bedenkt, dass \nKommunen momentan Kredite zu einem Zins von unter \n3 % erhalten, kann man den gro\u00dfen Entlastungsanteil bei \nden Zinsen erkennen. Dieser Entlastung der Geb\u00fchren-\nzahler steht keine Belastung der Aufgabentr\u00e4ger gegen-\n\u00fcber. \n\nWie Sie wissen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \nwurde unser KommunalabgabenBegrenzungsGesetz An-\nfang September vergangenen Jahres innerhalb einer \nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung kritisch unter die Lupe ge-\nnommen. Bei allen unterschiedlichen Auffassungen \u00fcber \nunsere konkreten Vorschl\u00e4ge wurde jedoch die Grundsatz-\nfrage von den Fachleuten insgesamt positiv beantwortet. \nDen entsprechenden politischen Willen im Landtag \nvorausgesetzt, sind die im Gesetzentwurf vorgesehenen \nMa\u00dfnahmen geeignet, die Belastung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger und Unternehmen aus Abgaben nachhaltig zu \nbegrenzen sowie gleichzeitig den Aufgabentr\u00e4gern die \nnotwendigen finanziellen Spielr\u00e4ume zu er\u00f6ffnen, um auf \nDauer qualitativ gut zu wirtschaften. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, erwarte ich \neine interessante Diskussion, konstruktive Beitr\u00e4ge und \nvor allem im Sinne der Abgabenzahler ein positives \nVotum bei der Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\n 11325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die umfangreiche Kritik, die \nKollegin Weihnert und ich bereits zum Entwurf eines \nsogenannten Kommunalabgabenentlastungsgesetzes in \nder 3. Wahlperiode am 18. Januar 2001 vorgetragen \nhaben, hat nichts an Aktualit\u00e4t im Hinblick auf diesen \nneuen Versuch der Linken zur Anpassung der kommunal-\nrechtlichen Regelungen verloren. Dieser erneute Versuch, \nuns kurz vor den Wahlen das Thema wieder unterzuschie-\nben, ist ebenso untauglich. Ich werde mich heute mit den \nKonsequenzen einiger Regelungen auseinandersetzen und \ndie umfassende Kritik der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6-\nrung nicht wiederholen. \n\nDie Erhebung von Abwasserbeitr\u00e4gen im Freistaat Sach-\nsen ist sehr weit fortgeschritten, oftmals im Wesentlichen \nsogar abgeschlossen. Nicht zuletzt die Novellierung des \nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes am 5. Mai 2004 \nsowie die parallel ergangene Rechtsprechung der s\u00e4chsi-\nschen Verwaltungsgerichte und des s\u00e4chsischen Oberver-\nwaltungsgerichtes haben dazu gef\u00fchrt, dass wir eine \nrechtssichere Rechtsanwendung im Interesse der Kom-\nmunen und der Abgabenpflichtigen haben. \n\nSchon allein aus diesem Grund entbehren die vorgeschla-\ngenen \u00c4nderungen zum derzeitigen Zeitpunkt jeglicher \nGrundlage. Sie w\u00fcrden die Rechtssicherheit f\u00fcr die \nMenschen infrage stellen. Der Gesetzentwurf ist aus dem \nvergangenen Jahr. Eine Auswertung der j\u00fcngsten Ent-\nscheidungen des Th\u00fcringer Verfassungsgerichtshofes vom \n23. April 2009, also dieses Jahres, h\u00e4tte sich gelohnt. Die \nNeuregelung im Bereich der Abwasserregelung in Th\u00fc-\nringen hat der Th\u00fcringer Verfassungsgerichtshof f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Die \u00c4nderung der Grundlagen \nder Beitragserhebung mit dem Abstellen auf die bauliche \nNutzung und die Beschr\u00e4nkung der Beitragserhebung auf \neine bestimmte Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe verletzen die Gemein-\nden in ihrem Recht auf kommunale Selbstverwaltung. In \nder \u00c4nderung der Grundlage der Beitragserhebung sieht \nder Th\u00fcringer Verfassungsgerichtshof einen nicht gerecht-\nfertigten Eingriff in das Recht der Gemeinden auf kom-\nmunale Selbstverwaltung. \n\nAber gerade dies ist ein wesentlicher Inhalt des hier \nvorliegenden Gesetzentwurfes. Das, was hier begehrt \nwird, hat vor Kurzem das Verfassungsgericht in Th\u00fcrin-\ngen f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt. Man bringt es dennoch heute \nwieder mit tr\u00e4nenreicher Rede ein und erkl\u00e4rt noch, das \nw\u00e4ren helle Sachsen. Ich kann nur sagen: Das ist mitnich-\nten helle. Diese \u00c4nderungen f\u00fchren bei den Kommunen \nim Ergebnis zu erheblichen Finanzierungsschwierigkeiten \nund Investitionshemmnissen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke  \nund Heinz Lehmann, CDU) \n\nAuch der Finanzierungsvorschlag von circa 250 Millio-\nnen Euro \u2013 wohlgemerkt aus dem Steuers\u00e4ckel \u2013 halte ich \nf\u00fcr unseri\u00f6s und f\u00fcr nicht nachvollziehbar. Auch dies ist \ndas Geld der B\u00fcrger. \n\nSie behaupten zwar, das System der Kommunalabgaben-\ngesetze zu verstehen, doch beleuchtet man die einzelnen \nRegelungen, kommen erhebliche Zweifel auf. Beitrags- \nund Geb\u00fchrenkalkulation sind ein geschlossenes, syste-\nmatisch mehrstufig zu betrachtendes System. Die Abga-\nbenerhebung setzt zun\u00e4chst die Aufgabenerf\u00fcllung und \ndie Ermittlung der damit verbundenen Kosten voraus, \nbevor die Kosten auf die abgabenpflichtigen B\u00fcrger \nverteilt werden. \n\nDer Gesetzentwurf setzt \u00fcberwiegend an dem letzten \nSchritt an, n\u00e4mlich der Frage der Aufteilung der durch die \nUmsetzung der Aufgabe ermittelten finanziellen Belas-\ntung des Aufgabentr\u00e4gers. Es geht also zwingend um die \nFrage der Aufteilung der Belastung zwischen den abga-\nbenpflichtigen B\u00fcrgern. \n\nDer Gesetzentwurf \u2013 das haben wir soeben geh\u00f6rt \u2013 \nverlangt einen Systemwechsel. Es soll nicht mehr auf die \nm\u00f6gliche bauliche Nutzung, sondern auf die gegenw\u00e4rti-\nge, also die tats\u00e4chliche Nutzung abgestellt sowie die \nanzurechnende Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe gedeckelt werden. Das \nf\u00fchrt dazu, dass kleine und mittlere Grundst\u00fccke in der \nVerteilungsphase eine wesentlich h\u00f6here Belastung \nerfahren als die Eigent\u00fcmer gro\u00dfer Grundst\u00fccke, die Sie \nmit dieser Regelung entlasten wollen. Wenn man sich das \nVerh\u00e4ltnis von gro\u00dfen zu kleinen und mittleren Grundst\u00fc-\ncken anschaut, dann stellt man fest, dass die Mehrheit der \nbetroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer in Sachsen kleine \nund mittlere Grundst\u00fccke besitzt. \n\nDIE LINKE will also heute mit ihrem Gesetzentwurf, wie \nbereits im Innenausschuss, die Mehrzahl der Eigent\u00fcmer \nverst\u00e4rkt zugunsten von Eigent\u00fcmern von gro\u00dfen \nGrundst\u00fccken zur Kasse bitten. Ein Abw\u00e4lzen der Ausf\u00e4l-\nle auf die Aufgabentr\u00e4ger, also die Gemeinden und \nZweckverb\u00e4nde, die durch das Abstellen auf die Nut-\nzungsm\u00f6glichkeiten bzw. die Kappung der Grundst\u00fccks-\ngr\u00f6\u00dfe entstehen, w\u00e4re verfassungswidrig. Dies l\u00e4sst sich \nder Entscheidung des Th\u00fcringer Verfassungsgerichtshofes \neindeutig entnehmen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nBeim Belastungsverzeichnis, das Sie fordern, frage ich \nmich nat\u00fcrlich, zu welchem verwertbaren Ergebnis das \nf\u00fchren soll. Sie behaupten hier, dieser Gesetzentwurf \nw\u00fcrde zu weniger B\u00fcrokratie f\u00fchren. Das haben Sie \nsoeben hier so verkauft. Aber das Gegenteil ist richtig: \nviel B\u00fcrokratie allein mit diesem Belastungsverzeichnis, \ndas nichts bringt. Sie haben hier so viele individuelle \nFaktoren, Einfl\u00fcsse \u2013 zum Beispiel die Gr\u00f6\u00dfe des Grund-\nst\u00fccks, pers\u00f6nliche und wirtschaftliche Verh\u00e4ltnisse, die \nunterschiedlichen Entgelte, die auf die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger einer Kommune zukommen, sei es durch Strom, \nTelekommunikationskosten, Stra\u00dfenreinigung, M\u00fcllge-\nb\u00fchren, Nahverkehrskosten bzw. Kosten f\u00fcr die Pkw- und \nFahrradbenutzung \u2013, sodass eine Vergleichbarkeit der \nBelastung keine sinnvolle Schlussfolgerung zul\u00e4sst. \n\nIm \u00dcbrigen sagt allein ein Abgabensatz \u2013 jetzt sind wir \nwieder bei der Unkenntnis des S\u00e4chsischen Kommunal-\n\n 11326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nabgabengesetzes \u2013 \u00fcberhaupt nichts \u00fcber die konkrete \nBelastung aus. Es kommt darauf an, woraus sich der \nkonkrete Beitrag f\u00fcr ein Grundst\u00fcck ergibt, also aus \nGr\u00f6\u00dfe, Abgabensatz, Nutzungsfaktor und dessen Staffe-\nlung. \n\nWie es die Koalition schon immer vertreten hat, sind \nInformation und Transparenz f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, die von einer Abgabenerhebung betroffen sind, zu \nbetonen, und dieses ist von uns in der Gemeindeordnung \nverankert. \n\nSie m\u00fcssen diese Gemeindeordnung einfach einmal lesen, \ndann k\u00f6nnen Sie auch lesen, dass dies bereits dort so \nfestgehalten ist. Die Anh\u00f6rung der Praktiker hat gezeigt, \ndass gerade in Kommunen bzw. in Gebieten von Zweck-\nverb\u00e4nden, in denen der Aufgabentr\u00e4ger seine Informati-\nonspflicht sehr ernst nimmt, zumindest Akzeptanz des \nSystems der Abgabenerhebung besteht. Je mehr von den \nvorhandenen Rechtsgrundlagen, etwa \u00a7 11 Abs. 2 der \nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, fr\u00fchzeitig Gebrauch \ngemacht wird, umso weniger Widerspr\u00fcche und Klagen \ngibt es. Insofern brauchen wir nicht neue Regelungen, \nsondern die sachgerechte Anwendung bereits vorhandener \nRegelungen. Das muss sich \u00fcber die Stadt- und Gemein-\nder\u00e4te aller Fraktionen hinweg durchsetzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, an \ndieser Stelle kann man in der Tat einen Schlussstrich \nziehen. Es gelingt der Linken nicht, trotz der recht hoch-\ntrabend klingenden Worte in der Begr\u00fcndung, das in sich \ngeschlossene System der Geb\u00fchren- und Beitragskalkula-\ntion so zu ver\u00e4ndern, dass am Ende das Funktionieren \nnoch sachgerecht gew\u00e4hrleistet ist und es nicht zu einer \nUngleichbehandlung zulasten der kleinen Leute kommt. \nWir wollen nicht wie DIE LINKE, dass die kleinen Leute \nf\u00fcr die gro\u00dfen Eigent\u00fcmer mitbezahlen. Eigentlich muss \nDIE LINKE dar\u00fcber froh sein, dass dieser Gesetzentwurf \ndurch die Koalition abgelehnt wird. Es zeigt sich aber, \nwessen Geistes DIE LINKE in der Tat ist. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. Es gibt immer einen Koalitionsredner, und \ndamit f\u00e4llt ein Redner weg. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit einem Koalitionsredner, das sind \nwir ja eigentlich sonst nur von uns gew\u00f6hnt. Aber man \ngew\u00f6hnt sich ja daran, dass sich das auch bei anderen so \nergeben kann. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist von seinem Anliegen \nher eigentlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die teilweise \u00fcberdimen-\nsionierten und oft unkoordinierten Infrastrukturma\u00dfnah-\nmen der letzten 20 Jahre haben die Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\nmer in Sachsen oft in finanzielle Zwangslagen man\u00f6v-\n\nriert, die unbedingt korrigiert werden m\u00fcssen, und zwar \nm\u00f6glichst landeseinheitlich. \n\nOhne Zweifel war es nach der Wende dringend erforder-\nlich, im Bereich der Abwasserentsorgung und der Verbes-\nserung der Stra\u00dfen umfangreich zu investieren. Diese \nInvestitionen waren aber, wie bereits erw\u00e4hnt, in vielen \nF\u00e4llen leider zu wenig koordiniert. Es wurden teilweise \nAnlagen errichtet, die an Gr\u00f6\u00dfe weit \u00fcber den jetzigen \nBedarf der Entsorgungsgebiete hinausgehen. Diese \nFehlentwicklung wurde zwar zeitig erkannt, aber anstatt \ngegenzusteuern, wurde der Ausbau geplanter zentraler \nEntsorgungsanlagen vielerorts unter Einsatz weiterer \nerheblicher Mittel vorangetrieben. So wurden in der \nVergangenheit preiswerte Einzell\u00f6sungen wie etwa \nKleinkl\u00e4ranlagen in Sachsen systematisch verhindert, \nobwohl es schon seit einigen Jahren gen\u00fcgend Erfahrun-\ngen mit positiven Beispielen aus anderen Bundesl\u00e4ndern \ngab. \n\nWir haben durchaus zustimmend zur Kenntnis genom-\nmen, dass hier inzwischen ein Umsteuern der Politik in \nRichtung dezentraler Abwasserentsorgung stattgefunden \nhat. Dieses Umsteuern l\u00f6st allerdings nicht die bereits \nbestehenden Probleme f\u00fcr die B\u00fcrger, die zwangsweise an \ndie Netze \u00fcberdimensionierter Anlagen angebunden \nworden sind oder es noch werden. Diese Kosten sind f\u00fcr \ndie einzelnen B\u00fcrger erheblich und treffen die s\u00e4chsischen \nB\u00fcrger im Gegensatz zu denen in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern \u201egeballt\u201c, n\u00e4mlich in einem kurzen Zeitraum und bei \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schlechteren Einkommenslagen. \n\nGerade in Sachsen und hier insbesondere im l\u00e4ndlichen \nRaum trifft man oft auf nicht unerhebliche Grundst\u00fccks-\ngr\u00f6\u00dfen. Dadurch und durch eine oftmals l\u00fcckenhafte \nBebauung kommen in zahlreichen F\u00e4llen sehr hohe \nSummen sowohl f\u00fcr Stra\u00dfenausbauma\u00dfnahmen als auch \nf\u00fcr die Entsorgung der Abw\u00e4sser auf den einzelnen \nB\u00fcrger zu, weil diese Kosten dann anteilig umgelegt \nwerden. Genau an dieser Stelle setzt der vorliegende \nGesetzentwurf an. Lassen Sie mich auf einzelne Aspekte \neingehen. \n\nErstens. Besonders der neu in das Kommunalabgabenge-\nsetz eingef\u00fcgte Passus zur Abgabe \u00fcberz\u00e4hliger Kapazit\u00e4-\nten findet die Zustimmung der NPD-Fraktion. Auch wir \nhalten es f\u00fcr zwingend notwendig, die B\u00fcrger vor \u00fcber-\nh\u00f6hten Kosten durch von Anfang an \u00fcberdimensionierte \nAnlagen und damit vor \u00dcberkapazit\u00e4ten zu sch\u00fctzen. Aus \nSicht der NPD ist es unhaltbar, die B\u00fcrger f\u00fcr Planungs-\nfehler aus der Vergangenheit finanziell bluten zu lassen. \nDie aufgef\u00fchrte Regelung f\u00fcr die vorgeschlagene Entlas-\ntung der B\u00fcrger, fehlende Finanzmittel aus Umlagen der \nGemeinden zu finanzieren, findet dabei unsere uneinge-\nschr\u00e4nkte Zustimmung. \n\nZweitens. Ein weiterer wesentlicher Punkt ist die Korrek-\ntur der vielfach \u00fcberzeichneten kalkulatorischen Verzin-\nsung des eingesetzten Kapitals. Die Begrenzung der \nVerzinsung auf das tats\u00e4chliche Niveau von Kommunal-\nkrediten kann helfen, die Lasten der B\u00fcrger zu minimie-\n\n 11327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nren, und sie verhindert die Anh\u00e4ufung von Kapital auf \nKosten der Abgabenpflichtigen. \n\nDrittens. Die NPD begr\u00fc\u00dft es weiterhin ausdr\u00fccklich, \ndass im vorliegenden Gesetzentwurf die Wasserversor-\ngung und die Verkehrsanlagen per Gesetz beitragsfrei sein \nsollen. Insbesondere der f\u00fcr die Anwohner kostenpflichti-\nge Ausbau von Stra\u00dfen st\u00f6\u00dft h\u00e4ufig auf geringe Akzep-\ntanz, da direkte Vorteile f\u00fcr die Betroffenen nicht unmit-\ntelbar zu erkennen sind. Eine allgemeine Befreiung der \nVerkehrsanlagen von der Beitragspflicht tr\u00e4gt der Tatsa-\nche Rechnung, dass ohnehin nur ein Teil der Gemeinden \nderartige Beitr\u00e4ge erhebt. \n\nViertens. Die im Gesetzentwurf eingef\u00fcgte Beitragsober-\ngrenze, die die B\u00fcrger vor ungerechtfertigt hoher Bei-\ntragsbelastung sch\u00fctzt, findet ebenfalls unsere Zustim-\nmung. Das gleichfalls im Gesetz vorgesehene Entfallen \nder Beitragsschuld f\u00fcr \u00fcbergro\u00dfe Grundst\u00fccke halten wir \nallerdings angesichts der ohnehin eingef\u00fchrten Beitrags-\nobergrenze damit f\u00fcr nicht erforderlich. Zudem w\u00e4re die \nErfassung der Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfen nur mit unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig hohem Aufwand durchzuf\u00fchren. Dies ist unprakti-\nkabel, und der Aufwand w\u00fcrde zum Ergebnis in keinem \nangemessenen Verh\u00e4ltnis stehen. \n\nF\u00fcnftens. Viel begr\u00fc\u00dfenswerter ist hingegen die st\u00e4rkere \nDifferenzierung des Gesetzentwurfes in Bezug auf die \nNutzung von Grundst\u00fccken. Anstatt der bisher zugrunde \ngelegten theoretischen Nutzbarkeit wird jetzt die tats\u00e4ch-\nliche Benutzung bzw. Bebauung des Grundst\u00fccks zur \nErmittlung der Abgabenh\u00f6he herangezogen. \n\nAngesichts der immer weiter voranschreitenden sozialen \nErosion in Sachsen begr\u00fc\u00dft die NPD sechstens au\u00dferdem \nden neu eingef\u00fchrten \u00a7 3a des Gesetzentwurfes, in dem \neine allgemeine H\u00e4rtefallregelung vorgesehen ist. Diese \nbeinhaltet eine zinslose Stundung der Beitr\u00e4ge, solange \nbeispielsweise der Bezug von ALG-II-Mitteln anh\u00e4lt. Die \nvorgeschlagenen Regelungen halten wir f\u00fcr praktikabel, \nda sich die Voraussetzungen f\u00fcr eine Stundung an den \nRegelungen des SGB orientieren, was zum einen die \nBed\u00fcrftigkeit der Betroffenen unterstreicht, zum anderen \nbei Gemeinden oder Zweckverb\u00e4nden keinen gr\u00f6\u00dferen \nPr\u00fcfungsaufwand verursacht. \n\nIn der Gesamtschau werden wir somit diesem Gesetzent-\nwurf als NPD-Fraktion zustimmen, auch wenn uns diese \nvor Monaten f\u00fcr unseren eigenen Gesetzentwurf, der in \ndie gleiche Richtung ging, versagt blieb. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetz-\nentwurf erh\u00e4lt in einem Punkt unsere Zustimmung: Die \nGeb\u00fchrenbeitragssatzungen sollen auf zehn Jahre befristet \nund zuk\u00fcnftig wie Haushaltssatzungen vor der Beschluss-\nfassung \u00f6ffentlich ausgelegt werden. Die B\u00fcrger k\u00f6nnen \n\ndann Einw\u00e4nde erheben, \u00fcber die die Gemeindeparlamen-\nte entscheiden. Mit einer solch fr\u00fchzeitigen B\u00fcrgerbeteili-\ngung wird insbesondere die Transparenz der Geb\u00fchrener-\nhebung sicherlich erh\u00f6ht. Das ist aber auch \u2013 ich habe es \nim Innenausschuss bereits gesagt \u2013 der einzige Punkt, der \nes \u00fcberhaupt \u00fcberlegenswert machen k\u00f6nnte, sich mit \ndiesem Gesetzentwurf n\u00e4her zu befassen. Ansonsten \nenth\u00e4lt dieser Gesetzentwurf jede Menge verantwortungs-\nloses Wunschdenken, das einer vern\u00fcnftigen Politik nicht \ngerecht wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin Punkt, den wir ablehnen, ist die Bildung eines Beira-\ntes f\u00fcr Kommunalabgaben. Da sollen in der Regel sach-\nverst\u00e4ndige B\u00fcrger hinein. Das hei\u00dft aber auch, es k\u00f6nnen \njede Menge unsachverst\u00e4ndige B\u00fcrger hinein. Dann \nstellen wir uns die Frage, was dieser Beirat soll. Das \nGesetz schweigt sich dar\u00fcber aus. Dieser Beirat wird \neingerichtet, damit man einen Beirat hat. Kurzum: noch \nein Gremium, noch ein Arbeitskreis. Ergebnisse sind dort \nau\u00dfer Verwirrung und weiterer Verunklarung nicht zu \nerwarten. \n\nEin weiterer Punkt, den wir ablehnen, ist der Ausschluss \nder Erhebung von Stra\u00dfenausbau- und Wasserversor-\ngungsbeitr\u00e4gen. Wir sehen darin einen unzul\u00e4ssigen \nEingriff in die kommunale Haushaltshoheit. Wir sind der \nAuffassung, dass die Gemeinden selbst dar\u00fcber entschei-\nden m\u00fcssen, ob sie \u00fcberhaupt Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge \ngeltend machen und, wenn ja, in welchem Umfang, nach \nwelchen Ma\u00dfgaben und Ma\u00dfst\u00e4ben. Das richtet sich auch \nnach der Finanzkraft der Gemeinden, die zeitlich und \nr\u00e4umlich sehr unterschiedlich sein kann. \n\nSeit dem Urteil des OVG Bautzen vom 31.01.2007 haben \n63 Gemeinden im Freistaat reagiert und die vorher oft \nzwangsweise durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden ange-\nordneten Stra\u00dfenausbaubeitragssatzungen abgeschafft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Gut!) \n\nDabei soll es auch bleiben. Ihr Gesetzentwurf ist eher \nkontraproduktiv, indem Sie den Gemeinden schlicht \nverbieten, solche Beitragssatzungen zu halten. Ihr Gesetz-\nentwurf hat zur Folge, dass es zu einer Komplettfinanzie-\nrung s\u00e4mtlicher Ausbauma\u00dfnahmen an Gemeindestra\u00dfen \ndurch die Gemeinden kommt. Wenn das Geld \u2013 wie in \nvielen Kommunen \u2013 nicht vorhanden ist, dann bleibt es \neben bei dem Stra\u00dfenzustand, der in vielen Teilen wirk-\nlich beklagenswert ist. Die Folgen von 40 Jahren Stra\u00dfen-\nbau \u00e0 la DDR kennen wir in vielen Gemeinden, und die \nMehrheit der B\u00fcrger im Land ist froh, dass wir das \n\u00fcberwunden haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDie \u00dcbertragung der den Kommunen obliegenden Ent-\nscheidungsbefugnisse \u00fcber die Entgelte auf die Gemein-\ndeparlamente lehnen wir ab. Hier regiert die nackte \nWunschvorstellung. Politisch verordnete Wasser- oder \nEnergiepreise \u2013 das erinnert mich an die Mietpreisbin-\n\n 11328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ndung in der DDR. Wohin das gef\u00fchrt hat, das war lange \nZeit und ist an einigen Stellen heute immer noch zu \nbesichtigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist jetzt aber billig!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht billig, sondern das ist Tatsache. \nDarum dr\u00fccken Sie sich herum, indem Sie sich immer nur \nin Ihre Utopien fl\u00fcchten und sich nicht der Wirklichkeit \nstellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie ist es \u00fcbrigens mit den Unternehmerrechten der an \nsolchen Unternehmen beteiligten Gesellschafter? Die \nhaben dann nichts mehr zu sagen, indem sie politisch \nverordnete Preise vorfinden. Deren Eigent\u00fcmerrechte als \nUnternehmer und Unternehmensbeteiligte werden in \ndiesem Punkt schlicht beseitigt. Wir \u2013 das werden Sie uns \nnachsehen \u2013 werden hier nicht mitmachen. Die Geb\u00fch-\nrenkalkulation zum Beispiel soll in Zukunft nur noch mit \nden Anschaffungskosten auskommen. Auch hier sollen \ndie Geb\u00fchren nach dem berechnet werden, was 1991/92 \nin D-Mark-Preisen f\u00fcr eine Anlage bezahlt worden ist. \n\nAuch das ist unverantwortlich. Sie m\u00fcssten weiterhin die \nWiederbeschaffungskosten ansetzen, denn nur so k\u00f6nnen \nsie mit der Realpreisentwicklung mithalten und technisch \nneue Verfahren ber\u00fccksichtigen. Sie bleiben auf dem \ntechnischen Stand der Achtziger- oder Neunzigerjahre, \nohne Erneuerungen in die Kalkulation einbeziehen zu \nk\u00f6nnen. Versch\u00e4rfte Anforderungen an die Sicherheit von \nAnlagen, an den Umweltschutz k\u00f6nnen in Ihrer Kalkula-\ntion nicht stattfinden; sie werden schlicht ausgeblendet. \nDas Ergebnis sind dann im Zweifelsfall Abwasserbehand-\nlungsanlagen auf dem Stand von vor 30 Jahren. Das kann \nniemand wollen, der verantwortlich Politik macht, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nNoch eines: Diese dirigistischen Vorgaben zur Bemessung \nvon Abgaben d\u00fcrften letztlich unzul\u00e4ssig sein. Sie stellen \neinen Versto\u00df gegen die in Artikel 28 Grundgesetz und \ndie damit dem s\u00e4chsischen Landesgesetzgeber entzogene \nGarantie der kommunalen Selbstverwaltung dar, auch im \nRahmen der Daseinsvorsorge mit der eigenen Satzungs-\nhoheit die H\u00f6he kommunaler Abgaben und Geb\u00fchren zu \nbestimmen. Das ist Teil der kommunalen Selbstverwal-\ntung, und Ihre Vorgaben werden dem nicht gerecht. \n\nLassen Sie mich noch anf\u00fcgen: Herr Dr. Hahn, Sie haben \nden Anspruch und wollen ab Herbst dieses Jahres hier \nMinisterpr\u00e4sident sein. Ich bin gespannt, wie Sie sich da \nherauswinden wollen, wenn es soweit kommt; was Sie \nmit diesem Gesetzentwurf dann wirklich machen. Ich \nglaube, er ist wirklich nur f\u00fcr das Schaufenster geschrie-\nben; im tiefsten Inneren wissen Sie ganz genau und \nwollen wahrscheinlich gar nicht, dass er jemals umgesetzt \nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Wird \nansonsten von den Fraktionen noch einmal das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, Herr \nMinister Buttolo. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sagen Sie \nwenigstens, dass der Gesetzentwurf gut ist!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u2013 \nHerr Hahn, diesen Wunsch kann ich Ihnen leider nicht \nerf\u00fcllen. Der vorliegende Gesetzentwurf ist gepr\u00e4gt von \nder grunds\u00e4tzlichen Ablehnung, ja, von einem tief sitzen-\nden Misstrauen gegen das Kommunalabgabenrecht und \ninsbesondere gegen die kommunale Beitragserhebung. Er \nzielt aus meiner Sicht auf Stimmungsmache in der Bev\u00f6l-\nkerung und ist in der Sache verfehlt, ja, kontraproduktiv. \n\nDie vorgesehene Abschaffung von Stra\u00dfenbau- und \nWasserversorgungsbeitr\u00e4gen schl\u00fcge den Gemeinden und \nZweckverb\u00e4nden vielmehr wichtige, ja, unverzichtbare \nMittel zur Finanzierung ihrer Aufgaben aus der Hand. \nDies gilt vor allem auch f\u00fcr die Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge. \n\nDie Verfasser des Gesetzentwurfes berufen sich zur \nRechtfertigung ihres Vorschlages gern darauf, dass es ja \nein Land gebe, das bereits ganz auf Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge \nverzichtet n\u00e4mlich Baden-W\u00fcrttemberg. Frau Abg. Roth \nhat dies in ihrem Beitrag erw\u00e4hnt. \n\nDamit ist aber auch gesagt, dass alle anderen L\u00e4nder \nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge kennen und dass sie dort auch erho-\nben werden. Generell sind Gemeinden in den anderen \nL\u00e4ndern zur Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen ver-\npflichtet. Zudem r\u00e4umt DIE LINKE ein, dass diese und \nandere vorgesehene \u00c4nderungen des Kommunalabgaben-\nrechts zu Einnahmeneinbu\u00dfen der Kommunen f\u00fchren; sie \nsagt aber nicht, wo das Geld f\u00fcr die dann erforderlichen \nh\u00f6heren staatlichen Zuweisungen, das ja nicht nur in den \nn\u00e4chsten Haushaltsjahren, sondern auf Dauer ben\u00f6tigt \nwird, herkommen soll. \n\nDem Beispiel Th\u00fcringen, wo der Freistaat langfristig im \ngro\u00dfen Umfang Ersatz ausfallender Abwasserbeitr\u00e4ge zu \nleisten hat, wollen wir beim besten Willen nicht folgen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas macht Herr Althaus!) \n\nIm Anschlussbeitragsrecht, das nach dem Willen der \neinbringenden Fraktion nur noch f\u00fcr die Abwasserentsor-\ngung gelten soll, will man zwar die Refinanzierung der \nBeitragseinnahmen \u00fcber Geb\u00fchren verbieten, den Ge-\nmeinden aber nicht die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, stattdes-\nsen Ersatzbeschaffungen \u00fcber Beitr\u00e4ge zu finanzieren. \n\nUm wieder Baden-W\u00fcrttemberg als Beispiel zu nehmen: \nDort darf zwar der beitragsfinanzierte Teil des Anlagen-\nverm\u00f6gens nicht aus Geb\u00fchreneinnahmen der Benutzer \nrefinanziert werden \u2013 die Geb\u00fchren k\u00f6nnen also entspre-\n\n 11329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nchend niedrig ausfallen \u2013; anders als in Sachsen darf dort \naber die Ersatzinvestition ebenso wie die Erstinvestition \n\u00fcber Beitr\u00e4ge finanziert werden. So ist der gesamte \nGesetzentwurf zusammengestellt. Das einzige Kriterium \nscheint gewesen zu sein, eine Scheinentlastung zu insze-\nnieren \u2013 wobei die innere Folgerichtigkeit der Regelungen \nund damit deren Sachgerechtigkeit v\u00f6llig aus dem Blick \ngeraten sind. \n\nDies gilt auch f\u00fcr den Vorschlag, den erst im Jahr 2004 \neingef\u00fchrten \u00a7 2 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Kommunalabga-\nbengesetzes wieder zu streichen. Mit dieser vern\u00fcnftigen \npragmatischen Vorschrift wurde nur eine schon vorher \nge\u00e4nderte Rechtsprechung in Gesetzesform gegossen. Der \nin der kommunalen Satzung festgesetzte Geb\u00fchren- und \nBeitragssatz ist danach nur dann rechtswidrig, wenn \neventuelle Kalkulationsfehler auch zu einem rechtswidri-\ngen Ergebnis gef\u00fchrt haben. \n\nDiese Vorschrift ist \u2013 im Gegensatz zur Darstellung in der \nBegr\u00fcndung zum Gesetzentwurf \u2013 in Wirklichkeit im \nSinne der abgabepflichtigen B\u00fcrger; denn die B\u00fcrger \nverstehen es nicht, wenn sie zun\u00e4chst vor dem Gericht \nobsiegen, die Kommune eine neue Satzung erl\u00e4sst und sie \nsp\u00e4ter doch zu einem Beitrag in derselben H\u00f6he oder gar \nzu einem h\u00f6heren Beitrag herangezogen werden. Das \nkann den B\u00fcrgern auch niemand erkl\u00e4ren. \n\nDas Vertrauen der Menschen dieses Landes in unsere \nDemokratie und in unsere Rechtsordnung wird daher auch \nnicht, wie die Verfasser des Gesetzentwurfes suggerieren, \ndurch weitere formalisierte Beteiligungsverfahren ge-\nst\u00e4rkt. Die B\u00fcrger dieses Landes wollen, dass Gesetzge-\nber, Verwaltung und Justiz sich nicht mit sich selbst \nbesch\u00e4ftigen. Eine funktionierende, lebendige kommunale \nSelbstverwaltung bedeutet, dass zum Beispiel Stra\u00dfen-\nbauvorhaben fr\u00fchzeitig mit den Betroffenen besprochen \nwerden, dass man die Betroffenen m\u00f6glichst in die \nEntscheidungsfindung einbindet und gemeinsam eine \nvern\u00fcnftige L\u00f6sung findet. Es ist aber keinem damit \ngedient, wenn den Kommunalverwaltungen immer neue \nformalisierte Verfahren vorgeschrieben werden, die \nformal korrekt abgearbeitet werden, um die eigene Ent-\nscheidung gerichtsfest zu machen. \n\nDie Erhebung ausk\u00f6mmlicher Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren ist \nein notwendiges und sachgerechtes Mittel zur Finanzie-\nrung kommunaler Aufgaben. Die Kommunen m\u00fcssen \nauch weiterhin die M\u00f6glichkeit haben, zu diesem Zweck \nmit vertretbarem Aufwand rechtssichere Geb\u00fchren- und \nBeitragssatzungen zu erlassen. Dies w\u00e4re nicht mehr \ngew\u00e4hrleistet, wenn der vorliegende Entwurf Gesetz \nw\u00fcrde. \n\nDie Staatsregierung bittet den Landtag daher, diesen \nGesetzentwurf abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nAbg. Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich muss doch noch einmal auf den \nRedebeitrag von Herrn Bandmann eingehen; zwar w\u00fcrde \nich auch gern auf die Beitr\u00e4ge der anderen Redner einge-\nhen, aber die Zeit dr\u00e4ngt, wie ich erfahren habe. \n\nErstens. Herr Bandmann, Sie meinten, das Belastungsver-\nzeichnis w\u00e4re ein neuer Akt des B\u00fcrokratieaufbaus, den \nwir mit unserem Gesetzentwurf vollziehen wollten. Wir \nmeinen aber, ein Belastungsverzeichnis ist dringend \nnotwendig als Entscheidungsgrundlage f\u00fcr Kommunalpo-\nlitikerinnen und -politiker, wenn sie in ihrer Kommune \n\u00fcber die Einf\u00fchrung neuer Abgaben oder auch die Erh\u00f6-\nhung von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen entscheiden sollen. \n\nDann m\u00fcssen sie n\u00e4mlich auf den \u00a7 73 Abs. 3 Gemeinde-\nordnung achten. Dort steht, dass sie auf die wirtschaftli-\nchen Kr\u00e4fte ihrer Abgabepflichtigen R\u00fccksicht zu nehmen \nhaben. Herr Bandmann, wie wollen Sie R\u00fccksicht neh-\nmen, wenn Sie gar nicht wissen, wie hoch die finanziellen \nBelastungen Ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind? Sie sind \nalso auf solch ein Belastungsverzeichnis angewiesen, um \neine sachgerechte, der Gemeindeordnung, dem Gesetz \nentsprechende Entscheidung treffen zu k\u00f6nnen. Das zum \nThema Belastungsverzeichnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wer auch immer! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Weihnert, \nbitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Endlich einmal eine \nRednerin. Sehr sch\u00f6n. \n\nMargit Weihnert, SPD: Liebe Kollegin Roth! Wozu \nbrauchen Sie ein Belastungsverzeichnis, wenn Sie vorher \nim Gesetz alle Abgaben und Geb\u00fchren streichen? Das ist \nmir nicht deutlich geworden. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Aber liebe Frau Weihnert, \nirgendwie scheinen Sie das Gesetz nicht richtig gelesen zu \nhaben. Geb\u00fchren streichen wir \u00fcberhaupt nicht, sondern \nberechnen sie nur anders, indem wir die kalkulatorischen \nZinsen anders ansetzen. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Aha!) \n\nZu den Beitr\u00e4gen, die wir abschaffen, habe ich Stellung \ngenommen. Es steht auch ganz klar im Gesetz, warum wir \ndas tun: weil der Erhebungsaufwand und die Ungleichbe-\nhandlung gegeben sind. Wasserbeitr\u00e4ge werden in Sach-\nsen so wenig erhoben. Warum will man das \u00fcberhaupt im \nGesetz lassen? Was soll das? Wie gesagt, es gibt andere \nL\u00e4nder, in denen die Geb\u00fchren nicht erhoben werden. \n\nNun komme ich auf Herrn Bandmann zur\u00fcck \u2013 das war \ndas Stichwort, danke, Frau Weihnert \u2013, und zwar zur \nVerfassungswidrigkeit der Abschaffung von Beitr\u00e4gen. \nSie beziehen sich auf das Verfassungsgericht Th\u00fcringen. \n\n 11330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nNun ist es so \u2013 ich habe das von einem netten Kollegen \nauch gleich nach unten gebracht bekommen \u2013, dass das \nVerfassungsgericht Th\u00fcringen sagt: \u201eDamit liegt ein \nEingriff\u201c \u2013 damit haben Sie recht \u2013 \u201ein den sogenannten \nRandbereich der kommunalen Selbstverwaltung vor\u201c, \nweil in Th\u00fcringen nicht geregelt war, wie diese R\u00fcckzah-\nlung der Wasserbeitr\u00e4ge refinanziert werden soll. Das \nkreidet das Verfassungsgericht Th\u00fcringen an. \n\nWir haben dies aber ganz klar geregelt. Herr Bandmann, \nSie haben unser Gesetz bestimmt ganz gr\u00fcndlich gelesen. \nIn Artikel 5 \u2013 \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 steht eindeutig, \ndass das Land diese Kosten \u00fcbernimmt, daf\u00fcr auch die \n250 Millionen. Sie sagen, dass das Steuergeld ist. Na klar, \ndas ist unser aller Geld, und das Land verwaltet das \ntreuh\u00e4nderisch. Warum soll es nicht genau daf\u00fcr einge-\nsetzt werden, wenn die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger das so will. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcr unser Gesetz greift das Urteil des Verfassungsgerich-\ntes Th\u00fcringen nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr \nDr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte eine \nsachliche Richtigstellung nach \u00a7 92 der Gesch\u00e4ftsordnung \nabgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, gern. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Das geht nicht \nauf unser Redekontingent? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Herr Kolle-\nge Bandmann hat f\u00e4lschlicherweise behauptet, mit unse-\nrem Gesetzentwurf w\u00fcrden die Besitzer gro\u00dfer Grundst\u00fc-\ncke weit \u00fcberproportional zulasten der Kleingrundst\u00fccks-\nbesitzer bevorteilt, weil wir verschiedene Regelungen in \ndem Gesetz vorschlagen, auf die ich jetzt nicht noch \neinmal im Einzelnen eingehe. Das ist eine grob denunzie-\nrende, verf\u00e4lschende Behauptung. Ich muss das ausdr\u00fcck-\nlich klarstellen. Wir k\u00f6nnen Beispielrechnungen vorwei-\nsen, dass genau das nicht passiert, sondern dass nach dem \nVorteilsprinzip diejenigen, die gro\u00dfe Vorteile haben \u00fcber \nentsprechend gro\u00dfe Grundst\u00fccke, deutlich mehr bezahlen \nals diejenigen, die kleine Vorteile haben. Ich bitte, dies zu \nProtokoll zu nehmen und in der Abstimmung zu ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte jetzt zur Abstimmung kommen. \nAufgerufen ist das Gesetz zur Anpassung der kommunal-\nrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine gerechte und \n\nnachhaltige Begrenzung der Belastungen der B\u00fcrger in \nSachsen mit kommunalen Abgaben. Wir stimmen \u00fcber \nden Gesetzentwurf der Linksfraktion ab. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch wurde \nArtikel 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 2 \u2013 \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 2 wurde mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 3 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabga-\nbengesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \nAblehnungen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nhier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 3 \nwurde mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 4 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \nkommunale Zusammenarbeit. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Die Ablehnungen, bitte? \u2013 Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung und einige \nStimmen daf\u00fcr. Artikel 4 wurde mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 5 \u2013 \u00dcbergangsbestimmungen. Wer \nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch hier bei Stimmen daf\u00fcr dennoch \nmehrheitliche Ablehnung. \n\nIch frage der Ordnung halber: Artikel 6 \u2013 Inkrafttreten. \nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\nverhalten. \n\nDamit sind alle Artikel abgelehnt worden. Somit er\u00fcbrigt \nsich eine weitere Abstimmung. Ich schlie\u00dfe den Tages-\nordnungspunkt. \n\n(Volker Bandmann, CDU,  \nsteht am Mikrofon. \u2013 Unruhe) \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich m\u00f6chte noch eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich und meine Fraktion haben \ndiesen Gesetzentwurf abgelehnt, weil es in der Tat zu \neiner Belastung der kleinen Leute kommen w\u00fcrde und \nau\u00dferdem verfassungsrechtliche Bedenken bestehen, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndie deutlich auch in der Anh\u00f6rung untersetzt wurden. Von \ndaher ist das, was Herr Kollege Friedrich gesagt hat, im \nklaren Gegensatz zu dem, was unsere Position ist. \n\n 11331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) 2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe den \nTagesordnungspunkt endg\u00fcltig und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 4/13423, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15377, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs beginnt in der Aussprache die Linksfraktion. Danach \nfolgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Bitte, Herr Abg. Fr\u00f6hlich. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Vielen Dank. Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! \n\nDas Ziel des Ihnen zur 2. Lesung vorliegenden Gesetz-\nentwurfes zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung ist, \nden s\u00e4chsischen Gemeinden zwei weitere Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00f6rtliche Bauvorschriften in die Hand zu \ngeben. Zum einen geht es um die Aufstellung von Solar-\nsatzungen, zum anderen um die Festlegung, Anlagen f\u00fcr \ndas Sammeln und Wiederaufbereiten von Grauwasser f\u00fcr \nbestimmte Teile des Gemeindegebietes oder f\u00fcr das \ngesamte Gemeindegebiet vorzuschreiben. \n\nWir halten das aus mehreren Gr\u00fcnden f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00df. Wir \nwollen die wirtschaftlichen und finanziellen Kr\u00e4fte der \n\u00f6rtlichen Gemeinschaft rechtzeitig und verst\u00e4rkt auf die \nVersorgung von Strom und W\u00e4rme aus erneuerbaren \nEnergien sowie auf eine rationellere Wasserverwendung \nausrichten. Die Gr\u00fcnde sehen wir in der Notwendigkeit \nvon Klimavorsorge und Klimaanpassung, in der Verringe-\nrung des Verbrauchs an fossilen Ressourcen und insbe-\nsondere in der Verringerung der Inanspruchnahme der \nRessource Wasser. \n\nDieser Gesetzentwurf ist, anders als in der Diskussion in \nden Fachaussch\u00fcssen betont, mitnichten identisch oder \n\u00e4hnlich mit dem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\nschen Bauordnung, den die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN im Juli 2005 im Landtag eingebracht hatte. \nDamals ging es um das Recht, \u00f6rtliche Bauvorschriften zu \nerlassen \u00fcber \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Ausrichtung oder Gestal-\ntung der Geb\u00e4ude und D\u00e4cher oder die Erzielung eines \nbestimmten Deckungsgrades aus Techniken der Strom- \nund W\u00e4rmeerzeugung aus erneuerbaren Energien, um im \nGemeindegebiet oder Teilen davon die Emission klima-\nsch\u00e4dlicher Treibhausgase zu vermeiden\u201c. Unser Vor-\nschlag geht erheblich weiter, auch und vor allem deshalb, \nweil sich zwischenzeitlich rasante Entwicklungen vollzo-\ngen haben. Ich weise nur auf den mutigen Gestaltungswil-\nlen der Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker \nder Stadt Marburg hin. \n\nDamit bin ich auch schon bei den Ergebnissen der  \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfes vom \n26. Februar 2009. Sie, die Sie teilgenommen haben, \n\nwerden mir sicherlich nicht widersprechen, wenn ich \nfeststelle: Unterschiedlicher h\u00e4tten die Bewertungen der \nSachverst\u00e4ndigen wirklich nicht ausfallen k\u00f6nnen. Auf \nder einen Seite das strikte Nein der Verwaltungsjuristen \nund Ministerialbeamten, auf der anderen Seite die erfri-\nschende Bejahung derartiger \u00f6rtlicher Bauvorschriften \nzweier in der kommunalen Praxis t\u00e4tiger Juristen. Ihre \nVortr\u00e4ge waren konsistent und \u00fcberzeugend, fanden wir. \nDeshalb bleiben wir bei unserem Gesetzentwurf in der \nvorliegenden Form. \n\nSolarenergie und nicht Braunkohle ist f\u00fcr DIE LINKE der \neinheimische Energietr\u00e4ger an sich, der \u00fcberall in Sachsen \nfl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbar ist, dessen Nutzung keine \nTreibhausgase verursacht oder Neulasten durch Kohlen-\ndioxidspeicherung im unteren Schacht und ma\u00dfgebliche \nBeitr\u00e4ge zur direkten Wertsch\u00f6pfung in den s\u00e4chsischen \nGemeinden und Regionen zu leisten vermag. \n\nEinige Sachverst\u00e4ndige haben sich an Formulierungen \ngesto\u00dfen. Sie w\u00e4ren nicht konsistent. Wir sagen, das wird \nsich im Prozess der Anwendung dieser Regelungen \nherausstellen. \n\nEinzelne Festlegungen in den Landesbauordnungen waren \nschon immer \u00c4nderungen unterworfen, auch in Sachsen. \nMag sein, dass vielen Mitgliedern des Landtages unsere \nparlamentarische Initiative verfr\u00fcht erscheint. Dem \nwiderspreche ich. Wir sind bei Weitem nicht die Ersten. \nWenn wir aber weiter z\u00f6gern, werden wir das Nachsehen \nhaben, und das in einem der drei Bundesl\u00e4nder, in denen \nsich das Spitzencluster \u201eSolar\u201c in Mitteldeutschland sehr \nerfolgreich und nachhaltig aufbaut. Die Solarwirtschaft \nwird in sechs bis sieben Jahren, also um 2015, Netzparit\u00e4t \nerreichen. Das hei\u00dft, die Kosten zur Erzeugung von \nSolarstrom vor Ort und von Strom aus der Steckdose \nunterscheiden sich nicht mehr und verringern sich ab \ndiesem Kipppunkt weiter. \n\nDass die Gemeinden in Sachsen durchweg nicht \u00fcber das \nerforderliche Geld verf\u00fcgen, um die Anwendung von \nSolaranlagen wie in Marburg finanziell zu unterst\u00fctzen, \nstimmt so nicht. Es gibt Gemeinden, die \u00fcber die erforder-\nlichen Mittel verf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte Sie an das Gesetz zur \n\u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes erinnern, das der \nLandtag am 10. September 2008 mit den Stimmen der \nKoalition\u00e4re beschlossen hat. 29 Gemeinden wird ein Teil \nder Einnahmen weggenommen. In diesem Jahr sind das \nunter anderem in Freiberg rund 4,3 Millionen Euro, in \n\n 11332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nWachau 1,6 Millionen Euro, in Lampertswalde 0,66 Milli-\nonen Euro und in Neumark 0,8 Millionen Euro. Hier w\u00e4re \nes, den kommunalpolitischen Willen vor Ort vorausge-\nsetzt, \u00fcberhaupt kein Problem, derartige \u00f6rtliche Bauvor-\nschriften zu unterst\u00fctzen. \n\nEs gab den Vorschlag, die Regelung zum Grauwasser aus \nunserem Gesetzentwurf herauszunehmen. Daf\u00fcr gibt es \nnach unserem Daf\u00fcrhalten keinen Grund. In der Landes-\nbauordnung des Saarlandes zum Beispiel steht das im \n\u00a7 93 Abs. 2 Nr. 4, und seit Jahr und Tag nimmt kein \nMensch daran Ansto\u00df. \n\nIn der deutschen Anpassungsstrategie an den Klimawan-\ndel, die das Bundeskabinett am 17. September 2008 \nbeschloss, wurde effizientere Wassernutzung und die \nVerwendung sogenannten Grauwassers empfohlen. Wir \nbefinden uns also in guter Gesellschaft. \n\nDie auf dem Markt angebotenen Grauwasseranlagen \narbeiten technisch und technologisch einwandfrei. Diese \nAnlagen sind wirtschaftlich au\u00dferordentlich interessant \nf\u00fcr Gemeinden und Gemeindeteile, f\u00fcr die Abwasserbe-\nseitigungskonzepte neuerdings eine dezentrale Abwasser-\nbeseitigung mittels Kleinkl\u00e4ranlagen vorschreiben. Damit \nwird die Hauptrichtung der k\u00fcnftigen Anwendung \u00f6rtli-\ncher Bauvorschriften \u00fcber Grauwasser in den Gemeinden \nsichtbar. Es sind eben vor allem diese Gebiete. Es bedarf \nlediglich eines \u00c4nderungsantrages, den ich bei dieser \nGelegenheit gleich noch mit einf\u00fchren m\u00f6chte, um die \nkleinen technischen M\u00e4ngel zu unserem Gesetzentwurf zu \nbeseitigen. Das haben wir damit getan. Ich bitte Sie in \ndiesem Sinne und auch im Sinne der k\u00fcnftigen erneuerba-\nren Energien in Sachsen um Zustimmung zu unserem \nGesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Die CDU hat keinen Redner gemeldet. \nFrau Weihnert spricht f\u00fcr die SPD und damit auch f\u00fcr die \nKoalition. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Im S\u00e4chsischen Landtag sind die \nThemen Klima und Umweltschutz wie auch die Einf\u00fch-\nrung und Nutzung von Technologien erneuerbarer Ener-\ngien h\u00e4ufig Inhalt von parlamentarischen Debatten gewe-\nsen. Nicht zuletzt hat heute Morgen der Wirtschafts- und \nArbeitsminister auf drei Komplexe hingewiesen: die \nwachsende Anzahl der Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich \ndes Freistaates, die Unterst\u00fctzung des Freistaates im \nForschungs- und Entwicklungsbereich, gerade auch zu \ndiesem Schwerpunkt, und nat\u00fcrlich auch die im Haus-\nhalt 2009/2010 verankerten Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr \nUnternehmer und private Eigent\u00fcmer. \n\nGerade die Themen Klima- und Umweltschutz mit ihren \nvielf\u00e4ltigen Facetten wurden auf der Grundlage von \nAntr\u00e4gen durch die Fachpolitiker und nicht unerheblich \n\ndurch die Koalitionsfraktionen in den entsprechenden \nAussch\u00fcssen diskutiert und die Beschl\u00fcsse gefasst. \n\nGleichzeitig hat der Bund in den letzten zwei Jahren \nvielf\u00e4ltige gesetzliche Regelungen auf den Weg gebracht. \nIch erinnere nur an das Neueste vom 01.01.2009, das \nsogenannte Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz, das \nnunmehr auch f\u00fcr Sachsen gilt. \n\nAuch die Konjunkturprogramme I und II nahmen sich \ndieses Themas an. Nicht unerhebliche Mittel werden vom \nBund, aber auch von Freistaat und Kommunen f\u00fcr diese \nThemen Klima- und Umweltschutz zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt. \n\nDie Linksfraktion m\u00f6chte nun mit dem vorliegenden \nGesetzentwurf die S\u00e4chsische Bauordnung \u00e4ndern, um in \nden s\u00e4chsischen Gemeinden \u201e... die Versorgung von \nStrom und W\u00e4rme  aus erneuerbaren Energien sowie eine \nrationellere Wasserverwendung\u201c zu erm\u00f6glichen. \n\nSchaut man in die Begr\u00fcndung dieses Gesetzes, so ist dort \nformuliert: \u201eDie St\u00e4dte und Gemeinden haben als ma\u00df-\ngebliche Verantwortungstr\u00e4ger im Rahmen der kommuna-\nlen Selbstverwaltung eine herausragende Bedeutung bei \nder praktischen Umsetzung der CO2-Reduktionsziele. \nZudem k\u00f6nnen sie als den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern am \nn\u00e4chsten stehende Verwaltungsebene Privathaushalte und \nUnternehmen f\u00fcr Beitr\u00e4ge zum Klimaschutz gewinnen. \nIch werde auf diese Formulierung noch einmal zur\u00fcck-\nkommen. \n\nNat\u00fcrlich unterst\u00fctzt die Koalition grunds\u00e4tzlich alle \nsinnvoll rechtlich m\u00f6glichen und finanzierbaren Initiati-\nven und Gesetzes\u00e4nderungen, die dem Klimaschutz \nn\u00fctzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa m\u00fcssten Sie ja zustimmen!) \n\nDie Umsetzung Ihres selbst gesetzten Zieles, lieber \nKollege Hahn, anhand des vorliegenden Gesetzentwurfes \nist nicht nur mangelhaft, wie die Anh\u00f6rung ergeben hat,  \nsondern in Teilen auch verfassungswidrig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemals!) \n\nLassen Sie mich doch auf einige Punkte zur\u00fcckkommen. \nSie sollten vielleicht nicht nur Ihre selbst verfassten \nGesetzentw\u00fcrfe lesen, sondern auch ausf\u00fchrlich und \ngr\u00fcndlich die Anh\u00f6rungsprotokolle. Das erweitert Ihren \nHorizont schon sehr. \n\nDurch das am 1. Januar 2009 in Kraft getretene Erneuer-\nbare-Energie-W\u00e4rmegesetz hat der Bund abschlie\u00dfende \nRegelungen hinsichtlich der Versorgung neuer Geb\u00e4ude \nmit W\u00e4rme geschaffen. Mehrere Sachverst\u00e4ndige wiesen \nalso in diesem Zusammenhang auf die fehlende Gesetzes-\nkompetenz im Freistaat hin. Zur Versorgung der bereits \nbestehenden Geb\u00e4ude mit W\u00e4rme sieht  \u00a7 3 Abs. 2 des \ngenannten Gesetzes zwar eine \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die \nL\u00e4nder vor, allerdings ist fraglich \u2013 auch das haben die \nSachverst\u00e4ndigen bezweifelt \u2013, ob die im Gesetzentwurf \nangestrebte Regelung dieser bundesrechtlichen \u00d6ffnungs-\nklausel entspricht. Zweck der \u00d6ffnungsklausel ist es \n\n 11333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nn\u00e4mlich gerade, dass die L\u00e4nder Regelungen hinsichtlich \nder Mindestanteile der Nutzung und der Ersatzma\u00dfnah-\nmen treffen k\u00f6nnen, um den Erfordernissen von Altbauten \nin spezifischer Weise gerecht werden zu k\u00f6nnen und f\u00fcr \ndie Eigent\u00fcmer wirtschaftlich tragbare L\u00f6sungen zu \nschaffen. \n\nIn Ihrem Gesetzentwurf allerdings sollen durch Satzungs-\nrecht der Gemeinden zum Beispiel private Eigent\u00fcmer zu \nInvestitionen verpflichtet werden. \n\nIch stelle fest, auch dieses Gesetz \u2013 wie schon das voran-\ngegangene \u2013 ist ein B\u00fcrgerbelastungsgesetz und nicht ein \nGesetz, das entlastet und der Zukunft dient. Im \u00dcbrigen, \ndamit spielen Sie nat\u00fcrlich den schwarzen Peter wieder \nden Gemeinden und Gemeinder\u00e4ten zu, denn diese \nm\u00fcssten ins Eigentumsrecht eingreifend Satzungen \nerlassen und auch kontrollieren. Welch vergiftetes Ge-\nschenk! \n\nEine weitere vorgeschlagene Regelung enth\u00e4lt, dass \nk\u00fcnftig durch Satzung einer Gemeinde die Nutzung \nbestimmter erneuerbarer Energien zur Stromversorgung \nvorgeschrieben werden soll. Auch hier stellt sich mir \nwieder die Frage, wer konkret wozu verpflichtet werden \nsoll. Eine individuelle Versorgung einzelner Geb\u00e4ude mit \nStrom findet klassischerweise nicht statt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Weihnert, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMargit Weihnert, SPD: Ich m\u00f6chte meinen Gedanken \nerst zu Ende f\u00fchren. \n\nStrom wird aus Netzen gezogen, in die die Netz- und \nAnlagenbetreiber den von ihnen produzierten Strom \neinspeisen. Das gilt auch f\u00fcr Strom aus erneuerbaren \nEnergien. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, \nHerr Fr\u00f6hlich. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Liebe Kollegin Weihnert! \nEigentlich wollte ich etwas anderes fragen, aber jetzt \nmuss ich Ihnen diese Frage stellen: Vor welcher Entschei-\ndung der kommunalen Vertretungen haben Sie eigentlich \nAngst? \n\nMargit Weihnert, SPD: Ich sage es noch einmal: Sie \nwollen, dass die Gemeinden Satzungen erlassen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: ... k\u00f6nnen!) \n\ndie Eigent\u00fcmer verpflichten, in ihren H\u00e4usern entspre-\nchende neue Energien anzuwenden. Sie sollen also eine \nVerpflichtung eingehen. Wenn Sie diese Verpflichtungen \ndurchsetzen, dann greifen Sie in Artikel 14 des Grundge-\nsetzes ein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Zwischenfrage? \n\nMargit Weihnert, SPD: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Fr\u00f6hlich, bitte. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Es ist eigentlich eher \neine Nachfrage. \n\nFrau Weihnert, ist Ihnen bekannt, aus welchem Personen-\nkreis sich gew\u00f6hnlicherweise Gemeinder\u00e4te, die in einer \nGemeinde solche Satzungen erlassen k\u00f6nnten, wozu wir \nsie nicht verpflichten, zusammensetzen? \n\nMargit Weihnert, SPD: Noch einmal: Sie erlassen etwas \nund wollen dann nat\u00fcrlich vor Ort, dass eine solche \nSatzung auch umgesetzt wird. \n\n(Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion:  \nDas ist nicht der Fall!) \n\n\u2013 Doch! Wozu dient das Gesetz, wenn Sie von vornherein \nm\u00f6chten, dass die Gemeinder\u00e4te vor Ort diese Satzung \nnicht erlassen und dieses Gesetz nicht anwenden? Das ist \nf\u00fcr mich nicht schl\u00fcssig. Ich gebe diese M\u00f6glichkeit, \ndamit davon vor Ort Gebrauch gemacht wird. \n\nWenn davon Gebrauch gemacht wird, dann m\u00fcssen \u2013 das \nhabe ich Ihnen gerade noch einmal dargelegt \u2013 nat\u00fcrlich \nvor Ort die Eigent\u00fcmer daf\u00fcr zahlen. Das ist nicht die \nMeinung der Koalition. Wenn Sie weiter zuh\u00f6ren, dann \nsage ich Ihnen auch gleich, warum das so ist. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEs ist aus unserer Sicht n\u00e4mlich wichtig, dass eine geziel-\nte F\u00f6rderung und Beratung von Unternehmen und B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern stattfindet und diese ermuntert wer-\nden, den Klimaschutz durch den Einsatz modernster \n\u00f6kologischer Technologien und die Nutzung regenerativer \nEnergien zu unterst\u00fctzen. \n\nIch erinnere dabei an eine Firma, die auch Ihnen bekannt \nsein d\u00fcrfte, n\u00e4mlich die S\u00e4chsische Energieagentur, \nSAENA, die auf diesem Gebiet gerade im Freistaat eine \nsehr gute Arbeit leistet. Sie ber\u00e4t s\u00e4chsische Unterneh-\nmen, Kommunen, private Haushalte und Schulen bei allen \nFragen, Anliegen und Vorhaben rund um das Thema \nEnergie. Deren verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit langfristig \nzu sichern und mit gezielten F\u00f6rderprogrammen zu \nbegleiten ist der Einf\u00fchrung von kommunalen Satzungen \nund der daraus resultierenden Beaufsichtigungs- und \n\u00dcberwachungspflicht, die auch noch die Kommune hat, \nvorzuziehen. \n\nDie Regelungen zum Grauwasser sind \u00e4hnlich zu sehen. \nIch m\u00f6chte dazu allerdings auf weitere detaillierte Aus-\nf\u00fchrungen verzichten und auch hier noch einmal empfeh-\nlen, bei den Sachverst\u00e4ndigen der Anh\u00f6rung nachzulesen. \n\nSumma summarum: Wenn wir vergleichen, was wir dort \ngeh\u00f6rt haben, und wenn ich jetzt aus Ihrer Nachfrage \nentnehmen muss, dass Sie Ihren Gesetzentwurf doch nicht \nso ernst nehmen und die Kollegen vor Ort diese Satzung \ngar nicht erstellen sollen, dann ist diesem Gesetzentwurf \ndie Zustimmung nur zu verweigern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n 11334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat keinen Redner gemeldet. Die FDP schickt statt \nDr. Martens Herrn Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Angesichts des noch langen Pensums, das \nheute abzuarbeiten ist, m\u00f6chte ich ein bisschen zur \nVerk\u00fcrzung der Debatte beitragen und die Rede meines \nAbgeordnetenkollegen Dr. Martens zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist eine gute \nGeste. Danke sch\u00f6n. \u2013 Statt des Herrn Lichdi spricht Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere \nFraktion teilt ausdr\u00fccklich die Absicht der Linksfraktion, \nden erneuerbaren Energien insbesondere auch im Bereich \nder W\u00e4rmeversorgung zum Durchbruch zu verhelfen. Das \nist angesichts der Klimakrise und der Ressourcenverteue-\nrung dringend n\u00f6tig. \n\nUnsere Fraktion hatte bereits 2005 einen \u00e4hnlichen \nGesetzentwurf eingebracht; Kollege Fr\u00f6hlich hat schon \ndarauf hingewiesen. In beiden F\u00e4llen geht es um die \nEinf\u00fcgung einer Erm\u00e4chtigung an die Gemeinden, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Kein Zwang!) \n\ndie Ausr\u00fcstung von Geb\u00e4uden und den Einsatz erneuerba-\nrer Energien bauordnungsrechtlich festzusetzen. Diese \nRechtslage besteht seit Jahrzehnten in Hessen, in Ham-\nburg und im Saarland. \n\nAllerdings haben wir eine neue Situation. Seit dem \n1. Januar 2009 gibt es das Bundesgesetz zum Einsatz \nerneuerbarer Energien bei Neubauten im W\u00e4rmebereich. \nDie L\u00e4nder haben darin ausdr\u00fccklich die Kompetenz \nzugesprochen bekommen, entsprechende Regelungen f\u00fcr \nAltbauten einzuf\u00fchren. Hier liegt der Teufel im juristi-\nschen Detail. Diese Erm\u00e4chtigung des Bundes schlie\u00dft \naus unserer Sicht bauordnungsrechtliche Regelungen, wie \nsie hier vorgeschlagen werden, nunmehr aus. Der moder-\nne und juristisch richtige Weg w\u00e4re aus unserer Sicht ein \nErneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz f\u00fcr Altbauten in \nSachsen. \n\nWir teilen also die Zielstellung dieses Gesetzentwurfes. \nDie \u00c4nderung der Bauordnung ist aber zumindest mitt-\nlerweile der juristisch falsche Weg. Deshalb werden wir \nuns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nStaatsregierung, Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nZielsetzung mag unterst\u00fctzensw\u00fcrdig sein, gleichwohl hat \ndie vorgeschlagene \u00c4nderung nicht Bauordnungsrecht, \nsondern Umweltrecht und St\u00e4dtebaurecht zum Gegen-\n\nstand, welche aber in die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des \nBundes fallen. \n\nDer Bund hat mit dem Erneuerbare-Energien-W\u00e4rme-\ngesetz, soweit es sich um neue Geb\u00e4ude handelt, von \nseiner Gesetzgebungskompetenz abschlie\u00dfend Gebrauch \ngemacht. Eine Landesbauordnung ist daher nicht der \nrichtige Ort zur Schaffung derartiger Vorschriften. \n\nDas Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz und die Instru-\nmentarien des geltenden Bauplanungsrechts reichen aus, \num der verst\u00e4rkten Bedeutung der genannten Belange \nangemessen Rechnung zu tragen. So lassen sich auch \nZielvorstellungen von Gemeinden, die die Belange des \nUmweltschutzes, insbesondere die Nutzung erneuerbarer \nEnergien und die Vermeidung von Emissionen, beinhalten \nsollen, bereits hinreichend mit Satzungen auf der Grund-\nlage des St\u00e4dtebaurechts verwirklichen. \n\nZu erg\u00e4nzen ist an dieser Stelle, dass der Bund mit seinem \nGesetz neben der Pflicht zur Nutzung erneuerbarer \nEnergien bei neuen Geb\u00e4uden F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von \n500 Millionen Euro in den Jahren 2009 bis 2012 f\u00fcr die \nNutzung erneuerbarer Energien f\u00fcr den Geb\u00e4udebestand \nbereitstellt. Allerdings ist eine F\u00f6rderung ausgeschlossen, \nwenn eine Nutzungspflicht besteht. \n\nDie ebenfalls im Gesetzentwurf enthaltene Regelung zu \neiner Grauwassernutzungspflicht ist aus ganz anderen \nGr\u00fcnden abzulehnen. Durch den Einbau von Anlagen zum \nSammeln und Aufbereiten von Grauwasser lassen sich \nnach dem derzeitigen Stand der Wissenschaft keinerlei \nwirtschaftliche Vorteile f\u00fcr den Adressatenkreis des \nGesetzentwurfes, die Gemeinden einerseits und insbeson-\ndere die Eigent\u00fcmer von Ein- und Zweifamilienh\u00e4usern \nandererseits, erreichen. Im Gegenteil, Grauwasseranlagen \nm\u00fcssen parallel zu den ohnehin erforderlichen Abwasser-\nbehandlungsanlagen errichtet werden. Sie m\u00fcssen betrie-\nben und gewartet werden. Die Trinkwasserkosten w\u00fcrden \nals Folge des Mehraufwandes f\u00fcr die Gemeinden sogar \nnoch steigen. \n\nSoweit in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes ausge-\nf\u00fchrt wird, dass einzelne andere Bundesl\u00e4nder vergleich-\nbare Regelungen in ihren Bauordnungen getroffen haben, \nmuss am Beispiel der hessischen Regelung Folgendes \nangemerkt werden: Die Solarsatzung der Stadt Marburg, \ndie Herr B\u00fcrgermeister Dr. Kahle in der Sachverst\u00e4ndi-\ngenanh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf vorgestellt hatte, \nwurde zwischenzeitlich rechtsaufsichtlich beanstandet \nund liegt derzeit dem Verwaltungsgericht Gie\u00dfen zur \n\u00dcberpr\u00fcfung vor. Hier bleibt abzuwarten, wie die Recht-\nsprechung solche Versuche der Kompetenz\u00fcberschreitung \ndurch den Landesgesetzgeber wertet. \n\nZusammenfassend empfehle ich deshalb, den Entwurf \nabzulehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das war der Staatsminister. \n\n 11335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nGibt es seitens der Fraktionen noch Aussprachebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit kommen wir zur Abstim-\nmung. \n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nschlage ich vor, artikelweise zu beraten und abzustimmen. \nErhebt sich Widerspruch? \u2013 Nein. \n\nAufgerufen ist der Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung \nder S\u00e4chsischen Bauordnung, Drucksache 4/13423, \nGesetzentwurf der Linksfraktion. Wir stimmen \u00fcber \ndiesen Gesetzentwurf der Linksfraktion ab. Die \u00dcber-\nschrift habe ich gerade genannt. Wer stimmt der \u00dcber-\nschrift zu? \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Enthaltungen und einer Reihe von Zustimmun-\ngen mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWer stimmt dem Artikel 1, den ich hiermit aufrufe, zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle im \nPrinzip das gleiche Abstimmungsverhalten fest. Artikel 1 \nist abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle wiederum das gleiche \nAbstimmungsverhalten fest. \n\nDamit ist allen drei Abstimmungsgegenst\u00e4nden die \nZustimmung verweigert worden. Somit gibt es keine \nweiteren Abstimmungen, und dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nSven Morlok, FDP: Mit dem Gesetzentwurf der Links-\nfraktion sollen die Gemeinden im Rahmen der Bauord-\nnung erm\u00e4chtigt werden, per Satzung Anlagen zur Erzeu-\ngung von Strom und W\u00e4rme aus erneuerbaren Energien \nsowie Grauwasser-Wiederaufbereitungsanlagen vorzu-\nschreiben. \n\nKosten entstehen hierbei dem Freistaat laut Vorblatt des \nGesetzentwurfes keine. Neue B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr die \nGemeinden entstehen ebenfalls nicht, und zu m\u00f6glichen \nKosten aufgrund der Erarbeitung entsprechender Satzun-\ngen kann die Linksfraktion keine Aussage treffen. Wichtig \nist auch: Der Gesetzentwurf hat laut Vorblatt keine er-\nkennbaren gleichstellungspolitischen Auswirkungen. \n\nIch glaube, eine Kleinigkeit haben Sie bei Ihren Angaben \nim Vorblatt vergessen, meine Damen und Herren von der \nLinksfraktion: die Kosten f\u00fcr die Hauseigent\u00fcmer. Auch \nwenn die Preise f\u00fcr Solarzellen aufgrund der Wirtschafts-\nkrise derzeit fallen, so ist der Bau einer Solaranlage kein \nPappenstiel und f\u00fcr viele Hauseigent\u00fcmer in Sachsen \nschlicht nicht bezahlbar. Die s\u00e4chsischen Hauseigent\u00fcmer \nsind zu einem gro\u00dfen Teil froh, wenn sie ihre monatlichen \n\nKreditraten f\u00fcr den Bau oder die Sanierung ihres Eigen-\nheimes bedienen k\u00f6nnen. \n\nDie vorgesehene Regelung ist in der Bauordnung jedoch \ngesetzessystematisch falsch eingeordnet. Die Bauordnung \ndient der baupolizeilichen Gefahrenabwehr. Der Gesetz-\nentwurf tut dies nicht \u2013 er regelt vielmehr eindeutig \nbauplanungsrechtliche Vorgaben. Bauplanungsrecht ist \njedoch Bundesrecht und nicht Landesrecht! \n\nDer Gesetzentwurf ist deshalb hinsichtlich der Versorgung \nmit W\u00e4rme aus erneuerbaren Energien verfassungswidrig. \nF\u00fcr neue Geb\u00e4ude fehlt es ohne Zweifel an der Gesetzes-\nkompetenz des Landes, und f\u00fcr Altbauten h\u00e4lt sich die \nvorgeschlagene Regelung nicht innerhalb der bundes-\nrechtlichen \u00d6ffnungsklausel. \n\nSchlie\u00dflich kann die FDP dem Gesetzentwurf auch unter \ndem Gesichtspunkt einer stetig anwachsenden Rege-\nlungsdichte zulasten eigenverantwortlicher Entschei-\ndungsfreiheit nicht zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Eigenbetriebsgesetzes \n\nDrucksache 4/13933, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15363, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch jemand das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. \n\nAuch hier schlage ich Ihnen vor, artikelweise abzustim-\nmen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses mit der Drucksa-\nche 4/15363. \n\nIch nenne noch einmal die \u00dcberschrift, \u00fcber die wir als \nErstes abstimmen: Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nEigenbetriebsgesetzes. Wer dieser \u00dcberschrift zustimmt, \nder melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltun-\ngen und ohne Gegenstimmen mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen. \n\n 11336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nArtikel 1 hat den Titel: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Eigen-\nbetriebsgesetzes. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt nicht \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle das gleiche Abstim-\nmungsverhalten wie soeben und Zustimmung fest. \n\nArtikel 2 lautet: \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches Ab-\nstimmungsverhalten und Zustimmung. \n\nIch rufe Artikel 3 auf: \u00c4nderung der Landkreisordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches Ab-\nstimmungsverhalten und Zustimmung. \n\nArtikel 4 lautet: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \nkommunale Zusammenarbeit. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches \nAbstimmungsverhalten und Zustimmung. \n\nArtikel 5 lautet: Neufassung des S\u00e4chsischen Eigenbe-\ntriebsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches Abstimmungsver-\nhalten und Zustimmung. \n\nArtikel 5a lautet: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgeset-\nzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Wiederum gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nArtikel 6 regelt das Inkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle das \ngleiche Abstimmungsverhalten fest. \n\nMeine Damen und Herren, da in dieser 2. Lesung keine \n\u00c4nderungen angenommen wurden, rufe ich gleich die \n3. Lesung auf. Es ist kein Wunsch zu einer allgemeinen \nAussprache vorgebracht worden. \n\nMeine Damen und Herren, wer dem Entwurf des Gesetzes \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Eigenbetriebsgesetzes, \nGesetzentwurf der Staatsregierung, als Ganzes zustimmt, \nden bitte ich jetzt um seine Stimme. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \nEnthaltungen? \u2013 Wiederum das gleiche Abstimmungsver-\nhalten wie bei den einzelnen Abstimmungen. Damit ist \nder Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser Tagesord-\nnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Kinder- und Jugendrechtsbeauftragte  \noder den S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendrechtsbeauftragten und  \ndie \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes (S\u00e4chsisches Kinder-  \n\nund Jugendrechtsbeauftragtengesetz \u2013 S\u00e4chsKJRB) \nDrucksache 4/12711, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/15417, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE hat als einreichende Fraktion \nnat\u00fcrlich das erste und entscheidende Wort. Es spricht \nFrau Abg. Herrmann. Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! \u201eDas erste und entscheidende \nWort\u201c \u2013 mal sehen, ob es so kommt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sachsen ist familien-\nfreundlich. Das meint zumindest die Staatsregierung. Was \naber bedeutet das? Meint die Staatsregierung damit, dass \nes tats\u00e4chlich bedarfsgerechte Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr \nKinder gibt und damit deren Eltern schnell in den Beruf \nzur\u00fcckkehren k\u00f6nnen? Oder meint die Staatsregierung, \ndass es mit dem Landeserziehungsgeld eine zus\u00e4tzliche \nTransferleistung f\u00fcr Eltern gibt, wie Herr Staatsminister \nJurk heute fr\u00fch gesagt hat? Nur k\u00f6nnen Kinder in dem \nFall nicht in die Kita, und das hat der Staatsminister nicht \ngesagt. Oder meint die Staatsregierung mit \u201efamilien-\nfreundlich\u201c, dass das Sozialministerium inzwischen als \nfamilienfreundlicher Arbeitgeber zertifiziert ist? Und was, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, sagen Kinder zu solchen \nW\u00fcnschen und Vorstellungen von Erwachsenen? \n\nWir wollen, dass Sachsen kinderfreundlich wird. Famili-\nenfreundlichkeit ist ohne Zweifel wichtig, aber regelm\u00e4-\n\u00dfig wird einseitig auf Eltern und manchmal noch Wirt-\nschaft geblickt. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Einseitigkeit: \nMehr Geld und mehr Zeit f\u00fcr Eltern sollen auch mehr \nGeld und mehr Zeit f\u00fcr Kinder bedeuten. Das ist auch \nnicht immer falsch, aber es ist uns einfach zu wenig. \nKinder und Jugendliche sind eigenst\u00e4ndige Personen mit \neigenen W\u00fcnschen an die Gesellschaft und nat\u00fcrlich auch \nan die Eltern. \n\nDie UN-Konvention gibt uns nicht nur auf, Kinder zu \nsch\u00fctzen, sondern auch, sie zu f\u00f6rdern und zu beteiligen. \nGenau daf\u00fcr m\u00fcssen wir geeignete Formen schaffen. Wie \nk\u00f6nnen Kinder in die politische Meinungsbildung einbe-\nzogen werden? Unsere Fraktion sagt ausdr\u00fccklich nicht: \n\u00fcber die Eltern. Kinder k\u00f6nnen und wollen sich selbst \n\u00e4u\u00dfern, auch gegen\u00fcber Politik und Verwaltung. \n\nWir, unsere Fraktion, haben dazu einige m\u00f6gliche Wege \ngepr\u00fcft. Der Bundestag zum Beispiel macht es Kindern \nm\u00f6glich, Petitionen zu schreiben. Das ist im Prinzip in \nSachsen auch m\u00f6glich, aber wenn Sie das Prozedere und \ndie Sprache bei Petitionen kennen, dann wissen Sie, dass \n\n 11337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ndas f\u00fcr Kinder nicht gerade einladend ist. Au\u00dferdem hat \nder Petitionsausschuss den Nachteil, dass er nicht selbst \ninitiativ werden kann. \n\nEine Kinderkommission als Unterausschuss des Sozial-\nausschusses, wie von der FDP vorgeschlagen, ist auch \nkeine ausreichende L\u00f6sung. Der Unterausschuss sollte \nallein die Beschl\u00fcsse des Landtages auf die Folgen f\u00fcr \nKinder \u00fcberpr\u00fcfen. Kinder und Jugendliche k\u00f6nnten dabei \nnicht aktiv mitwirken und ihre Ideen einbringen. \n\nUnser Vorschlag lautet deshalb: Wir wollen einen Kinder- \nund Jugendrechtsbeauftragten \u00e4hnlich der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten oder dem Datenschutzbeauftragten, an den sich \nKinder und Jugendliche mit ihren Anliegen und Be-\nschwerden wenden k\u00f6nnen. Er oder sie soll am Landtag \nangebunden sein und von ihm auch gew\u00e4hlt werden. Der \nLandesjugendhilfeausschuss erh\u00e4lt das Recht, eine geeig-\nnete Person vorzuschlagen. Damit wird sichergestellt, \ndass der oder die Beauftragte \u00fcber die n\u00f6tige Qualifikati-\non verf\u00fcgt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zum einen wollen wir \nmit dem Gesetzentwurf erreichen, dass Kinder und \nJugendliche in allen Angelegenheiten, die sie selbst \nbetreffen, mit entscheiden k\u00f6nnen, und zum anderen hat \nein Kinder- und Jugendrechtsbeauftragter oder eine  \n-beauftragte die klar festgelegte Aufgabe, die Kinderrech-\nte, wie sie in der UN-Konvention beschrieben sind, \numzusetzen. Damit ist er oder sie Partner der Landesebe-\nne f\u00fcr das von der UN geforderte Monitoring. Das hei\u00dft, \ner ist zust\u00e4ndig f\u00fcr den Bericht \u00fcber die Umsetzung der \nUN-Kinderrechte auf Landesebene. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich noch \netwas zur Argumentation der CDU im Ausschuss sagen. \nDort wurde behauptet, wir br\u00e4uchten keine neuen Beauf-\ntragten, das Parlament bestehe ja aus 112 Kinder-\nrechtsbeauftragten. Nun, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nwie professionell und engagiert erledigen Sie denn Ihre \nAufgaben? Was wissen Sie \u00fcber Beteiligungsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr Kinder? Welche Kinderrechte des \u00dcbereinkom-\nmens \u00fcber die Rechte des Kindes der Vereinten Nationen \nsind Ihnen hier sofort pr\u00e4sent? Wann haben Sie das letzte \nMal mit Kindern und Jugendlichen diskutiert? Ich be-\nf\u00fcrchte, die Antworten von einigen Kollegen \u2013 die im \n\u00dcbrigen nicht zuh\u00f6ren \u2013 w\u00e4ren blamabel. Sie haben nicht \nverstanden, dass man nicht automatisch Kinderpolitik \nmachen kann, nur weil man Kinder oder Enkel hat. \nNiemand macht ja auch automatisch Finanzpolitik, weil er \nGeld in der Hosentasche hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zur Kinderpolitik \ngeh\u00f6ren Fachwissen und Methodenkenntnisse. Daher \nwollen wir eine Expertin oder einen Experten, dessen \nHauptaufgabe es ist, sich f\u00fcr die Kinderrechte in Sachsen \nstarkzumachen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die CDU-Fraktion \nkommt mit Herrn Krau\u00df; nach meinen Unterlagen als \nKoalitionsredner. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kinder und Jugendliche \nhaben Rechte, die in der Verfassung verankert sind, die \nwir aber auch in verschiedenen Gesetzen verankert haben. \n\nDie Einhaltung dieser Gesetze wollen wir in der Tat nicht \nnur auf einen Kinder- und Jugendrechtsbeauftragten \nabw\u00e4lzen. Der Landtag, Frau Kollegin Herrmann, braucht \nnicht einen einzigen Kinder- und Jugendrechtsbeauftrag-\nten, sondern \u2013 was wir im Ausschuss auch gesagt haben \u2013 \nwir brauchen 123. N\u00e4mlich jeder Abgeordnete, der im \nLandtag sitzt, \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nmuss sich f\u00fcr die Interessen der Kinder und Jugendlichen \neinsetzen. \n\nWir haben ein Ministerium, das SMS, das zust\u00e4ndig ist, \ndas daf\u00fcr auch die Aufgaben wahrzunehmen hat. Wir \nhaben eine Ministerin, die zust\u00e4ndig ist. Wir haben eine \nKinder- und Jugendministerin, die die Aufgaben wahrzu-\nnehmen hat. \n\nIch habe Ihr Beispiel nicht so richtig verstanden, dass sich \nnicht alle mit Kinderfragen besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Ent-\nschuldigung, wir besch\u00e4ftigen uns nat\u00fcrlich alle mit \nKinderfragen im Parlament und werden zum Beispiel \n\u00fcber Ihren Gesetzentwurf entscheiden. Wir besch\u00e4ftigen \nuns alle auch mit Futtermittelrecht und mit Finanzen. \nAuch dort muss man ein Grundwissen aufbringen und es \neinsetzen. Erst recht bei Kindern kann man von jedem \nerwarten, dass er sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nUns w\u00e4re es lieber, wir w\u00fcrden einmal inhaltlich \u00fcber \nKinderschutz diskutieren. Das werden wir beim n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt machen. Denn das Erste, was Ihr \nKinderrechtsbeauftragter ja fordern w\u00fcrde, w\u00e4re ein \nKinderschutzgesetz. Beim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt, \nwenn es um Kinderschutz geht, bin ich gespannt, ob die \nGR\u00dcNEN dann dem Gesetz zustimmen und ihre Meinung \ngegen\u00fcber der im Ausschuss \u00e4ndern. Dort, wo es konkret \nwird, wo sie gefragt werden, was sie f\u00fcr den Kinderschutz \ntun, \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nwird bei den GR\u00dcNEN nicht viel passieren. Sie werden \nwieder sagen, dass Ihnen der Datenschutz deutlich wich-\ntiger ist als das Kindeswohl. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Man kann \ndar\u00fcber nachdenken, f\u00fcr welche Bereiche man Beauftrag-\nte an sich braucht. Wir haben Behindertenbeauftragte, \neine sinnvolle Sache. Wir haben Frauenbeauftragte, eine \nsinnvolle Sache. Aber man muss sich \u00fcberlegen, ob man \ndie Zahl der Beauftragten steigern will, ob wir wirklich \nf\u00fcr alles Beauftragte brauchen. Das sollte man dann \nwohlweislich abw\u00e4gen. \n\n 11338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDie Stadt Dresden hat bis vor zwei Jahren eine Kinderbe-\nauftragte gehabt. Sie hat dann ihre Arbeit eingestellt. Jetzt \nsage ich Ihnen einmal, was die Kinderbeauftragte von \nDresden, damals Steffi Heinze, dazu gesagt hat, warum \nsie ihre Arbeit eingestellt hat: \u201eEs gibt in Dresden eine \nVielzahl von Institutionen, deren Mitarbeiter mit h\u00f6chs-\ntem Engagement die Interessen von Kindern in der \nVerwaltung und in der Politik vertreten und durchsetzen. \nDies wirft die Frage auf, was eine Kinderbeauftragte \ndar\u00fcber hinaus eigentlich bewirken kann.\u201c \n\nDas war das, was die Kinderbeauftragte gesagt hat. Sie \nhat diese Frage f\u00fcr sich beantwortet: Man kann relativ \nwenig bewegen. Man muss etwas in den Entscheidungs-\ngremien, in den Ministerien tun. Und wir m\u00fcssen es in der \nPolitik, im Landtag tun. Hier haben wir auch wahnsinnig \nviele \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: engagierte Kolleginnen und \nKollegen, die sich f\u00fcr Kinder und Jugendliche einsetzen. \n\nJa, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, dass es in \nDresden so gut klappt, mag ja sein. Aber sind Sie nicht \nauch der Meinung, dass wir gerade dazu da sind, um auf \nLandesebene zu regeln, dass die Lebensverh\u00e4ltnisse von \nKindern in allen Landesteilen gleich sind? Das hei\u00dft also, \ndass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass es nicht nur in Dres-\nden, sondern auch in kleinen Orten so ist, dass Kinder-\nrechte beachtet werden, dass Kinder an Entscheidungen \nbeteiligt werden usw. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Genau der Meinung bin ich. \nWir sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig, wie Sie es gesagt haben, und \nwir haben daf\u00fcr Sorge zu tragen. Das ist genau das, was \nich gesagt habe. Ich m\u00f6chte diese Aufgabe nicht auf \nirgendjemand anderen abw\u00e4lzen. Genau aus diesem \nGrund werden wir Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Koali-\ntionsredner. Es folgt die Linksfraktion mit Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nwichtig und mir ein pers\u00f6nliches Anliegen, dass Kinder \nund Jugendliche insgesamt st\u00e4rker in den Fokus der \nPolitik ger\u00fcckt werden. Es ist wichtig, dass dazu kon-\nstruktive Debatten gef\u00fchrt werden, die allen nutzen und \nam meisten nat\u00fcrlich der Demokratie in unserem Land. \n\nKinder- und Jugendrechte sind erfreulicherweise schon \n\u00f6fter Thema im S\u00e4chsischen Landtag gewesen. Bereits die \ndamalige PDS-Fraktion hat 1996 einen Gesetzentwurf \n\u00fcber die S\u00e4chsische Kinderbeauftragte oder den S\u00e4chsi-\n\nschen Kinderbeauftragten eingebracht und anh\u00f6ren lassen. \nSchon damals, 1996, hatte der Runde Tisch gegen Gewalt \nvorgeschlagen, kommunale und Landesbeauftragte f\u00fcr \nKinder zu schaffen. Herr Iltgen \u00fcbrigens sa\u00df diesem \nRunden Tisch vor, aus dem dieser Vorschlag hervorging. \nVielleicht kann er sich heute daran erinnern. Als es \ndamals zur Behandlung des Gesetzentwurfs der PDS-\nFraktion kam, konnte er es n\u00e4mlich nicht. \n\nSeither sind 13 Jahre vergangen. Es ist leider keine \nBesserung in Sicht. Allgemein gilt: Mitbestimmungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Kinder und Jugendliche sind sehr gering \nund ihre Stimme wird dadurch zu selten geh\u00f6rt. Kinder \nk\u00f6nnen sich eben oft nicht selbst Geh\u00f6r verschaffen, so \nwie es zum Beispiel Erwachsene tun. Sie k\u00f6nnen eben \nnicht auf \u00c4mter gehen, Beschwerde einlegen, sich in die \nStadtplanung und andere Dinge einbringen. \n\nDie Linksfraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat auch \nVerbesserungsvorschl\u00e4ge gebracht. Am Anfang dieser \nLegislatur wollten wir die Kinderrechte in der Verfassung \nfestschreiben. Wir wollten das Wahlalter absenken und \ndie direkte Partizipation st\u00e4rken. Dies scheiterte jedoch an \nder starren Haltung der Koalition. \n\nHeute geht es hier um die anwaltschaftliche Vertretung \nder Rechte von Kindern und Jugendlichen. Sicher ist, dass \nBeauftragte kein Allheilmittel sind oder sein k\u00f6nnen. Aber \n\u00fcberall dort, wo es diese Beauftragten gibt, ist einfach \nBewegung in die Debatte gekommen, in die politische \nDiskussion. Gute Beispiele sind hier die L\u00e4nder Nord-\nrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt und auch Schleswig-\nHolstein. Dort sind die Ministerien eben angehalten, \n\u00fcberall Kinderinteressen mitzudenken, egal ob bei Um-\nwelt, Verkehr, Schule, Gesundheit oder anderen Themen. \nAlso, ein Kinderbeauftragter kann durchaus eine Lobby \nf\u00fcr Kinder schaffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber diese Ma\u00dfnahme, dessen m\u00fcssen wir uns bewusst \nsein, kann auch nur der Einstieg in eine kinderfreundliche \nPolitik sein. Kinder und Jugendliche m\u00fcssen insgesamt \neinen besseren Zugang zur politischen Diskussion be-\nkommen. Sie m\u00fcssen eben als Subjekte der Politik ver-\nstanden werden und nicht als Objekte. Dazu ist eine \nVielzahl von Ma\u00dfnahmen erforderlich. \n\nDie Aufgaben des hier vorgeschlagenen Kinder- und \nJugendrechtsbeauftragten bzw. der Kinder- und Jugend-\nrechtsbeauftragten sind vielleicht ein St\u00fcck weit zu kurz \ngefasst, da eben gr\u00f6\u00dftenteils auf die Kinder- und Jugend-\nrechte abgestellt wird, und zwar speziell auf die UN-\nKonvention \u00fcber die Rechte des Kindes. \n\nWeiterhin ist keine Gesch\u00e4ftsstelle vorgesehen, und Ihr \nGesetzentwurf sieht vor, dass die oberste Dienstbeh\u00f6rde \ndie Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Landtages ist. Da \nmuss ich schon fragen: Wie wollen Sie die Weisungsfrei-\nheit, die Sie einen Satz vorher im \u00a7 1 festschreiben und \ndort anf\u00fchren, auch wirklich gew\u00e4hrleisten? H\u00e4tte hier \nnicht eine Rechtsaufsicht gen\u00fcgt? \n\n 11339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nIn den Punkten Gesch\u00e4ftsstelle und Rechtsaufsicht h\u00e4tten \nSie sich durchaus an dem Gesetz \u00fcber den Datenschutz-\nbeauftragten bzw. die Ausl\u00e4nderbeauftragte orientieren \nm\u00fcssen. \n\nEbenfalls ungew\u00f6hnlich ist Ihr Vorschlag einer sechsj\u00e4h-\nrigen Amtszeit. Das kann durchaus ein Vorteil sein. Der \nKinder- und Jugendrechtsbeauftragte oder die Kinder- \nund Jugendrechtsbeauftragte k\u00f6nnte dann jeweils \u00fcber die \nLegislatur hinaus arbeiten und ist nicht von der jeweiligen \nZusammensetzung des Landtages abh\u00e4ngig. So kann eine \nkontinuierliche Arbeit erm\u00f6glicht werden. \n\nAber ein Nachteil kann ebenso sein, dass es zu einer \ngewissen Amtsm\u00fcdigkeit kommen kann, dass sich Routi-\nne einschleift. Von daher w\u00fcrden wir einen k\u00fcrzeren \nZeitraum \u2013 etwa drei Jahre \u2013 f\u00fcr besser halten. Vielleicht, \nFrau Herrmann, k\u00f6nnen Sie darauf noch einmal eingehen. \n\nLeider geht es hier nur um einen Kinder- und Jugend-\nrechtsbeauftragten \u2013 dabei betone ich Recht \u2013, und nicht \ninsgesamt um eine Kinder- und Jugendbeauftragte. Wie \ngesagt, das ist ein erster Schritt. In der Grundintention \nstimmen wir dem Gesetzentwurf zu. Allerdings h\u00e4tten wir \nuns mehr M\u00f6glichkeiten auch im Bereich der Aufgaben \ngew\u00fcnscht, zum Beispiel das Ansto\u00dfen und die Beratung \nzu Partizipationsprojekten f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Kinder und \nJugendlichen. \n\nNoch ein Wort, vielleicht auch an die Damen und Herren \nder Koalition gerichtet: Selbst wenn der Gesetzentwurf \nabgelehnt wird, etwas Gutes hatte er doch. Schlie\u00dflich \nliegt allen Abgeordneten noch einmal die UN-Konvention \n\u00fcber die Rechte des Kindes vor. Vielleicht lohnt es sich \nauch, hin und wieder einmal einen Blick hinein zu wer-\nfen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 \nDie SPD-Fraktion wurde mit vertreten durch Herrn Krau\u00df \nals Koalition. Die NPD hat niemanden gemeldet. Frau \nSch\u00fctz f\u00fcr die Fraktion der FDP beschlie\u00dft die Runde der \nAbgeordneten. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eVorfahrt f\u00fcr Kinder\u201c \n\u2013 so muss das Rezept einer Gesellschaft lauten, die auch \nin Zukunft lebenswert sein will. Doch wie wollen wir \ndiese Vorfahrt gew\u00e4hrleisten? Kinder k\u00f6nnen sich nun \neinmal nicht so organisieren wie wir Erwachsenen: in \nGewerkschaften, Parteien, Interessenvertretungen oder \nVereinen. Nein, Kinder sind darauf angewiesen, dass ihre \nEltern und die Politik \u2013 und damit Politikerinnen und \nPolitiker, so wie sie hier im Raum sitzen \u2013 ihre Bed\u00fcrfnis-\nse ber\u00fccksichtigen. \n\nDer Vorschlag der FDP-Fraktion im Jahr 2006 war des-\nhalb, eine Kinderkommission nach dem Vorbild des \nDeutschen Bundestages hier in Sachsen einzusetzen; denn \nKinderpolitik ist eben mehr als Sozialpolitik. Sie strahlt in \nalle Bereiche aus. Sie ist wie kein anderer Bereich zu-\n\nkunftsorientiert; denn Beschl\u00fcsse der Politik nutzen oder \nschaden dieser kleinen Gruppe von Staatsb\u00fcrgern ein \nLeben lang. Eine besondere parlamentarische Kontrolle \naus dem Blickwinkel der Kinder ist daher sehr sinnvoll, \nund die FDP steht nach wie vor zur Errichtung einer \nKinderkommission, auch wenn diese im Jahr 2006 abge-\nlehnt wurde. \n\nAber leider w\u00e4re Sachsen mittlerweile \u2013 anders als noch \n2006 \u2013 nicht mehr das erste Bundesland, das eine Kinder-\nkommission hat, und ich darf von dieser Stelle aus die \nBayern begl\u00fcckw\u00fcnschen, die auf Druck der dortigen \nFDP eine solche Kinderkommission im Landtag installiert \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN schl\u00e4gt hier einen anderen \nWeg vor. Sie will einen Kinder- und Jugendrechtsbeauf-\ntragten im Landtag einsetzen. Ich halte das \u2013 dies sei mir \ngestattet \u2013 nur f\u00fcr die zweitbeste L\u00f6sung an dieser Stelle. \nEs gibt keinen Grund, zwischen Abgeordneten und \nKindern sowie deren Interessenvertretern eine derartige \nInstanz einzuschalten. \n\nDas Ergebnis einer kindergerechten Politik soll nicht ein \nBeauftragter sein. Zu oft dienen Beauftragte als Scheinbe-\nleg daf\u00fcr, dass man sich um ein Thema besonders k\u00fcm-\nmert. Doch es geht eben nicht nur darum, dass es einen \nAnsprechpartner gibt. Es geht darum, dass sich etwas \nbewegt und sich Abgeordnete aus den Fraktionen in den \nParteien direkt mit den Belangen von Kindern auseinan-\ndersetzen. Daf\u00fcr ist nichts besser geeignet als der direkte \nDraht ins Parlament. Ein Beauftragter kann \u2013 anders, als \nes eine Kinderkommission k\u00f6nnte \u2013 diesen Erfolg nicht \ngarantieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die FDP ist \nnach wie vor die Kinderkommission die beste L\u00f6sung, \nund wir werden daher den Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \nablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nStaatsregierung; Frau Staatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Der oder die Kinder- und Jugend-\nrechtsbeauftragte soll in erster Linie die Umsetzung der \nUN-Kinderkonvention begleiten und die Interessen von \nKindern und Jugendlichen in Sachsen wahren. Das ist \neine sehr allgemein gehaltene Zielsetzung, \u00fcber die wir \nuns wahrscheinlich alle einig sind. Auch die S\u00e4chsische \nStaatsregierung nimmt die Verpflichtung der UN-\nKinderkonvention sehr ernst, wonach Kinder und Jugend-\nliche positive Rahmenbedingungen brauchen. \n\nAllerdings muss man sich immer wieder vor Augen \nf\u00fchren, dass die UN-Kinderkonvention eine v\u00f6lkerrechtli-\n\n 11340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nche Staatenverpflichtung begr\u00fcndet, die die Bundesrepu-\nblik Deutschland im Grunde von Anfang an erf\u00fcllt hat. So \nwurden auf Bundesebene verschiedene Reformen des \ninnerstaatlichen Rechts in die Wege geleitet. Denken Sie \nan die Novellierung des Sozialgesetzbuches VIII, bei-\nspielsweise durch das Kinder- und Jugendhilfeweiterent-\nwicklungsgesetz, oder an die Neuregelung im Bereich der \nb\u00fcrgerlich-rechtlich gepr\u00e4gten Wahrnehmung der Eltern-\nverantwortung. \n\nDie prim\u00e4re Verantwortlichkeit f\u00fcr die Umsetzung der \nUN-Kinderkonvention liegt also in der Hand des Bundes-\ngesetzgebers. Sachsen hat daran stets mitgewirkt und wird \ndies selbstverst\u00e4ndlich auch weiterhin tun. Es stellt sich \ndeshalb die praktische Frage, welche Aufgaben ein \nsolcher s\u00e4chsischer Kinder- oder Jugendrechtsbeauftragter \nauf Landesebene eigentlich haben k\u00f6nnte. Der Entwurf \nbeantwortet dies mit der Schaffung einer neuen, zus\u00e4tzli-\nchen Institution, die dem S\u00e4chsischen Landtag zugeordnet \nsein und sich f\u00fcr die Belange und Rechte junger Men-\nschen einsetzen soll. Ob dadurch allerdings eine prakti-\nsche, nutzbringende und nachhaltige Wirkung erzielt \nwerden kann, die \u00fcber die bisherigen Aktivit\u00e4ten sp\u00fcrbar \nhinausgeht, darf und muss man hinterfragen. Der An-\nspruch der direkten anwaltschaftlichen Vertretung wird \ndadurch nicht einzul\u00f6sen sein. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung vom 7. Januar 2009 haben \nbesonders die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde den Entwurf \nabgelehnt. Sie begr\u00fcndeten ihre Ablehnung damit, dass \nmit diesem Gesetzentwurf wieder eine zus\u00e4tzliche Institu-\ntion ins Leben gerufen w\u00fcrde, und das, obwohl es bereits \nsehr viele Tr\u00e4ger und Gremien auf Landes- und kommu-\nnaler Ebene gibt, die sich f\u00fcr die Belange von Kindern \nund Jugendlichen einsetzen. Das ist wichtig, und es ist \nwohl auch richtig. Ich teile diese Auffassung und beurteile \nden praktischen Nutzen dieses Gesetzentwurfes sehr \nskeptisch. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes noch Redebedarf seitens der Abgeordneten? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Damit kommen wir zur Abstim-\nmung. Auch hierf\u00fcr schlage ich Ihnen artikelweise Ab-\nstimmung vor. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der \nGR\u00dcNEN ab und beginnen mit der \u00dcberschrift, die ich \nnoch einmal vortrage. Wir stimmen \u00fcber das Gesetz \u00fcber \ndie S\u00e4chsische Kinder- und Jugendrechtsbeauftragte oder \nden S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendrechtsbeauftragten \nund die \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes ab. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \neiner Reihe von Zustimmungen dennoch mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 1 lautet: Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Kinder- und \nJugendrechtsbeauftragte oder den S\u00e4chsischen Kinder- \nund Jugendrechtsbeauftragten. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhalten wie soeben \nund Ablehnung. \n\nArtikel 2 lautet: \u00c4nderung des Landesjugendhilfegeset-\nzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum fast gleiches \nAbstimmungsverhalten und damit Ablehnung. \n\nArtikel 3 lautet: Ver\u00f6ffentlichung des \u00dcbereinkommens \n\u00fcber die Rechte des Kindes. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nWiederum gleiches Abstimmungsverhalten und Ableh-\nnung. \n\nArtikel 4 w\u00fcrde ein Inkrafttreten regeln. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Ebenfalls gleiches Abstim-\nmungsverhalten und damit Ablehnung. \n\nDa alle Artikel abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigen sich \nweitere Beratungen und Abstimmungen, und dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern an \n\nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nDrucksache 4/14409, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15418, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDie Fraktionen haben zur allgemeinen Aussprache das \nWort. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion, danach die \n\ngewohnte Reihenfolge. Herr Abg. Krau\u00df f\u00fcr die CDU-\nFraktion, bitte. \n\n 11341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! J\u00e4hrlich sterben 150 Kinder \nin Deutschland an anhaltender Vernachl\u00e4ssigung oder \nMisshandlung \u2013 150 Kinder pro Jahr! Wir haben pro Jahr \n26 000 F\u00e4lle, in denen das Jugendamt Kinder in Obhut \nnehmen muss, weil die Kinder vernachl\u00e4ssigt worden \nsind, weil sie misshandelt worden sind oder weil die \nEltern \u00fcberfordert waren. Deshalb ist es richtig, dass man \nalles unternimmt, damit Kinder eben nicht zu Tode \nkommen. \n\nWir wissen, dass es noch eine gro\u00dfe Dunkelziffer bei der \nVernachl\u00e4ssigung gibt. Es gibt Kinder, die vernachl\u00e4ssigt \nwerden; aber keiner merkt es oder keiner will etwas \nmerken. Deshalb ist es Auftrag des Gesetzgebers, alles zu \nunternehmen, damit Kinder nicht benachteiligt oder \nvernachl\u00e4ssigt werden, damit Kinder gesund aufwachsen \nk\u00f6nnen und Eltern Hilfsangebote erhalten; denn die \nmeisten Eltern wollen gute Eltern sein, sind jedoch \n\u00fcberfordert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nGesetzentwurf steht im Einklang mit dem s\u00e4chsischen \nHandlungskonzept f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz. Er ist \nalso ein Baustein der Politik, die wir in den vergangenen \nJahren betrieben haben; deshalb auch vielen Dank an die \nStaatsministerin, dass sie dieses Handlungskonzept mit \nLeben f\u00fcllt. Wir haben bereits den Kommunen Unterst\u00fct-\nzung finanzieller Natur gegeben, und nun kommen wir \nzum n\u00e4chsten Baustein, einer gesetzlichen Regelung des \nKinderschutzes. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag, den die Koalition im Aus-\nschuss eingebracht hatte, haben wir den Hinweis auf \nlokale Netzwerke gegeben. Es ist wichtig, dass beim \nKinderschutz alle Beteiligten an einen Tisch kommen. \nDiese Vernetzung f\u00f6rdern wir finanziell. Wir wollen, dass \ndie freien Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, die Gesundheits\u00e4mter, \ndie Sozial\u00e4mter, die Schulen, die Polizei, die Kranken-\nh\u00e4user, die Beratungsstellen, die Familienbildungsst\u00e4tten, \ndie Familiengerichte, die Hebammen usw. zusammen-\nkommen und ein Netzwerk bilden, damit wir den Kinder-\nschutz gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen und Hilfsangebote weiter \nbekannt gemacht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der zweite \nSchwerpunkt des Gesetzentwurfes ist die Beteiligung an \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen. Wir wollen diese Betei-\nligung erh\u00f6hen, dabei aber keinen Zwang haben. Wir \nwollen ein verbindliches Einladungswesen, damit Famili-\nen mit ihrem Kind zur Fr\u00fcherkennungsuntersuchung \nkommen. \n\nWie Sie vielleicht wissen, gehen andere Bundesl\u00e4nder in \ndieser Frage weiter. In Bayern oder in Th\u00fcringen erhalten \ndie Eltern zum Beispiel das Landeserziehungsgeld erst \ndann, wenn sie bei der Vorsorgeuntersuchung waren bzw. \nsie haben ein Problem, einen Kindergartenplatz zu be-\nkommen, wenn sie an der Fr\u00fcherkennungsuntersuchung \nnicht teilgenommen haben. Wir wollen das nicht so \nregeln. Wir wollen in erster Linie das Einladungswesen \nverbindlich regeln und damit die Teilnehmerzahlen \n\nerh\u00f6hen. Wir wollen die Eltern mit einem Brief an die \nBedeutung von Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen erinnern, \nwenn sie mit ihrem Kind nicht an der Vorsorgeuntersu-\nchung teilgenommen haben. In diesem Brief sollte ihnen \nmitgeteilt werden, dass diese Fr\u00fcherkennungsuntersu-\nchungen sehr wichtig f\u00fcr ihr Kind sind. Dabei werden \nDefekte oder Krankheiten fr\u00fcher erkannt und man kann \ndem Kind helfen. Ferner wird dabei gepr\u00fcft, ob bei dem \nKind Bewegungsst\u00f6rungen, Sprachentwicklungsst\u00f6run-\ngen oder eine \u00dcbergewichtigkeit bestehen, und es wird \nder Reflexstatus gepr\u00fcft. \n\nAll das wird bei den Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nherausgefunden. Das ist im Interesse der Eltern und des \nKindes. \n\nWir sagen ihnen auch \u2013 falls es die Eltern noch nicht \nwissen \u2013, zu welchem Arzt sie gehen k\u00f6nnen. Das Ge-\nsundheitsamt wird auf Hilfsangebote hinweisen und \nBeratungsstellen nennen, an die sich die Eltern wenden \nk\u00f6nnen. Klar ist aber auch: Wenn die Eltern diese Hilfs-\nangebote nicht annehmen, dann muss das Gesundheitsamt \nnachfragen, warum die Eltern ihr Kind nicht zur Fr\u00fcher-\nkennungsuntersuchung schicken. Daf\u00fcr gibt es durchaus \nverschiedene Gr\u00fcnde. Die Eltern k\u00f6nnen in Urlaub \ngewesen sein, das Kind kann krank gewesen sein, die \nOma kann gestorben sein oder es kann der linksalternative \nRechtsanwalt sein, der Vorsorgeuntersuchungen genauso \nablehnt wie Impfungen oder die Nationalhymne. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, da gibt es wenige mit Kindern. Diesbez\u00fcglich hat \nKollege Piwarz recht. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie mir \nbitte einmal den sachlichen Zusammenhang zu Ihrer eben \ngemachten Erkl\u00e4rung geben? Ich denke, Sie haben damit \nden Kollegen Lichdi gemeint. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: An den Kollegen Lichdi habe \nich nicht gedacht. Bei ihm wei\u00df ich noch nicht einmal, ob \ner Kinder hat. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch wei\u00df auch nicht, ob Herr Kollege Lichdi Impfungen \nablehnt. \n\nIch h\u00e4tte bei diesem Rechtsanwalt \u2013 von mir aus k\u00f6nnen \nSie sich irgendjemanden vorstellen \u2013 \u00fcberhaupt kein \nProblem, wenn dieser sagt \u2013 ein Problem h\u00e4tte ich schon, \naber es w\u00e4re akzeptabel \u2013: Mein Kind schicke ich nicht \nzur Vorsorgeuntersuchung. \u2013 Wir m\u00fcssen ihn aber fragen, \n\n 11342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\naus welchen Gr\u00fcnden das nicht geschieht. Wenn man bei \ndieser Pr\u00fcfung aber feststellt, dass das Kind vernachl\u00e4s-\nsigt wird bzw. es den begr\u00fcndeten Verdacht der Vernach-\nl\u00e4ssigung gibt, dann muss das Jugendamt eingeschaltet \nwerden, dann muss der Staat t\u00e4tig werden und darf nicht \nwegschauen, dann m\u00fcssen wir dem Kind helfen. \n\nSchauen wir uns zum Beispiel die U7-Untersuchung an. \nWie viele Kinder nehmen an dieser U7-Untersuchung \nteil? An der U7-Untersuchung nehmen in Sachsen 5 % \nnicht teil. Wir wissen, dass die Teilnahme \u2013 das wissen \nwir aus einer in Berlin durchgef\u00fchrten Untersuchung \u2013 \nsehr viel mit dem Sozialstatus der Familie zu tun hat. Bei \nniedrigem Sozialstatus ist die Teilnahmequote an der U7-\nUntersuchung 26 % niedriger als bei Familien mit einem \nhohen Sozialstatus. Es wird somit deutlich, dass Familien, \ndie nicht zur Vorsorgeuntersuchung gehen, h\u00e4ufig aus \neinem schwierigen sozialen Milieu kommen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine zweite Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte den Gedanken erst \nzu Ende f\u00fchren, weil sich dann die Frage von Frau Kolle-\ngin Herrmann, glaube ich, erledigt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Also nein? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, erst einmal nicht. Wenn \nich den Gedanken ausgef\u00fchrt habe und es gibt dann eine \nFrage, beantworte ich diese gern. \n\nFamilien mit niedrigem Sozialstatus gehen seltener zur \nVorsorgeuntersuchung. Das l\u00e4sst den Verdacht aufkom-\nmen, dass diese Familien besonderen Unterst\u00fctzungsbe-\ndarf haben und man ihnen Hilfsangebote unterbreiten \nmuss. Es gibt also einen Zusammenhang zwischen der \nTeilnahme an Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen und einer \nKindesvernachl\u00e4ssigung. Das geschieht aber nicht in dem \nSinne, dass man sagen kann: Wer nicht an einer Vorsorge-\nuntersuchung teilnimmt, misshandelt automatisch sein \nKind. Das ist falsch und das ist Quatsch. Sagen k\u00f6nnen \nwir aber: Wenn ein Kind nicht an einer Vorsorgeuntersu-\nchung teilnimmt, dann ist die Wahrscheinlichkeit deutlich \nh\u00f6her, dass das Kind vernachl\u00e4ssig wird. \n\nDiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich auf die Anh\u00f6rung verweisen. \nDas Saarland ist das Land, das als erstes Land ein Kinder-\nschutzgesetz hatte und bereits Erfahrungen gesammelt \nhat. Ich m\u00f6chte die Referatsleiterin des saarl\u00e4ndischen \nSozialministeriums, Frau Renate Klein, die an der Anh\u00f6-\nrung teilgenommen hat, zitieren: \u201e... wir sehen aus den \nEinschulungsuntersuchungen, dass Kinder, die nicht an \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen teilgenommen haben, \nsehr viel h\u00e4ufiger Vernachl\u00e4ssigungen aufweisen im \nHinblick auf gesundheitliche Vorsorge; sei es die Versor-\ngung mit Brillen, sei es Karies, sei es Adipositas, aber \nauch im Bereich der Entwicklungsf\u00f6rderung ganz gravie-\nrende M\u00e4ngel gegen\u00fcber den Kindern aufweisen, die \nregelm\u00e4\u00dfig an den Vorsorgen teilnehmen.\u201c \n\nIch glaube, damit ist das Argument der GR\u00dcNEN wider-\nlegt, es gebe dort keinen Zusammenhang. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann \nm\u00f6chte doch ihre Frage stellen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich kann Ihren \nAusf\u00fchrungen nicht ganz folgen. Sie sagen, ein niedriger \nSozialstatus h\u00e4nge damit zusammen bzw. die Folge davon \nsei, dass Eltern mit ihren Kinder nicht zu Fr\u00fcherken-\nnungsuntersuchungen gehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber jetzt kommt \ndie Frage! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, jetzt kommt die Frage. \u2013 \nSie f\u00fchren das noch weiter aus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist immer noch \nkeine Frage! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das bedeutet, dass Sie der \nMeinung sind, dass Kinder, die in Familien mit einem \nniedrigen Sozialstatus aufwachsen, eher vernachl\u00e4ssigt \nwerden als andere Kinder. Warum vertreten Sie nicht die \nAuffassung, die Hartz-IV-Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder so weit \nanzuheben, damit der Sozialstatus automatisch ein ande-\nrer ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Mit Geld kann man das Prob-\nlem leider nicht l\u00f6sen. Ich habe nicht gesagt, dass, wenn \nein Kind aus einer Familie mit einem geringen Sozialsta-\ntus kommt, dieses automatisch vernachl\u00e4ssigt wird. Ich \nhabe in meiner Argumentation gesagt, dass das nicht die \nFolge ist, aber dass es einen Zusammenhang zwischen \neinem Kind, das aus einem niedrigen sozialen Milieu \nkommt, und der Vernachl\u00e4ssigung des Kindes gibt bzw. \ndass dort die Wahrscheinlichkeit h\u00f6her ist. \u2013 Das wird \nman doch aussprechen d\u00fcrfen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \nWas hei\u00dft f\u00fcr Sie Sozialstatus?) \n\n\u2013 Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern sprechen. Mit Geld k\u00f6nnen \nSie diese sozialen Probleme nicht l\u00f6sen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Womit denn?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch auf das eingehen, was bei dem Gesetzentwurf noch \nzu beachten ist. Das Gesetz wird auf f\u00fcnf Jahre befristet. \nWir wollen \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit sich das Gesetz be-\nw\u00e4hrt. Alle Bundesl\u00e4nder haben nach der Vereinbarung \nder Bundeskanzlerin mit den Ministern diese Gesetze auf \nden Weg gebracht. Wir wollen 2011 einen Bericht an die \nStaatsregierung \u2013 \u2013 \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n 11343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, Sie \nsehen, dass es weiteren Fragebedarf gibt. Ja oder nein? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich sage ja, w\u00fcrde dann aber \ngern fertig werden wollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann ja. \u2013 Bitte \nsch\u00f6n, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, ist es \nIhnen m\u00f6glich, noch das eine oder andere Kriterium zu \nbenennen, anhand dessen Sie den sozialen Status einer \nFamilie bewerten? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Dazu k\u00f6nnte man viel sagen, \naber das tr\u00e4gt jetzt wenig zur Sache bei. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013  \nAlexander Delle, NPD: M\u00e4nnlein und  \n\nWeiblein sind die Grundvoraussetzung!) \n\nLassen Sie mich auf das eingehen, was wirklich wichtig \nist. Das sind die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir als Koalition \nmit auf den Weg gebracht haben. Wir haben eine Ver\u00e4nde-\nrung dahin gehend vorgenommen, dass wir sagen, es soll \nnicht die Untersuchungen von U3 bis U7a betreffen, \nsondern nur von U4 bis U8. Das war eine Anregung, die \nwir aus der Anh\u00f6rung aufgenommen haben, denn je sp\u00e4ter \ndie Untersuchung durchgef\u00fchrt wird, desto ung\u00fcnstiger ist \ndie Beteiligungsquote. \n\nLassen sich mich in diesem Zusammenhang kurz auf den \n\u00c4nderungsantrag der Linken eingehen. Sie will bis zur U9 \ngehen. Wir halten das f\u00fcr nicht notwendig, weil im vierten \nLebensjahr die Untersuchungen im Kindergarten einset-\nzen und wir somit diese Untersuchung durch das \u00f6ffentli-\nche System abgedeckt haben. Wir halten die U8-\nUntersuchung f\u00fcr ausreichend. \n\nWir haben eine weitere \u00c4nderung aufgenommen. Wir \nhaben gesagt, dass bei Kindern, die nicht krankenversi-\nchert sind, der Freistaat einspringt und die Kosten f\u00fcr die \nUntersuchung \u00fcbernimmt. Es geht auch darum, den Eltern \nnahezulegen, dass sie wieder Mitglied der gesetzlichen \nKrankenversicherung werden, wie es ihr Recht und ihr \nAnspruch ist. \n\nWir haben auch die Argumente des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten aufgenommen und mit ihm nach \neinem Kompromiss gesucht. Wir haben versucht, auf \nseine Bedenken einzugehen. Ich glaube, dass ist uns \ngelungen. Kollegin Gisela Schwarz wird darauf noch \nn\u00e4her eingehen. Deshalb glauben wir auch, dass uns der \n\u00c4nderungsantrag zur Tagesordnung, den DIE LINKE \nheute fr\u00fch eingebracht haben, nicht weiterbringt. Es ging \nlediglich darum, ein Gesetz zu verhindern. Wir hatten Zeit \nzur Diskussion. Das Gesetz ist im Januar eingebracht \nworden. Das sind schon einige Monate, in denen man sich \ndamit befassen konnte. \n\nZusammenfassend kann ich sagen, dass das Gesetz eine \nrunde Sache ist. Es ist ein gutes Gesetz, das auf den Weg \ngebracht wird. Wir bitten Sie um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nwird vertreten durch Frau Lauterbach; bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Herr Krau\u00df, wir haben unseren \u00c4nderungsantrag \nnicht zur\u00fcckgezogen, weil wir uns nicht um U8 oder U9 \nstreiten, sondern weil wir der Meinung sind, dass er \ndieses Gesetz nicht besser macht. Wir sind nicht der \nMeinung, dass dieses Gesetz nicht gut ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Staatsregierung hat in Windeseile einen Gesetzent-\nwurf gestrickt \u2013 wir hatten nicht gen\u00fcgend Zeit, die \nF\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern an Fr\u00fcherken-\nnungsuntersuchungen zu diskutieren \u2013 und diesen Gesetz-\nentwurf durch die Aussch\u00fcsse gepeitscht. \n\nHerr Krau\u00df, nun bin ich durchaus gewillt, solch eine \nGesetzesinitiative zu unterst\u00fctzen, und ich m\u00f6chte hier \nnicht die Rechte und Pflichten der Eltern gegen das Wohl \nund den Schutz der Kinder aufwiegen. Aber auf diese Art \nund Weise kann kein guter Gesetzestext entstehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir hatten zu diesem Gesetzentwurf eine sehr interessante \nAnh\u00f6rung. Mehrere Sachverst\u00e4ndige haben mit kritischen \nVorschl\u00e4gen und Empfehlungen bereits auf dr\u00e4ngende \nKorrekturen hingewiesen. Einen davon haben Sie ange-\nnommen; das ist jedoch nicht ausreichend. \n\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten war sehr auf-\nschlussreich und sollte schon Beachtung finden. Ein \nSt\u00fcckwerk an \u00c4nderungsantr\u00e4gen tut das auf keinen Fall. \n\nDer Freistaat Sachsen hat laut Artikel 70 Grundgesetz die \nGesetzgebungskompetenz zur Regelung dieser Fr\u00fcher-\nkennungsuntersuchungen. Wir sollten dies sehr kompetent \numsetzen. Ein Schnellschuss ist nicht das, was wir brau-\nchen. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 1 \u00a7 1 des Gesetzentwurfes sollen alle \nKinder mit Wohnsitz in Sachsen an diesen Untersuchun-\ngen teilnehmen. Circa 90 % der Eltern kommen diesen \nVerpflichtungen im Interesse der gesundheitlichen Ver-\nsorgung bereits nach. Wir sprechen also von circa 10 % \naller Kinder, und das ist auch notwendig. \n\nDer pr\u00e4ventive Gesundheitsschutz unserer Kinder ist \ndringend erforderlich. Deshalb setzen wir uns seit Jahren \nf\u00fcr ein Pr\u00e4ventionsgesetz ein. Das Schutzinteresse der \nKinder ist grunds\u00e4tzlich h\u00f6her einzustufen als die Interes-\nsen der Eltern, ihre Kinder nicht zu einer Fr\u00fcherken-\nnungsuntersuchung vorzustellen. Das erkennt auch der \nDatenschutzbeauftragte. \n\nSehr geehrte Abgeordneten! Wie hat sich nun die Arbeit \nin den Jugend\u00e4mtern entwickelt?  Herr Krau\u00df ist kurz \ndarauf eingegangen. Im Rahmen des s\u00e4chsischen Hand-\nlungskonzeptes f\u00fcr einen pr\u00e4ventiven Kinder- und Ju-\n\n 11344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ngendschutz wurden in den Landkreisen Stellen geschaf-\nfen. Es arbeiten lokale Netzwerke. Das ist gut. Die Staats-\nregierung sch\u00e4tzt diese Ma\u00dfnahmen als erfolgreich ein. \n\nDieser Gesetzentwurf ist also nur ein Teil eines umfas-\nsenden Fr\u00fchwarnsystems in Sachsen. Genau dieses \nTeilchen muss im Gesamtsystem funktionieren und darf \nnicht vorm Verfassungsgericht enden. \n\nAndererseits waren die in der \u00d6ffentlichkeit bekannten \nF\u00e4lle von Kindesvernachl\u00e4ssigung den zust\u00e4ndigen \nJugend\u00e4mtern fast immer bekannt. Ob Erinnerung zur \nTeilnahme an Vorsorgeuntersuchungen in diesen F\u00e4llen \neine zus\u00e4tzliche Erkenntnis oder die Vermeidung von \nVernachl\u00e4ssigung gebracht h\u00e4tte, bleibt offen. Wir sollten \njedoch jede Chance nutzen, unsere Kinder zu sch\u00fctzen. \n\nDie Abstimmung zu solch einem Gesetzentwurf zum \njetzigen Zeitpunkt ist f\u00fcr uns jedoch au\u00dferordentlich \nbedenklich. Die vorgelegten \u00c4nderungsantr\u00e4ge reichen \neinfach nicht aus, um im Interesse unserer Kinder ein \ngutes Gesetz auf den Weg zu bringen. Wir sehen nicht die \nNotwendigkeit einer schnellen und \u00fcberst\u00fcrzten Gesetz-\ngebung. Gerade zu diesem Thema brauchen wir eine gute \nHandlungsgrundlage f\u00fcr die Arbeit an der Basis. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich meine Aufforderung von heute \nMorgen wiederholen: Nehmen Sie den Gesetzentwurf \nzur\u00fcck und \u00fcberweisen Sie ihn noch einmal an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die schon angek\u00fcn-\ndigte Frau Dr. Schwarz spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion; \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nach anf\u00e4nglicher Skepsis bin \nich froh, dass wir einen interessanten Diskussionsprozess \nheute zu einem vorl\u00e4ufigen Ende bringen bzw. am Freitag \nin der 3. Lesung \u2013 Ihnen liegt ja noch ein \u00c4nderungsan-\ntrag vor. \n\nIch kann die Meinung \u00fcberhaupt nicht verstehen, dass wir \neinen Gesetzentwurf durchgepeitscht h\u00e4tten. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs hat Befassungen im Plenum und im Ausschuss sowie \neine sehr gute Anh\u00f6rung dazu gegeben. Es gab auch \nVer\u00e4nderungen am urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf. Ich bin \nfroh, dass wir den Gesetzentwurf der Staatsregierung \ngemeinsam mit unserem Koalitionspartner in f\u00fcr uns ganz \nwichtigen Punkten \u00e4ndern konnten. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz, \nFrau Herrmann hat den Wunsch nach einer Zwischenfra-\nge. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Moment, sofort! \u2013 Diese \nVer\u00e4nderungen waren notwendig, um wirklich von einem \n\nKindergesundheits- und Kinderschutzgesetz sprechen zu \nk\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Kollegin, Sie haben \ngesagt, wir hatten lange genug Zeit. Hatte der mitberaten-\nde Innenausschuss nach der Anh\u00f6rung Zeit, im regul\u00e4ren \nVerfahren \u00fcber das Gesetz zu beraten? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sie wissen, dass wir in diesem \nFall im federf\u00fchrenden Ausschuss nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung korrekt verfahren sind. \n\nUnser Anliegen ist: Bevor das Kind in den Brunnen \ngefallen ist und dies medienwirksam mit Forderungen an \ndie Politik thematisiert wird, wollen wir Vorsorge und \nFr\u00fchf\u00f6rderung gesetzlich begleiten. Es wurde schon \ngesagt, dass die Inanspruchnahme der angebotenen \nUntersuchungen bisher nicht zufriedenstellend ist. Liegt \ndie Inanspruchnahme bei U1 und U2 bei ann\u00e4hernd \n100 %, liegt sie bei U8 bei kaum noch 80 %. Wir wollen, \ndass mehr Kinder an den Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nteilnehmen \u2013 deshalb das verbindliche Einladungswesen. \n\nEs ist keine Pflicht und wird nicht als Ordnungswidrigkeit \ngeahndet. Dies sei noch einmal gesagt, um das den \nSkeptikern deutlich zu machen. In der Diskussion zum \nvorliegenden Gesetzentwurf wurde von einigen Fraktio-\nnen, die den Gesetzentwurf ablehnen, immer wieder \nbetont, das sei wenig geeignet, um Kindesvernachl\u00e4ssi-\ngung vorzubeugen. Aber dies ist doch nicht der alleinige \nGesetzeszweck. \n\nWelchen Hintergrund haben die Fr\u00fcherkennungsuntersu-\nchungen? In erster Linie werden diese Untersuchungen \ndurchgef\u00fchrt, um Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig zu erken-\nnen. Ich mache das an einem Beispiel fest, um es zu \nverdeutlichen: Werden beispielsweise schon in der U7a \u2013 \nund damit zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt \u2013 Sehschwie-\nrigkeiten bei Kindern festgestellt, dann kann sofort mit \neiner entsprechenden Behandlung begonnen werden. \nNehmen Kinder an einer solchen Untersuchung nicht teil, \nerfolgen notwendige Behandlungen vielleicht zu sp\u00e4t. \n\nGanz entscheidend ist die gesundheitliche Vorsorge mit \ndem Nebeneffekt, auf Hinweise zur Kindeswohlgef\u00e4hr-\ndung eben doch fr\u00fchzeitig reagieren zu k\u00f6nnen. Die \nBeispiele und Erfahrungen, die Kollege Krau\u00df beschrie-\nben hat, teile ich. \n\nVereinzelt besteht die Bef\u00fcrchtung, dass der Gesetzent-\nwurf unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei, weil er die Daten\u00fcbermitt-\nlung an das Jugendamt anordnet, ohne dass gewichtige \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls vorliegen. \nDiese Bedenken haben wir aus meiner Sicht durch unse-\nren \u00c4nderungsantrag ausger\u00e4umt. Im \u00a7 2 Abs. 5 in der \nFassung des \u00c4nderungsantrages ist normiert, dass nur, \nwenn dem Gesundheitsamt gewichtige Anhaltspunkte f\u00fcr \ndie Gef\u00e4hrdung des Wohls des Kindes vorliegen, dies dem \nJugendamt unverz\u00fcglich mitgeteilt werden soll. Gewich-\n\n 11345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ntige Anhaltspunkte sind konkrete Hinweise oder ernstzu-\nnehmende Vermutungen. \n\nHinter dieser kompliziert anmutenden Formulierung \u2013 \nwegen der gewollten Missverst\u00e4ndnisse m\u00f6chte ich das \nnoch ausf\u00fchren \u2013 steckt ein doppelter Schutz vor unge-\nrechtfertigten Verd\u00e4chtigungen: Erstens werden nur Daten \nweitergegeben, bei denen konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr eine \nGef\u00e4hrdung vorliegen. Zweitens erfolgt die endg\u00fcltige \nAbsch\u00e4tzung \u00fcber eine vorliegende Gef\u00e4hrdung durch die \nExperten des Jugendamtes. Entscheidend ist, dass durch \ndie Nichtteilnahme an einer Fr\u00fcherkennungsuntersuchung \nnicht sofort auf eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung zu schlie\u00dfen \nist. \n\nWir wissen um die Bedenken des Datenschutzbeauftrag-\nten, aber wir haben uns im Diskussionsprozess aufeinan-\nder zubewegt. Uns hat auch motiviert, dass inzwischen \ndiese Netzwerke vor Ort entstanden sind, zum Beispiel \ndas Leipziger Netzwerk \u201eVertrauensvoll miteinander f\u00fcr \ndie Kinder unserer Stadt\u201c. Die Netzwerke sehen in dieser \nGesetzesinitiative ein positives Signal und eine Hilfe f\u00fcr \nihre Arbeit. \n\nZu diesen lokalen Netzwerken will ich einmal ganz \nkonkret sprechen, weil ja immer wieder gesagt wird, wir \nw\u00fcrden kein Geld in die Hand nehmen. Diese lokalen \nNetzwerke werden durch den Freistaat mit \n38 Personalstellen unterst\u00fctzt. Das sind doch wohl keine \nPeanuts. Das st\u00e4rkt auch die personelle Ausstattung der \nJugend\u00e4mter vor Ort. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das stimmt \u00fcberhaupt nicht, Frau Herrmann! Ich \nkomme noch darauf zur\u00fcck. \n\nDiese Netzwerke gilt es weiterzuentwickeln. Wir haben \ndeswegen auch die entsprechenden Formulierungen im \nGesetz f\u00fcr notwendig befunden und verankert. Immer \nwieder wird die personelle Ausstattung der Jugend\u00e4mter \nbeklagt. Grunds\u00e4tzlich ist daf\u00fcr der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe zust\u00e4ndig. \n\nMein Kollege Krau\u00df hat schon gesagt, was wir noch \nver\u00e4ndert haben, jetzt von U4 bis U8, was uns in der \nAnh\u00f6rung empfohlen wurde. Man kann sich sicher auch \nnoch mehr vorstellen. Auch die Forderung, dass wir auf \nein Bundesgesetz warten sollen, ist f\u00fcr mich nicht vertret-\nbar. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein solches Gesetz noch \nin dieser Legislaturperiode des Bundestages zustande \nkommt, halte ich f\u00fcr relativ gering. Wir wollen jetzt \nhandeln. \n\nIch denke, dass wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \nauf dem richtigen Weg sind. Eine Berichterstattung \u00fcber \ndie Umsetzung und Auswirkung des Gesetzes im Jahr \n2011 wird uns notwendige Korrekturen aufzeigen, wenn \nsie n\u00f6tig sind, was die inhaltlichen wie auch die finanziel-\nlen Rahmenbedingungen betrifft. Bis dahin \u2013 das ist \nrichtig, und Sie k\u00f6nnen es nicht infrage stellen \u2013 ist auch \ndie finanzielle Unterst\u00fctzung des Freistaates abgesichert. \nIch hoffe, dass auch der n\u00e4chste S\u00e4chsische Landtag die \nVerl\u00e4ngerung dieses Gesetzes beschlie\u00dfen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Die \nNPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Krau\u00df, w\u00fcrde ich \nim Stil Ihrer Rede vom 17. M\u00e4rz 2006 antworten, als Sie \ndamals unseren Antrag auf Schutz f\u00fcr Kinder vor Gewalt \nablehnten, der damals das einforderte, was Sie heute nach \ndrei Jahren als aus meiner Sicht schlechte Kopie hier \naufmachen, dann m\u00fcsste ich eigentlich mit den Worten \nbeginnen: \u201eSeit wann interessieren Sie sich f\u00fcr den \nKinderschutz?\u201c Ja, Herr Krau\u00df, das ist ein Zitat aus Ihrer \nRede und somit ein Beleg Ihres Stils, den Sie hier im \nHause pflegen. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen jedoch orientieren wir uns als \nNPD-Fraktion an der inhaltlichen Auseinandersetzung. \nHier, meine Damen und Herren, sind die handwerklichen \nFehler dieser Koalition anhand dieses Gesetzentwurfs \nallerdings nicht mehr zu vertuschen. Ganz im Gegenteil. \nEs wurde ein verfassungsrechtlich zweifelhafter Gesetz-\nentwurf pr\u00e4sentiert, der das eigentliche Ansinnen, n\u00e4mlich \nden Schutz der Kinder, in den Hintergrund dr\u00e4ngt. \n\n(Zuruf von der CDU: Wo sind  \ndenn Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge?) \n\nEntgegen jeglicher Vernunft beharren Sie, meine Damen \nund Herren von der Koalition, unter Ausnutzung Ihrer \nMehrheit auf der heutigen Behandlung des Gesetzent-\nwurfs, obwohl sich noch in diesem Monat der Verfas-\nsungsgerichtshof Rheinland-Pfalz mit den grunds\u00e4tzlichen \nverfassungsrechtlichen Bedenken besch\u00e4ftigt. Eine Be-\nhandlung auf der noch stattfindenden Sitzung im Juni \nh\u00e4tte, sieht man einmal von Ihrem Ansinnen aus wahlpoli-\ntischem Kalk\u00fcl hinsichtlich Kommunal- und Europawahl \nab, die gegebenenfalls notwendigen \u00c4nderungen ber\u00fcck-\nsichtigen k\u00f6nnen. \n\nMit der Ignoranz und Arroganz der parlamentarischen \nMehrheit jedoch gef\u00e4hrden Sie eine Umsetzung der \nFr\u00fcherkennungsuntersuchung noch in diesem Jahr. \nHerr Krau\u00df, da Sie im Sozialausschuss keine befriedigen-\nde Antwort auf meine Frage geben konnten, was einer \nVerschiebung der Behandlung dieses Gesetzentwurfs auf \ndie n\u00e4chste Sitzung entgegensteht, soll diese Frage hier in \nder \u00d6ffentlichkeit noch einmal wiederholt werden. Viel-\nleicht kommen Sie ja noch einmal von Ihrem hohen Ross \nherunter, bevor Sie die B\u00fcrger als eigentlicher Souver\u00e4n \nam 30. August dazu zwingen k\u00f6nnen. Dabei w\u00e4re es \ndringender denn je, dass in dieser zunehmend abge-\nstumpften Gesellschaft der Verwahrlosung und Misshand-\nlung Schutzbefohlener schnellstens begegnet und bei-\nspielsweise durch die Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nm\u00f6glichst verhindert werden k\u00f6nnen. Hierzu reichen, wie \ndie unz\u00e4hligen Vorf\u00e4lle der letzten Jahre zeigen, eben \nnicht die vorhandenen Gesetze aus, weshalb wir vor drei \nJahren auf eine entsprechende Initiative dr\u00e4ngten. H\u00e4tten \n\n 11346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nSie auch nur ansatzweise zeitnah reagiert, dann w\u00e4ren \nVorf\u00e4lle wie in Zittau im M\u00e4rz dieses Jahres nicht erst \nentstanden. \n\nDer Gesetzentwurf weist jedoch, wie das Gutachten des \nJuristischen Dienstes offenbarte, weitreichende verfas-\nsungsrechtliche Bedenken auf. Das Gutachten untermau-\nerte dabei aber nur das, was in umfangreichen Stellung-\nnahmen zuvor mehrfach angeklungen und teils auch \ndargestellt wurde. Daran \u00e4ndert auch der eingereichte \n\u00c4nderungsantrag nichts. Im \u00dcbrigen waren das die \nArgumente, weshalb 2006 unser Antrag von Ihrer Frakti-\non zur\u00fcckgewiesen wurde. \n\nDass die s\u00e4chsische CDU dabei auf die Stellungnahme \ndes rheinland-pf\u00e4lzischen Sozialministeriums keinen Wert \nlegt, wird dieses Bundesland doch vom gescheiterten Ex-\nSPD-Bundesvorsitzenden Kurt Beck gef\u00fchrt, k\u00f6nnte man \nzumindest aus parteipolitischer Sicht noch nachvollzie-\nhen. Dass bei dieser von Wahltaktik gepr\u00e4gten Gesetzes-\nnovelle am Ende die Kinder unter die R\u00e4der kommen, \nscheint Sie aber nicht weiter zu interessieren. Ich halte \ndiesen Gesetzentwurf im Zweifelsfall nicht f\u00fcr langlebig, \ndenn irgendwann wird es zur Verfassungsklage kommen, \nund dann haben wir das Dilemma, was wir Ihnen auch \nschon im Sozialausschuss gesagt haben. \n\nSicher ist es zum Gl\u00fcck nur ein kleiner Prozentsatz aller \nKinder, die bei einer Pflichtvorsorgeuntersuchung vor \neiner weiteren Versch\u00e4rfung ihrer Lage bewahrt werden \nm\u00fcssten oder w\u00fcrden, weil die meisten Eltern ihre Kinder \nordentlich versorgen. Doch gerade auf diese wenigen \nzielte ja auch unsere Initiative im Jahr 2006 ab. Das sollte \nman auch verfassungsrechtlich einwandfrei l\u00f6sen. \n\nSicherlich kann man dar\u00fcber streiten, ab wann, bis wann \nund wie oft Vorsorgeuntersuchungen sinnvoll sind. Als \nNPD erachteten wir vor dem Hintergrund der auch m\u00f6gli-\nchen Hausgeburten schon ab der U1 dies als Pflichtvor-\nsorgeuntersuchung f\u00fcr sinnvoll. Unserer Ansicht nach \nw\u00e4re es auch konsequent gewesen, dies bis zur U10, wie \nvon uns damals eingebracht, beizubehalten, denn es \nhandelt sich vordergr\u00fcndig um eine Fr\u00fcherkennungsun-\ntersuchung. Bei dieser geht es nicht nur um den Schutz \nvon Kindern vor Gewalt und Verwahrlosung, und das \nnicht vordergr\u00fcndig, denn die Vorsorge dient in erster \nLinie dem rechtzeitigen Erkennen von Krankheiten und \nEntwicklungsst\u00f6rungen. Die U10 ist somit die letztmalige \nM\u00f6glichkeit, gegebenenfalls vorhandene Defizite \u00e4rztlich \nzu erkennen und durch geeignete Ma\u00dfnahmen vor Eintritt \nin die Pubert\u00e4t noch abzustellen. \n\nProblematisch allerdings erscheint mir bei der von uns \ndamals wie heute gew\u00fcnschten vollst\u00e4ndigen Zur-Pflicht-\nErhebung und Frequenzerh\u00f6hung der Vorsorgeuntersu-\nchungen der zunehmende Mangel an geeigneten \u00c4rzten \nauch im l\u00e4ndlichen Raum. Aber das wird durch Ihr Gesetz \nauch nicht gel\u00f6st. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist aus Sicht der NPD \nauch inkonsequent, was sich durch die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nder Koalition auch nicht gebessert hat, da im Wesentli-\nchen noch immer die freiwillige Gesundheitsvorsorge, \n\nnicht aber die Gesundheitsf\u00fcrsorge, also die Zur-Pflicht-\nErhebung, \u00fcbrig blieb. Unser Vorsto\u00df, diesem Wesens-\nkonflikt auf Bundesebene zu begegnen, den Sie bekann-\nterma\u00dfen heute wie damals ablehnten, f\u00fchrt nun auch bei \nIhrem Gesetz zu den verfassungsrechtlichen Bedenken. \n\nAls Abgeordneter, Arzt und Vater appelliere ich daher \nnoch einmal an die Koalition, diesen Gesetzentwurf heute \nnicht zur Abstimmung zu bringen und stattdessen einer-\nseits das Urteil des rheinland-pf\u00e4lzischen Verfassungsge-\nrichtshofes im Laufe dieses Monats abzuwarten, anderer-\nseits unverz\u00fcglich auf Bundesebene auf eine \u00c4nderung \ndes Grundgesetzes hinzuwirken und diese Dinge dann \nausgiebig im Ausschuss zu beraten, und nicht, wie gehabt, \nmit der Kraft der Mehrheit, die man hat, einfach durchzu-\npeitschen. \n\nSollten Sie dennoch weiterhin auf diesem verfassungs-\nrechtlich fragw\u00fcrdigen Gesetzentwurf beharren und \ndiesen heute zur Abstimmung bringen, werden wir uns \naufgrund des richtigen Anliegens, aber der gravierenden \nhandwerklichen Fehler der Stimme enthalten m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht jetzt Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Eines hat sich mit den \nAusf\u00fchrungen von Herrn Krau\u00df und auch Frau Schwarz \ngezeigt: Das Gesetz als solches ist in der \u00dcberschrift \nn\u00e4mlich irref\u00fchrend. Sie meinen es anders, als Sie das \nGesetz benennen, n\u00e4mlich \u201ezur F\u00f6rderung der Teilnahme \nvon Kindern an Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen\u201c, und \nmeinen doch eigentlich nichts anderes als eine weitere \n\u00dcberwachung. \n\nDie Punkte, die hier genannt wurden \u2013 auf die Anh\u00f6rung \nist ja schon von den Vorrednern eingegangen worden \u2013, \nwaren wirklich sehr umfassend. Bisher sind einzelne \nExperten zitiert worden. Ich m\u00f6chte auf zwei wichtige \nAspekte eingehen. Es war unter anderem die Aussage, \ndass fast alle F\u00e4lle, schlimme F\u00e4lle, die in den letzten \nMonaten durch die Presse gegangen sind, wenn es um die \nFrage von Kindsvernachl\u00e4ssigung ging, dem Jugendamt \nbekannt waren. Es waren alles F\u00e4lle, in denen bereits \nHilfen in den Familien waren, die aber vor Kurzem \nabgebrochen wurden oder von den einzelnen Mitarbeitern \nder Jugend\u00e4mter nicht mehr n\u00e4her verfolgt werden konn-\nten. \n\nDas ist auch der entscheidende Punkt: Die Jugend\u00e4mter \nwarten nicht auf die Probleme; sie stapeln sich dort \nn\u00e4mlich. Es ist keine Seltenheit, dass ein Mitarbeiter auf \n70 F\u00e4lle kommt oder dass dieser Wert sogar \u00fcberschritten \nwird. Nun k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie es abl\u00e4uft, \nwenn sich ein Mitarbeiter um 70 Familien \u2013 das k\u00f6nnen \nmehr als 70 Kinder sein \u2013 k\u00fcmmern muss. Es gibt auch \nWartelisten bei den Mitarbeitern, die entscheiden m\u00fcssen, \nwelche Familie sie als erste aufsuchen oder welche sie \n\n 11347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nnoch verschieben und ob sie beruhigt ins Wochenende \ngehen k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht so, dass wir nicht die Erkenntnisse h\u00e4tten, \nsondern es mangelt bei der Umsetzung. Diese Probleme \nsind vor Ort bekannt, aber es fehlen die Ressourcen. Statt \ndiese Jugend\u00e4mter besser auszustatten, hat man mit dem \nvorliegenden Gesetzentwurf vor, fast 2,2 Millionen Euro \nin die B\u00fcrokratie zur Umsetzung dieses Gesetzentwurfes \nzu investieren \u2013 ich habe extra die Kosten f\u00fcr die Netz-\nwerke herausgelassen, denn wir halten es f\u00fcr eine sehr \ngute Sache, dass das unterst\u00fctzt wird; deshalb habe ich die \nfinanzielle Unterscheidung gemacht \u2013, ohne auch nur \neinem Kind pers\u00f6nlich vor Ort geholfen zu haben. \n\nDen Kindern, von denen wir hier sprechen, kann nur \ndurch eine professionelle Unterst\u00fctzung der betroffenen \nFamilien geholfen werden. Doch aus Mangel an Finanz-\nmitteln ist das nicht m\u00f6glich \u2013 viele Mitarbeiter sind \nschlicht \u00fcberlastet. Das ist das Hauptproblem, wenn wir \n\u00fcber Kinderschutz als solchen reden. Unserer Meinung \nnach ist es sinnvoller, direkt in die Hilfen an die Familien \nstatt in die B\u00fcrokratie dieses Gesetzes zu investieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, schon jetzt \nhaben sowohl Gesundheits\u00e4mter als auch Jugend\u00e4mter \ndarauf aufmerksam gemacht, dass dieser Gesetzentwurf \ndas Problem der \u00dcberlastung dieser Institutionen weiter \nversch\u00e4rfen wird. Wer zur Anh\u00f6rung anwesend war oder \nim Protokoll nachgelesen hat \u2013 die Mitarbeiterin des \nGesundheitsamtes hat dort sehr deutlich gemacht: Wir \nhaben schon jetzt Probleme, den gesetzlich definierten \nAuftrag von Kita- und Schuluntersuchungen durchzuf\u00fch-\nren. Einen neuen Auftrag werden wir mit dieser personel-\nlen Ausstattung nicht schaffen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieses neue Gesetz wird mit gro\u00dfer Sicherheit inhaltlich \nnicht umzusetzen sein \u2013 jedenfalls nicht zum gegenw\u00e4rti-\ngen Zeitpunkt. Wer das leugnet, schafft ein Gesetz ohne \nWert oder \u2013 um es mit den Worten der Koalition zu sagen \n\u2013 ein Schaufenstergesetz. \n\nFrau Schwarz hat noch einmal darauf verwiesen, dass \ndiese verfassungsrechtlichen Bedenken mit der \u00dcbermitt-\nlung der Daten geringer werden und dass alles ber\u00fcck-\nsichtigt w\u00fcrde. Jetzt frage ich Sie einmal, wie das umge-\nsetzt werden soll; wie diesen \u00fcberlasteten Gesundheits\u00e4m-\ntern, die vom Kinderarzt oder von der Meldestelle die \nMitteilung bekommen, dass ein Kind nicht zur Untersu-\nchung war, gewichtige Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung \ndes Wohles des Kindes bekannt werden sollen. Sie m\u00fcs-\nsen sich vorstellen: Die Gesundheits\u00e4mter bekommen \neine Mitteilung, dass ein Kind nicht zur Untersuchung \nwar. Sie schreiben daraufhin diese Familie an und wenn \nsich diese nicht vorstellt \u2013 wird dann im Gesundheitsamt \ngew\u00fcrfelt, welche Familie ans Jugendamt weitergemeldet \nwird und welche nicht? Wie soll dieses rein b\u00fcrokratische \nMonstrum umgesetzt werden mit einem Finanzmittelan-\nteil von 2,2 Millionen Euro, ohne dass auch nur einem \neinzigen Kind unmittelbar geholfen wurde. \n\nNoch etwas \u00e4rgert mich als Mutter, die sich gerade in \ndiesem Untersuchungszyklus befindet, und als liberale \nPolitikerin: Statt in Hilfe wird in \u00dcberwachung investiert. \nDieser Gesetzentwurf installiert eine \u00fcber 2 Millio-\nnen Euro teure und nach meiner \u00dcberzeugung wenig \nhilfreiche \u00dcberwachungsb\u00fcrokratie f\u00fcr junge Familien. \nMeiner Ansicht nach k\u00f6nnen wir uns die Unprofessionali-\nt\u00e4t in diesem Gesetzentwurf, der im Ansatz gut gedacht, \naber wieder einmal so schlecht gemacht ist, dass wir \ndamit sicherlich wieder vor Gericht landen werden, das \neinzelne Teile davon kippen wird, einfach nicht mehr \ng\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, Sie \nsprechen zum Abschluss f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder Koalition, Sie haben im Ausschuss einen Gesetzent-\nwurf beschlossen, der zahlreiche grundrechtsintensive \nMa\u00dfnahmen vorsieht, die gegen Kindesvernachl\u00e4ssigung \nund -missbrauch wirken sollen und nicht, wie die \u00dcber-\nschrift suggeriert, lediglich die F\u00f6rderung der Teilnahme \nvon Kindern an Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen sicher-\nstellen sollen. \n\nDer Juristische Dienst des Landtages hat in einem von uns \nim Februar beauftragten Gutachten festgestellt, dass Ihr \nEntwurf gegen Artikel 6 Grundgesetz und Artikel 22 \nS\u00e4chsische Verfassung verst\u00f6\u00dft. Sie waren nicht bereit, \ndie Beratungen zum Gesetzentwurf zur\u00fcckzustellen, um \ngemeinsam einen Weg zu finden, wie sich Elternrecht und \nKinderrecht vereinbaren lassen, ohne gegen die h\u00f6chsten \nRechtsdokumente unseres Landes zu versto\u00dfen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIm Gegenteil, das Verfahren im Landtag war gar nicht \ngeeignet, diese Bedenken im entsprechenden Ausschuss, \ndem Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, noch zu \ndiskutieren. Diese Bedenken sind erst mit dem Gutachten \noffensichtlich geworden und danach gab es keine Gele-\ngenheit, das Gesetz in diesem Ausschuss zu beraten. Das \nhaben Sie verhindert, liebe Kolleginnen und Kollegen der \nKoalition. \n\nNat\u00fcrlich ist klar: Das Wohlergehen unserer Kinder ist ein \nhohes Gut und die immer neuen F\u00e4lle von Vernachl\u00e4ssi-\ngung, Misshandlung und Kindst\u00f6tungen fordern uns auf \nzu handeln. Darin sind wir uns alle einig. Nur, die Ant-\nwort, die Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nKoalition, darauf geben, ist schlicht falsch, und auch \ndar\u00fcber sind sich fast alle Fachleute einig. \n\nSie stellen mit dem Gesetz alle Eltern unter Generalver-\ndacht, und zwar deshalb, weil Sie nicht nur reagieren, \nwenn der Arzt Anzeichen von Vernachl\u00e4ssigung usw. \nfeststellt, sondern weil Sie auch dann das Jugendamt als \nLetztes in der Kette t\u00e4tig werden lassen, wenn Eltern \u2013 \n\n 11348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 ihr Kind nicht zu den \nU-Untersuchungen schicken. Das ist f\u00fcr Sie ausreichend \nBeleg daf\u00fcr, dass Eltern ihre Kinder vernachl\u00e4ssigen und \ndass damit dieser Eingriff in das Grundrecht gerechtfertigt \nw\u00e4re. \n\nAber: Weil Sie das genauso machen und weil es \u00fcber-\nhaupt keinen Beleg f\u00fcr einen Zusammenhang zwischen \nTeilnahme an U-Untersuchungen und Kindesvernachl\u00e4s-\nsigung gibt, wuseln Sie hier aktionistisch herum und \nnehmen ganz nebenbei eine empfindliche St\u00f6rung des \nArzt-Patienten-Verh\u00e4ltnisses in Kauf. Damit genau halten \nSie Eltern davon ab, sich in F\u00e4llen von \u00dcberforderung \ndem Arzt anzuvertrauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nEs muss zuerst die Frage beantwortet werden, die sich \nhier aufdr\u00e4ngt: Ist dieser Gesetzentwurf \u00fcberhaupt geeig-\nnet, das angestrebte Ziel \u2013 und das ist nicht, wie im Titel \ngenannt, eine Erh\u00f6hung der Inanspruchnahme von Fr\u00fch-\nerkennungsuntersuchungen, sondern das Erkennen von \nVernachl\u00e4ssigung in bestimmten Familien \u2013 zu erreichen? \nNur dann, wenn dieser Gesetzentwurf dazu geeignet w\u00e4re, \nw\u00e4re ein Eingriff in die Grundrechte \u00fcberhaupt in Erw\u00e4-\ngung zu ziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, welchen Nutzen haben \nVorsorgeuntersuchungen zur Aufdeckung von F\u00e4llen der \nKindesvernachl\u00e4ssigung? Diese Frage habe ich in einer \nKleinen Anfrage gestellt und in der Antwort schreibt die \nStaatsregierung, dass ihr \u201ekeine dezidierten Expertisen, \nStudien oder Evaluationen vorliegen, die belegen, dass \nKinder, die nicht an den Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nteilnehmen, einem h\u00f6heren Risiko ausgesetzt sind, miss-\nhandelt, missbraucht oder vernachl\u00e4ssigt zu werden\u201c. Das \nist die Antwort der Staatsregierung. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nSie wollen jetzt j\u00e4hrlich \u00fcber 2 Millionen Euro ausgeben, \num ein System aufzubauen, das die Vorsorgeuntersuchung \naller Kinder in Sachsen bis vier Jahren erfasst \u2013 ein \nSystem, von dem Sie \u00fcberhaupt nicht wissen, ob es zu \nden gew\u00fcnschten Ergebnissen f\u00fchrt. Das ist doch absurd, \nliebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nEltern, die auch nach Aufforderung ihr Kind nicht zur \nFr\u00fcherkennungsuntersuchung bringen, sollen vom Ge-\nsundheitsamt dem Jugendamt gemeldet werden. Das \nJugendamt soll dann pr\u00fcfen und eventuell aktiv werden. \nDaf\u00fcr investieren Sie in die \u00c4rzte, die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung und die Gesundheits\u00e4mter. Aber, bitte sch\u00f6n: \nWo bleibt das Geld f\u00fcr die Jugend\u00e4mter? Sie h\u00f6ren mit \ndem Geldverteilen genau da auf, wo die eigentliche Arbeit \nerst anf\u00e4ngt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Liebe Frau Kollegin! Sind Sie \nder Meinung, dass die von Ihnen genannten 2 Millionen \nEuro \u2013 da diese genauso der Gesundheitsvorsorge und da \nganz wesentlich dienen \u2013 nicht doch auch in einer anderen \nArt und Weise den Kindern zukommen, wenn Sie das eine \nschon so sehr verneinen, was wir nicht verneinen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, Herr Kollege, da haben \nSie nat\u00fcrlich recht, dass das unter Umst\u00e4nden auch in \ndiesen Untersuchungen erkannt wird. Es ist ganz klar, \ndass, wenn beispielsweise ein Kind nicht so richtig sehen \nkann, es dann ganz gut w\u00e4re, das Kind mit einer Brille zu \nversorgen oder eine Behandlung zu beginnen, damit es \nsp\u00e4ter einmal nicht schielt. Das ist sicher richtig. Auch \ndazu dienen die zwei Millionen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Er hat noch eine \nZwischenfrage. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, er kann weiterfragen. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Wenn Sie uns das zubilligen, \nsind Sie dann immer noch \u2013 entgegen Ihrer gerade get\u00e4-\ntigten Aussage \u2013 der Meinung, dass dieses Geld verpul-\nvert wird? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich bin dieser Meinung, weil \n\u2013 darauf gehe ich noch ein \u2013 diese Erkenntnisse durchaus \nauf anderem Wege und mit weniger Restriktion auch \nerreicht werden k\u00f6nnen. \n\nDie ehemalige Ministerin Orosz hat hier bei geeigneter \nGelegenheit darauf hingewiesen, dass es durchaus ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten gibt. Die wurden in Sachsen in \nder Vergangenheit auch genutzt, beispielsweise die \nTeilnahme an den U-Untersuchungen zu erh\u00f6hen. In \nEuropa gibt es L\u00e4nder, die verpflichtende U-Untersu-\nchungen haben, und L\u00e4nder, die das nicht haben. Es gibt \nStudien dar\u00fcber, ob in den die U-Untersuchungen ver-\npflichtenden L\u00e4ndern die Teilnahme an diesen Untersu-\nchungen h\u00f6her ist als in den anderen. Das ist einfach nicht \nder Fall. Das muss man zur Kenntnis nehmen. Damit ist \nIhr Vorgehen ungeeignet. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE \u2013 Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie investieren in \u00c4rzte, Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen \nund Gesundheits\u00e4mter sicher mit einem gewissen Effekt, \nden ich Ihnen jetzt hier auch zugestanden habe. Aber Sie \nh\u00f6ren trotzdem mit dem Geldverteilen da auf, wo die \neigentliche Arbeit anf\u00e4ngt. Wenn Frau Schwarz sagt, dass \nes Sache der Kommunen ist, sage ich, dass man sich auf \nLandesebene daf\u00fcr einsetzen muss, die Kommunen daf\u00fcr \nentsprechend auszustatten, sprich: Jugendpauschale. Da \nmuss man einfach mehr in diese Jugendpauschale stecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU: \nDaf\u00fcr haben wir einen Haushaltsplan!) \n\n 11349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nEs ist schon darauf hingewiesen worden, dass es in den \nJugend\u00e4mtern Wartelisten gibt. Und: Mehr Hilfe in Form \nvon sozialp\u00e4dagogischer Familienhilfe bei gleichbleiben-\ndem Personal in diesem Bereich! Wie vertr\u00e4gt sich denn \ndas? Das vertr\u00e4gt sich nur so, dass einzelne Mitarbeiter \nviel mehr Familien betreuen m\u00fcssen, genauso wie es Frau \nSch\u00fctz gesagt hat. Und Angebote zur Familienbildung, \nUnterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Kinder und Eltern hangeln \nsich von einer Projektfinanzierung zur n\u00e4chsten. Auch das \nhaben Sie mit diesem Gesetzentwurf nicht ge\u00e4ndert, \nindem Sie eben f\u00fcr die in Ihren \u00c4nderungsantrag hinein-\ngebrachte Unterst\u00fctzung f\u00fcr Netzwerke nicht die entspre-\nchenden finanziellen Mittel hinzugetan haben. \n\nDem Jugendamt, das die F\u00e4lle pr\u00fcfen und gegebenenfalls \nHilfe einleiten soll, sind die H\u00e4nde dann gebunden. Denn \nsie haben weder das Personal noch die finanzielle Ausstat-\ntung, dies zeitnah und im n\u00f6tigen Umfang zu schaffen. \nTun sie es doch, hei\u00dft es, dass andere Familien warten \nm\u00fcssen. Genau das haben wir erlebt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Handlungsbedarf \nbesteht bereits heute. Viele Menschen sind durch Medien-\nberichte aufgeschreckt und auch sensibler f\u00fcr die Zeichen \nvon \u00dcberforderung, die sie bei Eltern in ihrer Umgebung \nwahrnehmen. Das war doch das erkl\u00e4rte Ziel der ehemali-\ngen Staatsministerin Orosz, unter anderem auch mit ihrer \nKampagne. \n\nWas passiert jetzt? Ich nenne Ihnen ein Beispiel: Gegen-\n\u00fcber dem Jugendamt Dresden, das nun ebenfalls unter der \nRegie von Frau Orosz ist, haben im vergangenen Jahr \n944-mal B\u00fcrger den Verdacht ge\u00e4u\u00dfert, dass Eltern ihren \nPflichten nicht nachkommen. Das sind in Dresden 8 % \nmehr als im Vorjahr. Diesen Hinweisen m\u00fcssen die \nMitarbeiter des Jugendamtes nachgehen. Auch wenn sich \nder Verdacht in vielen F\u00e4llen gl\u00fccklicherweise nicht \nbest\u00e4tigt hat, bedeutet das mehr Arbeit f\u00fcr die Mitarbeiter \ndes Amtes. Das Fazit, das der Leiter des Jugendamtes \nDresden \u2013 Herr Lippmann \u2013 in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nvom 28.04. dieses Jahres zieht, lautet: Um alle Aufgaben \nzu erf\u00fcllen, ben\u00f6tigt das Jugendamt 10 bis 15 % mehr \nSozialp\u00e4dagogen. Da, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nk\u00f6nnen Sie schon heute handeln, auch ohne Gesetzent-\nwurf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der FDP \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nUm da zu handeln, brauchen wir kein Kinderschutzgesetz, \nwie Sie es hier vorschlagen. Dagegen geben Sie lieber \nGeld f\u00fcr ein Gesetz aus, von dem die Staatsregierung \nnicht einmal sagen kann, ob es \u00fcberhaupt zum Ziel f\u00fchrt, \nund von dem obendrein angenommen werden muss, dass \nes einer verfassungsrechtlichen Pr\u00fcfung nicht standh\u00e4lt. \nMit ihrer Politik spielen Staatsregierung und Koalition ein \nKind gegen das andere und eine Familie gegen die andere \naus. Damit sch\u00fctzen Sie Kinder nicht besser, Sie entwi-\nckeln nur den Anschein von Aktivit\u00e4t. F\u00fcr den Wahlkampf \nmag dies eine m\u00f6gliche Strategie sein, dabei bleiben aber \ndie Kinder in Sachsen auf der Strecke. \n\nAn dieser Stelle beantrage ich die R\u00fcck\u00fcberweisung des \nGesetzentwurfes in den Rechts- und Europaausschuss, \nallein deshalb, weil dieser Ausschuss \u00fcber das Gesetz \nnicht beraten konnte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat die Staats-\nregierung das Wort. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie \nk\u00f6nnen darauf eingehen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Der vorliegende Gesetzentwurf hat drei \nZiele: Es geht um den Schutz unserer Kinder vor Ver-\nnachl\u00e4ssigung und Gef\u00e4hrdung, um ihr gesundes Auf-\nwachsen und darum, dass der Staat die Verantwortung, die \ner hat, auch wahrnehmen kann, und zwar m\u00f6glichst bevor \ndas Kind Schaden nimmt. Das ist ein Balanceakt zwi-\nschen den Rechten der Eltern und dem W\u00e4chteramt des \nStaates, ein Balanceakt zwischen Datenschutz und Kin-\nderrechten und letztlich auch ein Balanceakt dahin ge-\nhend, wann Motivation und wann welches Eingreifen \ndurch wen das Richtige ist. Diesem Balanceakt m\u00fcssen \nwir uns stellen \u2013 nicht \u00fcbermorgen, sondern heute. Denn \nes geht um den Schutz von Kindern, die unsere Hilfe \nbrauchen, und es geht um das gesunde und gelingende \nAufwachsen, welches wir allen Kindern erm\u00f6glichen \nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nDieses Vorhaben wurde mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf rechtlich untersetzt. Die Fraktionen von CDU und \nSPD haben mit ihrem \u00c4nderungsantrag wichtige Akzente \neingebracht, denen ich zustimme und f\u00fcr die ich mich \nbedanke. \n\nDrei Punkte m\u00f6chte ich noch einmal kurz herausheben. \n\nErstens. Wir haben ein verbindlicheres Einladewesen und \nkein verpflichtendes Teilnahmewesen vorgeschlagen. Das \nist eine moderate L\u00f6sung, wenn es gleichzeitig um die \nWahrung des Rechts der elterlichen Sorge und das W\u00e4ch-\nteramt des Staates geht. \n\nZweitens. Wir haben dem Gesetz eine klare Richtung \ngegeben. Eltern sollen sensibilisiert, beraten und dazu \nmotiviert werden, im Interesse ihrer Kinder an den Fr\u00fch-\nerkennungsuntersuchungen teilzunehmen. Genau aus \ndiesem Grund agiert auch erst das Gesundheitsamt, wenn \nein Termin nicht eingehalten wurde oder eingehalten \nwerden konnte, beispielsweise mit einer schriftlichen \nErinnerung. \n\nDrittens. Sowohl das Gesundheitsamt als auch das Ju-\ngendamt, das m\u00f6glicherweise in einem letzten Schritt \nbeteiligt wird, haben einen Ermessensspielraum. Das \nhei\u00dft, es gibt keinen Automatismus. Kein Elternteil muss \nbef\u00fcrchten, dass das Jugendamt automatisch vor der T\u00fcr \nsteht, wenn ein Termin nicht eingehalten wurde. Aus-\n\n 11350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nschlie\u00dflich dann, wenn es einen begr\u00fcndeten Verdacht auf \neine Kindeswohlgef\u00e4hrdung gibt, wird das Jugendamt mit \nseinen Angeboten t\u00e4tig werden. Das ist letztlich auch \nnotwendig, wenn wir den Kinderschutz wirklich ernst \nnehmen. In diesem Ziel sehe ich uns hier alle einig. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe nochmals ausdr\u00fccklich, dass der \u00c4nderungs-\nantrag von CDU und SPD zwei Sachverhalte aus der \nAnh\u00f6rung aufgenommen hat. Das betrifft die Kosten-\n\u00fcbernahme f\u00fcr die Untersuchung f\u00fcr nichtversicherte \nKinder durch den Freistaat und die Ver\u00e4nderung des \nUntersuchungszeitraumes von der U4 bis zur U8. \n\nMeine Damen und meine Herren! Ich will es noch einmal \nauf den Punkt bringen: Dieses Gesetz stellt Eltern eben \nnicht unter Generalverdacht. Aber dieses Gesetz ist ein \nwichtiger Baustein des s\u00e4chsischen Handlungskonzeptes \nf\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinderschutz. Mit diesem Gesetz betreten \nwir Neuland. Deshalb wurde es befristet und deshalb \nwerden wir es evaluieren lassen, um die Erfahrungen \nauszuwerten, die Bedenken nochmals abzuw\u00e4gen und um \ndie Wirksamkeit zu belegen f\u00fcr mehr Kinderschutz in \nunserem Freistaat Sachsen. \n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung und danke Ihnen f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Es ist \nmir signalisiert worden, dass Herr Krau\u00df noch einmal in \ndie Diskussion eingreifen m\u00f6chte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Reden. \nAber es bedarf doch noch einiger Klarstellungen, weniger \nnach der Ministerin, sondern vielmehr nach den Beitr\u00e4gen \nder Fraktionen. \n\nFrau Lauterbach, Sie sagen, das Gesetz sei in Windeseile \nverabschiedet worden, es sei ein Schnellschuss, es gehe \nschnell und \u00fcberst\u00fcrzt zu. \n\nLiebe Freunde! Der Kinderschutzgipfel fand am \n19.12.2007 statt. Wir haben L\u00e4nder, die vor zwei Jahren \nein Kinderschutzgesetz verabschiedet haben. Wenn Sie \nuns etwas vorwerfen k\u00f6nnten, was ich akzeptieren w\u00fcrde, \ndann w\u00e4re es das Argument: Sie sind aber langsam, nach \nzwei Jahren, weil wir eines der letzten L\u00e4nder sind, die \nein Kinderschutzgesetz verabschieden. Sie aber sagen: Sie \nsind viel zu schnell. Das verstehe, wer m\u00f6chte. Das kann \nkeiner nachvollziehen. Da scheint etwas anderes dahinter-\nzustecken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, Frau \nHerrmann m\u00f6chte Sie noch befragen. Gestatten Sie? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU:  Ganz kurz. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, geben Sie mir \nrecht, dass man ein konkretes Gesetz erst im konkreten \nparlamentarischen Verfahren diskutieren kann und nicht \n\nschon vorher, wenn wir noch gar nicht wissen, wie es \nvielleicht einmal aussehen k\u00f6nnte? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, da gebe ich Ihnen nicht \nrecht. Sie k\u00f6nnen nachvollziehen, wie das bei den anderen \nBundesgesetzen ist. Wir bauen doch hier nicht das Fahr-\nrad neu zusammen, sondern man bezieht sich auf das, was \nvorliegt. Sie haben seit Januar Zeit gehabt, sich mit dem \nGesetzentwurf ausf\u00fchrlich zu besch\u00e4ftigen, zum Beispiel \nbei der Anh\u00f6rung. \n\nHerr Dr. M\u00fcller hat dann eingef\u00fchrt, dass der Landtag das \nGesetz verschieben soll, wie es andere Oppositionsabge-\nordnete gemacht haben. \n\nLiebe Freunde, meine sehr geehrten Damen und Herren! \nWir als Landtag sind nicht dazu da, Gesetze zu verschie-\nben, sondern zu verabschieden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch habe von der FDP und der NPD geh\u00f6rt, wie schlecht \ndas Gesetz ist. Aber liebe Kollegen von der FDP und \nNPD, einen \u00c4nderungsantrag von Ihnen, wie man es \nbesser macht, habe ich nicht gesehen. \n\nFrau Sch\u00fctz sagt dann, es geht um \u00dcberwachung. Ent-\nschuldigung, wir haben doch ganz deutlich dargelegt, dass \nes nicht um die \u00dcberwachung von Familien geht, sondern \num Familienhilfsangebote zu unterbreiten. Das ist der \nAnsatz des Gesetzes. \n\nFrau Herrmann, wenn Sie sagen, die Bedenken zu dem \nGesetz h\u00e4tten sich erst mit dem Gutachten der Landtags-\nverwaltung ergeben, dann muss ich sagen, dass der \nDatenschutzbeauftragte in seinem Bericht im Januar eine \nausf\u00fchrliche Stellungnahme gegeben hat. Dort hat er \nschon dargelegt, was ihm nicht passt, n\u00e4mlich \u00e4hnliche \nPunkte, die die Landtagsverwaltung aufgegriffen hat. Das \nwar ja der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Koalitionsfraktionen, einen \n\u00c4nderungsantrag einzureichen, in dem wir auf diese \nBedenken eingegangen sind. \n\nFrau Herrmann hat noch die Verletzung des Arzt-\nPatienten-Verh\u00e4ltnisses angesprochen. Wenn ich unser \nGesetz sehe, wird das Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis nicht \nverletzt. Wenn man jemandem sagt, der nicht zum Arzt \ngeht, er m\u00f6ge bitte sch\u00f6n hingehen, da gibt es noch gar \nkein Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis. Was Sie sicherlich ge-\nmeint haben, ist das Bundeskinderschutzgesetz, das auf \nden Weg gebracht werden soll. In dem soll die Schweige-\npflicht des Arztes gelockert werden. Ich frage Sie: Was \nsteht h\u00f6her? Soll ein Arzt, der wei\u00df, dass ein Kind ver-\nnachl\u00e4ssigt wird, schweigen oder hat er die verdammte \nPflicht und Verantwortung, dagegen vorzugehen und zu \nsagen, hier wird ein Kind vernachl\u00e4ssigt? Hier muss das \nKindeswohl doch h\u00f6her stehen als irgendwelche Daten-\nschutzgr\u00fcnde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \nhaben widerlegen k\u00f6nnen, was Sie vorgetragen haben. \n\n 11351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDeswegen bitten wir Sie, diesem Gesetzentwurf zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller von \nder NPD-Fraktion hat noch einmal um das Wort gebeten. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zwei Kleinigkeiten noch zur Richtig-\nstellung. Herr Krau\u00df, die Frage zu langsam oder zu \nschnell: Wir hatten 2006 einen Antrag dazu eingebracht. \nOb ein Antrag einer Oppositionsfraktion angenommen \nwird, ist unwahrscheinlich. Bei uns ist es ausgeschlossen. \nAllerdings hat ein Antrag nat\u00fcrlich auch einen anderen \nEffekt. Er ist eine gewisse Arbeitsanregung f\u00fcr die regie-\nrenden Fraktionen. Sie h\u00e4tten seit 2006 Zeit gehabt, sich \num dieses Problem zu k\u00fcmmern. Also sind Sie auch zu \nlangsam. \n\nZu den verfassungsrechtlichen Bedenken: Es w\u00e4re sicher-\nlich eine Sache, die auf Bundesebene zu kl\u00e4ren w\u00e4re. Sie \nhaben auf Bundesebene Fraktionen, die auch dort die \nMehrheit stellen. \n\nDass das Kindeswohl den h\u00f6chsten Stellenwert hat, ist ein \nganz wichtiger Punkt. Auch hier muss man dar\u00fcber \nnachdenken, ob man f\u00fcr Minderj\u00e4hrige bestimmte Grund-\nrechtsfragen anders regelt als bisher, n\u00e4mlich dass dort bei \nkonkretem Verdacht auch die M\u00f6glichkeit des Eingriffs in \ndie Familienstruktur gegeben ist, damit das Jugendamt \nt\u00e4tig werden kann. Das sollte jetzt eine Arbeitsanregung \nsein, dass Ihre Fraktionen im Deutschen Bundestag das in \nAngriff nehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es noch weitere Aussprachew\u00fcnsche? Das \nkann ich nicht sehen. \n\nFrau Herrmann hat im Namen ihrer Fraktion m\u00fcndlich \nbeantragt, dass die weitere Lesung jetzt ausgesetzt wird \nund das gesamte Gesetz an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend und den Rechts- \nund Verfassungsausschuss r\u00fcck\u00fcberwiesen wird. Dar\u00fcber \nm\u00fcssen wir jetzt abstimmen. \n\nWer diesem Antrag folgen m\u00f6chte, der melde sich jetzt. \u2013 \nDanke. Wer folgt diesem Antrag nicht? \u2013 Danke. Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Damit stelle ich fest, dass diesem Begeh-\nren nicht gefolgt wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Somit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber das eigentliche Gesetz. Wir stimmen auf \nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie, Frauen und Jugend, \nDrucksache 4/15418, ab. Wir beginnen mit der \u00dcber-\nschrift. Diese lautet: Gesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme \nvon Kindern an Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen. Wer \ndieser \u00dcberschrift zustimmt, der melde sich jetzt. \u2013 \nDanke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Ablehnungen ist mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zum Artikel 1. S\u00e4chsisches Kindergesund-\nheits- und Kinderschutzgesetz. Hier gibt es einige \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. Zu den \u00a7\u00a7 1 bis 3 gibt es keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge. Deswegen stelle ich sie jetzt zur Abstimmung. \nWer stimmt den \u00a7\u00a7 1 bis 3 zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es wurde mit etwa gleichem Abstim-\nmungsverh\u00e4ltnis zugestimmt. \n\nZu \u00a7 4 gibt es einen \u00c4nderungsantrag mit der Drucksa-\nche 4/15507, eine \u00c4nderung zu I Punkt 1, vorgetragen \nvon Herrn Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gleich beide \nAntr\u00e4ge einbringen. Es handelt sich bei beiden Punkten \u2013 \neinmal im \u00a7 4 und dann im \u00a7 6 \u2013 jeweils um eine redakti-\nonelle Klarstellung. Im \u00a7 4 geht es darum, dass klar ist, \nwas mit Absatz und was mit Paragraph gemeint ist. Im \u00a7 6 \ngeht es um die \u00c4nderung, was die Kosten an die S\u00e4chsi-\nsche Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung betrifft. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte jemand \ndazu sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt \u00fcber den \n\u00a7 4 in der eben ge\u00e4nderten Fassung ab, wie sie von Herrn \nGerlach vorgetragen wurde. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle im \nPrinzip gleiches Abstimmungsverhalten fest. \n\nZum \u00a7 5 gibt es keine \u00c4nderungen. Wer stimmt \u00a7 5 zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es wurde mit \ngleichem Abstimmungsverhalten zugestimmt. \n\nWir kommen zum \u00a7 6. Dort gibt es die zweite \u00c4nderung \nvon Herrn Gerlach, wie gerade vorgetragen. Wer stimmt \ndem zu? \u2013 Danke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Auch hier wurde mit gleichem Abstimmungsver-\nhalten zugestimmt. \n\nJetzt kommen die \u00a7\u00a7 7 und 8 ohne \u00c4nderung. Wer stimmt \nden beiden Paragrafen zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es gibt wiederum gleiches \nAbstimmungsverhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt noch einmal \ninsgesamt \u00fcber den Artikel 1 S\u00e4chsisches Kindergesund-\nheits- und Kinderschutzgesetz in der ge\u00e4nderten Fassung \nab. Wer stimmt dem Artikel 1 zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier stelle ich \ngleiches Abstimmungsverhalten fest. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Artikel 2 \u00c4nderung des \nLandesjugendhilfegesetzes ab. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es wurde mit \ngleichem Abstimmungsverhalten zugestimmt. \n\nWir kommen zum Artikel 3 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nMeldeverordnung. Zum Einleitungssatz wird hierzu noch \nein \u00c4nderungsantrag vorgetragen. Das ist der Einleitungs-\nsatz II, \u00c4nderungsantrag der CDU- und der SPD-\nFraktion. Herr Gerlach, Sie sagen noch etwas dazu. \n\n 11352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ich hatte vorhin vergessen zu \nsagen, dass das ebenfalls nur eine redaktionelle \u00c4nderung \nist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar der dritte \u00c4nderungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Wer stimmt dem \u00c4nderungs-\nantrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dem nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es gab wiederum ein gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. \n\nJetzt lasse ich \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nMeldeverordnung, in der ge\u00e4nderten Fassung abstimmen. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke. Gleiches Abstimmungsverhal-\nten. \n\nArtikel 4 regelt das Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \nWer stimmt zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nEnthaltungen? \u2013 Danke. \n\nDamit ist allen Artikeln zugestimmt. Aber da wir \u00c4nde-\nrungen angenommen haben, er\u00fcbrigt sich f\u00fcr heute eine \n3. Lesung; sie wird am Freitag stattfinden. \n\nF\u00fcr heute ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des  \nLebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches und des  \n\nVorl\u00e4ufigen Tabakgesetzes im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/14410, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15419, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der gewohnten \nReihenfolge. Die CDU-Fraktion beginnt. Herr Krau\u00df, \nbitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mit der 2. und 3. Lesung \nzum vorliegenden Gesetzentwurf wird das Verbraucherin-\nformationsgesetz des Bundes auf Landesebene umgesetzt. \nDieses Verbraucherinformationsgesetz sieht vor, dass \njeder Verbraucher Anspruch auf Informationen \u00fcber \nProdukte wie Lebensmittel, Futtermittel, Wein oder \nKosmetika hat, die den Beh\u00f6rden vorliegen. Das betrifft \nzum Beispiel Informationen \u00fcber Gefahren und Risiken. \nDie Beh\u00f6rden haben ihrerseits das Recht erhalten, \u00fcber \nbestimmte Sachverhalte aktiv zu informieren. Zust\u00e4ndige \nAnsprechpartner f\u00fcr die Verbraucher sind nach diesem \nGesetzentwurf zuk\u00fcnftig die Lebensmittel\u00fcberwachungs- \nund Veterin\u00e4r\u00e4mter der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nim Freistaat Sachsen. \n\nMit diesem Gesetz wird ein wichtiger Schritt auf dem \nWeg zu einer modernen Verbraucherpolitik gegangen. Wir \nbitten Sie um Zustimmung. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN \neingehen. Dort wird die Geb\u00fchrenh\u00f6he beklagt. Da \nm\u00f6chte ich darauf verweisen, dass das Verbraucherinfor-\nmationsgesetz bereits vorsieht, dass Erkundigungen \nwegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das Lebensmittel- und Futtermit-\ntelgesetz geb\u00fchrenfrei sind. Bei \u00f6ffentlichem Interesse \u2013 \ndas spielt ja bei den GR\u00dcNEN eine gro\u00dfe Rolle \u2013 sind die \nBeh\u00f6rden angehalten, diese Informationen der \u00d6ffentlich-\nkeit weiterzugeben. Dazu bedarf es keiner Anfrage eines \nB\u00fcrgers. Bei dar\u00fcber hinausgehenden Anfragen sollte der \n\nSteuerzahler nicht alles bezahlen. Deshalb ist es wichtig, \ndass dann der Fragesteller auch an den Kosten beteiligt \nwird. \n\nDer zweite Punkt Ihres Antrages betrifft die Evaluierung \ndes vorliegenden Gesetzentwurfes. Eine Evaluierung ist \u2013 \ndas wurde zwar nicht ausgesprochen, aber man kann es \ndem Sinn nach entnehmen \u2013 vorgesehen. Es geht zum \nBeispiel um die Kostenfolgeabsch\u00e4tzung, die jetzt noch \nnicht vorgenommen werden kann. Man hat sich dabei auf \nErfahrungen von Nordrhein-Westfalen bezogen. Wenn \neinschl\u00e4gige Erfahrungen in Sachsen vorliegen, dann wird \ndiese Evaluierung durchgef\u00fchrt und man wird sehen, \nwelchen \u00c4nderungsbedarf es gibt. \n\nInsofern bedarf es dieses \u00c4nderungsantrages nicht. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Gesetz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Der \nvorliegende Gesetzentwurf bezieht sich im Wesentlichen \nauf die \u00dcbertragung von Aufgaben auf die Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte. Verwaltungskosten und Personalbedar-\nfe werden nur in groben Z\u00fcgen umrissen, m\u00fcssen aber \n\u00fcberwiegend durch kostendeckende Geb\u00fchren und Ausla-\ngen refinanziert werden. Im Gesetzentwurf fehlt uns dazu \njegliche Transparenz f\u00fcr die Verbraucherinnen und \nVerbraucher in Sachsen. \n\n 11353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, der konkrete Kosten f\u00fcr konkrete Leistungen \nfestlegt, k\u00f6nnen wir unterst\u00fctzen, nicht aber den Gesetz-\nentwurf. \n\nIm \u00dcbrigen gebe ich die Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Dann erteile ich der \nNPD das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf soll das Verbrau-\ncherinformationsgesetz des Bundes umsetzen und regelt \ndabei insbesondere die \u00dcbertragung der Informations-\npflicht auf die Kommunalbeh\u00f6rden. Der Gesetzentwurf \nder Staatsregierung kann dem Anspruch eines einheitli-\nchen Rechtsrahmens f\u00fcr die Verbraucherschutzinformati-\nonen aber nicht gerecht werden, denn zwei wesentliche \nPunkte wurden in dem Gesetzentwurf vernachl\u00e4ssigt. Das \nbetrifft die Fragen: Was d\u00fcrfen die Antworten auf Fragen \nden interessierten Verbraucher kosten und wer bezahlt den \nAufwand f\u00fcr die Informationsbeschaffung? Fakt ist, dass \nder Kostenausgleich f\u00fcr eine nach Artikel 85 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung auf die Kommunen \u00fcbertragene Aufga-\nbe nicht geregelt ist. \n\nDie Staatsregierung behauptet im Entwurf, dass die \nKosten unerheblich seien, und beruft sich auf die Erfah-\nrungswerte aus Nordrhein-Westfalen. Diese Erfahrungs-\nwerte sind aber wie so vieles, was ungepr\u00fcft aus anderen \nBundesl\u00e4ndern \u00fcbernommen wurde, v\u00f6llig fragw\u00fcrdig. So \nwird zum Beispiel eine durchschnittliche Bearbeitungszeit \nvon einer halben Stunde pro Anfrage unterstellt. Dies \nd\u00fcrfte aber sicherlich zu wenig sein. Die Erfahrung lehrt, \ndass bereits die Erstellung eines Bescheides diese Zeit in \nAnspruch nehmen d\u00fcrfte. Die Informationsbeschaffung \nund die Pr\u00fcfung des Antrages konnten dabei noch gar \nnicht erfolgen. Folglich bleibt entweder ein erheblicher \nMehraufwand an den kommunalen Beh\u00f6rden h\u00e4ngen, der \nnicht finanziell ausgeglichen wird, wenn sie ihre Arbeit \ngut machen wollen, oder aber die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen diese \nArbeit nicht leisten. Damit wird der gesetzliche Anspruch \nder Verbraucher auf Information untergraben. Beides kann \nso nicht hingenommen werden. Der Gesetzentwurf muss \ndeshalb hinsichtlich der Kostenabsch\u00e4tzung dringend \nnachgebessert werden. \n\nEin weiterer wesentlicher Schwachpunkt des Gesetzes \nliegt in der fehlenden Transparenz der Kosten f\u00fcr die \nantragstellenden B\u00fcrger. Das Verbraucherinformationsge-\nsetz des Bundes schreibt zwar vor, dass die Informations-\nerteilung kostendeckend erfolgen soll, im vorliegenden \nEntwurf vermisst meine Fraktion aber einen Rahmen, der \ndie tats\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr den Antragsteller bestimmt. \nNach dem Entwurf liegt es weitgehend in der Hand der \nBeh\u00f6rde, die Kosten festzusetzen. Eine Begrenzung fehlt \nvollkommen. Es besteht also die Gefahr, dass die \nVerbraucher beim Kostenbescheid f\u00fcr eine Information \n\nihr blaues Wunder erleben oder bereits im Vorfeld abge-\nschreckt werden. Das unterl\u00e4uft das Ziel des Verbraucher-\ninformationsgesetzes und muss ebenfalls dringend nach-\ngebessert werden. \n\nNeben dem rein finanziellen Aspekt vermisst meine \nFraktion aber auch klare Regelungen zur B\u00fcndelung der \nAufgabenbew\u00e4ltigung, was insbesondere gleichartige \nAuskunftsbegehren betrifft. Dort sollte das Gesetz einen \nRahmen vorgeben, der die Beh\u00f6rde zur Organisation \nentsprechend der Strukturen verpflichtet, um den Verwal-\ntungsaufwand wie auch die Kosten zu minimieren. Glei-\nches gilt auch f\u00fcr eine verbindliche Regelung im Gesetz, \ndie die beh\u00f6rdeninterne Weiterleitung von Auskunftsersu-\nchen festschreibt. Das Bundesgesetz hat dies offen gelas-\nsen und stellt es der Beh\u00f6rde frei, Antr\u00e4ge weiterzuleiten \noder dem Antragsteller die zust\u00e4ndigen Stellen zu benen-\nnen. Letzteres ist unpraktikabel und verbraucherfeindlich \nund wird deshalb beim B\u00fcrger auf wenig Akzeptanz \nsto\u00dfen, weil er im Regelfall gar nicht wissen kann, bei \nwelchen Stellen der Verwaltung sein Antrag auf Informa-\ntionen \u00fcberhaupt bearbeitet werden kann. Eine innerbe-\nh\u00f6rdliche Weiterleitung sollte also im s\u00e4chsischen Gesetz \nverankert werden. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, dass der vorlie-\ngende Gesetzentwurf ein Paradebeispiel daf\u00fcr ist, wie sich \nder Freistaat auf dem R\u00fccken der Kommunen von einer \nLast befreit, ohne daf\u00fcr zu bezahlen. Meine Fraktion wird \nden vorliegenden Gesetzentwurf deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann die GR\u00dc-\nNEN, bitte. Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ende 2007 verabschiedete der \nBund das Verbraucherinformationsgesetz, das dann zum \n1. Mai 2008 in Kraft trat. Diese Frist zwischen Verab-\nschiedung und Inkrafttreten war eigentlich geplant, damit \ndie L\u00e4nder in der Zwischenzeit die Ausf\u00fchrungsgesetze \ndaf\u00fcr ausarbeiten und diese gleichzeitig in Kraft gesetzt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIn Sachsen ticken die Uhren manchmal ein bisschen \nlangsamer und deshalb ist es jetzt ein Jahr sp\u00e4ter, dass wir \nuns mit diesem Ausf\u00fchrungsgesetz zum Verbraucherin-\nformationsgesetz befassen. \n\nDas, was uns heute auf dem Tisch liegt, ist leider eine \nreine Zust\u00e4ndigkeitsregelung. Das hei\u00dft, im Gesetz \nwerden lediglich die auskunftspflichtigen Beh\u00f6rden \nbenannt. Andere Bundesl\u00e4nder haben das anders gemacht. \nSie haben ihr Ausf\u00fchrungsgesetz gleichzeitig dazu ge-\nnutzt, Geb\u00fchrenregelungen zu treffen. Das ist in Sachsen \nallein im Kostenverzeichnis passiert. Eigentlich muss man \naus dieser Tatsache den Schluss ziehen, dass der Verbrau-\ncherschutz kein wirkliches Anliegen der Staatsregierung \nist. \n\n 11354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Verbraucherinformationsgesetz sollte ja mehr B\u00fcrger-\nfreundlichkeit und Transparenz bei B\u00fcrgeranfragen zum \nVerbraucherschutz gew\u00e4hrleisten. Tats\u00e4chlich bringt es im \nAlltag aber mehr Frustration statt Aufkl\u00e4rung. Die \nVerbraucherzentralen haben Ende 2008 mit \u00fcber \n100 Anfragen einen bundesweiten Test bei Landes- und \nkommunalen Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt. Das Ergebnis dieses \nTests lautet: Die Ausk\u00fcnfte kommen sehr langsam, sie \nsind schlecht und dar\u00fcber hinaus teuer. \n\nWenn Sie sich f\u00fcr die Auswertung f\u00fcr Sachsen interessie-\nren, so k\u00f6nnen Sie sie auf der Homepage der Verbrau-\ncherzentralen Sachsen nachlesen. Ich spare mir an dieser \nStelle die durchweg unr\u00fchmlichen Einzelheiten. \n\nUm die Zust\u00e4ndigkeitsl\u00fccke zu \u00fcberbr\u00fccken, hat die \nStaatsregierung auf der Homepage des SMS Hinweise zur \nAnwendung des Verbraucherinformationsgesetzes gege-\nben. Dort, Herr Krau\u00df, befremdet der pauschale Hinweis, \ndass Anfragen in jedem Fall kostenpflichtig sind. Erst ein \nNachsatz am Ende des Dokumentes erl\u00e4utert, dass Anfra-\ngen zu Verst\u00f6\u00dfen gegen das Lebensmittelrecht kostenfrei \nsind. Das ist Irref\u00fchrung derjenigen, die auf diese Seite \nzugreifen und dann abgeschreckt werden. Die Verbrau-\ncherzentrale sagt, auch f\u00fcr sie entstehe der Eindruck, dass \ndie Beh\u00f6rde wenig Interesse hat, dem Auskunftsanspruch \nder Verbraucher nachzukommen. Die Kostenregelungen \nhalten die Verbraucher vom Informationszugang ab. Sie \nsind jedenfalls so gestrickt, dass sie die Verbraucher \nabhalten k\u00f6nnen. \n\nMehr dann zum \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob von den Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nF\u00fcr die Staatsregierung spricht Staatsministerin Clau\u00df. Es \nt\u00e4te mir leid, wenn Sie das jetzt hier nicht vortragen \nk\u00f6nnten. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \ngebe meine Rede zu Protokoll und bitte um Verabschie-\ndung des Gesetzes. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wir \nkommen nun zur Abstimmung. Ich frage die Berichter-\nstatterin des Ausschusses, Frau Herrmann, ob sie im \nNamen des Ausschusses noch einmal sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDann schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \nartikelweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss \nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann werden wir das so tun. \n\nWir kommen deshalb zur Abstimmung selbst. Aufgerufen \nist das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung \ndes Lebensmittel- und Futtermittelgesetzbuches und des \nVorl\u00e4ufigen Tabakgesetzes im Freistaat Sachsen. Dem \nliegt ein Gesetzentwurf der Staatsregierung, Drucksa-\nche 4/14410, zugrunde. Wir stimmen ab auf der Grundla-\nge der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, Drucksa-\nche 4/15419. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen und Stimment-\nhaltungen ist dem zugestimmt. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber Artikel 1 ab, aber dort vorerst nur \n\u00fcber die Nrn. 1 bis 3. Wer diesen Nummern die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner ganzen Reihe von Stimmen dagegen ist dem zuge-\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren, aufgerufen ist der \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/15506. Hier \nwird begehrt, einen neuen Punkt 4 anzuf\u00fcgen. Ich bitte \num Einbringung, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Geb\u00fchren sind nun einmal eine \nwichtige H\u00fcrde f\u00fcr B\u00fcrger, die ihre Rechte des Informati-\nonszugangs nutzen wollen. Deshalb d\u00fcrfen Geb\u00fchren \nweder zu hoch noch die Regelungen undurchschaubar \nsein. Wenn B\u00fcrger pro angefangene Viertelstunde eine \nbestimmte Summe bezahlen m\u00fcssen, ist f\u00fcr sie die end-\ng\u00fcltige H\u00f6he der Geb\u00fchr weder absch\u00e4tzbar noch nach-\nvollziehbar. Nat\u00fcrlich kann auch die Kommune nicht in \ndie R\u00f6hre gucken, weil die Geb\u00fchren nicht kostendeckend \nsind. \n\nDieser Schwierigkeit der Abw\u00e4gung muss mit diesem \nGesetz begegnet werden. Da sind Sie gescheitert, weil Sie \nes sich trotz der langen Zeit, die Sie gebraucht haben, viel \nzu einfach gemacht haben. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag wollen wir erreichen, dass \nVerbraucherinnen und Verbraucher die Kosten einsch\u00e4t-\nzen k\u00f6nnen, die auf sie zukommen, und dass diese Kosten \nf\u00fcr sie wirklich \u00fcberschaubar sind. Die Geb\u00fchrenh\u00f6he \ndarf nicht zur Beschr\u00e4nkung des Auskunftsbegehrens der \nVerbraucher missbraucht werden. Deshalb legen wir \nH\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Geb\u00fchren fest. Ob Geb\u00fchren angemes-\nsen sind, soll eine Evaluation erweisen. \n\nDie bisherige Regelung sah au\u00dferdem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \nhohe Kosten zum Beispiel f\u00fcr DIN-A4-Kopien vor. Sie \nbetrugen das F\u00fcnffache der entsprechenden Kosten in \nNordrhein-Westfalen. Auch das wollen wir mit dem \n\u00c4nderungsantrag \u00e4ndern. \n\nBekennen Sie sich zu diesen Verbraucherrechten und \nstimmen Sie f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 11355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/15506, \nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe nochmals den \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\nche 4/15506, auf. Hier wird begehrt, einen neuen Artikel \n1a und 1b einzuf\u00fcgen. \n\nFrau Herrmann, wollen Sie einbringen, oder ist dieser \n\u00c4nderungsantrag eingebracht? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Er ist eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist eingebracht. Dann muss ich ordnungshalber noch \neinmal dar\u00fcber abstimmen lassen, weil ich das vorhin \nnicht aufgerufen hatte. Wer also diesem \u00c4nderungsantrag \nauf Einf\u00fcgung eines neuen Artikels 1a und 1b zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dem nicht zugestimmt. \n\nIch lasse der Ordnung halber noch einmal \u00fcber den \nArtikel 1, wie ihn der Ausschuss beschlossen hat, ab-\nstimmen. Wer dem Artikel zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist dem Artikel 1 zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2 in \nder Fassung des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von \nStimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur 3. Beratung, \nda in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nworden sind. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemei-\nnen Aussprache vor. \n\nDeshalb stelle ich den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- und Futter-\nmittelgesetzbuches und des Vorl\u00e4ufigen Tabakgesetzes im \nFreistaat Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen \nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich zugestimmt. \nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Das \u201eGesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- \nund Futtermittelgesetzbuches und des Vorl\u00e4ufigen Tabak-\ngesetzes im Freistaat Sachsen\u201c bezieht sich im Wesentli-\nchen auf die \u00dcbertragung von Aufgaben auf die Landkrei-\nse und kreisfreien St\u00e4dte. \n\nVerwaltungskosten und Personalbedarfe werden nur in \ngroben Z\u00fcgen umrissen, m\u00fcssen aber \u00fcberwiegend durch \nkostendeckende Geb\u00fchren und Auslagen refinanziert \nwerden. Wir \u00fcberlassen diese Entscheidungen den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. \n\nHier sehe ich schon noch erheblichen \u00c4nderungsbedarf; \ndenn aus dem Gesetzentwurf geht nicht hervor, mit \nwelchen Kosten die Verbraucherinnen und Verbraucher \nf\u00fcr die \u00dcbermittlung von Informationen zu rechnen \nhaben. Hier fehlt einfach jegliche Transparenz. \u00a7 6 Abs. 2 \nverlangt jedoch, dass die kostenpflichtigen Tatbest\u00e4nde \ndurch Landesrecht bestimmt werden. Diese Bestimmung \nfehlt im Gesetzentwurf. \n\nSie fehlt auch im S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz. \u00a7 14, \nGeb\u00fchren und Auslagen des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsge-\nsetzes, erm\u00e4chtigt das Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nexplizit zur Geb\u00fchrenfestsetzung f\u00fcr verschiedene Dienst-\nleistungen, nicht aber f\u00fcr die Tatbest\u00e4nde nach dem \nVerbraucherinformationsgesetz. Danach soll f\u00fcr alle nicht \ngenannten Tatbest\u00e4nde der Abschnitt 1 des Verwaltungs-\nkostengesetzes des Freistaates Sachsen gelten. \n\nIm Kostenverzeichnis, das nach S\u00e4chsischem Verwal-\ntungskostengesetz f\u00fcr alle Amtshandlungen zu f\u00fchren ist, \nsind diese wiederum nicht enthalten. Dann gilt, dass \nVerwaltungsgeb\u00fchren erhoben werden k\u00f6nnen, die, \nbewertet nach vergleichbaren Amtshandlungen, zu be-\nmessen sind. Das hei\u00dft, jede Beh\u00f6rde k\u00f6nnte die Verwal-\ntungsgeb\u00fchren nach eigenem Ermessen festsetzen.  \n\nDie Verbraucherinnen und Verbraucher sollen ausdr\u00fcck-\nlich Kenntnis davon erlangen, welche Verwaltungsgeb\u00fch-\nren und Auslagen bei Auskunftsersuchen in Abh\u00e4ngigkeit \nvon der Schwierigkeit entstehen. Die fehlende Transpa-\nrenz ist einer der Gr\u00fcnde, weshalb die Linksfraktion den \nvorliegenden Gesetzentwurf ablehnt. \n\nWerte Abgeordneten, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nkritisieren die Kalkulation der ihnen entstehenden Kosten. \nDie Kostenerstattung ist nicht zu ihrer Zufriedenheit \ngel\u00f6st. Den vorgelegten Kritiken der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde k\u00f6nnen wir folgen. Der Gesetzentwurf bietet \nkeine Basis f\u00fcr den gerechtfertigten Anspruch der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr einen ausk\u00f6mmlichen \nMehrbelastungsausgleich. Dies ist ein weiterer Grund f\u00fcr \ndie Ablehnung des vorliegenden Gesetzentwurfes der \nStaatsregierung. \n\nDen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, der konkrete Kosten f\u00fcr konkrete Leis-\ntungen sowie Obergrenzen festlegt, k\u00f6nnen wir unterst\u00fct-\nzen, nicht aber diesen Gesetzentwurf. \n\n 11356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Am \n1. Mai 2008 trat das Verbraucherinformationsgesetz, kurz \nVIG, in Kraft. Dieses Gesetz markiert einen wichtigen \nSchritt auf dem Weg zu einer modernen Verbraucherpoli-\ntik; denn mit diesem Gesetz haben die Verbraucherinnen \nund Verbraucher erstmals Anspruch auf die Informatio-\nnen, die den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu Erzeugnissen aus \ndem Geltungsbereich des Lebensmittel-, Bedarfsgegen-\nst\u00e4nde- und Futtermittelgesetzbuches (LFGB) vorliegen, \nalso zum Beispiel Informationen zu Lebensmitteln, \nBedarfsgegenst\u00e4nden, Lebensmittelzusatzstoffen, kosme-\ntischen Mitteln usw. \n\nDieser Anspruch ist ein wichtiges Element einer moder-\nnen Verbraucherpolitik, das zu mehr B\u00fcrgern\u00e4he und \nTransparenz beitr\u00e4gt. Ein Jahr nach Einf\u00fchrung des \nGesetzes wird auch im Freistaat Sachsen von dieser neuen \nM\u00f6glichkeit vermehrt Gebrauch gemacht. Damit r\u00fcckt die \nBedeutung einer schlagkr\u00e4ftigen und unabh\u00e4ngigen \nLebensmittelkontrolle noch mehr in den Blickpunkt der \n\u00d6ffentlichkeit. \n\nMit dem vorgelegten \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \nzur Ausf\u00fchrung des Lebensmittel- und Futtermittelgesetz-\nbuches und des Vorl\u00e4ufigen Tabakgesetzes im Freistaat \nSachsen\u201c wird den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit zur Informationserteilung nach dem \nVIG \u00fcbertragen, soweit diese f\u00fcr die \u00dcberwachung von \nLebensmitteln zust\u00e4ndig sind. Demnach k\u00f6nnen die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch Ausk\u00fcnfte von den kom-\nmunal angebundenen zust\u00e4ndigen Stellen einfordern, also, \nvon den Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mtern \n(L\u00dcV\u00c4) der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte. \n\nDamit wird im Freistaat Sachsen die Rechtsgrundlage \ngeschaffen, um den im VIG festgelegten Informationsan-\nspruch auch gegen\u00fcber den Lebensmittel\u00fcberwachungs- \nund Veterin\u00e4r\u00e4mtern der Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte zu gew\u00e4hrleisten. \n\nVor dem Hintergrund einer oft geforderten B\u00fcrgern\u00e4he \nund Transparenz bin ich zuversichtlich, dass dieser \nGesetzentwurf die Zustimmung in diesem Hohen Hause \nfindet, und bitte deshalb um die Verabschiedung des \nGesetzes. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, damit \nist auch der Tagesordnungspunkt 15 abgearbeitet. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Bestattungsgesetzes \n\nDrucksache 4/14413, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15420, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nEs war keine Aussprache vorgesehen, aber die Fraktion \nGR\u00dcNE m\u00f6chte jetzt reden. Bleibt das dabei oder hat sich \ndas erledigt? \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \nNur zum \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Nur zum \u00c4nderungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\nstimmung selbst. Ich schlage Ihnen auch hier vor, ent-\nsprechend \u00a7 4 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung arti-\nkelweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss \nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann kommen wir zur Abstimmung selbst. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBestattungsgesetzes, Drucksache 4/14413, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage \nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend, Drucksa-\nche 4/15420. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Es geht zuerst um die \nNrn. 1 bis 16. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist den Punkten 1 bis 16 im Artikel 1 zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe auf die Nr. 17 im Artikel 1. Dazu gibt es in der \nDrucksache 4/15508 einen \u00c4nderungsantrag der Frakti-\non GR\u00dcNE. Ich bitte um Einbringung, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zwei Dinge haben mich dazu \nbewogen, den \u00c4nderungsantrag heute einzubringen. \n\nDas eine ist die Antwort im Ausschuss auf meine Frage, \nwas im Gesetzentwurf \u201eumweltgerecht abbaubar\u201c bedeu-\ntet. Darauf wurde mir unter anderem geantwortet, dass \nWei\u00dfblechurnen weiter verwendet werden d\u00fcrfen. \n\nDas andere ist, dass sich Kirchengemeinden als Tr\u00e4ger \nvon Friedh\u00f6fen an uns gewandt bzw. dann auf meine \n\n 11357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nNachfrage reagiert und gesagt haben, dass es tats\u00e4chlich \nein riesiges Problem ist, dass Wei\u00dfblechurnen eben nicht \nverrotten, sondern im Boden verbleiben und aus Piet\u00e4ts-\ngr\u00fcnden auch nicht entsorgt werden k\u00f6nnen, sondern dass \nman f\u00fcr sie immer einen Platz finden muss. \n\nIch habe mich gefragt, warum das urspr\u00fcngliche Wort, \ndas im Gesetz stand, n\u00e4mlich \u201everrottbar\u201c, ersetzt worden \nist durch den Begriff \u201eumweltgerecht abbaubar\u201c. Dazu \ngibt es im Gesetz \u00fcberhaupt keine Begr\u00fcndung. \n\nEs gibt aber eine Kleine Anfrage aus dem Jahr 2000. \nDamals hat die Staatsregierung geantwortet, dass genau \ndieser Begriff sicherstellen soll, dass sich nach Ablauf der \nRuhezeit einer Grabstelle die Urnen zersetzt haben und \nnicht aus den Gr\u00e4bern entnommen werden m\u00fcssen. Es hat \nsich herausgestellt, dass Wei\u00dfblechurnen genau diesen \nAnspruch nicht erf\u00fcllen. Was hat die Staatsregierung \ngemacht? Sie hat einfach den Begriff ge\u00e4ndert, n\u00e4mlich in \n\u201eumweltgerecht abbaubar\u201c. Das bedeutet, dass nach wie \nvor diese Urnen nicht zersetzt werden, sie verrotten eben \nnicht im Boden, jedenfalls nicht in allen B\u00f6den. Damit \nbleiben die Kirchengemeinden bzw. die Friedhofsbetrei-\nber auf dem Problem sitzen. \n\nDas alles f\u00fchrt bei mir zu dem Verdacht, dass es Men-\nschen gibt, die entscheidendes Interesse daran haben, dass \ngenau diese Urnen weiter verwendet werden d\u00fcrfen und \ndieser Begriff im Gesetz ge\u00e4ndert wird. Denn, wie gesagt, \ndaf\u00fcr gibt es im Gesetz keine Begr\u00fcndung, und deshalb \nunser \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nzu dem \u00c4nderungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \nHerr Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich will mich an \ndie Verabredung halten und nur zu dem \u00c4nderungsantrag \nsprechen, nicht zu dem ganzen Gesetz als solches. \n\nAuch die Koalition ist nat\u00fcrlich von verschiedenen \nLeuten angesprochen worden genau auf diese Problematik \nhin. Die Koalition hat sich ausdr\u00fccklich, nach der Aus-\nschusssitzung, die wir hatten und in der das Thema nur \nkurz angesprochen wurde, noch einmal damit besch\u00e4ftigt \nund mit dem Umweltministerium in Verbindung gesetzt. \n\nWir haben folgende Situation in Sachsen und wir wissen, \ndass wir hier in einem sehr sensiblen Bereich sind. Wir \nhaben Urnen \u00fcberwiegend aus Blech, Wei\u00dfblech, und aus \nCubat, mit einem hauchfeinen Kupfer\u00fcberzug. Wir haben \nnat\u00fcrlich auch Urnen aus nachwachsenden Rohstoffen, \naus Pappe und aus Gips. \n\nWir haben noch einmal nachgegrast, was die eigentliche \nUrsache daf\u00fcr war, dass 1994 der damalige Gesundheits-\nausschuss des S\u00e4chsischen Landtages diesen Begriff \ngew\u00e4hlt hat. Die vordergr\u00fcndige Begr\u00fcndung war seiner-\nzeit, dass man die aus DDR-Zeiten \u00fcblichen Plasteurnen \nendlich verbannen wollte. Deshalb wurde eine entspre-\nchende Formulierung getroffen. Es ging nicht um den \n\nBegriff \u201everrotten\u201c im Sinne des Abfallrechts, so wie Sie \nes auch in Ihrer Begr\u00fcndung geschrieben haben. Sie \nhaben ausdr\u00fccklich auf den \u201eaeroben biologischen Ab-\nbau\u201c abgehoben, also das noch einmal sehr deutlich \nbegr\u00fcndet. \n\nWir haben nat\u00fcrlich das Problem \u2013 das wissen Sie alle \u2013, \ndass wir es bei Begr\u00e4bniszeremonien sehr viel schwieri-\nger haben, Umweltkriterien umzusetzen und den Leuten \nnahezubringen. Es gibt gewisse Traditionen und es gibt \nDinge, die haben sich eingeb\u00fcrgert. Manche Leute wollen \nnicht so einfach davon weg. \n\nNat\u00fcrlich haben wir als Koalition das abgewogen. Wir \nwissen, dass wir, wenn wir jetzt wirklich auf den Begriff \n\u201everrottbar\u201c gehen w\u00fcrden, es leichter h\u00e4tten, was das \nBlech betrifft. \n\nEs kommt noch Folgendes dazu. Wir haben unterschiedli-\nche Verh\u00e4ltnisse in den verschiedenen B\u00f6den. Wir haben \nB\u00f6den, in denen diese Wei\u00dfblechurnen verrotten im \nwahrsten Sinne des Wortes. Und wir haben B\u00f6den, in \ndenen sie nicht verrotten. Eine Ausweichm\u00f6glichkeit f\u00fcr \ndie Friedhofbetreiber \u2013 auch die haben uns angesprochen \n\u2013 ist, dass dort die gesetzliche Ruhezeit verl\u00e4ngert werden \nkann. Wir denken, dass wir mit dieser Formulierung in \ndiesem nicht ganz einfachen und sensiblen Bereich einen \nguten Kompromiss gefunden haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Hilker. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es mag ja sein, dass die Koalition, \nHerr Gerlach, bei dem ganzen Thema noch einmal nach-\ngegrast hat. \n\nAber besonders in die Tiefe sind Sie nat\u00fcrlich nicht \ngegangen, weil das Problem seit Jahren klar und deutlich \nist. Der MDR hat es schon vor zehn Jahren entsprechend \ndokumentiert. In der Masse der F\u00e4lle erfolgt nach \n20 Jahren nat\u00fcrlich ein Ausgraben der \u00fcbrig gebliebenen \nUrnen. Dann erfolgt etwas sehr Piet\u00e4tloses. Auf fast \njedem Friedhof gibt es eine gro\u00dfe Grube, wo die Reste \ndieser Urnen zusammengeworfen werden. \n\nIch glaube nicht, dass man es damit begr\u00fcnden kann, dass \nes seit Jahren eine Tradition zu Wei\u00dfblechurnen gibt, \nweshalb Sie einfach diesen Zustand erhalten wollen. Der \nAntrag der GR\u00dcNEN ist sinnvoll, er ist machbar und man \nkann das ganz einfach umsteuern. Deshalb stimmen wir \ndiesem Antrag zu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in Drucksache 4/15508 \nabstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den \n\n 11358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 17 in der Fassung des \nAusschusses. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, aber \ndas bedeutet dieses Mal Zustimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen im \nArtikel 1 \u00fcber die Nrn. 18 bis 25. Wer denen zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist den \nZiffern 18 bis 25 zugestimmt worden. \n\nIch lasse noch einmal \u00fcber den Artikel 1 in G\u00e4nze in der \nFassung des Ausschusses abstimmen. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 in \nder Fassung des Ausschusses zugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \nArtikel 2 zugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3. Wer dem Artikel 3 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 3 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine \n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die \n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen \nAussprache vor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Bestattungsgesetzes in der in \nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Entwurf \nals Gesetz zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des \n\nBundesversorgungsgesetzes und weiterer sozialer Entsch\u00e4digungsgesetze \nDrucksache 4/14871, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/15421, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Meine Damen und Herren, somit schlage ich \nIhnen vor, entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den \nGesetzentwurf artikelweise in der durch den Ausschuss \nvorgeschlagenen Fassung zu beraten und abzustimmen. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung selbst. Aufgerufen \nist das das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Durch-\nf\u00fchrung des Bundesversorgungsgesetzes und weiterer \nsozialer Entsch\u00e4digungsgesetze. Wir stimmen auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend in \nDrucksache 4/15421 ab. Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber die \n\u00dcberschrift ab. Wer ihr die Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1 ab. Wer diesem die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit \nZustimmung. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer ihm seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie \nvordem, damit Zustimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine \n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die \n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen \nAussprache vor. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Bundesversor-\ngungsgesetzes und weiterer sozialer Entsch\u00e4digungsge-\nsetze in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als \nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Gesetzentwurf seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \nGesetzentwurf zugestimmt und dieser damit als Gesetz \nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n 11359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum \u00dcbergang von analogem zu digitalem H\u00f6rfunk \n\nDrucksache 4/14867, Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \n\nDrucksache 4/15322, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die FDP, es folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Meine Damen und Herren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch erteile der Fraktion der FDP das Wort; Herr \nAbg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In unserem Gesetzentwurf \ngeht es zwar nur um eine Kleinigkeit, um die Streichung \neines Stichtages im Privatrundfunkgesetz; aber diese \nKleinigkeit hat weitreichende Konsequenzen. Es geht \ndarum, zu verhindern, dass Millionen analoger UKW-\nRadios in Sachsen ab dem 1. Januar 2015 sinnlos auf dem \nSchrottplatz landen. Denn wenn es nach der Staatsregie-\nrung und der derzeit g\u00fcltigen Gesetzeslage geht, dann \nwird die analoge H\u00f6rfunk\u00fcbertragung auf UKW am \n31. Dezember 2014 eingestellt. \n\nDieser Stichtag ist aus unserer Sicht aus vielerlei Gr\u00fcnden \nunsinnig. Es geht nicht darum, technischen Fortschritt \naufzuhalten. Dass eine Digitalisierung kommen wird, ist, \ndenke ich, allen klar. Aber es geht darum, dass sich neue \nTechnologien am Markt und beim Verbraucher durchset-\nzen sollen und die Entscheidung dar\u00fcber nicht Beamte am \nMinisteriumstisch f\u00e4llen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte nur kurz auf einige Argumente eingehen, die \nin der Diskussion \u00fcber den Gesetzentwurf von den Geg-\nnern des Gesetzentwurfes hervorgebracht wurden. Das \neine war: Die Bundesebene schreibt uns vor, dass wir \ndiesen Stichtag in Sachsen zwingend brauchen. Dem ist \nnicht so. Es gibt keine Vorschrift auf Bundesebene, die \nvorschreibt, dass wir zum 1. Januar 2015 den UKW-\nH\u00f6rfunk in Sachsen abschalten m\u00fcssen. \n\nEin zweites Argument ist, man brauche die Frequenzen \nf\u00fcr andere Dienste, beispielsweise f\u00fcr die Daten\u00fcbertra-\ngung. Dass man im UKW-Bereich verschiedene Funktio-\nnen nutzen kann, ist klar. Aber wer wei\u00df schon heute, was \nim Jahr 2014 oder 2015 der technische Stand ist und was \nwie zur drahtlosen Daten\u00fcbertragung genutzt wird. Ich \nhalte das f\u00fcr einen ziemlichen Blick in die Kristallkugel. \nDas ist kein Argument daf\u00fcr, dass alle UKW-Radios \nverschrottet werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDrittes Argument: Alle Programmanbieter wollten ja diese \nUmstellung. Was die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anbieter \n\nbetrifft, darf man nicht vergessen, dass der Geb\u00fchrenzah-\nler bisher mit Millionen teure Digitalrundfunkexperimen-\nte bezuschusst hat, ohne dass sich die Technologie durch-\ngesetzt hat, weil es keinen Mehrwert f\u00fcr die H\u00f6rer gab. \nUnd was die privaten Rundfunkveranstalter betrifft, so \nm\u00fcssten diese das selbst bezahlen. Deshalb braucht man \nsich nicht zu wundern, dass sich dort die Begeisterung \nsehr in Grenzen h\u00e4lt. Wenn man mit den einzelnen Rund-\nfunkveranstaltern spricht, dann h\u00f6rt man immer das eine \nArgument: Die Kosten f\u00fcr die Umstellung werden auf sie \nzurollen, die m\u00fcssen sie tragen. Ihre Reichweite erh\u00f6hen \nsie aber nicht, und die Einnahmen h\u00e4ngen an der Reich-\nweite. Das hei\u00dft, wirtschaftlich ist es f\u00fcr die privaten \nRundfunkveranstalter ein Minusgesch\u00e4ft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Entschei-\ndung, wie, aus welcher Quelle und in welchem Standard \nzuk\u00fcnftig Radiosendungen produziert und verbreitet \nwerden, wollen wir gern den Anbietern und den H\u00f6rern \n\u00fcberlassen. Deshalb wollen wir diesen Stichtag streichen. \nWir wollen damit verhindern, dass Millionen UKW-\nRadios verschrottet werden m\u00fcssen. \n\nSie k\u00f6nnen unserem einfach gehaltenen Gesetzentwurf \nzustimmen. Den Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Kollegin und \nKollegen der FDP-Fraktion, wenn Sie Ihrer Absicht, \nk\u00fcnftig Koalitionspartner der CDU sein zu wollen, eine \ngewisse Glaubw\u00fcrdigkeit verleihen m\u00f6chten, dann sollten \nSie sich abgew\u00f6hnen, gleichzeitig aufs Gas und auf die \nBremse zu treten. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDer in Rede stehende Gesetzentwurf ist wieder einmal \neines der typischen Beispiele des irrationalen Verhaltens \nder FDP. \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Herbst hat es eben gesagt: Ziel des Gesetzentwurfes \nist die Streichung des Termins 31.12.2014 aus \u00a7 4 Abs. 6 \ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes f\u00fcr die vollst\u00e4n-\ndige Umstellung von analoger zu digitaler H\u00f6rfunk\u00fcber-\ntragung. Die FDP muss sich \u2013 trotz aller Beteuerungen \u2013 \n\n 11360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nfragen lassen, ob sie den technischen Fortschritt bek\u00e4mp-\nfen und Deutschland im internationalen Vergleich abh\u00e4n-\ngen will, indem Rundfunk\u00fcbertragungsstandards in Zeiten \nknapper Frequenzen konserviert und Innovationen der \nEndger\u00e4teindustrie ausgebremst werden. Das ist ein \nArmutszeugnis f\u00fcr die sogenannte Wirtschaftspartei FDP. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Maxime h\u00e4tte sich \ndie FDP wom\u00f6glich vor Jahrzehnten auch gegen die \nEinf\u00fchrung des Farbfernsehens, des Internets, der Video-, \nPC-, CD- und DVD-Technik oder des Handys gestellt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der Eisenbahn!) \n\nZur Begr\u00fcndung Ihrer neuerlichen Populismusattacke \nf\u00fchrt die FDP-Fraktion an, dass mit der Digitalisierung \ndes UKW-H\u00f6rfunks mehrere Millionen analoger Radios \nunbrauchbar w\u00fcrden, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. H\u00e4hle? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte den Satz gern noch zu \nEnde sprechen. \n\n\u2013 was nicht nur den B\u00fcrger belaste, sondern auch den \nRundfunkanbietern aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht \nzuzumuten sei. \u2013 Nun gestatte ich die Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn Sie der Auffassung sind, \ndass der Staat technologische Meilensteine vorschreiben \nsoll, sind Sie dann analog \u2013 im Bereich der Verlagsh\u00e4user \nund Zeitungen \u2013 auch der Meinung, dass wir als Staat \nvorschreiben m\u00fcssten, auf welcher Art von Druckmaschi-\nnen oder auf welcher Art von Papier Zeitungen und \nMagazine gedruckt werden sollen? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Der Staat schreibt hier nichts vor, \nHerr Kollege. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nWenn Sie mal in die Verlegenheit kommen sollten, an \neiner Regierung beteiligt zu sein, dann m\u00fcssen Sie sich \nangew\u00f6hnen, dass Sie auch der Bev\u00f6lkerung Ziele vorge-\nben und eine Wegbegleitung in Gang setzen sollten. Jetzt \nk\u00f6nnen Sie immer noch sagen: Ich h\u00f6re auf das Volk und \nrede ihm nach dem Maul. Dann m\u00fcssen Sie sagen: Wir \nwollen etwas erreichen, daf\u00fcr stellen wir auch bestimmte \npolitische Ziele vor und werben f\u00fcr diese Ziele. \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nIch bin mit meiner Rede ohnehin gleich am Ende. Wegen \nder fortgeschrittenen Zeit und der noch sehr umfangrei-\nchen Tagesordnung, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \nwill ich dazu nur so viel sagen: Die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger k\u00f6nnen beruhigt sein, die Koalition l\u00e4sst die \nUKW-Rundfunkteilnehmer nicht im Regen stehen. Sie \nstellt sich aber dem technischen Fortschritt auch nicht in \nden Weg. Den analogen UKW-Rundfunk wird es voraus-\n\nsichtlich noch 2020 oder 2025 geben, zumindest parallel \nzur digitalen Verbreitung. An eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr das \nK\u00fcchendampfradio ist nicht gedacht. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWas sonst noch zur Begr\u00fcndung und zur Ablehnung des \nGesetzentwurfs der FDP-Fraktion zu sagen w\u00e4re, gebe ich \nhiermit zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In Deutschland gibt es circa \n300 Millionen UKW-Radios. Auf Sachsen herunterge-\nrechnet, sind das circa 15 Millionen UKW-Radios. Si-\ncherlich kann man sagen, dass wir mit Ende des Jah-\nres 2014 einen Umstieg von UKW auf Digitalrundfunk \nvornehmen wollen. Herr H\u00e4hle, wenn man das machen \nwill, kann man aber nicht sagen, man will weiterhin \nparallel UKW betreiben; denn Sie m\u00fcssen sagen, in \nwelchen Frequenzbereichen Sie das machen wollen. Ist es \nnicht sinnvoller, von einem Tag zum anderen \u2013 zum \nBeispiel in Sachsen \u2013 von UKW auf Digitalrundfunk \numzusteigen? In Berlin wurde so etwas im Fernsehbe-\nreich gemacht. Die analogen Frequenzen wurden von \neinem Tag zum anderen abgeschaltet und dann wurde \nalles auf DVB-T ausgestrahlt. \n\nSicherlich haben wir ein Problem. Wenn Sachsen das zum \n1. Januar 2015 machen w\u00fcrde, k\u00f6nnte es sein, dass wir in \nSachsen-Anhalt oder in Th\u00fcringen mit den hiesigen \nEmpfangsger\u00e4ten keinen Rundfunk mehr empfangen. Wir \nh\u00e4tten das gleiche Problem in Polen, in Tschechien und \nvielleicht auch in Frankreich. Das macht deutlich, dass \nwir einen Umstiegstermin f\u00fcr den digitalen Rundfunk in \nDeutschland brauchen. Diesbez\u00fcglich ist die Staatsregie-\nrung gefordert, einen solchen Umstiegstermin zu finden. \n\nWir m\u00fcssen noch ein St\u00fcck weiter denken. Alle brauchen \ndann neue Empfangsger\u00e4te. Jeder mag nachschauen, wer \nnicht alles im Wohnzimmer oder im Arbeitszimmer ein \nEmpfangsger\u00e4t hat. Wir brauchen die Sicherheit, wann \nder Umstieg ist. Dann wissen wir auch, wie viele Ger\u00e4te \nproduziert werden m\u00fcssen. Wenn die Industrie wei\u00df, wie \nviele Ger\u00e4te zu produzieren sind, wird sie sehr schnell \nviele preiswerte Ger\u00e4te produzieren k\u00f6nnen. Das w\u00e4re \nletztlich auch eine Wirtschaftsf\u00f6rderung, die Sie in \nDeutschland vorantreiben k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDen, der darauf verweist, dass es Leute gibt, die nicht das \nGeld haben, sich diese Ger\u00e4te zu kaufen, verweise ich auf \nAmerika. Die dortige Regierung hat unter Obama ein \nentsprechendes F\u00f6rderprogramm aufgelegt, sodass sich \nauch diejenigen, die kein Geld haben, ein entsprechendes \nEmpfangsger\u00e4t leisten k\u00f6nnen. \n\n 11361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nVorzuwerfen ist der FDP, dass die Gesetzes\u00fcberschrift \nt\u00e4uscht. Es ist kein Gesetz zum \u00dcbergang vom analogen \nzum digitalen H\u00f6rfunk, sondern es ist ein Gesetz, beim \nanalogen Rundfunk zu bleiben. Andererseits kann man \nauch sagen, dass es ein Neustart ist, um deutschlandweit, \neuropaweit einen einheitlichen Umstieg auf den Digital-\nrundfunk zu schaffen. Deshalb werden wir diesem Ge-\nsetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann frage ich die \nNPD-Fraktion. \u2013 Auch nicht. Dann bitte f\u00fcr die GR\u00dcNEN \nHerr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Dieser Gesetzentwurf ist ein \ntypisches Beispiel f\u00fcr die Politik, die die FDP-Fraktion in \ndiesem Landtag betreibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDieser Gesetzentwurf ist eine Mischung aus Populismus \nund Lobbyismus. Er greift lobbyistisch die Forderung \nprivater Rundfunkveranstalter auf und malt populistisch \ndas Bild wertlos werdender UKW-Rundfunkempf\u00e4nger an \ndie Wand, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\njedoch ohne sich mit den Folgen, mit den Konsequenzen \noder mit anderen m\u00f6glichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen auseinan-\nderzusetzen. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk \u2013  \nZurufe von der FDP) \n\nDie FDP fordert, die Stichtagsregelung f\u00fcr den Umstieg \nvon analoger zu digitaler \u00dcbertragungstechnik, die im \nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetz auf den 31.12.2014 \nfestgelegt ist, zu streichen. Ins Feld f\u00fchrt sie dabei, dass \ndies weder Veranstaltern noch Radiobesitzern zuzumuten \nsei. Die FDP-Fraktion f\u00fchrt aber nicht aus, wie sonst ein \n\u00dcbergang zur digitalen Technik erm\u00f6glicht werden \nk\u00f6nnte. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow  \nund Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Herr Herbst, Sie haben in Ihrer Rede kein einziges Wort \ndar\u00fcber verloren. \n\nAuch die FDP-Fraktion, die sich gern als fortschrittlich \nund technikbegeistert gibt, wird m\u00f6glicherweise wissen, \ndass die digitale \u00dcbertragungstechnik viele Chancen \nbietet und dass dem digitalen Rundfunk die Zukunft \ngeh\u00f6rt. \n\nF\u00fcr den H\u00f6rfunk gilt das ganz besonders. H\u00f6rfunkangebo-\nte als mobiles und problemlos zu empfangendes Informa-\ntionsmedium stehen in Konkurrenz zum Internet. Neue \ndigitale Technologien k\u00f6nnen dazu dienen, sich st\u00e4rker zu \n\npositionieren. So ist es m\u00f6glich, im Rahmen der Digitali-\nsierung einen Dienstleistungsmehrwert zu erzeugen und \n\u00fcber den reinen Audiotransfer noch weitere Informations-\nkan\u00e4le zu nutzen. Rundfunk ist von herausragender \nBedeutung in der Wissens- und Informationsgesellschaft. \nDie Programmvielfalt ist dabei unerl\u00e4sslich. Gerade \nhierbei kann die Digitalisierung von Nutzen sein, weil sie \nes erlaubt, auf dem zur Verf\u00fcgung stehenden Frequenz-\nspektrum mehr Dienstleistung und eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl \nvon Programmen anzubieten. \n\nDeshalb gilt es \u2013 im Gegensatz zum Gesetzentwurf der \nFDP-Fraktion \u2013, die Hemmnisse zu beseitigen, die dem \ndigitalen H\u00f6rfunk im Wege stehen und seine Akzeptanz \nschw\u00e4chen. Im Gegensatz zur FDP-Fraktion interessieren \nuns GR\u00dcNE nicht so sehr die privaten Rundfunkveran-\nstalter, sondern eher die Radiobesitzer. \n\nKollege Herbst, wenn ich mich an Ihre Ausf\u00fchrungen im \nAusschuss erinnere, dann mache ich mir keine Sorgen um \ndiejenigen mit Autoradio, die angeblich pl\u00f6tzlich von \nVerkehrsinformationen abgeschnitten sind. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Doch, das sind sie!) \n\nAuch wenn es Ihnen in der FDP-Fraktion mit Ihrem \nautozentriertem Denken schwerf\u00e4llt und Sie es vielleicht \nnicht glauben m\u00f6gen: Zum Radioh\u00f6ren geh\u00f6ren zwei \nOhren und nicht unbedingt vier R\u00e4der. \n\nWelche Wege gibt es nun, um diese Akzeptanz zu verbes-\nsern? Hierzu ist die Politik gefragt, eine Orientierung in \nder verwirrenden Vielzahl der technisch angebotenen \n\u00dcbertragungsstandards zu schaffen. Hierzu sind die \nHersteller gefragt, endlich bezahlbare Ger\u00e4te anzubieten, \ndie im \u00dcbergangszeitraum sowohl den analogen als auch \nden digitalen technischen Anforderungen gerecht werden. \nEs sind nicht zuletzt die Rundfunkveranstalter gefragt, die \nneuen M\u00f6glichkeiten mit den Zusatzangeboten und der \nProgrammvielfalt zu nutzen. Eine einfache digitale \n\u00dcbertragung der analogen Programme wird dabei nicht \nausreichen. \n\nDie Umstellung auf digitalen Rundfunk w\u00fcrde es zum \nBeispiel erm\u00f6glichen, endlich Frequenzen f\u00fcr ein terrest-\nrisch empfangbares, qualitativ hochwertiges Jugendradio \nbereitzustellen, f\u00fcr das sich unsere Fraktion einsetzt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Na super!) \n\nIch finde es bedauerlich, dass ich weder im Gesetzestext \nnoch der Begr\u00fcndung gelesen bzw. in der Diskussion im \nAusschuss eine Antwort vonseiten der Einbringer geh\u00f6rt \nhabe, wie sie diese Aufgaben l\u00f6sen wollen. Denn in \neinem, hoffe ich, sind wir uns doch einig: Digital abh\u00e4n-\ngen lassen wollen wir uns in Sachsen doch nicht. \n\nDer einzige Vorteil dieses Gesetzentwurfs ist m\u00f6glicher-\nweise, dass Sie auf ein Problem hinweisen und eine \nDiskussion ansto\u00dfen. Das finde ich richtig und gut. Ich \nsehe das Problem aber nicht gel\u00f6st, indem wir uns von \neinem Termin verabschieden, der noch in mittlerer Ent-\nfernung liegt. So kommen wir in der Frage der Digitalisie-\nrung nicht weiter. \n\n 11362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nEs ist wichtig und richtig, dass wir in Sachsen zu einer \nbundeseinheitlichen, m\u00f6glichst auch einer europaweit \nabgestimmten Vorgehensweise kommen. Darin gebe ich \nKollegen Hilker v\u00f6llig recht. Ich teile aber die Bedenken \nder Staatsregierung, denn manchmal hat auch die Staats-\nregierung recht, die ein falsches Streichen dieser zeitli-\nchen Zielvereinbarung f\u00fcr ein Signal zum falschen Zeit-\npunkt h\u00e4lt. Ich bin gespannt auf den neuen Kanal, den das \nDeutschlandradio k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich digital verbreiten \nwird. Dies ist sicherlich ein guter Schritt in Richtung \nDigitalisierung, aber er darf nicht der einzige Anreiz \nbleiben. \n\nKollege Herbst, Sie haben unrecht, wenn Sie sagen, dass \nuns nichts zwingen w\u00fcrde. Es gibt eine Regelung im \nTelekommunikationsgesetz des Bundes, die eine R\u00fcck-\nnahme der Frequenzen zum Jahre 2015 als Sollvorschrift \nenth\u00e4lt. Es bleiben nicht allzu viele Handlungsm\u00f6glich-\nkeiten auf s\u00e4chsischer Ebene, dem auszuweichen, \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow  \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nEs gibt auch \u2013 jetzt neu \u2013 die Bedarfsanmeldung der \nL\u00e4nder. Ich wage die Prognose, dass wir sp\u00e4testens im \nJahr 2010 einen Neustart des Digitalradios erleben wer-\nden, sicherlich mit der Technologie DAB +, die eine \nerhebliche Verbesserung der Codecs bringt und neue \nFrequenzen im Band III nutzen kann. Das Tempo, das \ndann entstehen kann, kann ein ganz neues sein. Ich bitte \nSie, denken Sie mal f\u00fcnf Jahre zur\u00fcck. Damals h\u00e4tte \nwahrscheinlich niemand gesagt, dass sich DVB-T beim \nFernsehen so rasant in der terrestrischen Verbreitung \ndurchsetzt. \n\nUns geht es nicht nur um die Radioh\u00f6rer. Beim Umschal-\nten auf digitale \u00dcbertragung geht es auch darum, die \nsogenannte digitale Dividende einzustreichen, also die \ndann frei werdenden Frequenzen neu zu nutzen. Kollege \nHerbst, Sie haben dieses Gegenargument als leicht l\u00e4cher-\nlich hingestellt. Ich glaube, diese Frequenzen sind drin-\ngend n\u00f6tig, um nicht nur Radiosender, sondern auch das \nInternet mit Breitbandangeboten in alle Gegenden unseres \nLandes zu bringen. Breitband f\u00fcr alle lie\u00dfe sich mit diesen \nFrequenzen besser und schneller auch in schwierigen \nGebieten realisieren. Deshalb m\u00fcssen wir abw\u00e4gen, ob \nwir die Menschen von einem schnellen Internetzugang \nnur tr\u00e4umen lassen wollen, nur weil sie im l\u00e4ndlichen \nRaum wohnen. Sie von der FDP-Fraktion m\u00fcssen sich \nbitte \u00fcberlegen, was Sie den Menschen im Erzgebirge \nsagen wollen, wenn diese UKW-Frequenzen f\u00fcr eine \nInternetversorgung nicht freigeschaltet werden. M\u00f6gli-\ncherweise leben Sie auch mit diesem Widerspruch in Ihrer \nPolitik ganz locker, bringen dies m\u00f6glicherweise auf zwei \nPlakate und h\u00e4ngen diese nebeneinander; das haben wir ja \nalles schon erlebt. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Umschaltdatum in \nvier Jahren werden wir nicht aus dem Blick verlieren. \nWenn alle Str\u00e4nge rei\u00dfen und das neue System und die \n\nneuen Bedarfsanmeldungen nicht zum Erfolg f\u00fchren \nw\u00fcrden, lie\u00dfe sich das auch noch kurzfristig aufgeben. \nAber diese Zielstellung jetzt schon aufzugeben finde ich \nfalsch. In einer solchen Zwangsumschaltung sehe ich aber \nnicht das alleinige Mittel. Ich sehe die politische Fantasie \nund Kreativit\u00e4t gefragt. Wir sollten auf jeden Fall Anre-\ngungen aus unseren Nachbarl\u00e4ndern aufnehmen. Gro\u00dfbri-\ntannien ist da schon viel weiter. Frankreich bietet interes-\nsante L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten. All das fehlt im Gesetzent-\nwurf der FDP. Wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Runde \nder Fraktionen. Ich frage die Staatsregierung, ob sie dazu \nStellung nehmen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Beer-\nmann, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Nachdem sich hier eine fast gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \nKoalition gegen den Gesetzesvorschlag abzeichnet, gibt \nes kaum noch etwas zu sagen. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass so, wie der \u00dcber-\ngang von der analogen in die digitale Welt jetzt vorgese-\nhen ist, sehr lange \u00dcbergangsfristen vorhanden sind, die \nden tats\u00e4chlichen Lebenszeiten von jetzigen UKW-Radios \nentsprechen, \n\n(Torsten Herbst, FDP: F\u00fcnf Jahre!) \n\ndie eine Perspektive aufweisen, dass niemand Angst \nhaben muss, dass von heute auf morgen riesige Kosten \nanfallen. Herr Zastrow, setzen Sie doch etwas mehr Mut \nin den T\u00fcftlergeist der Sachsen! \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas ist ein Wirtschaftsf\u00f6rderprogramm. Wenn ich mir \n\u00fcberlege, dass damit die Chance besteht \u2013 wie beim \ndigitalen Fernsehen auch \u2013, dass man unter Umst\u00e4nden \nmit kleinen Boxen, die kaum etwas oder gar nichts \nkosten, sogar noch diese H\u00fcrde nehmen kann, denke ich \nmir, sollte man gegen dieses Wirtschaftsf\u00f6rderprogramm \nnicht angehen. \n\nErlauben Sie mir einen rechtstechnischen Hinweis. Wenn \nIhr Gesetz tats\u00e4chlich verabschiedet w\u00fcrde \u2013 was Gott sei \nDank nicht droht \u2013, dann w\u00fcrde Folgendes passieren: Sie \nh\u00e4tten den Analogbetrieb nicht nur f\u00fcr den H\u00f6rfunkbe-\nreich auf Dauer festgelegt, sondern auch f\u00fcr den Fernseh-\nbereich. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig!) \n\nDie Digitalisierung ist abgeschlossen. Das hei\u00dft, dort sind \nwir schon in der digitalen Welt. Damit h\u00e4tten Sie gleich-\nzeitig das digitale Kind vollst\u00e4ndig mit dem Bade ausge-\nsch\u00fcttet. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist ein Unterschied!) \n\nDeshalb bitte ich das Hohe Haus, den Gesetzentwurf \nabzulehnen. Den Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n 11363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Vor \nder Einzelberatung kann der Berichterstatter des Aus-\nschusses noch einmal das Wort ergreifen. \u2013 Das ist nicht \nnotwendig. Damit, meine Damen und Herren, kommen \nwir zur Einzelberatung. \n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelwei-\nse zu beraten und abzustimmen. Aufgerufen ist das Gesetz \nzum \u00dcbergang von analogem zu digitalem H\u00f6rfunk, \nDrucksache 4/14867, Gesetzentwurf der FDP-Fraktion. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion, zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndie \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 nicht \nbest\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Analoges \nStimmverhalten. Artikel 2 ist mehrheitlich abgelehnt. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: H\u00f6rfunk, so wie wir ihn kennen, \ngibt es seit ungef\u00e4hr 90 Jahren. In den Sechzigerjahren \nbegann die Ausstrahlung von Stereosendungen. Seither \nhat sich im Prinzip nichts am technischen Standard bei \nRundfunk\u00fcbertragungen ge\u00e4ndert.  \n\nEin entscheidendes Problem allerdings gibt es mit UKW: \nDer analoge \u00dcbertragungsstandard l\u00e4sst nur eine einge-\nschr\u00e4nkte Bandbreite und damit eine begrenzte Anzahl \nvon Programmen zu. Dieses Problem versch\u00e4rfte sich mit \nder Einf\u00fchrung des privaten H\u00f6rfunks in Deutschland \n1987 zur buchst\u00e4blichen \u201eFrequenzknappheit\u201c. \n\nDie L\u00f6sung des Problems sahen seinerzeit viele Experten \nund Medienmacher in der Digitalisierung der Rundfunk-\n\u00fcbertragung. Sie hofften, dass danach ein Vielfaches an \nFrequenzen zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde.  \n\nVon 1993 an bis 1998 gab es deshalb Feldversuche und \nbundesweite Pilotprojekte zur Einf\u00fchrung von Digitalra-\ndio. Als Sendestandard diente das bereits 1985 entwickel-\nte Digital Audio Broadcasting \u2013 kurz \u201eDAB\u201c. Es wurde \nein bundesweites Testnetz eingerichtet. Dieser \u00dcbertra-\ngungsstandard konnte sich aber nie durchsetzen \u2013 weder \nbei den Verbrauchern, also den Radioh\u00f6rern, noch bei der \nIndustrie und auch nicht bei den Radiomachern. Der \nwesentliche Grund: Der Mehrwert f\u00fcr den Nutzer gegen-\n\u00fcber UKW ist nicht wirklich erkennbar.  \n\nTrotzdem hielt die Politik lange an einer \u201evon oben\u201c \nangeordneten Digitalisierung des Rundfunks via DAB \nfest. \n\nBis 2001 wurden so bundesweit rund 350 Millionen Euro \n\u00f6ffentliche Gelder in DAB investiert. Sachsen investierte \nnach Angaben der Staatsregierung allein bis 2004 fast \n4,8 Millionen Euro. Inzwischen gilt DAB auf der ganzen \nLinie als gescheitert. \n\nDie privaten Anbieter haben sich fast vollst\u00e4ndig zur\u00fcck-\ngezogen, in Sachsen senden lediglich die drei \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Programme Deutschlandfunk, Deutschlandra-\ndio und MDR Klassik via DAB. \n\nZudem ist die technische Entwicklung l\u00e4ngst weiter. \nNeben dem Internet und damit zahlreichen Webradios, die \ndank moderner Handys auch mobil empfangbar sind, \nwerden verschiedene technische Standards als Nachfolger \nvon UKW diskutiert.  \n\nDAB-plus, DMB, DVB-T, DRM, HD-Radio \u2013 der \u00dcber-\nblick f\u00e4llt sogar Fachleuten schwer. Trotzdem h\u00e4lt der \nFreistaat Sachsen an einer vollst\u00e4ndigen Umstellung hin \nzu digitaler \u00dcbertragung per Stichtag fest.  \n\nDie aktuelle Gesetzeslage sieht grunds\u00e4tzlich die Um-\nstellung von analoger auf digitale Technik ab dem \n1. Januar 2010 vor. F\u00fcr die \u00dcbertragung von UKW-\nH\u00f6rfunkprogrammen gilt eine \u00dcbergangsfrist bis zum \n31. Dezember 2014. Ab 1. Januar 2015 soll somit die \nderzeit vorherrschende H\u00f6rfunk\u00fcbertragung zugunsten \ndigitaler \u00dcbertragungstechnik eingestellt werden.  \n\nDa es momentan nach Angaben der Industrie durch-\nschnittlich sieben UKW-Radios pro Haushalt gibt, w\u00e4ren \nmit dieser Stichtagsregelung \u00fcber Nacht mehrere Millio-\nnen analoge Radios in Sachsen unbrauchbar, weil diese \ndann nicht mehr zum Empfang von Radioprogrammen \ngeeignet w\u00e4ren.  \n\nIn Anbetracht der beschriebenen Vielzahl von m\u00f6glichen \n\u00dcbertragungsstandards haben die Verbraucher keine \nM\u00f6glichkeit, sich rechtzeitig und sinnvoll auf die neue \nSituation einzustellen und sich mit entsprechenden \nEndger\u00e4ten einzudecken \u2013 im Unterschied \u00fcbrigens zum \ndigitalen Antennenfernsehen. Hier war der Sendestandard \nklar definiert und die Endger\u00e4te mussten nur um ein \nkleines, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig preiswertes Zusatzteil erg\u00e4nzt \nwerden.  \n\nDer Gesetzentwurf der FDP-Fraktion ist deshalb vern\u00fcnf-\ntig, logisch, ja zwingend n\u00f6tig und leicht umzusetzen. Die \nStichtagsregelung in \u00a7 4 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes wird lediglich ersatzlos gestrichen. \nDamit entf\u00e4llt die Pflicht zur Umstellung auf digitalen \nH\u00f6rfunk per 31. Dezember 2014. \n\n 11364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Schon im Jahr 2000 hat die \nBundesregierung die Initiative \u201eDigitaler Rundfunk\u201c \ngestartet, die eine Umstellung von TV bis 2010 und von \nUKW bis 2016 vorsah. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat bereits 1997 den \nStartschuss f\u00fcr die Digitalisierung des Rundfunks gege-\nben. Beim Fernsehen wird dies am 31. Dezember 2009 \nabgeschlossen sein, ohne dass sich bisher Widerspruch \ndagegen geregt h\u00e4tte. \n\nF\u00fcr den H\u00f6rfunk sollte urspr\u00fcnglich ebenfalls dieser \nTermin gelten. Da jedoch die technische Entwicklung eine \nzeitnahe ausschlie\u00dflich digitale H\u00f6rfunk-Versorgung noch \nnicht erlaubt, ist die Digitalisierungsfrist schon einmal bis \n31. Dezember 2014 verl\u00e4ngert worden. Statt des von der \nFDP suggerierten \u201eSchweinsgalopps\u201c hat der Gesetzgeber \nalso f\u00fcr eine ausreichende \u00dcbergangsfrist gesorgt. \n\nIm \u00dcbrigen ist \u00a7 4 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Privatrund-\nfunkgesetzes nicht als starre Frist gedacht, sondern eine \ngesetzgeberische Willenserkl\u00e4rung, mit der die B\u00fcrger im \nLande und Rundfunkveranstalter, Sendernetzbetreiber, \nEndger\u00e4teindustrie u. a. rechtzeitig Klarheit erhalten \nsollen. \n\nEs spricht nichts dagegen, zu gegebener Zeit eine weitere \nVerl\u00e4ngerung zu beschlie\u00dfen, wenn sich weitere techni-\nsche Verz\u00f6gerungen abzeichnen sollten. \n\nWarum dies schon \u00fcber f\u00fcnf Jahre vor Fristablauf gesche-\nhen soll, ist unverst\u00e4ndlich, zumal dann auch im \n\u00a7 63 Abs. 5 des Telekommunikationsgesetzes des Bundes \ndie Widerrufsfrist f\u00fcr UKW-Frequenzzuteilungen bis \n2015 gestrichen werden m\u00fcsste, was \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 \nkaum noch in der laufenden Legislaturperiode geschehen \nd\u00fcrfte. \n\nEs gibt also keinerlei Grund f\u00fcr die von der FDP insze-\nnierte Aufregung. Vielmehr gibt es gute Gr\u00fcnde, den f\u00fcr \ndas kommende Jahr vorgesehenen Neustart des Digitalra-\ndios im DAB+ Standard zu unterst\u00fctzen; denn die UKW-\nFrequenzen sind komplett vergeben. Neue Programme \nund Zusatzdienste sind nur durch den \u00dcbergang zu \ndigitaler Verbreitung m\u00f6glich. \n\nWie die Erfahrung zeigt, sind die B\u00fcrger unseres Landes \nviel innovationsfreundlicher, als dies die FDP und andere \nsehen. Es scheint paradox, dass gerade das \u201egute alte \nK\u00fcchenradio\u201c unter \u201eDenkmalschutz\u201c gestellt werden \nsollte. F\u00fcr hochwertige UKW-Empf\u00e4nger und Autoradios \nwird es Digital-Nachr\u00fcstungsm\u00f6glichkeiten geben. \n\nWir betrachten den Gesetzentwurf der FDP als aktionisti-\nsches Wahlkampfman\u00f6ver und lehnen ihn deshalb ab. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Der Gesetzentwurf, den die FDP-Fraktion \ndiesem Hohen Hause vorlegt, tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eGe-\nsetz zum \u00dcbergang von analogem zu digitalem H\u00f6rfunk\u201c. \nGegenstand Ihres Gesetzentwurfs, verehrte Abgeordnete \nder FDP-Fraktion, ist einzig und allein die ersatzlose \n\nStreichung derjenigen Regelung des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes, die einen \u00dcbergang von analoger zu \ndigitaler Rundfunkverbreitung zum Gegenstand hat. \n\nSie haben offensichtlich keine Vorstellungen davon, wie \nder Prozess der Digitalisierung der Rundfunk\u00fcbertragung \nzu bef\u00f6rdern ist. Sie zementieren mit Ihrem Gesetz \nvielmehr gesetzlich die analoge Rundfunkwelt. Wir sind \nin einem bundesweiten Geleitzug. \n\nMit dem Gesetz, das den \u00dcbergangszeitraum bis Ende \n2014 festlegt, gibt Sachsen ein wichtiges Signal f\u00fcr die \nZukunft der Digitalen Medienwelt. \n\nMehr Rundfunk bringt mehr Vielfalt. \n\nFrequenzen werden frei f\u00fcr andere und neue technologi-\nsche Entwicklungen \u2013 vom Mobilfunk bis zur staatlichen \nKommunikation. Ihr Gesetz gilt nicht nur f\u00fcr den H\u00f6r-\nfunk, sondern Sie sch\u00fctten gleich das gesamte \u201edigitale \nKind\u201c mit dem Bade aus. \n\nIhnen ist vermutlich bei der oberfl\u00e4chlichen Lekt\u00fcre des \nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes entgangen, dass Sie \nmit der Streichung des \u00a7 4 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes nicht nur f\u00fcr den H\u00f6rfunk die analoge \nWelt zementieren, sondern dies auch gleich f\u00fcr das \nFernsehen mit besorgen. \n\nWer sich auch nur ein klein wenig mit den Realit\u00e4ten der \nmedientechnischen Entwicklung und der Medienregulie-\nrung befasst, der stellt fest, dass die von der FDP-Fraktion \nzur Streichung vorgesehene Passage des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes eben nicht nur den H\u00f6rfunkbe-\nreich, sondern die gesamte Rundfunk\u00fcbertragung und \ndamit auch den Fernsehbereich betrifft. F\u00fcr den Fernseh-\nbereich aber ist die Umstellung von analoger terrestri-\nscher Verbreitung auf digitale terrestrische Verbreitung \nbundesweit bereits zum Ende dieses Jahres abgeschlos-\nsen. Der gesetzgeberischen Intention ist also beim Fern-\nsehen vollst\u00e4ndig Gen\u00fcge getan. \n\nAuch dies aber streichen Sie mal eben \u2013 quasi als Kolate-\nralschaden \u2013 mit aus dem S\u00e4chsischen Privatrundfunkge-\nsetz. \n\nIhr Gesetzentwurf, verehrte Kollegen der FDP-Fraktion, \nzementiert damit in der gesamten Rundfunk\u00fcbertragung \neine analoge Welt, die es so schon heute gar nicht mehr \ngibt. \n\nFassen wir zusammen: Der Gesetzentwurf ist kurzsichtig, \ninnovationsfeindlich und perspektivlos f\u00fcr einen sich \ndynamisch entwickelnden Bereich. Ich bitte das Hohe \nHaus daher um Ablehnung des Gesetzentwurfes. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, damit er\u00fcbrigt sich eine weitere Abstimmung und \nwir beenden den Tagesordnungspunkt 18. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n 11365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung s\u00e4chsischer Gesetze infolge der Neufassung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \nDrucksache 4/14859, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15323, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Ich frage \ndennoch, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nDemzufolge rufe ich auf das Gesetz zur \u00c4nderung s\u00e4chsi-\nscher Gesetze infolge der Neufassung des S\u00e4chsischen \nHochschulgesetzes, Drucksache 4/14859, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage \nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\nche 4/15323. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist die \u00dcber-\nschrift mit Mehrheit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Fach-\nhochschule der s\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen, auf. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist Artikel 1 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeifach-\nhochschulgesetzes, auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 2 \nmit Mehrheit beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 3, \u00c4nderung des Verwaltungskostengeset-\nzes des Freistaates Sachsen, auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \nArtikel 3 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes, auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten. Artikel 4 ist beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6r-\nderungsgesetzes, auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 5 \nmehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 6, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes, auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 6 \nbeschlossen. \n\nIch rufe Artikel 7 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten. Artikel 7 ist mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 8, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsaka-\ndemiegesetzes, auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 8 be-\nschlossen. \n\nIch rufe auf Artikel 9, \u00c4nderung des Universit\u00e4tsklinika-\ngesetzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Artikel 9 ist \nbei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen mehrheitlich \nbeschlossen. \n\nIch rufe auf Artikel 10, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen dagegen ist Artikel 10 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe auf Artikel 11, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \nstaatliche Anerkennung von Diplomsozialarbeitern, \nDiplomsozialp\u00e4dagogen und Diplomheilp\u00e4dagogen im \nFreistaat Sachsen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen ist Artikel 11 mehrheitlich be-\nschlossen. \n\nIch rufe auf Artikel 12, Inkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 12 \nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der 2. Lesung \nkeine \u00c4nderungen beschlossen. Demzufolge k\u00f6nnen wir \nin die 3. Lesung eintreten. Diese erfolgt ohne Aussprache. \nIch stelle den Gesetzentwurf der Staatsregierung Gesetz \nzur \u00c4nderung s\u00e4chsischer Gesetze infolge der Neufassung \n\n 11366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes in seiner Gesamtheit \nzur Abstimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen dagegen ist dieser Entwurf zum Gesetz erhoben \nworden. \n\nDamit k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt 19 been-\nden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Enteignung von Werks- und Produktionsanlagen  \n\nder \u201eEnka International GmbH & Co. KG\u201c in Elsterberg/Vogtland \n(S\u00e4chsEnteignungsG-Enka) \n\nDrucksache 4/15106, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \ndie einreichende Fraktion. F\u00fcr die NPD Herr Gansel, \nbitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt der Gesetzentwurf \nder NPD-Fraktion zur Enteignung der Werks- und Pro-\nduktionsanlagen der Enka GmbH & Co. KG in Elsterberg \nvor. Die Enteignung ist der gravierendste Eingriff in das \nEigentumsrecht, den unser Rechtssystem kennt. Seine \nAnwendung ist daher nur dann erlaubt, wenn gegen den \nGrundsatz der Sozialpflichtigkeit des Eigentums grob \nversto\u00dfen wird und aus reinen Profitgr\u00fcnden verheerende \nsozio\u00f6konomische Folgen f\u00fcr eine Region drohen. \n\nBei der geplanten Schlie\u00dfung des Viskosegarnwerkes im \nvogtl\u00e4ndischen Elsterberg ist nach NPD-Auffassung \ngenau dies der Fall. Die unmittelbare Eigent\u00fcmerin des \nWerkes in Elsterberg ist die Enka GmbH & Co. KG mit \nSitz in Wuppertal. Der 100-prozentige Eigent\u00fcmer dieses \nUnternehmens ist wiederum der international agierende \nFinanzinvestor ICIG mit Sitz in Frankfurt am Main. Diese \nFirma \u00fcbernahm Enka im Jahr 2005 und strebt offensicht-\nlich die restlose Entsorgung der deutschen Viskosegarn-\nherstellung und ihre Verlagerung in Billiglohnl\u00e4nder an; \ndenn in China und Polen, wo die Enka-Eigent\u00fcmer ihre \nProduktion konzentrieren wollen, liegen die Lohnkosten \nzwischen einem Zehntel und einem F\u00fcnftel der deutschen. \nDies rechtfertigt nach NPD-Auffassung aber nicht die \nSchlie\u00dfung deutscher Werke, und das erst recht nicht, \nwenn diese tiefschwarze Zahlen schreiben. \n\nBereits 2007 gr\u00fcndete der Enka-Eigent\u00fcmer mit dem \nchinesischen Viskosegarn-Marktf\u00fchrer Jilin ein Gemein-\nschaftsunternehmen mit Sitz in China. Im gleichen Jahr \nbegann man mit dem Abbau der deutschen Produktion \nund schloss zun\u00e4chst das Traditionswerk Oderbruch in der \nN\u00e4he von K\u00f6ln, wo bereits seit 1899 Kunstseide produ-\nziert wurde. Schon bei dieser Schlie\u00dfung zeigte sich der \nFinanzinvestor von seiner antisozialen Seite. Obwohl die \nOderbrucher Mitarbeiter eigentlich eine Besch\u00e4ftigungs-\ngarantie bis 2012 hatten, wurden die Arbeitspl\u00e4tze zum \n31. Dezember 2007 ersatzlos gestrichen. \u00dcbrig blieben \n\nzwei deutsche Werke: Obernburg im bayerischen Unter-\nfranken und eben Elsterberg im s\u00e4chsischen Vogtland. \n\nIm Zuge der weiteren Drosselung der deutschen Produk-\ntion soll nun auch der vogtl\u00e4ndische Standort geschlossen \nwerden. Die 380 Mitarbeiter sind seit dem 27. April bei \nvorl\u00e4ufig voller Bezahlung freigestellt, die Produktion ist \naber eingestellt, und zum 30. Juni soll das Werk endg\u00fcltig \ngeschlossen werden. F\u00fcr die Stadt Elsterberg bedeutet die \nAbwicklung ihres Standortes eine Katastrophe, der die \ns\u00e4chsische Politik keinesfalls tatenlos zusehen darf. Nach \nEinsch\u00e4tzung des Elsterberger B\u00fcrgermeisters wird die \nRegion monatlich 400 000 Euro Kaufkraft einb\u00fc\u00dfen. \n\nAm letzten Freitag hielt die NPD-Fraktion auf dem \nElsterberger Marktplatz eine Informationsveranstaltung \nab und erhielt von zahlreichen Leuten Zuspruch. Nach \nderen einhelliger Meinung wird ihre Stadt nach der \nSchlie\u00dfung des Werkes wirtschaftlich tot sein. Dabei gibt \nes f\u00fcr die Schlie\u00dfung des Werkes keinen einzigen nach-\nvollziehbaren betriebswirtschaftlichen Grund. Ganz im \nGegenteil. Das Werk in Elsterberg ist nach einem k\u00fcrzlich \nvorgelegten Gutachten hoch profitabel. Es hat in den \nvergangenen drei Jahren 15 Millionen Euro Gewinn \nerwirtschaftet und produziert auf h\u00f6chstem Qualit\u00e4tsni-\nveau. Sogar der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Enka-Gruppe in \nWuppertal schreibt in einem Brief: \u201eJa, Elsterberg hat \ngute Qualit\u00e4t geliefert bei wettbewerbsf\u00e4higen Herstel-\nlungskosten und \u00fcber viele Jahre zum \u00dcberleben der \ngesamten Enka-Gruppe beigetragen.\u201c \n\nDer Konzerngesch\u00e4ftsf\u00fchrer l\u00e4sst dann aber den Hammer \nfolgen, wenn er erkl\u00e4rt: \u201eEs kommt aber nicht auf die \nGegebenheiten am Standort Elsterberg, sondern auf die \nSituation der Enka-Gruppe insgesamt an.\u201c Diese ver-\nschwiemelte Antwort sagt nichts anderes, als dass deut-\nsche Standorte selbst dann zugunsten einer Produktion im \nAusland abgewickelt werden, wenn sie tiefschwarze \nZahlen schreiben. Dies ist aber ein Frontalangriff auf das \nPrinzip sozialpflichtigen Eigentums, wie es selbst das \nGrundgesetz festschreibt. Der sinnidentische Artikel in \nder S\u00e4chsischen Verfassung lautet: \u201eEigentum verpflich-\ntet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allge-\nmeinheit dienen, insbesondere die nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen schonen.\u201c \n\n 11367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDie Schlie\u00dfung des Werkes in Elsterberg verst\u00f6\u00dft gleich \nin mehrerlei Hinsicht gegen das Gemeinwohlprinzip des \nWirtschaftens. Der Eigent\u00fcmer will ja nicht nur die \ndortige Produktion aufgeben, um sie ins Ausland zu \nverlagern, nein, er will sogar verhindern, dass am Stand-\nort Elsterberg \u00fcberhaupt weiter produziert wird. Deswe-\ngen lehnt der Eigent\u00fcmer auch den Vorschlag des Elster-\nberger Werkleiters ab, mit Unterst\u00fctzung des Freistaates \neinen neuen Investor zu finden und die Produktion am \nStandort fortzusetzen. \n\nGanz offensichtlich wollen die Eigent\u00fcmer den Vogtl\u00e4n-\ndern die Weiterproduktion untersagen, weil diese eine \nunliebsame Konkurrenz f\u00fcr die neuen Produktionsstand-\norte in Polen und China w\u00e4re. Hier zeigt sich nach NPD-\nAuffassung die ganze Killerlogik des globalisierten \nKapitalismus, der selbst hoch rentable Werke \u00fcber die \nKlinge springen l\u00e4sst, um Produktionsstandorte in Billig-\nlohnl\u00e4ndern konkurrenzfrei zu halten. Hier sind nach \nunserer Auffassung klare gesetzgeberische Taten gefragt \nund nicht die folgenlosen Sprechblasen und geheuchelten \nSolidarit\u00e4tsbekundungen eines sozialdemokratischen \nWirtschaftsministers, der sein Interesse f\u00fcr Elsterberg erst \nentdeckt hat, nachdem die NPD den vorliegenden Gesetz-\nentwurf eingebracht und in Elsterberg auch \u00f6ffentlich-\nkeitswirksam vorgestellt hat. \n\nUm einen weiteren industriepolitischen Kahlschlag in \neiner sowieso schon strukturschwachen Region zu ver-\nhindern, hat die NPD-Fraktion ihr Gesetz zur Enteignung \ndes bisherigen Enka-Eigent\u00fcmers in den Landtag einge-\nbracht, um das Werk, die Produktionsanlagen und die \nArbeitspl\u00e4tze durch eine neue Eigent\u00fcmerstruktur zu \nerhalten. In dem Gesetz fordert die NPD die vor\u00fcberge-\nhende Weiterf\u00fchrung des Werkes als landeseigene Be-\ntriebsgesellschaft, bis zeitnah ein neuer Investor gefunden \nist, der die rentable Produktion weiterf\u00fchrt. \n\nWir fordern in dem Ihnen allen vorliegenden Antrag \n\nerstens die Enteignung der Enka-Eigent\u00fcmer mit dem Ziel \neiner Weiterf\u00fchrung des Produktionsstandortes in Elster-\nberg, \n\nzweitens die Gr\u00fcndung einer landeseigenen Betriebsge-\nsellschaft und die \u00dcberf\u00fchrung der bisherigen Mitarbeiter \nin eine vorl\u00e4ufige Besch\u00e4ftigungsgesellschaft, \n\ndrittens die Entwicklung eines neuen Eigent\u00fcmermodells \nf\u00fcr den Produktionsstandort Elsterberg mit einer moder-\nnen Arbeitnehmerbeteiligung und \n\nviertens die unb\u00fcrokratische Hilfe des Freistaates Sachsen \nbei der Suche nach einem langfristig orientierten Investor \nund die z\u00fcgige Reprivatisierung des Werkes. \n\nW\u00e4hrend die NPD um diese Arbeitspl\u00e4tze k\u00e4mpft und den \nGestaltungswillen der Politik anmahnt, blocken die \netablierten Parteien einfach ab. So erkl\u00e4rte der CDU-\nLandtagspr\u00e4sident Erich Iltgen, der bisher nicht unbedingt \nals Verfassungsrechtler aufgefallen ist, dass der NPD-\nAntrag verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig sei, weil er die \nEnteignung des bisherigen Eigent\u00fcmers fordert. Das war \nseine Reaktion auf die Forderung der NPD, gem\u00e4\u00df der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages das Gesetzgebungsver-\nfahren aufgrund der objektiven Eilbed\u00fcrftigkeit des \nAntrages abzuk\u00fcrzen. H\u00e4tte der Herr Landtagspr\u00e4sident \ndiesem Vorschlag zugestimmt, so h\u00e4tte der Gesetzentwurf \nbereits heute in 2. und gegebenenfalls 3. Lesung beschlos-\nsen werden k\u00f6nnen. Damit w\u00e4re wichtige Zeit f\u00fcr die \nSuche nach einem neuen Investor und f\u00fcr die Sicherung \nder Arbeitspl\u00e4tze in Elsterberg gewonnen worden. \n\nSelbst das Grundgesetz spricht von der Sozialpflichtigkeit \ndes Eigentums und sieht M\u00f6glichkeiten einer Sozialisie-\nrung zum Wohle der Allgemeinheit vor. Gerade jetzt, da \nder entfesselte Finanzkapitalismus sein ganzes Selbstzer-\nst\u00f6rungspotenzial zeigt und massiv Arbeitspl\u00e4tze und \nVolksverm\u00f6gen vernichtet, muss das Primat der Politik \ngegen\u00fcber der Wirtschaft wieder hergestellt werden. \nGerade jetzt, da ein marodes liberales Finanzsystem ohne \nmilliardenschwere Kapitalspritzen des Staates implodie-\nren w\u00fcrde, muss gezeigt werden, wer Koch, wer Kellner \nund wer K\u00fcchenchef ist. In Elsterberg muss nach unserer \nAuffassung ein politisches Exempel statuiert werden, dass \ndie r\u00fccksichtslose Durchsetzung von Konzerninteressen \ngegen die Menschen von der Politik nicht hingenommen, \nsondern mit allen Mitteln gesetzgeberisch bek\u00e4mpft wird. \n\nDie Androhung der Enteignung ist nach unserer Auffas-\nsung das geeignete politische Druckmittel, damit der \nbisherige Enka-Eigent\u00fcmer den Weg f\u00fcr einen Investo-\nrenwechsel und damit die Wiederaufnahme des Produkti-\nonsbetriebes frei macht. Die NPD will verhindern, dass \ndas Vogtland als eine der \u00e4ltesten Industrieregionen \nDeutschlands zu einer industriellen Brachlandschaft wird. \nDeshalb muss in der derzeitigen Ausnahmesituation auch \nzu au\u00dfergew\u00f6hnlichen Mitteln wie dem vorgelegten \nEnteignungsgesetz gegriffen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Martin Dulig, SPD:  \nWenn Sie von Enteignung sprechen,  \n\nklingt es wie Vernichtung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nS\u00e4chsisches Gesetz \u2013 \u2013 \n\nSie haben noch eine Minute; bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe noch \neinen kleinen Wunsch: Ich m\u00f6chte bitte, dass der vorlie-\ngende Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr als federf\u00fchrend \u00fcberwiesen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie m\u00f6chten also die \nFederf\u00fchrung \u00e4ndern \u2013 im Gegensatz zu dem, was ur-\nspr\u00fcnglich vorgeschlagen war. Ich lese zun\u00e4chst einmal \nvor, was vorgeschlagen war, und danach stimmen wir \n\u00fcber Ihren \u00c4nderungsantrag ab. \n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, den Entwurf S\u00e4chsisches \nGesetz zur Enteignung von Werks- und Produktionsanla-\ngen der \u201eEnka International GmbH & CO. KG\u201c in Elster-\nberg/Vogtland an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\n 11368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, mitberatend, zu \u00fcberwei-\nsen. \n\nNun gibt es den Antrag der Fraktion, das umzukehren. \nWir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der Fraktion ab \nund schauen, was dabei herauskommt. Der Antrag, die \nFederf\u00fchrung zu \u00e4ndern, steht zur Abstimmung. Wer \nstimmt dem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist diesem \nAntrag nicht gefolgt. \n\nWir stimmen nun \u00fcber den Vorschlag des Pr\u00e4sidiums ab, \nan den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, \nfederf\u00fchrend, und an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr, mitberatend, zu \u00fcberweisen. Wer stimmt \ndem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Eine \nStimmenthaltung; die \u00dcberweisung ist somit beschlossen. \n\nAm Mikrofon 2 gibt es noch einen Redewunsch; bitte, \nHerr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nw\u00fcrde gern mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren: Ich \nhabe der \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und den \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zugestimmt, \n\nweil es ge\u00fcbter parlamentarischer Brauch ist, auch noch \nso abwegige Gesetze zun\u00e4chst in den Aussch\u00fcssen zu \nberaten. Der Betriebsrat von Enka hat sich zwischenzeit-\nlich \u00f6ffentlich von der Initiative der NPD distanziert \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und der FDP) \n\nund hat sie als politische Trittbrettfahrerei verurteilt. Es ist \nvorrangig dem Einsatz von Staatsminister Thomas Jurk \nund seines Ministeriums zu verdanken, dass es wenigstens \nnoch einen winzigen Hoffnungsschimmer f\u00fcr die Fortf\u00fch-\nrung der Produktion am Standort Elsterberg gibt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDas Ministerium ist auch weiterhin intensiv um die \nRettung der Arbeitspl\u00e4tze vor Ort bem\u00fcht. Das ist der \nrichtige Weg, auf dem der Freistaat t\u00e4tig werden muss und \nbereits t\u00e4tig ist \u2013 und nicht die Geisterfahrerei einer NPD. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. \u2013 Der Landtag \nhat die \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 21 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Anerkennung  \nder Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und die  \n\nF\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht \nDrucksache 4/15107, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher \nnur die Einreicherinnen CDU und SPD. Herr Abg. Heinz, \nSie haben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, kommen wir nun zu einer \nder gr\u00f6\u00dferen Reformvorhaben dieser Legislaturperiode. \nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll das Gesetz \u00fcber \ndie Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingarten-\nvereinen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht \ndereguliert werden. Konkret wird die gesetzliche Be-\nrichtspflicht von Kleingartenorganisationen gegen\u00fcber \nden Anerkennungsbeh\u00f6rden geregelt; das hei\u00dft, sie wird \nvon drei auf f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert. \n\n(Bravo-Ruf und Beifall der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIch bitte um die \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aus-\nsch\u00fcsse und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Anerkennung \nder Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und die \nF\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht an den Ausschuss \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesen \u00dcberwei-\nsungsvorschl\u00e4gen zustimmen kann, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und wir \nk\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 21 beenden. \n\nIch rufe auf \n\n \n \n\n \n\n 11369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 22 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit und der Rechte des Beauftragten \n\nf\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/15206, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Linksfraktion als einreichende Fraktion. Herr \nAbg. Wehner, Sie haben das Wort. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Linksfraktion h\u00e4lt es f\u00fcr dringend erforderlich, die \nRechtsstellung des Beauftragten f\u00fcr die Belange der \nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen neu \nauszugestalten; deswegen der von uns eingebrachte und \nbereits genannte Gesetzentwurf. \n\nEs geht nicht darum, die Arbeit des Beauftragten zu \nkritisieren \u2013 ganz im Gegenteil, er leistet eine hervorra-\ngende Arbeit. Ich m\u00f6chte hier die Gelegenheit wahrneh-\nmen, ihm sehr herzlich f\u00fcr seinen Beitrag zum Wohle der \nMenschen mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen \nund/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen zu danken. Ich bitte \ndie Vertreter der Staatsregierung, diesen Dank an Herrn \nStefan P\u00f6hler weiterzuleiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber, meine Damen und Herren, das, was der Beauftragte \nleistet, geht weit \u00fcber das Ma\u00df hinaus, was im Rahmen \neiner ehrenamtlichen Aufgabe zu leisten m\u00f6glich ist. Im \nFreistaat spricht die Staatsregierung dar\u00fcber, wie Sachsen \nim Jahr 2020 aussehen wird. Bemerkenswert ist, dass das \nWort \u201eBehinderung\u201c oder \u201ebehinderter Mensch\u201c oder \n\u00fcberhaupt \u201ebehindert\u201c in dem Strategiepapier \u00fcberhaupt \nnicht auftaucht. \n\nNoch zu Beginn der Legislatur bestand f\u00fcr die Koalition \ndas wesentliche Ziel s\u00e4chsischer Behindertenpolitik darin \n\u2013 ich zitiere \u2013, \u201edie Selbstverantwortung und Selbstbe-\nstimmung des Einzelnen zu st\u00e4rken und ihm dadurch \nIntegration und Teilhabe zu erm\u00f6glichen\u201c. \u2013 Herr \nDr. Martens, das haben Sie bestimmt auch schon so \ngeh\u00f6rt. \n\nWas wurde von der CDU und der SPD daf\u00fcr getan? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nichts! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Oder zu wenig!) \n\nMeine Damen und Herren, ich kann mich an Vorschl\u00e4ge \nzur Umsetzung dieses Zieles nicht erinnern. Auch die von \nder Bundesrepublik Deutschland inzwischen ratifizierte \nUN-Konvention \u00fcber die Rechte der Menschen mit \nBehinderungen ist weder f\u00fcr die Koalition noch f\u00fcr die \nStaatsregierung Anlass gewesen, initiativ zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wann wollen Sie endlich zur \nKenntnis nehmen, dass wir noch weit davon entfernt sind, \n\nfeststellen zu k\u00f6nnen, dass Menschen mit k\u00f6rperlichen, \ngeistigen, seelischen oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen \nselbstverst\u00e4ndlich selbstbestimmt und chancengleich am \ngesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen? Noch sind \nW\u00fcrde, Inklusion, Teilhabe, Selbstbestimmung, Chancen-\ngleichheit und Barrierefreiheit nicht das normale und \nselbstverst\u00e4ndliche Ma\u00df in unserer t\u00e4glichen Arbeit. \n\nDie von der Koalition gewollte St\u00e4rkung der Selbstver-\nantwortung und Selbstbestimmung verlangt aber die \nAusgestaltung entsprechender Rahmenbedingungen, denn \nBehinderung hat eine gesellschaftliche Komponente. \nBehinderung entsteht aus der Wechselwirkung zwischen \nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigung und einstellungs- und \numweltbedingten Barrieren. Es ist eben nicht alles in \nbester Ordnung. H\u00f6ren wir auf, uns etwas vorzumachen, \nauch wenn Sie uns mit dem Konzept f\u00fcr Sachsen im \nJahr 2020 etwas anderes weiszumachen versuchen, indem \nSie den Personenkreis der Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\ngungen mit keinem einzigen Wort im Blick haben. Aber \nauch \u2013 wenn ich Ihnen das jetzt positiv unterstellen \nm\u00f6chte \u2013 wenn Sie davon ausgehen sollten, dass bereits \nim Jahr 2020 eine besondere Zuwendung zu dem genann-\nten Personenkreis nicht mehr erforderlich sei, weil zu \ndiesem Zeitpunkt schon l\u00e4ngst die von uns schon lange \nerhoffte Normalit\u00e4t Wirklichkeit geworden sei und damit \ndie sich aus der UN-Konvention \u00fcber die Rechte der \nMenschen mit Behinderungen ergebenden Anforderungen \nl\u00e4ngst realisiert worden seien, dann verkennen Sie bitte \nnicht: Zu diesem Ergebnis kommen Sie erst, wenn Sie \netwas daf\u00fcr getan haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin wichtiger Schritt dazu ist, einen hauptamtlichen \nLandesbehindertenbeauftragten zu bestellen. Nur mit \neinem hauptamtlichen Beauftragten wird die UN-Konven-\ntion \u00fcber die Rechte der Menschen mit Behinderungen im \nFreistaat Sachsen zielstrebig umgesetzt werden k\u00f6nnen. \nEin weiterer wichtiger Schritt ist die Zuordnung des \nBeauftragten in die Staatskanzlei, denn es geht hier um \nQuerschnittsaufgaben. \n\nDabei ist klar: Mit der UN-Menschenrechtskonvention \nwurden keine neuen Rechte geschaffen, sondern die \nexistierenden Menschenrechte wurden auf die Lebenssi-\ntuationen der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zuge-\nschnitten. Also ist klar, dass es nur darum gehen kann, aus \nden Erfordernissen der Konvention Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die \nSicherung der chancengleichen Teilnahme am Leben in \nder Gemeinschaft festzuschreiben. Behindertenpolitik ist \nnichts anderes als B\u00fcrgerrechtspolitik. Sie ist gelebte \nDemokratie. Sie ist zugleich eine Herausforderung im \nSpannungsfeld zwischen Gesetzgebung, gesellschaftli-\n\n 11370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nchem Bewusstsein und sozialer Verantwortung. Diese \nHerausforderung zu meistern \u00fcbersteigt das \u00fcbliche Ma\u00df \neines Ehrenamtes \u2013 sowohl personell als auch finanziell \nund materiell. \n\nEs geht um die Wechselwirkungen von Kind, Jugend, \nFamilie und Behinderung, von Ausbildung, Beruf und \nBerufst\u00e4tigkeit und Behinderung, von Alter und Behinde-\nrung. Nat\u00fcrlich gilt es, diese Herausforderungen auch in \nder Politik zu meistern. Diesen sollte sich die Koalition in \nbesonderer Weise stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch bef\u00fcrchte nur, meine Damen und Herren, dass sie sich \ndiesen Ruck wohl nicht geben k\u00f6nnen wird. Die \u00dcbung \nkennen wir bereits. F\u00fcr diesen Fall sage ich Ihnen, dass \nIhnen das mehr als eine halbe Million S\u00e4chsinnen und \nSachsen mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen oder \nSinnesbeeintr\u00e4chtigungen bei den bevorstehenden Wahlen \nnicht vergessen werden. Es wird n\u00e4mlich Zeit, dass sich \nhier etwas \u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund Einzelbeifall bei der NPD) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich auf die Zielstellung und Begr\u00fcn-\ndung des Ihnen vorliegenden Gesetzentwurfes verweisen. \nSchon jetzt fordere ich Sie auf, dem Entwurf zuzustim-\nmen. Ich freue mich auf die Diskussion des Entwurfs im \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend, wohin ich hiermit die \u00dcberweisung beantrage. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit und der Rechte \ndes Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen im Freistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend zu \n\u00fcberweisen. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen. Wir beenden den Tagesordnungspunkt 22 und \nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 23 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das Geoinformationswesen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/15464, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\nmeine Aussprache vor. Es spricht daher nur die Staatsre-\ngierung als Einreicherin. Herr Dr. Buttolo, Sie haben das \nWort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas m\u00f6chte ich jetzt unbedingt h\u00f6ren!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDas Gesetz \u00fcber das Informationswesen im Freistaat \nSachsen setzt die Richtlinie 2007/02/EG des Europ\u00e4i-\nschen Parlaments und des Rates zur Schaffung einer \nGeodateninfrastruktur in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft \n\u2013 kurz als INSPIRE-Richtlinie bezeichnet \u2013 um. Der \nAufbau einer europ\u00e4ischen Geodateninfrastruktur verfolgt \nin erster Linie das Ziel, die Entscheidungsfindung in der \neurop\u00e4ischen Umweltpolitik zu unterst\u00fctzen und insbe-\nsondere f\u00fcr die B\u00fcrger transparenter zu machen. Dar\u00fcber \nhinaus dient europ\u00e4ische Geodateninfrastruktur gleicher-\nma\u00dfen auch anderen Gemeinschaftspolitiken und Politik-\nbereichen auf den unterschiedlichen staatlichen und \nadministrativen Ebenen. \n\nZweck einer Geodateninfrastruktur ist es, den B\u00fcrgern, \nder Verwaltung und der Wirtschaft einen einfachen \nZugang zu den vielen unterschiedlichen r\u00e4umlichen und \n\nadministrativ verteilten Geodaten zu erm\u00f6glichen. Unter \nGeodaten versteht man alle Sachinformationen, die einem \nbestimmten Ort auf der Erdoberfl\u00e4che zugeordnet werden \nund sich entsprechend darstellen lassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Den Rest meiner Einbringungsrede \nwerde ich zu Protokoll geben, weil es fachliche Details \nsind, die dann im Ausschuss sowieso noch zu diskutieren \nsind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \n\u00fcber das Geoinformationswesen im Freistaat Sachsen an \nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem \u00dcberwei-\nsungsvorschlag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit \nist die \u00dcberweisung beschlossen und wir beenden diesen \nTagesordnungspunkt. \n\n \n\n 11371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Dies \nsind jedoch nicht allein die Daten der Vermessungsver-\nwaltung. Das Geodateninfrastrukturgesetz ist also kein \nweiteres Vermessungsgesetz. Zu den Geodaten geh\u00f6ren \nnoch deutlich mehr, insbesondere Daten aus dem Um-\nwelt- und Landschaftsschutz, der Verkehrsinfrastruktur, \ndem Tourismus sowie der Versorgungswirtschaft. \n\nDaher ist ausdr\u00fccklich festzuhalten: Der Aufbau einer \nGeodateninfrastruktur ist eine umfassende Querschnitts-\naufgabe \u00fcber alle Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltung \nhinweg. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf schafft vielmehr den \nrechtlichen Rahmen f\u00fcr den Zugang zu den Geodaten des \nFreistaates Sachsen, in dem es die entsprechenden europ\u00e4-\nischen Regeln der INSPIRE-Richtlinie verbindlich macht. \n\nHierbei ist zu beachten: Mit der INSPIRE-Richtlinie wird \nkeine selbstst\u00e4ndige europ\u00e4ische Geodateninfrastruktur \naufgebaut. Diese soll sich vielmehr auf die von den \nMitgliedstaaten geschaffenen Geodateninfrastrukturen \nst\u00fctzen, die anhand gemeinsamer fachlich-inhaltlicher und \ntechnischer Festlegungen miteinander verkn\u00fcpft werden. \nDies bedeutet, dass die von der INSPIRE-Richtlinie \nausgehenden technischen und technologischen Standards \nauch zu entsprechenden Grundlagen im Freistaat Sachsen \nwerden m\u00fcssen. \n\nAuch wenn sich hierzulande in den vergangenen Jahren \nbereits unabh\u00e4ngig von Europa eine eigene Geodateninf-\nrastruktur Sachsen entwickelt hat: Die Ziele im Freistaat \nSachsen waren und sind grunds\u00e4tzlich deckungsgleich mit \nden oben geschilderten europ\u00e4ischen Zielen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle eines verdeutlichen: Die \nUmsetzung der INSPIRE-Richtlinie stellt im Grund kein \ntechnisches Problem dar. Die technischen Anforderungen \nder INSPIRE-Richtlinie beruhen auf allgemeinen IT-\nStandards, die auch schon die Grundlage f\u00fcr die Geoda-\nteninfrastruktur Sachsen bilden. Insbesondere deshalb \ngeht die Staatsregierung davon aus, dass die Kosten der \nUmsetzung keine gravierenden Auswirkungen auf den \nStaatshaushalt und die kommunalen Haushalte haben \nwerden. \n\nDie Umsetzung von INSPIRE muss mit dem gleichen IT-\nSystem erfolgen, die im E-Government oder im Rahmen \nder allgemeinen Verwaltungsmodernisierung entwickelt \nund eingesetzt werden. Die Begriffe moderne Verwaltung, \nE-Government und Geodateninfrastruktur sind also weder \ntechnisch noch wirtschaftlich voneinander zu trennen. \n\nMeine Damen und Herren! Gleichwohl stehen wir vor \neiner gro\u00dfen organisatorischen Herausforderung. Zur \nUmsetzung der INSPIRE-Richtlinie m\u00fcssen eine Vielzahl \nstaatlicher, kommunaler und privater Akteure technisch \nund technologisch gemeinsame Wege gehen und bed\u00fcrfen \nder Steuerung und Koordinierung. \n\nDer Gesetzentwurf legt dazu ein abstraktes Betriebsmo-\ndell zur Wahrnehmung dezentraler und zentraler Verant-\n\nwortlichkeiten in der Geodateninfrastruktur Sachsen fest. \nIm Wesentlichen ist es die rechtsverbindliche Bestim-\nmung dieses Betriebsmodells, das die Staatsregierung  \nin diesem Gesetzesverfahren zur Eile treibt. Im Gegensatz \nzu den technischen Festlegungen, werden in der  \nINSPIRE-Richtlinie keine organisatorischen Regelungen \ngetroffen. Die Organisation der Aufgaben bleibt jedem \nMitgliedsstaat anheimgestellt. Dies sind gewisserma\u00dfen \nunsere s\u00e4chsischen \u201eHausaufgaben\u201c in dem Gesamtpro-\nzess beim Aufbau einer europ\u00e4ischen Geodateninfrastruk-\ntur. \n\nAllerdings haben wir \u2013 um beim Bild der \u201eHausaufgaben\u201c \nzu bleiben \u2013 einen festen Abgabetermin: Artikel 24 der \nINSPIRE-Richtlinie schreibt vor, dass die europ\u00e4ische \nRichtlinie bis 15. Mai 2009 \u2013 also \u00fcbermorgen \u2013 in \nnationales Recht umzusetzen ist. Dies wird der Freistaat \nSachsen \u2013 wie \u00fcbrigens auch eine gro\u00dfe Anzahl weiterer \nBundesl\u00e4nder \u2013 nicht einhalten. Gleichwohl ist es \u2013 \nunabh\u00e4ngig von einem drohenden Vertragsverletzungsver-\nfahren durch die Kommissionen \u2013 dringend notwendig, \ndass das Gesetz als verbindliche Grundlage der organisa-\ntorischen Umsetzung zeitnah, also noch in dieser Legisla-\nturperiode, in Kraft tritt. \n\nDenn unabh\u00e4ngig von unserem Gesetzgebungsverfahren \nexistiert ein f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten verbindlicher Um-\nsetzungsplan, der f\u00fcr 2010 bereits die Bereitstellung erster \nGeodaten vorsieht. Die bis dahin zur Verf\u00fcgung stehende \nZeit ist in Anbetracht der anstehenden Aufgaben sehr \nkurz. Bis 2010 m\u00fcssen die Verantwortlichkeiten im \nFreistaat Sachsen gekl\u00e4rt sowie die erforderlichen techni-\nschen und technologischen Strukturen aufgebaut sein. \n\nIch bitte Sie daher sehr, im Interesse Sachsens den Ge-\nsetzgebungsprozess mit der gebotenen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \nBeschleunigung voranzutreiben und abzuschlie\u00dfen. Bitte \nbedenken Sie: Eine funktionierende Geodateninfrastruktur \nSachsen erf\u00fcllt nicht nur die Verpflichtung zur Umsetzung \neiner europ\u00e4ischen Richtlinie. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf leistet auch einen wesent-\nlichen Beitrag zur Modernisierung des Verwaltungshan-\ndelns und zur St\u00e4rkung des Wirtschaftsstandorts Sachsen. \nGeodaten sind vor allem auch ein bedeutendes Wirt-\nschaftsgut. Das Vorhandensein sowie der unkomplizierte \nZugang zu den Geodaten und deren einfache Nutzung \nwerden in Zukunft ein wesentlicher wirtschaftspolitischer \nFaktor im europ\u00e4ischen Ringen um Investitionsstandorte \nsein. \n\nIm bundesweiten Vergleich beim Aufbau einer Geodaten-\nbankinfrastruktur steht der Freistaat Sachsen bisher \nausgezeichnet da und befindet sich im vorderen Bereich. \nMit einem schnellen Inkrafttreten des vorliegenden \nGesetzes und der Schaffung verbindlicher Rechtsgrundla-\ngen k\u00f6nnen wir diese Position ausbauen. Bitte unterst\u00fct-\nzen Sie unser Land auf diesem Weg. \n\n 11372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Der \n\n \n\nTagesordnungspunkt 24 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausformung und St\u00e4rkung des  \n\nSozialstaatsprinzips in der S\u00e4chsischen Verfassung \nDrucksache 4/15466, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nist aufgerufen. Es liegt wiederum keine Empfehlung des \nPr\u00e4sidiums zu einer allgemeinen Aussprache vor. Es \nspricht daher nur die Linksfraktion als einreichende \nFraktion. Herr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Mein Fraktionsvorsitzender hat mir \nzugerufen, ich w\u00e4re halb zw\u00f6lf dran gewesen und h\u00e4tte \njetzt noch drei Stunden. Ich werde sie nicht ausnutzen; \ndamit meine ich die drei Stunden. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nMithin zu ertr\u00e4glich sp\u00e4ter Stunde liegt Ihnen heute, sehr \ngeehrte Damen und Herren Kollegen, ein Gesetzentwurf \nvor, der nach unserer \u00dcberzeugung eine h\u00f6chst prinzipiel-\nle Regelungsmaterie in der Reichweite von Verfassung \nund Staatsgrunds\u00e4tzen beinhaltet. Artikel 1 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung charakterisiert den Freistaat Sachsen als \nein Land der Bundesrepublik Deutschland, als einen \ndemokratischen, dem Schutz der nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen und der Kultur verpflichteten sozialen Rechts-\nstaat. \n\n(Martin Dulig, SPD: Richtig!) \n\nDas Sozialstaatspostulat geh\u00f6rt mithin zu den sogenann-\nten Staatsstrukturprinzipien, zu den normativen Grundent-\nscheidungen unserer Verfassung und ist als solches \u2013 wie \netwa auch das Demokratie- und Rechtsstaatsprinzip \u2013 \njeder Verfassungs\u00e4nderung entzogen. \n\nAllerdings hat der Sozialstaat, anders als die anderen \nStaatsstrukturprinzipien in der Verfassung des Freistaates \nSachsen, wie im \u00dcbrigen auch im Grundgesetz, kaum \neine entsprechende Ausformung und Konkretisierung \nerfahren. Die S\u00e4chsische Verfassung unternimmt aller-\ndings in den Artikeln 7 bis 13 \u2013 das ist ein durchaus \nwohltuender Unterschied zum Grundgesetz \u2013 zumindest \nden Versuch, als Ausfluss der Verfassungsdiskussion um \ndie Verankerung einklagbarer sozialer, kultureller und \n\u00f6kologischer Rechte in die Verfassung das Sozialstaats- \nund Kulturstaatsprinzip sowie das Postulat des Schutzes \nder nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen in den Staatszielbe-\nstimmungen aufzufangen, auf die hinzuwirken das Land \nnach Artikel 13 verpflichtet ist. Der Lebensgehalt des \nSozialstaatsprinzips in der S\u00e4chsischen Verfassung bleibt \ndamit deutlich hinter dem zur\u00fcck, was das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in seiner \u00fcber 50-j\u00e4hrigen Rechtsprechung \ndieses Staatskulturprinzips herausgearbeitet hat. \n\nBereits am 17. August 1956 formulierten die Richter des \nBundesverfassungsgerichtes eine erste durchaus gro\u00dfz\u00fc-\ngige Interpretation des schmalen sozialen Verfassungs-\nprinzips, das das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik \nDeutschland enth\u00e4lt. \n\n\u201eDie vereinte Demokratie ist von der Auffassung durch-\ndrungen, dass es gelingen k\u00f6nne, Freiheit und Gleichheit \nder B\u00fcrger trotz der nicht zu \u00fcbersehenden Spannungen \nzwischen diesen beiden Werten allm\u00e4hlich zu immer \ngr\u00f6\u00dferer Wirksamkeit zu entfalten und bis zum \u00fcberhaupt \nerreichbaren Optimum zu steigern.\u201c \n\nDas ist ein Satz, der ohne Weiteres aus dem Bundestags-\nwahlprogramm der Linken f\u00fcr 2009 stammen k\u00f6nnte, der \ndurchaus auch dort eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Damit \nh\u00e4tten wir \u00fcberhaupt keine Probleme. \n\nDas ist aber auch ein Satz, dessen Hintergrund noch \nbemerkenswerter ist als sein Inhalt. Der Satz stammt \nn\u00e4mlich nicht, wie man annehmen k\u00f6nnte, aus einer der \nvielen Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichtes \nzum Umfang der bundesdeutschen Sozialstaatlichkeit. \nDiese Passage entstammt vielmehr der Begr\u00fcndung eines \nUrteils des Bundesverfassungsgerichtes, mit dem es die \nKommunistische Partei Deutschlands verboten hat. Mit \ndiesem Postulat bedeutet das h\u00f6chste Gericht der Bundes-\nrepublik Deutschland der Gesellschaft, dass es unn\u00f6tig \nsei, f\u00fcr das Ziel sozialer Gleichstellung den demokrati-\nschen Staat zu st\u00fcrzen. In einem reichen Land sei das \nOptimum zwischen Gleichheit und Freiheit schlie\u00dflich \nviel mehr als ein Almosen und der Reichtum sei auch \nimmer Allgemeingut, so das Bundesverfassungsgericht \nzur Begr\u00fcndung des KPD-Verbots. \n\nEs war dies ein Leitgedanke, der lange Zeit in der Bun-\ndesrepublik Deutschland Fr\u00fcchte trug, der dazu f\u00fchrte, \ndass die Renten auf ein ordentliches Ma\u00df stiegen, sich die \nKrankenversorgung stets verbesserte. Er bewirkte, dass \nsich Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Arbeitslose und Berufs-\nunf\u00e4hige in Jahrzehnten im Westen der Bundesrepublik \nDeutschland g\u00fcnstig gestalteten und der Gegensatz \nzwischen Arm und Reich in den ersten 40 bis 50 Jahren \nder Bundesrepublik Deutschland bei Weitem nicht so \ndeutlich auseinanderklaffte, wie dies jetzt bereits in der \nTendenz vor allem der letzten zehn Jahre der Fall ist. \n\n 11373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nDer Umstand, dass sp\u00e4testens mit dem Agenda-2010-\nProzess die Axt an die Standards des sozialen Ausgleichs \ngelegt wurde, verdeutlicht aber auch, dass es zu den \nLebensl\u00fcgen der westdeutschen Gesellschaft geh\u00f6rt, dass \nes eine irrige Vorstellung war, dass man sich diese soziale \nEntwicklung nur selbst zu verdanken hatte. In Wahrheit \nwar das Ringen um mehr Gleichheit in der Freiheit auch \nder Systemauseinandersetzung, also der Auseinanderset-\nzung mit dem damaligen System der sozialistischen \nL\u00e4nder und mit der DDR im Besonderen, geschuldet. So \nist, seitdem die damalige DDR der Bundesrepublik \nDeutschland beigetreten ist und die ersten Jahre der \nEuphorie verklungen waren, deutlich zu versp\u00fcren, dass \ndiese neue, geeinte Bundesrepublik mitnichten strukturell \nauf einer Wechselwirkung aus Wirtschafts- und Sozialpo-\nlitik beruht, sondern dass diese Einheit energisch bewahrt \nbzw. von der nicht besitzenden Mehrheit der Gesellschaft \nimmer wieder angemahnt und errungen werden muss. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEs ist deshalb gerade kein Anachronismus, wenn wir den \nGesetzentwurf zur Ausformung und St\u00e4rkung des Sozial-\nstaatsprinzips in der S\u00e4chsischen Verfassung zu einem \nZeitpunkt einbringen, da allenthalben davon die Rede ist, \ndass sich das Land in einer Krise befindet, die global \nangelegt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Kollege Brangs, wenn Sie Fragen haben, stehe ich \nIhnen gern zur Verf\u00fcgung. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nIch freue mich auf die Debatte!) \n\nJedenfalls ist der H\u00f6hepunkt der Krise bzw. ihrer Auswir-\nkungen noch nicht erreicht. Darin sind wir uns einig. Ich \ndarf nur auf die aktuelle Verlautbarung \u00fcber die j\u00fcngsten \nSteuersch\u00e4tzungen, die bevorstehen, verweisen und auf \ndie vielfach gefallenen S\u00e4tze, dass angesichts der abseh-\nbaren Ausgleichssumme der G\u00fcrtel allenthalben enger \ngeschnallt werden muss. \n\nWir haben die dringende Sorge, dass als vermeintlicher \nAusweg aus der Krise jenseits von Wahlen und Wahlver-\nsprechen in neuer Dimension Hand an substanzielle \nBesitzst\u00e4nde des Sozialstaates gelegt werden k\u00f6nnte. Die \nWortf\u00fchrer der Neoliberalen werden uns dann in neuen \nFarben ausmalen wollen, dass sich die Bundesrepublik \nDeutschland den Sozialstaat, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, \nzumindest so nicht mehr leisten kann. Indiziert ist dies \njetzt schon durch die Tatsache, dass eben aufgrund der \nKrise Hunderte von Milliarden Euro Banken, Not leiden-\nden Autoproduzenten und anderen Konzernen zugescho-\nben werden, nicht aber als Schutzschirm vor der Finanz-\nkrise den einfachen Leuten, also jenen, die von einem \nArbeitslohn nicht leben k\u00f6nnen. Zu denken ist an Leihar-\nbeiter, Ein-Euro-Jobber, Kinder armer Leute und an \nMillionen Menschen, die heute schon keine Arbeit mehr \nhaben und deren Zahl sich nach allen Voraussagen in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren noch deutlich erh\u00f6hen k\u00f6nnte. \n\nDeshalb wollen wir jetzt eine Ausformung und Konkreti-\nsierung des Sozialstaatsprinzips in die Verfassung ein-\nbringen. Wir wollen mit unserer Gesetzesvorlage die \nunzureichende Benennung der komplexen Belange des \nSozialstaatsprinzips in der Verfassung \u00fcberwinden und \ndadurch eine Barriere gegen die Tendenz setzen, dass sich \ndie Gesetzgebung, die Rechtsprechung und das Verwal-\ntungshandeln zunehmend von wesentlichen Aufgaben des \nSozialstaates entfernen, mit der Konsequenz, dass soziale \nGerechtigkeit und sozialer Frieden beeintr\u00e4chtigt und \ngef\u00e4hrdet werden. \n\nDiesen Zielen dient die Erg\u00e4nzung des 1. Artikels unserer \nVerfassung durch einen Abs. 2, der fernerhin feststellen \nsoll: \u201eAls Sozialstaat ist er\u201c, gemeint ist der Freistaat \nSachsen, \u201ezur Herstellung und Entfaltung einer gerechten \nSozialordnung, insbesondere zum Ausgleich der sozialen \nGegens\u00e4tze und zur Gew\u00e4hrleistung der sozialen Sicher-\nheit, verpflichtet.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dass mir ehemalige Gewerkschaftsfunktion\u00e4re so \nzujubeln, h\u00e4tte ich nicht anders erwartet, Herr Brangs. \n\n(Unruhe) \n\nGanz wunderbar! Ich werde es \u00fcberall zu r\u00fchmen wissen, \ndass genau die Gewerkschaften dieser Auffassung sind. \n\nHerr Brangs, im Zusammenhang mit Recht und Gesetz \nsollten wir uns nicht streiten, was da Schwachsinn ist. Zur \nAgenda 2010 passt es nicht, da gebe ich Ihnen recht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm gleichen Sinne wollen wir die einschl\u00e4gigen Staats-\nzielbestimmungen im Artikel 7 erg\u00e4nzen. Wir wollen \nweitere erg\u00e4nzende Inhalte im Abs. 3 des Artikels 31 \naufnehmen, der Eigentum und Erbschaft regelt, in dem \nwir festschreiben wollen, dass das Eigentum des Freistaa-\ntes Sachsen nur mit Zustimmung des Landtages durch \nGesetz und kommunales Eigentum nur durch Beschluss \nder kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaft privatisiert \nwerden d\u00fcrfen, wenn erweislich das Wohl der Allgemein-\nheit im Einzelfall dem nicht entgegensteht. Das wollen \nwir, Herr Brangs. \n\nDass ich hierf\u00fcr nun den allergr\u00f6\u00dften Gegner in der \nSozialdemokratie finde, habe ich nicht vermutet. \n\nErw\u00e4hnen will ich schlie\u00dflich noch im Rahmen dieser \n1. Lesung, dass sich der Bogen einer sozialstaatsrechtli-\nchen Verfassungsausformung bis hin zur Rechtsgew\u00e4hr-\nleistung bis zum Artikel 38 spannt, n\u00e4mlich durch die \nvorgesehene Regelung, dass jedermann durch einen sozial \ngerechten Zugang zu den Gerichten effektiven Rechts-\nschutz erlangen kann. \n\n(Zuruf von der CDU: Nun ist\u2019s gut!) \n\n\u2013 Nun ist es noch nicht gut, aber ich will Ihnen nicht alles \nverraten. Den Rest machen wir dann im Verfassungs- und \nRechtsausschuss und danach in 2. und 3. Lesung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da komme ich gern hin!) \n\n 11374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n\u2013 Herr Brangs, ich freue mich \u00fcberall, wo ich Sie treffen \nkann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Ausformung und St\u00e4rkung des Sozialstaats-\nprinzips in der S\u00e4chsischen Verfassung an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Brangs, es freut mich, dass Sie so lebhaft an der \nDebatte teilnehmen. Ich w\u00fcrde aber gern die \u00dcberweisung \nbeschlie\u00dfen lassen. \n\nWer dieser \u00dcberweisung zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Die \u00dcberweisung ist bei Gegen-\nstimmen und Stimmenthaltungen dennoch mehrheitlich \nbeschlossen. Wir beenden den Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Tagesordnung \nder 135. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages abgearbei-\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 136. Sitzung f\u00fcr \nDonnerstag, den 14. Mai 2009, 10:00 Uhr, festgelegt. \nEinladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 135. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Abend. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:13 Uhr) \n \n \n \n \n \n \n \n\nBerichtigung zum Protokoll der 133. Sitzung \n\n \n\nIm Redebeitrag des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, muss \nder erste Absatz der zweiten Spalte auf Seite 11195  wie \nfolgt lauten: \n\nUnd, meine Damen und Herren, die von der CDU geleite-\nte Ordnungsbeh\u00f6rde der Stadt Dresden unter Parteifreund \nSittel hat diese von Rohwer vorgegebene Linie auch \numgesetzt. Wer soll denn verstehen k\u00f6nnen, dass die \nOrdnungsbeh\u00f6rde eine Versammlung der demokratischen \nFraktionen des Stadtrates an der Tr\u00fcmmerfrau verboten  \n \n\n \n\nhat, ein Fakt, der in der Dresdner \u00d6ffentlichkeit nicht die \nerforderliche Aufmerksamkeit gefunden hat. Stattdessen \nlaufen strafrechtliche Ermittlungsverfahren gegen  \nMitglieder der GR\u00dcNEN-Stadtratsfraktion, die 2008  \nKlezmermusik aus Protest gegen den Naziaufmarsch an \nder Tr\u00fcmmerfrau abgespielt haben. Es ist nicht hinnehm-\nbar, meine Damen und Herren, wie die Ordnungsbeh\u00f6rde \nder Landeshauptstadt Dresden das Rathaus regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr \ndie Nazis freir\u00e4umt. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n 11375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 135. Sitzung am 13. Mai 2009 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/15365 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Christian Piwarz, CDU, beginnend mit dem Buchstaben G \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Lehmann, Heinz x    \nApfel, Holger x    Lichdi, Johannes   x  \nBaier, Klaus    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl x    \nBandmann, Volker x    Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBartl, Klaus     Mattern, Ingrid    x \nProf. Bolick, Gunter x  x  Matthes, Gesine x    \nBonk, Julia    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nBrangs, Stefan x    Dr. Metz, Horst x    \nBr\u00e4unig, Enrico x    Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nClau\u00df, Christine x    Morlok, Sven  x   \nClemen, Robert x    Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nColditz, Thomas x    Neubert, Falk   x  \nDr. Deicke, Liane x    Nicolaus, Kerstin    x \nDelle, Alexander x    Nolle, Karl    x \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm x    \nDombois, Andrea x    Pecher, Mario x    \nDulig, Martin x    Dr. Pellmann, Dietmar   x  \nEggert, Heinz x    Petzold, J\u00fcrgen x    \nDr. Ernst, Cornelia   x  Petzold, Winfried    x \nFalken, Cornelia   x  Pfeifer, Wolfgang x    \nFirmenich, Iris x    Pfeiffer, Angelika    x \nFlath, Steffen x    Piwarz, Christian x    \nDr. Friedrich, Michael   x  Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9   x  Dr. Raatz, Simone x    \nGansel, J\u00fcrgen x    Rasch, Horst x    \nGebhardt, Rico    x Rohwer, Lars x    \nGerlach, Johannes x    Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x    \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz   x  Roth, Andrea   x  \nDr. Gillo, Martin x    Dr. Runge, Monika   x  \nGrapatin, Andreas x    Sandig, Heiner x    \nGregert, Helmut x    Scheel, Sebastian   x  \nG\u00fcnther, Tino  x   Schiemann, Marko x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid   x  Schimpff, Volker x    \nde Haas, Friederike x    Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz x    Schmidt, Jutta x    \nDr. Hahn, Andr\u00e9   x  Schmidt, Mirko    x \nH\u00e4hnel, Andreas x    Schmidt, Thomas    x \nHamburger, Georg    x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x    \nHatzsch, Gunther x    Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank x    Schowtka, Peter x    \nHeinz, Andreas x    Schulz, Regina   x  \nHeitmann, Steffen x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHenke, Rita x    Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHerbst, Torsten  x   Dr. Schwarz, Gisela x    \nHermenau, Antje   x  Seidel, Rolf x    \nHermsdorfer, Thomas x    Simon, Bettina   x  \nHerrmann, Elke   x  Steinbach, Christian x    \nHilker, Heiko   x  Strempel, Karin x    \nIltgen, Erich x    Teubner, Gottfried x    \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x    Tillich, Stanislaw x    \nJurk, Thomas x    Tischendorf, Klaus   x  \nKagelmann, Kathrin   x  Weckesser, Ronald   x  \nKienzle, Alfons x    Wehner, Horst   x  \nKlinger, Freya-Maria   x  Weichert, Michael   x  \nKlose, Peter x    Weihnert, Margit x    \nK\u00f6ditz, Kerstin   x  Prof. Dr. Weiss, Cornelius x    \nKosel, Heiko   x  Werner, Heike    x \nKrau\u00df, Alexander x    Windisch, Uta x    \nDr. K\u00fclow, Volker   x  Winkler, Hermann x    \nKupfer, Frank x    Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland x    \nLauterbach, Kerstin   x  Zais, Karl-Friedrich   x  \nLay, Caren   x  Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 70 \n Neinstimmen: 6 \n Stimmenthaltungen: 31 \n Gesamtstimmen: 107 \n \n \n\n 11376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 11377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 135. Sitzung 13. Mai 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11378\n\n\n",
    "status": 200
}