{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-05-23T04:57:53Z",
        "Last-Modified": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "Last-Save-Date": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "SourceModified": "D:20070522125930",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1155",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-05-23T04:57:53Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/76 09.05.2007",
        "dcterms:created": "2007-05-23T04:57:53Z",
        "dcterms:modified": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-05-23T04:57:53Z",
        "meta:save-date": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "modified": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2155",
            "2707",
            "2660",
            "3004",
            "1430",
            "4202",
            "4913",
            "5594",
            "5853",
            "5435",
            "5309",
            "4915",
            "5504",
            "5163",
            "5468",
            "5171",
            "5366",
            "5320",
            "5184",
            "5131",
            "4695",
            "6036",
            "5802",
            "6015",
            "5813",
            "5715",
            "5627",
            "5552",
            "5229",
            "5637",
            "5184",
            "5275",
            "4580",
            "5810",
            "5248",
            "5346",
            "5787",
            "5556",
            "5166",
            "4960",
            "4663",
            "5303",
            "6037",
            "5130",
            "5143",
            "4931",
            "4630",
            "6138",
            "5024",
            "5840",
            "4737",
            "5592",
            "5650",
            "5759",
            "5763",
            "5471",
            "5415",
            "5747",
            "5731",
            "6066",
            "4630",
            "4824",
            "4556",
            "5962",
            "5741",
            "5465",
            "4912",
            "5091",
            "5529",
            "5803",
            "5979",
            "5386",
            "5679",
            "4920",
            "5821",
            "5613",
            "5465",
            "5850",
            "5939",
            "4864",
            "5992",
            "5571",
            "4625",
            "4411",
            "5364",
            "5137",
            "5431",
            "5524",
            "5737",
            "5247",
            "5412",
            "5396",
            "4461",
            "5686",
            "5212",
            "5573",
            "5460",
            "4661",
            "5538",
            "5627",
            "5086",
            "5657",
            "4962",
            "4793",
            "851"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-05-23T04:57:53Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070522125930",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-05-23T07:18:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/76 09.05.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_76_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/76 09.05.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a6332c5e-8523-4b7f-aeb4-42eb5ab2dab6",
        "xmpTPg:NPages": "105"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/76 09.05.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/76\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n76. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 9. Mai 2007, Plenarsaal Schluss: 20:21 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung  \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6293 \n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Staatsvertrag zwischen \ndem Land Brandenburg und den \nL\u00e4ndern Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt und \nden Freistaaten Sachsen und Th\u00fc-\nringen zur Errichtung der \u00dcbertra-\ngungsstelle Ost (\u00dcbertragungsstel-\nlenstaatsvertrag)  \n\n Drucksache 4/7619, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/8517, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 6293 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 6293 \n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung \ndes Zuwanderungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/6896, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/8615, Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses 6294 \n\n Volker Bandmann, CDU 6294 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6295 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6297 \n Holger Apfel, NPD 6297 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6299 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6300 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 6301 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister der \nJustiz 6302 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6303 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 6303 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6303 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8691 6303 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6304 \n Volker Bandmann, CDU 6304 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6304 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8696 6304 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6304 \n Volker Bandmann, CDU 6304 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6305 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6305 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6305 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8691 6305 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8696 6305 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8696 6305 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6305 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8692 6306 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6306 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6306 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6306 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6306 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8696 6306 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6306 \n Abstimmung und Ablehnung 6306 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8693 6306 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6307 \n Volker Bandmann, CDU 6307 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6307 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8696 6307 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6307 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8693 6307 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8696 6307 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8694 6307 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6307 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6307 \n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\n\non.PDS, Drucksache 4/8696 6307 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8694 6307 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8696 6307 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8693 6307 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6307 \n Abstimmung und Ablehnung 6308 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8695 6308 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6308 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6308 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6308 \n Abstimmung und Ablehnung 6308 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 6308 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Schiedsstellengesetzes  \n\n Drucksache 4/6816, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/8516, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 6308 \n\n Marko Schiemann, CDU 6309 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6310 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6312 \n Winfried Petzold, NPD 6313 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6313 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 6314 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6315 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8697 6315 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6315 \n Marko Schiemann, CDU 6315 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6316 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6316 \n Marko Schiemann, CDU 6317 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6318 \n Abstimmung und Ablehnung 6318 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8698 6318 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6318 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6319 \n Abstimmung und Ablehnung 6319 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6319 \n\n Abstimmung und Ablehnung der \nR\u00fcckverweisung an den Ausschuss 6319 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8697 6319 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6319 \n Abstimmung und Ablehnung 6319 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8698 6320 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6320 \n Abstimmung und Ablehnung 6320 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 6320 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der \nBeteiligungen des Freistaates  \nSachsen und der Verg\u00fctungen ihrer \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungs- und Aufsichts-\norgane (S\u00e4chsisches Offenlegungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsOffenlegG)  \n\n Drucksache 4/4570, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/8619, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 6320 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6320 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 6322 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6323 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 6323 \n Mario Pecher, SPD 6323 \n Alexander Delle, NPD 6324 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6325 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6326 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6326 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 6327 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6327 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6328 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 6328 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausweitung der Wahl-\nrechte und zur St\u00e4rkung der Rechte \nder Kreis- und Gemeinder\u00e4te  \n\n Drucksache 4/8232, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 6329 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6329 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6330 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Landeserziehungsgeldgesetzes  \n\n Drucksache 4/8531, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 6331 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 6331 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6331 \n\n \n \n \n \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das neue kommunale \nHaushalts- und Rechnungswesen  \n\n Drucksache 4/8532, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 6332 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 6332 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6333 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz von Nicht-\nrauchern im Freistaat Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Nichtraucherschutz-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsNSG)  \n\n Drucksache 4/8621, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 6333 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 6333 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6334 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Jugend-\nstrafe und zur F\u00f6rderung verurteil-\nter Jugendlicher und Heranwach-\nsender bei der Wiedereingliederung \nund einer sozial verantwortlichen \nLebensgestaltung (S\u00e4chsisches \nJugendstrafvollzugs- und -f\u00f6rder-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsJStrVollzF\u00f6rdG)  \n\n Drucksache 4/8622, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 6334 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6334 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 6336 \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die kommu-\nnale Energievorsorge (S\u00e4chsisches \nEnergievorsorgegesetz, S\u00e4chsEnVG)  \n\n Drucksache 4/8624, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 6336 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6336 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6338 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 8 6338 \n\n \u00dcberweisung an einen weiteren  \nAusschuss 6338 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n11 Berufs- und Arbeitsweltorientierung \nan allgemeinbildenden Schulen im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/7361, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 6338 \n\n Rolf Seidel, CDU 6338 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6339 \n Rolf Seidel, CDU 6339 \n Martin Dulig, SPD 6340 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6341 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6343 \n Torsten Herbst, FDP 6344 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6345 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6346 \n Rolf Seidel, CDU 6347 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8699 6348 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6348 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6348 \n Rolf Seidel, CDU 6349 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6349 \n Abstimmung und Ablehnung 6349 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/7361 6349 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 9 6349 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6349 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 6350 \n\n Pr\u00e4sident Erich Iltgen 6350 \n\n12 \u201eDer B\u00fcrger als Verdachtsobjekt\u201c \u2013 \nGesetzentwurf der Bundesregierung \nzur \u00c4nderung des Passgesetzes und \nanderer Vorschriften stoppen  \n\n Drucksache 4/8496, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 6350 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6350 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6352 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6352 \n Peter Schowtka, CDU 6353 \n Stefan Brangs, SPD 6354 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6354 \n Stefan Brangs, SPD 6354 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6354 \n Stefan Brangs, SPD 6354 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6355 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6356 \n Stefan Brangs, SPD 6356 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6356 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6357 \n Peter Schowtka, CDU 6358 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6358 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6359 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6359 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6359 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6360 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6361 \n\n13 Kinder als Zeugen in Strafverfahren  \n Drucksache 4/6827, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung 6361 \n\n Peter Schowtka, CDU 6361 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6362 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6363 \n Winfried Petzold, NPD 6363 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6364 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6365 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6365 \n Peter Schowtka, CDU 6367 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6367 \n\n14 Landtagsbeteiligung und Positions-\nbestimmung der Staatsregierung  \nbei der F\u00f6deralismusreform II  \n\n Drucksache 4/8402, Antrag der \nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 6367 \n\n Holger Apfel, NPD 6367 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 6369 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 6369 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6370 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6375 \n\n15 \u2013 Regierungserkl\u00e4rung des Minis-\nterpr\u00e4sidenten zur Finanzierung der \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke in Dresden  \n\n Drucksache 4/8595, Antrag  \nder Fraktion der FDP  \n\n \u2013 Erhalt des UNESCO-Welterbes \n\u201eDresdner Elbtal\u201c  \n\n Drucksache 4/8598, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 6371 \n\n Holger Zastrow, FDP 6371 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6373 \n Lars Rohwer, CDU 6374 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 6375 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6377 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 6377 \n Stefan Brangs, SPD 6377 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6379 \n Holger Zastrow, FDP 6379 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6380 \n Holger Zastrow, FDP 6380 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6380 \n Holger Zastrow, FDP 6381 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6382 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6383 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6384 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6385 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8595 6385 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8598 6385 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n16 CO2 -Emissionen der Dienstwagen-\nflotte der Staatsregierung, ihrer \nnachgeordneten Beh\u00f6rden und  \ndes Landtages reduzieren  \n\n Drucksache 4/8599, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  6385 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6385 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6387 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6387 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6388 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6388 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6388 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6388 \n Johannes Gerlach, SPD 6388 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 6389 \n Sven Morlok, FDP 6390 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6390 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6390 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6391 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6391 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6391 \n \n \n \n\n \n \nN\u00e4chste Landtagssitzung 6391 \n\n Berichtigung 6392 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich er\u00f6ffne die 76. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen \nLandtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Herr Winkler, Herr Clemen, Herr \nFr\u00f6hlich, Frau Weihnert, Herr Dr. Friedrich, Herr Patt, \nHerr Teubner, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Frau Sch\u00fctz und \nFrau Windisch. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagungsordnungspunkte 1 bis 4 sowie 11 bis 16 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 149 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 113 Minuten, SPD 68 Minuten, NPD 50 Minuten, \nFDP 50 Minuten, GR\u00dcNE 50 Minuten, fraktionslose \nMdL je 8 Minuten, Staatsregierung 113 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen wie immer entsprechend dem Bedarf auf die Tages-\nordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! \u00c4nderungen zur Tagesord-\nnung liegen mir nicht vor. Ich frage dennoch, ob es seitens \nder Fraktionen \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur vorliegenden \nTageordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit gilt die \nvorliegende Tagesordnung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag zwischen dem Land Brandenburg  \n\nund den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt  \nund den Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen zur Errichtung der \n\n\u00dcbertragungsstelle Ost (\u00dcbertragungsstellenstaatsvertrag) \nDrucksache 4/7619, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/8517, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \nvorgesehen. Ich frage dennoch, ob ein Abgeordneter das \nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses das Wort? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \nGesetz zum Staatsvertrag zwischen dem Land Branden-\nburg und den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Sach-\nsen-Anhalt und den Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen \nzur Errichtung der \u00dcbertragungsstelle Ost. Wir stimmen \nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Drucksa-\nche 4/8517. \n\nWer Artikel 1 dieses Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von \nStimmenthaltungen ist dem Artikel mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 2 des Gesetzes ab. Wer diesem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Abstimmungsverhalten. Damit ist Artikel 2 \nzugestimmt worden. \n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein \nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle \ndeshalb den Entwurf \u201eGesetz zum Staatsvertrag zwischen \ndem Land Brandenburg und den L\u00e4ndern Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt und den Freistaaten Sach-\nsen und Th\u00fcringen zur Errichtung der \u00dcbertragungsstelle \nOst\u201c in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als \nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Entwurf \nzugestimmt worden. Er ist damit als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn \nes keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so entspre-\nchen. Gibt es Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nist das so beschlossen. Tagesordnungspunkt 1 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\n \n\n 6293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nTagungsordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes \n\nDrucksache 4/6896, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/8615, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU. \nDanach folgen Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU das Wort nimmt. Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf regelt die Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen. Es werden die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr \nden Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und vor allem auch \nder wichtige Punkt der Integration von Ausl\u00e4ndern gere-\ngelt. Dieser letzte Punkt ist deshalb von besonderer \nBedeutung, weil wir in Sachsen wie in Deutschland \ninsgesamt keine Parallelgesellschaften wollen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSie schaffen Parallelgesellschaften!) \n\nWir wissen um die Probleme, die sich daraus ergeben. Die \nBeispiele aus Paris und Berlin f\u00fchren uns dies immer \nwieder auf erschreckende Weise vor Augen. Menschen, \nwelche auf Dauer bei uns leben wollen, m\u00fcssen sich \nintegrieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft, sie m\u00fcssen zun\u00e4chst die deutsche Sprache \nbeherrschen. Sie und vor allem ihre Kinder m\u00fcssen mit \nden Lebensgewohnheiten bei uns vertraut gemacht, ihnen \nmuss das Rechts- und Verwaltungssystem nahegebracht \nwerden. Je eher dies erfolgreich praktiziert wird, desto \neher sind die Menschen, die bei uns eine neue Heimat \nsuchen, wirklich angekommen. Es soll eine normale \nIntegration in die Gesellschaft erfolgen. Deutschland ist \nIntegrationsland. Das hei\u00dft: die deutsche Sprache zu \nbeherrschen, achtungsvoll dem Mitb\u00fcrger zu begegnen \nsowie zu Leistung und Verantwortung bereit zu sein. \nUnsere gemeinsame Sprache sowie Leben und Handeln in \neinem gemeinsamen Nationalstaat begr\u00fcnden ein patrioti-\nsches Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Cornelia Ernst und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nErst dann profitieren beide Seiten davon: die Zugewan-\nderten und wir Deutschen. Dies hat \u00fcbrigens \u00fcber Jahr-\nhunderte immer wieder mit Erfolg stattgefunden. Gerade \ndeshalb ist eine Ghettobildung unter allen Umst\u00e4nden zu \nvermeiden. Sie ist eben das Gegenteil von Integration. Die \ngrunds\u00e4tzliche Unterbringung von Asylbewerbern bzw. \n\nAusl\u00e4ndern in dezentralen Unterk\u00fcnften lehnen wir \njedoch ab. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas machen Sie mit Touristen im Hotel?) \n\n\u2013 Das ist kein Widerspruch zu dem vorher Gesagten. \n\nDen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten kommt bei der \nAusf\u00fchrung der Zuwanderung gro\u00dfe Verantwortung zu. \nSie nehmen diese Verantwortung mit Augenma\u00df und \nSensibilit\u00e4t wahr. Bei dieser Verantwortung sollten wir es \nbelassen. Schon heute gibt es gesetzlich die M\u00f6glichkeit \nzur dezentralen Unterbringung. Dieses Angebot wird von \nden Kommunen genutzt. Die Anh\u00f6rung hat das deutlich \nunterstrichen. Schauen Sie sich doch die positiven Erfah-\nrungen vor Ort an, zum Beispiel in Dresden-Johannstadt. \n\nZudem w\u00fcrde eine grunds\u00e4tzliche Unterbringung in \nWohnungen etc. dem Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis im \nbundesrechtlichen Asylverfahrensgesetz widersprechen. \nDort wird von einer grunds\u00e4tzlichen Unterbringung in \nGemeinschaftsunterk\u00fcnften gesprochen und ausgegangen. \n\nIm \u00dcbrigen belegen die positiven Beispiele in Sachsen \u2013 \nHerr Groneberg vom Landkreistag hat es in der Anh\u00f6rung \nauf Anfrage ausgef\u00fchrt \u2013, dass zum Beispiel Aussiedler-\nfamilien durchaus kosteng\u00fcnstig in Privatunterk\u00fcnften \nuntergebracht werden und dort Integration stattfindet. \n\nDie Diskussion um die Ausreisezentren halte ich f\u00fcr nicht \nsachgerecht. Die Staatsregierung m\u00f6chte ausschlie\u00dflich \nvon der in \u00a7 61 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes des Bun-\ndes geregelten M\u00f6glichkeit der Einrichtung von Ausreise-\neinrichtungen durch Rechtsverordnung Gebrauch machen. \nDas ist aufgrund der Rechtslage in der Tat ihr gutes Recht. \nWie wir auch geh\u00f6rt haben, ist derzeit eben nicht beab-\nsichtigt, eine solche Einrichtung zu schaffen. Die Rege-\nlung zur Neuregelung von Aufnahme und Unterbringung \nf\u00fcr Ausl\u00e4nder mit einem humanit\u00e4ren Aufenthaltstitel \nbetrifft keinesfalls den Mehrbelastungsausgleich nach der \nS\u00e4chsischen Verfassung. \n\nDer Kreis der Ausl\u00e4nder, die einen Aufenthaltstitel nach \n\u00a7 25 Abs. 5 Aufenthaltsgesetz, also eine Aufenthalts-\nerlaubnis nach 18 Monaten \u2013 so die Sollvorschrift \u2013 \nerhalten, wurde durch den Bund in den Kreis der  \nAnspruchsberechtigten nach dem Asylbewerberleistungs-\ngesetz aufgenommen, statt bisher nach Sozialhilfe. \n\nDie Regelung im Gesetzentwurf beh\u00e4lt die bisherige \nLastenverteilung zwischen Land und Kommunen bei. Wir \nnehmen die Ausf\u00fchrungen des Landkreistages ernst. Die \nkommunale Familie hat betont, dass die Kommunen \n\n 6294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ngrunds\u00e4tzlich mit den pauschal erstatteten Kosten f\u00fcr \nKrankheiten auskommen m\u00fcssen und sie nicht von \nvornherein draufzahlen wollen. Es ist wichtig; allerdings \nkonnte im Vorfeld des Gesetzes eben kein belastbares \nDatenmaterial erstellt werden, das die genaue Belastung \nder Kommunen mit den Krankheitskosten bildet. Genau \ndeswegen hat die Anh\u00f6rung nach Auswertung ergeben, \ndass wir diese Frage zun\u00e4chst offenlassen. Wir ben\u00f6tigen \ninsbesondere Klarheit im Ergebnis des Zahlenmaterials, \ndas Aufschluss \u00fcber den konkreten Anpassungsbedarf \ngibt. Wenn sich dieser belegbar herausstellt, dann werden \nwir handeln und die Pauschale anpassen. Genau das \nunterst\u00fctzen die Koalitionsfraktionen mit einem entspre-\nchenden Willen bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Krankheitskos-\nten n\u00e4mlich f\u00fcr die Jahre 2006 und 2007. \n\nWir werden noch einen Schritt weiter gehen und parallel \ndie Erstattung der Unterbringungspauschale f\u00fcr Ausl\u00e4nder \nmit Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 25 Abs. 5 Aufenthaltsge-\nsetz \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu wird von den Koalitionsfraktionen \nein eigener entsprechender Antrag vorbereitet. Wir erwar-\nten, dass zeitnah begonnen wird, die Datengrundlagen bis \nzu den Haushaltsberatungen 2008 auszuwerten und die \nentsprechenden Konsequenzen zu ziehen. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde einvernehmlich mit dem Koaliti-\nonspartner ein \u00c4nderungsantrag mit redaktionellen \n\u00c4nderungen und einer Korrektur aus datenschutzrechtli-\ncher Sicht hinsichtlich der Datenverarbeitung Artikel 2 \n\u00a7 11 des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes \nbeschlossen. \n\nNach der Anh\u00f6rung vom 1. M\u00e4rz 2007 und der ausgiebi-\ngen Beratung liegt Ihnen ein ausgewogenes Ergebnis als \nBeschlussempfehlung vor. Ich bitte um Zustimmung zu \ndiesem Gesetzentwurf. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Eigentlich rede ich am fr\u00fchen \nMorgen nicht besonders gern. Aber wenn ich Herrn \nBandmann h\u00f6re, steigt mein Adrenalinspiegel. Insofern \nwird es wahrscheinlich doch gehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf geh\u00f6rt \u2013 das ist die \nPosition der Linksfraktion.PDS \u2013 in die Kategorie ver-\npasste Chancen. Es ist am untersten Level der M\u00f6glich-\nkeiten geregelt und tr\u00e4gt \u00fcberhaupt nichts Relevantes zur \nIntegration bei. Ich w\u00fcsste nicht was. Es segelt weiter \nstupide auf dem ideologischen CDU-Kurs, vorgetragen \nvon Herrn Bandmann. Das hei\u00dft Sch\u00f6nreden am Sonntag \nund Ausgrenzung von Fl\u00fcchtlingen im Alltag. Ich sage \nIhnen ganz offen, wir haben davon die Nase voll. Der \nGesetzentwurf m\u00fcsste eigentlich an den Ausschuss \nzur\u00fcck\u00fcberwiesen werden, aber dann werden wir sicher-\n\nlich mit dem gleichen Ergebnis hier stehen. Es geh\u00f6rt \njedenfalls nicht in die Realit\u00e4t und wir werden es auch \nablehnen. Ich will das an f\u00fcnf Beispielen deutlich ma-\nchen. \n\nDas Erste ist die Art und Weise der Unterbringung von \nFl\u00fcchtlingen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Linksfrakti-\non.PDS ist nach 15 Jahren, seitdem wir das alles hier \nerleben, der tiefen \u00dcberzeugung, dass Asylbewerberheime \nabgeschafft geh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir glauben schon, dass dazu auch eine Ansage in diesem \nGesetz gemacht werden muss, denn nicht wenige in \ndiesem Hause kennen mittlerweile solche Einrichtungen \nsehr gut, und zwar in ihren Regionen. Kein abgeschlosse-\nner Wohnraum hei\u00dft das f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, sondern ein \nWohnzimmer, das zugleich auch Schlafzimmer ist. Oft ist \nin ein und demselben Zimmer die Unterbringung von \nEltern und Kindern realisiert. Manchmal sind vier Perso-\nnen in einem Zimmer untergebracht. Das nennt sich \nAsylbewerberheim, auf engstem Raum zusammenge-\npfercht, gekocht wird zentral, die Toilette ist au\u00dferhalb \nnicht im Wohnbereich und meist liegen solche Heime \u2013 \nman kann sie sich wundersch\u00f6n anschauen \u2013 am Rande \nvon Ortschaften und betreffen H\u00e4user, deren Zustand \nn\u00e4mlich Betriebskosten verursacht, wenn wir schon von \nder Wirtschaftlichkeit reden. F\u00fcr jeden Bewohner dieses \nZimmers \u2013 meinetwegen 5 x 5 m2 f\u00fcr drei Personen \u2013 \nwerden pro Tag 4,85 Euro f\u00fcr Unterbringung zur Verf\u00fc-\ngung gestellt. Das sind im Monat circa 146 Euro. Rechnet \nman das auf drei Personen hoch, werden f\u00fcr ein l\u00e4ppi-\nsches Zimmer \u2013 ich bin einmal Kumpel und sage 5 x 5 m2 \n\u2013 438 Euro abkassiert. Da reden Sie mir von Wirtschaft-\nlichkeit. Da kann ich mich nur totlachen. Ich glaube, dass \ndas Mittelalter ist und abgeschafft geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Hochrechnungen zur \nGen\u00fcge. Ich habe Sie damals, als noch Herr Hardraht \nInnenminister war, vorgestellt, der uns vorrechnete, dass \nes ab drei Personen viel wirtschaftlicher ist \u2013 wenn wir \nschon bei der Wirtschaft bleiben \u2013, dezentral unterzubrin-\ngen. \n\nIn Berlin \u2013 wo jetzt eine dezentrale Unterbringung per \nVerwaltungsvorschrift realisiert wird \u2013 hat man ausge-\nrechnet, dass man ein Drittel der Kosten spart. Also bitte \nsch\u00f6n, ich denke, die Berliner Mietpreise sind nicht \nniedriger als bei uns. Ich gehe einmal davon aus, dass es \nhier Chancen geben w\u00fcrde, einen Schritt nach vorn zu \ngehen, wenn wir von wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ausgehen. \nEs spricht viel daf\u00fcr. Ganz abgesehen davon \u2013 ich will um \nGottes willen der CDU nicht zu nahe kommen und von \nmenschenw\u00fcrdigen Unterk\u00fcnften reden; das interessiert \nSie sowieso nicht, also bleiben wir bei der Wirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Ich verstehe eines nicht: \nWarum regt die Staatsregierung nicht wenigstens an, \nseitens der Kommunen einmal ermitteln zu lassen, was \nvor Ort g\u00fcnstiger oder besser ist: die zentrale oder die \n\n 6295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndezentrale Unterbringung? Welche Unterbringung ist die \ngeeignetere? Warum macht man das nicht? \u2013 Weil man \ndas nicht will! \n\nIm Ausschuss erkl\u00e4rt uns die Staatsregierung, das k\u00f6nnen \ndie Kommunen irgendwie kl\u00e4ren. Die Kommunen konn-\nten bisher in Fl\u00fcchtlingsfragen \u00fcberhaupt nichts kl\u00e4ren. \nAlles ist immer vorgeschrieben worden: die Verpflegung, \nwenn jemand die Chipkarte haben und per Chipkarte in \nPlauen einkaufen wollte. Hier musste ein Modellprojekt \nentwickelt werden. Es musste vom SMI genehmigt \nwerden. So l\u00e4uft alles in der Fl\u00fcchtlingspolitik: rigide, \ndiktiert von der Staatsregierung. Jetzt kommt die Staats-\nregierung und sagt uns im Ausschuss \u2013 Herr Bandmann \nist ehrlicher \u2013, dass die Kommunen doch anders entschei-\nden k\u00f6nnten. Das ist nicht der Fall, das ist L\u00fcge, deswe-\ngen muss von diesem Gesetz ein Signal ausgehen, die \ndezentrale Unterbringung zur Regelunterbringung zu \nmachen, das hei\u00dft: dezentral vor zentral. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, auch das Argument, ein Drittel \nder Asylsuchenden sei schon dezentral untergebracht, ist \nzwar richtig, aber das sind solche, die Familien haben \noder aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden so untergebracht \nwurden. Das sind Einzelf\u00e4lle und Ausnahmen, und wir \nglauben, davon sollte man abkommen. \n\nZweitens. Die Linksfraktion lehnt jede Form von Ausrei-\nseeinrichtungen, wie sie nach dem \u00a7 61 Abs. 2 Zuwande-\nrungsgesetz immerhin von SPD und B\u00fcndnisgr\u00fcnen \nangeregt und realisiert wurden und jederzeit durch die \nL\u00e4nder geschaffen werden k\u00f6nnen, ab. Das will ich ganz \nklar sagen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alle hierbleiben, genau!) \n\nDas sind Abschiebelager und man muss sich ansehen, wie \ndas dort l\u00e4uft. Dort werden Grund- und Freiheitsrechte \nmassiv eingeschr\u00e4nkt: Konfiszierung von Briefen, Einzug \nvon Handynummern, Zimmerdurchsuchung, Leibesvisita-\ntion, Bargeldentzug. Das ist die Realit\u00e4t! Das wollen wir \nnicht. Es ist sch\u00f6n, wenn die Staatsregierung heute sagt, \ndass sie das zurzeit nicht m\u00f6chte. Im \u00dcbrigen w\u00e4re es \nsehr unwirtschaftlich, ein Ausreisezentrum zu schaffen, \ndenn es w\u00fcrde viel kosten und wir haben viel zu wenig \nAusl\u00e4nder in Sachsen, damit sich das rentiert. Wir wollen \nkeine Abschiebelager f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und auch keine \nBestimmung im Gesetz haben, dass die Staatsregierung \njederzeit so etwas einrichten kann. Wir wollen keine \nErm\u00e4chtigung der Staatsregierung per Gesetz, wenn ihr \nirgendwann einf\u00e4llt, solche Lager einzurichten, sondern \nwir wollen, dass, wenn die Staatsregierung auf so eine \nIdee kommt, es wenigstens per Gesetz geregelt wird. \n\nIch kann im \u00dcbrigen mit der Regelung der GR\u00dcNEN \nganz gut leben. Wir suchen alle nach Auswegen, jeder \nbietet irgendeine Variante an, und ich denke, auch diese \nist vern\u00fcnftig. \n\nDer dritte Punkt, weshalb wir dieses Gesetz strikt ableh-\nnen, ist der Katzenjammer um die Kosten. Die Pauschale \n\nvon 1 125 Euro pro Quartal nach \u00a7 10 Fl\u00fcchtlingsauf-\nnahmegesetz ist ohnehin knapp. Da gibt es sicher keine \ngro\u00dfen Reserven. Besonders schlimm ist aber, dass das \nGesetz bei einem Teil der Fl\u00fcchtlinge, n\u00e4mlich bei denen, \ndie eine Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 25 Abs. 5 Aufent-\nhaltsgesetz, also Abschiebehindernisse, erteilt bekommen \nhaben, die Kosten den Kommunen \u00fcberl\u00e4sst. Dieser \nPersonenkreis, der jetzt dem Asylbewerberleistungsgesetz \nzugeschlagen wird, wurde fr\u00fcher \u00fcber das BSHG ausfi-\nnanziert. Diese Personen werden jetzt gewisserma\u00dfen \nohne gro\u00dfe Debatte kostenseitig den Kommunen zuge-\nschlagen, die daf\u00fcr keine Pauschale bekommen. Ich frage \nmich, warum das so ist. \n\nWir wollen, dass alle Ausl\u00e4nder, die im Geltungsbereich \ndes Gesetzes sind, die Pauschale bekommen. Das ist das \nPrimitivste. Deshalb machen wir diese Forderung auf, und \ndas ist auch vom Landkreistag und anderen gesagt wor-\nden. Herr Bandmann, wir sind meist beide bei den Anh\u00f6-\nrungen, aber Sie h\u00f6ren etwas anderes als ich heraus. \n\nDer Landkreistag hat noch auf ein anderes Problem \naufmerksam gemacht, welches Sie zwar erw\u00e4hnt haben, \naber nicht ausreichend. Ein gro\u00dfes Kriegsleiden im \nwahrsten Sinne des Wortes sind die Krankheitskosten. Im \nLandkreis L\u00f6bau-Zittau wurde eine Auseinandersetzung \nmit dem Regierungspr\u00e4sidium gef\u00fchrt. Dort hat man 2004 \n94 000 Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Krankheitskosten ausgegeben. \nWarum soll das die Kommune tun? Im Gesetz ist dazu \neine v\u00f6llig verr\u00fcckte Regelung. Krankheitskosten werden \nnur vom Freistaat erstattet, wenn der Betrag h\u00f6her  \nals 7 669,38 Euro ist. Wir sind h\u00fcbsch ordentlich: \n7 669,38 Euro pro Jahr und Person. Erst wenn dieser \nBetrag \u00fcberschritten wird, gibt es Erstattung. Das hei\u00dft \nf\u00fcr die Kommunen, dass sie einen sehr gro\u00dfen Teil zahlen \nm\u00fcssen. Es gibt keine Regelung f\u00fcr chronisch Kranke \noder Akuterkrankungen. Herr Bandmann, wenn Sie zwei \nJahre lang nur analysieren wollen, wie das mit den Kosten \ngeregelt werden k\u00f6nnte, dauert mir das zu lange. Dann ist \ndie Periode dieses Haushalts vorbei und Ihnen f\u00e4llt wieder \netwas ein, um Geld zu sparen und die Kommunen zu \nbetr\u00fcgen. Damit sind wir nicht einverstanden, v\u00f6llig klar. \n\nViertens. Herr Bandmann, Sie haben den Datenschutz \nschon genannt. Der \u00c4nderungsantrag, den Sie im Aus-\nschuss eingebracht haben, enth\u00e4lt das Gleiche, wie schon \nim Gesetz steht. Warum soll ich das Gesetz noch einmal \naufschreiben? Dazu habe ich \u00fcberhaupt keine Lust. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie k\u00f6nnen nur abschreiben!) \n\nEs ist schon im Datenschutzgesetz geregelt, wie mit \npersonenbezogenen Daten, auch in Bezug auf Ausl\u00e4nder, \numzugehen ist, deshalb halten wir das f\u00fcr entbehrlich. Sie \nhaben in Ihrem \u00c4nderungsantrag noch einen zweiten Satz \nangef\u00fcgt: \u201eSoweit dies zur Aufgabenerf\u00fcllung erforder-\nlich ist, k\u00f6nnen bestimmte Daten nach \u00a7 4 Abs. 2 erhoben \nwerden.\u201c Mit dieser Formulierung bin ich \u00fcberhaupt nicht \neinverstanden, denn T\u00fcr und Tor werden f\u00fcr bestimmte \nErhebungen aufgemacht. Man kann sehr gut ohne diese \n\u00c4nderungen leben. \n\n 6296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine letzte simple Bemerkung m\u00f6chte ich noch machen. \nWas hat die Koalition daran gehindert \u2013 das besonders an \ndie Adresse der Sozialdemokraten, die zehn Jahre lang in \nSachsen die gleiche Position in der Fl\u00fcchtlingspolitik \nvertreten haben wie wir \u2013, wenigstens kleine \u00c4nderungen \nvorzunehmen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nBorniertheit!) \n\nWie vertreten Sie das, wo ich doch in Dresden zum \nBeispiel mit Ihren Kollegen eine ganz andere Politik \nmache? Wie geht denn das? Wie machen Sie das? Ich \nmuss ehrlich sagen, dass mich das st\u00f6rt. Sie sprechen \nimmer von der sozialdemokratischen Handschrift. Wo ist \nsie denn? Wo ist sie in diesem Gesetz? Ich sehe sie nicht. \n\nEin letzter Gedanke. Das Gesetz hei\u00dft Umsetzung des \nZuwanderungsgesetzes. Das ist eigentlich nicht korrekt, \ndenn es nennt sich Zuwanderungsbegrenzungsgesetz. Das \nw\u00e4re auch ehrlicher. Wenn man es schon so formuliert, \nfrage ich, wo es Ma\u00dfnahmen zur Integration gibt. Nicht \neine einzige landespolitische Ma\u00dfnahme regeln Sie hier, \nnicht eine einzige, weil Sie glauben, dass der Bund schon \nalles getan hat. So geht das nicht. Dabei geht es nicht nur \nums Geld, meine Damen und Herren, sondern um viele \nDinge drum herum, die ich jetzt nicht erw\u00e4hnen muss. \n\nIch halte dieses Gesetz f\u00fcr eine verpasste Chance, in \nSachsen Zeichen f\u00fcr eine ernst gemeinte und Erfolg \nversprechende Politik der Weltoffenheit und Toleranz zu \nsetzen. Wir k\u00f6nnen beim besten Willen ein solches Gesetz \nnicht annehmen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich \nist das vorliegende Gesetz nur ein rein technisches Gesetz \nzur Ausf\u00fchrung von Bundesrecht. \u00dcber materielle Fragen \nder Zuwanderung trifft es gerade keine eigenst\u00e4ndigen \nRegelungen. Das mag man zwar bedauern, ist aber nicht \nzu \u00e4ndern. Deshalb m\u00f6chte ich mich auf das beschr\u00e4nken, \nwas von uns als Landesgesetzgeber zu regeln ist. \n\nSo ist im Zuge der Ausschussberatungen \u2013 das ist von \nmeinem Vorredner schon angesprochen worden \u2013 vor \nallem die M\u00f6glichkeit der Erweiterung der Spielr\u00e4ume bei \nder dezentralen Unterbringung von Ausl\u00e4ndern er\u00f6rtert \nworden, also bei der Unterbringung der von diesem \nGesetz betroffenen Ausl\u00e4nder au\u00dferhalb von Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften. Dem steht zwingendes Bundesrecht \nentgegen, das in der Regel eine Unterbringung in Ge-\nmeinschaftsunterk\u00fcnften fordert. Festzuhalten bleibt, dass \nes den Kommunen trotzdem m\u00f6glich ist, in der Praxis \ndezentrale L\u00f6sungen zu favorisieren, um insbesondere \nFamilien mit Kindern in Wohnungen au\u00dferhalb von \nWohnheimen unterzubringen. Das wird in der Praxis auch \n\nso getan. Das ist allemal menschenw\u00fcrdiger, ganz klar, \nund es ist ein offenes Geheimnis, dass die dezentrale \nUnterbringung h\u00e4ufig kosteng\u00fcnstiger ist als die Unterhal-\ntung von Wohnheimen, die in der Regel schlecht ausge-\nlastet sind. \n\nIch m\u00f6chte deshalb die Gelegenheit nutzen, ausdr\u00fccklich \nan die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu appellieren, \ndie eigene Politik unter diesem Aspekt kritisch unter die \nLupe zu nehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \n\u00c4nderungsantrag, den die Koalitionsfraktionen im Wege \nder bisherigen Gesetzesberatung eingebracht haben, \nkonnten wir auch solche datenschutzrechtlichen Probleme \nbeseitigen, deren \u00c4nderung der S\u00e4chsische Datenschutz-\nbeauftragte gefordert hatte. F\u00fcr die Zusammenarbeit \nm\u00f6chte ich mich bei Andreas Schurig an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich bedanken. \n\nEin weiterer Schwerpunkt der Beratungen und insbeson-\ndere der Anh\u00f6rung war, ob die Pauschalen, die der Frei-\nstaat den Kommunen f\u00fcr die Unterkunfts- und Krank-\nheitskosten \u00fcberweist, ausreichend bemessen sind und ob \nalle Personenkreise im Anwendungsbereich dieses Geset-\nzes tats\u00e4chlich abgedeckt sind. \n\nAuch auf die Gefahr hin, dass ich das wiederhole, was \nHerr Bandmann hinsichtlich der Krankheitskostenpau-\nschale und der finanziellen Einbeziehung von Ausl\u00e4ndern, \ndie eine Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 25 Abs. 5 des Auf-\nenthaltsgesetzes haben, bereits sagte: Die Koalition hat \nsich darauf verst\u00e4ndigt, diese beiden Fragen vor den \nn\u00e4chsten Haushaltsberatungen pr\u00fcfen zu lassen. Falls sich \ndaraus finanzieller \u00c4nderungsbedarf ergibt, so ist dieser \nselbstverst\u00e4ndlich im n\u00e4chsten Doppelhaushalt zu ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\nIn Auswertung der Anh\u00f6rung war nicht abschlie\u00dfend zu \nkl\u00e4ren, ob und welche Anpassungen notwendig sind. \nDeshalb dieser Pr\u00fcfauftrag. Die kommunale Seite hat \nerkl\u00e4rt, dass sie dieses Verfahren so mittragen wird. Ich \ndenke, dass damit die Diskussion erst einmal beendet ist. \nIch bitte um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe nicht die Absicht, mich \nheute in Ihr inl\u00e4nderfeindliches Zuwanderungsdickicht zu \nbegeben. Machen wir es also kurz: Die NPD hat mit den \nganzen \u00fcberfremdungspolitischen Ungeheuerlichkeiten \nder schwarz-rot-gelb-gr\u00fcnen Volksabwickler nichts, aber \nauch gar nichts zu tun. Wenn f\u00fcr unser Volk nicht so viel \nauf dem Spiel stehen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man sich auf den \nStandpunkt stellen: Nun gut, dann setzen wir dieses \nBundesrecht eben in Landesrecht um! Aber dem ist nicht \nso. \n\n 6297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDeswegen kann es uns heute auch nicht darum gehen, den \nGesetzentwurf zur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgeset-\nzes mit Lupe und Pinzette zu sezieren und ihn etwa einer \nwohlwollenden Betrachtung zu unterziehen. Die NPD \nlehnt das Gesetz der Bundesregierung zum sogenannten \nZuwanderungsrecht entschieden ab. Wie k\u00f6nnten wir \ndaher heute dem entsprechenden s\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetz unsere Zustimmung geben? \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir sehen in dem heute praktizierten Zuwanderungsrecht \neine Verh\u00f6hnung der deutschen Rechtskultur, da auf \ndiesem Wege jahrelanger Asylrechtsmissbrauch nachtr\u00e4g-\nlich legitimiert werden soll. Wenn aus Illegalen Geduldete \nwerden oder aus Geduldeten pl\u00f6tzlich Willkommene, \ndann werden diejenigen, die seit Jahren ihre Asylprozesse \nverz\u00f6gern, indem sie Unterlagen vernichten und auf \nKosten deutscher Sozialsysteme leben, auch noch f\u00fcr \nihren Betrug belohnt. Aber derartige \u00dcberlegungen \nscheinen den meisten von Ihnen fremd zu sein. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie waren  \nuns nie willkommen, Herr Apfel!) \n\nDie wirtschaftlich-soziale und die gesellschaftliche \nSituation Deutschlands, vor allem die Lage vieler hoff-\nnungslos und perspektivlos gestimmter Landsleute in den \nl\u00e4ndlichen Entleerungsr\u00e4umen Sachsens, wie zum Bei-\nspiel der Lausitz, erfordert nach \u00dcberzeugung der NPD \nheute weder ein Bleiberecht noch ein Zuwanderungsrecht, \nsondern einzig und allein eine Ausl\u00e4nderr\u00fcckf\u00fchrungs-\npflicht! \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn die Ausl\u00e4nderquo-\nte in Sachsen noch nicht die Pegelst\u00e4nde wie im Westen \nder Republik erreicht hat, die Entwicklung hat auch dort \nschleichend begonnen. Heute leben in Deutschland, wie \nes im Neudeutschen so sch\u00f6n hei\u00dft, 15,3 Millionen \nMenschen mit Migrationshintergrund. Nach Angaben der \nsogenannten Bundesintegrationsbeauftragten Prof. Maria \nB\u00f6hmer werden im Jahre 2010 in der Altersgruppe der \nunter 40-J\u00e4hrigen die Deutschen in Westdeutschland \nbereits eine Minderheit sein! \n\nEs d\u00fcrfte allgemein bekannt sein, dass gerade in west-\ndeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten inzwischen in bedrohlichem \nAusma\u00df Parallelgesellschaften von Ausl\u00e4ndern entstanden \nsind, die oftmals gar kein Interesse an ihrer Integration \nbesitzen. Doch die Blockparteien haben sich ganz bewusst \nandere Subjekte ihrer Zuneigung ausgesucht als ihre Not \nleidenden Landsleute. Ihre Hoffnungen projizieren sich \nvielmehr in ein sogenanntes weltoffenes Sachsen und in \nvermeintlich unterdr\u00fcckte Minderheiten, wie Ausl\u00e4nder, \nKiffer, Antifaschisten und Homosexuelle. Die Ausw\u00fcchse \nder Integrationsdebatte zeigen, wie pervertiert diese \nGesellschaft und die sie regierende politische Kaste \ninzwischen geworden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie f\u00fchrenden Vertreter der herrschenden Klasse sind \nzerfressen von einem zwanghaften nationalen Selbsthass. \n\nSie sind unf\u00e4hig, eine Politik einzuleiten, die sich an den \nLebensinteressen ihres eigenen Volkes orientiert. Doch \nwarum, meine Damen und Herren, ist das so? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWeil Sie Ihr eigenes Volk hassen! Weil Sie den sozialen \nSchutzraum des Nationalstaates f\u00fcr \u00fcberlebt halten! Weil \nSie von der solidarit\u00e4tsspendenden und gemeinschaftsstif-\ntenden Kraft des Volkstums nichts wissen wollen! \n\nWer nur noch v\u00f6llig unterschiedslos Menschen, aber \nkeine Deutschen mehr kennt, den kann es auch nicht \nemp\u00f6ren, wenn er in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten verarmte \ndeutsche Rentner in M\u00fclleimern nach Pfandflaschen \nangeln sieht, w\u00e4hrend hinter ihnen staatsalimentierte \norientalische Gro\u00dffamilien oder arrogante Wohlstands-\nneger daherstolzieren. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \u00dcbel!) \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr wen das alles unter-\nschiedslos Menschen sind, der vermag das schreiende \nUnrecht aus der bunten Republik Deutschland nicht mehr \nzu erkennen. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, und Martin Dulig, SPD) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch eine Frage in den \nRaum stellen. Es ist an der Zeit zu fragen, ob es den \nZuwanderungslobbyisten und den hinter ihnen stehenden \nGlobal Players wirklich nur um die Integration von \nAusl\u00e4ndern geht oder ob nicht vielmehr die Desintegrati-\non Deutschlands und der Deutschen auf ihrem Plan steht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Man muss ganz bewusst \nfeststellen, dass die Herrschenden dabei sogar eine dop-\npelte Volkszerst\u00f6rung in Kauf nehmen, denn durch die \nZwangsgermanisierung der Ausl\u00e4nder sollen diese zu \nWanderern zwischen den Welten degenerieren, damit sie \neines Tages \u00fcberhaupt nicht mehr wissen, wohin sie \ngeh\u00f6ren. Ziel ist es, den Verlust nationaler Identit\u00e4t \nsowohl bei den Deutschen wie auch bei den Ausl\u00e4ndern \nzu erzielen. \n\nDiese Politik ist nach unserer Auffassung deshalb nicht \nnur wahrhaft inl\u00e4nderfeindlich, sondern zugleich ausl\u00e4n-\nderfeindlich. Ihr Ziel ist es, eine entwurzelte Masse \nethnokultureller Kastraten zu schaffen, damit eine leicht \nman\u00f6vrierbare Masse in den H\u00e4nden des internationalen \nFinanzkapitals geschaffen wird. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013  \nVereinzelte Zurufe von der SPD) \n\nIhre Hoffnungen, meine Damen und Herren, lassen sich \nnicht realisieren, denn dass man Neger und Tatarenst\u00e4m-\nme nicht einfach in Deutschland integrieren kann, das \nmuss den Verantwortlichen eigentlich immer klar gewe-\nsen sein. \n\n 6298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Unglaublich! \n\u2013 Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \n\nJetzt reicht es!) \n\nEs scheint geradezu eine Voraussetzung des Sinns ihres \nTuns gewesen zu sein. Die z\u00fcgellose Einschleusung von \nAusl\u00e4ndern hat Probleme geschaffen, deren L\u00f6sung ihre \nIntegration sein sollte. Nur wer absichtlich planvoll \nProbleme schafft, ist der Letzte, der ein Interesse daran \nh\u00e4tte, sie zu l\u00f6sen. Wozu h\u00e4tte er sie sonst schaffen \nm\u00fcssen? \n\nDie NPD wird den Fortgang dieser Entwicklung nicht nur \nbeobachten und allein kommentierend begleiten, sondern \ndar\u00fcber hinaus weiterhin den aktiven Widerstand gegen \ndie weitere \u00dcberfremdung unserer Heimat organisieren. \n\nDie NPD-Fraktion stimmt deshalb gegen den Gesetzent-\nwurf von CDU und SPD, denn: Deutschland ist kein \nZuwanderungsland, Deutschland ist kein Integrations-\nland! Deutschland ist und bleibt das Land der Deutschen! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich habe leider nicht gen\u00fcgend \nRedezeit, um mich mit dem auseinanderzusetzen, was \neben an ziemlich \u00fcbler Hetze abgesondert worden ist, \nHerr Apfel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das  \nist Volksverhetzung, aber es schreitet niemand in!) \n\nWenn Sie hier nicht unter dem Schutz der Indemnit\u00e4t \nstehen w\u00fcrden, w\u00e4re diese Rede wahrscheinlich ausrei-\nchendes Beobachtungsobjekt f\u00fcr Staatsanw\u00e4lte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: So viel  \nzum Thema Meinungsfreiheit!) \n\nSie sprechen von einem \u00fcberfremdungspolitischen Wahn \nder Blockparteien und bezeichnen diese als Volksabwick-\nler. Wir sind die Vertreter des Volkes! \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDas ist n\u00e4mlich der Unterschied. Wir verstehen uns zum \neinen als Vertreter des Volkes, erheben aber keinen Aus-\nschlie\u00dflichkeitsanspruch wie Sie. \n\n(Holger Apfel, NPD: Noch so ein Lacher!) \n\nWir dulden noch andere, auch wenn das in Ihrem Fall \nextrem schwer f\u00e4llt. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei der FDP, der CDU, der Linksfrak-\n\ntion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sprechen von einer Verh\u00f6hnung deutscher Rechtskul-\ntur und einer nachtr\u00e4glichen Sanktionierung von Asylbe-\ntrug. Darum geht es in diesem Gesetz \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas hat damit \u00fcberhaupt nichts zu tun. Sie nehmen den \nGesetzentwurf nur zum Anlass, um hier in der altbekann-\nten Weise auf Ausl\u00e4nder, auf Fremde pauschal einzudre-\nschen, als ob Sie sich damit besser f\u00fchlen w\u00fcrden. Wahr-\nscheinlich brauchen Sie das. \n\nSie sprechen von den Entleerungsr\u00e4umen der Lausitz und \ndavon, dass man diesen Menschen Hoffnung geben sollte. \nIch sage Ihnen eines \u00fcber die Menschen in der Lausitz: \nDort gibt es keine Entleerungsr\u00e4ume und diese Menschen \nbrauchen alles andere als Hoffnungen in Gestalt der NPD. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWorum geht es, meine Damen und Herren? Es geht um \nein Gesetz, mit dem Zust\u00e4ndigkeiten im Bereich des \nAusl\u00e4nderrechtes geregelt werden sollen und Regelungen \nf\u00fcr das Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz, zur Verteilung von \nAsylbewerbern und zur Durchf\u00fchrungsregelung zum \nAsylbewerberleistungsgesetz geschaffen werden. Dies \nbetrifft rund 8 000 Asylbewerber in Sachsen. Hierbei von \n\u00dcberfremdung zu sprechen ist ganz einfach v\u00f6llig neben \nder Sache. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nHier wird wirklich gehetzt. Mit L\u00fcge, mit Lug und Trug \nwird den Menschen die Unwahrheit erz\u00e4hlt. Als ob von \n8 000 Asylbewerbern, die wir hier aufgrund eines Bun-\ndesgesetzes unterzubringen haben, eine \u00dcberfremdung \nSachsens drohen w\u00fcrde! Das ist schlichter Unfug! \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD:  \n\nH\u00f6ren Sie doch einmal zu!) \n\nDieses Gesetz, meine Damen und Herren, soll nach \njahrelanger Diskussion in Kraft treten. F\u00fcr die FDP \nbem\u00e4ngeln wir das. Bereits 2001 sind \u2013 zun\u00e4chst auf \nBundesebene \u2013 Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Zuwanderungsregelungen \nvorgelegt worden. Das Gesetz zur Begrenzung der Zu-\nwanderung ist am 1. Juli 2004 verabschiedet worden. Der \nBundesrat hat am 9. Juli 2004 zugestimmt. \n\nHeute, am 9. Mai 2007, rund sieben Jahre nach Beginn \ndieses Prozesses, verabschieden wir das S\u00e4chsische \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes, meine \nDamen und Herren. Einige Sachprobleme sind bereits \nangesprochen worden, und ich schlie\u00dfe mich insoweit \nmeinen Vorrednern an: Das Gesetz hat einige Chancen \nverpasst, die man h\u00e4tte regeln k\u00f6nnen. Das eine ist die \nFrage der Unterbringung in Einzelunterk\u00fcnften, die so im \nGesetz keine ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung findet, aber im \nAlltag durchaus \u00fcbliche Unterkunftsweise geworden ist \nund die im \u00dcbrigen auch der Integration der hier Leben-\n\n 6299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nden durchaus dienlich ist \u2013 insbesondere bei Familien mit \nKindern im schulpflichtigen Alter. \n\nEin weiterer Kritikpunkt, den wir anzusprechen haben, ist \ndie Frage der Regelung von Krankheitskosten \u2013 der \nErstattung bzw. der Nichterstattung, die das Gesetz \nvorsieht. Hierbei m\u00fcssen zun\u00e4chst die Kommunen in \nVorlage treten, und es ist auch nicht ausreichend zu sagen, \nwir w\u00fcrden die ganze Angelegenheit nach einem oder \nzwei Jahren \u00fcberpr\u00fcfen, um hinterher festzustellen, ob \nvielleicht doch noch Erstattungen an die Kommunen \ngeleistet werden m\u00fcssen. \u2013 Nein, hier gehen die Kommu-\nnen in Vorleistung, ohne eine gesetzliche Gewissheit zu \nhaben, dass ihnen \u00fcberm\u00e4\u00dfige Aufwendungen erstattet \nwerden. Dies f\u00fcgt sich leider in eine weitverbreitete und \nseit Langem gepflegte Unsitte ein, kaskadenartig Ver-\npflichtungen auf Bundesebene zu begr\u00fcnden, sie an die \nL\u00e4nder weiterzugeben und von dort auf die Kommunen \nabzuw\u00e4lzen. Dem k\u00f6nnen wir so nicht zustimmen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch aufgrund der genannten M\u00e4ngel hinsichtlich der \nNichterw\u00e4hnung der zentralen Unterbringung wie auch \nder nicht geregelten Krankheitskostenerstattung sowie der \nnicht nachvollziehbaren Unterscheidung der verschiede-\nnen Gruppen von Betroffenen zwischen den nach \n\u00a7 25 Abs. 5 hier lebenden Asylbewerbern und den anderen \nwird die FDP diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Im November 2006 haben Sie, \nHerr Mackenroth, das Ausf\u00fchrungsgesetz zum Zuwande-\nrungsgesetz mit den Worten eingebracht: \u201eDas Gesetz ist \nwichtig f\u00fcr eine reibungslose und rechtssichere Umset-\nzung des neuen Zuwanderungsgesetzes im Freistaat \nSachsen.\u201c \n\nDamit, Herr Mackenroth, haben Sie die Dimension, aber \nauch die M\u00f6glichkeiten, die dieses Gesetz bieten k\u00f6nnte, \nverkannt. Es geht nicht nur um Umsetzung, sondern es \ngeht um Gestaltung. Und wenn Sachsen mit dem Slogan \nder Weltoffenheit wirbt, dann sollte sich diese Idee auch \nin der Gestaltung der Umsetzung des Bundesgesetzes \nwiederfinden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nachdem wir die \u00dcber-\nweisung auch an den Sozialausschuss beantragt und zur \n1. Lesung gemeinsam mit der Linksfraktion eine Anh\u00f6-\nrung initiiert hatten, hat diese Anh\u00f6rung sehr deutlich \ngemacht, wo unsere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bei diesem \nGesetz liegen. Leider stellen wir wieder fest, dass sich die \nKoalition nur millimeterweise bewegt, und das ist einfach \nnicht ausreichend. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \nlassen Sie uns doch die Handlungsspielr\u00e4ume nutzen, die \n\nin diesem Gesetz liegen. Wir haben damit die Chance, \nSachsen integrationsfit zu machen, und das, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, ist zukunftsf\u00e4hig. \n\nLassen Sie mich kurz auf die Anh\u00f6rung eingehen. Von \nden Sachverst\u00e4ndigen wurden in der Hauptsache drei \nKritikpunkte genannt, die schon bei meinen Vorrednern \neine Rolle gespielt haben. \n\nDas Erste ist die Verteilung der Kosten. Der Gesetzent-\nwurf sieht zum einen vor, dass bei Fl\u00fcchtlingen, die seit \n18 Monaten unverschuldet nicht abgeschoben werden \nk\u00f6nnen und eine Aufenthaltserlaubnis haben, die Kom-\nmunen die Kosten zu tragen haben. \n\nDas andere sind die Kosten bei Krankheit; auch darauf \nwurde bereits eingegangen. Die Erstattung der Krank-\nheitskosten ist f\u00fcr die Kommunen unzureichend. Sie \nwerden nur \u00fcbernommen, wenn der Betrag von \n7 669 Euro und einigen Cent \u00fcberschritten wird. \n\nZweiter Kritikpunkt ist die Erm\u00e4chtigung der Staatsregie-\nrung, Ausreisezentren zu errichten, die \u2013 so die Aussage \nder Staatsregierung \u2013 der Freistaat eigentlich gar nicht \nbrauche. \n\nDer dritte Kritikpunkt ist die \u00fcberf\u00e4llige Unterbringung \nvon Fl\u00fcchtlingen in Wohnungen statt in Heimen, die \nsogenannte dezentrale Unterbringung. Auf diesen Punkt \nm\u00f6chte ich zuerst eingehen, da er mir am wesentlichsten \nerscheint. Schlie\u00dflich betrifft die dezentrale Unterbrin-\ngung oder eben die Unterbringung in Gemeinschaftsun-\nterk\u00fcnften das allt\u00e4gliche Leben von ungef\u00e4hr \n4 500 Menschen im Freistaat, die h\u00e4ufig seit sehr vielen \nJahren hier leben. Es sind auch Familien mit Kleinkindern \noder mit schulpflichtigen Kindern sowie \u00e4ltere Menschen \nbetroffen. \n\nAus den Kleinen Anfragen, die ich zu diesem Thema \ngestellt habe, ging hervor, dass die Anzahl der Fl\u00fcchtlin-\nge, die dezentral untergebracht sind, steigt. Dar\u00fcber war \nich sehr erfreut. Waren es 2004 40 %, so waren es 2006 \nbereits 56 %. Zudem hat die Staatsregierung im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss deutlich gemacht, \ndass auch mit dem jetzigen Gesetzentwurf eine dezentrale \nUnterbringung weiterhin m\u00f6glich ist; denn die Staatsre-\ngierung fasst unter \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3 des Fl\u00fcchtlingsauf-\nnahmegesetzes unter dem Punkt \u201eSonstige Unterk\u00fcnfte\u201c \nauch Wohnungen. Das ist im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss gesagt worden. Insofern sehe ich darin \neinen Widerspruch zu dem, was Herr Bandmann hier \nausgef\u00fchrt hat. \n\nIm Gegenteil, diese M\u00f6glichkeit der dezentralen Unter-\nbringung, wie es im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss erw\u00e4hnt worden ist, ist ein eindeutiges Signal \nan die Kommunen. Sie haben es allerdings vers\u00e4umt, \ndieses eindeutige Signal auch im Gesetz in eindeutiger \nForm seinen Niederschlag finden zu lassen. Ich vermisse \nhierbei Rechtsklarheit und -sicherheit sowie Transparenz \nf\u00fcr die Kommunen. Wir finden diese M\u00f6glichkeit der \ndezentralen Unterbringung eben nur in verklausulierter \n\n 6300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nForm. Wir w\u00fcrden uns jedoch \u00fcber klare politische \nSignale freuen \u2013 und die Fl\u00fcchtlinge wohl auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn welcher Rechtssicherheit sich die Kommunen befin-\nden, l\u00e4sst sich auch daran ermessen, dass die dezentrale \nUnterbringung in Sachsen sehr unterschiedlich gehand-\nhabt wird. So werden in Leipzig \u00fcber 60 % der Betroffe-\nnen dezentral untergebracht, w\u00e4hrend dies im Landkreis \nS\u00e4chsische Schweiz oder in der Stadt G\u00f6rlitz f\u00fcr \u00fcber-\nhaupt keinen Fl\u00fcchtling gilt, obwohl das f\u00fcr die Kommu-\nnen oft wesentlich g\u00fcnstiger ist, wie es die Anh\u00f6rung sehr \ndeutlich gemacht hat. \n\nZur Kostenaufteilung zwischen Land und Kommunen: Sie \nvon der Koalition streben eine Evaluation der Krankheits-\nkosten an. Dies haben Sie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem \n\u00c4nderungsantrag angek\u00fcndigt. Sie m\u00f6chten, dass diese \nEvaluierung bis 2008 stattfinden soll. Dar\u00fcber bin ich \nschon etwas irritiert. In der Anh\u00f6rung wurde n\u00e4mlich von \ndem Vertreter des Landkreistages, Herrn Groneberg, \nerl\u00e4utert, dass bereits eine Evaluierung der Krankheits-\nkosten laufe, die Ende 2007 abgeschlossen sein werde. \nWarum brauchen Sie eine zweite Evaluierung? Vielleicht \nk\u00f6nnen Sie hier noch einmal darauf eingehen; die Antwort \nw\u00fcrde mich interessieren. \n\nDas Zweite ist die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \nnach \u00a7 25 Abs. 5. Hierf\u00fcr brauchen wir keine Evaluie-\nrung, wie Sie sie vorschlagen. Dies sind Kosten, die das \nLand unzul\u00e4ssigerweise an die Kommunen abschiebt, und \nwir wissen doch alle ganz genau, wozu das f\u00fchrt. Die \ns\u00e4chsischen Kommunen erteilen nur \u00e4u\u00dferst ungern \nAufenthaltserlaubnisse nach \u00a7 25 Abs. 5 Aufenthaltsge-\nsetz. Das ist auch kein Wunder, wenn sie daf\u00fcr die Kosten \n\u00fcbernehmen m\u00fcssen. Deshalb fordert meine Fraktion eine \nklare Kostenerstattung. Dies ist auch nach Sinn und \nZweck des Zuwanderungsgesetzes geboten. \n\nIch gehe noch auf die Erm\u00e4chtigung an die Staatsregie-\nrung ein, Ausreisezentren einzurichten. Wir lehnen diese \nErm\u00e4chtigung ab. Das ist ganz klar. Ich m\u00f6chte Ihnen \nsagen: \u00dcberlegen Sie, was f\u00fcr ein Signal das ist! W\u00fcrden \nSie, wenn Sie hoch qualifiziert sind und einige Jahre in \neinem bestimmten Land arbeiten m\u00f6chten, in dieses Land \ngehen, wenn es Ausreisezentren vorh\u00e4lt? Doch wohl \nkaum. Wenn wir Sachsen integrationsfreundlich gestalten \nwollen, d\u00fcrfen wir keine Politik der Abschreckung und \nder Intransparenz verfolgen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, \nnutzen Sie Ihre Chance, nutzen Sie sie vor allem zum \nWohle Sachsens! Sie k\u00f6nnen sich dabei auf die Worte des \nMinisterpr\u00e4sidenten Milbradt berufen. Er hat in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c davon gesprochen, dass wir \nZuwanderung von Fachkr\u00e4ften brauchen. Und er hat \ngesagt: \u201eOffenheit er\u00f6ffnet neue Chancen.\u201c \n\nIch bitte Sie: Handeln Sie heute danach! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, Frau de Haas, das Wort. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen und Herren! \nSachsen komplettiert mit dem S\u00e4chsischen Gesetz zur \nAusf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes den umfassenden \nRegelungsbereich, der sich f\u00fcr Deutschland mit Inkraft-\ntreten des Zuwanderungsgesetzes vor \u00fcber zwei Jahren \ner\u00f6ffnete. \n\nMeine Damen und Herren, das Zuwanderungsgesetz stellt \neine Z\u00e4sur f\u00fcr Deutschland dar. Nicht allein die neuen, die \nerleichterten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und \nAusl\u00e4nder, unser Land durch ihr Kommen zu bereichern, \nsondern auch die erstmalige gesetzliche Festlegung von \nIntegration als gesellschaftlicher Aufgabe zeugen von \ndem gro\u00dfen Schritt, der damit gegangen wurde. Sie \nwissen, dass dies in der Vergangenheit nicht so war. \n\nDie eben geh\u00f6rten, in meinen Augen menschenverachten-\nden \u00c4u\u00dferungen von Herrn Apfel sind dieses Hauses \nunw\u00fcrdig, und ich denke, sie h\u00e4tten einen Ordnungsruf \nverdient. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind eine Missachtung von Artikel 1 des Grundgeset-\nzes: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Jedes \nMenschen! \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, Sie sind demokratisch gew\u00e4hlt. Sie sollten sich \nauch an Artikel 1 des Grundgesetzes halten. Genauso wie \nSie ihn f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, sollten Sie dies auch \nf\u00fcr alle anderen Menschen tun. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie mit dem Zuwanderungsgesetz angesto\u00dfene und nun \n\u00fcber den Nationalen Integrationsplan, das bundesweite \nIntegrationsprogramm und auch die Deutsche Islamkonfe-\nrenz beschleunigte Entwicklung ist richtig f\u00fcr unser Land, \nsie ist richtig f\u00fcr Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren, Zuwanderung ist Bereiche-\nrung. Menschen, die zu uns kommen, die hier mit uns \nleben, arbeiten, zur Schule gehen wollen, die sich in der \nFreizeit und ehrenamtlich engagieren, die vielf\u00e4ltige \nPotenziale, Erfahrungen, Sprachen mit sich bringen, diese \nMenschen tun unserem Land gut. \n\nIch verkenne nicht, dass es Probleme gibt. Deutschland-\nweit sind Sprachdefizite, Bildungsdefizite und damit auch \nAusbildungs- und Berufsdefizite sowie die daraus resul-\n\n 6301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ntierenden Folgen festgestellt. Anderswo treten sie sicher \nsch\u00e4rfer zutage als in Sachsen. Dennoch: Integration ist \nwichtig und Integration gelingt vor Ort oder sie misslingt \nvor Ort. Und Integration ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wir alle \nsind gefordert. \n\nIn Sachsen leben derzeit 85 000 Ausl\u00e4nder. Das sind etwa \n2 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. In den Gro\u00dfst\u00e4dten \nsind es mit bis zu 7 % schon deutlich mehr. Mit dem \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderrechtszust\u00e4ndigkeitsgesetz und \ndem S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz treten \nVorschriften in Kraft, die zum Teil fr\u00fchere Gesetze \nabl\u00f6sen bzw. Verordnungen ersetzen. \n\nIm Ausl\u00e4nderrechtszust\u00e4ndigkeitsgesetz wird ausdr\u00fcck-\nlich ein unbeschr\u00e4nktes Weisungsrecht statuiert. Die \ndamit nun auf eine klare gesetzliche Grundlage gestellte \nM\u00f6glichkeit einer einheitlichen Verwaltungspraxis im \nAusl\u00e4nderrecht ist so richtig wie wichtig. \n\nIch habe als Ausl\u00e4nderbeauftragte die mir zur Verf\u00fcgung \nstehenden M\u00f6glichkeiten wahrgenommen und mich in \nden Gesetzgebungsprozess eingebracht. Es gab in Einzel-\nfragen durchaus unterschiedliche Sichtweisen. Da ist die \nFrage der unterschiedlichen Kostenerstattungsm\u00f6glichkei-\nten der Kommunen f\u00fcr Leistungen nach dem Asylbewer-\nberleistungsgesetz f\u00fcr die jeweiligen Personengruppen, \nzum Beispiel f\u00fcr Asylbewerber und Geduldete auf der \neinen Seite und f\u00fcr Personen mit einem humanit\u00e4ren \nAufenthaltstitel nach \u00a7 25 Abs. 5 Aufenthaltsgesetz auf \nder anderen Seite; Herr Bandmann ist schon darauf \neingegangen. Eine solche Regelung ist m\u00f6glich, aber ihr \nVollzug verdient Beachtung. \n\nIn diesem Zusammenhang halte ich fest, dass Kommunen \nentsprechende Aufenthaltstitel nach \u00a7 25 Abs. 5 Aufent-\nhaltsgesetz nicht allein deshalb ablehnen d\u00fcrfen, weil sie \ndann keine Kostenerstattungspauschale bek\u00e4men. Das \nw\u00e4re schlicht rechtswidrig. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS, und  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch begr\u00fc\u00dfe deshalb die von meinem Kollegen Bandmann \nangek\u00fcndigte \u00dcberpr\u00fcfung. \n\nAuch dass die tats\u00e4chlichen Ausgaben der Kommunen zur \nKostenerstattung bei Krankheit evaluiert werden, ist \npositiv zu betrachten. Sie wissen, dass der Freistaat die \nSumme, die den Sockelbetrag von 7 669,38 Euro pro \nPatient und Jahr \u00fcbersteigt, den Kommunen erstattet. Die \nEvaluation ist erforderlich, um eine Regelung treffen zu \nk\u00f6nnen, die die finanzielle Verantwortung beim Freistaat \nbel\u00e4sst, aber auch die Kommunen zu einem verantwortli-\nchen Umgang mit den Ressourcen anh\u00e4lt. \n\nSchlie\u00dflich das Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz. Es nimmt \nBezug auf die Unterbringungssituation in Sachsen. Dazu \neine kurze Anmerkung: Nach dem Asylverfahrensgesetz \nsind Asylbewerberinnen und Asylbewerber sowie ihre \nFamilien im Regelfall in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \nunterzubringen. Pauschale Abqualifizierungen sind wenig \nhilfreich. Es ist erforderlich, eine differenzierte Betrach-\n\ntung dieser Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte vorzunehmen. \nDeshalb weise ich die pauschale \u00c4u\u00dferung von Frau Ernst \nin diesem Zusammenhang zur\u00fcck, \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nobwohl ich sehr wohl wei\u00df, dass es unterschiedliche \nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte gibt. Das habe ich selbst \nkritisiert. Aber nur schwarz gibt es nicht, es gibt auch \nnicht nur wei\u00df. Wir m\u00fcssen bitte auch in diesem Bereich \ndie Dinge sehr differenziert betrachten, um sie einem \npositiven Ergebnis zuf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen, ob der Regelfall tat-\ns\u00e4chlich auch immer dann Geltung beanspruchen kann, \nwenn Familien mit schulpflichtigen Kindern oder Men-\nschen, deren Gesundheit beeintr\u00e4chtigt ist, betroffen sind. \nHier pl\u00e4diere ich f\u00fcr die Aussch\u00f6pfung der M\u00f6glichkeiten \nzur dezentralen Unterbringung in Wohnungen oder zu \neiner wohnungs\u00e4hnlichen Unterbringung in den Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften. \n\nDie Asylbewerberzahlen gehen deutlich zur\u00fcck. Kamen \n1992 noch 26 000 nach Sachsen, waren es 2006 nur noch \netwa 1 100. Dies und die anstehende Verwaltungs- und \nGebietsreform geben den Kommunen Chancen, alte und \nabgewohnte Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte zu schlie\u00dfen und \nnach anderen M\u00f6glichkeiten zu suchen. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe es eingangs ausge-\nf\u00fchrt: Das Zuwanderungsgesetz stellt einen Paradigmen-\nwechsel f\u00fcr unser Land dar, einen Wechsel, der nicht nur \nzum Nutzen der in unserem Land lebenden Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4nder geht, sondern einen Wechsel zum \nNutzen aller und einen Wechsel, den wir auch in gemein-\nsamer Verantwortung nicht allein mit diesem Gesetz \ngestalten wollen und m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nHerr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Nach intensiven Diskussionen in Arbeits-\nkreisen und Aussch\u00fcssen liegt Ihnen nunmehr der Ent-\nwurf des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsge-\nsetzes zur Beschlussfassung vor. \n\nDieses Gesetz ist erforderlich aufgrund des sogenannten \nZuwanderungsgesetzes vom 30. Juli 2004. Danach traten \nzum 1. Januar 2005 grundlegende \u00c4nderungen ausl\u00e4nder-\nrechtlicher Vorschriften in Kraft. So wurden namentlich \ndas Aufenthaltsgesetz erlassen und das Asylbewerberleis-\ntungsgesetz ge\u00e4ndert. Die bestehenden landesrechtlichen \nVorschriften m\u00fcssen an diese \u00c4nderungen angepasst \nwerden. Dies ist mit dem Gesetzentwurf in Verbindung \nmit dem \u00c4nderungsantrag der Regierungskoalition gut \ngelungen. \n\n 6302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nBesonders die Frage, ob f\u00fcr Ausl\u00e4nder mit einem humani-\nt\u00e4ren Aufenthaltstitel nach \u00a7 25 Abs. 5 des Aufenthaltsge-\nsetzes eine Unterbringungspauschale an die Landkreise \nund kreisfreien St\u00e4dte zu zahlen ist, war Gegenstand der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf. Nach den \nAusf\u00fchrungen des Sachverst\u00e4ndigen Prof. Dr. G\u00f6rlich ist \nder Freistaat in diesem Punkt nicht verpflichtet, einen \nMehrbelastungsausgleich zu zahlen. Auch der Vertreter \ndes S\u00e4chsischen Landkreistages best\u00e4tigte dies aus recht-\nlicher Sicht. \n\nIm L\u00e4ndervergleich erstatten sieben L\u00e4nder die Pauschale \nnicht, f\u00fcnf L\u00e4nder erstatten ihren Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten diesen Betrag. Die Entscheidung, f\u00fcr \ndiesen Personenkreis keine Unterbringungspauschale zu \nerstatten, ist sachgerecht. Dem Anliegen der Landkreise \nund kreisfreien St\u00e4dte auf eine gegebenenfalls erforderli-\nche Anpassung des Gesetzes bez\u00fcglich der Krankheits-\nkosten wird dadurch Rechnung getragen, dass eine Evalu-\nation f\u00fcr den Zeitraum 2006 und 2007 vorgesehen ist. \nDiese Evaluation war in der Anh\u00f6rungsphase mit den \nkommunalen Verb\u00e4nden vereinbart worden, weil das \nvorliegende Zahlenmaterial eben noch keine schl\u00fcssige \nAntwort darauf erm\u00f6glichte, ob das bisherige System \nErstattungsdefizite bewirkt oder zu einer ungerechten \nVerteilung der Erstattungssummen f\u00fchrt. \n\nDas Ergebnis dieser Evaluation wird unter Beteiligung \ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, des S\u00e4chsi-\nschen Landkreistages und des Staatsministeriums der \nFinanzen auf einen eventuellen Anpassungsbedarf hin \nausgewertet, und zwar so rechtzeitig, dass die Ergebnisse \ngegebenenfalls in den Beratungen zum Doppelhaushalt \n2009/2010 ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. \n\nDie von der Opposition geforderte verst\u00e4rkte dezentrale \nUnterbringung kann nicht umgesetzt werden, da sie nach \nder bundesgesetzlichen Vorgabe hier in diesem Gesetz \nnicht zul\u00e4ssig ist. Das S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsaufnahmege-\nsetz regelt nicht das Verh\u00e4ltnis zwischen Unterbringungs-\nbeh\u00f6rden und Betroffenen, sondern das Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Land und Kommunen. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 die Abgeordneten Bandmann und Br\u00e4unig \nhaben darauf hingewiesen \u2013 haben die Kommunen de lege \nlata entsprechende M\u00f6glichkeiten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Minister? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Selbst-\nverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsmi-\nnister, ich w\u00fcrde ganz gern wissen, was Ihrer Meinung \nnach eine Gemeinschaftsunterkunft ist. Wo ist das juris-\ntisch festgeschrieben, wer oder was eine Gemeinschafts-\nunterkunft ist? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Da \nm\u00fcssen wir in die Kommentierung der entsprechenden \n\nGesetze schauen. Sicherlich gibt es Kommentierungen \ndazu. Notfalls wird das die Rechtsprechung ausf\u00fchren. Es \nentspricht normaler Gesetzestechnik, dass ein Oberbegriff \ngeschaffen wird, der hinterher durch die Praxis ausgef\u00fchrt \nwird. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Das k\u00f6nnen \nwir auch machen! \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Soweit, \nmeine Damen und Herren, f\u00fcr die Schaffung von Ausrei-\nseeinrichtungen eine Regelung per Gesetz gefordert wird, \nist zu ber\u00fccksichtigen, dass damit ein Verlust an Hand-\nlungsflexibilit\u00e4t verbunden w\u00e4re. Dieser Vorschlag ist \ndaher, so glaube ich, zutreffenderweise nicht aufgegriffen \nworden. \n\nIch bitte insgesamt um Zustimmung zu diesem Gesetz-\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \nBevor wir das tun, frage ich den Berichterstatter des \nAusschusses, Herrn Dr. Martens, ob er noch das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber \ndie Artikel abzustimmen, wenn es keinen \u00c4nderungsan-\ntrag im Artikel gibt. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das S\u00e4chsische \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes; wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses, Drucksache 4/8615. Wer der \n\u00dcberschrift nach der Beschlussempfehlung des Gesetzes \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 Gesetz \u00fcber die \nZust\u00e4ndigkeit zur Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes \nund ausl\u00e4nderrechtliche Bestimmungen und andere \nGesetze im Freistaat Sachsen. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Artikel 2. \nHier gibt es eine ganze Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen. \nArtikel 2 ist \u201eGesetz zur Aufnahme und die Unterbrin-\ngung von Fl\u00fcchtlingen im Freistaat Sachsen\u201c. Im  \nAbschnitt 1 bis 4 gibt es zum \u00a7 3 einen \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 4/8691. Ich bitte um Einbringung; Frau Herrmann. \n\n 6303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Dieser \u00c4nderungsantrag betrifft \ngenau die dezentrale Unterbringung. Wenn \u2013 wie im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss ausgef\u00fchrt \nworden ist \u2013 unter \u201esonstige Unterk\u00fcnfte\u201c auch Wohnun-\ngen fallen, dann kann man das ins Gesetz hineinschreiben. \n\nDie dezentrale Unterbringung ist nach unserer Meinung \nauch aufgrund der psychischen und sozialen Lage der \nFl\u00fcchtlinge dringend erforderlich. Sie ist m\u00f6glich. Im \nGegensatz zu dem, was die Staatsregierung immer wieder \nerkl\u00e4rt, erlaubt das Bundesgesetz die dezentrale Unter-\nbringung von Fl\u00fcchtlingen. Nach \u00a7 53 Aufenthaltsgesetz \nd\u00fcrfen die L\u00e4nder bei Aus\u00fcbung ihres Ermessens und \nunter Beachtung des Grundsatzes sparsamer Haushalts-\nf\u00fchrung eben wirklich eine Ermessensentscheidung \ntreffen. Damit d\u00fcrfen sie dezentral unterbringen. Diese \nUnterbringung ist auch angesichts des Wohnungsleerstan-\ndes in Sachsen m\u00f6glich und n\u00f6tig. \n\nBisher, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen die \nKommunen nach einem Erlass des Innenministeriums bei \njeder dezentralen Unterbringung im Einzelfall die Zu-\nstimmung des Regierungspr\u00e4sidiums einholen. Wir \nwerden einen Regelvorschlag einbringen, der f\u00fcr die \nKommunen Transparenz schafft, und eben diese Unter-\nbringung ins Gesetz hineinschreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der \u2013 \u2013 Doch, Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte zu \nentschuldigen, dass ich etwas langsam war. \n\nDer Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss hat diese \nFrage, die eben von der Abgeordneten aufgeworfen \nworden ist, ausf\u00fchrlich diskutiert. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEs wurde deutlich gemacht, dass durch die jetzige gesetz-\nliche Regelung das, was hier im Antrag begehrt wird, \numfasst ist. Was im \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 3 Nr. 3 gefor-\ndert wird: \u201e\u2026haben die Gemeinden mitzuwirken und ... \nGeb\u00e4ude und Wohnungen zur Nutzung zur Verf\u00fcgung zu \nstellen oder zu benennen\u201c und Notquartiere zu dulden, ist \nein Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung. Den \nKommunen ist dies freigestellt. Der Kollege Br\u00e4unig und \nich haben das bereits hier im Plenum dargestellt. Wir \nhaben Ihnen das ausf\u00fchrlich im Ausschuss erl\u00e4utert. \nDieser Antrag stellt keine neue Rechtsqualit\u00e4t dar, sodass \nich nur sagen kann: Durch Wiederholen wird es nicht \nbesser. Wir m\u00fcssen dies ablehnen. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident! Das ist nat\u00fcrlich Quark, was jetzt \n\nHerr Bandmann hier erz\u00e4hlt hat. Was die GR\u00dcNEN hier \nvorgeschlagen haben, ist ja nicht als etwas Verfassungs-\nwidriges eingestuft worden. Es wurde gesagt, unter \nsonstige Unterk\u00fcnfte geh\u00f6ren beispielsweise auch Woh-\nnungen. Na und? Da k\u00f6nnen wir auch \u201esonstige Unter-\nk\u00fcnfte\u201c streichen. Wir k\u00f6nnten auch \u201eGemeinschaftsun-\nterk\u00fcnfte\u201c streichen. \n\nIch denke, es ist ziemlich deutlich geworden, dass es \ndarum geht, von dieser zentralen Asylbewerberheimauf-\nbewahrung wegzugehen und dezentrale M\u00f6glichkeiten zu \nschaffen. Mit diesem Antrag werden verschiedene M\u00f6g-\nlichkeiten vorgeschlagen. Unterschiedliche M\u00f6glichkeiten \nsind hier denkbar. Insofern unterst\u00fctzen wir das, auch \nwenn unsere Regelung etwas anders formuliert ist. Aber, \nwie gesagt, das ist jetzt dabei nicht entscheidend. \n\nNoch ein Wort zu den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Es ist \nnirgendwo so festgeschrieben: Eine Gemeinschaftsunter-\nkunft muss ein Asylbewerberheim mit 200 Leuten sein. \u2013 \nDas ist es eben nicht. Deswegen kann man das sehr sch\u00f6n \nauslegen und widerspricht eine Unterbringung in Woh-\nnungen \u00fcberhaupt nicht dem gesetzlichen Rahmen. Es \nw\u00e4re wichtig, hierbei einen Kurswechsel vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Ernst, ist damit Ihr \n\u00c4nderungsantrag schon eingebracht? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ich kann das \ngleich machen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Wir haben \neinen darauf abgestellten \u00c4nderungsantrag eingebracht, \nund zwar im \u00a7 3 Abs. 2, indem wir nicht die Formulierung \n\u201eGemeinschaftsunterkunft und sonstige Unterk\u00fcnfte\u201c und \ndergleichen antasten, sondern gesagt haben, dass bei der \nAuswahl und Schaffung von Einrichtungen und Unter-\nk\u00fcnften nach Abs. 1 die dezentrale Unterbringung der \nAusl\u00e4nder generell sichergestellt werden sollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Wir haben die Situation, dass \nAusl\u00e4nder und Fl\u00fcchtlinge kommen, die teilweise nicht \nder deutschen Sprache m\u00e4chtig sind. Auf die Frage, wie \ndie Situation dann ist, wenn sie in dezentralen Unterk\u00fcnf-\nten untergebracht werden und der deutschen Sprache, \nRechtskultur und Rechtsnormen nicht kundig sind, gibt es \nkeine Antwort. Deswegen sind die Instrumente, die \nderzeit im Freistaat Sachsen angeboten werden, eine Hilfe \nund ein Schutzraum f\u00fcr die Betroffenen. Oftmals sind es \nLeute, die auf ihrer Flucht schlimme Erfahrungen ge-\nmacht haben. Die Fluchtgr\u00fcnde werden in den Medien \nhinreichend dargestellt. Diese Unterk\u00fcnfte, die in Sachsen \nin hoher Qualit\u00e4t vorhanden sind, bieten einen Schutz-\nraum f\u00fcr die Betroffenen, um hier sachgerecht und quali-\n\n 6304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ntativ Hilfe zu bekommen. Die Partei, die am Ende jahre-\nlang Fl\u00fcchtlinge an der Grenze abschie\u00dfen lie\u00df und sie \nkriminalisiert hat \u2013 wegen dieser Fl\u00fcchtlingssituation ist \nin Deutschland die Revolution \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nzustande gekommen \u2013, versucht hier Alibipositionen zu \nschaffen. Wir lehnen dies ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident, ich muss das Wort ergreifen, weil ich einer \nPartei angeh\u00f6re, die sich fr\u00fcher in ihrer Geschichte \u2013 und \nwir bekennen uns zur Geschichte \u2013 sehr intensiv um \nDeutsch und Deutschunterricht f\u00fcr Ausl\u00e4nder gek\u00fcmmert \nhat. Dabei gibt es sehr viele Erfahrungen. Die Erfahrung \nsagt, dass neben dem didaktisierten Deutschunterricht in \nKursen die zweitbeste M\u00f6glichkeit, die deutsche Sprache \nzu lernen, der Alltag ist. \n\nIn Asylbewerberheimen und in Ausl\u00e4nderwohnheimen, \nbei zentraler Unterbringung, wird immer wieder die \nMuttersprache verwendet, weil man Muttersprachler \nvorfindet, bzw. werden andere dazu benutzt, um zu \n\u00fcbersetzen, und man muss die deutsche Sprache nicht \nselbst lernen. Wer also Integration ernst nehmen will und \nwer \u2013 wie Herr Bandmann zu Beginn seines Beitrages \u2013 \nbehauptet, er will, dass die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder \nso schnell wie m\u00f6glich Deutsch lernen, der muss sie \ndezentral unterbringen, wenn er ihnen keine Kurse anbie-\ntet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte \nnoch ein Argument bringen. Wenn man denn meint, dass \ndie Integration gerade am Anfang schwierig ist \u2013 worin \nich Herrn Bandmann recht gebe \u2013, kann man auch Rege-\nlungen schaffen. Man kann auch sagen: nach einer be-\nstimmten Zeit, nach einem halben Jahr, nach einem \nentsprechenden Integrations- oder Deutschkurs usw. All \ndas kann man regeln. Deswegen sagen wir: Lassen Sie \nuns doch Regelungen schaffen! Erst einmal sollte es eine \nGrundregelung geben und danach kann man immer noch \npr\u00fcfen, \u00fcber welche Richtlinie man verfahren kann. Das \nist nicht ausgeschlossen. Das, was Herr Bandmann an \nKritischem anmahnt, kann man durchaus beseitigen, \nindem man spezifische Regelungen trifft. Aber wenn man \nnichts trifft und sagt, es bleibt alles beim Alten, und \nglaubt, dass in einem Massenheim am Rande der Stadt, \nwo die Leute unter sich sind, Deutsch gelernt wird, ist das \nwirklich albern! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich kann Herrn Band-\nmann keine Frage stellen, ich kann meine Gedanken nur \nin eine Feststellung kleiden. Wir haben viele Unterk\u00fcnfte \nbereist und uns diese angesehen. Ich wei\u00df nicht, ob Herr \nBandmann das je getan hat. Mir ist in keiner einzigen \ndieser Unterk\u00fcnfte ein Dolmetscher, ein Psychologe, ein \nMediziner oder sonstiger Betreuer, der tagt\u00e4glich Integra-\ntionsarbeit f\u00fcr die Neuangekommenen betreibt, begegnet. \nWenn Sie wollen, dass wir zeitweilig Gemeinschaftsun-\nterk\u00fcnfte vorhalten, wo es darum geht, anf\u00e4nglich Hilfe \nzu geben, dann muss man logischerweise in das Gesetz \naufnehmen, wie man diese Unterk\u00fcnfte f\u00fcr den \u00dcber-\ngangszeitraum, in dem die Neuangekommenen unterge-\nbracht werden, mit Fachpersonal ausstattet. Wir sind sehr \ndaf\u00fcr und w\u00fcrden sogar diese \u00c4nderung mittragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann bringe ich die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur \nAbstimmung. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/8691, zu \u00a7 3. Wer dem \u00c4nderungsantrag \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \nist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/8696, Nrn. 1 \nund 2 des \u00c4nderungsantrages der Linksfraktion.PDS zu \nden \u00a7\u00a7 3 und 4. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Ent-\nhaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den \nAbschnitt 1, die \u00a7\u00a7 1 bis 4, in der Fassung des Ausschus-\nses. Wer dem Abschnitt 1 seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \ndiesem Abschnitt 1, \u00a7\u00a7 1 bis 4, mehrheitlich zugestimmt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWir kommen zum Abschnitt 2, \u00a7\u00a7 5 bis 10. Hierzu gibt  \nes \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion GR\u00dcNE, Druck-\nsache 4/8692, zu \u00a7 10 und die Drucksache 4/8696, Nrn. 3 \nund 4 der Linksfraktion.PDS zu den \u00a7\u00a7 5 bis 10. \n\nSie hatten noch eine Bemerkung, Frau Dr. Ernst? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Es fehlt noch \nein \u00c4nderungsantrag, n\u00e4mlich unter zweitens; ich hatte \nmich schon gewundert. \u00a7 4 wird wie folgt gefasst: Schaf-\nfung von Ausreiseeinrichtungen. Den haben wir noch \nvergessen. Vielleicht k\u00f6nnen wir das jetzt nachholen? Wir \nhaben ihn noch gar nicht besprochen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ist das in der Drucksache 4/8696 \nmit drin? \n\n 6305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ja, da ist \nzweitens etwas anderes als erstens. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich hatte gefragt, ob Sie ihn \neingebracht haben. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Nein, ich habe \nihn nicht eingebracht. Ich habe nur erstens eingebracht. \nDas habe ich auch deutlich gesagt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie haben nur erstens einge-\nbracht und wollen jetzt noch zweitens einbringen? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Das w\u00e4re \nsch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich habe kein Problem damit, \nbitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Hier geht es \num die Ausreiseeinrichtungen im \u00a7 4. Ich hatte schon \ndeutlich gemacht, dass wir diese Ausreiseeinrichtungen \nablehnen. Wir haben nach einer Variante gesucht, wie wir \ndamit umgehen, weil nat\u00fcrlich die Staatsregierung dieses \nThema zu jeder Zeit aufgreifen und sich Ausreiseeinrich-\ntungen f\u00fcr diesen Zweck zu jeder Zeit schaffen kann. \nDeshalb haben wir gesagt, wenn es denn schon so ist, \ndann muss das Ganze wenigstens durch den Landtag \ngehen und per Gesetz beschlossen werden. Deshalb haben \nwir diese Regelungen vorgeschlagen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Ich muss allerdings feststel-\nlen, dass wir bereits \u00fcber den Abschnitt 1 abgestimmt \nhaben. Ich denke, dass das jetzt noch als Stellungnahme \nin das Protokoll eingehen kann. \n\nIch rufe auf Abschnitt 2, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE zu \u00a7 10, Drucksache 4/8692. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Dieser \u00c4nderungsantrag greift das \nProblem der Fl\u00fcchtlinge nach \u00a7 25 Abs. 5 auf. Darauf bin \nich in der Rede schon eingegangen. Unserer Meinung \nnach hat das Land f\u00fcr diese Gruppe von Fl\u00fcchtlingen die \nKosten zu \u00fcbernehmen und diese nicht auf die Kommu-\nnen abzuw\u00e4lzen. Nur dann kommen wir zu einer Ermes-\nsensaus\u00fcbung durch die Kommunen, die sich nicht \nausschlie\u00dflich an den kommunalen Kosten orientiert. \nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob es zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag weitere Stellungnahmen gibt. \u2013 Bitte sch\u00f6n, \nHerr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie, Frau Dr. Ernst, \ndaran erinnern, dass es in Berlin \u2013 wo Sie ja mitregieren, \nwenn mir das richtig bekannt ist \u2013 Ausreisezentren gibt \nund dass es dort nicht beschlossen, sondern durch Rechts-\nverordnung durchgesetzt wurde. Wir sind der Meinung, \ndass die Staatsregierung durchaus die Flexibilit\u00e4t haben \n\nsollte, um gegebenenfalls \u2013 in Sachsen gibt es ja keine \nAusreisezentren \u2013, wenn sich die Notwendigkeit ergibt, \ndavon Gebrauch zu machen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Br\u00e4unig, \nich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie einmal mit Ihren \nKollegen sprechen w\u00fcrden. Ich denke, der Innensenator \nwird von Ihnen gestellt. Nicht wahr? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das war noch einmal ein Hin-\nweis. Wird weiterhin das Wort zum \u00c4nderungsantrag \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag Drucksache 4/8692, \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion GR\u00dcNE zu \u00a7 10, abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch bitte jetzt um Einbringung des \u00c4nderungsantrages \nDrucksache 4/8696 Nrn. 3 und 4 des \u00c4nderungsantrages \nder Linksfraktion.PDS zu den \u00a7\u00a7 5 und 10. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nIm Punkt 3 finden wir eine Regelung, die wir hier unbe-\ndingt haben m\u00f6chten, und zwar dass auch Ausl\u00e4nder unter \ndieses Gesetz fallen sollen, die zum Beispiel H\u00e4rtef\u00e4lle \ndarstellen. Wir wollen, dass s\u00e4mtliche Ausl\u00e4nder, die \ndieses Gesetz insgesamt betrifft, auch Leistungen erhal-\nten. Deshalb verlangen wir, dass hier eine entsprechende \nRegelung vorgenommen wird. \n\nDer zweite Punkt richtet sich darauf und h\u00e4ngt praktisch \ndamit zusammen, dass wir der Meinung sind, dass man \ndie Formulierungen Nrn. 1, 3, 5 und 7, die nur spezifische \nAusl\u00e4ndergruppen betreffen, streichen kann, weil wir \nm\u00f6chten, dass hier alle Ausl\u00e4ndergruppen einbezogen \nsein sollen, auch in die Leistungen nach diesem Gesetz. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte jetzt um Aufmerksam-\nkeit. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/8696 Nrn. 3 \nund 4 des \u00c4nderungsantrages der Linksfraktion.PDS zu \nden \u00a7\u00a7 5 bis 10. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Abschnitt 2, die \u00a7\u00a7 5 \nbis 10 in der Fassung des Ausschusses. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen dagegen ist \ndem Abschnitt 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zu Abschnitt 3 im Artikel 2. Er betrifft \ndie \u00a7\u00a7 11 bis 13. Aufgerufen ist der \u00c4nderungsantrag \nDrucksache 4/8693 Nr. 1 des \u00c4nderungsantrages der \nFraktion GR\u00dcNE zu \u00a7 11. Ich bitte um Einbringung. \n\n 6306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Wir lehnen \nEingriffe in das Recht auf informationelle Selbstbestim-\nmung grunds\u00e4tzlich ab. Wir sehen auch gar keinen Grund, \nwarum das Gesetz dazu etwas enth\u00e4lt. Wir sind der \nMeinung, dass im Einzelfall auch vor Ort auf die soge-\nnannten rassischen oder ethnischen Merkmale zum \nBeispiel bei der Unterbringung eingegangen werden kann. \nWir sind nicht der Meinung, dass das in irgendeiner Weise \nim Gesetz festgehalten werden muss. Deshalb dieser \n\u00c4nderungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Auch diese Frage ist im \nAusschuss hinl\u00e4nglich er\u00f6rtert worden, und zwar auch im \nBeisein und mit ausdr\u00fccklicher Billigung des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten. Von daher Ablehnung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort dazu \ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Wir haben \neinen gleichlautenden \u00c4nderungsantrag wie die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es ist ganz klar, dass man \naufschreiben muss, was gilt. Insofern denke ich, dass das \nDatenschutzgesetz mit und ohne diesen Paragrafen gilt. \nWir glauben, dass es erl\u00e4sslich ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wollen Sie damit jetzt auch \nIhren \u00c4nderungsantrag eingebracht wissen? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Er ist damit \neingebracht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Vollst\u00e4ndigkeit halber sage \nich, dass es hier um den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 4/8696 Nr. 5 des \u00c4nderungsantrages der Linksfrakti-\non.PDS zu \u00a7 11 ging. Er ist hiermit eingebracht. Wird \ndazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bringe ich beide im Zusammenhang mit dem \u00a7 11 \nzur Abstimmung. \n\nWir stimmen zuerst ab \u00fcber den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/Die GR\u00dcNEN zu \u00a7 11. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist diese Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS zu \u00a7 11 Drucksache 4/8696. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Abstimmungsverhalten; damit Ablehnung. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \u00a7 12 Drucksa-\nche 4/8694. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben mit diesem \u00c4nderungs-\nantrag versucht, Ausreisezentren in Sachsen nicht zuzu-\n\nlassen. Anders als die Linksfraktion.PDS sind wir diesen \nWeg gegangen. Wir sind der Meinung, dass die Erm\u00e4chti-\ngung im Bundesgesetz nicht ausreicht, um Ausreisezent-\nren einzurichten, und dass, wenn die Staatsregierung das \nvorhaben sollte, dies in jedem Fall durch den Landtag \nbeschlossen werden muss. So wie jetzt die Erm\u00e4chtigung \nim Gesetz steht, meinen wir, dass es Grundrechtseingriffe \nf\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge beinhalten kann. Wir sind der Mei-\nnung, dass sich der Landtag in jedem Fall mit der Einrich-\ntung und Ausgestaltung solcher Ausreisezentren explizit \nin dem Fall, dass die Staatsregierung das wirklich plant, \ndann zu befassen hat und hier nicht im Voraus eine \nErm\u00e4chtigung erteilen kann, sodass wir dann an der \ndirekten Ausgestaltung gar nicht mehr beteiligt sind. \nDeshalb stellen wir diesen \u00c4nderungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nIch denke, dass man das nur unterst\u00fctzen kann. Wir haben \nauch nach einer Variante gesucht, wie man das am kl\u00fcgs-\nten formulieren kann. Man kann es auch so tun. Unser \nZiel besteht darin, hier keine Ausreisezentren f\u00fcr Sachsen \nzuzulassen. Insofern stimmen wir mit euch \u00fcberein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Auch hier frage ich Frau \nDr.  Ernst, ob damit der \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 4/8696 eingebracht ist. Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich jetzt \nbeide \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Abstimmung. Wer dem \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN zu \u00a7 12 Drucksache 4/8694 zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich nicht zugestimmt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS zu \u00a7 12 Drucksache 4/8696. Wer dem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit ebenfalls \nAblehnung. \n\nAufgerufen ist jetzt der \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \u00a7 13 zu Nr. 2 Drucksa-\nche 4/8693. Ich bitte um Einbringung. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie die Nummer \nnoch einmal sagen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das ist die Drucksache 4/8693, \ndie Sie schon einmal hatten, aber da ging es um die Nr. 1, \nund jetzt geht es um die Nr. 2 des \u00a7 13. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es ist noch einmal die Folge-\nregelung zum Eingriff in die informationelle Selbstbe-\nstimmung. Ich hatte ja schon zur Einbringung etwas \ngesagt, und dabei bleibt es. \n\n 6307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nJetzt stimmen wir erst einmal ab \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \u00a7 13 \nDrucksache 4/8693. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch bitte jetzt, den \u00c4nderungsantrag Drucksache 4/8695 \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Anf\u00fcgen \neines neuen \u00a7 14, einzubringen. Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Hier geht es noch einmal um die \nKrankheitskosten. Wir haben in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, \ndass es bereits eine Evaluation gibt, die derzeit l\u00e4uft und \nEnde 2007 abgeschlossen sein soll. Wir m\u00f6chten mit \ndiesem \u00c4nderungsantrag die Staatsregierung zwingen, \nnach Ende dieser schon laufenden Evaluation eine gesetz-\nliche Regelung vorzulegen. Wenn diese nicht vorgelegt \nwird, soll das Land die vollen Kosten tragen. Deshalb \nbitten wir um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?  \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nGanz gl\u00fccklich sind wir mit diesem \u00c4nderungsantrag \nnicht, weil er letztlich eine Zeitverschiebung darstellt mit \nBlick auf die Erstattung der erforderlichen Aufwendungen \nf\u00fcr Krankheit, Schwangerschaft und Geburt. Aber es \ner\u00f6ffnet zumindest die M\u00f6glichkeit, dass in einem klar \nabgesteckten zeitlichen Rahmen Zahlen vorliegen werden, \nmit denen man agieren kann. Insofern kann man diesem \nAnliegen erst einmal nachkommen, sodass wir denken, \ndas schon verantworten zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nHerr Bandmann und ich hatten deutlich dargelegt, dass \ndas, sofern sich finanzieller \u00c4nderungsbedarf aufgrund \nder Pr\u00fcfung ergeben sollte, in dem Doppelhaushalt \n2009/2010 zu ber\u00fccksichtigen ist, und dabei bleiben wir. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit bringe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, Anf\u00fcgung eines neuen \u00a7 14, in Drucksa-\nche 4/8695 zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Abschnitt 3, \u00a7\u00a7 1 bis 13 im Arti-\nkel 2, abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist bei einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmen dagegen dem Abschnitt 3 mehrheit-\nlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber den Artikel 2, Gesetz zur Aufnahme und Unterbrin-\ngung von Fl\u00fcchtlingen im Freistaat Sachsen, in der \nFassung des Ausschusses. Wer dem zustimmt, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, Inkrafttreten und \nAu\u00dferkrafttreten. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist dem Abschnitt 3 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Da in der 2. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nbeschlossen worden sind, kommen wir zur 3. Lesung. Es \nliegt kein Wunsch zur allgemeinen Aussprache vor. Ich \nstelle deshalb den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur Aus-\nf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetz-\nentwurf mehrheitlich zugestimmt worden. Meine Damen \nund Herren, damit ist der Tagesordnungspunkt 2 abge-\nschlossen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetzes \n\nDrucksache 4/6816, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/8516, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren, den Fraktionen wird zu einer \nallgemeinen Aussprache das Wort erteilt. Es beginnt die \nFraktion der CDU, danach Linksfraktion.PDS, SPD, \n\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet; ich bitte die Fraktion \nder CDU, das Wort zu nehmen. Herr Schiemann, bitte. \n\n 6308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst sei mir \ngestattet, mich im Namen der CDU-Fraktion ganz herz-\nlich bei allen Frauen und M\u00e4nnern, die in Schieds- oder \nG\u00fctestellen mitarbeiten, f\u00fcr ihre Arbeit zu bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDer Dank gilt aber auch den Frauen und M\u00e4nnern, die als \nFriedensrichter im Freistaat Sachsen t\u00e4tig sind. Ihre Arbeit \nist nicht mehr aus den s\u00e4chsischen Gemeinden wegzu-\ndenken; sie ist f\u00fcr unser Rechtsempfinden n\u00f6tig. \n\nDie Existenz von gemeindlichen Schiedsstellen f\u00fchrt \ndazu, dass Streitigkeiten nicht immer vor den Gerichten \nausgetragen werden m\u00fcssen. In Streitf\u00e4llen des t\u00e4glichen \nLebens kann auch ein Schlichtungsverfahren vor dem \nFriedensrichter stattfinden. Der Friedensrichter f\u00e4llt kein \nUrteil; er vermittelt zwischen den streitenden Parteien. \nDie Chance, zwischen beiden Parteien Rechtsfrieden zu \nvermitteln, ist h\u00f6her, da es bei einem Vergleich eine \ngemeinsame Einigung gibt und es den Anschein hat, dass \nes keinen Verlierer in der Sache gibt \u2013 wie es manchmal \nder unterlegenen Partei bei einem Gerichtsurteil erscheint. \nZudem l\u00e4sst sich der Rechtsfrieden oft schneller, ja, \nvielleicht auch kosteng\u00fcnstiger herstellen. \n\nDie Bedeutung der gemeindlichen Schiedsstellen ist \ndemnach nicht zu untersch\u00e4tzen. Dies beweisen die \nZahlen, die das Statistische Landesamt des Freistaates \nSachsen f\u00fcr das Jahr 2006 vorgelegt hat. So gab es Ende \ndes Jahres 2006 im Freistaat Sachsen 346 Schiedsstellen \nin den circa 510 s\u00e4chsischen Gemeinden. S\u00e4chsische \nSchiedsstellen f\u00fchrten im Jahr 2006 insgesamt \n608 Schlichtungsverfahren durch. Den gr\u00f6\u00dften Anteil an \nSchlichtungsverfahren nahmen mit 88 % und damit \n537 F\u00e4llen die b\u00fcrgerlichen Rechtsstreitigkeiten wie \nNachbar- und Mietrechtsstreitigkeiten ein. Reichlich zwei \nDrittel dieser Verfahren wurden durch Vergleich, Aner-\nkenntnis oder Verzicht erledigt. \n\nDie gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Schiedsstellen ist das \nS\u00e4chsische Schiedsstellengesetz, dessen Name nunmehr \nin das \u201eGesetz \u00fcber die Schiedsstellen in den Gemeinden \ndes Freistaates Sachsen und \u00fcber die Anerkennung von \nG\u00fctestellen im Sinne des \u00a7 794 Abs. 1 Nr. 1 der Zivilpro-\nzessordnung\u201c und damit in das \u201cS\u00e4chsische Schiedsstel-\nlen- und G\u00fctestellengesetz\u201c ge\u00e4ndert werden soll. Diese \nUmbenennung wird erforderlich, weil Hauptgegenstand \ndes uns heute vorliegenden Gesetzentwurfes die erstmali-\nge gesetzliche Regelung des Verfahrens zur Anerkennung \nvon G\u00fctestellen f\u00fcr zivilrechtliche Streitigkeiten ist. Nach \nder entsprechenden Vorschrift der Zivilprozessordnung \nsind Vergleiche vor einer durch die Landesjustizverwal-\ntung anerkannten G\u00fctestelle auch Vollstreckungstitel. Aus \ndiesen kann ebenso vollstreckt werden wie aus einer \nGerichtsentscheidung. \n\nAu\u00dferdem hemmt die Anrufung der G\u00fctestellen die \nVerj\u00e4hrung zivilrechtlicher Anspr\u00fcche. Der Bundesge-\nsetzgeber \u00fcberl\u00e4sst es den deutschen L\u00e4ndern, Kriterien \n\nf\u00fcr die Anerkennung als G\u00fctestelle festzulegen. Der \nBegr\u00fcndung zum Gesetzentwurf ist zu entnehmen, dass \ndie bei den Industrie- und Handelskammern Leipzig und \nS\u00fcdwestsachsen eingerichteten Schlichtungsstellen f\u00fcr \nkaufm\u00e4nnische Streitigkeiten bislang in Sachsen als \nG\u00fctestelle anerkannt sind. Dies betrifft 50 Notare und drei \nRechtsanw\u00e4lte. Die Anerkennung dieser G\u00fctestellen \nerfolgt aufgrund einer Verwaltungs\u00fcbung. \n\nAngesichts der zunehmenden Bedeutung der au\u00dferge-\nrichtlichen Streitbeilegung sollen die Voraussetzungen f\u00fcr \ndie Anerkennung der G\u00fctestellen nunmehr f\u00f6rmlich \ngeregelt werden. Insbesondere handelt es sich hier auch \num eine Berufs\u00fcbungsregelung im Sinne von Artikel 12 \ndes Grundgesetzes, die eine gesetzliche Regelung erfor-\nderlich macht. Zus\u00e4tzlich kommt es mit diesem Gesetz-\nentwurf zur Anpassung an ge\u00e4nderte bundesrechtliche \nVorschriften. Dies betrifft beispielsweise die Verweise auf \ndas Zustellungsrecht der Zivilprozessordnung, welches \nmittlerweile grundlegend ge\u00e4ndert wurde. \n\nAu\u00dferdem wird klargestellt, dass Schlichtungsverfahren \nauch in nachbarrechtlichen Streitigkeiten zul\u00e4ssig sind. \nDie Erg\u00e4nzung der Vorschrift f\u00fcr abgeschlossene Proto-\nkollb\u00fccher beruht auf Anregungen aus der Praxis. Unter \nanderem ist vorgesehen, dass der Friedensrichter abge-\nschlossene Protokollb\u00fccher unverz\u00fcglich dem Vorstand \ndes Amtsgerichtes, in dessen Bezirk die Schiedsstelle \nihren Sitz hat, zur Verwahrung zuzuleiten hat. \n\nZudem halten wir als Koalitionsfraktionen an der Rege-\nlung im Schiedsstellengesetz, wonach Sorben das Recht \nhaben, im Siedlungsgebiet der sorbischen Volksgruppe \nvor den Schiedsstellen sorbisch zu sprechen, fest. Zwar \nergibt sich aus dem Gesetz \u00fcber die Rechte der Sorben im \nFreistaat Sachsen, dass die B\u00fcrger im sorbischen Sied-\nlungsgebiet das Recht haben, sich vor den der Aufsicht \ndes Freistaates unterstehenden K\u00f6rperschaften und damit \nauch vor den Schiedsstellen als Gemeindeeinrichtung der \nsorbischen Sprache zu bedienen; die Regelung des S\u00e4ch-\nsischen Sorbengesetzes hatte jedoch nie das Ziel, die \nRegelungen in den Fachgesetzen zu ersetzen. \n\nDeshalb wollen wir die Regelung im Schieds- und G\u00fcte-\nstellengesetz beibehalten. Wir haben uns nach Diskussion \nim Rechtsausschuss darauf verst\u00e4ndigt. \n\nMeiner Fraktion ist es ebenfalls wichtig, dass die bedeu-\ntende T\u00e4tigkeit der ehrenamtlichen Friedensrichter gut \nund ausreichend \u2013 ich betone: gut und ausreichend \u2013 \nentsch\u00e4digt wird. Dazu geh\u00f6rt die Betrachtung der Steu-\nerpflichtigkeit der Entsch\u00e4digung der Friedensrichter. \nNach Ansicht der Staatsregierung ist die Steuerpflichtig-\nkeit derzeit gegeben. Dennoch haben wir alle M\u00f6glichkei-\nten gepr\u00fcft, die in diesem Zusammenhang bestehenden \nProbleme zu l\u00f6sen; denn f\u00fcr viele Friedensrichter ist es \nnicht einsehbar, dass sie ihre freie Zeit im Interesse der \nGemeinde bzw. des gemeindlichen Friedens opfern sollen, \nwenn sie f\u00fcr die Aufwandsentsch\u00e4digung auch noch \nsteuerpflichtig gemacht werden. Es ist kompliziert. Das \nBundesrecht setzt uns insoweit Grenzen, die wir nicht \ndurchbrechen k\u00f6nnen. Dennoch war die Auseinanderset-\n\n 6309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nzung mit dem Thema wichtig, auch um klarzustellen, wo \ndie Steuerpflichtigkeit der Aufwandsentsch\u00e4digung des \nFriedensrichters beginnt und wo ihre Grenzen sind. \n\nIm S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetz ist bisher neben der \nReisekostenerstattung und dem Auslagenersatz geregelt, \ndass die Entsch\u00e4digung der Friedensrichter durch Satzung \nnach \u00a7 21 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zu \nregeln ist. Es handelt sich insoweit um eine gemeindliche \nAufgabe; die Verantwortung liegt bei der Gemeinde. \nDanach kann bestimmt werden, dass eine Entsch\u00e4digung \nf\u00fcr den Zeitaufwand gew\u00e4hrt wird, falls ein Verdienstaus-\nfall entsteht. Die aufgrund einer solchen Satzungsbestim-\nmung gezahlte Entsch\u00e4digung ist im Sinne der entspre-\nchenden Regelungen des Einkommensteuergesetzes nicht \nsteuerfrei. Als steuerfreie Einnahmen gelten n\u00e4mlich nur \nBetr\u00e4ge, die dazu bestimmt sind, Aufwendungen abzugel-\nten, die steuerlich als Werbungskosten oder Betriebsaus-\ngaben abziehbar w\u00e4ren. Dies gilt demnach nicht bei \nEntsch\u00e4digungen f\u00fcr den Zeitaufwand. \n\nDer neue Verweis auf \u00a7 21 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung soll nunmehr klarstellen, dass auch eine \npauschale Aufwandsentsch\u00e4digung gezahlt werden kann. \nBei aufgrund von Gesetzen gezahlten Pauschalen kann \nein Drittel der Pauschale bzw. ein Betrag von 154 Euro \nals steuerfreier Anteil angenommen werden. Sofern diese \npauschale Aufwandsentsch\u00e4digung nicht \u00fcber 154 Euro \nim Monat liegt, w\u00e4re sie damit im vollen Umfang steuer-\nfrei. Ich hoffe f\u00fcr die Friedensrichter, dass sich diese \nNeuregelung insgesamt als vorteilhaft erweisen wird. \n\nFriedensrichter muss auch werden k\u00f6nnen \u2013 das m\u00f6chte \nich an dieser Stelle ganz deutlich betonen \u2013, wer arbeits-\nlos oder Hartz-IV-Empf\u00e4nger ist, ohne dass diese B\u00fcrger \nfinanziell benachteiligt oder aus dem gesellschaftlichen \nLeben ausgegrenzt werden. \n\nGenauso setze ich darauf, dass die Entsch\u00e4digung der \nFriedensrichter in der Praxis nicht generell und von \nvornherein von den zust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Landes- oder \ndamit beauftragten kommunalen Beh\u00f6rden auf eventuelle \nSGB-II-Mittel angerechnet wird. Diese Anrechnung ist \nauch gesetzlich so nicht vorgesehen. Nach Sozialgesetz-\nbuch II sind Eink\u00fcnfte wie die Entsch\u00e4digung der Frie-\ndensrichter nicht auf das Arbeitslosengeld II anzurechnen \n\u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013, soweit sie \neinem anderen Zweck als diese Leistungen dienen und die \nLage des Empf\u00e4ngers nicht so g\u00fcnstig beeinflussen, dass \ndaneben Leistungen nach SGB II nicht gerechtfertigt \nw\u00e4ren. Nach den einschl\u00e4gigen Ausf\u00fchrungsbestimmun-\ngen ist diese Pr\u00fcfung entbehrlich, wenn die Einnahmen \neinen Betrag in H\u00f6he einer halben monatlichen Regelleis-\ntung und damit 172,50 Euro nicht \u00fcbersteigen. Das \nentspr\u00e4che dem, was einem Hartz-IV-Empf\u00e4nger zusteht \nund nicht weggenommen werden darf. Aber auch wenn \ndie Mittel \u00fcber den h\u00e4lftigen Regelleistungen liegen, muss \nnoch eine Pr\u00fcfung erfolgen. Diese Position wurde auch \nvon der Staatsregierung in der Diskussion zum Gesetz-\nentwurf geteilt. Ich hoffe nur, dass die s\u00e4chsischen Lan-\n\ndes-, aber auch die kommunalen Beh\u00f6rden entsprechend \ndieser Vorschrift handeln. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend die Gemeinden nochmals \nbitten, die Arbeit der Friedensrichter besser als bisher zu \nunterst\u00fctzen. Friedensrichter, die zum Rechtsfrieden in \nden Gemeinden beitragen, m\u00fcssen f\u00fcr ihren Aufwand \nentsch\u00e4digt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, der \nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses Ihre Zustimmung zu geben, und \nbedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Schiemann, \nich kann mich selten einer Bitte von Ihnen verschlie\u00dfen, \naber wir k\u00f6nnen es auch dieses Mal nicht \u00fcbers Herz \nbringen, zuzustimmen. Ich erkl\u00e4re es gleich. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf hat verschiedene Rege-\nlungsinhalte, die in ihrer Masse durchaus ihre Berechti-\ngung haben. Im Wesentlichen geht es um \u00c4nderungen aus \nder bisherigen Handhabung des Gesetzes heraus sowie \num \u00c4nderungen infolge ver\u00e4nderter bundesrechtlicher \nRegelungen zum Zustellungsrecht, zur Zivilprozessord-\nnung, zum Kostenrechtsmodernisierungsgesetz und zum \nJustizverg\u00fctungs- und entsch\u00e4digungsgesetz wie auch um \neinige durchaus zu begr\u00fc\u00dfende Regelungen, die die \nAnerkennung von G\u00fctestellen im Sinne des \u00a7 749 Abs. 1 \nSatz 1 der Zivilprozessordnung betreffen. Solange wir uns \nauf diesem Terrain der quasi weithin unpolitischen \nRechtspolitik bewegen, geht der Gesetzentwurf in Ord-\nnung. Dies gilt auch bez\u00fcglich der damals durch entspre-\nchenden \u00c4nderungsantrag der Koalition im federf\u00fchren-\nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss wieder \ngestrichenen \u00c4nderungsregelung, die der Entwurf der \nStaatsregierung betreffs \u00a7 19 Abs. 2 vorsah und wonach \ndie Regelung, dass die Sorben im sorbischen Siedlungs-\ngebiet das Recht haben, vor den Schiedsstellen sorbisch \nzu sprechen, gestrichen werden sollte, allein weil dies \nbereits \u2013 so argumentierte jedenfalls die Staatsregierung \nin der Begr\u00fcndung \u2013 in \u00a7 9 Abs. 1 des S\u00e4chsischen \nSorbengesetzes geregelt sei. \n\nWir stehen insoweit v\u00f6llig auf dem Standpunkt der \nKoalition, dass die Regelungen im S\u00e4chsischen Sorbenge-\nsetz nicht den Sinn und Zweck haben, Regelungen zum \nSchutz und zur F\u00f6rderung der sorbischen Minderheit in \nanderen Rechtsvorschriften \u2013 hier: im Gesetz \u00fcber die \nSchiedsstellen \u2013 wegzulassen oder zu ersetzen. Die immer \nwieder erfolgende Betonung des Schutzes und der F\u00f6rde-\nrung auch unserer sorbischen Minderheit ist in jedem \nFalle berechtigt. \n\nWo der Sachverstand wieder aussetzt und der Respekt vor \nder Verfassungskonformit\u00e4t der hier zu beschlie\u00dfenden \n\n 6310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nGesetze aufh\u00f6rt, ist die bekannte Baustelle MfS-\nBelastung und DDR-Systemtr\u00e4ger. Die jetzt geltende \nFassung des S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetzes besagt in \n\u00a7 4 Abs. 4 Nr. 4: \u201eFriedensrichter soll nicht sein, wer ... \nf\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit oder Amt \nf\u00fcr Nationale Sicherheit t\u00e4tig war.\u201c \n\nAbsatz 5 der geltenden Fassung ist wie folgt formuliert: \n\n\u201eBei ehemaligen Mitarbeitern oder Angeh\u00f6rigen in \nherausgehobener Funktion von Parteien und Massenorga-\nnisationen, der bewaffneten Organe und Kampfgruppen \nsowie sonstiger staatlicher oder gemeindlicher Dienststel-\nlen oder Betriebe der ehemaligen DDR, insbesondere bei \nAbteilungsleitern der Ministerien und R\u00e4te der Bezirke, \nMitgliedern der SED-Bezirks- und Kreisleitungen, Mit-\ngliedern der R\u00e4te der Bezirke, Absolventen zentraler \nParteischulen, politischen Funktionstr\u00e4gern in den be-\nwaffneten Organen und Kampfgruppen, Botschaftern und \nLeitern anderer diplomatischer Vertretungen und Han-\ndelsvertretungen sowie bei Mitgliedern der Bezirks- und \nKreiseinsatzleitungen wird vermutet, dass sie die als \nFriedensrichter erforderliche Eignung nicht besitzen.\u201c \n\nEs werden also Funktionsgruppen aufgez\u00e4hlt, die die \nj\u00fcngeren Kollegen in diesem Haus \u00fcberhaupt nicht mehr \nkennen; sie m\u00fcssten schon intensiv in systemnahe Litera-\ntur der nun seit 16 Jahren verblichenen DDR abtauchen. \n\nDer letzte Satz des Abs. 5 lautet dann: \u201eDiese Vermutung \nkann widerlegt werden.\u201c Das bedeutet, die Funktionstr\u00e4-\nger k\u00f6nnen unter Umkehr der Beweislast nachweisen, \ndass sie als Friedensrichter doch geeignet sind. \n\n\u00a7 4 Abs. 6 der geltenden Fassung verpflichtet den Frie-\ndensrichter, Bewerber oder Vorgeschlagenen, gegen\u00fcber \nder Gemeinde schriftlich zu erkl\u00e4ren, dass Ausschluss-\ngr\u00fcnde, etwa eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr \nStaatssicherheit/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit oder in \nsystemnahen Funktionen, nicht vorliegen, und seine \nEinwilligung zu erteilen, \u201eAusk\u00fcnfte zu den Ausschluss-\ngr\u00fcnden des Abs. 4 Nr. 3 und 4 und des Abs. 5\u201c, also der \nfunktionsbedingt vermuteten Nichteignung, \u201ebeim Bun-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes einzuholen\u201c. \n\nDie Staatsregierung hat, als sie sich dar\u00fcber hermachte, \ndie notwendigen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Schieds-\nstellengesetzes anno 2006/2007 zu analysieren, begriffen, \ndass diese ohnehin k\u00fchne, sprich von Beginn an verfas-\nsungswidrige, weil n\u00e4mlich dem Homogenit\u00e4tsprinzip \nwidersprechende Norm, die staatliche \u00dcberpr\u00fcfung auch \nauf Friedensrichter zu erstrecken, nicht mehr haltbar ist. \nDeshalb hat die Staatsregierung in Nr. 5 des \u00c4nderungs-\ngesetzes vorgeschlagen, dass im \u00a7 4 Abs. 6 \u00fcber die \nschriftliche Erkl\u00e4rung des bzw. der Betreffenden hinaus, \nnicht f\u00fcr das MfS gearbeitet zu haben, alles andere gestri-\nchen wird, das hei\u00dft, eine Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung zur \n\u00dcberpr\u00fcfung nicht mehr abverlangt werden darf. \n\nW\u00f6rtlich hei\u00dft es in der Gesetzesbegr\u00fcndung der Staats-\nregierung: \u201eDiese Verpflichtung zur Erteilung der Einwil-\nligung, Ausk\u00fcnfte beim BStU einzuholen, wird aufgeho-\n\nben. Der Gesetzgeber war seinerzeit\u201c, seinerzeit hie\u00df \n1999, als das Gesetz gemacht worden ist, \u201edavon ausge-\ngangen, dass den Gemeinden in analoger Anwendung der \nRegelungen f\u00fcr die ehrenamtlichen Richter (\u00a7\u00a7 20 Abs. 1 \nNr. 7b und 7f, 21 Abs. 1 Nr. 7b und 7f des Gesetzes \u00fcber \ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\ngen Deutschen Demokratischen Republik [Stasi-Unter-\nlagen-Gesetz \u2013 StUG]) bereits ein eigenes Auskunftsrecht \ngegen\u00fcber dem BStU zustehe\u201c. \n\nDies trifft in Anbetracht des abschlie\u00dfenden und restrikti-\nven Charakters der Befugnisse nach dem Stasi-\nUnterlagen-Gesetz jedoch nicht zu. Rechtsstellung, \nAufgaben und Befugnisse der ehrenamtlichen Richter \nunterscheiden sich wesentlich von denen der Friedens-\nrichter nach dem S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetz, \nsodass es f\u00fcr eine Analogie an der erforderlichen Ver-\ngleichbarkeit fehlt. \n\nFerner geh\u00f6rt der nach dem \u00a7 3 ehrenamtlich t\u00e4tige \nFriedensrichter nicht zu den sonstigen im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Amtsverh\u00e4ltnis stehenden Personen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 20 Abs. 1 Nr. 6a und Nr. 7b, \u00a7 21 Abs. 1 Nr. 6a und \nNr. 7f Stasi-Unterlagen-Gesetz, denn die Paragrafen sind \ndie Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Birthler-Beh\u00f6rde, Auskunft zu \nerteilen.  \n\nDie Staatsregierung sagt definitiv \u201enicht\u201c, was hei\u00dfen \nwill, an der \u00dcberpr\u00fcfung von Friedensrichtern bzw. \nBewerbern oder Vorgeschlagene f\u00fcr dieses Amt hat es von \nAnfang an gemangelt, weil Friedensrichter nicht gleich \nden ehrenamtlichen Richtern behandelt werden d\u00fcrfen. Es \ngab nie eine Grundlage. Man hat es aber trotzdem seit \n1999 regelm\u00e4\u00dfig getan. Es gab also immerhin sieben \nJahre lang ein Gesetz mit verfassungswidriger Norm. \nBislang \u2013 was wir auch im Falle des Friedensrichters des \nlieben Friedens willen hingenommen haben.  \n\nWenn aber die CDU/SPD-Koalition in der abschlie\u00dfenden \nBeratung des Gesetzentwurfes im Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss qua \u00c4nderungsantrag forderte, den \nEntwurf der Staatsregierung wieder abzu\u00e4ndern und bei \nder jetzigen Fassung zu bleiben, also praktisch wie bisher \nweiter abzufordern, dass der betreffende Bewerber als \nFriedensrichter oder bei einer erneuten Kandidatur immer \ndie Zustimmung einholen zu lassen, also qua \u00c4nderungs-\nantrag der alte Zustand wiederhergestellt werden muss, ist \neinfach Schluss mit lustig. Jetzt geht es schlicht nicht \nmehr, obgleich die nun handgreifliche Rechtswidrigkeit, \nsprich Verfassungswidrigkeit, dieser Regelung wenigstens \nim Ma\u00dfstab der nunmehrigen Fassung des Stasi-\nUnterlagen-Gesetzes im federf\u00fchrenden Ausschuss von \nverschiedenen Seiten \u2013 dankenswerterweise von der FDP \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, beide, \nwei\u00df der Himmel, nicht unter Verdacht, Schutzm\u00e4chte des \nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit oder seiner ehemaligen \nMitarbeiter zu sein \u2013 gebracht worden ist.  \n\nAuch der Juristische Dienst hat ziemlich deutlich erkl\u00e4rt, \ndass schlichtweg diese Vorschrift im Gesetz nicht geht; \ntrotzdem blieb die Koalition auch nach geh\u00f6riger Auszeit \nberatungsresistent. Recht ist, was CDU und SPD in \n\n 6311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nSachsen f\u00fcr Recht halten. Man muss schon sagen, es ist \nnicht mehr zu fassen, Kollege Schiemann, der Sie ein \neifriger Verfechter der S\u00e4chsischen Verfassung sind, wie \nSie im 15. Jahr deren Annahme mit Verfassungsrecht und \nVerfassungsrechtsprechung umgehen lassen, wenn es die \nGeneralpolitiker Ihrer Fraktion f\u00fcr politisch opportun \nhalten. Das ist tats\u00e4chlich ein Punkt, bei dem ich mehr \noder weniger nicht begreife, warum sich hier der Rechts-\npolitiker Schiemann nicht durchsetzen kann. \n\nSo wie es der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof bereits \nanalog den Normen des \u00a7 6 Abs. 3 S\u00e4chsisches Beamten-\ngesetz mit klarer Relevanz auch mit \u00a7 4 Abs. 5 getan hat, \neinfach zu sagen, dass Friedensrichter nicht \u00fcberpr\u00fcfungs-\nf\u00e4hig sind und deshalb diese Norm einfach rechtswidrig \nist und nicht standhalten kann. \n\nIch sage es mit einigen wenigen S\u00e4tzen: Wenn sich die \nBorniertheit auch heute nicht korrigieren l\u00e4sst, wozu es \nauch noch einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gibt, wenn Sie also sehenden \nAuges eine eindeutig verfassungswidrige Norm in das \nGesetz hineinschreiben bzw. dort belassen, so wie es die \nBeschlussempfehlung vorsieht, haben wir mit Gewissheit \ndas n\u00e4chste Stelldichein vor dem Verfassungsgericht. Das \nist eine derartig klare Steilvorlage. Die Normenkontroll-\nklage k\u00f6nnen wir nicht verlieren. \n\nDie Kollegen bei Ihnen, Herr Schiemann, die der Auffas-\nsung sind, man muss nichts \u00e4ndern, wenn es andere \nGesetze gibt, die die Norm bereits f\u00fcr nicht anwendbar \nerkl\u00e4ren, haben einfach nicht recht. Keine Ahnung hat, \nwer das behauptet. Es gibt eine ganz klare Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes und des Bayeri-\nschen Verfassungsgerichtshofes, wo in mehreren Ent-\nscheidungen festgelegt worden ist, dass zum Rechts-\nstaatsprinzip geh\u00f6rt, dass die Rechtsklarheit auch dadurch \ngew\u00e4hrleistet ist, dass der \u201eRechtsunterworfene klar \nerkennen muss, was rechtens sein soll\u201c, siehe zum Bei-\nspiel Band 1 Seite 353 Bundesverfassungsgerichtssamm-\nlung, Band 25 und Band 28 der Entscheidungen des \nVerfassungsgerichtshofes Bayern, Band 67 und Band 4, \nSeite 91 und 103 und dergleichen mehr. \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Die Norm, wie sie jetzt im \u00a7 4 \nin den Abs. 4, 5 und 6 enthalten ist, verst\u00f6\u00dft nach unserer \n\u00dcberzeugung eindeutig gegen die Verfassung, ist also \nverfassungswidrig. Wir bitten darum, dem \u00c4nderungsan-\ntrag unserer Fraktion, der sich weithin mit dem der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN deckt und von \nihnen eingebracht wird, auch zu entsprechen. Ansonsten \nbeschlie\u00dfen Sie heute wieder ein verfassungswidriges \nGesetz und bekommen auf dem sensiblen Feld der MfS-\nProblematik eine erneute Niederlage vor dem Verfas-\nsungsgericht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ziel des \nSchlichtungs- bzw. Schiedsstellenwesens ist es, Streitig-\nkeiten des t\u00e4glichen Lebens durch eine g\u00fctliche Einigung \nder streitenden Parteien unb\u00fcrokratisch und kosteng\u00fcnstig \nbeizulegen. Das liegt nicht nur im Interesse der Justiz, die \ndurch die Arbeit der ehrenamtlichen Friedensrichterinnen \nund Friedensrichter entlastet wird, sondern auch im \nnat\u00fcrlichen ureigensten Interesse derjenigen, die sich \nstreiten; denn das ist zumindest meine Meinung \u2013 es ist \nallemal besser, sich g\u00fctlich zu einigen, als immer gleich \nden Klageweg zu beschreiten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nHerr Schiemann hat die Daten genannt. Mit Stand vom \n31. Dezember 2006 gab es in Sachsen 346 Schiedsstellen, \ndie f\u00fcr insgesamt 510 Gemeinden zust\u00e4ndig waren, sodass \nwir sagen k\u00f6nnen, es gibt nur wenige Gemeinden in \nSachsen, die keine Schiedsstelle unterhalten. \n\nNun sind nach Angaben des Statistischen Landesamtes \n2006 insgesamt 608 Schlichtungsverfahren durchgef\u00fchrt \nworden. Wenn wir ein bisschen hin- und herrechnen, sind \ndas statistisch gesehen gerade einmal zwei Schlichtungs-\nverfahren pro Schlichtungsstelle. Dieses Verh\u00e4ltnis zeigt, \ndass die Schiedsstellen offensichtlich von der Bev\u00f6lke-\nrung noch nicht in dem Ma\u00dfe angenommen werden, wie \ndies w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Eine sp\u00fcrbare Entlastung der \nJustiz findet derzeit auch nicht statt. \n\nWas sind denn nun die Gr\u00fcnde f\u00fcr die mangelnde Akzep-\ntanz dieser Schiedsstellen? Das liegt vor allem darin, dass \ndie au\u00dfergerichtliche Streitschlichtung als sinnvolle \nM\u00f6glichkeit der Konfliktl\u00f6sung nur wenigen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern \u00fcberhaupt bewusst ist. Stattdessen \u2013 hier \nm\u00fcssen sowohl die Justiz als auch die Anwaltschaft \ndurchaus Selbstkritik \u00fcben \u2013 gibt es in Deutschland eine \nfast ausschlie\u00dflich gerichtsorientierte Streitkultur. Leider \nist die Mentalit\u00e4t, rechtliche Konflikte grunds\u00e4tzlich vor \nGericht auszufechten und allein durch rechtskr\u00e4ftiges \nrichterliches Urteil beenden zu wollen, weit verbreitet. Ich \nglaube, dass ein althergebrachtes Selbstverst\u00e4ndnis der \nJustiz durchaus zu dieser Streitkultur beigetragen hat. \n\nMir dr\u00e4ngt sich zudem gelegentlich der Eindruck auf, als \nhabe die Anwaltschaft auch deshalb Vorurteile gegen\u00fcber \neiner schnellen und kosteng\u00fcnstigen Erledigung vor einer \nSchiedsstelle, weil dies geb\u00fchrentechnisch weniger \nlukrativ ist. \n\nKernfrage bei der Akzeptanz des Schiedsstellenwesens ist \nsomit, wie dessen Attraktivit\u00e4t gesteigert werden kann. \nDer Schl\u00fcssel zum erfolgreichen Schlichtungswesen kann \ndaher nur in einer allgemeinen Erh\u00f6hung der Akzeptanz \ndes Schiedsstellenwesens bestehen. Hierzu ist es notwen-\ndig, dass das Verfahren und die Vorz\u00fcge deutlicher be-\nkannt werden. Das Staatsministerium der Justiz hat mit \nseinem Faltblatt mit dem Titel \u201eSchlichten ist besser als \nRichten\u201c einen Anfang gemacht. Die Kommunen, die \nJustiz und auch die Anwaltschaft sollten ihrerseits fort-\nw\u00e4hrend auf die Chancen des gemeindlichen Schiedsstel-\n\n 6312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nlenwesens hinweisen und beispielsweise regelm\u00e4\u00dfig die \nSprechzeiten der Friedensrichter ver\u00f6ffentlichen. Gleiches \ngilt f\u00fcr die Vorteile des Schlichtungswesens, kosteng\u00fcns-\ntig, schnell und vertraulich mit einem ortskundigen \nFriedensrichter die Probleme im Dialog zu l\u00f6sen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich betonen, dass unsere Schieds-\nstellen eine wichtige und verantwortungsvolle Aufgabe \nwahrnehmen. Hier gilt es, insbesondere den ehrenamtli-\nchen Friedensrichterinnen und Friedensrichtern zu dan-\nken, die ihren Teil zur L\u00f6sung zwischenmenschlicher \nKonflikte beitragen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Den L\u00e4ndern \nist die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, durch Landesgesetz zu \nbestimmen, dass die Erhebung einer Klage erst dann \nzul\u00e4ssig ist, wenn vor einer G\u00fctestelle ein erfolgloser \nSchlichtungsversuch unternommen wurde. Von dieser \nM\u00f6glichkeit der sogenannten obligatorischen Streit-\nschlichtung hat der Freistaat Sachsen, wie ich finde aus \ngutem Grund, bisher keinen Gebrauch gemacht, denn das \nWesensmerkmal der Streitschlichtung ist die grunds\u00e4tzli-\nche Konsensbereitschaft der Streitenden. Es macht daher \nwenig Sinn, einen au\u00dfergerichtlichen Einigungsversuch \nauch dann zur Pflicht zu machen, wenn dieser Weg \noffensichtlich keinen Erfolg verspricht und sich die \nMentalit\u00e4ten nicht gewandelt haben. Die Erfahrungen aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, dass eine sp\u00fcrbare Entlas-\ntung der Justiz durch die obligatorische Streitschlichtung \nweithin ausgeblieben ist. \n\nUm mit den Worten von Herrn Bartl zu sprechen: lange \nRede, kurzer Sinn. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf will die \nKoalition einerseits das bisherige Schiedsstellengesetz an \nge\u00e4nderte bundesrechtliche Regelungen anpassen bzw. \nunklare und unpraktikable Regelungen \u00e4ndern. Kernan-\nliegen sind ferner \u2013 das hat Herr Schiemann schon ange-\nsprochen \u2013 gesetzliche Regelungen zu den Voraussetzun-\ngen und dem Verfahren f\u00fcr die Anerkennung von G\u00fcte-\nstellen nach \u00a7 794 ZPO, die bisher fehlten. Mir bleibt, um \nZustimmung f\u00fcr unseren Gesetzentwurf zu bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Anpassungs- und Vereinfachungsbe-\nstimmungen des Gesetzentwurfes bez\u00fcglich der Schieds-\nstellen in den Gemeinden sind nach Auffassung der NPD-\nFraktion vern\u00fcnftig und zustimmungsf\u00e4hig. Wir gehen \ndavon aus, dass dies auch f\u00fcr den neu eingef\u00fchrten Teil II \ndes Schiedsstellengesetzes gilt, in dem der rechtliche \nRahmen f\u00fcr die G\u00fctestellen auf der Grundlage des \n\u00a7 794 Zivilprozessordnung festgelegt wird. \n\nHier wird wohl die Intention verfolgt, die Amtsgerichte \nvon Zivilstreitigkeiten st\u00e4rker zu entlasten. Die Staatsre-\ngierung hat den Weg gew\u00e4hlt, die Einrichtung von G\u00fcte-\nstellen nicht zu begrenzen, sondern im Namen der Berufs-\nfreiheit lediglich vom Eingang der Antr\u00e4ge bei den \nOberlandesgerichten und von der Erf\u00fcllung der allgemei-\nnen Anerkennungsvoraussetzung durch die Antragsteller \nabh\u00e4ngig zu machen. Als G\u00fctestellen kommen sowohl \nnat\u00fcrliche Personen wie Notare und Rechtsanw\u00e4lte als \nauch Vereinigungen wie Berufsgenossenschaften infrage, \nsofern sie die Anerkennungsvoraussetzungen erf\u00fcllen. \nKommt es bei einer G\u00fctestelle zu einer Einigung, so \nerw\u00e4chst daraus ein vollstreckbarer Rechtstitel entspre-\nchend \u00a7 794 Zivilprozessordnung. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf hat einen sehr justizver-\nwaltungstechnischen Charakter und bedarf deshalb \neiniger Erl\u00e4uterungen hinsichtlich der damit verbundenen \nErwartungen. Deswegen und angesichts der Schwierigkeit \nder Materie sollten einige Fragen gekl\u00e4rt werden, um \nhinter die Fassade des vordergr\u00fcndigen Regelungsgehalts \nzu blicken. Wie sieht die s\u00e4chsische Schlichtungsstatistik \nbis jetzt aus? Weist sie bei einem Vergleich mit den \nStatistiken anderer Bundesl\u00e4nder auf zus\u00e4tzliche Schlich-\ntungspotenziale hin, die durch die Einf\u00fchrung der G\u00fcte-\nstellen m\u00f6glicherweise ausgesch\u00f6pft werden? Welche \nPl\u00e4ne und Strategien hat die Staatsregierung f\u00fcr eine \nmittel- und langfristige Steigerung der Anzahl der \nSchlichtungsf\u00e4lle unter den Rechtsstreitigkeiten? Ist es \nrealistisch anzunehmen, dass eine nennenswerte Zahl von \nRechtsanw\u00e4lten sich als Schlichter bewerben wird? \nSpricht nicht neben dem hohen Schlichtungsaufwand der \nVertretungsausschluss f\u00fcr die Mandanten bei einem \nsp\u00e4teren Gerichtsverfahren dagegen? Rechnet die Staats-\nregierung mit der k\u00fcnftigen M\u00f6glichkeit einer Einschr\u00e4n-\nkung der Zahl der Amtsgerichte durch eine entsprechende \nZunahme der Schlichtungsf\u00e4lle? Wird im Kreis der \nL\u00e4nderjustizminister, auf Bundesebene oder durch zus\u00e4tz-\nliche allgemeine Erm\u00e4chtigungen der L\u00e4nder \u00fcber eine \nobligatorische Schlichtung, vergleichbar mit \u00a7 15a Ein-\nf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr die Zivilprozessordnung, nachge-\ndacht? Welche Rolle spielt die geplante EU-Richtlinie \n\u00fcber Mediation in Zivil- und Handelssachen mit der \nNummer COM (2004) 718 f\u00fcr diesen Gesetzentwurf oder \nf\u00fcr die weiteren Pl\u00e4ne der Staatsregierung? Das sind \nFragen, die im Rahmen der Diskussion ebenfalls gestellt \nwerden sollten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion hat \nkeinen Redner gemeldet. \u2013 Gut, Sie verzichten. Dann rufe \nich die Fraktion GR\u00dcNE auf. Herr Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nDas 1999 eingef\u00fchrte System der Schiedsstellen mit \nzust\u00e4ndigen Friedensrichtern hat sich nach unserer Ein-\nsch\u00e4tzung gut entwickelt. Wir hatten Ende 2005 \n\n 6313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n353 Schiedsstellen in Sachsen, nur 15 Gemeinden hatten \nkeine, und es wurden alles in allem \u00fcber 4 000 F\u00e4lle \nbehandelt. Ich gestehe, die Masse waren sogenannte T\u00fcr- \nund Angelf\u00e4lle, und ich gebe Herrn Br\u00e4unig ausgespro-\nchen recht, dass wir Wege finden m\u00fcssen, die Schiedsstel-\nlen weiter aufzuwerten und ihre Inanspruchnahme zu \nst\u00e4rken. \n\nDas h\u00e4lt mich aber nicht davon ab einzusch\u00e4tzen, dass die \nFriedensrichterinnen und Friedensrichter eine wichtige \nund erfolgreiche Arbeit leisten \u2013 ich sage das nicht for-\nmelhaft, sondern in ausdr\u00fccklicher Anerkennung dieser \nehrenamtlichen Arbeit \u2013, und ich m\u00f6chte ihnen f\u00fcr diese \nArbeit danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorgelegte Gesetz-\nentwurf betrifft zum einen die v\u00f6llige Anpassung an das \nBundesrecht, wie etwa die Entsch\u00e4digung herangezogener \nDolmetscher und das Recht der Zustellungen. In einem \nneuen Teil II des Schiedsstellengesetzes werden die \nAnerkennungsvoraussetzungen als G\u00fctestelle im Sinne \ndes \u00a7 794 Zivilprozessordnung und die Verfahrensvor-\nschriften geregelt. Wir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass die \nbisherige Verwaltungs\u00fcbung dadurch auf eine rechtliche \nGrundlage gestellt wird, und halten dies f\u00fcr ein geeignetes \nMittel zur F\u00f6rderung der au\u00dfergerichtlichen Streitbeile-\ngung im Interesse des Rechtsfriedens und zur Entlastung \nder Justiz. Als sinnreich sehen wir auch die Regelung, \n\u00fcber die gemeindlichen Satzungen eine Aufwandsent-\nsch\u00e4digung vorsehen zu k\u00f6nnen. \n\nAlles in allem scheint das ein Gesetzentwurf zu sein, der \neine breite Zustimmung im S\u00e4chsischen Landtag finden \nk\u00f6nnte. Ich w\u00fcrde ausgesprochen gern der Bitte von \nKollegen Schiemann und Kollegen Br\u00e4unig nachkommen. \nIch sagte aber \u201ek\u00f6nnte\u201c, weil die Anpassung an das \nBundesrecht leider auf halber Strecke stehen bleibt. Die \nStaatsregierung hatte bereits vor einem Jahr in der Ant-\nwort auf eine Kleine Anfrage von Kollegen Krau\u00df ange-\nk\u00fcndigt, dass im Schiedsstellengesetz die Regelungen zu \nstreichen sind, wonach Friedensrichter, Bewerber oder \nVorgeschlagene verpflichtet sind, in die Einholung von \nAusk\u00fcnften bei der Bundesbeauftragten f\u00fcr Stasiunterla-\ngen einzuwilligen. Im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der \nStaatsregierung findet sich diese Ank\u00fcndigung auch \nverwirklicht. Ich lege Ihnen ausdr\u00fccklich noch einmal die \nausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung zu dieser Passage ans Herz. Ich \nkann dort jedes Wort nur unterstreichen. \n\nDie Koalition hat es f\u00fcr richtig und notwendig erachtet, \ndiese Anpassung im Ausschuss wieder herauszunehmen \nund zu verhindern. Ich kann ein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie politischen Hintergr\u00fcnde einer solchen Haltung \nentwickeln, aber rechtlich kann ich diese Position in \nkeiner Weise teilen. \n\nDie Gesetzgebung eines Landes kann und soll den durch \nVerfassung und Bundesgesetze gesetzten Rahmen aus-\nsch\u00f6pfen; wenn sie aber dar\u00fcber hinausgeht \u2013 wie es die \nKoalition in dieser Passage tut \u2013, dann kann man das nur \n\nnoch mit der sehr freundlichen Bezeichnung \u201esymbolhafte \nGesetzgebung\u201c formulieren. Man kann es auch sch\u00e4rfer \nsagen: Das ist grundgesetzwidrig. \n\nDie CDU hat in den Jahren ihrer Alleinherrschaft in \nSachsen oft versucht, mit dem Kopf durch die W\u00e4nde der \nVerfassung zu gehen, und fand sich dann, wenn sie die \nAugen wieder \u00f6ffnete, vor dem Verfassungsgerichtshof \nwieder. Es ist f\u00fcr uns ausgesprochen irritierend, dass \ndieser Stil jetzt auch vom Koalitionspartner SPD mitge-\nspielt wird. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nDas ist das Allerletzte, wirklich!) \n\nDie Friedensrichterinnen und Friedensrichter in diesem \nLande tragen in erheblichem Ma\u00dfe zum Rechtsfrieden \nbei. Die g\u00fctliche Einigung, die dort im Vordergrund steht, \nKollege Schiemann, sollte auch f\u00fcr uns im Landtag ein \nAnsatz bei der Novellierung des Schiedsstellengesetzes \nsein. Wir geben Ihnen dann mit unserem \u00c4nderungsantrag \ndie M\u00f6glichkeit, noch eine g\u00fctliche Einigung bei der \nGesetzgebung herbeizuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Staatsminister \nMackenroth, Sie haben das Wort, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nSchon nach dem S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetz aus \ndem Jahr 1999 kann Sachsen, ankn\u00fcpfend an eine alte \nRechtstradition, die bis ins 19. Jahrhundert zur\u00fcckreicht, \ninzwischen ein weitgehend fl\u00e4chendeckendes Schiedsstel-\nlennetz vorweisen. Es ist schon gesagt worden: Ende des \nJahres 2006 gab es im Freistaat 346 Schiedsstellen. \n\nDas System der Schlichtung durch einzelne Friedensrich-\nter schafft Anlaufstellen f\u00fcr die kleinen N\u00f6te der B\u00fcrger \u2013 \nauch und gerade mit den ebenfalls erw\u00e4hnten T\u00fcr- und \nAngelf\u00e4llen. Dabei wird schon ein gewisses Ma\u00df an \nBefriedung geschaffen, was nicht zu untersch\u00e4tzen ist. \n\nIn einer Zeit, in der immer mehr B\u00fcrger dazu neigen, auch \nStreitigkeiten in Bagatellsachen bis hin zum \u201eMaschen-\ndrahtzaun\u201c ohne vorherigen Versuch einer Kommunikati-\non und ohne den Versuch einer Streitschlichtung vor \nGericht zu bringen und diese gegebenenfalls noch auf die \nandere Rheinseite bis in die letzte Instanz nach Stra\u00dfburg \nzu tragen, kann die T\u00e4tigkeit der Friedensrichter vor Ort \nnicht hoch genug gesch\u00e4tzt werden. \n\nDie Schiedsstellen nehmen eine wichtige Aufgabe in den \nGemeinden wahr, indem sie helfen, die kleinen zwi-\nschenmenschlichen Konflikte zu befrieden und den \nUmgang miteinander neu zu gestalten. Dort \u2013 genau dort \n\u2013 liegt ihre St\u00e4rke. Gerade die L\u00f6sung nachbarschafts-\nrechtlicher Streitigkeiten tr\u00e4gt dazu bei, den sozialen \nFrieden in der Gemeinde bzw. in der Gemeinschaft \nwieder herzustellen und das nachbarliche Zusammenleben \nzu verbessern. \n\n 6314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nBekanntlich haben die Parteien im juristisch-gerichtlichen \nVerfahren am Ende eines langen Instanzenweges zwar \neinen Titel erstritten, stehen aber letztlich nicht selten \u2013 \ndiesbez\u00fcglich sind die Grenzen der Justiz aufzuzeigen \u2013 \nvor dem Scherbenhaufen zwischenmenschlicher Bezie-\nhungen und vor entt\u00e4uschten Erwartungen. \n\nWenn auch die Anzahl der F\u00e4lle, die zur Schlichtung an \nunsere Schiedsstellen herangetragen werden, mit circa \n600 F\u00e4llen noch viel zu gering ist \u2013 Herr Abg. Br\u00e4unig hat \ndarauf hingewiesen \u2013, so hat sich das S\u00e4chsische Schieds-\nstellengesetz insgesamt bew\u00e4hrt. Es bleibt aber die Auf-\ngabe, in jedem Fall alles zu tun, um die Akzeptanz dieses \nVerfahrens weiter zu verbessern; deshalb das Ihnen \nvorliegende \u00c4nderungsgesetz. \n\nHerr Abg. Schiemann hat detailliert darauf hingewiesen, \ndass und warum hier \u00c4nderungen zur Verbesserung der \nRechtslage erforderlich sind. Ich kann darauf Bezug \nnehmen und will das nicht wiederholen. Eine kurze \nBemerkung zu der vom Abg. Bartl aufgeworfenen Rechts-\nfrage. Wir haben das im Ausschuss umfangreich themati-\nsiert, aber damit es hier noch einmal klar wird und der \nVorwurf der Verfassungswidrigkeit vom Tisch ger\u00e4umt \nwird: Nach Auffassung des Justizministeriums sind weder \n\u00a7 4 Abs. 4 Nr. 3 und 4 noch Abs. 5 verfassungswidrig. \nLediglich f\u00fcr Abs. 6 gibt es nach unserer Auffassung \nkeinen Anwendungsbereich mehr. Das bedeutet aber \nnicht, dass die jetzige Vorlage verfassungswidrig ist. \n\nEine Verpflichtung des Gesetzgebers zum aktiven Tun \ngibt es nach meiner \u00dcberzeugung nicht. Ob und wann der \nGesetzgeber etwas \u00e4ndert, ist Sache des Gesetzgebers. \nDeswegen werbe ich nach wie vor um Zustimmung zu \ndiesem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \nAusschuss vorgeschlagen wurde, abzustimmen. Wenn es \ndagegen keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nSchiedsstellengesetzes, Drucksache 4/6816, und Aus-\ntauschbl\u00e4tter. Das ist ein Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses, Drucksache 4/8516. Ich lasse zuerst \u00fcber die \nGesetzes\u00fcberschrift abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine. Damit ist der Gesetzes\u00fcberschrift zuge-\nstimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1, die Nrn. 1 bis 4 auf. Wer diesen zu-\nstimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. \nDas ist dann mehrheitlich so beschlossen worden. \n\nIch rufe Nr. 5 auf. Dazu gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \nzun\u00e4chst Drucksache 4/8697, Nr. 1, \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS. Herr Abg. Bartl, m\u00f6chten Sie den \n\u00c4nderungsantrag  noch einmal einbringen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich w\u00fcrde den \u00c4nde-\nrungsantrag gern noch einmal einbringen, auch in Erwide-\nrung auf die Ausf\u00fchrungen des Herrn Staatsministers, der \nf\u00fcr eine Frage nicht mehr erreichbar war. \n\nEs ist eindeutig so, dass es in den Regelungen des Stasi-\nUnterlagen-Gesetzes, wie sie seit Dezember 2006 gelten \u2013 \nnebenbei bemerkt, auch vorher nicht \u2013, keine M\u00f6glichkeit \ngibt, dass die Birthlerbeh\u00f6rde in rechtsf\u00f6rmlicher Weise \nauf eine Anfrage \u2013 welches Gremiums auch immer \u2013, ob \nein Betreffender im Zusammenhang mit der Kandidatur \nf\u00fcr die Funktion des Friedensrichters f\u00fcr das Ministerium \nf\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig gewesen ist, antworten kann. Es \ngibt keine gesetzliche Auskunftsbefugnis, es gibt keine \ngesetzliche Auskunftsgrundlage. \n\nWenn es im Gesetz eine Regelung gibt, die den betreffen-\nden Kandidaten verpflichtet, wie es jetzt der Fall ist, seine \nEinwilligung f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung zu geben, ist das \ndefinitiv rechtswidrig, denn man verlangt ihm eine Ver-\npflichtung f\u00fcr eine Sache ab, f\u00fcr die es keine gesetzliche \nGrundlage gibt. Wenn man von demjenigen verlangt, dass \ner erkl\u00e4rt, dass er nicht f\u00fcr das MfS gearbeitet hat, obwohl \ner nicht zur Kategorie derjenigen geh\u00f6rt, die von Funktio-\nnen wegen dieser T\u00e4tigkeit ausgeschlossen werden \nd\u00fcrfen, dann ist das rechtswidrig, denn es wird in sein \nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung einge-\ngriffen. \n\nDeshalb sind die entsprechenden Paragrafen auch unter \ndem Aspekt, dass die Grundlage, die analog dem Beam-\ntenrecht in \u00a7 6 Abs. 2 und 3 gegolten hat, inzwischen \nnicht mehr mit dem Beamtenrahmenrechtsgesetz verein-\nbar ist, rechtswidrig. Sie sind mit dem Bundesgesetz \neinfach nicht vereinbar. Wir haben somit einen Versto\u00df \ngegen Bundesgesetze und wir haben einen Versto\u00df gegen \ndie Grundrechte, die in der Verfassung geregelt sind, wie \nzum Beispiel das Grundrecht auf informationelle Selbst-\nbestimmung. \n\nDeshalb ist es aus Sicht der Linksfraktion.PDS v\u00f6llig \nunsinnig, sich zu diesem Gesetz, das normalerweise kein \nGesetz ist, welches man unn\u00f6tig ideologisch \u00fcberfrachten \nmuss \u2013 das Schiedsstellengesetz bzw. die Friedensrichter-\nregelungen \u2013, erneut vor dem Verfassungsgerichtshof zu \nduellieren. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chten sich die \nFraktionen noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Schiemann, \nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\n 6315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Die \u00c4u\u00dferung von Herrn \nKollegen Dr. Gerstenberg erstaunt mich schon. Ich habe \nihn seit 1994 nicht im S\u00e4chsischen Landtag erlebt und \nwundere mich, mit welcher Behauptung er hier aufgetre-\nten ist: dass die CDU-Fraktion in den letzten Jahren \nbewusst verfassungswidrige Dinge getan h\u00e4tte. Ich \nm\u00f6chte dies als Unterstellung bezeichnen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das \nhat das Verfassungsgericht schon festgestellt!) \n\ndie nicht freundlich gemeint ist; deshalb muss ich sie mit \nKlarheit zur\u00fcckweisen. \u2013 Das ist das Erste. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas Zweite, Herr Kollege Prof. Porsch: Es ist so, dass \ndas, was von der PDS-Fraktion kommt, immer wieder das \nGleiche ist und an dieser Stelle keinen Neuheitswert \nerfahren hat. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nIch werde mich nun auf die Sache konzentrieren. Es ist \nbesser, wenn wir das jetzt nicht weiter diskutieren, da ich \ngesagt bekommen habe, wir haben \u2013 \u2013 Ich habe nur drei \nMinuten? \u2013 Eine Minute? \n\nIn der Sache: Wir haben als Gesetzgeber dieses Gesetz im \nJahre 1999 verabschiedet, und bis zum heutigen Tage gab \nes dazu keine kritischen \u00c4u\u00dferungen. Es ist von den \nBetroffenen und von der kommunalen Ebene angenom-\nmen und hier im Landtag von niemandem kritisiert \nworden, dass die Staatsregierung in ihrer Begr\u00fcndung, \neiner Hypothese folgend, gesagt hat \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Moment! \u2013 Es gibt hier im Raum niemanden, der \ndamals Gesetzgeber war und dieses Gesetz kritisiert oder \nf\u00fcr verfassungswidrig gehalten h\u00e4tte. Ich habe nochmals \ndas Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt und es wurde mir best\u00e4tigt: Nat\u00fcr-\nlich haben wir eine Analogie zu ehrenamtlichen Richtern \nverfolgt. Aber wir haben diese Analogie niemals gleichge-\nsetzt, und das ist der Fehler des Justizministeriums, uns zu \nunterstellen, dass wir eine Analogie gleichgesetzt haben. \nSie, Herr Kollege, berufen sich \u2013 genauso wie der Antrag \nder GR\u00dcNEN \u2013 auf genau diese Begr\u00fcndung der Staats-\nregierung. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \u2013 Noch einmal: Wir haben uns in zwei \nBeratungen im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss damit befasst und es gab zweimal die M\u00f6glichkeit \n\u2013 auch f\u00fcr Sie, Herr Kollege Dr. Gerstenberg \u2013, daran \nteilzunehmen und die Diskussion kritisch zu f\u00fchren, die \nnun hier mit viel Pomp gef\u00fchrt wird. Wir wollen nicht mit \ndem Kopf durch die Wand. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie wollen die Wand weghaben! \u2013 Klaus Bartl, \n\nLinksfraktion.PDS: Die Wand muss weg! \u2013  \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWir sind nach wie vor der Meinung \u2013 auch zu der Diskus-\nsion aus dem Jahre 1999 \u2013, dass das Amt des Friedens-\nrichters eine besondere Bedeutung hat und seine Stellung \nin der Gemeinde entsprechende Beachtung und Bewer-\ntung finden muss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch muss nun unterbrechen und gehe davon aus, dass ich \nmich noch einmal zu Wort melden darf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nKollege Schiemann, ich beteilige mich an dieser Debatte, \nweil wir dem Vorwurf aus dem Weg gehen wollten, dass \nsich mein Kollege Lichdi, der die Diskussion im Aus-\nschuss miterlebt und mitgestaltet hat, als \u201eZugewander-\nter\u201c aus dem Westen bei diesem Thema zur\u00fcckhalten \nsollte. Wir vertreten hier eine Position der Fraktion, und \ndies tun wir arbeitsteilig im Ausschuss sowie im Plenum. \n\nZum \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS m\u00f6chte ich \nallerdings sagen, dass wir ihn nicht unterst\u00fctzen. Die \nUrsache liegt darin, dass ein Punkt darin auftaucht, auf \nden Kollege Bartl nicht eingegangen ist. In \u00a7 4 soll im \nAbs. 4 die Nr. 3 gestrichen werden. Nr. 3 im Abs. 4 des \nSchiedsstellengesetzes lautet aber, dass \u201eals Friedensrich-\nter nicht geeignet ist, wer \u201egegen die Grunds\u00e4tze der \nMenschlichkeit oder die Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen \nhat\u201c. Dies halten wir jedoch nach wie vor f\u00fcr richtig und \nbewahrenswert. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chstes hatte \nsich Herr Abg. Bartl noch einmal gemeldet. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kolle-\nge Schiemann, bei Fragen der Verfassungswidrigkeit gibt \nes keine Aktualit\u00e4t oder Zur\u00fcckliegensdauer. Entweder ist \ndie Sache verfassungswidrig, oder sie ist es nicht, und \nwenn sie sieben Jahre lang verfassungswidrig war, muss \ndies noch lange nicht bedeuten, dass wir nun, im achten \nJahr, diese Verfassungswidrigkeit fortsetzen. Wenn wir \nnun zusammenkommen, um ein \u00c4nderungsgesetz zu \ndiesem Gesetzentwurf zu beschlie\u00dfen, muss sp\u00e4testens \njetzt der Gesetzgeber den verfassungskonformen Zustand \nherstellen. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nDass dies so sein muss, hat das Bundesverfassungsgericht \nam Prinzip der Normenklarheit judiziert. Dazu hat Herr \nJustizminister einfach nicht recht. Es gibt eine Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichtes und es gibt Ent-\n\n 6316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nscheidungen des Bayerischen Verfassungsgerichtshofes, \nin denen definitiv gesagt wird: \u201eWenn ein Gesetz nicht \nselbst den gesetzlichen Tatbestand festlegt, sondern auf \nandere Normen verweist, muss es, um den Anforderungen \nder Rechtssicherheit zu gen\u00fcgen, f\u00fcr den Rechtsunterwor-\nfenen klar erkennen lassen, was rechtens sein soll.\u201c Wenn \nim Stasi-Unterlagen-Gesetz etwas anderes als im Schieds-\nstellengesetz steht, so ist das Schiedsstellengesetz nicht \nmit Bundesrecht vereinbar und wir haben ein rechtsunkla-\nres Gesetz und damit \u2013 wegen Versto\u00dfes gegen die \nRechtsklarheit \u2013 ein nicht verfassungskonformes Gesetz. \nEnde der Durchsage. Kleines Einmaleins f\u00fcr jeden Jura-\nstudenten; auch f\u00fcr einen Justizminister mit Gewissheit \neing\u00e4ngig, wenn er rechtlich herangeht \u2013 und nicht \npolitisch. \u2013 Punkt 1. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPunkt 2 \u2013 und noch einmal ganz klar wiederholt, Kolle-\nge Schiemann \u2013: Die Frage ist doch nicht, ob Sie es als \nAnalogie oder als Gleichsetzung haben wollen. Sie haben \nsich darauf berufen zu sagen: Wir behandeln die Friedens-\nrichter wie die ehrenamtlichen Richter, sprich: die Sch\u00f6f-\nfen und Laienrichter. Wir nehmen die Analogie auf, und \nAnalogie hei\u00dft \u2013 aus dieser wollten Sie die Erm\u00e4chtigung \nhaben, Kollege Schiemann \u2013, dass Sie auch die Friedens-\nrichter \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Dazu sagt die Staatsregierung, \ndies sei keine zul\u00e4ssige Analogie. Wenn Sie die Analogie \nbem\u00fchen, aber diese nicht funktioniert, wie es die Staats-\nregierung sagt, so ist es doch letztendlich borniert zu \nsagen: Wir lassen sie drin, wir gehen nach Leipzig und \nholen uns die n\u00e4chste Niederlage; der Steuerzahler be-\nzahlt es ja, es ist v\u00f6llig wurst, es kostet im Prinzip nur \nwieder, wenn wir einen Anwalt nehmen, 10 000 oder \n15 000 Euro, das machen wir mit allem Chic und Charme; \ndie Kosten tr\u00e4gt der Freistaat Sachsen. \n\nWenn Sie dann noch behaupten, nachdem Sie eine Nie-\nderlage nach der anderen kassiert haben \u2013 zuletzt mit dem \nUntersuchungsausschuss \u2013, Sie seien nicht schlicht und \nergreifend beratungsresistent, es sei Ihnen nicht v\u00f6llig \nwurst \u2013 das halte ich Ihnen vor, was das Verfassungsge-\nricht sagt; Sie ziehen Ihre politisch ideologische Nummer \ndurch \u2013, so sage ich Ihnen: Das passt nicht zur Feierstun-\nde zum 15. Jahrestag der Verfassung am 24. Mai. Das \nmuss Ihnen doch einmal eingehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darauf m\u00f6chte \nHerr Schiemann erwidern. Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hier gibt es ja \nnur den Vorwurf und die Vermutung \u2013 von der PDS-\nFraktion vorgetragen \u2013, die immer mehr erh\u00e4rtet wird, \ndass etwas nicht verfassungsgem\u00e4\u00df sein sollte. Ich denke \nschon, dass der Gesetzentwurf verfassungem\u00e4\u00df ist und die \nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieses geltenden Rechtes gegeben \nwar. \n\nMit der \u00c4nderung, die wir vollziehen, wollen wir sagen: \nNach geltender Rechtslage hat der Friedensrichter, Be-\nwerber oder Vorgeschlagene seine Einwilligung zu ertei-\nlen, Ausk\u00fcnfte zu Ausschlussgr\u00fcnden beim Beauftragten \nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes einzuho-\nlen. Dies stellt die Verpflichtung dar, die Auskunft \u00fcber \ndie fr\u00fchere Mitarbeit beim Staatssicherheitsdienst selbst \nzu beantragen und der f\u00fcr die Ernennung zust\u00e4ndigen \nGemeinde vorzulegen. Es handelt sich hierbei sozusagen \nauch um eine Selbstauskunft, die zul\u00e4ssig ist. \n\n(Widerspruch der Abg. Klaus Bartl und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Sie ist zul\u00e4ssig. Es ist nach \u00a7 3 Abs. 2 und nach \n\u00a7 4 Abs. 1 Stasi-Unterlagen-Gesetz zul\u00e4ssig, Unterlagen, \ndie vom Antragsteller \u2013 \u201eFriedensrichter, Bewerber oder \nVorgeschlagene\u201c, hei\u00dft es hier \u2013 \u201ebei der Unterlagenbe-\nh\u00f6rde selbst eingeholt worden sind, bei einer anderen \nBeh\u00f6rde vorzulegen. Diese k\u00f6nnen von dieser Beh\u00f6rde \nauch verwendet werden. Es gibt deshalb keine Notwen-\ndigkeit, einem Streichungsbegehren zuzustimmen. Entge-\ngenstehende Urteile gibt es nicht.\u201c \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Die k\u00fcrzliche \u00c4nderung des \nStasi-Unterlagen-Gesetzes hat darauf keine Auswirkun-\ngen. \n\nNun m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal ins Ged\u00e4chtnis zu-\nr\u00fcckrufen, welches wichtige Amt der Friedensrichter \nbegleitet: \u201eDer Friedensrichter muss nach seiner Pers\u00f6n-\nlichkeit und seinen F\u00e4higkeiten f\u00fcr das Amt geeignet \nsein.\u201c \u2013 Kein Widerspruch an dieser Stelle. \u201eFriedensrich-\nter kann nicht sein, wer als Rechtsanwalt zugelassen oder \nals Notar bestellt ist, \u2013 zweitens \u2013 die Besorgung fremder \nRechtsangelegenheiten gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcbt, das Amt \neines Berufsrichters oder Staatsanwaltes aus\u00fcbt oder als \nPolizei- oder Justizbediensteter t\u00e4tig ist. \n\nFriedensrichter kann ferner nicht sein, wer die F\u00e4higkeit \nzur Begleitung \u00f6ffentlicher \u00c4mter nicht besitzt oder durch \ngerichtliche Anordnung in der Verf\u00fcgung \u00fcber sein \nVerm\u00f6gen beschr\u00e4nkt ist. \n\nFriedensrichter soll nicht sein, \u201c \u2013 ich betone: Friedens-\nrichter soll nicht sein \u2013 \u201ewer erstens bei Beginn der \nAmtsperiode das 30. Lebensjahr noch nicht oder das \n70. Lebensjahr schon vollendet haben wird, zweitens \nnicht in dem Bezirk der Schiedsstelle wohnt, drittens \ngegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechts-\nstaatlichkeit versto\u00dfen hat, insbesondere die im Internati-\nonalen Pakt \u00fcber die b\u00fcrgerlichen und politischen Rechte \nvom 19.12.1966 gew\u00e4hrleisteten Menschenrechte oder die \nin der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte vom \n10.12.1948 enthaltenen Grunds\u00e4tze verletzt hat, oder f\u00fcr \ndas fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit oder Amt f\u00fcr \nNationale Sicherheit t\u00e4tig war.\u201c \n\n 6317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich darf Sie bitten, \nzum Schluss zu kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich glaube, meine Redezeit ist \nabgelaufen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \nverweise auf die jetzt bestehende Rechtslage und insbe-\nsondere auf Abs. 5 und Abs. 6. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme \nzum Schluss. Wir sind der Meinung, dass wir mit dieser \nRegelung zum eigenen Auskunftsersuchen und zur Vorla-\nge vor der Gemeinde diesen Gesetzentwurf als verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfig ansehen, und werben nochmals daf\u00fcr, die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der PDS-Fraktion und der Fraktion der \nGR\u00dcNEN abzulehnen. \u2013 Entschuldigung, Frau Pr\u00e4siden-\ntin, dass ich \u00fcberzogen habe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt einen weite-\nren Redebeitrag f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. Herr Abg. \nBartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, man \nsoll die Hoffnung nie aufgeben. Wenn wir jetzt noch f\u00fcnf \nMinuten reden, sparen wir uns vielleicht \u2013 was wei\u00df ich? \n\u2013 drei Wochen Schriftwechsel \u00fcber Anw\u00e4lte und zwei \nTage Verhandlung vor dem Verfassungsgericht. \n\nHerr Schiemann, wenn ich Sie richtig verstehe, wollen Sie \nFolgendes: \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nSie kommentieren schon wieder!) \n\n\u2013 Na, selbstverst\u00e4ndlich! Das ist Ihre Meinung und Sie \nverk\u00fcnden die Fraktionsmeinung. \n\nDer Friedensrichter \u2013 so verstehe ich das jetzt \u2013 soll das \nF\u00fchrungszeugnis beibringen, und dann gibt es noch ein \nzweites F\u00fchrungszeugnis, n\u00e4mlich das F\u00fchrungszeugnis \nder Birthler-Beh\u00f6rde. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWie denn sonst? Sie sehen die Selbstauskunft praktisch \ndahin gehend, dass Sie jedem, der kandidieren will, \naufgeben, erstens ein F\u00fchrungszeugnis von der Polizei, \nvom Meldeamt und zweitens einen Persilschein von der \nBirthler-Beh\u00f6rde beizubringen. Wo haben Sie denn her, \ndass das rechtens sein soll? \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Herr Eggert, ich k\u00f6nnte so viel dazu sagen, wenn Sie \netwas dazwischenrufen, aber das lasse ich lieber stecken. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnten Sie auch aus der Psychiatrie haben! \n\nEtwas ganz anderes: Wenn ich definitiv Ihrem Gedanken \nfolge und annehme, der Betreffende br\u00e4chte diese Aus-\nkunft der Birthler-Beh\u00f6rde bei, muss ich fragen: Wer \n\nbewertet denn aufgrund dessen, was in der Auskunft steht, \nob der Betreffende Friedensrichter sein darf oder nicht? \nBeantworten Sie mir diese Frage. Wer bewertet denn \ndann, auf welcher gesetzlichen Grundlage und wie? Denn \nSie sagen andererseits, es gebe keinen Automatismus \nzwischen \u201eGearbeitet haben f\u00fcr\u201c und \u201eNicht geeignet f\u00fcr \ndas Amt\u201c, sondern es muss immer zumutbar und tragbar \nsein. Wer bewertet das dann? Es ist doch so etwas von \nglasklar, dass das nicht zum Mindesten rechtens sein \nkann. Herr Schiemann, ich kann \u00fcberhaupt nicht begrei-\nfen, wie man so etwas tats\u00e4chlich verlangen kann. Das ist \ndoch schlicht und einfach nur borniert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keinen \nAussprachebedarf mehr erkennen. \n\nDemzufolge kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksa-\nche 4/8697, Nr. 1. Wer diesem Antrag zustimmen kann, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \nDrucksache 4/8698, Nr. 1, auf. Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin, liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Thema ist \nimmer mit einer starken Emotionalit\u00e4t verbunden, wie die \nDiskussion eben wieder gezeigt hat. Deshalb habe ich \nmich jetzt bewusst zur\u00fcckgehalten und versuche es noch \neinmal mit unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nIch bitte aber die Kolleginnen und Kollegen aus der \nCDU-Fraktion und aus der SPD-Fraktion, zur Kenntnis zu \nnehmen, dass eine \u00dcberpr\u00fcfung der Friedensrichterinnen \nund Friedensrichter nach dem Stasi-Unterlagen-Gesetz \nausgeschlossen ist. Das ist so, das ist Fakt, das ist Tatsa-\nche. Friedensrichterinnen und Friedensrichter sind als \nSchiedspersonen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Schlichtungs-\nverfahren im Vorfeld der Rechtsprechung t\u00e4tig. Sie tragen \nzwar die Bezeichnung \u201eRichter\u201c \u2013 das ist verf\u00fchrerisch \u2013, \naber in ihrer Rechtsstellung, in ihren Aufgaben, in ihren \nBefugnissen sind sie nicht mit einem Berufs- oder ehren-\namtlichen Richter vergleichbar. Sie geh\u00f6ren auch nicht zu \nden sonstigen in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Amtsver-\nh\u00e4ltnis stehenden Personen, die im Stasi-Unterlagen-\nGesetz abschlie\u00dfend beschrieben und geregelt sind. \n\nDas Auskunftsersuchen war in den vergangenen Jahren \nschon rechtswidrig. Unsere Fraktion hat das angesichts \nder DDR-Vergangenheit und angesichts der Rolle, die die \nStaatssicherheit gespielt hat, angesichts der Rolle, die \nf\u00fchrende Parteifunktion\u00e4re gespielt haben, mitgetragen. \nAber heute, im Jahr 2007, haben wir eine neue Situation. \nWir haben ein novelliertes Stasi-Unterlagen-Gesetz, das \ndiese Restriktion noch einmal versch\u00e4rft und das Aus-\nkunftsersuchen und die Auskunftsbefugnis auf einen \n\n 6318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nkleinen, herausgehobenen Kreis begrenzt hat. Wir sind \njetzt an dem Zeitpunkt, da wir ein Schiedsstellengesetz \nnovellieren, und wir sind der Meinung, dass wir heute und \nhier dem Umstand Rechnung tragen sollten, dass gesetzli-\nche Erfordernisse bestehen, die sich aus dem Bundesrecht \nergeben. \n\nDas betrifft ebenso die potenziellen Friedensrichterinnen \nund Friedensrichter, die in herausgehobenen staatlichen \nund parteilichen Funktionen t\u00e4tig waren. Es gibt eine \nentsprechende Regelung im Beamtengesetz des Freistaa-\ntes Sachsen. Nachdem die Vorschriften des Einigungsver-\ntrages f\u00fcr diesen Bereich ausgelaufen sind, fehlt es hier \njedoch an einer bundesgesetzlichen Grundlage. Die \nAnforderungen, die dort hinsichtlich der charakterlichen \nEinigung formuliert sind, gehen \u00fcber das bundesrechtli-\nche Rahmenrecht hinaus und sind daher schlicht und \neinfach nichtig. Als Kriterium f\u00fcr die Aufgaben eines \nehrenamtlichen Friedensrichters sind sie erst recht nicht \ngeeignet. Das gilt ebenso f\u00fcr die Forderung an Friedens-\nrichter und Bewerber, eine entsprechende Erkl\u00e4rung \nabzugeben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen aus den Koalitionsfrak-\ntionen, ich bitte Sie ausdr\u00fccklich, bei der Novelle dieses \nSchiedsstellengesetzes in diesem Punkt jetzt nicht ein \nweiteres Mal im Jahr 2007 mit dem Kopf durch die Wand \nzu gehen. Wir brauchen hier keine symbolhafte Gesetzge-\nbung. Ich habe angesichts der Emotionen, die mit diesem \nThema verbunden sind, und angesichts von handelnden \nPersonen viel Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie einem \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS nicht zustimmen \nwollen und dass eine Rede von Herrn Bartl hier Erregung \nverursacht. Deswegen bieten wir Ihnen eine Alternative. \nWir bieten Ihnen einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und damit eine Grundlage \nan, hier eine wirklich saubere, dem Bundesrecht entspre-\nchende Regelung im S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetz zu \nverabschieden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es noch \neinmal Redebedarf. Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \nwollte mich bei Herrn Kollegen Eggert f\u00fcr meine Reakti-\non auf seinen Zwischenruf ausdr\u00fccklich entschuldigen. \nIch bedauere diese Reaktion. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ich danke Ihnen.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich hatte das akus-\ntisch nicht verstanden. Aber wenn Sie das untereinander \nregeln, ist das in Ordnung. Danke. \n\nEs gibt keinen weiteren Redebedarf; ich kann zumindest \nkeinen erkennen. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/8698, \nNr. 1. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei 2 Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nDemzufolge kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Nr. 5 \nim Artikel 1 in der Fassung des Ausschusses. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu Wort.) \n\nBitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nich m\u00f6chte gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung des \nS\u00e4chsischen Landtages die R\u00fcckverweisung an den \nVerfassungs- und Rechtsausschuss beantragen. Der Abs. 6 \nlautet wie folgt: \u201eSolange nicht die letzte Einzelbestim-\nmung erledigt ist, kann die Vorlage ganz oder teilweise \nauch an einen anderen Ausschuss zur\u00fcckverwiesen \nwerden. Dies gilt auch f\u00fcr bereits beratene Teile.\u201c \n\nWir haben jetzt eine Situation, dass wieder die Gefahr \ndroht, dass die Mehrheit des Landtages ein verfassungs-\nwidriges Gesetz verabschiedet. Wir m\u00f6chten den Koaliti-\nonsfraktionen gern die Gelegenheit geben, dies noch \neinmal im Verfassungs- und Rechtsausschuss zu beraten, \ndamit dann dem Landtag in der n\u00e4chsten Sitzung ein \nverfassungskonformes Gesetz vorgelegt werden kann. \nDeshalb beantrage ich f\u00fcr meine Fraktion die R\u00fcckver-\nweisung an den Verfassungs- und Rechtsausschuss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es wurde der Antrag gestellt, \u00fcber die R\u00fcckver-\nweisung an den Ausschuss abzustimmen. Ich bitte Sie bei \nZustimmung zu diesem Antrag um Ihr Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist dieser R\u00fcckverweisung nicht zuge-\nstimmt worden. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber Nr. 5 im \nArtikel 1. Wer dieser seine Zustimmung geben kann, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen \ndagegen ist Nr. 5 im Artikel 1 mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nIch rufe auf die Nr. 6. Auch hierzu liegen \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor, und zwar von der Linksfraktion.PDS zuerst der \nAntrag mit der Drucksache 4/8697 und davon die Nr. 2. \nM\u00f6chten Sie den noch einmal einbringen, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, das \nist im Grunde genommen im Zusammenhang mit den \nbisherigen Er\u00f6rterungen mit begr\u00fcndet worden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. \u2013 Gibt es dazu \nnoch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Dann stimmen wir ab \u00fcber die Nr. 2 des \u00c4nde-\nrungsantrages der Linksfraktion.PDS, der die Druck-\nsachennummer 4/8697 tr\u00e4gt. Wer kann dem zustimmen? \u2013 \n\n 6319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in \nDrucksache 4/8698, in der Nr. 2. Herr Dr. Gerstenberg, \nm\u00f6chten Sie ihn noch einmal einbringen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin, dieser Punkt ist mit den Begr\u00fcndungen zu Punkt 1 \nunseres \u00c4nderungsantrages bereits eingebracht worden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke. Ich frage die \nFraktionen, ob es noch einmal Redew\u00fcnsche gibt. \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Dann kommen wir zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \nDrucksache 4/8698, Nr. 2. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Dieses Mal \nkeine Stimmenthaltungen, bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch abgelehnt worden. \n\nDeshalb rufe ich die Nr. 6 in der Fassung des Ausschusses \nauf. Wer kann ihr zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmen dagegen ist das dennoch mehrheit-\nlich beschlossen worden. \n\nIch rufe jetzt auf die Nrn. 7 bis 20 im Artikel 1. Wer kann \nzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und \nkeinen Gegenstimmen sind die Nrn. 7 bis 20 mehrheitlich \nbeschlossen worden. \n\nWir haben bis jetzt keinen Fehler gemacht, und um das \nfortzusetzen, rufe ich nun auf den Artikel 1 in der Ge-\nsamtbezifferung. Wer kann dem Artikel 1 zustimmen? \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Arti-\nkel 1 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nNun rufe ich den Artikel 2 auf. Hierzu gibt es keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer kann zustimmen? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei gleichem \nAbstimmungsverhalten ist Artikel 2 mehrheitlich be-\nschlossen worden. \n\nIch rufe auf den Artikel 3. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten wie soeben, damit ist Artikel 3 mehrheitlich \nbeschlossen worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, da in der \n2. Lesung keine \u00c4nderungen beschlossen worden sind, \ner\u00f6ffne ich die 3. Lesung. Es liegt kein Wunsch zu einer \nallgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb den \nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schieds-\nstellengesetzes, Drucksache 4/6816, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen \nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \nmehreren Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf mehr-\nheitlich zugestimmt worden. Damit ist er als Gesetz \nbeschlossen. Wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt ab-\nschlie\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Blick auf \ndie Uhr schlage ich Ihnen vor, an dieser Stelle die Mit-\ntagspause einzulegen. Wir treffen uns wieder 13:45 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:46 bis 13:45 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir fahren in \nunserer Tagesordnung fort und behandeln im \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der Beteiligungen des Freistaates Sachsen und \n\nder Verg\u00fctungen ihrer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungs- und Aufsichtsorgane  \n(S\u00e4chsisches Offenlegungsgesetz \u2013 S\u00e4chsOffenlegG) \n\nDrucksache 4/4570, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/8619, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Linksfraktion.PDS. Frau Abg. \nLay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eDie \u00f6ffentli-\nche Hand muss Vorbild sein, wenn es um Leistungsf\u00e4hig-\nkeit und Transparenz geht. Wir streben an, die Offenle-\ngung der Managergeh\u00e4lter in Unternehmen mit \u00fcberwie-\ngender Bundesbeteiligung als gesetzliche Pflicht einzu-\nf\u00fchren.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein Auszug aus dem \naktuellen Koalitionsvertrag von CDU und SPD auf \nBundesebene. Die Linksfraktion gibt Ihnen, vor allen \nDingen den Kolleginnen und Kollegen der Koalition, die \nGelegenheit, schneller zu sein als die Bundesregierung \nund mit gutem Beispiel in Sachsen voranzuschreiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir diskutieren heute den zweiten Vorsto\u00df der Linksfrak-\ntion zur Offenlegung von Managergeh\u00e4ltern. Unser \nAntrag zum Thema wurde eineinhalb Jahre vorher leider \nabgelehnt. Seitdem ist die Debatte allerdings weiter \n\n 6320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nvorangeschritten und wir wagen heute mit unserem \nGesetzentwurf den zweiten Anlauf. \n\nWorum geht es? Die Linksfraktion m\u00f6chte die Offenle-\ngung der Geh\u00e4lter von Mitgliedern von Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrungs- und Aufsichtsorganen \u00f6ffentlicher Unternehmen in \nSachsen. Mit der Einbeziehung von Aufsichtsr\u00e4ten und \nBeir\u00e4ten gehen wir \u00fcber den Inhalt unseres damaligen \nAntrages hinaus. Wir wollen au\u00dferdem den Beteiligungs-\nbericht ausf\u00fchrlicher gestalten und an die Berichtsstan-\ndards ankn\u00fcpfen, die schon jetzt f\u00fcr Gemeinden gelten; \ndenn die Ma\u00dfst\u00e4be, die der Freistaat f\u00fcr die kommunalen \nBeteiligungsberichte anlegt, sollten doch selbstverst\u00e4nd-\nlich auch f\u00fcr die eigenen Unternehmen gelten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr unseren Vorsto\u00df, meine Damen und Herren, gibt es \nmehrere Gr\u00fcnde. Es geht an erster Stelle um die Herstel-\nlung von Transparenz bei \u00f6ffentlichen Unternehmen des \nFreistaates Sachsen. Wir wollen an ein Thema ankn\u00fcpfen, \ndas auf Bundesebene schon l\u00e4ngst eines ist. Im Bundestag \nwurde noch in der letzten Legislatur ein Gesetz ver\u00f6ffent-\nlicht, das dazu zwingt, die Geh\u00e4lter der Manager von \nAktiengesellschaften offenzulegen. F\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer und Vorst\u00e4nde \u00f6ffentlicher Unternehmen sollte dies \nzun\u00e4chst nicht gelten. Die Betonung liegt, wie gesagt, auf \n\u201ezun\u00e4chst\u201c. Es gibt weitere Vorhaben auf Bundesebene. \n\nZweitens wollen wir einen Beitrag zur Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung leisten, denn f\u00fcr Vetternwirtschaft, Selbstbe-\ndienung und katastrophales Management zulasten der \nAllgemeinheit darf es keinen Raum geben. Wir wollen \njetzt die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass uns diese \nSkandale, die wir auch in Sachsen erleben durften, in \nZukunft erspart bleiben. Nicht zuletzt das intransparente \nGesch\u00e4ftsgebaren der S\u00e4chsischen Landesbank war f\u00fcr \nuns damals ein Thema, als wir die Gesetzesinitiative \nergriffen haben. \n\nDie Linksfraktion will drittens eine andere Form von \nBeteiligungsmanagement und -steuerung. Das steckt in \nSachsen leider noch in den Kinderschuhen. Wir wollen \ndas \u00e4ndern und Unternehmen, an denen Sachsen mittelbar \noder unmittelbar beteiligt ist, einer st\u00e4rkeren demokrati-\nschen Kontrolle unterziehen. Die Offenlegung von Verg\u00fc-\ntungen von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern, Vorst\u00e4nden und Aufsichts-\nr\u00e4ten ist dabei nur der erste, aber sicher ein wesentlicher \nund symbolischer Schritt, auch in Sachsen eine demokra-\ntische Kontrolle einzuf\u00fchren. Genau das sollte schon \nallein deshalb gesetzlich geregelt werden, weil es genau \nan diesem Punkt immer gehakt hat, wenn es um die \nfreiwillige Verpflichtung ging, wie sie im Corporate \nGovernance Kodex festgeschrieben ist. Das ist eine Art \nEhrenkodex mit Verhaltensregeln f\u00fcr Aktiengesellschaf-\nten, mit dem das Vertrauen der Aktion\u00e4re gest\u00e4rkt werden \nsollte. \n\nWir wollen das Vertrauen der Menschen in \u00f6ffentliche \nUnternehmen st\u00e4rken. Das ist der vierte Punkt, und zwar \nein ganz wesentlicher; denn es ist Transparenz, die Ver-\ntrauen schafft, und nicht Geheimniskr\u00e4merei. Wir wollen \n\ndies analog zu den Offenlegungspflichten bei Aktienge-\nsellschaften tun; denn wenn man das Vertrauen der Aktio-\nn\u00e4re in den Kapitalmarkt st\u00e4rken m\u00f6chte, warum dann \nnicht und erst recht das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in die Demokratie, in das Handeln des Freistaates \nund in die \u00f6ffentlichen Unternehmen? Was f\u00fcr private \nAktiengesellschaften gilt, muss erst recht f\u00fcr \u00f6ffentliche \nUnternehmen gelten! \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie \u00f6ffentliche Hand hat eine Vorbildfunktion und die \nOffenlegung der Vorstandsgeh\u00e4lter sollte deshalb eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Vorst\u00e4n-\nde \u2013 das will ich an dieser Stelle ganz deutlich sagen \u2013 \nsind n\u00e4mlich keine Geheimr\u00e4te, sondern sie sind Sachwal-\nter des \u00f6ffentlichen Interesses. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb liegt es im \u00f6ffentlichen Interesse, Transparenz \n\u00fcber ihre Verg\u00fctung herzustellen. Sie sind genauso Sach-\nwalter des \u00f6ffentlichen Interesses wie wir als Abgeordnete \noder Sie als Minister. Jeder kann im Abgeordnetengesetz \nnachlesen, was wir verdienen. Es ist deswegen nichts \nEhrenr\u00fchriges, wenn wir das auch von denjenigen verlan-\ngen, die in \u00f6ffentlichen Unternehmen Verantwortung \ntragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat man \u00fcbrigens auch f\u00fcr Krankenkassen erkannt. \nAuch bei Managern von Krankenkassen wird inzwischen \ndie Offenlegung von Geh\u00e4ltern und Verg\u00fcnstigungen \ngesetzlich verf\u00fcgt. Die Zahlen wurden erst vor wenigen \nTagen vorgelegt. Den zentralen Einwand, der bisher von \neinigen Abgeordneten gegen unseren Gesetzentwurf \nvorgebracht wurde, das Recht auf informationelle Selbst-\nbestimmung sei in Gefahr, kann ich daher nicht gelten \nlassen. \n\nSchlie\u00dflich ist die Offenlegung von Managergeh\u00e4ltern \nauch eine Frage der sozialen Gerechtigkeit \u2013 das will ich \nals Abgeordnete der Linksfraktion noch einmal betonen. \nUntersuchungen haben n\u00e4mlich ergeben, dass die Geh\u00e4l-\nter von Managern in der privaten Wirtschaft und die \nGeh\u00e4lter der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer immer \nweiter auseinanderklaffen. W\u00e4hrend fr\u00fcher in den Chef-\netagen das Zwanzig- bis Drei\u00dfigfache gegen\u00fcber dem \ndurchschnittlichen Arbeitnehmer verdient wurde, ist es \nmittlerweile das Hundertfache. Ob das auch in Sachsen so \nist, wissen wir nicht. Aber wir als Linksfraktion m\u00f6chten \nes gern wissen. Ich bin mir sicher, die Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer und all diejenigen, denen in den letzten \nJahren abverlangt wurde, sie m\u00f6gen den G\u00fcrtel, bitte \nsch\u00f6n, etwas enger schnallen, wollen es auch wissen. Erst \ndann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren, ob die Geh\u00e4lter \nangemessen sind oder nicht, ob die Kriterien ge\u00e4ndert \nwerden m\u00fcssen, ob sie an Leistungen, an einen nachhalti-\ngen Unternehmenserfolg oder eben an die Entwicklung \nder Arbeitnehmerbez\u00fcge gekoppelt werden sollten. \nDarauf verzichten wir in unserem Gesetzentwurf bewusst, \n\n 6321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nauch wenn verschiedene Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung \neine solche Erg\u00e4nzung verlangt haben. Das w\u00e4re f\u00fcr uns \nder zweite Schritt. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal \nausdr\u00fccklich betonen, auch im Hinblick auf den Populis-\nmusvorwurf, der uns sicher im Verlauf dieser Debatte \nwieder ereilen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSchlie\u00dflich geht es in der Debatte ganz zentral um die \nFrage, wer die \u00f6ffentlichen Unternehmen kontrolliert: Ist \nes nur die Staatsregierung oder ist es das Parlament? F\u00fcr \nuns ist klar, es muss das Parlament sein; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndenn wir sind vom Souver\u00e4n, der Bev\u00f6lkerung, gew\u00e4hlt \nworden, und das mit einem ganz klaren Kontrollauftrag \ngegen\u00fcber der Regierung und gegen\u00fcber den Gesellschaf-\ntern. Wir haben das Budgetrecht und entscheiden \u00fcber den \nEinsatz \u00f6ffentlicher Gelder. Da werden wir doch einmal \nfragen d\u00fcrfen, wo diese Steuergelder gelandet sind! Wir \nhaben eine Antwort darauf verdient. \n\nDie Staatsregierung sieht das erwartungsgem\u00e4\u00df anders, \nbeharrt auf ihrem quasi absolutistischen Staatsverst\u00e4ndnis \nund argumentiert damit, dass sie ja \u00fcber die Verg\u00fctungen \nBescheid wei\u00df. Deswegen sei \u201eein zus\u00e4tzlicher Nutzen an \neiner individualisierten Offenlegung nicht ersichtlich\u201c, \nhei\u00dft es dort arrogant in der Antwort auf eine meiner \nKleinen Anfragen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein erneuter Beleg f\u00fcr \ndas zweifelhafte Demokratieverst\u00e4ndnis der Staatsregie-\nrung. Es ist nicht das Geld des Finanzministers, \u00fcber das \nSie hier sprechen; es ist das Geld der Steuerzahler, das wir \nals Landtag bewilligt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNoch nicht einmal uns als Abgeordnete wird eine Antwort \nauf diese Frage gew\u00e4hrt. Die Verwendung \u00f6ffentlicher \nGelder muss auch \u00f6ffentlich kontrolliert werden. Das, \nmeine Damen und Herren, sind wir den Steuerzahlern \nschuldig. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist deswegen h\u00f6chste Zeit, dass auch Sachsen seine \nGeheimniskr\u00e4merei beendet und dem Vorbild etwa des \nBerliner Abgeordnetenhauses folgt, in dem \u00fcbrigens \nfraktions\u00fcbergreifend eine \u00e4hnliche Initiative beschlossen \nwurde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir wollen, dass Sachsen Vorbild ist, wenn es um den \nMentalit\u00e4tswechsel geht \u2013 weg von der Geheimniskr\u00e4me-\nrei, hin zur Offenheit. \n\nDie Offenlegung von Geh\u00e4ltern von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern, \nVorstandsvorsitzenden und Aufsichtsratsmitgliedern sollte \neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, und die \u00f6ffentliche Hand \n\nmuss hier mit gutem Beispiel vorangehen. Stimmen Sie \nunserem Gesetzentwurf zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Als Hintergrund \nf\u00fcr die Einbringung des Gesetzes wurden von der Links-\nfraktion.PDS folgende Punkte aufgef\u00fchrt und auch heute \nvon Frau Kollegin Lay wiederholt: Es soll ein Ende der \nGeheimniskr\u00e4merei geben, \u00f6ffentliches Geld soll \u00f6ffent-\nlich kontrolliert werden, die \u00f6ffentliche Hand muss \nVorbild sein, Sachsen soll Vorbild sein. Dabei sei der \nAntrieb der Linksfraktion.PDS weder Neid noch Neugier \ngewesen, sondern die Werte Gerechtigkeit und Demokra-\ntie. Frau Lay, das war Ihre Begr\u00fcndung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nk\u00f6nnen auch zitieren, was der Minister gesagt hat!) \n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sind ja immer noch hier. Zum Ge-\nburtstag der niederl\u00e4ndischen K\u00f6nigin auf Schloss \nProschwitz wurde ja schon Ihr Nachfolger begr\u00fc\u00dft. Aber \nSie scheinen immer noch Fraktionsvorsitzender zu sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMich haben sie noch nicht abges\u00e4gt.  \n\nDas ist Ihnen schon dreimal passiert! \u2013  \nHeiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch nehme an, die Linksfraktion.PDS f\u00fchlt sich der \nRechtsstaatlichkeit verpflichtet. Wenn dem so ist, ist das \nGesetz abzulehnen, denn eine individualisierte Zwangsof-\nfenlegungspflicht verst\u00f6\u00dft gegen das Grundrecht auf \ninformationelle Selbstbestimmung, das gerade von Ihnen \nheute den ganzen Vormittag f\u00fcr Migrantinnen und \nMigranten, f\u00fcr Friedensrichterinnen und Friedensrichter \nhochgehalten worden ist. Warum soll das nicht auch f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Aufsichtsr\u00e4te und Manager gelten? \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nicht nur die Ansicht \neiniger Abgeordneter, das wurde mehrheitlich von den \nSachverst\u00e4ndigen in der von uns anberaumten Anh\u00f6rung \nso gesagt. Das Grundrecht ist nicht schrankenlos. Aber \nwelches gewichtige \u00f6ffentliche Interesse w\u00fcrde Ein-\nschr\u00e4nkungen rechtfertigen? \n\nGemeinwohlziele, die der Gesetzentwurf benennt, sind \u2013 \nso wird das dort ausgef\u00fchrt \u2013 angebliches \u00f6ffentliches \nInformationsbed\u00fcrfnis. Dieses \u00f6ffentliche Informations-\nbed\u00fcrfnis ist jedoch kein Selbstwert. Es muss auf ein \nlegitimes Interesse bezogen sein. Wenn nichts dahin-\ntersteht, ist es letztlich doch nur Neugier und Befriedi-\ngung von Neugier. Es ist interessant, das mag sein, doch \nes kann wohl einen Grundrechtseingriff in diesem Um-\nfang nicht rechtfertigen. Denn, meine Damen und Herren, \ngem\u00e4\u00df \u00a7 285 Handelsgesetzbuch und auch gem\u00e4\u00df Abs. 1 \nNr. 4 unserer S\u00e4chsischen Haushaltsordnung m\u00fcssen die \nGesamtbez\u00fcge bilanziert und somit offengelegt werden. \n\n 6322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDie Gesamtbez\u00fcge sind also bekannt. Wieso muss der \nB\u00fcrger noch dar\u00fcber hinaus wissen, was wer wo ganz \ngenau bekommt? Wie viel die Leitung des Unternehmens \nkostet, wei\u00df er doch schon. Wo liegt der relevante Vorteil, \nmehr noch, wo liegt das gewichtige \u00f6ffentliche Interesse \nan einer individualisierten Zwangsver\u00f6ffentlichung? \n\nMit dem im Gesetzentwurf pauschal angesprochenen \nbesonderen Informationsbed\u00fcrfnis wird kein Gemein-\nwohlziel erw\u00e4hnt, welches geeignet ist, den hohen An-\nspr\u00fcchen des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fc-\nfung gem\u00e4\u00df den Vorgaben des Bundesverfassungsgerich-\ntes zu entsprechen. Ob die individualisierte Zwangsver\u00f6f-\nfentlichung geeignet ist \u2013 das ist ja die Absicht \u2013, indirekt \nDruck auf die Gehaltsstruktur auszu\u00fcben, das bezweifel-\nten die meisten unserer Sachverst\u00e4ndigen. Einige von \nihnen sprachen sogar davon, dass eher das Gegenteil \nbewirkt werden k\u00f6nnte. \u00dcbrigens werden die Beteiligun-\ngen schon genug kontrolliert. Der Rechnungshof \u2013  \ndar\u00fcber sind wir auch froh \u2013 pr\u00fcft gem\u00e4\u00df \u00a7 92 unserer \nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung die Unternehmen, wobei \nzur Beachtung der kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tze auch die \nAngemessenheit der Vorstands- und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer-\nbez\u00fcge z\u00e4hlt. \n\nDie Beteiligungsverwaltung kontrolliert die Gesellschaf-\nten. Bei begr\u00fcndetem Verdacht von Missbrauchsf\u00e4llen \nkann auch das Parlament als Kontrollinstanz durch \nFragerecht und Antwortpflicht der Staatsregierung wirk-\nsam werden. Zusammenfassend muss man sagen, dass die \n\u00f6ffentliche Kontrolle gew\u00e4hrleistet und ein weiter rei-\nchendes Interesse nicht zu sehen ist. \n\nAm Rande gefragt: Wer w\u00fcrde bei einer Ver\u00f6ffentlichung \neigentlich gerichtsfest entscheiden, welche Verg\u00fctung \nwof\u00fcr angemessen ist? \n\nNun komme ich noch zum Europarecht, das uns schon \nmanchmal Kopfzerbrechen bereitet hat. Es bestehen \neuroparechtliche Bedenken, das Gesetz w\u00fcrde gegebenen-\nfalls gegen die EU-Datenschutzrichtlinie in Verbindung \nmit Artikel 8 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonventi-\non versto\u00dfen. So wurde uns jedenfalls in der Anh\u00f6rung \nder Sachverst\u00e4ndigen berichtet, und es wurde als Beispiel \ndaf\u00fcr die Offenlegungspflicht ab bestimmten Gehaltsstu-\nfen im Rechnungshofbericht der Republik \u00d6sterreich \ngenannt. Der Wiener Verfassungsgerichtshof stellt dabei \nfest, dass dieses blo\u00dfe Bed\u00fcrfnis nach mehr Transparenz \neben kein wichtiger \u00f6ffentlicher Belang ist, der hier eine \nderart schwere Eingriffshandlung in das europarechtlich \ngesch\u00fctzte Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung erlaubt. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen des Abg.  \nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nWieso sollte das, wenn es in Wien so gewesen ist, hier bei \nuns anders sein? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir sollten alles machen wie in Wien!) \n\n\u2013 Nicht alles, Herr Porsch, nicht von allen \u00d6sterreichern, \naber von \u00d6sterreich kann man sich auch manche Anre-\ngung holen. \n\nIn der Anh\u00f6rung ist ausgef\u00fchrt, dass es erhebliche Beden-\nken gibt, ob der Freistaat Sachsen f\u00fcr das Gesetz in dieser \nForm nach Artikel 72 Grundgesetz die Gesetzgebungs-\nkompetenz hat. Ich f\u00fchre Ihnen das alles hier so aus \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja, bitte, Frau Kollegin Lay. \nEs geht immer noch um die Rechtsstaatlichkeit, die Sie ja \nso hoch halten. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: \u2013 Ja, zu der bekennen \nwir uns nat\u00fcrlich. \n\nIch m\u00f6chte nachfragen. Wenn Sie die Pers\u00f6nlichkeitsrech-\nte und den Datenschutz derart in Gefahr sehen, wenn Sie \nauch einen Eingriff durch die Europ\u00e4ische Union bef\u00fcrch-\nten, warum haben diese Bef\u00fcrchtungen offensichtlich \nnicht Ihre Parteikollegen im Berliner Abgeordnetenhaus \numgetrieben, die ja einem \u00e4hnlich lautenden Gesetzent-\nwurf zugestimmt haben, und warum hat es offensichtlich \nauch keine Rolle gespielt, als der Koalitionsvertrag \nzwischen CDU und SPD auf Bundesebene verfasst wurde \n\u2013 ich habe w\u00e4hrend meiner Rede daraus zitiert \u2013, wo ganz \n\u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bundesebene gemacht wur-\nden? Offensichtlich haben sich Ihre Parteifreunde unserer \nRechtsauffassung angeschlossen und nicht Ihrer. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Na ja, Frau Kollegin, das \nBerliner Abgeordnetenhaus gilt ja als sehr risikofreudig. \nWir halten es in dieser Frage wie Bismarck, der einmal \ngesagt hat \u2013 er ist ja auch ein gro\u00dfer konservativer Politi-\nker gewesen \u2013: \u201eIch lerne am liebsten aus den Fehlern \nanderer.\u201c Lassen Sie uns doch einmal abwarten, was bei \nder juristischen Pr\u00fcfung in Berlin herauskommt, und dann \nk\u00f6nnen wir immer noch weiter diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nStaatsminister Dr. Horst Metz: Sehr gut!) \n\nMeine Damen und Herren, zusammenfassend: Wir sehen \nkeine Rechtfertigung des schwerwiegenden Eingriffs in \ndas verfassungs- und europarechtlich gesch\u00fctzte Gut der \ninformationellen Selbstbestimmung. Aus diesen Gr\u00fcnden \n\u2013 auch dem Rat unserer Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6-\nrung folgend \u2013 werden wir dieses Gesetz ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte auf \ndas Thema eingehen, das mein Kollege R\u00f6\u00dfler angespro-\nchen hat. Ich glaube, es existiert ein gewisses Missver-\nst\u00e4ndnis: Das eine ist ein Gesetzentwurf, der vorgelegt \n\n 6323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nwurde, und bei dem anderen geht es um einen Kodex, \neinen Governance Kodex \u2013 Deutschland, aber auch \nBrandenburg hat einen in Kraft gesetzt \u2013, der vorschreibt, \nwesentliche Bereiche der Zusammenarbeit zwischen \nGesellschaftern, Aufsichtsgremien und Vorst\u00e4nden darzu-\nlegen, und der teilweise weit \u00fcber das Handelsgesetz \nhinausgeht. \n\nRichtig ist, dass dieser Kodex nicht gesetzlich als be-\nstimmend durchzusetzen, zu verankern ist; er ist eine \nfreiwillige Verpflichtung. \n\nAber es gibt einen Rechtshebel, der Sinn macht, und das \nist praktisch \u00fcber \u00a7 161 Aktiengesetz die Entsprechenser-\nkl\u00e4rung, die dort durch das Transparenz- und Publizit\u00e4ts-\ngesetz eingef\u00fcgt worden ist. Das hei\u00dft im Klartext: Wenn \nsich Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te nicht an Teile dieses \nKodex halten, dann sind sie verpflichtet, es gegen\u00fcber \ndem Gesellschafter und bei den \u00f6ffentlichen Einrichtun-\ngen des Freistaates \u2013 sagen wir einfach mal: dem Parla-\nment \u2013 zu begr\u00fcnden. \n\nDas ist etwas, das Sinn macht; das haben wir auch im \nAusschuss entsprechend artikuliert. So ein Kodex ist eben \nnicht nur der Punkt Offenlegung von Vorstandsgeh\u00e4ltern \noder Aufsichtsratsbez\u00fcgen, sondern er regelt weite Berei-\nche des Verfahrens in den entsprechenden Gesellschaften. \nGleichwohl haben wir im Wirtschaftsausschuss, aber auch \nim Finanzausschuss unsere Sicht der Dinge dargelegt und \nklipp und klar gesagt, dass wir dem Anliegen der Offenle-\ngung der Geh\u00e4lter entsprechen und es auch so sehen. \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich m\u00f6chte ich anmerken, dass ich es \nnicht einsehe, warum ich als Abgeordneter meine Bez\u00fcge \noffenlege, die jeder einsehen kann \u2013 da stimme ich Ihnen, \nFrau Lay, vollkommen zu \u2013, w\u00e4hrend das bei Managerge-\nh\u00e4ltern nicht getan wird. Ich glaube n\u00e4mlich: Wer diesen \nJob als Abgeordneter ernst nimmt, der kann sich durchaus \nmit dem Job eines Managers vergleichen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf das Thema der Neiddebatte eingehen \n\u2013 leider klang es beim Vorstellen des Gesetzentwurfes \ndurch die PDS wieder an; ich finde es bedauerlich. Wir \nhaben nat\u00fcrlich in Deutschland die Situation, dass der \nHartz-IV-Empf\u00e4nger auf den VW-Arbeiter schimpft, dass \nder zu viel bekommt; der VW-Arbeiter auf seinen Abtei-\nlungsleiter als Wei\u00dfkittel schimpft, dass der zu viel \nbekommt, und der Wei\u00dfkittel auf das Management \nschimpft, dass die viel zu viel bekommen. Aber gerade \ndeshalb glaube ich, dass wir, wenn diese Geh\u00e4lter offen-\ngelegt werden und wenn insbesondere begr\u00fcndet wird, \nnach welchen Kriterien sie festgelegt wurden, in Deutsch-\nland eine solche Debatte aushalten und entsprechend \nbestehen k\u00f6nnen. Vonseiten der SPD-Fraktion tragen wir \nalso dieses Anliegen. \n\nDen zweiten Teil dieses Gesetzentwurfes, der sich auf \nPunkt 65b Beteiligungsbericht bezieht, halte ich pers\u00f6n-\nlich f\u00fcr etwas unausgegoren, f\u00fcr zusammengest\u00fcckelt, \ngleichwohl die Ans\u00e4tze vern\u00fcnftig sind. Ich w\u00fcrde mir \naber einen komplexen Kodex mehr w\u00fcnschen. Wir haben \ndazu in der Koalition einen entsprechenden Vorsto\u00df \ngemacht, wir haben das in den entsprechenden Arbeits-\n\nkreisen eingebracht. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, \ndass wir hier aufgrund des Koalitionsvertrages gebunden \nsind und der Partner CDU nicht bereit ist, sich diesbez\u00fcg-\nlich zu bewegen. \n\nDeshalb \u2013 das habe ich auch schon in den Aussch\u00fcssen \ngesagt \u2013 werden wir diesem Gesetzentwurf aufgrund des \nKoalitionsvertrages und der dortigen Bindungen nicht \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststel-\nlen, dass meine Fraktion diesen Gesetzentwurf der Links-\nfraktion.PDS f\u00fcr sinnvoll und unterst\u00fctzenswert h\u00e4lt. Wir \nwerden ihm zustimmen \u2013 wie wir auch dem entsprechen-\nden Antrag vom Juni 2005 zugestimmt haben. \n\nEinige in diesem Landtag vertretene Parteien unterstellen \nder Einbringerin nichts anderes, als die Kultivierung eines \nsogenannten Neidkomplexes oder eine Neugierde im Sinn \nzu haben. Da meine Fraktion zu den Bef\u00fcrwortern dieses \nGesetzentwurfes z\u00e4hlt, m\u00f6chte ich diese Unterstellung f\u00fcr \nmeine Fraktion gleich zu Beginn aufs Sch\u00e4rfste zur\u00fcck-\nweisen; denn, meine Damen und Herren, wenn die s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die gleichen Forderungen \nnach Transparenz in ihren Unternehmen \u2013 sprich: den \nStaatsunternehmen \u2013 erheben wie die Gesamtheit der \nBundesb\u00fcrger oder der Aktion\u00e4re in Bezug auf die b\u00f6r-\nsennotierten Aktiengesellschaften, dann handelt es sich \nwei\u00df Gott nicht um einen Neidkomplex, sondern um die \nEinforderung einer angemessenen vertrauensbildenden \nMa\u00dfnahme innerhalb der Solidargemeinschaft. \n\nUnd leider: Gerade beim Hervorheben der Aktion\u00e4rsrech-\nte und beim Herunterspielen der B\u00fcrgerrechte kann man \nin diesem Zusammenhang feststellen, wie bedenkenlos \nmittlerweile vor allem die ehemalige Arbeiterpartei SPD \nneoliberales Geschw\u00e4tz \u00fcbernimmt \u2013 gerade so, als w\u00e4re \nsie inzwischen zur Lobby der Hochfinanz aufgestiegen. \n\nSo erkl\u00e4rte der SPD-Abgeordnete Mario Pecher  im \nOktober 2005 \u2013 im Gegensatz zu heute \u2013 hier im Landtag: \nDie Bekanntgabe der Vorstands- und Aufsichtsratsgeh\u00e4lter \nbei b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften sei eigentlich \nnur f\u00fcr die Aktion\u00e4re sinnvoll. Da diese aber \u00fcber die \nganze Welt verstreut wohnen w\u00fcrden und au\u00dferdem zum \nTeil anonym seien, sei es aus rein praktischen Gr\u00fcnden \nleider Gottes notwendig, die Geh\u00e4lter \u00f6ffentlich zu \nmachen, statt sie eben nur den Shareholdern mitzuteilen. \nDass die Zahlen dabei so ganz nebenbei auch allen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bekannt werden, sei eigentlich \nein nicht w\u00fcnschenswerter Nebeneffekt des Gesetzes, den \nman aber wohl in Kauf nehmen m\u00fcsse. \u2013 So sinngem\u00e4\u00df \ndie SPD vor anderthalb Jahren. \n\nSie vergessen aber geflissentlich zu erw\u00e4hnen, dass es \nsich bei diesen Managern nicht nur um hoch bezahlte \n\n 6324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nSpezialisten, sondern um Machthaber handelt, die teilwei-\nse mehr realen Einfluss auf unsere Gesellschaft aus\u00fcben \nals die meisten Minister in diesem Land. Man denke nur \nan die Chefs von Konzernen wie Deutsche Bank, Deut-\nsche Telekom oder Daimler-Chrysler. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDiese geh\u00f6ren in der Tat zur Machtelite dieses Landes. \nDeswegen w\u00e4re es unsinnig, sie ausschlie\u00dflich als Privat-\npersonen zu betrachten, die ihre Arbeitskraft verkaufen \nund ein Recht auf Geheimhaltung des Preises gegen\u00fcber \nDritten haben. Sie handeln f\u00fcr Millionen von Menschen \nund sind somit eine Art Mandatstr\u00e4ger \u2013 nicht nur der \nAktion\u00e4re. Deswegen sollten sie die gleiche Transparenz \naufweisen wie Minister und Abgeordnete. \n\nUnd, meine Damen und Herren von der SPD, Sie unter-\nschlagen auch die Tatsache, dass der eigentliche Motor \nder Diskussion \u00fcber die Offenlegung der Vorstands- und \nAufsichtsratsgeh\u00e4lter das Transparenzbed\u00fcrfnis der \n\u00d6ffentlichkeit war \u2013 das hei\u00dft der Arbeitnehmer, der \nGewerkschaften und aller politisch interessierten und \nengagierten B\u00fcrger, die sich \u00fcbrigens im Klaren dar\u00fcber \nsind, dass ihr Schicksal in weit st\u00e4rkerem Ma\u00dfe von der \nWirtschaft als von Parlamenten und Regierungen beein-\nflusst wird. \n\nMeine Damen und Herren, es ist schlimm genug, dass \nman den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nur widerwillig \nzubilligt, \u00fcber die zum Teil astronomischen Geh\u00e4lter \nvieler Konzernbosse informiert zu werden. Aber dass man \nihnen ausgerechnet bei den Geh\u00e4ltern der Vorst\u00e4nde und \nAufsichtsr\u00e4te ihrer eigenen Unternehmen, also der Staats-\nunternehmen, jeglichen Einblick verwehrt, ist ein Zu-\nstand, der keineswegs damit zu rechtfertigen ist, dass es \nsich dabei um privatrechtlich ausgehandelte Vertr\u00e4ge \nhandelt. Ja, nat\u00fcrlich sind Gesch\u00e4ftsf\u00fchrervertr\u00e4ge einer \nGmbH privatrechtliche Vertr\u00e4ge; aber es gibt nichts, was \ngegen ihre Ver\u00f6ffentlichung spricht \u2013 zumindest dann \nnicht, wenn es sich um eine vom Gesellschaftsvertrag \nvorgesehene und zwischen den Vertragspartnern verein-\nbarte Ver\u00f6ffentlichung handelt. Etwas anderes schl\u00e4gt die \nPDS auch nicht vor. \n\nIm Zusammenhang mit dem vorliegenden Antrag ist so \nzum Beispiel festzustellen, dass Unternehmen wie die \nSachsen LB oder die S\u00e4chsische Aufbaubank s\u00e4chsische \nStaatsunternehmen mit zentraler wirtschaftspolitischer \nBedeutung sind. Die beiden Unternehmen sind eben \nBeispiele f\u00fcr s\u00e4chsische Gesellschaften mit einer Mehr-\nheitsbeteiligung des Freistaates. Beide sind strategische \nInstrumente der s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik, also f\u00fcr \ndie landespolitische Gestaltung au\u00dferordentlich wichtig. \nDiese geht aber alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an, meine \nDamen und Herren! \n\nKann mir deshalb bitte einmal jemand verst\u00e4ndlich \nerkl\u00e4ren, warum die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nals Eigent\u00fcmer dieser Unternehmen ein geringeres Trans-\nparenzbed\u00fcrfnis diesbez\u00fcglich haben sollten als die \nGesamtheit der deutschen B\u00fcrger oder die Aktion\u00e4re in \n\nBezug auf die b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften? Ich \ngehe davon aus, dass Sie mir diese Erl\u00e4uterung schuldig \nbleiben werden, meine Damen und Herren von der Regie-\nrungskoalition und \u2013 vermutlich \u2013 auch von der FDP. \n\nDeswegen liegt der vorliegende Gesetzentwurf meines \nErachtens genau richtig, wenn er unter anderem vorsieht, \ndass bei Unternehmen mit \u00fcberwiegender Staatsbeteili-\ngung der Freistaat als Gesellschafter daf\u00fcr zu sorgen hat, \ndass Vorstandsgeh\u00e4lter und vergleichbare Verg\u00fctungen \nver\u00f6ffentlicht werden. \n\nWie schon eingangs festgestellt: Meine Fraktion wird dem \nvorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion \nwird den vorliegenden Gesetzentwurf ablehnen. Die \nGr\u00fcnde sind dieselben wie am 5. Oktober 2005, als wir \nbereits im Plenum \u00fcber das Thema gesprochen haben. \nZum damaligen Zeitpunkt war es ein Antrag der PDS-\nFraktion; jetzt ist es \u2013 mit der gleichen Zielrichtung \u2013 ein \nGesetzentwurf. Das ablehnende Votum der FDP-Fraktion \nwird Sie daher nicht \u00fcberraschen. \n\nDreh- und Angelpunkt sind f\u00fcr mich unver\u00e4ndert die \nFragen: \n\nErstens. Schafft die Offenlegung von Bez\u00fcgen einen \nerkennbaren Mehrwert f\u00fcr irgendjemanden? \n\nZweitens. Ist die Offenlegung so bedeutend, dass sich in \nder F\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Unternehmen irgendetwas \n\u00e4ndert? \u2013 Die FDP-Fraktion ist der Auffassung: nein. \n\nDie Behauptungen im Gesetzentwurf, die eine Offenle-\ngung untermauern sollen, sind an keiner Stelle belastbar \nuntersetzt. Im Vorblatt, zweiter Absatz, hei\u00dft es: \u201eDie \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates haben einen \nAnspruch darauf zu erfahren, wie hoch die Verg\u00fctungen \nder Verwaltungsr\u00e4te, Aufsichtsr\u00e4te und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrun-\ngen von privatrechtlichen Gesellschaften sind, die dem \nFreistaat Sachsen in G\u00e4nze geh\u00f6ren oder an denen er \nbeteiligt ist.\u201c \n\n\u201eHaben einen Anspruch\u201c \u2013 diesen Anspruch erkenne ich \nnicht. Er ist nirgendwo festgeschrieben, genauso wenig, \nwie es zum Beispiel einen Anspruch auf die Ver\u00f6ffentli-\nchung der Verg\u00fctungen von Gewerkschaftsfunktion\u00e4ren \ngibt. Was Herr Bsirske von ver.di oder Herr Sommer vom \nDGB verdienen, ist Sache des jeweiligen Verbandes. \nGehaltsverhandlungen werden dort \u2013 wie in Unternehmen \nauch \u2013 mit den jeweiligen Gremien gef\u00fchrt und nicht in \noder mit der \u00d6ffentlichkeit. Ob die beiden Herren zu viel \noder zu wenig verdienen, kann weder ich noch die \u00d6ffent-\nlichkeit wirklich beurteilen. Sind 100 000 Euro angemes-\nsen? Oder 200 000 Euro? Wie soll die sogenannte \u00d6ffent-\n\n 6325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nlichkeit oder, wie Sie es nennen, die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, das beurteilen k\u00f6nnen? \n\nWeiterhin steht im Gesetzentwurf: \u201eMit der Ver\u00f6ffentli-\nchung wird die Transparenz \u00fcber die Verwendung von \n\u00f6ffentlichen Haushaltsmitteln und damit von Steuermit-\nteln verbessert und damit nicht zuletzt die Akzeptanz \n\u00f6ffentlicher Unternehmen oder Beteiligungen gest\u00e4rkt.\u201c \n\nIst das so? Die Akzeptanz wird doch anhand ganz anderer \nKriterien gest\u00e4rkt oder auch beeintr\u00e4chtigt. Ich nenne \nIhnen zwei Beispiele: S\u00e4chsische Aufbaubank und \nStaatsweingut Wackerbarth. Was der Vorstandsvorsitzende \nder S\u00e4chsischen Aufbaubank verdient, wei\u00df ich nicht. \nWas die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Wackerbarth verdient, \nwei\u00df ich auch nicht. F\u00fcr mich sind das, was die Verwen-\ndung von Steuergeldern betrifft, auch absolut irrelevante \nSteuerungsgr\u00f6\u00dfen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas ist ziemlich arrogant!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was die Transparenz \nbetrifft, interessiert die FDP-Fraktion ein anderes Thema: \nWas ist eigentlich aus den 83 Millionen Euro geworden, \ndie im vergangenen Dezember im Haushaltsausschuss \ndurchgepeitscht und an die S\u00e4chsische Aufbaubank und \ndas Staatsweingut Wackerbarth weitergeleitet wurden? \n23 Millionen Euro davon hat Wackerbarth bekommen, die \nprivaten Winzer in Sachsen aber keinen einzigen Cent. \nDas zum Thema \u201eAkzeptanz \u00f6ffentlicher Unternehmen\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Meinung der FDP-Fraktion zu dem Thema ist durch \ndie \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung am 6. September 2006 im \nHaushalts- und Finanzausschuss best\u00e4tigt worden. \nHerr Prof. Volker Tolkmitt hat dort sehr eindrucksvoll \nausgef\u00fchrt, dass die Nebenwirkungen der Verwirklichung \ndes PDS-Gesetzentwurfs erheblich w\u00e4ren. Zitat: \n\n\u201eWenn wir die Managerverg\u00fctung individuell offenlegen, \ndann bedeutet das, dass jeder neu zu berufende Kandidat \n\u2013 der potenzielle Manager \u2013 sich an dem Marktniveau \norientiert. Also wird er sich an den h\u00f6chsten Verg\u00fctungen \norientieren, und wir werden eine Spirale nach oben \nerzeugen.\u201c \n\nEine Spirale nach oben! Mit dem PDS-Gesetzentwurf \nladen wir zuk\u00fcnftige Manager geradezu ein, ihre Gehalts-\nforderungen auszuweiten. Als B\u00fcrger und Steuerzahler \nkann ich mit solchen Folgen nicht einverstanden sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Kollegin Lay f\u00fchrte am 5. Oktober 2005 in ihrer \nRede zum damaligen PDS-Antrag aus: \u201eEs ist das Geld, \ndas die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler aufgebracht \nhaben und das der Landtag bewilligt hat.\u201c \n\nSo ist es. Weil wir nicht wollen, dass sich dieses Geld \ndurch den PDS-Gesetzentwurf erh\u00f6ht, lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin, wir verzichten an dieser Stelle zwar auf eine Rede, \nunterst\u00fctzen aber die Zielstellung, die dem Gesetzentwurf \nzugrunde liegt, und die gesetzlichen Regelungen, die in \nihm getroffen werden. Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird dem Gesetzentwurf deshalb \nzustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie werden \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass ich auf die etwas abenteuer-\nliche Argumentation des Kollegen aus der FDP-Fraktion \nnicht weiter eingehen kann. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas w\u00e4re Geldverschwendung! \n\nAber, Herr R\u00f6\u00dfler, Ihnen muss ich eines mit auf den Weg \ngeben: Wir f\u00fcrchten eine juristische Pr\u00fcfung unseres \nGesetzentwurfs nicht. Gleiches gilt f\u00fcr das in Berlin \nbereits beschlossene Gesetz; denn beim Schuldspruch \ngegen Ihren Parteikollegen Herrn Landowsky im Berliner \nBankenprozess haben die Gerichte ja auch eine weise \nEntscheidung getroffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Ich finde es etwas \nmerkw\u00fcrdig, dass Sie Pers\u00f6nlichkeitsrechte und Daten-\nschutz ausgerechnet bei dieser Klientel pl\u00f6tzlich so hoch \nh\u00e4ngen. Heute fr\u00fch, als es um den Datenschutz und die \nPers\u00f6nlichkeitsrechte von Asylbewerbern ging, haben Sie \ndieser Klientel genau diese Rechte verwehrt. Ich finde es \netwas merkw\u00fcrdig, dass es Ihnen ausgerechnet an dieser \nStelle wieder einf\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch frage mich schon, warum das, was f\u00fcr Abgeordnete \nund Minister gilt, nicht auch f\u00fcr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00f6ffentli-\ncher Unternehmen gelten soll. Wir haben Vertragsfreiheit \nin Deutschland. Wer sich hier f\u00fcr einen Vorstandsvorsitz \nbewirbt, der muss dann eben, wenn es die entsprechende \ngesetzliche Grundlage gibt, wissen, worauf er sich ein-\nl\u00e4sst. Bei Beamten und Angestellten kann sich auch jeder \ndie Gehaltstabellen aus dem Internet herunterladen; was \nHartz-IV-Empf\u00e4nger verdienen, wei\u00df in der Tat jedes \nKind. \n\nTrotz dieser Offenlegung, der wir uns auch unterwerfen \nm\u00fcssen, ist der Andrang auf Abgeordnetenmandate und \nMinister\u00e4mter sehr hoch. Man darf also annehmen, dass \nes auch noch gen\u00fcgend Interessenten f\u00fcr Vorstandsposten \n\u00f6ffentlicher Unternehmen geben w\u00fcrde. \n\n 6326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: Es geht uns hierbei \nnicht um eine populistische Neiddebatte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie FDP f\u00fchrt eine Angstdebatte!) \n\nEs kann schon sein, dass man auf die Geh\u00e4lter von Mana-\ngern \u00f6ffentlicher Unternehmen neidisch sein k\u00f6nnte; das \nwill ich gar nicht in Abrede stellen. Aber ich habe auch \ngesagt \u2013 das wiederhole ich \u2013: Ich g\u00f6nne jedem Manager \nsein Geld, wenn er denn sein Geld wert ist. Um das \nbeurteilen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich erst einmal \ndie Verg\u00fctungen offenlegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGeben Sie doch den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und Vorst\u00e4nden die \nGelegenheit zu beweisen, dass sie ihr Geld wert sind! \nGenau das, nicht etwa Geheimniskr\u00e4merei, sch\u00fctzt sie vor \n\u00f6ffentlichem Misstrauen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Diejenigen, die angek\u00fcndigt \nhaben, unserem Gesetzentwurf nicht zuzustimmen, sind \nleider eine Erkl\u00e4rung schuldig geblieben, warum die \nVergleichbarkeit von Aktiengesellschaften und \u00f6ffentli-\nchen Unternehmen nicht gelten soll. Haben denn einfache \nSteuerzahler weniger Rechte als Aktion\u00e4re? Sind nicht die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die eigentlichen Eigent\u00fcmer, und \nnicht der Finanzminister? \n\nMeine Damen und Herren! Setzen Sie ein Zeichen f\u00fcr den \nMentalit\u00e4tswandel in Sachsen! Setzen Sie ein Zeichen f\u00fcr \nTransparenz und f\u00fcr Offenlegung und gegen Geheimnis-\nkr\u00e4merei in den Vorstandsetagen! Stimmen Sie unserem \nGesetzentwurf zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDen Ausf\u00fchrungen meines Kollegen R\u00f6\u00dfler habe ich \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen will ich mich nur darauf beschr\u00e4nken, einmal \nganz kurz aus der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen zu \nzitieren. \n\nFrau Lay, ich habe viele Anh\u00f6rungen hier in diesem \nParlament erlebt, aber ein derartiger Zerriss eines Gesetz-\nentwurfes einer Fraktion von den geladenen Sachverst\u00e4n-\ndigen ist mir in den 16 Jahren noch nicht untergekommen. \nDas m\u00f6chte ich erst einmal bemerken. \n\nJetzt m\u00f6chte ich einmal zitieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie h\u00e4tten in den Ausschuss kommen sollen!) \n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, Sie kommen doch gleich dran. Ich \nm\u00f6chte n\u00e4mlich einen Herrn Porsch zitieren, allerdings \nnicht einen Prof. Porsch, nein, einen Herrn \nDr. Winfried Porsch, der dort geladen war. Den m\u00f6chte \nich zitieren, was auch ein Porsch so von sich gibt. \n\nEr fing an: \u201eGr\u00fc\u00df Gott, meine Damen und Herren!\u201c Das \nw\u00fcrde ich mir auch von Ihnen w\u00fcnschen. Jetzt hat er wie \nfolgt ausgef\u00fchrt, meine Damen und Herren, jetzt wird es \nernst: \n\n\u201eDas Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung \nfu\u00dft in der Menschenw\u00fcrde. Es ist also ein hohes Gut. \nDeshalb hat das Bundesverfassungsgericht im Volksz\u00e4h-\nlungsurteil auch Eingriffe unter strenge Schranke gestellt. \nEs ist nicht schrankenlos gew\u00e4hrleistet. Aber wenn man \neingreift, dann nur nach strenger Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fc-\nfung und aus gewichtigem \u00f6ffentlichem Interesse. Die \nGemeinwohlziele, die der Gesetzentwurf benennt, sind \nverk\u00fcrzt gesagt ein angebliches \u00f6ffentliches Informati-\nonsbed\u00fcrfnis, vor allem durch die Transparenz. Vor allem \ndurch die Transparenz \u2013 das ist wohl der einzige tragf\u00e4hi-\nge Grund \u2013 will man offensichtlich eine Kontrolle der \n\u00d6ffentlichkeit, eine m\u00e4\u00dfigende Einwirkung auf die \nGehaltsentwicklung erzeugen.\u201c \n\nJetzt sagt Herr Dr. Porsch wie folgt, Herr Prof. Porsch: \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBitte Winfried Porsch!) \n\n\u201eDieses \u00f6ffentliche Informationsbed\u00fcrfnis ist kein \nSelbstwert, wenn hinter einem \u00f6ffentlichen Informations-\nbed\u00fcrfnis nichts steht als letztlich Neugier. Befriedigung \nvon Neugier ist sicherlich kein Allgemeinwohlziel.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAnsonsten gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr hei\u00dft nicht ohne Grund Winfried!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Vor der Einzelberatung frage ich, ob die Bericht-\nerstatterin des Ausschusses, Frau Strempel, das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nIch schlage Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 \nder Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelwei-\nse zu beraten und abzustimmen, wenn es keinen Wider-\nspruch gibt. Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nIch rufe das Gesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der Beteili-\ngungen des Freistaates Sachsen und der Verg\u00fctungen ihrer \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungs- und Aufsichtsorgane (S\u00e4chsisches \nOffenlegungsgesetz), Drucksache 4/4570, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS, auf. \n\nWir stimmen \u00fcber diesen Gesetzentwurf ab. Ich rufe die \n\u00dcberschrift auf. Wer stimmt ihr zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\ngen. Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und dennoch \nknapp abgelehnt. \n\n 6327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nIch rufe den Artikel 1 auf, \u00c4nderung der Haushaltsord-\nnung des Freistaates Sachsen. Wer stimmt diesem Artikel \nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nEine Stimmenthaltung, eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr, dennoch ist Artikel 1 nicht beschlossen. \n\nIch rufe den Artikel 2 auf. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. \nArtikel 2 ist knapp abgelehnt. \n\nDamit, meine Damen und Herren, sind alle abzustimmen-\nden Einzelabschnitte des Gesetzentwurfes abgelehnt; \ndamit ist die 2. Beratung abgeschlossen und der Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\n \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Um \ngleich das Wesentliche vorwegzunehmen: Der Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion.PDS sollte abgelehnt werden. \nDies gilt sowohl f\u00fcr das Thema Offenlegung von Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrungs- und Aufsichtsratsverg\u00fctungen bei \nMehrheitsbeteiligungen des Freistaates \u2013 also das soge-\nnannte Offenlegungsgesetz \u2013 als auch f\u00fcr die gesetzliche \nEinf\u00fchrung eines \u201eS\u00e4chsischen Beteiligungsberichtes.\u201c \n\nGegen den Gesetzentwurf bestehen verfassungsrechtliche \nBedenken. Die mit dem Offenlegungsgesetz angestrebte \nVer\u00f6ffentlichung von einzelnen, von individuellen Geh\u00e4l-\ntern und Verg\u00fctungen ist ein Eingriff in das verfassungs-\nrechtlich gesch\u00fctzte Recht der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \nAufsichtsratsmitglieder auf informationelle Selbstbe-\nstimmung. \n\nDieser Eingriff d\u00fcrfte mit dem \u00f6ffentlichen Interesse an \nTransparenz nicht zu rechtfertigen sein. Im \u00dcbrigen dient \ndas Vorstandsverg\u00fctungsoffenlegungsgesetz, das auf \nBundesebene die individualisierte Offenlegungspflicht auf \nVorst\u00e4nde b\u00f6rsennotierter Aktiengesellschaften begrenzt, \nnicht lediglich der Transparenz f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, \nsondern den Interessen der Aktion\u00e4re. \n\nAu\u00dferdem haben wir seitens der Staatsregierung europa-\nrechtliche Bedenken. Herr Rechtsanwalt Dr. Porsch \nvertrat in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Offenle-\ngungsgesetz im September 2006 die Auffassung, dass die \nvon der Linksfraktion geforderte individualisierte Offen-\nlegungspflicht gegen die EU-Datenschutzrichtlinie in \nVerbindung mit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskon-\nvention verst\u00f6\u00dft. \n\nMeine Damen und Herren, mit diesen schwerwiegenden \nArgumenten setzt sich der Gesetzentwurf nicht auseinan-\nder! \n\nAu\u00dferdem gilt: Zwischen den Unternehmen des Freistaa-\ntes und b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften bestehen \nwesentliche Unterschiede, die eine differenzierte Betrach-\ntung erfordern. Der Freistaat Sachsen \u00fcbt als Gesellschaf-\nter neben dem Aufsichtsrat und dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof eine hinreichende Kontrolle \u00fcber die zweckm\u00e4-\n\u00dfige Verwendung der Steuergelder in den \u00f6ffentlichen \nUnternehmen aus. \n\nIn diesem Rahmen werden auch die Verg\u00fctungen der \nVorst\u00e4nde und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sowie der Aufsichtsrats-\nmitglieder gepr\u00fcft. Transparenz gegen\u00fcber dem Freistaat \nals Anteilseigner ist damit gegeben \u2013 so, wie die Aktion\u00e4-\nre von b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften \u00fcber das \nVorstandsverg\u00fctungsoffenlegungsgesetz auch Einblick in \ndie Vorstandsverg\u00fctungen in den Aktiengesellschaften \nhaben. Das hei\u00dft, die bisherige Praxis im Freistaat bietet \nbereits die gleiche Transparenz, wie sie das Vorstandsver-\ng\u00fctungsoffenlegungsgesetz bei b\u00f6rsennotierten Aktienge-\nsellschaften vorsieht. \n\nNun zu der vorgesehenen Ver\u00f6ffentlichung eines S\u00e4chsi-\nschen Beteiligungsberichtes: Wir ver\u00f6ffentlichen bereits \nseit Jahren einen Beteiligungsbericht des Freistaates \nSachsen, der Informationen schwerpunktm\u00e4\u00dfig aufberei-\ntet. F\u00fcr eine gesetzliche Verankerung sehen wir keine \nNotwendigkeit. Sie widerspricht zudem den Bestrebungen \nnach Deregulierung. \n\nWeiter m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen, dass \nder Beteiligungsbericht bislang rein der Information von \n\u00d6ffentlichkeit und Landtag diente und einen \u00dcberblick \n\u00fcber die Beteiligungen des Freistaates bot. \n\nDie in dem Gesetzentwurf geforderte Datensammlung \nimpliziert jedoch eine k\u00fcnftige Nutzung des Berichtes als \nControllinginstrument. Controllinginstanz f\u00fcr die Unter-\nnehmen des Freistaates Sachsen w\u00e4re dann der Landtag. \n\nEs stellt sich die Frage, ob sich die Verfasser des Entwurfs \ndieser Konsequenz bewusst waren und ob dies tats\u00e4chlich \ngewollt war. Ich denke, nein. \n\nUnd letztlich d\u00fcrfte dem Landtag f\u00fcr das Offenlegungsge-\nsetz die Gesetzgebungskompetenz fehlen. Der Gesetzent-\nwurf geht \u00fcber die nach dem Handelsgesetzbuch f\u00fcr \nKapitalgesellschaften vorgesehenen Offenlegungsver-\npflichtungen hinaus und erweitert den Inhalt des Jahres-\nabschlusses, da die Offenlegung dort erfolgen soll. Das \nw\u00e4re eine \u00c4nderung im Bundesrecht, und daf\u00fcr ist aus-\nschlie\u00dflich der Bundestag zust\u00e4ndig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\n \n\n 6328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausweitung der Wahlrechte und zur St\u00e4rkung  \n\nder Rechte der Kreis- und Gemeinder\u00e4te \nDrucksache 4/8232, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Lichdi \u00fcbernimmt f\u00fcr die einreichende Fraktion \ndas Wort, da es dazu keine allgemeine Aussprache gibt. \nHerr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Demoskopische \nUntersuchungen sowie der Ruf nach Volksentscheiden \nzeigen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit dem Funkti-\nonieren der Demokratie nicht zufrieden sind. Auf Ge-\nmeinde- und Kreisebene machen die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger pr\u00e4gende Erfahrungen mit der Demokratie. \n\nUnser Gesetzentwurf verfolgt daher, wie schon das \nGesetz zur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerentscheide \nin der Drucksache 4/6408 \u2013 wir hatten k\u00fcrzlich die Anh\u00f6-\nrung \u2013, das Ziel, die R\u00fcckbindung der kommunalen Amts- \nund Mandatstr\u00e4ger an den Willen des Volkes wieder enger \nzu gestalten. \n\nDie bestehenden Legitimationsprobleme werden absehbar \ndurch die Verwaltungs- und Kreisgebietsreform verst\u00e4rkt \nwerden. Hier setzt die Staatsregierung in bekannter \nzentralistischer Weise Einsparziele auf dem R\u00fccken der \nKommunen ohne breite B\u00fcrgerbeteiligung \n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nund ohne jede Sensibilit\u00e4t f\u00fcr nachteilige Wirkung auf die \ndemokratische Kultur durch. Dies zeigen etwa die Verl\u00e4n-\ngerung der Wahlperiode 2008 f\u00fcr die Mitglieder der \nKreistage auf sechs Jahre, die drastische Reduzierung der \nAnzahl der Kreisr\u00e4te bei durchschnittlicher Verdopplung \ndes Kreisgebietes oder die Kommunalisierung staatlicher \nAufgaben unter durchg\u00e4ngiger Beibehaltung des vollen \nWeisungsrechtes der Staatsregierung. \n\nDer Gesetzentwurf schl\u00e4gt zu diesen Problemfeldern \ndemokratischere Alternativen vor. Der erste Schwerpunkt \ndes Gesetzentwurfs besteht in der Ausweitung der Wahl-\nrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Wahlperiode des \nGemeinderates wird von f\u00fcnf auf vier Jahre verk\u00fcrzt. Die \nWahlperiode der B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und Beigeord-\nneten wird von sieben auf f\u00fcnf Jahre gesenkt. \n\nMeine Damen und Herren! Die demokratische Legitima-\ntion der Beschl\u00fcsse des Gemeinderates und des Kreista-\nges wird durch die unmittelbare Wahl seiner Mitglieder \ndurch das Volk gew\u00e4hrleistet. Je l\u00e4nger die Wahlperiode \nandauert, desto l\u00e4nger liegt sein Legitimationsakt zur\u00fcck. \nJe l\u00e4nger der Legitimationsakt zur\u00fcckliegt, desto gr\u00f6\u00dfer \nwird die Wahrscheinlichkeit, dass die Zusammensetzung \ndes Rates nicht mehr dem aktuellen Willen des Volkes \nentspricht. Warum eigentlich kommt bisher wenigstens \n\nkeiner auf die Idee, den B\u00fcrgermeister, den Landrat oder \nden Gemeinderat auf Lebenszeit zu w\u00e4hlen, weil Macht \n\u00fcber Demokratie \u00fcber Macht auf Zeit vom Volk r\u00fcckhol-\nbare Macht ist? Der Gedanke des Legitimations-\nverbrauchs durch Zeitablauf ist damit dem zentralen \nLegitimationsakt wahlimmanent. Daher st\u00e4rkt eine Erneu-\nerung der Legitimation bereits nach vier Jahren die \nRepr\u00e4sentation des Volkes. \n\nPragmatische Gegenargumente, wie eine erforderliche \nEinarbeitungszeit von R\u00e4ten, Kosten oder die angebliche \nUnzumutbarkeit dauernder Wahlk\u00e4mpfe \u2013 wie es dann so \nsch\u00f6n hei\u00dft \u2013, wie sie von manchen Politikern und der \nPresse immer wieder behauptet werden, sind nicht geeig-\nnet, die Notwendigkeit einer Erneuerung des Legitimati-\nonsaktes aufzuheben. \n\nBisher vertritt ein Kreisrat 2 000 bis 2 500 W\u00e4hlerinnen \nund W\u00e4hler. Artikel 3 des Referentenentwurfs zur Verwal-\ntungsreform m\u00f6chte das Verh\u00e4ltnis gar auf 4 600 bis \n5 000 Einwohner je Kreisrat um mehr als das Doppelte \nverschlechtern. Leider hat dieser Fakt in der \u00d6ffentlich-\nkeit noch nicht die geb\u00fchrende Aufmerksamkeit gefun-\nden. Damit aber w\u00fcrde die demokratische Repr\u00e4sentation \nder Bev\u00f6lkerung im Kreistag geschw\u00e4cht werden. Unser \nGesetzentwurf sieht als Kompromiss zwischen dem \nVertretungsverh\u00e4ltnis und der Arbeitsf\u00e4higkeit des Kreis-\ntages ein Verh\u00e4ltnis von einem Kreisrat je 3 500 W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hler vor. Kreise mit 350 000 Einwohnern, \ndie die Staatsregierung mit ihrer Reform durchpeitschen \nwill, h\u00e4tten daher 100 Kreisr\u00e4te. Der Gesetzentwurf zielt \nbewusst auf eine Verschiebung der Machtstrukturen in der \nKommunalverfassung zugunsten der R\u00e4te und zulasten \nder B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te. Bisher sitzen zahlreiche \nB\u00fcrgermeister in den Kreistagen. Diese Tendenz d\u00fcrfte \nsich bei einer Verdoppelung der Kreisgr\u00f6\u00dfe eher noch \nverst\u00e4rken. Zwischen Gemeinde und Kreis bestehen aber \ndurchaus Interessengegens\u00e4tze, die besser vermieden \nwerden sollten. Wir wollen keine B\u00fcrgermeisterkreistage. \nDies schw\u00e4cht die Eigenst\u00e4ndigkeit des Kreistages, daher \nlegen wir die Unvereinbarkeit zwischen B\u00fcrgermeister-\namt und Kreistagsmandat fest. \n\nDie Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\nrichtes Bautzen im Dresdner Beigeordnetenstreit hat \nfaktisch zur Abschaffung eines von allen Fraktionen und \nW\u00e4hlervereinigungen besetzten Beigeordnetengremiums \ngef\u00fchrt. Die Soll-Vorschrift des \u00a7 66 Abs. 2 Satz 2 der \nGemeindeordnung l\u00e4uft faktisch ins Leere, weil nach \nAnsicht des OVG \u201ef\u00fcr eine rechtliche \u00dcberpr\u00fcfung dieses \nWillensbildungsprozesses kein Raum\u201c sei. Die Vorschrift \nist daher im Interesse der Aufhebung \u00fcberfl\u00fcssigen Rechts \nzu streichen. Das OVG hat in der Konsequenz gegen den \n\n 6329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nWillen des Gesetzgebers von 1993 die Zul\u00e4ssigkeit einer \npolitisch einfarbig besetzten Beigeordnetenbank durch-\ngewinkt. Das OVG hat damit das Vertrauen der Mehrheit \ndes Gemeinderates zum entscheidenden Kriterium erho-\nben. Konsequenterweise wird damit auch die Frage \naufgeworfen, wie das Vertrauen der Mehrheit des Ge-\nmeinderates dauerhaft gew\u00e4hrleistet werden kann, wenn \nsich die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Rat wieder \u00e4ndern. \nDaher verlangt der Gesetzentwurf generell nur noch eine \neinfache Mehrheit der Mitglieder des Rates zur Abwahl. \n\nWir wollen ein verbindliches Fraktionsbildungsrecht und \neine bessere Fraktionsunterst\u00fctzung einf\u00fchren. F\u00fcnf vom \nHundert der Mitglieder eines Rates erhalten das Recht auf \nAnerkennung als Fraktion. Die Fraktionen haben An-\nspruch auf R\u00e4ume im Rathaus sowie f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung. Eine effektive Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung ist unabdingbar, \num die ehrenamtlichen Gemeinder\u00e4te in ihrer T\u00e4tigkeit zu \nunterst\u00fctzen. Der konkrete Umfang einer angemessenen \nAusstattung bleibt weiterhin den Gemeinden \u00fcberlassen. \n\nEin weiterer Schwerpunkt des Gesetzentwurfes besteht in \nder St\u00e4rkung der politischen Initiativ- und Kontrollrechte \nder gew\u00e4hlten Gemeinde- und Kreisr\u00e4te gegen\u00fcber der \nkommunalen Exekutive. Bisher war der politische Mei-\nnungsbildungsprozess durch die Notwendigkeit gehemmt, \nein Quorum von einem F\u00fcnftel der Ratsmitglieder zu \nerreichen, um \u00fcberhaupt einen Antrag auf die Tagesord-\nnung setzen zu k\u00f6nnen. Damit war kleinen Fraktionen das \nRecht genommen, ihre politischen Vorstellungen im Rat \n\u00f6ffentlich zur Diskussion zu stellen. So wird auch das \nRecht und die Pflicht eines Ratsmitgliedes beeintr\u00e4chtigt, \nf\u00fcr die Beseitigung von Missst\u00e4nden zu sorgen. Daher \nf\u00fchren wir das Recht einer Fraktion ein, dass der B\u00fcrger-\nmeister den Antrag einer Fraktion nach der Reihenfolge \nseines Eingangs auf die Tagesordnung einer der folgenden \nSitzungen setzen muss. Neben dem Tagesordnungsrecht \nder Fraktion bleibt das Bed\u00fcrfnis bestehen, dass ein \nbestimmtes Quorum der Mitglieder des Gemeinderates \neinen Antrag auf schnelle Behandlung auf die Tagesord-\nnung setzen kann. Angesichts der Neuregelung wird im \nInteresse der Arbeitsf\u00e4higkeit des Gemeinderates das \nerforderliche Quorum von einem F\u00fcnftel auf ein Viertel \nheraufgesetzt. \n\nDer Umfang des Satzungsrechtes des Gemeinderates und \ndes Kreistages wird durch die jeweiligen Fachgesetze \nfestgelegt. Wir wollen eine Regelung einf\u00fchren, die \nklarstellt, dass gesetzliche Beurteilungsspielr\u00e4ume bei \nkommunalisierten Aufgaben vom Kreistag und nicht vom \nLandrat ausgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Hier ist der erste \nAnsatz, dass im Rahmen des Verwaltungsneugliederungs-\ngesetzes die Staatsregierung nicht alle Weisungsrechte f\u00fcr \nsich in Anspruch nimmt; aber wir brauchen eine entspre-\nchende Regelung in der Gemeindeordnung, damit es dort \nkeinen Streit gibt. \n\nBisher muss f\u00fcr die Einsicht in die Akten der Kommune \nein Ausschuss auf Antrag von einem Viertel der R\u00e4te \ngebildet werden. Dies ist zu b\u00fcrokratisch und hemmt die \nKontrollfunktion der R\u00e4te. Zur Steigerung der Wirksam-\n\nkeit der Kontrollr\u00e4te sollte das Akteneinsichtsrecht jedem \nGemeinderat als Individualrecht zustehen. Das bisherige \nQuorum schlie\u00dft kleine Oppositionsfraktionen de facto \nvom Kontrollrecht der Akteneinsicht aus. Dies ist nicht im \nSinne einer sauberen und effektiven Verwaltung. Die \nindividuelle Akteneinsicht hat zudem den Vorteil, dass die \nBildung eines Ausschusses entfallen kann. \n\nBisher gab es auch keine gesetzliche Grundlage f\u00fcr \ngemeindliche Untersuchungsaussch\u00fcsse. In Zukunft soll \nein Untersuchungsausschuss auf Antrag eines Viertels der \nRatsmitglieder B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und Bedienstete \nbefragen, Akten beiziehen und dem Rechnungspr\u00fcfungs-\namt Auftr\u00e4ge erteilen d\u00fcrfen. Dies ist angesichts der \nKorruptionsvorw\u00fcrfe gegen Kommunalverwaltungen, wie \nzuletzt im Strabag-Skandal ersichtlich, dringend erforder-\nlich. So kann etwa der Stadtrat Chemnitz keinen Untersu-\nchungsausschuss bilden, obwohl bekannt ist, dass Mitar-\nbeiter der Stadtverwaltung in den Korruptionsskandal \nverwickelt sind. Es ist klar, dass dieser gemeindliche \nUntersuchungsausschuss nicht mit parlamentarischen \nUntersuchungsaussch\u00fcssen vergleichbar ist, denen straf-\nprozessuale Zwangsmittel zur Verf\u00fcgung stehen. Der \nAusschuss kann aber geb\u00fcndelt Kontrollrechte innerhalb \ndes Rechtskreises der Gemeinde wahrnehmen. Er erh\u00e4lt \ndas Recht, den B\u00fcrgermeister, Landrat, Beigeordneten \noder Bediensteten der Gemeinde zu befragen. Dem \nFragerecht entspricht eine Pflicht der Befragten zur \nwahrheitsgem\u00e4\u00dfen Beantwortung. Der Ausschuss kann \nauch Akten der Gemeinde beiziehen. Zudem kann er den \n\u00f6rtlichen Rechnungspr\u00fcfungsbeh\u00f6rden Auftr\u00e4ge erteilen. \nAufgabe des Ausschusses soll nach unserem Gesetzesvor-\nschlag die Erarbeitung eines Berichtes an den Gemeinde-\nrat sein. Der Gemeinderat kann Schlussfolgerungen aus \ndem Bericht ziehen, wenn er dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. \n\nMeine Damen und Herren und diejenigen, die mir eben \nnicht zugeh\u00f6rt haben! Ich wei\u00df, es ist ganz, ganz schwe-\nres juristisches Brot. Es w\u00e4re aber eine wichtige Debatte, \ndie wir hier zu f\u00fchren h\u00e4tten. Angesichts dessen, dass die \nStaatsregierung seit nunmehr anderthalb Jahren die \nVorlage einer Kommunalverfassung angek\u00fcndigt hat, von \nder bis heute nicht ein einziger Buchstabe in der \u00d6ffent-\nlichkeit zu sichten war, wollen wir die Debatte mit unse-\nrem Gesetzesvorschlag etwas anregen und bef\u00f6rdern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Ausweitung der Wahlrechte und zur St\u00e4rkung \nder Rechte der Kreis- und Gemeinder\u00e4te an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \nund an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und wir \nk\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 5 beenden. \n\n 6330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes \n\nDrucksache 4/8531, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nIch bitte um Einreichung. Frau Staatsministerin Orosz, \nbitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Mit dem Bundeselterngeld ist \neine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldge-\nsetzes notwendig geworden. Wie Sie wissen, beziehen \nsich zahlreiche Bestimmungen noch auf das Bundeserzie-\nhungsgeldgesetz. Das s\u00e4chsische Gesetz muss angepasst \nwerden, damit Eltern von Kindern, die seit dem \n1. Januar 2007 geboren sind, weiterhin Landeserzie-\nhungsgeld beanspruchen k\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung will diese Gesetzes\u00e4nderung zum \nAnlass nehmen, das bislang gew\u00e4hrte Landeserziehungs-\ngeld noch st\u00e4rker auf die F\u00f6rderung von Mehrkindfamili-\nen auszurichten. Dabei sieht der Gesetzentwurf k\u00fcnftig \neine Staffelung dieser familienpolitischen Leistungen in \nAbh\u00e4ngigkeit von der Kinderzahl vor. 200 Euro sollen f\u00fcr \ndas erste, 250 Euro f\u00fcr das zweite und 300 Euro ab dem \ndritten Kind gegeben werden. Auch die Bezugszeitr\u00e4ume \nsollen gestaffelt sein, zum einen nach der Kinderzahl und \nzum anderen nach dem Zeitpunkt der Inanspruchnahme. \nDas bedeutet konkret: Wird das Landeserziehungsgeld im \nzweiten Lebensjahr des Kindes beansprucht, soll die \nLeistung f\u00fcnf Monate lang gew\u00e4hrt werden, bei Inan-\nspruchnahme im dritten Lebensjahr wie bisher neun \nMonate lang. Wir haben diese Unterscheidung getroffen, \nweil wir der Meinung sind, dass Familien, die ihr Kind \nauch im dritten Lebensjahr selbst zu Hause betreuen und \nerziehen, mehr finanzielle Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen als \ndie, bei denen ein Elternteil nur mittelfristig aus dem \nBeruf aussteigt. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nAb dem dritten Kind gilt ein Bezugszeitraum von sechs \nMonaten bei Inanspruchnahme im zweiten Lebensjahr \nbzw. eine neuerliche Verl\u00e4ngerung auf zw\u00f6lf Monate bei \nInanspruchnahme im dritten Lebensjahr. Durch diese \nStaffelung erh\u00f6hen sich die Leistungen f\u00fcr die Eltern, die \nihr Kind bis zur Vollendung des dritten Lebensjahres \nselbst zu Hause betreuen, f\u00fcr das zweite Kind um 22 % \nund ab dem dritten Kind sogar um 30 %. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle sei noch \neinmal darauf hingewiesen, dass das S\u00e4chsische Landes-\nerziehungsgeld eine andere Zielsetzung verfolgt als das \nvon der Bundesregierung ab 2007 neu eingef\u00fchrte Bun-\ndeselterngeld. Das Bundeselterngeld ist vorrangig eine \nLohnersatzleistung. Es f\u00f6rdert mit Recht eine rasche \nR\u00fcckkehr der M\u00fctter in die Erwerbst\u00e4tigkeit und unter-\n\nst\u00fctzt wegen der h\u00f6heren Leistungen Besserverdienende \nmehr als Geringverdiener. Das Landeserziehungsgeld \nbleibt dagegen wie bisher eine vom Familieneinkommen \nabh\u00e4ngige Leistung f\u00fcr Familien mit geringem und \nmittlerem Einkommen. Das Landeserziehungsgeld will \nEltern bei der eigenen h\u00e4uslichen Betreuung und Erzie-\nhung von Kindern sowohl materiell als auch ideell unter-\nst\u00fctzen; denn das Landeserziehungsgeld symbolisiert \nauch einen Teil der gesellschaftlichen Anerkennung, die \ndie h\u00e4usliche Erziehungsleistung verdient hat. \n\nDas Landeserziehungsgeld ist f\u00fcr uns deshalb ein wichti-\nger Baustein f\u00fcr die Wahlfreiheit gering verdienender \nEltern; ein anderer Baustein sind die Investitionen in die \nBetreuungsinfrastruktur. Mit beiden Bausteinen schaffen \nwir Rahmenbedingungen, damit die Eltern entscheiden \nk\u00f6nnen, ob sie sich selbst der Kindererziehung widmen \noder ob sie eine Betreuung au\u00dferhalb der Familie nutzen \nwollen. \n\nMit diesem Gesetzentwurf tragen wir der Pluralit\u00e4t der \nLebensentw\u00fcrfe der Familien in unserem Lande Rech-\nnung. Deshalb engagieren wir uns gleicherma\u00dfen f\u00fcr ein \nbedarfsgerechtes Angebot an Kindertagesbetreuung und \nf\u00fcr die Anerkennung und Unterst\u00fctzung der h\u00e4uslichen \nErziehungsleistung durch unser S\u00e4chsisches Landeserzie-\nhungsgeld. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Gesetzentwurf \nsetzen wir zwei Signale: Erstens stehen wir zu unserem \nAnspruch, Eltern Wahlfreiheit zwischen Erwerbst\u00e4tigkeit \nund eigener h\u00e4uslicher Betreuung zu erm\u00f6glichen, und \nzweitens wollen wir deutlich machen, dass es uns wichtig \nist, besonders die Mehrkindfamilien zu unterst\u00fctzen. Ich \nbin zuversichtlich, dass dieser Gesetzentwurf Zustim-\nmung in diesem Hohen Hause findet, und bitte um Ihre \nUnterst\u00fctzung und um eine z\u00fcgige Verabschiedung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserziehungs-\ngeldgesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag zur \u00dcberweisung seine Zustimmung geben \nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nIst jemand gegenteiliger Meinung? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand \nder Stimme? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit sind die \n\u00dcberweisungen beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 6 \nist beendet. \n\n 6331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das neue kommunale Haushalts- und Rechnungswesen \n\nDrucksache 4/8532, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin. F\u00fcr die Staatsregierung bitte \nHerr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Staatsregierung bringt mit dem Gesetz \u00fcber das neue \nkommunale Haushalts- und Rechnungswesen einen \nGesetzentwurf in den S\u00e4chsischen Landtag ein, der das \nkommunale Handeln auf allen Ebenen, von der Verwal-\ntungsebene bis zum Gemeinderat, ver\u00e4ndern wird. \n\nKern des Gesetzes ist die Umstellung des kommunalen \nHaushalts- und Rechnungswesens von der Kameralistik \nauf die Doppik. Wie in der \u00fcberwiegenden Zahl der \nL\u00e4nder wird es damit auch in Sachsen nur ein Buchf\u00fch-\nrungssystem geben. Die Kommunen haben die umfassen-\nde Reform Anfang der Neunzigerjahre initiiert, weil sie \nerkannt haben, dass die bisherigen Konzepte in Zeiten \nstagnierender Einnahmenentwicklung, steigender Sozial-\nausgaben und hoher Folgekosten f\u00fcr gro\u00dfz\u00fcgig dimensio-\nnierte Einrichtungen nicht mehr greifen. Sie haben auch \nerkannt, dass der bisweilen unterstellte Gleichheitsgrund-\nsatz \u201eMehr Mittel entspricht besserem Ergebnis\u201c nicht \nstimmt. Dass sie damit recht haben, zeigen nicht zuletzt \ndie Ergebnisse des PISA-Tests. Hohe Pro-Kopf-Ausgaben \nbei der Bildung f\u00fchren nicht automatisch zu einem besse-\nren Bildungsniveau. Dennoch ist in der politischen \nDiskussion die statistische Beziehung \u201eMehr gleich \nbesser\u201c verhaftet und nicht selten werden politische \nErfolge danach gewertet, wie viel Geld aufgewendet \nwurde. \n\nNachdem in den Kommunen Anfang der Neunzigerjahre \ndas neue Steuerungsmodell mit gro\u00dfer Euphorie gestartet \nwurde, setzte sich bei den Akteuren die Erkenntnis durch, \ndass einzelne Elemente des kaufm\u00e4nnischen Rechnungs-\nwesens eben nicht ausreichen, um die Verwaltung optimal \nzu steuern. So haben die Kommunen ein ganzheitliches \nRechnungs- und Steuerungskonzept auf verbindlicher \nGrundlage gefordert. Die Innenministerkonferenz hat \ndiesen Reformbem\u00fchungen der Kommunen durch soge-\nnannte Leittexte f\u00fcr das neue Gemeindehaushaltsrecht den \nWeg bereitet. Regelungen in Sachsen wurden im Projekt \n\u201eKommunale Doppik\u201c im Laufe von anderthalb Jahren \nentwickelt. Hierbei hat sich wieder einmal die enge \nZusammenarbeit mit der kommunalen Ebene bew\u00e4hrt. \n\nIn der Kameralistik des bisherigen kommunalen Buchf\u00fch-\nrungssystems wird der Geldverbrauch abgebildet. Deshalb \nkann die Kameralistik zwar die Frage beantworten, ob \n\ngenug Geld eingeplant wurde, um die Ausgaben f\u00fcr das \nPersonal und die Investitionen zu leisten und ob dieses \nGeld richtig verwendet wurde, aber die Doppik geht \ndar\u00fcber hinaus, indem dargestellt wird, was Leistungen \nkosten, das hei\u00dft, wie hoch der Ressourcenverbrauch \ntats\u00e4chlich ist. \n\nWenn bekannt ist, was eine bestimmte Leistung bzw. ein \nbestimmtes Produkt kostet, lassen sich Entscheidungen \n\u00fcber das Erstellen des Produktes sachgerechter treffen. \nMit dem nach dem neuen Steuerungskonzept strukturier-\nten Haushalt lassen sich bessere Anreize f\u00fcr wirtschaftli-\nches Handeln schaffen als mit den bisherigen Instrumen-\nten. \n\nDas Gesetz umfasst im Wesentlichen die \u00c4nderung des \ngemeindewirtschaftlichen Teils der S\u00e4chsischen Gemein-\ndeordnung. Folge\u00e4nderungen sind im Gesetz mit Bezug \nauf das kommunale Haushaltsrecht, so zum Beispiel in \nder S\u00e4chsischen Landkreisordnung und im Gesetz \u00fcber \ndie kommunale Zusammenarbeit, erforderlich. \n\nDie Reform ver\u00e4ndert das kommunale Handeln im We-\nsentlichen auf zwei Ebenen. Die eine Ebene betrifft den \nHaushaltsplan und den Jahresabschluss. Der Ressourcen-\nverbrauch wird hier vollst\u00e4ndig dargestellt. Erstmals ist es \nm\u00f6glich, das kommunale Verm\u00f6gen, dessen Entwicklung \nund insbesondere den Verm\u00f6gensverzehr vollst\u00e4ndig \nabzubilden. Die Aufwendungen f\u00fcr die laufende Nutzung \nvon Verm\u00f6genswerten werden durch Abschreibungen \n\u00fcber die gesamte Nutzungsdauer dargestellt und nicht nur, \nwie bisher, im Jahr der Anschaffung und Herstellung. Mit \nR\u00fcckstellungen, insbesondere f\u00fcr Pensionen und f\u00fcr \nAltersteilzeit, wird Vorsorge f\u00fcr k\u00fcnftige Belastungen \ngetroffen und eine periodengerechte Zuordnung sicherge-\nstellt. \n\nDie zweite Ebene der Ver\u00e4nderung kommunalen Han-\ndelns betrifft den Haushaltsvollzug durch das neue Steue-\nrungskonzept. Die bisherige kleinteilige Darstellung jeder \neinzelnen Haushaltsposition wird durch die Vorgabe von \nGlobalbudgets abgel\u00f6st. In den Fokus der Diskussion \ntreten die Ergebnisse kommunalen Handelns. \n\nVier sogenannte Fr\u00fchstartkommunen haben bereits im \nHaushaltsjahr 2007 einen doppikschen Haushaltsplan auf \nder Grundlage der Experimentierklausel vorgelegt. Die \nErfahrungen zeigen, dass der Umstieg zu bew\u00e4ltigen ist, \nwenn die Verwaltungsspitze hinter dem Projekt steht und \ndas Ganze in eine Projektstruktur eingebettet ist. \n\nDas neue Haushaltsrecht soll ab dem Haushaltsjahr 2008 \nauf freiwilliger Basis angewendet werden. Die Kommu-\nnen rechnen fest mit diesem Termin. Im Jahre 2013 \n\n 6332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nm\u00fcssen alle s\u00e4chsischen Kommunen einen doppikschen \nHaushalt aufstellen und ihre Er\u00f6ffnungsbilanz vorlegen. \nDie rechtlichen Regelungen werden konkretisiert durch \ndie Kommunale Haushaltsverordnung und die Kommuna-\nle Kassen- und Buchf\u00fchrungsverordnung. Damit ist ein \neinheitliches, in sich konsistentes Regelwerk f\u00fcr das neue \nkommunale Haushalts- und Rechnungswesen geschaffen \nworden. \n\nIm Namen der Staatsregierung und als Sachverwalter der \nkommunalen Interessen bitte ich, den Gesetzentwurf \nz\u00fcgig zu beraten und zu unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz \u00fcber das neue kommunale Haushalts- und Rech-\nnungswesen an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und \nan den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Niemand. \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch niemand. Damit ist \ndie \u00dcberweisung einstimmig so beschlossen. Wir beenden \nden Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz von Nichtrauchern im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Nichtraucherschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsNSG) \nDrucksache 4/8621, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs wird eingebracht von der Staatsregierung. Frau \nStaatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Rauchen gef\u00e4hrdet bekannter-\nweise die Gesundheit \u2013 die eigene, aber auch die der \nanderen. Dies ist bereits sehr oft gesagt worden. Viele \nk\u00f6nnen es deswegen schon nicht mehr h\u00f6ren. Trotzdem \nwird best\u00e4ndig wider besseres Wissen gehandelt. \n\nDie Regierungskoalition hat sich das Gesundheitsziel \n\u201eVerringerung des Tabakkonsums in \u00f6ffentlichen Einrich-\ntungen\u201c in der Koalitionsvereinbarung gestellt. Wer \nNichtraucherschutz will, meine Damen und Herren, kann \nsich nicht mit Appellen begn\u00fcgen. Unsere bisherigen \nErfahrungen zeigen sehr deutlich: Wissen und Aufkl\u00e4rung \nallein \u00e4ndern nur wenig. Wir m\u00fcssen die Verh\u00e4ltnisse \nentsprechend selbst eindeutig gestalten. \n\nBereits im Januar dieses Jahres habe ich in diesem Hohen \nHause angek\u00fcndigt, dass Sachsen die Umsetzung eines \ngesetzlichen Nichtraucherschutzes pr\u00fcft und mein Haus \ndie Federf\u00fchrung f\u00fcr die Erarbeitung eines Gesetzentwur-\nfes vom s\u00e4chsischen Kabinett erhalten hat. Heute legt \nIhnen die S\u00e4chsische Staatsregierung einen Gesetzentwurf \nvor, der stringent an dem am 25. Januar dieses Jahres in \ndiesem Hohen Hause gefassten Beschluss zum Antrag der \nKoalition und dem Beschluss der Ministerpr\u00e4sidenten der \nBundesl\u00e4nder vom 22. M\u00e4rz 2007 ausgerichtet ist. Wis-\nsenschaftliche Untersuchungen belegen, dass nicht nur \ndas Aktivrauchen, sondern auch das passive Rauchen ein \nerhebliches gesundheitliches Risiko darstellt. Deshalb \nsieht der Gesetzentwurf einen umfassenden Nichtraucher-\nschutz in den Einrichtungen vor, die der \u00d6ffentlichkeit \nzug\u00e4nglich sind. \n\nDazu geh\u00f6ren alle Beh\u00f6rden und Organisationseinheiten \nder Verwaltung im Freistaat einschlie\u00dflich der Gerichte; \nEinrichtungen, die der gesundheitlichen Versorgung der \nBev\u00f6lkerung dienen; Erziehungs- und Bildungseinrich-\ntungen sowie Jugendherbergen; Heime im Sinne des \nHeimgesetzes und Einrichtungen der Behindertenhilfe; \nalle der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglichen Einrichtungen, die \nder Bewahrung, Vermittlung, Auff\u00fchrung, Vorf\u00fchrung \noder Ausstellung k\u00fcnstlerischer, unterhaltender, wissen-\nschaftlicher oder historischer Inhalte, Werke oder Objekte \ndienen; alle R\u00e4ume, die der Aus\u00fcbung von Sportarten \ndienen; Gastst\u00e4tten einschlie\u00dflich Diskotheken, Spielban-\nken und Spielhallen. In Schulen sowie den Einrichtungen \nder Kinder- und Jugendhilfe nach dem VIII. Sozialgesetz-\nbuch gilt das Rauchverbot auch im umfriedeten Au\u00dfen-\nbereich. Verst\u00f6\u00dfe gegen das Nichtraucherschutzgesetz \nk\u00f6nnen mit einer Geldbu\u00dfe von bis zu 5 000 Euro geahn-\ndet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Was wollen wir mit diesem \nVorgehen erreichen? Zum einen werden die genannten \u2013 \nk\u00fcnftig rauchfreien \u2013 Einrichtungen gesetzlich in die \nPflicht genommen, bei der Umsetzung von Schutzma\u00df-\nnahmen f\u00fcr Nichtraucher selbst mitzuwirken; denn der \nNichtraucherschutz ist nicht das Problem des Einzelnen, \nNichtraucherschutz geht alle an. Zum anderen werden die \nrauchfreien Einrichtungen dazu beitragen, den Tabakkon-\nsum generell einzud\u00e4mmen und vor allem den Einstieg in \nden Tabakkonsum bei Kindern und Jugendlichen zu \nverhindern bzw. zumindest zu verz\u00f6gern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen \nunseren Kindern nicht Wasser predigen und derweil Wein \ntrinken. Auf Vernunft und Einsicht zu hoffen und gleich-\nzeitig selbst ein schlechtes Vorbild abzugeben \u2013 das macht \nuns nicht glaubw\u00fcrdig. Deshalb enth\u00e4lt dieser Gesetzent-\n\n 6333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nwurf klare gesetzliche Vorgaben, soweit es in unserer \nZust\u00e4ndigkeit als Staatsregierung lag. \n\nDer Landtag ist vom r\u00e4umlichen Anwendungsbereich des \nRauchverbotes noch nicht erfasst. In meiner Funktion als \nGesundheitsministerin rege ich jedoch an, auch den \nLandtag rauchfrei zu machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch hier ist Nichtraucherschutz angesagt, und nebenbei \ngesagt: Der S\u00e4chsische Landtag hat hinsichtlich der \nWerte- und Normenvermittlung eine herausgehobene \nStellung. Sie und wir haben eine besondere Vorbildfunk-\ntion \u2013 auch beim Thema Nichtraucherschutz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Obwohl derzeit noch die \nAnh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf l\u00e4uft, hat sich die \nStaatsregierung entschlossen, Ihnen diesen Gesetzentwurf \nbereits jetzt vorzulegen. \u00dcber die Ergebnisse der Anh\u00f6-\nrung werde ich Sie selbstverst\u00e4ndlich unverz\u00fcglich \nunterrichten, sobald mir diese in G\u00e4nze vorliegen. \n\nMit dieser zugegebenerma\u00dfen etwas ungew\u00f6hnlichen \nVerfahrensweise verbinde ich jedoch die Hoffnung, dass \ndas Gesetz noch in diesem Jahr in Kraft treten kann. \nAngesichts der schwerwiegenden gesundheitlichen \nGefahren des Passivrauchens gibt es keine Alternative zu \neinem baldigen und umfassenden Nichtraucherschutz. \n\nIch bitte daher um Ihre Unterst\u00fctzung und um eine z\u00fcgige \nVerabschiedung des Gesetzentwurfes. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Pr\u00e4sidium, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den Entwurf Gesetz zum Schutz von Nichtrauchern \nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Nichtraucherschutzge-\nsetz) an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss, den Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport, den \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, den Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, den Innenaus-\nschuss sowie den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer der \n\u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Ebenfalls niemand. Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt 8 \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Jugendstrafe und zur F\u00f6rderung verurteilter \n\nJugendlicher und Heranwachsender bei der Wiedereingliederung  \nund einer sozial verantwortlichen Lebensgestaltung  \n\n(S\u00e4chsisches Jugendstrafvollzugs- und -f\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsJStrVollzF\u00f6rdG) \nDrucksache 4/8622, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs liegt keine Empfehlung f\u00fcr eine allgemeine Ausspra-\nche vor, deshalb spricht nur die einreichende Fraktion. \nHerr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bekanntlich hat \ndas Bundesverfassungsgericht am 31. Mai 2006 mit \nseinen Urteilen in den Verfahren 2 BvR 1673/04 und \n2 BvR 2402/04 dem seinerzeit noch zust\u00e4ndigen Bundes-\ngesetzgeber aufgegeben, bis zum 31. Dezember 2007 \neigenst\u00e4ndige gesetzliche Regelungen zum Jugendstraf-\nvollzug zu erlassen. \n\nNachdem im Zuge der F\u00f6deralismusreform die Befugnis-\nse f\u00fcr den Strafvollzug nunmehr auf die L\u00e4nder \u00fcbergin-\ngen und mithin dem s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug im \nFreistaat Sachsen obliegen, waren es die Fraktionen von \nCDU und SPD, also die Koalition, die am 29. Novem-\nber 2006 mit Drucksache 4/7124 einen Antrag zur  \nUmsetzung der vorgenannten Entscheidungen des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes in den Gesch\u00e4ftsgang einbrach-\nten \u2013 ich zitiere \u2013, \u201e... zeitnahe gesetzliche Regelungen f\u00fcr \nden S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug vorzulegen, welche \nunter Ber\u00fccksichtigung des Entwurfes des Bundesjustiz-\nministeriums vom Juni 2006 und der Vorschl\u00e4ge der \nDeutschen Vereinigung f\u00fcr Jugendgerichte und Jugendge-\nrichtshilfe e. V. die sachlichen, personellen und organisa-\ntorischen Gesichtspunkte des Mindeststandards f\u00fcr \nk\u00fcnftige Regelungen enthalten sollen\u201c. \n\nDie entsprechenden Mindeststandards f\u00fchrte der Antrag \npr\u00e4zise in mindestens 20 Punkten auf. In seiner \n68. Sitzung am 10. Dezember 2006 debattierte der Land-\ntag diesen Koalitionsantrag als Tagesordnungspunkt 5, \nwobei Frau Vizepr\u00e4sidentin Dombois mit einem durchaus \nsehr qualifizierten Beitrag er\u00f6ffnete, der auch die von ihr \ngesammelten Erfahrungen als aktives Mitglied des An-\nstaltsbeirates in Dresden eindrucksvoll reflektierte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 6334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDie weiteren Redner der Fraktionen der CDU, der SPD, \nder FDP sowie von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \nvon unserer eigenen Fraktion betonten, dass es dabei nicht \nnur darum geht, in diesem neuen Gesetz fortgeschrittene \nErfahrungen und Ans\u00e4tze einer zielf\u00fchrenden Resoziali-\nsierung und Reintegration in die Gesellschaft mit der \nBereitschaft zur k\u00fcnftigen \u00dcbernahme sozialer Verant-\nwortung bei betroffenen jugendlichen und heranwachsen-\nden Verurteilten aufzugreifen, sondern dass durchaus auch \neine bestimmte Eile besteht, um nicht hinter den anderen \nBundesl\u00e4ndern, die sich zum Teil bereits auf einen ge-\nmeinsamen Entwurf verst\u00e4ndigt haben, hinterherzuhin-\nken. \n\nSchon im Vorfeld der Debatte hat der S\u00e4chsische Staats-\nminister der Justiz, Herr Mackenroth, in seiner Stellung-\nnahme zum Antrag der Koalitionsfraktionen erkl\u00e4rt, dass \ndie Staatsregierung \u2013 Zitat \u2013 \u201ederzeit einen Gesetzentwurf \nzur Umsetzung der Verpflichtung aus dem vorgenannten \nUrteil\u201c \u2013 gemeint ist das Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichts vom 31. Mai 2006 \u2013 erarbeite, dass dieser Entwurf \nallerdings noch nicht fertiggestellt sei. So hie\u00df es in der \nStellungnahme. \n\n\u201eDerzeit\u201c und \u201enoch nicht\u201c scheinen in den tempor\u00e4ren \nKategorien des Justizministeriums relativ unberechenbar. \nNachdem Ende Januar dieses Jahres schon die koalieren-\nde SPD-Fraktion ungeduldig wurde, vor allem wegen des \nvom s\u00e4chsischen Justizministerium erkl\u00e4rten Austritts aus \nder Arbeitsgruppe der neuen Bundesl\u00e4nder zur Erarbei-\ntung eines einheitlichen Gesetzentwurfs zum Jugendstraf-\nvollzug, und Kollege Br\u00e4unig via Presseerkl\u00e4rung \nschimpfte \u2013 Zitat \u2013 \u201eJustizminister Mackenroth kann nicht \nerst in einer Arbeitsgruppe mit anderen Bundesl\u00e4ndern \nmitmachen und dann ohne R\u00fccksprache mit dem Koaliti-\nonspartner austreten, dies umso weniger, als alle anderen \nBundesl\u00e4nder mit CDU/SPD-Regierungen sowie die \nCDU-Alleinregierungen des Saarlands und Th\u00fcringens \nvertreten waren\u201c, und androhte, dass die SPD-Fraktion \nnunmehr mit einem eigenen Gesetzentwurf Druck machen \nwerde, geschah bis heute, also bis Anfang Mai 2007, im \nparlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang nichts. \n\nAlso haben wir, die wir, wenn es um Rechtsstaatlichkeit \ngeht, ohnehin helfen, wo wir k\u00f6nnen, die Initiative ergrif-\nfen und am 2. Mai 2007 den auf den 1. Mai 2007 \u2013 Tag \nder Arbeit! \u2013 datierten und Ihnen heute vorliegenden \nEntwurf eines Gesetzes \u00fcber den Vollzug der Jugendstrafe \nund zur F\u00f6rderung verurteilter Jugendlicher und Heran-\nwachsender bei der Wiedereingliederung und einer sozial \nverantwortlichen Lebensgestaltung vorgelegt. Der Ent-\nwurf ist zumindest im Umfang etwas knapper als der, den \ndie SPD-Fraktion auf ihrer Homepage einstellte, n\u00e4mlich \n\u201enur\u201c 105 Seiten \u2013 der SPD-Entwurf hat einschlie\u00dflich \nBegr\u00fcndung 126 \u2013, aber er ist \u2013 das d\u00fcrfen wir mit allem \nSelbstbewusstsein behaupten \u2013 um etliches moderner, \nqualifizierter und vor allem weitaus n\u00e4her dran an den \nForderungen der einschl\u00e4gigen Fachverb\u00e4nde, als da sind: \ndie DVJJ, also die Deutsche Vereinigung f\u00fcr Jugendge-\nrichte und Jugendgerichtshilfe e. V., der DBH, Fachver-\nband f\u00fcr Soziale Arbeit, Strafrecht und Kriminalpolitik, \n\ndie BAG \u201eSoziale Arbeit im Justizvollzug e. V.\u201c und die \nADB, die Arbeitsgemeinschaft Deutscher Bew\u00e4hrungs-\nhelferinnen und Bewerbungshelfer e. V., und deren \nKriterienkatalog mit insgesamt 23 Mindeststandards. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf hat als Ausgangs-\npunkt und Gegenstand f\u00fcr die Normensetzung, dass es im \nJugendstrafverfahren und in der Vollziehung von Jugend-\nstrafen immer und zuallererst um die Vermeidung erneu-\nter Straff\u00e4lligkeit von Jugendlichen und nicht vorrangig \num Bestrafung, Schuld und S\u00fchne geht. Der Gesetzent-\nwurf stellt in den Mittelpunkt, dass der Jugendstrafvollzug \nin Sachsen k\u00fcnftig so angelegt und weiter qualifiziert \nausgestaltet sein soll, dass der im Jugendgerichtsgesetz \nangelegten Konzeption der Jugendstrafe und damit dem \ndurch das Jugendgerichtsgesetz mit Bundesrang bestimm-\nten Zweck der Jugendstrafe und ihrem Ziel, die Erziehung \nzu sozialnormgerechtem Verhalten, sowohl die grunds\u00e4tz-\nliche Ausgestaltung und Ausrichtung der Jugendstrafvoll-\nzugsanstalten als auch die konkrete Ausgestaltung des \nJugendvollzugsalltags zugrunde zu legen ist. \n\nDie Jugendstrafe ist und muss eine unabh\u00e4ngig vom \nErwachsenenstrafrecht ausgestaltete Freiheitsstrafe \nbleiben, die zuallererst eine Erziehungsstrafe darstellt, \nworauf sich aus unserer Sicht \u2013 und so ist das Gesetz \nangelegt \u2013 Organisation, Gestaltung, Ausstattung und \nLeitlinien des Jugendstrafvollzugs unmittelbar zu orien-\ntieren haben. Diese Originalit\u00e4t und Spezialit\u00e4t des \nJugendstrafvollzugs spricht nach unserer \u00dcberzeugung \nauch daf\u00fcr, den Jugendstrafvollzug eben nicht als einen \nTeil oder einen Abschnitt in einem Gesamtstrafvollzugs-\ngesetz zu normieren, sondern in einem ganz eigenst\u00e4ndi-\ngen Gesetz, so wie eben auch das Jugendstrafrecht bzw. \nder Jugendstrafprozess nicht schlechterdings als Bestand-\nteil des Strafgesetzbuches oder der Strafprozessordnung \ngebildet sind. \n\nVor diesem Hintergrund legt unser Gesetzentwurf das \nHauptaugenmerk darauf, im k\u00fcnftigen Vollzug von \nJugendstrafen in Sachsen vor allem die individuelle \nF\u00f6rderung des einzelnen jugendlichen und heranwach-\nsenden Straft\u00e4ters zu gew\u00e4hrleisten. Durch ein soziales \nLernen sowie die Ausbildung von F\u00e4higkeiten, Fertigkei-\nten und Kenntnissen, die der k\u00fcnftigen beruflichen Integ-\nration nach der Entlassung dienen, sowie die gesetzliche \nVorgabe solcher Vollzugsbedingungen und -ma\u00dfnahmen, \ndenen ein hohes Wirksamkeitspotenzial in Bezug auf die \nErreichung des Vollzugszieles zukommt, sollen die \nbestm\u00f6glichen Voraussetzungen f\u00fcr die Erreichung des \neigentlichen Ziels der Jugendstrafe, eben die Bef\u00e4higung \ndes jetzt jugendlichen oder heranwachsenden Strafgefan-\ngenen zu einem k\u00fcnftigen Leben in sozialer Verantwor-\ntung und ohne erneute Straff\u00e4lligkeit, geschaffen werden. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch kurz in einigen Punkten die \nwesentlichen Inhalte des vorgelegten Gesetzentwurfs \nskizzieren. \n\nEs geht erstens um die Einrichtung und Vorhaltung \neigenst\u00e4ndiger Strafanstalten, in denen ausschlie\u00dflich \nJugendstrafen vollzogen werden, also spezieller Jugend-\n\n 6335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nstrafanstalten, zweitens um eine Ausgestaltung der Le-\nbensverh\u00e4ltnisse der jugendlichen und heranwachsenden \nGefangenen, die sich an Alter, Strafart und Strafzeit \norientieren und den allgemeinen Lebensverh\u00e4ltnissen so \nweit wie m\u00f6glich angeglichen sind, drittens um die \nGew\u00e4hrleistung eines entsprechend differenzierten Voll-\nzuges in Wohngruppen \u00fcberschaubarer Gr\u00f6\u00dfe, das hei\u00dft \nbis zur Gr\u00f6\u00dfe von acht Personen, unter Wahrung des \nAnspruchs auf Einzelunterbringung, viertens um die \nEinf\u00fchrung des Vorrangs von Au\u00dfenschulbildung bei der \nGestaltung des Vollzugs, f\u00fcnftens um die Entwicklung \nindividueller F\u00f6rderpl\u00e4ne und darauf gerichteter Angebote \nf\u00fcr jugendliche und heranwachsende Strafgefangene, \nsechstens um die Gew\u00e4hrleistung der Einbeziehung der \nPersonensorgeberechtigten der jugendlichen Strafgefan-\ngenen und der Jugend\u00e4mter bei der Planung und Gestal-\ntung des Vollzugs, siebentens um die Implementierung \neines an den F\u00e4higkeiten und Kompetenzen jugendlicher \nund heranwachsender Strafgefangener ausgerichteten \nSystems eines effektiven Rechtsschutzes gegen Voll-\nzugsma\u00dfnahmen, achtens um die Bestimmung des Vor-\nrangs von internen Konfliktregelungen vor der Verh\u00e4n-\ngung von anderen Ma\u00dfnahmen unter Einbeziehung einer \nunabh\u00e4ngigen Vertrauensperson, neuntens um die Rege-\nlung der Beteiligung der jugendlichen und heranwachsen-\nden Strafgefangenen an der Vollzugsgestaltung, also eine \nausgepr\u00e4gte Jugendstrafgefangenenmitbestimmung, und \nzehntens schlie\u00dflich um die Bestimmung der Wiederein-\ngliederung der Jugendstrafgefangenen in die Gesellschaft \nals ein vorrangiges Ziel des Vollzugs der Jugendstrafe auf \nder Grundlage des \u00a7 91 JGG. \n\nDass Resozialisierung eben nicht am Entlassungstag \nendet, sondern der zu entlassende Jugendliche oder \nHeranwachsende auf einen sozialen Empfangsraum trifft \n\u2013 und zwar in jedem Fall, nicht nur derjenige, der Familie \nhat \u2013, der ihm tats\u00e4chlich eine neue Chance und Stimula-\ntion gibt, k\u00fcnftig nicht wieder straff\u00e4llig zu werden, eine \nechte Wiedereingliederung im besten Sinne, ist ein We-\nsenszug dieses Gesetzentwurfs, der \u00fcber alle Strafvoll-\nzugspraktiken und Strafvollzugsnormen in der Bundesre-\npublik Deutschland hinausreicht. Auch damit greifen wir \neine grunds\u00e4tzliche Forderung der Fachverb\u00e4nde auf, die \ndiese am 1. Januar 2007 neu gefasst haben. \n\nWir hoffen, dass unser Gesetzentwurf die Chance be-\nkommt, gegebenenfalls mit hinzukommenden Entw\u00fcrfen \nder Staatsregierung oder eventuell der SPD-Fraktion, in \neinem fairen Diskurs hier im Landtag er\u00f6rtert und beraten \nzu werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist die \u00dcber-\nweisung an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss vorgeschlagen. Wer dazu die Zustimmung gibt, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstim-\nmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die kommunale Energievorsorge  \n\n(S\u00e4chsisches Energievorsorgegesetz, S\u00e4chsEnVG) \nDrucksache 4/8624, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nIch bitte um die Einbringung. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \nmeine Damen und Herren! Ende M\u00e4rz 2007 erschien in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c ein Interview mit dem Pr\u00e4si-\ndenten des Landesverbandes Erneuerbare Energien \nSachsen, Herrn Wolfgang Daniels. Herr Daniels stellte \ndarin fest, dass Sachsen theoretisch seinen Energiebedarf \naus heimischen erneuerbaren Energien decken k\u00f6nnte, \naber nur dann, wenn der energiepolitische Schwerpunkt \nauf die Gemeinden verlagert w\u00fcrde. Dort m\u00fcssten die \nenergiepolitischen Projekte durchgef\u00fchrt werden, und \nzwar unter Ausnutzung der jeweiligen regionalen Bedin-\ngungen und unter intensiver Mitwirkung der kommunalen \nAkteure. \n\nVor einiger Zeit verschickte der Pr\u00e4sident des Bundesver-\nbandes Kraft-W\u00e4rme-Kopplung e. V. und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Stadtwerke Schw\u00e4bisch Hall, Dipl.-Ing. Johannes \nvan Bergen, einen offenen Brief an die mit energiepoliti-\n\nschen Fragen befassten Kommunalpolitiker. Darin hei\u00dft \nes: \u201eEntscheidend f\u00fcr den Erfolg wird sein, ob es gelingt, \nunsere Energiewirtschaft in Richtung auf eine erheblich \nh\u00f6here Gesamteffizienz umzubauen. \n\nDies erfordert einen massiven Strukturwandel weg von \nder zentralen Erzeugung von Strom in Gro\u00dfkraftwerken \nmit ihren enormen Energieverlusten hin zur hocheffekti-\nven Stromerzeugung vor Ort in Kraft-W\u00e4rme-Kopplung.\u201c \nWeiter hei\u00dft es: \u201eLaut einer im Auftrag des Bundeswirt-\nschaftsministeriums erstellten Potenzialstudie liegen die \ngr\u00f6\u00dften Potenziale im Bereich eines Ausbaus der Fern-\nw\u00e4rme. Eine zielorientierte Kommunalpolitik zur Er-\nschlie\u00dfung dieser Potenziale k\u00f6nnte eine Verdopplung der \nFern- und Nahw\u00e4rmeabgabe bewirken und dabei in \nVerbindung mit heute verf\u00fcgbaren modernen Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungstechnologien die Erzeugung von Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungsstrom verf\u00fcnffachen und so auf \u00fcber \n50 % an der gesamten Stromerzeugung ausbauen\u201c, so \nJohannes van Bergen. \n\n 6336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nWeiter sagte er: \u201eDazu ist es jedoch erforderlich, dass die \nkommunalen Energieversorger k\u00fcnftig systematisch auf \nlokale Erzeugung von Strom in Kraft-W\u00e4rme-\nKopplungsanlagen setzen und die Fernw\u00e4rme-Potenziale \ngezielt ausbauen. Bitte, setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass Ihr \nStromversorger in diesem Sinne aktiv wird\u201c, so der \neindringliche Appell. \n\nAus diesen \u00c4u\u00dferungen von erwiesenen Fachleuten f\u00fcr \nEnergiefragen lernen wir, dass Dezentralisierung eine \nwichtige Strategie f\u00fcr eine langfristige Sicherung der \nEnergieversorgung ist, und zwar ganz gleich, ob man an \nh\u00f6here Energieeffizienz oder an Nachhaltigkeit oder an \nbessere Umweltvertr\u00e4glichkeit durch die Nutzung heimi-\nscher erneuerbarer Energien denkt. \n\nDezentralisierung hei\u00dft aber Kommunalisierung, und \nKommunalisierung hei\u00dft Festlegung der erforderlichen \nZust\u00e4ndigkeiten und Verwaltungsstrukturen unserer \ns\u00e4chsischen Gemeinden und Landkreise. Dabei ist ein \nentsprechendes energiewirtschaftliches und energiepoliti-\nsches Engagement in den Kommunen selbst erforderlich. \nDieses gibt es auch, aber es wird durch den Mangel an \nklaren Kompetenzzuweisungen und energiepolitischen \nPlanungsstrukturen erheblich gebremst. Es gibt deshalb \nLandkreise in Sachsen, von denen man auf Anfrage die \nAuskunft erh\u00e4lt, dass sie sich grunds\u00e4tzlich nicht mit \nEnergiekonzepten befassen, da sie ja nicht zust\u00e4ndig \nseien. \n\nAnderenorts werden aber durchaus nachhaltige Energie-\nerzeugungsverfahren unter kommunaler Federf\u00fchrung \noder zumindest unter kommunaler Begleitung erprobt und \nimplementiert; meist unter Zuhilfenahme entsprechender \nF\u00f6rdermittel. \n\nIn der Region um Annaberg-Buchholz ist zum Beispiel \nein \u201eErzgebirgisches Netzwerk Erneuerbare Energien\u201c \ngegr\u00fcndet worden. Erhebliche Aktivit\u00e4ten gehen dort vom \nLandratsamt und von einzelnen Gemeinden aus, vor allem \nvon der Stadt Ehrenfriedersdorf. Solche Anstrengungen \nsind zweifelsohne ermutigend, h\u00e4ngen aber von wenigen \nIdealisten ab, die oft unter starkem Rechtfertigungsdruck \nstehen, weil es f\u00fcr eine dezentrale Energiewirtschaft \nweder klare Vorgaben und Ziele noch klar umrissene \nkommunale Zust\u00e4ndigkeiten gibt. \n\nDie NPD-Fraktion will mit ihrem nun vorgelegten Ent-\nwurf zu einem Energievorsorgegesetz diese gesetzgeberi-\nsche L\u00fccke schlie\u00dfen. Damit wollen wir Nationaldemo-\nkraten die gesetzlichen und verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine dezentrale, von den Gebietsk\u00f6rper-\nschaften stark mitgetragene Energieversorgungsstruktur in \nSachsen schaffen, die mittelfristig \u2013 und das ist das \nEntscheidende \u2013 eine energetische Selbstversorgung des \nFreistaates Sachsen auf der Grundlage heimischer erneu-\nerbarer Energien erm\u00f6glicht. \n\nUnser Gesetzentwurf gibt den Kommunen folgende \nallgemeinen Ziele vor: die Sicherung einer krisenfesten \nGrundversorgung mit Energie; die F\u00f6rderung verbrauchs-\nnaher Energieerzeugung; die F\u00f6rderung umweltfreundli-\ncher und effizienter Energieerzeugung und Energienut-\n\nzung; die St\u00e4rkung der regionalen Energiewirtschaft; die \nBeratung von B\u00fcrgern und Unternehmen in energiewirt-\nschaftlichen Fragen und schlie\u00dflich die Unterst\u00fctzung der \n\u00fcberregionalen Energieplanung des Freistaates Sachsen. \n\nDer Kern des Gesetzes der NPD ist die Feststellung, dass \ndie kommunale Energievorsorge eine Pflichtaufgabe der \ns\u00e4chsischen Landkreise, kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \nund kreisfreien St\u00e4dte ist. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mehrmals entschieden, \ndass neben der Wasserversorgung die Energieversorgung \nzu den klassischen, die Daseinsvorsorge betreffenden \nAufgaben der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften geh\u00f6rt. \nDamit ist klar, dass die Energievorsorge ein grundgesetz-\nlich verbrieftes Recht der Kommunen ist. Aber diesem \nRecht droht heute durch Liberalisierung und Globalisie-\nrung die v\u00f6llige Aush\u00f6hlung, und das ausgerechnet in \neiner Zeit, in der angesichts der nahenden Energiekrise \nund der weltweiten Verteilungsk\u00e4mpfe um Energie die \nkommunale Energieversorgung wichtiger denn je ist. \n\nGenau deshalb soll die Energieversorgung nach NPD-\nAuffassung zur Pflichtaufgabe der Kommunen werden, \ndamit das Vorsorgerecht nicht durch andere Entwicklun-\ngen vernachl\u00e4ssigt wird, sondern als Vorsorgepflicht \nVerbindlichkeit und Struktur erh\u00e4lt. \n\nNeben der Verpflichtung der Kommunen zur Wahrneh-\nmung der Energievorsorge nimmt das Gesetz auch den \nFreistaat in die Pflicht, und zwar zur finanziellen Absiche-\nrung der kommunalen Energievorsorge und zur Respek-\ntierung und Unterst\u00fctzung der diesbez\u00fcglichen kommuna-\nlen Zust\u00e4ndigkeiten. Das Gesetz der NPD-Fraktion \nschafft die Voraussetzung f\u00fcr klare kommunale Verwal-\ntungsstrukturen in Sachen Energievorsorge, ohne die \nKommunen allerdings durch detaillierte Vorschriften in \nihrer Selbstverwaltung einzuschr\u00e4nken. \n\nZur kommunalen Selbstverwaltung geh\u00f6rt nach dem \nVerst\u00e4ndnis des Gesetzes insbesondere, dass die Vertre-\ntungsk\u00f6rperschaften der Gemeinden und Landkreise ihre \nVerwaltungsstrukturen f\u00fcr die Energievorsorge durch \nSatzung selbst festlegen. Die Aufsicht \u00fcber die kommuna-\nle Energievorsorge obliegt in den Gemeinden dem B\u00fcr-\ngermeister bzw. Oberb\u00fcrgermeister und in den Landkrei-\nsen dem Landrat. Der f\u00fcr die Aufsicht Zust\u00e4ndige ernennt \neinen Energiebeauftragten und dessen Stellvertreter. \n\nIn den Energievorsorgesatzungen der Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte ist die Schaffung eines Energievorsor-\ngeamtes als Beh\u00f6rde beim Landratsamt bzw. bei der \nStadtverwaltung vorzusehen, und zwar mit der Berechti-\ngung, gegen\u00fcber dem Verwaltungstr\u00e4ger mit Au\u00dfenwir-\nkung Aufgaben \u00f6ffentlicher Verwaltung zu \u00fcbernehmen. \nLeiter des Energievorsorgeamtes hat der Energiebeauf-\ntragte zu sein. \n\nMit der Verabschiedung dieses Energievorsorgegesetzes \ng\u00e4be es erstmalig eine fachlich zust\u00e4ndige und sachlich \nkompetente kommunale Beh\u00f6rde und Ansprechstelle f\u00fcr \nEnergiefragen. Das ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine \nwirklich erfolgreiche Entfaltung von kommunalen Aktivi-\n\n 6337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nt\u00e4ten im Sinne der eingangs zitierten Energieexperten. \nDas Gesetz definiert bestimmte Regelungskompetenzen \nim Rahmen der kommunalen Energievorsorge. Das ist \nnotwendig, weil es keine Verantwortung ohne Regelungs-\nkompetenz gibt. \n\nIm Wesentlichen handelt es sich dabei um Folgendes: \nerstens die Aufstellung eines kommunalen Energieplans \nals Satzung, und zwar durch Beschluss der kommunalen \nVertretungsk\u00f6rperschaft. Der Energieplan hat Planfeststel-\nlungscharakter und dient als Ma\u00dfstab f\u00fcr Verwaltungs-\nma\u00dfnahmen des Energievorsorgeamtes. Zweitens die \nBeteiligung des Energievorsorgeamtes an der bauord-\nnungsrechtlichen Genehmigung von energiewirtschaftlich \nbedingten Bauvorhaben. Hier wird in das Bauordnungs-\nrecht eingegriffen, was aber zul\u00e4ssig ist, weil dieses im \nGegensatz zum Bodenrecht in die Zust\u00e4ndigkeit der \nL\u00e4nder f\u00e4llt. Und drittens die Beteiligung des Energievor-\nsorgeamtes an der Bewilligung von Antr\u00e4gen auf staatli-\nche oder kommunale F\u00f6rdergelder f\u00fcr Energiewirtschaft \nund Energietechnik. Durch die kommunalen Regelungs- \nund Genehmigungskompetenzen, insbesondere durch den \nEnergieplan, erhalten die Energiebeauftragten eine Ver-\nhandlungsbasis, die sie bef\u00e4higt, die kommunalen Vorstel-\nlungen in Verhandlungen mit der Wirtschaft besser \ndurchzusetzen, zum Beispiel den Ausbau von Fern- und \nNahw\u00e4rme, den Einsatz von KWK-Technologien oder \nden Umstieg von fossilen Energien auf regenerative \nBrennstoffe. \n\nDer Gesetzentwurf geht auch auf die Frage der Finanzie-\nrung ein. Hier sind in aller K\u00fcrze drei S\u00e4ulen zu nennen: \nder kommunale Finanzausgleich, die F\u00f6rdermittel von \nLand und EU sowie die kommunalen Eigenmittel. Bei \nden Eigenmitteln soll es den Kommunen erlaubt sein, auf \ndie Verm\u00f6genshaushalte zuzugreifen, weil die T\u00e4tigkeit \nder Energievorsorge auch die Akquisition von Investitio-\nnen im Energiebereich einschlie\u00dft. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kodifizierung der kom-\nmunalen energiewirtschaftlichen Zust\u00e4ndigkeiten im \ns\u00e4chsischen Landesrecht soll die Gemeinden im Freistaat \ndazu bef\u00e4higen und ermutigen, trotz Liberalisierung der \nEnergiem\u00e4rkte ihren verfassungsrechtlich begr\u00fcndeten \nenergiepolitischen Gestaltungsspielraum besser auszu-\nsch\u00f6pfen. Deswegen bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr \ndieses wirklich ideologiefreie Gesetzesvorhaben der \nNPD-Fraktion. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist vorgeschla-\ngen, diesen Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Ich bitte jetzt bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \nund 2 Stimmen dagegen ist diese \u00dcberweisung beschlos-\nsen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 8 \nMeine Damen und Herren! Ich muss noch einmal zum \nTagesordnungspunkt 8 zur\u00fcckkehren, zum Nichtraucher-\nschutzgesetz. Es ist vergessen worden, bei den vielen \nAussch\u00fcssen, die schon benannt worden waren, den \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hinzuzuf\u00fcgen. \n\nWenn es jetzt keinen Widerspruch gibt, gehe ich davon \naus, dass wir das sehr unkompliziert mit dazusetzen \nk\u00f6nnen. \u2013 Gut. Ich sehe keinen Widerspruch. Dann \nverlassen wir diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBerufs- und Arbeitsweltorientierung an  \nallgemeinbildenden Schulen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/7361, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir kommen jetzt in die erste Diskussionsrunde. Es \nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, Linksfraktion.PDS, \nNPD, FDP, die Fraktion der GR\u00dcNEN und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr Abg. Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich freue mich, heute \nzu diesem \u00fcberaus wichtigen Thema der Berufsorientie-\nrung an allgemeinbildenden Schulen im Freistaat spre-\nchen zu k\u00f6nnen; denn die Berufswahl ist eine wichtige \u2013 \nvielleicht sogar die wichtigste \u2013 Entscheidung f\u00fcr die \nZukunft eines jeden Menschen. Die Berufswahl braucht \neine gute Vorbereitung. \n\nEine Studie der Bundesregierung hat ergeben, dass \nzwischen den Jahren 2001 und 2004 20 % aller Auszubil-\ndenden ihre Ausbildung aus verschiedensten Gr\u00fcnden \nabgebrochen haben. Meine sehr geehrten Damen und \nHerren, dies k\u00f6nnen wir uns k\u00fcnftig in Anbetracht der \ndemografischen Entwicklung und des zu bef\u00fcrchtenden \nFachkr\u00e4ftemangels nicht mehr leisten! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber auch f\u00fcr den individuellen Bildungsweg, f\u00fcr den \nLebensweg eines jeden Sch\u00fclers ist der Ausbildungs-\nabbruch eine sehr traurige Entscheidung. Die Halbierung \nder Sch\u00fclerzahlen wird in K\u00fcrze auch die berufsbildenden \nSchulen des Freistaates Sachsen erreichen. Die IHK \n\n 6338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDresden rechnet circa ab dem Jahr 2015 mit einer Be-\nsch\u00e4ftigungsl\u00fccke bei Schulabg\u00e4ngern mit Schulab-\nschluss. Diese Besch\u00e4ftigungsl\u00fccke wird gr\u00f6\u00dfer sein als \nbei Absolventen mit Hochschulabschluss, obwohl dies \nteilweise anders behauptet und dargestellt wird. \n\nDas in den vergangenen Jahren entstandene Defizit an \nLehrstellen wird sich zuk\u00fcnftig in ein Defizit an Auszu-\nbildenden umkehren. Der Trend hat teilweise schon \neingesetzt. Beispielsweise gibt es derzeit im Landkreis \nDelitzsch noch 100 offene Ausbildungsstellen, die nicht \nbesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sehen, jeder \nSch\u00fcler wird auch bei uns in Sachsen gebraucht. Auf-\ngrund des zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftemangels, aber auch um \nindividuelle Lebensl\u00e4ufe positiv zu bestimmen, m\u00fcssen \nwir alle Bildungsreserven unserer Sch\u00fcler aussch\u00f6pfen. \nDazu geh\u00f6rt die Senkung der Zahl der Schulabg\u00e4nger \nohne Schulabschluss durch noch verbesserte, individuelle \nF\u00f6rderung \u00fcber Ganztagsangebote und vorschulisches \nAngebot. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZugleich ist es notwendig, die Berufswahl nachhaltiger zu \nsteuern. Derzeit ist feststellbar, dass sich viele Sch\u00fcler f\u00fcr \nBerufe interessieren, in welchen leider keine oder nicht \ngen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen, das hei\u00dft, \ndie nicht zukunftsorientiert sind. Daf\u00fcr brauchen wir eine \nbessere Berufsorientierung, sp\u00e4testens ab der 7. Klasse \nder Mittelschule. Wir m\u00fcssen verst\u00e4rkt Menschen heran-\nbilden, denen Technik, der \u00f6konomische und betriebliche \nBereich am Herzen liegen und denen die Anforderungen \ndes Arbeitslebens anschaulich dargestellt werden. \n\nIn Sachsen ist in den letzten Jahren einiges geschehen. Es \ngibt bereits sehr gute Angebote der Berufsorientierung. \nHier m\u00f6chte ich auch und vor allem den Arbeitskreisen \nSchule und Wirtschaft danken, die in den Landkreisen \nund kreisfreien St\u00e4dten eine Reihe von Aktivit\u00e4ten gestar-\ntet und konkrete Kooperationen zwischen Schulen und \nWirtschaftsunternehmen gef\u00f6rdert haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs gibt eine Vielzahl an Praktikumsb\u00f6rsen, Ausbildungs-\nmessen, Wanderausstellungen zur beruflichen Ausbildung \nund Wochen des offenen Unternehmens. Aber auch unser \nSchulgesetz legt in \u00a7 6 Abs. 4 verbindlich fest, dass zur \nVerbesserung der Berufsvorbereitung und zur Erleichte-\nrung des \u00dcbergangs insbesondere in die berufsqualifizie-\nrende Ausbildung die Mittelschulen mit den berufsbilden-\nden Schulen und anderen Partnern der Berufsausbildung \nzusammenarbeiten. Diese Regelung muss jedoch noch \nnachhaltiger mit Leben erf\u00fcllt werden. Dazu geh\u00f6rt auch \n\u2013 und als wesentlicher Teil \u2013 das Sch\u00fclerbetriebsprakti-\nkum. Wichtig ist uns, dass dies in realen Unternehmen \ndurchgef\u00fchrt wird, denn wir brauchen praxisnahe Erfah-\nrungsfelder f\u00fcr unsere Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja, bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Seidel, Sie \nhaben eben unter dem Stichwort \u201enachhaltige Erf\u00fcllung \nmit Leben\u201c die Kooperation von Mittelschulen mit \nberufsbildenden Schulen angef\u00fchrt. Ist Ihnen bekannt, \ndass an den berufsbildenden Schulen in Sachsen Lehrer-\nmangel herrscht, und zwar schon seit Jahren? \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrte Kollegin! Erstens \nhat das mit dem, was hier im Schulgesetz gefordert ist, \nwenig zu tun. Zweitens gibt es auch in der Berufsschule \nZeiten, in denen keine Sch\u00fcler da sind, n\u00e4mlich die \nunterrichtsfreien Zeiten. Auch diese Zeiten k\u00f6nnen in der \nBerufschule, gemeinsam mit den Lehrern der Mittelschu-\nle, genutzt werden. Es gibt durchaus M\u00f6glichkeiten. \nDrittens haben wir die M\u00f6glichkeit im Haushaltsgesetz \ngeschaffen, dass zus\u00e4tzliche Kr\u00e4fte an unseren berufli-\nchen Schulzentren \u00fcber Honorarvertr\u00e4ge eingestellt \nwerden, um das, was Sie sagen, abzufedern und damit den \nUnterricht im eigentlichen Berufsfeld abzudecken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nRolf Seidel, CDU: Bitte sch\u00f6n. \u2013 Wir haben auf dem \n2. Mitteldeutschen Bildungskongress am 5. M\u00e4rz 2007 \nunter dem Thema \u201eSchule braucht Wirtschaft und Wirt-\nschaft braucht Schule\u201c in Dresden mehrere Vertreter aus \ngro\u00dfen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen verschiedener \nRegionen geh\u00f6rt. Sie haben dargestellt, wie diese Unter-\nnehmen mit s\u00e4chsischen Sch\u00fclern Kontakt aufnehmen, sie \nbeispielsweise in ihre Unternehmen einladen und Be-\ntriebspraktika mit den Sch\u00fclern durchf\u00fchren, so BMW in \nLeipzig oder die Schmiedeberger Gie\u00dferei. Die Vertreter \ndieser Betriebe wiesen darauf hin, dass dieses Engage-\nment keine Einbahnstra\u00dfe ist, sondern beiden Partnern \ndient, diese Zusammenarbeit mit der Schule auf gleicher \nAugenh\u00f6he erfolgt und weiterhin erfolgen muss. \n\nAuch die Neuausrichtung der Lehrpl\u00e4ne in unseren \nSchulen hat Positives bewirkt. Mit den F\u00e4chern Technik \nund Computer in den Klassenstufen 5 und 6 der Mittel-\nschule, mit dem Fach Wirtschaft, Technik, Haushalt und \nSoziales \u2013 kurz: WTH \u2013 in den Klassenstufen 7 bis 10 ist \ndie Berufsorientierung fester Bestandteil des Lehrplanes \ngeworden und mit erheblichem Stundenpotenzial  \nausgestattet worden. Auch die Neigungskurse und  \nArbeitsgemeinschaften bieten die M\u00f6glichkeit zur  \nBerufsorientierung. \n\nJedoch wird in diesem Rahmen noch zu wenig Gebrauch \ngemacht und wir w\u00fcnschen uns hier eine Verst\u00e4rkung. \nAuch die Qualit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen in Sachsen ist noch \nunterschiedlich. Leider wird in manchen Landkreisen nur \nein geringer Prozentsatz der Sch\u00fcler aktiv erreicht. Hier \nk\u00f6nnen schlechtere von den besseren Landkreisen lernen, \n\n 6339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nwie wir es beispielsweise vom Vogtlandkreis geh\u00f6rt \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZuk\u00fcnftig sollte an jeder Schule des Freistaates ein \nKonzept zur Berufsorientierung erarbeitet werden, insbe-\nsondere die Kontaktkn\u00fcpfung mit Unternehmen muss im \nVordergrund stehen. Unsere Lehrerinnen und Lehrer \nm\u00fcssen dazu angehalten und fortgebildet werden. Inhalt-\nlich muss die Konzepterarbeitung in Verantwortung der \nEinzelschule erfolgen. Eine inhaltliche Vereinheitlichung \nvon Projekten kann dabei nicht sinnvoll sein, da regionale \nSpezifika beachtet werden m\u00fcssen. Es kommt also auf \nden Standpunkt der Mittelschule in der Region und auf \ndie Verkn\u00fcpfung dieser Schule mit ihren Unternehmen \nspeziell in der Region \u2013 in ihrer Gegend, in ihrem Ortsteil, \nin ihrem Ort \u2013 an. Aber es muss insgesamt die Verbind-\nlichkeit des Schulgesetzes konkret in der Praxis und dem \nAlltag unserer Schulen durchgesetzt werden. Wir m\u00fcssen \nund wollen erreichen, dass alle Sch\u00fcler dieses Angebot \nannehmen und dass f\u00fcr alle Sch\u00fcler ein derartiges Ange-\nbot etabliert wird. \n\nIn diesem Zusammenhang danke ich dem S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Kultus f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Stel-\nlungnahme zu unserem Antrag. Sie zeigt das Engagement \nder Kultusbeh\u00f6rde zur Verbesserung in unseren Schulen \naugenscheinlich auf. \n\nIch m\u00f6chte dabei insbesondere den Berufswahlpass \nherausgreifen. Er soll den Sch\u00fclern helfen, ihre Berufsori-\nentierung besser zu organisieren und zu dokumentieren. \nSeit Beginn des Schuljahres 2006/2007 wird er schritt-\nweise fl\u00e4chendeckend in Sachsen eingef\u00fchrt. Bereits \n96 Mittelschulen und 22 F\u00f6rderschulen arbeiteten zu \nBeginn des Jahres 2007 mit dem Berufswahlpass. Das ist \neine erhebliche Zahl, die in der kurzen Zeit dieses Mittel \nzur Berufsorientierung und Berufsf\u00f6rderung eingesetzt \nhaben. In einigen Regionen gibt es f\u00fcr diesen Berufs-\nwahlpass bereits Sponsoren aus der Wirtschaft. Die \nSch\u00fcler erarbeiten dann im Rahmen des Berufswahlpasses \nbeispielsweise eine Pr\u00e4sentation f\u00fcr ihren Sponsor. Dies \nf\u00fchrt hoffentlich dazu, dass nachhaltige Kontakte mit \nUnternehmen entstehen und sich konkrete Kooperationen \nzwischen Schulen und den Unternehmen herausbilden. \n\nWeiterzuentwickeln sind auch die Projekte zur Verbesse-\nrung der Ausbildungsf\u00e4higkeit und Berufsorientierung \nabschlussgef\u00e4hrdeter Hauptsch\u00fcler. Mit diesen Projekten \nk\u00f6nnen abschlussgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler besonders intensiv \nauf die Berufs- und Arbeitswelt vorbereitet werden. Die \nSch\u00fcler sind f\u00fcr jeweils mehrere Monate in den beteilig-\nten Unternehmen und lernen verschiedene Berufsfelder \nkennen. Der unmittelbare Praxisbezug bringt f\u00fcr diese \nSch\u00fcler hoffentlich eine bessere Motivation, ihren Ab-\nschluss zu schaffen und den Start ins Berufsleben besser \nzu beginnen. \n\nZuk\u00fcnftig werden die allgemeinbildenden Schulen, die \neinen hohen Standard in der Berufsvorbereitung nachwei-\nsen, das Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Berufs- und Studienorientie-\n\nrung erhalten. Ich hoffe, dass auch viele unserer F\u00f6rder-\nschulen unter den Preistr\u00e4gern sein werden, denn deren \nSch\u00fcler brauchen ganz besonders gute Hilfestellungen bei \ndiesem Thema, bei ihrem \u00dcbergang von Schule in den \nBeruf. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich aber auch die Berufsorientierung \nan den Gymnasien nicht vergessen. Nat\u00fcrlich brauchen \nwir sie dort auch. Die Berufsorientierung muss dort \njedoch darauf vorbereiten, m\u00f6glichst ein zukunftsorien-\ntiertes Studium zu w\u00e4hlen und die Studienabbrecherquote \nzu verringern. \n\nWie wir bereits beim Thema Reform der gymnasialen \nOberstufe ausf\u00fchrlich besprochen haben, werden auch \nhier oftmals Studienrichtungen gew\u00e4hlt, die teilweise \ndirekt in die Arbeitslosigkeit f\u00fchren. Hier muss eine \nbessere Zusammenarbeit mit den Universit\u00e4ten, Hoch-\nschulen und Berufsakademien gelingen. \n\nAber auch die Abbruchquoten m\u00fcssen verringert werden. \nHier zeigt sich leider auch in Sachsen ein erheblicher \nHandlungsbedarf, wie Herr Prof. Karl Friedrich Fischer, \nder Rektor der Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau, in \nder Anh\u00f6rung zur Reform der gymnasialen Oberstufe \ndarstellte. In seiner Hochschule erreichen lediglich 38 % \nder Studenten ihr Studienziel. Dies ist aber noch eine \nSpitzenposition in Deutschland. Es gibt Hochschulen, bei \ndenen die Abbruchzahlen bis zu 75 % betragen. Das kann \nuns nicht befriedigen. \n\nEs gibt allerdings auch im Bereich der Gymnasien schon \nhervorragende Beispiele der Studienberatung. So wird  \nim Geschwister-Scholl-Gymnasium Taucha neben den \nw\u00f6chentlichen Videokonferenzen mit den Beratungsstel-\nlen der Arbeitsagentur auch ein sogenannter Traumberufe-\nTag durchgef\u00fchrt. Etwa 400 Sch\u00fcler informieren sich \u00fcber \nakademische Berufe, die ehemalige Sch\u00fcler bzw. Eltern \nihnen vorstellen. Au\u00dferdem pr\u00e4sentieren sich neben \nVertretern der Wirtschaft auch Universit\u00e4ten, Hochschu-\nlen und Berufsakademien aus Mitteldeutschland. Dies \nfindet Ende Mai \u00fcbrigens zum siebten Mal statt. Ich \ndenke, das ist eine Initiative, die durchaus verbreitet \nwerden kann. \n\nWir sehen, dass es schon sehr viele Aktivit\u00e4ten der Be-\nrufsorientierung an unseren Schulen gibt. Dar\u00fcber hinaus \nm\u00f6chte ich nicht vergessen, dass auch das Wirtschaftsmi-\nnisterium Berufsorientierungsprojekte finanziell f\u00f6rdert \nund damit die Kooperation Schule/Wirtschaft unterst\u00fctzt. \nWir sind in Sachsen auf einem guten Weg. Auch diese \nDebatte sollte mithelfen, gute Beispiele weiter bekannt zu \nmachen, um Nachahmer auf allen Ebenen zu finden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Dulig, \nSPD-Fraktion, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Vor der Frage eines jeden \njungen Menschen, was will ich werden?, stehen doch erst \n\n 6340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\neinmal die Fragen: Was kann ich, was sind meine St\u00e4rken, \nwas sind meine pers\u00f6nlichen Kompetenzen, wo bin ich \nrichtig gut, was steckt in mir? Das ist ein Prozess, der \nfr\u00fchzeitig beginnen muss, der allerdings in der direkten \nPhase der Berufsorientierung noch einmal verst\u00e4rkt zum \nTragen kommt. \n\nBerufs- und Arbeitsweltorientierung in der Schule muss \ndaher zwei Ziele erf\u00fcllen: \n\n1. Schule muss jeden Einzelnen bef\u00e4higen, sich in der \nLebens- und Arbeitswelt selbstbestimmt zurechtzufinden; \n\n2. Schule muss unmittelbar in der Phase der Berufsorien-\ntierung einen erfolgreichen Einstieg in das Berufsleben \ngew\u00e4hrleisten. \n\nDazu ist in allererster Linie eine Ver\u00e4nderung der Lern-\nkultur notwendig, die zwar auch auf die Vermittlung von \nFachkenntnissen als Grundlage gerichtet ist, die dabei \naber den Sch\u00fcler und die Sch\u00fclerin mit seinen/ihren \nindividuellen Bed\u00fcrfnissen im Lernprozess st\u00e4rker be-\nr\u00fccksichtigt. Es gibt heute kaum noch Berufe, die man \neinmal erlernt und sein Leben lang so und nicht anders \nmacht. Berufsfelder und -bilder wandeln sich. Die  \nArbeitswelt wird immer mehr durch den Einsatz von \nmodernen Informations- und Kommunikationstechnolo-\ngien gepr\u00e4gt. Kommunikative und soziale Kompetenzen \nsind in der heutigen Berufswelt genauso wichtig wie \nFachwissen. Mobilit\u00e4t innerhalb eines Arbeitsfeldes, aber \nauch die Wechsel zwischen einzelnen T\u00e4tigkeiten sind \nNormalit\u00e4t. F\u00fcr jeden Einzelnen bedeutet dies, dass er \noder sie sich innerhalb eines Berufslebens st\u00e4ndig neuen \nAnforderungen stellen muss. \n\nDas schulische Lehren im herk\u00f6mmlichen Sinne be-\nschr\u00e4nkt sich leider nach wie vor zu stark auf die Vermitt-\nlung von Fachinhalten. Die Verwendung von Wissen und \ndie Entwicklung der eigenen F\u00e4higkeiten werden oft \nausgeblendet. Wenn Schule es nicht schafft, bei den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die Lust und die Freude zu \nwecken, mehr wissen zu wollen, Neues auszuprobieren, \nsich weiterzuentwickeln, also die Lust am Leisten zu \nwecken; wenn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht dazu \nbef\u00e4higt werden, Lernen zu lernen, dann werden sie auch \nim sp\u00e4teren Arbeitsprozess schnell abgeh\u00e4ngt. Das ist eine \nEntwicklung, die sich eine Gesellschaft aus \u00f6konomi-\nschen und sozialen Gesichtspunkten nicht leisten kann. \n\nKommen wir zur Frage der direkten Berufsorientierung. \nDer junge Mensch muss herausfinden, welche F\u00e4higkei-\nten er hat und welchen Beruf er gern erlernen m\u00f6chte. In \ndieser Phase ist es wichtig, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \ndie Arbeitswelt und deren Anforderungen kennenlernen, \ndass sie sich in den gesellschaftlichen Ernstsituationen \nerproben k\u00f6nnen und dass sie selbst ihre St\u00e4rken, Kompe-\ntenzen, F\u00e4higkeiten und auch Interessen kennenlernen. \nSie sollen ein klares Selbstbild von sich haben und sich \nrealistisch einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \n\nDazu haben wir in Sachsen gute Ans\u00e4tze wie zum  \nBeispiel die obligatorischen Sch\u00fclerbetriebspraktika, \nZusammenarbeit zwischen Schule und Unternehmen, \n\nKooperation Schule und Wirtschaft, Schulkonzepte wie \n\u201ekein Abschluss ohne Anschluss\u201c usw. Einige dieser \nAns\u00e4tze gehen allerdings davon aus, dass Schule die \nLebens- und Berufsplanung nur mitgestaltet. Berufsorien-\ntierung wird noch zu sehr als Angelegenheit betrachtet, \ndie von au\u00dfen in die Schule hineingetragen wird. Oft fehlt \ndie individualisierte R\u00fcckkoppelung der praktischen \nErfahrungen in den eigenen Lernprozess. Ein Sch\u00fclerbe-\ntriebspraktikum hat doch nur dann Sinn, wenn der Sch\u00fcler \noder die Sch\u00fclerin die M\u00f6glichkeit hat, die dort gemach-\nten Erfahrungen f\u00fcr sich zu bewerten. Oft wird unber\u00fcck-\nsichtigt gelassen, dass schulisches Lernen und praxis-\norientiertes Lernen unmittelbar miteinander verkn\u00fcpft \nwerden m\u00fcssen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen die \nErfahrungen machen, dass beides miteinander zu tun hat \nund dass hierbei vor allem die eigenen Interessen und \nF\u00e4higkeiten ber\u00fccksichtigt werden. Dazu brauchen sie \nAnleitung. \n\nUm eine erfolgreiche Berufsorientierung zu erm\u00f6glichen, \nd\u00fcrfen schulisches Lernen und praktisches Lernen nicht \nnebeneinander stehen. Daher sollte das traditionelle \nschulische Lernen in den letzten Schuljahren der  \nallgemeinbildenden Schule zu einer Bildungsform der \npraxisorientierten und individualisierten Lebens- und \nLernphasen entwickelt werden. Dabei sollte die selbst \ngew\u00e4hlte und individuelle T\u00e4tigkeit in das Zentrum des \nLernprozesses ger\u00fcckt werden wie im Konzept des \nproduktiven Lernens. \n\nLassen Sie uns konsequent diese Schritte weitergehen, um \ndie Chancen unserer s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler auf dem Ausbildungsmarkt zu erh\u00f6hen, indem wir \nSch\u00fcler bei der Entwicklung ihrer pers\u00f6nlichen Kompe-\ntenzen st\u00e4rken, sie bei der Kl\u00e4rung des Selbstbildes, der \nF\u00e4higkeiten und Interessen unterst\u00fctzen und anleiten und \num unsere Wirtschaft zu st\u00e4rken, indem wir interessierte, \nselbstbewusste und qualifizierte junge Menschen ausbil-\nden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon \nerstaunlich \u2013 ein Antrag, ein Sachverhalt \u2013, mit welch \nunterschiedlichem Duktus und unterschiedlichster \nSprachwahl und im Grunde auch assoziiertem Inhalt die \nRedner der Koalition hier auftreten k\u00f6nnen. H\u00f6re ich den \neinen davon reden, alle Bildungsreserven der Sch\u00fcler \nm\u00fcssten ausgesch\u00f6pft werden, spricht der andere von der \nindividuellen Entwicklung und Entfaltung bei der Berufs-\norientierung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das steht im \nklaren Widerspruch zueinander vom Gedankenhorizont, \nder damit intendiert ist. Wahrscheinlich ist es deshalb \nwieder zu einem Berichtsantrag gekommen, auf den sich \ndie Koalitionsfraktionen hier verst\u00e4ndigt haben. Denn mit \ndiesem Berichtsantrag stellen Sie sich wieder einmal f\u00fcr \n\n 6341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndie Regierung als Stichwortgeber zu einem bestimmten \nThema zur Verf\u00fcgung. Diesmal w\u00fcnschen sich CDU und \nSPD also einen Bericht \u00fcber die Berufs- und Arbeitswelt-\norientierung \u2013 Gelegenheit sowohl f\u00fcr die Staatsregierung \nals auch f\u00fcr die Koalitionsfraktionen, sich in epischer \nBreite zu \u00e4u\u00dfern und selbstverst\u00e4ndlich auch zu loben. \n\n(Staatsminister Steffen Flath:  \nNun machen Sie mal halblang!) \n\nDamit es aber nicht dabei bleiben muss, haben wir einen \n\u00c4nderungsantrag eingebracht, den ich sp\u00e4ter noch einmal \ngenauer vorstellen werde. Zun\u00e4chst werde ich aber auch \nversuchen, Ihren Antrag ernsthaft zu diskutieren. Ich \nstelle hier die These auf, eine hohe Allgemeinbildung sei \ndie beste Berufs- und Arbeitsweltorientierung \u2013 zumal in \neiner Arbeitswelt mit komplexen und sich bekanntlich \nschnell ver\u00e4ndernden Anforderungen. \n\nSchule hat zuallererst eine m\u00f6glichst umfassende Allge-\nmeinbildung zu vermitteln. Warum \u2013 dazu zwei Argumen-\nte: 1986 hat der Soziologe Ulrich Beck in seinem Buch \n\u201eDie Risikogesellschaft\u201c die Lage am Ende der Schulzeit \nund zum \u00dcbergang zur Berufsausbildung mit einem \nGeisterbahnhof verglichen. Ulrich Beck ist hierzulande \nkein Unbekannter \u2013 er war immerhin Mitglied der Baye-\nrisch-S\u00e4chsischen Zukunftskommission unter Kurt \nBiedenkopf. Das Bild vom Geisterbahnhof will besagen, \ndass zahlreiche Jugendliche zu einem l\u00e4ngeren Aufenthalt \nim Wartesaal gezwungen sind, bevor sie einen Anschluss \nans Erwerbsleben finden. \n\nDie Zahl der Jugendlichen, die kein berufliches Fort-\nkommen finden, war vor 20 Jahren gering im Vergleich \nzur heutigen Zahl. Externe Arbeitsmarkteinbr\u00fcche \u2013 so \nder Soziologe \u2013 entziehen der berufsorientierten Ausbil-\ndung die bildungsimmanente Sinngrundlage. Mit anderen \nWorten: Schulische Bildung hat ihre traditionelle Sinn-\ngrundlage, n\u00e4mlich auf die Berufs- und Arbeitswelt \nvorzubereiten, im engeren Sinne verloren. Ulrich Becks \nDiagnose einer Ausbildung ohne Besch\u00e4ftigung scheint \nauch 20 Jahre sp\u00e4ter unvermindert aktuell zu sein. \n\nEin genauer Blick zeigt, dass sich die Lage auf dem \nArbeitsmarkt sogar noch versch\u00e4rft hat. Etliche Jugendli-\nche sind nicht nur vom Arbeitsmarkt, sondern vom \ngesellschaftlichen Leben \u00fcberhaupt ausgeschlossen \u2013 ein \nFakt, den Sie gern in der Darstellung Ihrer vielf\u00e4ltigen \nAns\u00e4tze hinten runterfallen lassen \u2013; nein, sie gelten fast \nals \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDeswegen \u2013 so mein erstes Argument \u2013 muss Schule eine \nhohe Allgemeinbildung vermitteln. Nur sie erh\u00f6ht die \nChancen, auf dem Arbeitsmarkt unterzukommen, und \nerlaubt zudem denjenigen, die nicht in erster Linie Arbeit \nfinden, ein einigerma\u00dfen sinnvolles, auch selbstbestimm-\ntes Leben zu f\u00fchren. Ich kann den Gedanken, dass die \nLohnarbeit als Norm ihre Pr\u00e4gekraft f\u00fcr das Leben der \nMenschen verliert, an dieser Stelle zwar nicht vertiefen; \nmir scheint aber, dass die Krise der Lohnarbeitsgesell-\nschaft nat\u00fcrlich auch die Bildungspolitik dazu zwingt, \n\ngrunds\u00e4tzlich neu \u00fcber den Sinn von schulischer Bildung \nnachzudenken. \n\nDaran schlie\u00dft mein zweites Argument an. Nach Ver\u00f6f-\nfentlichung der PISA-Studie aus dem Jahr 2000 stellte der \nPr\u00e4sident des Instituts f\u00fcr Arbeit und Technik Gelsenkir-\nchen, Herr Franz Lenhardt, fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas \ndreistufige Schulsystem reflektiert die Arbeitswelt des \nfr\u00fchen Industriezeitalters und die von jeder Arbeitswelt \nweit entfernte Ideologie eines im Aussterben begriffenen \nBildungsb\u00fcrgertums und passt deshalb \u00fcberhaupt nicht in \ndie moderne, wissensbasierte Volkswirtschaft. Es zwingt \nKinder viel zu fr\u00fch in feste und unflexible Bildungsver-\nl\u00e4ufe, statt ihnen die Voraussetzungen und die M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr das flexible lebenslange Lernen zu vermitteln.\u201c \n\nIch greife das Stichwort von der modernen, wissensba-\nsierten Volkswirtschaft auf: Eine Schule, die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler nach der 4. Klasse in einen Haupt-, Real-\nschul- und gymnasialen Bildungsgang aufgliedert, ent-\nspricht nicht den Anforderungen der Wissensgesellschaft \ndes 21. Jahrhunderts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nHier gebe ich auch Herrn Martin Dulig recht, dass wir \neine ganz andere Art der Schule des Lernens brauchen, als \nwir sie bisher haben; ich w\u00fcnschte mir jedoch, der Kolle-\nge Dulig w\u00fcrde sie uns nicht nur in den sch\u00f6nsten Farben \nausmalen, sondern in der Koalition endlich Ma\u00dfnahmen \nergreifen, damit sein sch\u00f6nes Bild Wirklichkeit werden \nkann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum brauchen wir das m\u00f6glichst lange gemeinsame \nLernen und warum spielt es auch in dieser Debatte eine \nentsprechende Rolle? Weil die heutige Produktionsweise \nden hoch motivierten Mitarbeiter verlangt, der \u00fcber die \nF\u00e4higkeit zur Kommunikation, zur Kooperation und zur \nProbleml\u00f6sung verf\u00fcgen soll; er soll nicht nur formalisier-\ntes Wissen anwenden k\u00f6nnen. Folglich ist nicht das \nWissen das Prim\u00e4re; erforderlich sind vielmehr soziale \nund kulturelle Kompetenzen. Diese aber erwirbt man \nnicht, indem man die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu zeitig \ntrennt und sozial homogene Schulklassen bildet. Soziales \nLernen erfolgt in Gemeinschaft mit anderen. Nicht um-\nsonst werden auch Manager in karitative Einrichtungen \ngeschickt, damit sie Sozialverhalten lernen. \n\nVorausschauende Unternehmer haben daher begriffen, \nwie notwendig das lange gemeinsame Lernen ist. Die \nBef\u00fcrworter aus der Wirtschaft, die das gegliederte \nSchulwesen abschaffen wollen, sind keine Altideologen, \ndie den Streit aus der Zeit der Achtundsechziger wieder \naufleben lassen wollen. Es ist vielmehr der Wandel in der \nArbeitswelt, der auch ein Umdenken in der Bildung \nbewirkt. Dieser Wandel im Denken ist gesellschaftlich \nschon geschehen \u2013 es gibt gesellschaftliche Mehrheiten \nf\u00fcr das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \u2013; politisch hat sich \nder Wandel noch nicht vollzogen. Aber auch hier kann es \n\n 6342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nin absehbarer Zeit zu einer Ver\u00e4nderung der politischen \nMehrheiten kommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie genannten notwendigen F\u00e4higkeiten, also die sozialen \nund kulturellen Kompetenzen, erwirbt der Mensch aber \nauch nicht, weil man nun ein Qualit\u00e4tssiegel und Arbeits-\nkreise zwischen Schule und Wirtschaft einf\u00fchrt. Das sind \nSteuerungsinstrumente. \n\nSie haben in Ihrem Berichtsantrag viele Stichpunkte \ngenannt, \u00fcber die uns die Staatsregierung ausf\u00fchrlich \nberichtet hat. Einen Punkt aus dem Bericht m\u00f6chte ich \nnoch einmal gesondert aufgreifen, n\u00e4mlich zu den ge-\nschlechterspezifischen Angeboten. Dazu finden sich im \nBericht der Staatsregierung gerade einmal neun relativ \naussagelose Zeilen. Das einzige etwas konkretere Stich-\nwort ist der Girls\u2019Day. Dazu sei nur bemerkt: Solange \nkeine allgemeine Unterrichtsfreistellung aller M\u00e4dchen \nf\u00fcr die Angebote des Girls\u2019Days gilt, die Koalition also \nkeine wirkliche Verbreitung des Girls\u2019Days anstrebt, so \nlange muss man sich auch nicht mit der Frage danach \nschm\u00fccken. Das ist Augenwischerei, das ist unlauter, das \nist nicht sach- und fachgerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie z\u00e4hlen weitere Instrumente auf: \u00fcber Praktika, Be-\nrufswahl, die Zusammenarbeit von Schule und Unter-\nnehmen. \n\nIch komme zum dritten Argument. Berufsorientierung \nkann wohl nicht hei\u00dfen, dass man die zuk\u00fcnftigen Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer schon in der Schule b\u00e4ckt \n\u2013 so mutet es manchmal an: Die Wirtschaft braucht \nIngenieure \u2013 also macht die CDU eine Oberstufenreform. \nDie Unternehmen wollen die jungen Menschen schon \nl\u00e4nger kennen und ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen \u2013 also gibt es mehr \nPraktika. Die jungen Menschen sollen sich an die \nCastingsituation von Wettbewerb und Auslese gew\u00f6hnen \n\u2013 also gibt es mehr Trainingsprogramme. \n\nMeine Damen und Herren, Bildungsreserven unserer \nSch\u00fcler aussch\u00f6pfen \u2013 dieses Zitat weist einfach in die \nfalsche Richtung. Wir brauchen auch deswegen eine \nAllgemeinbildung f\u00fcr Berufsorientierung, damit die \nBildung, Entwicklung und selbstst\u00e4ndige Orientierung der \nMenschen bef\u00f6rdert und nicht die Bed\u00fcrfnisse von Schule \neinfach nur der Wirtschaft angepasst werden. Allgemein-\nbildung \u2013 also die Ausbildung vielf\u00e4ltiger F\u00e4higkeiten und \nFertigkeiten \u2013 ist die beste Berufs- und Arbeitsweltorien-\ntierung, die man den Menschen mit auf den Weg, mit an \ndie Hand geben kann, weil diese es ihnen erm\u00f6glicht, sich \nselbstst\u00e4ndig zu orientieren und ihren Weg zu bestimmen. \n\nWir haben noch einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, damit \nauch diese Debatte ein Resultat haben kann; ich werde ihn \nzu sp\u00e4terer Zeit einbringen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die NPD unterst\u00fctzt selbstverst\u00e4ndlich jede \nInitiative, die unseren Kindern und Jugendlichen Gemein-\nschaftswerte vermittelt und sie auf ein Leben in der \nBerufswelt vorbereitet. \n\nDie vorliegende Initiative ist allerdings lediglich ein \nBerichtsantrag, der von der Staatsregierung mit der \nStellungnahme schon abgearbeitet wurde. Ich m\u00f6chte \ndeshalb nur noch einiges erg\u00e4nzen. \n\nIn dem Punkt Zusammenarbeit zwischen Schule und \nUnternehmen werden einige Beispiele dieser Zusammen-\narbeit angef\u00fchrt \u2013 unter anderem, Zitat: \u201eEinbeziehung \nder Unternehmen als Lernort\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, das hatten wir schon einmal. \nIn der DDR hie\u00df dies Unterrichtstag in der Produktion \nbzw. sp\u00e4ter PA, also Produktive Arbeit, und galt als \ngemeinverbindlich f\u00fcr alle Sch\u00fcler ab Klasse 7. Deshalb \nwerden wir nat\u00fcrlich auch dem \u00c4nderungsantrag der PDS \nzustimmen und \u00e4rgern uns ein wenig dar\u00fcber, dass wir ihn \nnicht selbst eingebracht haben. \n\nDie aus unserer Sicht beste L\u00f6sung f\u00fcr eine praxisnahe \nBerufs- und Studienorientierung w\u00e4re eine Wiedereinf\u00fch-\nrung dieses Faches. Was wir jetzt haben \u2013 diverse Prakti-\nka, Berufswahlpass oder so tolle Errungenschaften wie \nden Girls\u2019Day \u2013, ist lediglich St\u00fcckwerk und Ersatz-\nl\u00f6sung. Das kann ich Ihnen auch aus den Erfahrungen bei \nder Berufswahl meiner eigenen drei Kinder versichern. \nWie sollen denn zum Beispiel in den strukturschwachen \nRegionen Sachsens die Sch\u00fcler einen passenden Prakti-\nkumsbetrieb finden, wenn das einzige \u00f6rtliche Unterneh-\nmen vielleicht der Klempnermeister oder das \u201eKaufland\u201c \nauf der gr\u00fcnen Wiese ist? Ein DIN-A4-Ringordner hilft da \nherzlich wenig weiter, Herr Seidel. \n\nDamit in Sachsen f\u00fcr alle Kinder gleiche Ausgangspositi-\nonen geschaffen werden, w\u00e4re ein einheitliches Fach \u2013 \nnennen wir es zum Beispiel \u201eProduktionsarbeit\u201c \u2013 uner-\nl\u00e4sslich. \n\nDa in der Stellungnahme ausdr\u00fccklich auf erste Ergebnis-\nse und Erfahrungen der Modellprojekte unter st\u00e4rkerer \nEinbeziehung von Praxislernorten im August 2007 ver-\nwiesen wird, gehen wir davon aus, dass die Staatsregie-\nrung zu gegebener Zeit dar\u00fcber berichten wird. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn diese Projekte \nnach der Modellphase fl\u00e4chendeckend f\u00fcr die abschluss-\ngef\u00e4hrdeten Hauptsch\u00fcler eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Ob \nes aber m\u00f6glich sein wird, genug Unternehmen zu finden, \ndie \u2013 Zitat \u2013 \u201ef\u00fcr mehrere Monate mindestens zwei bis \ndrei Berufsfelder anbieten k\u00f6nnen\u201c, ist mehr als fraglich. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf den oben erw\u00e4hnten Girls\u2019 \nDay eingehen. In der Girls\u2019-Day-Evaluation f\u00fcr das \nJahr 2006, herausgegeben von der bundesweiten Koordi-\nnierungsstelle, steht folgender bemerkenswerter Satz: \u201eEs \nist wichtig, gerade junge M\u00e4dchen mit dem Aktionstag zu \n\n 6343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nerreichen, weil Sch\u00fclerinnen in der Adoleszenz h\u00e4ufig \nstark von gesellschaftlichen Bildern von Weiblichkeit \nbeeinflusst sind, sodass sie nur ungern als unweiblich \ngeltende T\u00e4tigkeiten ausf\u00fchren.\u201c \n\nObwohl uns also die Stellungnahme der Staatsregierung \nversichert, dass in den Lehrpl\u00e4nen geschlechterspezifische \nInteressen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, kann es doch \nmit Blick auf solche Selbsteingest\u00e4ndnisse \u00fcberhaupt \nkeinen Zweifel daran geben, dass es sich beim Girls\u2019Day \nund \u00e4hnlichen Veranstaltungen um nichts anderes als ein \nUmerziehungsprojekt handelt. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJunge Menschen sollen sich in ihrer Geschlechterrolle \neinfach nicht mehr wohlf\u00fchlen. Nur: Mit der Berufs- und \nArbeitswelt in unserem Land hat das zum Gl\u00fcck nicht \nallzu viel zu tun. Die jungen Leute im Freistaat und auch \n\u00fcberall sonst gehen nun einmal als junge Frauen oder als \njunge M\u00e4nner in ihre Berufswahl. Dieser Realit\u00e4t sollte \ndie Arbeitsweltorientierung an unseren Schulen Rechnung \ntragen. Alles andere w\u00e4re weltfremd. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Man muss die Koalitions-\nfraktionen schon fast loben: Es gibt einen Berichtsantrag, \nder l\u00e4nger als eine Zeile oder ein Satz ist. F\u00fcr Ihre Ver-\nh\u00e4ltnisse ist das eine grandiose Leistung. Herzlichen \nDank! \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nIch h\u00e4tte gern noch etwas dar\u00fcber geh\u00f6rt, wo Ihre politi-\nschen Vorstellungen hingehen, was sich beim Thema \n\u201eBerufsorientierung an Schulen\u201c \u00e4ndern muss. Au\u00dfer \nAllgemeinpl\u00e4tzen kam leider nicht allzu viel. \n\nWir sind uns in der Zielrichtung einig, dass Berufsorien-\ntierung sowohl f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung der \nSch\u00fcler als auch f\u00fcr die Sicherung des Wirtschaftsstand-\nortes Sachsen und die Gesellschaft wichtig ist. Wir als \nFDP-Fraktion unterst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich jede Ma\u00df-\nnahme, die eine Verbesserung der Berufsorientierung zum \nZiel hat. \n\nBedauerlich finden wir allerdings, dass Sachsen in diesem \nBereich wieder einmal hinterherhinkt. Wenn wir uns \nBundesl\u00e4nder wie Th\u00fcringen oder Nordrhein-Westfalen \nansehen, stellen wir fest: Dort gibt es schon seit vielen \nJahren Berufswahlsiegel an Schulen. In Sachsen sind die \nmeisten Ma\u00dfnahmen erst in der Erprobungsphase. Das \nkann man auch der Stellungnahme der Staatsregierung \nentnehmen. Jetzt erst soll der Berufswahlpass fl\u00e4chende-\nckend eingef\u00fchrt werden. Jetzt erst soll das Qualit\u00e4tssie-\ngel zur Berufswahl in der Pilotphase erprobt werden. Jetzt \n\nerst soll die Berufsorientierung an den Schulen systema-\ntisch verbessert werden. Immerhin \u2013 als Oppositionsfrak-\ntion hat man mit der Zeit die Anspr\u00fcche etwas zur\u00fcckge-\nschraubt \u2013 sind wir froh, dass sich wenigstens etwas bei \nder Regierung bewegt. Es ist besser, die Erkenntnis \nkommt sp\u00e4t als nie. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSicherlich ist es nicht allein Aufgabe des Staates, sich um \nBerufsorientierung zu k\u00fcmmern. Die Eltern haben ganz \nwesentlichen Einfluss und sind immer noch der wichtigste \nRatgeber bei der Berufswahl der Kinder. Die Lehrer \nspielen ebenso eine Rolle wie das Interesse der Sch\u00fcler \nselbst. Aber auch die Unternehmen sind beteiligt; denn sie \nmerken, dass es schwieriger wird, qualifizierte Fachkr\u00e4fte \nzu bekommen. \n\nAber es n\u00fctzt auch nichts, wenn man sich vonseiten der \nRegierung und der Regierungsfraktionen \u00fcber Defizite bei \nder Ausbildungsf\u00e4higkeit unserer Schulabsolventen und \nnach wie vor hohe Abbruchquoten bei der Berufsausbil-\ndung beklagt. Zudem verzeichnen wir den Trend, dass \ngern gewisse Modeberufe ergriffen werden, mit denen \nman nur wenige Chancen auf dem Arbeitsmarkt hat. Am \nEnde muss es uns allen darum gehen, Anreize zu setzen, \ndamit Sch\u00fcler motiviert werden, ihre eigenen Talente zu \nentdecken und zu schauen, welche Berufe, die zukunfts-\nf\u00e4hig sind, f\u00fcr sie interessant sein k\u00f6nnten. \n\nIch bin ganz froh, dass manchmal die Initiativen vor Ort \nweiter sind als die Politik. Viele Schulen und Unterneh-\nmen haben die Probleme erkannt, arbeiten immer enger \nzusammen und bieten so den Sch\u00fclern eine sehr prakti-\nsche Hilfe zur beruflichen Orientierung. Nicht zuletzt hat \ndie Landesarbeitsgemeinschaft Schule \u2013 Wirtschaft eine \nwichtige koordinierende Funktion. Sie hat es geschafft, \ndieses Thema in der Priorit\u00e4t nach oben zu bringen. \n\nDie Staatsregierung hat sich lange Zeit schwergetan. \nNicht nur, dass das Thema stiefm\u00fctterlich behandelt \nwurde; man hatte manchmal den Eindruck, dass Kultus- \nund Wirtschaftsministerium ihr eigenes kleines S\u00fcppchen \nkochen. Von ressort\u00fcbergreifender Zusammenarbeit war \nnicht wirklich viel zu sp\u00fcren. Doch diese Art von Wagen-\nburgmentalit\u00e4t hilft niemandem weiter, Herr Jurk, erst \nrecht nicht den Sch\u00fclern bei der Berufsorientierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch darf daran erinnern: Bei der geplanten Einf\u00fchrung des \nQualit\u00e4tssiegels zur Berufsorientierung an Schulen war es \nunsere Fraktion, die Ihnen auf die Spr\u00fcnge geholfen hat. \nWenn es der Sache dient, tun wir das gern wieder. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Seidel hat vorhin die Berufswahlp\u00e4sse gelobt. Ja, \nHerr Seidel, auch ich halte diese Ma\u00dfnahme f\u00fcr sinnvoll. \nIm Jahr 2006 wurden 9 000 Berufswahlp\u00e4sse ausgegeben. \nDas ist bei 122 Mittelschulen, F\u00f6rderschulen und Gymna-\nsien eine relativ kleine Zahl. Von einer fl\u00e4chendeckenden \nVerbreitung sind wir damit weit entfernt. Wenn Sie \n\n 6344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nehrlich sind, wissen Sie auch: Ohne private Sponsoren \nh\u00e4tten wir heute nicht einmal diese Zahl erreicht. \n\nVier Euro kostet ein Berufswahlpass. Ich meine, das ist \neine \u00fcberschaubare Summe. Sind Sie nicht auch der \nMeinung, dass der Freistaat in der Lage sein sollte, jedem \nSch\u00fcler in Sachsen ab der 7. Klasse einen entsprechenden \nBerufswahlpass zur Verf\u00fcgung zu stellen? Das sollten wir \nin diesem Land leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Ma\u00dfnahmen zur Verbes-\nserung der Berufsorientierung und f\u00fcr eine engere Zu-\nsammenarbeit mit den Unternehmen verlangen auch den \nSchulen einiges ab. Koordinierung, aber auch Betreuung \nund Beratung der Sch\u00fcler kosten Zeit. Daf\u00fcr brauchen die \nSchulen entsprechende Ressourcen. Wie viel Zeit haben \ndie Lehrer tats\u00e4chlich, mit jedem einzelnen Sch\u00fcler \u00fcber \nseine Berufsw\u00fcnsche zu reden? Wie viel Zeit haben sie, \num herauszubekommen, wo die Talente, wo die Neigun-\ngen liegen? Nach unserer Auffassung sollte es in jeder \nSchule einen Ansprechpartner f\u00fcr die Berufsorientierung \ngeben, der auch die entsprechende Zeit hat, sich zu \nk\u00fcmmern. Professionelle Berufsorientierung ist nicht als \nEhrenamt an einer Schule, quasi nebenbei, zu erledigen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der Debatte \nbisher viele Worte, W\u00fcnsche und Absichtserkl\u00e4rungen \ngeh\u00f6rt. Das ist alles ganz toll f\u00fcr das Landtagsprotokoll \nund die Historiker, die vielleicht einmal die Protokolle \nlesen. Unsere Fraktion redet nicht nur; wir handeln auch. \nN\u00e4chste Woche beispielsweise veranstalten wir ein \nFachforum mit Sch\u00fclern, Lehrern und Unternehmensver-\ntretern zum Thema \u201eBerufsorientierung\u201c. Wenn sich CDU \nund SPD einmal den Unterschied zwischen Theorie und \nPraxis anschauen wollen, sind sie herzlich eingeladen \nvorbeizukommen. Manchmal ist es von Vorteil, wenn man \nPolitiker mit Beruf und nicht Berufspolitiker ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Man l\u00e4sst sich immer wieder \ngern dar\u00fcber berichten, was die Staatsregierung in der \nVergangenheit so gemacht hat und welche Ma\u00dfnahmen \nsie zu ergreifen gedenkt. Wir nehmen dann zur Kenntnis, \ndass ein solcher Bericht zum Beispiel die Un\u00fcbersicht-\nlichkeit des bisherigen Angebotes eingesteht. Da wir uns \nhier im Saal wahrscheinlich alle \u00fcber das Anliegen, den \nGeist des Berichtsantrages einig sind, m\u00f6chte ich die \nGelegenheit doch nutzen, etwas weiter auszuholen und \neinige Aspekte anzusprechen, die mir in diesem Zusam-\nmenhang von au\u00dferordentlicher Wichtigkeit sind. \n\nUns allen ist bewusst, dass wir bereits jetzt in bestimmten \nBranchen einen Fachkr\u00e4ftemangel zu verzeichnen haben. \nWir wissen, dass in weiten Teilen die Berufsw\u00fcnsche und \n\ndie Berufschancen auseinanderdriften. Gleichzeitig sind \nwir mit einem tief greifenden Wandel im Ausbildungs-\nsystem konfrontiert und m\u00fcssen anerkennen, dass struktu-\nrelle Ver\u00e4nderungen in der Wirtschaft auch die Strukturen \ndes Ausbildungssystems ber\u00fchren werden. \n\nViele Ausbildungen erfordern heute ein gr\u00f6\u00dferes theoreti-\nsches Wissen. Gleichzeitig gewinnen mit Pflege und \nErziehungswesen Bereiche an Bedeutung, die grunds\u00e4tz-\nlich nicht betrieblich ausgebildet werden k\u00f6nnen. \nZugleich geht in bisher ausbildungsintensiven Branchen \nder Fachkr\u00e4ftebedarf zur\u00fcck. Andere Bereiche ohne \netablierte Ausbildungstradition arbeiten teilweise mit \nungelernten Kr\u00e4ften oder haben noch gar keine Ausbil-\ndungskonzepte entwickelt. \n\nDie klassische duale Ausbildung verliert meiner Einsch\u00e4t-\nzung nach zunehmend an Bedeutung. Das mag man \nbedauern; diese Ausbildungsform ist jedoch nicht dadurch \nzu retten, dass man zum Beispiel freie berufsbildende \nSchulen in den wirtschaftlichen Ruin zwingt. \n\nGleichzeitig expandiert das sogenannte \u00dcbergangssystem. \nDarunter sind all diejenigen Ma\u00dfnahmen und Programme \nzur beruflichen Grundbildung zu verstehen, die au\u00dferhalb \ndes regul\u00e4ren Ausbildungssystems stattfinden und zu \nkeinem qualifizierenden beruflichen Abschluss f\u00fchren. \n\nIch glaube, dass vor allem hier ein gro\u00dfer Nachholbedarf \nbesteht, um die Ressourcen zu erschlie\u00dfen und die Ju-\ngendlichen nicht in Endloswarteschleifen existieren zu \nlassen. Diese Jugendlichen haben trotz eines Schulab-\nschlusses im bestehenden Schulsystem kaum eine Chance \nauf echte Berufsqualifizierung. \n\nObwohl Zehntausende Jugendliche jedes Jahr ohne \nAusbildungsplatz bleiben, k\u00f6nnen gleichzeitig seit Jahren \nviele Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden, weil die \nBetriebe keine geeigneten Bewerberinnen und Bewerber \nfinden. Ein Grund daf\u00fcr ist das s\u00e4chsische Bildungssys-\ntem, das zu viele Bildungsverlierer produziert. \n\nAngesichts dieser Zahlen und Fakten m\u00fcssen wir uns von \nder Vorstellung verabschieden, das Ausbildungssystem in \nDeutschland k\u00f6nne so bleiben, wie es ist. Es ist unrealis-\ntisch anzunehmen, dass durch kurzfristige Eingabe- und \nUnterst\u00fctzungsaktivit\u00e4ten die Nachfrage nach betriebli-\nchen Ausbildungspl\u00e4tzen befriedigt werden k\u00f6nnte. Die \nZahl der klassischen betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze wird \ntrotz aller Anstrengungen in diesem Bereich nicht merk-\nlich steigen. F\u00fcr diejenigen, die jetzt ins Ausbildungssys-\ntem str\u00f6men, m\u00fcssen wir zu anderen L\u00f6sungen kommen \nund eine sinnvolle Erweiterung des herk\u00f6mmlichen \ndualen Ausbildungssystems schaffen. \n\nAus unserer Sicht ist die Modularisierung der Ausbildung \nein richtiger Ansatzpunkt. Die Anerkennung einzelner \nQualifizierungsbausteine ist notwendig. Alle Lernorte \nsollten deshalb den erfolgreichen Abschluss der Be-\nrufsausbildungsvorbereitung zertifizieren und Zertifikate \nanderer Ausbilder anerkennen. So kann die Anrechnung \nvon Ausbildungszeiten in anderen Berufsausbildungsg\u00e4n-\ngen auf eine anschlie\u00dfende duale Berufsausbildung \n\n 6345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nflexibler gehandhabt und st\u00e4rker auf regionale Bedarfsla-\ngen ausgerichtet werden. \n\nAusbildungsg\u00e4nge, die aus aufeinander aufbauenden \nTeilen bestehen, k\u00f6nnen auch als Zwischenschritte zertifi-\nziert werden und geben den Absolventinnen und Absol-\nventen damit Qualifikationsnachweise f\u00fcr den Arbeits-\nmarkt mit auf den Weg. Dies erh\u00f6ht die Besch\u00e4ftigungs-\nchancen und steigert die Motivation der Auszubildenden. \nBisherige Ausbildungsabbrecherinnen und -abbrecher \nhaben dann immerhin Zwischenstufen erreicht, auf die sie \nsp\u00e4ter zur\u00fcckgreifen und auf denen sie aufbauen k\u00f6nnen. \nSomit er\u00f6ffnet sich eine zunehmende Chance f\u00fcr Jugend-\nliche mit schlechteren Voraussetzungen. \n\nModular aufgebaute Ausbildungen sind auch vorteilhaft, \num Berufsbilder und Ausbildungsg\u00e4nge in einer sich \nwandelnden Wirtschafts- und Arbeitswelt schneller \nanpassen zu k\u00f6nnen. Zudem erh\u00f6ht sich die Anschlussf\u00e4-\nhigkeit an die berufliche Weiterbildung, da der bestehende \nGegensatz zwischen hochgradig geregelter dualer Ausbil-\ndung und wenig transparenter beruflicher Weiterbildung \ngemindert wird. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einen kurzen \nAusflug in zwei weitere Bereiche machen, die uns GR\u00dc-\nNEN ganz besonders wichtig sind. Ihnen wird nicht \nentgangen sein, dass gerade die Branche der erneuerbaren \nEnergien in den letzten Jahren auch in Sachsen einen \nenormen Aufschwung genommen hat. In diesem Bereich \nhinken wir mit entsprechenden speziellen Ausbildungsbe-\nrufen leider noch hinterher. Wir w\u00fcrden gern in eine \nDiskussion \u00fcber die Herausforderungen der Berufe der \nZukunft in diesem Bereich einsteigen. Eine Aufnahme des \nThemas der beruflichen Orientierung an Schulen halte ich \nf\u00fcr dringend notwendig. Zudem meine ich, dass auch und \nbesonders hier noch viel Neuland vor uns liegt, was die \nKooperation zwischen Wirtschaft und Schule anbelangt, \num das Thema der erneuerbaren Energien noch einmal \nst\u00e4rker in der Schule zu verankern. \n\nIch darf an dieser Stelle noch einmal die Minister Flath \nund Tillich zu ihrem Bildungsmaterial zum Thema \u201eKli-\nmawandel \u2013 deine Energie\u201c begl\u00fcckw\u00fcnschen. Wir \nm\u00fcssen aber noch weiter gehen, indem wir erstens daf\u00fcr \nsorgen, dass dieses Material an den Schulen verbreitet \nund auch eingesetzt wird, und zweitens sind nat\u00fcrlich \nInitiativen zu ergreifen, dass auch schon die Grundsch\u00fcle-\nrinnen und Grundsch\u00fcler mit dem Thema konfrontiert \nwerden. \n\nDer zweite Ausflug betrifft die geschlechterspezifischen \nAngebote. Frau Bonk ist vorhin schon darauf eingegan-\ngen. Die Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme zum \nvorliegenden Antrag dem Thema ganze zwei Abs\u00e4tze \ngewidmet, die sich im Wesentlichen darauf konzentrieren, \ndass auch M\u00e4dchen f\u00fcr jungenspezifische Berufe interes-\nsiert werden sollen. Das ist aus unserer Sicht nur die eine \nSeite der Medaille, denn es ist nach meiner Meinung \nn\u00f6tig, dass auch sogenannte Boys\u2019 Days etabliert werden \nund dass nat\u00fcrlich auch gerade, was die berufliche Orien-\ntierung an den Schulen anbelangt, m\u00e4nnliche Vorbilder \n\nzur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Deshalb freue ich mich \nschon auf die Debatten im Schulausschuss zum Thema \n\u201eMehr M\u00e4nner in die fr\u00fche Bildung\u201c. Ich werde einmal \nschauen, wie sie dann reagieren. Herr Colditz rollt jetzt \nschon mit den Augen. Ich halte das f\u00fcr eine au\u00dferordent-\nlich wichtige Geschichte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Hauptverantwortlich f\u00fcr die \nSchaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen sind weiterhin nach \nwie vor die Unternehmen. Ihre Konkurrenzf\u00e4higkeit kann \nauf Dauer nur bestehen bleiben, wenn sie nat\u00fcrlich eine \nvorausschauende Personalpolitik betreiben. \n\nDer Freistaat Sachsen steht vor allem in der Verantwor-\ntung, die zu hohen Zahlen an Schulabg\u00e4ngerinnen und \nSchulabg\u00e4nger ohne Abschluss und ohne ausreichende \nberufsqualifizierende Fertigkeiten deutlich zu verringern. \nZiel der Schule muss es daher sein, alle Jugendlichen zu \nSchulabschl\u00fcssen und damit zu notwendigen Qualifikati-\nonen f\u00fcr die Aufnahme einer Ausbildung zu f\u00fchren. \n\nWenn der vorliegende Berichtsantrag einen Schritt in die \nrichtige Richtung darstellen soll, k\u00f6nnen wir diesem \nnat\u00fcrlich gern und ruhigen Gewissens zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr \nMinister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich bedanke mich bei den Koalitionsfraktionen f\u00fcr \ndiesen Berichtsantrag. Ich habe die Debatte aufmerksam \nverfolgt. Von einigen Randthemen abgesehen, bei denen \nFrau Bonk und Frau G\u00fcnther-Schmidt wieder einmal \nversucht haben, etwas zum Schulsystem zu sagen, und \nanderen kritischen Anmerkungen, die ich teilweise sogar \ngelten lassen kann, sind wir uns, glaube ich, hier in \ndiesem Hohen Haus \u00fcberwiegend dar\u00fcber einig, welche \nBedeutung und welchen Stellenwert die Berufsorientie-\nrung und die Arbeitsweltorientierung haben. Das ist \nimmerhin schon eine gute Basis. \n\nWir hatten vor einigen Wochen unweit von hier den \n2. Mitteldeutschen Bildungskongress. Auch dort hatten \nwir aus s\u00e4chsischer Sicht den Schwerpunkt genau auf die \nBerufsorientierung gelegt. Das ist auch sachgerecht, weil \ndie demografische Entwicklung Sachsen besonders hart \ntrifft, aber auch zeitiger als andere Bundesl\u00e4nder. Zum \nanderen, Herr Herbst \u2013 da bricht mir keine Zacke aus der \nKrone \u2013, sind die Mitteldeutschen Kongresse auch daf\u00fcr \nda, dass die L\u00e4nder voneinander lernen wollen. Wenn wir \njetzt, was den Berufswahlpass betrifft oder auch das \nSiegel, das als eine Auszeichnung f\u00fcr Schulen zur Berufs-\norientierung dienen soll, von anderen L\u00e4ndern abkupfern, \ndann ist das ganz legitim. Es gibt gen\u00fcgend Dinge, bei \n\n 6346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndenen Sachsen wiederum Vorreiter ist, wenn ich so an die \nReform der gymnasialen Oberstufe denke, die ja beson-\nders den Gymnasiasten zugute kommen will. Ich will das \nunterstreichen, denn ich halte die Berufsorientierung an \nden Gymnasien f\u00fcr notwendig, aber eben auch \u2013 da ist \nSachsen in einer Vorreiterrolle \u2013, dass wir in der Schule \u2013 \nFrau Bonk, da haben Sie genauso recht \u2013 den Schwer-\npunkt auf Allgemeinbildung legen. \n\nEines will ich allerdings auch sagen: Wir leben in einer \nfreiheitlichen Gesellschaft. Wir k\u00f6nnen \u00fcberall Angebote \nunterbreiten. Wir k\u00f6nnen auch Dinge in der Schule \nverbessern. Alles das sind aber keine Garantien daf\u00fcr, \ndass sich die Absolventen sp\u00e4ter auch tats\u00e4chlich daran \nhalten. Sosehr der Vorwurf auch immer wieder gerechtfer-\ntigt ist, dass Sch\u00fcler unsere Schulen auch ohne Abschluss \nverlassen, Sie k\u00f6nnen es in einer freiheitlichen Gesell-\nschaft nicht erzwingen, dass es anders ist, es sei denn, Sie \nw\u00fcrden dazu \u00fcbergehen, dass Sie Abschl\u00fcsse verschen-\nken. Wir sind uns aber auch dort wieder einig, dass das \nnicht der richtige Weg sein kann. \n\nUnbestritten, es ist ein Schwerpunkt in der Schule. Wir \nhaben mit dem Fach WTH in der Mittelschule ein Fach, \ndas sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig dieser Aufgabe stellt. Aber \nauch das, will ich heute sagen, befreit die Lehrerinnen \nund Lehrer in anderen F\u00e4chern nicht, die Ziele dieses \nFaches in ihren Unterricht einzubeziehen, weil das eine \nAufgabe ist, die tats\u00e4chlich die gesamte Schule betrifft. \n\nIn der Debatte ist deutlich geworden, dass die Schule \nallein es nicht leisten kann. Auch die Medien haben einen \nau\u00dferordentlichen Einfluss auf Berufsw\u00fcnsche und \nTraumberufe von Jugendlichen. Mir steht es nicht zu, den \nMedien Vorschriften zu machen, allerdings ist es bezeich-\nnend, dass Berufsw\u00fcnsche wie zum Beispiel Million\u00e4r \nrelativ h\u00e4ufig an Mittelschulen und F\u00f6rderschulen zu \nh\u00f6ren sind. Vielleicht sollte man dort kritisch dar\u00fcber \nnachdenken, dass ein bisschen mehr Orientierung n\u00fctzlich \nsein k\u00f6nnte. Eine enorm gro\u00dfe Rolle spielen auch die \nEltern, weil Kinder nun mal h\u00e4ufig ihre Eltern nachah-\nmen, was durchaus gut ist. Ich will heute anmahnen, dass \ndie Eltern in die Berufsorientierung einzubeziehen sind \u2013 \nda haben wir an Schulen und im Zusammenwirken mit \nder Wirtschaft alle M\u00f6glichkeiten \u2013, da Eltern bei den \nRatschl\u00e4gen, die sie ihren Kindern geben, zu stark ihr \neigenes Berufsleben reflektieren. Es macht sich in fataler \nWeise bemerkbar, dass Berufe, die einmal hoch im Kurs \nstanden und nach 1990 zu Arbeitslosigkeit f\u00fchrten, Eltern \ndazu animierten, Kindern eher davon abzuraten. Das \nbetrifft sehr h\u00e4ufig technische Berufe, bei denen jetzt \numgesteuert werden muss. \n\nIch will heute auch ansprechen, dass es keinen Grund f\u00fcr \nNull-Bock-Stimmung bei Jugendlichen gibt. In den \nletzten Jahren war die Situation oftmals nicht sehr rosig. \nWie oft haben wir im Hohen Haus dar\u00fcber debattiert, \nwelche Ersatzausbildungen wir anbieten k\u00f6nnen. In den \nn\u00e4chsten zwei bis drei Jahren wird sich die Situation aber \ndramatisch \u00e4ndern. Deshalb verspreche ich mir jetzt einen \nau\u00dferordentlich g\u00fcnstigen Ansatz. Wir sind zu einer neuen \n\nQualit\u00e4t gekommen, dass wir nicht mehr abf\u00e4llig in der \nSchule \u00fcber die Wirtschaft und in der Wirtschaft \u00fcber die \nSchule reden, sondern wir packen diese Aufgabe gemein-\nsam an. Die Schult\u00fcren stehen offen, die Wirtschaft ist \neingeladen. Frau Bonk, das hat \u00fcberhaupt nichts damit zu \ntun, dass wir die Schule an der Wirtschaft ausrichten, aber \nes ist zweifellos so, dass die Wirtschaft immer noch die \nsicherste Quelle ist, um zu einem Arbeitseinkommen zu \nkommen. Die Wirtschaft muss Orientierung geben, \nwelche Berufe in den n\u00e4chsten Jahren eine gro\u00dfe Chance \nbieten. \n\nWas den Berufswahlpass betrifft, ob man es nun Pilotpha-\nse nennt oder nicht \u2013 wir verfolgen das Ziel, ihn fl\u00e4chen-\ndeckend an Sachsens Schulen zu haben. Allerdings geht \ndas nicht so einfach, wie man aus Oppositionssicht den \nEindruck erweckt, als br\u00e4uchte sich der Minister nur an \nden Schreibtisch zu setzen und irgendeine Verf\u00fcgung \nanzuordnen. Wissen Sie, es gibt schon so viele Dinge, die \nverordnet sind und nicht funktionieren. Deshalb habe ich \n\u00fcberhaupt nichts dagegen, dass es an den Schulen eine \nganze Menge Freiheit gibt, Dinge auszuprobieren. \n\nIch will klar sagen, dass die Staatsregierung jegliche \nAktivit\u00e4ten unterschiedlichster Verb\u00e4nde, unter anderem \nden Girls\u2019Day, unterst\u00fctzt. Um Verst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich \nnach wie vor bitten, denn ich kann schon aus Gerechtig-\nkeitsgr\u00fcnden nicht nur die M\u00e4dchen vom Unterricht \nfreistellen, sondern ich m\u00fcsste auch die Jungs freistellen. \nIch kann nicht verstehen, da so viel Zeit im Jahr ist, \nwarum so etwas nur besucht wird, wenn daf\u00fcr die Schule \nerlassen wird. Ich will in aller Deutlichkeit an Eltern und \nGro\u00dfeltern appellieren: Pelzen Sie die jungen Leute zu \nAusbildungsmessen, die am Samstag stattfinden, wenn sie \nnicht selbst darauf kommen! Diese Angebote von der \nWirtschaft m\u00fcssen angenommen werden, und die Frage \ndarf nicht lauten, ob ich den Fahrweg bezahlt bekomme \nund ob daf\u00fcr der Unterricht an der Schule ausf\u00e4llt, denn \ndas kann nicht der richtige Weg sein. \n\nDeshalb werden wir unser Engagement verst\u00e4rken. Wir \nsind l\u00e4ngst nicht \u00fcberall am Ziel. Deshalb war diese \nDebatte im Hohen Haus wichtig. Die genannten guten \nBeispiele und Anregungen werden wir zur Nachahmung \nempfehlen. Insofern noch einmal ein herzliches Danke-\nsch\u00f6n f\u00fcr die Unterst\u00fctzung und auch ein herzliches \nDankesch\u00f6n an die Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Herr Seidel, bitte \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich sehr herzlich f\u00fcr \ndie Darstellungen bedanken, die auch der Minister noch \neinmal unterstrichen hat. Es ist in Sachsen schon viel \npassiert und es muss Weiteres passieren. Wir werden den \nProzess begleiten. Die Koalition sieht die im Antrag \ngenannte Aufgabenstellung nicht als erledigt an, denn wir \nhoffen darauf, dass zu den vielen neuen Ideen und Aktivi-\n\n 6347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nt\u00e4ten neue Informationen hinzukommen werden. Wir \nwerden in der Koalition das Thema weiter verfolgen und \nwir hoffen und w\u00fcnschen, dass m\u00f6glichst viele Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen von den vielf\u00e4ltigen \nMa\u00dfnahmen erreicht werden. \n\nWir werden im Ausschuss einige Fragestellungen, wie \nbeispielsweise von der Kollegin G\u00fcnther-Schmidt zur \nModularisierung der Ausbildung, besprechen. Allerdings \ngibt es auch Aspekte, die dagegen sprechen. Herr Herbst, \nes w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie bei unserem Bildungs-\nkongress am 5. M\u00e4rz dabei gewesen w\u00e4ren. Ich habe Sie \nda nicht gesehen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Da irren Sie sich!) \n\n\u2013 Gut. Ich freue mich, dass Sie da waren. \n\nDie Staatsregierung war mit dem Kultusministerium in \nVorhand und nicht die FDP-Fraktion, denn wir waren ein \nganzes St\u00fcck fr\u00fcher da. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte um \nZustimmung zu diesem Antrag. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da \u00fcber den \nAntrag abgestimmt wird, bitte ich jetzt den \u00c4nderungsan-\ntrag einzubringen. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \nDank. \u2013 Ich erlaube mir eine Vorbemerkung. Herr Minis-\nter, wie ist das denn bei Kindern von Eltern und Gro\u00dfel-\ntern, die nicht hingepelzt werden, entweder weil sie selbst \nkeinen Anschluss mehr an die Arbeitswelt haben oder \nfurchtbar viel arbeiten m\u00fcssen? Schon allein das zeugt \nvon der Unkenntnis von der realen Situation in den \nFamilien und von sozialer Ungleichheit. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Hallo! \u2013 Gut. \n\nWenn ein Minister auf den Girls\u2019Day nichts anderes sagen \nkann als \u201eDa m\u00fcsste ich ja auch die Jungs ...\u201c, zeugt das \nvon solcher Unkenntnis der strukturellen Benachteiligung \nvon M\u00e4dchen und Frauen in der Gesellschaft, dass es \neinfach peinlich ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nGel\u00e4chter bei der CDU) \n\nTrotzdem gibt es die Notwendigkeit, auch Jungen auf \nm\u00e4dchenspezifische Berufe zu orientieren. Deswegen \nmachen wir den Gender Day mit entsprechender schuli-\nscher Unterst\u00fctzung. \n\nZu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Danke. \n\nZu unserem \u00c4nderungsantrag. Damit es nicht bei Wil-\nlensbekundungen und der Feststellung bleibt, dass etwas \ngetan werden m\u00fcsste, bereichern wir die parlamentarische \nWillensbildung mit einem konkreten Vorschlag zur \n\nRealisierung des polytechnischen Prinzips in der Schule. \nDie Grundidee ist eine Gleichberechtigung der Begabun-\ngen innerhalb der Schule, sowohl akademisch-geistige, \nmusisch-\u00e4sthetische als auch praktisch-technische F\u00e4hig-\nkeiten und Kenntnisse zu f\u00f6rdern, denn Erkenntnis und \nEntwicklung vollziehen sich \u00fcber verschiedene Zug\u00e4nge. \nJeder Mensch soll die M\u00f6glichkeit haben, durch seine \nverschiedenen Begabungen zu lernen. Vielleicht ist es \nnicht f\u00fcr jeden \u201eFaust\u201c oder \u201eEffi Briest\u201c, womit sich eine \nbestimmte Idee verkn\u00fcpft. \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir doch erst einmal zu! \n\nMan k\u00f6nnte diesen Stoff damit verbinden, parallel zur \nLekt\u00fcre die Schaukel zu entwerfen, statisch auszugleichen \nund zu bauen, in der sich die Effi zu Beginn noch so \nfr\u00f6hlich wiegt. Das w\u00e4re f\u00e4cher\u00fcbergreifend, projektori-\nentiert, unter Einbeziehung der Ganztagsangebote ein \npolytechnisches Prinzip. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWir sind gespannt, ob Sie bereit sind, diesen praktischen \nAnsatz mit aufzunehmen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Nein!) \n\nStimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu. \n\n\u2013 Das spricht nicht f\u00fcr die Politikf\u00e4higkeit der Rednerin-\nnen und Redner. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS \u00e4u\u00dfern? \u2013 \nBitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich bin immer wieder gern \ngeneigt, den Antr\u00e4gen der Linksfraktion.PDS zur Schul-\npolitik zuzustimmen, weil wir weite \u00dcberschneidungsge-\nbiete haben. Aber was hier als harmloser \u00c4nderungsantrag \nverkauft werden soll, das geht weit \u00fcber das Ziel hinaus. \nSie versuchen, durch die Hintert\u00fcr ein Fach einzuf\u00fchren, \nobwohl wir doch gerade geh\u00f6rt haben, dass bestimmte \nF\u00e4cher aus rein organisatorischen Gr\u00fcnden abgew\u00e4hlt \nwerden. Sie fordern nun eine organisatorische, finanzielle \nund personelle Ausstattung f\u00fcr einen polytechnischen \nUnterricht. \n\nIch hatte sofort die Assoziation, dass Sie versuchen, durch \ndie Hintert\u00fcr gern das DDR-Bildungssystem wieder \nhochleben zu lassen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden wird meine Fraktion den \nAntrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Seidel, bitte. \n\n 6348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Wir haben in der letzten Stunde geh\u00f6rt, dass wir \neine neue Lehrplangeneration in den Mittelschulen haben. \nWir haben geh\u00f6rt, dass wir ein Fach WTH haben, das \neinen sehr gro\u00dfen berufsbezogenen Anteil an Stunden hat. \nWir haben Neigungskurse und vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten,  \ndie die Verbindung zwischen Schule und Wirtschaft \nherstellen. \n\nDie Ministerien k\u00f6nnen auch keine Verpflichtung f\u00fcr \nPrivatbetriebe aussprechen, m\u00f6glichst Unterricht zu \ngew\u00e4hrleisten. Das muss alles auf freiwilliger Basis \ngeschehen. Wir m\u00fcssten, wenn dieser Antrag angenom-\nmen werden sollte, wiederum die Stundentafel \u00e4ndern. \nBei jeder \u00c4nderung der Stundentafel hat gerade die \nLinksfraktion.PDS im S\u00e4chsischen Landtag Anh\u00f6rungen \ndurchgef\u00fchrt und vehement gegen jede \u00c4nderung der \nStundentafel in der Mittelschule und im Gymnasium \nagitiert. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, diesen \u00c4nde-\nrungsantrag nicht so ernst zu nehmen und ihn abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Ausf\u00fchrungen von Herrn \nSeidel haben deutlich gemacht, dass er den Antrag entwe-\nder nicht gelesen oder nicht verstanden hat. Beides spricht \nnicht unbedingt f\u00fcr ihn. \n\nAber ich will zur Sache noch einmal Folgendes sagen: \nHerr Seidel, Sie haben unrecht, wenn Sie sagen, wir \nh\u00e4tten jeglicher Ver\u00e4nderung der Stundentafel widerspro-\nchen. Wir haben den Ver\u00e4nderungen widersprochen, die \n\nSie vornehmen wollten, weil wir andere Priorit\u00e4ten setzen \nwollten. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied. \n\nFrau Kollegin G\u00fcnther-Schmidt, ich wei\u00df nicht, wo Sie \ndas Wort \u201eFach\u201c in dem Antrag finden, da Sie von  \nUnterricht gesprochen haben. Es gibt verschiedene \nM\u00f6glichkeiten, \u00fcber die man in der Tat diskutieren kann.  \nDer \u00c4nderungsantrag sieht eine Einf\u00fchrung ab dem \nSchuljahr 2008/2009 vor, das hei\u00dft, wir h\u00e4tten ausrei-\nchend Zeit \u2013 mehr als ein Jahr \u2013, das vorzubereiten. \n\nEine letzte Bemerkung: Der Staatsminister sagte, diese \nDebatte zum Berichtsantrag sei notwendig gewesen. Das \nwill ich nicht bestreiten, sie w\u00e4re aber folgenlos, wenn \nwir nur einen Bericht entgegenn\u00e4hmen. Unser \u00c4nde-\nrungsantrag bietet die M\u00f6glichkeit, konkret etwas festzu-\nlegen. Dann hat diese Debatte auch ein Ergebnis. Deshalb \nbitte ich Sie ganz herzlich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/8699, abstimmen. Wer seine \nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist doch die gr\u00f6\u00dfere \nAnzahl dagegen gewesen. Der \u00c4nderungsantrag ist nicht \nbest\u00e4tigt. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag auf, Drucksache 4/7361. \nWer seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde \ndiesem Antrag mehrheitlich zugestimmt. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 9 \nIch komme zur\u00fcck zu Tagesordnungspunkt 9, 1. Lesung \ndes Entwurfs Gesetz \u00fcber den Vollzug der Jugendstrafe \nund zur F\u00f6rderung verurteilter Jugendlicher und Heran-\nwachsender bei der Wiedereingliederung und einer sozial \nverantwortlichen Lebensgestaltung, Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS. \n\nAuch hier sind bei der Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisung \nzwei Aussch\u00fcsse weggelassen worden. Der Gesetzentwurf \nist an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\u00fcberwiesen worden, aber es h\u00e4tte noch die \u00dcberweisung \nan den Sozialausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \nInnenausschuss mitberatend erfolgen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nK\u00f6nnen wir es so handhaben, wie wir vorhin verfahren \nsind, indem wir es erg\u00e4nzen, oder gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir sind als Autoren \nnicht einverstanden, dass der Sozialausschuss federf\u00fch-\nrend sein soll. Es geht um die Mitberatung. Ich habe eben \nvon Frau Pr\u00e4sidentin geh\u00f6rt, dass der Sozialausschuss \nfederf\u00fchrend sein soll. Das kann nicht angehen. \n\nEs ist eine Gesetzesreform und das erste Gesetz zur \nRegelung des Jugendstrafvollzugs im Freistaat Sachsen. \nWie das der Sozialausschuss, auch von der Kompetenz \nher gesehen, machen soll, verstehe ich nicht. Hier kann \nnur der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nzust\u00e4ndig sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe den \nTagesordnungspunkt deshalb noch einmal aufgerufen, \nweil es ein Pr\u00e4sidiumsbeschluss ist und normalerweise die \nAbstimmung h\u00e4tte erfolgen m\u00fcssen. Da diese Aussch\u00fcsse \nnicht auf meinem Blatt standen, muss ich dar\u00fcber noch \neinmal abstimmen lassen, Herr Bartl. \n\n 6349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Einen Moment bitte. \u2013 Es ist so, dass das Pr\u00e4sidium \nbeschlossen hat, dass der Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss federf\u00fchrend sein soll und der Innenaus-\nschuss und der Sozialausschuss mitberatend sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nK\u00f6nnen wir uns darauf verst\u00e4ndigen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nDann bedanke ich mich und \u00fcbergebe an den Landtags-\npr\u00e4sidenten. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Nach Durchsicht des stenografischen Proto-\nkolls der Rede des Abg. Holger Apfel zum Tagesord-\nnungspunkt 2 der heutigen Sitzung, \u201eS\u00e4chsisches Gesetz \nzur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes\u201c, habe ich \nmich entschlossen, Herrn Abg. Apfel nachtr\u00e4glich einen \nOrdnungsruf f\u00fcr seine gesamte Rede zu erteilen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Danke sch\u00f6n! \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Bravo! \u2013 Beifall bei der CDU, \n\nder Linksfraktion.PDS, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDurch diese Rede werden in Deutschland lebende Aus-\nl\u00e4nder und Asylbewerber pauschal verunglimpft und \nbeleidigt, was in Redewendungen wie \u201estaatsalimentierte \norientalische Gro\u00dffamilien oder arrogante Wohlstandsne-\nger\u201c oder dem Satz \u201eIhre Hoffnungen, meine Damen und \nHerren, lassen sich nicht realisieren, denn dass man Neger \nund Tatarenst\u00e4mme nicht einfach in Deutschland integrie-\nren kann, das muss den Verantwortlichen eigentlich \nimmer klar gewesen sein.\u201c deutlich zum Ausdruck \nkommt. \n\nV\u00f6llig ungeheuerlich ist aber Ihre folgende Aussage, \nHerr Apfel: \u201eMeine Damen und Herren! F\u00fcr wen das alles \nunterschiedslos Menschen sind, der vermag das schreien-\nde Unrecht aus der bunten Republik Deutschland nicht \n\nmehr zu erkennen.\u201c Dieser Satz bezieht sich auf die von \nIhnen zuvor als \u201eWohlstandsneger\u201c und \u201estaatsalimentier-\nte orientalische Gro\u00dffamilien\u201c bezeichneten in Deutsch-\nland lebenden Asylbewerber, denen Sie mit dieser Aussa-\nge nicht nur die Menschenw\u00fcrde, sondern das Menschsein \n\u00fcberhaupt absprechen. \n\nDamit missachten Sie, Herr Abg. Apfel, nicht nur die \nverfassungsrechtlich verb\u00fcrgte W\u00fcrde dieser unter uns \nlebenden Menschen, sondern erf\u00fcllen mit Ihren \u00c4u\u00dferun-\ngen meiner Auffassung nach auch den Tatbestand der \nVolksverhetzung nach \u00a7 130 Strafgesetzbuch. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte um \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich wegen der stakkatohaften \nVortragsweise erst aufgrund der stenografischen Auf-\nzeichnung der Rede von Herrn Abg. Apfel diese in ihren \nganzen Ungeheuerlichkeiten erfasst und nach einer sich \ndaran anschlie\u00dfenden rechtlichen Pr\u00fcfung darauf reagiert \nhabe. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u201eDer B\u00fcrger als Verdachtsobjekt\u201c \u2013 Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \n\u00c4nderung des Passgesetzes und anderer Vorschriften stoppen \n\nDrucksache 4/8496, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die Linksfraktion.PDS, das Wort zu nehmen. \nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eAu\u00dfer Rand und Band\u201c: Unter \ndieser \u00dcberschrift erschien am 13. April 2007 in der \n\u201eFreien Presse\u201c, Chemnitz \u2013 die nun wahrlich nicht im \nVerdacht steht, zum linksliberalen Spektrum der Medien-\nlandschaft zu geh\u00f6ren \u2013, ein Leitartikel, verfasst vom \nChefredakteur des Blattes, Herrn Dieter Soyka, in dem \ndieser unverhohlen emp\u00f6rt auf die bekannt gewordene \nAbsicht des Bundesinnenministers und der CDU-\n\ndominierten Mehrheit in der L\u00e4nderkammer reagierte, die \nPolizei solle in Zukunft zur Bek\u00e4mpfung von Straftaten \nautomatisch auch auf Millionen Fotos der neuen elektro-\nnischen P\u00e4sse der Meldebeh\u00f6rden und andere erfasste \nbiometrische Daten zugreifen d\u00fcrfen. Dieter Soyka \nbeklagte weiter \u2013 Zitat: \u201eWenn der Appetit beim Essen \nkommt, dann scheint der Hunger der sogenannten Sicher-\nheitspolitiker nach immer neuen Eingriffen in B\u00fcrgerrech-\nte schier unstillbar zu werden. Es vergeht kaum noch eine \nWoche ohne neue Gesetze, die die Freiheit ein weiteres \nSt\u00fcck einschr\u00e4nken sollen. All das geschieht unter dem \nDeckm\u00e4ntelchen der Terrorbek\u00e4mpfung. V\u00f6llig au\u00dfer \nRand und Band geraten ist dabei Bundesinnenminister \nWolfgang Sch\u00e4uble, CDU. Was er sich einfallen l\u00e4sst, \nh\u00e4tten nicht einmal G\u00fcnther Beckstein, CSU, oder  \n\n 6350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nOtto Schily, SPD, zu denken, geschweige denn zu tun \ngewagt.\u201c \n\nOb Soyka dabei Beckstein oder Schily nicht untersch\u00e4tzt, \nsoll einmal dahingestellt bleiben. Im s\u00e4chsischen Innen-\nminister Albrecht Buttolo und seinen Mannen d\u00fcrfte \nWolfgang Sch\u00e4uble in jedem Fall Gleichgesinnte und \ngleich Wagehalsige haben; deshalb wollen wir einmal die \nVerantwortung f\u00fcr das, was CDU-Freund Sch\u00e4uble da \nangeschoben hat und was medial weitgehend ihm allein \nangelastet wird, nicht verknappen. \n\nZwar war es der Bundesinnenminister, der am \n1. Februar 2007 in der 1. Lesung im Bundestag den \nEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Passgesetzes \nund weiterer Vorschriften in der Bundesratsdrucksache \n16/4131 einbrachte, den er ausdr\u00fccklich mit notwendigen \nMa\u00dfnahmen zur weiteren Effektivierung der Terrorismus-\nbek\u00e4mpfung in der Bundesrepublik Deutschland begr\u00fcn-\ndete \u2013 also als unmittelbare Folge des bereits seit dem \n11. Januar 2007 in Kraft getretenen erweiterten Terroris-\nmusbek\u00e4mpfungsgesetzes. Dann aber meldeten sich die \nVerb\u00fcndeten des \u201eHauptsicherheitsarchitekten\u201c Sch\u00e4uble \nin der Sitzung des Bundesrates am 16. Februar 2007. Hier \nbrachten die unionsregierten L\u00e4nder \u2013 wie wir annehmen, \nmit aktiver Rolle auch Sachsens \u2013 eine Vorlage ein \u2013 und \nmehrheitlich durch, die den Sch\u00e4uble-Entwurf noch \nma\u00dfgeblich versch\u00e4rft und, gemessen an unumst\u00f6\u00dflich \ngeglaubten B\u00fcrger- und Grundrechten, nachgerade per-\nvertiert. \n\nMit ihrem urspr\u00fcnglichen Entwurf wollte die Bundesre-\ngierung \u201enur\u201c, dass in das Pass- und Personalausweisge-\nsetz Erg\u00e4nzungen aufgenommen werden, nach denen die \ndort seit Mai 2005 aufgrund des von Schily durchgebrach-\nten jetzigen Gesetzes erhobenen personenbezogenen \nDaten \u2013 Zitat: \u201e... im Rahmen der Verfolgung von Ver-\nkehrsordnungswidrigkeiten durch Polizei- und Ordnungs-\nbeh\u00f6rden\u201c in einem automatisierten Verfahren abgerufen \nwerden d\u00fcrfen. Das soll hei\u00dfen: Die Bu\u00dfgeldstellen bzw. \neinschl\u00e4gigen Polizei\u00e4mter sollen bei der Verfolgung von \nVerkehrss\u00fcndern die bei den Meldebeh\u00f6rden gespeicher-\nten Lichtbilder beiziehen k\u00f6nnen, um nach dem geblitzten \nunbekannten Raser, der irgendwo mit einem gestohlenen \nWagen unterwegs ist, bundesweit fahnden zu k\u00f6nnen. Das \nwar der Ursprungsgedanke des Entwurfes der Bundesre-\ngierung. \n\nNun sorgte die L\u00e4nderkammer quasi virtuell daf\u00fcr, dass \u2013 \nund das ist das Perfide \u2013 in einem von keiner \u00d6ffentlich-\nkeit nachvollzogenen und nachvollziehbaren Verfahren \nund Procedere im Bundesrat dieser Gesetzentwurf \u201esi-\ncherheitspolitisch qualifiziert\u201c wird, sprich: man erst \neinmal N\u00e4gel mit K\u00f6pfen macht. Nach der Vorlage der \nunionsgef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder sollte jetzt der Gesetzent-\nwurf dahin gehend erweitert werden, dass die Polizei, die \nOrdnungswidrigkeitsbeh\u00f6rden und \u2013 wie wir uns sicher \nsind \u2013 auch die Geheimdienste generell zur Strafverfol-\ngung in den sogenannten E-P\u00e4ssen die analog dem Perso-\nnalausweis und in anderen Dokumenten elektronisch \n\ngespeicherten biometrischen Daten der Inhaber beiziehen \nund verwerten k\u00f6nnen. \n\nIn der entsprechenden Bundesratsdrucksache 16/07 vom \n16.02.2007 liest sich das in der Begr\u00fcndung dieser \u00c4nde-\nrungsfassung zu Artikel 1 Nr. 14, betreffend Artikel 22a \nAbs. 2 Passgesetz, wie folgt: \u201eDie in dem Entwurf der \nBundesregierung vorgesehene Beschr\u00e4nkung des automa-\ntisierten Abrufes von Daten aus dem Passregister auf das \nLichtbild und den Zweck der Verfolgung von Verkehrs-\nordnungswidrigkeiten ist zu restriktiv und beinhaltet einen \nWertungswiderspruch, wenn die Polizeibeh\u00f6rden zum \nZwecke der Verfolgung von Verkehrsordnungswidrigkei-\nten, nicht aber zum Zwecke der Verfolgung von Straftaten \ndie unter den Voraussetzungen des \u00a7 22 Abs. 2 Passgesetz \nerforderlichen Daten abrufen d\u00fcrfen. Die vorgeschlagene \nFassung greift die allgemeinen datenschutzrechtlichen \nAnforderungen f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von automatisierten \nAbrufverfahren nach \u00a7 10 Abs. 1 Bundesdatenschutzge-\nsetz auf und erm\u00f6glicht eine Einrichtung unter angemes-\nsener Ber\u00fccksichtigung der schutzw\u00fcrdigen Interessen \nvon Betroffenen und der beh\u00f6rdlichen Bedarfe. F\u00fcr den \ndurch Eilbed\u00fcrftigkeit gekennzeichneten Abruf von \nPolizeibeh\u00f6rden zum Zweck der Strafverfolgung sowie \nder Polizei- und Ordnungsbeh\u00f6rden zum Zweck der \nVerfolgung von Verkehrsordnungswidrigkeiten wird die \nEinrichtung des automatisierten Abrufverfahrens aus-\ndr\u00fccklich zugelassen.\u201c \n\nUm die Sache einmal beim Namen zu nennen und aus \ndem Juristendeutsch zu \u00fcbersetzen: Als der seinerzeitige \nBundesinnenminister Otto Schily im Mai 2005 den \nentsprechenden Gesetzentwurf \u00fcber die k\u00fcnftige Speiche-\nrung biometrischer Merkmale auf dem Pass im Bundestag \ndurchbringen wollte, beteuerte er \u2013 das war der Kern \nseiner Rede \u2013, dass dies nur geschehen soll, damit die auf \ndem neuen Reisepass gespeicherten Daten den Betreffen-\nden \u00fcberall, wohin er reist, erkennbar machen. W\u00f6rtlich: \n\u201eDie auf dem neuen Reisepass enthaltenen biometrischen \nMerkmale sind ausschlie\u00dflich auf dem Pass gespeichert.\u201c \nEs sollte nur m\u00f6glich sein, dass ich mit dem biometri-\nschen Bild \u2013 und perspektivisch mit den hinzugezogenen \nweiteren biometrischen Merkmalen Fingerabdruck etc. \u2013 \nden Betreffenden mit dem Dokument, wenn er nach den \nUSA oder anderswohin reist, identifizieren kann. \n\nZwei Jahre sp\u00e4ter, mitten im Mai 2007 \u2013 April, April! \u2013, \nsollen nun die biometrischen Daten, die die B\u00fcrger \nzwangsl\u00e4ufig, wenn sie einen Personalausweis oder Pass \nben\u00f6tigen, abgeben m\u00fcssen, auch und ganz allgemein \nzum Zwecke der Strafverfolgung von den Melde\u00e4mtern \nbeigezogen werden k\u00f6nnen, genauso wie zum Beispiel die \nvon Mautstellen erfassten Kfz-Kennzeichen in anderen \nrechtlichen Vorschriften. Beispielsweise brauchte meine \nzehnj\u00e4hrige Tochter vor einem Vierteljahr einen neuen \nKinderausweis, und ich musste dreimal mit ihr zum \nFotografen, da das Bild biometrische Merkmale enthalten \nmusste. Das ist bei zehnj\u00e4hrigen Kindern etwas kompli-\nziert. Es ist sehr kompliziert, bei zehnj\u00e4hrigen Kindern ein \nFoto zu machen, auf dem die vorgesehenen biometrischen \nMerkmale erfasst sind. \n\n 6351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nNun kann es gut sein, dass es diesen oder jenen gibt, der \nmeint, dass, wer von mir abstammt, generell der Terro-\nrismusgefahr unterliegt. Aber das muss ja jeder machen, \njedes Kind. Nun erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, wo die \nTerrorismusgefahr unserer zehn-, zw\u00f6lf- oder 13-j\u00e4hrigen \nKinder herkommt, denen man diese biometrischen \nMerkmale abnimmt, die man in f\u00fcnf, sechs oder sieben \nJahren, wenn sie dann im Strafm\u00fcndigkeitsalter sind, \ngleich einmal zum Zweck der \u00dcberpr\u00fcfung als potenzielle \nStraft\u00e4ter nehmen kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAb n\u00e4chstem Jahr wird die  \nNabelschnur aufgehoben!) \n\nNoch in diesem Monat soll dieser als besonders eilbed\u00fcrf-\ntig erkl\u00e4rte Gesetzentwurf in der \u00c4nderungsfassung des \nBundesrates vom 16. Februar 2007, die sich 14 Tage \nsp\u00e4ter auch die Bundesregierung bereits zu Eigen ge-\nmacht hat, in 2. Lesung im Bundestag verabschiedet \nwerden. Ob es bei der Fassung bleibt oder ob Sch\u00e4uble \nriskiert, die am Osterwochenende im \u201eHandelsblatt\u201c noch \nlaut gedachte Variante hinzuzuf\u00fcgen, auch die digitalisier-\nten Fingerabdr\u00fccke k\u00fcnftig nicht nur auf dem Pass, \nsondern auch bei den Pass\u00e4mtern zu hinterlegen \u2013 was \nwiederum die Annahme nahe legt, dass dann auch der \nvollst\u00e4ndige Zugriff von Polizei, Ordnungs\u00e4mtern und \nGeheimdiensten auf die von den 5 300 deutschen Melde-\nbeh\u00f6rden gespeicherten Fotos und Fingerabdr\u00fccke von \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6glicht wird \u2013, bleibt \nabzuwarten. Nicht nur bei Toyota ist nichts unm\u00f6glich, \nsondern auch beim Bundesinnenminister, der inzwischen \nallen Ernstes der Republik, die noch immer via Grundge-\nsetz als Rechtsstaat ausgewiesen ist, vorschl\u00e4gt, die \nUnschuldsvermutung f\u00fcr potenzielle Terroristen generell \naufzuheben. Was hier l\u00e4uft \u2013 wie wir bef\u00fcrchten, unter \nBeihilfe und Mitt\u00e4terschaft der Staatsregierung des \nFreistaates Sachsen \u2013, ist singul\u00e4r, ist einmalig in der \nbisherigen Entwicklung der Bundesrepublik Deutschland \nzu einem allgegenw\u00e4rtigen \u00dcberwachungsstaat. \n\nDass dieser mehr als hinkt, sieht selbst der etablierte und \nhoch ausgewiesene Terrorismus-, Sicherheits- und Ge-\nheimdienstexperte Dr. Udo Ulfkotte nicht anders, der in \nder besagten Ausgabe der \u201eFreien Presse\u201c vom \n13.04.2007 besorgt feststellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJa, ich bin \nganz sicher kein Linker, aber ich muss doch sagen, dass \nich diese Bedenken, die urspr\u00fcnglich nur im linken Lager \nge\u00e4u\u00dfert wurden, mehr und mehr verstehe. Ich habe schon \nden Eindruck, dass wir uns da in eine Richtung bewegen, \ndie die Gefahr in sich birgt, dass wir in zehn Jahren v\u00f6llig \nandere Zust\u00e4nde haben als vor einer Generation. Unsere \nKinder werden einmal in einem \u00dcberwachungsstaat \nleben. Das habe ich mir nie vorstellen k\u00f6nnen.\u201c \n\nDer Plan von Sch\u00e4uble, den Heribert Prantl deshalb in \neinem Kommentar in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c am \n2. April 2007 als Minister \u201eDr. Wolfgang Ma\u00dflos\u201c apos-\ntrophierte, ist der des Umbaues des Rechtsstaates in einen \nPr\u00e4ventions- und Sicherheitsstaat. Das ist die klare \nKonstellation. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident, ich muss eine Vorbemerkung machen, damit \ndie Frage verstanden wird. \n\nDer Autor des \u201eBraven Soldaten Schwejk\u201c, Jaroslav \nHa\u0161ek, hat im Zusammenhang mit einem Mordfall vorge-\nschlagen, alle Unschuldigen einzusperren, denn dann \nbleibt der Straft\u00e4ter automatisch \u00fcbrig. K\u00f6nnen Sie, Herr \nBartl, sich vorstellen, dass der Innenminister auf diese \nIdee kommen k\u00f6nnte? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich bin der Auffas-\nsung, dass er bereits auf diese Idee gekommen ist. Man \nsollte die Autorenrolle nicht allein Ha\u0161ek zubilligen. Das \nhat der Kabarettist Richling am 19. April sehr sch\u00f6n auf \nden Punkt gebracht, als er im Outfit von Wolfgang \nSch\u00e4uble auf die Kabarettb\u00fchne kam und dort, in seine \nRolle geschl\u00fcpft, sagte: \u201eAber wir sagen, wir k\u00f6nnen \nnicht jedes Mal warten, bis Sie jetzt im Einzelnen t\u00e4tig \ngeworden sind, liebe B\u00fcrger. Deswegen sagen wir, der \nB\u00fcrger ist von Hause aus erst einmal kriminell und wir \nwollen es ihm nachweisen. Wenn wir erst einmal ein Volk \nvon Tatverd\u00e4chtigen haben, brauchen wir nur zuzugreifen \nund haben jederzeit einen Verd\u00e4chtigen.\u201c \u2013 Ende  \nRichling. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nHa\u0161ek, Richling!) \n\n\u2013 Richtig! Ha\u0161ek, Richling, Sch\u00e4uble! \n\nSch\u00e4uble missachtet die Vorgaben des Bundesverfas-\nsungsgerichts in Serie, gebraucht ein von ihm propagier-\ntes und in Sachsen fortw\u00e4hrend von hiesigen Sicherheits-\npolitikern aus Regierung und Koalition im Mund gef\u00fchr-\ntes ungeschriebenes Grundrecht auf Sicherheit zur Banali-\nsierung aller Grundrechte. Sch\u00e4uble hat ein Puzzle der \nrechts- und innenpolitischen Ma\u00dflosigkeit vorgelegt und \nnicht wenige Teile aus demselben stammen offenkundig \naus s\u00e4chsischer Mitt\u00e4terschaft. Das Vorhaben, die Finger-\nabdr\u00fccke und die biometrischen Daten aller Bundesb\u00fcrger \nzentral zu speichern, w\u00e4re, um noch einmal mit Prantl zu \nreden, der Einstieg in die genetische Volksverdatung, der \nEinstieg in ein System, in dem jedermann erst einmal als \npotenziell verd\u00e4chtig gilt und sich gefallen lassen muss, \ndass er zu seiner Sicherheit allenthalben kontrolliert wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir das \nzulassen, wenn wir das hinnehmen und wenn wir als \nParlament nicht hinterfragen, wie zu dieser exakten \u2013 ich \nsage jetzt mal \u2013 Militarisierung der Vorlage des Bundes-\ninnenministers im Bundestag der Bundesrat und konkret \nunsere Staatsregierung stehen, kommen wir unserer Rolle \nals Kontrolleur der Staatsregierung nicht nach. Deshalb \nm\u00fcssen heute die Karten auf den Tisch: Was hat die \nS\u00e4chsische Staatsregierung mit dieser \u00c4nderung des \nPassgesetzes zu tun? \n\n 6352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Herr Schowtka, Sie sprechen f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Um es ganz deutlich zu sagen: \nDie PDS will die Koalition von CDU und SPD in Sachsen \nbenutzen, um ihre Interessen auf Bundesebene zu landen. \nDaraus wird aus der Sicht unserer Fraktion nichts. \n\nVerdeutlichen wir uns jedoch zun\u00e4chst die Hintergr\u00fcnde \nder auf Bundesebene geplanten \u00c4nderung des Passgeset-\nzes: Ich berichte Ihnen ja nichts Neues, wenn ich sage, \ndass das Passgesetz aufgrund der F\u00f6deralismusreform in \ndie Gesetzgebungskompetenz des Bundes f\u00e4llt. \n\nAm 11. September 2001 haben Terroranschl\u00e4ge in den \nUSA mit \u00fcber 3 000 Toten die Welt ersch\u00fcttert. Es folgten \nAnschl\u00e4ge in Madrid und in London. In Deutschland \nkonnten Terroranschl\u00e4ge auf Regionalz\u00fcge Gott sei Dank \nverhindert werden. Diese schlimmen Ereignisse haben zu \nvielen politischen Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen zur \nTerrorismusbek\u00e4mpfung gef\u00fchrt. Sp\u00fcrbar wird dies \ninsbesondere bei den versch\u00e4rften Sicherheitsvorkehrun-\ngen im Flugverkehr. \n\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt die Weiterentwicklung der Si-\ncherheit von Personaldokumenten und die Integration \nbiometrischer Merkmale auf P\u00e4ssen f\u00fcr wesentliche und \nsehr entscheidende Elemente zur Terrorismusbek\u00e4mp-\nfung. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ach!) \n\nBereits im Jahr 2002 wurde mit dem Terrorismusbek\u00e4mp-\nfungsgesetz auf Bundesebene erstmals die M\u00f6glichkeit \nder elektronischen Speicherung biometrischer Merkmale \nauf Personaldokumenten beschlossen. Wenn man biomet-\nrische Merkmale auf P\u00e4ssen vorsieht, meine Damen und \nHerren, dann verst\u00e4rkt sich dadurch die Bindung des \nReisedokuments an den Inhaber. Die unberechtigte \nNutzung wird erschwert und die F\u00e4lschungssicherheit \nwird substanziell verbessert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind an die Sicherungstechnik insbe-\nsondere bez\u00fcglich der elektronischen Daten\u00fcbertragung \nhohe Anforderungen zu stellen. Die Bindung des elektro-\nnischen Passes an den Inhaber des Personaldokuments \nkann k\u00fcnftig bei Passkontrollen im grenznahen Raum und \ninsbesondere nach dem geplanten Wegfall der Personen-\nkontrollen an den Grenzen zu Polen und Tschechien von \nhohem Nutzen sein. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAuch wenn es sich beim Passgesetz eindeutig um Bundes-\nrecht handelt, m\u00f6chte ich kurz auf den Inhalt des ver\u00e4n-\n\nderten Passgesetzentwurfs eingehen. Es werden die \nVoraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass Deutschland ab \nNovember 2007 in Umsetzung der EG-Verordnung 2 252 \naus dem Jahr 2004 elektronische Reisep\u00e4sse ausstellen \nkann. In diesen Reisep\u00e4ssen sind Speicherchips, auf \ndenen neben dem Lichtbild auch Fingerabdr\u00fccke gespei-\nchert werden. \n\nKern des Gesetzentwurfs, der das Kabinett passiert hat \nund in den Bundestag eingebracht wurde, ist die Schaf-\nfung einer Rechtsgrundlage f\u00fcr die Abnahme der Finger-\nabdr\u00fccke durch die Passbeh\u00f6rden sowie die Regelung der \nBefugnisse der den Pass und dessen Inhaber kontrollie-\nrenden Stellen. \n\nKlar ist, meine Damen und Herren, dass der Bund nicht \nan den EU-rechtlichen Bedingungen vorbeikommt. An \ndem Antrag sieht man, dass die Regelungen, die \u00fcber die \nEU-notwendigen \u00c4nderungen hinausgehen und sich \nunmittelbar auf die Aufnahme biometrischer Merkmale in \nP\u00e4ssen beziehen, heftig diskutiert werden. Im Fokus der \nDiskussion steht die Zulassung des automatisierten \nAbrufs von Lichtbildern aus den Pass- und Personalaus-\nweisregistern durch Polizei und Ordnungsbeh\u00f6rden bei \nVerkehrsdelikten. Die CDU-Fraktion kann diese M\u00f6g-\nlichkeit des Online-Abrufs durchaus nachvollziehen. \nDiese Ma\u00dfnahme ist geeignet, Ermittlungsverfahren zu \nbeschleunigen. Es ist auch einleuchtend, dass die Ermitt-\nler dadurch schneller an das Passfoto kommen als durch \ndie herk\u00f6mmliche Methode des Ersuchens der jeweiligen \nMeldestelle, die das Passfoto in der Regel per Fax, Post \noder neuerdings elektronisch per E-Mail herausgibt. \n\nMachen wir uns doch nichts vor: Bei Verkehrsdelikten \nfindet bereits heute ein Abgleich statt. Die Annahme, dass \nPersonaldokumente nur zu Reisezwecken Verwendung \nfinden, stimmt bereits heute nicht. Im \u00dcbrigen, meine \nDamen und Herren, haben Sie vielleicht die \u00f6ffentliche \nAnh\u00f6rung im Innenausschuss des Bundestages am \n23. April dieses Jahres verfolgt. \n\nIch gehe nach Durchsicht des Gesetzentwurfs davon aus, \ndass zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt eine Schaffung von \nvernetzten Lichtbilddateien mit dem Gesetzentwurf weder \nverbunden noch beabsichtigt ist. Sofern die Union auch \nFingerabdr\u00fccke speichern will, um sie zu Fahndungszwe-\ncken zu verwenden, handelt es sich um diskutable Vor-\nschl\u00e4ge, die sich noch nicht im Gesetzentwurf wiederfin-\nden. \n\nIch erlaube mir, an dieser Stelle noch einmal zu sagen, \ndass der Gesetzentwurf in der weiteren Diskussion auf \nBundesebene belassen werden sollte. Sofern der Gesetz-\nentwurf noch um weitere Aspekte erweitert werden soll, \nmuss dies zun\u00e4chst zwischen den Koalitionspartnern SPD \nund CDU auf Bundesebene abgesprochen werden. Im \n\u00dcbrigen halte ich es in einem demokratischen Rechtsstaat \nf\u00fcr durchaus legitim, Vorschl\u00e4ge und \u00dcberlegungen zu \n\u00e4u\u00dfern, die zu einer Diskussion f\u00fchren und die auf ihre \nVerfassungsrechtsm\u00e4\u00dfigkeit hin gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. \nWie gesagt, auf Bundesebene haben wir die Koalition, die \nsich auf einen Gesetzentwurf verst\u00e4ndigen muss. \n\n 6353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nEs ist sachgerecht, wenn sich der Freistaat der vorliegen-\nden Fassung angeschlossen hat. Die CDU-Fraktion wird \nden Antrag der Linksfraktion.PDS daher ablehnen. Es ist \nmakaber genug, meine Damen und Herren, dass sich die \nSED-Nachfolgepartei heute angeblich f\u00fcr B\u00fcrgerrechte \neinsetzt, w\u00e4hrend ihr fr\u00fcheres Schild und Schwert sogar \nGeruchsproben von B\u00fcrgerrechtlern konservierte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSeien wir froh, dass die Stasi damals nicht die Technik zur \nVerf\u00fcgung hatte, die der Rechtsstaat heute besitzt, um die \nDemokratie vor terroristischen Bedrohungen zu sch\u00fctzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Wir sind die  \n\nEinzigen, die etwas gelernt haben!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Abg. Brangs. Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist das, was mein Vorredner \nKollege Schowtka gesagt hat, richtig: Bei dem, wor\u00fcber \nwir diskutieren, handelt es sich um die Umsetzung einer \nVerordnung der Europ\u00e4ischen Union. Kollege Martens, \ndie Verordnung, die dem Gesetzentwurf zugrunde liegt, \nstammt vom 13. Dezember 2004. Die Grundlage f\u00fcr das, \nwas hier diskutiert wird, ist also europ\u00e4isches Recht. \n\nRichtig ist auch \u2013 das hat mein Kollege gesagt; damit \nkommen wir, glaube ich, zum Kern der Debatte und \ndeshalb liegt auch der Antrag von der Linksfraktion vor \u2013, \ndass es im Moment in der Tat noch unterschiedliche \nPositionen auf Bundesebene gibt. Insofern ist der Ein-\nwurf, der gerade kam, das sei im Entwurf alles schon so \nfestgelegt, nicht zutreffend. \n\nAuf Bundesebene gibt es zum Verfahrensstand zwischen \nCDU und SPD bereits eine klare Ansage. Da ist eine \nganze Reihe von Punkten eben noch nicht gekl\u00e4rt. Genau \ndieses Verfahren wird jetzt auch weiter durchgef\u00fchrt. Es \ngibt also diese Differenzen. Es ist klar, dass wir aus \nsozialdemokratischer Sicht zum Beispiel bei der Frage \ndes Passregisters als allgemeine Auskunfts- und Fahn-\ndungsdatei Probleme und Bauchschmerzen haben. Wir \nwollen keinen gl\u00e4sernen B\u00fcrger, der wie ein Straft\u00e4ter \ngrunds\u00e4tzlich zun\u00e4chst einmal erkennungsdienstlich \nerfasst wird, um das auch hier von dieser Stelle aus klar \nzu sagen. \n\nEs ist auch so, dass wir eine durchaus differenzierte \nHaltung zu der Frage \u2013 ich nenne es einmal etwas salopp \n\u2013 Online-Bildergalerie haben, wo alle B\u00fcrger dann auch \nmit Fingerabdruck gespeichert werden k\u00f6nnen. Das halte \nich doch schon f\u00fcr einen recht weitgehenden Vorschlag, \nden ich auch unter der Problematik der Verfassungsm\u00e4-\n\u00dfigkeit f\u00fcr schwierig erachte. \n\nBereits jetzt ist es so, dass die Fingerabdr\u00fccke und Fotos \nbei den Passbeh\u00f6rden gespeichert werden und dass \n\nPolizei, Sicherheitsbeh\u00f6rden und die rund 5 300 kommu-\nnalen Passbeh\u00f6rden in Deutschland darauf zugreifen \nk\u00f6nnen. Deshalb gibt es sicherlich kein grunds\u00e4tzliches \nDefizit bei der Strafverfolgung. Ich glaube, dass ein \nEingriff in die Speicherung von Fingerabdr\u00fccken verfas-\nsungsrechtlich nur zur Identifizierung, wenn sie denn \nnotwendig sein soll, jedoch nicht pr\u00e4ventiv f\u00fcr potenzielle \nFahndungszwecke gerechtfertigt ist. Aus diesem Grund ist \nes durchaus richtig, dass dar\u00fcber diskutiert wird, ob dem \nSch\u00e4uble-Vorschlag gefolgt wird oder ob die allgemeinen \nZugriffsrechte der Polizei, was die elektronischen Pass-\nbilder anbelangt, dann wirklich so kommen sollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nKollege Brangs, auf welcher gesetzlichen Grundlage ist es \ndenn heute schon zul\u00e4ssig, dass die Polizei auf die bei den \nMelde\u00e4mtern gespeicherten Bilder und entsprechenden \nFingerabdr\u00fccke zugreifen darf? \n\nStefan Brangs, SPD: Fingerabdr\u00fccke habe ich nicht \ngesagt. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Doch! \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe nur gesagt, dass es \u00fcblich \nund zul\u00e4ssig ist, dass Fotos bei den Passbeh\u00f6rden \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Sie sagten auch \nFingerabdr\u00fccke, hundertpro. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann m\u00f6chte ich mich entschuldi-\ngen. Das ist ein Fehler. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Auf welcher Grund-\nlage ist es denn jetzt schon m\u00f6glich? \n\nStefan Brangs, SPD: Auf der Grundlage der jetzt beste-\nhenden Gesetze ist das m\u00f6glich. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Dass die Polizei \nzugreifen kann? \n\nStefan Brangs, SPD: Die Polizei und die Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden k\u00f6nnen bei den kommunalen Passbeh\u00f6rden \u2013 so \nist mein Kenntnisstand \u2013 im Rahmen der Strafverfolgung \ndarauf zugreifen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Oh \u2013 t\u00e4glich neue \n\u00dcberraschungen! \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: Ich kann mich dar\u00fcber belehren \nlassen. Das ist mein Kenntnisstand. Wenn er nicht stim-\nmen sollte, dann bitte ich darum, dass man mir das auch \n\n 6354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nmitteilt, und zwar so, dass es verl\u00e4sslich nachlesbar und \nnachpr\u00fcfbar ist. \n\nIch komme noch einmal zu der eigentlichen Frage zur\u00fcck, \ndie auch entscheidend ist: Wie gehen wir als Koalition mit \ndiesen Details um? Wir sind in Gespr\u00e4chen, das ist so. Es \nist auch so, dass die SPD daran festh\u00e4lt, dass \u2013 wie es im \nGesetzentwurf der Bundesregierung hei\u00dft; ich zitiere \u2013 \n\u201edie bei der Passbeh\u00f6rde gespeicherten Fingerabdr\u00fccke \nsp\u00e4testens nach der Aush\u00e4ndigung des Passes an den \nPassbewerber zu l\u00f6schen sind\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEine Vorratsdatenbank mit Fingerabdr\u00fccken unbescholte-\nner B\u00fcrger ist, denke ich, nicht nur verfassungswidrig, \nsondern \u2013 ich zitiere den schleswig-holsteinischen Innen-\nminister Stegner \u2013 \u201eschlicht ein gigantischer Datenm\u00fcll \nohne rechtsstaatlichen Wert\u201c. \n\nInsofern gehe ich davon aus, dass das, was im Bundesrat \ngeschehen ist, was auch das Abstimmungsverhalten von \nSachsen im Bundesrat anbelangt, genau diese unter-\nschiedlichen Positionen bei den einzelnen \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen ber\u00fccksichtigt. Deshalb bedarf es auch nicht des \nAntrages der Opposition. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Peter Schowtka, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller, Sie \nsprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In der morgigen Aktuellen Stunde \nwird auf Antrag meiner Fraktion eine Debatte stattfinden \nzum Thema \u201eDen Orwell-Staat stoppen \u2013 Nein zu Online-\n\u00dcberwachung und Rundum-Kontrolle\u201c. Der jetzt zur \nDiskussion und zur Abstimmung stehende Antrag zielt in \ndie gleiche Richtung und wir Nationaldemokraten werden \nihn nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nVerweigerungsreflexe aus parteipolitischen Erw\u00e4gungen \nheraus, wie sie uns gegen\u00fcber von allen anderen hier \nvertretenen Parteien praktiziert werden, sind uns Natio-\nnaldemokraten fremd. \n\nWie man einer Pressemitteilung des Bundestages entneh-\nmen konnte, ist die Aufnahme biometrischer Daten in \nP\u00e4ssen und anderen Personaldokumenten auch bei zahl-\nreichen Fachleuten umstritten. Die Absichten der Bundes-\nregierung, in Zukunft Fingerabdr\u00fccke in P\u00e4ssen zu \nspeichern und auf RFID-Chips gespeichertes biometri-\nsches Datenmaterial bei Passkontrollen zu verwenden, \nstie\u00dfen w\u00e4hrend einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Bundes-\ntagsinnenausschusses zu dem entsprechenden Gesetzent-\nwurf zur \u00c4nderung des Passgesetzes und weiterer Vor-\n\nschriften bei den Sachverst\u00e4ndigen auf unterschiedliche \nBewertungen. \n\nW\u00e4hrend ein Professor am Fraunhofer-Institut f\u00fcr grafi-\nsche Datenverarbeitung und der Abteilungsleiter Krypto-\ngrafie am Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informations-\ntechnik ebenso wie der Pr\u00e4sident des Bundeskriminalam-\ntes Dirk Zierke die Aufnahme der Fingerabdr\u00fccke in \nPassdokumenten begr\u00fc\u00dften, weil sie ihrer Ansicht nach \ndie F\u00e4lschungssicherheit erh\u00f6he, die Bindung des Passes \nan seinen Inhaber st\u00e4rke und der Online-Abruf von \nLichtbilddaten Ermittlungen beschleunigen k\u00f6nne, warn-\nten Andreas Pfitzmann, Professor an der TU Dresden, und \nPeter Schaar, Bundesbeauftragter f\u00fcr den Datenschutz und \ndie Informationsfreiheit, vor dem Risiko, das mit diesen \nPl\u00e4nen einhergehe. \n\nProf. Pfitzmann bef\u00fcrchtete, k\u00fcnftig k\u00f6nnten Vertreter der \norganisierten Kriminalit\u00e4t oder fremde Geheimdienste \nFingerabdr\u00fccke f\u00e4lschen und so falsche Spuren an Tator-\nten hinterlassen. Die Auswirkungen solcher Manipulatio-\nnen w\u00e4ren katastrophal, sagte Prof. Pfitzmann. \n\nAuch Lukas Grunewald von der Firma DNSystems \nEnterprice Internet Solutions in Hildesheim bem\u00e4ngelte, \ndie Anforderungen des Passgesetzes, wonach die Daten \ngegen unbefugtes Auslesen, Ver\u00e4ndern und L\u00f6schen \ngesichert werden m\u00fcssen, seien mit den derzeitigen \nSicherheitsmethoden nicht zu erf\u00fcllen. \n\nDass die geplante Sicherheitsstruktur dieses Ziel nicht \nerf\u00fcllt, hatte der Hildesheimer Sicherheitsexperte schon \nim vorigen Jahr vorgef\u00fchrt. Er hatte n\u00e4mlich den RFID-\nChip eines Passes ausgelesen und kopiert. \n\nIn den schriftlichen Stellungnahmen f\u00fcr die zitierte \nAnh\u00f6rung des Bundestagsinnenausschusses befassten sich \ndie Experten des Bundeskriminalamtes und des Bundes-\namtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik allerdings \nnicht mit dieser Tatsache. \n\nDer Vertreter der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Datenschutz \nerkl\u00e4rte, die Sinnhaftigkeit, biometrische Daten in P\u00e4sse \naufzunehmen, bleibe bis heute fragw\u00fcrdig. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal auf die sicherheits-\ntechnischen Begleitumst\u00e4nde der Fu\u00dfball-WM 2006 \neingehen, weil da ja auch RFID-bewehrte Eintrittskarten \nzur Anwendung kamen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUnter \u00dcberwachungsgesichtspunkten war die gesamte \nWM vorrangig ein gro\u00df angelegter Feldversuch, wie man \nk\u00fcnftig mit welchen Technologien m\u00f6glichst effizient \nganze Bev\u00f6lkerungsgruppen kontrollieren kann. Dazu war \ndie Weltmeisterschaft wirklich hervorragend geeignet. F\u00fcr \nden Datenschutz war sie ein Fiasko. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nSie sprechen traditionell f\u00fcr die FDP. \n\n 6355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In der Tat: Angesichts des \nEntwurfes des Gesetzes zur \u00c4nderung des Passgesetzes \nund weiterer Vorschriften in der jetzt vorliegenden Bun-\ndesratsdrucksache 16 aus 2007 gibt es einiges zu diskutie-\nren gerade im Hinblick auf die Ausgestaltung der Rechte \nder B\u00fcrger zum Schutz ihres Grundrechtes auf informati-\nonelle Selbstbestimmung und im Hinblick auf die Abw\u00e4-\ngung der Rechte des Staates auf Kenntnis und Verf\u00fcgbar-\nkeit von Daten des Einzelnen und der Individualrechte der \nB\u00fcrger. \n\nDer Hintergrund \u2013 auch hier wird er wieder genannt \u2013 sei \nder 11. September und die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus. \nAuch da muss man sich ernsthaft fragen, wie weit das \ntats\u00e4chlich zutrifft oder inwieweit es sich hier um einen \nrechtspolitisch sehr beliebten Vorwand handelt. \n\nVor dem Hintergrund der angeblichen Terrorismusbe-\nk\u00e4mpfung sind in den letzten Jahren etliche Gesetze \nverabschiedet worden, die allesamt eines auszeichnet: Sie \ngreifen tief und in vielen F\u00e4llen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, in \neinigen F\u00e4llen auch schlicht verfassungswidrig in die \nRechte der B\u00fcrger ein. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDas betraf Rechte aus dem sogenannten Sicherheitsge-\nsetz I oder dem Sicherheitsgesetz II, den sogenannten \nOtto-Katalog oder das Luftsicherheitsgesetz mit der \nM\u00f6glichkeit zum Abschuss von Passagierflugzeugen \ndurch Milit\u00e4r, was das Bundesverfassungsgericht schlicht \nals \u201everfassungswidrig\u201c aus dem Rennen genommen hat; \n\u00fcbrigens ein Gesetz, das Rot und Gr\u00fcn, Herr Kolle-\nge Lichdi, gemeinsam verabschiedet haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist alles andere als ein Grund, darauf stolz zu sein. \n\nHierauf verweist der CDU-Innenminister Sch\u00e4uble. \nNichtsdestotrotz m\u00f6chte er gern einen zweiten Anlauf \nnehmen, um das Luftsicherheitsgesetz nun doch wieder \nauf die B\u00fchne zu bekommen. Ich frage mich, wie das \ngelingen soll, welche Verfassungs\u00e4nderung hier ange-\nbracht sein soll. Schlie\u00dflich hat das Bundesverfassungsge-\nricht das Luftsicherheitsgesetz und die M\u00f6glichkeit des \nAbschusses von Flugzeugen unter Hinweis auf die Men-\nschenw\u00fcrde als unzul\u00e4ssig angesehen. Ich wei\u00df nicht so \nrichtig, was da ge\u00e4ndert werden soll, um das m\u00f6glich zu \nmachen. Das l\u00e4sst jedenfalls nichts Gutes ahnen. Es gibt \neine ganze Reihe weiterer Gesetze, die den Hintergrund \nbeleuchten, auf dem dieses Gesetz stattfindet: der Lausch-\nangriff, mit dem auch im Kernbereich der privaten Le-\nbensgestaltung so lange herumgefuchtelt werden sollte, \nbis das Bundesverfassungsgericht auch hier deutliche \nWorte gefunden hat, \u00fcber die gew\u00fcnschte Maut-\nDatenerfassung, an der sich auch s\u00e4chsische Politiker \nbeteiligt haben, bis hin zur jetzt geplanten Speicherung \nvon Telekommunikationsdaten. In der Tat, die Massierung \ndieser Gesetzesvorschriften und Gesetzesvorschl\u00e4ge ist \nes, die einem in der Perspektive Angst machen kann. \n\nJetzt liegen die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr das Passgesetz \nvor. Die Zielsetzung laut Gesetzentwurf: \u00dcber die Auf-\nnahme biometrischer Merkmale in P\u00e4ssen hinaus sollen \n\u00c4nderungen vorgenommen werden, die dem Potenzial \nmoderner Informations- und Kommunikationstechnolo-\ngien Rechnung tragen. Das soll nicht den Schutzrechten \nder B\u00fcrger Rechnung tragen, sondern allein der techni-\nschen Machbarkeit. \n\nWenn hier gesagt wird, dies sei nur die Umsetzung von \nEU-Recht, und dabei von Kollegen Brangs auf die Ver-\nordnung 2252 von 2004 verwiesen wird, dann trifft das \nnicht ganz zu. Dort wird nur die M\u00f6glichkeit geschaffen, \nbiometrische Merkmale in P\u00e4sse aufzunehmen. Es wird \nnicht die Online-Verf\u00fcgbarkeit s\u00e4mtlicher Passdaten via \nMelde\u00e4mter zu Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, Polizei- und \nBu\u00dfgeldbeh\u00f6rden und anderem geregelt. Es wird nicht \ngeregelt, dass biometrische Merkmale in nationale Do-\nkumente \u2013 das sind n\u00e4mlich Personalausweise \u2013 aufge-\nnommen werden k\u00f6nnen. Hier beabsichtigt der deutsche \nGesetzgeber in Berlin, weit \u00fcber das hinauszugehen, was \nihm die europ\u00e4ische Rechtsordnung erm\u00f6glicht und was \nnotwendig sein k\u00f6nnte. \n\n(Stefan Brangs, SPD, meldet sich  \nzu einer Zwischenfrage.) \n\nHier sollen Daten der B\u00fcrger, die sie aus Gr\u00fcnden des \nMelderechtes zwingend abzugeben haben \u2013 sie k\u00f6nnen \nsich gar nicht wehren \u2013, zu Zwecken der Strafverfolgung \nund sogar zu Zwecken der Verfolgung von Verkehrsord-\nnungswidrigkeiten jederzeit \u00fcberall den Beh\u00f6rden verf\u00fcg-\nbar gemacht werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Da muss ich Sie, Kolle-\nge Schowtka, einmal fragen: Was hat die Verf\u00fcgbarkeit \nvon Daten bei der Verfolgung eines Falschparkers mit der \nBek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus zu tun? \u2013 \nGar nichts, \u00fcberhaupt nichts. Hier handelt es sich nur um \nden Vorwand, um ganz andere Dinge zu erm\u00f6glichen. \u2013 \nHerr Kollege Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu \nnehmen, dass ich mit Bezug auf die von Ihnen zitierte \nVerordnung gesagt habe, dass die Online-Erfassung \u2013 ich \nhabe von Online-Bildergalerie gesprochen \u2013 inklusive \nFingerabdr\u00fccken, wie von Sch\u00e4uble gefordert wurde, mit \nuns nicht zu machen ist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich bin sehr gern bereit, das \nzur Kenntnis zu nehmen, und stelle des Weiteren fest, \ndass es auch innerhalb der Koalition in Sachsen erhebli-\nche Differenzen dar\u00fcber gibt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm weiterhin bei dem Antrag zu bleiben, die Finger-\nabdr\u00fccke \u2013 sie wurden angesprochen \u2013 k\u00f6nnen im auto-\nmatischen Abgleich ebenfalls verf\u00fcgbar gemacht werden. \nDa kann man in der Tat schon mal fragen, wie ernsthaft \n\n 6356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndenn die Beteuerungen sind, dass es nicht in der Zukunft \nzu einer Vernetzung von Datenbanken, einer fortlaufen-\nden Video\u00fcberwachung von Bahnh\u00f6fen, Einkaufszentren, \n\u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, Maut-Daten-Br\u00fccken und anderem \nmit Polizeicomputern kommen soll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNoch 2005 hat Innenminister Schily gesagt, die Daten \nwerden auf dem Chip im Pass gespeichert und nirgendwo \nanders. Das hei\u00dft, sie dienen ausschlie\u00dflich dazu festzu-\nstellen, ob der Inhaber des Dokumentes auch die dort \ngenannte Person ist. Jetzt sollen die Daten gespeichert \nund unmittelbar online verf\u00fcgbar gemacht werden. Das ist \netwas ganz anderes. Ich sage Ihnen ehrlich, bei diesen \nBeteuerungen und bei dieser Geschichte glaube ich nicht \ndaran, dass man keine Vernetzung der Sicherheitsbeh\u00f6r-\nden und Datenbest\u00e4nde will. Man macht sie m\u00f6glich und \nich sage voraus: Bei dieser seit Jahren an den Tag geleg-\nten Einstellung zu den Rechten der B\u00fcrger wird man es \nauch machen! \n\nDas ist etwas, wogegen wir uns \u2013 jedenfalls als Liberale \u2013 \nganz energisch wenden. Die Zwecke sind fraglich und der \nDatenerhebung kann der B\u00fcrger nicht entgehen. Durch \ndas Meldegesetz oder Passgesetz wird er verpflichtet, \ndiese Daten den Beh\u00f6rden zu offenbaren. Dass sie gleich-\nzeitig oder sp\u00e4ter zu einer Straf- oder Ordnungswidrigkei-\ntenverfolgung dienen sollen, kann er nach dieser gesetzli-\nchen Regelung nicht einmal verhindern. Das ist rechts-\nstaatlich bedenklich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns hier mit einem \nkleinen Schritt weiter dem Szenario eines Staates, der \n\u00dcberwachung in neuer Qualit\u00e4t aus\u00fcbt. Es ist kein Ver-\ndacht mehr notwendig, sondern alle B\u00fcrger sind glei-\ncherma\u00dfen verd\u00e4chtig. Sie werden durch das Datensieb \ngesch\u00fcttelt, um die ein wenig mehr Verd\u00e4chtigen auszu-\nsieben. Der B\u00fcrger wird mit seinen Daten jederzeit und \n\u00fcberall verf\u00fcgbar. Er bestimmt nicht mehr \u00fcber seine \nDaten, sondern das tut der Staat, indem er ihm zubilligt, \nlediglich ein bisschen weniger verd\u00e4chtig zu sein als die \nanderen. Das hat nichts mehr mit informationeller Selbst-\nbestimmung zu tun, aber sehr viel mehr mit einem \u00dcber-\nwachungsstaat, den wir als Liberale nicht wollen. Wir \nsetzen uns ein f\u00fcr die Rechte des Einzelnen und auch \ndaf\u00fcr, dass der Staat Respekt vor diesen Rechten hat und \nsich nicht anma\u00dft, dem Einzelnen seine Rechte zuzutei-\nlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi von den \nGR\u00dcNEN, Sie wurden schon zitiert und haben jetzt das \nWort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrter Herr Kollege Martens, Ihre Rede war \nso sch\u00f6n, ich kann sie in jedem Punkt unterschreiben, nur \nnat\u00fcrlich nicht in Ihrer fulminanten Einleitung wegen des \n\nLuftsicherheitsgesetzes. Sie haben nat\u00fcrlich recht, ich bin \nauch froh, dass das Bundesverfassungsgericht das Gesetz \nkassiert hat. Aber ich erinnere mich an so manches Gesetz \nder Achtziger- und Neunzigerjahre, als die FDP in der \nBundesregierung vertreten war. Damals hatte man sich \naus rechtsstaatlicher Sicht auch so manche Frage stellen \nm\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, dass meine \nFraktion sowohl mit dem Vortrag der FDP als auch mit \ndem der Linksfraktion.PDS \u00fcbereinstimmt. Zur Frage, die \nKollege Martens am Schluss aufgeworfen hat, dass wir \nuns dann vielleicht dem \u00dcberwachungsstaat n\u00e4hern: Der \n\u00dcberwachungsstaat hat in den K\u00f6pfen der sicherheitspoli-\ntischen Apparate und auch in den K\u00f6pfen der sogenannten \nSicherheitspolitiker \u2013 man m\u00fcsste besser sagen: Unsi-\ncherheitspolitiker \u2013 der CDU schon l\u00e4ngst begonnen. Er \nbesteht schon. \n\nWir sollten uns noch einmal vergegenw\u00e4rtigen, worum es \ngeht: Im Pass soll ein RFID-Chip integriert werden, auf \ndem Lichtbild, Fingerabdr\u00fccke, Ausstellung und Name \netc. auslesbar vermerkt werden sollen. Damit soll die \nIdentifizierung von Personen verbessert, automatisiert und \nbeschleunigt werden. F\u00fcr Leute, die sich mit Computern \nauskennen, ist das eine unvorstellbare Geschichte: Auf \ndem RFID-Chip ist zugleich der Schl\u00fcssel, mit dem diese \nInformationen entziffert werden k\u00f6nnen, enthalten. \nRechtsgrundlage ist, wie gesagt, die EU-Richtlinie 2252 \nvon 2004. \n\nBei der Durchsicht der Unterlagen ist mir \u2013 sehr interes-\nsant \u2013 die Stellungnahme des Bundesamtes f\u00fcr die Si-\ncherheit in der Informationstechnik anl\u00e4sslich der Anh\u00f6-\nrung vom 17. April in die H\u00e4nde gefallen. Dort hei\u00dft es \nausdr\u00fccklich: \u201eNeben dem aktiven Auslesen ist grunds\u00e4tz-\nlich auch das Mitlesen einer Passleser-Kommunikation \nund nachtr\u00e4gliches Entziffern als Angriff denkbar.\u201c Zu \ndeutsch: Die RFID-Chips sind nicht sicher! Das BSI \nberichtet ausdr\u00fccklich davon, dass dies nach neuesten \nStudien im Bereich von zwei Metern auslesbar w\u00e4re, und \nwir wissen alle, dass es technische Untersuchungen und \nAnnahmen gibt, dass sich das in den n\u00e4chsten Jahren bis \nauf 20, 30, 40 Meter oder noch mehr ausdehnen wird. Das \nist also eine Auslesung, ohne dass es der Passinhaber \n\u00fcberhaupt bemerkt. Das hei\u00dft, wir haben hier tats\u00e4chlich \nT\u00fcr und Tor f\u00fcr die Total\u00fcberwachung ge\u00f6ffnet. \n\nEs wurde schon viel gesagt und Kollege Bartl hat es \nbereits juristisch filetiert. Trotzdem m\u00f6chte ich noch \neinmal darauf eingehen, weil es wichtig ist zu sehen, wie \nso etwas passiert. Die Bundesregierung hat im Januar \neinen Gesetzentwurf eingebracht, der noch einigerma\u00dfen \nauf der Grundlage der EU-Richtlinie war. Dann kam die \nDiskussion, und \u2013 so war wahrscheinlich die Kalkulation \n\u2013 Herr Sch\u00e4uble hat, weil er in der Bundesregierung \noffensichtlich nicht durchgedrungen ist, das, was er \neigentlich schon immer wollte, \u00fcber die CDU-Mehrheit \nim Bundesrat durchgesetzt: Er hat n\u00e4mlich das Gesetz \ntotal ge\u00e4ndert. Er hat dieses Gesetz umgebaut, damit eine \nverdachtsunabh\u00e4ngige, nur aus Anlass der Identit\u00e4tsfest-\n\n 6357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nstellung erkennungsdienstliche Ma\u00dfnahme m\u00f6glich ist. \nDer Bundesrat hat vorgeschlagen, in \u00a7 16a einen neuen \nSatz 3 wie folgt einzuf\u00fcgen: \u201eDie Polizeivollzugsbeh\u00f6r-\nden d\u00fcrfen die nach Satz 2 erhobenen Daten zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Identit\u00e4t des Inhabers dar\u00fcber hinaus f\u00fcr einen \nautomatisierten Abgleich mit erkennungsdienstlichen \nDateien der Polizeivollzugsbeh\u00f6rden abgleichen.\u201c Das ist \ndieser Standardabgleich, der anl\u00e4sslich der Identit\u00e4tskon-\ntrolle hier stattfinden soll. Und das ist etwas v\u00f6llig ande-\nres als das, was 2005 bei der Verabschiedung versprochen \nworden ist. \n\nEr geht nat\u00fcrlich noch weiter. In einem zweiten Schritt, \nhat er gesagt, m\u00f6chte er die sofortige L\u00f6schung der \nDaten, die ausgelesen worden sind, aufheben. Die Bun-\ndesregierung hatte urspr\u00fcnglich vorgesehen, dass unver-\nz\u00fcglich nach Beendigung der Pr\u00fcfung der Echtheit des \nPasses die Daten zu l\u00f6schen seien. Genau das wird jetzt \ngenommen. Jetzt hei\u00dft es \u2013 das m\u00f6chte ich auch zitieren \u2013\n, der Bundesrat m\u00f6chte einf\u00fcgen: \u201e... soweit und solange \ndie Daten im Rahmen eines Strafverfahrens\u201c \u2013 das klingt \nja immer wieder ganz streng \u2013 \u201eoder zur Abwehr einer \nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung ben\u00f6-\ntigt werden\u201c. Die Gefahr f\u00fcr die Sicherheit und die \n\u00f6ffentliche Ordnung ist dann schon gegeben, wenn ich \nirgendwie beim Grillen abends zu laut bin. Da ist die \n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung auch beeintr\u00e4chtigt. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich die Daten dann auch benutzen. Das \nhei\u00dft, hier wird im Grunde rechtlich T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. \n\nIch frage mich, ob denn diese ganzen Leute \u2013 Herr \nSchowtka und Herr Bandmann sind da \u2013 diese Gesetze \nlesen. Tun Sie das tats\u00e4chlich, filetieren Sie sie und lassen \nSie sie auf der Zunge zergehen, was das tatbestandlich \nbedeutet? Oder haben Sie Ihren Kopf so vernebelt, dass \nSie immer \u201e11. September, 11. September, 11. Septem-\nber!\u201c schreien und dann Ihr Gehirn ausschalten? Ist Ihnen \neigentlich klar, was Sie tun? Ich habe den Eindruck, dass \nSie irgendwie schon emotional abgeschottet haben. Sie \ndenken \u00fcber die Dinge gar nicht mehr nach. Ich frage \nmich tats\u00e4chlich, wo eigentlich die Schamgrenze ist. Ich \nhabe mich schon angesichts der Dinge, die Sie vorhaben, \ngefragt, warum Sie nicht ganz offensiv fordern, dass \njedem Neugeborenen ein Chip eingepflanzt wird, der \nimmer Funksignale sendet, und man ihn dadurch immer \n\u00fcberwachen kann. Dadurch w\u00fcrden Sie sich viele Polizei-\nbeamte sparen. Sie wollen ja gern einsparen. Es gibt \n2 441 Beamte hier in Sachsen. Dann k\u00f6nnen Sie die teure \nVideotechnik, die Sie ansonsten fordern, auch sparen. \u2013 \nBitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schowtka, Ihre \nFrage, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Kollege Lichdi, ist Ihnen \nbekannt, dass in London nach den furchtbaren Anschl\u00e4gen \nin der Untergrundbahn \u2013 warum lachen Sie dar\u00fcber? Das \nist viel zu traurig, um dar\u00fcber zu lachen \u2013 der Stadtrat von \nLondon einschlie\u00dflich der GR\u00dcNEN einstimmig be-\nschlossen hat, 4 000 Videokameras in London aufzustel-\nlen? Wissen Sie, was Ihr GR\u00dcNER Kollege mir gesagt \n\nhat, als ich ihn fragte, wieso stimmen die GR\u00dcNEN in \nLondon anders als bei uns in Deutschland? Darauf sagte \ner, da muss bei euch erst einmal etwas Furchtbares passie-\nren, dann werden das die GR\u00dcNEN auch anders sehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Schowtka, \nvielleicht nehmen Sie erst einmal zur Kenntnis, dass ich \ngerade nicht \u00fcber die Video\u00fcberwachung, sondern \u00fcber  \nE-P\u00e4sse und die Verdatungsm\u00f6glichkeiten und das Nicht-\nl\u00f6schen der Daten, die Ihre Freunde dort vorhaben, \ngesprochen habe. Sie bringen dieses Beispiel ja immer an \njeder passenden oder unpassenden Stelle. Ich kenne das \nschon aus dem Ausschuss und hier aus dem Plenum. \n\n(Rita Henke, CDU: Damit Sie es nicht vergessen!) \n\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass ich den Kollegen aus \nLondon, den Sie immer zitieren, nicht kenne; ich kenne \nauch seine Position nicht. Ich erlaube mir einfach eine \neigene Position zu beziehen, die ich hier vertrete. Deswe-\ngen finde ich Ihre Debatte, dass irgendein GR\u00dcNER, den \nich nicht kenne, in London irgendetwas gesagt hat, \nvollkommen neben der Sache. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEigentlich hatte ich Ihnen eine Frage gestellt. Sie haben \nnachher noch einmal Gelegenheit, hier an das Pult zu \ntreten. Ich meine es ernst mit meiner Frage: Wo ist eigent-\nlich wirklich die Grenze bei der CDU bei der Totalver-\ndrahtung, bei der Unter-Generalverdacht-Stellung jedes \nB\u00fcrgers und jeder B\u00fcrgerin? Genau das tun Sie hier. \nAllein, wenn ich an die Grenze komme und meinen Pass \nzeige, hinterlasse ich Datenspuren. Auf diese kann jede \nPolizeivollzugsbeh\u00f6rde zu jedem Zweck, der ihr g\u00fcnstig \noder nicht g\u00fcnstig erscheint, zugreifen. Herr Schowtka, \nverstehen Sie nicht, was hier passiert? Da stelle ich den \nDatenschutz, der mir eigentlich als Grundrecht garantiert \nsein sollte, unter Opportunit\u00e4tserw\u00e4gung irgendeiner \nPolizeivollzugsbeh\u00f6rde \u2013 ich wei\u00df nicht, wo Sie herkom-\nmen, aus Hoyerswerda oder aus irgendeiner Ecke. Das hat \nnichts mehr mit Rechtsstaatlichkeit zu tun, weil das \nWesen des Rechtsstaates nach dem Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes von 1984 ist, dass ich jederzeit kontrol-\nlieren kann, was mit meinen Daten wo an welcher Stelle \ngemacht wird. Genau das l\u00f6sen Sie auf. \n\nJetzt ist es nat\u00fcrlich so gewesen, dass die Bundesregie-\nrung in ihrer Erwiderung auf die Bundesratsinitiative das \nzum gro\u00dfen Teil abgelehnt hat, und zwar durchaus mit \ndem richtigen Hinweis, der dem Kollegen Brangs vorhin \nwohl nicht so pr\u00e4sent war, dass es n\u00e4mlich gegen die EU-\nRichtlinie verst\u00f6\u00dft. Ganz banal, Artikel 4 Abs. 3 \u2013 darin \nsteht, dass die Ausgabe dieser Daten nur zur Identifizie-\nrung und zur Authentifizierung des Passes erlaubt ist und \nnicht f\u00fcr die weitere Verwendung, die der Bundesrat \ngedacht hat. Nein, das ist ein weiterer Schritt, wie \nHerr Martens zu Recht gesagt hat, in Richtung \u00dcberwa-\nchungsgesellschaft. Ich sage Ihnen ganz ehrlich, dass ich \nes leid bin, diese Debatten hier immer wieder zu f\u00fchren, \n\n 6358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nweil ich merke, dass es bei Ihnen nichts ausrichtet. Sie \nwerden bis zum Exzess alles austreten, bis wir tats\u00e4chlich \nin einer \u00dcberwachungsgesellschaft leben. Ich w\u00fcrde gern \neinmal wissen, wo Ihre Grenze ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister der Justiz, Herr Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordneten! Die Pressemeldungen zum Ent-\nwurf des neuen Passgesetzes \u00fcberschlagen sich. Gegen-\ns\u00e4tzliche Positionen werden ausf\u00fchrlich dargestellt, \nunterschiedliche Schwerpunktsetzungen in Diskussionen \nzum Teil mehr als deutlich herausgearbeitet. Wir haben es \nja gerade geh\u00f6rt. Herr Lichdi meint, Hoyerswerda sei \neckig. In Berlin laufen die Gespr\u00e4che in der Koalition, \nderen Ergebnis nicht bekannt und nicht vorhersehbar ist. \n\nDie Staatsregierung und der Staatsminister des Innern, \nden ich heute hier vertreten darf, sehen keinen Anlass, \nsich zu einem Gesetzentwurf der Bundesregierung zu \n\u00e4u\u00dfern, dessen konkreter Inhalt sich noch in der parla-\nmentarischen Abstimmung befindet und f\u00fcr den die \nS\u00e4chsische Staatsregierung keinerlei Verantwortung tr\u00e4gt. \nWir informieren gern \u00fcber unsere Positionierung zu dem \nurspr\u00fcnglich von der Bundesregierung vorgelegten \nEntwurf im Vorfeld der parlamentarischen Befassung. \nInsoweit will ich auf die erste Frage der Drucksache \nantworten. \n\nDer Bundesrat hat in seiner Stellungnahme vom \n16.02.2007 eine Erweiterung des Nutzungszweckes des \nautomatisierten Abrufes von Lichtbildern aus den Regis-\ntern durch Polizei und Ordnungsbeh\u00f6rden vorgeschlagen \n\u2013 \u00a7 22a Abs. 2 Passgesetz neu. Diese M\u00f6glichkeit sollte \nnicht nur im Rahmen von Verkehrsordnungswidrigkeiten, \nsondern auch bei der Verfolgung von Straftaten zugelas-\nsen werden. Diesen Vorschlag haben wir unterst\u00fctzt, da \nder Wertungswiderspruch evident ist. F\u00fcr Verkehrsord-\nnungswidrigkeiten soll ein automatisierter Abruf m\u00f6glich \nsein, nicht aber f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten. \n\nDer Vorschlag des Bundesrates in seiner Stellungnahme, \ndie Datenverarbeitungsm\u00f6glichkeiten zur Identit\u00e4ts\u00fcber-\npr\u00fcfung im Rahmen einer Kontrolle zu erweitern \u2013 \u00a7 16a \nSatz 1 und 3 Passgesetz neu \u2013, wurde von der Staatsregie-\nrung nicht unterst\u00fctzt, da datenschutzrechtliche Bedenken \n\u00fcberwogen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Wenn er \nfragen m\u00f6chte, ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. K\u00f6nnen Sie bitte noch ein paar juristische Ausf\u00fch-\n\nrungen anschlie\u00dfen, inwieweit Ihr Abstimmungsverhalten \noder das Abstimmungsverhalten der Staatsregierung mit \nArtikel 4 Abs. 3 der genannten EU-Richtlinie, die Ihnen \nsicher bekannt ist, 2252 aus 2004, vereinbar ist? Ich kann \nsie Ihnen gern noch einmal zitieren. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das ist \nnicht n\u00f6tig, Herr Lichdi. Ich kann die Frage sowieso nicht \nbeantworten. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWie haben wir uns im Bundesrat positioniert? Wir haben \ndem Vorschlag zugestimmt, die strenge L\u00f6schungsrege-\nlung, n\u00e4mlich die unverz\u00fcgliche L\u00f6schung der erhobenen \nDaten nach Beendigung der Pr\u00fcfung der Echtheit des \nPasses und der Identit\u00e4t des Inhabers, zu erweitern, um \ndie Daten f\u00fcr die notwendige Beweissicherung auch im \nnachfolgenden Strafverfahren oder zur Gefahrenabwehr \nzur Verf\u00fcgung zu haben. \n\nZur zweiten Frage, welche Erw\u00e4gungen von uns sowie im \nBundesratsverfahren betreffs der Verfassungskonformit\u00e4t \ndieser geplanten Gesetzes\u00e4nderung angestellt worden \nsind. Insoweit, Herr Lichdi, kann ich auf Ihre Frage \nantworten. Wir haben weder verfassungsrechtliche Be-\ndenken gehabt noch Bedenken, dass die Regelungen \ngegen die EU-Vorgaben versto\u00dfen. Auch die Stellung-\nnahme des Bundesrates enth\u00e4lt keine diesbez\u00fcglichen \nErw\u00e4gungen. Im \u00dcbrigen verweise ich auf die Stellung-\nnahme des Bundesrates vom 16.02.2007 und die Gegen-\n\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal: Wir haben es hier nicht mit \neinem s\u00e4chsischen Gesetzesvorhaben zu tun. Es geht um \nein Bundesgesetz, das sich zudem noch im Entwurfsstadi-\num befindet. Die Staatsregierung sieht derzeit keinen \nAnlass, einen Gesetzentwurf zu verhindern, dessen \nkonkreten Inhalt wir gegenw\u00e4rtig noch nicht einmal \nkennen. \n\nDie Staatsregierung hat ein festes Verfahren verabredet. \nWir werden uns dann damit auseinandersetzen, wenn die \nSache im Bundesrat ist. Wir hatten ja noch nicht einmal \nGelegenheit, uns innerhalb der Koalition zu streiten. Ich \nbin auch gar nicht sicher, dass wir uns \u00fcber diesen kon-\nkreten Entwurf streiten werden. \n\nHerr Bartl, die Staatsregierung ist kein Mitt\u00e4ter und schon \ngar nicht ein Mitt\u00e4ter von rechtswidrigen oder verfas-\nsungswidrigen Vorhaben. Herr Lichdi, das Reizwort \n\u00dcberwachungsstaat \u2013 mir ist nicht erinnerlich, dass \nirgendjemand aus der Koalition in Berlin oder Dresden \neinen \u00dcberwachungsstaat gefordert h\u00e4tte. \n\n(Starker Widerspruch und Zurufe) \n\nDas wird auch in Zukunft nicht der Fall sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDer wird l\u00e4ngst praktiziert!) \n\n\u2013 Sparen Sie sich den Versuch, durch die Besetzung von \nBegriffen Inhalte vorzugeben \u2013 mit dieser Koalition wird \nIhnen das nicht gelingen. \n\n 6359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nWas wir wollen und wor\u00fcber wir auch innerhalb dieser \nKoalition streiten werden: Der Zielkonflikt zwischen \ninnerer Sicherheit auf der einen Seite und den Freiheits-\nrechten des B\u00fcrgers auf der anderen Seite ist kein stati-\nscher Prozess. Er ist unter Einschluss neuer technischer \nM\u00f6glichkeiten immer wieder neu dynamisch auszuleben. \nEs gibt keine perfekte Schwarz-Wei\u00df-L\u00f6sung, sondern es \ngibt graue L\u00f6sungen, die wir auch innerhalb dieser \nRegierung finden werden. \n\nNoch eines, Herr Bartl: Sie haben Kollegen Sch\u00e4uble \nvorgeworfen, er wolle die Unschuldsvermutung einkassie-\nren. Auch das ist v\u00f6llig falsch: Die Unschuldsvermutung \ngilt im Strafverfahren; sie gilt nat\u00fcrlich nicht im Bereich \nder Gefahrenabwehr. Wenn wir im Bereich der Gefahren-\nabwehr nur solchen Hinweisen zu Straft\u00e4tern nachgehen \nw\u00fcrden, von deren Schuld oder T\u00e4terschaft wir \u00fcberzeugt \nw\u00e4ren, k\u00f6nnten wir jede Art von Vorfeldbeobachtung \neinstellen. Das ist nun allerdings mit den berechtigten \nSicherheitsinteressen der Bev\u00f6lkerung \u00fcberhaupt nicht \nmehr vereinbar. Deswegen ist das die Antwort der Staats-\nregierung auf Ihre Fragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes nach den Ausf\u00fchrungen des Staatsministers noch \neinmal Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \nkommen wir zum Schlusswort; Herr Bartl, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSei vorsichtig, hier wird mitgeschrieben! \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, \nwenn Sie eine EU-Richtlinie haben und die Bundesregie-\nrung daran geht, einen Gesetzentwurf in den Bundestag \neinzubringen, und nun geht der Bundesrat daran, zu \ndiesem Gesetzentwurf Stellung zu nehmen, und nun wird \nin den Bundesl\u00e4ndern vereinbart, wie man sich im Bun-\ndesrat dazu stellt, dann darf ich doch wohl erwarten, dass \nder Justizminister des Freistaates Sachsen die EU-\nRichtlinie liest \u2013 das darf man doch normalerweise vom \nJustizminister erwarten! \u2013 und fragt, ob das, was jetzt der \nFreistaat Sachsen nach der Vorlage der unionsregierten \nL\u00e4nder im Bundesrat beschlie\u00dfen soll, mit der EU-\nRichtlinie zusammengeht. Und dann muss er doch die \nFrage von Herrn Lichdi ganz einfach beantworten k\u00f6n-\nnen: Ich habe es gepr\u00fcft \u2013 ja oder nein. Und Sie sagen, ich \nkann die Frage nicht beantworten. Die k\u00f6nnen Sie auch \nnicht beantworten \u2013 jedenfalls nicht zu Nutz und From-\nmen Ihrer Fraktion oder nach der Erwartungshaltung des \nKabinetts \u2013; dar\u00fcber bin ich mir im Klaren. \n\nDenn das ist eindeutig: In der EU-Richtlinie steht drin, \ndass die Daten nur erhoben werden d\u00fcrfen, um auf dem \nChip im Pass gespeichert zu werden. Punkt! Wenn ich \ndann mitbekomme, dass die Daten, die der B\u00fcrger \nzwangsweise abgibt, mit der ausdr\u00fccklichen Versiche-\n\nrung, dass sie nur auf seinen Pass gehen und nur dort \nbleiben, sonst hat sie niemand \u2013 die 25 Meter, von denen \nLichdi sprach, bekommen sie noch dazu \u2013; wenn er dort \nhingeht und nach dem, was jetzt passieren soll, gleichzei-\ntig sein T\u00e4terfoto oder seinen Fingerabdruck f\u00fcr poten-\nzielle k\u00fcnftige Vergleichsm\u00f6glichkeiten liefert, dann ist \ndas doch eine v\u00f6llige \u00dcberschreitung des Rubikon. \n\nSie wissen doch, dass es bis heute so ist: Wenn ich je-\nmanden IT-behandeln will, also seinen Fingerabdruck \nnehmen oder ihn fotografieren will, dann muss er einer \nStraftat von erheblicher Bedeutung schuldig sein. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Bartl,  \nwo liegt denn der Rubikon?) \n\nEr muss praktisch einer Straftat von erheblicher Bedeu-\ntung verd\u00e4chtig sein. Es ist doch ganz einfach: Erst dann \nk\u00f6nnen Sie ihn fingern, erst dann k\u00f6nnen Sie ihm ein Bild \nabnehmen. Jetzt nehmen Sie ihm praktisch mit dem Pass \ndas Bild ab, den Fingerabdruck, und haben damit parallel \neine Datei, die Sie abrufen und in Zukunft zur Strafver-\nfolgung verwenden wollen. \n\nIch sage noch einmal: Wenn ich als Justizminister merke, \nes gibt einen Wertungswiderspruch, jetzt sollen eigentlich \ndie nur auf dem Chip gespeicherten Daten f\u00fcr die Ver-\nkehrs\u00fcberwachung oder f\u00fcr die Verfolgung von Rasern \nverwendet werden \u2013 sie m\u00fcssen doch dann auch f\u00fcr \nStraftaten verwendet werden \u2013; dann muss ich doch als \nJustizminister sagen: Wir m\u00fcssen dagegen k\u00e4mpfen, dass \ndiese Daten zur Verfolgung von Verkehrsverst\u00f6\u00dfen \nverwendet werden, weil die EU-Richtlinie dies nicht \nzul\u00e4sst und weil die Verfassung dies nicht zul\u00e4sst. Er kann \nnicht sagen, wir machen es andersherum: Wenn wir schon \nmal die Verkehrsstraft\u00e4ter und die Verkehrsordnungswid-\nrigkeiten \u00fcberwachen, dann \u00fcberwachen wir doch gleich \nnoch mit derselben Datei alle anderen. Das ist doch \n\u00fcberhaupt nicht mehr auszuhalten! \n\nHerr Schowtka, mein Kollege Lichdi fragte vorhin: Wo \nh\u00f6rt denn das mit Ihnen auf? Nehmen Sie doch um Gottes \nHimmels willen einmal das Leben zur Kenntnis! Hier \nhabe ich die \u201eFreie Presse\u201c vom heutigen Tag, \u00fcber-\nschrieben im Leserforum mit \u201eSch\u00e4ubles Pl\u00e4ne zu Terror-\nbek\u00e4mpfung: ,Wollt ihr die totale \u00dcberwachung?\u2019\u201c Dort \nstehen sieben Lesermeinungen drin \u2013 die erste \u00fcber-\nschrieben \u201e\u00dcberwachungsstaat zum Machterhalt der \nM\u00e4chtigen\u201c; die n\u00e4chste \u00fcberschrieben \u201eDas MfS l\u00e4sst \ngr\u00fc\u00dfen\u201c; die n\u00e4chste \u00fcberschrieben \u201eWillkommen im \nStasi-Staat\u201c; die n\u00e4chste \u00fcberschrieben \u201eWegen einer \nMinderheit wird das Grundgesetz ausgehebelt\u201c; die \nn\u00e4chste \u00fcberschrieben \u201eVolk unter Generalverdacht\u201c. Das \nsind doch Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die Sie l\u00e4ngst in \nIhrem praktischen Handeln exakt so bewerten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, nehmen \nSie die Zeitung mal bitte wieder herunter; die drei Minu-\nten sind vor\u00fcber. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, ich nehme die \nZeitung wieder weg. \n\n 6360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nBegreifen Sie mal: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nehmen \nIhnen Ihre Erkl\u00e4rung, Sie wollen keinen \u00dcberwachungs-\nstaat, nicht mehr ab. Sie erleben tagt\u00e4glich Handlungen, \ndie sie sehr wohl als Hinf\u00fchrung zum \u00dcberwachungsstaat \nsehen. Und so, wie f\u00fcr die Staatssicherheit der Klassen-\nfeind der allgegenw\u00e4rtige Gefahrenmoment war, ist es f\u00fcr \nSie, Herr Schowtka, der Terrorismus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, formu-\nlieren Sie noch einen sch\u00f6nen, kurzen Satz. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ein letzter kurzer Satz: \nHerr Schowtka, Sie werden genau dort landen, wo die \nStaatssicherheit gelandet ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Herr Bartl,  \ndaf\u00fcr sind Sie ein guter Kronzeuge!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Nach dem Schlusswort \nkommt die Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/8496 \nzur Abstimmung. Wer dieser Drucksache zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist dieser \nAntrag dennoch abgelehnt und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nKinder als Zeugen in Strafverfahren \nDrucksache 4/6827, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen sprechen in folgender Reihenfolge: CDU, \nSPD und danach die gewohnte Mehrheitsreihenfolge. \nHerr Schowtka, Sie beginnen die Aussprache; bitte sch\u00f6n. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Eine Aussage vor Gericht ist \nf\u00fcr die meisten Zeugen eine belastende Erfahrung. Das \ngilt insbesondere dann, wenn die Zeugen Kinder sind und \nwenn sie \u00fcber sehr pers\u00f6nliche intime, traumatisierende \nErlebnisse in F\u00e4llen des sexuellen Missbrauchs berichten \nm\u00fcssen. \n\nSeit geraumer Zeit wird deshalb die Frage diskutiert, wie \nden betroffenen Kindern diese Belastungen zumindest \nteilweise erspart werden k\u00f6nnen, um nicht weitere psy-\nchologische Sch\u00e4den zu verursachen, beispielsweise bei \nder direkten Konfrontation mit dem T\u00e4ter. Im Zentrum \nder Diskussion standen dabei \u00dcberlegungen mit dem Ziel, \nKinder nicht zu zwingen, eine Aussage im Gerichtssaal \nvor zahlreichen ihnen unbekannten Personen machen zu \nm\u00fcssen. \n\nEine Variante ist, die Befragung in einem anderen Raum \nals dem Gerichtssaal durchzuf\u00fchren \u2013 wobei diese Befra-\ngung per Video unmittelbar in den Gerichtssaal \u00fcbertra-\ngen wird und dort von den Verfahrensbeteiligten beobach-\ntet werden kann. \n\nEine zweite Variante besteht darin, auf die Befragung in \nder Hauptverhandlung als unzumutbare zus\u00e4tzliche \nBelastungen des Kindes zu verzichten. Stattdessen sollen \ndie Videoaufzeichnungen fr\u00fcherer Vernehmungen als \nBeweismittel zugelassen werden. \n\nLeider kann aber h\u00e4ufig auf die unmittelbare Befragung \nim Gerichtssaal nicht verzichtet werden, wenn in der \nFolge der Verhandlung zus\u00e4tzliche Fragen auftreten. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, muss weiter gepr\u00fcft \nwerden, welche M\u00f6glichkeiten es gibt, um die Belastun-\ngen von Kindern als Zeugen im Gerichtsverfahren zu \n\nreduzieren. Darauf zielt der heute zur Debatte stehende \nAntrag der Koalitionsfraktionen von CDU und SPD. \n\nDa Kinder Zeugen jedweder Straftat werden k\u00f6nnen, \nhaben sie grunds\u00e4tzlich als solche auch in Strafverfahren \naufzutreten. Eine Altersgrenze ist im deutschen Recht \nnicht gesetzlich geregelt; vielmehr besteht Zeugenpflicht \nunabh\u00e4ngig vom Alter. \n\nIm Falle sexueller Vergehen sind Kinder zumeist nicht nur \nZeugen, sondern Gesch\u00e4digte. H\u00e4ufig sind ihre Aussagen \nzentrale Beweismittel, und diese gelten unter Fachleuten \nals \u201ezerbrechlich\u201c. \n\nOpfer- und Zeugenschutz ist uns deshalb wichtiger als \nT\u00e4terschutz. Angesichts der H\u00e4ufigkeit sexueller Verge-\nhen gegen Kinder muss alles getan werden, um durch \nbesondere Zeugenbegleitma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder deren \nrelevante Aussagen zu erlangen, ohne sie unzumutbar zu \nbelasten. Vielmehr wird man durch eine kindgem\u00e4\u00dfe \nHerangehensweise bei der Befragung von Kindern als \nZeugen wesentlich bessere Ergebnisse erreichen als durch \neine formaljuristische Praxis nach Schema F \u2013 m\u00f6glichst \nnoch verbunden mit dem Fachchinesisch der juristischen \nZunft \u2013; ist doch schon manchem unbescholtenen Er-\nwachsenen, der als Zeuge vorgeladen wurde, vor den \nSchranken des Gerichts das Herz in die Hosentasche \ngerutscht, sodass er seine Aussage nur stotternd vorbrin-\ngen konnte. \n\nMeine Damen und Herren! In unserem Antrag haben wir \ndie Staatsregierung aufgefordert, \u00fcber Zeugenbegleitpro-\ngramme f\u00fcr Kinder in anderen Bundesl\u00e4ndern zu berich-\nten und diese zu bewerten. \n\nIn ihrer Antwort berichtet die Staatsregierung, dass die \nZeugenbetreuung von Kindern in der Regel von freien \nTr\u00e4gern der Opferhilfe durchgef\u00fchrt wird, wie das auch in \nSachsen der Fall ist. Lediglich Schleswig-Holstein prakti-\nziert seit 1997 ein formelles Zeugenbegleitprogramm. \n\n 6361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDie Staatsregierung verweist auf ihre zahlreichen Aktivi-\nt\u00e4ten auf diesem Gebiet, die zweifellos Anerkennung \nverdienen. Der Einsatz von Videotechnik, die Reduzie-\nrung der Vernehmungen auf ein unerl\u00e4ssliches Minimum \nund deren Durchf\u00fchrung in separaten Zeugenzimmern \nzwecks Verhinderung der Konfrontation mit dem T\u00e4ter \u2013 \nall dies dient dem Schutz von Kindern als Zeugen vor \nGericht. \n\nMeine Damen und Herren! In allen s\u00e4chsischen Gerich-\nten, in denen Strafverfahren durchgef\u00fchrt werden, sind \nMitarbeiter f\u00fcr Zeugen, auch Kinderzeugen, in Strafver-\nfahren benannt, die diesen als erste Ansprechpartner zur \nVerf\u00fcgung stehen. Die Ansprechpartner beantworten \nallgemeine Fragen zum Strafverfahren. Bei allen dar\u00fcber \nhinausgehenden Fragen vermitteln sie die Opfer an freie \nTr\u00e4ger der Opferhilfe weiter. Die Ansprechpartner sind \ndurch eine Fortbildung auf ihre Aufgabe vorbereitet \nworden und verf\u00fcgen \u00fcber Informationen \u00fcber das Netz-\nwerk der Opfereinrichtungen in ihrem Gerichtsbezirk. \nDar\u00fcber hinaus haben Opferzeugen unter 16 Jahren das \nRecht auf einen sogenannten Opferanwalt. \n\nIm Hinblick auf die in unserem Antrag angesprochene \nVerst\u00e4rkung der Fortbildung der Richter und Sch\u00f6ffen \nzum Thema \u201eKinder als Zeugen in Strafverfahren\u201c ver-\nweist das Staatsministerium der Justiz auf eine Vielzahl \nvon Fortbildungsveranstaltungen, deren Umfang von ihm \nals ausreichend erachtet wird. \n\nDennoch: Niemand ist so gut, dass er nicht noch besser \nwerden k\u00f6nnte. Meiner Fraktion ist der Schutz von \nKindern als Zeugen seit Langem ein wichtiges Anliegen. \nDeswegen erwarten wir die weitere Vervollkommnung \ndesselben. Dem sollte auch die Implementierung eines \neigenen kreativen s\u00e4chsischen Zeugenbegleitprogramms \ndienen, gewisserma\u00dfen als Leitfaden f\u00fcr alle Prozessbe-\nteiligten, in dem die in Sachsen bestehenden M\u00f6glichkei-\nten zusammengefasst und in schriftlicher Form sowohl in \nden Gerichten als auch im Internet dargeboten werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Br\u00e4unig \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Rolle als \nZeuge in einem Strafverfahren ist schon f\u00fcr Erwachsene \nkeine allt\u00e4gliche oder gar einfache Situation. Das gilt \ninsbesondere dann, wenn ein Zeuge zugleich das Opfer \neiner Straftat ist. Es ist daher nur nat\u00fcrlich, dass eine \nVielzahl m\u00f6glicher Verfahrenssituationen, die verschiede-\nnen Interessenlagen und auch bestimmte Konfliktsituatio-\nnen je nach Sachverhalt und auch pers\u00f6nlicher Betroffen-\nheit die jeweiligen \u00c4ngste oder Erwartungen von Zeugen \npr\u00e4gen. Der soziale Rechtsstaat darf sich deshalb nicht \ndarauf beschr\u00e4nken, allein den T\u00e4ter zur Rechenschaft zu \nziehen; er muss sich auch um die Opfer von Straftaten \n\nk\u00fcmmern. Gerade wenn ein Kind Opfer einer Straftat \ngeworden ist, trifft alle diejenigen ganz besondere Ver-\nantwortung, die mit der Aufkl\u00e4rung und Strafverfolgung \nbefasst sind oder dem Kind auf andere Weise bei der \nBew\u00e4ltigung seiner Erlebnisse helfen k\u00f6nnen. Zu nennen \nsind hier die Polizei, die Staatsanwaltschaften, die Gerich-\nte, die Gerichtshilfe, die Jugend\u00e4mter und die sozialen \nDienste. Ich denke dabei aber auch an Eltern, Geschwister \nund Erzieher. \n\nEs versteht sich dabei von selbst, dass bei Kindern als \nZeugen in Strafverfahren \u2013 gleich, ob sie selbst Opfer \noder anderweitig Zeuge einer Straftat geworden sind \u2013 das \nKindeswohl auch im Gerichtssaal stets im Vordergrund \nstehen muss. Es sollte daher das Bem\u00fchen auch der \nRechtspflege sein, einf\u00fchlsam und behutsam oder, einfach \nausgedr\u00fcckt, kindgerecht mit den Erlebnissen der Betrof-\nfenen umzugehen. Nur so kann es gelingen, weitere \nBeeintr\u00e4chtigungen des Kindeswohls zu vermeiden, die \n\u00fcber das bereits Erlebte hinausgehen. Insbesondere dann, \nwenn es zu wiederholten Vernehmungen im Verfahren \nkommt, empfinden gerade die Opfer von Gewalt- und \nSexualstraftaten dies als ganz besonders belastend. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat durch das Opferschutzgesetz, \ndas Zeugenschutzgesetz, die Vorschriften des T\u00e4ter-\nOpfer-Ausgleichs und zuletzt durch das Opferrechtsre-\nformgesetz die Rechte der Opfer gest\u00e4rkt und versucht, \nsolche Folgen abzumildern, wie sie entstehen, wenn \nVerletzte im Gerichtssaal noch einmal mit der Tat und \ndem T\u00e4ter konfrontiert werden. \n\nEin wichtiges Element ist beispielsweise das Recht auf \nAnwesenheit von Vertrauenspersonen bei Vernehmungen. \nDies k\u00f6nnen bei Kindern ein Elternteil, \u00e4ltere Geschwis-\nter, eine Erzieherin oder ein Erzieher, aber auch jede \nandere Person sein, zu der das Kind Vertrauen hat. Ich bin \nfroh dar\u00fcber, dass das Zeugenschutzgesetz auch die \nVerwertung von Bild- und Tonaufzeichnungen erm\u00f6g-\nlicht, damit Kinder nicht mehr zwingend pers\u00f6nlich in der \nHauptverhandlung auftreten m\u00fcssen. Ihnen bleibt so eine \nbelastende Aussage im Gerichtssaal im Beisein des \nAngeklagten und gegebenenfalls der \u00d6ffentlichkeit \nerspart. Auch die angesprochene M\u00f6glichkeit eines \nOpferanwalts f\u00fcr unter 16-J\u00e4hrige ist eine deutliche \nVerbesserung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \nheutigen Antrag wollen wir, die Fraktionen von SPD und \nCDU, in Erg\u00e4nzung des bestehenden Rechts gepr\u00fcft \nwissen, ob auch ein landesweites Zeugenbegleitprogramm \nf\u00fcr Kinder nach dem Vorbild Schleswig-Holsteins sinn-\nvoll ist. \n\nMangelnde Kenntnisse und falsche Vorstellungen \u00fcber \nden Ablauf der Hauptverhandlung tragen zur Verunsiche-\nrung und Einsch\u00fcchterung kindlicher Zeugen und im \nschlimmsten Fall sogar zu einer Viktimisierung bei, in \nderen Ergebnis sich das Opfer in der Verliererrolle f\u00fchlt. \nIch meine, es ist bereits viel erreicht, wenn Kindern das \nGef\u00fchl vermittelt wird, dass sie mit ihren Problemen, \n\u00c4ngsten und Sorgen nicht alleingelassen, sondern ernst \n\n 6362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ngenommen werden. Auch die vorherige Kenntnis des \nAblaufs eines Strafverfahrens, der eigenen Rolle als \nZeuge und nat\u00fcrlich auch der eigenen Rechte baut \u00c4ngste \nab und hilft, das Verfahren durchzustehen und langfristig \nzu verarbeiten. \n\nDies setzt \u2013 je nach Alter, Entwicklung und Erlebnissen \u2013 \nden individuellen Einsatz von speziell geschulten Sozial-\np\u00e4dagogen f\u00fcr die Aufgabe als Prozessbegleiter voraus, \ndie eng mit Jugendhilfe, Justiz, Polizei und allen weiteren \nam Verfahren Beteiligten effektiv und vertrauensvoll im \nInteresse der jungen Opfer zusammenarbeiten. Ich denke, \ndass wir mit einem Zeugenbegleitprogramm nach dem \nVorbild Schleswig-Holsteins auch den Freistaat Sachsen \nin Sachen Opferschutz gut aufstellen k\u00f6nnen. Ich bitte \ndaher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, Sie sind \nf\u00fcr die Linksfraktion.PDS gemeldet. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Aus den Ausf\u00fchrungen \nvon Herrn Br\u00e4unig habe ich herausgeh\u00f6rt, was wirklich \ngewollt wird; das habe ich bei Herrn Schowtka wiederum \nnicht erkannt. Der Antrag ist ehrenwert, aktuell, wichtig \nund richtig. Es geht darum, dass die bisher in der Straf-\nprozessordnung lobenswerterweise schon geschaffenen \nM\u00f6glichkeiten, Kinder, die als Zeugen in den Strafprozess \ninvolviert werden, zu schonen, weiterentwickelt werden. \nWir alle wissen n\u00e4mlich, dass die Konfrontation des \nKindes mit dem T\u00e4ter im Gerichtssaal \u2013 oder schon im \nGerichtsgeb\u00e4ude, also selbst dann, wenn die M\u00f6glichkeit \ngenutzt wird, via \u00dcbertragungstechnik die Zeugenver-\nnehmung in einem Nebenraum durchzuf\u00fchren und die \nFragen dorthin zu \u00fcbermitteln \u2013 f\u00fcr das Kind die Gefahr \neiner erneuten Traumatisierung durch erneute Konfronta-\ntion mit der Straftat birgt, sodass man auch dar\u00fcber \nnachdenken kann, ob man nicht viel mehr tun muss, um \nKinder vorher durch den Richter vernehmen zu lassen und \ndamit nicht in die Verhandlung hineinzubringen. \n\nZeugenbegleitprogramme, in die speziell Schleswig-\nHolstein viel Geld investiert \u2013 2006 wurden 39 000 Euro \nF\u00f6rdermittel f\u00fcr das \u201eZeugenbegleitprogramm Schleswig-\nHolstein in Verfahren wegen sexuellem Missbrauch\u201c \nausgereicht \u2013, haben im Gro\u00dfen und Ganzen drei Kompo-\nnenten. \n\nAuf der ersten Ebene wird dem Kind einiges erkl\u00e4rt \u2013 \nregelm\u00e4\u00dfig durch Sozialp\u00e4dagogen oder Sozialpsycholo-\ngen, die in den Zeugenbegleitprogrammen ehrenamtlich \noder hauptamtlich arbeiten \u2013: Was ist solch ein Prozess? \nWer sitzt dort wo? Womit hast du zu rechnen? Welche \nM\u00f6glichkeiten hast du? Welcher Schutzraum wird f\u00fcr \ndich geschaffen? \n\nIm Weiteren geht es um die Vermittlung sogenannter \nBew\u00e4ltigungskompetenz. Dabei wird dem Kind verdeut-\nlicht, was von anderen zu seinem Schutz getan wird. \n\nVerwiesen wird auf den Zeugenbeistand, die Begleitper-\nson, den Nebenkl\u00e4gervertreter und dergleichen mehr. \n\nDas dritte Stadium umfasst die Nachbetreuung als direkt \nwirkende psychische Unterst\u00fctzung im Umfeld der \nZeugenaussage selbst und dar\u00fcber hinaus. \n\nDie Punkte 1 und 2 des Antrags sind f\u00fcr mich klar formu-\nliert. Er soll die definitive Aufgabenstellung formulieren, \n\u00fcber Zeugenbegleitprogramme in anderen Bundesl\u00e4ndern \nzu berichten, diese auswerten und bewerten. Schlie\u00dflich \nsoll gepr\u00fcft werden, ob ein eigenes Zeugenbegleitpro-\ngramm f\u00fcr Sachsen ang\u00e4ngig ist, das \u00fcber das hinausgeht, \nwas der \u201eWei\u00dfe Ring\u201c oder wer auch immer bereits tut. \n\nWir haben das Problem, dass die Staatsregierung in der \nStellungnahme eine klare Antwort gibt. In der Antwort zu \nZiffer 2 lese ich: \u201eEin formelles Zeugenbegleitprogramm \nim Sinne einer schriftlichen Darstellung erscheint aus \nsachlichen Gr\u00fcnden nicht erforderlich.\u201c \n\nDas will hei\u00dfen, die Staatsregierung sieht f\u00fcr Sachsen \nkeine Notwendigkeit eines speziellen Zeugenbegleitpro-\ngramms. \n\nNun ist eben tats\u00e4chlich die Frage \u2013 das habe ich bei \nHerrn Schowtka nicht herausgeh\u00f6rt \u2013: Findet man sich \nmit der vorweg gegebenen Antwort ab oder will der \nLandtag \u2013 wof\u00fcr wir sehr sind \u2013 sagen, wir bitten hier um \neine tiefere Analyse; wir bitten darum, sich intensiver in \nRichtung Auflage eines solchen Begleitprogramms zu \nbesch\u00e4ftigen? Daran festzuhalten und das zu verfolgen \nk\u00f6nnen wir die Koalition in dem Fall nur ermuntern. Sie \nwei\u00df uns in dieser Sache fest an ihrer Seite. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion; \nHerr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die NPD-Fraktion wird selbstredend jedem \nVorschlag zustimmen, der f\u00fcr Kinder in schwierigen \nSituationen hilfreich sein k\u00f6nnte. Alarmierend ist n\u00e4mlich \ndie Tatsache, dass wir mittlerweile in einer Gesellschaft \nleben, in der gewaltt\u00e4tige oder sexuelle \u00dcbergriffe gegen \nKinder scheinbar zu einem Alltagsph\u00e4nomen geworden \nsind. Jetzt m\u00fcssen wir uns also Gedanken dar\u00fcber ma-\nchen, wie wir die immer h\u00e4ufigeren Zeugenauftritte von \nvergewaltigten oder in sonstiger Weise misshandelten \nKindern vor Gericht einigerma\u00dfen kindgerecht gestalten \nk\u00f6nnen. Es klingt absurd, muss aber so gesagt werden. \n\nDa f\u00e4llt es schwer, konsequent beim Thema zu bleiben \nund nicht stattdessen nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr diese im \nwahrsten Sinne des Wortes perverse Entwicklung einer \nGesellschaft zu fragen. K\u00fcrzlich erkl\u00e4rte ein sogenannter \nSpezialist f\u00fcr die Situation der Kinder allen Ernstes bei \nMDR-Info, dass inzwischen 30 % der Kinder eines \nbestimmten Alters in ihren Familien mindestens einmal \nschwer misshandelt oder missbraucht worden seien. Es \nw\u00e4re interessant zu wissen, wie sich diese schlimme \nEntwicklung und die damit einhergehende Hysterie auf \n\n 6363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndie Bereitschaft junger Menschen auswirkt, \u00fcberhaupt \neine Familie zu gr\u00fcnden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Fragen Sie Kamerad Paul!) \n\nWenn Sie Gefahr laufen, als Eltern unter den Generalver-\ndacht der Kindesmisshandlung oder Kindersch\u00e4ndung \ngestellt zu werden, d\u00fcrfte eigentlich die Begeisterung f\u00fcr \nFamilie und Kinder sp\u00fcrbar abnehmen. Anhand der \ndemografischen Entwicklung l\u00e4sst sich dies deutlich \nverfolgen. \n\nBez\u00fcglich des vorliegenden Antrages w\u00e4re erg\u00e4nzend die \nFrage zu stellen, ob Vernehmungen von Kindern in einer \ngerichts\u00e4hnlichen Situation \u00fcberhaupt notwendig sind. \nStattdessen sollte in jedem Fall die M\u00f6glichkeit gepr\u00fcft \nwerden, dass der Richter einen kindlichen Zeugen au\u00dfer-\nhalb des Gerichtssaales, zum Beispiel in einem Spielzim-\nmer, vernehmen kann, und zwar so, dass das Kind von der \nVernehmungssituation praktisch nichts mitbekommt. \nDazu w\u00e4ren allerdings speziell ausgebildete Kinderpsy-\nchologen f\u00fcr exakt diese Vorg\u00e4nge einzusetzen. Warum \nm\u00fcssen andere Personen als der Richter und vielleicht \neine Betreuerin w\u00e4hrend der Vernehmung \u00fcberhaupt \nanwesend sein? W\u00fcrde nicht eine Videoaufzeichnung \nausreichen? Teilweise wird dies bereits an s\u00e4chsischen \nGerichten \u00e4hnlich durchgef\u00fchrt. \n\nSollte es tats\u00e4chlich zur Entwicklung eines s\u00e4chsischen \nZeugenbegleitprogramms f\u00fcr Kinder kommen, w\u00e4ren \nwohl solche Fragen zu kl\u00e4ren. Sie m\u00fcssten im Sinne der \nKinder beantwortet werden. Die NPD-Fraktion wird dem \nAntrag zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nSie d\u00fcrfen wieder einmal. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In der Tat eine Aussage vor Gericht \nist f\u00fcr Zeugen eine oftmals belastende Erfahrung. Das gilt \nf\u00fcr Erwachsene, aber das gilt erst recht, wenn Zeugen \nKinder sind, wenn sie \u00fcber pers\u00f6nliche, ja intime und \ntraumatisierende Erlebnisse, zum Beispiel \u00fcber Miss-\nbrauchserlebnisse sexueller Art, berichten m\u00fcssen. Der \nAntrag der Koalition ist deswegen erforderlich. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen ihn ausdr\u00fccklich. Es ist auch schon gesagt \nworden, es gibt andere Bundesl\u00e4nder, die hier weiter sind \nals Sachsen. Schleswig-Holstein wurde genannt. 1995 \nwurde dort zun\u00e4chst modellhaft, ab 1997 unter Begleitung \ndes Ministeriums der Justiz ein Zeugenbegleitprogramm \nf\u00fcr Kinder initiiert. Zielgruppe des Programms sind \nspeziell Kinder und Jugendliche bis 16 Jahren, die mut-\nma\u00dflich Opfer sexueller Delikte geworden sind. Ein \nsolches spezielles Programm wird auch von uns begr\u00fc\u00dft, \nn\u00e4mlich die allgemeinen Programme der Opferhilfe \nscheinen hier nicht ausreichend zu sein. \n\nDie Inanspruchnahme dieses Programms ist f\u00fcr die \nBetroffenen kostenlos. Die Finanzierung war zun\u00e4chst \n\nbeim Sozialministerium angesiedelt, liegt jetzt beim \nJustizministerium. Durchgef\u00fchrt wird die Ma\u00dfnahme in \nSchleswig-Holstein \u00fcberwiegend durch freie Tr\u00e4ger, in \neinigen Landgerichtsbezirken aber auch durch die Ju-\ngendgerichtshilfe. \n\nInteressant, meine Damen und Herren, ist es, was im \nZusammenhang mit diesem Programm \u00fcber die Verunsi-\ncherung von Kindern, die als Zeugen auftreten m\u00fcssen, \nfestgestellt worden ist. Hier gibt es in der Tat erheblichen \nBedarf und Verunsicherung aufseiten der Zeugen. Viele \nKinder beziehen ihr \u201eWissen\u201c \u00fcber Gerichtsverhandlun-\ngen\u201c aus einschl\u00e4gigen Fernsehserien und stellen sich vor, \ndass hier ein Richter mit einer langen wei\u00dfen Per\u00fccke mit \ndem Hammer mehrmals auf den Tisch haut oder dass die \nKinder in ein Kreuzverh\u00f6r geraten oder \u00e4hnliche Dinge. \nAll das zeigt, dass Kinder eine besondere und v\u00f6llig \nandere Vorstellung von Gerichtsverhandlungen haben, als \nes dann tats\u00e4chlich der Fall ist. Hier Kinder zu begreifen \nund auf die Verhandlungssituation vorzubereiten, um \nihnen Belastungen zu ersparen, erscheint mehr als gebo-\nten. Neben der bereits materiellen Unterst\u00fctzung, durch \nBeratung oder durch die Gew\u00e4hrung von Prozesskosten-\nhilfe f\u00fcr Opferanw\u00e4lte stellt die Sozialhilfeunterst\u00fctzung, \ndie pers\u00f6nliche Begleitung, hier den wesentlichen Fakt \ninnerhalb eines solchen Zeugenbegleitprogramms dar. Ob \nallerdings die Einf\u00fchrung eines Zeugenbegleitprogramms \nletztlich in Sachsen von der Staatsregierung geplant ist, \ndazu vermag ich aus der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung letztlich keine Gewissheit zu erlangen, denn dort \nwird zwar einiges begr\u00fc\u00dft, aber ein formelles Programm \u2013 \nauch das wird auf Seite 2 der Stellungnahme gesagt \u2013 \nwird nicht f\u00fcr erforderlich gehalten. Wir halten es sehr \nwohl f\u00fcr erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen uns auch daf\u00fcr ein, \ndass die Staatsregierung entsprechend diesem Antrag ein \nZeugenbegleitprogramm f\u00fcr Kinder als Zeugen auflegt. \nDie Reduzierung der Belastungsfaktoren ist nicht allein \neine Frage der Technik, sondern auch der Ausbildung. \n\nDabei lassen Sie mich noch eines anf\u00fcgen. Wir sehen, \nanders als die Stellungnahme der Staatsregierung, durch-\naus auch die Fort- und Ausbildung von Sch\u00f6ffen als \ngeeignetes Mittel an. Diese werden zwar nicht unmittelbar \nbei der Befragung der Kinder eingesetzt \u2013 das ist richtig \nnach \u00a7 241 StPO \u2013, aber gleichwohl haben sie es m\u00f6gli-\ncherweise in einem Prozess mit gesch\u00e4digten Kindern  \nzu tun. Dort erfordert allein schon die Bewertung von \nAussagen und Aussagesituationen und Aussagen in ihrem \nZustandekommen ein besonderes Wissen, das man  \nSch\u00f6ffen durchaus angedeihen lassen kann. \n\nWir unterst\u00fctzen diesen Antrag der Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, bitte, Frau \nHerrmann. \n\n 6364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ja, der Antrag der Koalition ist \nehrenwert. Er ist notwendig, aber er bleibt auch sehr vage. \nDaran \u00e4ndert auch die Rede von Herrn Schowtka nichts. \n\nAus dem Antrag wird \u00fcberhaupt nicht deutlich, wo derzeit \nProbleme beim Zeugenbegleitprogramm auftreten und \nwie diese gel\u00f6st werden sollen. Da haben die Koalition\u00e4re \nwohl darauf vertraut, dass die Opposition schon den \nFinger in die Wunde legen wird. Immerhin, sie zeigen \nguten Willen und nat\u00fcrlich ist auch das begr\u00fc\u00dfenswert. \nAber nach wie vor ist es so \u2013 da spreche ich aus Erfah-\nrung als Jugendsch\u00f6ffin \u2013, dass Kinder und Jugendliche, \naber auch Erwachsene, wenn sie Opfer oder Zeugen in \neiner Straftat werden, h\u00e4ufig damit alleingelassen sind. \nDeshalb reicht ihr guter Wille allein nicht aus. Da erwar-\nten wir mehr, n\u00e4mlich Inhalte. \n\nDer Antrag wirft in der Tat mehr Fragen auf, als er beant-\nwortet haben will. Deshalb reicht mir die Stellungnahme \nder Staatsregierung nicht aus. \n\nHeute besteht im Hohen Haus die M\u00f6glichkeit der Be-\nantwortung. Darauf ist unsere Zustimmung auch gerichtet. \n\nNun zum Antragstext. Erstens. Meint der Antrag nur \nKinder unter 14 Jahren oder alle Minderj\u00e4hrigen, also \nauch die Jugendlichen? Ich kann nur wenige Unterschiede \nin der Notwendigkeit einer Begleitung einer Zw\u00f6lfj\u00e4hri-\ngen im Vergleich zu einer 15-J\u00e4hrigen sehen. \n\nZweitens. Warum wird automatisch unterstellt, dass sich \nein Zeugenbegleitprogramm nur auf das Strafverfahren \nbezieht und warum nicht auch auf die Polizeiarbeit? In \nder Evaluation des Zeugenbegleitprogramms in Schles-\nwig-Holstein wurde deutlich, dass eine fr\u00fchzeitige und \nallgemein verst\u00e4ndliche Information an Eltern und Betrof-\nfene \u00fcber das Programm und den weiteren Ablauf des \nVerfahrens n\u00f6tig ist, um Verunsicherung bei Eltern, \nKindern und Jugendlichen zu begegnen. In dem Zusam-\nmenhang wird ein Informationsfaltblatt vorgeschlagen, \ndass den Sorgeberechtigten oder Betroffenen schon bei \nder ersten Vernehmung bei der Polizei \u00fcberreicht werden \nsoll. Wir erinnern uns an den \u201eFall Stephanie\u201c im letzten \nJahr. Dabei wurde im Innenausschuss deutlich, dass es \ndergleichen Informationsblatt in Sachsen nicht gibt. \nEltern sind oftmals, und das auch bei geringeren Strafta-\nten, hilflos. Aus einem Faltblatt k\u00f6nnten die Eltern und \nauch das Kind gleich erkennen, an welche Verb\u00e4nde und \nInitiativen sie sich wenden k\u00f6nnen und welche staatlichen \nHilfen sie erhalten. Mir ist nicht bekannt, dass die Staats-\nregierung an diesem Manko arbeitet. \n\nDrittens. Wie wird die Zeugenbegleitung in Sachsen \nfinanziert? Ich bef\u00fcrchte, dass die T\u00e4tigkeit, die in Sach-\nsen vor allem von den freien Tr\u00e4gern verwirklicht wird, \nwenig oder gar nicht entlohnt wird, obwohl dies eine sehr \nanspruchsvolle und emotional sehr nahegehende und \nzeitaufwendige T\u00e4tigkeit ist. \n\nViertens. Was ist mit Qualit\u00e4tsgesichtspunkten? Welche \nAusbildung m\u00fcssen Zeugenbegleiter haben? In Schles-\nwig-Holstein verf\u00fcgen alle Mitarbeiter und Mitarbeiterin-\n\nnen des Zeugenschutzprogramms \u00fcber eine sozialp\u00e4dago-\ngische oder psychologische Berufsqualifikation. In \nSachsen gibt es Fort- und Weiterbildung nur f\u00fcr Staatsan-\nw\u00e4lte und Richter. Die Stellungnahme der Staatsregierung \nbleibt an dieser Stelle sehr vage und f\u00fcr Sch\u00f6ffen sieht die \nStaatsregierung gar keine Weiterbildung vor. Begr\u00fcndung: \nSch\u00f6ffen d\u00fcrfen Zeugen unter 16 Jahren nicht direkt \nbefragen. Was ist mit der Bewertung der Antworten und \ndem Einfluss auf den Verfahrensgang? \n\nF\u00fcnftens. Warum werden in Sachsen Zeugenbegleitungen \nnur auf Bitten der Betroffenen, der Richter oder Staatsan-\nw\u00e4lte durchgef\u00fchrt? Das hei\u00dft doch, dass kindliche und \njugendliche Zeugen keinen Anspruch auf Hilfe haben. \nBisher bleibt alles eine Frage des guten Willens. Ich \nm\u00f6chte anmerken, ob nicht die Bedingungen f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche als Zeugen in Strafverfahren nicht allein \ndadurch verbessert werden, dass Strafverfahren m\u00f6glichst \nzeitnah auf die Straftat folgen. Oft gibt es sehr lange \nZeitspannen zwischen Tat und Hauptverhandlung. Das \nf\u00fchrt zu einer Reviktimisierung der Betroffenen. \n\nIn Hoffnung auf Antworten stimmen wir Ihrem Antrag zu. \nWenn die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme aller-\ndings antwortet, ein formelles Zeugenbegleitprogramm im \nSinne einer schriftlichen Darstellung erscheint aus sachli-\nchen Gr\u00fcnden nicht erforderlich, habe ich Zweifel, was \ndie Debatte heute bewirken kann. Nehmen Sie sich ein \nBeispiel an Schleswig-Holstein. Damit signalisieren Sie \nden Betroffenen, dass Ihnen nicht nur ihre Aussage \nwichtig ist, sondern auch die Kinder und Jugendlichen \nselbst. Und glauben Sie mir, es sind nicht nur die spekta-\nkul\u00e4ren F\u00e4lle, die das Leben der Betroffenen v\u00f6llig \ndurcheinander bringen. \n\nLiebe Koalition\u00e4re! Der Antrag kann wirklich nur ein \nerster Ansto\u00df sein, wenn Sie dem Thema gerecht werden \nwollen.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar Frau Herrmann von den GR\u00dcNEN. Weiteren Aus-\nsprachebedarf seitens der Fraktionen sehe ich nicht. Herr \nStaatsminister der Justiz, Herr Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Kinder, die Opfer einer Straftat werden, \nerleiden regelm\u00e4\u00dfig eine Traumatisierung, die sie nur mit \nintensiver professioneller Betreuung und Unterst\u00fctzung \nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Landl\u00e4ufige Meinung ist, wer \u00fcber \nein Problem spricht, befreit sich davon. So einfach ist das \nallerdings nicht. Jeder Mensch, jedes Kind verarbeitet \nProbleme und traumatische Erlebnisse anders. Der eine \nm\u00f6chte dar\u00fcber reden, der andere lieber schweigen. F\u00fcr \ndie Verarbeitung des Traumas und der daraus resultieren-\nden \u00c4ngste und f\u00fcr das Erarbeiten einer pers\u00f6nlichen \nneuen Zukunftsperspektive stehen den Kindern in Sach-\nsen gute \u00c4rzte und Therapeuten zur Verf\u00fcgung. Auch die \n\n 6365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nMitarbeiter der freien Opferhilfe, wie beispielsweise des \nWei\u00dfen Rings oder der Opferhilfe Sachsen, unterst\u00fctzen \nund begleiten die Kinder engagiert und auf einem hohen \nfachlichen Niveau. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle all denen \nausdr\u00fccklich danken, die sich um die betroffenen Kinder \nk\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, die Koalitionsfraktionen regen \nan, Zeugenbegleitprogramme anderer L\u00e4nder zu untersu-\nchen und gegebenenfalls ein landeseigenes Zeugenbe-\ngleitprogramm f\u00fcr Kinder zu schaffen. Opferhilfe und \nOpferschutz in Sachsen sind, wie Sie der schriftlichen \nAntwort der Staatsregierung entnehmen k\u00f6nnen, ordent-\nlich aufgebaut. \n\nHaben wir \u00fcberhaupt Handlungsbedarf? Oder anders \ngefragt: Warum sind gesonderte Zeugenbegleitprogramme \nf\u00fcr Kinder besonders wichtig? Noch einmal \u2013 jeder \nMensch, jedes Kind verarbeitet traumatische Erlebnisse \nindividuell. Jeder ben\u00f6tigt zu einem anderen Zeitpunkt in \nindividueller Art und Weise Hilfe. Manche brauchen \neinen langen Zeitraum, bevor sie sich auf Hilfe einlassen, \nsich \u00f6ffnen k\u00f6nnen, bei manchen geht es schnell. Die Zeit \nzwischen Tat und Strafprozess reicht daf\u00fcr h\u00e4ufig nicht \naus. Zudem ist und bleibt unser Strafrecht t\u00e4terorientiert. \nSolange ein Gericht die Schuld des T\u00e4ters nicht rechts-\nkr\u00e4ftig festgestellt hat, gilt die Unschuldsvermutung und \ndas kindliche Opfer der Straftat ist h\u00e4ufig das wichtigste \nund manchmal das einzige Beweismittel. Ist der T\u00e4ter \nnicht gest\u00e4ndig, hei\u00dft das nichts anderes, als dass die \nAussage des Kindes ben\u00f6tigt wird, um den T\u00e4ter zu \n\u00fcberf\u00fchren. Das Kind muss dann, eventuell sogar mehr-\nfach, vor ihm wildfremden Personen \u00fcber Ereignisse \nberichten, \u00fcber die es nun wirklich lieber schweigen \nw\u00fcrde. Ich denke, hier wird deutlich, warum ein Kind \neiner fundierten Begleitung bedarf, um keine sekund\u00e4re \nTraumatisierung zu erfahren. Das kindliche Opfer ist in \nseiner pers\u00f6nlichen Integrit\u00e4t zutiefst verletzt. Es ist und \nbleibt Opfer, unabh\u00e4ngig davon, ob der Angeklagte bei \nder Gerichtsverhandlung als sein T\u00e4ter verurteilt wird \noder nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Kinder stehen im Freistaat \nSachsen in dieser Situation bereits heute nicht allein da. \nDie freien Tr\u00e4ger der Opferhilfe bieten, wie bereits \ngesagt, professionelle Zeugenbegleitung f\u00fcr Erwachsene \nund Kinder an. Sie arbeiten eng mit der Polizei, den \nGerichten und der Staatsanwaltschaft zusammen. So \nsetzen sich Opferberater mit Richtern bereits vor der \nVerhandlung in Verbindung, sehen sich gemeinsam mit \ndem Kind und dem Vorsitzenden Richter den Verhand-\nlungssaal an, erkl\u00e4ren dem Kind den Ablauf einer Ge-\nrichtsverhandlung und das Warum des Ablaufs. Diese \nHilfsangebote m\u00fcssen f\u00fcr die Opfer kurzfristig und \neinfach erreichbar sein, und die kindlichen Opferzeugen \nm\u00fcssen auch wissen, dass es solche Angebote gibt. Wir \nhaben deshalb in jedem Gericht, in dem Strafsachen \nverhandelt werden, Mitarbeiter als Ansprechpartner f\u00fcr \nOpferzeugen benannt. Diese k\u00f6nnen erste wichtige \n\nFragen beantworten, k\u00f6nnen die Betroffenen aber auch je \nnach Bedarf entweder an den zust\u00e4ndigen Richter oder an \ndie Profis der Opferberatung weiter vermitteln. \n\nDa die Ansprechpartner im Gericht sind, k\u00f6nnen sie auch \nnoch unmittelbar vor der Verhandlung angesprochen \nwerden. Diese Ansprechpartner wurden auf ihre Aufgabe \nvorbereitet. Wir bieten ihnen regelm\u00e4\u00dfige Fortbildungen \nan. Dabei \u2013 und daf\u00fcr sind wir dankbar \u2013 unterst\u00fctzen uns \ndie freien Tr\u00e4ger der Opferhilfe aktiv. Mit dieser engen \nZusammenarbeit nutzen und pflegen wir das erforderliche \nNetzwerk in der Zeugenbegleitung. Der Pr\u00e4sident des \nOberlandesgerichtes hat mir mitgeteilt, dass diese An-\nsprechpartner von den Zeugen akzeptiert werden. Beson-\nders hervorgehoben hat er eine vorbildliche L\u00f6sung f\u00fcr \ndie Betreuung von Kindern am Landgericht Zwickau. Ich \nhabe gebeten, dieses Modellprojekt in anderen Gerichten \nvorzustellen und pr\u00fcfen zu lassen, ob es auch dort umge-\nsetzt werden kann. \n\nSoweit irgend m\u00f6glich, versuchen wir in den Gerichtsge-\nb\u00e4uden separate Warter\u00e4ume f\u00fcr Zeugen einzurichten und \nsie kindgerecht auszugestalten. Eltern sind bei Straftaten \ngegen die eigenen Kinder emotional selbst schwer betrof-\nfen und k\u00f6nnen h\u00e4ufig die Rolle einer distanzierten \nProzessbegleitung nicht wahrnehmen. Hier erlauben \nunsere Richter auch den Zeugenbegleitern der freien \nTr\u00e4ger der Opferhilfe regelm\u00e4\u00dfig, sich neben das Kind zu \nsetzen. Soweit es das Gericht f\u00fcr geboten h\u00e4lt und die \nStrafprozessordnung dies erlaubt, erfolgt die Zeugenein-\nvernahme des Kindes unter Ausschluss des Angeklagten. \nRichter, Staatsanw\u00e4lte und Rechtsanw\u00e4lte setzen sich f\u00fcr \ndie Zeit der Zeugenbefragung gegebenenfalls auch ohne \ndie schwarze Robe mit dem Kind an einen Tisch, sind auf \neinem Niveau und versuchen so, eine angstfreie Atmo-\nsph\u00e4re herzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Justiz versucht \nim Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten \nalles, den Auftritt von Kindern vor Gericht so schonend \nwie m\u00f6glich zu gestalten. Dennoch kann ein zus\u00e4tzliches \nZeugenbegleitprogramm, wie es heute angesprochen \nworden ist, durchaus sinnvoll sein. \n\nEin s\u00e4chsisches Zeugenbegleitprogramm nach dem \nmittlerweile deutlich weiterentwickelten Vorbild von \nSchleswig-Holstein, das alle f\u00fcr das Kind Verantwortli-\nchen an einen Tisch holt und bestimmte Aufgabenberei-\nche f\u00fcr die Zeit der Gerichtsverhandlung, aber auch f\u00fcr \ndie Vor- und Nachbereitung festschreibt und standardi-\nsiert, k\u00f6nnte ein weiterer Schritt sein, Kindern diese \nschwierige Situation zu erleichtern. Wir werden das \nerneut pr\u00fcfen, auch \u00fcber die schriftliche Antwort der \nStaatsregierung hinaus. \n\nAllerdings ist schon darauf hingewiesen worden, dass ein \nstandardisiertes Zeugenbegleitprogramm f\u00fcr Kinder nicht \nkostenfrei aufgebaut werden kann. F\u00fcr die Ausgestaltung \neiner koordinierenden Stelle, um die es wohl geht, und die \nFortbildung der Zeugenbegleiter rechnen wir mit einem \nfinanziellen Mehrbedarf von circa 50 000 Euro pro Jahr. \n\n 6366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDie weitere Anregung der Koalitionsfraktionen, die \nFortbildung zu intensiveren, nehme ich ebenfalls gern auf. \nAllerdings erkenne ich allm\u00e4hlich \u2013 jedenfalls im profes-\nsionellen Richterbereich \u2013 Grenzen im Bedarf. Mit \nunseren landeseigenen Angeboten und den bundesweiten \nAngeboten der Richterakademien in Trier und in Wustrau \nstehen ausreichende und gute Seminare zur Verf\u00fcgung, \ndie unsere s\u00e4chsischen Richterinnen und Richter sowie \nStaatanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte annehmen. Sie \nnehmen n\u00e4mlich ihre Aufgabe ernst und besuchen diese \nSeminare. Ein besonderes Angebot f\u00fcr ehrenamtliche \nRichter erscheint, was die Vernehmung der betroffenen \nKinder unter 16 Jahren angeht, nicht erforderlich. Wir \nk\u00f6nnen dar\u00fcber nachdenken, ob wir die ehrenamtlichen \nRichter in der Beweisw\u00fcrdigung kindlicher Opferzeugen \ngesondert schulen sollten. \n\nMeine Damen und Herren! Der Umgang mit Kindern als \nZeugen ist eine permanente Herausforderung f\u00fcr alle am \nStrafverfahren Beteiligten. Was die Justiz angeht, werde \nich mich f\u00fcr eine kontinuierliche Optimierung und Wei-\nterentwicklung einsetzen. Vorschl\u00e4ge, Anregungen, \nHinweise sind stets willkommen. Wir werden \u2013 das sehe \nich auch heute in diesem Hohen Hause \u2013 noch einmal \n\u00fcber diese Problematik sprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr heute. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes noch allgemeinen Aussprachebedarf seitens der Frakti-\nonen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Schowtka, bitte das \nSchlusswort. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Namens der Koalitionsfrakti-\nonen stelle ich mit Genugtuung fest, dass sich das Hohe \nHaus unisono hinter diesen Antrag stellt. Auch der Minis-\nter hat soeben mit seinen Ausf\u00fchrungen diesen Antrag \nweiter pr\u00e4zisiert. \n\nVielleicht f\u00fcr diejenigen, die aus meinen Ausf\u00fchrungen \nnicht schlau geworden sind und nicht wissen, was wir mit \ndem Antrag erreichen wollen, wiederhole ich es: Wir \n\nw\u00fcnschen expressis verbis die Implementierung eines \neigenen kreativen s\u00e4chsischen Zeugenbegleitprogramms, \nwozu sich der Minister bereit erkl\u00e4rt hat. Damit kann \ndieses Zeugenbegleitprogramm auf viele Ma\u00dfnahmen \nzur\u00fcckgreifen, die in Sachsen bereits erfolgreich ange-\nwendet werden. Es ist nur notwendig, dar\u00fcber entspre-\nchend zu informieren. \n\nDeshalb sind wir der Meinung, dass das sowohl in Form \neiner Brosch\u00fcre als auch durch die Einstellung in das \nInternet erfolgen sollte. Es ist wichtig, das den Prozessbe-\nteiligten zeitnah, wie zum Beispiel bei der Vernehmung \ndurch die Polizei, zukommen zu lassen. \n\nEs gibt ein gutes Beispiel aus Baden-W\u00fcrttemberg, das \nich der Staatsregierung empfehlen m\u00f6chte: Es gibt eine \nDVD, auf der ein Gerichtsverfahren kindgerecht nachge-\nspielt wird. Ich habe mir das mehrmals mit gro\u00dfer Freude \nangesehen und kann mir vorstellen, dass das auf Kinder \nsehr gut wirkt und eine gute p\u00e4dagogische M\u00f6glichkeit \nist. \n\nDer Staatsminister ist nun, nachdem in der Antwort der \nStaatsregierung zu unserem Antrag ein formelles Zeugen-\nbegleitprogramm nicht f\u00fcr notwendig gehalten wurde, \ndavon \u00fcberzeugt, dass dies wahrscheinlich doch das \nBessere w\u00e4re \u2013 wie gesagt, das Fahrrad muss nicht unbe-\ndingt neu erfunden werden \u2013 und es viele gute Ma\u00dfnah-\nmen in Sachsen gibt, die auf diesem Gebiet schon geleis-\ntet worden sind. Ich freue mich dar\u00fcber und bitte um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zur Abstimmung. Ich stelle den Antrag in \nDrucksache 4/6827 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nKeine. Enthaltungen? \u2013 Keine. Ich stelle Einstimmigkeit \nfest. Damit ist dem Antrag zugestimmt worden und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nLandtagsbeteiligung und Positionsbestimmung der  \nStaatsregierung bei der F\u00f6deralismusreform II \n\nDrucksache 4/8402, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die einreichende Fraktion hat der Abg. Apfel das \nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Am 15. Dezember 2006 beschlossen der Bundes-\ntag und der Bundesrat, eine Kommission f\u00fcr die soge-\nnannte F\u00f6deralismusreform II einzusetzen. Am \n8. M\u00e4rz 2007 konstituierten die Pr\u00e4sidenten von Bundes-\ntag und Bundesrat diese Kommission, die den wohlklin-\ngenden Titel \u201eModernisierung der Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen\u201c tr\u00e4gt. Diese Kommission soll die \nWeichen f\u00fcr die Vollendung der wohl am tiefstgreifenden \nStaatsreform in der Geschichte dieser Republik stellen. \nGerade deshalb fordert die NPD das Recht auf maximale \nTransparenz bereits ab den fr\u00fchesten Entwicklungsstufen \nein. \n\nSchlie\u00dflich sollte der Landtag den Prozess zur angebli-\nchen Modernisierung seiner Finanzbeziehungen konstruk-\ntiv begleiten d\u00fcrfen. Wenn die abschlie\u00dfenden Vorschl\u00e4ge \n\n 6367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nder Kommission erst einmal an Bundestag und Bundesrat \ngehen, dann werden die wesentlichen Pfl\u00f6cke bereits \neingerammt sein, ernst zu nehmende Ver\u00e4nderungen wird \nes dann nicht mehr geben. Es ist vorherzusehen, dass es \ndann unisono hei\u00dfen wird, man k\u00f6nne das Gesamtpaket \njetzt nicht mehr aufschn\u00fcren. \n\nInsofern kann uns die gestrige Stellungnahme der Staats-\nregierung mit dem Herunterspielen der Bedeutsamkeit der \nKommissionsvorschl\u00e4ge nicht zufriedenstellen. Genau \ndeshalb legen wir schon Wert darauf, dass der Landtag \nfeststellen m\u00f6ge, ob er eine laufende Vorlage von Be-\nschlussvorlagen f\u00fcr zielf\u00fchrend h\u00e4lt oder nicht. Dies gilt \numso mehr, wenn die Landesgesetzgeber tats\u00e4chlich nur \nmit ihrer Bundesratsvertretung in der Kommission sein \nsollten, also nahezu unber\u00fccksichtigt blieben. \n\nDie Staatsregierung ist in einen Entscheidungsprozess von \ngr\u00f6\u00dfter Tragweite f\u00fcr den Freistaat eingebunden, weshalb \ndie NPD eine wichtige Kontrollaufgabe der parlamentari-\nschen Opposition sieht. Von daher ist es unter demokra-\ntiepolitischen Gesichtspunkten verwunderlich, dass nicht \ndie selbst ernannten demokratischen Fraktionen diese \nInitiative ergriffen haben, sondern offensichtlich nur die \nNPD ihrem vom W\u00e4hler erteilten Oppositionsauftrag \nangemessen nachkommt. \n\nMeine Damen und Herren! Anhand unseres Antrages \nk\u00f6nnen Sie mit Ihrem Abstimmungsverhalten Ihre \nGlaubw\u00fcrdigkeit in Sachen politischer Mitgestaltung und \ndemokratischer Kontrolle unter Beweis stellen. Gerade in \neiner Zeit zunehmender Politikverdrossenheit w\u00e4re eine \nbreite konstruktive Debatte zu dieser Frage, die das \nGeschick Sachsens so ma\u00dfgeblich beeinflussen wird wie \nkaum eine andere, geeignet, die \u00f6ffentliche Wahrnehmung \nund Teilhabe zu erh\u00f6hen. \n\nDiese \u00f6ffentliche Wahrnehmung ist der NPD schon allein \ndeshalb ein Herzensanliegen, weil sonst von Selbstbe-\nstimmung \u2013 immerhin ein Wesensmerkmal demokrati-\nscher Verfasstheit \u2013 keine Rede sein kann und dieses \nausgerechnet in einem Prozess verfassungsrechtlicher \nTragweite. Ich bef\u00fcrchte, dass Sie es noch nicht bemerkt \nhaben bzw. nicht bemerken wollen: In dem von der \nBundesregierung beschriebenen Auftrag der Kommission \nwird unverhohlen deutlich, was unter dem schillernden \nBegriff \u201eModernisierung\u201c zu verstehen ist, n\u00e4mlich \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201edie Anpassung an ver\u00e4nderte Rahmenbedingun-\ngen innerhalb und au\u00dferhalb Deutschlands\u201c. Die Rah-\nmenbedingungen selbst werden nicht dezidiert benannt. \nSie sollen wohl auch nicht zur Diskussion stehen. Diese \nPolitik der reinen Anpassungsstrategie soll uns dann \nvermutlich als gro\u00dfer Paradigmenwechsel untergejubelt \nwerden. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, den Landtag ange-\nmessen \u00fcber die Arbeit der s\u00e4chsischen Vertreter in der \nF\u00f6deralismuskommission zu informieren und dem Land-\ntag Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Sicherlich \nhat im Kabinett inzwischen ein Meinungsaustausch zur \nlandesspezifischen Sto\u00dfrichtung in der Kommission \nstattgefunden. Wir bitten daher um Auskunft, von wel-\n\nchen grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen die Staatsregierung \ngeleitet wird. Auf welche Aspekte die NPD besonderen \nWert legt, ist im Antrag aufgelistet. Sie umfassen vor \nallen Dingen Fragen, die die Medien in verschiedenen \nZusammenh\u00e4ngen bereits \u00f6ffentlich thematisiert haben, so \nzum Beispiel die verfassungsrechtliche Auslegung des \nInvestitionsbegriffes, der wohl eine bedeutungsvolle Rolle \nmit Blick auf die sogenannten Geberl\u00e4nder zukommen \nwird, oder die Frage der Umverteilung von Steuerauf-\nkommen, die Verschuldungsfrage und vieles andere mehr, \ndas Sie im Antrag nachlesen k\u00f6nnen. \n\nDie Aussagekraft der Stellungnahme durch die Staatsre-\ngierung h\u00e4lt sich in Grenzen und l\u00e4sst viele Fragen offen. \nWir nehmen zur Kenntnis, dass nach Auffassung der \nStaatsregierung Fragen weiterer Kompetenz\u00e4nderungen \nauf einen st\u00e4rker wettbewerblich ausgerichteten F\u00f6dera-\nlismus keine herausragende Rolle spielen werden. Das \nPrinzip der Solidarit\u00e4t soll nach Ansicht der Staatsregie-\nrung aufrechterhalten bleiben, zumindest mit Blick auf \nden Solidarpakt II. Wir sind gespannt, ob diese Haltung so \nbestehen bleiben wird. \n\nZur Haltung der Staatsregierung hinsichtlich des verfas-\nsungsrechtlichen bzw. modifizierten Investitionsbegriffes \nw\u00fcrden wir im \u00dcbrigen heute schon etwas mehr erfahren \nwollen als nur die Mitteilung, dass die Diskussion hierzu \nnoch nicht abgeschlossen ist. \n\nEinzig zum Thema der Staatsverschuldung l\u00e4sst die \nStaatsregierung einige ihrer Vorstellungen durchblicken. \nDies lie\u00dfe sich nach Annahme unseres Antrages hervorra-\ngend diskutieren und w\u00fcrde im einen oder anderen Punkt \nvielleicht sogar Zustimmung finden. Verschuldungsver-\nbot, ausgeglichener Haushalt als Verfassungsziel oder die \nStreichung von Ausnahmeregelungen in Artikel 115 \nGrundgesetz usw. sind Komplexe, die in irgendeiner Form \nals Kommissionsvorschlag an den Bundestag gehen \nwerden, und wir w\u00fcnschten uns auch im Landtag eine \nkonstruktive Debatte dar\u00fcber. \n\nAuch ist damit zu rechnen, dass noch viele Themen \nw\u00e4hrend der Beratung aufkommen werden, deren Debatte \nwir uns durch die Annahme des vorliegenden Antrages \nmeiner Fraktion sichern wollen. Im \u00dcbrigen, meine \nDamen und Herren, wird, da hat die F\u00f6deralismuskom-\nmission noch nicht einmal Platz genommen, zum Beispiel \nschon umtriebig \u00fcber die Novellierung des Erbschaftsteu-\nerrechtes debattiert. Dabei handelt es sich, wie Sie wissen, \num eine L\u00e4ndersteuer. Im Bund debattiert man lautstark \n\u00fcber die Umstrukturierung der Kfz-Steuer. Auch dies ist \neine L\u00e4ndersteuer. Ich kann mir beim besten Willen nicht \nvorstellen, dass sich nur die NPD-Fraktion daf\u00fcr interes-\nsiert, was in der F\u00f6deralismuskommission II geschieht \nund wie die Staatsregierung in Sachsen dazu steht. Ich \ndenke, dass der Landtag seine Meinung dazu kundtun \nsollte, und auch der Staatsregierung m\u00fcsste eigentlich an \neiner diesbez\u00fcglichen Konsensfindung gelegen sein, um \nso gest\u00e4rkt in der Kommission wirken zu k\u00f6nnen. \n\nIch bitte in diesem Sinne um Zustimmung zu diesem \nAntrag der NPD-Fraktion und bedanke mich f\u00fcr die einer \n\n 6368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDemokratie wie immer wahrhaft w\u00fcrdige Aufmerksam-\nkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Dr. R\u00f6\u00dfler von der CDU. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! In \nseiner Sitzung am 26. Januar hat dieses Hohe Haus einen \nAntrag der Koalitionsfraktionen zur Beteiligung des \nLandtages an der zweiten Stufe der F\u00f6deralismusreform \nmit der Drucksachennummer 4/7560 angenommen. Durch \ndiesen Antrag wurde die Staatsregierung ersucht \u2013 erstens \n\u2013, dem Landtag ihre Vorstellungen und Ziele bei der \nanstehenden Reform der f\u00f6deralen Finanzbeziehungen \ndarzulegen und \u2013 zweitens \u2013, ihn regelm\u00e4\u00dfig und zeitnah \n\u00fcber die Beratungsergebnisse zu informieren. \n\nIn der Begr\u00fcndung wurde festgestellt, dass im zweiten \nTeil der F\u00f6deralismusreform die f\u00f6deralen Finanzbezie-\nhungen neu geordnet werden sollen und die Sicherung \neiner stabilen Finanzierungsbasis durch den Solidarpakt II \nund den L\u00e4nder-Finanz-Ausgleich von herausragender \nBedeutung ist. Dort steht auch, dass der S\u00e4chsische \nLandtag zeitnah \u00fcber alle wesentlichen Ergebnisse unter-\nrichtet werden muss, um gegebenenfalls Einfluss auf die \nweiteren Beratungen zu nehmen. \n\nDie Fraktionen haben sich in einer umfangreichen und \ngehaltvollen Debatte zu ihren Vorstellungen zur zweiten \nStufe der F\u00f6deralismusreform ge\u00e4u\u00dfert. Jeder kann das in \ndiesem ausf\u00fchrlichen Protokoll vom 26. Januar 2007 \nnachlesen. Inzwischen hat sich die Kommission von \nBundestag und Bundesrat zur Modernisierung der Bund-\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen am 8. M\u00e4rz 2007 konstituiert \nund am 22. M\u00e4rz 2007 zu einer weiteren Sitzung getrof-\nfen. Am 22. Juni findet eine Anh\u00f6rung benannter Sach-\nverst\u00e4ndiger statt. Die Landtage sind mit Rede- und \nAntragsrecht durch vier Mitglieder und deren Stellvertre-\nter in der Kommission vertreten. Ich habe das Gl\u00fcck, \neiner der Stellvertreter zu sein. In den ersten beiden \nSitzungen haben insbesondere die Vertreter von Bundes-\ntag, Bundesregierung und die Ministerpr\u00e4sidenten, aber \nauch die Vertreter der Landtage und der kommunalen \nEbene ihre Ausgangspositionen und Erwartungen formu-\nliert. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Hohe Haus hat sich am \n26. Januar 2007 klar zu seiner Beteiligung an der zweiten \nStufe der F\u00f6deralismusreform positioniert. Der NPD-\nAntrag wiederholt damals diskutierte und beschlossene \nPositionen, kommt zu sp\u00e4t und ist als \u00fcberfl\u00fcssig abzu-\nlehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Weck-\nesser von der Linksfraktion.PDS hat nun das Wort. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Man kann \nGeschichtsf\u00e4lschung auch so betreiben, dass man Dinge \nwegl\u00e4sst. Herr Apfel beginnt mit dem 15.12., dem Be-\nschluss im Bundestag, und geht dann weiter zum 08.03., \nzur Befassung; das hat er alles gesagt. Was dazwischen \nhier in Sachsen geschehen ist, l\u00e4sst er weg; denn wenn er \nes gesagt h\u00e4tte, h\u00e4tte er seine Rede nicht halten und den \nAntrag nicht einbringen k\u00f6nnen. \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler hat bereits einen Teil dessen gesagt, was \nich sagen wollte; deshalb kann ich meinen Beitrag noch \nweiter k\u00fcrzen. Wir haben das ganze Thema ausgiebig \ndiskutiert. Wir haben damals nicht nur den Antrag der \nKoalition auf dem Tisch gehabt, der beschlossen wurde; \nwir haben auch einen nahezu inhaltsgleichen Antrag der \nLinksfraktion.PDS auf dem Tisch gehabt, der nicht \nbeschlossen wurde, dem jedoch inhaltlich Rechnung \ngetragen wurde und, was f\u00fcr mich weiter wichtig ist: All \ndas, was der Antrag der NPD zu wissen begehrt, ist im \nGrunde genommen in der Antwort der Staatsregierung in \naller Ausf\u00fchrlichkeit, korrekt und sachlich, wie es hier im \nHause Brauch ist, beantwortet worden. Sie h\u00e4tten also das \nGanze auch ohne diesen Aufwand haben k\u00f6nnen, indem \nSie zwei Kleine Anfragen gestellt h\u00e4tten; dann h\u00e4tten Sie \ndie Antwort schon l\u00e4ngst gehabt. \n\nAber es steht sehr viel ausf\u00fchrlicher in dem von Herrn Dr. \nR\u00f6\u00dfler erw\u00e4hnten Protokoll, und ich wollte noch einmal \nganz kurz darauf eingehen. Es hat ungef\u00e4hr \n1 200 Druckzeilen. Davon bestreitet die NPD \u2013 damals \nalso Herr Delle \u2013 28 Zeilen. Wenn man davon die Einf\u00fch-\nrungs- und die Dankesfloskel wegnimmt, kommt man auf \nungef\u00e4hr 25 Zeilen. In diesen 25 Zeilen wird nichts \nanderes festgestellt, als dass diesen beiden Antr\u00e4gen der \nLinksfraktion und der Koalition zugestimmt werden \nk\u00f6nne, wenn man dabei auch dieses und jenes zu meckern \nh\u00e4tte. Das war die gesamte inhaltliche Positionierung. \n\nWir haben das Thema \u00fcbrigens auch ausf\u00fchrlich im \nAusschuss behandelt. Es hat dazu, denke ich, sehr span-\nnende Debatten gegeben. Ich erinnere Sie nur daran: Es \ngab auf die Diskussion im Ausschuss meinen Brief an den \nHerrn Landtagspr\u00e4sidenten; dessen Antwort an mich liegt \nIhnen ebenfalls vor. Insofern gibt es keinen neuen Stand. \nEs gibt auch die Zusage des Finanzministers, uns regel-\nm\u00e4\u00dfig zu informieren. Wir haben Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler als \nstellvertretendes Mitglied regelm\u00e4\u00dfig im Ausschuss und \nwir haben im Anhang zum Protokoll die damals nicht \ngehaltene, jedoch zu Protokoll gegebene Rede des Chefs \nder Staatskanzlei, Herrn Winkler, in der er uns ebenfalls \nzugesagt hat, dass wir ausgiebig \u00fcber den aktuellen \nArbeitsfortschritt informiert werden. Ich halte diese \nAussagen f\u00fcr verbindlich und gehe davon aus, dass sie \nerf\u00fcllt werden. Ich freue mich darauf, dass gelegentlich \nauch Herr Winkler selbst in den Ausschuss kommt und \nuns seine Sicht der Dinge darstellt. \u2013 So viel dazu. \n\n 6369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nWas Herr Delle damals in diesem kleinen Statement aus \nAnlass der gro\u00dfen Debatte hier noch ge\u00e4u\u00dfert hat, in einer \nNebenbemerkung war, dass er mit einer gewissen H\u00e4me \nbei unserem Antrag festgestellt habe, dass dieser damals, \nAnfang Januar, bereits erledigt gewesen w\u00e4re. Dies war \ninsofern korrekt, als ein Teil dessen, was wir damals \nbegehrt hatten, durch die Beschlussfassung im Bundestag \nerledigt war. Es war allerdings insofern falsch, als unser \nAntrag bereits vor der Beschlussfassung im Bundestag \nhier im S\u00e4chsischen Landtag eingereicht worden war, \nsodass wir damals noch nicht wissen konnten, ob er nicht \nvielleicht doch Ber\u00fccksichtigung findet. Ich sage dies nur \ndeshalb, um festzustellen: Wenn Sie uns damals so klein-\nkariert darauf hingewiesen haben, dass das, was wir \nwollen, schon l\u00e4ngst erledigt ist, so muss ich Ihnen sagen: \nDas gilt f\u00fcr Ihren eigenen Antrag erst recht, der lange \nnach diesem ganzen Vorgang, den Herr Kollege \nDr. R\u00f6\u00dfler und ich hier gerade noch einmal versucht \nhaben zu rekapitulieren, aufgeschrieben wurde. \n\nNur noch zwei Dinge, die mir pers\u00f6nlich wichtig sind: \nDie Verschuldungsdebatte haben wir seit Jahren ausgiebig \ngef\u00fchrt. Dazu kennen wir auch alle unsere Positionen. \nAuch die Debatte zum Investitionsbegriff ist nun wahrlich \nnichts Neues und musste von Ihnen nicht extra aufgerufen \nwerden.  \n\nAuch wir werden Ihren Antrag ablehnen. Er ist \u00fcberfl\u00fcs-\nsig und h\u00e4lt uns nur von den wirklich wichtigen Dingen \nab. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP und die \nGR\u00dcNEN haben keinen Redner gemeldet. Es bleibt \ndabei. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Nein. \nDann hat die NPD-Fraktion das Schlusswort. Herr \nDr. M\u00fcller von der einreichenden Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kollege R\u00f6\u00dfler, Kollege Weckesser, \nich denke, unser Antrag geht noch ein St\u00fcck weiter, denn \nwir wollen zum Beispiel im Vorfeld \u00fcber Beschlussvorla-\ngen informiert werden. Aber ich sehe, dass Sie den \nzahlreichen abgelehnten Antr\u00e4gen der NPD-Fraktion \neinen weiteren hinzugesellen wollen und daf\u00fcr sogar in \nKauf nehmen, im Namen der angeblich demokratischen \nFraktionen die demokratische Mitbestimmung des Land-\ntags auf dem Altar der political correctness zu opfern. \n\nIhnen wird dabei anscheinend mitnichten bewusst, dass \nSie mit diesem Verhalten den Parlamentarismus sukzessi-\nve zu einem System der Verantwortungslosigkeit degra-\ndieren. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass genau diejenigen, die heute gegen \nden Antrag der NPD-Fraktion stimmen, in naher Zukunft \ndie mangelhafte Informationspolitik anprangern, die \nfehlende Einbindung beweinen und Regierungserkl\u00e4run-\ngen fordern werden. Ich erinnere mich noch sehr gut \ndaran, wie sich vor nicht allzu langer Zeit insbesondere \ndie postkommunistische PDS und die GR\u00dcNEN auf die \nBudgethoheit als ein K\u00f6nigsrecht des Parlaments beriefen \nund beispielsweise hinsichtlich der Erstellung der operati-\nonellen Programme eine Einbindung des Landtags forder-\nten, und zwar zu Recht. Die NPD-Fraktion hat dies auch \nunterst\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren, glauben Sie wirklich, die \nNeuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen stellt \nein finanzpolitisch weniger einschneidendes und daher \nmehr zu vernachl\u00e4ssigendes Ereignis dar? Mitnichten! Ich \nfrage mich, weshalb stets so leidenschaftliche GA-\nDebatten in diesem Haus gef\u00fchrt werden, wenn sich nun \nanscheinend mit Ausnahme der NPD-Fraktion kein \nMensch daf\u00fcr interessiert, ob die Gemeinschaftsaufgaben \nin Zukunft \u00fcberhaupt in den bekannten Formen bestehen \nbleiben, und zwar im Vorfeld, bevor dort irgendetwas \nbeschlossen worden ist. \n\nDie Landtagsmehrheit entledigt sich hier ihres W\u00e4hlerauf-\ntrags der Regierungskontrolle, weil sie nicht akzeptieren \nkann, dass der Souver\u00e4n auch eine NPD mit diesem \nAuftrag betraut hat. Aber diese Debatte begr\u00fcndet damit \nauch, dass der W\u00e4hler im Falle der NPD-Wahl richtig \ngehandelt hat. Die NPD-Fraktion muss sich zumindest \nkeinen mangelnden Respekt vor dem W\u00e4hlerauftrag \nnachsagen lassen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das war das Schlusswort. Wir kommen somit zur \nAbstimmung. \n\nIch stelle die Drucksache 4/8402 zur Abstimmung. Wer \ndiesem Antrag folgen m\u00f6chte, der melde sich bitte jetzt. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer kleineren \nAnzahl Jastimmen und Enthaltungen mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 6370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zur  \nFinanzierung der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke in Dresden \n\nDrucksache 4/8595, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Erhalt des UNESCO-Welterbes \u201eDresdner Elbtal\u201c \nDrucksache 4/8598, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIrgendwie kennen wir das ja. Die einreichenden Fraktio-\nnen beginnen. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht der Frakti-\nonsvorsitzende Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herzlich willkommen im \nDresdner Stadtrat! \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall der Abg. Ingrid Mattern  \nund Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS) \n\nAber diesmal haben Sie daf\u00fcr gesorgt, dass es tats\u00e4chlich \neinen Landesbezug gibt. Aber dazu ein bisschen sp\u00e4ter. \n\nIch wei\u00df seit gut einem halben Jahr nicht mehr so ganz \nrichtig, worauf man sich bei dieser Koalition noch verlas-\nsen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Herr Schiemann, ich verfolge Sie immer an meiner \nFlimmerkiste. Da bin ich noch viel n\u00e4her dran an Ihnen. \nDas ist immer eine Freude. \n\nDas Einzige, worauf man sich bei Ihnen verlassen kann, \nist, dass es bei jeder kleineren Meinungsverschiedenheit \nimmer ganz kr\u00e4ftig in der Kiste rappelt. Ich glaube, ich \nbin nicht der Einzige in diesem Hause, dem es so geht, \nwenn ich mich seit mindestens einem halben Jahr oft \nfrage: Wohin will diese Regierung eigentlich? Was ist ihr \nKompass, was ist die Linie? \n\nIrgendwann habe ich gemerkt, dass Sie offensichtlich \nschon in Wahlkampflaune sind \u2013 und das zumindest \noffiziell zweieinhalb Jahre vor der n\u00e4chsten Wahl. Wenn \nich Ihren Wahlkampf sehe, sehe ich, dass es immer mehr \ndazu kommt, dass Sie Ihre jeweiligen eigenen Positionen \nziemlich stark betonieren und dass es Ihnen in der Politik \nimmer weniger um dieses Land geht, sondern einfach nur \ndarum, die jeweilige Partei in den Vordergrund zu r\u00fccken. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Und die FDP?) \n\nMeine Damen und Herren, Sie zeigen damit nur eines, \nn\u00e4mlich dass Sie beide nicht koalitionsf\u00e4hig sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas j\u00fcngste Beispiel, Herr Pecher, war Ihre Debatte \u00fcber \ndie Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke in Dresden. Auch wenn Sie, \nmeine Damen und Herren von Links \u2013 das kann ich Ihnen \nvoller Optimismus mitteilen \u2013, noch so sehr auf die \nBremse dr\u00fccken und jeden Trick anwenden werden, um \nden Bau der Br\u00fccke zu verz\u00f6gern und die Entscheidung, \ndas klare Votum der Dresdner B\u00fcrger, irgendwie noch aus \n\nden Angeln zu heben, bin ich mir sicher: Die Gerichte \nhaben entschieden, der B\u00fcrgerentscheid ist bindend, die \nBr\u00fccke kann und wird gebaut werden, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSchlimm, aber am Ende wahrscheinlich auch nicht weiter \nverwunderlich, Herr Pecher, ist \u2013 h\u00f6ren Sie mir ruhig zu  \n\u2013, dass Sie angesichts Ihrer drohenden Niederlage jetzt \noffensichtlich zwei neue Zauberwaffen gefunden haben. \nDie eine Waffe \u2013 \u201eW\u00e4ffchen\u201c m\u00fcsste ich sagen \u2013 hei\u00dft \nTiefensee und das andere, noch etwas kleinere W\u00e4ffchen \nhei\u00dft Jurk. W\u00e4hrend der Erste ziemlich nebul\u00f6s davon \nspricht, dass der Bund die Verwendung der F\u00f6rdermittel \nf\u00fcr den Br\u00fcckenbau noch irgendwie pr\u00fcfen will, erkl\u00e4rt \nder Zweite kurzerhand und, wie ich glaube, zur allgemei-\nnen \u00dcberraschung, liebe Kollegen von der CDU, dass er \ndie Auszahlung der F\u00f6rdergelder durch das RP an die \nStadt Dresden nicht freigeben werde. \n\nWoher nimmt eigentlich Herr Jurk das Recht dazu, so \netwas zu erkl\u00e4ren und so etwas am Ende gar zu machen? \nF\u00fcr wen h\u00e4lt sich eigentlich unser Wirtschaftsminister? \nDie Auszahlung ist kein Gnadenakt eines SPD-Ministers, \nmeine Damen und Herren, sondern ein Rechtsanspruch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Stadt Dresden hat einen Rechtsanspruch auf diese \nMittel. Mit Datum vom 28. Oktober 2004 gibt es einen \nunbefristeten und vor allem bestandskr\u00e4ftigen Zuwen-\ndungsbescheid. Es steht unserem Wirtschaftsminister \nnicht zu, einen Auszahlungsantrag der Stadt Dresden \nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage Sie: Wo kommen wir hin, wenn sich nicht \neinmal ein Minister in diesem Land, selbst mit SPD-\nParteibuch, meine Damen und Herren, an Recht und \nOrdnung h\u00e4lt? \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas ist absolut nicht akzeptabel, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nJetzt sind Sie endlich eingetroffen, Herr Jurk. Jetzt kann \nich auch mit Ihnen kommunizieren. Ich frage Sie, wie es \nmit Ihrem Demokratieverst\u00e4ndnis aussieht \n\n 6371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 aha, das werden Sie gleich am Pult erkl\u00e4ren \u2013, wie es \nmit der Verl\u00e4sslichkeit der s\u00e4chsischen Landespolitik \ngegen\u00fcber den B\u00fcrgern, aber auch bez\u00fcglich der Zusagen, \ndie man vor Jahren den Kommunen gemacht hat, aussieht. \nIch frage Sie auch ganz pers\u00f6nlich, wie es mit Ihrem \nRespekt vor einem s\u00e4chsischen Gericht und vor der \nS\u00e4chsischen Verfassung aussieht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm 3. Mai 2007 hat der S\u00e4chsische Verfassungsgerichts-\nhof einstimmig und vor allem gleich in der ersten Stufe \ndes Verfahrens die Verfassungsbeschwerde der Stadt \nDresden abgelehnt, und zwar deshalb, weil die Stadt nicht \nin der Lage war, auch nur im Entferntesten schl\u00fcssig zu \nbegr\u00fcnden, wo die Rechte der Kommune durch die \nvorherige Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts \ndenn nun verletzt seien. Was muss eigentlich noch passie-\nren, Herr Jurk, damit Sie Recht und Ordnung in diesem \nLand endlich akzeptieren? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage Sie: Was muss noch passieren? Vielleicht w\u00fcrde \nja ein Wort des Papstes helfen. Das kann ich nicht ohne \nWeiteres organisieren. Aber vielleicht reicht dann zu-\nn\u00e4chst das Wort des k\u00fcnftigen Bischofs des Bistums \nG\u00f6rlitz, das Wort von Herrn Konrad Zdarsa, der eben \ndeshalb, weil man sich in Dresden weigert, den B\u00fcrger-\nentscheid, das Votum der B\u00fcrger umzusetzen, das Welter-\nbekuratorium verlassen hat. Vielleicht ist Ihnen das \nAnsporn, es ihm gleich zu tun und auch auf das zu h\u00f6ren, \nwas hier in diesem Land von bedeutenden Leuten gesagt \nworden ist. \n\nIch frage Sie hier alle: Was will eigentlich unser Bundes-\nverkehrsminister, Herr Tiefensee, noch pr\u00fcfen? Die \nBundesregierung hat das doch l\u00e4ngst getan. Oder kennen \nSie alle etwa nicht die Antwort Ihrer Parteigenossin Frau \nRoth, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Bundesver-\nkehrsministerium, also in Tiefensees eigenem Ministeri-\num, auf eine entsprechende Anfrage des gr\u00fcnen Bundes-\ntagsabgeordneten Peter Hettlich vom 25. Juli 2006? \n\nIch will Ihnen hier die Freude machen, das vorzulesen. \nDie Frage von Herrn Hettlich lautete: \u201eWie bewertet die \nBundesregierung den Handlungsbedarf der Stadt Dresden \nnach der Entscheidung des Welterbekomitees der  \nUNESCO, das Dresdner Elbtal auf die Rote Liste zu \nsetzen, und welche Konsequenzen ergeben sich f\u00fcr den \nBund und f\u00fcr den Freistaat Sachsen im Umgang mit den \nMitteln aus dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz, \nkurz GVFG?\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wichtige Frage!) \n\nIch zitiere die Antwort von Frau Roth: \u201eIm Rahmen des \nGVFG f\u00f6rdert der Bund Investoren zur Verbesserung der \nVerkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden. Die auch f\u00fcr den \nStra\u00dfenbau einsetzbaren GVFG-Mittel werden den \nL\u00e4ndern nach einem Schl\u00fcssel zugeteilt. Diese Mittel \nstehen im Rahmen der GVFG-F\u00f6rderkriterien in der \n\neigenverantwortlichen Disposition der L\u00e4nder, die hierf\u00fcr \nentsprechende F\u00f6rderprogramme aufstellen, was es ja \nauch in Sachsen gibt. \u00dcber die Aufnahme des Vorhabens \nBau einer neuen Elbbr\u00fccke oder auch einer alternativen \nL\u00f6sung entscheidet der Freistaat Sachsen.\u201c \n\nOder um es noch weiter zu f\u00fchren: Nehmen wir das \nSchreiben des Staatsministers f\u00fcr Kultur und Medien im \nBundeskanzleramt, Herrn Bernd Neumann von der CDU, \nwelches er zu den Auswirkungen des Beschlusses des \nS\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes zur Waldschl\u00f6ss-\nchenbr\u00fccke unter anderem an den Bundestagsvizepr\u00e4si-\ndenten Herrn Thierse geschickt hat. Ich zitiere wieder: \n\u201eDie Bindung der Bundesmittel an die detaillierten \nF\u00f6rdervoraussetzungen des GVSG ist entfallen. Hand-\nlungsm\u00f6glichkeiten im vorliegenden Fall sehe ich deshalb \nnicht.\u201c \n\nEs ist nun mal so, meine Damen und Herren, das gilt auch \nf\u00fcr Sie von der SPD, \u00fcber die vom Bund ausgereichten \nMittel entscheiden einzig und allein die L\u00e4nder. \u00dcber den \nBau der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke in Dresden entscheidet \nallein der Freistaat Sachsen gemeinsam mit der Stadt \nDresden. Akzeptieren Sie das doch endlich! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcbrigens, ganz so locker ist die Sache trotzdem nicht. \nDenn das Fass, das die Herren Tiefensee und Jurk aufge-\nmacht haben, ist nicht ganz ohne Risiko. Denn die leicht-\nfertig aufgemachte Forderung, der Bund m\u00f6ge doch mal \ndie Richtigkeit der Verwendung von F\u00f6rdermitteln pr\u00fcfen, \nbedeutet im Klartext, dass Sie und Ihr Kollege in Berlin \ndem Bund ein Recht einr\u00e4umen wollen, in Zukunft \ndar\u00fcber zu entscheiden, was wir hier in Sachsen mit dem \nGeld machen. Sie wollen, dass Berlin ein ganz wesentli-\nches Mitspracherecht dar\u00fcber bekommt, welche Ver-\nkehrsvorhaben wir in Sachsen und in unseren Kommunen \ndurchsetzen. Damit r\u00fctteln Sie, meine Damen und Herren, \nan den Eckpfeilern des F\u00f6deralismus in unserem Land. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist doch jetzt schon so!) \n\nMit solchen Vorstellungen st\u00e4rken Sie einzig und allein \ndie Zentralgewalt. Sie schw\u00e4chen die L\u00e4nder. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSie haben keine Ahnung!) \n\nSie stellen die kommunale Selbstbestimmung infrage. \nWollen Sie das wirklich? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWollen Sie \u2013 der eine oder andere hat ja noch die Erinne-\nrung \u2013 tats\u00e4chlich, dass es wieder so wird wie zu DDR-\nZeiten, wo irgendwo in Berlin entschieden wurde, was in \nDresden und in Karl-Marx-Stadt, in Leipzig und in der \nOberlausitz, Herr Jurk, oder im Erzgebirge gemacht wird? \nIch glaube nicht, dass das im Interesse unserer B\u00fcrger und \nunseres Landes liegt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n 6372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nHerr Jurk, Sie haben Ihre Position unter anderem damit \nbegr\u00fcndet, Schaden von Sachsen abwenden zu wollen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nEntscheidungen \u00fcber die Realisierung von Verkehrsvor-\nhaben nach Berlin abzugeben halte ich \u2013 salopp gesagt \u2013 \nzumindest nicht f\u00fcr Sachsen n\u00fctzlich. Aber aller Welt zu \nzeigen, dass sich in Sachsen nicht einmal der stellvertre-\ntende Ministerpr\u00e4sident an Gesetz und Ordnung h\u00e4lt, und \naller Welt zu zeigen, wie ignorant sich die Politik gegen-\n\u00fcber dem eindeutigen Willen der Dresdner B\u00fcrger zeigt, \ndas ist mehr als sch\u00e4dlich und das ist eines Ministers \nunw\u00fcrdig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGott sei Dank \u2013 um auch einmal etwas Positives zu sagen \n\u2013 ist die Vernunft wenigstens noch in einem Ministerium \nzu Hause, und zwar im s\u00e4chsischen Finanzministerium. \nDenn in der Bewertung des Streits um die Auszahlung der \nF\u00f6rdergelder f\u00fcr die Dresdner Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke \nvertritt das s\u00e4chsische Finanzministerium genau die \ngegenteilige Position des s\u00e4chsischen Wirtschaftsministe-\nriums. Ich zitiere aus einer Pressemitteilung des SMF: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kennen wir!) \n\n\u201eDer Zuwendungsbescheid stellt eine finanzielle Rechts-\npflicht des Freistaates dar, die zu erf\u00fcllen ist.\u201c Punkt! \nGenau das ist die Sprache und die Klarheit, die wir in der \nPolitik von der Staatsregierung jetzt brauchen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nTrotz dieser Klarheit frage ich, was jetzt passiert. \nDr. Metz sagt so, Herr Jurk sagt so. Wie wird Sachsen \nhandeln? So, wie es die SPD will? So, wie es vielleicht \nauch die Linksfraktion.PDS und die GR\u00dcNEN hier f\u00fcr \nganz gut halten? Oder so, wie es vielleicht das Finanzmi-\nnisterium will? Oder wie es die Mehrheit der Dresdner \nBev\u00f6lkerung will? Oder wie es vielleicht das S\u00e4chsische \nVerfassungsgericht \u2013 so habe ich es zumindest gelesen \u2013 \nm\u00f6chte? \n\nUm genau das endlich einmal zu erfahren, fordern wir \nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung heute eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung. Wir wollen, dass Herr Milbradt endlich \ndurchgreift und ein Machtwort spricht. Die M\u00f6glichkeit \ndazu hat er. Gem\u00e4\u00df Artikel 63 Abs. 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung tr\u00e4gt der Ministerpr\u00e4sident die Verantwortung \nf\u00fcr das politische Handeln der Regierung. Er hat die \nnotwendige Richtlinienkompetenz. Ich hoffe, dass er sie \nnutzt. Deswegen fordern wir von Herrn Milbradt, dass er \nheute klar erkl\u00e4rt, dass die Br\u00fccke gebaut wird, dass der \nFreistaat Sachsen nach wie vor zu seinen finanziellen \nZusagen steht, und er soll auch sagen, dass wir uns von \nniemandem in Berlin hier in Sachsen, in Dresden erpres-\nsen lassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es kommt vermut-\nlich der n\u00e4chste Fraktionsvorsitzende, eine Sie, \nFrau Hermenau f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! In den letzten Tagen war ja \nin der Zeitung viel zu lesen von der Handlungsunf\u00e4higkeit \nder Koalition. Ich fand das alles relativ launig im Ver-\ngleich dazu, welche Handlungsverweigerung diese Staats-\nregierung an den Tag legt, wenn es um die Frage des \nUNESCO-Weltkulturerbetitels und die Waldschl\u00f6sschen-\nbr\u00fccke in Dresden geht. \n\nWir haben am 17. Juli 2006 \u00fcber dieses Problem gespro-\nchen, auch \u00fcber die ganzen Rechtsfragen, die die Staats-\nregierung und die Verantwortung des Freistaates Sachsen \nbetreffen. \n\nEin Dreivierteljahr sp\u00e4ter: Dresden hat die Br\u00fccke nicht, \nDresden hat den Kompromiss nicht, Dresden hat den Titel \nnicht sicher. Und die B\u00fcrgerschaft ist tief gespalten. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDas ist im Moment der Stand der Dinge. Unser Antrag hat \ndrei Punkte aufgemacht, von denen wir glauben, dass sie \nhelfen k\u00f6nnen, diesen Stillstand zu \u00fcberwinden. Wir \nwollen, dass Sie auf die Ersatzvornahme durch das \nRegierungspr\u00e4sidium verzichten. Sie haben keine Not, \njetzt zu handeln. Sie haben das OVG-Urteil als Rechts-\npfand in der Hand, das Sie immer noch jederzeit ziehen \nk\u00f6nnen. \n\nWir fordern Sie auf, die Perspektivenwerkstatt zu unter-\nst\u00fctzen. Ich habe geh\u00f6rt, da seien ganz ausgezeichnete \nArchitekten am Werk. Selbst viele aus der Union haben \ngesagt, wie plump diese Br\u00fccke aussehe. Geben Sie doch \neinmal einem anderen Entwurf eine Chance! \n\nUnd wir fordern Sie auf, Verhandlungen mit der Stadt \nDresden aufzunehmen, um die F\u00f6rdermittelzusage zu \nverl\u00e4ngern und die Bindung des B\u00fcrgerentscheids \u00fcber \nden M\u00e4rz 2008 zu sichern, damit eben nicht behauptet \nwerden kann, es ginge nur darum, den Bau irgendeiner \nFlussquerung zu verhindern. \n\nDie FDP hat hier einen Antrag vorgelegt, um eigentlich \nHerrn Milbradt \u2013 aber Sie haben dauernd nur \u00fcber \nHerrn Jurk geredet, Herr Zastrow \u2013 herzuzitieren, er m\u00f6ge \nendlich Stellung nehmen. Das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fcck-\nlich. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir h\u00e4tten gern, dass die Staatsregierung endlich einmal \nzu diesem Sachverhalt Stellung bezieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAm 19.07. letzten Jahres, Herr Kollege Zastrow, haben \nSie das Ganze noch als kommunale Angelegenheit be-\nzeichnet. Jetzt, nach zehn kurzen Monaten, haben Sie \ngemerkt, es ist doch irgendwie etwas, was mit der Staats-\n\n 6373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nregierung zu tun hat. Chapeau! Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir, \nwie gesagt, Ihren Antrag. \n\nWorum geht es jetzt im Detail? Im Detail geht es um diese \nst\u00e4dtische Perspektivenwerkstatt. Da ist die UNESCO mit \nim Boot. Die wollen Anfang Juni bis sp\u00e4testens Mitte Juni \nfertig sein. Es sollen die besten Planer Europas sein, sagt \nHerr Benedix, Pr\u00e4sident der Architektenkammer Sachsen. \nEnde Juni tagt die UNESCO. Das hei\u00dft, wir reden \u00fcber \nwenige Wochen Zeitverz\u00f6gerung. \n\nBei der Bauvergabe sind Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten zutage \ngetreten. Da werden Einspr\u00fcche gepr\u00fcft. Da muss eh  \nnoch ein bisschen gewartet werden. Karlsruhe hatte \ngemeint, es w\u00fcrde vor Mitte Mai nicht entschieden. Das \nOVG Bautzen hat in seinem Eilverfahren keine klare \nAussage zum Knackpunkt gemacht, und der Knackpunkt \nist: Bricht ein B\u00fcrgerentscheid einen v\u00f6lkerrechtlichen \nVertrag oder nicht? \n\nDiese Frage ist nicht beantwortet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie zehn summarischen Seiten, die mitgebracht worden \nsind, lasse ich unter Leselaune laufen. Das Ausw\u00e4rtige \nAmt und Minister Tiefensee werden nat\u00fcrlich warten, bis \ndas Urteil aus Karlsruhe kommt; das ist ganz klar. Wenn \nSie so sicher sind, dass Sie die richtige Rechtsposition mit \ndem OVG-Urteil haben, warum k\u00f6nnen Sie dann nicht die \npaar Wochen abwarten, um es richtig brandaktuell best\u00e4-\ntigt zu bekommen? Stattdessen riskieren Sie einen Klein-\nkrieg in der Kultusministerkonferenz, die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder sind stinksauer auf Sie \u2013 gar keine Frage. Ich \nmache es mal deutlich: Vorsichtige, \u00fcbervorsichtige \nBeamte, die in der Kultusministerkonferenz bei Vorver-\nhandlungen immer auf Einstimmigkeit setzen, haben es \nletzte Woche gewagt, mit 15:1 den s\u00e4chsischen Vertreter \nniederzustimmen, als es um die Frage ging, ob man \ndurchzieht oder man nicht versucht, mit der UNESCO \neine g\u00fctliche Einigung zu erreichen. Das ist schon ein \nVorkommnis! \n\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Nationalkomitees f\u00fcr \nDenkmalschutz, Jens Goebel, hat einen Brief an Herrn \nTiefensee geschrieben, er m\u00f6ge das alles noch einmal \n\u00fcberpr\u00fcfen hinsichtlich der Vertragstreue und der Glaub-\nw\u00fcrdigkeit der Bundesl\u00e4nder bez\u00fcglich v\u00f6lkerrechtlicher \nVertr\u00e4ge. Das ist die Frage der Bundestreue, die wir hier \nbereits vor zehn Monaten angesprochen haben. Da k\u00f6nn-\nten Sie schon weiter sein! \n\nJetzt kommt der Witz: Dieser Jens Goebel ist nicht nur \nirgendein verstaubter Denkmalpfleger, wie einige beherz-\nte Burschen immer glaubhaft versichern wollen, sondern \nJens Goebel ist der Kultusminister von Th\u00fcringen. Und er \ngeh\u00f6rt der CDU an, meine Herren von der Union! \n\nAlso haben Sie den Krach bereits im eigenen Laden. Tun \nSie doch nicht so, als ob Sie hier Gr\u00fcne oder Rote piesa-\ncken w\u00fcrden. Sie haben den Krach bereits in der Union \u2013 \ndas ist ganz eindeutig. \n\nDas Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz sieht im \u00a7 2 \nvor, dass Bau und Ausbau von verkehrswichtigen inner-\n\u00f6rtlichen Stra\u00dfen und verkehrswichtigen Zubringerstra\u00dfen \nzum \u00fcberirdischen Verkehrsnetz f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Ich sage \nIhnen, Herr Jurk, wenn Sie sich heute hierherstellen und \ndie Traute haben zu sagen, dass das Geld auch f\u00fcr eine \nKompromissl\u00f6sung zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, dann wird alles \ngut. Dann gibt es kein Problem. Dann k\u00f6nnten n\u00e4mlich \ndiese Leute, die unbedingt auf eine Durchsetzung des \njetzigen Entwurfes beharren, nicht mehr glaubhaft versi-\nchern, warum sie so stur sind. Sie haben keinen Grund \nmehr, stur zu sein. Es kann sich au\u00dferordentlicherweise \nnur noch um den Karrieretrotz von st\u00e4dtischen Nach-\nwuchspolitikern handeln \u2013 den halte ich, ehrlich gesagt, \nf\u00fcr unwichtig \u2013 oder vielleicht handelt es sich auch, wie \neines Ihrer Talenthoffnungen von der Union, Herr Steffen \nFlath, gestern in einem Interview in der \u201eFreien Presse\u201c \noffenbarte, um eine Union mit einem merkw\u00fcrdigen \nDemokratieverst\u00e4ndnis, wenn er zwar bez\u00fcglich der \nKoalition, aber doch allgemein gesprochen sagt, dass man \nin Sachsen nur noch nach vorn kommen k\u00f6nne, wenn man \nohne Kompromisse entscheidet, ohne auf irgendwelche \nLeute R\u00fccksicht zu nehmen. Er hat zwar die SPD ge-\nmeint, aber das kann man durchaus auch auf andere \nB\u00fcrger des Landes \u00fcbertragen. \n\nUm das ganz offen zu sagen, ich finde das alles h\u00f6chst \nbedenklich. Herr Rohwer, Sie haben vor zehn Monaten \ndrei Argumente gebracht. Vergaberecht w\u00e4re irgendein \nSpa\u00dfding \u2013 ich spa\u00dfe \u00fcbrigens in solchen Dingen nie. \nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten sind zutage getreten und das ist in \nder Tat nicht spa\u00dfig. Sie haben gesagt, die Staatsregierung \nhat Dresden in gar keiner Weise dazu gezwungen, auf die \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke zuzuspitzen. Dann sollten Sie das \njetzt erst recht nicht tun und fordern! Man h\u00e4tte ja anst\u00e4n-\ndigerweise im letzten Jahr ein Vierteljahr darauf gewartet, \ndass die UNESCO sagt, was sie will. Das w\u00fcrde ich jetzt \ndoch nicht entwerten, indem ich jetzt, wo die Perspekti-\nvenwerkstatt existiert, die Nerven verliere. \n\nSo viel zum Nachwuchs in der Politik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Rohwer kann \nsofort erwidern, denn er hat jetzt das Wort. Herr Rohwer \nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke \u2013 k\u00f6nnen Sie \ndas Wort noch h\u00f6ren? \n\n(Nein-Rufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 So sehen es die B\u00fcrger in Dresden auch. Sie sagen: Baut \nendlich diese Br\u00fccke! \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig! \u2013  \nUnruhe im Saal) \n\nIch denke, auch in Plauen, in G\u00f6rlitz oder in Bautzen \nsagen die Leute: Was interessiert es uns, ob in Dresden \n\n 6374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndiese Br\u00fccke gebaut wird oder nicht?! Warum m\u00fcsst Ihr \ndenn im Landtag dar\u00fcber diskutieren? \n\nDas ist eine Sache, die im Stadtrat zu entscheiden ist, und \njetzt diskutieren wir hier, glaube ich, das dritte oder vierte \nMal dar\u00fcber. Deswegen will ich mir auch nicht so gro\u00dfe \nM\u00fche geben wie Frau Hermenau \u2013 das gebe ich jetzt \nehrlich zu \u2013, noch einmal alle Argumente aufzuf\u00fchren, \nsondern ich will einfach zu den zwei Antr\u00e4gen sprechen. \n\nSchauen wir uns den von der FDP zuerst an. Herr Kollege \nZastrow, mit Ihrer Forderung nach einer Regierungserkl\u00e4-\nrung zur Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke haben Sie nun endg\u00fcltig \n\u00fcberzogen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann w\u00fcrde das ja bedeuten, dass wir in Zukunft jede \nUmgehungsstra\u00dfe mit einer Regierungserkl\u00e4rung des \nMinisterpr\u00e4sidenten tangieren. Das kann ja wohl nicht Ihr \nZiel sein! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIn Wahrheit, Herr Zastrow, geht es Ihnen ja darum, die \nCDU-/SPD-Koalition zu testen, wie sie denn zu solch \neinem Antrag steht. Dazu kann ich Ihnen sagen, sie wird \nden Antrag einfach ablehnen und dann ist das Theater der \nFDP an dieser Stelle ganz schnell vorbei. Der F\u00f6rdermit-\ntelbescheid gilt \u2013 das ist klargestellt. Das Regierungspr\u00e4-\nsidium hat auch gesagt, es h\u00e4lt sich an Recht und Gesetz. \nDamit ist alles N\u00f6tige gesagt. \n\nFrau Hermenau, in Ihrer Rede am 19. Juli 2006 \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, die habe ich auch gelesen. \u2013 Damals haben Sie kein \nWort zum B\u00fcrgerentscheid gesagt. Nicht einmal kam \ndieses Wort in Ihrer Rede vor. Deswegen bin ich schon \nsehr \u00fcberrascht, dass Sie das heute in Ihrem Antrag drin \nhaben und dass Sie auch heute anerkennen, dass es einen \nB\u00fcrgerentscheid gegeben hat, nach dem genau diese \nBr\u00fccke, die jetzt in Rede steht, gebaut werden soll. \nInsofern bin ich der Auffassung, dass Sie diese Erkenntnis \nreichlich sp\u00e4t bekommen. Sie haben gesagt, zehn Monate \nhaben Sie daf\u00fcr gebraucht, dass Sie das jetzt akzeptieren. \nNur, die Frage ist ja, ob man daran glauben kann, dass Sie \ndas wirklich einhalten mit der Br\u00fccke, die Sie uns bauen \nwollen. Sie wollen doch nur erreichen, dass der \n28. Februar 2008 eingetreten ist, und dann w\u00fcrden Sie mit \neiner Gnadenlosigkeit, mit der Sie vor zehn Monaten den \nB\u00fcrgerentscheid ignoriert haben, diesen B\u00fcrgerentscheid \nnegieren, indem Sie das nicht mehr ausf\u00fchren. Also seien \nSie nicht so verlogen! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen habe ich das Gef\u00fchl, Sie h\u00e4tten sowieso am \nliebsten ein anderes Volk; denn es \u00e4rgert Sie nat\u00fcrlich \nschon, dass in der Stadt Dresden nach wie vor 56 % der \nDresdner \u2013 so die letzte Umfrage, die wir von der \u201eSZ\u201c \nkennen \u2013 sagen, diese Br\u00fccke wollen wir und diese \nBr\u00fccke soll gebaut werden. \n\nWenn ich mir dann Ihren Antrag anschaue, schreiben Sie, \ndass in der Mediationswerkstatt Verfahren entwickelt \nworden sind, auf die man aufbauen k\u00f6nne. Da haben Sie \nden letzten Satz des Berichtes dieser Mediationswerkstatt \nnicht gelesen. Dort haben die Mediatoren zugegeben, dass \nsie den Auftrag, den sie hatten, gar nicht erf\u00fcllt haben. Sie \nhaben neue Entw\u00fcrfe entwickelt, anstatt einen Kompro-\nmiss zu erarbeiten. Das sind ja wohl Unterschiede! \nInsofern sollten wir doch dabei bleiben: Die Mediations-\nwerkstatt ist gescheitert. Das haben die Mediatoren selbst \nauch so gesehen. Man sollte nicht versuchen, die Wahr-\nheiten umzudrehen. \n\nLetzter Punkt zu Ihrem Antrag. Diesen Antrag sollten Sie \nnach meiner festen \u00dcberzeugung an die UNESCO stellen. \nDer Antrag ist \u00fcberschrieben mit \u201eErhalt des UNESCO-\nWeltkulturerbe Dresdner Elbtal\u201c. Das kann die UNESCO \nentscheiden. Ja, wir k\u00f6nnen UNESCO-Weltkulturerbe \nbleiben, aber eben mit dieser Br\u00fccke. Ich bin fest davon \n\u00fcberzeugt, dass die UNESCO nicht einfach \u00fcber eine \ndemokratische Entscheidung der B\u00fcrger hinweggehen \nkann. Schon gar nicht kann man folgenden Fehler tun: \ndass die UNESCO auf dieselbe Ebene mit der Entschei-\ndung der Dresdnerinnen und Dresdner gestellt wird; denn \ndas k\u00f6nnte man nur, wenn die UNESCO wenigstens eine \nAbstimmung durchgef\u00fchrt h\u00e4tte. Aber wenn sie sich das \nProtokoll von Vilnius anschauen, dann k\u00f6nnen Sie erken-\nnen, jeder hat ein wenig geredet und dann wurde festge-\nstellt, dass das jetzt hier so sei. Aber eine Abstimmung, \nbei der man sagen kann, mit soundso vielen Jastimmen \nund soundso vielen Neinstimmen bzw. Enthaltungen, hat \ngar nicht stattgefunden. Im \u00dcbrigen wurden in Vilnius \nL\u00fcgen verbreitet. Das Welterbeb\u00fcro hat gesagt, Dresden \nh\u00e4tte eine Br\u00fccke geplant, die an jeglichen europ\u00e4ischen \nVorgaben vorbeigeht \u2013 Emissionsrecht usw. Das ist eine \nglatte L\u00fcge! K\u00f6nnen Sie sich wirklich vorstellen, dass in \nDeutschland ein Stra\u00dfenverkehrszug gebaut wird, der an \neurop\u00e4ischen Standards vorbeigeht, und dass Gerichte das \nnicht kritisieren, wenn es beklagt wird? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEine glatte L\u00fcge steht also im Protokoll und ich k\u00f6nnte \nIhnen mehrere aufz\u00e4hlen. Insofern bin ich der Meinung, \ndass beide Antr\u00e4ge abgelehnt werden sollen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non, die zwei Redner ins Rennen schickt, beginnt Frau \nMattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Hermenau, ich \nhabe einmal nachgez\u00e4hlt. Allein seit Montag haben \n71 Zeitungen bundesweit \u00fcber die Waldschl\u00f6sschenbr\u00fc-\ncke und den drohenden Verlust des Welterbetitels der \ns\u00e4chsischen Landeshauptstadt berichtet, Online-Dienste \nusw. gar nicht mitgerechnet. Ich wundere mich dann \nschon angesichts dieses ungebrochenen Interesses, wenn \n\n 6375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nzum Beispiel Herr H\u00e4hle erkl\u00e4rt, der Landtag sei nicht \nzust\u00e4ndig, und Herr Rohwer hier auch gar keinen Hand-\nlungsbedarf sieht. \n\nAlle haben uns vor diese Verantwortung gestellt, die sich \nin der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern. Zust\u00e4ndig, meine Damen \nund Herren, sind wir doch in der Tat alle. Sie wissen das \nauch. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nNein! Sie wissen das auch!) \n\nEin einziges Zeichen des Ministerpr\u00e4sidenten w\u00fcrde doch \nschon ausreichen, um die T\u00fcr zu \u00f6ffnen und diesen \nKonflikt zu l\u00f6sen. Ich meine, ein Zeichen des Minister-\npr\u00e4sidenten k\u00f6nnte ja sowohl in die eine wie auch in die \nandere Richtung gehen. Auf jeden Fall w\u00fcrde es Bewe-\ngung in die Sache bringen. Aber, wie wir h\u00f6ren, wollen \nwir ja nicht zust\u00e4ndig sein. \n\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/GR\u00dcNE, dem die \nLinksfraktion zustimmen wird, gibt im Wesentlichen die \nBeschlusslage des Dresdner Stadtrates wieder. Eindeutig \nbekennt sich dieser Antrag dazu, alles zu tun, um den \nWelterbetitel f\u00fcr das Dresdner Elbtal zu erhalten und \nzugleich den B\u00fcrgerentscheid zur Errichtung des Ver-\nkehrszuges am Waldschl\u00f6sschen umzusetzen. Dieser \nAntrag, meine Damen und Herren, tr\u00e4gt insofern Be-\nkenntnischarakter. Die Antragsteller legen schriftlich dar, \ndass man bereit ist, den B\u00fcrgerentscheid umzusetzen. \nMehr an Kompromissbereitschaft hinsichtlich der Tatsa-\nche, dass man erst einmal aufeinander zugehen muss, \nk\u00f6nnen Sie doch eigentlich nicht erwarten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa sage ich, dass wir diese Sache mit unterst\u00fctzen wer-\nden, genauso, wie wir das auch schon im Stadtrat getan \nhaben. \n\nDes Weiteren ist dieser Antrag nat\u00fcrlich \u2013 ich habe es \nbereits gesagt \u2013 ein Zeichen von Kompromissbereitschaft. \nIch hoffe sehr, dass Sie sich als CDU-Fraktion in dieser \nFrage wieder bewegen, aber nicht mit einem solchen \nGestus, wie es gerade Herr Rohwer getan hat, so ein \nbisschen schnodderig \u00fcber die ganze Sache hinwegzuge-\nhen, weil man einfach glaubt, hier mit den Mehrheiten \nanders spielen zu k\u00f6nnen, als das im Stadtrat der Fall ist. \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sich anhand der im \nStadtrat beschlossenen Antr\u00e4ge und dem hier vorliegen-\nden Antrag der GR\u00dcNEN davon \u00fcberzeugen, wer in \ndiesem Land bereit ist, einen Kompromiss zu suchen. Sie \nwerden sich genauso davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, wer dazu \nnicht bereit ist. Diese Frage steht so spitz auf Knopf \ninzwischen. Details in der Sache \u2013 da muss ich \nHerrn Rohwer recht geben \u2013 sind ja inzwischen gar nicht \nmehr im Zentrum der Auseinandersetzung. \n\nNun haben wir ja ein kleines Zeitfenster, das uns die \nVergabekammer verschafft hat. Ich finde, dass es in der \nTat einigerma\u00dfen bizarr ist, dass der Erhalt des UNESCO-\nWelterbetitels an einer Entscheidung der Vergabekammer \nzu h\u00e4ngen scheint. Aber dies geh\u00f6rt ja offensichtlich in \n\ndie Reihe der in den vergangenen Monaten aneinanderge-\nreihten Peinlichkeiten in dieser Sache. Dass Dresden auf \ndie Rote Liste der UNESCO gesetzt wurde und dass \nvonseiten der politischen Verantwortungstr\u00e4ger dieses \nLandes das nicht als ein Warnsignal verstanden wurde, ist \naus meiner Sicht dabei die allergr\u00f6\u00dfte Peinlichkeit. \nSachsen hat dadurch nicht nur als Kultur- und Kunstland \neinige Beulen bekommen. Es ist auch als Staat besch\u00e4digt \nworden. Internationales Renommee und weltweite Ach-\ntung werden wegen einer Br\u00fccke aufs Spiel gesetzt, \nHerr Rohwer. Das muss man sich einmal vorstellen. Ich \nglaube, dass so viel an Starrsinn in dieser Sache wirklich \nnicht mehr zu \u00fcberbieten ist. Ich denke, dass die Ausei-\nnandersetzung festgefahren ist, und zwar deshalb, weil \nSie sich nicht bewegen. Sie wissen, dass Kompromisse \nimmer nur geschlossen werden, wenn sich beide Seiten \nbewegen. \n\nInsofern m\u00f6chte ich noch mal appellieren! Denken Sie \nnoch einmal dar\u00fcber nach, das Zeitfenster ist ja nun \nge\u00f6ffnet. Dass allerdings die bundesweite Medienland-\nschaft \u00fcber unser Verhalten hier den Kopf sch\u00fcttelt, \nscheint mir mehr als logisch zu sein. Diese Beratungsre-\nsistenz, alle Empfehlungen von Fachleuten, Architekten, \nKunsthistorikern, Denkmalpflegern usw. in den Wind zu \nschlagen, hat aber dann wiederum mit Logik nichts mehr \nzu tun, sondern ist nur mit der Arroganz erkl\u00e4rbar, die \nimmer Recht behalten will. \n\nAuch der FDP-Antrag, meine Damen und Herren, ist \nsolch ein Beispiel. Sie beantragen ja nicht eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke, sondern zur \nBestandskraft des F\u00f6rdermittelbescheides. Dazu eine \nRegierungserkl\u00e4rung zu verlangen ist wirklich ein ganz \nsch\u00f6n starkes St\u00fcck, denn ein Blick in das Haushaltsrecht, \nHerr Zastrow, in die Haushaltsordnung oder einfach nur \nin die hier zutreffende Verwaltungsvorschrift h\u00e4tte ausrei-\nchen k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten Sie sich Ihre eingeforderte \nRegierungserkl\u00e4rung selber geben k\u00f6nnen. Ein Rechtsan-\nspruch auf die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln existiert \nnicht. Er wird in jedem Einzelfall sogar ausgeschlossen. \nInsofern sind Zuwendungen auch nicht einklagbar. Sie \nwerden gew\u00e4hrt oder sie werden nicht gew\u00e4hrt. Die \nEntscheidung dar\u00fcber ist den Ministerien und Regie-\nrungspr\u00e4sidien vorbehalten. \n\nSelbst ein erteilter Zuwendungsbescheid ist keine Rechts-\ngrundlage, wie Sie es hier gesagt haben. Ich zitiere ihn \neinmal aus der Verwaltungsvorschrift: \u201eHaushaltsmittel \nk\u00f6nnen vor\u00fcbergehend mit dem Zuwendungsbescheid in \nAussicht gestellt werden. Soweit Zuwendungen in Aus-\nsicht gestellt werden, bedeutet dies, dass der Freistaat \nSachsen seine Bereitschaft erkl\u00e4rt, vorbehaltlich ausrei-\nchender Haushaltsmittel, Zuwendungen in der angegebe-\nnen H\u00f6he zu gew\u00e4hren. Die Inaussichtstellung begr\u00fcndet \nkeinen Anspruch auf Gew\u00e4hrung der Zuwendung.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung, Herr Zastrow, w\u00e4re mit diesem \nZitat im Prinzip schon abgegeben. Deshalb sehen wir \nIhren Antrag als v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig an. Wir werden ihn \n\n 6376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nablehnen. Das aber, was Sie vorgeben wissen zu wollen, \nsteht schwarz auf wei\u00df im Gesetz, dort h\u00e4tten Sie nachle-\nsen k\u00f6nnen. Was Sie wirklich in Erfahrung bringen \nwollen, haben Sie aber gar nicht aufgeschrieben. Ich \nnehme einmal an, dass es Ihnen mit Ihrem Antrag um eine \nfachliche Auskunft ja auch nicht geht. Was Sie erreichen \nwollen, ist, dass der Ministerpr\u00e4sident die Bagger anwirft \nund losklotzt und damit den Welterbetitel plattwalzt. Das \nist Ihr eigentliches Verlangen, ob Sie das nun zugeben \noder nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie wirklich bereit sind, \nsich an Ihren eigenen Antrag zu halten, dann m\u00fcssen Sie \nauch zugeben, dass bei den F\u00f6rdermittelbescheiden das \ngelten muss, was wir jedem kleinen Mittelst\u00e4ndler sagen, \ndass eben kein Rechtsanspruch existiert. Dieses geltende \nRecht muss auch f\u00fcr Sie als gro\u00dfe Br\u00fcckenbauer genauso \nwie f\u00fcr ADAC-Mitglieder und andere Enthusiasten \ngelten. Das sollte unterschiedslos f\u00fcr alle so sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Mattern, \ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Kollegin, sind Sie \u2013 so \nhabe ich Sie verstanden \u2013 ernsthaft der Auffassung, dass \nein rechts- und bestandskr\u00e4ftiger F\u00f6rdermittelbescheid \nkeinen Rechtsanspruch auf Auszahlung der Mittel be-\ngr\u00fcndet? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich bin ich \nder Meinung, dass daraus kein Rechtsanspruch erw\u00e4chst. \nWenn sich die entscheidenden wesentlichen Vorausset-\nzungen und Umst\u00e4nde, die zu diesem F\u00f6rdermittelbe-\nscheid gef\u00fchrt haben, ge\u00e4ndert haben, dann kann jederzeit \nneu entschieden werden. Man sieht ja keinen Geldfluss \nvon der Staatsregierung in Richtung der Stadt Dresden. \nDas wird ja wohl einige Gr\u00fcnde haben, die mit diesen \nVoraussetzungen zu tun haben. Nat\u00fcrlich. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP! Regierungserkl\u00e4-\nrungen zum Welterbe der UNESCO sehen aus meiner \nSicht anders aus. Ich m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr einige Beispiele \nnennen. Als das UNESCO-Welterbekomitee im Jahr 2004 \nden K\u00f6lner Dom auf die Rote Liste gesetzt hatte, erkl\u00e4rte \nder damalige Ministerpr\u00e4sident von Nordrhein-Westfalen, \nSteinbr\u00fcck, die Welterbeliste sei ohne den K\u00f6lner Dom \nnicht vorstellbar. Er sagte w\u00f6rtlich: \u201eWir werden uns \ndamit auseinandersetzen, ob und wie sich ein modernes \nStadtbild mit dem Alleinstellungsmerkmal K\u00f6lns, eben \ndem Dom, vereinbaren l\u00e4sst.\u201c Die Landesregierung hatte \nsogar eine Arbeitsgruppe eingesetzt, um eine f\u00fcr alle \ntragbare L\u00f6sung zu finden. Der Ministerpr\u00e4sident erkl\u00e4rte \nsich also nicht f\u00fcr nicht zust\u00e4ndig, sondern holte gemein-\nsam mit allen Betroffenen den K\u00f6lner Dom von der Roten \nListe wieder herunter. \n\nGenau darum m\u00fcsste es uns hier gehen. Deshalb ist \ndurchaus die Zust\u00e4ndigkeit des Ministerpr\u00e4sidenten \ngefragt. \n\nIch habe bei meinen Recherchen festgestellt, dass eine \nsolche Positionierung, wie ich sie gerade von Steinbr\u00fcck \nvorgetragen habe, f\u00fcr Landesv\u00e4ter typisch zu sein scheint. \nDer Ministerpr\u00e4sident des Landes Mecklenburg-\nVorpommern, Harald Ringstorff, erkl\u00e4rte zum Beispiel zu \nden in das Welterbe aufgenommenen Hansest\u00e4dten \nStralsund und Wismar: \u201eWas f\u00fcr eine Auszeichnung! Wir \nhaben dieses Erbe zu bewahren. Und unbescheiden f\u00fcgen \nwir als Land hinzu: zu bewahren f\u00fcr uns und den Rest der \nWelt.\u201c \u00c4hnliches erkl\u00e4rte der Ministerpr\u00e4sident von \nRheinland-Pfalz, Kurt Beck, der in der Verleihung des \nWelterbetitels f\u00fcr den Limes der Meinung war, dass \ndavon ein Impuls f\u00fcr das ganze Land ausgehe und die \nErhaltung dieses Welterbes unbedingt zu f\u00f6rdern sei und \ndass verantwortungsvoll damit umzugehen ist. \n\nIch habe viele Zitate, die ich Ihnen gern geben kann, von \nRoland Koch beispielsweise, der sich eindeutig positio-\nniert hat \u2013 ebenso, wie ich es gerade zu Kurt Beck zu dem \nWelterbe des Limes ausgef\u00fchrt habe. Aber auch in Sach-\nsen-Anhalt, in Brandenburg und sogar in Bayern gibt es \nseitens der Ministerpr\u00e4sidenten Erkl\u00e4rungen, die sich \neindeutig zum Erhalt und zur F\u00f6rderung ihres Welterbes \npositionieren. Daran wird auch nirgendwo irgendein \nAbstrich gemacht. \n\nSo k\u00f6nnte man s\u00e4mtliche Ministerpr\u00e4sidenten aufz\u00e4hlen \u2013 \nnur einen nicht: den s\u00e4chsischen. Da muss ich sagen, dass \nhier in der Tat eine klare Aussage zum Welterbe Dresdner \nElbtal fehlt. Ich habe gehofft und mir gew\u00fcnscht, Herr \nZastrow, dass Sie zumindest mit einem Nebensatz er-\nw\u00e4hnt h\u00e4tten, dass Ihnen auch daran gelegen ist. \n\nDie Aberkennung des Welterbetitels durch das UNESCO-\nWelterbekomitee w\u00e4re ein Desaster nicht nur f\u00fcr Dresden, \nsondern f\u00fcr Sachsen und die Bundesrepublik Deutschland \ninsgesamt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben bis zum 24. Juni Zeit, dann wird sich in Neu-\nseeland das Welterbekomitee erneut mit dem Status des \nDresdner Elbtals befassen. Bis dahin w\u00e4re auch Zeit f\u00fcr \nRegierungserkl\u00e4rungen, die Sachsen nicht au\u00dferhalb der \nGemeinschaft der deutschen Bundesl\u00e4nder und damit der \nWelterbegemeinschaft stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt wird die SPD-\nFraktion durch Herrn Brangs vertreten. Wenn ich richtig \naufgepasst habe, ist er der erste Redner, der nicht in \nDresden wohnt. \n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 Das ist entscheidend. \n\n 6377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das werden wir \nsehen. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat hatte ich zum wiederholten Male \nden Eindruck, dass wir uns hier in einer Stadtratssitzung \nder Landeshauptstadt Dresden und nicht im S\u00e4chsischen \nLandtag befinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Alexander \nDelle, NPD, und Mirko Schmidt, fraktionslos) \n\nAls Nicht-Dresdner und Wahl-Oberlausitzer erlaube ich \nmir, f\u00fcr die SPD-Fraktion einige Anmerkungen zum \nThema Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke zu machen. \n\nIch gebe dem Kollegen Rohwer recht: Wir haben uns \nschon viel zu oft mit diesem Thema besch\u00e4ftigt, und \nvielleicht sollten diejenigen, die in der Landeshauptstadt \nDresden in den Stadtr\u00e4ten sitzen, alles daransetzen, dass \nendlich mal eine Entscheidung f\u00e4llt. \n\n(Zurufe) \n\nMein Eindruck ist, dass den Menschen in Sachsen und \nauch den Dresdnern dieses Gezerre um diese Br\u00fccke, \ndieses Hin und Her, gelinde gesagt langsam ein wenig auf \ndie Nerven f\u00e4llt. Ich glaube auch, ihnen geht es nicht \nalleine so \u2013 mir geht es so, und wenn ich meinen Kollegen \nFritz H\u00e4hle sehe, geht es ihm \u00e4hnlich, denn er baut lieber \nrote Schiffchen, statt sich \u00fcber Br\u00fccken zu unterhalten. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDie Farbe Rot gef\u00e4llt mir ja sehr gut, das will ich gern \neinr\u00e4umen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Die Farbe ist schon mal gut!) \n\n\u2013 Die Farbe ist schon mal sehr gut! \n\nAber scheinbar liegt es auch daran, dass es mit dem \nBr\u00fcckenbau in Dresden einen Zusammenhang zwischen \nsolchen Auseinandersetzungen geben muss, der in der \nHistorie begr\u00fcndet liegt. Ich lerne hier ja auch als Nicht-\nDresdner dazu. Es ist in einer der letzten Debatten zur \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke schon einmal gesagt worden, \ndass bereits vor \u00fcber hundert Jahren \u2013 und zwar im \nGeneralbauplan 1859 bis 1862 \u2013 eine erste Idee des \n\u00c4u\u00dferen Rings mit einer Br\u00fccke in Dresden auftauchte, \num dem Verkehrschaos, das man damals sah, zu begeg-\nnen. 1876 gab es eine erste Br\u00fcckenplanung f\u00fcr diesen \nStandort, und dieser Standort wurde in den Drei\u00dfigerjah-\nren \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 mit dem Hinweis darauf, \ndass eine solche Br\u00fccke vom Stadtrat abgelehnt worden \nist, weil sie \u201eden Blick auf die wundersch\u00f6ne Altstadt \nzerst\u00f6ren w\u00fcrde\u201c, ad acta gelegt. In den Sechzigerjahren \nwurde sie wieder aufgenommen und in den Achtzigerjah-\nren gab es einen Beschluss des Ministeriums f\u00fcr Ver-\nkehrswesen der DDR, im Zuge des \u00c4u\u00dferen Stadtrings \neine vierstreifige Br\u00fccke zu planen und umzusetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr meine Begriffe \nwird zu Recht danach gefragt, ob Politik in der Lage ist, \nKompromisse zu schlie\u00dfen; ob sie kompromissf\u00e4hig ist. \n\nDer eigentliche Schaden \u2013 wenn \u00fcberhaupt von Schaden \ngesprochen werden kann \u2013 ist der, dass hier die Demokra-\ntie und wahrscheinlich auch das Ansehen der Stadt Dres-\nden besch\u00e4digt werden. \n\nDer Hauptgrund, warum zwar \u00fcber viele m\u00f6gliche Kom-\npromisse gesprochen wird, aber niemand zu Recht \u00fcber \nseinen Schatten springen will, ist vielleicht der, dass man \nglaubt, es gebe vordergr\u00fcndig gar keine tragf\u00e4higen \nL\u00f6sungen und keine Kompromisse und es gehe im We-\nsentlichen nur darum festzustellen, wer Gewinner und wer \nVerlierer ist. \n\nF\u00fcr die SPD-Landtagsfraktion \u2013 das haben wir immer \nwieder betont \u2013 ist es wichtig, einen Ausgleich zwischen \nden unterschiedlichen Interessen zu schaffen. So wie ich \ndas Verfahren und die bisherige Diskussion in den letzten \nMonaten verstanden habe, ist ein Kompromiss durch viele \nBeitr\u00e4ge leider eher schwieriger denn einfacher gewor-\nden. Die urspr\u00fcngliche Herangehensweise vieler Beteilig-\nter hat aus meiner Sicht eine verh\u00e4ngnisvolle Spirale in \nGang gesetzt, bei der es anscheinend nach dem Willen der \nHandelnden ausschlie\u00dflich nur noch darum geht, am Ende \nals Gewinner oder Verlierer dazustehen. Es geht gar nicht \nmehr um die Frage: Wie gehen wir mit dem B\u00fcrgerent-\nscheid um, wie gehen wir mit der Diskussion der Stadt \num? \n\nDeshalb halte ich die jetzige Situation f\u00fcr grundlegend \nfalsch, zum wiederholten Male hier im S\u00e4chsischen \nLandtag eine juristische oder dogmatische Frage ausdis-\nkutieren zu wollen; denn eines ist doch klar: Eine h\u00f6chst-\nrichterliche Entscheidung in dieser Frage steht noch aus. \nWiederholt immer wieder den Landtag zu benutzen ist \nnach meiner Ansicht nicht der richtige Weg. \n\nWas die Menschen nach meinem Eindruck auch in Dres-\nden wollen, ist, dass wir uns im Landtag nicht \u00fcber \njuristische Auseinandersetzungen streiten, sondern dass es \nL\u00f6sungen f\u00fcr diesen Fall gibt. \n\nDeshalb freue ich mich sehr, dass die Stadt Dresden unter \ndem hohen Zeitdruck, der jetzt aufgekommen ist, alle \nAnstrengungen unternimmt, um mit der UNESCO einen \nKompromiss zu finden, der den Welterbetitel weiterhin \nerhalten l\u00e4sst. Ich halte das f\u00fcr einen richtigen Ansatz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch bei den Br\u00fcckenbef\u00fcrwortern setzt sich nach meiner \nAuffassung immer mehr die Einsicht durch, dass die \nReputation einer ganzen Stadt, einer Region auf dem \nSpiel steht. Insofern kann man nicht sagen, das ist allein \neine Entscheidung der Stadt Dresden, sondern es ist eine \nEntscheidung der UNESCO und des Freistaates. \n\nIch habe den Eindruck, dass auch Br\u00fcckengegner das \nerkannt und mehrfach die Bereitschaft zum Kompromiss \ndeutlich gemacht haben. \n\nWenn ich die gesamte Situation bewerten kann \u2013 als \njemand, der vielleicht irgendwann einmal \u00fcber diese \nBr\u00fccke fahren darf, wenn er aus Bautzen \u00fcber die B 6 \n\n 6378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nkommt \u2013, dann ist es keinesfalls ein Rechtsbruch, der im \nMoment dort ansteht, sondern ein notwendiges und \nvollkommen normales Verwaltungshandeln, wenn der \nBund ein \u2013 Zitat \u2013 \u201ebundesfreundliches Verhalten\u201c bei \ns\u00e4chsischen Stellen anmahnt und das Bundeskanzleramt, \ndas Bundesverkehrsministerium, das Bundesjustizminis-\nterium und das Bundesau\u00dfenministerium pr\u00fcfen l\u00e4sst, ob \ndie F\u00f6rderung des Bundes im Einklang mit V\u00f6lker- und \nBundesrecht steht. Dass der S\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit diese Vorbehalte aus Berlin pr\u00fcft, \nist doch wohl vollkommen in Ordnung. Ich m\u00f6chte \neinmal diejenigen sehen, die dann reagieren w\u00fcrden, \nwenn er es nicht tun w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern ist es, salopp gesprochen, vollkommen neben der \nKappe, von Rechtsbruch zu sprechen, wenn man hier \nnoch einmal eine Pr\u00fcfung durchf\u00fchrt. Ich denke, dass man \ndas Ganze etwas weiter unten anbinden und in den n\u00e4chs-\nten Wochen die M\u00f6glichkeit nutzen und die Pr\u00fcfung \nabwarten sollte, und dann werden wir zu einer vern\u00fcnfti-\ngen Entscheidung kommen. \n\nIch halte es f\u00fcr sachlich falsch, hier zu behaupten, dass \nF\u00f6rdermittel f\u00fcr die Br\u00fccke blockiert w\u00fcrden; Herr \nZastrow hat es mehrfach vorgetragen. Ich halte es \nschlichtweg f\u00fcr falsch, was Sie sagen; denn es gibt keinen \nAntrag der Stadt Dresden auf Ausreichung irgendwelcher \nF\u00f6rdermittel f\u00fcr die Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke, die irgend-\njemand h\u00e4tte stoppen k\u00f6nnen. Wenn es den gibt, dann \nzeigen Sie ihn uns. Sprechen Sie nicht davon, dass irgend-\njemand irgendetwas blockiert. \n\nZum Schluss lassen Sie uns auf den Kern der Debatte \nzur\u00fcckkommen. Dort haben wir als SPD-Landtagsfraktion \ngesagt: \n\nWir d\u00fcrfen die Stadt Dresden nicht h\u00e4ngen lassen. Es \nsteht viel auf dem Spiel. Wir fordern deshalb alle Verant-\nwortlichen auf, in der Sache eine Einigung zu erstreiten; \nStreit kann auch produktiv sein. Bitte verschonen Sie uns \nzuk\u00fcnftig mit Forderungen nach Regierungserkl\u00e4rungen \nim S\u00e4chsischen Landtag! Machen Sie Ihren Job im \nStadtrat! Dann sehen wir weiter, wie wir mit der ganzen \nSache umgehen k\u00f6nnen. In Ihrem Antrag ist auf jeden Fall \nder falsche Adressat genannt. Sie sollten \u00fcber das Thema \ndort diskutieren, wo es hingeh\u00f6rt. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich werde es kurz machen, denn \nmeine Fraktion ist es leid, \u00fcber dieses Thema noch einmal \nim S\u00e4chsischen Landtag zu diskutieren. Wir bleiben \ndabei: Der S\u00e4chsische Landtag ist mit diesem Thema \nnicht besch\u00e4ftigt. Wir haben die Gewaltenteilung zu \nrespektieren. Lediglich die von der FDP geforderte \n\nRegierungserkl\u00e4rung halten wir f\u00fcr sinnvoll, aber aus \neinem ganz anderen Grund. Wir m\u00f6chten vom Minister-\npr\u00e4sidenten schon erfahren, was es mit der Androhung \neiner F\u00f6rdermittelsperre aus seinem Wirtschaftsministeri-\num auf sich hat und wie das Kompetenzgerangel im \nKabinett zwischen Wirtschaftsminister und Finanzminis-\nter zu erkl\u00e4ren ist. \n\nWas den Br\u00fcckenbau betrifft, ist unsererseits die Rechts-\ngrundlage klar: Der B\u00fcrgerentscheid ist bindend. Das \nhaben Gerichte bis hin zum S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshof in Leipzig klar und deutlich festgestellt. Ange-\nsichts dessen hat die eigene subjektive Meinung zur\u00fcck-\nzustehen. Ich selbst bin f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Elbquerung. \nAllerdings h\u00e4tte ich mir ein weniger monstr\u00f6ses Objekt \noder sogar einen Tunnel gew\u00fcnscht. Ich h\u00e4tte mir vorstel-\nlen k\u00f6nnen, dass f\u00fcr das Geld, das in diese Br\u00fccke inves-\ntiert wird, vielleicht zwei Br\u00fccken gebaut worden w\u00e4ren. \n\n(Mario Pecher, SPD: Am besten \u00fcbereinander!) \n\nDas sage ich auch mit Blick auf die Alterung und den \nperspektivisch zu erwartenden Ausfall des \u201eBlauen \nWunders\u201c. Aber das ist meine subjektive Meinung. \u00dcber \ndas Stadium der Diskussion dar\u00fcber, welches Projekt \ngebaut wird, sind wir doch hinaus. Zu einem ganz konkre-\nten Projekt hat ein B\u00fcrgerentscheid stattgefunden. Das \nErgebnis war eindeutig. Aus diesem Grund ist es bindend. \n\nEs steht der Landeshauptstadt schlecht zu Gesicht und ist \nihr eigentlich auch unw\u00fcrdig, dass in Pirna f\u00fcr eine \nStaatsstra\u00dfe und in Mei\u00dfen f\u00fcr eine Bundesstra\u00dfe schon \nBr\u00fccken entstanden sind; in Cossebaude ist eine Br\u00fccke \nin Bau. In Dresden streitet man sich seit anderthalb \nJahrzehnten dar\u00fcber, ob, wie und warum man diese \nBr\u00fccke bauen will. Das ist eigentlich peinlich. Wir sollten \nim Landtag das Thema endg\u00fcltig begraben und es den \nLeuten \u00fcberlassen, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr \nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Von allen Mitgliedern \ndieses Hauses wohne ich wahrscheinlich in der k\u00fcrzesten \nEntfernung zur k\u00fcnftigen Br\u00fccke. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Die vielen Gegner sind dicht an mir vorbeimarschiert. \n\nLassen Sie mich deshalb noch etwas zum Welterbetitel \nsagen. Was meinen Sie: Ist der Welterbetitel der UNESCO \nin irgendeiner Weise, auch nur ein klitzekleines bisschen, \ndaf\u00fcr verantwortlich, dass sich Dresden so positiv entwi-\nckelt hat? Ist der Welterbetitel daf\u00fcr verantwortlich, dass \ndiese Stadt in den vergangenen 17 Jahren die dynamischs-\nte Gro\u00dfstadt Deutschlands geworden ist? Ist der Welterbe-\ntitel daf\u00fcr verantwortlich, dass Dresden mittlerweile die \n\n 6379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ngeburtenst\u00e4rkste Stadt Ostdeutschlands ist? Ist der Welt-\nerbetitel daf\u00fcr verantwortlich, dass wir so viele interes-\nsante Industrieansiedlungen verzeichnen k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Zastrow? \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Wenn es etwas ruhiger geworden ist, dann k\u00f6nnen wir \nfortfahren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nGestatten Sie die Zwischenfrage von Herrn Dr. Hahn? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich w\u00fcrde gern den Zwischenruf \nvon Herrn Brangs h\u00f6ren. Ich habe nur einen Scheibenwi-\nscher gesehen. Sie k\u00f6nnen es gern wiederholen; ich kenne \ndas ja. \n\n(Erneuter Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt m\u00f6chte ich \ngern von Ihnen wissen, ob Sie die Zwischenfrage zulas-\nsen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nDr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege \nZastrow, Sie haben soeben gesagt, was aus Ihrer Sicht im \nErgebnis des Welterbetitels nicht stattgefunden hat. W\u00e4ren \nSie aber mal so freundlich, dem Hohen Haus mitzuteilen, \nwelche Bedeutung ein Welterbetitel aus Ihrer Sicht, aus \nder Sicht der FDP-Fraktion generell hat? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHolger Zastrow, FDP: Lieber Herr Dr. Hahn, ein Welt-\nerbetitel ist nat\u00fcrlich ganz nett. Ich nehme ihn auch ganz \ngern. Aber ich brauche diesen Titel nicht, um zu wissen, \ndass ich in einer der sch\u00f6nsten St\u00e4dte Deutschlands lebe. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nHerr Dr. Hahn, ich lehne es ab, mir von einer \u2013 h\u00f6ren Sie \ngenau zu; das sage ich als Vertreter der FDP \u2013 Minderheit \neinreden zu lassen, dass sich das \u00e4ndern w\u00fcrde, wenn die \nBr\u00fccke st\u00fcnde und wir im Ergebnis dessen den Titel \nverlieren w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir in Dresden brauchen den Welterbetitel ganz gewiss \nauch nicht, um mehr Touristen in die Stadt zu locken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das ist doch \nnun wirklich provinziell, was Sie machen!) \n\nHerr Dr. Hahn, ich kann einsehen, dass ein Welterbetitel \neine richtig gute Sache ist, die mit Sicherheit Auswirkun-\n\ngen auf Touristenzahlen haben kann. Das betrifft zum \nBeispiel den F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park. Ich bin mir auch defini-\ntiv sicher, dass eine Stadt wie Quedlinburg davon profitie-\nren w\u00fcrde. Ich glaube, Herr Brangs sagte gerade, wir \nsollten auf die Fachleute h\u00f6ren. Nehmen Sie bitte zur \nKenntnis, wie das Tourismusmarketing der Stadt Dresden \naufgebaut worden ist. Ich bin im Aufsichtsrat der Dresden \nWerbe- und Tourismus GmbH vertreten \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nund meine, dass das Tourismusmarketing f\u00fcr Dresden \nsehr erfolgreich ist; wir haben neue Rekordzahlen er-\nreicht. Lassen Sie sich von mir kurz erkl\u00e4ren \u2013 danach \nwurde gefragt \u2013, wie das m\u00f6glich wurde. Dresden ist so \nreich an H\u00f6hepunkten, dass man klar feststellen muss, \ndass der Welterbetitel am Ende nur ein Detail in einem \nGesamtkunstwerk ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber es geht doch nicht nur um Tourismus!) \n\n\u2013 Sie haben gefragt; ich antworte darauf. \n\nWenn Sie sehen, wie die Stadt Dresden international um \nTouristen wirbt, stellen Sie fest, dass die Frauenkirche an \nerster, das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe an zweiter und die Semperoper \nan dritter Stelle genannt werden. Mit diesen drei Meister-\nwerken sind wir in Amerika pr\u00e4sent; Herr Gillo, aber auch \nandere werden das wissen. So pr\u00e4sentieren wir uns auch \nauf allen anderen Messen. \n\nWenn Sie in Dresden in irgendeiner Stra\u00dfe ein Schild mit \nder Aufschrift \u201eWillkommen im Welterbe!\u201c finden, dann \nsagen Sie es mir; ich kenne keine solche Stelle. Wir \nnutzen den Titel \u00fcberhaupt nicht. Nehmen Sie das, was \nExperten entschieden haben und was f\u00fcr diese Stadt gut \nist, bitte einfach zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, ehe Sie neu beginnen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Darf ich um Ruhe bitten. Wir k\u00f6nnen auch kurz unter-\nbrechen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Vielleicht k\u00f6nnte ich einen Kaffee \nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte ich \nHerrn Dr. Gerstenberg, das Wort zu nehmen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: K\u00f6nnen wir zu  \neinem anderen Thema kommen? \u2013  \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege \nZastrow, Sie haben gerade gesagt, der Welterbetitel sei \nganz nett und man k\u00f6nne sich mit ihm schm\u00fccken oder \n\n 6380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nauch nicht. Haben Sie eigentlich einmal einen Blick in die \nUNESCO-Welterbekonvention geworfen und wahrge-\nnommen, dass die Aufnahme in die Welterbeliste eine \nVerpflichtung gegen\u00fcber der gesamten Menschheit ist? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist es mit Sicherheit. Ich fand \ndie Bewerbung um diesen Titel nicht gl\u00fccklich. Sie \nwissen auch, dass wir beide, so glaube ich, damals noch \ngar nicht dabei waren. Ich wei\u00df, dass die GR\u00dcNEN stark \ndaf\u00fcr geworben haben; wir haben uns nicht daran betei-\nligt, weil wir schon damals die Probleme gesehen haben. \nEs ist ein Unterschied, ob der Weltkulturerbetitel f\u00fcr den \nK\u00f6lner Dom, also ein Einzelbauwerk, verliehen wird, \noder f\u00fcr eine sich entwickelnde Landschaft wie das \nDresdner Elbtal. Die Probleme haben wir jetzt; sie sind \nnicht einfach zu l\u00f6sen. Ob man den Titel will, muss man \nsich \u00fcberlegen, weshalb wir auch zur Vorsicht bei den \n\u00dcberlegungen zur Montan-Region im Erzgebirge raten. \nMeine Botschaft lautet: Euch kann dasselbe passieren. \n\u00dcberlegt euch gut, ob ihr das macht. Nicht alles bringt \netwas. \n\nWer vom Welterbetitel spricht, muss auch hinzuf\u00fcgen: \nDie Leute denken immer, daf\u00fcr gebe es Geld. Wir be-\nkommen keinen Cent daf\u00fcr. Das ist eine Geschichte, die \nuns nur Geld kostet. Die Stadt Dresden kostet die Einrich-\ntung eines entsprechenden B\u00fcros 90 000 Euro. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, wenn man mit diesem Titel etwas \nerreichen will, dann muss man ihn vor sich hertragen und \ndamit \u00fcberall in der Welt werben. Das wird Dresden nicht \nmachen. Daf\u00fcr hat diese Stadt kein Geld. Das ist das \nInkonsequente. Deswegen sage ich: Der Titel ist f\u00fcr uns in \nDresden ganz gewiss nicht \u00fcberlebenswichtig. Es w\u00e4re \nsch\u00f6n, wenn wir ihn h\u00e4tten. Aber wir brauchen ihn nicht \nunbedingt. \n\nIch will Ihnen noch eines sagen \u2013 da werden Sie wieder \naufschreien \u2013: Dresden ist ohne diesen Titel all das \ngeworden, was es ist. Erst war die Stadt, dann kam die \nUNESCO. Danach ging es mit den Problemen erst los. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Dresdnerinnen \nund Dresdner von einigen Parteien \u2013 auch hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag \u2013 keine Belehrung dar\u00fcber ben\u00f6tigen, was \ngut f\u00fcr die Stadt ist und was sch\u00f6n ist. \n\nIch erinnere nur an die letzte gro\u00dfe Umfrage zur Wald-\nschl\u00f6sschenbr\u00fccke in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n14. April 2007, die in allen Details repr\u00e4sentativ das \nMeinungsbild abgefragt hat. Trotz der Mediendominanz, \ndie die Br\u00fcckengegner jetzt schon viele Monate in dieser \nStadt haben, haben sich immer noch 56 % f\u00fcr einen \nsofortigen Bau der Br\u00fccke ausgesprochen. 37 % waren \ndagegen. \n\nGestatten Sie mir einen Hinweis: Bei der Zustimmung \nderer, die in Dresden geboren sind, betr\u00e4gt die Zustim-\nmung sogar 65 %, bei denen, die erst nach der Wende \nnach Dresden gekommen sind, sind es erstaunlich wenig, \n\nn\u00e4mlich 46 %. Woran mag das liegen? Denken Sie einmal \ndar\u00fcber nach! \n\nIch habe immer wieder gelesen \u2013 Frau Hermenau hat es \nhier auch ausgef\u00fchrt \u2013, dass man auf der Suche nach \neinem Kompromiss ist. Ein Kompromiss setzt aber aus \nmeiner Sicht voraus, dass es mindestens zwei Partner gibt. \nEinen Partner sehe ich. Das sind jetzt die Br\u00fcckengegner, \ndie die Mehrheit im Stadtrat haben, weshalb \u00fcbrigens so \nkomische Beschl\u00fcsse in der Landeshauptstadt zustande \nkommen. Nur wer, meine Damen und Herren, ist auf der \nanderen Seite? Wen sehen Sie da? Sehen Sie die  \nUNESCO? Woher nehmen Sie das? Bisher gibt es von der \nUNESCO nicht ein Signal, was sie sich denn \u00fcberhaupt \nals Kompromiss vorstellen kann. Wir tappen v\u00f6llig im \nDunkeln, Herr Lichdi. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt von der UNESCO nicht eine Definition dazu, was \neigentlich eine welterbetaugliche Br\u00fccke sein k\u00f6nnte. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich verstehe Sie doch nicht. Ich w\u00fcrde Ihre \nZwischenrufe gern h\u00f6ren. Sie haben aber eine so glo-\nckenhelle Stimme, die verfliegt f\u00f6rmlich im Raum. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr mich z\u00e4hlt immer noch die Aussage der deutschen \nUNESCO-Vertreterin, Frau Dr. Ringbeck, die auf aus-\ndr\u00fcckliche Nachfrage \u2013 Sind Sie gegen diese oder gegen \neine Br\u00fccke? \u2013 im Dresdner Stadtrat gesagt hat: \u201eDie \nUNESCO ist gegen eine Br\u00fccke. Wenn die Stadt eine \nBr\u00fccke baut, verliert sie den Weltkulturerbetitel.\u201c Genau-\nso hat sie es gesagt, Herr Gerstenberg. Seien Sie ehrlich. \nDas ist der Fakt. Deswegen frage ich Sie: Nach welchem \nKompromiss suchen Sie \u00fcberhaupt? Sie wissen es \u00fcbri-\ngens auch selbst. F\u00fcr Sie ist die M\u00e4r von einem angebli-\nchen m\u00f6glichen Kompromiss nichts weiter als ein Trick. \nDie Debatte verz\u00f6gert den Baustart weiter. Und Sie \nwissen es ganz genau \u2013 Lars Rohwer hat es vorhin auch \nschon gesagt \u2013, im Februar 2008 l\u00e4uft die Bindungsfrist \nf\u00fcr den B\u00fcrgerentscheid ab. Dann reicht ein einfaches \nVotum des Stadtrates, um den Br\u00fcckenbau endg\u00fcltig zu \nstoppen. Genau das, meine Damen und Herren, haben Sie \nvor. Das Ziel ist, \u00fcberhaupt keine Querung zu haben. \nSeien Sie doch so ehrlich und sagen Sie das den B\u00fcrgern! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\u00dcbrigens, Frau Hermenau, um n\u00e4her an die Bindungsfrist \nheranzukommen, gibt es eine Menge M\u00f6glichkeiten. Die \ninteressanteste ist jetzt die komische Perspektivwerkstatt, \nin der sich die CDU dankenswerterweise und die FDP \nnicht beteiligen, weil schon klar ist, woher das kommt. \nWas erwarten Sie eigentlich als Ergebnis au\u00dfer einer \nZeitverz\u00f6gerung? 1997 gab es in Dresden einen sehr \ngro\u00dfen Br\u00fcckenworkshop. In der kompetenten Jury waren \nLeute, die heute pl\u00f6tzlich Br\u00fcckengegner sind. Man \nspricht, man wolle die besten Architekten der Welt holen, \num am Ende einen ganz tollen Vorschlag zu bekommen. \nWissen Sie, wer damals dabei war? Ich will es Ihnen \n\n 6381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nsagen: Das waren Leute wie Albert Speer, Kulka, Beh-\nnisch, Kaplan aus Dresden, Brandi und Matteo. Wir \nhatten damals insgesamt 56 Architekturb\u00fcros, die sich um \ndie Br\u00fccke bem\u00fcht haben, 56 allein aus Deutschland. Wir \nhatten vier aus Tschechien. Wir hatten zwei aus Spanien \nund wir hatten einen Franzosen. Es gab flache Br\u00fccken-\nentw\u00fcrfe, es gab pomp\u00f6se Br\u00fcckenentw\u00fcrfe, klassische, \nwie das Blaue Wunder, es gab supermoderne und es gab \nschlichte. Es gab alles, was Sie je gesehen haben. Wer \nZeitung in Dresden liest, hat alle diese Entw\u00fcrfe gesehen. \nWas in Gottes Namen soll es anderes geben? Da kommt \nnichts anderes heraus, als das, was wir schon hatten, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen hat man sich damals \u2013 das sage ich in die \nlinke Bastion hinein \u2013, wenn ich richtig gelesen habe, \ngenau f\u00fcr diesen Br\u00fcckenentwurf entschlossen, weil man \ngesagt hat, man wolle einen Kontrast gegen das Barock \nder Stadt setzen. Wie das aussieht, haben Sie letzte Woche \nalle in den Lokalzeitungen gesehen, wenn Sie gelesen \nhaben, was man f\u00fcr einen Betonklotz auf den Neumarkt \ndirekt vor die Frauenkirche als wiederaufgebautes Ge-\nwandhaus setzen will. Ich bin nicht sicher, dass irgendeine \nJury irgendetwas Besseres zustande bringt. Es wird nichts \nanderes als Zeitverz\u00f6gerung. \n\nTrotzdem sage ich Ihnen, wir sollten auf die UNESCO \nzugehen, und zwar selbstbewusst, indem wir sagen, wir \nbauen die Br\u00fccke und behalten den Weltkulturerbetitel. \nDas kann man vielleicht auch anders erreichen. Wir haben \nden Vorschlag gemacht, \u00fcber Ausgleichsma\u00dfnahmen \nnachzudenken, indem wir uns verpflichten, dass das \nsch\u00f6ne, leider ruin\u00f6se Schloss \u00dcbigau oder das Lingner-\nschloss saniert werden oder, was ich besonders interessant \nfinde, wir uns darum k\u00fcmmern, dass der Fernsehturm, der \n\u00fcbrigens auch im Weltkulturerbegebiet liegt, saniert und \nwiederer\u00f6ffnet wird. Das scheint mir bei der Suche nach \neinem Kompromiss mit der UNESCO der realistischere \nWeg zu sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZum Schluss, Herr Brangs: Die Frage, wie wir mit dem \nB\u00fcrgerentscheid umgehen, stellt sich gar nicht. Ich \nverstehe Sie nicht. Ein B\u00fcrgerentscheid ist ein B\u00fcrgerent-\nscheid. Die B\u00fcrger haben entschieden. Es gibt nichts \nGr\u00f6\u00dferes. Ich finde es bedenklich, wenn Sie das infrage \nstellen. Ich finde es bedenklich, dass Sie daf\u00fcr gar die \nDeutungshoheit haben wollen. B\u00fcrgerentscheid ist B\u00fcr-\ngerentscheid und damit basta. Dabei bleibt es. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs) \n\nDie B\u00fcrger Dresdens haben abgestimmt. Ich selbst habe \nlange \u00fcber meine eigene Entscheidung nachgedacht. Wir \nhaben sogar ein Abstimmungsb\u00fcchlein in allen Briefk\u00e4s-\nten und den demokratischsten Prozess in Sachsen bisher \n\u00fcberhaupt gehabt. So viele wie nie zuvor sind zur Wahl \ngegangen. Wir haben das gr\u00f6\u00dfte Ma\u00df an Aufkl\u00e4rung \nerlebt und jeder B\u00fcrger hat sich Gedanken gemacht, was \n\nauf ihn zukommt. Die Dresdner haben sich mit einer \ngro\u00dfen Mehrheit f\u00fcr den Bau der Br\u00fccke ausgesprochen. \nDas Ergebnis dieses B\u00fcrgerentscheides ist f\u00fcr uns als FDP \n\u2013 ich behaupte, das gilt auch f\u00fcr die Kollegen der CDU \u2013 \nabsolut heilig. Deshalb lehnen wir den Antrag der GR\u00dc-\nNEN heute ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nLichdi, bitte. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir stehen \nhier genau aus zwei Gr\u00fcnden. Der erste Grund ist, dass es \nhier in diesem Lande einen Ministerpr\u00e4sidenten gibt, der \nwie folgt zitiert wird: \u201eDer Verlust des Welterbetitels ist \nverkraftbar.\u201c Dazu sage ich ganz klar: Hier irrt Herr \nMilbradt. Ich sage noch deutlicher: Er verletzt mit dieser \nAussage aus meiner Sicht seinen Amtseid. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Grund, weshalb wir hier diese Debatte zum \nwiederholten Male f\u00fchren m\u00fcssen, ist, dass der Freistaat \nSachsen, vertreten durch das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden, vertreten durch seinen Sprecher, Herrn Felber, in \nunmittelbarer Verbindung mit der Staatskanzlei \u2013 so ist \nsicher anzunehmen \u2013 bis Montag dieser Woche die \nErsatzvornahme angedroht hat, die nur durch die Ent-\nscheidung der Vergabekammer bisher aufgehalten worden \nist. Das sind die zwei Gr\u00fcnde. \n\nSie k\u00f6nnen daraus ersehen, dass wir akuten Handlungs-\nbedarf haben. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der FDP! Ich \ngehe auf die CDU ein. Ich glaube, Herr Rohwer, Sie \nhaben bis heute nicht erkannt \u2013 Sie verweigern sich dieser \nErkenntnis \u2013, welchen gro\u00dfen Schritt die Stadtratsmehr-\nheit vor zwei Wochen gegangen ist. \n\nKollege Kempe hat damals, f\u00fcr mich sehr beeindruckend, \ngesagt: \n\n(Zuruf von der CDU: Den kennen wir nicht!) \n\n\u2013 Von der Stadtratsfraktion der PDS. \n\n\u201eSie merken gar nicht, welchen riesigen Schritt wir \ngehen.\u201c \n\n(Lars Rohwer, CDU: Wir sind nicht  \nim Stadtrat, wir sind im Landtag!) \n\n\u201eWir gehen gegen unsere verkehrspolitischen und stadt-\nbaupolitischen \u00dcberzeugungen vor und reichen Ihnen zu \ndiesem Kompromiss die Hand.\u201c \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nWas sind das f\u00fcr Wendeh\u00e4lse?) \n\nIch sage Ihnen ganz klar als Gr\u00fcner: Das ist f\u00fcr uns ein \nsehr gro\u00dfer Schritt. Das ist ein sehr gro\u00dfer Schritt. Wir tun \n\n 6382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\ndiesen Schritt, weil wir uns diesem Dilemma, das objektiv \nvorhanden ist, stellen. Wir wollen das Welterbe erhalten \nund sehen auch die Bindungswirkung des B\u00fcrgerent-\nscheides. Der Unterschied zwischen uns ist der, dass wir \nuns seit Vilnius bem\u00fcht haben, das Dilemma in einem \neinvernehmlichen Prozess aufzul\u00f6sen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sie haben es verursacht!) \n\nSie haben sich diesem Prozess von Anfang an verweigert. \nSie wissen ganz genau, dass es die drei Fraktionen im \nDresdner Stadtrat schon im Juli 2006 waren, die mehr-\nmals angeboten haben, erneut einen B\u00fcrgerentscheid \ndurchzuf\u00fchren. Wir haben Ihnen sogar freigestellt, die \nFrage zu w\u00e4hlen. Sie sind darauf nicht eingegangen. Sie \nhaben das mit gro\u00dfer Geste wie auch jetzt lachend aus der \nletzten Bank von sich gewiesen. Sie haben ja das \u201eRecht \nauf Ihrer Seite\u201c. Jetzt ist kluges politisches Handeln \ngefordert. Dazu waren Sie bisher leider nicht in der Lage. \nMeine Damen und Herren, ich bedauere das sehr und \nhoffe immer noch, dass Sie sich eines Besseren besinnen \nwerden. \n\nUm auch dieses dumme Argument endg\u00fcltig wegzur\u00e4u-\nmen \u2013 ich habe es mehrfach in der \u00d6ffentlichkeit gesagt, \nich habe es der Presse gesagt, ich habe es hier an dieser \nStelle gesagt, ich habe es \u00f6ffentlich im Dresdner Stadtrat \ngesagt: \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sagen viel zu viel!) \n\nWir und meine Person \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu, darauf k\u00f6nnen \nSie mich festnageln \u2013 und meine Fraktion im Dresdner \nStadtrat als auch hier im Landtag stehen nicht daf\u00fcr zur \nVerf\u00fcgung, einfach die Bindefrist des B\u00fcrgerentscheids \nam 28.02.2008 ablaufen zu lassen und dann etwas anderes \nzu entscheiden. Wir brauchen die Zeit, um eine einver-\nnehmliche L\u00f6sung mit uns und Dresden, mit Dresden und \ndem Land sowie der UNESCO zu finden. Diese L\u00f6sung, \nwie sie auch aussehen mag, muss aus meiner tiefsten \n\u00dcberzeugung den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in einem \nerneuten B\u00fcrgerentscheid, sei es vor dem Februar 2008 \noder weit weg im Sommer 2008, wiederum vorgelegt \nwerden. \n\nIch sage Ihnen, Herr Rohwer und liebe Kolleginnen und \nKollegen von der CDU-Fraktion, Sie m\u00f6gen hier noch so \nlaut lachen, Sie m\u00f6gen sich noch so sicher sein und das \nOVG-Urteil und den angeblichen B\u00fcrgerwillen von 2005 \nin der Hand f\u00fchren, \n\n(Protest bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Horst Metz) \n\naber ich sage Ihnen ganz klar: Ich sehe den n\u00e4chsten \nWahlen sowohl im Land als auch in Dresden mit Ruhe \nentgegen, wenn Sie diesen fatalen Kurs nicht endlich \naufgeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen von den Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nmehr der Fall zu sein. M\u00f6chte die Staatsregierung spre-\nchen? \u2013 Herr Minister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Wieder einmal besch\u00e4ftigt sich der S\u00e4chsi-\nsche Landtag mit der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke. In Vertre-\ntung meines Kollegen Dr. Buttolo darf ich f\u00fcr die Staats-\nregierung zu den beiden Antr\u00e4gen kurz Folgendes sagen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Ihres Antrages h\u00e4tte es \nnicht bedurft. Er zeigt, dass Sie nicht verstanden haben, \nvon welchen drei Grunds\u00e4tzen sich der Freistaat in dieser \nSache leiten l\u00e4sst. Erstens: Wir wollen den Weltkultur-\nerbetitel erhalten. Zweitens: Der Freistaat hat sich aus \nrechtlichen Gr\u00fcnden und aus Achtung vor den Demokra-\ntiegrunds\u00e4tzen sch\u00fctzend vor den nicht nur angeblichen, \nHerr Lichdi, B\u00fcrgerwillen zu stellen \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \ndes Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD, und  \ndes Staatsministers Dr. Horst Metz) \n\nund drittens daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der B\u00fcrgerwille \nrespektiert und nicht unterlaufen wird. Die B\u00fcrgerschaft \nder Stadt Dresden hat sich in einem basisdemokratischen \nVerfahren am 27. Februar 2005 mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr \nden Bau der Br\u00fccke entschieden. Diese Entscheidung der \nDresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bindet die Organe der \nStadt Dresden, und diese Entscheidung ist und bleibt \nGrundlage und Ma\u00dfstab f\u00fcr das Handeln der Staatsregie-\nrung. Wenn der Stadtrat der Landeshauptstadt Dresden \nBeschl\u00fcsse fasst, die diesem B\u00fcrgerentscheid zuwider \nlaufen, dann ist es auch die Aufgabe der Rechtsaufsicht, \ndiese Beschl\u00fcsse zu beanstanden und rechtm\u00e4\u00dfiges \nVerhalten der Landeshauptstadt und ihrer Organe einzu-\nfordern. Genau das und nichts anderes hat die Staatsregie-\nrung getan. All diejenigen, die standhaft geblieben sind \nund sich wieder und wieder f\u00fcr die Umsetzung des \nB\u00fcrgerentscheids einsetzen und sich dabei vielfacher \n\u00f6ffentlicher Kritik, auch Schm\u00e4hkritik aussetzen, werden \nnun durch die Gerichtsentscheidungen des S\u00e4chsischen \nOberverwaltungsgerichtes und des Verfassungsgerichts-\nhofes, wie ich finde durchaus eindrucksvoll, best\u00e4tigt. \n\nNun hat zwar \u2013 Herr Lichdi, Sie haben darauf hingewie-\nsen \u2013 der Stadtrat am 27. April dieses Jahres einen Be-\nschluss gefasst, in dem wohl formal, aber immerhin doch \nfestgeschrieben wurde, dass der Br\u00fcckenbau an dieser \nStelle erfolgen und der B\u00fcrgerwille umgesetzt sowie \nbestehende rechtliche Verpflichtungen gewahrt werden \nsollen. F\u00fcr eine Neubewertung der Sach- und Rechtslage \nbesteht gleichwohl kein Anlass. Es gibt keinen rechtm\u00e4\u00dfi-\ngen Weg am B\u00fcrgerentscheid vorbei. Wenn in diesem \nZusammenhang gefordert wird, die Staatsregierung m\u00fcsse \njetzt unbedingt eingreifen, damit ein Kompromiss zwi-\nschen der durch B\u00fcrgerentscheid beschlossenen Br\u00fccke \nund dem Weltkulturerbe zustande kommt, so muss ich \nIhnen sagen, das Regierungspr\u00e4sidium, also der Freistaat, \nhat das Mediationsverfahren unterst\u00fctzend begleitet, weil, \n\n 6383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nwie mehrfach betont, auch die Staatsregierung den Welt-\nerbetitel erhalten will. Aber eine Kompromissm\u00f6glichkeit \nzwischen den Vorstellungen der UNESCO und den \nVorgaben des B\u00fcrgerentscheids war und ist nicht zu \nerkennen. Sollte die Stadt oder wer auch immer trotzdem \nnoch eine solche M\u00f6glichkeit erahnen, dann mag sie es \nversuchen. Ich sage Ihnen, alle \u00c4u\u00dferungen von Angeh\u00f6-\nrigen der UNESCO oder ihr nahe stehender Einrichtungen \noder Personen legen den Schluss nahe, dass f\u00fcr die \nUNESCO eine Br\u00fccke in der Art, in der sie aufgrund des \nB\u00fcrgerentscheids gebaut werden muss, nicht infrage \nkommt. \n\nDie Staatsregierung darf, mit Verlaub, kein Jota davon \nabweichen, dass der B\u00fcrgerentscheid umgesetzt wird. \nAlles, was dies gef\u00e4hrdet oder gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, wird von \nuns abgelehnt. Das ist nicht Sturheit, das ist Achtung vor \ndem B\u00fcrgerwillen und Gesetzestreue. \n\nInteressant ist durchaus, dass inzwischen auch Sie, Herr \nLichdi, und Ihre Fraktion behaupten, den B\u00fcrgerentscheid \nanzunehmen, den \u201eangeblichen\u201c B\u00fcrgerwillen durchzu-\nsetzen, obwohl Sie es doch waren, die durchweg versucht \nhaben, einen weiteren B\u00fcrgerentscheid einzuleiten, weil \nIhnen das Votum der Dresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nbisher nicht gefallen hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund Beifall bei der FDP) \n\nWeil Ihnen die von Gesetzes wegen erforderliche Mehr-\nheit fehlte, versuchen Sie auf anderen und manchmal \ndurchaus etwas verschlungenen Wegen, den Willen der \nMehrheit zu umgehen. Kollege Buttolo hat schon damals \nauf Ihr merkw\u00fcrdiges Verst\u00e4ndnis von direkter Demokra-\ntie hingewiesen. Es dr\u00e4ngt sich nicht nur ihm der Ein-\ndruck auf: Nur wenn die B\u00fcrger Ihre Meinung best\u00e4tigen, \ndann akzeptieren Sie einen B\u00fcrgerentscheid. Das ist nicht \nDemokratie, das ist durchsichtig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Dr. Horst Metz) \n\nZum Antrag der FDP-Fraktion ist damit ebenfalls inhalt-\nlich schon alles gesagt. Ich muss darauf nicht mehr \neingehen. Ich erlaube mir dazu nur den Hinweis, dass eine \nRegierungserkl\u00e4rung eine Erl\u00e4uterung politischer Vorha-\nben, Pl\u00e4ne und Absichten einer Regierung ist. Einer \nderartigen Erl\u00e4uterung zur Bestandskraft von F\u00f6rdermit-\ntelbescheiden bedarf es nicht. Da k\u00f6nnen Sie, Herr \nZastrow, den hinter Ihnen sitzenden Herrn Dr. Martens \nfragen. Er hat das verstanden und kann es Ihnen sicher \nproblemlos erkl\u00e4ren. \n\nSie sehen, es gibt keine Veranlassung, einem der beiden \nAntr\u00e4ge zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Horst Metz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \nSchlusswort auf. Es beginnt die FDP-Fraktion. \u2013 Das wird \n\nnicht gew\u00fcnscht. Wird von den GR\u00dcNEN noch das \nSchlusswort gehalten? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nStaatsminister! Meine Damen und Herren Kollegen! \nWenn Sie, Herr Mackenroth, hier \u00f6ffentlich in Zweifel \nziehen, dass die B\u00fcndnisgr\u00fcnen den B\u00fcrgerentscheid und \ndie direkte Demokratie nicht achten w\u00fcrden, dann verwei-\nse ich auf den heute von uns eingebrachten Gesetzent-\nwurf, womit wir ausdr\u00fccklich auffordern, noch mehr \ndirekte Demokratie in Sachsen einzuf\u00fchren, die Sie \ngerade in der Verwaltungsstruktur abzuschaffen versu-\nchen. Dann erwarte ich Ihre Zustimmung. Dann erwarte \nich Ihre Zustimmung. \n\nWo stehen wir strategisch? Strategisch stehen wir bei der \nM\u00f6glichkeit 1, dass bei einem durchgepeitschten Baube-\nginn der Titel weg ist. Das ist ein Automatismus aus der \nBeschlusslage des letzten Jahres in Vilnius. Wir stehen \nstrategisch bei Variante 2, dass vielleicht in wenigen \nWochen in Karlsruhe ein Urteil gefunden wird, das dem \nV\u00f6lkerrecht Vorrang vor der kommunalen Entscheidung \ngibt und dann vielleicht die Poller wieder abgerissen \nwerden d\u00fcrfen, die Sie da angefangen haben zu buddeln. \n\nWir stehen strategisch auch vor der Situation, dass sich \ndie UNESCO bei einer ernsthaften Kompromisssuche \ndoch viel schwerer tun w\u00fcrde, Dresden den Titel abzuer-\nkennen. Wir stehen strategisch vor der Situation, dass es \nauch der amtierende Oberb\u00fcrgermeister Vogel und der \nBaub\u00fcrgermeister Fe\u00dfenmayr sind \u2013 und das ist mehr als \ndie von Ihnen diffamierte Mehrheit des Stadtrates Dres-\nden \u2013, die darum bitten, dass das Land mit ihnen in \nVerhandlung tritt, um den Welterbetitel zu retten. Ihr \nFehlurteil ist, Herr Zastrow, Herr Rohwer und Herr \nMackenroth, dass Sie glauben, dass die Gruppe der \nTitelbewahrer kleiner und nur so klein w\u00e4re wie die \nGruppe der Br\u00fcckengegner. Das Gegenteil ist der Fall: \nDie Gruppe der Menschen in Dresden, die den Titel \nbewahren wollen, ist erheblich gr\u00f6\u00dfer als die Gruppe der \nBr\u00fcckengegner. Sie k\u00e4mpfen die Schlachten von gestern, \nw\u00e4hrend wir versuchen, die Schlachten der Zukunft mit \nIhnen zu schlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Rohwer, Sie haben immer wieder ausgef\u00fchrt: Es gab \neinen B\u00fcrgerentscheid, Punkt. Wissen Sie: Ich halte ein \nAusrufezeichen dagegen. Es gab \u00fcber zehntausend Men-\nschen bei der Demonstration vor der gro\u00dfen Frauenkirche, \ndie gesagt haben, dass es eine neuere Sachlage gibt. Viele, \ndie mit dem B\u00fcrgerentscheid der Br\u00fccke zugestimmt \nhaben, sagen, dass sie jetzt anders entscheiden w\u00fcrden \nund sich nun um ihre Stimme betrogen f\u00fchlen. Sie igno-\nrieren das! \n\nZu Ihnen, Herr Zastrow: Wir hatten in der Fraktion \nentschieden, dass wir Ihrem Antrag, hierzu den Minister-\npr\u00e4sidenten zu h\u00f6ren, zustimmen wollten. Nachdem Sie \nhier, wie ich finde, kulturpolitisch furchterregend geredet \nhaben, f\u00e4llt es uns au\u00dferordentlich schwer, das weiterhin \nzu tun. \n\n 6384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nAber trotzdem: Wir wollen, dass sich die Staatsregierung \nendlich einmal in der Sache verh\u00e4lt und kein juristisches \nGepl\u00e4nkel macht, Herr Mackenroth, und auch nicht \n\u201eToter K\u00e4fer\u201c spielt. Herr Mackenroth, wenn Sie sagen, \ndass Ihre Aussagen durch die Gerichte best\u00e4tigt werden, \ndann frage ich mich: Was hindert Sie bei dieser Sieges-\ngewissheit daran, diese paar Wochen bis Karlsruhe noch \nabzuwarten? Die Gesetzestreue, auf die Sie sich hierbei \nberufen haben und die Sie verteidigen wollen, steht im \nWiderspruch \u2013 das wissen Sie \u2013 zur Bundestreue, die \nIhnen wahrscheinlich abverlangt werden wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Ich bin sehr ge-\nspannt, wie Sie, Herr Mackenroth, sich verhalten wollen. \n\nWenn Sie sich weiterhin hinstellen, Herr Mackenroth, und \nmit betonter Sachlichkeit darstellen, dass Sie den Welter-\nbetitel erhalten wollen und das Ihr Ziel ist, dann halte ich \nIhnen die Worte Ihres Ministerpr\u00e4sidenten entgegen, der \nganz locker und nebenbei gesagt hat: \u201eDer Welterbetitel \nist verzichtbar.\u201c \u2013 Sie m\u00fcssten vielleicht vorher mit Ihrem \nBoss R\u00fccksprache nehmen, bevor Sie im Parlament \nreden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Lichdi, wir sind im Abstimmungsverfahren. Ich \nbin gespannt, was Sie sagen wollen. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern gem\u00e4\u00df \n\u00a7 91 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung und Richtigstellung abgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Richtigstel-\nlung vor der Abstimmung, das ist in Ordnung. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe vorhin in meiner \nErregung beim B\u00fcrgerentscheid von einem \u201eangeblichen \nB\u00fcrgerwillen\u201c im Februar 2005 gesprochen. Ich bitte zur \nKenntnis zu nehmen, dass ich damit die Rechtsg\u00fcltigkeit \nund auch die demokratische Legitimation dieses B\u00fcrger-\nentscheids keineswegs infrage stelle oder infrage stellen \nwollte. Ich wollte lediglich darauf hinweisen, dass es \nmittlerweile in der Stadt Dresden eine erhebliche Anzahl \nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gibt, die \u00f6ffentlich und laut \nsagen und auch daf\u00fcr demonstrieren: Wenn ich gewusst \nh\u00e4tte, dass damit der Welterbetitel verlustig gehen w\u00fcrde, \ndann h\u00e4tte ich im Jahre 2005 anders gestimmt. \n\nSo bitte ich meine Aussage zu verstehen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich komme zur \nAbstimmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der \nFraktion der FDP in Drucksache 4/8595. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in \nDrucksache 4/8598 abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. Wir kommen zum Antrag bez\u00fcglich der \nDienstwagenflotte, und ich hoffe, dass die Debatte dazu \nnicht ganz so aufregend wird wie die Debatte \u00fcber die \nBr\u00fccke. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nCO2-Emissionen der Dienstwagenflotte der Staatsregierung, ihrer \nnachgeordneten Beh\u00f6rden und des Landtages reduzieren \n\nDrucksache 4/8599, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, ich \nbitte Sie, das Wort zu nehmen. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung. Bitte sch\u00f6n, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! In einer der letzten Debat-\nten in diesem Hause spielten gewaltfreie T\u00f6pferkurse \nschon einmal eine Rolle, und zwar als es um die umstrit-\ntene Video\u00fcberwachung in der Dresdner Neustadt ging. \n\nWenn ich Ihnen allerdings heute einen T\u00f6pferkurs ans \nHerz lege, dann ist das ein durchaus beachtenswerter \nGespr\u00e4chskreis von weitblickenden Menschen in der \nCDU, die sich unter dem Namen des ehemaligen Um-\nweltministers Klaus T\u00f6pfer versammeln, um so etwas wie \nUmweltpolitik in der Union zu etablieren. Man darf \ngespannt sein, was dabei herauskommt. \n\nWir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN freuen uns \nnat\u00fcrlich \u00fcber alle, die wir von einer nachhaltigen Um-\nwelt- und Klimapolitik \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Bislang habe \n\n 6385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nich allerdings noch von keinem hochrangigen s\u00e4chsischen \nCDU-Mitglied geh\u00f6rt, das sich dieser Initiative ange-\nschlossen h\u00e4tte. Aber immerhin haben Sie heute Gelegen-\nheit, noch ein winziges Scherflein zum Klimaschutz \nbeizutragen, indem Sie unserem Antrag zur CO2-\nReduktion bei der Dienstwagenflotte im Verantwortungs-\nbereich der Staatsregierung und des Landtages zustim-\nmen. \n\nDa Herr H\u00e4hle gerade so entsetzt schaut \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Was?) \n\n\u2013 Entschuldigung, auf mich wirkt es entsetzt \u2013, m\u00f6chte \nich Sie schlicht und ergreifend an die Worte Ihres Staats-\nministers Hermann Winkler erinnern, der es sich am \n31. Januar nicht nehmen lie\u00df, davor zu warnen, dass die \ndeutsche Autoindustrie doch bitte die von ihr selbst im \nJahre  1997 f\u00fcr 2012 zugesagten CO2-Werte einhalten \nm\u00f6ge. Diesbez\u00fcglich war es eben kein Anliegen, Klima-\npolitik zu betreiben, sondern ein Anliegen, die s\u00e4chsische \nAutomobilindustrie vor irgendwelchen selbst zugesagten \nAnforderungen zu sch\u00fctzen. \n\nIch zitiere: \u201eNicht nur die Fahrzeugindustrie, die gesamte \nWirtschaft muss den CO2-Aussto\u00df deutlich reduzieren, \ndamit wir den Klimawandel noch abfangen k\u00f6nnen. Es \ngilt, langfristig den \u00dcbergang von der Kohlenstoffwirt-\nschaft hin zu einer wasserstoffgest\u00fctzten und damit \nklimavertr\u00e4glichen Wirtschaft zu erreichen.\u201c \n\nDiese bemerkenswerte Erkenntnis stammt von keinem \nGeringeren als dem bayerischen Umweltminister Werner \nSchnappauf, Mitglied der CSU. Er hat sie anl\u00e4sslich der \nPr\u00e4sentation eines werksneuen BMW mit Wasserstoffan-\ntrieb f\u00fcr den allt\u00e4glichen Einsatz in der Bayerischen \nStaatsregierung gesprochen. Nun, der bayerische Regie-\nrungschef, der Umwelt- und der Wirtschaftsminister \nreisten symboltr\u00e4chtig in den nagelneuen Wasserstoff-\nBMWs an. Der Rest des Kabinetts und der dazugeh\u00f6rige \nBeamtentross kamen ganz traditionell in CO2-intensiven \nBenzingef\u00e4hrten, um auf der Zugspitze das Klima zu \nsch\u00fctzen. \n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen das in Sachsen besser, und damit \nbesch\u00e4ftigt sich unser Antrag. Gegenw\u00e4rtig ist es aller-\ndings noch so, dass der s\u00e4chsische Regierungschef mit \neinem Fahrzeug anrollt, das mit der CO2-Intensit\u00e4t nah an \ndie Fahrzeuge der sogenannten Gumball-Rallye heran-\nkommt, von der Sachsen zum Gl\u00fcck verschont worden ist. \n\nEin VW \u201ePhaeton\u201c hat bei einem Durchschnittsverbrauch \nvon 11,4 Liter Diesel einen CO2-Aussto\u00df von 302 Gramm \npro Kilometer. Das Fahrzeug hat noch nicht einmal einen \nDieselru\u00dffilter. Ich glaube, ich w\u00fcrde es dem Ministerpr\u00e4-\nsidenten, wenn er anwesend w\u00e4re, jetzt entgegenschleu-\ndern: Mit einem solchen Auto sollten Sie in Sachsen nicht \nmehr fahren! \n\nEtwas besser sieht es bei der restlichen Ministerriege aus. \nImmerhin haben die Audi A8 einen Dieselru\u00dffilter. Mit \ndem CO2-Aussto\u00df liegen sie kurz unter der 300er-Marke. \nDas ist auch nicht gerade ber\u00fchmt. Der Wirtschaftsminis-\nter f\u00e4hrt ein Modell mit einem durchschnittlichen Kraft-\n\nstoffverbrauch von 8,5 Liter Diesel und einem CO2-\nAussto\u00df von 226 Gramm pro Kilometer. Er ist mit diesem \nFahrzeug innerhalb der Staatsregierung immerhin noch \nVorbild. Ein Vorbild f\u00fcr die Menschen im Land sind Sie \ndamit allerdings noch lange nicht. Die Leute fragen sich \ndoch: Warum soll ausgerechnet ich mich umweltfreundli-\ncher verhalten, wenn sich unsere Regierung dennoch das \nRecht herausnimmt, weiterhin die Luft und das Klima zu \nverpesten? \n\nWir haben gro\u00dfen Bedarf in Sachsen, wo gerade die \nKohlendioxidemissionen im Individualverkehr noch weit \n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegen. Es bedarf deutlicher \nund konsequenter Anstrengungen aller, von diesem hohen \nVerschmutzungsniveau herunterzukommen. \n\nWir haben vorige Woche im dritten Bericht des IPCC ins \nStammbuch geschrieben bekommen, dass wir jetzt han-\ndeln m\u00fcssen, um die schlimmsten Folgen des Klimawan-\ndels mildern zu k\u00f6nnen. Es ist im Grunde genommen \nzweitrangig, ob wir nun acht oder 13 Jahre Zeit haben, um \nzu handeln. Die Botschaft lautet doch: Wir m\u00fcssen es jetzt \ntun. Das Weiterwirtschaften ist ein Selbstmordprogramm. \nWir brauchen ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen \u2013 viele \ndieser notwendigen Ma\u00dfnahmen sind zu realisieren \u2013, \nohne dass man dabei auf wesentliche Standards verzich-\nten m\u00fcsste. \n\nDie Effekte einer schrittweisen Reduzierung der Emissio-\nnen bei Kraftfahrzeugen im Verantwortungsbereich der \nStaatsregierung auf zun\u00e4chst 140 Gramm pro Kilome-\nter CO2 und sp\u00e4ter auf 120 Gramm pro Kilometer sind \nnicht zu untersch\u00e4tzen. Es geht nicht nur um die eben \nangesprochenen Dienstfahrzeuge der Minister, sondern \num die mehr als 2 800 Fahrzeuge im nachgeordneten \nBereich. \n\nUm es noch einmal in Zahlen auszudr\u00fccken: Die Staats-\nregierung und die Beh\u00f6rden des Freistaates verf\u00fcgten im \nJahr 2006 \u00fcber 2 867 Dienstfahrzeuge, davon 65 direkt in \nden Ministerien. Von den Fahrzeugen in den Ministerien \nsind 43 dieselbetrieben und nur 25 % davon verf\u00fcgen \n\u00fcber einen Partikelfilter. Der Gesamtdurchschnittsver-\nbrauch all dieser Fahrzeuge liegt bei 9,43 Litern. Dies ist \nzumindest der Stand von 2005, den wir aus der Beantwor-\ntung einer Kleinen Anfrage kennen. Das entspricht einem \nCO2-Aussto\u00df von 220 bis 240 Gramm pro Kilometer. \n\nMeine Damen und Herren! Da meine Zeit \u2013 leider \u2013 \nverrinnt, kann ich Sie wirklich nur bitten, sich diesen \nAntrag unideologisch durchzulesen, ihn sauber zu beden-\nken und vielleicht doch eine Zustimmung zu erw\u00e4gen. \nDies gilt auch f\u00fcr die Herren von der FDP. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. \nVolker Bandmann, CDU \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE: Sie haben nicht aufgepasst!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Prof. Mannsfeld. \n\n 6386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zweifellos \nverursacht das Verkehrswesen einen beachtlichen Anteil \nam Gesamtaussto\u00df von Kohlendioxid, sodass diesem \nSektor besondere Aufmerksamkeit hinsichtlich wirksamer \nMa\u00dfnahmen zur Reduzierung von Treibhausgasen zu-\nkommt. Der Verkehr ist nach den Haushalten mit rund \n30 % der gr\u00f6\u00dfte Endenergieverbraucher, und der ver-\nkehrsbezogene CO2-Anteil bel\u00e4uft sich auf reichlich 20 % \n\u2013 mit steigender Tendenz. \n\nDieser Zusammenhang wurde jedoch in Sachsen durchaus \nfr\u00fchzeitig erkannt und in den grunds\u00e4tzlichen Festlegun-\ngen f\u00fcr das staatliche Handeln verankert, so bereits in der \nPr\u00e4ambel f\u00fcr den Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr \nvon 1999 und erst recht im Klimaschutzprogramm von \n2001, das hierzu detaillierte Handlungsziele und Einzel-\nma\u00dfnahmen enth\u00e4lt. Ich zitiere beispielhaft aus dem \nKlimaschutzprogramm. Auf Seite 95 bei den Grunds\u00e4tzen \nf\u00fcr die umweltfreundliche Beschaffung im Fahrzeugwe-\nsen lesen wir \u2013 Zitat \u2013: \u201eBei der Beschaffung von Kraft-\nfahrzeugen soll die Vorbildfunktion k\u00fcnftig durch folgen-\nde Ma\u00dfnahmen wahrgenommen werden: Erstens die \nausschlie\u00dfliche Beschaffung besonders emissionsarmer \nPkw nach der Euro-4-ID-4-, die vorrangige Beschaffung \nvon Kfz mit einer maximalen CO2-Emission von \n120 Gramm CO2 pro Kilometer und die Beschaffung \nbesonders emissionsarmer Kfz mit alternativen Antrieben \nin geeigneten Einsatzbereichen, wie Gasfahrzeuge, \nBrennstoffzellen-Kfz und andere.\u201c Ich erg\u00e4nze kommen-\ntierend: In Bezug auf den CO2-Aussto\u00df im Jahre 2001 zu \nformulieren, dass man sich an der Norm 120 Gramm pro \nKilometer orientiert, ist schon bemerkenswert; denn es ist \neine Zielstellung, die in Europa erst ab 2010 verbindlich \nwerden soll. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aber ich mag \ndas Plenum \u2013 schon gar nicht zu dieser Uhrzeit \u2013 mit \nweiteren Festlegungen und Verbindlichkeiten aus den \nbereits vor sechs Jahren beschlossenen Programmen \u2013 \neinschlie\u00dflich des etwas j\u00fcngeren Energieprogramms \u2013 \nlangweilen, m\u00f6chte jedoch darauf hinweisen, dass im \naktionistischen Herangehen an aktuelle Umweltfragen \ndurch die einbringende Fraktion \u2013 dies beschr\u00e4nkt sich \nnach meinen Erfahrungen nicht nur auf das Thema Kli-\nmaschutz \u2013 st\u00e4ndig neue, sektorale Forderungen entste-\nhen, die, wenn man sich einmal die M\u00fche gemacht h\u00e4tte, \nden Bestand an verbindlichen Zielstellungen zur Kenntnis \nzu nehmen, v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig sind und eigentlich nur \ndavon zeugen, dass man die Realit\u00e4ten im Land \u2013 und im \nLandtag \u2013 \u00fcberhaupt nicht kennt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIhre Kritik an der Dienstwagenflotte der Minister, Herr \nKollege Lichdi, ist im Grunde genommen f\u00fcr mich nicht \nnachvollziehbar. Sie schreiben in Ihrem Antrag, es gehe \num die Neuanschaffung. Sie haben also offensichtlich gar \nnicht erkannt, dass, wenn wir als Parlament die Haus-\nhaltsmittel zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrden, f\u00fcr alle neue \nFahrzeuge anschaffen m\u00fcssten. Es kann also nicht darum \n\ngehen, nur zu kritisieren, was vorhanden ist. Sie sollten \nauch wissen, dass es bundesrechtliche Vorgaben gibt, wie \ndie Fahrzeuge von Ministerpr\u00e4sidenten aus Sicherheits-\ngr\u00fcnden beschaffen sein m\u00fcssen und aus diesem Grunde \nst\u00e4rkere Motorenleistungen und entsprechend mehr \nAussto\u00df haben. Also, auch solche Hinweise bzw. Versu-\nche, die Vorbildwirkung des Ministerpr\u00e4sidenten an dieser \nStelle einzuschr\u00e4nken, f\u00fchren nicht weiter. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Sinn h\u00e4tte ein Antrag \ngemacht, der auf der Basis der umfangreichen Festlegun-\ngen und Selbstverpflichtungen die Staatsregierung nach \ndem Stand der Dinge und nach der Umsetzung der bereits \nbeschlossenen und festgelegten Regelungen fragt, um \neventuell aus der Antwort, wenn Defizite erkennbar \ngeworden w\u00e4ren, neue Anstrengungen abzuleiten. Aber \nim Sinne der Drucksache 4/8599 sollen wir jetzt, im \nMai 2007, etwas beschlie\u00dfen, was l\u00e4ngst Praxis ist und in \nder Praxis mehr oder weniger umf\u00e4nglich und erfolgreich \nrealisiert wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eben!) \n\nBei solchen substanzlosen Antr\u00e4gen k\u00f6nnen Sie nicht auf \ndie Unterst\u00fctzung der CDU-Fraktion hoffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ohne Zweifel: Die Klimadebatte und die EU-\nVorgaben f\u00fcr die Reduktion von CO2-Emissionen f\u00fcr \nAutos machen Druck auf die Autoindustrie, und das ist \ngut so. Bisher hat sich die EU-Kommission auf keine \nverbindliche Definition zum Flottenverbrauch festgelegt. \n\nDie Schwierigkeiten beginnen bereits damit, dass nicht \ndefiniert ist, was unter Autoflotte zu verstehen ist. Unter \nAutoflotte k\u00f6nnen die Modelle einer Marke, die Modelle \neines Konzerns, die Modelle eines Segmentes oder die \nangebotenen, produzierten oder verkauften Fahrzeuge \nverstanden werden. \n\nWir k\u00f6nnen uns im Zusammenhang mit dem in Rede \nstehenden Antrag der GR\u00dcNEN definitorisch darauf \neinigen, dass wir unter Dienstwagenflotte diejenigen \nAutos verstehen, mit denen Bedienstete der Staatsregie-\nrung, ihrer nachgeordneten Beh\u00f6rden und des Landtages \nchauffiert werden. Diese sollen nach einer Pressemeldung \nvon Herrn Lichdi immerhin 2 867 Fahrzeuge z\u00e4hlen. \nBisher ist vonseiten der EU-Kommission lediglich klar, \ndass der CO2-Aussto\u00df von Neuwagen ab 2012 den Wert \nvon 130 Gramm pro Kilometer nicht \u00fcbersteigen soll. Die \nUmsetzung dieser Zielvorgaben hat nun in Deutschland \neine muntere Diskussion \u00fcber die besten Instrumente \nausgel\u00f6st. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 6387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist Ihnen bekannt, dass ich \ndiese Zahl, 2 867 Dienstkraftfahrzeuge, einer Kleinen \nAnfrage Ihres Fraktionskollegen Hilker mit der Drucksa-\nchennummer 4/7553, ausgegeben am 8. Februar 2007, \nentnommen habe? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Ja, das ist mir \nbekannt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Die Bundesre-\ngierung favorisiert die Umstellung der Kfz-Steuer vom \nHubraum auf den CO2-Aussto\u00df. Zugleich wird die Ab-\nschaffung der Kfz-Steuer durch eine gleichzeitige Erh\u00f6-\nhung der Mineral\u00f6lsteuer diskutiert, oder die Autobranche \nsollte, wie vom Autoexperten Ferdinand Dudenh\u00f6ffer \nvorgeschlagen, in den CO2-Emissionshandel einbezogen \nwerden. Alles, was \u00fcber der Obergrenze von 130 Gramm \nCO2 pro Kilometer liegt, m\u00fcsste dann beim Kauf des \nAutos extra bezahlt werden. \n\nWenn solche Autos auf dem Markt sind oder auf den \nMarkt kommen, ist es f\u00fcr die \u00f6ffentlichen und staatlichen \nInstitutionen geradezu moralisch zwingend, bei der \nNutzung von umweltfreundlicheren Autos mit Vorbild-\nwirkung voranzugehen. Insofern w\u00fcrde ein heutiger \nBeschluss im Landtag die Staatsregierung und ihre \nnachgeordneten Beh\u00f6rden politisch und moralisch auffor-\ndern, in den n\u00e4chsten Jahren sukzessive umweltfreundli-\nchere Dienstfahrzeuge anzuschaffen. \n\nOb wir im Rahmen des Selbstbefassungsrechtes des \nLandtages \u00fcber die Anschaffung umweltfreundlicherer \nAutos f\u00fcr den Landtag entscheiden k\u00f6nnen, w\u00fcrde ich \nbezweifeln. Deshalb bitte ich Sie, Herr Lichdi, diesen \nAntrag bez\u00fcglich des Dienstwagenfuhrparks noch einmal \nin das Landtagspr\u00e4sidium einzubringen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Dienstfahrzeuge bestimmten Sicher-\nheitsstandards und auch bestimmten Standards, was die \nArbeitsm\u00f6glichkeiten im Dienstfahrzeug angeht, entspre-\nchen. Das ist doch v\u00f6llig klar. Ich kann Ihnen dazu mittei-\nlen, dass bereits jetzt vom Autoclub Deutschland eine \nganze Liste von Automarken angeboten wird, die hin-\nsichtlich des CO2-Aussto\u00dfes viel g\u00fcnstiger sind und auch \nbestimmte Sicherheitsstandards und andere Voraussetzun-\ngen f\u00fcr Dienstfahrzeuge erf\u00fcllen. Diese Liste, die da \nver\u00f6ffentlicht worden ist, sollten die Gremien in den \nMinisterien und auch in der Landtagsverwaltung einfach \neinmal durchschauen und \u00fcberlegen, wie wir sukzessive \nbei den Dienstfahrzeugen, wenn sie erneuert werden \nm\u00fcssen, auf diese umweltfreundlicheren Fahrzeuge \numsteigen k\u00f6nnen. \n\nIhrem Anliegen, Herr Lichdi, kann meine Fraktion zu-\nstimmen, allerdings wie gesagt, mit Ausnahme dieses \nzweiten Punktes. Das sollte besser noch einmal im Land-\ntagspr\u00e4sidium diskutiert werden. \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, dass die CDU-Fraktion bereits \nsolche verbindlichen Umweltstandards f\u00fcr die Staatsre-\ngierung in ihren Vorschriften festgehalten hat. Insofern ist \njetzt tats\u00e4chlich nicht die bestehende Autoflotte zu kriti-\nsieren, sondern es geht darum, wie in den n\u00e4chsten Jahren \ndie vorhandene Dienstwagenflotte sukzessive durch die \nmodernsten Autos, die auf dem Markt sind, abgel\u00f6st \nwerden kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? Es sieht zumindest so aus. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Bitte, ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Manns-\nfeld, wollen Sie eine stellen? \u2013 Gut. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ich habe nur eine \nFrage. Vielleicht k\u00f6nnen wir das kl\u00e4ren. Es handelt sich \nnicht um irgendwelche Programme der CDU, sondern um \ndas Klimaschutzprogramm des Freistaates Sachsen, das \ndas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nherausgegeben hat. Das ist keine Veranstaltung einer \nFraktion. Stimmen wir darin \u00fcberein? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Darin stimmen \nwir v\u00f6llig \u00fcberein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nViele, viele Jahre!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \nliebe Kolleginnen und Kollegen! Das Klima wandelt sich \nund wir sind die Verursacher. Das kann man entweder \na) anerkennen, dann hat das irgendwelche Konsequenzen, \noder man kann es b) ignorieren, das wird aber kaum noch \ngemacht, ich denke, auch nicht im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nBleiben wir also bei a), wir erkennen es an. Darauf gibt es \ndann mehrere Reaktionsweisen. Erstens k\u00f6nnte es sein, \ndass man sagt: Ja, in den USA, in China, in Australien \nund wo auch immer werden viele schlimme Dinge ge-\nmacht. Wenn wir das mit uns vergleichen, sind wir eigent-\nlich sehr kleine Lichtchen und brauchen eigentlich nicht \nsehr viel zu tun. Am besten ist es, wir machen \u00fcberhaupt \nnichts!  \n\nDas Zweite w\u00e4re, dass man sagt: Trotzdem m\u00fcssen wir \nselbst etwas dazu tun, und dabei erwartet man von uns \nPolitikern eine Vorbildrolle. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nEin Kollege von mir hat nicht ganz ohne Schmunzeln \ngesagt, ich solle doch einfach hier vor den Landtag treten \nund sagen: Ich fahre seit zwei Jahren ein Hybridauto, \nmacht mich zum Minister und dann stimmt die Statistik! \u2013 \nGanz so einfach ist es wahrscheinlich nicht. \n\n 6388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nEs gibt eine Menge Argumente gegen diesen Antrag, der \nuns vorliegt. Meine Fraktion steht dem Antrag ja so \nablehnend nicht gegen\u00fcber. Wir denken aber, dass Sie an \nmanchen Stellen einfach \u00fcberzogen haben. Ich erw\u00e4hne \nbei Punkt 1, dass Sie diese Vorgaben auch gleich auf alle \nFahrzeuge externer Dienstleister ausweiten wollen. Also, \nwenn hier irgendein M\u00f6belauto ankommt und in irgendein \nMinisterium einen Schreibtisch bringt, d\u00fcrfte das nicht \npassieren, wenn das betreffende Auto die Grenzwerte \nnicht einh\u00e4lt. \n\nIch denke auch, dass wichtig ist, was Prof. Mannsfeld hier \nbenannt hat, dass wir n\u00e4mlich noch einmal abfragen, wie \ndie Daten heute aussehen. Nat\u00fcrlich war es damals eine \nFraktion, die das in ihrer Mehrheit getragen hat, aber das \nist jetzt Regierungsprogramm und dabei bleibt es auch. \nWir sollten also fragen, wie weit wir inzwischen mit dem \ngekommen sind, was sich die Regierung damals vorge-\nnommen hat. \n\nUnd nat\u00fcrlich brauchen Ministerautos besondere Stan-\ndards. Da gibt es Sicherheitsauflagen, Panzerungen, \nschnelle Verf\u00fcgbarkeit im Lande usw. Da kann man eine \nMenge aufz\u00e4hlen. Da aber hier nach Mittelwerten gefragt \nwird, w\u00fcrde sich das eine oder andere sicher machen \nlassen. \n\nUm das f\u00fcr unsere Fraktion gleich zu erkl\u00e4ren: Wenn in \neiner Koalition unterschiedliche Positionen existieren, \ndann gibt es daf\u00fcr eine klare Regelung im Koalitionsver-\ntrag. Deshalb wird auch von uns entsprechend abge-\nstimmt. Die Koalition hat sich aber bereits darauf geei-\nnigt, dass wir einen eigenen Antrag einbringen werden, \nder komplexer ist, in dem es zum einen um die Auswir-\nkungen der Klima\u00e4nderungen und zum anderen darum \ngeht, in welcher Form wir versuchen k\u00f6nnen, diesen \nganzen Prozess etwas zu verlangsamen und langfristig zu \nbeseitigen.  \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg.  \nDr. Fritz H\u00e4hle und Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN zur \nReduzierung des Kohlendioxidaussto\u00dfes der Dienstwagen \nder Regierung und des Landtages wird von der NPD \nbegr\u00fc\u00dft. Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Antrag aber nicht vorrangig \ndeshalb, weil damit ein erheblicher Vorteil f\u00fcr das Welt-\nklima zu erzielen w\u00e4re, sondern vielmehr deshalb, weil \ndadurch allen Beteiligten die Notwendigkeit eines Um-\nsteuerns in der Energiepolitik einmal mehr vor Augen \ngef\u00fchrt wird. \n\n\u00dcberschl\u00e4gig ermittelt, lie\u00dfe sich mit den geforderten \nEmissionsgrenzen f\u00fcr die gesamte Dienstwagenflotte ein \nEinsparpotenzial von etwa 6 000 Tonnen Kohlendioxid \npro Jahr realisieren. 6 000 Tonnen erscheinen auf den \n\nersten Blick als viel. Vergleicht man diese Zahl aber mit \ndem Kohlendioxidaussto\u00df des Braunkohlenkraftwerks \nBoxberg von mehr als 40 000 Tonnen t\u00e4glich, werden die \ntats\u00e4chlichen Dimensionen und der eigentliche Hand-\nlungsbedarf der Staatsregierung deutlich. \n\nTrotzdem besteht f\u00fcr den Landtag mit der Zustimmung zu \ndiesem Antrag die M\u00f6glichkeit, ein eindeutiges politi-\nsches Signal auszusenden, ein Signal, das die Staatsregie-\nrung an ihre Verantwortung f\u00fcr die Zukunft und an ihre \nPflicht zu einem verantwortungsvollen Umgang mit der \nNatur und den noch vorhandenen Ressourcen erinnert. \nZur Wahrnehmung dieser Verantwortung z\u00e4hlt in erster \nLinie \u2013 noch vor ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen \u2013 die \nVorbildwirkung eines Staates und seiner Beh\u00f6rden. \n\nIn dem Antrag wird gefordert, bei neu anzuschaffenden \nFahrzeugen einen bestimmten Grenzwert der Emissionen \neinzuhalten. Dies ist begr\u00fc\u00dfenswert und sollte eigentlich \neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, weil die Emissionen \nletztlich nur eine direkte Folge des Verbrauchs von \nKraftstoffen sind. Neben der Entlastung der Umwelt \ndurch verringerte Emissionen k\u00e4me diese Regelung dem \nSteuerzahler auch finanziell zugute, weil der Kraftstoff-\nbedarf der Dienstfahrzeuge deutlich geringer w\u00e4re. \n\nHinsichtlich der Emissionswerte f\u00fcr die Dienstfahrzeuge \nhat sich die Antragstellerin an den Werten der freiwilligen \nSelbstverpflichtung der europ\u00e4ischen Autoindustrie \norientiert. Diese Werte sind schon heute technisch prob-\nlemlos zu erreichen. Die kosteng\u00fcnstige Serienproduktion \nvon Fahrzeugen mit geringeren Emissions- und \nVerbrauchswerten scheiterte bisher lediglich am Wider-\nstand der Autoindustrie. Dieser Widerstand beginnt aber \nangesichts der steigenden Kraftstoffpreise und einer \nwachsenden Zahl von Fahrzeugmodellen mit sparsamer \nTechnologie langsam zu br\u00f6ckeln. \n\nWenn sich der Freistaat Sachsen als Vorreiter dazu be-\nkennt, bei der Beschaffung von Dienstfahrzeugen auf \nModelle mit geringen Verbrauchs- und Emissionswerten \nzur\u00fcckzugreifen, w\u00fcrde dies au\u00dferdem dazu beitragen, \nsolche Modelle besser am Markt zu etablieren. In der \nFolge w\u00fcrden diese Fahrzeuge dann f\u00fcr alle in ihrer \nAnschaffung preisg\u00fcnstiger werden. Langfristig gesehen, \nlassen sich dadurch erhebliche Mengen Kraftstoff und \nCO2 und nicht zuletzt gro\u00dfe Mengen Geld einsparen. \n\nWas die Forderung nach schadstoffarmen und alternativen \nAntriebstechniken betrifft, so m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen, dass \ndabei darauf zu achten ist, vorrangig Kraftstoffe aus \nnachwachsenden Rohstoffen einzusetzen, die nachhaltig \nund vor allem in der Region produziert werden. Schlie\u00df-\nlich muss man die \u00f6konomischen und \u00f6kologischen \nVorteile eines mit Pflanzen\u00f6l betriebenen Fahrzeuges \nstark anzweifeln, wenn das Fahrzeug mit Palm\u00f6l aus \nS\u00fcdostasien oder Afrika betrieben wird. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem vorliegenden Antrag zu-\nstimmen, und ich hoffe, dass sich die Einf\u00fchrung sparsa-\nmer Dienstwagen insgesamt auch positiv auf die zuk\u00fcnf-\ntige Energiepolitik des Freistaates auswirkt. \n\n 6389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nhat nicht mal mehr ganz eine Minute. Darf ich Ihnen die \nnoch anbieten? \u2013 Herr Morlok, nur dass Sie es schon ein \nbisschen zur Orientierung wissen. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Angesichts der knappen Redezeit kann ich \nmich nicht mehr grunds\u00e4tzlich mit anderen Aussagen \nauseinandersetzen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nAber die GR\u00dcNEN sind wieder, wie so oft, \u00fcber das Ziel \nhinausgeschossen. Kann man den Punkten 3 und 4 hin-\nsichtlich der Anschaffung von Dieselfahrzeugen und auch \nder Schulung noch zustimmen, ist der Punkt 1 insbeson-\ndere in Kopplung mit dem Punkt 2 f\u00fcr uns nicht akzepta-\nbel. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass Sie die schadstoff-\narmen alternativen Energien bevorzugen, was n\u00e4mlich \nbedeutet: Fahrzeuge mit Gasantrieb und Fahrzeuge mit \nHybridantrieb. Ihren Antrag genau zu lesen hei\u00dft, nur \nnoch solche Fahrzeuge anzuschaffen. Das halten wir f\u00fcr \nnicht sachgerecht. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nZur Vorbildfunktion. Ich kann f\u00fcr mich sagen, ich habe \neinen Diesel-Pkw mit einer sch\u00f6nen gr\u00fcnen Plakette, falls \nIdeologen einmal irgendwo Fahrverbotszonen einf\u00fchren \nwollen. Ich wei\u00df nicht, wer das sonst noch hier im Hause \nalles hat oder auch nicht hat. Ich habe nur geh\u00f6rt, dass der \nBundesvorstand der GR\u00dcNEN, die beiden Sprecher, 5er-\nBMW fahren, die vermutlich weder mit Hybridtechnik \nausger\u00fcstet sind noch \u00fcber Gasantrieb verf\u00fcgen. So viel \nzum Thema Vorbildwirkung in der Politik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte sich die \nStaatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Minister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nk\u00f6nnte die Ausf\u00fchrungen von Herrn Prof. Mannsfeld noch \num einige Zahlen anreichern. Ich will das angesichts der \nfortgeschrittenen Zeit nicht tun und meine Rede mit der \nBemerkung zu Protokoll geben, dass sich die Staatsregie-\nrung selbstverst\u00e4ndlich weiterhin strebend bem\u00fchen wird, \nnicht nur die EU-Grenzwerte einzuhalten, sondern insge-\nsamt einen Beitrag zum Klimaschutz zu leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \nHerr Lichdi, haben Sie. M\u00f6chten Sie es gleich von hinten \nmachen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Nein; was f\u00fcr eine Frage! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte \nHerrn Professor Mannsfeld ins Auge blicken. Das ist mir \nlieber, als wenn ich ihm den R\u00fccken zuwende. \n\nIch werde mich jetzt auch nur kurz mit Ihnen auseinan-\ndersetzen, das verspreche ich Ihnen, weil es bei den \nanderen nicht so wichtig ist. Sie haben das Klimapro-\ngramm 2001 angesprochen und zitiert, was dort alles \nSch\u00f6nes drinsteht. Sie haben gesagt, es stehen schon die \nWerte drin, die jetzt in unserem Antrag sind. \n\nIch sage es gern noch einmal: Das Klimaschutzprogramm \nist aus dem Jahr 2001. Ich verrate Ihnen wahrscheinlich \nnichts Neues, wenn ich Ihnen sage: Wir befinden uns im \nJahr 2007. Es sind also mittlerweile sechs Jahre vergan-\ngen. Ich habe in Ihrem Redebeitrag nicht geh\u00f6rt, dass Sie \ndie CO2-Durchschnittszahlen der s\u00e4chsischen Dienstwa-\ngenflotte in irgendeiner Weise in Zweifel gezogen h\u00e4tten. \nDaraus kann ich nur messerscharf den Schluss ziehen, \ndass diese grandiose Selbstverpflichtung aus dem \nJahr  2001 offensichtlich in den sechs Jahren bis  2007 \nnicht den erforderlichen Erfolg gebracht hat. \n\nDa kann ich nahtlos an das ankn\u00fcpfen, was wir bei den \nKlimadebatten immer wieder anf\u00fchren. Sie berufen sich \nimmer auf das famose Klimaschutzprogramm 2001. Sie \nsagen, was Sie da Tolles machen. Auf die Kritik an \ndiesem Programm, die ich seit \u00fcber einem Jahr vortrage, \nhaben Sie bis heute nicht geantwortet. \n\nHeute sind wir einen gro\u00dfen Schritt weitergekommen. \nDamit komme ich zum Kollegen Gerlach. Wenn ich ihn \nn\u00e4mlich recht verstanden habe, hat er angek\u00fcndigt, dass \ndie Koalition beabsichtigt, zwar weiterhin unsere sinnrei-\nchen GR\u00dcNEN-Antr\u00e4ge, die uns vorw\u00e4rts bringen w\u00fcr-\nden, abzulehnen, aber sich jetzt endg\u00fcltig ermannt oder \nerfreut hat, tats\u00e4chlich einen umfassenden Klimaantrag \nvorzulegen. Wenn das der Ertrag dieser Debatte ist, dann \nfreue ich mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann bin ich wirklich einmal gespannt, wann sich die \nKoalition tats\u00e4chlich des Themas Klimaschutz annimmt \nund was sie dann f\u00fcr Vorschl\u00e4ge machen wird. Ich kann \nnur sagen, wenn das in einer Neuauflage des Klima-\nschutzprogramms \u2013 des sogenannten, sage ich immer gern \ndazu \u2013 2001 kulminiert, dann erkl\u00e4re ich heute schon: \nDann sind Sie wirklich zu kurz gesprungen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid, ich \nhatte keine Chance, dazwischenzureden. \n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Saalmikrofon.) \n\nEs ist vorbei. \n\n 6390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 4/8599 zur Abstimmung. Wer die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vor dem \nHintergrund des Weltklimareports ist den CO2-\nEmissionen im Stra\u00dfenverkehr und somit auch denen der \nDienstwagenflotte der Staatsregierung und der s\u00e4chsi-\nschen Beh\u00f6rden besondere Beachtung zu schenken. \n\nZu dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN darf ich \u2013 f\u00fcr heute letztmalig \u2013 in Vertretung \ndes Staatsministers des Innern f\u00fcr die Staatsregierung im \nEinzelnen wie folgt Stellung nehmen: \n\nGemessen am gesamten CO2-Aussto\u00df in Deutschland hat \nder Stra\u00dfenverkehr einen Anteil von 20 %. Nat\u00fcrlich \nmuss der Stra\u00dfenverkehrsbereich, wie alle anderen \nBereiche, seinen Beitrag zum Klimaschutz leisten. Aus \ndiesem Grund ist der Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission, den CO2-Aussto\u00df von Neufahrzeugen ab 2008 \nverbindlich auf einen Durchschnittswert von maximal \n140 Gramm CO2 pro Kilometer und ab 2012 auf \n120 Gramm CO2 pro Kilometer zu begrenzen, vern\u00fcnftig. \nEr wird auch von der S\u00e4chsischen Staatsregierung be-\ngr\u00fc\u00dft. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die S\u00e4chsische Staatsregierung \ndarauf hinwirken, dass bei k\u00fcnftigen Beschaffungen von \nDienstkraftfahrzeugen die von der EU vorgegebenen \nEmissionswerte eingehalten werden, wenn und soweit die \nAutomobilhersteller die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen. \nDazu bedarf es keines Antrages der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dies versteht sich von selbst. \n\nDie Staatsregierung hat bereits vor geraumer Zeit Ma\u00df-\nnahmen ergriffen, die von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem Antrag aktuell gefordert \nwerden. So ist in der Anlage 4 zur VwV-Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung 2005 festgelegt, dass grunds\u00e4tzlich \nnur noch schadstoffarme Dienstkraftfahrzeuge mit der \nEuro-Norm 4 und mit niedrigem Verbrauch anzuschaffen \nsind. Leistung und Hubraum sind auf ein notwendiges \nMa\u00df zu beschr\u00e4nken. Die gesamte Landesverwaltung ist \nangehalten, die Nutzung umweltfreundlicher Fahrzeuge \nzu pr\u00fcfen. Im Falle von Ersatz- und Neubeschaffungen \nsind grunds\u00e4tzlich Dieselkraftfahrzeuge anzuschaffen, die \n\u00fcber einen geschlossenen Ru\u00dfpartikelfilter sowie die \nTechnik zum Zur\u00fcckhalten von Stickoxiden verf\u00fcgen. \n\nIn diesem Zusammenhang kann ich Ihnen konkret mittei-\nlen, dass im Bereich der Selbstfahrerfahrzeuge und der \nmit Berufskraftfahrern besetzten Dienstkraftfahrzeuge der \nZentralen Fahrbereitschaft der Staatsregierung (f\u00fcr \neventuelle Zwischenfragen: ohne Fahrzeuge von Minis-\nterpr\u00e4sident, Ministern und Staatssekret\u00e4ren) der derzeiti-\nge Durchschnittswert der CO2-Emissionen bereits bei \n160,15 Gramm pro Kilometer \u2013 und damit nur 20 Gramm \npro Kilometer \u00fcber den ab 2008 einzuhaltenden Grenz-\n\nwerten \u2013 liegt. Der durchschnittliche Verbrauch vorge-\nnannter Fahrzeuge liegt bei 6 Litern pro 100 Kilometer \nDiesel bzw. bei 7,1 Litern pro 100 Kilometer Benzin. \n\nIm Bereich der Selbstfahrerfahrzeuge der Zentralen \nFahrbereitschaft der Staatsregierung werden gegenw\u00e4rtig \nauch zwei mit Erdgas betriebene Fahrzeuge eingesetzt. \nNach Abschluss der Erprobungsphase wird \u00fcber die \nweitere Anschaffung entsprechender Fahrzeuge mit \nErdgasantrieb entschieden. \n\n76 % aller Fahrzeuge der Zentralen Fahrbereitschaft der \nStaatsregierung haben die derzeit h\u00f6chste Euro-Norm 4. \n51 % dieser Fahrzeuge verf\u00fcgen bereits jetzt \u00fcber einen \nRu\u00dfpartikelfilter. Es ist geplant, bei Neu- und Ersatzbe-\nschaffungen von Dienstkraftfahrzeugen der Zentralen \nFahrbereitschaft der Staatsregierung k\u00fcnftig nur noch \nMiet- bzw. Leasingfahrzeugen den Vorrang zu geben, um \nflexibel auf die Innovationen der Automobilhersteller \nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass die Berufskraftfahrer und \nSelbstfahrer seit Jahren regelm\u00e4\u00dfig zu einer vorausschau-\nenden und Kraftstoff sparenden Fahrweise angehalten \nwerden. Dies war auch in fr\u00fcheren Jahren, damals aller-\ndings vor dem Hintergrund gestiegener Kraftstoffpreise, \nder Fall. \n\nDie von mir genannten Beispiele verdeutlichen, dass die \nStaatsregierung bereits jetzt ihrer Verantwortung beim \nKlimaschutz auch im Bereich ihrer Dienstwagenflotte \nnachkommt und alles tun wird, um k\u00fcnftige Versch\u00e4rfun-\ngen der Emissionswerte einzuhalten. Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sollte deshalb \nabgelehnt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Die \n76. Sitzung ist abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung ist auf \nmorgen, den 10. Mai 2007, 10:00 Uhr, festgelegt. \n\nIch schlie\u00dfe damit die 76. Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen \neinen guten Feierabend. \n\n \n\n \n\n  (Schluss der Sitzung: 20:21 Uhr) \n\n 6391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 76. Sitzung 9. Mai 2007 \n\nAnlage \n\nBerichtigung \n \n\nIm Protokoll der 73. Sitzung vom 14. M\u00e4rz 2007 steht auf Seite 6006: \n\n \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. R\u00fcdiger S\u00f6hnen: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. R\u00fcdiger S\u00f6hnen: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\n \n\nEs muss richtig hei\u00dfen: \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. R\u00fcdiger S\u00f6hnen: Nehmen Sie die Wahl an? \u2013 Er ist nicht da. \n\n \n\n \n\nDer Stenografische Dienst bittet, diesen Fehler zu entschuldigen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6392\n\n\n",
    "status": 200
}