{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-02-10T08:00:26Z",
        "Last-Modified": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "Last-Save-Date": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "SourceModified": "D:20060210075938",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1237",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-02-10T08:00:26Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/40 25.01.2006",
        "dcterms:created": "2006-02-10T08:00:26Z",
        "dcterms:modified": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-02-10T08:00:26Z",
        "meta:save-date": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "modified": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1998",
            "3147",
            "2674",
            "575",
            "3594",
            "5571",
            "5531",
            "5109",
            "5012",
            "5427",
            "5702",
            "5449",
            "5586",
            "5695",
            "5668",
            "4890",
            "5705",
            "5577",
            "5481",
            "5078",
            "5561",
            "5706",
            "5236",
            "5876",
            "5402",
            "4657",
            "4868",
            "5577",
            "5405",
            "5491",
            "5394",
            "5672",
            "5514",
            "5483",
            "5202",
            "5647",
            "5122",
            "5551",
            "5882",
            "5450",
            "4509",
            "6128",
            "5331",
            "5752",
            "5761",
            "5514",
            "5373",
            "5431",
            "6027",
            "5405",
            "5619",
            "5678",
            "5509",
            "5194",
            "4719",
            "5281",
            "5830",
            "5648",
            "5344",
            "3258",
            "5164",
            "5656",
            "5724",
            "5587",
            "5072",
            "4738",
            "4856",
            "5154",
            "5307",
            "5866",
            "5205",
            "5317",
            "5369",
            "5021",
            "5592",
            "5425",
            "5153",
            "4983",
            "5603",
            "5473",
            "5549",
            "5685",
            "5330",
            "5682",
            "5398",
            "4756",
            "5776",
            "5470",
            "5196",
            "4843",
            "5985",
            "5123",
            "5201",
            "5665",
            "5772",
            "3742",
            "5099",
            "5424",
            "5502",
            "5788",
            "5149",
            "3651",
            "4108",
            "2272"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-02-10T08:00:26Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060210075938",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-02-10T08:51:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/40 25.01.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_40_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/40 25.01.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a2018353-d467-4f65-bb31-6f0d6f369bfe",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/40 25.01.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/40\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n40. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 25. Januar 2006, Plenarsaal Schluss: 20:12 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3061 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3061 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Endspurt in der Bewerbung  \n\nvon G\u00f6rlitz/Zgorzelec als Kultur-\nhauptstadt Europas 2010  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der SPD 3061 \n\n Steffen Heitmann, CDU 3061 \n Gunther Hatzsch, SPD 3062 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 3063 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3064 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3065 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3066 \n Volker Bandmann, CDU 3067 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 3068 \n Robert Clemen, CDU 3068 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3069 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 3070 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3071 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 3071 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3072 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 3072 \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Strom- und Gaspreise auf Rekord-\n\nniveau und die Energieaufsicht der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 3072 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3072 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3073 \n Karl Nolle, SPD 3074 \n Alexander Delle, NPD 3075 \n Sven Morlok, FDP 3076 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3076 \n Sven Morlok, FDP 3076 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3076 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3077 \n Heinz Lehmann, CDU 3078 \n Sven Morlok, FDP 3079 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3079 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3080 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3082 \n\n2 Bek\u00e4mpfung des Umsatzsteuer-\nBetruges  \n\n Drucksache 4/2858, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, und die Antwort der \nStaatsregierung 3083 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3083 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3084 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3085 \n Mario Pecher, SPD 3087 \n Uwe Leichsenring, NPD 3089 \n Holger Zastrow, FDP 3090 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3091 \n Holger Zastrow, FDP 3091 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3092 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 3093 \n Mario Pecher, SPD 3093 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3094 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 3094 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4120 3096 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3096 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3096 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3096 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3097 \n\n3 \u2013 Wege f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung  \n Drucksache 4/4024, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n \u2013 Modellversuch mit Kombil\u00f6hnen \n\nin Sachsen starten \u2013 Neue Chancen \nf\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitslose schaffen  \n\n Drucksache 4/3890, Antrag der \nFraktion der FDP  \n\n \u2013 Arbeitsmarktpolitische Belast-\nbarkeit des \u201cKombi-Lohn-Modells\u201c \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/3980, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 3097 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3097 \n Stefan Brangs, SPD 3099 \n Sven Morlok, FDP 3100 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3102 \n Holger Apfel, NPD 3104 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3106 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3107 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 3108 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3109 \n Uwe Leichsenring, NPD 3111 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 3111 \n Uwe Leichsenring, NPD 3111 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 3112 \n Uwe Leichsenring, NPD 3112 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3112 \n Uwe Leichsenring, NPD 3112 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3112 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3114 \n Sven Morlok, FDP 3115 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3115 \n Torsten Herbst, FDP 3116 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3116 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4024 3116 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3890 3116 \n\n Abstimmung und Zustimmung der \n\u00dcberweisung der Drucksache 4/3980 \nan den Ausschuss 3116 \n\n4 \u2013 Beachtung des Leitbildes einer \nb\u00fcrgernahen und transparenten \nVerwaltung bei der geplanten Ver-\nwaltungsreform in Sachsen  \n\n Drucksache 4/3441, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung \n\n \n\n \u2013 Verwaltungsreform in Sachsen  \n Drucksache 4/3536, Antrag  \n\nder Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3117 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 3117 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3119 \n Christian Steinbach, CDU 3121 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3121 \n Christian Steinbach, CDU 3121 \n Stefan Brangs, SPD 3122 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3123 \n Stefan Brangs, SPD 3123 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3123 \n Stefan Brangs, SPD 3123 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3123 \n Stefan Brangs, SPD 3123 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3124 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3125 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3127 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3127 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 3127 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3128 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3129 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3129 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3130 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 3130 \n Stefan Brangs, SPD 3130 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3130 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3131 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3132 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3133 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3441 3133 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4103 3134 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3134 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3536 3134 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n5 Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards \npolizeilicher Arbeit  \n\n Drucksache 4/3368, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 3134 \n\n Volker Bandmann, CDU 3134 \n Stefan Brangs, SPD 3136 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3137 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3138 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3139 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3139 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3140 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4127 3142 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3142 \n Volker Bandmann, CDU 3142 \n Abstimmung und Ablehnung 3142 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/3368 3142 \n\n6 \u00c4nderung des \u00a7 648a BGB  \n\u201eBauhandwerkssicherung\u201c  \n\n Drucksache 4/4027, Antrag der \nFraktion der NPD 3142 \n\n Alexander Delle, NPD 3142 \n Marko Schiemann, CDU 3143 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3144 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 3145 \n Uwe Leichsenring, NPD 3145 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3145 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3146 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 3146 \n\n7 Wettbewerbssituation auf dem \ns\u00e4chsischen Strommarkt und an  \nder Leipziger EEX  \n\n Drucksache 4/4023,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3146 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3146 \n Heinz Lehmann, CDU 3148 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3148 \n Karl Nolle, SPD 3149 \n Matthias Paul, NPD 3149 \n Sven Morlok, FDP 3150 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3151 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3152 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3152 \n\n Karl Nolle, SPD 3152 \n\n8 13. T\u00e4tigkeitsbericht 2004/2005  \n Drucksache 4/3093, Unterrichtung \n\ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes der ehemaligen Deut-\nschen Demokratischen Republik  \n\n Drucksache 4/4030, Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses 3153 \n\n Peter Schowtka, CDU 3153 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3154 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3155 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3156 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 3156 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3157 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 3157 \n\n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3157 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 3157 \n\n9 Wesentliche Ergebnisse des Landes-\nrechnungshofs Sachsen-Anhalt \u00fcber \ndie Pr\u00fcfung der Drefa Immobilien \nManagement GmbH  \n\n Drucksache 4/2844, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4034, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 3158 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3158 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/4020, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 3158 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3158 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/4046 3158 \n\n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 3158 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3159 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/4047 3160 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3160 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n13 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der  \nGesch\u00e4ftsordnung des  \nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 4/4138 3160 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3160 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 40. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nAlbrecht und Herr Dr. Pellmann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium festgelegt: F\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 \nbis 7 CDU 106 Minuten, Linksfraktion.PDS 82 Minuten, \n\nSPD 52 Minuten, NPD 46 Minuten, FDP 40 Minuten, \nGR\u00dcNE 40 Minuten und die Staatsregierung 82 Minuten. \n\nIch bitte in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung die \nStreichung des Tagesordnungspunktes 13, Kleine Anfra-\ngen, vorzunehmen. \n\nIch frage Sie, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesord-\nnung Erg\u00e4nzungs- oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung als \nbest\u00e4tigt und wir werden die Tagesordnung jetzt abarbei-\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Endspurt in der Bewerbung von  \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec als Kulturhauptstadt Europas 2010 \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Strom- und Gaspreise auf Rekordniveau  \nund die Energieaufsicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD \n\n12 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und \ndie Staatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEndspurt in der Bewerbung von G\u00f6rlitz/Zgorzelec  \nals Kulturhauptstadt Europas 2010 \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben die Antragstellerinnen CDU und SPD das \nWort. Es folgen die Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Die CDU-Fraktion; Herr Heitmann, \nbitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Als vor etwa drei Jahren langsam allgemein \nbekannt wurde, dass G\u00f6rlitz deutsche Kulturhauptstadt \nwerden wollte, haben viele gefragt: Wieso G\u00f6rlitz? Heute, \nnach einem manchmal m\u00fchsamen, manchmal dynami-\nschen Prozess, fragen die Meisten: Wieso G\u00f6rlitz nicht? \nAllein dies ist ein gewaltiger Erfolg der Kulturhauptstadt-\nBewerbung. \n\nDer Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien war k\u00fcrzlich in G\u00f6rlitz, um sich noch einmal \nvor Ort einen Eindruck \u00fcber den heutigen Stand der \nBewerbung zu verschaffen. Ich bin hoffnungsvoll nach \nHause gefahren, denn die Pr\u00e4sentation dort war konzent-\nrierter, frischer und professioneller geworden gegen\u00fcber \n\ndem, was ich in den Jahren zuvor geh\u00f6rt habe. Man sp\u00fcrte \nden Prozess, der grenz\u00fcberspannend und bev\u00f6lkerungser-\nfassender geworden ist. \n\nIn einem Gespr\u00e4ch mit engagierten B\u00fcrgern war sp\u00fcrbar: \nDie Stadt am Rande, seit Jahrzehnten schmerzhaft ampu-\ntiert und ihrer historischen Last kaum noch gewachsen, ist \nwieder zu sich selbst gekommen, ist sich ihrer au\u00dferor-\ndentlichen historischen, politischen und kulturellen \nBesonderheit bewusst geworden. \n\nEine B\u00fcrgerin in diesem Kreis sagte: \u201eWie die Bewerbung \nauch ausgeht, wir haben schon gewonnen.\u201c \n\nDas, was der Kollege Volker Bandmann hier in diesem \nHohen Hause in 15 Jahren mit unzureichendem Erfolg \nversucht hat, n\u00e4mlich die besondere Bedeutung von \nG\u00f6rlitz f\u00fcr Sachsen und Deutschland ins allgemeine \nBewusstsein zu heben, das hat die Kulturhauptstadt-\nBewerbung bewirkt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 3061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nIch glaube, man kann jetzt ohne \u00dcbertreibung sagen: \nLandtag und Staatsregierung, Kulturinstitutionen unseres \nLandes und die Region um G\u00f6rlitz stehen geschlossen \nhinter G\u00f6rlitz, wenn es um die Kulturhauptstadt geht. Wir \n\u00fcbersehen dabei auch gern und geflissentlich ein paar \nQuerelen in der G\u00f6rlitzer Lokalpolitik; denn hier geht es \num eine einmalige Chance f\u00fcr eine wunderbare Stadt, f\u00fcr \neine wirtschaftlich schwierige Region, f\u00fcr den ganzen \nFreistaat, ja f\u00fcr Deutschland und Europa. \n\nEs gibt nach meiner \u00dcberzeugung in Europa kaum einen \ngeeigneteren Ort als das deutsche G\u00f6rlitz und das polni-\nsche Zgorzelec, um die Bedeutung der Kultur f\u00fcr die \nGewinnung einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Identit\u00e4t \ndarzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDenn es ist meine feste \u00dcberzeugung: Wurzel und Zu-\nkunft der europ\u00e4ischen Einigung kann nur die Kultur sein, \nnicht die Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb ist es so wichtig, dass die Bewerbung eine \ndoppelte, eine deutsch-polnische geworden ist. Allen \nmedialen Unkenrufen zum Trotz: Polen hat die Chance \nerkannt, die in dieser gemeinsamen Bewerbung liegt, und \ndeshalb ist auch die Konzentration auf f\u00fcnf zentrale \nProjekte mit nachhaltiger Wirkung so bedeutsam. Sie \nwirken nicht aufgesetzt, sondern sie sind aus dem Eigenen \ngewachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube jedenfalls, wir \nhaben eine gute Chance, den Zuschlag zu bekommen, und \nwir sollten diese Stunde jetzt noch einmal nutzen, um \nkeinen Zweifel aufkommen zu lassen, dass die Bewer-\nbung von G\u00f6rlitz unser aller Sache ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Abg. Hatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! G\u00f6r-\nlitz/Zgorzelec hat sich auf eine Reise gemacht. Es ist eine \nReise, um aus dem bisherigen Randlagedasein herauszu-\ntreten. Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n in der Bewerbung: \u201eVom \nNiemandsland zum Herzen Europas\u201c. Es ist eine Reise, \nauf der die Idee Europas t\u00e4glich gelebt wird. \n\nDoch diese Reise ist nicht ohne Schwierigkeiten; denn es \ngibt sie, die \u00c4ngste bez\u00fcglich der europ\u00e4ischen Einigung \nund die Vorurteile dem Fremden und dem Anderen \ngegen\u00fcber. Diese \u00c4ngste lassen sich nicht einfach durch \npolitische Beschl\u00fcsse abbauen. Europa entsteht nicht am \nSchreibtisch. Europa entsteht durch die Begegnung der \nMenschen. \n\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec als Stadt in zwei L\u00e4ndern steht symbol-\nhaft f\u00fcr den lebendigen europ\u00e4ischen Einigungsprozess. \n\nDie heutigen Bewohner von G\u00f6rlitz/Zgorzelec haben \nunterschiedliche Lebenserfahrungen, doch in der R\u00fcckbe-\nsinnung auf die gemeinsame kulturelle Geschichte der \nStadt bestehen die Zukunft und die Chance, die Unter-\nschiede auch zu akzeptieren, sich anzun\u00e4hern. Sowohl die \ngemeinsame als auch die getrennte Geschichte zu verar-\nbeiten, um Neues gemeinsam entstehen zu lassen, darin \nbesteht die Chance f\u00fcr die Zukunft. Doch die Reise der \nAnn\u00e4herung, des Zusammenwachsens und der Zusam-\nmenarbeit begann nicht erst mit dem Entschluss und \nBeschluss beider Stadtparlamente im Jahr 2001, sich f\u00fcr \ndie Ausrichtung der Kulturhauptstadt 2010 zu bewerben. \n\nSeit April 1991 besteht zwischen Zgorzelec und G\u00f6rlitz \neine St\u00e4dtepartnerschaft. Im Mai 1998 hatten sich beide \nSt\u00e4dte zur binationalen Europastadt erkl\u00e4rt, und mit dem \nEU-Eintritt Polens hat die Bewerbung der Stadt G\u00f6rlitz \neine neue Dimension gewonnen. \n\nDie Bewerbung zur Kulturhauptstadt 2010 ist ein wesent-\nlicher Antrieb und Motivation f\u00fcr ein neues Kapitel der \nZusammenarbeit. Nat\u00fcrlich steht hinter dem Kulturhaupt-\nstadt-Engagement auch das Motiv, die touristische und \nwirtschaftliche Attraktivit\u00e4t der Stadt und der Region zu \nerh\u00f6hen. Doch darauf l\u00e4sst sich \u201eKulturhauptstadt Euro-\npas\u201c nicht oder nicht mehr reduzieren. W\u00e4hrend der \nersten Bewerbungsphase haben sich daher die Verantwort-\nlichen der Kulturhauptstadt-Bewerber zusammengesetzt \nund in einer Reihe von \u00fcber f\u00fcnf Kolloquien und mit den \nbestehenden Auswahlkriterien kritisch auseinander gesetzt \nund Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Anforderungen an k\u00fcnftige Kul-\nturhauptst\u00e4dte abgeleitet. Die Ergebnisse wurden im \nMai 2005 in der so genannten Budapester Erkl\u00e4rung \nzusammengefasst. \n\nDort wird unter anderem empfohlen: \u201eK\u00fcnftige Kultur-\nhauptst\u00e4dte sollten weniger Schaufenster des gesellschaft-\nlich und kulturell Errungenen als vielmehr solche des \nkulturell und gesellschaftlich Leistbaren sein.\u201c An anderer \nStelle hei\u00dft es in dieser Erkl\u00e4rung: \u201eDer Titel und die \nKulturhauptstadt-Programme sollten nicht als Programme \nan sich, sondern als Resultate, quasi als Kr\u00f6nung und \nAusgangsbasis langfristiger Prozesse ganzheitlicher \nStadtentwicklung, verstanden werden.\u201c \n\nIch habe diese beiden Punkte herausgegriffen, weil die \nG\u00f6rlitzer Bewerbung genau dies widerspiegelt. Die Stadt \nhat Probleme der Arbeitslosigkeit und des Wohnungsleer-\nstandes wie viele andere Kommunen auch, die nicht \nausgeblendet werden d\u00fcrfen. Doch die G\u00f6rlitzer haben \nsich nicht entmutigen lassen. Der Entschluss zur Bewer-\nbung hat unvermutete Kr\u00e4fte freigesetzt. Mit Kreativit\u00e4t, \nEntschlusskraft und Mut hat man sich auf die Reise \ngemacht, aus dem scheinbar Unm\u00f6glichen das Machbare \nzu gestalten und noch zu \u00fcbertreffen. Und so hei\u00dft es \ndenn auch in der Begr\u00fcndung der nationalen Jury zur \nEntscheidung f\u00fcr G\u00f6rlitz: \u201eAngesichts der Geschichte und \nder gegenw\u00e4rtigen Probleme beider Teilst\u00e4dte ist dies eine \nBewerbung von vision\u00e4rer Kraft.\u201c \n\nWenn G\u00f6rlitz 2010 Kulturhauptstadt Europas ist, dann ist \ndieses Jahr eine Anerkennung einer langen Reise, bei der \n\n 3062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nkulturelles Engagement wesentlich zur Entwicklung der \nStadt und zum Zusammenwachsen Europas beigetragen \nhat. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nOb die Koalition bei der Wahl der \u00dcberschrift f\u00fcr ihre \nAktuelle Debatte eine gl\u00fcckliche Hand hatte, scheint mir \netwas fraglich. Die Metapher vom Endspurt stammt aus \ndem Sport und legt damit \u2013 gewollt oder ungewollt \u2013 eine \nAssoziation zur gescheiterten Olympiabewerbung nahe. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\nBekanntlich liegt eine Fehleranalyse \u00fcber die Gr\u00fcnde des \nScheiterns, die uns bei der Kulturhauptstadt-Bewerbung \ndurchaus n\u00fctzliche Dienste h\u00e4tte leisten k\u00f6nnen, bis heute \nnicht vor. \n\nVerst\u00e4ndlicherweise trugen die landespolitischen R\u00e4nke-\nspiele und Machtk\u00e4mpfe zwischen CDU und SPD un-\nbestritten erheblich zum vorzeitigen Ausscheiden bei. \n\nVon derartigen Kabalen blieb das Kulturhauptstadt-\nProjekt G\u00f6rlitz/Zgorzelec zum Gl\u00fcck verschont. Aber \neine einzige Erfolgsgeschichte ist es deshalb noch lange \nnicht. Insofern k\u00f6nnen wir heute auch keine Sch\u00f6nwetter-\ndebatte oder gar eine Selbstbeweihr\u00e4ucherung gebrau-\nchen. \n\n(Peter Schowtka, CDU:  \n\u2026 sondern schlechtreden!) \n\nDie Versuchung ist sogar gro\u00df, den ber\u00fchmtesten Sohn \nder Stadt G\u00f6rlitz, den Mystiker und vormaligen Schuster \nJakob B\u00f6hme, aus seinen Betrachtungen zum Zustand der \nchristlichen Religion zu zitieren: \u201eWir bed\u00fcrfen keiner \nHeuchler und Ohrenjucker, die uns tr\u00f6sten und viel \ng\u00fcldene Berge verhei\u00dfen, dass wir nur ihnen nachlaufen.\u201c \n\nEine Bewerbung f\u00fcr die Kulturhauptstadt Europas gleicht, \num die sportliche Metapher der Antragsteller noch einmal \naufzugreifen, einem Marathonlauf mit entsprechenden \nKonsequenzen f\u00fcr die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung \neiner derartigen Herausforderung. Bekanntlich kam die \nStaatsregierung trotz des einm\u00fctigen Votums des Land-\ntags am 11. Juli 2003 \u2013 das ist heute bislang vergessen \nworden \u2013 nicht richtig aus den Startl\u00f6chern. Das Kultur-\nhauptstadt-Projekt stand zun\u00e4chst klar im Windschatten \nder Olympiabewerbung, und die an den Tag gelegte \nz\u00f6gerliche Haltung der Staatsregierung wurde von man-\nchem in G\u00f6rlitz damals sogar als unterlassene Hilfeleis-\ntung empfunden. Nach dem Scheitern Leipzigs im \nMai 2004 dachte man in Dresden schrittweise um, nicht \nzuletzt, weil die PDS-Landtagsfraktion mit ihrer Konfe-\n\nrenz zur Kulturhauptstadt-Bewerbung am 4. Juni 2004 im \nS\u00e4chsischen Landtag und der gemeinsamen Erkl\u00e4rung mit \npolnischen und tschechischen Parlamentariern ein bemer-\nkenswertes Unterst\u00fctzungssignal gab. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nMit der Ernennung von G\u00f6rlitz zu einer der beiden \ndeutschen Kandidatenst\u00e4dte begann am 10. M\u00e4rz 2005 die \nzweite H\u00e4lfte des Marathonlaufes, folgerichtig mit neuem \nSchwung. Gegen die ruppige Ruhrgebietsmetropole Essen \nsah die kleine s\u00e4chsische Europastadt allerdings zun\u00e4chst \nwie ein krasser Au\u00dfenseiter aus. Wer das UNESCO-\nWelterbe \u201eZeche Zollverein\u201c einmal gesehen hat, wei\u00df \nauch, warum. \n\nDoch G\u00f6rlitz und Zgorzelec konnten mit ihrem gemein-\nsam entwickelten und von beiden St\u00e4dten getragenen \nKonzept eines \u201eLaboratoriums der europ\u00e4ischen Integra-\ntion\u201c vision\u00e4re Kraft entfalten und zunehmend in der \n\u00d6ffentlichkeit punkten. In der Europastadt wird der \nEntwicklungsprozess des Zusammenwachsens eines \nEuropas der Regionen wie kaum anderswo mikroskopisch \nverdeutlicht. Kultur und Kulturwirtschaft werden in \nG\u00f6rlitz zugleich als Motor und Chance begriffen, die \nRegion auf ihrem Weg in die Zukunft zu begleiten, ein \nWeg, der unbestritten \u2013 Herr Hatzsch hat schon darauf \nverwiesen \u2013 auch von den vielen Problemen der Trans-\nformation in den neuen Bundesl\u00e4ndern, wie Arbeitslosig-\nkeit, Abwanderung oder Wohnungsleerstand, gepr\u00e4gt ist. \n\nAllerdings hat die Bewerbung auf den letzten Metern \nnoch diverse Hindernisse zu \u00fcberwinden, wie der Aus-\nschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien bei einer Sitzung vor Ort unl\u00e4ngst erfuhr. Herr \nHeitmann hat das vorhin diskret umschifft. Zum einen \ngibt es noch immer gravierende Defizite bei der finanziel-\nlen Unterst\u00fctzung durch die Staatsregierung. Zum ande-\nren ist die Bewerbung nach der Einsch\u00e4tzung des G\u00f6rlit-\nzer Kulturb\u00fcrgermeisters Ulf Gro\u00dfmann noch nicht \n\u201epolnisch\u201c genug. Die schnellstm\u00f6gliche Beseitigung \nbeider potenziellen Stolpersteine ist der Linksfrakti-\non.PDS so wichtig, dass meine Kollegen Hilker und \nKosel dazu noch gesondert sprechen werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! G\u00f6rlitz ist mit \nseinen verwunschenen Gassen, gotischen Kirchen und \nbestens restaurierten B\u00fcrgerh\u00e4usern noch immer eine \nweitgehend unentdeckte Kulturstadt, wenngleich das auf \ndie einstigen sieben G\u00f6rlitzer Nei\u00dfe-Br\u00fccken gem\u00fcnzte \nLied \u201e\u00dcber sieben Br\u00fccken musst du gehen\u201c, dessen Text \nvon dem Leipziger Schriftsteller Helmut Richter stammt, \nfast jeder im Lande kennt. Eine erfolgreiche Bewerbung \nverk\u00f6rpert nunmehr die einmalige Chance, die Stadt und \ndie Region sogar europaweit bekannt zu machen. Damit \nw\u00fcrde auch einer Intention der Erfinderin des Titels \nKulturhauptstadt Europas, der vormaligen griechischen \nKulturministerin Melina Mercouri, Rechnung getragen. \n\nSorgen wir gemeinsam daf\u00fcr, dass uns im Schlussspurt \nnicht die Luft ausgeht und G\u00f6rlitz/Zgorzelec als Sieger \nins Ziel gelangt! Die Linksfraktion.PDS wird ihren \n\n 3063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nBeitrag dazu leisten und alle entsprechenden Ma\u00dfnahmen \naktiv unterst\u00fctzen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Vorausschicken m\u00f6chte ich, \ndass die NPD-Fraktion die Bewerbung von G\u00f6rlitz als \neurop\u00e4ische Kulturhauptstadt 2010 grunds\u00e4tzlich unter-\nst\u00fctzt. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Grunds\u00e4tzlich, jawohl. W\u00fcrde G\u00f6rlitz tats\u00e4chlich \nKulturhauptstadt, w\u00e4re dies auch eine angebrachte Refe-\nrenz an diese sch\u00f6ne Stadt mit ihrer vielhundertj\u00e4hrigen \ndeutschen Geschichte, wovon etwa auch das Schlesische \nMuseum beredtes Zeugnis ablegt. \n\nDie deutsche Vergangenheit dieser schlesischen Stadt ist \ntrotz Krieges und der Amputation des \u00f6stlichen Stadtteils \nauch heute noch auf Schritt und Tritt zu sehen. Dennoch \ndarf es bei der Bewertung der Bewerbung nicht vorrangig \num Geschichtsreminiszenzen gehen, sondern der Nutzen \neiner solchen Bewerbung f\u00fcr das Hier und Heute ist \ngenau zu w\u00e4gen. \n\nDeshalb sehen wir die Sache auch sehr viel n\u00fcchterner als \ndie bekannten Euro-Schwarmgeister mit ihren Vorlieben \nf\u00fcr blumige Sonntagsreden und EU-signierte Hochglanz-\nbrosch\u00fcren. So wollen wir schon m\u00f6glichst genau wissen, \nwie viel die Bewerbung den s\u00e4chsischen Steuerzahler \neigentlich kosten soll und warum der s\u00e4chsische Steuer-\nzahler f\u00fcr die Bewerbung viel tiefer in die Tasche greifen \nsoll als der polnische f\u00fcr die Bewerbung des Ostteils der \nStadt. \n\nFrau Staatsministerin Ludwig hat eine diesbez\u00fcgliche \nKleine Anfrage im Dezember letzten Jahres auch beant-\nwortet. Danach haben sich der Freistaat Sachsen mit \nStand vom 24. November 2005 in den Jahren 2004 \nbis 2005 mit einer Summe von 256 454 Euro und die \nStadt G\u00f6rlitz selbst bereits mit einer Million Euro an den \nBewerbungskosten beteiligt. Das wird finanziell aber \nlediglich die ber\u00fchmte Spitze des Eisberges sein. Denn \ndie Staatsregierung hat bereits im Juni 2004 zugesagt, \nG\u00f6rlitz im Falle einer erfolgreichen Bewerbung ab dem \nJahre 2007 fast 20 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, und  \ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 M\u00f6glicherweise, Herr Porsch, bewertet der Steuerzah-\nler, der daf\u00fcr aufzukommen hat, die Sache etwas anders \nals Ihre Fraktion. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja, ja!) \n\nIm Fall einer erfolgreichen Bewerbung von G\u00f6rlitz sollen \nzudem fast 20 Millionen Euro als G\u00f6rlitzer Eigenanteil \nbeigesteuert werden, was dann mit dem bisher geflosse-\nnen Geld die stolze \u2013 vielleicht k\u00f6nnte man auch sagen: \nunvertretbar hohe \u2013 Summe von 41,25 Millionen Euro \nergibt, die allein aus Sachsen aufgebracht w\u00fcrde. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nNun kann man \u00fcber Sinn und Unsinn des Etiketts \u201eKul-\nturhauptstadt Europas\u201c geteilter Meinung sein, vor allem \ndann, wenn \u2013 wie im Fall von G\u00f6rlitz \u2013 mit Worth\u00fclsen \nwie der von der \u201emultikulturellen Stadt zweier Nationen\u201c \nauf sich aufmerksam gemacht wird. Wer aber immer  \nnoch glaubt, Multikulti sei ein kultur\u00fcbergreifender \n\u201eRingelpiez mit Anfassen\u201c oder ein ewiges Stra\u00dfenfest  \ngeschichtsvergessener Gegenwartsmenschen, der leidet \nunter Wirklichkeitsverlust im Endstadium. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nTotalverlust!) \n\n\u2013 Herr Porsch, zu Ihnen k\u00f6nnte ich noch vieles sagen. Das \nhebe ich mir aber f\u00fcr ein anderes Mal auf. \n\nAber es geht in diesem Zusammenhang auch noch um \nandere Formen des Wirklichkeitsverlustes, genauer um \nden Versuch der Altparteien, ihr politisches Totalversagen \nzu kaschieren und die dr\u00fcckenden Probleme der Stadt \nG\u00f6rlitz f\u00fcr einige Monate hinter Potemkin\u2019schen Stell-\nw\u00e4nden mit Festtagsbeleuchtung zu verbergen. \n\nWie kaum anderswo in Mitteldeutschland kann man in \nG\u00f6rlitz wie in einem Freiluftmuseum das Desaster des \nvermeintlichen Aufbaus Ost studieren. Fr\u00fcher hatte \nG\u00f6rlitz 80 000 Einwohner. Davon sind heute gerade noch \n58 000 \u00fcbrig geblieben. Die dr\u00fcckende Schwere von \n\u00dcberalterung, Arbeitslosigkeit und Perspektivlosigkeit \nliegt \u00fcber dieser einst florierenden Stadt, deren herausge-\nputzte Fassaden das materielle und auch seelische Elend \nvieler G\u00f6rlitzer verbergen, aber bestimmt nicht lindern \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDie viel beschworene \u201eLeuchtturmpolitik\u201c der Staatsre-\ngierung war hier ein voller Schuss in den Ofen. Der \nWegzug der Menschen, insbesondere der leistungsf\u00e4higen \nJugend, h\u00e4lt wegen der Strukturkrise in der Region \nunvermindert an. \n\n\u201eDer Aufbau Ost,\u201c schreibt denn auch zu Recht der beim \nNetzwerk \u201en-ost\u201c t\u00e4tige Journalist Andreas Metz, \u201enir-\ngendwo war er so grandios erfolgreich und ist gleichzeitig \nso grandios gescheitert wie in G\u00f6rlitz.\u201c \n\nDieses Versagen l\u00e4sst sich auch durch die honorige \nWorth\u00fclse der Kulturhauptstadt 2010, wenn es denn \nklappen sollte, nicht unter den Teppich kehren. \n\nWenn man betrachtet, welche Folgekosten die Kulturst\u00e4d-\nte der letzten Jahre wegzustecken hatten, dann wird das \nFragw\u00fcrdige dieses ganzen Schaulaufens erst recht \n\n 3064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\noffenkundig. In Graz, das 2003 europ\u00e4ische Kulturhaupt-\nstadt war, klaffte am Ende eine 144-Millionen-L\u00fccke im \nEtat und die Stadt hatte pl\u00f6tzlich 700 Millionen Euro \nSchulden. Dreimal darf man raten, wer f\u00fcr solche Finanz-\nl\u00f6cher in G\u00f6rlitz geradezustehen h\u00e4tte. Unsere polnischen \nNachbarn etwa? \n\nAnders als die etablierten Fraktionen verschlie\u00dfen wir \nnicht die Augen vor den finanziellen Risiken und Neben-\nwirkungen dieser Bewerbung von G\u00f6rlitz zur Kultur-\nhauptstadt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Wir sehen klar, dass mit \ndieser Bewerbung allenfalls ein kosmetisches Lifting \nverbunden w\u00e4re, aber nichts, was den Menschen in dieser \nStadt wirklich helfen w\u00fcrde. Wir als NPD-Fraktion \nbeteiligen uns nicht am Aufbau neuer Potemkin\u2019scher \nD\u00f6rfer auf Steuerzahlerkosten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. \n\n(Karl Nolle, SPD: Bei Gansel sollte mal Fieber \ngemessen werden! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nSie sollten einen Di\u00e4tplan entwickeln!) \n\nFrau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Gansel, G\u00f6rlitz war \nl\u00e4nger b\u00f6hmisch und preu\u00dfisch als schlesisch. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir bauen Europas Kulturhauptstadt 2010. Sie wissen, \naus meinem Munde als G\u00f6rlitzerin ist dies nicht nur im \n\u00fcbertragenen Sinne gemeint. \n\nEndspurt in der Bewerbung \u2013 es freut uns als FDP-\nFraktion au\u00dferordentlich, dass wir G\u00f6rlitz in der entschei-\ndenden Bewerbungsphase um die Kulturhauptstadt \nEuropas 2010 begl\u00fcckw\u00fcnschen und begleiten k\u00f6nnen. \nDass die CDU-Fraktion heute diese Aktuelle Debatte \nbeantragt hat, nachdem sich die Staatsregierung doch \nschwer getan hatte, die Bewerbung auf nationaler Ebene \nzu unterst\u00fctzen, freut uns ganz besonders. \n\n(Karl Nolle, SPD: Der positive Einfluss  \nder SPD! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nIn vier Jahren sollen die in den am 21.12.2005 an die \ninternationale Jury \u00fcberreichten Bewerbungsunterlagen \nbenannten Projekte f\u00fcr Besucher aus ganz Europa und der \nWelt begreifbar und begehbar sein. \n\nDer Br\u00fcckenpark \u2013 ein stadtgestaltendes Vorhaben mit \nsymbolischer Bedeutung. \n\nDie Uferlandschaft an beiden Seiten der Nei\u00dfe soll als \nurbaner Kulturraum gestaltet werden. \n\nBegegnungen im geistig-kulturellen Zentrum der Europa-\nstadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec mit den Schwerpunkten Kultur, \nBildung und Kommunikation. \n\nVia Regia, der historische Handelsweg durch ganz Europa \nvon Kiew bis Santiago de Compostela. G\u00f6rlitz, an der \nVia Regia gelegen, verdankt nicht nur seinen Reichtum, \nsondern auch die Belebung in Kultur, Wissenschaft und \nKunst dieser alten Handelsstra\u00dfe. \n\nGrenzg\u00e4nge \u2013 drei Jahrtausende im Spiegel der K\u00fcnste. \nModerne Kunstwerke und Installationen wie zum Beispiel \neine Spiegelgasse als bewusster Kontrastpunkt zur histori-\nschen Bausubstanz. \n\nSteinerne Chronik \u2013 G\u00f6rlitz als Modellstadt der Stadter-\nneuerung kann neben seiner Sanierungsleistung in der \nhistorischen Altstadt auf eine 900-j\u00e4hrige Stadtarchitektur \nverweisen. \n\nLandschaftsgestaltung im Umland von G\u00f6rlitz \u2013 Renatu-\nrierungsvorhaben in ehemaligen Tagebaugebieten. Hier \nsei stellvertretend f\u00fcr den Berzdorfer See, der nun wahr-\nscheinlich nicht bis 2010 vollst\u00e4ndig geflutet sein wird, \nder B\u00e4rwalder See nordwestlich von G\u00f6rlitz genannt. \n\nMit der Bewerbung und letztlich auch mit der Benennung \nals Kulturhauptstadt Europas 2010 kann G\u00f6rlitz/ \nZgorzelec als die \u201eEuropastadt in Sachsen\u201c internationale \nBekanntheit erfahren. Das Bewusstsein, dass mit einer \nerfolgreichen Bewerbung von G\u00f6rlitz/Zgorzelec auch in \nder Region wirklich Zukunft gestaltet werden kann, \nw\u00e4chst in der Bev\u00f6lkerung deutlich, wie auch die Akzep-\ntanz, dass daf\u00fcr Geld ausgegeben wird. \n\nSo kurz vor der Entscheidung zeigen immer mehr Ein-\nwohner, Offizielle und Multiplikatoren, dass sie stolz auf \ndie Bewerbung sind, egal, ob sie das eine oder das andere, \nwas nun gemacht wird, gut oder weniger gut finden. \n\nAn dieser Stelle muss ich zugeben, dass ich auch nicht \njede Art von Kunst verstehe. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGenie\u00dfen und nicht verstehen!) \n\nDas Interesse von au\u00dferhalb in der Bewerbung f\u00fchrt \nmittlerweile auch dazu, dass man sich mit den Inhalten \nmehr besch\u00e4ftigt. Dadurch werden wiederum mehr \nInteressierte eingebunden. Das Selbstbewusstsein der \nBev\u00f6lkerung und der Wille sich einzubringen nehmen \nstetig zu und konkretisieren sich, wie zum Beispiel in dem \nStaffellauf von G\u00f6rlitz/Zgorzelec nach Br\u00fcssel in der Zeit \nvom 23. bis 27. M\u00e4rz dieses Jahres, der von den Einwoh-\nnern aus G\u00f6rlitz/Zgorzelec selbst organisiert wird. \n\nDurch das rege Interesse nunmehr auch vor Ort wird die \nArbeit des B\u00fcros der Kulturhauptstadt 2010 zunehmend \ngesch\u00e4tzt, und so wird besonders deutlich, dass man nur \ngemeinsam das Ziel erreichen wird. Daf\u00fcr liegt immer \nnoch eine gro\u00dfe Aufgabe, eine Begeisterung in breiten \nMassen auszul\u00f6sen, vor G\u00f6rlitz/Zgorzelec. Das hei\u00dft, in \n\n 3065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nden kommenden Jahren muss die Zeit genutzt werden, \nzus\u00e4tzlich f\u00fcr den Gedanken \u201eDeutsch-polnische Europa-\nstadt zweier Nationen\u201c in der Bev\u00f6lkerung zu werben. \n\nKurz vor der Entscheidung steigt die Betriebstemperatur. \nDas zeigen die vielen geplanten Aktivit\u00e4ten und die \nintensive Wahrnehmung des Bewerbungsprocedere. \nNichtsdestotrotz sollte G\u00f6rlitz mutig und selbstkritisch \nsein und auch negative Stimmen zulassen; denn auf der \nInternetseite der Stadt findet sich leider kein einziges \nkritisches Wort. Wenn man aber eine so gro\u00dfe Herausfor-\nderung sieht und dabei nicht ehrlich auch Probleme \nzugibt, halte ich das schon f\u00fcr bedenklich. \n\nDas Engagement aller, gerade auch bei der L\u00f6sung der \nProbleme auf Landes-, Bundes- und Europaebene, ist \ngefragt. Ein kleiner Hinweis an Herrn Dr. Metz, der auch \nschon gegen\u00fcber den Mitgliedern des Wissenschaftsaus-\nschusses ge\u00e4u\u00dfert wurde: Mit den bestehenden F\u00f6rder-\nrichtlinien und den bisherigen finanziellen Zusagen wird \ndieses gro\u00dfe Ereignis f\u00fcr Sachsen in G\u00f6rlitz/Zgorzelec \nnicht zu verwirklichen sein. \n\nWir als FDP-Fraktion werden die Bewerbung nach allen \nKr\u00e4ften mit unseren s\u00e4chsischen Landes-, Bundes- und \nEuropaabgeordneten unterst\u00fctzen. \u2013 Sie sehen, meine \nFraktionskollegen tragen den Pin mit dem Logo des \u00fcber \ndie Br\u00fccke h\u00fcpfenden M\u00e4nnchens. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wir bauen Europas Kulturhaupt-\nstadt 2010! Ich w\u00fcnsche mir, dass dies zuk\u00fcnftig nicht nur \nG\u00f6rlitzerinnen und G\u00f6rlitzer sagen, sondern dass dies \nauch ein Werberuf, ein Slogan f\u00fcr alle in Sachsen woh-\nnenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Beim \nTitel der heutigen Debatte habe ich nat\u00fcrlich auch ein \nsportliches Bild vor Augen gehabt, aber, Herr K\u00fclow, man \nmuss schon den Blick an den Stadtgrenzen von Leipzig \nenden lassen, um dabei an die gescheiterte Olympiabe-\nwerbung zu denken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n An nichts anderes hat Herr K\u00fclow erinnert! \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP) \n\nWenn wir G\u00f6rlitz sehen, dann hei\u00dft dies doch, dass ein \nkrasser Au\u00dfenseiter am Start war und G\u00f6rlitz sich jetzt \nauf der Zielgerade befindet. Nur Essen ist als Konkurrent \n\u00fcberhaupt noch mit im Rennen, alle anderen wurden \nwegen Schw\u00e4che von der Jury aus dem Rennen genom-\nmen. Dieser Endspurt hat den Beifall und die Unterst\u00fct-\n\nzung der GR\u00dcNEN. Wir sehen die riesengro\u00dfe Chance \nf\u00fcr die Stadt und die Region und sind \u00fcberzeugt, die \nMenschen werden sie nutzen. \n\nDiese Unterst\u00fctzung haben wir G\u00f6rlitz/Zgorzelec von \nAnfang an f\u00fcr die Bewerbung \u00f6ffentlich angedeihen \nlassen, auch in schwierigen Zeiten. Es ist schon richtig, \nnoch einmal daran zu erinnern, dass es auch Zeiten gab, \nals die Staatsregierung aus dem Munde des damaligen \nStaatsministers R\u00f6\u00dfler sagte, das Konzept stimme nicht, \nund als das Regierungspr\u00e4sidium im Rahmen der Haus-\nhaltskonsolidierung ausgerechnet das Theater in G\u00f6rlitz \nzur Disposition stellte. Diese Bestrebungen sind zum \nGl\u00fcck nicht erfolgreich gewesen. \n\nIch habe gesagt, G\u00f6rlitz wird seine Chance nutzen, das \nhei\u00dft, G\u00f6rlitz wird mit seinen St\u00e4rken \u00fcberzeugen. Worin \nbestehen die St\u00e4rken dieser Stadt? Die Jury hat es in ihrer \nBegr\u00fcndung gesagt: \u201eG\u00f6rlitz/Zgorzelec formuliert bei-\nspielhaft die Aufgaben der Vers\u00f6hnung und des Zusam-\nmenwachsens Europas nach einem Jahrhundert der \nKriege, Vertreibungen und Teilungen.\u201c Die oft benutzte \nFormel vom Br\u00fcckenschlag wird in der Bewerbung von \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec greifbare Realit\u00e4t. Einst lag G\u00f6rlitz in \nder Mitte Europas, im Schnittpunkt zweier bedeutender \nHandelsstra\u00dfen: der Via Regia, die bereits erw\u00e4hnt wurde, \nund der Bernsteinstra\u00dfe von der Ostsee an die Adria. \nG\u00f6rlitz war ein Ort des Handels und des Austausches. \n\nIm Gegensatz dazu steht die Trennung der Stadt 1945 \ndurch die Nei\u00dfe-Grenzziehung in einen deutschen  \nG\u00f6rlitz- und einen polnischen Zgorzelec-Teil. Herr \nGansel: Die Trennung dieser Stadt und die Verringerung \nder Bev\u00f6lkerungszahl haben Ursachen, die in dem verbre-\ncherischen Kriegstreiben der Nationalsozialisten liegen \u2013 \neiner Ideologie, der Sie sich selbst in Ihrer Sprache, Ihren \nSchriften und Ihren Taten anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP \u2013 Uwe \n\nLeichsenring, NPD: Wir haben die Stadt nicht \ngeteilt! \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch kann es nicht akzeptieren, dass Sie sich vor dieser \nVergangenheit und angesichts der Ideologie, die Ihrer \nFraktion zugrunde liegt, in einer solch kleingeistigen und \nkleinkr\u00e4merischen Art \u00e4u\u00dfern. Dies zeigt das kulturelle \nNiveau, das in Ihrer Fraktion existiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nDie St\u00e4dtepartnerschaft zwischen G\u00f6rlitz und Zgorzelec \nhat die Grundlage f\u00fcr die Entwicklung gelegt. So ist \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec mit seiner Bewerbung ein exemplari-\nsches Beispiel f\u00fcr Trennung und Zusammenwachsen von \nSt\u00e4dten in einer Region. \n\nDie Bewerbung kommt auch in der richtigen Stunde nach \nder EU-Osterweiterung. Kulturhauptstadt \u2013 das ist ein \nwichtiges Zeichen der europ\u00e4ischen Idee, ein Zeichen \ndaf\u00fcr, dass Europa mehr ist als Euro oder Binnenmarkt. \nEU-Erweiterung war bisher vor allem eine Ann\u00e4herung \n\n 3066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nder Staaten und ihrer Wirtschaften. F\u00fcr die Ann\u00e4herung \nder Menschen, die im Gange ist und intensiviert werden \nmuss, sind Kunst und Kultur unersetzbar. Der kulturelle \nAustausch ist der beste Weg, um die europ\u00e4ische Gemein-\nsamkeit in ihrer Vielfalt zu entwickeln. Es ist diese \nVielfalt der gemeinsamen Kultur, die uns in Europa \nverbindet und die die Grundlage f\u00fcr eine wachsende \neurop\u00e4ische Identit\u00e4t ist. \n\nG\u00f6rlitz ist geeignet wie kaum eine zweite Stadt, um dies \nzu beweisen und als Symbol Kulturhauptstadt zu de-\nmonstrieren. Es ist eine der sch\u00f6nsten deutschen St\u00e4dte \nmit \u00fcber 4 000 denkmalgesch\u00fctzten Geb\u00e4uden, und es ist \naufgrund seiner Geschichte auch jetzt eine Schnittstelle \neurop\u00e4ischer Kulturen. Die \u00f6sterreichisch-deutsch-schle-\nsische Kultur trifft sich in G\u00f6rlitz ebenso wie die Kultur \ndes einstigen Judentums und die neue polnisch-schlesi-\nsche Kultur, die ihre Wurzeln in den Gebieten der heuti-\ngen Ukraine und Belorusslands hat. \n\nDer selbstbewusste Auftritt der G\u00f6rlitzerinnen und G\u00f6rlit-\nzer mit dem Slogan \u201eWir bauen Europas Kulturhaupt-\nstadt\u201c ist ein richtiger Ansatz. Wir wollen, dass G\u00f6rlitz \ndas Ziel erreicht, Kulturhauptstadt zu werden. Aber auch \ndas Bauen, der Weg ist bereits ein Ziel. Der Besuch des \nKulturausschusses in G\u00f6rlitz hat dies verdeutlicht. Das \nTreffen in den R\u00e4umen von Herrn Wieler, dem Intendan-\nten des G\u00f6rlitzer Theaters, mit einer Vielzahl von Initiati-\nven und Verb\u00e4nden hat deutlich gemacht, wie in der Phase \nder Bewerbung bereits der Austausch gewachsen ist, wie \ndas Selbstbewusstsein und der Stolz der G\u00f6rlitzer auf ihre \nStadt gewachsen sind und welch gro\u00dfe Rolle das B\u00fcrger-\nengagement spielt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es sind die \nselbstbewussten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die einst die \nZerst\u00f6rung ihrer Altstadt verhindert haben und die jetzt an \nder Kulturhauptstadt bauen. Die Probleme, die G\u00f6rlitz \nnoch hat, sind zugleich ihre St\u00e4rke. Die Transformations-\nprozesse in G\u00f6rlitz sind h\u00e4rter als anderswo. G\u00f6rlitz sollte \nsie in den Mittelpunkt stellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Letzter Satz: \nAdolf Muschg hat es den G\u00f6rlitzerinnen und G\u00f6rlitzern \nf\u00fcr den Endspurt ans Herz gelegt: \u201eH\u00f6ren Sie auf mit \nPutzigkeit. Stehen Sie zu Ihren Problemen und Sorgen. \nMachen Sie etwas daraus!\u201c \n\nWir unterst\u00fctzen die G\u00f6rlitzer dabei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! G\u00f6rlitz wird Europas \nKulturhauptstadt 2010. Ich bin ein geb\u00fcrtiger und beken-\n\nnender G\u00f6rlitzer. Frau Sch\u00fctz sprach es bereits an: Die \n\u00e4lteste Handelsstra\u00dfe Europas, die Via Regia, f\u00fchrt von \nKiew \u00fcber Paris nach Santiago de Compostela. Ein Klima \nder europ\u00e4ischen Kultur weht in G\u00f6rlitz mit einem frucht-\nbaren Dialog und Austausch. \n\nEs waren zuerst die Kirchen, die auf ihr gemeinsames \nErbe in dieser alten europ\u00e4ischen Kulturregion ange-\nkn\u00fcpft haben, gemeinsame Kirchentage und gemeinsame \nProzessionen organisiert haben. Seit dem Herbst 1989 \nbesteht wieder eine gemeinsame europ\u00e4ische Perspektive \nf\u00fcr unseren europ\u00e4ischen Kontinent, und wo wird dies \nsp\u00fcrbarer als an dieser Nahtstelle zwischen G\u00f6rlitz und \nZgorzelec? Eine europ\u00e4ische Kulturregion w\u00e4chst wieder \nzusammen. Das Bindeglied \u00fcber die Nei\u00dfe sind in der Tat \ndie Br\u00fccken. Sie symbolisieren nichts anderes als den \nWiederaufbau und den Zukunftswillen der Stadt; und wer \nsich gegen Br\u00fccken ausspricht, spricht sich f\u00fcr Vergan-\ngenheit aus. Wir wollen Zukunft bauen, und die Br\u00fccke \nist das Symbol der Kulturhauptstadt-Bewerbung. Der \nMensch auf der Br\u00fccke weist auf das Entscheidende hin: \ndass es auf die Menschen ankommt, dies zu realisieren. \n\n1071 wurde durch Heinrich IV. die erste Erw\u00e4hnung \ndieser Stadt dokumentiert. Die Stadtgr\u00fcndung ist viel \n\u00e4lter. Regionale Unterst\u00fctzung ist besonders wichtig. So \nhat sich eben zuerst Zgorzelec dazu bekannt, die deutsche \nBewerbung zu unterst\u00fctzen; und dies ist nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich. Die ganze Region Oberlausitz/Niederschlesien \nsteht dahinter, genauso wie die Woiwodschaft Nieder-\nschlesien und die polnische Regierung, wie es in War-\nschau bekundet wurde. Aber es sind auch aus Prag ent-\nsprechende \u00c4u\u00dferungen zu vernehmen, sich f\u00fcr die \nBewerbung und die erfolgreiche Durchsetzung stark zu \nmachen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich als G\u00f6rlitzer Ihnen, meine Damen \nund Herren, an dieser Stelle heute danke sagen. Ich \nm\u00f6chte danke sagen f\u00fcr die bisherige Unterst\u00fctzung. Ich \ndanke auch der Staatsregierung und dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten. Ich danke dem Landtagspr\u00e4sidenten, aber ich \ndanke auch den beiden Ministern aus der G\u00f6rlitzer Regi-\non, unserer Sozialministerin und unserem Wirtschaftsmi-\nnister, die mit Feuer und Flamme hinter dieser Bewerbung \nstehen. \n\nEinige Etappen dieser Bewerbung wurden schon be-\nschrieben. St\u00e4dtebaulich hat sich Erich Iltgen, ein Freund \nvon G\u00f6rlitz, immer wieder stark gemacht. Ich wei\u00df sehr \ngenau, dass in dieser Region enorme Potenziale schlum-\nmern. Wir sind eine lernende Region, lernen gemeinsam \ndie Zukunft. Auf beiden Seiten der Nei\u00dfe wird Polnisch \nund Deutsch gelernt. Eben diese Erfahrungen zeigen, dass \nin dieser Stadt eine alte Tradition, n\u00e4mlich Toleranz, keine \nUtopie ist, sondern erlebte Praxis. Gerade vor dem Hin-\ntergrund einer Krise in der Europ\u00e4ischen Union zeigt das \nBeispiel G\u00f6rlitz/Zgorzelec, dass b\u00fcrgerschaftliches \nMiteinander \u00fcber Grenzen hinweg eben keine Utopie ist, \nsondern real erfahrbares Leben. \n\nPeter Baumgart, Kulturraummanager der Bewerbung, \nsagte: \u201eG\u00f6rlitz/Zgorzelec sind auf dem Weg und laden die \n\n 3067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nWelt ein, dort Gast zu sein, denn aus dem Niemandsland \nwird das Herz Europas.\u201c \n\nIch denke, wir haben gro\u00dfartige Chancen. Wir sind dabei, \nauch in Dresden die Menschen zu motivieren, nach \nG\u00f6rlitz zu kommen. Ich lade Sie alle herzlich ein. Kom-\nmen Sie zu uns, dokumentieren Sie, dass Sie G\u00e4ste \nmitbringen, und unterst\u00fctzen Sie dabei unser Anliegen in \neinem wahrhaft lohnenswerten Prozess! Wir in G\u00f6rlitz \nf\u00f6rdern Freiheit und Demokratie, Mut statt Kleingeist, \nFreundschaft statt Hass. Wir werden Europas Kultur-\nhauptstadt 2010! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung ) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \u2013 Ich bin davon ausgegangen, dass die \nSPD keinen Redebeitrag mehr bringen wollte. \u2013 Bitte, \nHerr Hilker. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Bewerbung zur Kultur-\nhauptstadt G\u00f6rlitz bewegt den Landtag schon seit dem \nJahre 2002. Erst waren es Kleine Anfragen. Im Jahre 2003 \nbrachte die CDU-Fraktion einen entsprechenden Antrag \nein, dass der Landtag die Bewerbung unterst\u00fctzen m\u00f6ge. \nDieser Antrag wurde einstimmig verabschiedet. Im \nJahre 2004 gab es eine Debatte, beantragt von der SPD-\nFraktion, mit dem Hauptredner, dem jetzigen Staatsminis-\nter Herrn Jurk, in dem es darum ging, wie die CDU-\nStaatsregierung versucht, eine Bewerbung zu verhindern. \nUnd nun \u2013 neun Monate vor der Entscheidung \u2013 f\u00fchren \nwir wieder eine Debatte. Die Frage ist, ob die heutige \nDebatte mehr wird als ein rein symbolischer Akt. \n\nEs gibt andere Entscheidungen, die der Landtag einstim-\nmig gefasst hat. Ich m\u00f6chte hierzu den \u201eTag der Sachsen\u201c \noder die Olympiabewerbung anf\u00fchren, mit denen wir \nanders umgegangen sind. F\u00fcr den \u201eTag der Sachsen\u201c gibt \nes bei der Staatskanzlei einen eigenen Haushaltstitel im \nKapitel 02. F\u00fcr die Olympiabewerbung sind wir wesent-\nlich weiter gegangen. Es wurden GmbHs gegr\u00fcndet, es \nwurden Gelder im Einzelplan 15 bereitgestellt, allein im \nJahre 2005 noch einmal drei Millionen Euro zur Abwick-\nlung der entsprechenden GmbH. \n\nAber wie sieht die Praxis im Rahmen der Bewerbung zur \nKulturhauptstadt aus? Ja, wir haben einen Beauftragten \nf\u00fcr die Kulturhauptstadt Europas, den fr\u00fcheren Regie-\nrungssprecher Herrn Striefler, aber es ist ein Beauftragter \nohne eigenen Etat. Wir haben keinen eigenen Haushaltsti-\ntel. Wir haben keine entsprechende GmbH gegr\u00fcndet. Das \nMeiste, was im Bereich der Kulturhauptstadt-Bewerbung \ngemacht wird \u2013 zumindest, wenn es finanziert werden soll \n\u2013, ist St\u00fcckwerk. Nat\u00fcrlich ist diesbez\u00fcglich sowohl dem \nWirtschaftsminister zu danken, aber vor allem auch der \nWissenschaftsministerin, Frau Ludwig, die versucht, aus \nihr zur Verf\u00fcgung stehenden Einzelposten ein Gesamt-\nkonzept zu finanzieren. Wie wollen Sie aber ein Gesamt-\nkunstwerk, eine Gesamtbewerbung, finanzieren, wenn Sie \n\nauf einzelne Etats und auf die F\u00f6rderung der allgemeinen \nKulturr\u00e4ume zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, wenn Sie in die \nKulturf\u00f6rderung gehen? Diese Bewerbung geht doch dann \nzulasten anderer, die bisher in diesem Bereich Projekte \neingebracht haben. \n\nIch sage Ihnen, dieses politische Symbol ist nat\u00fcrlich \ngefordert. Die Kulturhauptstadtbewerbung G\u00f6rlitz braucht \neinen eigenen Etat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir sagen, die Art und Weise der Finanzierung kann so \nnicht bleiben und sie muss sofort ge\u00e4ndert werden. Unser \nVorschlag ist deshalb, dass es eine entsprechende au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfige Ausgabe mit zirka 300 000 Euro geben muss. \nWir glauben, dass dieses Geld \u00fcbrig ist. Ich hatte vorhin \neine Summe genannt; zirka 10 % der Mittel der  \nOlympia GmbH aus dem letzten Jahr w\u00fcrden ausreichen, \num diese 300 000 Euro aufzubringen. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie sprechen \nvon einem Endspurt. Um im Bild zu bleiben: Ein Mara-\nthonl\u00e4ufer braucht kurz vor Schluss noch einen Verpfle-\ngungsst\u00fctzpunkt. Diesen Verpflegungsst\u00fctzpunkt kann \ndieses Mal nicht die Kulturhauptstadt G\u00f6rlitz einrichten, \ndazu ist jetzt die Staatsregierung gefragt. \n\nHerr Heitmann, eine Ihrer ersten Fragen in G\u00f6rlitz war die \nnach dem Haushalt, ob es die Finanzlage in G\u00f6rlitz \nzulasse, dass der Haushalt genehmigt werden k\u00f6nne, und \nwelche Konsolidierungsma\u00dfnahmen es gebe. Meine \nDamen und Herren, aber was sind denn Konsolidie-\nrungsma\u00dfnahmen? Konsolidierungsma\u00dfnahmen sind \nEinsparma\u00dfnahmen. Wenn man aber etwas zus\u00e4tzlich \nwill, wenn man eine Bewerbung gewinnen will, dann \nbraucht man doch mehr Geld und nicht weniger. Zumin-\ndest sagt das unsere Logik. \n\nJa, wir m\u00fcssen uns entscheiden \u2013 nicht hier und heute, \nnicht sofort, aber in der n\u00e4chsten Zeit. Wir m\u00fcssen uns \nentscheiden, ob es um die Finanzlage oder um eine \nerfolgreiche Bewerbung von G\u00f6rlitz geht. Meine Damen \nund Herren, Kultur rechnet sich genauso wenig wie \nReligion. Und ich sage Ihnen eines: Ich bin zwar nicht \nJesus, aber wir k\u00f6nnen nicht zugleich Gott und dem \nMammon dienen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir als Linksfraktion.PDS wollen eine erfolgreiche \nBewerbung. Wir wollen, dass G\u00f6rlitz Kulturhauptstadt \nwird, und dazu ist jetzt die Staatsregierung gefordert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird das Wort von der Fraktion \nder FDP gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von den \nGR\u00dcNEN? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann bitte die CDU-\nFraktion; Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch spreche hier nicht nur f\u00fcr die CDU-Fraktion, sondern \n\n 3068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ninsbesondere als Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, der am \n12. Januar 2006 die Gelegenheit hatte, sich vom Stand der \nKulturhauptstadtbewerbung in G\u00f6rlitz zu \u00fcberzeugen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke allen Fraktionen, \ndie dort anwesend waren. Herr Gansel, es ist bezeichnend, \ndass gerade Sie, der mit Halbwahrheiten und Unwahrhei-\nten agiert, eben nicht an dieser Pr\u00e4sentation teilgenommen \nhaben und deshalb nicht wissen konnten, dass der Stadtrat \nvon Zgorzelec im Dezember beschlossen hat, die Kultur-\nhauptstadt-Bewerbung \u2013 und zwar die gemeinsame \nKulturhauptstadt-Bewerbung von G\u00f6rlitz und Zgorzelec, \ndas m\u00f6chte ich noch einmal betonen \u2013 mit 1,7 Millio-\nnen Euro zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung ) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, das war durchaus \neinen Beifall wert, zumal wir wissen, dass in Polen ein \nEuro immer noch einen anderen Stellenwert besitzt, als es \nbei uns der Fall ist. \n\nIch hatte Gelegenheit, mich mit dem Stellvertretenden \nB\u00fcrgermeister f\u00fcr Bauen und Investitionen, Herrn \nZdis\u0142aw Gierwielaniec, zu unterhalten. Wir sind dabei zu \ndem Ergebnis gekommen: Es war nat\u00fcrlich am Anfang f\u00fcr \ndie polnische Seite durchaus nicht einfach, sich mit dem \nGedanken anzufreunden, mit dieser Region im Zusam-\nmenspiel mit G\u00f6rlitz in die Kulturhauptstadt-Bewerbung \neinzutreten; gibt es doch auch andere St\u00e4dte in Polen, die \ndurchaus f\u00e4hig und in der Lage und von der Historie her \ngeeignet w\u00e4ren, als europ\u00e4ische Kulturhauptstadt zu \nfungieren. Aber man hat inzwischen die Chancen erkannt \nund man hat sich entschieden. Ich bin froh dar\u00fcber, sehr \nintensiv und aktiv an dieser Bewerbung teilzuhaben. \nMeine Damen und Herren, damit ist es wirklich eine \ngemeinsame Bewerbung geworden. \n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei Staatsministerin \nLudwig, beim Ministerpr\u00e4sidenten und bei der Staats-\nkanzlei, dass wir nach anf\u00e4nglicher Skepsis inzwischen \neinen gro\u00dfen Anteil auch von Landesseite leisten konnten, \ndiese Kulturhauptstadt-Bewerbung nach vorn zu bringen. \n\nIn G\u00f6rlitz ist f\u00fcr mich, seitdem ich immer wieder einmal \nin dieser Stadt zu Gast war, jetzt das erste Mal der Ein-\ndruck entstanden, dass so etwas wie Aufbruchstimmung \naufgekommen ist, dass in Gespr\u00e4chen mit den Menschen \nzu erkennen ist, es geht voran, sie haben eine gemeinsame \npositive Vision. Die einfachen Menschen auf der Stra\u00dfe \nwollen diese Bewerbung nach vorn bringen. Sie wollen \nKulturhauptstadt Europas werden. Dabei bin ich sehr \nzuversichtlich; denn wenn diese Bewerbung von den \nMenschen getragen wird, meine Damen und Herren, \ndenke ich, dass es gelingen wird, das Gremium, den \nKulturausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments, und \nnat\u00fcrlich vorher die Expertenkommission zu \u00fcberzeugen, \nsich f\u00fcr G\u00f6rlitz/Zgorzelec als Kulturhauptstadt Europas \nzu entscheiden. \n\nKollege Heitmann hat gesagt: \u201eIch glaube, wir haben eine \ngute Chance.\u201c Meine Damen und Herren, ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass G\u00f6rlitz/Zgorzelec Kulturhauptstadt Europas \nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es w\u00e4re mehr als \nverdient und diente zudem der europ\u00e4ischen Integration, \nwenn G\u00f6rlitz/Zgorzelec europ\u00e4ische Kulturhauptstadt \n2010 werden w\u00fcrde. Es gibt zurzeit in der Bundesrepublik \nkeinen besseren Bewerber, europapolitisch gesehen, und \nes gibt f\u00fcr diese Bewerbung kein besseres Argument als \ndas europapolitische, konkret vor allem das der deutsch-\npolnischen Gemeinsamkeit und Wechselseitigkeit. Ich \nverrate wohl kein Geheimnis, wenn ich sage, dass gerade \ndieses europapolitische Argument der wichtigste Trumpf \nf\u00fcr die Bewerbung der Nei\u00dfestadt ist und dass die Klar-\nheit und vor allem die Glaubw\u00fcrdigkeit, mit der dieses \nArgument immer wieder neu vorgetragen, ja vorgelebt \nwird, von entscheidender Bedeutung f\u00fcr die endg\u00fcltige \nEntscheidung sein wird. \n\nVon daher ist die Forderung, die da lautet: \u201eDie Bewer-\nbung muss noch polnischer werden!\u201c, nicht von der Hand \nzu weisen. Doch sollte noch dar\u00fcber hinaus gedacht \nwerden. Wenn zum Beispiel die Gro\u00dfstadt Essen das \ngesamte Ruhrgebiet als Region hinter sich und seine \nKulturhauptstadt-Bewerbung versammelt, dann sollte die \nEuropastadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec das enorme europ\u00e4ische \nPotenzial der Regionen des deutsch-polnisch-\ntschechischen Dreil\u00e4nderecks und der deutsch-sorbischen \nLausitz nicht vernachl\u00e4ssigen. Wenn sich also das  \ntschechische Parlament in Prag f\u00fcr die Bewerbung von \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec ausspricht und sich zum Beispiel das \nsorbische Nationalensemble und der Sorbische K\u00fcnstler-\nbund durch Veranstaltungen diesseits und jenseits der \nNei\u00dfe als Kulturbotschafter der zweisprachigen Lausitz \nf\u00fcr die Kulturhauptstadt-Bewerbung engagieren, dann \nsollten wir alle das nur guthei\u00dfen und unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch bitte alle, sich stets daran zu erinnern, dass als Grund-\ngedanke f\u00fcr die j\u00e4hrlich wechselnden Kulturhauptst\u00e4dte \nEuropas formuliert ist \u2013 Zitat \u2013, \u201eden Reichtum, die \nVielfalt und die Gemeinsamkeit des kulturellen Erbes in \nEuropa herauszustellen und ein besseres Verst\u00e4ndnis der \nB\u00fcrger Europas f\u00fcreinander zu erm\u00f6glichen\u201c. \n\nDaher ist es durchaus richtig, wenn der G\u00f6rlitzer Ober-\nb\u00fcrgermeister formuliert \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Bewerbung \nbraucht die B\u00fcrger.\u201c Und zwar die G\u00f6rlitzer und die \nZgorzelecer, und in der Region um die Nei\u00dfestadt jeden \n\n 3069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nund jede, egal ob polnischer, deutscher, sorbischer, \ntschechischer oder sonstiger Nationalit\u00e4t. \n\nAber wie verh\u00e4lt es sich damit nun konkret? Meine \nDamen und Herren, da heute \u00fcber den Bewerbungsend-\nspurt diskutiert werden soll, sei vor allem mitgeteilt, wo \nnoch Handlungsbedarf besteht. \n\nErstens. Wenn den Umfragen zu trauen ist und diese nicht \ntr\u00fcgen, wei\u00df in Zgorzelec nur ein Drittel der Bev\u00f6lkerung \nvon dem gemeinsamen Projekt. Das ist weniger ein \nVers\u00e4umnis der polnischen Stadtverwaltung, noch ist es \ndem Desinteresse der Zgorzelecer an dem, was entlang \nder Nei\u00dfe geschieht, zuzuschreiben. Ich denke, die Auf-\ngabe ist klar. \n\nVielleicht w\u00fcrde es schon jetzt etwas helfen, wenn auf \nallen einschl\u00e4gigen Internetadressen auch Informationen \nauf Polnisch angeboten werden w\u00fcrden bzw. das pol-\nnischsprachige Angebot auch wirklich funktionieren \nw\u00fcrde. Die bei Google auffindbaren Seiten des F\u00f6rder-\nvereins Kulturhauptstadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec 2010 e. V. \nenthalten kein polnischsprachiges Angebot oder es funkti-\noniert nicht. Auf der offiziellen Homepage der Europa-\nstadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec kann zwar eine polnische Sprach-\nversion angeklickt werden, aber nach dem Klicken pas-\nsiert nichts. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Seite \nwww.altstadtbruecke.de. Vorbildlich in diesem Zusam-\nmenhang ist \u2013 das sei hier ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt \u2013 zum \nBeispiel die Seite von \u201eProjekt Stadt 2030\u201c. \n\nDes Weiteren sollten auf beiden Seiten der Nei\u00dfe alle \nzivilgesellschaftlichen Akteure in das Projekt der Bewer-\nbung einbezogen werden. Ich h\u00e4tte kein Verst\u00e4ndnis \ndaf\u00fcr, wenn unl\u00e4ngst tats\u00e4chlich vor Ort ein Gespr\u00e4chs- \nund Projektangebot der Deutsch-Polnischen Gesellschaft \nabgelehnt worden sein sollte. Auf jeden Fall bitte ich \ndarum, das neue Angebot der Deutsch-Polnischen Gesell-\nschaft, das 7. Deutsch-Polnische Gespr\u00e4ch mit dem \nThema \u201eG\u00f6rlitz und Zgorzelec auf dem Weg zur Kultur-\nhauptstadt Europas\u201c, in der Nei\u00dfestadt zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGanz eindeutig, meine Damen und Herren, ist durch alle, \ndenen die Kulturhauptstadt-Bewerbung in G\u00f6rlitz am \nHerzen liegt, jeder gro\u00dfdeutschen und antipolnischen \nProvokation an den Nei\u00dfeufern entgegenzutreten. Der \nSpuk der Preu\u00dfischen Treuhand und eines so genannten \nZentrums gegen Vertreibung, eventuell sogar in G\u00f6rlitz, \nhaben auf polnischer Seite schon zu viel Vertrauen er-\nsch\u00fcttert. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres Problem besteht \ndarin, dass selbst bei den polnischen Partnern, die sich \nbereits engagiert in die Bewerbung einbringen, Unklarheit \ndar\u00fcber besteht, wie die polnische Seite in diesen Prozess \nkonkret eingebunden und behandelt werden soll. Nur als \nb\u00fcrokratischer Ablauf zwischen den beiden Stadtverwal-\ntungen wird es nicht funktionieren. Es werden \u2013 aus \nmeiner Sicht legitimerweise \u2013 Vereinbarungen \u00fcber die \ngemeinsame Nutzung von Mitteln nachgefragt. Es wird \nwohl nicht ohne Not geschehen, wenn polnische Unter-\n\nnehmer und Kommunalpolitiker, zum Teil Konservative, \nin diesen Fragen das Gespr\u00e4ch mit der s\u00e4chsischen Links-\nfraktion.PDS suchen. \n\nDas, was die polnische Seite, nein, was wir alle im End-\nspurt der Bewerbung als Kulturhauptstadt Europas am \nmeisten brauchen, hat ein polnischer Unternehmer in die \nWorte gefasst: Kultur der Zusammenarbeit, eine Kultur \nder Zusammenarbeit, die auch noch Bestand hat, wenn die \nNei\u00dfestadt den Titel \u201eKulturhauptstadt Europas\u201c schon \nl\u00e4ngst an eine andere Stadt weitergegeben hat. \u2013 Das h\u00e4tte \ndann auch etwas mit Nachhaltigkeit zu tun, was ja f\u00fcr \neine Kulturhauptstadt-Bewerbung durchaus von Vorteil \nist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Frau \nStaatsministerin Ludwig, bitte. \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Das Bewerbungskonzept der Europastadt \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec setzt auf Kultur, auf Bildung und die \nK\u00fcnste als wichtige Grundlagen europ\u00e4ischen Zusam-\nmenlebens. Die Bewerbung verk\u00f6rpert in beispielhafter \nWeise die Idee der europ\u00e4ischen Einigung. Eine Stadt \nzweier Nationen, zweier Kulturen, zweier Sprachen will \nzusammenwachsen. Damit stellt sich die Bewerbung in \ndas Zentrum der gro\u00dfen europ\u00e4ischen Aufgabe, die vor \nuns liegt: Anerkennung der Vielfalt und Integration. \n\nKnapp zwei Jahre nach der historischen Z\u00e4sur in der \nGeschichte der Europ\u00e4ischen Union, der Aufnahme von \nzehn neuen Mitgliedsstaaten aus Mittel- und Osteuropa, \nm\u00fcssen wir jedoch feststellen: Die Osterweiterung hat \nzwar die Staaten einander n\u00e4her gebracht, die Menschen \naber noch nicht in gleicher Weise. Die Ablehnung des \nEntwurfs der Europ\u00e4ischen Verfassung in Frankreich und \nin den Niederlanden ist auch in diesem Zusammenhang zu \nbetrachten. \n\nG\u00f6rlitz und Zgorzelec haben sich gemeinsam auf den \nWeg gemacht, die gro\u00dfe Idee der europ\u00e4ischen Integration \nim Alltag ihrer Doppelstadt lebendig werden zu lassen. \nPolnische Kinder gehen in deutsche Kinderg\u00e4rten, in dem \ndeutschen Theater in G\u00f6rlitz wird in polnischer Sprache \ngespielt, Kulturprojekte werden zunehmend grenz\u00fcber-\ngreifend gedacht und geplant \u2013 Beispiele, die ermutigen. \nSie zeigen mit Nachdruck, welche verbindende Gestal-\ntungskraft der Kultur innewohnt. Die vielf\u00e4ltigen Aus-\ndrucksformen der Kultur und die Sprache der Kultur \nhelfen uns, ohne Angst verschieden zu sein. \n\nDie Gr\u00fcnde, die Bewerbung von G\u00f6rlitz/Zgorzelec zu \nunterst\u00fctzen, sind in dieser Debatte in vielf\u00e4ltiger Weise \nvon den Vertretern der demokratischen Fraktionen unter-\nstrichen worden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt die Bewerbung \nvon G\u00f6rlitz in der letzten Etappe mit Nachdruck. So \nhaben wir beispielsweise im vergangenen Jahr mehr als \n\n 3070\n\nhttp://www.altstadtbruecke.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n250 000 Euro f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten in dieser Bewerbungs-\netappe zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Sonderbeauftragte des \nMinisterpr\u00e4sidenten und der Koordinator meines Hauses \nbringen in zahlreichen Gespr\u00e4chen im Umfeld der Be-\nwerbung und durch ihre Teilnahme an den Sitzungen des \nBeirates und der Lenkungsgruppe der Staatsregierung ihre \nunterschiedlichen Erfahrungen ein und helfen, wo Hilfe \nvon der Stadt G\u00f6rlitz gebraucht wird. \n\nWir wissen: Eine solch gro\u00dfe Bewerbung auf den Weg zu \nbringen, das bedeutet f\u00fcr eine so kleine Stadt wie G\u00f6rlitz \neine au\u00dfergew\u00f6hnliche Kraftanstrengung. Die Qualit\u00e4t, \ndie die Bewerbung inzwischen erreicht hat, ist ein ein-\ndrucksvolles Zeugnis der Leistungsf\u00e4higkeit dieser beiden \nSt\u00e4dte. Dazu z\u00e4hlen das gro\u00dfe Engagement vieler B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger und auch vieler Freunde der Stadt \nsowie die gro\u00dfz\u00fcgige Unterst\u00fctzung der regionalen \nWirtschaft. Dazu z\u00e4hlt aber auch die F\u00e4higkeit aller \nBeteiligten, kontroverse Diskussionen \u00fcber Inhalte und \nFormen der Bewerbung zuzulassen, auszuhalten und auch \n\u00f6ffentlich zu f\u00fchren. Diese \u00f6ffentlichen Diskussionen sind \nwichtige Schritte auf dem Weg der gemeinsamen kulturel-\nlen Entwicklung, den G\u00f6rlitz und Zgorzelec eingeschla-\ngen haben. \n\nIch m\u00f6chte einige wenige Aspekte in diesem Zusammen-\nhang hervorheben. Eine Kulturhauptstadt-Bewerbung \nmuss sich in einem angemessenen Ausma\u00df an den Anfor-\nderungen derjenigen messen lassen und orientieren, die \ndiesen Titel vergeben. Ein Kulturhauptstadt-Programm ist \nerheblich mehr als die Summe der bisherigen kulturellen \nAktivit\u00e4ten beider St\u00e4dte. Der Erfolg des Kulturhaupt-\nstadt-Jahres wird wesentlich davon abh\u00e4ngen, ob es \ngelingt, die vielen gesellschaftlichen Kr\u00e4fte, die die \nEuropastadt besitzt, in die Projekte einzubinden und zur \nGeltung kommen zu lassen. \n\nFinanziell st\u00f6\u00dft die Stadt G\u00f6rlitz mit dieser Bewerbung an \nihre Leistungsgrenzen. Die Staatsregierung hat bereits \nbeschlossen \u2013 den Erfolg der Bewerbung vorausgesetzt \u2013, \ndie Vorbereitung und Durchf\u00fchrung des Kulturhauptstadt-\njahres mit 20 Millionen Euro zu unterst\u00fctzen. Es ist \nselbstverst\u00e4ndlich, Herr Hilker, dass dementsprechend ein \nHaushaltstitel im n\u00e4chsten Doppelhaushalt da sein muss. \nDarin gebe ich Ihnen v\u00f6llig Recht. Vom Bund erwarten \nwir ebenfalls einen substanziellen Beitrag f\u00fcr dieses f\u00fcr \nDeutschland wichtige Ereignis \u2013 einen Beitrag, der sich \nan den Mitteln, die der Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung \nstellt, orientieren soll. \n\nIn diesem Sinne habe ich mich gemeinsam mit meinem \nKollegen aus Nordrhein-Westfalen an die Bundesregie-\nrung gewandt. Aber auch die Stadt G\u00f6rlitz wird ihre \nKr\u00e4fte b\u00fcndeln und das W\u00fcnschenswerte mit dem Mach-\nbaren in Einklang bringen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die f\u00fcnf zentra-\nlen Projekte der Bewerbung widmen sich nicht nur der \ngemeinsamen Zukunft der Europastadt und ihrer glanz-\nvollen Vergangenheit als Handelsmetropole. Es sind auch \nProjekte, die sich der durch Krieg und Vertreibung ge-\npr\u00e4gten schmerzhaften Vergangenheit der Doppelstadt \n\nannehmen. Ich bin vor diesem Hintergrund sehr beein-\ndruckt von dem gro\u00dfen Zuspruch, den diese Bewerbung \nbei unseren Nachbarn und Freunden in Polen und Tsche-\nchien ausgel\u00f6st hat. Wir haben sehr fr\u00fchzeitig und nach-\ntr\u00e4glich die Signale erhalten, die deutlich Hilfe zum \nAusdruck gebracht haben. Diese Hilfe ist inzwischen in \ndie Tat umgesetzt worden. Ich wei\u00df, dass diese Unterst\u00fct-\nzung nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, umso h\u00f6her ist ihr Wert \nzu sch\u00e4tzen. Sie zeigt, dass eben Kultur in der Lage ist, \ndie Menschen miteinander zu vers\u00f6hnen und die europ\u00e4-\nischen Nachbarn einander n\u00e4her zu bringen. \n\nWas aber ist es, was Kultur f\u00fcr die europ\u00e4ische Integrati-\non leisten kann? Kultur wird vielfach als die Beschrei-\nbung von Fertigkeiten und Errungenschaften verstanden, \ndie eine Gesellschaft f\u00fcr sich und ihren Zusammenhalt \nbraucht oder zumindest f\u00fcr sinnvoll und notwendig \nansieht, die F\u00e4higkeit des Menschen, sich mit seiner \nUmwelt in Beziehung zu setzen und gemeinsame Werte \nzu schaffen, die \u00fcberliefert und weiterentwickelt werden. \nKultur ist etwas Erlerntes und etwas Erlernbares. Kultur \nist auch etwas, das \u00fcbrig bleibt, wenn wir alles Gelernte \nvergessen haben. Ein solches Kulturverst\u00e4ndnis ist not-\nwendig, um die Aufgaben, die wir uns selbst mit der  \nEU-Erweiterung f\u00fcr den europ\u00e4ischen Integrationsprozess \naufgegeben haben, l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Er tr\u00e4gt aber keine \nWegweisung in sich, wie Kultur die Menschen einander \nn\u00e4her bringt. Edward Said, der US-amerikanische Orien-\ntalist pal\u00e4stinensischer Herkunft, vertritt die These von \nder \u201eKultur der Einf\u00fchlung\u201c. Wer andere Gesellschaften \nwirklich verstehen will, Herr Gansel, muss zuallererst \nlernen, jeden \u00dcberlegenheitsanspruch abzulegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Ministerin? \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Ja, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Ministerin, meine Frage \nlautet: An welcher Stelle meiner Rede habe ich einen wie \nauch immer gearteten kulturellen \u00dcberlegenheitsanspruch \nherausgestrichen? Geben Sie mir Recht, dass meine Kritik \nan der Bewerbung, wie sie l\u00e4uft, vor allem finanzieller \nNatur war und ich auf die Aspekte der Steuergeldverwen-\ndung abgehoben habe? \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Ich gebe Ihnen nicht Recht, weil Sie versucht \nhaben, \u00fcber das Argument der Finanzierung unsere \npolnischen Nachbarn zu diskreditieren. \n\n(Martin Dulig, SPD: Lesen Sie Ihre eigenen \nProgramme! \u2013 Beifall bei der SPD,  \n\nder CDU, der Linksfraktion.PDS, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n 3071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nStaatsministerin, geben Sie mir Recht, dass Herr Gansel \nin seinem Redebeitrag die Geschichte von G\u00f6rlitz einsei-\ntig als deutsche Geschichte dargestellt und ihre Einbet-\ntung in die europ\u00e4ische Geschichte, die gerade f\u00fcr G\u00f6rlitz \nbedeutsam ist, au\u00dfen vorgelassen hat, was durchaus \neinem \u00dcberlegenheitsanspruch entsprechen k\u00f6nnte? \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Herr Prof. Porsch, ich habe dem nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. Wenn Sie wollen, dass ich auf die Frage \nantworte, antworte ich mit Ja. \n\nNur wenn wir uns, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, aufbauend auf die zivilisatorischen Errungen-\nschaften, die Europa seit Jahrhunderten miteinander \nverbunden haben, gleichberechtigt gegen\u00fcberstehen und \nbereit sind, gemeinsam Neues zu schaffen, wird dieser \nIntegrationsprozess mit dem Ziel der Entwicklung einer \nneuen gemeinsamen europ\u00e4ischen Identit\u00e4t gelingen. \nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir viel voneinander wissen; denn Un-\nkenntnis gebiert Angst und Angst folgt oft die Ablehnung. \nDen kulturellen Dialog zwischen unseren Gesellschaften \nzu gestalten und zu f\u00f6rdern, ist dabei einer der wertvolls-\n\nten Beitr\u00e4ge, den wir derzeit zum Gelingen der Vision \neines vereinten Europas leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Kulturhauptstadt-Bewerbung G\u00f6rlitz/Zgorzelec leistet \ngenau einen solchen Beitrag. Deshalb glauben wir an die \nSt\u00e4rke und an die Gr\u00f6\u00dfe der Bewerbung der beiden \nkleinen St\u00e4dte G\u00f6rlitz/Zgorzelec. Deshalb ist diese \nBewerbung ein zentrales Projekt der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung. Mein Dank gilt allen Fraktionen, die heute \nnoch einmal in sehr aufgeschlossener und engagierter \nWeise unterstrichen haben, dass sie dieses Projekt ebenso \nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen \nvon den Fraktionen nicht vor. Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von den Fraktionen der CDU und der \nSPD, zum Thema \u201eEndspurt in der Bewerbung von \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec als Kulturhauptstadt Europas 2010\u201c \nabgeschlossen.  \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStrom- und Gaspreise auf Rekordniveau und die \nEnergieaufsicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion.PDS \ndas Wort. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Frau Dr. Runge, Sie haben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nWir haben dieses Thema bewusst noch einmal auf die \nTagesordnung gesetzt, weil das Thema \u201ePreissteigerung \nohne Ende\u201c tats\u00e4chlich kein Ende zu nehmen scheint. \nSteigende Energiekosten heizen die Inflation an. Sie hat \nl\u00e4ngst die Grenze von 2 % in Deutschland \u00fcberschritten. \nDie letzten Preissteigerungen f\u00fcr Strom und Gas sind \ndarin noch lange nicht eingepreist. Das f\u00fcr das laufende \nJahr prognostizierte Wirtschaftswachstum von 1,5 % wird \nvon dieser Inflation wieder aufgefressen. Energieintensive \nUnternehmen wie das Hamburger Aluminiumwerk \nwandern ins Ausland. Die Energiekosten sind l\u00e4ngst zum \nWettbewerbsnachteil f\u00fcr hier produzierende Unternehmen \ngeworden. W\u00e4hrend f\u00fcr Energiekunden und Gro\u00dfabneh-\nmer immer wieder Sonderkonditionen einger\u00e4umt wer-\nden, treffen die v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6hten Energiepreise mit aller \nWucht die privaten Verbraucherinnen und Verbraucher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nVon Sozialvertr\u00e4glichkeit der Heiz- und Energiekosten f\u00fcr \nGeringverdiener und ALG-II-Empf\u00e4nger kann l\u00e4ngst \nkeine Rede mehr sein. Endlich schlagen die privaten \nKunden und Verbraucherverb\u00e4nde Alarm und klagen. \nDabei w\u00fcnschte ich mir von Sozialministerin Orosz mehr \nEngagement und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Verbraucher-\nschutzzentralen, die diese Klagen wesentlich auf den Weg \nbringen, denen man aber immer wieder die Finanzmittel \ngek\u00fcrzt hat. Die Energiekosten in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern sind im Durchschnitt immer noch um ein Drittel \nh\u00f6her als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Es ist auch nicht \neinzusehen, wenn in Sachsen 80 % des Stromes aus der \nangeblich billigen Braunkohle gewonnen werden und die \nMenschen hier trotzdem die h\u00f6chsten Strompreise zu \nzahlen haben, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\ndaf\u00fcr aber die Zerst\u00f6rung der Landschaft und von D\u00f6rfern \nsowie den Verlust von Heimat in Kauf nehmen m\u00fcssen, \nwie im Fall Heuersdorf. Auch die hohen Abschreibungs-\nkosten f\u00fcr die gebauten Braunkohlenkraftwerke sollten \nl\u00e4ngst vorbei sein. \n\nOstdeutschland wird im Strombereich vom gro\u00dfen Mono-\npol Vattenfall, im Gasbereich von der Leipziger Verbund-\n\n 3072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nnetz AG dominiert. Die im Zuge der Energiewirtschaftsre-\nform entstandenen vier gro\u00dfen Monopole beherrschen den \nbundesdeutschen Markt insgesamt. Hier haben die ver-\nantwortlichen Politiker versagt. Statt mehr Wettbewerb in \nden Energiesektor zu bringen, ist ein Oligopol entstanden. \nDas wurde und wird reichlich ausgenutzt, denken wir nur \nan die Durchleitungsentgelte. Sie liegen um 70 % h\u00f6her \nals im EU-Durchschnitt und machen mittlerweile rund \n30 % des Kostenanteils in Bezug auf die Endverbraucher-\npreise aus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nKurz vor Abgang der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung wurde \nendlich das Energiewirtschaftsrecht \u2013 im vergangenen \nSommer \u2013 novelliert, womit die Regulierungsbeh\u00f6rde des \nBundes und die Regulierungsbeh\u00f6rden in den L\u00e4ndern \neingerichtet werden konnten. Ich freue mich, dass auch \nSachsen eine solche Regulierungsbeh\u00f6rde im Wirt-\nschaftsministerium eingerichtet hat, um k\u00fcnftig die \nNetzdurchleitungsentgelte zu pr\u00fcfen und zu genehmigen, \ndenn Th\u00fcringen will bislang auf eine solche Regulie-\nrungsbeh\u00f6rde verzichten. Herr Jurk, wir werden Sie in \nIhrem Bem\u00fchen unterst\u00fctzen und weiter von der Links-\npartei aus Druck machen, dass die Strompreise und \nGaspreise in Sachsen auch f\u00fcr private Verbraucher be-\nzahlbar und sozial vertr\u00e4glich werden, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndenn sie sind es l\u00e4ngst nicht mehr. Sie gaben bekannt, \nHerr Jurk, dass Sie nur begrenzten Einfluss auf Strom-\npreise nehmen k\u00f6nnen \u2013 das gestehe ich zu \u2013, denn sie \nseien gezwungen, die nachgewiesene Steigerung f\u00fcr die \nGro\u00dfhandelspreise an die Endversorger weiterzugeben. \nIm Unterschied zu Ihnen gen\u00fcgt das Hessens Wirtschafts-\nminister eben nicht, und er sagt, es ist \u00fcberhaupt keine \nhinreichende Begr\u00fcndung, wenn Sie sagen, die Gro\u00dfhan-\ndelspreise seien um so und so viel gestiegen und man \nm\u00fcsse das an die Endverbraucherpreise weitergeben. \nNachdem aber Hessens Wirtschaftsminister s\u00e4mtliche \nAntr\u00e4ge auf Preiserh\u00f6hungen abgelehnt hat, ist dieser \nWarnschuss im Osten verhallt. Hier w\u00fcnschte ich mir \nmehr politischen Mut, ein Stoppschild zu setzen und \ntats\u00e4chlich auch die Energieversorger zum Einlenken und \nUmdenken zu bewegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen ist Spitze, das \nwissen wir alle, leider auch bei den Strom- und Gasprei-\nsen. Vor wenigen Tagen konnten wir es wieder schwarz \nauf wei\u00df nachlesen, dass Leipzig mit knapp 643 Euro auf \n3 000 Kilowattstunden bundesweit mit die h\u00f6chsten \nStrompreise hat; Dresden ist nicht viel besser. Leider sind \ntrotz der Liberalisierung des Strommarktes die Stromprei-\nse gestiegen, weil monopolartige Strukturen auch dort den \n\nMarkt beherrschen und insbesondere \u00fcber erh\u00f6hte Nut-\nzungsentgelte den Wettbewerb bremsen. \n\nNoch dramatischer ist die Preisproblematik auf dem \nGasmarkt einzusch\u00e4tzen. Hier sind die privaten End-\nverbraucher nach wie vor v\u00f6llig vom Wettbewerb ausge-\nschlossen. Ein Versorgerwechsel von einem teueren zu \neinem preiswerteren Anbieter ist nicht m\u00f6glich. \n\nSeit 2004 gab es bei den s\u00e4chsischen Gasversorgern \nPreiserh\u00f6hungen bis zu \u00fcber 40 %. Zum Beispiel verlan-\ngen die Stadtwerke Leipzig als trauriger deutschlandwei-\nter Spitzenreiter 35 % mehr als RWE in Niedersachsen. \nDie Auswirkungen dieser Preispolitik erf\u00fcllen uns mit \ngro\u00dfer Sorge. Wie sollen B\u00fcrger Vertrauen in notwendige \nReformen im Zuge der Marktwirtschaft gewinnen, wenn \nsie zugleich in der Energiebranche erleben, wie Markt-\nmacht auf Kosten der kleinen Leute ausgenutzt und \nKaufkraft entzogen wird? Auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft wird die Energiepreisspirale zunehmend zu einem \ngro\u00dfen Wettbewerbsnachteil im europ\u00e4ischen und inner-\ndeutschen Ma\u00dfstab. Nat\u00fcrlich wissen wir um die explo-\ndierenden Preise auf den Rohstoffm\u00e4rkten. Staatliche \nRegulierungen wie \u00d6kosteuer verteuern aktuell die \nEnergiekosten. Dennoch k\u00f6nnen wir ganz praktisch die \nStromerh\u00f6hungen der letzten Zeit nicht ganz nachvollzie-\nhen. \n\nIn Sachsen wird Strom zu 85 % aus heimischer Braun-\nkohle gedeckt. Preissteigerungen beim Brennstoff Braun-\nkohle sind uns nicht bekannt. Die Begr\u00fcndungen mit \nsteigenden Weltmarktpreisen bei \u00d6l, Gas und Importkohle \nsind also in diesem Falle nicht stichhaltig. Wir als CDU-\nFraktion haben uns immer f\u00fcr den Vorrang des Energie-\ntr\u00e4gers heimische Braunkohle eingesetzt, auch gegen die \nlinke Opposition, und werden dies auch k\u00fcnftig tun. \nInvestitionen in Kraftwerke hat Sachsen gro\u00dfz\u00fcgig mit \nSteuergeldern unterst\u00fctzt. Da ist es nicht nachvollziehbar, \ndie Strompreise im Verweis auf steigende Rohstoffpreise \nin die H\u00f6he zu schrauben. \n\nNoch eines. Die Kraftwerksbetreiber haben 93 % der jetzt \nerforderlichen CO2-Zertifikate zum Nulltarif erhalten. \nDennoch werden die nicht entstandenen Kosten \u2013 man \nspricht deutschlandweit von f\u00fcnf Milliarden Euro \u2013 \noffensichtlich an die Stromkunden weitergegeben. Das ist \nf\u00fcr uns schlichtweg unsittliches Verhalten. Wir pl\u00e4dieren \ndaf\u00fcr, dass solche Praktiken k\u00fcnftig gesetzlich unterbun-\nden werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist schon jetzt festzustellen, dass die in der Vergangen-\nheit zu beobachtende Neigung der Gasversorger, sich wie \nkritikresistente Monopolisten zu verhalten, ins Br\u00f6ckeln \nger\u00e4t. Leider sind die bisherigen Informationen der \nGasversorger noch immer nicht nachvollziehbar, sodass \nbis zur Erreichung einer gr\u00f6\u00dferen Transparenz der Preis-\ngestaltung sicher weiter Druck ausge\u00fcbt werden muss. \nDie Sammelklagen der Verbraucherzentralen Sachsen \nwerden diesen Prozess sicher vorantreiben. Herzlichen \nDank an die s\u00e4chsischen Verbrauchersch\u00fctzer f\u00fcr ihr \n\n 3073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nEngagement, das im \u00dcbrigen auch von der Staatsregie-\nrung und der Koalition voll unterst\u00fctzt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch wenn wir wissen, dass die Einflussm\u00f6glichkeiten \nder Staatsregierung beschr\u00e4nkt sind, auch wenn die linke \nOpposition teilweise anderes suggeriert, so bitten wir sie \ndennoch, alles in ihrer Macht Stehende zu tun, um einen \nweiteren Anstieg der Preise f\u00fcr Strom, Gas und Energie-\ntr\u00e4ger zu verhindern. Hierzu z\u00e4hlt f\u00fcr uns, sich f\u00fcr ein \nVerbot der Einrechnung kostenlos erteilter Emissionszer-\ntifikate f\u00fcr die Kostenkalkulation der Stromerzeuger auf \nBundesebene stark zu machen \u2013 man kann sich hier eine \nBundesratsinitiative vorstellen \u2013, die Energieversorger zu \neiner Offenlegung ihrer Kalkulation zu dr\u00e4ngen und durch \ndie Aussch\u00f6pfung aller kartellrechtlichen M\u00f6glichkeiten \nungerechtfertigte Preiserh\u00f6hungen auszuschlie\u00dfen. Hier \nm\u00fcssen die Bundes- und Landeskartellbeh\u00f6rden im \nwahrsten Sinne des Wortes Gas geben. Wir wissen, dass \ndie Staatsregierung hier auf einem guten Weg ist. Verwei-\nsen m\u00f6chte ich dabei auch auf die in der Plenarsitzung am \n22.09.2005 beschlossenen Antr\u00e4ge der Koalitionsfraktio-\nnen zu Strom- und Gaspreisen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die energiepoli-\ntischen Ziele Versorgungssicherheit, Wirtschaftlichkeit, \nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit m\u00fcssen \ngleichrangig verfolgt werden. Energiepolitik muss auch \ndem Wirtschaftsstandort Sachsen verpflichtet sein. Hierzu \ngeh\u00f6ren bezahlbare wettbewerbsf\u00e4hige Preise f\u00fcr B\u00fcrger \nund Unternehmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Nolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Herr \nGansel, noch einmal als eine Replik auf Ihren Beitrag \nvorhin. Es gibt W\u00fcrstchen in diesem Parlament, Herr \nGansel, die sind den Senf nicht wert, den man darauf \nstreichen muss, um sie genie\u00dfbar zu machen. Das lassen \nSie sich einmal ins Stammbuch schreiben. \n\n(Protest des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss Ihnen jetzt einen \nOrdnungsruf erteilen, Herr Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Den nehme ich gerne an. \n\nIn kaum einem Gesch\u00e4ftsjahr, meine Damen und Herren, \nhaben die Mineral\u00f6lkonzerne solch explodierende Ge-\nwinne geschrieben wie im Jahr 2005. Auch die Gewinne \nder Stromkonzerne stiegen auf immer neue H\u00f6chstst\u00e4nde. \nUnsere Energiepreise sind auf europ\u00e4ischem Spitzenni-\nveau, und f\u00fcr die energieintensiven Unternehmen sind die \nPreise inzwischen zur Standortfrage geworden. \n\nStatt Herausbildung von mehr Wettbewerb wurde das \nKartell der Energiekonzerne seit mehr als 20 Jahren \npolitisch geh\u00e4tschelt. Das Resultat sind zweistellige \nPreiserh\u00f6hungen; Unternehmen und private Verbraucher \nf\u00fchlen sich \u00fcber den Tisch gezogen und geschr\u00f6pft. \n\nAber der so genannte Markt f\u00fcr Energie beschr\u00e4nkt sich \nnicht auf ein Produkt, sondern auf verschiedene Energie-\ntr\u00e4ger. Betrachtet man den Energiemix des Jahres 2005, \nso betragen die einzelnen Anteile am Prim\u00e4renergie-\nverbrauch: 37 % Mineral\u00f6l, 22 % Erdgas, 13 % Steinkoh-\nle, 13 % Atomenergie, 11 % Braunkohle, 1 % Wasserkraft \nund 3 % sonstige Energietr\u00e4ger. \n\nEnergiepolitik ist ein Schl\u00fcsselsektor unserer Volkswirt-\nschaft. Dabei werden in der Diskussion oft die verschie-\ndenen Energietr\u00e4ger und -m\u00e4rkte vermischt. Die M\u00e4rkte \nf\u00fcr \u00d6l, Gas und Strom sind jedoch unterschiedlich struk-\nturiert; ebenso wie die Sektoren Strom, Heizen und \nVerkehr. \n\nDie Forderung \u201eWeg vom \u00d6l!\u201c hilft bei der Erkl\u00e4rung \nhoher Stromkosten wenig, da wir kaum Erd\u00f6l verstromen. \nAuch eine Laufzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Atomkraftwerke \nbringt bei Heizkosten oder Mobilit\u00e4t keine Entlastung. In \nder nationalen Energiepolitik vollzieht sich heute oft, dass \nim Grundsatz bereits entschieden wurde. N\u00e4mlich viele \nEntscheidungsbefugnisse sind nach Br\u00fcssel delegiert \nworden und werden von internationalen Abkommen \nvorstrukturiert. Durch die von der EU in den neunziger \nJahren durchgesetzte Liberalisierung der europ\u00e4ischen \nStrom- und Gasm\u00e4rkte mit dem Ziel der Schaffung eines \neinheitlichen EU-Energiemarktes wurde die notwendige \nGestaltungsm\u00f6glichkeit von Politik weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\u2013 gerade in einem Bereich, in dem der Staat eine besonde-\nre Verantwortung hat. \n\nDies dr\u00fcckt sich in Deutschland nicht zuletzt durch unsere \nweltweit einmalige pluralistisch-kommunalwirtschaftliche \nStruktur aus. Die EU hat weitgehend das angels\u00e4chsisch \ngepr\u00e4gte Handelsmodell durchgesetzt. Profitiert hat sie \ndabei von der Globalisierung der internationalen Finanz-\nm\u00e4rkte, die dem Prozess der Liberalisierung des europ\u00e4-\nischen Energiesektors zus\u00e4tzlichen Schub verlieh. \n\nAber dort befinden sich auch die Gewinner. Die Absahner \nsind nicht nur die Handvoll deutschen Energiekonzerne, \nsondern vor allem die weltweit operierenden Energiekar-\ntelle und Spekulanten, die die derzeitige Knappheit auf \nden Energiem\u00e4rkten zu Spekulationszwecken missbrau-\nchen. Die Knappheit ist nicht nur derzeit, sondern auch \nzuk\u00fcnftig vorhanden. Treffend hat das Ex-CDU-\nGeneralsekret\u00e4r Heiner Gei\u00dfler einmal so beschrieben \u2013 \nZitat: \u201eDiese weltweit operierenden Unternehmen k\u00f6nnen \ngenauso frei operieren wie die Mafia, die Drogendealer, \ndie Terroristen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Energiepolitik ist auch Struk-\nturpolitik. Es geht, erstens, um hochwertige und langlebi-\nge Investitionsg\u00fcter wie zum Beispiel Kraftwerke, Autos, \nH\u00e4user. Politik muss sich an deren Zyklen orientieren. \nZweitens geht es um intensive Aufkl\u00e4rung der Verbrau-\ncher \u00fcber Energiesparm\u00f6glichkeiten ohne Komfortverlust. \n\n 3074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDrittens geht es um Erforschung, Entwicklung und den \nEinsatz von effizienten, energieintelligenten Produkten \nund Techniken. \n\nGerade unser \u2013 mit Ausnahme der Kohle \u2013 energiearmes \nLand kann sich verschwenderisches Wirtschaften nicht \nleisten, sondern muss vor allem auf den Rohstoff Know-\nhow, Wissen und Bildung setzen. Da haben wir als Volk \nder Dichter und Denker schon viel verspielt und inzwi-\nschen im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern sehr viel aufzuho-\nlen \u2013 auch in Sachsen, meine Damen und Herren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nicht zum ersten Mal debat-\ntieren wir heute \u00fcber die Strom- und Gaspreise und \nbestimmt auch nicht zum letzten Mal. Unbestreitbar sind \nwir mit Preissteigerungen konfrontiert, die sich zu einem \nernst zu nehmenden sozialen Problem auswachsen, und \ndie auf Strom und Gas bezogenen Nebenkosten drohen \nsich tats\u00e4chlich zu einer Art zweiter Miete auszuwachsen. \nDies wurde jetzt allerdings schon mehrfach von meinen \nVorrednern wiederholt \u2013 auch die Zahlen \u2013, sodass ich mir \ndas sparen und lieber ein paar grunds\u00e4tzliche Dinge zum \nThema ausf\u00fchren m\u00f6chte. \n\nIch denke, dass es, gelinde gesagt, langsam an der Zeit ist, \ndar\u00fcber nachzudenken, ob wir mit den bisherigen Mantras \nRegulierungsbeh\u00f6rden, Bundesnetzagentur, Kartellbeh\u00f6r-\nden usw. \u00fcberhaupt auf dem richtigen Wege sind oder uns \nnicht auf einem Nebengleis mit der falschen energiepoliti-\nschen Sto\u00dfrichtung bewegen. \n\nFakt ist, dass wir \u00fcber keine Energieautonomie verf\u00fcgen \nund hochgradig abh\u00e4ngig sind, jedoch die weltweite \nNachfrage zunimmt, w\u00e4hrend die verbliebenen Ressour-\ncen teils dramatisch schrumpfen. Dem ist so und hier \nw\u00e4re demzufolge schwerpunktm\u00e4\u00dfig anzusetzen. \n\nViel lieber diskutiert man hierzulande angesichts des \nselbst verschuldeten Preisdiktats eine kleinteilige Wett-\nbewerbsordnung \u2013 wohl wissend, dass unter den derzeiti-\ngen Rahmenbedingungen, das hei\u00dft der \u00fcberwiegenden \nNutzung konventioneller Energietr\u00e4ger, Milliardeninvesti-\ntionen zur Erschlie\u00dfung neuer Bezugsquellen vonn\u00f6ten \nw\u00e4ren. Wer soll diese leisten \u2013 die Oligopolisten, die die \nbeklagte Preisbildung am Markt vornehmen k\u00f6nnen, oder \ngar die Kleinanbieter? \n\nHier stellt sich die Frage: Lassen es die derzeit vorherr-\nschenden Rahmenbedingungen denn \u00fcberhaupt noch zu, \ndass das Allgemeinwohl die Debatte bestimmt, oder \nwerden nicht schon l\u00e4ngst Scheindebatten im Sinne \nwirtschaftlicher Partikularinteressen gef\u00fchrt? Ich bin \nwirklich gespannt, wie es energiepolitisch in der gro\u00dfen \nKoalition hier im Lande und vor allem in Berlin weiter-\ngeht. \n\nDurch das rapide Steigen der Gaspreise werden gerade \nunionsseitig wieder Stimmen nach der Kernenergie laut, \ndie Atomlobby wittert Morgenluft, doch noch l\u00e4nger als \ngeplant Gewinne einstreichen zu k\u00f6nnen, und bem\u00fcht mit \nBlick auf die Abh\u00e4ngigkeit von Russland das Argument \nder Versorgungssicherheit. \n\nNach unserer Auffassung sind zwar kartellrechtliche \n\u00dcberpr\u00fcfungen, Preisoffenlegungen usw. begr\u00fc\u00dfenswert; \njedoch sollte dar\u00fcber hinaus endlich eine breit angelegte \ngesellschaftliche Debatte \u00fcber die langfristigen energiepo-\nlitischen Perspektiven in Deutschland gef\u00fchrt werden. \nHier w\u00e4re der Ehrlichkeit halber zu kl\u00e4ren, inwieweit die \nPrivatisierungen auf diesem der Daseinsvorsorge zugeh\u00f6-\nrigen Bereich richtig waren oder ob es nicht doch ange-\nbracht w\u00e4re, die Energieversorgung in staatliche Verant-\nwortung zu nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben oligopolistische \nStrukturen und stehen einem Markt gegen\u00fcber, der nicht \nfunktioniert. Zudem ist jeder Einzelne im Land Betroffe-\nner und nimmt immer sp\u00fcrbarer die Auswirkungen \u00fcber \nden Geldbeutel wahr. W\u00e4hrend die ins Private entlassene \nEnergiewirtschaft der gegenw\u00e4rtigen Konstellation nicht \nzufrieden stellend gerecht wird, steht man unvermeidlich \nder Herausforderung einer Energiewende gegen\u00fcber. \n\nDie Mission dabei muss sein, meine Damen und Herren, \ndie zentralistischen privatwirtschaftlichen Strukturen \nsp\u00e4testens mittelfristig zugunsten dezentraler kommunali-\nsierter oder genossenschaftlicher Selbstversorgerstruktu-\nren auf \u00f6kologischer Basis zu ersetzen. Wird dies nicht \nbald angegangen, r\u00fcckt dieses Ziel in unerreichbare \nFerne, und die Strom- und Gaspreise werden zur parla-\nmentarischen Dauerbesch\u00e4ftigung bei Aktuellen Debatten \nund Antr\u00e4gen. \n\nVon daher noch einmal deutlich: Die Energiewirtschaft als \ngrundlegendes Fundament eines Staates geh\u00f6rt in den \nstaatlichen Aufgabenbereich, und eine im Zuge einer \nm\u00f6glichst \u00f6kologischen Energiewende m\u00f6gliche Dezent-\nralisierung im Sinne einer regionalen Kongruenz von \nNutzung und Erzeugung von Energie sollte ebenfalls \nunter Bev\u00f6lkerungsbeteiligung oder kommunaler Verant-\nwortung erfolgen. \n\nHierzu h\u00f6rt man in diesem Hause aber nichts \u2013 nicht \neinmal mehr von der linken PDS; ich frage mich zudem, \nwo Sie denn noch sozialistisch sind. \n\nErfreulicherweise vertritt der Bundestagsabgeordnete \nHermann Scheer die dezidierte Meinung, dass zumindest \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Stromnetze in die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde \ngeh\u00f6ren\u201c. \n\nBereiche der existenziellen Daseinsf\u00fcrsorge geh\u00f6ren nicht \nin privatwirtschaftliche Hand, sondern sind nach sozialer \nMa\u00dfgabe in Staatsverantwortung zu gew\u00e4hrleisten. Somit \nsind alle Diskussionen so lange nicht weiterf\u00fchrend, bis \neine im nationalen Interesse liegende Resozialisierung des \nEnergiesektors erfolgt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 3075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn \nman sich diesem Thema der Preissteigerung im Energie-\nbereich verantwortungsvoll n\u00e4hern m\u00f6chte, muss man erst \neinmal mit einer M\u00e4r aufr\u00e4umen, die immer wieder in \ndiesem Zusammenhang genannt wurde: dass hier irgend-\nwo ein Zusammenhang zwischen der Liberalisierung auf \ndem Energiemarkt und den Preissteigerungen bestehen \nw\u00fcrde. \n\nDas Gegenteil ist der Fall: Im Jahre 2000 \u2013 nach der \nLiberalisierung des Strommarktes \u2013 ist der Strompreis in \nDeutschland zun\u00e4chst um 30 % gesunken. Das war das \nErgebnis der Liberalisierung des Strommarktes. Inzwi-\nschen ist er wieder angestiegen. Wenn man \u00fcberlegt, \nwarum er angestiegen ist, lohnt es sich einmal nachzu-\nschauen, wie er sich zusammengesetzt: 36 % des Strom-\npreises kommen aus der Netznutzung. Es ist heute schon \nangesprochen worden, dass die Netznutzungsentgelte in \nDeutschland europaweit relativ hoch sind, und es gibt ja \nauch politische Gegensteuerung mit der Regelung des \nUnbundlings, also der Trennung des Netzbetriebes und \nder Produktion und dem Verkauf der Energie. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Morlok? \n\nSven Morlok, FDP: Ja, gerne. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Morlok, \nSie haben nat\u00fcrlich Recht, \u2013 \u2013 \n\nSven Morlok, FDP: Nat\u00fcrlich habe ich Recht! \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: \u2013 Na, erst mal \nzuh\u00f6ren! \n\n\u2013 dass nach 1998 mit dem neuen Energiewirtschaftsrecht \nzun\u00e4chst die Preise erheblich fielen. Aber wissen Sie \nauch, dass eben das mit Dumpingpreisen der Gro\u00dfen \nfinanziert worden ist, die auf R\u00fccklagen von 50  bis \n60 Milliarden Euro zur\u00fcckgreifen konnten? Genau mit \ndiesem Geld haben sie letztendlich die Neuordnung der \nEnergiewirtschaftsstrukturen finanziert. \n\nSven Morlok, FDP: Ich wei\u00df um die Zusammenh\u00e4nge, \nkann aber die Schl\u00fcsse, die Sie daraus ziehen, nicht \nnachvollziehen, weil das Gegenteil der Fall ist. Wenn Sie \nsich anschauen, wie sich der Strompreis zusammensetzt, \ndann m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen, dass 41 % staat-\nlich induziert sind. Ein Teil dieser 41 % staatlicher Induk-\ntion kommt aus 12 % \u00d6kosteuer, aus 3 % KWK und EEG. \nDas kann man politisch wollen. Das ist auch so beschlos-\nsen worden. Es ist aber politisch unredlich, diese Kosten-\n\nsteigerungen herbeizuf\u00fchren und sie im Nachhinein zu \nbeklagen. Auch das geh\u00f6rt zur politischen Wahrheit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass diese Effekte \nvorhanden sind. Sicherlich hat man im freien Wettbewerb \nzun\u00e4chst einmal versucht, sich Marktanteile zu sichern. \nDas will ich gar nicht in Abrede stellen. Es geht aber \nnicht, dass so getan wird, als ob das alles die b\u00f6sen \nStromkonzerne seien und der Staat, die Politik nichts \ndamit zu tun h\u00e4tten. \n\nLassen Sie mich fortfahren! Das sind aber nicht die \neinzigen Zusatzbelastungen. Es kommen noch 16 % \nMehrwertsteuer und 12 % Konzessionsabgabe hinzu. Das \nmuss man zur Kenntnis nehmen, wenn man \u00fcber diese \nPreissteigerungen spricht. \n\nMan muss auch zur Kenntnis nehmen, dass der Strom-\npreis in Sachsen mit 588 Euro pro Jahr knapp unter dem \nostdeutschen Durchschnitt von 590 Euro liegt. Wir liegen \nalso nicht in der Spitzengruppe. \n\nBeim Gaspreis ergibt sich die gleiche Situation: 33 % \nImportpreis, 37 % Verteilung Inland, 30 % Staat. \n\nWenn Sie sich auch anschauen, wie von September 2004 \nbis September 2005 die Gaspreise gestiegen sind, dann \nstellen Sie fest, dass sich bei Erdgas ein Plus von 12 % \nergibt, bei Dieselkraftstoff aber ein Plus von 18 % und bei \nleichtem Heiz\u00f6l von 36 %. Angesichts dessen ist die M\u00e4r \nvon dem \u00fcberproportionalen Anstieg des Gaspreises zu \nEnde. Beim Gaspreis f\u00fcr private Haushalte liegen wir \nungef\u00e4hr im EU-Durchschnitt von f\u00fcnf Cent pro Kilo-\nwattstunde. Wir liegen gleichauf mit \u00d6sterreich, deutlich \n\u00fcber Gro\u00dfbritannien \u2013 dort gibt es aber eigene Gasres-\nsourcen \u2013, aber weit unter D\u00e4nemark mit 8,6 Cent pro \nKilowattstunde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWo haben Sie die f\u00fcnf Cent her?) \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass Gas eine \nimmer knapper werdende Ressource ist und \u00fcber immer \nweitere Entfernungen herbeigeschafft werden muss. Wir \nm\u00fcssen uns daher politisch auch zuk\u00fcnftig auf weitere \nGaspreissteigerungen einstellen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Alexander Delle, NPD: \nDeswegen Energiewende!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Morlok, die Kosten-\nsteigerung beim Gaspreis \u2013 das haben Sie zum Teil \nausgef\u00fchrt \u2013 ist nat\u00fcrlich nicht nur mit dem Bei\u00dfreflex der \nFDP auf die \u00d6kosteuer zu erkl\u00e4ren, sondern hat auch \netwas damit zu tun, dass die Vorr\u00e4te vor allen Dingen im \nNahen und Mittleren Osten sowie in den GUS-Staaten \nliegen und damit Pipelinel\u00e4ngen von 4 000 bis 5 000 \nKilometern erforderlich sind. Diese Gestellungskosten \n\n 3076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nflie\u00dfen in den Gaspreis ein. Das ist gar keine Frage. Das \nwissen Sie auch. \n\nDie Legislaturperiode ist noch nicht alt, aber wir debattie-\nren heute, wenn ich es richtig sehe, bereits zum vierten \nMal \u00fcber die Strom- und Gaspreise in Sachsen. Wir \nwerden wahrscheinlich weiterhin dar\u00fcber debattieren \nm\u00fcssen. Neu ist, dass im Debattentitel auch die Energie-\naufsicht des Freistaates Sachsen Erw\u00e4hnung findet. \n\nWir k\u00f6nnen zun\u00e4chst einmal feststellen, dass die Gas- und \nEnergieversorgungsunternehmen durch die energiepoliti-\nschen Debatten hier in diesem Hause wenig beeindruckt \nworden sind; sonst h\u00e4tten sie uns nicht eine neuerliche \nPreiserh\u00f6hungsrunde zum 1. Januar dieses Jahres aufge-\ndr\u00fcckt. Ich f\u00fcrchte, auch diese Aktuelle Debatte, die wir \nauf Antrag der Linksfraktion f\u00fchren, wird uns an der \nPreisfront im Moment erst einmal keinen einzigen Cent \nEntspannung verschaffen. \n\nDaran wird die Energieaufsicht des Landes wenig \u00e4ndern, \ndie in ihrer Funktion als untere Kartellbeh\u00f6rde, wie ich \nfinde, schon immer ein relativ zahnloser Tiger war und \nnach wie vor ist. Dem Wirtschaftsminister, Herrn Jurk, ist \nlediglich die kartellrechtliche Pr\u00fcfung in Form eines \nPreish\u00f6henvergleichs m\u00f6glich. Da unsere Versorger die \nPreise in den letzten Jahren immer im Geleitzug erh\u00f6ht \nhaben, bleibt bei der Pr\u00fcfung naturgem\u00e4\u00df wenig Spiel-\nraum. Ich gehe davon aus, Herr Jurk, dass Sie die heutige \nAktuelle Debatte nutzen, um Ihre Erfahrungen mit diesem \nThema \u2013 Sie haben zum Jahreswechsel Anstrengungen \nunternommen \u2013 darzulegen, wie Sie es im Wirtschaftsaus-\nschuss getan haben. \n\nNur solche Unternehmen, bei denen die Preise aus dem \n\u00fcblichen Erh\u00f6hungsrahmen fallen, geraten in den Ver-\ndacht, ihre marktbeherrschende Stellung auszunutzen. \nDass das hessische Wirtschaftsministerium alle Antr\u00e4ge \nauf Preiserh\u00f6hung zur\u00fcckgewiesen hat, haben bestimmt \nmanche im ersten Reflex als vorbildhaft empfunden. \nWenn man genauer hinsieht, stellt man fest, dass es sich \nbei dem Vorgehen der Hessen offensichtlich um einen \nkosmetischen Eingriff handelt, den die Landesregierung \nim Vorfeld der Kommunalwahl aus Gr\u00fcnden der Publi-\nkumswirksamkeit vorgenommen hat. Ich wette, dass die \nLandesregierung in Hessen ihre Haltung sp\u00e4testens nach \nder Kommunalwahl revidieren muss; denn realistisch \nbetrachtet sind kartellrechtliche Instrumente der Landes-\nregierung f\u00fcr die Gas- und Stromm\u00e4rkte nicht ausrei-\nchend, um die Monopole zu zwingen, angemessene Preise \nzu erheben. \n\nBei den Preiserh\u00f6hungen sowohl auf dem Strom- wie \nauch auf dem Gasmarkt k\u00f6nnen alle Versorger ohne \nAusnahme durchaus auf gestiegene Beschaffungskosten \nverweisen. Die Energieaufsicht des Wirtschaftsministeri-\nums wird sich damit abfinden m\u00fcssen und nur die Frage \nnach den Ursachen der erh\u00f6hten Beschaffungskosten \nkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\nWenn Vattenfall, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, die \nPreise erh\u00f6ht, hat die Staatsregierung, so glaube ich, das \nleider hinzunehmen. Die Preisgestaltung von Vattenfall \n\nals Vorlieferant unterliegt eben nicht ihrer Kartellzust\u00e4n-\ndigkeit. Da muss Herr B\u00f6ge vom Bundeskartellamt t\u00e4tig \nwerden. \n\nDabei w\u00e4re es doch genau das, was uns so interessiert! Es \nw\u00e4re interessant zu erfahren, warum die Strompreise in \nSachsen zu den h\u00f6chsten der Republik geh\u00f6ren, obwohl \nunsere Stromerzeugung zu 85 % auf der Verstromung \nheimischer Braunkohle beruht, die keine Importkosten \nverursacht. Es w\u00e4re auch interessant herauszufinden, \nwarum die Gasversorger an den Verbraucher einen dop-\npelt so hohen Preis weitergeben, als sie selbst bei der \nSteigerung des Einkaufspreises angeben. Auch diese \nFragen sind zu kl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Das Kartellrecht ist, wie \ngesagt, noch unzureichend, um ein funktionierendes \nMarktgeschehen zu ersetzen; das kann es nicht. Ich \nverbinde die Einf\u00fchrung der Regulierungsbeh\u00f6rde sowie \ndie erzwungene und n\u00f6tige Trennung von Netz- und \nVertriebskosten nicht wirklich mit der Hoffnung auf \ndauerhaft sinkende Preise. Das hat auch weltwirtschaftli-\nche Gr\u00fcnde, wie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe. Ich erhoffe \nmir aber mehr Transparenz. Was wir zurzeit sehen, sind \nsteigende Preise, die weit \u00fcber das hinausgehen, was die \nsteigenden Bezugskosten rechtfertigen; ich habe es \nausgef\u00fchrt. Wir sehen zum Teil exorbitant steigende \nGewinne bei allen Energieversorgungsunternehmen. Es \nist offensichtlich, dass hier einiges nicht mit rechten \nDingen zugeht. \n\nDeswegen hat unsere Fraktion einen ersten Antrag zu dem \nSachverhalt eingebracht, \u00fcber den heute, sp\u00e4ter am Tage, \nnoch zu diskutieren sein wird und von dem ich hoffe, dass \ner von Ihnen allen mit gro\u00dfer Mehrheit verabschiedet \nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr \ndie Preissteigerungen gibt es nat\u00fcrlich Ursachen, auf die \nnationalstaatliche Politik, Bundespolitik oder Landespoli-\ntik, keinerlei Einfluss hat. Dazu geh\u00f6ren die Importpreise \nf\u00fcr \u00d6l und Gas, die tats\u00e4chlich innerhalb eines Jahres um \n50 % bzw. 43 % gestiegen sind. Das ist in der Tat so. \n\nWenn wir aber diesen Debattenpunkt auf die Tagesord-\nnung gesetzt haben, dann geht es darum, wie politische \nRahmenbedingungen aussehen m\u00fcssen und welche \npolitischen Instrumente es gibt, die wir einsetzen k\u00f6nnen, \num zumindest d\u00e4mpfend auf die Kostenentwicklung \neinwirken zu k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Dann  \nstellen Sie doch Antr\u00e4ge!) \n\n\u2013 Wir haben Antr\u00e4ge formuliert, die wahrscheinlich in der \nn\u00e4chsten Landtagssitzung auf der Tagesordnung stehen \n\n 3077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nwerden. Sie haben drei angek\u00fcndigt; heute Abend reden \nwir \u00fcber den B\u00f6rsenhandel mit Strom. Fakt ist aber: Ich \nbin mit denjenigen, die sagen, dass weder eine Regulie-\nrungsbeh\u00f6rde noch die Kartellbeh\u00f6rden fl\u00e4chendeckend \npr\u00fcfen und kontrollieren k\u00f6nnen, v\u00f6llig einer Meinung: \nDas ist schlicht unm\u00f6glich. \n\nDeshalb muss man an die eigentlichen Ursachen herange-\nhen. Das sind die Strukturen, die entstanden sind. Da die \npfiffige Novellierung des Energiewirtschaftsgesetzes \n1998, noch unter der Kohl-Regierung, den Durchleitungs-\ntatbestand zum Beispiel nicht rechtlich geregelt hat, \nkonnte man dann sozusagen \u2013 das wurde von der rot-\ngr\u00fcnen Regierung im \u00dcbrigen toleriert \u2013 mit Verb\u00e4nde-\nvereinbarungen \u00fcber die Durchleitungsentgelte eben nicht \npreisd\u00e4mpfend wirken. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Energiewirtschaftslobbyist in der Bundesre-\ngierung war zuerst Werner M\u00fcller, der dann als Manager \nin den gr\u00f6\u00dften Konzern, in ein Tochterunternehmen, \ngegangen ist, und es war nat\u00fcrlich Herr Clement von der \nSPD, der allein zwei Jahre lang die Regulierungsbeh\u00f6rde \nim Bund verz\u00f6gert hat, nachdem die EU-Kommission \ndiese Richtlinie beschlossen hatte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer Filz zwischen Energiewirtschaft und Politik muss \ngr\u00fcndlichst untersucht werden, und deshalb appelliere ich \nauch an das Innenministerium und die Kommunalauf-\nsicht, etwas  genauer hinzusehen, was denn in den Auf-\nsichtsr\u00e4ten der Stadtwerke passiert. Ich glaube, zumindest \nliegt der Verdacht nahe, dass das, was jetzt in Nordrhein-\nWestfalen bei RWE und e.on aufgedeckt worden ist, \nKommunalpolitiker zu kaufen, indem man Urlaubs- und \nLustreisen finanziert, nicht nur dort passiert. Es kommt \nvor allem darauf an, Herr Jurk, tats\u00e4chlich auch die Zeit \nf\u00fcr die Liefervertr\u00e4ge unter die Lupe zu nehmen. Es kann \nnicht sein, dass f\u00fcr zehn oder 20 Jahre Liefervertr\u00e4ge \nabgeschlossen werden, denn damit wird der Markt abge-\nschottet. Hier muss also kartellrechtlich gepr\u00fcft werden, \nauch was die Durchleitungsentgelte von Strom durch die \nNetze angeht. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcssen wir von NPD-Vertretern nicht belehrt \nwerden, dass die Strukturen nat\u00fcrlich die Handlungsspiel-\nr\u00e4ume bestimmen, in denen Menschen und Unternehmen \nagieren. Die Politik ist hierbei h\u00f6chst unverantwortlich \nvorgegangen, eben weil man sie und ihre Gewinne geh\u00e4t-\nschelt und die Fusionen best\u00e4tigt hat. Ich erinnere nur an \ndie so genannte Ministererlaubnis des Herrn M\u00fcller, die \ndann sein Staatssekret\u00e4r erteilt hat, was die Fusion von \nRuhrgas und e.on anging. \n\nDer liberale Wirtschaftspolitiker Br\u00fcderle, der ja wei\u00df \nGott nicht sozialistischer Vorstellungen verd\u00e4chtigt \nwerden kann, bringt es auf den Punkt und sagt: Die Macht \nder Konzerne ist durch konsequente Entflechtung einzu-\nd\u00e4mmen. Das ist im Grunde genommen die politische \nAufgabe, vor der wir stehen. Aber das ist nur im Rahmen \nder Bundespolitik m\u00f6glich. Deshalb brauchen wir auch in \n\nden L\u00e4ndern eine bundespolitische Energiewirtschaftsde-\nbatte. \n\nKurz und gut, nicht alles ist von der Landeskartellbeh\u00f6rde \noder von der Deregulierungsbeh\u00f6rde von Sachsen aus \nl\u00f6sbar. Aber die Instrumente, die wir hier haben, sollten \nwir auch konsequent ausnutzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte hat ja \njetzt eine Reihe von Facetten zusammengetragen, die in \ndie grunds\u00e4tzliche, vorurteilsfreie und ideologiefreie \nDiskussion \u00fcber die Energiepolitik der Zukunft einflie\u00dfen \nm\u00fcssten. Insofern ist das, was bisher gesagt wurde, \nhilfreich. \n\nLassen Sie mich aber die Debatte noch einmal auf den \nKern, also auf die Wirtschaft, zur\u00fcckbringen. Dazu ein \nBeispiel: In meinem Wahlkreis gibt es eine Fabrik, die \nZierkerzen herstellt, eine Firma mit Tradition, die sich \nbisher erfolgreich gegen Konkurrenz, insbesondere aus \nChina, gewehrt hat. Die gezahlten L\u00f6hne waren immer \nknapp und die Margen ebenfalls. In der Produktion \narbeiteten 20 Frauen. Die 20 Jobs sind jetzt weg. Die \nFirma konnte die gestiegenen Energiekosten nicht mehr \nkompensieren. Die \u00fcblichen Schlaumeier w\u00fcrden nun \nfragen: Was sind schon 20 moderat bezahlte Arbeitspl\u00e4tze \nin der Oberlausitz? Beg\u00fcnstigt durch die hohen Strom-\npreise und subventioniert durch das Energieeinspeisege-\nsetz konnten in Freiberg und Umgebung zehn- bis zwan-\nzigmal so viele Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Nur das \nist es, was z\u00e4hlt! \n\nWer die Rede des Pr\u00e4sidenten des VSME \u2013 das ist der \nVerband der S\u00e4chsischen Metall- und Elektroenergie, \nunser Zugpferd \u2013 auf dem Neujahrsempfang vor wenigen \nTagen geh\u00f6rt hat, wei\u00df, dass man diesem Thema nicht mit \neiner Milchm\u00e4dchenrechnung gerecht werden kann. Herr \nPr\u00e4sident Heinze lie\u00df keinen Zweifel daran aufkommen, \ndass sich die hohen Energiepreise in Sachsen klar zu \neinem wirtschaftlichen Standortnachteil entwickelt haben. \nSie entziehen den s\u00e4chsischen Unternehmen Liquidit\u00e4t \nund schw\u00e4chen deren Konkurrenzf\u00e4higkeit im In- und \nAusland.  Hohe Energiepreise tragen per Saldo eben nicht \nzur Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen bei, \nsondern kosten Arbeitspl\u00e4tze und gef\u00e4hrden weitere. \n\nDie Forderung war ganz klar: Die Wirtschaft erwartet von \nder Regierung eine rasche Verbesserung dieser Situation. \nDabei haben die Firmen \u2013 das wurde bereits gesagt \u2013 noch \nden Vorteil, mit den Energielieferanten in gewissen \nGrenzen verhandeln zu k\u00f6nnen. Normale Haushaltskun-\nden k\u00f6nnen das nicht. Sie sind den Steigerungen in \ndirekter Weise ausgeliefert. \n\nEs ist nach meiner Meinung aber zu kurz gegriffen, f\u00fcr all \ndiese Probleme allein den s\u00e4chsischen Wirtschaftsminister \nverantwortlich zu machen. Bildlich ausgedr\u00fcckt: Sie \n\n 3078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nkritisieren im Rennen um wettbewerbsf\u00e4hige Strom- und \nGaspreise den Jockey Jurk, weil er sein Pferd Regi-\nonalversorger nicht gen\u00fcgend antreibt. Sie \u00fcbersehen \ndabei aber, dass das Pferd Zusatzgewichte tr\u00e4gt und, \nverglichen mit der internationalen Konkurrenz, auch nicht \ndas Richtige zu fressen bekommt. \n\n(Heiterkeit) \n\nZusatzgewichte sind die \u00d6kosteuer inklusive KWK, das \nEnergieeinspeisegesetz und vermutlich die Leipziger \nEnergieb\u00f6rse. Im Gegensatz dazu ist viel zu viel subven-\ntionierte und damit teurere erneuerbare Energie und zu \nwenig \u2013 Herr Lichdi \u2013 preiswerter Atomstrom vorhanden. \n\nWenn wir Champions werden wollen, m\u00fcssen alle Kom-\nponenten stimmen. Die Staatsregierung ist gut beraten, \nsich die s\u00e4chsische Energiekonzeption unter diesen \nGesichtspunkten noch einmal genau anzusehen. Un-\nbestritten ist: Die Braunkohle gilt als gesetzt; Energie \nmuss nicht nur versorgungssicher und umweltschonend \nsein, Energie muss auch bezahlbar bleiben. \n\nWichtig ist, dass der Wirtschaftsminister das tut, was er \nkann. Er muss den Regionalversorgern penibelst auf die \nZahlen schauen, denn der normale Kunde bekommt diese \nZahlen niemals zu Gesicht. Ich bekomme immer wieder \nBriefe von B\u00fcrgern, in denen die Weigerung \u2013 in unserem \nFall des Versorgers in Ostsachsen ENSO \u2013 kritisiert wird, \nirgendwelche Kalkulationen herauszugeben. Herr Minis-\nter, Sie tragen hier stellvertretend f\u00fcr alle B\u00fcrger, die \narmen und die reichen, und die Wirtschaft im Lande eine \nsehr hohe Verantwortung. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat mit ihrer heutigen Aktuellen \nDebatte wieder einmal den Beweis ihrer populistischen \nBeliebigkeit angetreten. Frau Dr. Runge, ich will Ihnen \nnicht zu nahe treten, Sie kritisieren die hohen Energie-\npreise. Sie haben aber niemals den vorzeitigen Atomaus-\nstieg abgelehnt oder die Wirkungsweise des EEG kritisch \nbetrachtet. Im Gegenteil, Sie haben in Ihrer Kampagne \num Heuersdorf die Verteuerung des einheimischen \nBraunkohlenstroms zumindest billigend in Kauf genom-\nmen. \n\nWenn Sie sich in die Debatte \u00fcber die Energiepolitik der \nZukunft mit einbringen wollen, dann herzlich willkom-\nmen, aber nicht mit dem populistischen Ansatz. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \u2013 Offensichtlich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWird von den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, \nbitte, Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Der Verwunderung \u00fcber die Energiepreis-\nsteigerungen in Sachsen ist ja schon Ausdruck verliehen \nworden. Frau Hermenau, Sie haben es angesprochen. \n\nSachsen hat \u00fcberwiegend Braunkohle in der Verstromung. \nTrotzdem haben wir hier in Sachsen sehr hohe Stromprei-\n\nse. Wenn man die Ursache ergr\u00fcnden m\u00f6chte, muss man \nsich anschauen, welche Unternehmen in Sachsen die \nEnergie anbieten und wo sie in Deutschland auf welchen \nR\u00e4ngen stehen. \n\nBei Strom auf Platz 1 e.on, auf Platz 2 die Stadtwerke \nLeipzig, auf Platz 3 Envia.M. \n\nBei Gas auf Platz 1 die Stadtwerke Leipzig, auf Platz 2 \ndie DREWAG. \n\nSchauen wir uns einmal an, wem die Unternehmen \ngeh\u00f6ren. Die Stadtwerke Leipzig \u2013 Platz 2 beim Strom, \nPlatz 1 beim Gas \u2013 geh\u00f6ren zu 100 % der Stadt Leipzig. \n\nEnvia.M ist mittelbar zu 58 % in kommunaler Hand. Die \nDREWAG geh\u00f6rt zu 55 % der Stadt Dresden. Die Stadt-\nwerke Chemnitz geh\u00f6ren mittelbar zu 62 % der Kommu-\nne. Ich frage mich, ob wir hier nicht eine Scheindiskussi-\non f\u00fchren, wenn auf der einen Seite in den kommunalen \nParlamenten die Mandatstr\u00e4ger, die in den Aufsichtsr\u00e4ten \ndieser Stadtwerke sitzen, den Preiserh\u00f6hungen zustim-\nmen, aber andererseits hier von Vertretern der gleichen \nParteien die Staatsregierung angemahnt wird, die in den \nAufsichtsr\u00e4ten von diesen Leuten beschlossenen Preise \nnicht zu genehmigen. Hier m\u00fcssen wir ein bisschen \nEhrlichkeit in die Politik bekommen; denn die Verantwor-\ntung f\u00fcr die hohen Energiepreise in Sachsen liegt nicht \nbei der Staatsregierung, sie liegt nicht im S\u00e4chsischen \nLandtag, sondern sie liegt bei den Vertretern der Kommu-\nnalparlamente. Das muss einmal deutlich ausgesprochen \nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nSie sind Stadtrat in Leipzig!) \n\n\u2013 Ich bin Stadtrat in Leipzig, aber nicht im Aufsichtsrat, \nFrau Hermenau. \n\nHerr Nolle sprach von den gro\u00dfen Energiekonzernen. \nDabei habe ich das Wort Mafia geh\u00f6rt, die den Leuten das \nGeld aus der Tasche zieht. Wenn Herr Nolle dies mafi\u00f6s \nnennt, was die Stromkonzerne tun, die noch weit beschei-\ndener sind als unsere kommunalen Energieversorger, dann \nist zu fragen, wie Herr Nolle dieses Verhalten nennen \nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Petzold, ich \nm\u00f6chte gern auf einen Punkt eingehen, den Sie vorhin in \nder Debatte angesprochen hatten. Und zwar ging es \ndarum, ob wir nicht die Zertifikate aus den Bilanzen \nherausrechnen sollten. Ich halte sehr viel davon. Da sind \nim Prinzip Windfall Profits entstanden. Das ist ganz \nrichtig. Wir haben das zum Teil in unseren heutigen \nAntrag aufgenommen und wollen das Thema in den \nn\u00e4chsten Monaten weiter verfolgen. Zugespitzt w\u00e4re \nsogar die Frage zu stellen, ob man in Zukunft nicht zu \n\n 3079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\neinem Verfahren kommen will, dass man zuk\u00fcnftig zu \nvergebende Zertifikate auktioniert, also im Prinzip ver-\nsteigert, wie das zum Beispiel bei den UMTS-Frequenzen \nder Fall gewesen ist. Ich halte viel davon, dass man solche \nM\u00f6glichkeiten in Betracht zieht, und freue mich auf die \nfolgenden Debatten zu dem Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, \nHerr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die klirrende K\u00e4lte der letzten \nTage hat allen erneut deutlich gemacht, wie sehr wir von \neiner gesicherten Energieversorgung abh\u00e4ngen. Das gilt \nnicht nur f\u00fcr die Energietr\u00e4ger selbst, sondern auch f\u00fcr die \nInfrastruktur bis hin zur technischen Sicherheit der \nVersorgungssysteme. In diesem Bereich ist Deutschland \nf\u00fchrend. Dennoch mussten erst im Dezember letzten \nJahres zahlreiche Menschen im M\u00fcnsterland die schmerz-\nliche Erfahrung machen, was es hei\u00dft, im wahrsten Sinne \ndes Wortes im Dunkeln und in der K\u00e4lte zu sitzen. \n\nF\u00fcr mich als zust\u00e4ndigen Minister hat sich sofort die \nFrage gestellt, wie sicher die Energienetze bei uns in \nSachsen sind. Eines ist klar: Ostdeutschland verf\u00fcgt heute \n\u00fcber modernste Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgungsnetze. \nDas liegt daran, dass diese in den vergangenen 15 Jahren \numfassend modernisiert worden sind. Zirka 90 % der \nHochspannungsmasten wurden seit 1990 erneuert oder \nvon Grund auf saniert. Die entsprechenden Programme \nder Netzbetreiber dauern noch an. Daf\u00fcr wurden in \nSachsen bereits zirka f\u00fcnf Milliarden Euro investiert. Das \nist gut angelegtes Geld, wie ich meine; denn eine sichere \nund leistungsf\u00e4hige Energieversorgung ist ein wesentli-\ncher Standortfaktor, gerade auch f\u00fcr Ansiedlungen im \nHightech-Bereich. Ich habe im Dezember alle EVUs \naufgefordert, \u00fcber den Zustand des Netzes in Sachsen zu \nberichten, um mich davon zu \u00fcberzeugen, dass die Netze \nin Sachsen regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert und gewartet werden. \nEtwaige Mastverspr\u00f6dungen wurden mir bisher nicht \nangezeigt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit spannt \nsich der Bogen zum Thema dieser Aktuellen Debatte; \ndenn diese Versorgungssicherheit auf modernstem Niveau \nhat viel Geld gekostet, Geld f\u00fcr Investitionen in leistungs-\nf\u00e4hige und sichere Netze und deren Wartung und Instand-\nhaltung. Das belastet wiederum die Strom- und Gaspreise. \nIch habe aber auch die Erwartung an die Netzbetreiber, \ndass sie durch Anpassung ihrer betriebswirtschaftlichen \nKalkulationen, etwa bei Abschreibungen, diese wendebe-\ndingten Kosten in h\u00f6herem Ma\u00dfe selbst abfangen. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD,  \nund bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was den \nallgemeinen Preisanstieg im Energiebereich angeht, so \n\nhabe ich bereits in der Debatte im letzten Sommer gesagt, \ndass ich alles mir M\u00f6gliche tun werde, um dem Preisan-\nstieg entgegenzuwirken. Die M\u00f6glichkeiten, die wir \nseitens der Staatsregierung haben, lauten: Energieaufsicht, \nLandeskartellbeh\u00f6rde, Regulierungsbeh\u00f6rde. Dahinter \nverbergen sich keine riesigen staatlichen Kontrollappara-\nte, sondern nur wenige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nim Wirtschaftsministerium. Mit diesen Instrumenten kann \ndie Staatsregierung nicht etwa selbst die Preise festlegen, \nsondern ihre Aufgabe besteht darin, einen fairen Wettbe-\nwerb zu gew\u00e4hrleisten, bei dem sich kein Anbieter einen \nunlauteren Vorteil verschafft. So ist zum Beispiel der \ndiskriminierungsfreie Netzzugang mit fairen und transpa-\nrenten Netzentgelten die Bedingung f\u00fcr mehr Wettbewerb \nund damit f\u00fcr niedrigere Preise. \n\nMit diesen Zielen hat im vergangenen Herbst die Landes-\nregulierungsbeh\u00f6rde in Sachsen ihre Arbeit aufgenom-\nmen. Mittlerweile ist die Pr\u00fcfung der Stromnetzentgelte \nvoll im Gange. 30 Netzbetreiber werden von der Landes-\nregulierungsbeh\u00f6rde selbst gepr\u00fcft. Soweit die Netz-\nbetreiber l\u00e4nder\u00fcbergreifend versorgen oder mehr als \n100 000 Kunden haben, pr\u00fcft die Bundesnetzagentur. Das \nbetrifft in Sachsen neun Unternehmen. Ende des Monats \nwerden noch die Antr\u00e4ge auf Genehmigung der Gasnetz-\nentgelte erwartet, f\u00fcr die dann ebenfalls ein halbes Jahr \nPr\u00fcffrist zur Verf\u00fcgung steht. \u00dcber das zu erwartende \nErgebnis der Pr\u00fcfung der Netzentgelte kann und m\u00f6chte \nich hier nicht spekulieren. \n\nNeben der Regulierung der Netzentgelte pr\u00fcft die Ener-\ngieaufsicht die Preisantr\u00e4ge der Stromversorger f\u00fcr \nprivate Haushalte. Hier haben wir in fast allen F\u00e4llen \nerreicht, dass die Unternehmen bei diesen Preisen erhebli-\nche Abstriche machen mussten und ihre Preise deutlich \nweniger anheben konnten, als sie wollten. \n\nWas diese j\u00e4hrlichen Preisgenehmigungsrunden angeht, \nso ist die rechtliche Grundlage f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder \ngleich. Dennoch ist das Vorgehen unterschiedlich. Auf der \neinen Seite des Spektrums f\u00fchrt Baden-W\u00fcrttemberg \nkeine Preispr\u00fcfung mehr durch. Am anderen Ende der \nSkala hat Hessen zwar in einer \u2013 das muss ich durchaus \nbest\u00e4tigen \u2013 eindrucksvollen Medienshow Ablehnungen \nangedroht. Tats\u00e4chlich hat es dort aber keine einzige \nwirksame Entscheidung gegeben. Ich hoffe, dass die \nMedien das am Ende des Prozesses wieder aufgreifen \nwerden. \n\nWir in Sachsen haben wie die Verantwortlichen in den \nmeisten anderen L\u00e4ndern den Weg gew\u00e4hlt, exakt das zu \ntun, was die Rechtsvorschriften uns vorschreiben. Das \nhei\u00dft, genehmigt wird nach kritischer Pr\u00fcfung nur, was \nnach der Bundestarifordnung Elektrizit\u00e4t (BTO Elt) \naufgrund der Kostenrechnung der Unternehmen begr\u00fcn-\ndet ist. Ungerechtfertigte Antr\u00e4ge werden abgelehnt. Zum \nJahresanfang 2006 hatten 32 der 39 Stromversorgungsun-\nternehmen in Sachsen Strompreiserh\u00f6hungen beantragt. \nInzwischen sind 31 Antr\u00e4ge entschieden. In 29 F\u00e4llen sind \ndie beantragten Preiserh\u00f6hungen um durchschnittlich \nmehr als ein Viertel gek\u00fcrzt worden. Die genehmigte \n\n 3080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nStrompreisanhebung liegt bei durchschnittlich 3,6 %; \nbeantragt waren im Durchschnitt knapp 5 %. Rechnet \nman das auf den Verbrauch hoch, so bleiben den Kunden \nin Sachsen durch die Pr\u00fcfung der Energieaufsichtsbeh\u00f6r-\nde zumindest Kosten in H\u00f6he von immerhin fast \n15 Millionen Euro erspart. Auch das geh\u00f6rt zur Wirklich-\nkeit. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will, dass \ndie interessierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich direkt \ninformieren k\u00f6nnen. Deshalb werden ab heute die Ergeb-\nnisse der Preispr\u00fcfung f\u00fcr die Haushaltspreise auf der \nHomepage des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit ver\u00f6ffentlicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nSo kann man direkt nachlesen, welche Unternehmen wie \nviel Preiserh\u00f6hung beantragt haben, welche Preiserh\u00f6-\nhung genehmigt worden ist und um wie viel die Antr\u00e4ge \ngek\u00fcrzt worden sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die \u00f6ffentliche \nDiskussion und die vielen Briefe \u2013 auch Leserbriefe in \nZeitungen \u2013 zeigen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nwenig Vertrauen in die Energieversorgungsunternehmen \nhaben. Die Menschen erleben und erleiden eine ungeheu-\nre Preisspirale und sehen, dass gleichzeitig die Gewinne \nder Unternehmen in die H\u00f6he schnellen. Mit jeder Preis-\nerh\u00f6hung steigt die Dividende. So zumindest ist der \nEindruck. Deshalb ist es entscheidend, dass Energiever-\nsorgungsunternehmen sich zunehmend bereiterkl\u00e4ren, die \nf\u00fcr die Zusammensetzung des Strom- und Gaspreises \nwesentlichen Bestandteile, wie zum Beispiel Beschaf-\nfungskosten, Netzkosten, Steuern, Vertriebskosten und \nVertriebsmargen, \u00f6ffentlich bekannt zu geben. Zu einer \nsolchen Transparenzoffensive fordere ich auch die Unter-\nnehmen auf, die sich momentan noch verweigern. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Kunde muss die M\u00f6glichkeit bekommen, sich ein \nBild \u00fcber die Rechtfertigung des Preises zu machen und \neinen Vergleich mit Wettbewerbern anzustellen. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00e4re ein echter Schritt, um verlorenes Vertrauen \nwiederzugewinnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, kommen wir \nvom Thema Strom zu den Gaspreisen. Aufgrund der \nst\u00e4ndig steigenden Erdgaspreise im letzten Jahr hat die \nLandeskartellbeh\u00f6rde in Sachsen im November 2005 zum \ndritten Mal in einem Jahr die Erdgaspreise aller Gasver-\nsorger abgefragt und eine kartellrechtliche Pr\u00fcfung \neingeleitet. \n\nDie Kartellbeh\u00f6rden aller L\u00e4nder und des Bundes hatten \nsich dieses Mal darauf verst\u00e4ndigt, die Erdgaspreise bei \nallen Versorgern zu einem einheitlichen Stichtag und in \n\neinheitlichen Musterabnahmemengen abzufragen und \nkartellrechtlich zu pr\u00fcfen. Mit dieser einheitlichen Vorge-\nhensweise ist es m\u00f6glich, die Erdgaspreise bundesweit \ntats\u00e4chlich zu vergleichen. Die Erdgaspreise in den neuen \nL\u00e4ndern sind danach die h\u00f6chsten in der gesamten Bun-\ndesrepublik. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBei der Auswertung der Novemberdaten waren der \nS\u00e4chsischen Landeskartellbeh\u00f6rde sieben Gasversorger \naufgefallen, deren Preise in den einzelnen Abnahmef\u00e4llen \ndeutlich herausragten. Diese sieben Gasversorger m\u00fcssen \nsich zun\u00e4chst der Landeskartellbeh\u00f6rde gegen\u00fcber recht-\nfertigen. Derzeit finden dazu Anh\u00f6rungen statt. Das \nendg\u00fcltige Ergebnis wird voraussichtlich im M\u00e4rz 2006 \nvorliegen. \n\nZum Verst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich das Vorgehen kurz erl\u00e4utern. \nEine kartellrechtliche Pr\u00fcfung nach dem Gesetz gegen \nWettbewerbsbeschr\u00e4nkungen ist ein Vergleich der Preise \nnach dem so genannten Vergleichsmarktprinzip. Sie ist \nkeine fl\u00e4chendeckende Kostenpr\u00fcfung oder Pr\u00fcfung der \nPreiskalkulation. Die Preise aller Gasversorger werden in \nbestimmten Abnahmef\u00e4llen verglichen. Es wird gepr\u00fcft, \nob diese Preise am Markt durchsetzbar w\u00e4ren, wenn ein \nWettbewerb zwischen den einzelnen Gasversorgern \nbestehen w\u00fcrde. \n\nGegen \u201eAusrei\u00dfer\u201c, das hei\u00dft Gasversorger mit deutlich \nh\u00f6heren Preisen im Vergleich zu anderen Gasversorgern, \nentsteht der Verdacht des missbr\u00e4uchlichen Ausnutzens \nihrer marktbeherrschenden Stellung. Soweit alle in einem \nr\u00e4umlichen Markt t\u00e4tigen Versorger vergleichbare Preise \nverlangen, ergibt sich kein Verdacht auf Missbrauch der \nMarktmacht, da damit unter der Voraussetzung, dass keine \nverbotenen Preisabsprachen zu erkennen sind, nachgewie-\nsen ist, dass es sich eben um Marktpreise handelt. \n\nDas hohe Grundniveau der s\u00e4chsischen Gaspreise ist \ndurch die Landeskartellbeh\u00f6rde allerdings nicht zu beein-\nflussen. Ich m\u00f6chte daher von unabh\u00e4ngigen Gutachtern \nkl\u00e4ren lassen, warum das Preisniveau in den neuen \nL\u00e4ndern, insbesondere auch in Sachsen, generell h\u00f6her ist \nals in den alten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erhoffe mir Hinweise, wie wir die Gaspreisdisparit\u00e4t \nzugunsten der Kunden in Sachsen abbauen k\u00f6nnen. \nDerzeit laufen erste Gespr\u00e4che mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern f\u00fcr die gemeinsame Vergabe eines solchen Gutach-\ntens. Eine positive R\u00fcckmeldung dazu habe ich dankens-\nwerterweise schon aus Brandenburg erhalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der deutliche \nStrompreisanstieg am Gro\u00dfhandelsmarkt im vergangenen \nJahr hat neben dem Anstieg der weltweiten Rohstoffpreise \nund knapper werdender Kapazit\u00e4ten in Deutschland nach \nAnsicht der Experten einen weiteren Grund: Das ist die \nEinpreisung der kostenlos \u2013 wir haben es heute schon \n\n 3081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ndiskutiert \u2013 ausgegebenen Emissionszertifikate in die \nAngebotspreise. \n\nIch m\u00f6chte heute nicht \u00fcber Marktmechanismen und \nStromhandel referieren. Aber politisch sehe ich diese \nEntwicklung als sehr bedenklich an. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nKollegin Hermenau hat das sch\u00f6ne neudeutsche Wort \nWindfall Profits gebraucht, die bei der Stromerzeugung \nentstehen, die bekanntlich zu 80 % in der Hand der vier \nGro\u00dfen am Markt liegt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, dass das Bundeskar-\ntellamt derzeit diese Praxis untersucht. \n\nWir sind uns bestimmt alle einig: Es war nicht die Absicht \ndes Bundesgesetzgebers, dass die Energieversorgungsun-\nternehmen die CO2-Zertifikate, die sie kostenlos bekom-\nmen haben, nun ihren Kunden teuer in Rechnung stellen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nDas muss bei der n\u00e4chsten Zuteilungsrunde ausgeschlos-\nsen werden. \n\nUnsere Ziele sind eindeutig: Sicherung einer preiswerten, \nsicheren und umweltvertr\u00e4glichen Energieversorgung und \ndamit auch die St\u00e4rkung des Standortes Sachsen \u2013 eben \ndurch g\u00fcnstige Energiepreise f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Wirt-\nschaft, besonders auch f\u00fcr unseren Mittelstand. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \nganz kurz auf die Debatte eingehen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe au\u00dferordentlich die Vorhaben, die Sie jetzt \nangek\u00fcndigt haben, besonders die Sache mit dem Gutach-\nten, was die ostdeutsche Strompreisentwicklung angeht \nund warum das so ist. \n\nAber was mich immer wieder wundert, das ist der Popu-\nlismus von Herrn Lehmann. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ich bin zerknirscht!) \n\nSein wichtiger Bundestagswahlkampfbeitrag bestand \nn\u00e4mlich in der Idee, ein neues Atomkraftwerk an der \nNei\u00dfe zu bauen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nToll; populistischer geht es nicht mehr. Mir aber Populis-\nmus vorzuwerfen, dass der Ausstieg aus der Atomenergie, \nso wie er jetzt per Gesetz zun\u00e4chst beschlossen vorliegt, \n\nzu Preissteigerungen f\u00fchren wird, f\u00fchrt genauso in die \nIrre. \n\nHerr Lehmann, ich erinnere mich an die Debatte 1998 um \ndas neue Energiewirtschaftsrecht. Ich muss Ihnen das \neinfach aufs Butterbrot schmieren. Als ich kritisiert habe, \ndass der Durchleitungstatbestand in diesem Gesetz nicht \ngeregelt ist, riefen Sie dazwischen: \u201eDas geht schon alles \nseinen Gang! Haben Sie nicht so viel Misstrauen gegen-\n\u00fcber den Unternehmen!\u201c \n\nAber ich gestehe zu: Auch Sie haben in immerhin fast \nacht Jahren etwas dazugelernt: \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\ndass es eben nicht funktioniert. \n\nWas Heuersdorf angeht: Die Abbaggerung, die Umfah-\nrung h\u00e4tte zwar f\u00fcr die Mibrag mehr Kosten erzeugt. Aber \nich bin der Meinung, dass das eben nicht zwangsl\u00e4ufig \nauch auf die Braunkohlenpreise h\u00e4tte umgelegt werden \nm\u00fcssen, weil sich nat\u00fcrlich die Gewinnchancen und \nMargen der Mibrag permanent steigern und der Braun-\nkohlenbetrieb auf 40 Jahre angelegt ist. Daran w\u00e4ren sie \nbestimmt nicht kaputt gegangen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas nun immer wieder von der FDP als Argument her-\nvorgeholt wird, sind die staatlich verursachten Kosten, die \nnat\u00fcrlich in den Endverbraucherpreisen eingepreist sind, \ndie rund 40 % ausmachen. Das sind hohe Anteile in den \nGesamtkosten. Das gebe ich zu. Dennoch sehe ich keine \nChance, etwa an der Steuerschraube zu drehen. \n\nEs sei denn \u2013 und das muss gepr\u00fcft werden: ob die f\u00fcr das \nn\u00e4chste Jahr angek\u00fcndigte dreiprozentige Mehrwertsteu-\nererh\u00f6hung tats\u00e4chlich kommt. Denn das w\u00fcrde die \nEnergiekosten noch einmal in die H\u00f6he treiben. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas w\u00e4re kontraproduktiv. Das hei\u00dft, diese Debatte, was \ndie Mehrwertsteuererh\u00f6hung angeht, muss zum Ende \ndieses Jahres noch einmal auf das Sch\u00e4rfste und kritisch \ngef\u00fchrt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEin Wort zum Schluss. Der ganze Filz, der sich zwischen \nPolitikern und Energiewirtschaft \n\n(Heinz Lehmann, CDU: In Leipzig besonders!) \n\n\u2013 auch in Leipzig \u2013 ergeben hat, muss aufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDas sage ich ausdr\u00fccklich. Deshalb habe ich auch die \nKommunalaufsicht angesprochen, etwas n\u00e4her hinzu-\nschauen, was in den Aufsichtsr\u00e4ten geschieht, aber auch \nin der gro\u00dfen Politik, angefangen bei der Finanzierung f\u00fcr \nnicht geleistete Arbeit des ehemaligen CDU-General-\n\n 3082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nsekret\u00e4rs Laurenz Meyer oder des Vorsitzenden des \nArbeitnehmerverbandes innerhalb der CDU, Ahrens, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nbis hin zum gro\u00dfen Energiewirtschaftslobbyisten  \nWolfgang Clement. Das war ein Schauspiel und es war \nh\u00f6chste Zeit, dass dieser Mann f\u00fcr diesen Teil der Wirt-\nschaft, f\u00fcr die Energiewirtschaft, keine Verantwortung \nmehr hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die Debatte abgeschlossen und der \nTagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nWir treten jetzt in eine Pause ein und ich bitte die Mit-\nglieder des Pr\u00e4sidiums, sich im Saal 2 zu versammeln. \n\n(Zuruf: Wie lange Mittagspause?) \n\nEine Stunde, wie immer. \n\n(Unterbrechung von 12:10 Uhr bis 13:10 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wir steigen wieder in unsere Tages-\nordnung ein. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBek\u00e4mpfung des Umsatzsteuer-Betruges \nDrucksache 4/2858, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zuerst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. Dann folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nFDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau \nHermenau hat das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen, so wenige \nes sein m\u00f6gen! Ich stelle fest, manche Fraktionen fehlen \nganz, zum Beispiel die FDP. \n\nSprechen wir doch \u00fcber die Frage des Umsatzsteuerbetru-\nges. Was hat die Gro\u00dfe Anfrage bzw. die Antwort der \nStaatsregierung darauf ergeben? Es ist festgestellt worden, \ndass Personalabbau bei der Umsatzsteuervoranmeldung \nund auch eine leichte Personalabsenkung bei Umsatz-\nsteuer-Sonderpr\u00fcfungen stattgefunden haben. \n\nF\u00fcr diejenigen, die es nicht so genau wissen: Die Umsatz-\nsteuer-Sonderpr\u00fcfungen sind der so genannte Au\u00dfen-\ndienst, wenn die Beamten in die Betriebe gehen und dort \nnoch einmal die Umsatzsteuerunterlagen pr\u00fcfen. Dabei \nliegt die Quote in Sachsen bei 3 %. Das ist au\u00dferordent-\nlich gering. Rot-Gr\u00fcn in Berlin hat damals sogar noch \nErleichterungen geschaffen, um genau diesen Au\u00dfen-\ndienst besser m\u00f6glich zu machen. Es hat damals im \u00a7 27b \nUmsatzsteuergesetz eine \u00c4nderung zur Nachschau der \nUmsatzsteuer gegeben, das hei\u00dft, dass die Beamten \nunangemeldet in den Betrieben aufkreuzen und die \nUnterlagen noch einmal pr\u00fcfen k\u00f6nnen. \n\nWir in Sachsen nutzen dies nur zu 3 % aus. Das finde ich \nskandal\u00f6s, und es erweckt nat\u00fcrlich den Eindruck, als ob \nman bei den Unternehmern die Umsatzsteuer nur sehr \nlasch eintreiben m\u00f6chte. Ich bin \u00fcbrigens mit dieser \nThese, dass es sich hier um eine indirekte Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung handelt, nicht allein; denn die steuerehrlichen \nBetriebe werden benachteiligt, wenn sich der Freistaat \nSachsen nicht wirklich darum k\u00fcmmert, die steuerunehr-\nlichen Betriebe zu stellen und die Steuern einzutreiben. \n\nDer Bundesrechnungshof hat im Dezember letzten Jahres \n\u2013 also vor wenigen Wochen \u2013 in seinen Bemerkungen \nfestgestellt: \u201eDas Bestreben der L\u00e4nder, die landeseigene \nWirtschaft mit Hilfe der Besteuerung zu f\u00f6rdern, existiert \nnat\u00fcrlich. Dar\u00fcber hinaus veranlasst der L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich sowohl Geber- als auch Nehmerl\u00e4nder, die jeweils \neigene Steuerkraft zu schonen.\u201c \n\nSie k\u00f6nnen doch nicht durch eine nicht energisch durch-\ngef\u00fchrte Steuereintreibung im Bereich der Mehrwert-\nsteuer eine indirekte F\u00f6rderung der Wirtschaft vorneh-\nmen. Ich finde das wirklich nicht in Ordnung, zumal Sie \nvorhaben, exakt diese Steuer, die Sie nicht wirklich \ngr\u00fcndlich eintreiben, zu erh\u00f6hen und dies zu unterst\u00fctzen. \n\nIn welchem politischen Rahmen befinden wir uns? Herr \nBundesfinanzminister Steinbr\u00fcck sagte, dass er parallel \nzur Einbringung des Haushaltes 2006 \u2013 das hei\u00dft, in \nwenigen Wochen \u2013 bereits einen Gesetzentwurf zur \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer im Jahr 2007 \u2013 was in \neinem Jahr sein wird \u2013, vorlegen will. Also Ende Februar \nist das im Bundeskabinett, was im Januar n\u00e4chsten Jahres \nTatsache werden soll. Warum ist Herr Steinbr\u00fcck so \nhektisch? Haben Sie sich die Frage einmal gestellt? Ich \nglaube, es w\u00e4re viel kl\u00fcger, die Mehrwertsteuer erst im \nHerbst wieder als Tischvorlage zu nehmen und noch \neinmal zu diskutieren, ob es n\u00f6tig ist, sie wirklich um drei \nProzentpunkte anzuheben, oder ob man sich da nicht \nvielleicht zu viel vorgenommen hat. \n\nDer politische Rahmen ist klar. Es war hier an diesem \nPult, als Ministerpr\u00e4sident Milbradt eine dr\u00f6hnende Rede \ngehalten hat, dass man die Mehrwertsteuer ausschlie\u00dflich \nzur Absenkung der Lohnnebenkosten unbedingt erh\u00f6hen \nm\u00fcsse. Das war vor ungef\u00e4hr einem halben Jahr, als wir \nnoch im Bundestagswahlkampf waren. Inzwischen hat \nHerr Steinbr\u00fcck in der Zeitung durchblicken lassen, dass \ner mindestens zwei der drei Mehrwertsteuerpunkte \nbraucht, um den Haushalt zu sanieren. Viel bleibt da f\u00fcr \n\n 3083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ndie Absenkung der Lohnnebenkosten nicht \u00fcbrig. Das \nmuss man einfach einmal sagen. \n\nIch zitiere aus der Rede des Ministerpr\u00e4sidenten vom \n14. Juli letzten Jahres: \u201eWenn man \u00fcber die Senkung der \nLohnnebenkosten diskutiert und keine andere Finanzie-\nrung hat, und die Alternative ist \u201akeine \u00c4nderung der \nLohnnebenkosten\u2019, dann halte ich es f\u00fcr gerechtfertigt, \nauf die Umsatzsteuer zur\u00fcckzugreifen.\u201c Und: \u201eWenn man \ndie erh\u00f6hte Mehrwertsteuer als Finanzierungsinstrument \nf\u00fcr die Senkung von Lohnnebenkosten nimmt, dann muss \nauch sichergestellt sein, dass sie daf\u00fcr verwendet wird.\u201c \u2013 \nWie gesagt, Herr Steinbr\u00fcck meint, mindestens 2 der 3 %, \num die erh\u00f6ht werden soll, braucht er f\u00fcr den Haushalt. \n\nNoch einmal Herr Ministerpr\u00e4sident Prof. Milbradt dazu: \n\u201eIch habe das doch deutlich gesagt. Ich bin gegen eine \nMehrwertsteuererh\u00f6hung zur Konsolidierung der Haus-\nhalte.\u201c \u2013 Das waren seine Aussagen hier vor einem halben \nJahr. Davon sind wir mittlerweile weit entfernt. Rentner, \ndie jetzt in Rente kommen, werden nicht solch eine hohe \nRente haben wie Rentner, die vor ein paar Jahren Rentner \ngeworden sind, da zum Beispiel die jetzigen Rentner eine \nviel l\u00e4ngere Periode der Arbeitslosigkeit hinter sich \nhaben. Sie haben stagnierende Einkommen, sie haben \nstagnierende Renten. In 15 Jahren werden die Rentner ein \nDrittel unserer Bev\u00f6lkerung ausmachen, aber ihre Kauf-\nkraft wird nicht wesentlich steigen. Sie haben nat\u00fcrlich \nauch hier die Belastungen f\u00fcr die Wirtschaft, den Einzel-\nhandel und andere Bereiche, die von der Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung betroffen sein werden, und das ist schon ein \nProblem. \n\nNun muss man einmal mit der \u201eFrankfurter Allgemeinen \nZeitung\u201c festhalten \u2013 vorgestern stand es darin \u2013: \u201eJetzt, \nda die gesetzliche Entstehung bevorsteht und klar ist, dass \nder Milliardensegen dem einzigen Zweckt dient, das \nAusbleiben der Reformen zu kaschieren, sind deutliche \nAbsetzbewegungen der Urheber auszumachen.\u201c Dies \nbezog sich auf Herrn B\u00f6hmer, Ministerpr\u00e4sident von \nSachsen-Anhalt, der am Sonntag vorschlug, die Mehr-\nwertsteuer vielleicht doch nicht anheben zu m\u00fcssen. \n\nEs ist doch ziemlich klar, aus B\u00fcrgersicht ist der politi-\nsche Rahmen so: Die B\u00fcrger sollen in Zukunft \u2013 und das \nist unausweichlich \u2013 mehr Eigenvorsorge bei der Renten-\nversicherung betreiben und wahrscheinlich h\u00f6here Eigen-\nanteile bei der Krankenversicherung bezahlen. Aber die \nGelder, die nun mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung verein-\nnahmt werden sollen \u2013 und dem B\u00fcrger im Portemonnaie \nfehlen \u2013, sollen eigentlich dazu dienen, die Haushaltsl\u00f6-\ncher zu stopfen. Es soll nicht darum gehen, dass zum \nBeispiel die Strukturreformen, die dringend n\u00f6tig w\u00e4ren, \ndurchgef\u00fchrt werden. Das hei\u00dft, der B\u00fcrger muss ohnehin \ndie nicht durchgef\u00fchrten Strukturreformen aus eigener \nTasche, durch Eigenvorsorge, finanzieren und zus\u00e4tzlich \ndie h\u00f6here Mehrwertsteuer bezahlen, obwohl die Struk-\nturreformen nicht durchgef\u00fchrt, sondern Haushaltsl\u00f6cher \ngestopft werden. Dies halte ich f\u00fcr eine ziemliche Schief-\nlage. All das kann man den Antworten auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage entnehmen, und ich freue mich auf die weitere \nDebatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Hermenau, Sie haben es  \nPR-m\u00e4\u00dfig ja sch\u00f6n aufgeblasen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nur kein Neid! \u2013 \nLeichte Heiterkeit) \n\ndie geplante Mehrwertsteuererh\u00f6hung mit den Ergebnis-\nsen der Umsatzsteuerpr\u00fcfung zu vermischen. Aber Ihre \nArgumentation bewegt sich nat\u00fcrlich auf d\u00fcnnem Eis und \nes l\u00e4sst sich eine Menge dagegen sagen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Er hat keine Zahlen! \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAn der Sache ist nicht sehr viel dran, und das m\u00f6chte ich \njetzt einmal auseinander nehmen. Sie nehmen eine auf \nDeutschland bezogene Sch\u00e4tzung des Ifo-Institutes, \nrechnen das auf Sachsen herunter und tun so, als w\u00e4ren \ndas dann Fakten; und dies ist schon eine Basis, die eigent-\nlich \u00fcberhaupt nicht rechtens ist. Die harten Fakten haben \nSie n\u00e4mlich nicht, anhand derer Sie hier alles M\u00f6gliche \nbeweisen wollen: m\u00f6gliche Vers\u00e4umnisse der s\u00e4chsischen \nFinanzverwaltung, ein \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdiges Verfahren \nusw. Sie sind irgendjemandem auf den Leim gegangen; \ndenn so kennen wir Sie eigentlich aus dem Ausschuss \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt  \ndoch gar nicht, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nDem B\u00fcrger zu suggerieren, allein die Beh\u00f6rdenpraxis der \nUmsatzsteuererhebung sei schuld daran, dass ab 2007 die \nUmsatzsteuer um 3 % angehoben wird, ist schon starker \nTobak, und den lasse ich Ihnen nicht durchgehen. Sie \nargumentieren sehr populistisch, wie so manche von \nrechts und links. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Quatsch!) \n\nDas Thema \u201eKampf gegen den Umsatzsteuerbetrug\u201c ist \nauch nichts Neues. Wir hatten vor nicht allzu langer Zeit \nhier bereits eine Debatte auf Antrag der FDP. Schlie\u00dflich \nhaben wir auch den Rechnungshofbericht des Jah-\nres 2005, der Kritik an der Umsatzsteuer-Sonderpr\u00fcfung \n\u00fcbt. Wie beim letzten Mal bereits angek\u00fcndigt, werden \nwir uns in einem geordneten Verfahren im Haushalts- und \nFinanzausschuss damit befassen. Wir warten auf die \nStellungnahme der Staatsregierung dazu; denn der Rech-\nnungshofbericht ist erfahrungsgem\u00e4\u00df nur eine Seite der \nMedaille. Danach werden wir uns im Haushalts- und \nFinanzausschuss beraten und uns am Ende auch \u00fcber \nKonsequenzen einig werden \u2013 oder auch nicht. \n\nIn Ihrer Gro\u00dfen Anfrage kann ich auch nichts wesentlich \nNeues erkennen. Vielleicht liegt es doch daran, dass Ihnen \ndie FDP das Thema schon vorweggenommen hat. \n\n 3084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Quatsch!) \n\nDass der Umsatzsteuerbetrug ein deutschlandweites \nProblem ist, hat sich nat\u00fcrlich bereits herumgesprochen, \ndas wissen auch wir. Aber auch hier lohnt sich ein Blick \nins Detail. \n\nNehmen wir an, die Sch\u00e4tzung des Ifo-Instituts mit einem \nSteuerausfall im Jahre 2004 von 17 Milliarden Euro w\u00e4re \nzutreffend, so erg\u00e4be das f\u00fcr Sachsen einen herunterge-\nrechneten Ausfall in H\u00f6he von 400 Millionen Euro. Das \nsind nat\u00fcrlich alles Sch\u00e4tzungen. F\u00fcr das Jahr 2005 \u2013 die \nZahlen habe ich vorhin bekommen \u2013 liegt die Sch\u00e4tzung \nschon bei 15 Milliarden Euro, also ein ganzes St\u00fcck \ndarunter. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Warum wohl?) \n\nDieser f\u00fcr Sachsen angenommene, durchaus hohe Anteil \nvon 400 Millionen Euro zerf\u00e4llt aber in unterschiedlich \nbeeinflussbare Teile. Der CDU-Finanzarbeitskreis hat sich \nk\u00fcrzlich mit Details befasst. Einiges davon m\u00f6chte ich \nhier darstellen: Der gr\u00f6\u00dfte Brocken von 140 Millionen \nEuro entf\u00e4llt auf die Schattenwirtschaft, die weder Um-\nsatzsteuer anmeldet noch zahlt. Dazu, wie dem beizu-\nkommen ist, sind auch bei Ihnen keine Ans\u00e4tze zu erken-\nnen. Fast ebenso viel, n\u00e4mlich 134 Millionen Euro, sind \nSteuerausf\u00e4lle aus Insolvenzen. Hier steht das Finanzamt \nin einer Reihe mit den Gl\u00e4ubigern. Was dabei heraus-\nkommt, ist bekannt. \n\nAuf einen weit geringeren Betrag, n\u00e4mlich 48 Millionen \nEuro, wird der Steuerausfall durch die so genannten \nKarussellgesch\u00e4fte gesch\u00e4tzt. Das entspricht 12 % der \nGesamtausf\u00e4lle. Schlie\u00dflich entf\u00e4llt auf nicht angemeldete \nUmsatzsteuer ein Betrag von 32 Millionen Euro. Das \nentspricht 8 %. Der unberechtigte Steuerabzug wurde auf \n26 Millionen Euro gesch\u00e4tzt, das entspricht 6,5 %. Ferner \ngibt es die nicht deklarierten Entnahmen aus den Unter-\nnehmen mit 20 Millionen Euro. Das entspricht einem \nAnteil von 5 %. \n\nAlles in allem sind von der Finanzverwaltung Sachsen \nzirka 100 Millionen Euro beeinflussbar. Das betrifft \nvorrangig die Karussellgesch\u00e4fte, die nicht angemeldete \nUmsatzsteuer und den unberechtigten Vorsteuerabzug. \nNicht oder nur sehr eingeschr\u00e4nkt beeinflussbar sind die \nBereiche Insolvenzen und Schattenwirtschaft. Es ist also \nunredlich, der Finanzverwaltung vorzuwerfen, dem \nFreistaat w\u00fcrden durch eine lasche Eintreibungspraxis \nund durch den Abbau von Fachpersonal 400 Millionen \nEuro entgehen. Das ist wirklich unredlich. Frau  \nHermenau, diese Unsachlichkeit sind wir von Ihnen \neigentlich nicht gew\u00f6hnt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir  \nwerden uns gleich sprechen!) \n\n\u00dcber die einzelnen M\u00f6glichkeiten des Kampfes gegen \nden Umsatzsteuerbetrug haben wir k\u00fcrzlich schon disku-\ntiert, sodass ich mir weitere Ausf\u00fchrungen erspare. Auch \nauf Einzelheiten, wie unsere Steuerverwaltung mit den \naufgezeigten M\u00e4ngeln umgehen will, m\u00f6chte ich nicht \n\neingehen. Ich gehe davon aus, dass der Staatsminister \nnoch einige Klarstellungen bringen wird. \n\nWenn den GR\u00dcNEN tats\u00e4chlich an einer nachhaltigen \nFinanzpolitik Deutschlands gelegen ist, dann hatten Sie \ndazu mit ihrer Regierungsbeteiligung im Bund eigentlich \nsieben Jahre Zeit. Dort hatten Sie ausreichend Gelegen-\nheit, einiges zu regeln, aber im Gegenteil, Sie haben die \nErh\u00f6hung des Schuldenberges in Deutschland mitge-\nmacht, mitgetragen und mit abgestimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch bin auch kein Fan der Umsatzsteuererh\u00f6hung, aber es \ngibt leider keinen Ausweg. H\u00f6ren Sie auf, dagegen zu \nwettern, und machen Sie konkrete Vorschl\u00e4ge, an welcher \nStelle wir einsparen k\u00f6nnen! Ich glaube, das tut Deutsch-\nland insgesamt gut. Wir w\u00fcrden das dann auch gern nach \nBerlin weiterleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \ngibt sicherlich Themen, \u00fcber die man gar nicht h\u00e4ufig \ngenug sprechen kann. Der Umsatzsteuerbetrug geh\u00f6rt \noffensichtlich dazu, denn das Thema war bereits im \nNovember 2005 Gegenstand einer Debatte. Das ist durch-\naus verst\u00e4ndlich, denn er kostet die Bundesrepublik \nschlie\u00dflich Jahr f\u00fcr Jahr zwischen 15 und 20 Milliarden \nEuro Steuereinnahmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nJahr f\u00fcr Jahr hei\u00dft aber leider auch: seit vielen Jahren. Es \nw\u00e4re doch viel besser, wenn nicht nur dar\u00fcber gespro-\nchen, sondern vor allem auch gehandelt w\u00fcrde. Immerhin \nbringt die Umsatzsteuer den h\u00f6chsten Ertrag aller Steuer-\narten in die Staatskasse. Im Jahre 2004 waren es \n137,4 Milliarden Euro, das ist fast ein Drittel des Ge-\nsamtsteueraufkommens bei einer Summe von \n439 Milliarden Euro. Die Umsatzsteuer teilen sich vor \nallem Bund und L\u00e4nder. Die Gemeinden werden seit dem \nJahre 1998 mit 2,2 % beteiligt als Ausgleich f\u00fcr den \nWegfall der Gewerbekapitalsteuer. Das gesamte Land \nprofitiert von den Einnahmen aus dem Verbrauch. \n\nAuch dies ist eigentlich ein Grund anzunehmen, dass die \nSteuerart, die zu einem Drittel das Gesamtsteueraufkom-\nmen bestimmt und ab dem Jahre 2007 unter Bruch von \nWahlversprechen noch um weitere 3 % erh\u00f6ht werden \nsoll, eine effektive, \u00fcbersichtliche und beherrschbare \ngesetzliche Regelung zur Grundlage hat, die von vornher-\nein Betrug unm\u00f6glich machen sollte. Aber weit gefehlt! \n\nNun behandelt der Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN die gro\u00dfen, richtig kriminellen Straftaten, aber jeder, \nder sich mit dem deutschen Steuerrecht, der sprichw\u00f6rtli-\n\n 3085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nchen B\u00fcrokratie, deren Abbau vor Wahlen immer von \nallen versprochen wird, und danach entstehen nach 50 \nabgeschafften 200 neue Verordnungen, besch\u00e4ftigen \nmuss, wei\u00df, dass es noch viel, viel zu viel in unserem \nLand zu tun gibt. \n\nLassen Sie mich daher kurz zum Umsatzsteuergesetz \ngenerell etwas sagen. Bekannterma\u00dfen gibt es den Steuer-\nsatz von 16 %, demn\u00e4chst 19 %, und den erm\u00e4\u00dfigten \nSteuersatz von 7 %. Erm\u00e4\u00dfigte Steuers\u00e4tze sind meistens \ndas Ergebnis von Lobbyarbeit, irgendwann einmal staat-\nlich verordneten Schwerpunkt- und F\u00f6rderaufgaben, \nderen Zeit l\u00e4ngst vorbei ist. Die erm\u00e4\u00dfigten Steuers\u00e4tze \naber sind geblieben, f\u00fcllen kleinstgedruckt f\u00fcnf Seiten im \nGesetzestext und umfassen 54 Tatbest\u00e4nde mit Positionen \nund Unterpositionen, gegliedert bis ins Detail. Drei kleine \nKostproben zu Produkten, die bevorzugt mit 7 % statt \n16 % Umsatzsteuer belegt sind: \n\nLaufende Nummer 35: Milchmischgetr\u00e4nke mit einem \nAnteil von Milch oder Milcherzeugnissen, wie zum \nBeispiel Molke, mit mindestens 75 vom Hundert des \nFertigerzeugnisses. Wer soll das kontrollieren? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer soll das trinken?) \n\nLaufende Nummer 49: B\u00fccher, Zeitungen und andere \nErzeugnisse des grafischen Gewerbes mit Ausnahme der \nErzeugnisse, f\u00fcr die die Hinweispflicht nach \u00a7 4 Abs. 2 \nSatz 2 des Gesetzes \u00fcber die Verbreitung jugendgef\u00e4hr-\ndender Schriften besteht. \u2013 Erziehungsarbeit \u00fcber Steuer-\ns\u00e4tze? \n\nLaufende Nummer 52, versehen mit vier Unterpunkten: \nK\u00f6rperersatzst\u00fccke, orthop\u00e4dische Apparate, k\u00fcnstliche \nGelenke, Prothesen, Kr\u00fccken, G\u00fcrtel, Bandagen, Herz-\nschrittmacher, Schwerh\u00f6rigenger\u00e4te \u2013 Brillen nicht: \nHatten die Optiker keine Lobby? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie sehen nicht durch!) \n\nNun zur\u00fcck zum gro\u00dfen Betrug, zum kartellm\u00e4\u00dfig organi-\nsierten, und zu den Vorstellungen der Staatsregierung zu \nseiner Bek\u00e4mpfung. Da h\u00fcpfte mir doch das Herz im \nLeibe, als ich auf Seite 12 unter Punkt 2a das Wort  \n\u201eFiscus\u201c las. \u201eFiscus\u201c, das Millionengrab. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nEs ist sehr sch\u00f6n, dass die Staatsregierung \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201eauch heute noch das damit verfolgte Ziel, den Einsatz \neiner bundesweit einheitlichen Software f\u00fcr das Besteue-\nrungsverfahren in den L\u00e4ndern, weiterhin f\u00fcr sinnvoll und \nnotwendig h\u00e4lt\u201c. \n\nNur hat diese immerw\u00e4hrende Wertsch\u00e4tzung nicht dazu \ngef\u00fchrt, dem Projekt zum Erfolg zu verhelfen. \u201eFiscus\u201c \nhei\u00dft jetzt \u201eKonsens\u201c und droht genauso zu scheitern, \nallein schon deshalb, weil sich wieder nicht alle Bundes-\nl\u00e4nder \u2013 und inzwischen nicht einmal der Bund \u2013 beteili-\ngen, wie damals auch. Im Jahre 1999 und in den nachfol-\ngenden Jahren besch\u00e4ftigten sich die Landesrechnungsh\u00f6-\n\nfe und der Bundesrechnungshof wiederholt mit \u201eFiscus\u201c, \ndem F\u00f6deralen integrierten standardisierten computerun-\nterst\u00fctzten Steuersystem. Im Jahre 1999 hatte das auf \nzehn Jahre angelegte Projekt \u2013 begonnen im Jahre 1992 \u2013 \nbereits zwei Jahre Zeitverzug. Es war geplant mit einem \nGesamtaufwand f\u00fcr die Bundesrepublik von 1,5 Milliar-\nden DM, f\u00fcr Sachsen immerhin noch 82 Millionen DM. \n\nDie Hauptkritiken der Rechnungsh\u00f6fe lauteten: fehlender \ngeistiger Vorlauf, keine exakte Kalkulation aller Kostenar-\nten, keine Ber\u00fccksichtigung des rasanten Alterns von \nHard- und Software und der Folgekosten. Die Stellung-\nnahme der Staatsregierung war oberfl\u00e4chlich, wenig \nkonkret, ohne Terminstellung, ohne exakte vertragliche \nRegelungen und ohne eine tats\u00e4chliche Gesamtkosten-\n\u00fcbersicht. Ein privater Unternehmer w\u00e4re bei so viel \nVersagen Pleite gegangen. Bei Vater Staat kommt nach \n\u201eFiscus\u201c \u201eKonsens\u201c \u2013 einfach grausam. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDa konnten sich nicht einmal die Finanzministerien der \nL\u00e4nder und des Bundes auf ein gemeinsames Vorgehen \nbei einer unbedingt notwendigen bundesweit einheitlichen \nSoftware f\u00fcr das Besteuerungsverfahren in den L\u00e4ndern \neinigen, und dann soll die Steuergesetzgebung in ganz \nEuropa als Gemeinschaftsrecht ausgestaltet werden. Da \ngeht doch wohl eher das ber\u00fchmte Kamel durch ein \nNadel\u00f6hr, als dass diese offensichtlich nicht im eigenen \nStall kl\u00e4rbaren Probleme europaweit geregelt werden \nk\u00f6nnten. \n\nDenn europaweit gibt es \u2013 dazu eine kleine Kostprobe \nvon europaweitem Recht \u2013 Nulls\u00e4tze, erm\u00e4\u00dfigte S\u00e4tze \nzwischen 2,1 % in Frankreich \u00fcber 5 % in Portugal bis \n17 % in Finnland und Normals\u00e4tze zwischen 15 % in \nLuxemburg und 25 % in Schweden. \u2013 Das sollte jetzt \nkeine Anregung sein, auf schwedische Verh\u00e4ltnisse zu \nerh\u00f6hen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Schw\u00e4bische?) \n\n\u2013 Schwedische, mit 25 % Mehrwertsteuer! \n\nMit Verlaub, Herr Dr. Metz, zu Ihrer Formulierung auf \nSeite 16: \u201eVor dem Hintergrund der fortschreitenden \nHarmonisierung im Bereich der indirekten Steuern inner-\nhalb der Europ\u00e4ischen Union ist die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung au\u00dferdem intensiv um eine L\u00f6sung bem\u00fcht, die \nim gesamteurop\u00e4ischen Interesse liegt\u201c, ist zu sagen: Eine \nNummer kleiner geht es wohl nicht? \n\nDer Freistaat Sachsen hatte damals bei \u201eFiscus\u201c genauso \nversagt wie die anderen Bundesl\u00e4nder und der Bund und \nist genauso mit schuld an wieder einmal vergeudeten \nSteuermillionen. Keiner der Regierenden ist bereit \u2013 die \nGR\u00dcNEN waren es in ihrer Regierungszeit offensichtlich \nauch nicht \u2013, eines der betrugsanf\u00e4lligsten Steuergesetze \nso zu \u00e4ndern, dass die Ursache, n\u00e4mlich die per Gesetz \nerm\u00f6glichten Missbr\u00e4uche, beseitigt wird. Warum eigent-\nlich nicht? Warum wird zum Beispiel das amerikanische \nModell der Sales and uses taxes nicht auf Europatauglich-\n\n 3086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nkeit gepr\u00fcft, ein System, bei dem es keine Vorsteuern gibt \nwie bei dem Umsatzsteuergesetz, und damit eben auch \nkeinen Vorsteuerabzug? Denn die Vorsteuererstattung ist \ndoch letzten Endes einerseits inzwischen eine bei Unter-\nnehmen ben\u00f6tigte und begehrte Finanzspritze, aber \nandererseits eben der Ansatz f\u00fcr Ketten- oder Karussell-\ngesch\u00e4fte mit einem Betrugsvolumen, wie schon gesagt \nwurde, in Milliardenh\u00f6he. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: \n\nErstens. Solange das Umsatzsteuergesetz nicht ge\u00e4ndert \nwird, wird weiter betrogen. \n\nZweitens. Da k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden Pr\u00fcfer einstellen, mit \nHard- und Software aufr\u00fcsten, wie sie wollen, sie werden \nstets nur reagieren k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Wieder einmal versteckt sich die deutsche \nFinanzverwaltung hinter der EU und wartet ab bis zum \nSankt-Nimmerleins-Tag. Andere L\u00e4nder wie Belgien oder \nGriechenland haben das Problem l\u00e4ngst gekl\u00e4rt, siehe \nDebatte in diesem Hohen Hause im November 2005 zum \ngleichen Thema. \n\nViertens. Mit der f\u00fcr 2007 angedrohten Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer auf 19 % erh\u00f6ht sich nat\u00fcrlich auch die \nAttraktivit\u00e4t der erzielbaren Gewinne aus Betrug. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sicher!) \n\nMit einem weniger betrugsanf\u00e4lligen System k\u00f6nnten \nbereits jetzt die zwischen 15 und 20 Milliarden Euro \ngesch\u00e4tzten Mittel dem Staatshaushalt zuflie\u00dfen. Damit \nw\u00e4re diese volkswirtschaftlich sch\u00e4dliche Erh\u00f6hung, die \ngeplant ist, hinf\u00e4llig, nicht n\u00f6tig, und mit dem Geld \nk\u00f6nnte man Gutes tun. \n\nSollte die heutige Debatte zu solchen Aktivit\u00e4ten angeregt \nhaben, dann geb\u00fchrt den Antragstellern tats\u00e4chlich unsere \nAnerkennung. Jedoch der Worte sind genug gewechselt, \nnun lasst uns endlich Taten sehen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Es  \n\ngibt einen Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Frau Kollegin Simon, ehrlich gesagt, ich mag \nIhren ironischen Humor. Ich wei\u00df nur nicht, ob es bei \ndiesem Thema so gl\u00fccklich ist, das so exzessiv auszuwei-\nten. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde mir bei manchen Themen im \nPetitionsausschuss solch eine Ironie nicht anma\u00dfen, wie \nSie sie jetzt vorgetragen haben. Ich glaube, das ist dem \nThema auch nicht angemessen. \n\nIch m\u00f6chte einen kleinen Vorwurf aufgreifen, den Sie \ngemacht haben. Das ist das Thema Handeln. Dazu begin-\nne ich mal mit einem Zitat: \u201eDen Umsatzsteuerbetrug \nwerden wir verst\u00e4rkt bek\u00e4mpfen. Um das \u00dcbel an der \nWurzel zu packen, m\u00fcssen hier alle administrativen \nM\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden. Dabei werden wir \n\nauch von den im Rahmen der F\u00f6deralismuskommission \nim Bund zugewiesenen M\u00f6glichkeiten, die Pr\u00fcfungs-\ndienste zu koordinieren und die Steuerkriminalit\u00e4t zu \nbek\u00e4mpfen, Gebrauch machen. Wir werden dar\u00fcber \nhinaus pr\u00fcfen, inwieweit den zust\u00e4ndigen Verfolgungsbe-\nh\u00f6rden weitere Instrumente an die Hand gegeben werden \nm\u00fcssen, um Umsatzsteuerbetrug effektiv aufsp\u00fcren zu \nk\u00f6nnen. Notwendig ist eine Abl\u00f6sung des geltenden \nSystems mit Vorsteuerabzugsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Ums\u00e4tze \nzwischen Unternehmern durch das Reverse-Charge-\nModell, um national und international organisierten \nSteuerbetrug zu unterbinden. \u2026\u201c \u2013 Zitat aus der Koaliti-\nonsvereinbarung zwischen CDU/CSU und SPD, k\u00fcrzlich \nabgeschlossen. \n\nAber es war auch vorher schon in Arbeit und wir hatten \ndie Diskussion hier. Das Bundesfinanzministerium hatte \nentsprechende vergleichende Pr\u00fcfungen in Auftrag \ngegeben, zum Beispiel bei der Ist-Besteuerung \u2013 wir \nhatten die Diskussion bei dem FDP-Antrag \u2013, dort das \nProblem der enorm hohen Kosten im Zuge der Zinsver-\nluste und der entsprechenden Kosten, n\u00e4mlich zirka \n50 Millionen Rechnungen t\u00e4glich gegenpr\u00fcfen zu m\u00fcssen. \nDas wurde gepr\u00fcft. Es wurde auch dieses Reverse-\nCharge-Modell gepr\u00fcft. Die Finanzminister haben sich \neinvernehmlich darauf geeinigt, dass das erst einmal der \nbessere Weg ist. \n\nSelbst der Deutsche Steuerberaterverband hat festgestellt: \n\u201eBis zu einer \u00c4nderung des geltenden Systems bedarf es \nneben der EU-rechtlichen Genehmigung\u201c  \u2013 das ist nun \neinmal so, das kann man leider nicht wegdiskutieren, die \nEU redet nun einmal mit \u2013 \u201esorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der \nVor- und Nachteile und einer Erprobungsphase.\u201c \n\n\u2013 Diese hat im \u00dcbrigen im Jahr 2005 stattgefunden. \n\n\u201eDa die Gefahr der Steuerverk\u00fcrzung wohl in keinem \nSystem g\u00e4nzlich ausgeschlossen werden kann\u201c \u2013 das sagt \nder Steuerberaterverband, und der muss es ja schlie\u00dflich \nwissen \u2013, \u201eist die Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer \nEbene in jedem Fall notwendig \u2026\u201c \n\nUmsatzsteuerbetrug ist also kein neues Ph\u00e4nomen, aber \ndie Methoden, die Technik und die kriminelle Energie der \nhandelnden Betr\u00fcger sind offensichtlich raffinierter und \neffizienter geworden. Die Betr\u00fcger agieren europaweit, \nund sie agieren auch mit neuen Techniken. Die Zahlen des \nvermuteten Verlustes sind genannt worden: 17 bis 20 Mil-\nliarden Euro. Sie schwanken j\u00e4hrlich, sie schwanken auch \nvon den absoluten Zahlen her. \n\nHerr Bolick hat noch einmal darauf hingewiesen, dass \nwir, wenn wir die Zahlen des vermuteten Verlustes be-\ntrachten, dort auch Bl\u00f6cke betrachten m\u00fcssen, n\u00e4mlich \ndie Themen Insolvenzen und Schwarzarbeit sowie den \neigentlichen Vorsteuerbetrug. Wenn man diese einmal \nnimmt, dann lautet die gesch\u00e4tzte Zahl f\u00fcr Sachsen nicht \n400 Millionen, sondern sie bewegt sich irgendwo um die \n100 bis 150 Millionen, die durch den eigentlichen Vor-\nsteuerbetrug verursacht werden k\u00f6nnten. \n\n 3087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nEs besteht also Einigkeit unter den Experten \u2013 politisch \nwie wirtschaftlich \u2013, dass innerhalb des geltenden Steuer-\ngesetzes eine Reduzierung der Umsatzsteuerausf\u00e4lle \nkaum m\u00f6glich ist, wenn nicht weitere effektive Ma\u00dfnah-\nmen, unter anderem zur Betrugsbek\u00e4mpfung, zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Hierzu das Stichwort \u201eTelefon\u00fcberwa-\nchung\u201c. Hier gibt es auch bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN im AK Finanzen der Bundestagsfraktion die Er-\nkenntnis, dass man dort wahrscheinlich in einen Zielkon-\nflikt zwischen Datenschutz und den Kontrollmechanis-\nmen k\u00e4me. Denn wenn man dieses System von der \nAnf\u00e4lligkeit her auf null fahren wollte, dann m\u00fcsste man \nwahrscheinlich die \u201egl\u00e4serne Firma\u201c einf\u00fchren, und \ndagegen w\u00fcrde mit Sicherheit auch B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN etwas haben. \n\nRichtig ist, dass alles darangesetzt werden muss, die \nUmsatzsteuerkriminalit\u00e4t k\u00fcnftig einzud\u00e4mmen \u2013 nicht \nnur wegen des den Haushalten verloren gehenden Geldes, \nsondern auch, um seri\u00f6se Firmen im Wettbewerb zu \nsch\u00fctzen. \n\nRichtig ist auch, dass der Freistaat \u2013 die Beantwortung der \nGro\u00dfen Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN, aber auch die Beantwortung der Kleinen Anfrage \nder Fraktion der FDP zeigen das \u2013 das Notwendige und \nMachbare versucht, was nicht ausschlie\u00dft \u2013 das will ich \nhier ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren \u2013, dass in diesem Bereich noch \nM\u00f6glichkeiten und Ressourcen stecken. \n\nWir sind auch gern bereit, konkret im Haushalts- und \nFinanzausschuss, zum Beispiel bei der Aufstellung des \nStellenplanes f\u00fcr den Haushalt 2007/2008, dar\u00fcber zu \ndiskutieren, und zwar, wie ich in der letzten Debatte \nschon sagte, dar\u00fcber, ob in diesem Bereich Personalrota-\ntionen vorgenommen werden sollten \u2013 in welchem Um-\nfang und wie behutsam, dar\u00fcber kann man sehr wohl \ndiskutieren \u2013, um dort mehr Sachkompetenz l\u00e4nger an \neinem Platz zu lassen und Reibungsverluste durch Einar-\nbeitungszeiten zu verhindern. \n\nDies kann man im Haushalts- und Finanzausschuss sehr \ngern tun. \n\nIch gebe der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch \ngern Recht, dass dem Ausnutzen der gegenw\u00e4rtig zur \nVerf\u00fcgung stehenden Instrumente theoretisch der Vorzug \ngegen\u00fcber der Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu geben ist. \n\nIch komme jetzt zur Mehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 doch \nleider nur theoretisch, Frau Hermenau. Die Zahlen, die \ndas Ifo-Institut vorgelegt hat, sind zwar in der Tat er-\nschreckend. Ich m\u00f6chte nachdr\u00fccklich darauf hinweisen: \nEs handelt sich um Berechnungen, basierend auf einer \ngroben volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung. Das hei\u00dft, \nwir reden nicht \u00fcber 400 Millionen Euro. Unstrittig ist \nauch, dass jedes System, Frau Simon, eine Fehlerquote in \nsich tr\u00e4gt. Das hei\u00dft einerseits nichts anderes, als dass \nman auch mit einer Verdoppelung des Personals nicht \nautomatisch eine Halbierung der Betrugsvolumina er-\nreicht. Es hei\u00dft andererseits, dass selbst im Idealfall nicht \njeder Cent Umsatzsteuer eingenommen werden kann; \n\ndenn wir sind alle Menschen und wir machen alle Fehler. \nDeshalb sind wir Menschen. \n\nAuch mit einer Verfeinerung der gegenw\u00e4rtigen Instru-\nmente, was die Erhebung der Umsatzsteuer angeht, kann \nman kaum die notwendige Haushaltskonsolidierung in \nBund und L\u00e4ndern zuz\u00fcglich Impulsen f\u00fcr Wachstum \nbew\u00e4ltigen. Nat\u00fcrlich kann man immer das Argument \nbringen, erst einmal Einnahmenausf\u00e4lle zu begrenzen. \nDas gilt im \u00dcbrigen sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr alle Lebensbereiche: \nSchwarzfahren bek\u00e4mpfen, bevor Fahrscheinpreise erh\u00f6ht \nwerden, Energieverschwendung bek\u00e4mpfen, statt die \nentsprechende Preiserh\u00f6hung zu bezahlen, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEinkommensteuerschlupfl\u00f6cher schlie\u00dfen, anstatt Ein-\nkommensteuer zu erh\u00f6hen, oder zu Fu\u00df gehen, anstatt \nteuren Sprit zu tanken, Frau Hermenau. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine Verkn\u00fcpfung der Bek\u00e4mpfung des Umsatzsteuerbe-\ntruges und der Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer, die jetzt \nansteht, ist aus meiner Sicht unzul\u00e4ssig und fahrl\u00e4ssig. Im \n\u00dcbrigen, warum erh\u00f6hen Sie die Mehrwertsteuer? Warum \nsind Sie nicht f\u00fcr die Abschaffung der \u00d6kosteuer? Die \nsechs, sieben Milliarden w\u00e4ren doch locker drin! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Weil  \nSie die f\u00fcr die Renten brauchen!) \n\nMan k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch die Einkommensteuer senken. \nDiese Steuerart ist willk\u00fcrlich von Ihnen herausgegriffen, \nweil sie in diese Zeit passt. Deshalb werde ich an dieser \nStelle auch kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung halten. Wir haben im Bundeswahlkampf gegen eine \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer gek\u00e4mpft. Das haben wir \nnicht vergessen. Wir h\u00e4tten uns eine Konsolidierung der \n\u00f6ffentlichen Haushalte \u00fcber die St\u00e4rkung des Wachstums \nund den Abbau von Steuersubventionen gew\u00fcnscht. Der \nBlick auf die Zahlen unterstreicht den riesigen Konsoli-\ndierungsbedarf dieser Republik, Frau Hermenau: \n1,5 Billionen Euro Schulden in Deutschland, elf Milliar-\nden Euro davon in Sachsen. Die versteckte Verschuldung \ndurch Renten- und Pensionsanspr\u00fcche im Bund verf\u00fcnf-\nfacht dies teilweise. Dazu kommen \u2013 das wollen wir nicht \nvergessen \u2013 die Aufbauhilfen f\u00fcr die neuen L\u00e4nder: \n105 Milliarden Euro in den n\u00e4chsten Jahren, 51 Milli-\narden Euro im Korb II. Zusammengenommen mit Renten, \nKrankenversicherungen und Mitteln f\u00fcr den Arbeitsmarkt \npro Jahr sind es 110 Milliarden Euro, die in die neuen \nBundesl\u00e4nder flie\u00dfen. \n\nWir h\u00e4tten den hier genannten Bedarf gern anderweitig \ngedeckt. Sie wissen auch, dass man in einer Koalition \nKompromisse schlie\u00dfen muss. Die Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung war ein diesbez\u00fcglicher Kompromiss. Herausge-\nkommen sind auch Dinge wie das Konjunkturprogramm \nmit 25 Milliarden Euro und dass der erm\u00e4\u00dfigte Mehr-\nwertsteuersatz bleibt, auch wenn dies teilweise im Klein-\ngedruckten etwas ins L\u00e4cherliche gezogen wird. Ich \ndenke aber, dass es vern\u00fcnftig ist. Herausgekommen ist, \n\n 3088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ndass 1 % dieser Erh\u00f6hung f\u00fcr die Senkung der Lohnne-\nbenkosten \u2013 konkret der Arbeitslosenversicherung \u2013 \neingestellt wird. \n\n(Zuruf) \n\nEs bringt doch nichts, etwas im Vorfeld zu sagen. Es \nerinnert mich immer an das Thema Glaskugel. Vorher \nsitzen immer alle da und sagen, es funktioniert nicht. Das \nist bekannt. \n\nPers\u00f6nlich noch etwas zum Abschluss. Die \u201eMoPo\u201c hat \nvorgestern \u2013 glaube ich \u2013 geschrieben: \u201eSo knapp, wie die \nPolitiker immer tun, scheint es zumindest in Sachsen \nnicht zu sein. Erst vor ein paar Tagen durften wir erstaunt \nzur Kenntnis nehmen, dass die Staatsregierung auf gehor-\nteten 300 EU-Milli\u00f6nchen sitzt und sich nicht einigen \nkann, wie der Mammon verpulvert werden kann. Nun \nh\u00f6ren wir, dass sich der Freistaat jedes Jahr zirka \n400 Millionen Euro durch die Lappen gehen l\u00e4sst, da er \nlieber 3,50 Euro an der Steuerfahndung spart.\u201c \u2013 Das ist \ndas Ergebnis der Diskussion, die Sie angeschoben haben. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWenn wir weiter den Eindruck erwecken, dass dieser \nStaat Geld ohne Ende hat und es sich nur holen muss, um \nes \u201ezu verpulvern\u201c, und das bei diesem riesigen Konsoli-\ndierungsbedarf dieser Republik \u2013 dies gilt f\u00fcr die Mehr-\nwertsteuerdiskussion und auch f\u00fcr die ESF-Diskussion \u2013, \nsuggerieren wir unseren B\u00fcrgern, dass es finanziell immer \nso weitergeht und sich eigentlich nichts \u00e4ndern muss. Wir \nwerden dann von unseren B\u00fcrgern kaum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie drastischen finanziellen Einschr\u00e4nkungen erwarten \nk\u00f6nnen, die k\u00fcnftig auf uns zukommen werden. Sie \nwerden zwingend auf uns zukommen. Wir haben im \nFortschrittsbericht geh\u00f6rt: 5 000 Millionen Euro weniger \nin den n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahren allein in Sachsen. Um es \nnoch deutlicher zu machen: In den \u00f6ffentlichen Haushal-\nten sind die Gl\u00e4ser, Frau Hermenau, nicht mehr halb voll \noder halb leer, sodass man das eine oder andere noch \ndiskutieren k\u00f6nnte. Mittlerweile sind die Gl\u00e4ser nicht nur \nleer, sondern es sind auch alle Flaschen in Reichweite \ndieses Glases leer, Frau Hermenau. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Aufgrund der Gro\u00dfen \nAnfrage der Fraktion der GR\u00dcNEN f\u00fchren wir heute \ndiese Debatte \u2013 eine Debatte, wie wir sie \u00e4hnlich am \n09.11. bereits gef\u00fchrt haben. Das ist nat\u00fcrlich erlaubt, \naber ich denke, wir werden keine neuen Erkenntnisse \ndaraus gewinnen k\u00f6nnen. \n\nDie Frage, Herr Pecher, nach einem Systemwechsel, ob es \nReverse Charge, Ist-Besteuerung oder Cross-Check- \nVerfahren ist oder was immer man diskutieren k\u00f6nnte, \nwird nicht zielf\u00fchrend sein. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist erstens nicht Leitthema der Anfrage und wird \nzweitens sowieso nicht auf Landesebene entschieden. Es \nwird auf europ\u00e4ischer Ebene entschieden. Es ist hinrei-\nchend Sorge getragen worden, dass unser aller Meinung \nrecht wenig interessiert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs sei noch kurz erw\u00e4hnt, dass die NPD-Fraktion anl\u00e4ss-\nlich der letzten Debatte ihren Schwerpunkt ohnehin \nweniger mit Blick auf die Betrugsanf\u00e4lligkeit, sondern auf \ndie Auswirkungen, die Liquidit\u00e4tssituation insbesondere \ndes mittelst\u00e4ndischen Unternehmertums, legte \u2013 ein \nAspekt, der f\u00fcr uns sehr wichtig ist. \n\nWorum geht es uns in der heutigen Debatte? Es geht um \ndie Anstrengungen des Landes, innerhalb der derzeit \ng\u00fcltigen gesetzlichen Situation Fortschritte im Bereich der \nUmsatzsteuerbetrugsbek\u00e4mpfung zu erzielen. Konkret \nbetrifft dies die Personalausstattung, deren Qualifikation, \nden Stand der angewandten technischen Anlagen, die \norganisatorische Ausgestaltung sowie die Kooperation mit \nnotwendigen Stellen innerhalb und au\u00dferhalb des Frei-\nstaates. Sp\u00e4testens seit der Ver\u00f6ffentlichung des Jahresbe-\nrichtes 2005 des Rechnungshofes sind diesbez\u00fcglich \nbereits gewisse Defizite \u00f6ffentlich bekannt geworden, die \nsowohl in der Plenarsitzung am 09.11. als auch im HFA \nihren Widerhall fanden. \n\nIch hoffe also, dass Herr Finanzminister Metz mittlerwei-\nle angefangen hat, konkrete Dinge umzusetzen. Interes-\nsant finde ich bei der ganzen Sache die Antwort der \nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage, indem man \nspricht: \u201eDie Gesamtstellenausstattung soll im Wesentli-\nchen erhalten bleiben.\u201c Das hei\u00dft also, es ist keine Perso-\nnalaufstockung geplant. Ich meine damit die zust\u00e4ndigen \nArbeitsgebiete in der Finanzverwaltung. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang zwei Zitate brin-\ngen, die am 09.11. hier gesagt wurden. Das eine ist von \nFrau Simon, das andere von Herrn Delle. Frau Simon \nf\u00fchrte aus: \u201eIn Sachsen gibt es allein schon auf der \nGrundlage des Rechnungshofberichtes gen\u00fcgend zu tun, \nzumal sich die darin festgestellte ungen\u00fcgende personelle \nSituation der Finanz\u00e4mter durch die Stellenabbaupl\u00e4ne \nder Staatsregierung in diesem Bereich sicher noch ver-\nsch\u00e4rfen wird.\u201c Mein Kollege Delle f\u00fchrte vergleichbar \naus: \u201eIm Antragstext wird gefordert, die Arbeitsweise \nnach Ma\u00dfgabe des Rechnungshofes zu optimieren. \nGemessen an den Empfehlungen bzw. Forderungen des \nRechnungshofes ist dies meines Erachtens nicht ohne \nAusweitung der personellen Kapazit\u00e4ten zu machen.\u201c \n\nIch denke, diese beiden Aussagen sind immer noch \nzutreffend, widersprechen aber offensichtlich den Planun-\ngen des Finanzministers. Er wird sich folglich daf\u00fcr \nrechtfertigen m\u00fcssen, sollten dieselben Vorw\u00fcrfe im \nn\u00e4chsten Rechnungshofbericht wieder auftauchen. \n\n 3089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nIm Rahmen der heutigen Debatte sollte es auch m\u00f6glich \nsein, von Ihnen, Herr Minister, N\u00e4heres zur Einf\u00fchrung \ndes Risikomanagementsystems zu erfahren. Sie f\u00fchrten \nim November aus, dass dies Anfang des Jahres passieren \nsoll. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, Herr Minister, ja dazu einen \nkurzen Sachstandsbericht geben. \n\nIn einem weiteren Punkt h\u00e4tte ich ebenfalls gerne noch \neine Klarstellung vom Minister, und zwar hinsichtlich des \nGedankens des Abg. Dr. Gerstenberg beim letzten Mal zu \ndiesem Thema, n\u00e4mlich eines \u201e\u2026Ansatzes f\u00fcr einen \ngr\u00f6\u00dferen Anreiz f\u00fcr die L\u00e4nder bei der Betrugsbek\u00e4mp-\nfung durch Einbehaltung betrugsbek\u00e4mpfungsinduzierter \nMehreinnahmen\u201c. Dem haben Sie, Herr Minister, sich am \n9. November dankend angeschlossen und bekr\u00e4ftigt, dass \n\u201ewer handelt, auch einen Nutzen davon haben solle.\u201c In \nder von Ihnen unterzeichneten Antwort der Staatsregie-\nrung auf die darauf abzielende Frage unter Punkt 3e der \nGro\u00dfen Anfrage wird sich hierzu aber anderweitig ge\u00e4u-\n\u00dfert. Vielleicht k\u00f6nnen Sie auch dazu nachher in Ihrem \nStatement noch ein paar Worte sagen. \n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nbitte. Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich meine, inzwischen \nf\u00fcllt es sich ja hier etwas. Aber ich denke, ich habe eine \nBegr\u00fcndung gefunden, warum gerade zum Anfang der \nDiskussion hier so wenig Lust auf Teilnahme bestanden \nhat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie  \nwaren ja selber nicht da, Herr Zastrow!) \n\n\u2013 Doch! Wenn Sie rufen, Frau Hermenau, komme ich \nimmer. \n\nKennen Sie den Film \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmel-\ntier\u201c? Kennen Sie den? Mir geht es in diesem Parlament \ninzwischen h\u00e4ufiger so wie Bill Murray oder wie auch \nFrau Hermenau, wie sie im \u00dcbrigen zu Beginn der Debat-\nte heute fr\u00fch gesagt hat: Ein bisschen \u00fcberspitzt gesagt, \nversp\u00fcre ich, dass wir in nahezu jedem Plenum in immer \nk\u00fcrzeren Abst\u00e4nden die immer gleichen Debatten f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP, heitere  \nBeifallsbekundungen bei der CDU \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Jetzt hat er es gemerkt!) \n\n\u2013 Danke. Ich bin ja hier noch sehr jung, Herr Nolle. \nGeben Sie mir die Zeit zu lernen. Ich habe aber wirklich \nlangsam ein D\u00e9j\u00e0-vu, denn Sie haben ja vorhin selbst \ngesagt, das vierte Mal in einer sehr kurzen Zeit reden wir \n\u00fcber Strom und Gas. Zum zweiten Mal tragen Sie jetzt \nselbst dazu bei, dass ich mich an diesen Film erinnert \nf\u00fchle, geht es um Umsatzsteuerbetrug. \n\nMir ist zwar v\u00f6llig klar, dass es immer noch eine Facette \nvon irgendeinem Thema gibt, das noch nie beleuchtet \n\nworden ist. Mir ist auch klar, dass man immer noch etwas \nNeues in die Debatte einbringen kann. Aber ich frage Sie \nalle \u2013 das meine ich sehr ernst: Ist es wirklich sinnvoll, \nsolche relativ fachspezifischen Debatten wie beim Um-\nsatzsteuerbetrug nach nur zwei Monaten schon wieder auf \nder Tagesordnung des Plenums zu haben? Ich bin der \nMeinung, dass das nicht sinnvoll ist, meine Damen und \nHerren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDas Thema stand zuletzt am 9. November auf Initiative \nder FDP auf der Tagesordnung. Sie wissen, es war damals \ndie Drucksache 4/3242. Der Antrag hie\u00df: Kampf gegen \nden Umsatzsteuerbetrug, Umstellung von der Soll- auf die \nIst-Besteuerung. Ich glaube, dass damals in aller Breite \n\u00fcber Umsatzsteuerbetrug, \u00fcber Umsatzsteuerkarusselle, \n\u00fcber das Reverse-Charge-Modell, \u00fcber die aus unserer \nSicht sehr sinnvolle Umstellung der Soll-Besteuerung auf \ndie Ist-Besteuerung, auch \u00fcber die Kritik des Landesrech-\nnungshofes an den Finanzbeh\u00f6rden usw. usf. gesprochen \nworden ist. \n\nAus meiner Sicht lagen damals alle Argumente auf dem \nTisch, und \u00fcber alles, was man zu diesem Thema sagen \nkonnte, ist damals schon sehr ausgiebig diskutiert worden, \nmeine Damen und Herren, \u00fcbrigens sehr, sehr ausgiebig. \n\nWie Sie wissen, lag der damaligen Debatte eine Kleine \nAnfrage der FDP-Fraktion zugrunde, eine Kleine Anfrage, \ndie im Endeffekt fast eine Gro\u00dfe Anfrage war. Denn das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Finanzen hat diese \nKleine Anfrage, die 4/2674 \u2013 f\u00fcr die Hardcore-Politiker \nals Drucksachennummer \u2013, auf immerhin zehn Seiten sehr \nausf\u00fchrlich, sehr umfassend beantwortet. Es waren auch \nnur acht Seiten weniger, als wir jetzt bei der Gro\u00dfen \nAnfrage haben. \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, dass ich glaube, dass durch \ndiese Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage, die Sie gestellt \nhaben, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, zwar eine \nganze Menge, sicherlich auch wichtige kleine technische \nDetails zus\u00e4tzlich herausgearbeitet worden sind, dass aber \nim Grundsatz keine neuen Erkenntnisse gegen\u00fcber der \nKleinen Anfrage von uns damals gekommen sind. Dann \nhalte ich es doch lieber mit meinem Kollegen Patt, der \ndamals bei der letzten Diskussion gesagt hat, so eine \nFachdebatte \u2013 wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass es damals \neinen Antrag mit einer Handlungsoption von uns gab und \nnicht nur eine allgemeine Debatte; den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag haben Sie ja vor ein paar Minuten erst nachgescho-\nben \u2013 sollte man doch lieber im Fachausschuss f\u00fchren. \nDazu sage ich: Wenn damals schon die Debatte in den \nFachausschuss geh\u00f6rt h\u00e4tte \u2013 der Meinung kann man ja \ndurchaus sein, das sehe ich ein \u2013, dann geh\u00f6rt diese \nDebatte heute mit diesen Details erst recht in den Fach-\nausschuss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir konnten uns als FDP damals am 09.11. mit unserer \nPosition nicht durchsetzen, auch wenn wir es uns anders \ngew\u00fcnscht h\u00e4tten und es sicherlich schade finden. Aber \u2013 \n\n 3090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nden Fall haben wir ja mit der GR\u00dcNEN-Fraktion, Herr \nLichdi wei\u00df das ganz genau, auch Herr Dr. Gerstenberg, \nschon h\u00e4ufiger und gerade auch jetzt in Dresden bei der \nDiskussion um die Br\u00fccke und um die UNESCO und das \nWeltkulturerbe \u2013 es geh\u00f6rt eben f\u00fcr mich auch zum guten \npolitischen Stil, dass man Niederlagen akzeptiert. Wir \nhatten damals mit unserem Antrag keine Mehrheit gefun-\nden. Deswegen habe ich aus meiner Sicht nicht das Recht, \ndieses Thema in jeder Sitzung immer wieder aufs Neue \nauf die Tagesordnung zu setzen. Das geh\u00f6rt auch dazu, \nmeine Damen und Herren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Zastrow, \nstimmen Sie mir zu, dass wir uns hier im S\u00e4chsischen \nLandtag und nicht im Dresdner Stadtrat befinden? Stim-\nmen Sie mir zu, dass es vielleicht sinnreich w\u00e4re, im \nDresdner Stadtrat keine Landesangelegenheiten zu bear-\nbeiten, wie Sie es letzten Donnerstag getan haben, \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: und hier im S\u00e4chsischen \nLandtag auch bitte keine Stadtratsangelegenheiten zu \nbehandeln? Stimmen Sie mir darin zu? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Zastrow, FDP: Was habe ich denn das letzte Mal \nim Stadtrat behandelt? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wenn man das noch w\u00fcsste!) \n\nBei den vielen Themen, die ich dort behandle, wei\u00df ich \ngar nicht, was Sie jetzt meinen. Vielleicht, Herr Lichdi, \nstimmen Sie mir zu, dass wir diese Diskussion, schlicht-\nweg genau dieselbe Diskussion wie heute am 09.11., \nhatten. Das, was Sie hier betreiben, ist Zeitraub an parla-\nmentarischer Arbeit. Ich glaube, dass wir das sinnvoller \nan anderer Stelle behandeln k\u00f6nnten, meine Damen und \nHerren. \n\n(Karl Nolle, SPD: Danke! \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nEine Anmerkung, Herr Brangs, gestatten Sie mir viel-\nleicht doch noch zu diesem Thema. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte Sie, doch wieder zur Sache zu kommen \nund dem Redebeitrag zumindest zuzuh\u00f6ren. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wie war das mit dem \nMurmelspiel? \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Herr Eggert, das kann ich Ihnen \nauch noch einmal erkl\u00e4ren. \n\nAus Sicht der FDP ist es eigentlich eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dass man sich zuvor vor allem auf Bundesebene \n\n\u00fcber neue Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrger unterh\u00e4lt. Dazu \ngeh\u00f6rt eben, Herr Pecher, ein St\u00fcck weit auch die Mehr-\nwertsteuer, und dass man sich, bevor man sich dar\u00fcber \nunterh\u00e4lt, erst einmal die eigenen M\u00f6glichkeiten auslotet, \num das, was man unter Hausaufgaben des Staates ver-\nsteht, zu machen. \n\nDa haben Sie v\u00f6llig Recht, das rettet \u00fcberhaupt nichts. \nAber es ist eine Hausaufgabe, die dieser Staat hat, n\u00e4m-\nlich, auch gegen den Umsatzsteuerbetrug aktiv zu werden. \nDa hat aus meiner Sicht lange Zeit zu wenig stattgefun-\nden, denn dieses Problem, soweit ich das nachlesen \nkonnte, verfolgt uns Jahr f\u00fcr Jahr. Es ist tats\u00e4chlich kein \nneues, sondern Jahr f\u00fcr Jahr beklagt jeder Finanzminister \n\u2013 nicht nur in Sachsen, sondern auch in anderen L\u00e4ndern, \nauch im Bund \u2013, dass uns viel, viel Geld, das eigentlich \nder \u00f6ffentlichen Hand zustehen w\u00fcrde, verloren geht. \n\nDazu muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen, dass es eine \nBringepflicht ist. Da muss der Staat etwas machen. Wenn \nder Staat dieselbe Kreativit\u00e4t und dieselbe Schnelligkeit \nentwickeln w\u00fcrde wie beispielsweise bei Entscheidungen \nf\u00fcr Mehrwertsteuererh\u00f6hung, wie zurzeit bei der Pendler-\npauschale gehandelt wird oder auch bei der Abschaffung \nder Eigenheimzulage \u2013 wenn er in dem Bereich Umsatz-\nsteuerbetrug genauso engagiert, genauso z\u00fcgig vorgehen \nw\u00fcrde, dann w\u00e4re uns allen, so glaube ich, an dieser Stelle \nschon sehr geholfen, meine Damen und Herren. \n\nVon der Gro\u00dfen Anfrage bleiben aus meiner Sicht zwei \nDinge \u00fcbrig. Das eine ist, dass es offensichtlich einen \nWiderspruch gibt \u2013 der Finanzminister wird ihn vielleicht \ndann noch aufkl\u00e4ren \u2013 in der Einsch\u00e4tzung der Arbeit der \nFinanzbeh\u00f6rden. Der Landesrechnungshof hat sie kriti-\nsiert. Die Kritik steht ja heute noch. Der Finanzminister \ndagegen hat uns das letzte Mal erkl\u00e4rt, dass die Finanzbe-\nh\u00f6rden in Sachsen eine hervorragende Arbeit leisten. Das \nist ein Widerspruch, den die Beantwortung der Gro\u00dfen \nAnfrage aus meiner Sicht nicht aufl\u00f6st. \n\nDie zweite Frage ist, was wir gegen den Umsatzsteuerbe-\ntrug machen k\u00f6nnen. Jetzt sind wir genau an der Stelle, \n\u00fcber die wir das letzte Mal diskutiert haben. Aus unserer \nSicht m\u00fcssen wir \u00fcber das System sprechen. Wir favori-\nsieren eine Ist-Besteuerung; wir halten das f\u00fcr das am \nwenigsten betrugsanf\u00e4llige System, das m\u00f6glich ist. Das \nReverse-Charge-Modell ist ein erster, wichtiger Schritt, \nder aus unserer Sicht aber zu wenig bringt. Dennoch: \nWenn wir das schon mal machen, sind wir bereits ein \nSt\u00fcck vorangekommen. \n\nAnsonsten ist eines klar: Zu hundert Prozent \u2013 ob es nun \n400 oder 500 Millionen Euro sind, wie in der Antwort auf \ndie Kleine Anfrage an uns damals die Sprache war \u2013 wird \ndas Geld nicht einzutreiben sein, das wissen wir alle. Ich \nglaube, da gibt es graue Bereiche, derer wir als Staat \nbestimmt nicht Herr werden k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 3091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die Fraktion \nder GR\u00dcNEN noch einmal sprechen? \u2013 Bitte, Frau \nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Also, Herr Kollege \nZastrow, Sie kann man gar nicht blamieren, das bekom-\nmen Sie selbst am allerbesten hin, indem Sie Debattenbei-\ntr\u00e4ge abliefern wie gerade eben. Sie haben zur Sache \nkaum etwas gesagt \u2013 das daf\u00fcr aber sehr weitatmig \u2013, \nn\u00e4mlich dass Sie die eigentliche Debatte nicht f\u00fchren \nwollen. \n\nGro\u00dfe Anfragen \u2013 so viel zur parlamentarischen Schulung \n\u2013 sollte man nicht im Ausschuss behandeln, sondern sie \ngeh\u00f6ren nat\u00fcrlich auf die Tagesordnung des Parlamentes. \nVielleicht kommt die FDP ja auch in die Verlegenheit, \nihre Gro\u00dfen Anfragen hier behandeln zu wollen. \n\nReden wir mal \u00fcber die Angriffe des Kollegen Pecher. \u2013 \nNein, Herr Kollege Pecher, das l\u00e4sst sich jetzt nicht mit \neinem Schmunzeln abtun. \u2013 Sie stellen sich hier ans Pult \nund behaupten, es w\u00e4re fahrl\u00e4ssig, die Fragen des Um-\nsatzsteuerbetruges und der nicht eingetriebenen Steuern \nmit der geplanten Mehrwertsteuererhebung in Verbindung \nzu setzen, und f\u00fchren auch noch aus, wie wichtig es w\u00e4re, \ndie Strukturreform zu durchzuf\u00fchren. Nur, von Strukturre-\nform ist nirgends die Rede. Das haben die Sozialdemokra-\nten in der rot-gr\u00fcnen Regierung zu verhindern gewusst in \nBerlin, und das verhindern die Sozialdemokraten auch \njetzt gerade bei Schwarz-Rot. \n\nDas ist es, was ich kritisiere: Wir erh\u00f6hen die Mehr-\nwertsteuer wahrscheinlich zum 01.01.2007 f\u00fcr nichts und \nwieder nichts. Und das, was am meisten im Wege steht, \nist die Sozialdemokratie mit ihrem Staatsverst\u00e4ndnis. Wir \nwerden noch das 25-Milliarden-Paket als l\u00e4nderanteilig \nmitzufinanzieren haben \u2013 das wissen Sie so gut wie ich \u2013, \nwir werden nat\u00fcrlich noch damit konfrontiert sein, dass \nviele B\u00fcrger im Lande unter der Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nleiden m\u00fcssen \u2013 das ist einfach so \u2013, und man hat nur \ndiese eine M\u00f6glichkeit, einmal die Mehrwertsteuer im \nSprung anzuheben. Dann m\u00fcsste das Geld wirklich f\u00fcr \nStrukturreformen ausgegeben werden. Alles andere \nverl\u00e4ngert nur wieder das Siechtum f\u00fcr einige wenige \nJahre. \n\nSie k\u00f6nnen sich hier nicht hinstellen und so tun, als \nredeten Sie mit einer Person, die erst seit zwei Jahren mit \ndem Thema befasst ist. Da m\u00fcssen Sie sich schon ein \nbisschen mehr belesen oder nach Berlin fahren und mal \nmit Ihren Kollegen reden, die mich seit langem kennen, \nHerr Pecher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\nAlso den Schuh ziehe ich mir nicht an. \u2013 Nicht rump\u00f6-\nbeln! \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\nIch gehe davon aus, dass Sie alle, liebe Kolleginnen und \nKollegen, das tiefe Bed\u00fcrfnis haben, erst alle anderen \nM\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, bevor man zur Ma\u00dfnahme \n\neiner Steuererh\u00f6hung greift; davon gehe ich eigentlich \naus. \n\nDas rechtfertigt auch f\u00fcr Sie, Herr Kollege Zastrow, \nnat\u00fcrlich eine Gro\u00dfe Anfrage, um das herauszufinden. \nWenn Sie hier einen l\u00e4cherlichen Wettlauf anfangen \u2013 es \ngab eine Aktuelle Debatte auf Antrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen \nim Juli letzten Jahres, noch lange bevor erste Kleine \nAnfragen der FDP eingetrudelt sind. H\u00f6ren Sie doch auf \nmit dem Mist! \n\nDie Frage ist doch: Ist diese Mehrwertsteuererh\u00f6hung so, \nwie sie gedacht ist, n\u00f6tig oder nicht. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent, der gerade in den Reihen der CDU sitzt, hat selbst \ngesagt: Nur und ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine ordentliche \nAbsenkung der Lohnnebenkosten ist diese Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer zu verteidigen. So war hier die Debatte, \nso haben wir sie gef\u00fchrt. Sie waren fast knapp dran, dass \nSie mich h\u00e4tten \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, Herr Milbradt, aber \nwo sind wir denn jetzt? Steinbr\u00fcck sagt, er braucht es f\u00fcr \nden Haushalt, und das ist es. Ich glaube, so k\u00f6nnen wir \nnicht vorgehen. \n\nHerr Bolick, Sie haben sich in einer v\u00e4terlichen Attit\u00fcde \ngefallen, weil Sie nicht wussten, was Sie auf meine \nArgumente sagen sollten. Das ist auch keine Methode, \nehrlich gesagt. Sie werfen mir vor, wir h\u00e4tten einen Anteil \ndes Freistaates Sachsen vom Bundesdurchschnitt ausge-\nrechnet \u2013 ja, klar, wovon denn sonst?! Herr Metz war \nnicht in der Lage, irgendeine konkrete Zahl zu liefern. Die \nAntworten auf die Gro\u00dfe Anfrage liegen Ihnen ja schrift-\nlich vor. \n\nDeswegen schlagen wir im Entschlie\u00dfungsantrag vor, \ndiese Zahlen in Zukunft exakt zu erheben; da m\u00fcssen Sie \nsich nicht in v\u00e4terlichen Attit\u00fcden ergehen, sondern \nk\u00f6nnen auf Zahlen zur\u00fcckgreifen und m\u00fcssen nicht selbst \nSch\u00e4tzungen vornehmen. \n\nDa komme ich einmal zu Ihren 140 Millionen Euro \nSchwarzarbeit, Schattenwirtschaft. Nat\u00fcrlich \u2013 da m\u00fcss-\nten Sie einmal das \u201eHandelsblatt\u201c von heute zur Hand \nnehmen \u2013 hat eine steigende Mehrwertsteuer den Effekt, \ndass die Schattenwirtschaft wieder zunimmt, das ist Ihnen \nganz klar. Also reden wir hier schon \u00fcber Ursache und \nWirkung. Deswegen finde ich es zum Beispiel wichtig, \ndass man sich noch einmal dar\u00fcber Gedanken macht. Wir \nsind nach den Sch\u00e4tzungen in 2006 zum ersten Mal seit \n1999 wieder unter 15 % Schattenwirtschaft, und das ist \ndoch etwas, das hat auch viel mit den Minijobs und Ich-\nAGs zu tun. Aber steigende Mehrwertsteuer wird die \nSchwarzarbeit wieder attraktiver machen und den Trend \nwieder ins Negative umkehren. \n\nDa setzen Sie noch eins drauf, indem zum Beispiel auf \neurop\u00e4ischer Ebene gerade daran gewerkelt wird, erm\u00e4-\n\u00dfigte Mehrwertsteuers\u00e4tze f\u00fcr Handwerks- und andere \nBetriebe auszuhandeln. Da soll sich auch Deutschland \nbewerben, die Frist l\u00e4uft im M\u00e4rz aus. Aber das hei\u00dft im \nPrinzip, Sie erh\u00f6hen die Preise f\u00fcr Konsumg\u00fcter und f\u00fcr \nDienstleistungen f\u00fcr alle anderen. Es ist doch unbedacht, \neine solche demografische Schieflage zu tolerieren: Das \nKatzenfutter kostet weiterhin 7 %, die Babywindel schon \n\n 3092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n16 % und ab n\u00e4chstem Jahr 19 % Mehrwertsteuer. Wie \ndemografisch ist denn das gedacht? Aber nat\u00fcrlich, der \nAnteil der W\u00e4hler, die \u00fcber 60 sind, ist deutlich h\u00f6her als \nder Anteil der W\u00e4hler zwischen 20 und 30. Da kann ich \nmitrechnen, da brauche ich keine Sch\u00e4tzungen vorzuneh-\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEs gibt also inzwischen eine ganze Menge guter Gr\u00fcnde, \nsich genau zu \u00fcberlegen, ob man die Konjunktur abw\u00fcr-\ngen und die Preise in Sachsen dauerhaft anheben m\u00f6chte \noder ob man nicht doch noch Effizienzreserven hat, die \nman erheben kann. \n\nDiese Debatte wollen wir heute f\u00fchren; Sie haben selbst \nalle hier deutlich gemacht, was Sie von solchen Bem\u00fc-\nhungen halten. Man kann nicht immer nur schwadronie-\nren, man muss auch in die Tiefen und in das Unerquickli-\nche und in das Detail gehen. Ansonsten \u00fcbt dieses Parla-\nment keine Kontrolle der Regierung aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Demonstrativer \nBeifall der Abg. Heinz Eggert und \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wird weiterhin das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Bolick, CDU-Fraktion, \nbitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Hermenau, Sie haben hier schon \neiniges vorgebracht, aber auch einiges untergemischt. \n\nErst einmal m\u00f6chte ich noch darauf reagieren, dass wir \nangeblich eine Art der Wirtschaftsf\u00f6rderung betreiben \nw\u00fcrden. Also, ich kenne mein Finanzamt mittlerweile \nrecht gut und mancher Kollege Abgeordnete genauso. Die \nFinanz\u00e4mter schauen schon ordentlich nach und wir \nhaben eine ordentliche Au\u00dfenpr\u00fcfung, wir haben eine \nBetriebspr\u00fcfung. Wenn Sie das so sehen \u2013 ich zweifle \nnach wie vor an, dass man irgendeine Sch\u00e4tzung eines \nInstitutes, heruntergerechnet auf Sachsen, nehmen kann, \num hier irgendetwas loszutreten. \n\nDie Steuerbeh\u00f6rde ist eine Bund-L\u00e4nder-Beh\u00f6rde, das \nwissen Sie. Der Einfluss unsererseits ist nicht hundertpro-\nzentig und hier wurde ausgef\u00fchrt, dass wir in Sachsen \nPersonal abgebaut und damit viel zu wenig Personal \nh\u00e4tten. Ich wei\u00df, dass wir im L\u00e4ndervergleich relativ viel \nPersonal in unseren Finanzverwaltungen haben, und \nsicherlich gibt es auch Reaktionen vonseiten des Ministe-\nriums. \n\nWir haben nat\u00fcrlich in bestimmten Bereichen Personal \nabgebaut, weil dort elektronische Verfahren eingef\u00fchrt \nworden sind. Das System ELSTER l\u00e4uft seit zwei Jahren \nund muss zum Personalabbau f\u00fchren; es hat ja auch Geld \ngekostet. \n\nZu guter Letzt will ich noch eine Rechnung aufmachen. \nWenn Sie einmal in unseren Haushalt hineingeschaut \nhaben \u2013 dort stehen knapp sechs Milliarden Euro Ein-\n\nnahmen aus Umsatzsteuer drin. Angenommen, die 3 %, \ndie ab 2007 kommen sollen, w\u00fcrden voll umgelegt \u2013 was \nnicht kommt, wozu wir sicherlich auch gleiche Meinun-\ngen haben \u2013, dann w\u00e4ren das ungef\u00e4hr ein F\u00fcnftel, also \nnoch einmal 1,2 Milliarden Euro im Landesdurchschnitt. \nDiese 400 Millionen Euro akzeptieren Sie sicherlich, dass \nwir sie nie greifen werden \u2013 es sind reichlich 100 Mil-\nlionen Euro \u2013, und diese 100 Millionen Euro sind am \nEnde im Prinzip rund 2 % von unserer gesamten Einnah-\nme aus der Umsatzsteuer. \u2013 Nur damit wir das, was wir \nhier diskutieren, auch einmal in Relation setzen. \n\nDiese 100 Millionen Euro sind ein Zehntel dieser Erh\u00f6-\nhung, dieser 1,2 Milliarden Euro, zu denen Sie hier \nirgendwie darzulegen versuchen, dass wir nur die Um-\nsatzsteuererhebung effektiver machen brauchten, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund dann w\u00fcrden wir uns die 3 % sparen k\u00f6nnen, die \nn\u00e4chstes Jahr anstehen. Dem ist eben nicht so, es ist ein \nZehntel, was hier kommt. Das wollte ich noch einmal \nrechnerisch darlegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \u2013 \nDoch; m\u00f6chten Sie vor dem Minister sprechen? \u2013 Bitte; \nHerr Pecher, SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Ich mache es kurz. Frau Hermenau, \ndie Jacke, bitte, muss ich mir nicht anziehen; ich versuche \neigentlich immer die Schuhe zu tragen, die mir passen, \nund deswegen habe ich mich gleich f\u00fcrs Land entschie-\nden. Deswegen gebe ich den Ball an der Stelle mal \nzur\u00fcck. \n\nFrau Hermenau, eine Debatte zum Umsatzsteuerbetrug \nmit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage hier und heute h\u00e4tten wir f\u00fchren \nk\u00f6nnen. Nun seien Sie aber mal ehrlich, die haben wir \ndoch gar nicht gef\u00fchrt. Wir haben eine Debatte zur Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung gef\u00fchrt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nDie h\u00e4tten wir auch gerne in einer Aktuellen Debatte \nf\u00fchren k\u00f6nnen und k\u00f6nnen sie auch noch f\u00fchren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die haben  \nwir schon gef\u00fchrt, im letzten Jahr!) \n\nDar\u00fcber kann man auch sehr kontrovers diskutieren. Das \nhatten wir ja auch schon bei dem Thema, zu dem sich der \nMinisterpr\u00e4sident ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nMan sollte die Sachgebiete trennen. Das eine Thema ist \nder Vorsteuerbetrug. Man kann insoweit sehr wohl \u00fcber \ndie Leistungsf\u00e4higkeit unserer Finanzbeh\u00f6rden diskutie-\nren. Das andere Thema ist die Mehrwertsteuererh\u00f6hung. \n\nWorauf will ich hinaus? Sie haben ein unzul\u00e4ssiges \nJunktim hergestellt und vermitteln der Bev\u00f6lkerung das \nBewusstsein, wir k\u00f6nnten es uns angesichts des gesamt-\n\n 3093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ngesellschaftlichen Kontextes, in dem die Staatsfinanzen in \ndieser Republik stehen, noch leisten, mit dem einen das \nandere zu substituieren. Genau das k\u00f6nnen wir nicht \nmehr. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Dr. Horst Metz) \n\nWir brauchen beides. Wir brauchen wahrscheinlich noch \nviel mehr, um f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen die Belastun-\ngen aus dem Schuldenberg etwas ertr\u00e4glicher zu gestalten. \nDass Sie einen anderen Eindruck erwecken, ist mein \nVorwurf in Ihre Richtung. Sie stellen es falsch dar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nWortmeldungen aus den Fraktionen mehr erkennen. \u2013 \nDoch. Frau Hermenau, bitte. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Es muss ja sein!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Kollege Pecher, man \nkann sich unangenehmen Wahrheiten nicht verschlie\u00dfen. \nDa helfen auch keine Ausf\u00e4lle \u00fcber Landes- und Bundes-\npolitik. Es stellt sich immer wieder eine Frage: Wie \nernsthaft haben wir alle unsere M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft, um \neine Steuererh\u00f6hung, zum Beispiel die der Mehrwertsteu-\ner, zu verhindern? Aufgrund der Antworten auf die Gro\u00dfe \nAnfrage sind wir zu der Schlussfolgerung gekommen, \ndass man sich nicht gen\u00fcgend angestrengt hat. Herr Metz \nwird das anders darstellen; da bin ich mir sicher. Sie \nm\u00fcssen nat\u00fcrlich Ihre Beamten verteidigen. Das ist Ihr \nJob. \n\nAber darum geht es im Moment nicht. Im Gegenteil, Herr \nPecher, Sie erwecken den Eindruck, als habe das eine \nstaatliche Handeln mit dem anderen nichts zu tun. So ist \nes aber nicht. \u00d6ffentliche Finanzen sind kommunizieren-\nde R\u00f6hren: Wenn man an einer Stelle etwas wegnimmt, \ngeht an anderer Stelle etwas hoch. Wenn Sie das nicht \nverstehen wollen und so tun, als sei es m\u00f6glich, das eine \nohne das andere zu debattieren, verfehlen Sie den Kern \nder Diskussion. \n\nIch bleibe dabei: Wenn die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \nnicht zur Absenkung der Lohnnebenkosten f\u00fchrte, w\u00e4re \nsie verfehlt. Sie w\u00fcrde nur dazu dienen, die Sozialausga-\nben der letzten Jahre nachtr\u00e4glich zu finanzieren, um sie \ngenau nicht der n\u00e4chsten Generation aufzub\u00fcrden, indem \nman jetzt beginnt, die Schulden abzutragen, wobei ich \nglaube, dass es nicht einmal zum Abtragen reichen wird. \nMan wird nur weniger neue Schulden machen. Das wird \nalles sein, was in Berlin m\u00f6glich ist. \n\nDas hat damit zu tun, wie man seit den siebziger Jahren \nden deutschen Sozialstaat aufgebaut hat. Das wissen Sie. \nDaran hat die SPD immer mitgewirkt; ob im Bundesrat \noder im Bundestag, ist egal. Wenn Sie jetzt das gute Geld \naus der Mehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 um die zus\u00e4tzliche \nMehrwertsteuerbelastung tragen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen viele \nden Euro zweimal umdrehen \u2013 wieder in dieses Loch \nwerfen, ohne eine Senkung der Lohnnebenkosten sowie \n\neine Reform der Renten- und der Krankenversicherung \nanzupacken, dann w\u00e4re dieses Geld verpufft. Das f\u00e4nde \nich schade. Deswegen reden wir heute dar\u00fcber. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Im Moment nicht. \nDann frage ich den Herrn Minister. \u2013 Herr Staatsminister \nDr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte nicht zu den Themen \u201eBundespolitik\u201c oder \n\u201eEuropapolitik\u201c sprechen, sondern zu den Dingen, die ich \nhier im Lande zu vertreten habe. \n\nIch m\u00f6chte auf Sie eingehen, Frau Simon. Sie sprachen \nvon \u201eFiscus\u201c als Millionengrab. Ich will dazu keine \nAusf\u00fchrungen machen \u2013 \u00fcber den \u201eFiscus\u201c k\u00f6nnen wir \nuns im Haushalts- und Finanzausschuss gern intensiver \nunterhalten \u2013, sondern nur anmerken: Gott sei Dank sind \ndie neuen Bundesl\u00e4nder an diesem Millionengrab nicht \nbeteiligt. Das ist das Positive, was ich zum Einstieg \nmeiner Rede vermerken m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Hermenau, Sie haben uns \neine lasche Eintreibungspraxis und den Abbau des Fach-\npersonals vorgeworfen. Das soll das Thema meiner \nAusf\u00fchrungen sein. Ich m\u00f6chte insoweit einiges ins rechte \nLicht r\u00fccken. Sie wiesen schon darauf hin, dass ich mich \nsch\u00fctzend vor meine Mitarbeiter stellen werde. Das ist \nwohl selbstverst\u00e4ndlich. \n\nWie Sie alle wissen, hat das Ifo-Institut M\u00fcnchen den \nSteuerausfall durch Umsatzsteuerbetrug \u2013 dabei reden wir \nnat\u00fcrlich von s\u00e4mtlichen Facetten der M\u00f6glichkeiten \neines Umsatzsteuerbetrugs \u2013 im Jahre 2004 auf bundes-\nweit 17 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. Diese Zahl ist, wie \njede Sch\u00e4tzung, mit erheblichen Unsicherheiten behaftet. \nEs gibt neuere Sch\u00e4tzungen, die andere Zahlen liefern. \nAber da wir uns einmal \u2013 ich glaube, es war vor drei \nMonaten \u2013 auf 17 Milliarden Euro deutschlandweit ver-\nst\u00e4ndigt haben, will ich bei diesem Betrag bleiben. \n\nWenn wir von diesen Zahlen ausgehen, dann muss man-\ngels gesicherter sonstiger Erkenntnisse einfach der f\u00fcr die \ngesamte Bundesrepublik Deutschland gesch\u00e4tzte Betrag \nauf die Bev\u00f6lkerung Sachsens ad\u00e4quat heruntergebrochen \nwerden. Eine andere M\u00f6glichkeit haben wir nicht. Wir \nsind davon ausgegangen, dass im Freistaat Sachsen nicht \nmehr und nicht weniger betrogen wird als in anderen \ndeutschen Bundesl\u00e4ndern. Nun k\u00f6nnte man sagen, die \nSachsen seien ehrlicher, besser, dynamischer. All das \nk\u00f6nnte man nat\u00fcrlich auch beachten. Wir haben aber alle \nL\u00e4nder insoweit gleich behandelt. \n\nVon dem Gesamtbetrag von 17 Milliarden Euro entfallen \nnach Sch\u00e4tzung des Ifo-Instituts sechs Milliarden Euro \nauf die Schattenwirtschaft, 5,7 Milliarden Euro auf \nSteuerausf\u00e4lle durch Insolvenzen, 2,1 Milliarden Euro auf \nKarussellgesch\u00e4fte, 1,3 Milliarden Euro auf nicht ange-\nmeldete Umsatzsteuer, 1,1 Milliarden Euro auf unberech-\n\n 3094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ntigten Vorsteuerabzug und 0,8 Milliarden Euro auf nicht \ndeklarierte Entnahmen aus den Unternehmen. Wenn die \nZusammenstellung richtig ist, m\u00fcsste sich die Zahl \n17 Milliarden Euro ergeben. \n\nEin Gro\u00dfteil davon, n\u00e4mlich zw\u00f6lf Milliarden Euro, \nbetrifft die Bereiche Schattenwirtschaft und Insolvenz. \nDazu m\u00f6chte ich einiges sagen. \n\nF\u00fcr die Schattenwirtschaft \u2013 Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, \nSchwarzarbeit, illegale Arbeitnehmer\u00fcberlassung \u2013 ist \nausschlie\u00dflich der Bund mit der Einheit \u201eFinanzkontrolle \nSchwarzarbeit\u201c zust\u00e4ndig. F\u00fcr diese Ermittlungen stehen \ndem Bund immerhin 7 000 Z\u00f6llner zur Verf\u00fcgung, davon \nallein 350 im Freistaat Sachsen. \n\nInsolvenzen schlagen beim Umsatzsteuerausfall mit zirka \n5,7 Milliarden Euro zu Buche. Die H\u00f6he dieser Ausf\u00e4lle \nist zum einen von der wirtschaftlichen Lage abh\u00e4ngig; Sie \nkennen die deutschlandweiten Insolvenzzahlen. Zum \nanderen werden die Ausf\u00e4lle durch \u00c4nderungen des \nInsolvenzrechtes hervorgerufen. Dieses Problem macht \nnat\u00fcrlich die Dinge noch komplizierter, das hei\u00dft negati-\nver f\u00fcr uns. Bis zum Jahre 1998 hatte der Staat das so \ngenannte Fiskusvorrecht. Bei Insolvenzen waren Steuer-\nforderungen bevorzugt zu befriedigen. Seit 1998, nach der \nRechts\u00e4nderung, steht der Fiskus hinsichtlich der Befrie-\ndigung seiner Steuerforderungen leider erst an letzter \nStelle. Deswegen sind wir immer die Gelackmeierten. \nAlle anderen bedienen sich, zumindest zu gewissen \nAnteilen, und wir gehen in der Regel leer aus. \n\nIch will nicht fragen, welche Regierung dieses Gesetz \n1998 ge\u00e4ndert hat. Das sei dahingestellt, liebe Frau \nHermenau. 5,7 Milliarden Euro schlagen aber in ganz \nDeutschland allein aufgrund der Tatsache, dass das \nSteuerrecht ge\u00e4ndert worden ist, negativ zu Buche. Aber \ndas ist Bundesrecht. \n\nAllein die Erscheinungsformen Schattenwirtschaft und \nSteuerausfall durch Insolvenzen machen rund zwei Drittel \ndes gesamten Umsatzsteuerausfalls aus. Das kann von der \nL\u00e4nderfinanzverwaltung kaum beeinflusst werden. \n\nEs bleiben somit f\u00fcr die Steuerverwaltung aller deutschen \nL\u00e4nder im Ergebnis gut f\u00fcnf Milliarden Euro \u2013 das ist \neine gro\u00dfe Summe Geld \u2013, die wir beeinflussen k\u00f6nnen. \nIn Bezug auf Sachsen reden wir von einer Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\u2013 sie ist schon des \u00d6fteren genannt worden \u2013 von \n100 Millionen Euro, die durch die Steuerverwaltung \nbeeinflussbar sind. Es sind nicht, wie zu h\u00f6ren und zu \nlesen war, 400 Millionen Euro. \n\nAu\u00dferdem befinden wir uns \u2013 ich will vor dem Plenum \ngern darauf hinweisen \u2013 in einem Spannungsfeld zwi-\nschen den Interessen der Wirtschaft und denen des Staa-\ntes. Die Unternehmer erwarten eine schnelle Vorsteuerer-\nstattung, weil die entsprechenden Mittel in die Finanzpla-\nnung des Betriebes einflie\u00dfen; sie sind h\u00e4ufig fest einge-\nplant. Auf der anderen Seite steht nat\u00fcrlich der staatliche \nAnspruch auf intensive Pr\u00fcfung der Umsatzsteuervoran-\nmeldungen. Beides ist nicht immer miteinander vereinbar. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich daran erinnern, dass auch von \nIhrer Seite Beschwerden an mich herangetragen werden, \ndass Vorsteuererstattungen nicht schnell genug erfolgen. \nIch k\u00f6nnte eine ganze Reihe von F\u00e4llen nennen. Das \nmache ich aber nicht. Die Finanz\u00e4mter brauchen die Zeit \nf\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung. Mein Empfinden ist an dieser Stelle \nein etwas anderes als das Ihrige, Frau Hermenau. \n\nMeine Damen und Herren! Die hohe kriminelle Energie \nder Umsatzsteuerbetr\u00fcger macht es sehr schwierig, diesen \nBetrug aufzudecken. Der \u201eSpiegel\u201c hat in einem Artikel \nvom 17.10.2005 plakativ dargestellt, dass das jetzige \nSystem Betr\u00fcgereien erst erm\u00f6gliche. Der systembedingte \ngigantische Verrechnungsverkehr zwischen Fiskus und \nFirmen im Rahmen der Umsatzsteueranmeldung und der \nVorsteuererstattung b\u00f6te eine \u201eLizenz zum Gelddrucken\u201c, \nwie es der \u201eSpiegel\u201c nannte. Immerhin handelt es sich um \nbundesweit j\u00e4hrlich etwa 434 Millionen Zahlungsvorg\u00e4n-\nge, die in allen Finanz\u00e4mtern Deutschlands zu \u00fcberpr\u00fcfen \nsind. Die M\u00f6glichkeiten, die die Finanzverwaltung in \ndiesem Netz der Zahlungsstr\u00f6me hat, sind daher \u2013 auch \nnach Einsch\u00e4tzung des \u201eSpiegels\u201c; man kann dem wohl \nkeine besondere Verwaltungsn\u00e4he unterstellen \u2013 nat\u00fcrlich \nbegrenzt. Sie m\u00fcssen sich da einmal vor Augen halten, \ndass wir uns in einem Massenverfahren befinden, in dem \ndie s\u00e4chsischen Finanz\u00e4mter j\u00e4hrlich etwa 1,5 Millionen \nUmsatzsteueranmeldungen mit einem Volumen \u2013 im \nletzten Jahr \u2013 von 2,6 Milliarden Euro bearbeiten. Damit \nist jedem klar, dass nicht jede einzelne Rechnung im \nVoranmeldeverfahren gepr\u00fcft wird. Es werden Stichpro-\nben durchgef\u00fchrt, \u00fcberwiegend im maschinellen Verfah-\nren. \n\nMeine Damen und Herren! Diese maschinellen Verfahren \nkommen in allen Bundesl\u00e4ndern zum Einsatz. Das gilt im \n\u00dcbrigen auch f\u00fcr andere Verfahren und Methoden. Einige \nNamen dieser Verfahren und Methoden sind hier auch \nschon von den Vorrednern genannt worden. Darauf will \nich nicht weiter eingehen. \n\nUmsatzsteuerbetrug ist also kein spezifisch s\u00e4chsisches \nProblem, sondern betrifft alle deutschen Bundesl\u00e4nder. \n\nZweitens wenden alle Bundesl\u00e4nder unabh\u00e4ngig vom \nBundesland und der jeweiligen Regierungspartei auch in \nZusammenarbeit mit dem Bund die gleichen Instrumente \nan und haben gleicherma\u00dfen ihre Anstrengungen in den \nletzten Jahren verst\u00e4rkt. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen haben wir hier im Freistaat Sachsen \nin Abstimmung mit den anderen Bundesl\u00e4ndern veran-\nlasst? Die Zahl der Umsatzsteuersonderpr\u00fcfer \u2013 das ist \neigentlich das Thema, das der Knackpunkt ist, und darauf \nwill ich eingehen \u2013 haben wir in den letzten Jahren, von \n2000 bis 2004, um 28 % auf nunmehr 189 Pr\u00fcfer aufge-\nstockt. Also, in den brisanten Bereichen Umsatzsteuer-\nsonderpr\u00fcfung und Umsatzsteuerbetrugsanf\u00e4lligkeit \nhaben wir das Personal im Zeitraum von 2000 bis 2004 \num 28 % erh\u00f6ht. Zurzeit sind es 189 Pr\u00fcfer. \n\nDie Zahl der Pr\u00fcfer in den Bereichen Betriebspr\u00fcfungen, \nSteuerfahndung und betriebsnahe Veranlagungen \u2013 das ist \nwiederum ein Bereich, der nat\u00fcrlich betrugsanf\u00e4llig ist \n\n 3095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nund die Feststellung der Umsatzsteuer betrifft \u2013 wurde im \nletzten Jahr ebenfalls um 10 % erh\u00f6ht, n\u00e4mlich auf 789. \nLediglich, Frau Hermenau, in der Umsatzsteuervoranmel-\ndung haben wir die Zahl der Mitarbeiter leicht gesenkt. \n\nIch will Ihnen das auch noch einmal benennen. Sie \nbeziehen sich sicher auf meine Darlegungen in Beantwor-\ntung der Gro\u00dfen Anfrage. Wir hatten am 01.07.2004 \n314 Mitarbeiter ganz normal in der Umsatzsteuervoran-\nmeldung und der Umsatzsteuersonderpr\u00fcfung. Diese \nZahlen haben sich von 314 zum 01.07.2005 auf 296 \nge\u00e4ndert. Hier ist das Absinken von 18 Stellen zu vermer-\nken. Aber dieses Absinken ist nur im Bereich der Umsatz-\nsteuervoranmeldung erfolgt. Wir haben in den Bereichen \naufgestockt, in denen Umsatzsteuerbetrug m\u00f6glich ist. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nUrsache daf\u00fcr \u2013 das will ich gern sagen \u2013 ist unter ande-\nrem, dass sich die Aufgaben in der Umsatzsteuervoran-\nmeldung ver\u00e4ndert haben. Einfache \u00dcberpr\u00fcfungsaufga-\nben werden seit der Einf\u00fchrung der elektronischen Abga-\nbe der Umsatzsteuervoranmeldung durch die Maschine \nerledigt, und dies ist f\u00fcr die Unternehmen ab dem \n01.01.2005 Pflicht. Deswegen kann ich sozusagen eine \npersonelle Absenkung in dem brisanten Bereich Umsatz-\nsteuerkriminalit\u00e4t nicht erkennen. \n\nDie Zahl der Umsatzsteuersonderpr\u00fcfungen und der \nUmsatzsteuernachschauen wurde von 2000 bis 2004 von \n9 000 auf 12 600 gesteigert. Die Zahl der gepr\u00fcften \nBetriebe stieg um knapp 40 %. Jetzt komme ich zu einem \nSatz, der sehr wichtig ist. Dadurch haben wir \u2013 das sage \nich mit einem gewissen Stolz \u2013 bundesweit die zweit-\nh\u00f6chste Pr\u00fcfungsquote im Bereich der Umsatzsteuerson-\nderpr\u00fcfung; von 16 deutschen Bundesl\u00e4ndern hat Sachsen \ndie zweith\u00f6chste Pr\u00fcfungsquote im Bereich Umsatz-\nsteuersonderpr\u00fcfungen. Das ist der Bereich, bei dem wir \nsagen, hier wollen wir Umsatzsteuerbetrug bek\u00e4mpfen. \n\nIch will auch durchaus sagen, dass wir uns nicht auf den \nMa\u00dfnahmen der Umsatzsteuerbetrugsbek\u00e4mpfung ausru-\nhen, sondern weitere Ma\u00dfnahmen vor uns haben, zum \nBeispiel die Umsetzung eines bundeseinheitlichen Pr\u00fc-\nfungskonzepts f\u00fcr die Steuerfahndung in Karussell- bzw. \nin Kettenbetrugsf\u00e4llen. \n\nVon einer laschen Eintreibungspraxis, Frau Hermenau, \nzeugen diese Aktivit\u00e4ten und diese Zahlen nicht. Zur \nsystematischen landesweiten Bek\u00e4mpfung von Steueraus-\nf\u00e4llen scheue ich mich auch nicht, neue Wege zu gehen. \nIch habe deswegen verf\u00fcgt, demn\u00e4chst bei der Oberfi-\nnanzdirektion eine Sondereinheit \u201eRisikopr\u00fcfung\u201c einzu-\nrichten. Diese Sondereinheit soll losgel\u00f6st von der Erledi-\ngung des Tagesgesch\u00e4fts gezielt steuerlich relevante \nFallkonstellationen und Pr\u00fcffelder mit hohem Steuerrisi-\nkoausfall aufdecken und unter Einsatz moderner EDV-\nTechnik der Besteuerung zur\u00fcckf\u00fchren. Die Zust\u00e4ndigkeit \nerstreckt sich finanzamt\u00fcbergreifend auf alle Steuerarten, \nalso auch auf F\u00e4lle des Umsatzsteuerbereiches. Hier \nerhoffe ich mir, dass ich steuerlichen Machenschaften \nnoch wirkungsvoller begegnen kann. \n\nAuf das Reverse-Charge-Verfahren ist hingewiesen \nworden. Ich will mir das angesichts der Zeit schenken. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der s\u00e4chsischen \nSteuerverwaltung bislang den notwendigen Spagat zwi-\nschen Personalabbau und immer komplizierteren Steuer-\ngesetzen, glaube ich, erfolgreich gemeistert. Wir haben \nunser besonderes Augenmerk eben gerade auf die Berei-\nche mit hohem Steuerausfallrisiko gerichtet und dort den \nPersonaleinsatz erh\u00f6ht. Eine verbesserte EDV-Ausstat-\ntung tr\u00e4gt weiter dazu bei, dass auch die s\u00e4chsische \nSteuerverwaltung ihre Aufgaben immer moderner und \neffizienter verfolgen kann. \n\nIch fasse zusammen: Alle L\u00e4nder befinden sich in der \ngleichen Situation. Sachsen spielt beim Umsatzsteuerbe-\ntrug keine unr\u00fchmliche Rolle, im Gegenteil, die Kolle-\nginnen und Kollegen in den \u00c4mtern kennen ihr Fach und \nsch\u00f6pfen ihre M\u00f6glichkeiten, manchmal sehr zum Ver-\ndruss der Steuerzahler, durchaus voll aus. Die s\u00e4chsische \nSteuerverwaltung arbeitet zuverl\u00e4ssig und gut. Daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich mich von dieser Stelle aus bei allen Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern herzlich bedanken. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegen keine \nweiteren Antr\u00e4ge auf Wortergreifung vor. Damit ist die \nallgemeine Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet.  \nAber es gibt einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, den Frau Hermenau sicher \neinbringen m\u00f6chte. Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Das ist \nnicht n\u00f6tig. Der Entschlie\u00dfungsantrag hat nat\u00fcrlich mit \nder Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann frage ich die \nanderen Fraktionen, ob es dazu Redebedarf gibt. \u2013 Links-\nfraktion.PDS; Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch m\u00f6chte Sie bitten, \u00fcber den Punkt II punktweise \nabstimmen zu lassen, wobei die Punkte 1 und 2 gemein-\nsam abgestimmt werden k\u00f6nnen. Ich bitte, \u00fcber den \nPunkt 3 separat abstimmen zu lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Bolick, \nbitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Wir lehnen den Entschlie-\n\u00dfungsantrag ab, weil wir die Feststellungen des Antrages \nnicht mittragen. Die Ausf\u00fchrungen des Finanzministers \nhaben das verdeutlicht. Deshalb brauchen wir auch die \nSchlussfolgerungen nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Weiteren Redebedarf \naus den Fraktionen kann ich nicht erkennen. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung. \n\n 3096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/4120 \nzur Drucksache 4/2858 mit dem Thema Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Bek\u00e4mpfung \ndes Umsatzsteuer-Betruges. Es war Abstimmung nach I \nund II verlangt, separate Abstimmung im Punkt II die \nPunkte 1 und 2 gemeinsam, aber den Punkt 3 getrennt. \n\nIch rufe den Punkt 1 auf. Wer dem seine Zustimmung \ngeben kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dennoch der \nPunkt I mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe im Punkt II zun\u00e4chst die Punkte 1 und 2 auf. Wer \ndiesen beiden Punkten zustimmen kann, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt gleiches Stimmverhalten \n\nwie vorher. Die Punkte 1 und 2 im Punkt II sind mehrheit-\nlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer diesem Punkt seine Zu-\nstimmung geben kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Punkt 3 dennoch mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nDa die Punkte in der Einzelabstimmung abgelehnt wur-\nden, er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung zu diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag. Wir beenden damit den Tagesord-\nnungspunkt 2. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Wege f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung \nDrucksache 4/4024, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Modellversuch mit Kombil\u00f6hnen in Sachsen starten \u2013  \nNeue Chancen f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitslose schaffen \n\nDrucksache 4/3890, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Arbeitsmarktpolitische Belastbarkeit des  \n\u201cKombi-Lohn-Modells\u201c der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3980, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD, FDP, \nLinksfraktion.PDS, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \nAbg. Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben drei \nAntr\u00e4ge von vier Fraktionen, die Neuland in der Bek\u00e4mp-\nfung der Langzeitarbeitslosigkeit beschreiten wollen. Das \nist tats\u00e4chlich etwas Neues in diesem Hohen Hause und \nich w\u00fcnsche mir, dass wir uns behutsam und vorbehaltlos \nan die Kernfrage herantasten, wie wir vor allem Langzeit-\narbeitslosen eine echte Perspektive bieten k\u00f6nnen. Hohe \nErwartungen einerseits, aber auch deutliche Skepsis seit \nWochen im Bl\u00e4tterwald andererseits, wenn \u00fcber das \nThema Kombilohn diskutiert wird. \n\nUnser Antrag \u201eWege f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung\u201c will \nzun\u00e4chst einmal Ordnung in die verwirrende Diskussion \nbringen. Hierzu soll die Staatsregierung darlegen, was im \nEinzelnen derzeit in Wirtschaftsf\u00f6rderung, Wirtschaftsfor-\nschung und Politik zur Besch\u00e4ftigungssteigerung disku-\ntiert wird, welche Gemeinsamkeiten und Unterschiede \ndiese Modelle aufweisen. Ich glaube, das ist f\u00fcr uns alle \nein notwendiges Fundament, um die Debatte sachorien-\ntiert und im Interesse der arbeitslosen Menschen f\u00fchren \nzu k\u00f6nnen. Meine Vermutung ist, es gibt unter den Fach-\n\nleuten viel mehr Gemeinsamkeiten, als wir allgemein \nvermuten m\u00f6chten. Man muss das Rad nicht \u00fcberall neu \nerfinden. Deswegen lohnt ein Blick auf die L\u00e4nder, die \nweit erfolgreicher als wir in der Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit sind und insbesondere gering Qualifizierten auch \neine echte Chance gegeben haben. \n\nEin Blick in die Statistik zeigt: Besch\u00e4ftigung ist auch f\u00fcr \ndiesen Personenkreis m\u00f6glich. W\u00e4hrend deutschlandweit \ndie Arbeitslosenquote von gering Qualifizierten 18 % \nbetr\u00e4gt \u2013 in Ostdeutschland ist sie \u00fcbrigens bedauerli-\ncherweise 50 % \u2013, so sind es in \u00d6sterreich, D\u00e4nemark und \nder Schweiz nicht einmal 8 %. Die banale Erkenntnis \nlautet also: Auch in hochentwickelten Industriel\u00e4ndern ist \nBesch\u00e4ftigung selbst f\u00fcr gering Qualifizierte m\u00f6glich. \nWeil dies m\u00f6glich erscheint, hat die Politik die Pflicht und \nSchuldigkeit, diesen Menschen endlich eine echte Pers-\npektive aufzuzeigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist, dass wir die bisherigen Denkka-\ntegorien verlassen und vorbehaltlos eigene Fehler, viel-\nleicht auch Tr\u00e4gheiten in der Politik eingestehen. Einsicht \nist der erste Schritt zur Besserung, sagt bereits der Volks-\nmund. Daran m\u00f6chte ich ankn\u00fcpfen. Zu lange haben wir \nan der Illusion festgehalten, mit Wirtschaftswachstum und \nkonjunktureller Erholung k\u00f6nnte man Dauerarbeitslosig-\n\n 3097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nkeit, gerade auch von gering Qualifizierten, in den Griff \nbekommen. Zwischenzeitlich w\u00e4chst jedoch die Erkennt-\nnis, dass dies ein Trugschluss ist. Immer h\u00f6her wird die so \ngenannte Sockelarbeitslosigkeit, die nach einer konjunk-\nturellen Erholung \u00fcbrig bleibt. \n\nAuch Sachsen hat trotz bundesweiten Spitzenwachstums \nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \nverloren. Umsatzwachstum in der Industrie und Erfolge \nbeim Export schlagen sich nicht automatisch in zus\u00e4tzli-\nchen Arbeitspl\u00e4tzen nieder. Es ist eine notwendige, aber \nnicht hinreichende Bedingung f\u00fcr die weitere Entwick-\nlung unserer Wirtschaft und des Arbeitsmarktes. Das hilft \nlediglich, vorhandene Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. \n\nWirklich mehr Besch\u00e4ftigung verlangt deswegen andere \nRezepte. Die \u00d6konomen sind sich in der Diagnose weit-\ngehend einig: Zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungschan-\ncen m\u00fcssen sich Arbeitskosten von gering Qualifizierten \nan deren Produktivit\u00e4t angleichen, sprich: sie m\u00fcssen \nsinken, damit neue Jobs entstehen. Damit die sozialstaat-\nliche Balance gewahrt bleibt, ist der Staat gefordert, \nmittels Transfereinkommen den politisch definierten \nnotwendigen Lebensstandard zu sichern. Das hei\u00dft ganz \nklar: Wer zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr gering Qualifizier-\nte will, muss bereit sein, diese teilweise dauerhaft zu \nsubventionieren. Davor schreckt die Politik, aber auch die \nWirtschaft bisher zur\u00fcck. \n\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr, diese mentale Barriere niederzurei\u00dfen. \nLasst uns lieber zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze durch Transfer-\nleistungen schaffen, als Dauerarbeitslosigkeit finanzieren. \nStaatlich gef\u00f6rderte Arbeit ist besser als gar keine Arbeit, \nzumindest dann, wenn die staatlich gef\u00f6rderte Arbeit nicht \nteurer ist als die Arbeitslosigkeit. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \nMitnahme- und Dreht\u00fcreffekte sowie eine Behinderung \ndes ersten Arbeitsmarktes ausgeschlossen werden. Ist das \nunbezahlbar? Ich denke nein, wenn man es richtig an-\nstellt. Eine Bedarfsgemeinschaft nach SGB II erh\u00e4lt \nmonatlich rund 800 Euro vom Staat und das ohne eine \nechte Perspektive in Richtung Besch\u00e4ftigung. Auch die \nEin-Euro-Jobs dienen in erster Linie dazu, aus der sozia-\nlen Isolation herauszukommen, aber als Einstieg in die \nBesch\u00e4ftigung erweisen sie sich mehrheitlich als ungeeig-\nnet. Das kann Ihnen jede ARGE und jede optierende \nKommune best\u00e4tigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNehmen wir also lieber die 800 Euro und verbilligen \ndamit Arbeit! Machen wir Arbeit wieder bezahlbar! Ich \nbin \u00fcberzeugt davon, dass das viele zus\u00e4tzliche Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen kann. Warum soll es nicht wieder Stra\u00dfen-\nbahnschaffner wie fr\u00fcher geben, die neben Fahrschein-\nverkauf und -kontrolle auch ein Auge auf die Sicherheit \nder Fahrg\u00e4ste werfen? M\u00fcssen an jedem Bahnhof Fahr-\nkartenschalter durch Automaten ersetzt und die Bahnan-\ngestellten in die Arbeitslosigkeit geschickt werden? Mit \nSicherheit g\u00e4be es im Handel mehr Verk\u00e4ufer, die Zeit f\u00fcr \nKundenberatung h\u00e4tten. Fr\u00fcher wurde man an Tankstellen \nbedient. In \u00d6sterreich gibt es das heute noch, warum nicht \nauch bei uns? \n\nDas sind sicher unkonventionelle Denkans\u00e4tze, aber wir \nm\u00fcssen auch \u00fcber diese Dinge nachdenken. Viele alte \nMenschen wollen so lange wie m\u00f6glich in ihrer Wohnung \nleben, k\u00f6nnen sich aber nicht selbst versorgen. Manche \nheuern daf\u00fcr illegale Haushaltshilfen aus Osteuropa an. \nK\u00f6nnen das nicht auch regul\u00e4re Arbeitskr\u00e4fte aus Sachsen \ntun? Obendrein w\u00fcrden unsere Kommunen von teuren \nHeimkosten entlastet werden. Auch so mancher Schwarz-\narbeiter-Job k\u00f6nnte in die Legalit\u00e4t \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\nMeine Damen und Herren! All das sind Beispiele daf\u00fcr, \ndass es auch bei uns genug Arbeit gibt, und man k\u00f6nnte \nsicher noch weitere aufz\u00e4hlen. Wir haben Ideen f\u00fcr Arbeit \nund gleichzeitig hohe Arbeitslosigkeit. Warum? Weil die \nGesamtarbeitskosten f\u00fcr solche T\u00e4tigkeiten oft h\u00f6her sind \nals die Kosten f\u00fcr Maschinen. Deswegen wurden und \nwerden solche Arbeitspl\u00e4tze wegrationalisiert bzw. \nentstehen gar nicht erst oder werden ins Ausland verla-\ngert. Die Firma spart dabei Kosten, die Gesellschaft als \nGanzes dabei aber nicht; denn stattdessen muss die \nGemeinschaft, m\u00fcssen die Steuerzahler Arbeitslosigkeit \nfinanzieren. Die Tarifpartner haben dabei nicht immer \neine r\u00fchmliche Rolle gespielt und auch die Politik \u2013 ich \nm\u00f6chte die CDU da nicht ausnehmen \u2013 hat dieses Verhal-\nten toleriert und mit einer saftigen Steigerung der Lohn-\nnebenkosten dazu beigetragen, dass einfache Arbeiten und \ndamit viele Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland einfach ver-\nschwunden sind. \n\nDerzeit flie\u00dfen mehr als vier von zehn verdienten Euro in \ndie Sozialversicherungssysteme, 1950 waren es noch \nzwei Euro und 1975 drei Euro. Mehrbelastungen durch \nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie oder durch einseitig ausgerichtete \nEnergiepolitik sind sicher weitere Faktoren. Die naive \nAntwort der Politik hie\u00df bisher Geld aus dem Staatss\u00e4-\nckel, sprich Arbeitslosengeld oder Arbeitslosenhilfe. Doch \ndamit wird ein Mindestlebensstandard gew\u00e4hrleistet, aber \neben keine Perspektive f\u00fcr die Arbeitslosen in Richtung \nmehr Besch\u00e4ftigung geschaffen. Hiervor haben wir uns \neinfach \u2013 ich sage es einmal drastisch \u2013 gedr\u00fcckt. \n\nWenn wir diese Tatsachen n\u00fcchtern analysieren, stellen \nwir fest, dass sich alle Beteiligten an sich logisch verhal-\nten. Hohe Arbeitskosten f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze mit geringer \nProduktivit\u00e4t erh\u00f6hen den Rationalisierungsdruck  \nf\u00fcr Unternehmen. Teure Handwerksleistungen lassen \nSchwarzarbeit und Heimwerkerm\u00e4rkte boomen. Ein \nDurchbrechen dieses Teufelskreises kann nur gelingen, \nwenn die \u00f6konomischen Anreize auf mehr Besch\u00e4ftigung \nausgerichtet werden. Solange sich die Anschaffung einer \nneuen Maschine eher rechnet als die Einstellung eines \nneuen Mitarbeiters, so lange entsteht kein neuer Arbeits-\nplatz. Solange Handwerkerstunden von 30 Euro und mehr \ndie Regel sind, so lange wird sich die gro\u00dfe Masse der \nBev\u00f6lkerung auf ein Minimum an Handwerksleistungen \nbeschr\u00e4nken, beschr\u00e4nken m\u00fcssen. \n\nHaben wir also den Mut, Arbeitsleistungen mittels staatli-\ncher Transferleistungen sinken zu lassen. Haben wir den \nMut, mit einem dauerhaften staatlichen Zuschuss zus\u00e4tz-\nliche Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt f\u00fcr \n\n 3098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nweniger gut qualifizierte Langzeitarbeitslose entstehen zu \nlassen. Gewiss, damit kann man nicht reich werden. Aber \nMenschen werden wieder gebraucht, werden als Person \nund als Teil der Gesellschaft ernst genommen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS, und  \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas ist allemal besser, als Perspektivlosigkeit zu zemen-\ntieren. \n\nWir ermutigen mit unserem Antrag die Staatsregierung, \nsich konkret Gedanken zu machen, unter welchen Rah-\nmenbedingungen man diesen Systemwechsel in Sachsen \naustesten kann. Theoriedebatten sind genug gef\u00fchrt \nworden. Was fehlt, sind praktische Erfahrungen \u2013 auch \nAuswertungen von bisher nicht so gut gelungenen Model-\nlen \u2013 mit Projekten, deren Anreize sowohl f\u00fcr Arbeitgeber \nals auch f\u00fcr Arbeitnehmer richtig gesetzt sind. Hierzu will \nunser Antrag den Startschuss geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! \u2013 Das war es schon? H\u00f6her geht es \nnicht? \n\n(Stefan Brangs, SPD, m\u00f6chte das  \nRednerpult verstellen. \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Sie sind \nwohl gr\u00f6\u00dfer geworden? \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich bin gr\u00f6\u00dfer geworden \u00fcber Weihnachten. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: H\u00f6chstens kleiner!) \n\nOhne Zweifel ist das Thema der Massenarbeitslosigkeit \ndie Herausforderung der Zeit. Unsere Gesellschaft muss \nnat\u00fcrlich Antworten darauf finden. Wir brauchen vor \nallem Ans\u00e4tze daf\u00fcr, dass wir die Massenarbeitslosigkeit \nbek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. \n\nIch will es vereinfacht ausdr\u00fccken \u2013 mein Kollege Petzold \nhat es schon getan \u2013: Ich glaube, dass die verschiedenen \nKonzepte der Vergangenheit, sprich: die in den siebzi-\nger Jahren im Wesentlichen auf die starken Nachfragen \nausgerichtet waren oder die in den achtziger Jahren \nverst\u00e4rkt angebotsorientiert waren, eben gescheitert sind. \nDas sagen, denke ich, zumindest \u00fcberzeugend die Zahlen. \n\nInsofern ist es folgerichtig, dass wir als Koalition einen \nAntrag stellen, in dem wir gemeinsam \u00fcber die aktuellen \nKonzepte nachdenken wollen, in dem wir vor allem auch \ndie aktuellen Konzepte hinterfragen wollen. Ich glaube, \ndass es sinnvoll ist, dass wir im Moment eine \u00f6ffentliche \nDiskussion dar\u00fcber brauchen, wie die Arbeitsstruktur \neiner Gesellschaft von morgen aussehen soll, die nat\u00fcrlich \nauch die Fragen der Globalisierung und des demografi-\nschen Wandels ber\u00fccksichtigen muss. \n\nWir haben hier in Sachsen \u2013 leider Gottes \u2013 knapp \n400 000 Menschen ohne Arbeit. Damit ist nat\u00fcrlich in \nvielen F\u00e4llen verbunden, dass sich diese Menschen \nausgegrenzt f\u00fchlen, und oftmals findet eine gewisse \nStigmatisierung f\u00fcr die Betroffenen statt. Die bisher \neingesetzten arbeitsmarktpolitischen Instrumente haben, \nwenn wir ehrlich sind, allenfalls Teilerfolge erzielt.  \nEs gab also keine Umkehr der steigenden Arbeitslosen-\nzahlen. Dies ist im Moment leider noch nicht erreicht \nworden. \n\nAlso ist die Frage: Was k\u00f6nnen wir tun? \n\nEs gibt in der Tat eine Reihe von Modellans\u00e4tzen. Es gibt \nauch eine Reihe von Projekten, die nicht nur diskutiert, \nsondern bereits eingef\u00fchrt wurden. \n\nDer Antrag, den wir als Koalition gestellt haben, \u201eWege \nf\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung\u201c, soll eben genau diese Erfahrun-\ngen und die Diskussion darum vertiefen. Vor allem soll er \n\u2013 und das ist das Entscheidende \u2013 praktikable L\u00f6sungen \nfinden. Denn in der Tat, da gebe ich meinem Kollegen \nRecht, hat sich die Wissenschaft in vielen Bereichen lange \nausgelassen. Aber wirkliche Bek\u00e4mpfung der Massenar-\nbeitslosigkeit durch all diese Projekte hat es nicht gege-\nben. \n\nDas hei\u00dft, wenn wir uns jetzt konkret die Antr\u00e4ge der \nFDP und der Linksfraktion.PDS ansehen, m\u00fcssen wir \nnat\u00fcrlich auch zur Kenntnis nehmen, dass der Antrag der \nFDP, ein Kombilohnmodell als Modellversuch in der \nOberlausitz einzuf\u00fchren, nicht in die richtige Richtung \ngeht. Ich will das auch gern begr\u00fcnden. \n\nEs gibt eine Reihe von Bundesl\u00e4ndern \u2013 Rheinland-Pfalz \nund auch Brandenburg \u2013, die, weil sie Bef\u00fcrworter des \nKombilohnmodells sind, eine solche Lohnsubvention \ndurchgef\u00fchrt haben. Die Bef\u00fcrworter von Kombil\u00f6hnen \nf\u00fchren aus, dass die Lohnsubvention eine relativ flexible \nund effiziente Methode sei, um die Nachfrage nach gering \nqualifizierten Besch\u00e4ftigten und Arbeitnehmern zu erh\u00f6-\nhen und damit deren Einkommenssituation und Besch\u00e4f-\ntigungschancen zu verbessern. Durch die Aufstockung \nvon niedrigen L\u00f6hnen durch Steuermittel sollen f\u00fcr \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die Anreize erh\u00f6ht \nwerden, auch niedrig bezahlte Jobs anzunehmen. \n\nDie Kritik, die es bei einem solchen Modell auch gibt, \nsetzt da an, dass es aus humankapitaltheoretischer Sicht \nzum Beispiel einen fehlenden Weiterbildungsaspekt gibt \nund dass die Einf\u00fchrung von Kombilohnmodellen im \nWesentlichen Mitnahme-, Subventions- und Verdr\u00e4n-\ngungseffekte mit sich gebracht hat. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nDas sage nicht nur ich, sondern das sagt zum Beispiel \nauch das Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung in seinem \nBericht 2003. Von den meisten Fachleuten wird dieser \nfl\u00e4chendeckende Kombilohn als nicht finanzierbar abge-\nlehnt, vor allem wegen der hohen Mitnahmeeffekte. \nEbenso \u2013 davor d\u00fcrfen wir uns nicht verschlie\u00dfen \u2013 ist \nnat\u00fcrlich das bestehende Lohnniveau davon bedroht, dass \nes ins Rutschen ger\u00e4t. \n\n 3099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDie Schwierigkeit, die aus meiner Sicht damit verbunden \nist, ist einfach die Tatsache, dass von einer solchen Rege-\nlung vor allem Arbeitgeber profitieren w\u00fcrden, damit sie \ndie L\u00f6hne noch weiter absenken k\u00f6nnten und die Diffe-\nrenz dann vom Staat \u00fcbernommen w\u00fcrde. \n\nJetzt komme ich auf die Erfahrungen der Bundesl\u00e4nder \nRheinland-Pfalz und Brandenburg zur\u00fcck. Das so genann-\nte Mainzer Modell, das den Fachleuten, hoffe ich, bekannt \nist, ist 2000 in diesen Teilen der Republik eingef\u00fchrt \nworden. Wie ich es beschrieben habe, wurden dort Ar-\nbeitnehmer unterst\u00fctzt, eine sozialversicherungspflichtige \nBesch\u00e4ftigung anzunehmen. \n\nIch muss Ihnen leider mitteilen: Dieses Modell ist am \n01.04.2003 eingestellt worden. Es ist eingestellt worden, \nnicht weil es vor lauter Erfolg nicht mehr laufen konnte, \nsondern weil dieses Modell eine Hand voll Arbeitspl\u00e4tze \ngebracht hat und die Landesregierungen erkennen muss-\nten: Dieses Ergebnis ist zu gering und wir k\u00f6nnen mit \ndiesem Kombilohnmodell die Probleme nicht tats\u00e4chlich \nbek\u00e4mpfen. \n\nIch will noch zwei weitere Zitate anbringen, die das \nvielleicht verdeutlichen. Peter Clever \u2013 man k\u00f6nnte jetzt \nsagen, nomen est omen \u2013 ist der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nBundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde. \nEr hat gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEine fl\u00e4chendeckende \nLohnsubventionierung im Rahmen eines Kombilohns ist \nunbezahlbar und unsinnig.\u201c \n\nEs gibt noch ein weiteres Zitat. Das ist von Bert R\u00fcrup, \nMitglied des Rates der Wirtschaftsweisen. Er sagt: \u201eKom-\nbil\u00f6hne k\u00f6nnen unsere Arbeitsmarktprobleme nicht l\u00f6sen. \nBei einer fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung von Kombil\u00f6h-\nnen w\u00fcrden auch solche Arbeitspl\u00e4tze subventioniert, die \nohnehin entstehen w\u00fcrden. Fast alle wissenschaftlichen \nStudien sehen das Instrument daher eher skeptisch.\u201c \n\nInsofern auch meine Bitte an die FDP-Fraktion, noch \neinmal zu \u00fcberlegen, ob es wirklich sinnhaft ist, nach \neinem solch vernichtenden Urteil und vor allem auch \nnachdem die Modellprojekte gescheitert sind, trotz \nalledem Kombil\u00f6hne zu fordern und das hier auf dem \ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt in der Modellregion Oberlausitz \ndann auszutesten. \n\nIch kann nicht nachvollziehen, warum Sie diesen Weg \ngehen wollen. Sie werden sicherlich gleich etwas zu \nIhrem Antrag sagen. Ich denke, er ist wenig \u00fcberzeugend. \nSie sollten sich noch einmal \u00fcberlegen, ob Sie ihn auf-\nrechterhalten wollen. \n\nBei der Linksfraktion.PDS ist die Lage ein wenig anders. \nSie gehen nicht ganz so weit wie die FDP. Das hei\u00dft, Sie \nwollen keine Modellregion. Aber Sie wollen zumindest \neine Darstellung des Kombilohns. Und Sie wollen vor \nallem nat\u00fcrlich \u2013 das erkenne ich durchaus an \u2013 eine \nausf\u00fchrliche Darstellung \u00fcber beabsichtigte Ma\u00dfnahmen. \n\nIm Grundsatz kann ich dieses Anliegen unterst\u00fctzen. \nDenn das ist kein Geheimnis: Auch innerhalb der SPD \ngibt es eine Diskussion dar\u00fcber, dass der Kombilohnan-\nsatz flankiert mit Mindestl\u00f6hnen ein m\u00f6gliches Anwen-\n\ndungsinstrument ist, um die Belebung des Arbeitsmarktes \nwieder voranzubringen. Ein entsprechendes Kombilohn-\nmodell k\u00f6nnte zum Beispiel als eingeschr\u00e4nkter Einarbei-\ntungszuschuss f\u00fcr Langzeitarbeitslose oder auch f\u00fcr \u00e4ltere \nArbeitslose eingesetzt werden. Dennoch \u2013 und das ist \nmeine \u00dcberzeugung und die \u00dcberzeugung unserer Frakti-\non \u2013 greifen beide Antr\u00e4ge zu kurz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion \u2013 \nund damit die Koalition; auch das hat mein Kollege \nPetzold gesagt \u2013 will eine ergebnisoffene, gesamtgesell-\nschaftliche Debatte ohne vorgefasste Dogmen und Scheu-\nklappen. Wer sich am Beginn der Diskussion allerdings \nschon auf ein Modell oder ein Ergebnis einschw\u00f6rt \u2013 wie \nim Falle der FDP-Fraktion und ansatzweise auch der \nLinksfraktion \u2013, vergibt sich meiner Auffassung nach eine \nReihe von Chancen. Insofern ist meine Bitte nicht nur an \ndie Fachpolitiker, sondern an alle Politiker hier im Haus, \ndass sie sich dem Antrag der Koalition anschlie\u00dfen. \n\nIn unserem Antrag wird ausgef\u00fchrt, dass die Staatsregie-\nrung vergleichend zu berichten hat, welche Ans\u00e4tze \nderzeit in der Wirtschaftsforschung und in der Politik zu \nBesch\u00e4ftigungssteigerung gef\u00fchrt haben. Explizit wollen \nwir als Koalition Antworten darauf: Wie wirken sich \nLohnzusch\u00fcsse auf die unteren Einkommen aus? Welche \nFreibetragsmodelle sind bei den Sozialversicherungen \nm\u00f6glich und umsetzbar? Durch welche arbeitsmarktpoli-\ntischen Instrumente k\u00f6nnen noch positive Effekte auf dem \nArbeitsmarkt erwartet werden, zum Beispiel auch im \nVergleich mit anderen L\u00e4ndern? Kann die Befreiung von \nLohnnebenkosten oder Einkommensteuergutschriften f\u00fcr \nuntere Tarifgruppen Probleme, zum Beispiel bei gering \nQualifizierten, l\u00f6sen? Dies ist nur ein Teil der Fragen, die \nich aufgeworfen habe, und er ist bei Weitem nicht ab-\nschlie\u00dfend. Insofern, denke ich, macht es Sinn, dass wir \nden Versuch unternehmen sollten, den Antrag der Koaliti-\non anzunehmen und uns am Ende nicht nur mit den \nFachpolitikern dazu auseinander zu setzen, welche ernst-\nhaften Wege wir f\u00fcr Sachsen finden k\u00f6nnen, um die \nvorhandene Besch\u00e4ftigungskrise zu meistern. \n\nIch kann mir durchaus vorstellen, dass es auch Sinn haben \nk\u00f6nnte, wenn wir die beiden Antr\u00e4ge der FDP und der \nLinksfraktion an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen, \num dort noch einmal eine vertiefende Diskussion stattfin-\nden zu lassen. Dies kann durchaus sinnhaft sein. Aber \nunabh\u00e4ngig davon bitte ich um Zustimmung zum Antrag \nder Koalition. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP kann nun \nzum Thema sprechen; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Herr Brangs, Sie haben offensichtlich \nden Antrag unserer Fraktion nicht genau gelesen, da Sie \nihm etwas unterstellt haben, das \u00fcberhaupt nicht drinsteht. \n\n 3100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nVielleicht haben Sie den Beschlusstext \u00fcberlesen und nur \ndie Begr\u00fcndung gelesen, und dabei ist unter Umst\u00e4nden \nein Missverst\u00e4ndnis aufgetreten. \n\nWir beantragen eben gerade nicht, irgendein bestimmtes \nKombilohnmodell durchzuf\u00fchren, sondern wir sagen: Wir \nbrauchen einen Modellversuch mit einem Nebeneinander \nvon staatlichen Transferleistungen zus\u00e4tzlich zum Er-\nwerbseinkommen. Dabei kann Kombilohn eine M\u00f6glich-\nkeit sein. Genau das steht in unserem Antrag, und was Sie \nuns unterstellt haben, steht nicht darin. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Koalitionsantrag hingegen stehen in den ersten beiden \nPunkten nur Berichtspunkte. Dies k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt \nnicht nachvollziehen; denn die Modelle liegen auf dem \nTisch. Sie sind \u00fcberall \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich und nach-\nvollziehbar und ich denke, dass wir als Abgeordnete \ndurchaus in der Lage sind, diese Modelle zu vergleichen, \nohne dass wir daf\u00fcr die Hilfe der Staatsregierung ben\u00f6ti-\ngen. Zumindest wir von der FDP-Fraktion k\u00f6nnen das. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIch glaube auch, Herr Brangs, dass Sie es k\u00f6nnen; denn \nSie haben ein Modell, das Mainzer Modell, heute bereits \nkonkret benannt, das hei\u00dft, Sie kennen es auch. Warum \nSie dann die Staatsregierung dazu brauchen, Ihnen noch \neinmal eine Tabelle aufzustellen, um vergleichen zu \nk\u00f6nnen, entzieht sich meiner Kenntnis. \n\nAber wenn wir schon beim Mainzer Modell sind, kann ich \nIhnen auch sagen, warum das Modell von vornherein zum \nScheitern verurteilt war. Es war deshalb zum Scheitern \nverurteilt, weil es eben einfache Lohnkostenzusch\u00fcsse \nwaren, die die Arbeitgeber bekommen haben, und es sich \nnicht an einen bestimmten Personenkreis richtete, sondern \nvielmehr dazu gef\u00fchrt hat, dass genau diejenigen, die wir \nund auch Sie in Ihrem Antrag im Sinn haben, n\u00e4mlich \ngering Qualifizierte oder Langzeitarbeitslose, \u00fcberhaupt \nnicht proportional beteiligt waren. Dies war der Grund-\nfehler des Modells, und deshalb konnte es auch, so wie es \naufgestellt war, von vornherein nicht funktionieren. \n\nIch denke, und das haben die bisherigen Beitr\u00e4ge gezeigt, \nwir sind uns insoweit einig, dass es ein Nebeneinander \nzwischen staatlichen Transferleistungen und Erwerbsein-\nkommen geben muss. Das ist die Grundfrage, die wir in \nder bisherigen Politik \u00e4ndern m\u00fcssen; denn wir m\u00fcssen \nerkennen, dass es angesichts der Globalisierung nicht \nm\u00f6glich sein wird, dass alle Menschen in unserem Land \ndauerhaft ein Erwerbseinkommen erzielen k\u00f6nnen, \nwelches wir gesellschaftlich als ausreichend bzw. befrie-\ndigend erachten. Weil dem so ist, muss diese Grenze \naufgehoben werden. \n\nWir als FDP-Fraktion haben daher vor vielen, vielen \nJahren bereits vorgeschlagen, ein B\u00fcrgergeld einzuf\u00fchren, \nin dem s\u00e4mtliche staatlichen Transferleistungen zu einer \nTransferleistung, n\u00e4mlich dem B\u00fcrgergeld, zusammenge-\nf\u00fchrt werden. Dies w\u00e4re auch ein wesentlicher Abbau von \n\nstaatlicher B\u00fcrokratie. Dieses B\u00fcrgergeld, erg\u00e4nzt um eine \nnegative Einkommensteuer, w\u00fcrde auch viele Probleme, \ndie wir mit Kombilohnmodellen haben, auf die ich nach-\nher noch zu sprechen komme, l\u00f6sen. Aber wir befinden \nuns hier im S\u00e4chsischen Landtag und nicht im Deutschen \nBundestag, und die Voraussetzung f\u00fcr ein B\u00fcrgergeldsys-\ntem, die negative Einkommensteuer, m\u00fcsste auf Bundes-\nebene geschaffen werden. Dies k\u00f6nnen wir hier nicht tun. \n\nAber wir k\u00f6nnen uns in Sachsen nat\u00fcrlich nicht auf den \nStandpunkt stellen: Nur weil wir das B\u00fcrgergeld nicht \neinf\u00fchren k\u00f6nnen, tun wir \u00fcberhaupt nichts. Deshalb sind \nwir der Auffassung, dass wir hier das, was wir im S\u00e4chsi-\nschen Landtag beschlie\u00dfen k\u00f6nnen und was die Staatsre-\ngierung an eigenen Initiativen ohne den Bundesgesetzge-\nber tun kann, in Angriff nehmen m\u00fcssen. Wir halten es \nschon f\u00fcr richtig zu \u00fcberlegen, ob es nicht in einer be-\nstimmten Region \u2013 wir haben die Lausitz genannt, auf-\ngrund ihrer Strukturschw\u00e4che, aber auch aufgrund der \nArbeitsmarktdaten dieser Region \u2013 sinnvoll sein kann, in \nSachsen eigene Erfahrungen mit Modellen zu machen und \ndiese von vornherein besser zu justieren als zum Beispiel \ndas Mainzer Modell, das zum Scheitern verurteilt war; um \nmit diesen eigenen Erfahrungen an der Debatte in  \nDeutschland teilnehmen zu k\u00f6nnen, aber auch den Men-\nschen vor Ort weiterzuhelfen. \n\nWir wissen sehr wohl, dass wir bei Kombilohnmodellen \nimmer das Problem von Mitnahmeeffekten haben. Wir \nwissen auch, dass nat\u00fcrlich Haushaltsrisiken bestehen, \nund wir wissen, dass eine latente Gefahr besteht, dass \ndadurch die Arbeitgeber bestrebt sein k\u00f6nnten, das Lohn-\nniveau weiter abzusenken. Wir kennen auch den Verwal-\ntungsaufwand, der damit verbunden sein kann. Nur, \nmeine Damen und Herren, angesichts der Probleme, die \nwir hier in Sachsen mit der Arbeitslosigkeit haben, k\u00f6n-\nnen wir nicht sagen: Nur weil es diese Probleme mit den \nModellen gibt, probieren wir es gar nicht erst aus. \n\nWir als FDP-Fraktion meinen \u2013 und ich glaube, dass wir \naufgrund der Diskussionsbeitr\u00e4ge, die wir bisher geh\u00f6rt \nhaben, mit der Regierungskoalition einig sind \u2013, dass wir \nDinge in Angriff nehmen m\u00fcssen, die wir ausprobieren \nm\u00fcssen; selbst wenn wir nach einer Versuchsphase zu \ndem Ergebnis kommen, dass es falsch war. Aber gar \nnichts zu tun w\u00e4re angesichts der Arbeitslosenzahlen in \nSachsen sicher unverantwortlich. \n\nAllerdings darf man auch, wenn man \u00fcber Kombilohn-\nmodelle spricht, keine falschen Erwartungen wecken. \nWenn wir dann h\u00f6ren, dass der Ministerpr\u00e4sident  \nder Auffassung ist, dass \u00fcber Kombilohnmodelle in \nDeutschland drei Millionen Arbeitspl\u00e4tze entstehen \nk\u00f6nnten, m\u00fcssen wir davor warnen, diese Versprechungen \nzu machen. Diese drei Millionen Arbeitspl\u00e4tze erinnern \nmich sehr stark an die zwei Millionen von Hartz, \u00fcber die \nwir heute Morgen sprachen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWo sind die denn?) \n\n 3101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n\u2013 Die zwei Millionen von Hartz sind \u00fcberhaupt nicht \ngekommen, und diese drei Millionen Kombil\u00f6hne halte \nich ebenfalls f\u00fcr sehr, sehr hoch gegriffen. Ich denke, es \nw\u00e4re besser, dass wir uns der Diskussion sachlich n\u00e4hern \nund nicht mit gro\u00dfen Zahlen Erwartungen wecken, die \nletztendlich nicht erf\u00fcllbar sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb appellieren wir f\u00fcr eine sachliche Diskussion. \n\nWir meinen auch, dass im Antrag der Koalitionsfrakti-\nonen der Bereich Finanzierung zu kurz gegriffen ist. Sie \nhaben im Antrag formuliert, dass ber\u00fccksichtigt werden \nsoll, inwieweit diese Projekte in die ESF-F\u00f6rderstrategie \ndes Freistaates integriert werden k\u00f6nnen. \n\nDas ist sicherlich eine sinnvolle Sache, aber es gibt nicht \nnur den ESF, sondern es gibt auch andere M\u00f6glichkeiten, \ndiese Projekte zu f\u00f6rdern. Ich denke dabei zum Beispiel \nan den Eingliederungstitel der Bundesagentur, der unter \nUmst\u00e4nden herangezogen werden k\u00f6nnte. Ihre Beschr\u00e4n-\nkung auf ein einziges Instrument \u2013 ESF \u2013 greift uns zu \nkurz. Deswegen ist der Antrag, so wie Sie ihn eingebracht \nhaben, nicht zielf\u00fchrend, weil die ersten beiden Punkte \u2013 \nwie ich schon sagte \u2013 reine Berichtspunkte sind. Der \nPunkt 4, den ich eben benannt habe, ist zu kurz gegriffen, \nengt zu sehr ein. Der Punkt 2 beinhaltet im Wesentlichen \ndas, was in unserem Antrag auch schon enthalten ist. \n\nWir sind auch der Meinung, dass eine Finanzierung durch \nKombilohnmodelle durch die entstehenden Steuermehr-\neinnahmen stattfinden kann, wenn die Menschen in Arbeit \nkommen und Steuern zahlen, und durch Sozialabgaben, \ndie wiederum von Menschen bezahlt werden, die in \nArbeit sind, im Gegensatz zu Arbeitslosen. \n\nVon daher w\u00fcrde ich es sinnvoll finden, dass wir uns \u00fcber \ndiese Dinge im Ausschuss noch einmal unterhalten. Das \nist eine zweckm\u00e4\u00dfige Anregung. Herr Brangs, nur zu \nsagen, wir beschlie\u00dfen jetzt den einen Antrag und die \nanderen beiden Antr\u00e4ge verweisen wir in die Aussch\u00fcsse, \nist der Sache nicht dienlich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch glaube, die Diskussion hat bisher gezeigt, dass wir in \nunserer politischen Auffassung so weit nicht voneinander \nentfernt sind. Wenn es uns wirklich darum geht, das \nOptimum herauszufinden und das Beste f\u00fcr die Menschen \nim Freistaat zu suchen, dann sollten wir den Mut haben, \nalle drei Antr\u00e4ge heute an den Ausschuss zu \u00fcberweisen. \nIch bin mir aufgrund des heute Diskutierten sicher, dass \nwir einen Konsens erzielen k\u00f6nnten. Als Koalition zu \nsagen, wir beschlie\u00dfen nur unseren Antrag und danach \nk\u00f6nnen wir \u00fcber die anderen Antr\u00e4ge diskutieren, ist nicht \nzielf\u00fchrend, und das sollten wir auch nicht mitmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS ist an der Reihe. Bitte sch\u00f6n, Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Anlass der heutigen Debatte \nsind zweifellos die Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung von Kom-\nbil\u00f6hnen, wie sie verschiedene Unionspolitiker zum \nJahreswechsel gemacht haben. \n\nIch habe mich gefragt, warum uns die Union diese Debat-\nte zum Jahreswechsel beschert hat. War es, um von der \nschlechten Hartz IV-Bilanz abzulenken, oder ist Ihnen in \nder Winterlochdebatte nichts Besseres eingefallen? In \njedem Fall sind die Kombilohnmodelle ein alter Hut. Es \ngab \u2013 das haben wir heute mehrfach geh\u00f6rt \u2013 das Mainzer \nModell, es gab das Saar-Modell. Ersteres ist laut der \noffiziellen Bilanz gescheitert und sang- und klanglos in \nder Versenkung verschwunden. Letzteres hat man auch in \nSachsen versucht, ebenfalls ohne nennenswerten Erfolg. \n\nKombilohn ist ein unbestimmter Sammelbegriff f\u00fcr die \nverschiedensten Vorschl\u00e4ge. Ich beziehe mich dabei auf \nArbeitsverh\u00e4ltnisse, bei denen mit \u00f6ffentlichen Subventi-\nonen der L\u00f6hne oder der Sozialabgaben ein Ausbau von \nT\u00e4tigkeiten im Niedriglohnbereich betrieben werden soll. \nIch frage mich schon: Muss das denn sein? Die ARGEn \nhaben in Sachsen allein im letzten Jahr 150 Millionen \nEuro Bundesmittel f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen \nungenutzt an den Bund zur\u00fcckgegeben, also verschenkt. \n\nWir haben in Sachsen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ESF-Gelder \nf\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik in die Wirtschafts- und Infra-\nstrukturf\u00f6rderung EFRE umgewidmet. Jetzt werden die \nreduzierten ESF-Mittel noch nicht einmal ausgegeben, \nweil Herr Metz das Geld nicht rausr\u00fcckt. Es gibt \u00dcberle-\ngungen, dass wir das wenige Geld, das wir f\u00fcr arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt noch zur Verf\u00fc-\ngung haben, auch noch den Unternehmen zukommen \nlassen, damit diese den Lohn aus \u00f6ffentlichen Geldern \nsubventionieren k\u00f6nnen. Das kann doch wirklich nicht Ihr \nErnst sein! \n\nWas ist mit den Missbrauchsm\u00f6glichkeiten durch die \nUnternehmen? Was ist mit den Mitnahmeeffekten, von \ndenen Herr Brangs vorhin schon gesprochen hat? Warum \nsoll sich ein Unternehmer denn noch bem\u00fchen, ehrliche \nArbeit auch ehrlich zu bezahlen? Da nimmt er doch lieber \nstaatliche Zusch\u00fcsse in Anspruch und steckt sich den Rest \nselbst in die Tasche. \n\nDer Antrag der FDP-Fraktion, Herr Zastrow, ist sicherlich \nder schw\u00e4chste Antrag, \u00fcber den wir heute debattieren \u2013 \nKombil\u00f6hne einf\u00fchren, einfach so. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDas ist meistens so! \u2013 Zuruf  \n\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWelches der 250 Kombilohnmodelle h\u00e4tten Sie denn \ngern? Wie soll es finanziert werden? Das h\u00e4tten wir uns \nals Linksfraktion.PDS einmal erlauben sollen, einen solch \nd\u00fcnnen, populistischen Antrag hier zur Debatte zu stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  Lachen  \nbei der FDP \u2013 Holger Zastrow, FDP:  \n\nDas machen Sie permanent!) \n\n 3102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n\u2013 Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern diskutieren. Ich denke nicht, \ndass wir uns mit unseren arbeitsmarktpolitischen Antr\u00e4-\ngen hinter Ihren wenigen verstecken m\u00fcssen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das hatten wir bis \u201989!) \n\nIn Ihrem Antrag gibt es keine Vorschl\u00e4ge zur Ausgestal-\ntung, keine Untersetzung, keine Aussagen \u00fcber Zielgrup-\npen, \u00fcber die H\u00f6he, die Finanzierung und ob Sie und wie \nSie die Mitnahmeeffekte durch die Unternehmen verhin-\ndern wollen. Dabei m\u00fcssten Sie doch wissen, dass bei \nKombilohnmodellen der Teufel gerade im Detail steckt, \nund dazu machen Sie \u00fcberhaupt keine Aussagen. So geht \nes nicht! \n\nJeder, der halbwegs bei Verstand ist, muss diesen Antrag \nablehnen. Nein, in dieser Frage ist wirklich kein Konsens \nm\u00f6glich. Schnellsch\u00fcsse dieser Art sind das Letzte, was \ndie Arbeitslosen in Sachsen brauchen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Lassen  \nwir alles so, wie es ist!) \n\nMeine Damen und Herren! Von allen mir bekannten \nKombilohnmodellen ist das von Hans-Werner Sinn, dem \nPr\u00e4sidenten des Ifo-Instituts, mit Abstand das Schlimms-\nte. Er macht auch keinen Hehl aus seinem Ansinnen. Er \nwill Kombilohn ohne Mindestlohn, er will den Kombi-\nlohn dauerhaft, ohne zeitliche Beschr\u00e4nkung, und er will \ndas Arbeitslosengeld noch weiter zur\u00fcckfahren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist der Freund von Herrn Milbradt!) \n\nDa muss selbst ich als Vertreterin der Linkspartei sagen: \nGott bewahre uns vor diesem Teufelswerk! Denn eigent-\nlich k\u00f6nnte es uns egal sein, was ein Apologet des Neoli-\nberalismus so von sich gibt, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nwenn er nicht \u2013 Kollege Hahn erw\u00e4hnte es schon \u2013 die \nZustimmung des Ministerpr\u00e4sidenten Georg Milbradt \nfinden w\u00fcrde, der ausgerechnet mit diesem Quatsch zu \nsympathisieren scheint. Er verk\u00fcndete frohen Mutes zu \nAnfang des Jahres, dass sich die Arbeitslosigkeit mit \nKombil\u00f6hnen halbieren lie\u00dfe \u2013 und das auch noch ohne \nzus\u00e4tzliche Kosten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Millionen!) \n\nBei solchen vollmundigen Versprechungen verschl\u00e4gt es \nselbst mir im ersten Moment die Sprache. \n\nIch war einen Moment lang geneigt anzunehmen, mit \nVerlaub, er h\u00e4tte vielleicht diese Forderung im Rausch \nformuliert, denn es war kurz nach Silvester. Aber nein, ich \nkomme eher zu der Erkenntnis, dass er dies im bewussten \nKalk\u00fcl formuliert hat. Ich muss sagen, wenn wir das ernst \nnehmen: Arbeitszwang, ick h\u00f6r dir trapsen! Wenn es nicht \nmehr kosten darf und die Arbeitslosenzahl halbiert wer-\nden soll, dann kann es doch nur eines bedeuten: Er m\u00f6ch-\nte das Arbeitslosengeld II noch weiter zur\u00fcckfahren, die \nKohle stattdessen Unternehmen zuschanzen, damit diese \nbillige Arbeitspl\u00e4tze im Niedriglohnbereich schaffen \n\nk\u00f6nnen. Wer das nicht mitmacht, der soll dann gar nichts \nmehr bekommen. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Ministerpr\u00e4sident anwesend \nw\u00e4re. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn er konkretisiert h\u00e4tte, \nob es das ist, was er gerne m\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \n\nEr sitzt noch beim Rechnen!) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt noch kein Indiz daf\u00fcr \n\u2013 vielleicht kann uns Herr Zastrow in seinem Redebeitrag \neines nennen \u2013, dass Kombil\u00f6hne die arbeitsmarktpoliti-\nsche Wunderwaffe sind, die Herr Milbradt darin sieht. \nEmpirische wissenschaftliche Studien beweisen das nicht. \nSelbst der Sachverst\u00e4ndigenrat der Wirtschaft \u2013 nicht in \ndem Verdacht, der Linkspartei nahe zu stehen \u2013 hat vor \nder Einf\u00fchrung von Kombil\u00f6hnen gewarnt. Kombil\u00f6hne \nschaffen keine Arbeitspl\u00e4tze, sie sind ein Subventionsfass \nohne Boden und sie treiben die Lohnspirale weiter nach \nunten. \n\nZu guter Letzt: Die Pr\u00e4missen der Kombilohn-\nBef\u00fcrworter sind falsch, denn dahinter steht doch: Wir \nm\u00fcssen einen Niedriglohnsektor schaffen. Ich sage ganz \nklar: Nein, das m\u00fcssen wir nicht; denn erstens haben wir \nbereits einen Niedriglohnsektor und zweitens hat er sich \nnicht bew\u00e4hrt, denn wir haben trotzdem eine hohe Ar-\nbeitslosigkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Koalitionsan-\ntrag. Ich k\u00f6nnte mitgehen, wenn Sie sagen w\u00fcrden, wir \nbrauchen ein arbeitsmarktpolitisches Konzept. Das finde \nich auch. Bislang kann ich n\u00e4mlich keines erkennen, Herr \nJurk, jedenfalls keines f\u00fcr die aktive Arbeitsmarktpolitik. \nDer arbeitsmarktpolitische Ansatz Ihrer CDU-Minister-\nVorg\u00e4nger lautete sinngem\u00e4\u00df: Unternehmen f\u00f6rdern, \nUnternehmen f\u00f6rdern, Unternehmen f\u00f6rdern und sie dann \nmit einer Schnellstra\u00dfe verbinden. \n\nVon Ihnen erwarte ich schon etwas mehr. Wirtschaft \nbedeutet nicht nur Kapital, sondern es gibt auch den \nFaktor Arbeit und die Verbraucherinnen und Verbraucher. \nDas muss ich einem Sozialdemokraten nicht erkl\u00e4ren. \n\nWenn Sie nun endlich bereit w\u00e4ren, ein Konzept f\u00fcr die \nArbeitsmarktpolitik zu entwickeln, dann w\u00e4re ich froh. \nAber der Koalitionsantrag vermeidet den Begriff des \nKombilohns peinlichst. \n\nAuf der anderen Seite haben wir Presseberichten und \ndem, was man so h\u00f6rt, l\u00e4ngst entnommen, dass es sich \nnicht um eine ergebnisoffene Diskussion handeln soll. Es \nsoll nicht um eine ergebnisoffene Diskussion aller ar-\nbeitsmarktpolitischen Instrumente gehen; f\u00fcr diese w\u00e4re \nich ja zu haben. L\u00e4ngst scheint hinter den Kulissen \nentschieden zu sein, dass es in der Tat ein Kombilohn-\nModellprojekt geben soll. Das wei\u00df auch die FDP und \ndeswegen haben Sie diesen Antrag gestellt. Vom Mindest-\nlohn hingegen, der Forderung der SPD im Wahlkampf, \nfinden wir darin keine Spur. \n\n 3103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nIch vermute, Sie haben sich in der Koalition nicht geeinigt \n\u2013 das wird wohl die Wahrheit dahinter sein \u2013 und deswe-\ngen verfahren wir nach dem Motto: Wenn ich nicht mehr \nweiter wei\u00df, gr\u00fcnd\u2019 ich einen Arbeitskreis. Dieser darf \ndann, parit\u00e4tisch mit Vertretern der Koalition besetzt, \nzwischen der Forderung nach Mindestlohn und der \nForderung nach Kombilohn vermitteln. Das ist m\u00f6gli-\ncherweise auch der Hintergrund f\u00fcr die doch sehr \u201eweich\u201c \nformulierten Beitr\u00e4ge der Redner von CDU und SPD, die \nwir heute geh\u00f6rt haben. \n\nHerr Brangs, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie sich \nganz klar gegen die Kombil\u00f6hne ausgesprochen haben, \nauch mit den richtigen Argumenten. Bei Ihnen, Herr \nPetzold, bin ich etwas skeptischer. Ich denke, dass gerade \ndort, wo Sie von der Subventionierung des ersten Ar-\nbeitsmarktes sprachen, zwischen den Zeilen auch das \nKombilohnmodell hindurchscheint. Insofern bleibt dieser \nAntrag in dieser Frage offen und er\u00f6ffnet im Grunde auch \nT\u00fcr und Tor f\u00fcr ein Kombilohnmodell, verstanden als \n\u00f6ffentlich subventionierter Niedriglohnsektor. Diese \nBedingungen k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht akzeptieren. \n\nDie Linksfraktion, meine Damen und Herren, will keine \nDienstbotengesellschaft. Wir wollen eine moderne Dienst-\nleistungsgesellschaft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen qualitativ hochwertige sozialversicherungs-\npflichtige T\u00e4tigkeiten im Dienstleistungsbereich. Daf\u00fcr ist \nes in der Tat notwendig, den bisherigen Niedriglohnbe-\nreich neu zu organisieren. Zentrale Fehler, wie beispiels-\nweise die Einf\u00fchrung der Minijobs, m\u00fcssen r\u00fcckg\u00e4ngig \ngemacht werden. Die Linksfraktion hat zahlreiche Vor-\nschl\u00e4ge, die wir gern mit in die Debatte werfen, bei-\nspielsweise einen abgesenkten Mehrwertsteuersatz f\u00fcr \narbeitsintensive Dienstleistungen. Wir wollen die Finan-\nzierung der sozialen Sicherungssysteme durch eine \nWertsch\u00f6pfungsabgabe statt durch Lohnnebenkosten, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Prima!) \n\ndenn das w\u00fcrde arbeitsintensive Betriebe entlasten und \nwissens- und kapitalintensive Unternehmen st\u00e4rker zur \nFinanzierung der sozialen Sicherungssysteme heranzie-\nhen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Quatsch!) \n\n\u2013 Ich verstehe gar nicht, warum Sie sich so aufregen, Herr \nZastrow, das ist doch wohl selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nNat\u00fcrlich wollen wir auch die Einf\u00fchrung eines gesetzli-\nchen Mindestlohnes und \u2013 das ist entscheidend \u2013 ein \nklares Bekenntnis zum zweiten Arbeitsmarkt. Ohne \ndiesen wird es angesichts der Massenarbeitslosigkeit nicht \ngehen. Ja, auch wir wollen \u00f6ffentlich finanzierte Arbeit, \naber bitte sch\u00f6n im zivilgesellschaftlichen Bereich, im \nNon-Profit-Bereich, und \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal \nbetonen, Herr Petzold, das ist wirklich der entscheidende \nUnterschied \u2013 \n\n(Beifall des Abg. Heiko Hilker, \nLinksfraktion.PDS) \n\nwir m\u00f6chten \u00f6ffentliche Gelder nicht den Unternehmen \ngeben, damit diese den Niedriglohnbereich finanzieren \nund die L\u00f6hne weiter herunterdr\u00fccken k\u00f6nnen. Nein, es \nist in der Tat richtig: F\u00fcr das Geld, das wir f\u00fcr Arbeitslo-\nsigkeit ausgeben, k\u00f6nnten wir auch regul\u00e4re Stellen \nschaffen. Aber wir wollen sie im gemeinwohlorientierten \nBereich, im sozialen Bereich schaffen. Hierzu gibt es von \nder Linkspartei.PDS, beispielsweise vom Berliner Wirt-\nschaftssenator Harald Wolf, einige gute Vorschl\u00e4ge, was \ndie Kapitalisierung der bisherigen Gelder f\u00fcr ALG II \nanbelangt. \n\nMeine Damen und Herren! Es bleibt unser Antrag als \nvern\u00fcnftiger Antrag noch in der Debatte. Denn ich denke, \nbevor wir uns in ein neues Kombilohn-Abenteuer st\u00fcrzen, \nnachdem das eine oder andere in der Bundesrepublik und \nauch in Sachsen gescheitert ist, m\u00fcssen wir vielleicht erst \neinmal die Erfahrungen auswerten, die man bislang damit \ngemacht hat. Wir brauchen eine Bilanz der bisherigen \nErfahrungen bei Kombilohnmodellen, der Kosten und der \narbeitsmarktpolitischen Effekte, dar\u00fcber, was sie gebracht \nhaben. Wir m\u00f6chten nat\u00fcrlich auch wissen, wie der Herr \nMinisterpr\u00e4sident, der jetzt nicht anwesend ist, die Zahl \nder Arbeitslosen halbieren m\u00f6chte. \n\nWir legen uns, verehrter Herr Kollege Brangs, nicht auf \neine Richtung fest, aber in der Tat stellen wir kritische \nNachfragen zu dem offensichtlich favorisierten Kombi-\nlohnmodell. Insofern meinen wir, dass unser Antrag eine \nnotwendige Erg\u00e4nzung zu der Diskussion des Antrages \nder Koalitionsfraktionen ist. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Seit Anfang des Jahres h\u00e4lt die Debatte um die \nKombil\u00f6hne die Republik in Atem. Sollte am Anfang des \nletzten Jahres mit Hartz IV der Durchbruch am Arbeits-\nmarkt geschafft werden, hei\u00dft die neue Zauberformel nun \nalso \u201eKombil\u00f6hne\u201c. Dabei war schon die Einf\u00fchrung von \nHartz IV eine Bauchlandung f\u00fcr die Bef\u00fcrworter. \n\nIn der Regierungsstudie ist k\u00fcrzlich das Desaster der \nHartz-IV-Reform amtlich geworden und so musste schnell \nnach etwas Neuem gesucht werden. Herausgekommen ist \nder Kombilohn, ein alter Hut der Unternehmerverb\u00e4nde. \n\nDie Bef\u00fcrworter von Kombil\u00f6hnen wollen weiterhin den \nNiedriglohnsektor f\u00f6rdern, indem niedrige L\u00f6hne durch \nSteuermittel aufgestockt werden sollen. Angeblich sollen \nso f\u00fcr die Arbeitnehmer Anreize geschaffen werden, auch \nniedrig bezahlte Arbeit anzunehmen. Meine Damen und \nHerren, der fromme Wunsch d\u00fcrfte sich schon schnell als \nBumerang erweisen. \n\n 3104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDie NPD-Fraktion teilt daher auch nicht den Enthusias-\nmus des Ministerpr\u00e4sidenten, der davon tr\u00e4umt, dass \ndurch Kombil\u00f6hne drei Millionen Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen werden k\u00f6nnen. Es mag verlockend sein, auf ein \nWunder zu hoffen, wenn man nicht mehr weiter wei\u00df. \nAber allein die Zahl drei Millionen h\u00e4tte f\u00fcr die Union ein \nTabuthema sein sollen, denn wir alle erinnern uns sicher-\nlich noch gut daran, wie der ehemalige Bundeskanzler \nGerhard Schr\u00f6der diese Zielvorgabe f\u00fcr den Arbeitsmarkt \nvollmundig in die Welt hinausposaunte und erb\u00e4rmlich \nbaden ging. \n\nH\u00e4tten Sie doch nur, meine Damen und Herren von der \nUnion, auf den Chef des Ifo-Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\nschung, Hans-Werner Sinn, tats\u00e4chlich auch im Detail \ngeh\u00f6rt, denn dann w\u00fcssten Sie, was der Wirtschaftsfor-\nscher f\u00fcr die angebliche Wunderwirkung des Kombilohns \nalles voraussetzt. So fordert Hans-Werner Sinn zum \nBeispiel, dass das Arbeitslosengeld II um gut 30 % \ngesenkt werden soll. W\u00f6rtlich: \u201eEs ist das Niveau der \nSozialtransfers, das das Entstehen von Jobs im Niedrig-\nlohnsektor verhindert.\u201c \n\nIst es das, meine Damen und Herren, was Sie wollen, die \nweitere Senkung des Sozialniveaus auf dem R\u00fccken der \nSchw\u00e4chsten der Gesellschaft? \n\nEntgegen dem zweifelhaften Wunsch von Herrn Sinn \nnach Bildung eines Niedriglohnsektors ist die Existenz \neines solchen leider l\u00e4ngst traurige Realit\u00e4t. Rund \n2,7 Millionen Vollzeitbesch\u00e4ftigte erhalten f\u00fcr ihre Arbeit \nweniger als 50 % des durchschnittlichen Bruttoeinkom-\nmens, also weniger als 1 400 Euro brutto. Auf die meisten \nfreien Arbeitspl\u00e4tze kommen mehr Bewerbungen \u2013 \nungeachtet dessen, wie niedrig sie entlohnt werden. \nAufgrund der verheerenden Arbeitsmarktlage w\u00fcrde die \nAusweitung des Niedriglohnsektors deshalb auch nicht zu \nneuen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren. Profitieren w\u00fcrden von \ndiesem milliardenteuren Instrument der Kombil\u00f6hne \nvielmehr wieder einmal nur die Arbeitgeber, die die \nL\u00f6hne weiter senken k\u00f6nnten, da der Staat f\u00fcr die Diffe-\nrenz aufk\u00e4me. \n\nN\u00fcchtern betrachtet muss man feststellen, dass Kombi-\nl\u00f6hne eine Subvention f\u00fcr die Unternehmer, nicht aber f\u00fcr \ndie Arbeitnehmer darstellen. Es w\u00fcrde traurige Realit\u00e4t \nwerden, dass die Unternehmen Subventionen kassieren, \nArbeitslose einstellen und bisher zu teure Besch\u00e4ftigte \nentlassen k\u00f6nnten. Der Kombilohn macht es den Unter-\nnehmen leicht, einen Teil der Gewinnm\u00f6glichkeiten \nmitzunehmen. Der Mitnahmeeffekt beruht auf der formell \ngeringeren Einsch\u00e4tzung der Arbeitskraft der Besch\u00e4ftig-\nten zum Vorteil des Unternehmers. Fr\u00fcher, meine Damen \nund Herren, wurde so etwas Ausbeutung der Arbeiter \ngenannt. Aber da der Arbeitnehmer nicht mehr direkt \ngesch\u00e4digt wird, f\u00fchrt dieses System letztendlich zur \nAusbeutung des Steuerzahlers. \n\nKombil\u00f6hne setzen damit zwangsl\u00e4ufig eine Lohnspirale \nnach unten in Gang. Dies schw\u00e4cht die Nachfrage und \nwird zu weiteren Arbeitsplatzverlusten f\u00fchren. Neben den \nhorrenden Kosten dieser neuen Subvention besteht die \n\nGefahr, dass die Unternehmen zuk\u00fcnftig weniger Anreize \nversp\u00fcren k\u00f6nnten, die Qualifikation ihrer Mitarbeiter zu \nf\u00f6rdern. Schlie\u00dflich wird die mangelnde Produktivit\u00e4t \ndurch Staatszusch\u00fcsse ausgeglichen. Auf der anderen \nSeite k\u00f6nnte auch bei Arbeitssuchenden die Einsicht \nnachlassen, die eigene Arbeitsleistung, F\u00e4higkeit und ihre \nQualifikation verbessern zu m\u00fcssen. \n\nWenn der Freistaat nun sein eigenes Kombilohnmodell \npr\u00fcft, kann man auf das Ergebnis gespannt sein, denn alle \nbisherigen Modelle sind erb\u00e4rmlich gescheitert. Das \nvermeintlich gro\u00dfartige \u201eMainzer Modell\u201c, das von \neinigen Vorrednern bereits angesprochen wurde, aber \nseinerzeit bundesweit als Allheilmittel eingef\u00fchrt wurde, \nist wegen Erfolglosigkeit wieder eingestellt worden. \nBundesweit haben damals gerade einmal 15 000 Arbeit-\ngeber die staatlichen Zusch\u00fcsse in Anspruch genommen. \nDieses Modell scheiterte damals vor allem daran, dass es \ngar nicht genug Stellen im Billiglohnsektor gegeben hat. \n\nAuch die Idee, dass man die Arbeit f\u00f6rdern m\u00fcsse, wenn \nSie eine geringf\u00fcgig entlohnte T\u00e4tigkeit anbieten, ist nicht \nder Stein der Weisen. Das gab es schon einmal. Es hie\u00df \nSaar-Modell und wurde im Jahr 2000, auch in Sachsen, \nausprobiert. Arbeitgeber erhielten Lohnkostenzusch\u00fcsse, \nwenn sie Langzeitarbeitslose und gering Qualifizierte \neinstellten. Schon damals konkurrierte dieses Modell mit \nviel attraktiveren und einfacheren F\u00f6rderinstrumenten. \nDas Ergebnis war, dass es in Sachsen sage und schreibe \nzwei Arbeitgeber gab, die das Saar-Modell benutzten. \n2001 wurde es sang- und klanglos wieder beerdigt. \n\nDies, meine Damen und Herren, ist der gro\u00dfe Pferdefu\u00df \nihrer Prognosen. Kombil\u00f6hne schaffen eben keine Ar-\nbeitspl\u00e4tze. Kein Unternehmer besch\u00e4ftigt mehr Arbeit-\nnehmer, weil sie billiger oder teurer sind, sondern nur \ndann, wenn wirklich zus\u00e4tzliche Arbeit vorhanden ist! \nMeine Damen und Herren, wenn Sie einen Durchbruch \nauf dem Arbeitsmarkt vollziehen m\u00f6chten, dann packen \nSie das Problem endlich an der Wurzel. Ihr Rettungsanker \nKombilohn ist genauso untauglich wie Hartz I bis IV, die \nMinijobs oder die Ein-Euro-Jobs. Bisher gelingt es Ihnen \nnur, die Lohnspirale nach unten zu schrauben und damit \nimmer mehr Arbeitslosigkeit und Armut zu erzeugen. Sie \n\u00f6ffnen mit Ihrer Politik Lohndumping T\u00fcr und Tor und \nm\u00f6chten auch noch den Steuerzahler als Finanzier Ihrer \nKahlschlagpolitik missbrauchen. \n\nStattdessen sollten wir uns die Frage stellen, warum es \neigentlich zu Lohndumping kommt. Warum sehen wir uns \ngezwungen, uns mit der Problematik der Kombil\u00f6hne \nauseinander setzen zu m\u00fcssen? Solange Deutschland als \nNationalstaat halbwegs selbstbestimmt war, gelang es, in \n\u00fcberschaubaren M\u00e4rkten den Marktmechanismus durch \neinen ordnungspolitischen Rahmen sozial funktionsf\u00e4hig \nzu erhalten. Indem sich der Markt aber mit dem zuneh-\nmenden Verlust der wirtschaftspolitischen Selbstbestim-\nmung immer expansiver ausweitet, wird er immer weni-\nger dem grundgesetzlich verankerten Anspruch gerecht, \nein sozialer zu sein. Die Entgrenzung des Heimatmarktes \nund der damit verbundene globale Verdr\u00e4ngungswettbe-\n\n 3105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nwerb entkr\u00e4ften die ordnungspolitischen Instrumente und \nihre sozialen Mechanismen. \n\nMeine Damen und Herren! Globalisierung und soziale \nMarktwirtschaft schlie\u00dfen einander aus. Hier liegen die \nUrsachen des Arbeitslosenproblems in unserem Land. \nNehmen Sie dies zur Kenntnis und betreiben Sie nicht \nl\u00e4nger Flickschusterei! \n\nFassen wir noch einmal zusammen: Kombil\u00f6hne sind \nanderenorts bereits gescheitert. Es gibt keinen Grund, \nSachsen zum Versuchsobjekt f\u00fcr die Ausbeutung durch \nKombil\u00f6hne zu machen. Kombil\u00f6hne schaffen keine \nArbeitspl\u00e4tze. Sie sind allein f\u00fcr das Gro\u00dfkapital ein \nAnreiz, L\u00f6hne zu senken und sich dies auch noch staatlich \nsubventionieren zu lassen. Unternehmen werden durch \nden Staat von ihrem Finanzierungsanteil entlastet. Der \nSteuerzahler muss diese Verschlechterung der Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisse auch noch bezahlen. \n\nDer Schritt ist nur klein, um allein in den am Profit \norientierten multinationalen Konzernen regul\u00e4re Arbeits-\npl\u00e4tze zu billigen Kombilohn-Pl\u00e4tzen umzuwandeln. \nAuch wenn sich am Nettolohn der Besch\u00e4ftigten nichts \n\u00e4ndert, f\u00fchrt dies zu Mehrausgaben, die letztlich der \nSteuerzahler finanzieren muss, ohne dass es zur sp\u00fcrbaren \nVerbesserung auf dem Arbeitsmarkt kommen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Der Mensch muss endlich \nwieder in den Mittelpunkt der Politik zur\u00fcckkehren. Die \n\u00d6konomie an sich schafft beileibe keine Werte. Kann sie \nungehemmt ihre Kr\u00e4fte entfalten, werden in Deutschland \nund in Sachsen soziale Fl\u00e4chenbr\u00e4nde entstehen. Die \nMenschen erwarten Antwort auf die zerst\u00f6rerischen \nKr\u00e4fte des liberal-kapitalistischen Marktes. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nSie haben ein Recht darauf, dass sich die Politik wieder \ndas Primat von der \u00d6konomie zur\u00fcckholt. Eine vern\u00fcnfti-\nge Arbeitsmarktpolitik muss vor allem drei Kriterien \nerf\u00fcllen: Schutz vor Lohndumping, branchendifferenzier-\nte Mindestl\u00f6hne und die Ber\u00fccksichtigung der Tarifauto-\nnomie. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen braucht keine weite-\nren Niedriglohnstrategien, da diese den Druck auf die \nArbeitnehmer erh\u00f6hen und so mehr sozialen Grundstan-\ndard abbauen. Sachsen ist nicht das Experimentierfeld \nwild gewordener Globalisierungsfetischisten. Durch-\nschnittlich 400 000 Menschen sind hierzulande arbeitslos. \nDie derzeitig diskutierten Kombil\u00f6hne sind allerdings der \nv\u00f6llig falsche Weg, diese Menschen in Arbeit zu bringen. \nAus diesem Grund werden wir die Antr\u00e4ge von FDP und \nRegierungskoalition ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Vom Ministerpr\u00e4sidenten wissen wir \n\nbereits, dass durch den Kombilohn drei Millionen Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6nnen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nLeider ist die Koalition noch nicht so weit wie ihr Regie-\nrungschef; denn ihr Antrag tr\u00e4gt den Titel: \u201eWege f\u00fcr \nmehr Besch\u00e4ftigung\u201c. W\u00e4hrend der Ministerpr\u00e4sident \nschon wei\u00df, wo es langgeht, ist die Koalition noch auf der \nSuche. \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema Kombilohn wurde \nbereits herauf und herunter diskutiert. Dass gleich drei \nAntr\u00e4ge im Plenum vorliegen, macht niemanden schlauer. \nChancen und Risiken des Kombilohnes sind hinreichend \nbekannt. Debatten wurden genug gef\u00fchrt. Modelle hat es \nbereits gegeben. Den Blick, den die Koalition auf das \nAusland schweifen lassen m\u00f6chte, haben auch schon viele \ngewagt; denn zahlreiche Forschungseinrichtungen haben \nsich mit dem Kombilohn besch\u00e4ftigt. Das Zentrum f\u00fcr \nEurop\u00e4ische Wirtschaftsf\u00f6rderung (ZEW) in Mannheim \nnennt drei Bedingungen f\u00fcr ein erfolgreiches Kombi-\nlohnmodell: \n\nErstens. Der finanzielle Anreiz f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger, \nselbst gering bezahlte Stellen anzunehmen, muss sehr \ngro\u00df sein. \n\nZweitens. Das Konzept muss leicht verst\u00e4ndlich sein. \n\nDrittens. Das Anreizkonzept muss juristisch sauber in die \nbestehenden Institutionen eingepasst werden. \n\nVor diesem Hintergrund frage ich die Antragsteller: \nWarum schweifen Sie in die Ferne, wenn das Gute so nah \nliegt? Mit M\u00fche meine ich die Verbesserung der Zuver-\ndienstm\u00f6glichkeiten beim Arbeitslosengeld II. Wenn ein \nEmpf\u00e4nger von ALG II heute die Chance erh\u00e4lt, 400 Euro \ndazuzuverdienen, darf er davon 15 % anrechnungsfrei \nbehalten. 15 % sind gerade einmal 60 Euro oder ein \nStundenlohn von einem Euro pro Stunde, wenn man  \n15 Stunden pro Woche anrechnet. \n\nVor die Alternative gestellt, diese T\u00e4tigkeit anzunehmen, \nwird sich der Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger \u00f6konomisch \nverhalten. Das hei\u00dft, er wird entweder auf die Besch\u00e4fti-\ngung verzichten oder schwarzarbeiten. Beide Alternativen \nsind volkswirtschaftlich sch\u00e4dlich. Schwarzarbeit ist aus \ngutem Grund strafbar. Am besten wird sie aber nicht mit \ndem Strafgesetzbuch, sondern mit einem Anreizsystem \nverhindert. \n\nMeine Damen und Herren! B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \npl\u00e4dieren nicht erst seit heute daf\u00fcr, die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nHinzuverdienst f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger zu verbessern. Das \nl\u00e4sst sich schnell und einfach regeln \u2013 am besten noch vor \nBeginn der Fu\u00dfball-WM. Die Fraktion schl\u00e4gt vor, bei \neinem Einkommen bis 400 Euro 50 % statt wie bisher \n15 % anrechnungsfrei zu stellen, bei Familien entspre-\nchend mehr. Das w\u00e4re \u2013 anders als die Vorschl\u00e4ge der \nUnion \u2013 sogar solide zu finanzieren. \n\nEin weiterer Schritt ist die Staffelung der Sozialbeitr\u00e4ge. \nWer wenig verdient, soll prozentual weniger Sozialabga-\nben bezahlen. Erst bei einem Bruttoeinkommen oberhalb \n\n 3106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nvon 2 000 Euro soll die volle Last der Sozialversiche-\nrungsabgaben \u2013 immerhin zusammen zirka 42 % \u2013 anfal-\nlen. \n\nMeine Damen und Herren! Kombil\u00f6hne \u2013 gut gemeint \nund schlecht angewandt \u2013 vernichten Arbeitspl\u00e4tze, weil \nes f\u00fcr Unternehmen g\u00fcnstig ist, jemanden, der einen \nregul\u00e4ren Arbeitsplatz hat, zu entlassen und zu einem \nniedrigeren Lohn plus staatlicher Subvention wieder \neinzustellen. Schlechte Kombil\u00f6hne h\u00f6hlen den Tariflohn \naus. Es w\u00fcrde immer noch den subventionierten Niedrig-\nlohn unterhalb der niedrigsten Lohngruppe geben. Unter-\nnehmen w\u00fcrden sich dann immer auf die geringe Produk-\ntivit\u00e4t der unqualifizierten Arbeiter berufen und sie lieber \nzu einem Kombilohn als zu einem Tariflohn einstellen. \nDie Frage, ob ein Lohn die Existenz sichern sollte, w\u00fcrde \nkeine Rolle mehr spielen. Schlechte Kombil\u00f6hne degra-\ndieren die Bezieher, da sie dauerhaft abh\u00e4ngig von staatli-\nchen Transfers w\u00e4ren. \n\nDer Kombilohn macht nur Sinn, wenn wir ihn in dem \nbeschriebenen Sinne durch eine Verbesserung der Zuver-\ndienstm\u00f6glichkeiten im Arbeitslosengeld II ausgestalten. \nBei den Minijobs als Zusatzjobs, dem Kinderzuschlag und \ndem Einstiegsgeld f\u00fcr \u00c4ltere legt der Staat auf geringe \nVerdienste noch etwas drauf. Das ist finanzierbar und \neinfach zu verstehen. Es schafft die richtigen Anreize. \n\nMeine Frau \u2013 meine Fraktion, Entschuldigung! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Da sieht man den Mangel an Familienleben in Wahl-\nkampfzeiten. \n\nMeine Fraktion bedauert es sehr, dass sich die Koalition \nwieder einmal nur dazu durchringen konnte, hier einen \nBerichtsantrag einzubringen. Damit wird die Chance \nvertan, w\u00e4hrend der Fu\u00dfballweltmeisterschaft m\u00f6gliche \nBesch\u00e4ftigungseffekte auf dem Dienstleistungssektor zu \nerzielen. Abgefragt werden die richtigen Sachverhalte, \nzum gr\u00f6\u00dften Teil sind sie aber bekannt. \n\nDer Antrag der Linksfraktion.PDS geht in die gleiche \nRichtung. Auch er fordert einen Bericht. Vor dem Hinter-\ngrund, dass die Bundesregierung \u2013 auf die es ja beim \nKombilohn bekanntlich ankommt \u2013 sich auch entschlos-\nsen hat, vorerst nichts zu tun, m\u00fcssen wir wohl mit dem \nBerichtswesen leben, und wir stimmen diesen beiden \nAntr\u00e4gen zu. \n\nEtwas unternehmen m\u00f6chte die FDP. Sie fordert die \nStaatsregierung gleich auf, Projekte aufzulegen und \nTransfereinkommen zu zahlen. Leider hat es die FDP \nwieder einmal unterlassen, diesen Antrag auch nur in \nirgendeiner Richtung zu qualifizieren. \u2013 Herr Zastrow, \nhier habe ich mein D\u00e9j\u00e0-vu bei FDP-Antr\u00e4gen. \u2013 Der \nAntrag l\u00e4sst offen, woher das Geld kommen soll. Er trifft \nweder Aussagen zur H\u00f6he und zur Form des Transferein-\nkommens, noch nimmt er Bezug auf bestehende Formen \nvon Transfereinkommen wie das ALG II. Den Antrag \nkann man deshalb nur ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr H\u00e4hnel, bitte. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aufgrund der \naktuellen wirtschaftlichen Lage gibt es zurzeit den Trend, \ndass in den Unternehmen immer weniger Menschen \ninsgesamt mehr Arbeit bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Selbst die \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmer arbeiten 14 Stunden am \nTag, das Wochenende noch durch und verzichten auf \nihren Urlaub, um die Firma konkurrenzf\u00e4hig zu halten. \nIch kenne eine Menge mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, die \ngerne weitere Arbeitnehmer einstellen w\u00fcrden, um das \neigene, teilweise \u00fcberforderte Personal zu entlasten, denn \ngenug Arbeit ist da. Aber die hohen Lohnnebenkosten in \nDeutschland machen eine Einstellung unm\u00f6glich. \n\nDer Kombilohn ist nun endlich ein arbeitsmarktpoliti-\nsches Instrument, das es m\u00f6glich macht, Menschen, die \nnur f\u00fcr einfache T\u00e4tigkeit geeignet sind, einzustellen. \nDiese Menschen werden in den Betrieben dringend \nben\u00f6tigt. Ich m\u00f6chte Ihnen ein paar Beispiele nennen. \nZum Beispiel in meiner Branche, im Kunstgewerbe und \nim Geschenkartikelbereich, k\u00f6nnte man zus\u00e4tzlich Perso-\nnal zum Einpacken von Geschenken einstellen, damit die \nVerk\u00e4uferinnen wieder das Wesentliche tun k\u00f6nnen, \nn\u00e4mlich beraten und verkaufen. In vielen Betrieben \nk\u00f6nnen wieder Angestellte f\u00fcr einfache Arbeiten einge-\nstellt werden wie Hausmeisterarbeiten, Putzarbeiten, \nZubringerarbeiten und Handlangerarbeiten, damit sich die \nArbeiter selbst in der Produktion und im Handwerk \nwieder auf ihre eigentliche fachliche Arbeit und auf \nInnovationen konzentrieren k\u00f6nnen. Auch \u00e4ltere Arbeit-\nnehmer und Dauerarbeitslose, die eine lange Einarbeitung \nben\u00f6tigen oder nur noch einen Teil der vorgegebenen \nNorm schaffen, haben durch die staatliche St\u00fctzung des \nKombilohnes wieder eine realistische Chance auf einen \nArbeitsplatz. \n\nWenn es uns leider nicht gelingt, die Lohnnebenkosten zu \nsenken \u2013 die von der Bundesregierung zurzeit angek\u00fcn-\ndigten 2 % werden ja kaum Effekte auf dem Arbeitsmarkt \nerzeugen \u2013, dann ist der Kombilohn das zurzeit einzig \nwirksame Mittel, um die Arbeitskosten zu senken. Ist die \nArbeit billiger, sinkt der St\u00fcckpreis. Das hei\u00dft, die herge-\nstellten Produkte sind preiswerter. Dadurch k\u00f6nnen unsere \neinheimischen Produkte wieder mit ausl\u00e4ndischen Pro-\ndukten st\u00e4rker konkurrieren und mehr verkauft werden. \nDa entscheidet sich der deutsche Verbraucher wieder \nmehr f\u00fcr in Deutschland hergestellte Produkte, und im \nExportgesch\u00e4ft kann man ebenfalls mehr absetzen. \nVerkauft man mehr, muss man wieder mehr produzieren, \nund es entstehen weitere Arbeitspl\u00e4tze. \n\nEin Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger kostet den Staat, wenn \nman den Zuschuss f\u00fcr Wohnung, Heizung und 350 Euro \nGeldzuschuss zusammenrechnet, im Durchschnitt zirka \n800 Euro pro Monat. Wenn sich durch den Kombilohn \n\n 3107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ndas Unternehmen und der Staat die Kosten teilen \u2013 zum \nBeispiel zahlt der Unternehmer 550 Euro und der Staat \nbezuschusst die Einstellung mit ebenfalls 550 Euro \u2013, so \nhat der Arbeitnehmer mehr Geld zur Verf\u00fcgung als in der \nArbeitslosigkeit. Der Staat spart 250 Euro pro Monat und \ndie Verwaltungskosten des Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngers. \nWeiterhin spart der Staat nochmals 236,50 Euro im \nMonat, da der Kombilohn-Angestellte nun wieder SV-\nBeitr\u00e4ge in dieser H\u00f6he abf\u00fchrt. Die USA, Gro\u00dfbritan-\nnien, Frankreich und viele andere L\u00e4nder haben alle \nschon die Kombil\u00f6hne. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie haben Mindestl\u00f6hne!) \n\nIn den USA werden diese zur Bek\u00e4mpfung der Armut \neingesetzt, in Gro\u00dfbritannien als Jobmaschine f\u00fcr gerin-\nger Qualifizierte, und in diesen L\u00e4ndern sind die Politiker \nerfolgreicher in der Arbeitsmarktpolitik als hierzulande. \nIn Frankreich wurde zus\u00e4tzlich der K\u00fcndigungsschutz \ngelockert. Da gibt es seit Monaten ein Drittel mehr \nEinstellungen als vorher. \n\nEs gibt also nichts, was dagegen spricht. Aber das Wich-\ntigste ist, dass unsere Menschen dadurch wieder in Arbeit \nkommen, dass sie in unsere Gesellschaft wieder einge-\nbunden sind und akzeptiert werden. Damit ist es unsere \ngemeinsame Aufgabe, uns f\u00fcr den Kombilohn hier an \ndieser Stelle im S\u00e4chsischen Landtag einzusetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt \nnoch eine Wortmeldung von der CDU vor. Gibt es von \nden anderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr \nZais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr H\u00e4hnel, Sie \nfordern mich heraus. Eigentlich war alles gesagt, aber das \nwar wohl doch eine Position, die sehr fiskalisch war. Herr \nPetzold hat uns ja psychologisch sehr geschickt aufgefor-\ndert mitzumachen, das gestehe ich ihm zu. Es ist in \nOrdnung, dass wir uns eine gemeinsame Meinung bilden. \nNur eines, Herr Petzold, auch Herr H\u00e4hnel: Es ist Skepsis \nangesagt. Wir alle hier wissen, dass wir auch eine Vergan-\ngenheit mit Kombilohnmodellen haben. Nun sagen Sie \ndoch einmal, wie das jetzt \u00fcberhaupt in die Debatte \ngekommen ist. \n\nIn einem Interview f\u00fcr den \u201eStern\u201c hat der Bundespr\u00e4si-\ndent j\u00fcngst die negative Einkommensteuer nach USA-\nVorbild und eine Art Grundeinkommen ins Gespr\u00e4ch \ngebracht, was Sie, Herr H\u00e4hnel, gleich wieder als Kombi-\nlohnmodell bezeichnen. Das ist falsch. Kombilohn sei die \nstaatliche Aufgabe, so sagte er. Die gro\u00dfe Koalition \nversicherte nach Horst K\u00f6hlers Anregung umgehend, sie \npr\u00fcfe bereits die Einf\u00fchrung eines Kombilohnes, um \ngering qualifizierte Arbeitslose ab Januar 2007 wieder in \nBesch\u00e4ftigung zu bringen. Umgehend wurde die Eupho-\nriemaschine angeworfen, unglaubliche Zahlen kursierten, \n\nnicht 100 000 oder eine Million, nein, man k\u00f6nne damit \n2,3 Millionen Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Nach der Devise, \nwer bietet mehr?, rechnete Sachsens Ministerpr\u00e4sident \nnach und kam schnell einmal auf drei Millionen. W\u00e4hrend \ndas Publikum staunt, ger\u00e4t aus dem Blick, was sich hinter \nder \u00c4u\u00dferung des Bundespr\u00e4sidenten versteckt. \n\nWer die negative Einkommensteuer der USA thematisiert, \nbeschreibt das Prinzip, dass niedrig entlohnte Arbeitneh-\nmer unterhalb eines bestimmten Jahreseinkommens nicht \nnur von der Einkommensteuer befreit sind, sondern sogar \neine Gutschrift in Form eines Zuschusses erhalten. Dies \nhat 2002 in den USA 4,9 Millionen Menschen, darunter \n2,7 Millionen Kinder, \u00fcber die Armutsgrenze gehoben. \nDas Problem der Armut \u2013 12,7 % der USA-B\u00fcrger leben \nunterhalb der Armutsgrenze \u2013 wurde bislang nicht gel\u00f6st. \nAuch mit den working poor wurde Armut nicht erfolg-\nreich bek\u00e4mpft. Im Gegenteil. Die niedrig entlohnten Jobs \nnahmen zu. \n\nDie negative Einkommensteuer und der hierzulande von \nder CDU ins Spiel gebrachte Kombilohn \u2013 daf\u00fcr steht ja \nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 erscheinen \u00e4hnlich. Sie sind es \naber nicht, denn die negative Einkommensteuer ist auf \nkeinen Fall ein Reintegrationsinstrument f\u00fcr Arbeitslose \noder mehr Arbeitspl\u00e4tze. Es werden keine Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen \u2013 wer anderes behauptet, l\u00fcgt. Ihre wirklichen \nPl\u00e4ne sind die weitere Absenkung der L\u00f6hne und die \nAushebelung der Tarifautonomie in Deutschland, und das \nlehne ich grunds\u00e4tzlich ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie streben im Kern ein anderes Modell an: Personen, die \nstaatlich alimentiert werden und schwer zu vermitteln \nsind \u2013 besonders ALG-II-Empf\u00e4nger \u2013, sollen preisredu-\nziert auf dem Arbeitsmarkt angeboten und bei der Ver-\nweigerung mit weiterem Entzug von Sozialleistungen \ndiszipliniert werden. So w\u00e4re der Kombilohn ein weiterer \nSchritt in Richtung Arbeitsdienst f\u00fcr Transferempf\u00e4nger \nund ein Lohnkostenzuschuss f\u00fcr Unternehmer. \n\nDass es in Deutschland keinen fixierten Mindestlohn gibt \nwie in 18 von 25 EU-Staaten \u2013 damit sind dem freien Fall \nder L\u00f6hne keine Grenzen gesetzt. Ohnehin sind erhebli-\nche Zweifel angebracht, inwieweit fl\u00e4chendeckende \nKombil\u00f6hne \u00fcberhaupt praktikabel sind. \n\nDie Bruchlandung des Mainzer Modells von 2000 bis \n2003 scheint in diesem Haus vollends vergessen zu sein. \nDamals sch\u00e4tzte man, 300 000 Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \nDas Mainzer Modell scheiterte nicht an der Inkompetenz \nder Arbeits\u00e4mter, sondern vorrangig an der mangelnden \nNachfrage nach Arbeit. Daran hat sich seither nichts \nge\u00e4ndert. \n\nEbenso zu bedenken ist, dass es sofort ein Veto der bei \nUnternehmensbeihilfe stets hellh\u00f6rigen EU-Kommission \nnach sich ziehen w\u00fcrde, das Instrument eines subventio-\nnierten Lohnes fl\u00e4chendeckend in der Privatwirtschaft \neinzusetzen. Wollte man den Ordnungsruf aus Br\u00fcssel \nvermeiden, indem Kombil\u00f6hne nur f\u00fcr f\u00f6rderbed\u00fcrftige \nLangzeitarbeitslose gezahlt w\u00fcrden, w\u00fcrde eine solche \n\n 3108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nMa\u00dfnahme sofort mit dem Restbestand alter Instrumente \naktiver Arbeitsf\u00f6rderung konkurrieren. Und ich sage es \nhier offen: Gut, dass wir noch solche Regelungen haben! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin Blick in den Instrumentenkasten der Bundesagentur \nw\u00fcrde die Anh\u00e4nger des Kombilohnes im \u00dcbrigen wissen \nlassen, dass es ein bundesweites Kombilohnmodell seit \neinem Jahr schon gibt \u2013 SGB II, \u00a7 29, Einstiegsgeld \u2013, das \nals Zuschuss schon gew\u00e4hrt werden kann. Nur fehlen \nauch hier Zahlen, dass das bisher erfolgreich praktiziert \nwurde. \n\nMeine Damen und Herren, sehr geehrter Herr Petzold, Sie \nhaben in einer Presseerkl\u00e4rung die Fachpolitiker des \nWirtschaftsausschusses aufgefordert, sich partei\u00fcbergrei-\nfend auf ein gemeinsames Ziel zu verst\u00e4ndigen, um einen \nModellversuch in Sachsen zu starten. Sie bedienen sich \ndabei eines kleinen Tricks, indem Sie das Angebot der \nAgentur f\u00fcr Arbeit in Sachsen begr\u00fc\u00dfen. In Wirklichkeit \nhat Herr Fu\u00df einem Modellversuch zugestimmt, damit er \nsich nicht den Vorwurf gefallen lassen muss, er sei im \nKampf gegen Arbeitslosigkeit nicht aktiv. Dennoch hat er \ndie Presse wissen lassen, dass er wenig Hoffnung hat, \ndass ein Kombilohnmodell Arbeitspl\u00e4tze schafft. \n\nZum Zweiten, Herr Petzold: Erinnern Sie sich nicht, dass \nwir 2002 bis 2003 im Wirtschaftsausschuss so viele \nAntr\u00e4ge, Debatten und Beratungen hatten, dass wir am \nEnde mit dem Saarland-Modell, das in Chemnitz gefahren \nwurde, 45 Millionen Euro Ausgaben in Sachsen geplant \nhatten, aber nach drei Jahren intensiver Arbeit gescheitert \nsind? Wir als PDS und ich hier im Landtag haben das \nvorausgesagt. \n\nBegonnen hat das mit der \u00dcberschrift im Jahr 2000 in der \n\u201eSZ\u201c: \u201eChemnitzer Modellversuch droht schon vor dem \nStart zu scheitern. Arbeitsamt findet keine Unternehmer, \ndie f\u00fcr 7,5 Millionen Euro neue Stellen schaffen.\u201c Eine \nandere interessante Wortmeldung m\u00f6chte ich Ihnen nicht \nvorenthalten, und zwar die des ausgeschiedenen Wirt-\nschaftsministers Dr. Schommer \u2013 vielleicht auch f\u00fcr Sie, \nHerr Milbradt, als Erinnerung. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \nKoffertr\u00e4ger und Schuhputzer!) \n\nEr meinte damals, vier Wochen vor seinem Ausscheiden, \nman habe zwar nicht viel von dem Saarland-Modell \ngehalten, habe aber, da man etwas ver\u00e4ndern wollte, \nmitgemacht \u2013 wie Herr Fu\u00df. Die Entwicklung habe die \nMeinung Sachsens best\u00e4tigt; bis zum Stichtag November \nhabe es im Arbeitsamtsbezirk f\u00fcnf Bewilligungen gege-\nben. Gro\u00dfe Optimisten rechneten damit, dass Statistiker \nder Arbeitsverwaltung noch bis zum Auslaufen des \nModells auf 30 F\u00f6rderf\u00e4lle kommen. Das Mainzer Mo-\ndell, das nun favorisiert werde, sei auch nicht viel besser, \nwerde demzufolge auch nicht erfolgreich sein. Die Staats-\nregierung werde abw\u00e4gen, ob es klug sei, die Mittel f\u00fcr \ndas Mainzer Modell oder f\u00fcr andere arbeitsmarktpoliti-\nsche Ma\u00dfnahmen einzusetzen. \u2013 Das nur zur Erinnerung. \n\nDiejenigen, die damals die Skeptiker waren, sind heute \ndie Einpeitscher eines neuen Kombilohnmodells. \n\nHerr Petzold, sagen Sie mir bitte \u2013 oder Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, weil Sie sich so weit in die \u00d6ffentlichkeit hinaus-\ngelehnt haben \u2013, was an den Kombil\u00f6hnen heute neu ist, \nwelches Ziel die S\u00e4chsische Staatsregierung neu verfolgt. \nWegen dieser Neugierde bejahe ich unsere aktive Mitar-\nbeit im Ausschuss, und deshalb sind wir daf\u00fcr, dass unser \nAntrag an den Ausschuss \u00fcberwiesen wird, damit wir \nauch mit der Berichterstattung des Ministers am 30.06. \nschon eine Selbstbefassung im Ausschuss durchf\u00fchren \nk\u00f6nnen. \n\nKlargestellt sei auch, was mit uns nicht zu machen ist, \nschon aus den Erfahrungen der Vergangenheit heraus: \nkeine Umverteilung der Lohnkosten zugunsten der Kon-\nzerne und Unternehmen, keine Belastung der \u00f6ffentlichen \nHaushalte, kein weiterer Ausstieg aus der parit\u00e4tischen \nFinanzierung der Sozialkassen. In der Konzeption der \nMagdeburger Alternative werden die Schw\u00e4chen wieder \ndeutlich, die da hei\u00dfen: Verdr\u00e4ngungseffekte, Mitnahme-\neffekte und Absenkung des Lohnniveaus. Echte Alternati-\nven dagegen \u2013 diese werden wir einbringen \u2013 liegen in der \nSteigerung der Arbeitsnachfrage durch \u00f6ffentliche Investi-\ntionen und \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung, der \nVerteilung der Arbeit, wie Arbeitszeitverk\u00fcrzung \u2013 wo-\nr\u00fcber heute \u00fcberhaupt niemand mehr spricht \u2013, der Be-\nk\u00e4mpfung der Schwarzarbeit sowie der Verbesserung der \nBesch\u00e4ftigungschancen f\u00fcr gering Qualifizierte durch \nWeiterbildung und Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\ntion; Herr Abg. Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Zais, ich wundere mich, wie \nSie, wenn Ihre Kollegin Lay 350 Modelle des Kombiloh-\nnes errechnet hat, das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten und \nden Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcberhaupt nicht zu Wort \nkommen lassen, sein Modell einmal vorzustellen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nSie lehnen es von Anfang an ab, Sie lassen es \u00fcberhaupt \nnicht gelten und sagen, es taugt nichts. Das haben Sie \nerrechnet, dass es nichts taugt; Sie kennen es doch \u00fcber-\nhaupt noch nicht. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS:  \nWir machen doch mit!) \n\nBleiben Sie mal ganz ruhig; deswegen soll es noch einmal \nsachlich im Ausschuss dargeboten werden. \n\nAber ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf Herrn Apfel eingehen. Ich \nkann mich f\u00fcrchterlich \u00e4rgern \u00fcber Ihre Kenntnisse von \nMarktwirtschaft. Sie sind nicht in diesem Teil der Repub-\nlik gro\u00df geworden; Sie h\u00e4tten die Chance gehabt, etwas \nkennen zu lernen, was Markt eigentlich bedeutet. \n\n 3109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nSie reklamieren: Arbeitgeber senken die L\u00f6hne, der Staat \nsoll dies ausgleichen, die Lohnspirale nach unten vernich-\ntet weitere Arbeitspl\u00e4tze. Dass niedrigere L\u00f6hne Arbeits-\npl\u00e4tze vernichten, ist schlichtweg dumm. F\u00fcr diese \nDummheit m\u00fcssten Sie bestraft werden, insbesondere von \ndenjenigen \u2013 ich hoffe, dass die W\u00e4hler Sie auch abstra-\nfen \u2013, die in Sachsen vom Export leben. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie sind  \nf\u00fcr die Arbeitslosen verantwortlich! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Nein, ich habe Sie nicht gew\u00e4hlt, ich habe Sie trotzdem \nnicht gew\u00e4hlt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir leben in Deutschland und auch in Sachsen von einem \nExport, und wenn Sie wieder die Masche aufziehen, \nGrenzen zuzumachen, dann sprechen Sie das mal vor \nunseren exportorientierten Werken im s\u00fcdwests\u00e4chsischen \nRaum aus, was die davon halten, wenn deren Arbeitspl\u00e4t-\nze verloren gehen, weil es keine Exportm\u00f6glichkeiten \nmehr gibt. Das ist einfach Unfug, das ist dumm. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Ziel dieser Diskussion ist, sich bewusst zu machen, \ndass wir bei den hohen L\u00f6hnen in Deutschland in einer \nexportorientierten Wettbewerbsgesellschaft, einer global \nhandelnden Wettbewerbsgesellschaft, keine Vollbesch\u00e4f-\ntigung schaffen k\u00f6nnen \u2013 nicht unter den Bedingungen, \ndie wir haben. Das m\u00fcssen wir uns bewusst machen, das \nmuss man ehrlich sagen, und da kann man nicht so tun, \nals ob man durch gewisse Anreize in einer Eingangsphase \nmit Eingliederungshilfen oder anderem die Menschen alle \nwieder in diesen Markt bringe. \n\nDer Ersatz von Arbeit durch Kapital ist weit fortgeschrit-\nten. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass wir ein un-\nglaubliches Niveau an Qualit\u00e4t und an Technik fahren, \nwelches schlichtweg nicht einfach nur durch manuelle \nArbeit m\u00f6glich ist. Wir haben hohe Investitionen get\u00e4tigt, \nweil wir Karosserien eben nicht mehr mit der Hand bauen \nk\u00f6nnen, und viele Zweige im Dienstleistungsbereich oder \nin unseren Banken k\u00f6nnen einfach nicht von Hand darge-\nstellt werden, wenn wir unserer Vorzugsstellung in der \nWeltwirtschaft gerecht werden wollen. \n\nEs hat keinen Sinn, st\u00e4ndig davon zu tr\u00e4umen \u2013 wie es \nauch Frau Lay getan hat \u2013, erst die Anspr\u00fcche der Arbeits-\nlosen nach oben, fast ins Unermessliche zu befl\u00fcgeln und \nVersprechungen zu machen, aber dann die Gesellschaft \n\u00fcber die Finanzierbarkeit zu t\u00e4uschen. Sie wollen eine \nStaatsquote, die am besten bei 110 % liegt. Bei 100 % \nh\u00f6rt es aber auf. Auch 80 % sind zu viel. Heute haben wir \neine Staatsquote von 50 %, und auch diese taugt nicht \nweiter. \n\nDiese Umverteilung n\u00fctzt nichts. Dahinter steht im \n\u00dcbrigen ein unchristliches Menschenbild. Der Mensch \nkann weitgehend f\u00fcr sich selbst einstehen. Sie wollen \nstaatliche G\u00e4ngelung. Da muss man etwas Ma\u00df halten \nlernen; dann kommt man m\u00f6glicherweise weiter. \n\nEs ist richtig, dass wir nach Arbeitspl\u00e4tzen suchen. Ich \nglaube, wenn der Herr Ministerpr\u00e4sident sein Kombi-\nlohnmodell vorstellt, wird deutlich, was es bedeutet, neue \nArbeit erst einmal zu schaffen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Dazu  \nhatten Sie 60 Jahre Zeit!) \n\nDie Arbeitspl\u00e4tze, um die es geht, werden bisher von \neinem tariflichen Dschungel verdr\u00e4ngt. Die hohen L\u00f6hne, \ndie wir in Deutschland zahlen, erlauben viele Arten von \nArbeit nicht. \n\nWir m\u00fcssen Arbeit schaffen; denn nur Arbeit schafft \nMehrwert. Wir d\u00fcrfen uns nicht auf Umverteilung und auf \ndie Frage konzentrieren, wie wir die Staatsquote weiter \nerh\u00f6hen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auf Arbeitspl\u00e4tze orientieren \nund nicht auf das \u2013 in Sachsen ungewollte \u2013 Nichtstun. Es \ngibt auch andere Gegenden; da ist m\u00f6glicherweise der \nAnreiz f\u00fcr die Arbeit Suchenden nicht hoch genug. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie es nicht geht, haben viele Gutachter gezeigt. Die \nLeute wissen immer, so wie bei PDS und NPD, wie es \nnicht geht. Ich erwarte konstruktive Vorschl\u00e4ge. Auch Sie, \nHerr Zais, haben am Ende Ihrer Rede dargelegt, was mit \nIhnen alles nicht m\u00f6glich ist. Es muss aufgezeigt werden, \nwas zu tun ist. \n\nWir leben im Ordoliberalismus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Manchesterkapitalismus!) \n\nSo sind die CDU und auch unser Staatswesen grunds\u00e4tz-\nlich aufgebaut. Es ist nach dem Krieg als ordoliberales, \nnicht als neoliberales System gegr\u00fcndet worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEben! Aber jetzt ist es eines!) \n\nImmer da, wo solche Gesellschaften, die vergangen sind \u2013 \nvergangen wie in der NPD-Zeit, vergangen wie in der \nSED-Zeit \u2013, \u201eherumgemehrt\u201c haben, gab es \u00fcberregulierte \nM\u00e4rkte, nicht funktionierende Sozialsysteme und Ar-\nbeitsm\u00e4rkte, weil die Regulierungswut zu hoch war. Die \nhohe Regulierungswut, die Sie wollen, Herr Porsch, \nw\u00fcrde uns weiterhin schaden. Der Preisausgleichsmecha-\nnismus, der auf jeden Markt wirkt, ist ausgehebelt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Gansel! Sie lassen es auch nicht zu. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Von Ihnen  \nw\u00fcrde ich es immer zulassen!) \n\nWir brauchen weniger Staat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd der Kombilohn?) \n\n\u00dcber den Arbeitsmarkt ist heute nicht gesprochen worden. \nEr funktioniert ganz schlicht und einfach: Die Aussage \n\u201eWir haben keine Arbeit\u201c ist ebenso falsch wie \u201eDie \nArbeitslosigkeit ist zu hoch; wir k\u00f6nnen nichts daran \n\n 3110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n\u00e4ndern\u201c. Man muss immer fragen: Arbeitslosigkeit zu \nwelchem Preis? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nZum Ich-AG-Preis!) \n\nZu welchem Preis ist jemand arbeitslos? Wir haben \ngen\u00fcgend Arbeit. Ich habe gen\u00fcgend Arbeit in meinem \nBetrieb, kann sie aber nicht bezahlen. Es bietet sich auch \nniemand an zu den L\u00f6hnen, die vielleicht von meinen \nAuftraggebern bezahlt werden. \n\nKollege Petzold hat das Arbeitgeberproblem dargestellt: \nWie sollen wir Produktivit\u00e4t und Kosten in unseren \nBetrieben, die in den Wettbewerb eingebunden sind, \ndarstellen? Das gilt insbesondere f\u00fcr Zulieferbetriebe. Wir \nhaben auch Bereiche, zum Beispiel Behindertenwerkst\u00e4t-\nten, in denen solche Modelle funktionieren. Dort gibt es \neine gewisse Entlohnung; den Produktivit\u00e4tsausgleich \nzahlt der Staat. \n\nWir sollten die andere Seite betrachten: Was ist mit den \nArbeitnehmern? Diese kommen in Ihrem Menschenbild \ngar nicht mehr vor. Sie reden von Staat und Umvertei-\nlung, nicht aber von den Menschen, die nach Arbeit \nsuchen. Es geht um eine personale F\u00f6rderung, nicht um \neine staatliche F\u00f6rderung von Arbeitgebern, wie Sie, Herr \nApfel, sich das vorstellen. \n\nDie Frage ist zu beantworten, wie man das ausgleicht, \nwas der Einzelne mit seiner Arbeitskraft nicht erreichen \nkann, was er aber zum Leben in unserem Lande braucht. \nDer Ausgleich darf nicht weiter durch Sozialhilfe, Hartz \noder Arbeitslosengeld erfolgen. Bei der Arbeit geht es \nauch um den Aspekt der Gesundheit. Menschen wollen \narbeiten. Wir wollen, dass die Menschen eine Arbeit \nfinden. Wir m\u00fcssen den Rest dazu tun, damit sie weiter-\nkommen. Deswegen dr\u00e4nge ich darauf, dass wir vern\u00fcnf-\ntig dar\u00fcber sprechen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist eine gute Idee!) \n\nMissbrauch gibt es immer. Den k\u00f6nnen wir nicht verhin-\ndern. Wir m\u00fcssen uns um eine paretooptimale L\u00f6sung \nbem\u00fchen. 80 % werden vern\u00fcnftig durchgesetzt. Wo \ngehobelt wird, fallen Sp\u00e4ne. Lassen Sie uns einmal etwas \nversuchen und aus dieser verkrusteten Gesellschaft, die \nhier von zwei diktatorischen Seiten eingefl\u00fcgelt wird, \nausbrechen! Noch einmal: weniger Staat! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand in der Debatte \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Patt, Sie sollten sich unter-\neinander einmal einig werden: Sie k\u00f6nnen uns nicht \ndauernd vorwerfen, wir seien Nazis, und uns dann, in \neinem zweiten Satz sagen, wir h\u00e4tten keine Ahnung von \n\nWirtschaftspolitik. Wir k\u00f6nnen in die Geschichte schauen, \nwer die Arbeitslosigkeit beseitigt hat. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe  \nbei den \u00fcbrigen Fraktionen) \n\nUns wirtschaftspolitische Dummheit vorzuwerfen, Herr \nPatt, ist etwas weltfremd. Finden Sie nicht? Wer hat denn \ndie f\u00fcnf Millionen offiziellen Arbeitslosen \u2013 zehn Mil-\nlionen sind es wahrscheinlich inoffiziell \u2013 in diesem Land \nzu verantworten? Wer hat denn die Staatsverschuldung zu \nverantworten? Wer hat denn Schuld an den sozialen \nVerwerfungen in diesem Lande? Doch wohl die CDU und \nihre politischen Wurmforts\u00e4tze! \n\nNach dem Zusammenbruch hatten Sie in der BRD \n60 Jahre Zeit, Ihr Wirtschaftssystem aufzubauen. Wo ist \nes denn? Schauen Sie doch einmal hinaus! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Leichsenring? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Aber immer doch. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nProf. Weiss. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Leichsenring, \nhatten Sie soeben wirklich die Unversch\u00e4mtheit zu \nbehaupten, dass es ein Verdienst der Nationalsozialisten \ngewesen sei, die Arbeitslosigkeit beseitigt zu haben? \nWissen Sie eigentlich, auf wessen Knochen und zu \nwelchem Preis sie das f\u00fcr eine ganz kurze Zeit getan \nhaben? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Autobahnen!) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Die Geschichte mit den Auto-\nbahnen k\u00f6nnen Sie stecken lassen. Die glaubt Ihnen \nniemand. \n\n(Erneuter Zuruf von der Linksfraktion.PDS: \nHistorisch belegt!) \n\nHerr Prof. Weiss, ich habe zu der Zeit noch nicht gelebt, \nSie wahrscheinlich. Man braucht nur in die Statistiken \nhineinzuschauen, um festzustellen, wie viele Arbeitslose \nes 1933 und wie viele es 1936, 1937 und 1938 waren. Ich \nwill das nicht bewerten, sondern nur sagen: Bezeichnen \nSie uns nicht immer als Nazis, wenn Sie uns auf der \nanderen Seite wirtschaftspolitischen Unverstand vorwer-\nfen! Das passt nicht zusammen! \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Weiss, \nm\u00f6chten Sie noch eine Zwischenfrage stellen? Herr \nLeichsenring, gestatten Sie die Zwischenfrage noch? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nProf. Weiss. \n\n 3111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nUwe Leichsenring, NPD: So viele Professoren \u2013 das ist \nja fast zu viel der Ehre. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Haben Sie sich eigent-\nlich einmal \u00fcberlegt, wohin das Schuldenmachen im \nDritten Reich gef\u00fchrt hat und wie versucht wurde, diese \nFolgen zu verwischen und aufzuarbeiten? Das endete im \nKrieg, mein lieber Kollege! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Das kann man so sehen. Ich \nglaube, es gab andere Kriegsursachen. Aber das ist wei\u00df \nGott nicht das Thema hier. Das Thema hier ist ein wirt-\nschaftspolitisches. \n\nIch sage es noch einmal: Die Parteien, die jetzt hier das \ngro\u00dfe Wort f\u00fchren, vor allem die CDU, hatten 60 Jahre \nZeit. Wo ist das Ergebnis? Sie k\u00f6nnen sich nicht hinstel-\nlen und die Modelle anderer Parteien \u2013 ob von der PDS \noder der NPD; das ist vollkommen wurst \u2013 als \u201eMist\u201c \nbezeichnen, wenn Sie es selbst nicht k\u00f6nnen. Sie hatten \nwei\u00df Gott genug Zeit, Ihre Ideen umzusetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Leichsenring, \nes gibt noch eine Zwischenfrage. Erlauben Sie diese? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Professoren \nleiten ihren Namen \u00fcbrigens vom Wort \u201eBekennen\u201c ab; \nProfessoren bekennen. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann bekennen Sie sich jetzt! \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja, ich \nwerde mich bekennen. Sie haben sich ja auch bekannt. Sie \nhaben n\u00e4mlich auf den Hinweis von Herrn Weiss auf den \nKrieg gesagt, das k\u00f6nne man so sehen. Vorher hatten Sie \ndie Statistik beschworen. Haben Sie in die Statistik \nhineingeschaut und festgestellt, wie viele Tote am Ende \ndurch den Krieg gekommen sind, dessen Vorbereitung \nkurzzeitig die Arbeitslosigkeit beseitigt hatte? \n\n(Zuruf von der NPD: So ein Quatsch!) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Sie mit Ihrem ideologischen \nSchaum vor dem Mund, Herr Prof. Porsch! Das ist nicht \ndas Thema des heutigen Tages. Wenn Sie eines Tages \naufh\u00f6ren, in diesem Land Forscher und Historiker f\u00fcr ihre \nForschungsergebnisse einzusperren, dann k\u00f6nnen wir uns \nauch dar\u00fcber unterhalten. Aber solange noch Leute im \nGef\u00e4ngnis sitzen, die irgendetwas sagen, was Ihnen nicht \npasst, so lange diskutiere ich mit Ihnen \u00fcber solche \nThemen nicht. \n\nIch sage noch einmal: Sie haben kein Recht, Modelle \nanderer Parteien zu kritisieren, wenn Sie es selber nicht \nk\u00f6nnen, Herr Patt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr \nMinister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Leichsenring, eigentlich \nfinde ich es richtig, dass Sie sich einmal richtig bekennen, \nweil hier das Wort gefallen ist. Dann schaue ich in die \nReihe der drei Abgeordneten, die jetzt nicht mehr in der \nNPD-Fraktion sind, und dann sage ich: W\u00fcnschen wir \nuns, dass noch viel mehr Menschen erkennen, wozu Sie \nsich bekennen und wozu das f\u00fchren k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war die Absolution!) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Die in j\u00fcngster Zeit erneut entbrannte Diskussion \num Lohnsubventionen und Kombil\u00f6hne zeigt eines ganz \ndeutlich: Wir haben auf dem Arbeitsmarkt nach wie vor \neine Vielzahl grundlegender Probleme, die wir sehr ernst \nnehmen sollten. F\u00fcr mich steht dabei die Problematik im \nMittelpunkt, die auch Gegenstand der heutigen Debatte \nist. Es geht um die Frage, wie wir die gering Qualifizier-\nten, die von der Arbeitslosigkeit \u00fcberproportional betrof-\nfen sind, wieder besser in den Arbeitsmarkt integrieren \nk\u00f6nnen. Viele hoffen immer noch auf kurzfristig funktio-\nnierende und Erfolg versprechende L\u00f6sungsans\u00e4tze. \nSolche einfachen Patentrezepte gibt es leider nicht, \nh\u00f6chstens ein ganzes Men\u00fc verschiedener Rezepte, die \nzueinander passen m\u00fcssen. \n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamt-\nwirtschaftlichen Entwicklung weist nach meiner Auffas-\nsung im aktuellen Gutachten zu Recht darauf hin, dass es \nnicht ausreiche, angesichts der Schwere der Probleme \nlediglich an einigen wenigen Stellschrauben zu drehen. \nVielmehr m\u00fcsse die Politik einem Gesamtkonzept folgen. \nGerade im Hinblick auf den so genannten Niedriglohn-\nsektor, \u00fcber den wir heute in dieser Debatte auch diskutie-\nren, sei besonders Geduld angeraten, formulierte der \nSachverst\u00e4ndigenrat. Ich erlaube mir die Erg\u00e4nzung: \nAuch Sorgfalt ist hier sehr wichtig, denn es ist keineswegs \nso, wie so oft suggeriert wird, dass wir in Deutschland \nNachholbedarf bei der Einf\u00fchrung eines Niedriglohnsek-\ntors h\u00e4tten. Tats\u00e4chlich hat die Niedriglohnbesch\u00e4ftigung \nin Deutschland auch ohne staatliche Subventionen in den \nvergangenen Jahren erheblich zugenommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat vor Kurzem wieder eine Studie des Instituts f\u00fcr \nArbeit und Technik Gelsenkirchen belegt, die im Gegen-\nsatz zu den meisten anderen Analysen Teilzeitbesch\u00e4ftigte \nund Minijober einbezieht. Sie zeigt auch, dass im \nJahr 2004 mehr als ein F\u00fcnftel der Besch\u00e4ftigten in \nDeutschland f\u00fcr Stundenl\u00f6hne unterhalb der Niedriglohn-\n\n 3112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nschwelle arbeiteten. Knapp die H\u00e4lfte der Niedriglohnbe-\nsch\u00e4ftigten in Deutschland verdient sogar weniger als die \nH\u00e4lfte des nationalen Durchschnittslohnes, arbeitet also \ngem\u00e4\u00df internationaler Definition f\u00fcr so genannte Armuts-\nl\u00f6hne. \u2013 So weit zur Realit\u00e4t in unserem Land. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun zum \nStichwort Kombil\u00f6hne: Diese wurden zur Linderung der \nArbeitslosigkeit, insbesondere bei den gering Qualifizier-\nten, in den letzten Jahren wiederholt als eine taugliche \nTherapie ins Gespr\u00e4ch gebracht. Dabei ist der Begriff \n\u201eKombilohn\u201c nicht wirklich klar definiert. Worum geht es \nhier eigentlich? \n\nZur Erl\u00e4uterung muss man zun\u00e4chst die Ausgangssituati-\non sehen. Viele Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr gering \nQualifizierte sind weggefallen. Die Ursachen hierf\u00fcr sind \nvielf\u00e4ltig. Dazu geh\u00f6ren auch Faktoren, auf denen gerade \nder Erfolg der deutschen Wirtschaft beruht, wie der \ntechnologische Fortschritt. Die Frage ist: K\u00f6nnen wir \nsolche Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten zumindest teilweise \nwieder zum Leben erwecken? So habe ich Herrn Petzold \nbeispielsweise auch verstanden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Besetzung \nfreier Arbeitspl\u00e4tze ist gerade in Ostdeutschland nicht das \nzentrale Problem. In Sachsen und in ganz Deutschland \nhaben wir aber ein massives Arbeitsplatzdefizit. Jedes \nF\u00f6rderinstrument muss in Ostdeutschland daher prim\u00e4r \nder Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen dienen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist wenig sinnvoll, Modell-\nvorschl\u00e4ge zu unterbreiten, wenn nicht klar erkennbar ist, \nwelche grunds\u00e4tzliche Strategie \u00fcberhaupt beschritten \nwerden soll. Ich als Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit m\u00f6chte angesichts der Differenziertheit des Sach-\nverhalts daf\u00fcr pl\u00e4dieren, jetzt nicht in blinden Aktionis-\nmus zu verfallen. Gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit Erwar-\ntungshaltungen zu verbreiten, die letztlich der Realit\u00e4t \nnicht standhalten, w\u00e4re unverantwortlich. \n\nWas mich an der derzeitigen Diskussion auch so \u00fcber-\nrascht, ist die Tatsache, dass praktische Erfahrungen mit \nbisher durchgef\u00fchrten Modellen, aber auch die Erkennt-\nnisse der Wissenschaft weitestgehend ignoriert werden, \ndenn diese Erfahrungen und Erkenntnisse lassen sich wie \nfolgt zusammenfassen: \n\nErstens: Regionale Modellversuche mit Kombil\u00f6hnen \noder auch dem bundesweit durchgef\u00fchrten Mainzer \nModell verliefen aufgrund geringer Fallzahlen durchweg \nentt\u00e4uschend. Kurz zusammengefasst: Viel versprochen, \nwenig gehalten. \n\nZweitens: Empirische Studien, zum Beispiel des Zent-\nrums f\u00fcr europ\u00e4ische Wirtschaftsforschung Mannheim \nund des Instituts Zukunft der Arbeit in Bonn, kommen \nziemlich einhellig zu dem Ergebnis, dass bei Kombil\u00f6h-\nnen ein Zielkonflikt besteht. Kommen sie fl\u00e4chendeckend \nzum Einsatz, um einen m\u00f6glichst hohen Beitrag zum \nAbbau der Arbeitslosigkeit zu leisten, werden sie au\u00dfer-\nordentlich kostspielig, auf Deutsch: unbezahlbar. Be-\nschr\u00e4nkt man sie deshalb auf wenige Problemgruppen, \n\nsind ihre gesamtwirtschaftlichen Besch\u00e4ftigungseffekte \nentsprechend gering. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ber\u00fccksichtigt solche \nHinweise. Ungeachtet dessen hat sie ein hohes Interesse \ndaran, weitere fundierte Erkenntnisse zu gewinnen, ganz \neinfach, weil wir jede Chance nutzen sollten, Arbeitslo-\nsigkeit in diesem Land zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDieses Interesse hat die Staatsregierung schon fr\u00fcher, \nn\u00e4mlich im Jahr 2000 durch die Beteiligung an dem \nseinerzeit von der Bundesregierung initiierten Modellpro-\njekt CAST \u2013 ausgeschrieben: Chancen und Anreize zur \nAufnahme sozialversicherungspflichtiger T\u00e4tigkeiten \u2013\n dokumentiert. \n\nBeim Modell der so genannten Saar-Gemeinschafts-\ninitiative, an dem sich der Freistaat Sachsen mit den \nArbeitsamtsbezirken Chemnitz und Zwickau beteiligte, \nerhielten Arbeitgeber und Arbeitnehmer staatliche Zu-\nsch\u00fcsse zu den Sozialabgaben. Die F\u00f6rderung des Arbeit-\ngeberanteils der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge erfolgte als \ndirekter Zuschuss an die Arbeitgeber. Die F\u00f6rderung des \nArbeitnehmeranteils der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge ging \nnicht als direkter Zuschuss an den Arbeitnehmer, sondern \nfloss in Qualifizierungsma\u00dfnahmen. \n\nDie Resonanz auf das F\u00f6rderangebot war \u00e4u\u00dferst gering. \nIn Sachsen wurden zwischen Juli 2000 und Februar 2002 \nlediglich 47 Arbeitnehmer gef\u00f6rdert. Ein Hauptgrund, \nwarum das Modell nicht funktionierte, war die Tatsache, \ndass es bereits diverse Zusch\u00fcsse, etwa die Eingliede-\nrungszusch\u00fcsse und die Einstellungszusch\u00fcsse nach dem \nSGB III, gab, die nunmehr in einen \u201eWettbewerb\u201c mit \ndem neu Angebotenen traten. \n\nIch will an dieser Stelle ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, \ndass das beispielsweise medial stark propagierte Modell \nder Niedrigl\u00f6hne in Sachsen-Anhalt deshalb funktioniert, \nweil das Einstiegsgeld nach dem SGB II dem Arbeitslo-\nsengeld-II-Empf\u00e4nger ausgezahlt wird. Das k\u00f6nnen die \nKommunen und auch wir in Sachsen machen. Ich will gar \nnicht bestreiten, dass hier eine Subventionierung des \nLohnes stattfindet bzw. dass der Lohn durch den Unter-\nnehmer \u00fcber dieses Einstiegsgeld gezahlt werden kann \nund aufgestockt wird. Sicher bietet das in begrenztem \nRahmen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue Besch\u00e4ftigung. Dass es \nmedial so r\u00fcberkommt, dass Sachsen-Anhalt eine Wun-\nderwaffe h\u00e4tte, \u00fcberrascht mich etwas. Die Landesregie-\nrung hat das auch in Wahlkampfzeiten gut propagiert. Ich \nsage, wir k\u00f6nnen das auch in Sachsen machen. Wenn es \nhilft, sollten wir das auch tun, denn das Geld ist ja da. \n\nUnter anderem kann man aus den s\u00e4chsischen Erfahrun-\ngen schlie\u00dfen, dass \u00fcbereilt angesetzte Modellvorhaben \nmit neuen Instrumenten, die nicht miteinander verzahnt \nsind, eben nicht funktionieren. \n\nDerzeit besch\u00e4ftigt sich auf Beschluss des Kabinetts eine \ninterministerielle Arbeitsgruppe der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung mit der Thematik. Hierin werden bisherige \nErfahrungen und aktuell zur Diskussion stehende Ans\u00e4tze, \n\n 3113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nzum Beispiel die Magdeburger Initiative, das Modell des \nIfo-Instituts oder auch der Vorschlag des DGB f\u00fcr Freibe-\ntr\u00e4ge in der Sozialversicherung, einbezogen. \n\nGleichzeitig wurde beim Landesbeirat zur Umsetzung des \nSGB II auf Vorschlag der Vertreter der Arbeitgeber eine \nentsprechende Arbeitsgruppe eingesetzt. Ich kann mich \nnoch gut an die Sitzung vom 30. November vergangenen \nJahres erinnern. \n\nZiel beider Arbeitsgruppen ist eine sch\u00e4rfere Bestimmung \ndessen, was an welcher Stelle getan werden kann und was \ndamit erreicht werden soll. \n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang eine Klarstel-\nlung zu verschiedenen Presseberichten der letzten Zeit. \nDer Forderung nach einem Spitzengespr\u00e4ch \u00fcber den \nKombilohn wird durch die oben erw\u00e4hnte Arbeitsgruppe \nim Rahmen des Landesbeirates bereits Rechnung getra-\ngen. Zur ersten Sitzung wurde eingeladen. \n\nNoch etwas: Ein s\u00e4chsisches Kombilohnmodell ist nicht \nGegenstand der Diskussion. Entsprechende Meldungen \ntreffen nicht zu. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesre-\ngierung wird auf Basis einer von ihr ebenfalls zu diesem \nThema eingerichteten Arbeitsgruppe in der zweiten H\u00e4lfte \ndieses Jahres einen Vorschlag entwickeln. Das wurde von \nden Koalitionspartnern im Koalitionsvertrag festgeschrie-\nben. Da unsere Diskussion in Sachsen nicht losgel\u00f6st von \nder Bundesebene betrieben werden kann, spricht umso \nmehr dagegen, jetzt in Sachsen Modelle \u00fcbers Knie zu \nbrechen. Ich will aber auch sagen, nach meiner \u00dcberzeu-\ngung verdienen in der weiteren Diskussion solche Ans\u00e4tze \nbesondere Beachtung, die Wege zur wirklichen strukturel-\nlen \u00c4nderung er\u00f6ffnen. Ich denke dabei an die notwendi-\nge Entlastung der Sozialversicherung, also die Senkung \nder Beitr\u00e4ge f\u00fcr die sozialen Sicherungssysteme. \n\nNeben Sparbem\u00fchungen scheint mir eine Steuerfinanzie-\nrung gesamtgesellschaftlicher Aufgaben, auch mit dem \nZiel einer Entlastung des Faktors Arbeit, geboten. Das ist \nein systematischer Ansatz. Eine solche Entlastung, etwa \ndurch Einf\u00fchrung von Freibetr\u00e4gen in der Sozialversiche-\nrung bei Gegenfinanzierung \u00fcber Steuern als Einstieg in \ndie n\u00f6tige Umfinanzierung gesamtgesellschaftlicher \nAufgaben, sollten wir weiter verfolgen. \n\nBei aller Diskussion \u00fcber solche strukturellen Ver\u00e4nde-\nrungen sollten wir den Blick aber nicht so verengen, dass \nwir die Wirklichkeit der Wirtschaft und die Realit\u00e4ten des \nArbeitsmarktes nicht mehr erkennen. Die hohen Arbeits-\nlosenzahlen haben eben nicht nur strukturelle, sondern \nseit Jahren vor allem auch konjunkturelle Gr\u00fcnde. Da \nfehlt ganz einfach die Binnennachfrage. \n\nDer Arbeitsmarkt ist ja in Wirklichkeit \u00fcberhaupt nicht so \nblockiert, wie man manchmal behauptet. Im Gegenteil, es \nist sehr viel Bewegung auf dem Arbeitsmarkt. Insgesamt \nbelaufen sich die von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nerfassten j\u00e4hrlichen Zug\u00e4nge in die Arbeitslosigkeit \nebenso wie die Abg\u00e4nge auf rund acht Millionen Men-\nschen. Das widerlegt doch die These, es sei in Deutsch-\n\nland viel zu schwierig, Mitarbeiter zu entlassen. Umge-\nkehrt finden viele Millionen Arbeitslose eine neue Be-\nsch\u00e4ftigung, und zwar zu den jetzigen Bedingungen. Ich \nbin mir sicher, dass eine konjunkturelle Erholung dies in \nnoch h\u00f6herem Ma\u00dfe best\u00e4tigen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich finde den \nHinweis der Bundeskanzlerin durchaus sehr bemerkens-\nwert, dass jede Debatte \u00fcber Kombil\u00f6hne auch die Frage \nnach einem Mindestlohn beantworten m\u00fcsse, weil man \nnicht zulassen k\u00f6nne, dass Unternehmen die staatlichen \nLohnkostenzusch\u00fcsse ausnutzen, um die Bezahlung f\u00fcr \ngering Qualifizierte zu dr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nSchlusswort: Ich denke, es ist richtig, wenn wir die \nModelle auf den Pr\u00fcfstand stellen und pr\u00fcfen, was f\u00fcr uns \nin Sachsen passf\u00e4hig w\u00e4re, aber auch schauen \u2013 da be-\nstimmte Gesetzgebungskompetenzen beim Bund liegen \u2013, \ndass wir das miteinander verzahnen. Wir sollten jede \nChance nutzen, Menschen in Arbeit zu bringen, auch in \nZeiten, da die Arbeit eine besondere Funktion f\u00fcr die \nGesellschaft und unsere Republik hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgen jetzt \nnoch drei Schlussworte. Die Koalition beginnt. Herr \nPetzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte doch noch eine \nBemerkung zur NPD-Fraktion machen. Herr Leichsen-\nring, Sie haben sich selbst entlarvt, indem Sie sich als \nlegitimen Nachfolger der Nazis bezeichnet haben. Wohin \neine so genannte Wirtschafts- und Finanzpolitik eines \nHjalmar Schacht gef\u00fchrt hat, das wissen wir alle. Erspa-\nren Sie uns weitere Debatten dazu! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass die Frage nach \u00f6konomisch \nsinnvollen staatlichen Anreizen f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung \nvor allem von weniger qualifizierten Arbeitslosen ganz \noben auf der politischen Agenda steht. Wir tun gut daran, \ndieses Thema sachlich zu vertiefen. Erster Arbeitsmarkt \nja, Wirtschaftsf\u00f6rderung ja, aber wir werden die Arbeits-\nlosigkeit \u2013 davor d\u00fcrfen wir die Augen nicht verschlie\u00dfen \n\u2013 dauerhaft nicht bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, vor allen Dingen f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose und gering Qualifizierte. Es gibt \nBewegung auf dem Arbeitsmarkt, aber sie reicht nicht \naus. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, diese Arbeit bezahl-\nbar zu machen. Wir m\u00fcssen diese Arbeit gefragt machen \nf\u00fcr Menschen, die sonst keine Chance auf dem ersten \nArbeitsmarkt haben. \n\nDer Denkansto\u00df unserer heutigen Debatte ist, dass man \n\u00fcber Modelle reden kann. Warum beispielsweise das \nMainzer oder das Saarl\u00e4nder Modell gescheitert sind, \n\n 3114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nm\u00f6chte ich jetzt nicht vertiefen. Das hatte Ursachen, zum \nBeispiel traten Effekte auf, die so nicht beabsichtigt \nwaren. Zudem wurde ein ganzheitlicher Ansatz verfehlt. \nDas Saarl\u00e4nder Modell war beispielsweise f\u00fcr Arbeitgeber \nlohnend, f\u00fcr Arbeitnehmer nicht. Das Mainzer Modell \nlohnte sich nur bei niedrigen Zusatzverdiensten. Insofern \nm\u00fcssen wir auf eine komplexe Herangehensweise achten. \n\nWir werden uns, Herr Zais, sicher zu keiner einheitlichen \nMeinung zusammenfinden \u2013 das kann gar nicht sein \u2013, \naber auf jeden Fall sollten wir im Ausschuss diskutieren. \nSofern der Antrag gestellt wird, sind wir daf\u00fcr, Ihren \nAntrag an den Ausschuss zu \u00fcberweisen. Dasselbe gilt f\u00fcr \nden FDP-Antrag, wobei der PDS-Antrag strukturelle \nSchw\u00e4chen hat. Beispielsweise geht er davon aus, dass es \nschon ein komplexes Modell gibt. Das gibt es nicht. Es \nsoll jetzt diskutiert werden. Sie m\u00fcssen sich n\u00e4chstens \nvon vornherein \u00fcberlegen, welche Antr\u00e4ge Sie ins Plenum \neinbringen, und dann auf einmal an den Ausschuss \u00fcber-\nweisen. \n\nUnseren Antrag werden wir zur Abstimmung bringen. Wir \nbitten darum, positiv zu votieren, weil unser Antrag die \nGrundlage f\u00fcr die weitere Diskussion bietet. Die Staatsre-\ngierung wird gebeten und beauftragt, belastbare Ver-\ngleichszahlen zu nennen. Herr Morlok, ich bewundere \nSie, dass Sie als Halbtagsparlamentarier auch diese \nVergleichsdinge noch leisten k\u00f6nnen. Wir brauchen auf \nalle F\u00e4lle diese Arbeitsgruppe mit ihrem Sachverstand \nund deren Ergebnisse. Insofern macht unser Antrag Sinn, \ndenn er ist die Diskussionsgrundlage im Parlament. Wir \ntun gut daran, uns als Sachsen aktiv in die Bundesdebatte \neinzubringen und sinnvolle Dinge in Bezug auf Modellre-\ngionen auf den Weg zu bringen. Deswegen bitten wir, \n\u00fcber unseren Antrag als Grundlage f\u00fcr die Diskussion \nabzustimmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Geben wir vielen \nunserer arbeitslosen Menschen eine Perspektive! Stimmen \nSie unserem Antrag zu! Auch der Kombilohn ist ein Weg \ndahin, den wir diskutieren sollten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich kann nach wie vor nicht verstehen, \nwarum Herr Petzold gerade wieder darauf besteht, \u00fcber \nden eigenen Antrag abzustimmen, aber \u00fcber zwei andere \nAntr\u00e4ge nicht, die verwiesen werden sollen, denn entwe-\nder ist es richtig, was er sagt, dass wir uns diesem Thema \nsachlich n\u00e4hern, dar\u00fcber diskutieren und gemeinsam \nL\u00f6sungsans\u00e4tze finden m\u00fcssen. Ich unterst\u00fctze diesen \nAnsatz. Wenn dem so ist, dann macht es nur Sinn, wenn \nwir alle Antr\u00e4ge gemeinsam f\u00fcr eine weiterf\u00fchrende \nDiskussion an den Ausschuss verweisen. Zu sagen, wir \n\nbeschlie\u00dfen mal das eine und das andere verweisen wir, \nist nicht sachgerecht. \n\nDie Debatte hat gezeigt und Herr Jurk hat darauf hinge-\nwiesen, dass es nicht nur Gelder aus dem ESF-Topf gibt. \nSie hatten gerade gesagt, dass auch Eingliederungsmittel \nder BA daf\u00fcr verwendet werden k\u00f6nnen. Im Einzelnen ist \ndas im Koalitionsantrag \u00fcberhaupt nicht enthalten. Auch \nhier sind fachliche M\u00e4ngel vorhanden. Es w\u00e4re sinnvoll, \nalle Antr\u00e4ge an den Ausschuss zu \u00fcberweisen. Wenn das \nim Hause nicht gew\u00fcnscht wird, w\u00fcrden wir unseren \nAntrag gern zur Abstimmung stellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das letzte \nSchlusswort hat die Linksfraktion.PDS. Frau Abg. Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen mit \ndem Beginn der Debatte zufrieden sein. Heilsversprechen \nnach dem Motto, Kombil\u00f6hne k\u00f6nnten die Zahl der Ar-\nbeitslosen halbieren oder w\u00fcrden drei Millionen Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen, wurden uns hier Gott sei Dank erspart. \n\nAm Anfang der Debatte wurden die Kombil\u00f6hne weitge-\nhend kritisch diskutiert. Ich denke, wir befinden uns mit \ndieser Position in guter Gesellschaft. Gerade haben  \nsich noch einmal die Industrie- und Handelskammer \nDresden und die Handwerkskammer Dresden explizit \ngegen Kombilohnmodelle ausgesprochen. Auch Herr \nM\u00fcntefering hat sich nach einer Agenturmeldung gegen \neigene Modelle der L\u00e4nder beim Kombilohn ausgespro-\nchen. Daran sollten wir uns orientieren. Ich habe einige \npositive Signale in diese Richtung gesehen. \n\nDie Debatte hat dann leider durch die vielleicht  \ndoch etwas merkw\u00fcrdigen Beitr\u00e4ge von Herrn H\u00e4hnel, \nHerrn Patt und den unm\u00f6glichen Beitrag von Herrn \nLeichsenring eine bemerkenswerte Wendung genommen. \nDeshalb sieht sich die Linksfraktion.PDS in der Auffas-\nsung best\u00e4tigt, dass es mehr Sinn macht, diese Debatte \nunter Fachleuten im Ausschuss weiterzuf\u00fchren. \n\nWenn Sie wie wir lieber Arbeit statt Arbeitslosigkeit \nfinanzieren wollen, da laufen Sie bei uns offene T\u00fcren \nein. Das darf aber nicht zum Trojanischen Pferd daf\u00fcr \nwerden, dass Unternehmen jetzt auch noch die L\u00f6hne \nsubventioniert bekommen. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDar\u00fcber, meine Damen und Herren, sollten wir im Aus-\nschuss in aller Ruhe diskutieren. Deshalb beantrage ich \nf\u00fcr meine Fraktion die R\u00fcck\u00fcberweisung unseres Antra-\nges an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich \n\n 3115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. frage aber trotzdem noch einmal die FDP, wie sie jetzt mit \nihrem Antrag verfahren will. Wird jetzt Abstimmung \ngew\u00fcnscht? \n\nTorsten Herbst, FDP: Wir w\u00fcrden \u00fcber unseren Antrag \ngern abstimmen lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich stelle formal den Antrag nach \n\u00a7 81 Abs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung, den Antrag von CDU und \nSPD an den Ausschuss zu \u00fcberweisen. Wir schlagen vor, \naus Gr\u00fcnden der parlamentarischen Fairness und des \ninhaltlichen Konsens, den wir hier haben, den Antrag dort \nin Ruhe zu besprechen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, das \ngeht aber nur \u2013 Herr Herbst, h\u00f6ren Sie mir noch kurz zu! \n\u2013, diese \u00dcberweisung ist nur m\u00f6glich, wenn die Fraktion \ndamit einverstanden ist, und ich habe die CDU \u2013 \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Das m\u00f6chte ich jetzt gern noch \neinmal von den Koalitionsfraktionen h\u00f6ren, wenn sie \ndamit nicht einverstanden sind. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann lasse ich \njetzt noch eine Wortmeldung zu diesem Umstand zu. \u2013 \nHerr Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ich hatte es in meinem Schluss-\nwort schon gesagt, dass wir den Antrag der Koalition hier \nzur Abstimmung bringen wollen. Ganz einfach, weil er \ndie Grundlage f\u00fcr die weitere Diskussion ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Das hei\u00dft also praktisch, dass die \nStaatsregierung hier agieren muss. Deswegen macht es \njetzt keinen Sinn, das in den Ausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nDer Antrag der FDP geht in die Richtung unseres Antra-\nges. Er ist aber zu kurz gesprungen, und deshalb werden \nwir ihn ablehnen, wenn er zur Abstimmung gestellt wird. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Der R\u00fcck\u00fcberweisung des Antra-\nges der Linksfraktion.PDS an den Ausschuss w\u00fcrden wir \nzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, somit \nherrscht jetzt Klarheit, wie wir mit den Antr\u00e4gen  \nverfahren. \n\nIch beginne mit der Drucksache 4/4024. Das ist der \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD. Er wird \njetzt zur Abstimmung gebracht. Wer zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \ndem Antrag dennoch mit knapper Mehrheit zugestimmt \nworden. \n\n(Zurufe des Ministerpr\u00e4sidenten \nProf. Dr. Georg Milbradt und von der SPD) \n\n\u2013 Mit Mehrheit, gut. Ich bin auch gern bereit, auf das \nParlament zu h\u00f6ren, wenn ich etwas falsch gemacht habe. \n\nIch rufe die Drucksache 4/3890 auf. Das ist der Antrag \nder FDP. Auch dieser wird jetzt zur Abstimmung ge-\nbracht. Wer m\u00f6chte diesem Antrag zustimmen? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/3980 auf, Antrag der \nLinksfraktion.PDS. Hier wird die \u00dcberweisung an den \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr beantragt. \nIch lasse jetzt \u00fcber diese \u00dcberweisung abstimmen. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, \nkeine Gegenstimmen; der \u00dcberweisung ist mit Mehrheit \nzugestimmt worden. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet und ich rufe \nauf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Beachtung des Leitbildes einer b\u00fcrgernahen und transparenten  \nVerwaltung bei der geplanten Verwaltungsreform in Sachsen \n\nDrucksache 4/3441, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Verwaltungsreform in Sachsen \nDrucksache 4/3536, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIn der ersten Runde beginnt die Linksfraktion.PDS als \nEinreicherin. Danach folgen GR\u00dcNE, CDU, SPD, NPD, \nFDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \nnun der Linksfraktion.PDS das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \nZur Notwendigkeit einer umfassenden Verwaltungs-, \nFunktional- und Kreisgebietsreform haben wir uns zuletzt \nin der Aktuellen Debatte im November verst\u00e4ndigt. \nInteressanterweise hatte diese Aktuelle Debatte \u2013 und das \nist nicht so h\u00e4ufig \u2013 ein recht ordentliches Ergebnis: Von \nder Staatsregierung bis hin zu allen Fraktionen gab es \n\u00dcbereinstimmung zum Ob dieser Reform. Die Geister \nschieden sich jedoch deutlich beim Wie. \n\nUm hier ein St\u00fcckchen weiterzukommen und den Landtag \nals berufene St\u00e4tte der politischen Willensbildung in eine \nkomfortablere Situation zu bringen, dazu sollte die heuti-\nge Debatte n\u00fctzlich sein. Ich denke, das ist auch ein \nrealistisches Ziel. \n\nIch m\u00f6chte mit einer scheinbar ganz einfachen Frage \nbeginnen, deren Beantwortung es aber in sich hat, wie es \noft bei einfachen Fragen ist: \u201eWarum f\u00e4llt eigentlich das \nErgebnis aller bisherigen Reformbem\u00fchungen, die Ver-\nwaltung in Sachsen voranzubringen und zu modernisie-\nren, so bescheiden aus?\u201c, wie es Landrat Andreas \nSchramm k\u00fcrzlich auf der Landr\u00e4teversammlung in \nBurgst\u00e4dt so brillant beschrieben hat. \n\nZugespritzt gefragt: Waren Ihre f\u00fcnf Amtsvorg\u00e4nger, \nHerr Staatsminister Buttolo, allesamt unf\u00e4hig? Jetzt ein \nklares Ja hinauszuposaunen, w\u00e4re f\u00fcr die Opposition, \nw\u00e4re f\u00fcr die Linksfraktion.PDS sicherlich eine zu einfa-\nche Antwort. Obwohl ich sage: Unf\u00e4higkeit war bei \neinigen durchaus mit im Spiel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ging nicht so \u201erasch\u201c!) \n\nDeshalb schauen wir uns die Fakten etwas genauer an: \nKreisgebietsreform 1994. Sie war in jeder Weise halbher-\nzig, weil sie unsinnigerweise vor der Gemeindegebietsre-\nform stattfand und weil einflussreiche CDU-Abgeordnete \nnoch kurz vor der Landtagswahl 1994 ihre Claims nicht \nganz ohne Erfolg abgesichert hatten. \n\nGemeindegebietsreform 1998. Das war eine v\u00f6llig ver-\nkrampfte und vielerorts von der Bev\u00f6lkerung bis heute \nnicht angenommene Angelegenheit, vor allem dort, wo \ngek\u00fcnstelte Verwaltungsgemeinschaften mit oftmals bis \nzu 20 Ortsteilen herausgekommen sind. Im Ergebnis \n\nhaben die Kommunen mitnichten, wie damals verspro-\nchen wurde, neue Aufgaben in nennenswertem Umfang \n\u00fcbertragen bekommen. Auch Einspareffekte kann die \nStaatsregierung nicht wirklich nachweisen, wie ihre \nAntwort auf eine entsprechende Gro\u00dfe Anfrage meiner \nFraktion in der 3. Wahlperiode bewies. \n\nVerwaltungsmodernisierungsgesetz 2003. Bei Lichte be-\ntrachtet war das eine pure Lachnummer mit dem immer-\nhin tollen Ergebnis, dass die Kommunen jetzt eigenst\u00e4n-\ndig \u00fcber die Grenzabst\u00e4nde bei Friedh\u00f6fen oder \u00fcber die \nGew\u00e4hrung von Sehhilfen, sprich Brillen, bestimmen \nd\u00fcrfen, w\u00e4hrend durch das gleiche Gesetz heimlich, still \nund leise die aus unserer Sicht v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigen \nRegierungspr\u00e4sidien immer m\u00e4chtiger geworden sind. \n\nAuch der vom heutigen Kanzleramtsminister de Maizi\u00e8re \neingef\u00fchrte Paragrafenpranger taugt bestenfalls als PR-\nGag. \n\nDas Gemeinsame an all diesen Geschichten ist ein \nGrund\u00fcbel und niemand Geringeres als Ex-Minister-\npr\u00e4sident Kurt Biedenkopf hat im Jahr 1999 bei der \nVerleihung des Cicero-Rednerpreises sehr pr\u00e4gnant dieses \nGrund\u00fcbel bezeichnet; wenngleich in einem gr\u00f6\u00dferen \nZusammenhang. Ich darf ihn zitieren: \u201eIn der Gesellschaft \nhat sich eine fatale Arbeitsteilung entwickelt. F\u00fcr die \nReformen ist die Rhetorik zust\u00e4ndig, f\u00fcr die Wirklichkeit \nsind es die beharrenden Kr\u00e4fte.\u201c Soweit Biedenkopf. \n\nZur\u00fcck zur Verwaltungsreform. Bis jetzt waren all diese \nVorst\u00f6\u00dfe bis zum bitteren Ende reine Binnenreformen, die \neigentlich nur die Ministerialb\u00fcrokratie und vielleicht \nnoch ein wenig die B\u00fcrgermeister und die Landr\u00e4te zu \ninteressieren hatten. Am Ende wurde in diversen Kon-\nsensrunden hinter den Kulissen so lange hin und her \nverhandelt, ja oft auch gemauschelt, bis die Ministerialb\u00fc-\nrokratie, die Landr\u00e4te und die B\u00fcrgermeister alle etwa \ngleicherma\u00dfen zufrieden oder unzufrieden waren, je nach \nStandpunkt, kurz: bis die Beharrungskr\u00e4fte wieder einmal \ndas Gleichgewicht gefunden hatten. \n\nAls Ergebnis kamen dann regelm\u00e4\u00dfig so genannte Arti-\nkelgesetze heraus, oftmals mit vielen hundert Seiten \u2013 ich \nbef\u00fcrchte, dass das jetzt wieder der Fall sein wird \u2013, \nwomit dann der Landtag regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberfordert wird, \nnicht weil er nicht die geistige Kompetenz h\u00e4tte, das zu \n\u00fcberblicken, sondern schlicht und einfach deshalb, weil es \ndann nur eine einzige Anh\u00f6rung zu vielleicht 50 oder 60 \nverschiedenen Artikeln gibt. Naturgem\u00e4\u00df k\u00f6nnen dann in \nder folgenden Periode der Beratung, meistens im Innen-\nausschuss und im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\n 3117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nschuss, keinerlei substanzielle \u00c4nderungen mehr vorge-\nnommen werden. \n\nRegelm\u00e4\u00dfig wurden jedenfalls substanzielle \u00c4nderungen, \ndie die PDS aus gutem Grund eingebracht hat, abge-\nschmettert \u2013 sicher aus einem einzigen Grund: W\u00e4ren sie \nangenommen worden, w\u00e4ren die sch\u00f6nen Kreise der \nbeharrenden Kr\u00e4fte wieder zerst\u00f6rt worden. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) \n\nKurzum: Es fehlte bisher allen Reformans\u00e4tzen der \npolitische Wille und wohl auch der Mut, mit den Betrof-\nfenen der Reform \u2013 dies sind nat\u00fcrlich die Besch\u00e4ftigten \nin den Verwaltungen, die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter, vor allem aber die Menschen im Lande \u2013 in einen \n\u00f6ffentlichen Reformdialog zu treten, so wie wir es for-\ndern, sie vom Nutzen dieser Reform zu \u00fcberzeugen \u2013 \nReform ist ja ein Begriff, der im Moment hochgradig \ndiskreditiert ist; denken wir an Arbeitsmarkt \u2013, Renten-, \nSozial- und Gesundheitsreformen \u2013 und ihnen vor allem \ndie Angst vor dem m\u00f6glichen drohenden Verlust des \nArbeitsplatzes oder auch nur vor einer ungewissen Zu-\nkunft zu nehmen. \n\nEs fehlte bisher immer der politische Wille, diesen Dialog \nnoch vor dem eigentlichen Gesetzgebungsprozess zu \nf\u00fchren. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie, Herr Staatsminister Buttolo, \ndies alles besser machen als Ihre Amtsvorg\u00e4nger, und ich \nhoffe, dass Sie es besser machen werden. Sie haben die \ngro\u00dfe Chance, die von mir kritisierte Binnenreform, die \nunweigerlich in die Sackgasse f\u00fchren wird, zu vermeiden. \nZu w\u00fcnschen w\u00e4re dies im Interesse des Freistaates \nallemal. \n\nWie Sie, sehr verehrte Damen und Herren, unserem \nAntrag entnehmen k\u00f6nnen, bekennen wir uns zu einem \nsehr klaren Leitbild. Wir wollen eine b\u00fcrgernahe, transpa-\nrente Verwaltung, eine Verwaltung, die ein hohes Niveau \nan B\u00fcrgerpartizipation und demokratischer Mitbestim-\nmung in den Mittelpunkt stellt, die ordentliche Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die Daseinsf\u00fcrsorge schafft \u2013 was selbst-\nverst\u00e4ndlich Effektivit\u00e4ts- und Effizienz\u00fcberlegungen \nkeinesfalls ausschlie\u00dft. \n\nDies ist mit Sicherheit ein deutlich anderes Leitbild als \ndas Leitbild einer prim\u00e4r an Einsparpotenzialen orientier-\nten Reform, wie es aus dem Expertenbericht zur Verwal-\ntungsreform herausschaut. Dies ist auch etwas deutlich \nanderes als das ziemlich diffuse Leitbild, welches die \ngro\u00dfkoalition\u00e4re Lenkungsgruppe mit ihren kurz vor \nWeihnachten fertig gestellten Eckwerten zur Verwaltungs- \nund Funktionalreform im Freistaat Sachsen vorgelegt hat. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie sind erst kurze Zeit im \nAmt, die hundert Tage sind noch nicht einmal herum. \nAber ich muss sagen, Ihr Handeln zeichnet sich durch \nziemliche Widerspr\u00fcchlichkeiten aus. Ich will dabei aber \nfair bleiben und Soll und Haben sauber trennen. Ich sage \ndeutlich: Es ist Ihr Erfolg, dass es die genannten Eckwerte \njetzt \u00fcberhaupt gibt. Es gab ja starke Kr\u00e4fte, die dies \nzeitlich verz\u00f6gern wollten. Im Unterschied zu den am \n\n18. Oktober 2005 vorgestellten und zugleich verwirren-\nden Empfehlungen der Expertenkommission lassen sich \ndiese Eckwerte immerhin als so etwas wie ein politischer \nKompass f\u00fcr die n\u00e4chsten Reformschritte deuten. Damit \nhaben wir endlich etwas, an dem wir uns im Landtag \nreiben k\u00f6nnen. \n\nBemerkenswert ist, dass Sie in einer ersten Phase bis \nMai 2006 eine umfassende und systematische Aufgaben-\nkritik aller Landesbeh\u00f6rden vornehmen wollen \u2013 aller-\ndings mit Ausnahme der Ministerien, was wir nat\u00fcrlich \nstark kritisieren m\u00fcssen. Immerhin kommt die Staatsre-\ngierung dabei einer Uraltforderung meiner Fraktion nach \nund setzt jetzt ein wichtiges Anliegen des vorgelegten \nAntrages um, was wir selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfen. \n\nIn einer zweiten Phase wollen Sie bis Dezember 2006 die \neigentliche Neuzuordnung der Aufgaben per Gesetz \nvornehmen. Wir stimmen zu, dass dabei vorrangig die \nKommunalisierung \u2013 vor allen anderen denkbaren L\u00f6sun-\ngen \u2013 in Betracht kommt, und wir sind damit einverstan-\nden, dass Sie auch den kreisangeh\u00f6rigen Raum mit einem \nkr\u00e4ftigen Aufgabenzuwachs bedenken wollen; im Exper-\ntenbericht war ja noch anderes zu lesen. \n\nWiderspr\u00fcchlich sind die Eckwerte allerdings in ihrer \nvorzeitigen und durch nichts begr\u00fcndeten Festlegung auf \neinen auch zuk\u00fcnftig dreistufigen Verwaltungsaufbau in \nSachsen. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann  \nund Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist unlogisch, Herr Buttolo, denn Sie wollen ja Aufga-\nbenkritik betreiben. Warum warten Sie nicht wenigstens \ndas Ergebnis dieser Aufgabenkritik ab, bevor Sie zu einer \nsolchen Festlegung kommen? \n\nDiejenigen staatlichen Aufgaben, die sich nicht sinnvoll \nkommunalisieren lassen, sollen n\u00e4mlich in die Regie-\nrungspr\u00e4sidien wandern, v\u00f6llig egal, ob es dann noch ein, \nzwei oder drei Regierungspr\u00e4sidien gibt oder ob sich der \n\u2013 jedenfalls anscheinend \u2013 von der SPD favorisierte \nEtikettenschwindel mit einem Landesverwaltungsamt \ndurchsetzt. In jedem Fall soll diese unn\u00f6tige Mittelbeh\u00f6r-\nde gest\u00e4rkt aus der Reform hervorgehen. Dies kann \nniemals die Zustimmung meiner Fraktion finden, wie Sie, \nsehr verehrte Damen und Herren, unserem Antrag un-\nschwer entnehmen k\u00f6nnen; denn wir fordern einen \ngrunds\u00e4tzlich zweistufigen Verwaltungsaufbau. Wir \nfordern die ersatzlose Streichung der Regierungspr\u00e4si-\ndien. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWiderspr\u00fcchlich geraten die Aussagen in den Eckwerten \nauch zur Notwendigkeit einer erneuten Kreisgebietsre-\nform in der dritten Phase, offenbar ab dem Jahr 2007.  \n\nEinerseits wird die Empfehlung der Expertenkommission \nunkritisch \u00fcbernommen, dass zuk\u00fcnftig nur noch Land-\nkreise und Kreisfreie St\u00e4dte mit einer Mindesteinwohner-\nzahl von 200 000 Menschen \u00fcberlebensf\u00e4hig seien, wobei \n\n 3118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ndiese Zahl selbst im Jahr 2020 nicht unterschritten werden \nsoll. Nur zum Vergleich: In Sachsen-Anhalt, wo diese \nReform k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrt wurde, liegt die Grenze bei \nbis zu 200 000 Einwohnern. Warum nun gerade 200 000 \ndie kritische Zahl sein soll und nicht 150 000 oder \n180 000 Einwohner ausreichen k\u00f6nnten, verr\u00e4t uns die \nStaatsregierung nicht. Gerade diese Frage aber wird sich \nf\u00fcr eine verfassungskonforme Kreisreform noch als sehr \nentscheidend erweisen, wenn man n\u00e4mlich die richtung-\nweisende Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes \nin Sachen Papenburg oder Rastede ernst nimmt; denn dort \nwurde immerhin klargestellt, dass die Landkreise eben \nkeine finanzpolitische Verf\u00fcgungsmasse des Landes sind. \n\nAndererseits vermeidet die Staatsregierung jede eindeuti-\nge Ansage zu den notwendigen Etappen der Kreisreform. \nSybillinisch hei\u00dft es, eine Kreisgebietsreform komme nur \ndann in Betracht, wenn ein hinreichender Aufgabenzu-\nwachs auf der Ebene der Landkreise und Kreisfreien \nSt\u00e4dte zu verzeichnen sei. Was nun freilich unter \u201ehinrei-\nchend\u201c zu verstehen ist und nach welchem Leitbild diese \nZusammenschl\u00fcsse erfolgen, dar\u00fcber h\u00fcllt sich die \nStaatsregierung in Schweigen. Stattdessen spielt sie den \nBall zur Kreisebene zur\u00fcck. Mit Geldgeschenken in \neinem Anreizsystem f\u00fcr freiwillige Gebietszusammen-\nschl\u00fcsse \u2013 wahrscheinlich ist dabei an das n\u00e4chste  \nFinanzausgleichsgesetz gedacht \u2013 will sie eine \u201ekalte\u201c \nKreisgebietsreform bewirken. \n\nSolcherlei Inkonsequenz verdeutlicht die Angst der \nStaatsregierung vor ihrer eigenen Courage. Immerhin \nsteht im Jahr 2008 in vielen Landkreisen die Wahl der \nLandr\u00e4te und in vielen F\u00e4llen auch die Wahl der Oberb\u00fcr-\ngermeister an. Im Superwahljahr 2009 gibt es zudem noch \nallgemeine Kommunalwahlen. Offenbar will man nicht \nmit einer erneuten Kreisgebietsreform vor diesen Termi-\nnen die eigene Klientel vergr\u00e4tzen und nimmt daf\u00fcr \nbilligend in Kauf, dass eine eigentlich als notwendig \nerachtete Reform wieder einmal auf unbestimmte Zeit \nverschleppt wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte verbliebene Abgeordnete! Ich hatte mir \naufgeschrieben, Herr Staatsminister: Nach dem fulminan-\nten Aufstieg im Oktober ist nicht viel passiert, aber \nangesichts der Anwesenheit im Plenum spare ich mir das \njetzt. \n\nAm 20. Oktober 2005 hat nun der Lenkungsausschuss \neine Erkl\u00e4rung verabschiedet und sich de facto zur Um-\nsetzung der Kommissionsempfehlung vom 20.10.2005 \nverst\u00e4ndigt. Was ist tats\u00e4chlich neu? \n\nDer Lenkungsausschuss hat sich auf einen Zeitplan \ngeeinigt \u2013 Herr Dr. Friedrich hat es eben dargestellt \u2013, und \nan diesem Zeitablauf ist bemerkenswert, dass das Gesetz-\n\ngebungsverfahren bis Ende dieses Jahres hinausgescho-\nben werden soll. Zwar hat es Ihr Vorg\u00e4nger, Herr Staats-\nminister de Maizi\u00e8re, nie so klar gesagt, aber es war \neindeutig erkennbar, dass er eigentlich schon im M\u00e4rz mit \ndem Gesetzentwurf in den Landtag wollte. \n\nIch nehme an, dass die Koalition den Antrag zwar im \nJahr 2008 bereits in der neuen Kreisstruktur feiern m\u00f6ch-\nte, dann m\u00fcsste das Gesetzgebungsverfahren jedoch in der \nersten Jahresh\u00e4lfte 2007 abgeschlossen werden \u2013 ein \n\u00e4u\u00dferst knapper Zeitplan. Umso wichtiger ist es, sich \ndar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, was in diesem Jahr 2006 zu \ngeschehen hat. \n\nDie Verschiebung bedeutet aber auch, dass der Haus-\nhalt 2007/2008 ohne die \u00c4nderungen der Verwaltungsre-\nform aufgestellt werden wird. Dies bedeutet, dass die \ngesamte Zuordnung der Personalstellen nicht stimmen \nwird, wenn die Funktionalreform mit den kommunalisier-\nten Aufgaben 2008 tats\u00e4chlich in Kraft treten soll. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass die Ministerien eine Aufgabenkri-\ntik durchf\u00fchren sollen. Herr Dr. Friedrich hat es ange-\nsprochen: Die Ministerien nehmen sich nach meinem \nKenntnisstand davon aus \u2013 Sie haben gerade den Kopf \ngesch\u00fcttelt, aber wir werden nachher Gelegenheit haben, \ndies klarzustellen. Wir meinen, dass nat\u00fcrlich auch die \nMinisterien in diese Kritik, in diese Selbstkritik, m\u00fcsste \nman sagen, einzubeziehen w\u00e4ren. \n\nHerr Staatsminister, ich bin aber schon entt\u00e4uscht \u2013 ich \nkann Ihnen nicht ersparen, das an dieser Stelle so klar zu \nsagen \u2013, dass Sie mir als Stellungnahme auf unseren \numfangreichen Antrag nur erneut die Pressemitteilung des \nLenkungsausschusses von Ende Dezember 2005 vorgele-\nsen haben. Ich kann damit Ihre verfassungsrechtliche \nPflicht zur Stellungnahme nicht als erf\u00fcllt betrachten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben eine Vielzahl von Einzelpunkten und Vorge-\nhensweisen angesprochen, auf die Sie noch nicht einmal \nformal eingegangen sind. Auch wenn ich Ihnen, Herr \nStaatsminister, eine Einarbeitungszeit gern zugestehe, so \nkann ich doch erwarten, dass Sie wenigstens versuchen, \nauf unsere Antr\u00e4ge zu antworten. \n\nIhr Ausweichen kann verschiedene Gr\u00fcnde haben. Ent-\nweder wollen Sie mit der Opposition nicht in einen \nkonstruktiven Dialog \u00fcber die Verwaltungsreform eintre-\nten oder Sie k\u00f6nnen es nicht, weil sich entweder die \nKoalition und die Staatsregierung in den zentralen Fragen \nselbst noch nicht entscheiden konnten oder die Koalition \nund die Staatsregierung zu den angesprochenen Fragen \nschlicht nicht auskunftsf\u00e4hig sind. \n\nIch weise auch Ihre Erwartungen zur\u00fcck, dass Sie mit \nIhren Ausf\u00fchrungen zur Aufgabenkritik unseren Be-\nschlusspunkten 3 bis 5 weitgehend entsprochen h\u00e4tten. \nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie unter Aufga-\nbenkritik offensichtlich etwas v\u00f6llig anderes verstehen als \nwir. Sie verstehen unter Aufgabenkritik die Pr\u00fcfung von \nAufgabenverzicht und Privatisierungspotenzialen. Das \n\n 3119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nmuss auch getan werden, aber Aufgabenkritik ist etwas \nanderes. Aufgabenkritik \u2013 so sehen es auch andere Bun-\ndesl\u00e4nder und haben es durchgef\u00fchrt \u2013 ist eine Methode, \nn\u00e4mlich die Betrachtung der von der Verwaltung erf\u00fcllten \nAufgabeninstrumente, und zwar unabh\u00e4ngig von der \nbestehenden Beh\u00f6rdenstruktur. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist eine Methode, um Synergiepotenziale in der \nVerwaltung aufzudecken. Erst im Anschluss an eine so \nverstandene Aufgabenkritik k\u00f6nnen die Beh\u00f6rdenstruktu-\nren neu zusammengestellt werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nHerr Staatsminister, mir scheint, Sie setzen hier einen \nGrundfehler der Kommission fort. Sie betrachten n\u00e4mlich \nimmer nur vorhandene Beh\u00f6rdeneinheiten, ohne zur \nBetrachtung der Art und Weise der Aufgabenerf\u00fcllung \ndurchzusto\u00dfen. Sie verschieben damit die eigentliche \nBew\u00e4hrungsprobe eines Gelingens der Verwaltungsreform \nauf die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die dann in den \nneuen Strukturen arbeiten m\u00fcssen. \n\nIch sage es einmal plastisch: Wenn Sie zwei verkrustete \nund nicht funktionierende Beh\u00f6rden zusammenschieben, \ndann k\u00f6nnen Sie das Selbstblockadepotenzial auch \nentsprechend vervielfachen. Daher haben wir in Punkt II \nbeantragt, die verwaltungsinterne Ablauforganisation zu \npr\u00fcfen und nicht nur die Aufbauorganisation. Aber darauf \ngehen Sie leider auch nicht ein. \n\nIch erinnere Sie daran, dass es die Regierung Kohl im \nJahre 1996 war, die unter dem Gesichtspunkt der Be-\nschleunigung die \u00a7\u00a7 71c ff. Verwaltungsverfahrensgesetz \neingef\u00fchrt hatte. Wir halten es f\u00fcr wichtig, dass sich der \nLandtag vor einer Funktionalreform einen \u00dcberblick \u00fcber \ndie tats\u00e4chliche Umsetzung und Wirksamkeit dieser \nVorschriften in der s\u00e4chsischen Verwaltung verschafft. \n\nSie haben sich in der Lenkungsgruppe auf die Variante B \n\u2013 B\u00fcndelung und Kommunalisierung \u2013 festgelegt. Das \nbedeutet eine Verwerfung der Variante S \u2013 B\u00fcndelung im \nstaatlichen Bereich ohne Kommunalisierung \u2013 sowie der \nVariante K \u2013 B\u00fcndelung mit starker Kommunalisierung \nund f\u00fcnf Gro\u00dfkreisen. Ich sage Ihnen, Herr Staatsminister \nButtolo: Diese Grundentscheidung bef\u00fcrworten wir auch. \nDie Variante K ist zu Recht verworfen worden. Wir haben \ndies auch in unserem Antrag gefordert. \n\nIn diesem Zusammenhang ein Wort an die FDP-Fraktion: \nSoweit ich Sie verstanden habe, haben Sie sich als Einzi-\nge hinter dieses Modell gestellt. Sie, Herr Kollege  \nMartens, haben einmal \u2013 ich glaube, es war in den \u201eDNN\u201c \nvom 20. Oktober \u2013 davon gesprochen, dass die Variante K \nabsichtlich schlechtgerechnet worden sei. Ich glaube, es \nw\u00fcrde der Ehrlichkeit in der Debatte dienen, wenn die \nFDP-Fraktion zugeben w\u00fcrde, dass sie nur deshalb f\u00fcr die \nf\u00fcnf Gro\u00dfkreise ist, weil dies die einzig reale Chance \nw\u00e4re, die Regierungspr\u00e4sidien abzuschaffen. Daf\u00fcr \n\nw\u00fcrden Sie auch die massive Schw\u00e4chung der kommuna-\nlen Selbstverwaltung in Kauf nehmen. Vielleicht k\u00f6nnten \nSie das in der heutigen Debatte klarstellen. \n\nIn dem Zusammenhang zu den Argumenten der PDS. Sie, \nHerr Dr. Friedrich, haben in Ihrem Antrag wiederholt \ndavon gesprochen, dass Sie grunds\u00e4tzlich an einem \nzweistufigen Verwaltungsaufbau festhalten wollen. Ich \nhabe aber in Ihrem Beitrag, wie \u00fcberhaupt in Ihren Ver\u00f6f-\nfentlichungen, kein einziges Argument daf\u00fcr gefunden, \nwas eigentlich f\u00fcr die Abschaffung der Regierungspr\u00e4si-\ndien in dieser oder jener Form sprechen w\u00fcrde. Vielleicht \nk\u00f6nnten Sie dazu etwas sagen. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nNun zur B\u00fcndelung. Wir haben die Sorge, dass mit einer \nEingliederung von Fachbeh\u00f6rden in die Mittelbeh\u00f6rden \ndie spezifischen Fachinteressen nicht in ausreichendem \nMa\u00dfe in die Verwaltungsentscheidungen einflie\u00dfen. Im \n\u00dcbrigen gef\u00e4llt mir die Werbeverpackung, die die Staats-\nregierung zur Frage der B\u00fcndelung gew\u00e4hlt hat, \u00fcber-\nhaupt nicht. Die Frage der Eingliederung von Beh\u00f6rden in \nandere hat aber auch gar nichts mit der Transparenz von \nVerwaltungshandeln gegen\u00fcber dem B\u00fcrger zu tun. \n\nNun zu unserem Antrag. Wir haben uns bem\u00fcht, auf der \nGrundlage des Berichts der Expertenkommission zu \nbeschreiben, wie in sinnvoller Weise weiter vorgegangen \nwerden sollte und wie die anstehenden Fragen zur Ent-\nscheidung vorbereitet werden sollten. Herr Dr. Friedrich, \nhierin sehen wir den entscheidenden Unterschied zu \nIhrem Antrag, der in lyrischer Weise sehr viel sch\u00f6ne und \nzu unterst\u00fctzende Dinge beinhaltet, aber im Grunde \nkeinerlei Bem\u00fchungen erkennen l\u00e4sst und auch nicht den \nWeg beschreibt, der jetzt von der Expertenkommission \n\u00fcber die Lenkungsgruppe weiter zu gehen w\u00e4re. Das \nbedauern wir. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie gut zu, jetzt kommt die Kritik an die Staats-\nregierung! \u2013 Die Kommission hat im Kern die Erfolgsaus-\nsichten ihres Ansatzes noch keineswegs nachgewiesen. \nDas gilt f\u00fcr die prognostizierten Stelleneinsparungen wie \nauch f\u00fcr die Annahme einer mangelnden Leistungskraft \nder bestehenden Kreisstruktur. \n\nAngesichts des demografischen Wandels und des Auslau-\nfens des Solidarpaktes II geht es schlichtweg um einen \nPersonalabbau in der Landesverwaltung. Dies soll durch \ndas Zusammenlegen von Beh\u00f6rden geschehen. Die \nKommission erhofft sich davon einen Einsparungseffekt \nvon immerhin 30 % der Stellen, der im Wege der B\u00fcnde-\nlung oder der Kommunalisierung der eingegliederten \nBeh\u00f6rden erzielt werden soll. Dies w\u00e4ren nach den \nBerechnungen der Kommission zirka 1 230 Stellen von \njetzt 16 700 Stellen. Aber selbst damit w\u00fcrden die Ein-\nsparziele der Staatsregierung, 80 000 Stellen bis zum \nJahre 2010, keineswegs erreicht. \n\n 3120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nNun erscheint es plausibel, dass die Organisations-, \nPersonal- und Haushaltsverwaltung der Beh\u00f6rden durch \nEingliederung tats\u00e4chlich entfallen k\u00f6nnen. Das h\u00e4ngt \naber vom Einzelfall ab. Wir brauchen daher nicht nur eine \nBeschreibung der einzugliedernden Beh\u00f6rden, wie es der \nBericht vorgenommen hat, sondern auch eine genaue \nBetrachtung, wie viele Stellen im OPH-Bereich der \neinzugliedernden Beh\u00f6rde tats\u00e4chlich bestehen und ob die \naufnehmende Beh\u00f6rde von ihrer Kapazit\u00e4t her in der Lage \nist, die einzugliedernden Stellen tats\u00e4chlich mit zu ver-\nwalten. \n\nEs ist im \u00dcbrigen offensichtlich, dass Kommission und \nStaatsregierung die Kreise mit dem Lockvogel einer \nKommunalisierung staatlicher Aufgaben zu einer Kreis-\ngebietsreform veranlassen wollen. Der Landkreistag hat \nvehement darauf hingewiesen, dass schon die jetzige \nKreisstruktur aus dem Jahre 1993 im Hinblick auf Kom-\nmunalisierung geschaffen wurde, die dann aber nicht \neingetreten ist. Mir scheint im Ganzen die Unterstellung \neiner fehlenden Leistungsf\u00e4higkeit der bestehenden \nLandkreise bisher nicht nachgewiesen. Ich schlie\u00dfe aber \nnicht aus, dass es sich bei n\u00e4herer Betrachtung durchaus \nals richtig erweisen k\u00f6nnte, zum 12+3-Modell zu kom-\nmen. \n\nIch rate aber dazu, mit der Zusammenlegung von Kreisen \nsehr vorsichtig umzugehen, denn eine Zusammenlegung \nist immer mit einem Verlust an B\u00fcrgern\u00e4he der gew\u00e4hlten \nKreistage verbunden, und damit leidet auch die demokra-\ntische Legitimations- und Steuerungskraft. Diesen Aspekt \nblenden Sie in Ihren Berichten in der Verwaltungsreform-\nkommission, in der Lenkungskommission wie auch in \nIhren \u00f6ffentlichen Stellungnahmen v\u00f6llig aus. Ich bedaure \ndas sehr. Ich hoffe, dass wir dort im Laufe des Jah-\nres 2006 zu einer inhaltlicheren Debatte kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Steinbach. \n\nChristian Steinbach, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Um es vorweg zu sagen: \nWir halten die vorliegenden Antr\u00e4ge von Linksfrakti-\non.PDS und GR\u00dcNEN f\u00fcr derzeit nicht geeignet, die \nVerwaltungs- und Funktionalreform substanziell voranzu-\nbringen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist aber schade!) \n\n\u2013 Das ist sehr schade, Herr Dr. Hahn. \u2013 Vieles von dem, \nwas die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem \nAntrag fordert, ist selbstverst\u00e4ndlich und wird durch das \nfederf\u00fchrende Staatsministerium des Innern bereits \nbeachtet. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr die Anforderung, auch \ndie Ministerialverwaltung in die Aufgabenkritik einzube-\nziehen. Das hatten Sie, Kollege Lichdi, nicht gesehen. \n\nAber auch das Kernanliegen, strukturierte Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \ndie Kommunalisierung von Aufgaben vorzulegen, ist seit \nL\u00e4ngerem erkl\u00e4rtes Ziel der Verwaltungs- und Funktional-\nreform und bedarf keiner Bekr\u00e4ftigung durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag. Die Antr\u00e4ge sind \u00fcbertrieben detailliert. \nSie erfassen nicht das Gro\u00dfe und Ganze der Verwaltungs- \nund Funktionalreform. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oh!) \n\nDie Antr\u00e4ge sind dar\u00fcber hinaus in hohem Ma\u00dfe populis-\ntisch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nDie entscheidenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die Verwal-\ntungs- und Funktionalreform werden allenfalls am Rande \ngenannt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Niemals!) \n\nDiese entscheidenden Rahmenbedingungen sind die \ndemografische Entwicklung und die Abnahme der Mittel \ndes Solidarpaktes II. Derzeit hat das Land Sachsen noch \n4,3 Millionen Einwohner und erh\u00e4lt aus dem Solidar-\npakt II noch vergleichsweise viel Geld. Aber schon im \nJahre 2020 wird das Land Sachsen allen Prognosen \nzufolge nur noch 3,7 Millionen Einwohner haben und ab \ndem Jahre 2019 kein Geld mehr aus den T\u00f6pfen des \nSolidarpaktes II erhalten. \n\nWir stehen vor einem grundlegenden Wandel ganzer \nRegionen unseres Landes, vor allem in den l\u00e4ndlichen \nGebieten. Das sind die unab\u00e4nderlichen Rahmenbedin-\ngungen, denen wir uns im gesamten Land Sachsen zu \nstellen haben. Ob nun ein grunds\u00e4tzlich zweigliedriger, \nwie es der Antrag der Linksfraktion.PDS fordert, oder ein \ndreigliedriger Verwaltungsaufbau unter diesen Bedingun-\ngen richtig ist, kann erst im Laufe des Verfahrens und \nnach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der Tatsachen entschieden \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch warte, was die Pr\u00e4sidentin sagt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entschuldigung. \u2013 \nBitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, zu dem, was Sie gesagt haben: Ist Ihnen ent-\ngangen, dass das fast genau wortgetreu unser Kollege \nFriedrich gesagt und damit die Staatsregierung kritisiert \nhat, die n\u00e4mlich schon heute wei\u00df, dass es nur eine \ndreigliedrige Verwaltung geben kann und nicht m\u00f6gli-\ncherweise nach der Aufgabenkritik eine zweigliedrige? \n\nChristian Steinbach, CDU: Herr Prof. Porsch, das sehe \nich anders. Ich habe die Staatsregierung nicht so verstan-\nden wie Sie und bin gespannt, was Herr Buttolo gleich \ndazu sagen wird. \n\n 3121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nWir wollen uns von den Tatsachen und nicht von Ideolo-\ngien leiten lassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie wir! Da sind wir uns ja einig! \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir auch! \u2013 \nLachen der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n\u2013 Auch das ist mir bisher entgangen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Staatsregierung hat mit ihren bisherigen Vorschl\u00e4gen, \nvor allem mit dem Eckwertepapier vom 20. Dezem-\nber 2005, exakt diese Prinzipien in der erforderlichen \nKlarheit beschlossen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDer Staatsminister des Innern hat uns mitgeteilt, dass die \nStaatsregierung nun bis Ende Januar 2006 einen groben \n\u00dcberblick aus den verschiedenen Ressorts erhalten werde, \nob und gegebenenfalls inwieweit Aufgaben verzichtbar, \nprivatisierbar oder kommunalisierbar seien. Danach \nwerde sie den Aufbau der staatlichen Verwaltung unter \nstrikter Beachtung der Grunds\u00e4tze der Verzichtbarkeit, \nPrivatisierbarkeit und Kommunalisierbarkeit bis zum \n30. August 2006 strukturieren. Schlie\u00dflich sollen bis Ende \ndes Jahres die entsprechenden Gesetzentw\u00fcrfe in den \nS\u00e4chsischen Landtag eingebracht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Zeitrahmen ist ver-\nn\u00fcnftig und sinnvoll, er \u00fcberfordert keinen Beteiligten. \nDie kommunale Ebene muss und wird intensiv einbezo-\ngen werden. Die CDU-Fraktion ist ein Garant daf\u00fcr, dass \nim Interesse des B\u00fcrgers jede einzelne Aufgabe \u2013 ich \nbetone, jede einzelne Aufgabe, Herr Kollege Lichdi \u2013 auf \nihre Verzichtbarkeit, Privatisierbarkeit oder Kommunali-\nsierbarkeit \u00fcberpr\u00fcft wird. Wir wollen so viel Staat wie \nn\u00f6tig und so viel Verzicht oder Privatisierung oder Kom-\nmunalisierung wie m\u00f6glich. Der richtige Satz: \u201eSo viel \nStaat wie n\u00f6tig und so wenig Staat wie m\u00f6glich\u201c gilt \nmithin auch hier. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\n Also zweistufiger Bereich!) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, vereinfachen Sie doch nicht immer \nso! An dem Punkt sind wir doch noch gar nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHier er\u00f6ffnet sich ein weites Feld. Denken Sie an die \nReparatur von Polizeikraftfahrzeugen, die meiner Auffas-\nsung nach sinnvoll am jeweiligen Standort des Fahrzeu-\nges durch private Kfz-Reparaturwerkst\u00e4tten durchgef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnte. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDies ist aber nur ein Beispiel. Denken Sie aber auch an \ndie gestern beschlossene Nutzung des Internets im Mel-\ndewesen und dar\u00fcber hinaus in immer mehr Bereichen der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung. Wir k\u00f6nnen Sachsen nur leis-\ntungsf\u00e4hig und modern erhalten, wenn wir mit der Zeit \ngehen, und nicht, wenn wir uns \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden \nund in wessen Interesse auch immer \u2013 dem Fortschritt \nverweigern. \n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegenden Antr\u00e4ge \nhalte ich nicht f\u00fcr geeignet, die Verwaltungs- und Funkti-\nonalreform in diesem schwierigen Interessengeflecht \nzwischen Staat, Kommunen und B\u00fcrgern vorw\u00e4rts zu \nbringen. Ich bitte deshalb um Ablehnung. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 23. Januar 2006. \nMeine Damen und Herren, wir brauchen keinen Unteraus-\nschuss zur Verwaltungsreform in Sachsen, wir haben den \nInnenausschuss als zust\u00e4ndiges Entscheidungsgremium. \nEin Unterausschuss bedeutet mehr B\u00fcrokratie, Mehrauf-\nwand und letztlich Verz\u00f6gerungen im Gesetzgebungsver-\nfahren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Machen  \nwir es doch gleich im Plenum ab!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, stellen Sie doch eine Zwischenfrage. Ich \nbeantworte sie Ihnen gern. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe keine Frage!) \n\nDer richtige Ort zur Entscheidung dieser Fragen des \nStaatsaufbaus, der Staatsaufgaben und der kommunalen \nGliederung ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages der Innenausschuss. Dabei wird es \nbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs von \nder SPD-Fraktion, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben im Landtag schon h\u00e4ufiger \n\u00fcber das Thema Verwaltungsreform gesprochen. Deshalb \nbin ich schon ein wenig \u00fcberrascht dar\u00fcber, wie jetzt die \nso genannten Fachpolitiker der GR\u00dcNEN und auch der \nLinksfraktion argumentieren. Denn wenn Sie ein wenig \nAhnung von Leitbildern h\u00e4tten und davon, wie man \nLeitbilder in der Verwaltung entwickelt, dann m\u00fcssten Sie \nzur Kenntnis nehmen, dass das, was wir im Lenkungsaus-\nschuss diskutiert haben und was letztlich auch im Eckwer-\ntepapier festgeschrieben wurde, genau der richtige Ansatz \nund der Beginn daf\u00fcr ist, auf der Grundlage von verl\u00e4ssli-\nchem Datenmaterial zu einem solchen Leitbild zu kom-\nmen. \n\nWenn Sie sich die M\u00fche gemacht h\u00e4tten, zwischen den \nZeilen zu lesen, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 3122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nund wenn Sie sich die M\u00fche gemacht h\u00e4tten, das Eckwer-\ntepapier vor allem auch mit Blick auf das, was im Antrag \nder Linksfraktion.PDS steht \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, zwischen den Zeilen lesen k\u00f6nnen Sie doch sonst \nimmer gut. Das ist Ihre besondere Aufgabe. Sie sind doch \ndie Opposition. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage. \n\nStefan Brangs, SPD: Also, wenn Sie das getan h\u00e4tten \u2013 \u2013 \nIch habe noch gar nicht angefangen, da gibt es schon eine \nZwischenfrage. \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS,  \nund Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \nstehen an den  Mikrofonen.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zwei Fragen gibt \nes schon. \u2013 Gestatten Sie die Zwischenfragen? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich gestatte die Zwischenfragen \nselbstverst\u00e4ndlich. Wer war denn zuerst dran? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann begin-\nnen wir mit Herrn Dr. Friedrich. \n\nStefan Brangs, SPD: Meine Uhr muss angehalten wer-\nden. \u2013 Ja, jetzt. \u2013 Bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Kollege \nBrangs, geben Sie mir denn Recht, dass in diesem Len-\nkungsausschuss die demokratische Opposition dieses \nLandtages nicht vertreten ist? \n\nStefan Brangs, SPD: Geben Sie mir denn Recht, dass \nRegieren auch hei\u00dft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen? Und \ndas tut im Moment die Koalition. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMachen wir tagt\u00e4glich, Herr Dr. Friedrich, bis in die \nNacht hinein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege, ich habe eine \nFrage. Ich habe n\u00e4mlich eben mit Erstaunen zur Kenntnis \ngenommen, dass Sie uns darauf verweisen, bei dem \nEckwertepapier zwischen den Zeilen zu lesen. Was halten \nSie davon, das, was man vorhat, nicht nur zwischen den \nZeilen auszudr\u00fccken, sondern in einem Papier selbst? \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist eben die Kunst. Wenn man \nals Vollzeitpolitiker in diesem Parlament ist, muss man \ndas Papier zur Kenntnis nehmen, dann muss man auch die \nFachpolitiker zur Kenntnis nehmen und dann muss man \ndie Diskussion in den Aussch\u00fcssen zur Kenntnis nehmen. \nDann stellen Sie fest, dass das Bild rund ist. Wir haben \n\nuns einen Zeitplan gegeben, wir haben uns Aufgaben \ngestellt und wir werden dementsprechend dem Parlament \nund dem Ausschuss berichten. \n\n\u2013 Wenn es jetzt noch weitere Zwischenfragen gibt, k\u00f6nn-\nten wir das vielleicht drau\u00dfen kl\u00e4ren, sonst komme ich gar \nnicht mehr weiter. \u2013 Noch mehr Zwischenfragen! \u2013 Gut, \nbitte sch\u00f6n. Meine Uhr bitte wieder anhalten. Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch, \nbitte sehr. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ich wollte \nSie fragen, ob Sie mir Recht geben, dass Regieren nicht \nnur hei\u00dft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, sondern auch, \nder Verantwortung gerecht zu werden \u2013 \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist richtig. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \u2013 und dass, \nfalls es schief geht, die Opposition ein ganz gutes Korrek-\ntiv sein kann? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: So ist das, ja. Die Verantwortung \nnehmen wir wahr und Sie als Opposition m\u00fcssen Ihre \nArbeit machen. Das ist vollkommen korrekt. \n\n\u2013 Darf ich jetzt weitermachen oder gibt es weitere Zwi-\nschenfragen? \u2013 Gut. Dann l\u00e4uft die Uhr wieder. \n\nInsofern ist es f\u00fcr mich noch einmal wichtig, darauf \nhinzuweisen, dass f\u00fcr uns als SPD-Fraktion nach wie vor \ngilt: Wir wollen kein vorschnelles und planloses Reform-\nwerk, sondern wir wollen ein Leitbild und dieses Leitbild \nhat eine klare Zielvorstellung. Deshalb \u2013 das will ich noch \neinmal sagen \u2013 haben wir in dem Eckwertepapier bewusst \nzwei Phasen festgelegt. Diese zwei Phasen sind aus \nmeiner Sicht auch richtig, sinnhaft und notwendig. \n\nWir haben uns nach intensiven Diskussionen, wie diese \nzuk\u00fcnftige Verwaltungs- und Funktionalreform bestimmt \nwird und wie sie sozial aussehen soll, vor allen Dingen \nden Fragen zugewandt, die in solch einem Prozess wich-\ntig sind. Dabei haben wir uns auch Dinge zu Eigen \ngemacht, die wir ebenfalls zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, \nzum Beispiel die Tatsache, dass wir nicht am Beginn \neines solchen Verfahrens alles wissen k\u00f6nnen und dass \nwir am Beginn eines Verfahrens auch resistent w\u00e4ren \ngegen Informationen und gegen Hilfestellungen, auch \ngegen richtige und sinnhafte R\u00fcck\u00e4u\u00dferungen, zum \nBeispiel der Ministerien. \n\nAus dieser Sicht war es f\u00fcr uns klar, dass wir eine Zielset-\nzung geben wollen, die lautet: Wir sind f\u00fcr eine b\u00fcrger-\nfreundliche Verwaltung mit integrierten Strukturen f\u00fcr \nb\u00fcrgernahe Entscheidungen. Das wollen wir schaffen. \nDas steht \u00fcbrigens im Eckwertepapier. Genauso steht \ndarin, dass wir f\u00fcr eine umfassende Aufgabenkommunali-\nsierung sind. Aber es steht darin auch, dass wir beim \nUmbau der Verwaltung und der Entscheidungs- und \nDienstleistungsebene, wenn wir eine moderne und vor \nallen Dingen eine starke und am B\u00fcrgerwillen orientierte \n\n 3123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nund ortsnahe Verwaltung haben wollen, auch dar\u00fcber \nnachdenken m\u00fcssen, wohin die Aufgaben delegiert \nwerden k\u00f6nnen. Auch dieser Teil ist Bestandteil des \nEckwertepapiers. \n\nDar\u00fcber hinaus geht es uns darum, dass, wenn wir \u00fcber \nAufgaben\u00fcbertragung und \u00fcber Aufgabenverlagerung \nsprechen, der Grundsatz gelten muss, dass das Personal, \nwenn die Aufgabe verlagert wird, dieser Aufgabe folgt \nund dass die entsprechende Finanzausstattung f\u00fcr die \nKommunen gegeben ist. Das ist eine wichtige, sinnhafte \nund richtige Forderung auch der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDaf\u00fcr haben wir uns eingesetzt und das ist auch im \nEckwertepapier festgeschrieben. \n\nGenauso ist es aus unserer Sicht richtig und sinnhaft \u2013 \nwas im \u00dcbrigen anscheinend gerade in der Linksfraktion \nnoch niemand zur Kenntnis genommen hat \u2013, dass wir ein \nklares Bekenntnis zur Mitarbeiterbeteiligung und ein \nklares Bekenntnis f\u00fcr Personalvertretungen und f\u00fcr die \nMitwirkung von Gewerkschaften an diesem Reformpro-\nzess abgeben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie dies zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Wie l\u00e4uft das praktisch?) \n\nF\u00fcr Sie scheint alles selbstverst\u00e4ndlich zu sein. Herr \nDr. Hahn, dass Sie immer nur die negativen Dinge sehen, \nist mir schon bewusst. Dass Sie immer versuchen, unsere \nPolitik negativ darzustellen, ist mir auch bewusst. Es hilft \nnichts. Sie m\u00fcssen die Dinge einfach zur Kenntnis neh-\nmen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben in vielen Punkten des Eckwertepapiers einen \nQualit\u00e4tssprung erreicht. Wir haben uns klar an bestimm-\nten Punkten f\u00fcr eine sinnhafte Beteiligung der Mitarbei-\ntervertretungen und Gewerkschaften ausgesprochen. Das \nist allemal einen Applaus wert. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) \n\nDar\u00fcber hinaus geht es uns nat\u00fcrlich auch um die Fragen \nder Aufgabenkritik \u2013 deshalb die erste Phase. Es wird \ndarum gehen: Wie sieht die Wirtschaftlichkeit aus? Wie \nsteht es um die Privatisierung in diesem Bereich? Wie ist \ndie demografische Entwicklung? Es wird darum gehen, \nob es tats\u00e4chlich zu einem Aufgabenverzicht kommt. \nDazu werden wir zu gegebener Zeit \u2013 der Minister wird \nsicherlich gleich etwas sagen \u2013 den Bericht der Staatsre-\ngierung h\u00f6ren. Genau dieses Verfahren haben wir zu \nRecht gew\u00e4hlt. \n\nNat\u00fcrlich kann man sich dar\u00fcber streiten, ob die Empfeh-\nlungen im Eckwertepapier zum Beispiel zur Frage der \nGr\u00f6\u00dfe der zuk\u00fcnftigen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten \u2013 das hei\u00dft in dem Falle f\u00fcr die Frage der Kreisge-\nbietsreform \u2013 der richtige Schritt sind. Dar\u00fcber k\u00f6nnen \nwir streiten und wir werden sicherlich auch in der Zukunft \nstreiten. Aber es ist eine Empfehlung. An dieser Stelle \nsind wir in der Tat einer Empfehlung gefolgt, die nicht \nirgendwer in die Welt gesetzt hat. \n\nWir sind der Auffassung, dass wir, bevor wir eine Aussage \ntreffen k\u00f6nnen, was die Antr\u00e4ge der PDS und der GR\u00dc-\nNEN sowie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorsehen, uns zun\u00e4chst \nvergegenw\u00e4rtigen m\u00fcssen, wor\u00fcber wir eigentlich reden. \nDazu haben wir uns in diesem Eckwertepapier verst\u00e4n-\ndigt. Das ist der richtige Weg. Alles andere sind vor-\nschnelle Schl\u00fcsse \u2013 auch der Hinweis darauf, dass schon \njetzt klar sei, dass wir nur noch einen zweigliedrigen \nAufbau brauchen. Das sind alles vorschnelle Schl\u00fcsse. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie wissen, dass auch die SPD-Fraktion eine dezidiert \nandere Auffassung zur Frage der Regierungspr\u00e4sidien hat, \naber sie hat keine andere Auffassung zur Dreigliedrigkeit. \nDas war bei uns nie strittig. Insofern kann man nicht \ndavon sprechen, dass man \u201eRegierungspr\u00e4sidien light\u201c \neinf\u00fchrt oder dass man, wie Herr Dr. Friedrich gesagt hat, \nnur die Schilder abschraubt und in Wirklichkeit bleibt \nalles beim Alten. Lassen Sie sich von dem \u00fcberraschen, \nwas da kommt! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir wollen es kontrollieren!) \n\nBeteiligen Sie sich an diesem Prozess. Versuchen Sie \nnicht permanent die Blockadehaltung hier vorzuf\u00fchren. \nNehmen Sie Ihre Rolle als Parlamentarier, auch als \nOppositionsparlamentarier, so wahr, dass wir im Interesse \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine neue, moderne Verwal-\ntung entstehen lassen. In diesem Sinne fordere ich Sie auf: \nBeteiligen Sie sich daran! \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nach der Aktuellen Stunde vom \nNovember, beantragt durch meine Fraktion, im Dezember \nbeantragt durch die FDP-Fraktion, stehe ich heute zum \ndritten Mal an diesem Mikrofon zum Thema Verwaltungs-\nreform. Als f\u00fcnfter Redner muss ich feststellen: Vom \nPrinzip her ist schon alles gesagt worden. Wir werden \nbeide Antr\u00e4ge unterst\u00fctzen. Sie gehen im Gro\u00dfen und \nGanzen in die gleiche Richtung. Was wir nicht unterst\u00fct-\nzen werden, ist der \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN mit \ndem Unterausschuss. Wir halten den Innenausschuss als \nBeratungsgremium f\u00fcr v\u00f6llig ausreichend. \n\n 3124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nWorauf ich gern noch eingehen m\u00f6chte: Die Kreisgebiets-\nreform wird immer als das Alleinige hingestellt. Man \nsollte Verwaltungsreform und Kreisgebietsreform sauber \ntrennen. Meine Fraktion lehnt die Kreisgebietsreform ab. \nWir hatten 1994 bereits eine Kreisgebietsreform. Die \nB\u00fcrger identifizieren sich immer noch in den damaligen \nAltkreisen. Jetzt eine neue Kreisgebietsreform zu machen \nhalten wir schlichtweg f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDie Verwaltungsreform als solche ist n\u00f6tig. Das ist in \nallen sechs Fraktionen in diesem Haus unstrittig. Dann \ngehen die Meinungen schon wieder auseinander. Die \nRegierungspr\u00e4sidien sollen abgeschafft werden, das ist \nnoch unstrittig. Aber ob Zweigliedrigkeit oder Dreiglied-\nrigkeit des Verwaltungsaufbaus \u2013 da geht es drunter und \ndr\u00fcber. Ich habe das letzte Mal Innenminister Buttolo \nauch so verstanden, dass die Dreigliedrigkeit festgelegt \nw\u00e4re. Das war meines Wissens in der Dezember-Debatte. \n\nMeine Fraktion bevorzugt die Zweigliedrigkeit. Ich habe \ndamals bereits gesagt: Wir sind der Meinung, dass die \nAufgaben, die jetzt von den Regierungspr\u00e4sidien wahrge-\nnommen werden, entweder in Richtung Regierung oder \nauf die Kreise oder die Standesvertretungen delegiert \nwerden k\u00f6nnen. Es sind ausreichende M\u00f6glichkeiten der \nWahrnehmung dieser Aufgaben gegeben. Dar\u00fcber sollte \nman im Ausschuss, im Arbeitsgremium, debattieren und \nnicht st\u00e4ndig im Plenum, wo es eher ein Schaukampf ist. \n\nWas wir im Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN begr\u00fc-\n\u00dfenswert finden, ist der Aufbau dieser \u00f6ffentlichen Auf-\ngabendatenbank. Ich denke, sie k\u00f6nnte hilfreich sein, um \ndie Aufgabenverteilung festzulegen. \n\nNoch einmal zum Thema Landkreise, Kreisgebietsreform. \nDie Landkreise sind Gebietsk\u00f6rperschaften, die Aufgaben \nwahrzunehmen haben, die in der N\u00e4he der B\u00fcrger passie-\nren m\u00fcssen. Ich denke an Sozialamtsbelange, an Dinge \nder Jugendhilfe. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlles Gegacker!) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, h\u00f6ren Sie doch mit Ihrem r\u00fcckw\u00e4rts \ngewandten Gefasel auf! \u2013 Rettungswesen ist auch eine \nSache, die aus meiner Sicht nicht noch weiter zentralisiert \nwerden sollte. Diese Dinge sollten im \u00fcberblickbaren \nRahmen bleiben. Die jetzigen Landkreise sind von ihrer \nGr\u00f6\u00dfe schon so, dass es eine weitere Vergr\u00f6\u00dferung nicht \ngeben sollte. Sollten Sie dennoch zu dem Standpunkt \nkommen, der Verwaltungsreform eine weitere Kreisge-\nbietsreform folgen zu lassen, ist dies nur dann mit natio-\nnaldemokratischem Demokratieverst\u00e4ndnis zu vereinba-\nren, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwenn es basisdemokratisch legitimiert ist. Dann bitten wir \num einen Volksentscheid dar\u00fcber. Wir sind es den B\u00fcr-\ngern gerade einmal zw\u00f6lf Jahre nach der Kreisgebietsre-\nform schuldig, dass man diese Legitimation nicht in \ndiesem Haus trifft, sondern dass die B\u00fcrger entscheiden. \n\nDas ist das grobe Leitbild meiner Fraktion. Ich hatte es \nschon zweimal erl\u00e4utert. Ich danke f\u00fcr die Aufmerksam-\nkeit und hoffe, dass wir im Ausschuss dar\u00fcber intensiver \ndiskutieren k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens \nvon der FDP-Fraktion, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren Kollegen! Zur Verwal-\ntungsreform am 18.10. haben wir den Bericht der Exper-\ntenkommission nach zirka einem Jahr Beratung bekom-\nmen. Zun\u00e4chst blieben die Beschl\u00fcsse zu den Eckpunkten \nder Reform aus. Das ist am 20.10. vom Lenkungsaus-\nschuss nachgeholt worden. Kollege Brangs hat Ihnen \ngesagt, es sind auch die Leitbilder definiert worden. \nAnschlie\u00dfend wird Aufgabenkritik gemacht. \n\nIch denke, im ganzen Verfahren ist die Reihenfolge der \nArbeitsschritte nicht ganz stimmig. Wozu hat man erst \neine Expertenkommission eingesetzt, um hinterher in \neinem Eckpapier das Leitbild zu definieren? Das h\u00e4tte in \neiner anderen Reihenfolge geschehen m\u00fcssen. Die Ent-\nscheidung zum Leitbild einer Verwaltungsreform w\u00e4re \nl\u00e4ngst zu treffen gewesen, bevor man eine Expertenkom-\nmission auf die Reise schickt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn sie dann wiederkommt, serviert man das Ganze ab, \nweil man sich nicht traut, dazu wirklich Stellung zu \nnehmen. Es hei\u00dft: Kehrt! Marsch! Jetzt machen wir das \nGanze noch einmal. In einem halben Jahr haben wir dann \neinen Beschluss, der \u00fcbrigens \u2013 das habe ich Ihren Worten \nnicht entnehmen k\u00f6nnen \u2013 wohl auch nicht im Parlament \ndiskutiert wird. Das ist nicht vorgesehen. \n\n(Zuruf der Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS, und  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBeteiligung des Parlamentes an einem Leitbild \u2013 bei einer \nNebens\u00e4chlichkeit wie der Grundausrichtung einer \nVerwaltungsreform \u2013 ist wohl eher st\u00f6rend oder k\u00f6nnte \ndie Koalition vielleicht in Gefahr bringen, dann doch \noffen zu legen, dass sie sich in zentralen Punkten dieser \nganzen Veranstaltung alles andere als einig ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben bereits klar gemacht, dass wir eine umfassende \nAufgabenkritik als Voraussetzung ansehen, um \u00fcberhaupt \n\u00fcber die anderen Folgeschritte der Straffung der Verwal-\ntung, der B\u00fcndelung der Verwaltungsstruktur und an-\nschlie\u00dfend der Kreisstruktur nachzudenken. Die Exper-\ntenkommission hat zwar Ans\u00e4tze gebracht. Die Aufga-\nbenkritik ist, was den Aufgabenverzicht, die M\u00f6glichkei-\nten der funktionalen Privatisierung statt einer Aufgaben-\nverlagerung anbelangt, sehr d\u00fcnn ausgefallen. \n\n 3125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nZum Leitbild der Reform haben wir Grunds\u00e4tze entwi-\nckelt und vorgestellt, die wir bereits Anfang Oktober 2005 \nvorgestellt haben. Die Reform selbst \u2013 daran m\u00f6chte ich \nkeinen Zweifel lassen \u2013 ist dringend notwendig. Anders, \nals es von Koalitionsrednern hier gesagt worden ist, \nmachen wir Vorschl\u00e4ge nicht nur unter dem Druck finan-\nzieller und demografischer Zw\u00e4nge. Nein \u2013 f\u00fcr uns ist \nVerwaltungsreform auch ein prinzipielles, ein Grundan-\nliegen; denn wir haben festgestellt: Eine immer weiter \nausufernde Staatst\u00e4tigkeit hat in vielen Bereichen zu \neinem Bevormundungsstaat gef\u00fchrt, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndie den B\u00fcrgern Unabh\u00e4ngigkeit und Chancen nimmt und \nim Gegenzug die von ihnen erwartete Sicherheit und \nGerechtigkeit in vielen Bereichen zu bringen nicht mehr \nimstande ist. \n\nDie Eckwerte der Verwaltungsreform selbst \u2013 lassen Sie \nmich das noch einmal kurz zusammenfassen \u2013 sind die \nDeregulierung und Subsidiarit\u00e4t staatlichen Handelns und \nder Aufgabenverzicht vor einer Aufgabenverlagerung. Die \nPrivatisierung als Scheinderegulierung und die Auslage-\nrung von Beh\u00f6rdent\u00e4tigkeiten in Staatsbetriebe sind \nunsere Sache dabei nicht. Es geht uns auch um Transpa-\nrenz und B\u00fcrgern\u00e4he, um eine weitgehende Kommunali-\nsierung, die \u00dcbertragung von Aufgaben auf leistungsf\u00e4hi-\nge Landkreise und in einem weiteren Schritt dann, wo \nimmer dies geht, auch auf Kommunen. \n\nDie Zahl der Landkreise wird sich in der Folge verrin-\ngern. Hier lassen Sie mich bitte etwas zur Position der \nFDP ansprechen. Herr Kollege Lichdi, Sie haben hier \noffensichtlich \u00fcberhaupt nichts mitbekommen, was die \nFDP bereits in ihrem Landtagswahlprogramm stehen hat. \nNoch einmal sei ausdr\u00fccklich gesagt: F\u00fcnf Monsterkreise \nlehnen wir ab. Das ist in seltener Klarheit von uns immer \nwieder gesagt worden. \n\nWas Sie hier falsch verstanden haben, war die Bemerkung \nzum Entfall der Regierungspr\u00e4sidien. Die Kommission \nhat nicht nachhaltig begr\u00fcndet, warum die Kommunalisie-\nrung bei Wegfall der Regierungspr\u00e4sidien nicht m\u00f6glich \nsein soll. Hier erinnere ich an eine Position, die selbst die \nStaatsregierung einmal hatte. In einem Denkpapier der \nStaatsregierung vom 14.11.1991 hei\u00dft es: \u201eEin Verzicht \nauf die Regierungspr\u00e4sidien ist m\u00f6glich. Dies w\u00fcrde aber \ndie Bildung von zirka zw\u00f6lf Landkreisen im Freistaat \nbedeuten.\u201c So 1991 ein Memorandum der Staatsregie-\nrung. Ich betone es noch einmal, ich habe es auch bei der \nletzten Debatte bereits gesagt: Was damals G\u00fcltigkeit \nhatte, das hat aus unserer Sicht heute immer noch G\u00fcltig-\nkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Aufgaben\u00fcbertragung, meine Damen und Herren, \nwenn man sich ihr konsequent widmet, kann zu einer \nzweigliedrigen Verwaltung f\u00fchren, und wir k\u00f6nnen dann \nm\u00f6glicherweise ohne Regierungspr\u00e4sidien auskommen. \nMit Sicherheit w\u00e4re es der falsche Weg, die Regierungs-\npr\u00e4sidien einzustampfen und sie dann in einem Landes-\n\nverwaltungsamt zusammenzuschlie\u00dfen. Das hat, wie \nandere L\u00e4nder gezeigt haben, nicht zu guten Ergebnissen \ngef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Voraussetzung einer wirklich \nsinnvollen Verwaltungsreform, die sich an diesen Leitbil-\ndern orientiert, ist eine umfassende Aufgabenkritik, die \nbisher in dieser Weise nicht vorliegt. Wir haben bereits in \nder letzten Debatte verlangt, dass die Staatsregierung das \nLeitbild und die anschlie\u00dfende Aufgabenkritik auch im \nparlamentarischen Raum zur Diskussion stellt. Das \nbisherige Verfahren ist alles andere als befriedigend. Es \nzeugt von relativ wenig demokratischem Respekt vor dem \nParlament und auch von wenig R\u00fcckgrat, wenn die \nStaatsregierung glaubt, bei Nacht und Nebel in Kommis-\nsionen hinten am Horizont das Parlament vorbeisegeln zu \nlassen, um dann mit einem Schlag Gesetzentw\u00fcrfe im \ndicken Paket auf den Tisch zu legen. \n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge, die von der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN eingebracht worden sind, enthalten in \neinigen Punkten akzeptable Gedanken f\u00fcr die Diskussion \n\u00fcber das Leitbild und die Aufgabenkritik einer Reform, \neine Diskussion, die wir f\u00fcr notwendig halten. In einigen \nPunkten erfahren die Antr\u00e4ge aber nicht unsere Zustim-\nmung. Zum Beispiel ist bei der Linksfraktion.PDS der \nVerwaltungsreformma\u00dfstab unklar. Die demokratische \nMitbestimmung und der Wert einer sozialen Gerechtigkeit \nsind keine Richtwerte, nach denen man eine Verwaltungs-\nreform ausrichten kann. Nein. Soziale Gerechtigkeit wird \nvom Verwaltungshandeln \u2013 und wenn es nur um die Frage \ngeht, in welchen Strukturen man dieses Verwaltungshan-\ndeln organisiert \u2013 nicht geschaffen. Die Reformkriterien \nselbst sind auch zum Teil \u00fcberzogen. Wenn Verwaltungs-\nstrukturen auch noch, wie es hei\u00dft, selbsttragende regio-\nnale Wirtschaftsstrukturen gew\u00e4hrleisten sollen, dann \n\u00fcberfrachtet man das Reformvorhaben mit Aufgaben, die \ndort nicht hingeh\u00f6ren und die eine solche Reform auch \nnicht leisten kann. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 ich habe es eben schon \nangedeutet \u2013 enth\u00e4lt einige Punkte, die nachdenkenswert \nsind, aber man verzettelt sich dann in vielen Kleinigkei-\nten, die in ihrer F\u00fclle auch wiederum die Diskussion \u00fcber \ndie Grundanliegen einer Verwaltungsreform beeintr\u00e4chti-\ngen. Die Generalerfassung staatlichen Handelns in einer \nDatenbank ist eine Aufgabe, die scheinbar um ihrer selbst \nwillen zun\u00e4chst geleistet werden soll. Der Antrag selbst \nist im Weiteren auch widerspr\u00fcchlich, denn statt einer \nergebnisoffenen Pr\u00fcfung von Aufgaben wissen die GR\u00dc-\nNEN schon jetzt, dass staatliche Beratungsleistungen \nganz wichtig sind und in jedem Fall erhalten bleiben \nm\u00fcssen und dass vor allem der Landesstiftung f\u00fcr Umwelt \nund Naturschutz ja nichts zusto\u00dfen darf. Meine Damen \nund Herren! Wenn wir uns hier einer offenen Diskussion \nstellen wollen, sind solche Punkte \u00fcberfl\u00fcssig, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ngenauso wie Ihr Vorschlag, Herr Kollege Lichdi. Sie sind \nzwar f\u00fcr die Kommunalisierung, f\u00fcr die Aufgabenwahr-\nnehmung vor Ort, f\u00fcr eine dezentrale Entscheidung, f\u00fcr \n\n 3126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nEntscheidungen vor Ort in Kreistagen, in den Landkrei-\nsen; aber dann wollen Sie per Gesetz die Standorte der \nB\u00fcrgerb\u00fcros genau festlegen. Das ist widerspr\u00fcchlich. \nDas findet nicht unsere Zustimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage, Herr Kollege. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Martens, sind \nSie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass unser Antrag \nbez\u00fcglich der Landesstiftung darauf zielt, die Landesstif-\ntung als Zuwendungsstiftung zu erhalten? Damit ist ihre \nFunktion als Verwalterin des Naturschutzfonds in den \nanderen Aufgaben, die sie hat, wie Schandau usw., noch \nnicht behandelt. Uns geht es im Kern nicht darum, die \nSANU sozusagen sakrosankt zu stellen, sondern sie als \nZuwendungsstiftung zu erhalten. Das bitte ich doch \nsorgf\u00e4ltig zu unterscheiden. Sind Sie bereit, das zur \nKenntnis zu nehmen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege, ich bin erstens \nbereit, das zur Kenntnis zu nehmen, und zweitens bin ich \nnach wie vor der Auffassung, dass diese einzelne Detail-\nregelung f\u00fcr die Frage des Leitbildes einer Verwaltungsre-\nform im gesamten Freistaat ziemlich unerheblich ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZu dem vorgeschlagenen Sonderausschuss einer Verwal-\ntungsreform muss ich mitteilen, dass wir dem auch nicht \nzustimmen k\u00f6nnen, denn was sollte ein solcher gesonder-\nter Ausschuss anderes tun, als die Aufgaben des Innenaus-\nschusses noch einmal zu erledigen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEinen solchen Ausschuss mit 20 Mitgliedern des Parla-\nments zu besetzen \u2013 ich bef\u00fcrchte, dass das ziemlich \nidentisch mit der Besetzung des Innenausschusses aus-\nsieht. Da kann man sich fragen, ob es besonders sinnvoll \nist, wenn wir dieselbe Arbeit erst im Ausschuss f\u00fcr Ver-\nwaltungsreform machen und das Ganze anschlie\u00dfend \nnoch einmal im Innenausschuss mit denselben Personen \nerledigen. Da wird dann eben doppelt Papier bedruckt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Mit denselben \nPersonen! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Wiederholung  \n\nist die Mutter der Weisheit!) \n\n\u2013 Wiederholung ist die Mutter der Weisheit. Aber wie wir \nwissen, kann man manches noch so oft wiederholen und \nes n\u00fctzt trotzdem nichts. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Antr\u00e4ge finden deswe-\ngen nicht unsere Zustimmung. Gleichwohl lassen Sie sich \neines sagen: Wir erwarten von der Staatsregierung auch \nim parlamentarischen Raum eine Diskussion vor der \n\nBeschlussfassung \u00fcber das Leitbild und \u00fcber die Aufga-\nbenkritik zur Vorbereitung einer Verwaltungsreform. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Diese Debatte, vor allem Herr \nBrangs \u2013, der uns leider schon wieder verlassen hat \u2013 \ndoch, da vorne, wunderbar! \u2013, hat mir heute eigentlich \nfast jede Illusion genommen, die ich noch hatte, was \nparlamentarische Demokratie zumindest in diesem Hause \ndoch noch wert ist, und weswegen ich die Kritik, die \nunser Landtagspr\u00e4sident an der Kultur der Auseinander-\nsetzung in diesem Parlament \u00fcbt, noch einmal deutlich \nunterstreichen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDenn entscheidend ist \u2013 lassen Sie mich ein Zitat von \nAlfred Herrhausen anbringen \u2013 nicht die Frage, ob man \nMacht hat, entscheidend ist die Frage, wie man mit ihr \numgeht, Herr Brangs. \n\nHerr Steinbach hat deutlich gemacht, dass es hier um eine \nFrage geht, die mehr ist, als nur ein paar Verwaltungs-\nstrukturen zu \u00e4ndern. Es ist eine grundlegende Frage, wie \nwir auf die Zukunftsanforderungen an unser Land reagie-\nren, wie wir die Verwaltungs- und Funktionalstrukturen \nneu ausrichten. Ich denke, das ist es wert, hier im Parla-\nment eine deutliche Debatte dazu zu f\u00fchren. \n\nBisher habe ich nur Folgendes erlebt: Es gab eine Staats-\nregierung, die eine Expertengruppe, eine Kommission \neingesetzt hat, was erst einmal m\u00f6glich ist. Das will ich \ngar nicht in Abrede stellen. Diese von der Staatsregierung \nbeauftragte Gruppe hat ohne Zielvorstellung \u2013 das ist \nauch schon angesprochen worden \u2013 einen Bericht vorge-\nlegt. Das ist f\u00fcr mich erst einmal noch relativ unproble-\nmatisch, auch wenn ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass wir im \nVorhinein eine Debatte gef\u00fchrt h\u00e4tten. Dann setzt sich ein \nLenkungsausschuss der Koalitionsfraktionen dieses \nHauses zusammen und bewertet, was dort geschrieben \nwurde. Auch da sehe ich noch keine Einbeziehung des \nParlaments. Aber es ist Ihr legitimes Recht. Sie k\u00f6nnen \nsich ja zusammensetzen, um Ihre Positionen zu finden. \nDamit habe ich kein Problem. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nKommen wir endlich zum Schluss!) \n\nDann gibt es, was ich zumindest aus dem Eckwertepapier \naufnehme, eine Steuerungsgruppe auf Staatssekret\u00e4rs-\nebene. Da kommen wir zu dem Problem, Herr  \nDr. Martens, weshalb es nicht nur in den Innenausschuss \ngeh\u00f6rt, weil es n\u00e4mlich ein \u00fcbergreifendes Thema ist. \nHier k\u00f6nnen sich nicht nur die paar \u2013 Entschuldigung \u2013 \nHanseln, die im Innenausschuss sitzen, \u00fcber die Gesamt-\nthematik Verwaltungs- und Strukturreformen und Kreis-\ngebietsreform unterhalten, weil es nicht nur ein origin\u00e4r \n\n 3127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nund einzig innenpolitisches Thema ist, sondern hier geht \nes um Kulturfragen, um Schulentwicklungsfragen, um \nForst- und Landwirtschaft, um Umwelt und, und, und. \n\nDa h\u00e4tte unsere Fraktion gern, das ist unser Anliegen \u2013 \nwie es in anderen Landtagen, zumindest der ostdeutschen \nBundesl\u00e4nder \u00fcblich ist \u2013, einen gesonderten Ausschuss, \nder sich mit diesen gesamten Fragen besch\u00e4ftigt, und \nzwar als \u00fcbergreifendes Gremium. Das ist das Anliegen \ndes Antrages. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch erinnere an Mecklenburg-Vorpommern, das einen \nSonderausschuss Verwaltungsreform eingerichtet hat; ich \nerinnere an Brandenburg, das einen Sonderausschuss zur \n\u00dcberpr\u00fcfung von Normen und Standards eingerichtet hat; \nich erinnere an Th\u00fcringen, die gerade eine Enque-\nte-Kommission zur Verwaltungsreform eingerichtet \nhaben; und ich erinnere auch an Sachsen-Anhalt \u2013 \u00fcbri-\ngens noch ein kleines Bonbon dabei: Sachsen-Anhalt hat \nin sein Gesetz hineingeschrieben, dass die Kreise h\u00f6chs-\ntens 200 000 Einwohner haben d\u00fcrfen. Es ist anscheinend \nimmer alles Geschmackssache, wo man die Grenze setzt. \nIch h\u00e4tte gerne im Parlament eine Debatte dazu, bevor \nhier die staatstragenden Fraktionen einfach mal ihre \nEntscheidung treffen und das Parlament au\u00dfen vor ist. Ich \ndenke, es ist das legitime Recht des Parlaments, dass wir \nin diesen Prozess einbezogen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben ein politisches \nProjekt von gro\u00dfer Tragweite, das uns die gesamte Legis-\nlatur \u00fcber noch begleiten wird \u2013 in den Auswirkungen wie \nauch im Prozess dorthin. Dieses Parlament ist die St\u00e4tte \nder Willensbildung \u2013 nicht die andere Seite der Elbe. Wir \nhier m\u00fcssen entscheiden, wo die Reise hingehen soll, und \nich h\u00e4tte gern \u2013 und da schaue ich jetzt dezidiert die \nKoalitionsfraktionen an \u2013, dass wir uns an den Wider-\nspr\u00fcchen, die wir vielleicht haben, produktiv reiben \nk\u00f6nnen. Also kommen wir vielleicht dazu, einen solchen \nAusschuss zu gr\u00fcnden und uns selbst als Parlament ernst \nzu nehmen. \n\nAnsonsten kann ich Ihnen noch ein wundersch\u00f6nes Zitat \nvon Johann Gottfried Seume, einem deutschen Schriftstel-\nler, mit auf den Weg geben, der gesagt hat: \u201eHerrschaft ist \nUnsinn, Regierung ist Weisheit. Man herrscht also, weil \nman nicht regieren kann.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nDr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Von meinem Vorredner \n\nwurde die Verfassungswirklichkeit in Sachsen v\u00f6llig auf \nden Kopf gestellt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nEs wei\u00df doch praktisch jeder Sch\u00fcler, der diesen Landtag \neinmal besucht hat, wie ein Gesetz zustande kommt. Wer \nist denn antragsberechtigt? \u2013 Eine Fraktion, die Staatsre-\ngierung oder das Volk! Das Volk will ich hier mal aus-\nschlie\u00dfen; es wird wohl kaum jemanden geben, der hier \neinen Volksantrag einbringt, es m\u00f6ge bitte eine Verwal-\ntungs- und Funktionalreform stattfinden. Ich kann mir \nauch nicht vorstellen, dass vom Volk jemand den Willen \nhat, dem Parlament den Auftrag zu geben, eine Kreisge-\nbietsreform durchzuf\u00fchren. Denn die Meisten wollen, wie \nich jetzt schon vermute, alles so lassen, wie es ist. \n\nAussch\u00fcsse bekommen Auftr\u00e4ge vom gesamten Parla-\nment. Da wird ein Gesetzentwurf, wenn er denn vorliegt, \nin die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen. Es liegt noch kein Gesetz-\nentwurf vor, sondern wir sind in der Phase der Erarbei-\ntung eines gro\u00dfen Werkes, eines Gesetzentwurfes bzw. \nmehrerer Gesetze, die in der Tat gro\u00dfe Auswirkungen auf \nunser Land haben werden. \n\nNun sind wir doch nicht den Weg gegangen, das alles im \nstillen Hinterzimmer zusammenzuschmieden, sondern wir \nsind ja schon in die \u00d6ffentlichkeit gegangen. Es gibt einen \nLenkungsausschuss \u2013 das ist wohl wahr \u2013, da bezieht die \nStaatsregierung von vornherein die beiden regierungstra-\ngenden Fraktionen ein \u2013 ein ganz normaler Vorgang \u2013, \nund wir haben unsere Arbeit abgeliefert. Die Staatsregie-\nrung hat das entgegengenommen, es weitgehend gebilligt, \nwas wir entworfen haben, und hat von diesen beiden \nFraktionen einen Auftrag bekommen, n\u00e4mlich genau das \nzu tun \u2013 Aufgabenkritik usw. \u2013 und dann Gesetzentw\u00fcrfe \nzu erarbeiten. \n\nWir werden das auch in diesem Parlament \u2013 wir tun es ja \ngerade wieder \u2013 Schritt um Schritt diskutieren, aber die \nVerantwortung haben die, die die Regierung stellen, und \ndie Regierung selbst. F\u00fcr die Verwaltung hat die Regie-\nrung sowieso eine ganz eigene Verantwortung, ja, sogar \ndie Hoheit, es selbst zu bestimmen. \n\nNun verstehe ich dieses Gezeter \u00fcberhaupt nicht, dass das \nalles undemokratisch sei; ganz im Gegenteil, es entspricht \nunserer Verfassung und es entspricht unserem Verst\u00e4ndnis \nvon politischer Kultur. Da verbitte ich mir eigentlich \nsolche Angriffe, wie sie jetzt gekommen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nzeigt Redebedarf an.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\u2013 Herr Lichdi hatte sich eher gemeldet; Herr Porsch, Sie \nkommen dann bitte als N\u00e4chster dran. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wir \nhaben eine l\u00e4ngere historische Perspektive; wir \n\nk\u00f6nnen warten! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n 3128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Herr Prof. Porsch, ich wage zu bezweifeln, dass Sie \neine l\u00e4ngere historische Perspektive haben als wir; das \nwerden wir noch mal sehen. \n\nAber zur Sache. Herr Dr. H\u00e4hle, es ist v\u00f6llig klar, dass die \nRegierung und die Koalitionsfraktionen in erster Linie \naufgerufen sind, hier Vorschl\u00e4ge zu machen, das ist v\u00f6llig \nunstreitig, das ist ihre Aufgabe. Aber: Sie m\u00fcssen sich \nentscheiden, was Sie wollen. Wenn Sie den Redebeitr\u00e4-\ngen, die ich, aber auch andere \u2013 beispielsweise auch Herr \nScheel oder Herr Dr. Friedrich \u2013 gehalten haben, auf-\nmerksam zugeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013 vielleicht haben Sie es ja \u2013, \ndann w\u00e4re Ihnen aufgefallen, dass Ihnen hier manche \nMitglieder dieses Hauses, die nicht den Koalitionsfrakti-\nonen angeh\u00f6ren, so etwas wie eine Hand reichen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir wollen helfen!) \n\nIst Ihnen das aufgefallen? Wir bieten Ihnen unsere Mitar-\nbeit an, und diese Mitarbeit wollen Sie offensichtlich \nausschlagen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Vereinzelt  \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bedauere das zutiefst. Sie m\u00fcssen einfach sehen, was \nSie wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nHerr Steinbach, was Sie gesagt haben \u2013 entschuldigen Sie, \nich muss es so hart sagen \u2013, waren Allgemeinpl\u00e4tze. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nIch m\u00f6chte, dass wir in der Diskussion, nachdem wir jetzt \nschon immerhin drei Monate diesen Bericht haben \u2013 \nvielleicht haben ihn ja einige gelesen; ich habe es getan \u2013, \ngemeinsam weiter fortfahren k\u00f6nnten. Die Frage ist, ob \nSie das gemeinsam wollen. Der heutigen Debatte entneh-\nme ich, dass Sie es nicht wollen. Da frage ich Sie tats\u00e4ch-\nlich, ob Sie denn damit klug beraten sind. \n\nIch m\u00f6chte es an einem Beispiel deutlich machen. Wir \nsind uns doch alle einig, dass diese Verwaltungsreform \neine der grundlegenden Reformen dieser Legislaturperio-\nde ist, die bis zum Jahre 2020 halten soll. Das ist eine der \nentscheidenden Reformen. Sie werden sich noch warm \nanziehen, was Ihnen im Lande alles begegnen wird. Es \ngeht nicht nur um die Landkreiszusammenlegung. Es geht \nschlicht und ergreifend um Folgendes \u2013 und ich bitte Sie, \nsich das einmal klar zu machen; deswegen haben wir auch \ndiesen Antrag bei den Verwaltungsstellen, was Herrn \nDr. Martens so am\u00fcsiert hat, gestellt; da steht etwas \ndahinter, wir wissen es doch \u2013: Wir haben 29 Kreise, und \nSie haben sich f\u00fcr das 12+3-Modell entschieden. Das \nhei\u00dft, Plauen, Zwickau, G\u00f6rlitz, Hoyerswerda werden \neingekreist. \n\nEs steht die Frage, was Sie denn mit den 14 St\u00e4dten, die \njetzt keine Kreisst\u00e4dte mehr sind, bei denen die Kreisver-\nwaltungen zusammengelegt werden, machen. Was ma-\nchen Sie mit diesen St\u00e4dten? Wollen Sie sie in ein Loch \n\nfallen lassen? Wollen Sie denen einen Ausgleich geben? \nWollen Sie denn tats\u00e4chlich diese Diskussion im Lande \n\u00fcber das ganze Jahr 2006 laufen lassen? Glauben Sie denn \ntats\u00e4chlich allen Ernstes, dass Sie diese Debatte zwei \nJahre lang aushalten mit den Leuten in Delitzsch, Borna, \nMittweida, Glauchau, Stollberg, Werdau, Aue oder wie sie \nalle hei\u00dfen, die davon betroffen werden, ohne dass Sie \nden Leuten auch nur im Ansatz versuchen zu erkl\u00e4ren, \nwas sie als Ausgleich erhalten sollen oder wie es denn in \nihrer Region weitergehen soll? Es wei\u00df ja jeder: Die \nKarten sind seit \u00fcber einen halben Jahr intern immer \nherumgegangen. Ich wei\u00df nicht, ob sie aus dem Innenmi-\nnisterium sind, ich m\u00f6chte es auch nicht sagen, aber wir \nwissen doch alle, wie es werden wird \u2013 auch wenn Sie \njetzt noch so sehr behaupten: Wir wissen es gar nicht, wir \nhaben uns noch nicht entschieden. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen viel Vergn\u00fcgen bei dieser Debatte, und \nich hoffe, dass Sie sich vielleicht noch eines Besseren \nbesinnen und m\u00f6glicherweise Schritte auf die Opposition \nzugehen. Ich m\u00f6chte es auch noch einmal sagen, Herr \nBrangs \u2013 Frau Weihnert hat sich da etwas vorgewagt, \nkonnte sich offensichtlich in der Koalition nicht durchset-\nzen. Wir bedauern das und werden diesen Prozess weiter, \naber umso kritischer betrachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und ganz  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege H\u00e4hle, was Sie hier gesagt haben, kann nicht \nunwidersprochen bleiben, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es k\u00f6nnte schon!) \n\ndenn wenn das stimmt, was Sie gesagt haben, dann h\u00e4tten \nSie die Verfassung in der Mitte durchgeschnitten und es \nw\u00fcrde nur die H\u00e4lfte gelten, n\u00e4mlich dass hier die St\u00e4tte \nist, in der Gesetze gemacht und verabschiedet werden. \nUnd dann ist klar: Jemand macht den Antrag, jemand \narbeitet den Entwurf aus und dann werden wir diesen \ndiskutieren. \n\nIn der Verfassung steht \u2013 Gott sei Dank! \u2013 noch mehr. \nDemnach ist das Parlament auch Ort der politischen \nWillensbildung. Wenn wir \u00fcber ein Leitbild der Verwal-\ntungsreform debattieren, dann ist das ein ganz wesentli-\nches Element politischer Willensbildung; denn man muss \nja politisch wissen, was man will und wie die Verwaltung \naufgebaut sein soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist nicht nur eine Struktur- und eine Effektivit\u00e4tsfrage, \nsondern auch eine zutiefst politische Frage. Aus diesem \nGrund muss die Verwaltungsreform vom Anfang bis zum \nEnde von Debatten am Ort der politischen Willensbildung \nbegleitet sein. Nur dann werden wir der Verfassung \ngerecht. \n\n 3129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Wer hat denn wem \nwidersprochen? \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Herr Dr. H\u00e4hle! \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Ach, Quatsch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \njetzt noch an der Diskussion beteiligen? \u2013 Bitte, Herr \nDr. H\u00e4hle. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Debatten haben wir nie ausge-\nschlossen. Es muss aber auch von jemandem entschieden \nwerden. Durch Debatten wird nichts entschieden. Aus \neiner Debatte kann man vielleicht etwas lernen und \nGedanken aufgreifen. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir in \ndiesem Hause immer wieder debattieren. Wir werden in \nder \u00d6ffentlichkeit debattieren und die Bev\u00f6lkerung \neinbeziehen. Nur so k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass das, \nwas wir dann beschlie\u00dfen, akzeptiert wird. \n\nDas Parlament ist ohnehin einbezogen. Wenn ein Gesetz-\nentwurf eingebracht worden ist, dann geht es den ge-\nwohnten Gang. Es gibt Anh\u00f6rungen und in den Aussch\u00fcs-\nsen wird beraten, bis wir so weit sind, dass eine Be-\nschlussempfehlung f\u00fcr das Parlament vorgelegt werden \nkann. Dieses Verfahren hat sich mittlerweile \u00fcber 15 Jahre \nbew\u00e4hrt. Ich wei\u00df nicht, was Sie pl\u00f6tzlich an Neuem \neinf\u00fchren wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr H\u00e4hle, Sie \nhaben es vollkommen korrekt gesagt: Seit 15 Jahren wird \ndie Politik hier so gemacht. Scheinbar hat auch Ihr Min-\nderheitspartner SPD nicht daf\u00fcr Sorge tragen k\u00f6nnen, \ndass wenigstens ein wenig mehr Transparenz und Offen-\nheit in der Diskussion hier Einzug h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch sage Ihnen: Die, die beim Irrtum verharren, das sind \ndie Narren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: In Erg\u00e4nzung zu dem, was Herr \nDr. H\u00e4hle soeben gesagt hat, und nachdem die SPD \nwiederholt angesprochen worden ist, will ich das wieder-\nholen, was ich in meiner Rede bereits ausgef\u00fchrt habe. \nIch habe alle demokratischen Parteien ausdr\u00fccklich dazu \naufgefordert, sich an dem vor uns liegenden schwierigen \nProzess zu beteiligen und ihre Vorschl\u00e4ge einzubringen. \nIch habe ferner davon gesprochen, dass wir die sinnhaften \nVorschl\u00e4ge nat\u00fcrlich pr\u00fcfen werden, dass wir aber auch \ndarauf achten m\u00fcssen, was die Staatsregierung dazu sagt \nund welche Vorschl\u00e4ge die einzelnen Ministerien machen. \n\nIch habe erl\u00e4utert, dass es eine erste und eine zweite \nPhase gibt. Uns liegt der transparente Beschluss eines \nEckwertepapiers vor. Es ist keine geheime Verschlusssa-\nche und liegt nicht in der Schublade. Den Beschluss \nhaben wir \u00f6ffentlich gemacht. Dazu gab es eine Presse-\nkonferenz des zust\u00e4ndigen Ministers. Wir sind im Mo-\nment in Sachsen unterwegs, zumindest was die Regie-\nrungskoalition anbelangt, und stehen Rede und Antwort \ndazu. \n\nInsofern finde ich es langsam perfide, wenn hier versucht \nwird, uns einen Strick daraus zu drehen, dass wir sehr \nfr\u00fch klar gemacht haben, was wir wollen und mit welchen \nMitteln wir es wollen. Die Vorw\u00fcrfe der Opposition sind \nmittlerweile absurd. Das muss ich an dieser Stelle wirk-\nlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens \nnoch. Ich schlage vor, dass wir dann erst einmal dem \nMinister zuh\u00f6ren. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nganz kurz zu dem Stellung nehmen, was Kollege Brangs \nsoeben gesagt hat. Ich habe f\u00fcr meine Fraktion kritisiert, \ndass Leitbilder, die der Lenkungsausschuss in einem \nEckwertepapier definiert hat, in einer Presseerkl\u00e4rung \nvorgestellt werden. Ich habe ferner kritisiert, dass in dem \nFahrplan kein Raum daf\u00fcr vorgesehen ist \u2013 das haben Sie \nbest\u00e4tigt \u2013, die grundlegenden Strukturen der Verwal-\ntungsreform mit dem Parlament zu diskutieren. Da frage \nich mich wirklich: Wie sollen wir von der Opposition \nVorschl\u00e4ge konkreter Art zu einem solchen Leitbild, zu \neinem solchen Eckpunktepapier, einbringen \u2013 Sie rufen \nuns dazu auf \u2013, dar\u00fcber diskutieren und abstimmen, wenn \nnicht einmal in Aussicht gestellt wird, dass so etwas hier \nim Parlament auch nur zur Diskussion kommt? \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Wer sagt denn das?) \n\n\u2013 Sie haben das gerade gesagt. Wenn Sie uns sagen \nk\u00f6nnten, nach welchem Zeitplan \u00fcber diese Sachen hier \nim Parlament diskutiert werden soll, dann w\u00e4ren wir \neinen erheblichen Schritt weiter. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nErst wenn es Gesetz ist!) \n\nIch stelle aber fest, dass sich die Koalition hartn\u00e4ckig \nweigert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das sind doch Legenden!) \n\n\u2013 Das sind keine Legenden, Herr Kollege Brangs, sondern \ndas ist der Versuch der Regierung, das Ding so lange \nunter dem Deckel zu halten \u2013 nach M\u00f6glichkeit mit \nUnterst\u00fctzung der Koalitionsfraktionen \u2013, bis man nur \nnoch \u00fcber konkrete Gesetzentw\u00fcrfe, aber nicht mehr \u00fcber \ndie Leitbilder und die politischen Vorgaben einer Verwal-\ntungsreform diskutieren kann. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach!) \n\n 3130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDas halte ich f\u00fcr sch\u00e4dlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nWortwechsel zwischen Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \n\nund Abgeordneten der Fraktion der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Bevor gro\u00dfer Streit in den hinteren Reihen \nausbricht, h\u00f6ren wir unseren Minister. Sollten Sie dann \nnoch Redebedarf haben, ist das jederzeit m\u00f6glich. \n\nBitte, Herr Minister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich darf mir einen kleinen R\u00fcckblick erlau-\nben. Wir im Freistaat Sachsen d\u00fcrfen stolz darauf sein, \ndass wir es in den neunziger Jahren geschafft haben, \ninnerhalb weniger Jahre eine sehr leistungsf\u00e4hige Verwal-\ntung aufzubauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Martens, wir m\u00fcssen aber auch sehen, dass 15 Jahre \nvergangen sind. In diesem Zeitraum haben wir gewaltige \nVer\u00e4nderungen in diesem Lande erfahren. So hat es \ndramatische Ver\u00e4nderungen bei der Bev\u00f6lkerungszahl \ngegeben. Wir wissen, dass wir Gleiches in den n\u00e4chsten \n15 Jahren vor uns haben. Wir m\u00fcssen unsere Verwaltung \nalso jetzt auf die zuk\u00fcnftigen Randbedingungen ausrich-\nten, das hei\u00dft neu strukturieren, Ordnung machen, Klar-\nheit schaffen. \n\nDabei gehen wir von zwei Grunds\u00e4tzen aus: Die Verwal-\ntung soll sowohl b\u00fcrgernah als auch effizient, wirtschaft-\nlich sein. Aus dieser Sicht heraus haben wir als Staatsre-\ngierung am 20.12. Eckwerte f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung unserer \nVerwaltungsstruktur beschlossen. Es ging nicht darum, in \ndem Eckwertepapier festzustellen, welche konkreten \nVer\u00e4nderungen in den einzelnen Beh\u00f6rden vorzunehmen \nsind. Es ging darum, Grunds\u00e4tze des Ablaufs der Funkti-\nonalreform zu formulieren. \n\nWenn Sie sich den Zeitplan vor Augen halten, stellen Sie \nfest, dass die dort formulierten Ziele sehr ehrgeizig sind. \nVielleicht ist das ein Grund, weswegen ich meine, dass \nwir heute nicht \u00fcber einzelne Ma\u00dfnahmen der Verwal-\ntungsreform diskutieren sollten. Das w\u00e4re v\u00f6llig verfr\u00fcht. \nMan k\u00f6nnte das gar nicht tun. Diese taktischen Man\u00f6ver \nsollten wir lassen und uns an inhaltlichen Dingen orientie-\nren. \n\nIch darf Ihnen die festgelegten Schritte noch einmal \nerl\u00e4utern. Der erste Schritt besteht in der Tat in einer \nKritik der Aufgaben, aber nicht nur der Aufgaben der \u00fcber \n300 Sonderbeh\u00f6rden, sondern auch derjenigen, die in den \nMinisterien laufen. Ganz eindeutig sind die Ministerien in \ndiese Aufgabenkritik einzubeziehen. Wir m\u00f6chten, dass \ndie Sonderbeh\u00f6rden in Abstimmung mit dem Innenminis-\nterium und der Stabsstelle die Aufgabenkritik vornehmen \nund feststellen, ob ein Teil der Aufgabenbereiche bzw. der \nEinzelaufgaben verzichtbar ist. In der Staatsverwaltung \nrealisieren wir sicherlich eine Reihe von Aufgaben, ohne \n\ndass dies zwingend w\u00e4re und ohne dass ein vern\u00fcnftiger \nEffekt erzielt werden k\u00f6nnte. \n\nIn der Phase der Aufgabenkritik haben wir zum anderen \nfestzustellen, ob die zu beleuchtenden Aufgaben durch \neinen Privaten besser zu realisieren sind als durch den \nStaat. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, dass es uns \ndabei haupts\u00e4chlich darum geht, tats\u00e4chlich zu privatisie-\nren. Privates Engagement muss dort m\u00f6glich sein, wo \nstaatliches oder kommunales Engagement nicht notwen-\ndig ist. \n\nWir haben bei der Aufgabenkritik auch eine Beweislast-\numkehr vereinbart, das hei\u00dft, dass die Aufgaben, die nicht \nprivatisiert werden k\u00f6nnen oder nicht verzichtbar sind, \ngrunds\u00e4tzlich kommunal zu erledigen sind. Die Sonder-\nbeh\u00f6rden, die Ministerien m\u00fcssen selbst den Beweis \nantreten, warum die eine oder andere Aufgabe tats\u00e4chlich \nstaatlich realisiert werden muss. \n\nDieser erste Schritt wird sich bis zum 31.05. dieses Jahres \nhinziehen und wird mit einem Bericht abgeschlossen. \nDann beginnt die eigentliche Neustrukturierungsphase, \ndie, so unsere Vorstellung, im Sommer zum Abschluss zu \nbringen ist. \n\nBei dieser Neustrukturierung geht es in der Tat darum, \nneue Verwaltungsstrukturen zu schaffen. Es geht bei der \nAufgabenkritik keineswegs nur darum, einzelne Beh\u00f6rden \nals Ganzes zu betrachten, sondern die Aufgaben, die in \nden Beh\u00f6rden liegen, werden betrachtet, sodass bei der \nNeustrukturierung durchaus v\u00f6llig neue Strukturen \nentstehen werden, ja, entstehen m\u00fcssen. \n\nWelche Zielstellung verfolgen wir? \u2013 Wir verfolgen klar \ndie Zielstellung, m\u00f6glichst wenige Sonderbeh\u00f6rden zu \nhaben. Ich gebe zu, dass in dem Eckwertepapier der \ndreistufige Verwaltungsaufbau empfohlen wird. Aber ich \nbitte, das Eckwertepapier richtig zu lesen. Dort steht \n\u201egrunds\u00e4tzlich\u201c, das bedeutet, dass in bestimmten Berei-\nchen eine Zweistufigkeit durchaus sinnvoll und richtig \nsein kann und nicht eine Dreistufigkeit. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich noch \neinmal auf den Kreiszuschnitt zur\u00fcckkommen. Wir \nm\u00f6chten, dass eine Reihe von Aufgaben, die gegenw\u00e4rtig \nbeim Staat liegen, auf kommunaler Ebene, auf kreislicher \nEbene ausgef\u00fchrt werden kann. Das kann bedeuten, je \nnach Umfang dessen, was an Aufgabenzuwachs bei den \nKreisen ankommt, dass man in vielen F\u00e4llen vielleicht \nSpezialisten vorhalten muss und somit eine Neustrukturie-\nrung zwangsl\u00e4ufig erforderlich sein kann, um tats\u00e4chlich \nein Funktionieren der Kreise zu erm\u00f6glichen. \n\n\u00dcber die Notwendigkeit einer Ver\u00e4nderung des kreisli-\nchen Zuschnitts kann erst entschieden werden, wenn f\u00fcr \ndie Neustrukturierung ein entsprechender Vorschlag \nvorliegt. Erst dann kann auch ein Leitbild f\u00fcr diese \nKreisreform erarbeitet werden. Eher geht es nicht. Denn \nwas soll in ein Leitbild hineingeschrieben werden? Wir \nwissen es doch gegenw\u00e4rtig nicht. Wir wissen noch nicht, \nwelche Aufgaben auf der kommunalen Ebene ankommen \nwerden. \n\n 3131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nVielleicht noch ein Wort zur Freiwilligkeit. Nat\u00fcrlich \nhalte ich sehr viel davon, wenn sich in dieser Diskussion, \ndie wir gegenw\u00e4rtig im Land haben, Kreise im Klaren \ndar\u00fcber werden, ob sie freiwillig mit einem Nachbarkreis \neine neue Struktur eingehen. Ich bin mir im Klaren \ndar\u00fcber, dass bei dieser Freiwilligkeitsphase der Anbah-\nnung trotzdem nat\u00fcrlich ein Gesetz f\u00fcr die Umsetzung \nerforderlich ist, keine Frage. Ich m\u00f6chte nur daran erin-\nnern: Hoyerswerda hat bereits beschlossen, die Kreisfrei-\nheit aufzugeben und in den Kreis Kamenz aufgenommen \nzu werden. Hierf\u00fcr wird es einer gesetzlichen Regelung \nbed\u00fcrfen, um das vollziehen zu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort oder einige Gedanken zur \n\u00dcbertragung von Aufgaben an kreisangeh\u00f6rige Kommu-\nnen sagen. Ich hatte eingangs gesagt, wir brauchen eine \nb\u00fcrgernahe Verwaltung. Sicherlich wird uns in den \nn\u00e4chsten Jahren E-Government eine ganze Reihe von \nM\u00f6glichkeiten bieten, das Portal zu einer Verwaltung im \neigenen Arbeitszimmer zu haben. Trotzdem m\u00fcssen wir \ndie Verwaltung b\u00fcrgernah strukturieren. Aus diesem \nGrund mein klares Bekenntnis dazu, dass wir m\u00f6glichst \nviele kreisangeh\u00f6rige Gemeinden mit einigen Aufgaben \nversehen m\u00fcssen, die sie f\u00fcr ihr Gebiet tats\u00e4chlich anbie-\nten k\u00f6nnen. \n\nZu der Debatte Einbindung des Parlaments. Ich kann dazu \nnur ganz deutlich sagen: Wir haben mit sehr viel Transpa-\nrenz als Staatsregierung diese Verwaltungsreform vorbe-\nreitet. Wir werden nat\u00fcrlich einen Gesetzentwurf in das \nParlament einbringen, um dann im Parlament die Diskus-\nsion \u00fcber diese Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung die von \nden Koalitionsparteien getragen werden, zu f\u00fchren. Ich \nhalte es f\u00fcr den richtigen, zielf\u00fchrenden Weg; denn die \nheutige Debatte hat mir gezeigt, dass es sehr schnell in \nPolemik ausarten kann und nicht in eine sachliche Dis-\nkussion m\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \n\nVielleicht verwechseln Sie Ursache und  \nWirkung! \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr  \n\nScheel will Fraktionsvorsitzender werden  \nund muss sich profilieren!) \n\n\u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, herzlichen Dank f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einmal feststellen: Wir sind \nauf dem guten Wege dazu, eine Verwaltungsreform zu \nrealisieren, die tats\u00e4chlich b\u00fcrgernah und wirtschaftlich \nsein wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ergibt sich daraufhin noch \neinmal ein allgemeiner Aussprachebedarf? \u2013 Ich stelle \nfest, das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zu den Schlussworten. Es sind zwei an der \nZahl. Die Linksfraktion.PDS beginnt. Herr Dr. Friedrich, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank, Herr Pr\u00e4sident! Wer hier was werden will, das \n\u00fcberlassen Sie doch bitte einmal uns. \n\n(Lachen auf der Regierungsbank) \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr die ausgesprochen \nsachlichen Darlegungen, die Sie am Ende gebracht haben. \nIhre Darlegungen und auch die vorangegangene, stellen-\nweise aufgeregte Debatte, f\u00fcr die es freilich einen Grund \ngab, zeigen, wie wichtig und richtig es war, dieses Thema \nnun erneut zur Diskussion zu stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch kann Ihnen versprechen, dass wir keine Ruhe geben \nwerden. Wir werden sicherlich, nun nicht monatlich, doch \nin angemessenen Zeitabst\u00e4nden auf die Debatte zur\u00fcck-\nkommen, denn eines ist v\u00f6llig klar \u2013 das ist keine Dro-\nhung \u2013: Wir werden uns nie und nimmer damit abfinden, \ndass es allein der Weisheit des Lenkungsausschusses \n\u00fcberlassen bleibt, was f\u00fcr eine Verwaltung wir am Ende \nbekommen. Dies ist ja etwas Wesentliches, was das Land \nbestimmt. \n\nHerr Brangs, Sie haben hier eine forsche Rede gehalten, \nso nach dem Motto: Wir arbeiten sowieso schneller, als \nSie \u00fcberhaupt denken k\u00f6nnen. Das war ja dabei Ihre \nBotschaft. Ich bitte Sie, einfach daran zu denken: Man \ntrifft sich im Leben m\u00f6glicherweise zweimal. Das kann ja \npassieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie sollten schlicht und einfach das Angebot \u2013 Sie wissen \nganz genau, ich habe hier keine Brandrede gehalten, auch \nKollege Scheel nicht; der Inhalt unserer Reden war ein \nAngebot, auch Kollege Lichdi hat keine Brandrede \ngehalten \u2013 annehmen. Wir haben ein Angebot an die \nStaatsregierung, speziell an den Herrn Staatsminister \nButtolo, unterbreitet, doch mit der Opposition bei dieser \nwichtigen Reform in Bezug auf das Leitbild zusammen-\nzuarbeiten. Was ist daran schlimm? Wir haben ein Ange-\nbot unterbreitet. Wir meinen, das sind unsere Elemente, \ndie im Leitbild enthalten sein k\u00f6nnen. Ihnen von der FDP, \nvon der SPD und von den GR\u00dcNEN steht es ja frei, \nandere Elemente in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. Wir haben \nkein Dogma unterbreitet, sondern ein Angebot. Wir \nm\u00f6chten, dass das ernst genommen, diskutiert und weiter-\nentwickelt wird. \n\nSie tragen die Verantwortung, Kollege H\u00e4hle. Die will \nIhnen niemand wegnehmen. Mein Fraktionsvorsitzender \nhat ja klipp und klar gesagt, wo hier der Spannungsbogen \nliegt. Wir m\u00f6chten hier, weil es nun ein klassisches \nThema der politischen Willensbildung ist, sehr wohl \neinbezogen sein und dann nicht erst kurz vor Weihnach-\nten 2006 wie ein staunendes vierj\u00e4hriges Kind auf die \nGaben des Weihnachtsmannes starren, was Sie in dieses \nArtikelgesetz schreiben wollen. Das kann doch wohl kein \nVerfahren sein. W\u00fcrden Sie hier zum Beispiel dieses \nEckwerteprogramm als eine Drucksache in das Parlament \n\n 3132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\neinbringen, dann k\u00f6nnte dar\u00fcber diskutiert werden. Das \nw\u00e4re das denkbar Einfachste. Das k\u00f6nnte man doch tun! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa w\u00e4re der Vorwurf sofort weg und Sie brauchten sich \ngar nichts Neues auszudenken. Wir k\u00f6nnten Anh\u00f6rungen \nmachen usw. \n\nWir wollen vermeiden, wie es in Mecklenburg-\nVorpommern abgelaufen ist, auch wenn dort die Links-\nfraktion.PDS mitregiert. In Mecklenburg-Vorpommern ist \ndas entsprechende Gesetz 640 Seiten lang und enth\u00e4lt \n54 Artikel. Da sind noch nicht einmal die Anlagen dabei. \nWir bekommen vielleicht 600 Seiten und machen eine \nAnh\u00f6rung. Wir machen eine Anh\u00f6rung und das war es \ndann und wir k\u00f6nnen entscheiden. Das wird dann wirklich \neine Farce. \n\nIch bitte Sie, nehmen Sie das Gespr\u00e4chsangebot an. Ich \nbitte auch ausdr\u00fccklich darum, dass wir \u00fcber die beiden \nPunkte unseres Antrages getrennt abstimmen. Der erste \nPunkt ist das Leitbild. Der Punkt zur Einsetzung eines \nzeitweiligen Ausschusses nach \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung ist nat\u00fcrlich etwas, was den Landtag \nbetrifft. Da sagt die Staatsregierung richtigerweise, das ist \nnicht ihr Tisch. Das muss getrennt abgestimmt werden. \nWir sollten das \u00e4hnlich machen, wie es in allen anderen \nostdeutschen Landesparlamenten gemacht wird: dass das \nParlament sehr wohl angesichts der Wichtigkeit und des \nQuerschnittscharakters dieser Aufgabe hier zu einem \nbesonderen zeitweiligen Ausschuss \u2013 \u00fcber den Titel kann \nman sich gern noch unterhalten \u2013 kommt, was nat\u00fcrlich \u2013\ndas ist wirklich missverstanden worden \u2013 den Innenaus-\nschuss von den entsprechenden Aufgaben entlasten wird. \nDas will ich klipp und klar sagen. So l\u00e4uft es auch in \nMecklenburg-Vorpommern und in den anderen Landta-\ngen. Warum sollte es hier anders laufen? \n\nIch bitte Sie herzlich um Zustimmung zu unseren beiden \nwichtigen Antragspunkten, damit wir am Ende eine \nerfolgreiche Verwaltungsreform im Freistaat Sachsen \nhinbekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zum \nzweiten Schlusswort. Herr Kollege Lichdi spricht f\u00fcr den \nAntrag der GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6n-\nnen uns entscheiden, ob wir hier weiter so ein \u00f6des \nRegierungs-/Oppositionsspiel machen, wie wir es ge-\nw\u00f6hnt sind, oder ob wir versuchen, in einen gemeinsamen \nproduktiven Prozess einzutreten. Sie haben sich heute \ndaf\u00fcr entschieden, weiter dieses \u00f6de Regierungs-/ \nOppositionsspiel zu betreiben. \n\nEs mag ja durchaus sein, dass es der CDU-Fraktion, die \ndurch 14 Jahre Alleinherrschaft gepr\u00e4gt ist, schwer f\u00e4llt. \nHerr Dr. H\u00e4hle, Sie haben das Verfassungsrecht herange-\n\nzogen. Da m\u00f6chte ich auf den Anfang meiner Rede \nzur\u00fcckkommen. Ich habe moniert, dass der Herr Staats-\nminister nicht einmal ansatzweise versucht hat, auf unsere \nPunkte zu antworten, sondern mir die Pressemitteilung \nvom 20.12.2005 abgedruckt hat. Ich sage angesichts \ndieser Debatte noch einmal ganz klar: Sie haben hier nicht \nvon verfassungsrechtlichen Vorgaben zu reden, wenn \nmein verfassungsrechtliches Recht auf eine ordentliche \nAntwort der Staatsregierung derma\u00dfen mit F\u00fc\u00dfen getreten \nwird. Entschuldigung, das muss ich so sagen. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie sind ja ein umg\u00e4nglicher \nMensch, aber wenn Sie hier von Polemik sprechen, dann \nsage ich Ihnen ganz klar: Diese Polemik haben die Vertre-\nter Ihrer Partei in die Debatte gebracht und nicht die \nRedner der Opposition. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. \nPeter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das ist richtig!) \n\nHerr Brangs, ich bin ein Typ, der leicht hochgeht und \n\u00fcbers Ziel hinausschie\u00dft, aber ich sage Ihnen ganz be-\nwusst: \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wo  \ner Recht hat, hat er Recht.) \n\nIhre Ausf\u00e4lle, die Sie hier gezeigt haben, konnten Sie \nbisher mit Sachkenntnis in Fragen der Verwaltungsreform \nnicht nachweisen. Ich sage Ihnen das ganz klar. Mehr \nkann ich \u00f6ffentlich nicht sagen, aber wir wissen, wovon \nwir reden. Tats\u00e4chlich sind Sie bei der Frage der Verwal-\ntungsreform weniger als das f\u00fcnfte Rad am Wagen des \nInnenministeriums und Sie verdecken durch Ihre wohlfei-\nlen gro\u00dfen T\u00f6ne nur, dass Sie tats\u00e4chlich uneinig sind und \nsich in der Koalition nicht durchsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Es  \nist ehrabschneidend, was Sie sagen!) \n\n\u2013 Herr Weiss, beachten Sie, was Kollege Brangs f\u00fcr eine \nPolitik macht und wie er arbeitet! \n\nWir werden den Punkt 1 des Antrages der Linksfrakti-\non.PDS ablehnen, weil dort die Frage der Zweistufigkeit \ndrinsteht. Ansonsten stimmen wir nat\u00fcrlich dem zeitwei-\nligen Ausschuss zu. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zu den Abstimmungen \u00fcber die zwei Antr\u00e4ge. \nWir beginnen mit dem Antrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/3441. Der Sprecher der Linksfrakti-\non.PDS, Herr Dr. Friedrich, hat absatzweise Abstimmung \ngew\u00fcnscht. \n\nWer dem Absatz I des Antrages der Linksfraktion.PDS \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Pro-Stimmen \nund ohne Enthaltungen ist der Absatz I mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\n 3133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nWer dem Absatz II zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die Ge-\ngenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten, somit wurde Absatz II ebenfalls \nabgelehnt. \n\nWir kommen zum Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/3536. Die \nGR\u00dcNEN haben zu ihrem Antrag einen \u00c4nderungsantrag \nin Form eines Anf\u00fcgens vorgegeben. M\u00f6chten Sie diesen \nnoch einmal begr\u00fcnden, Herr Lichdi? \u2013 Nein. Dann \nbeginnen wir mit dem \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 4/4103. Wer diesem Erg\u00e4nzungs\u00e4nderungsantrag \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Ja, immerhin. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nWir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich nenne nicht die Zahl der Pro-Stimmen. Ich \nbin fair. Der \u00c4nderungsantrag wurde mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit des Hauses abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zum Originalantrag in G\u00e4nze. Wer dem \nOriginalantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung und einigen Pro-Stimmen ist der Antrag mit \u00fcber-\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nQualit\u00e4ts- und Leistungsstandards polizeilicher Arbeit \nDrucksache 4/3368, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Koalitionsredner von CDU- und SPD-Fraktion \nbeginnen, ansonsten gibt es die gewohnte Reihenfolge. \nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Kollege Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Qualit\u00e4ts- und Leis-\ntungsstandards polizeilicher Arbeit in Sachsen m\u00fcssen die \nbesonderen Anforderungen an die s\u00e4chsische Polizei \nber\u00fccksichtigen. Ohne sie k\u00f6nnen die Qualit\u00e4ts- und \nLeistungsstandards gar nicht sinnvoll beschrieben werden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einige dieser besonderen Anforderun-\ngen benennen, die auf andere Landespolizeien nicht oder \nnicht in diesem Ausma\u00df zukommen: \n\nVermutlich schon im Jahr 2009 k\u00f6nnte es passieren, dass \nPersonenkontrollen an den Au\u00dfengrenzen des Freistaates \nSachsen zu Polen und der Tschechischen Republik m\u00f6gli-\ncherweise infrage gestellt werden und wegfallen. Der \nRechtsextremismus und auch der Linksextremismus im \nLand erfordern eine erh\u00f6hte Wachsamkeit und Einsatzbe-\nreitschaft der Polizei. Denken Sie dabei etwa an die \nst\u00e4ndig wiederkehrenden Gro\u00dfeins\u00e4tze in Leipzig. Der \neurop\u00e4ische Transitverkehr aus dem Osten Europas wird \nin Sachsen polizeilich kontrolliert. Der Fu\u00dfballvandalis-\nmus bindet ebenfalls mehr Kr\u00e4fte als in anderen L\u00e4ndern. \nUnsere Polizei hat auch 15 Jahre nach der friedlichen \nRevolution immer noch keine optimale Altersstruktur und \nweist einen erheblichen Anteil des mittleren Dienstes auf. \nDie langen Au\u00dfengrenzen zu Polen und Tschechien \nerfordern weiterhin besondere Aufmerksamkeit der \ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit. \n\nDies sind spezifisch s\u00e4chsische Faktoren, die sich auf \nQualit\u00e4ts- und Leistungsstandards des Polizeivollzugs-\ndienstes in Sachsen auswirken. \n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund ist die \ndurchgef\u00fchrte Polizeistrukturreform, f\u00fcr die unsere Kolle-\ngen Horst Rasch und Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re \nverantwortlich zeichneten, eine s\u00e4chsische Erfolgsge-\n\nschichte. Sie hat zu wesentlichen Effizienzsteigerungen \ngef\u00fchrt. Sie hat den Ver\u00e4nderungswillen und die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit aller Beteiligten vom Polizeirevier bis zum \nMinisterium bezeugt, auch wenn uns die Opposition zum \nwiederholten Male gebetsm\u00fchlenartig etwas anderes \nweismachen wollte. Ich kann im Namen der Koalition den \nPolizistinnen und Polizisten sowie den Mitarbeitern \nerneut unseren Dank sagen. Ich denke, der gewerkschaft-\nliche Vertreter, Herr Kubitz, kann diesen Dank durchaus \n\u00fcbermitteln. \n\nMit dem 5+2-Modell der Polizeidirektionen im Freistaat \nSachsen ist die B\u00fcrgern\u00e4he der Polizei erh\u00f6ht worden. So \nkonnten allein zirka 360 Beamte aus den Polizeipr\u00e4sidien \ndurch die Umstrukturierung f\u00fcr andere Aufgaben einge-\nsetzt werden. Diese neue leistungsf\u00e4hige Polizeistruktur \nist einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Sachsen in der Bertels-\nmann-Studie zum Standortwettbewerb der Bundesl\u00e4nder \nder gesamten Bundesrepublik Deutschland in der inneren \nSicherheit den f\u00fcnften Platz belegen konnte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa sind noch vier vor uns!) \n\nIch denke, daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie ruhig einmal klatschen. Der \nf\u00fcnfte Platz in der inneren Sicherheit ist ein gutes Ergeb-\nnis. Herr Prof. Porsch, wenn Sie zugeh\u00f6rt haben, sind \nIhnen auch die erschwerenden Bedingungen nicht entgan-\ngen, unter denen die Polizei diesen f\u00fcnften Platz erreicht \nhat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie gelten auch f\u00fcr Bayern!) \n\nSachsen hat in der inneren Sicherheit fr\u00fchzeitig die \nrichtigen Entscheidungen getroffen. Bei uns wird eben \ninnere Sicherheit gro\u00df geschrieben. Dies ist ein wichtiger \nStandortvorteil f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr das Handwerk, aber \nauch f\u00fcr jeden einzelnen B\u00fcrger, der hier lebt. \n\n 3134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nIm Freistaat Sachsen sind derzeit gut 12 000 Stellen dem \nPolizeivollzugsdienst zugeordnet. Das ist auch im L\u00e4n-\ndervergleich ein ansehnlicher Wert. Ihm ist es unter \nanderem zu verdanken, dass die Kriminalit\u00e4tsbelastung in \nSachsen unter dem in Ostdeutschland \u00fcblichen Wert \ngeblieben ist. Die Kriminalit\u00e4t bewegt sich im Durch-\nschnitt der deutschen L\u00e4nder. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nDaf\u00fcr sei der Polizei gedankt. \n\n\u2013 Frau Kollegin, das geh\u00f6rt zum Thema, weil das nat\u00fcr-\nlich der innere Zusammenhang ist. Wenn Sie es nur \nsegment\u00e4r betrachten, dann springen wir zu kurz und \ndann werfen Sie uns zu Recht wieder vor, wir w\u00fcrden am \nEnde die Dinge nicht inhaltlich fundiert behandeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun bleibt aber \nnichts so, wie es ist. Unsere Rahmenbedingungen ver\u00e4n-\ndern sich st\u00e4ndig. Zu diesen ver\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen z\u00e4hlen die demografische Entwicklung und die \nabnehmenden Solidarpakt-II-Mittel. Sie wissen, dass die \nBev\u00f6lkerung in Sachsen nach allen realistischen Voraus-\nberechnungen bis zum Jahr 2020 um zirka 600 000 Men-\nschen auf dann rund 3,7 Millionen Einwohner abnehmen \nwird. Dies ist kaum zu ver\u00e4ndern, egal, was die Oppositi-\non hier beschlie\u00dft. \n\nHinzu kommt die bekannte Entwicklung des Solidarpak-\ntes II. Die Mittel nehmen von 2005 bis 2019 kontinuier-\nlich ab. Sachsen muss also lernen, mit weniger \u00f6ffentli-\nchem Geld auszukommen. \n\nAlle diese Faktoren k\u00f6nnen wir auch im Polizeibereich \nnur am Rande beeinflussen; aber niemand kann diese \nEntwicklung ignorieren. Das sind die Rahmenbedingun-\ngen, innerhalb derer mit Modernit\u00e4t und gr\u00f6\u00dferem pers\u00f6n-\nlichem Einsatz bei weniger Einwohnern und weniger \nGeld innere Sicherheit gew\u00e4hrleistet werden muss. \n\nDeshalb haben die Koalitionsfraktionen aus SPD und \nCDU eine Funktional- und Verwaltungsreform im Koali-\ntionsvertrag verankert. Wir haben eben ausf\u00fchrlich dazu \ndiskutiert. \n\nIch denke, aus dem Gesagten wird deutlich, dass sich am \nEnde der gro\u00dfe Personalk\u00f6rper Polizei auch auf Ver\u00e4nde-\nrungen in dem Zeitraum bis 2019 einstellen muss. Aber \ndie sicherheitspolitischen Erw\u00e4gungen geben hier am \nEnde das zentrale Thema vor. Der Freistaat Sachsen wird \nin seiner Fl\u00e4che nicht kleiner. Die Personal- und Alters-\nstruktur der s\u00e4chsischen Polizei muss im Auge behalten \nwerden. \n\nIch sage in aller Deutlichkeit: Die Polizei muss auch \nzuk\u00fcnftig jungen Menschen eine berufliche Perspektive \nbieten. Das hei\u00dft, der Bestand einer motivierten und \nqualifizierten Polizei im Freistaat Sachsen muss durch \neinen Einstellungskorridor f\u00fcr j\u00fcngere Polizisten gesichert \nwerden. Eine leistungsf\u00e4hige aktive Polizei, die auch \nk\u00f6rperlich den Herausforderungen zum Beispiel bei \nbestimmten Einsatzgruppen gerecht wird, muss in der \n\nZukunft garantiert bleiben. Deswegen brauchen wir eine \naltersm\u00e4\u00dfig gut aufgebaute Polizei. Die derzeitige Alters-\nstruktur weist eben \u00fcberdurchschnittlich viele Polizeibe-\namte zwischen 40 und 59 Jahren aus. Das bedeutet, dass \nin den n\u00e4chsten zehn Jahren ein erheblicher Altersabgang \nzu verzeichnen sein wird. Da es sich um Beamte handelt, \nsind betriebsbedingte K\u00fcndigungen selbstverst\u00e4ndlich von \nvornherein ausgeschlossen. \n\nDas Ziel, Sachsens Verwaltung und damit auch die Polizei \nfit f\u00fcr die Anforderungen unserer Zukunft zu machen, \nkann aber nur gelingen, wenn ausreichend viele junge \nPolizeianw\u00e4rter eingestellt werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df mich \nda mit dem Innenminister einig, der dieses als ein drin-\ngendes Thema ansieht. Ohne Polizeinachwuchs wird es \nf\u00fcr die innere Sicherheit schlecht aussehen. \n\nNeben dem Einstellungskorridor ist die stetige Aus- und \nFortbildung der vorhandenen Polizisten von gro\u00dfer \nBedeutung. Von der Ausbildung der Polizeianw\u00e4rter bis \nhin zur Fachhochschule f\u00fcr Polizei in Rothenburg brau-\nchen wir leistungsf\u00e4hige, b\u00fcrgerorientierte und nach den \nmodernsten Ma\u00dfst\u00e4ben ausgebildete Polizisten. Wir \nm\u00fcssen die vorhandenen Polizisten qualifizieren und auf \nh\u00f6chste Qualit\u00e4t der Ausbildung der Polizeianw\u00e4rter \nachten. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon und bin mir darin mit meinen \nKolleginnen und Kollegen einig, dass der Staatsminister \ndas genauso sieht. \n\nDas gute Leistungsniveau der s\u00e4chsischen Polizei ist ohne \ndas starke Pr\u00e4ventionselement in Sachsen nicht denkbar. \nDie s\u00e4chsische Polizei nimmt in der Pr\u00e4vention, in der \nVorbeugung, bundesweit einen Spitzenplatz ein. In kaum \neiner Landespolizei wird so viel f\u00fcr Vorbeugung und \nvorbeugende Bek\u00e4mpfung von Straftaten getan wie in \nSachsen. Auch hier gilt: Vorbeugen ist besser als heilen. \n\nWir unterst\u00fctzen daher als CDU-Fraktion vorbehaltlos die \nPr\u00e4vention als gesamtgesellschaftlichen Ansatz zur \nKriminalit\u00e4tsvermeidung und zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat weiterhin mit dem Verfahren \nder integrierten Vorgangsbearbeitung, das hei\u00dft der \ncomputergesch\u00fctzten Vollbearbeitung, bundesweit einen \nder Spitzenpl\u00e4tze eingenommen. F\u00fcr Entwicklung und \nEinf\u00fchrung dieser Technik sind in den letzten Jahren zirka \n25 Millionen Euro bereitgestellt worden. \n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auch die \nBedeutung des Digitalfunks f\u00fcr die Beh\u00f6rden mit Ord-\nnungs- und Sicherheitsaufgaben erw\u00e4hnen. Wir brauchen \ndie z\u00fcgige Einf\u00fchrung des Digitalfunks zur Erh\u00f6hung der \ninneren Sicherheit. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Die Qualit\u00e4ts- und \nLeistungsstandards der s\u00e4chsischen Polizei werden durch \ndie ihr gestellten Aufgaben definiert. Dazu m\u00fcssen die \nBesonderheiten, denen sich die s\u00e4chsische Polizei gegen-\n\u00fcber sieht, ber\u00fccksichtigt werden. Ein einfacher einwoh-\nnerbezogener Vergleich der Polizeidichte hilft uns da \nnicht weiter. Ich habe dies bereits ausgef\u00fchrt. \n\n 3135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nWenn wir innere Sicherheit weiterhin auf diesem hohen \nNiveau gew\u00e4hrleisten wollen, brauchen wir vor allem \neinen ausreichenden Einstellungskorridor. Ich denke, \ndarauf sollten sich junge Leute jetzt schon einstellen, die \ngenau in diesem Bereich sp\u00e4ter einmal t\u00e4tig werden \nwollen. Der Polizeidienst und das s\u00e4chsische Beamten-\nverh\u00e4ltnis m\u00fcssen auch in Zukunft so attraktiv sein, dass \nwir gute, motivierte und engagierte Nachwuchskr\u00e4fte f\u00fcr \ndie Polizei gewinnen k\u00f6nnen. Nur so werden wir sicher \nsein, dass wir das Erreichte auch in den n\u00e4chsten Jahren \nfortschreiben k\u00f6nnen. Polizei ist kein Thema f\u00fcr Ruhe-\nb\u00e4nke. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte den Spre-\ncher der SPD-Fraktion. \u2013 Wir haben heute Brangs-\nFestspiele. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nEr hat noch eine Chance!) \n\nStefan Brangs, SPD: Qualit\u00e4t hat einen Namen. \n\n\u2013 Ich wei\u00df, ich stehe jetzt zur Pr\u00fcfung an, Herr Professor. \nSie nehmen jetzt die Pr\u00fcfung ab. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein, \nwir \u00fcben erst! \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein \ngro\u00dfer Teil von Berufsbildern ist einem Wandel unterwor-\nfen. Insofern macht die Polizei nat\u00fcrlich keine Ausnahme. \nWir haben auch im Polizeibereich neue Anforderungen. \nDas hei\u00dft, wir haben den Einsatz neuer Techniken. Wir \nhaben eine sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernde Sicherheitsanforde-\nrung. Das sind allein zwei wesentliche Faktoren, die die \ngegenw\u00e4rtige und auch die zuk\u00fcnftige Polizeiarbeit \nbestimmen. Die Koalition m\u00f6chte daher ganz bewusst das \nk\u00fcnftige Profil der s\u00e4chsischen Polizei nicht nur \u00fcber \nihren Stellenplan definieren. \n\nBevor wir also zum langfristigen Personalumfang und der \nweiteren Aus- und Fortbildung sowie der notwendigen \nSachausstattung seri\u00f6s Antworten geben k\u00f6nnen, steht aus \nunserer Sicht eine umfassende Bestimmung von Quali-\nt\u00e4ts- und Leistungsstandards von polizeilicher Arbeit an. \n\nAnders gesagt: Die SPD-Fraktion und damit auch die \nKoalition m\u00f6chte wissen: Welches sind die Erwartungen, \ndie die s\u00e4chsische Polizei k\u00fcnftig erf\u00fcllen muss? Wie \nmuss unsere Polizei aussehen, damit sie genau diesen \nErwartungen entsprechen kann? \n\nAuf den ersten Blick k\u00f6nnte man sagen: Das sind ja ganz \neinfache, kleine und unscheinbare Fragen. Aber ich \ndenke, es sind keine leichten Fragen, denn sie haben es in \nsich. Sie lassen sich sachlich jedenfalls nicht dadurch \nbeantworten, dass blo\u00dfe Zahlenverh\u00e4ltnisse zwischen \nPolizisten und Einwohnern herhalten m\u00fcssen, und auch \n\nnicht dadurch, dass man auf einen Bundesvergleich \nabstellt. \n\nFakt ist: Sachsen ist ein Fl\u00e4chenland mit sehr urbanen, \naber auch sehr l\u00e4ndlichen Strukturen. Der Freistaat hat \nlange Au\u00dfengrenzen zu anderen europ\u00e4ischen Staaten und  \nbesondere Strukturen, gerade im Bereich des Rechtsex-\ntremismus. Diese sind in Sachsen leider st\u00e4rker als an-\nderswo, und auch darauf m\u00fcssen wir Antworten finden. \n\nAll dies zeigt, dass es geradezu fahrl\u00e4ssig w\u00e4re, statisti-\nsche Erhebungen als alleinige Diskussions- und Ver-\ngleichsgrundlage heranzuziehen, ohne diesen Besonder-\nheiten Rechnung zu tragen. Mit dem vorliegenden Antrag \nder Koalitionsfraktionen werden die aus unserer Sicht \nnotwendigen Fragen aufgerollt, die vor einer strukturellen \nVer\u00e4nderung zu stellen sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, dass wir uns \nan dieser Stelle einig sind, dass wir eine Polizei brauchen, \ndie ein hohes Ma\u00df an innerer Sicherheit garantiert und \ndabei vor allem so b\u00fcrgerfreundlich wie m\u00f6glich ist, und \ndass nur eine gesunde Altersstruktur \u2013 darauf hat mein \nKollege bereits hingewiesen \u2013 mit ausreichenden Neuein-\nstellungen einen umfangreichen Erfahrungsaustausch und \ndamit auch eine gleichbleibende Einsatzf\u00e4higkeit nach-\nweisen kann. Au\u00dferdem kann nur eine moderne Ausstat-\ntung eine sp\u00fcrbare Entlastung im Dienstbetrieb erm\u00f6gli-\nchen. Unsere Polizei muss zur professionellen Wahrneh-\nmung ihrer Kernaufgaben bef\u00e4higt werden. Nicht zuletzt \nist eine umfassende Pr\u00e4ventionsarbeit unverzichtbarer \nBestandteil der polizeilichen Arbeit und f\u00fchrt ihrerseits zu \nSynergien der Bew\u00e4ltigung der Gesamtaufgabe \u201eInnere \nSicherheit\u201c. \n\nSicher muss auch f\u00fcr unsere Polizei gelten, dass nicht die \nSumme des W\u00fcnschenswerten, sondern das Notwendige \nund Machbare das polizeiliche Handeln vorgibt. Ich habe \nbisher jedoch noch nicht geh\u00f6rt, dass diese Einsichten \nzum Beispiel von den Kolleginnen und Kollegen in den \nRevieren oder auch von der Polizeigewerkschaft jemals in \nAbrede gestellt worden sind. \n\nWenn die Staatsregierung \u2013 und dazu m\u00f6chte ich sie \naufrufen \u2013 den Schulterschluss mit unseren Polizistinnen \nund Polizisten und ihren Vertretern sucht, werden wir \u2013 \ndavon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 ungeachtet der notwendi-\ngen Sparzw\u00e4nge am Ende eine zukunftsorientierte Aufga-\nbenbestimmung haben, mit der alle Beteiligten leben \nk\u00f6nnen. \n\nIch erlebe immer wieder \u2013 gerade auch in Gespr\u00e4chen mit \nden Polizisten vor Ort \u2013, welch gro\u00dfe Motivation dort \nvorherrscht, trotz der teilweise schwierigen Verh\u00e4ltnisse, \ndie wir bei unseren Besuchen vorfinden. Sich diese \nMotivation nicht zunutze zu machen, hie\u00dfe, Ressourcen \nzu vergeuden, die selbst durch radikalste Reformen nicht \nzu erzielen sind. Angesichts der immer neuen Herausfor-\nderungen, die eine weltweit in Bewegung befindliche \nSicherheitslage mit sich bringt, ist daher dringend ein \nGesamtkonzept zur k\u00fcnftigen polizeilichen Arbeit und zur \ninneren Sicherheit in Sachsen notwendig. \n\n 3136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nInsofern freue ich mich auf die Antworten der Staatsregie-\nrung, und ich bitte Sie an dieser Stelle, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Sprecherin der \nLinksfraktion.PDS; Frau Dr. Ernst, Sie haben das Wort. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vorab will ich \nfeststellen: Die Linksfraktion hat nat\u00fcrlich nichts dage-\ngen, dass die polizeiliche Arbeit in Sachsen qualifiziert \nund weiterentwickelt werden soll. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sch\u00f6n!) \n\nIm Gegenteil, wir folgen freudig diesem Antrag, das ist \nnicht die Frage, schon deshalb, weil wir dies vor einem \nJahr gefordert haben \u2013 im \u00dcbrigen, bevor Sie eine Exper-\ntenkommission eingesetzt und bevor wir diskutiert haben, \nwie die Strukturen tats\u00e4chlich im Einzelnen aussehen \nsollen. \n\nDeshalb meine Kritik: Die Koalition setzt eine Experten-\nkommission ein. Diese macht Vorschl\u00e4ge, wie der ganze \nLaden umzuwerfen ist, auch bei der Polizei, Herr Brangs, \nund jetzt f\u00e4llt Ihnen ein: Uns fehlt ja noch etwas, ein \nLeitbild! Ja, da kommen wir jetzt einmal mit dem Leitbild \nanmarschiert. \u2013 Nicht, dass ich etwas dagegen h\u00e4tte, es \nkommt nur ziemlich sp\u00e4t. Seit ungef\u00e4hr einem Dreivier-\nteljahr verarschen Sie die Polizistinnen und Polizisten, \nindem Sie sie hinhalten und keine klaren Aussagen \ntreffen, wie es weitergehen soll. Das ist erst einmal Fakt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich will die Linksfraktion auch eine \nb\u00fcrgernahe und b\u00fcrgerfreundliche Polizei, wie Sie es in \nIhrem Antrag beschreiben. Ja, warum denn auch nicht? \nDies hat aber nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf das \nPersonal, und ich finde, es ist keine richtig offene Diskus-\nsion, und hierzu erwarte ich zumindest von Herrn Staats-\nminister einmal eine Aussage. Auf der einen Seite haben \nwir den Finanzminister, der sagt, 3 000 Stellen m\u00fcssen \nweg. Auf der anderen Seite haben wir eine Experten-\nkommission, die sagt, 2 800 Stellen k\u00f6nnten weg. Jetzt \nsagen wir: Wir brauchen ein Leitbild und m\u00fcssen einmal \nschauen, und b\u00fcrgernah muss alles sein. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Nein!) \n\nJetzt ist die demografische Entwicklung daran schuld, wie \nHerr Bandmann sagt. Wir werden weniger, deshalb kann \nman dies auch alles anders betrachten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wir m\u00fcssen das \nbeachten! Nicht die Zusammenh\u00e4nge umdrehen!) \n\n\u2013 Okay! \u2013 Ich m\u00f6chte sehr wohl \u00fcber die Frage einer \nb\u00fcrgernahen und b\u00fcrgerfreundlichen Polizei \u2013 auch mit \nIhnen, Herr Bandmann \u2013 diskutieren, ganz klar. Sie \nwissen, dass wir in der Frage Polizei auch folgende \nFragen debattieren m\u00fcssen: Wie soll eigentlich die Pers-\npektive der Polizei generell aussehen? Was f\u00fcr eine \n\nPolizei wollen wir eigentlich? Eine, die vorrangig inter-\nveniert, oder eine, die sehr viel st\u00e4rker auf Pr\u00e4vention \nsetzt als in den letzten Jahren aufgebaut? Das ist doch die \nPreisfrage. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das habe  \nich Ihnen doch gerade erkl\u00e4rt!) \n\nWelches Modell will die Staatsregierung? Dies wenigs-\ntens m\u00f6chte ich von Ihnen h\u00f6ren, Herr Staatsminister \nButtolo. Selbstverst\u00e4ndlich wollen auch wir, wie Herr \nBrangs und Herr Bandmann, dass die Polizei reagiert und \nflexibel ist. Abgesehen davon, dass wir dar\u00fcber seitens \nder Staatsregierung bereits sch\u00f6ne Reden geh\u00f6rt haben, \nwurde meines Wissens genau dazu eine ganze Polizeire-\nform durchgef\u00fchrt. Sie ist gerade durch. \n\nSeit 01.01.2005 ist die neue Strukturreform der Polizei in \nKraft, und jetzt sagen wir pl\u00f6tzlich: Ja, wir m\u00fcssen noch \nein Leitbild entwickeln und f\u00fchren damit eine zweite \nStrukturreform durch. \u2013 Das ist die Folge, die kommen \nwird. Davor muss man auch ein St\u00fcck weit warnen; denn \nSie haben noch offene Baustellen bei der ersten Struktur-\nreform. Ich denke zum Beispiel nur an die Polizeidirekti-\non Oberlausitz-Niederschlesien. Dort ist noch vieles \noffen. Was geschieht damit? Ich denke, dass es momentan \nviele Verunsicherungen in den Reihen der Polizei gibt, \nund ich erwarte von Ihnen ein klares Wort, Herr Staatsmi-\nnister Buttolo, und zwar jetzt, nicht irgendwann, auch \nnicht in ein paar Monaten. \n\nAll das, was der kreuzbrave Antrag von der Staatsregie-\nrung begehrt, fragen wir seit Jahr und Tag. Wie Sie alle \nwissen, hatten wir im Dezember einen Antrag dazu \ngestellt, und ich finde, es ist hohe Zeit, mit dem \nKatz-und-Maus-Spiel gegen\u00fcber den Polizistinnen und \nPolizisten und uns gegen\u00fcber aufzuh\u00f6ren; denn ich darf \ndaran erinnern: Wir haben als PDS-Fraktion bereits den \ndritten Antrag im laufenden Jahr zu dieser Problematik \ngestellt und sind jedes Mal gewisserma\u00dfen vertagt wor-\nden. \n\nZur Klarheit, die wir f\u00fcr die Perspektive f\u00fcr die Polizei \nfordern, geh\u00f6rt auch ein klares Wort zur Frage der Perso-\nnalstellen. Ganz ehrlich, Herr Buttolo, das liegt mir sehr \nam Herzen, da es momentan am meisten in der Debatte \nist. \n\nSowohl der Finanzminister als auch die Expertenkommis-\nsion sehen erheblichen Einsparbedarf. Ich m\u00f6chte es ganz \nunmissverst\u00e4ndlich sagen: Wir k\u00f6nnen uns s\u00e4mtliche \nDebatten \u00fcber die Qualit\u00e4tserh\u00f6hung und die bessere \nArbeit der Polizei sparen, wenn wir von vornherein das \nDamoklesschwert einer gro\u00dfen Personalstellenk\u00fcrzung \nbei der Polizei weiterhin \u00fcber den K\u00f6pfen der Polizistin-\nnen und Polizisten schweben lassen und diese von vorn-\nherein einkalkulieren. Dies wollen wir nicht. Wir wollen \neine ergebnisoffene Aufgabenkritik und eine ergebnisof-\nfene Analyse der Situation der Polizei, da eine Personal-\nk\u00fcrzung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013 dies m\u00f6chte ich noch \neinmal deutlich machen \u2013, wie es bislang in der Diskussi-\non und noch nicht vom Tisch ist, den Charakter der \n\n 3137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nPolizei grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern w\u00fcrde. Dies muss bespro-\nchen werden. Ich sage Ihnen auch ganz ehrlich: Ich habe \nkeine Lust, \u00fcber das Wachsen und Gedeihen der Polizei \nheute weiter zu philosophieren, ohne wirklich klare \nAussagen zu erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Forderung als Links-\nfraktion.PDS ist daher klar: Erstens wollen wir nat\u00fcrlich \nein Leitbild zu den Perspektiven der Polizei und zweitens \nwollen wir ein Leitbild, das frei von vorgefassten Vorga-\nben zur Personalstellenentwicklung ist. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS) \n\nInsofern m\u00fcssen wir hier ansetzen und sagen: Wenn man \nvon vornherein schon gro\u00dfe Personalk\u00fcrzungen im Blick \nhat, braucht man auch nicht an Qualit\u00e4tserh\u00f6hungen zu \ndenken. Wir unterst\u00fctzen daher die Kritik aus den Poli-\nzeidirektionen und den Interessenvertretungen der Polizei, \ndass ein Gro\u00dfteil der Vorschl\u00e4ge der Expertenkommission \nnicht in das Leitbild geh\u00f6rt. Ich denke zum Beispiel an \ndie Polizeireviere. \n\nEs gibt derzeit eine Heidendebatte, was mit den Polizeire-\nvieren wird. Wie viele sollen nun dichtgemacht werden? \nWo sollen sie dicht gemacht werden? In Bischofswerda \noder in Freital oder in Sebnitz? Das ist derzeit alles \nflockig in der Debatte. Man muss sich dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\ngen, ob man dem Ansatz der Expertenkommission, \nPolizeireviere und auch Polizeiposten in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen dichtzumachen, folgen will oder nicht. Ich h\u00e4tte gern \nAussagen dazu. Insofern ist das die Gretchenfrage, die wir \nhier stellen. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Ihr Ministerium \u2013 zu dieser \nZeit waren Sie noch nicht Innenminister \u2013 hat eine Analy-\nse angefertigt, die sehr bemerkenswert ist. Diese Analyse \nbeinhaltet die Fragestellung, was es bedeuten w\u00fcrde, \nwenn in Gr\u00f6\u00dfenordnungen bis zu 3 000 Stellen gek\u00fcrzt \nw\u00fcrden. Dazu lautet das Fazit des Innenministeriums, \nman m\u00fcsste Kernaufgaben grunds\u00e4tzlich einschr\u00e4nken. \nDas w\u00fcrde die innere Sicherheit und die pers\u00f6nliche \nSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beeintr\u00e4chtigen. \nMan hat das sehr konkret gemacht. Ich darf daran erin-\nnern, das w\u00fcrde die Abschaffung der Pr\u00e4vention bedeu-\nten. Wir sprechen ganz toll \u00fcber Pr\u00e4vention, aber wenn es \ntats\u00e4chlich zu diesen Personalk\u00fcrzungen kommt, ist die \nPr\u00e4vention zuerst an der Reihe. Die Verkehrs\u00fcberwa-\nchung w\u00fcrde abgeschafft, die B\u00fcrgerpolizisten, die wir \nalle wollten, w\u00fcrden abgeschafft \u2013 sie h\u00e4tten praktisch \nkeine Chance mehr \u2013 sowie die Polizeireviere und die \nPolizeiposten, wie ich sie bereits nannte. \n\nEs wird derzeit in alle Richtungen kr\u00e4ftig spekuliert. Sie \nhaben jetzt die Gelegenheit \u2013 ich erhoffe mir das \u2013, einige \nkl\u00e4rende Worte zu sagen. \n\nLassen Sie mich am Ende noch eines sagen: Sie sind jetzt \nals Innenminister in diese Situation gewisserma\u00dfen \nhineingerutscht. Wir w\u00fcnschen Ihnen nat\u00fcrlich f\u00fcr Ihr \nAmt alles Gute \u2013 das ist keine Frage und das m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich so hier sagen \u2013, aber Sie m\u00fcssen sich auch \n\nmit unserer und konkret mit meiner Ungeduld abgeben. \nSo ist nun einmal das Leben, so ist die Opposition. Ich \nhoffe einfach, dass wir hierbei einen Schritt vorankom-\nmen, auch schon mit der heutigen Debatte, wenn sie nicht \nnutzlos sein soll. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch bei diesem Antrag handelt es \nsich wie bei den meisten Antr\u00e4gen der Regierungskoaliti-\non zumindest im weiteren Sinne um einen Auskunftsan-\ntrag. Gut, Auskunft ist nie etwas Falsches. Wir werden \nalso dem Antrag zustimmen. \n\n\u201eKreuzbrav\u201c, wie Kollegin Ernst den Antrag nannte, ist er \nsicherlich auch, wobei manche Dinge noch recht obskur \nsind, denn ich hoffe zumindest, Herr Innenminister, dass \ndie gegenw\u00e4rtigen Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards der \npolizeilichen Arbeit wenigstens schon definiert sind. \nWenn das die CDU-Fraktion jetzt definiert haben m\u00f6chte, \nwie es in Punkt 1 steht, dann hoffe ich doch, dass das \nwirklich der Vergangenheit angeh\u00f6ren sollte. \n\nWas sich hinter diesen ganzen Dingen verbirgt, ist doch \nFolgendes: Es ist gerade eine Polizeireform gelaufen. \nDabei ist die Anzahl der Polizeidirektionen drastisch \nreduziert worden und nun steht, wie man der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 17. Januar 2006 entnehmen konnte, \nschon neues Unheil bevor. Neben der aus meiner Sicht \ndramatischen m\u00f6glicherweise geplanten Streichung von \n3 000 Stellen \u2013 das sind zirka 20 bis 25 % des Personal-\nbestandes \u2013 geht es auch um die Aufl\u00f6sung von Polizeire-\nvieren. Das ist noch schlimmer als die Aufl\u00f6sung der \nPolizeidirektionen. \n\nHerr Kollege Bandmann hat vielleicht Recht, wenn er \nsagt, dass wir in Zukunft aufgrund der demografischen \nEntwicklung weniger B\u00fcrger haben werden, aber die \nFl\u00e4che des Freistaates Sachsen \u00e4ndert sich nicht. Ich \ndenke, es ist das Recht jedes B\u00fcrgers im Freistaat, dass er, \negal, wo er wohnt, und egal, wie die Siedlungsdichte dort \nist, polizeilichen Schutz gew\u00e4hrt bekommt. \n\nDie Polizeiposten, die unterhalb der Reviere existieren, \nsind im Prinzip Polizeistellen mit schlechten \u201eLaden\u00f6ff-\nnungszeiten\u201c. Diese sind werktags besetzt. Wenn nach \nden Schlie\u00dfungszeiten etwas passiert, dann sind schon \njetzt die Reviere massiv gefordert. Dazu brauche ich nur \nzu dem Polizeirevier Sebnitz in meinem Heimatlandkreis \nzu schauen, das nachts f\u00fcr die Gebiete von Stolpen bis \nRosenthal mit zust\u00e4ndig ist. Daf\u00fcr sind riesige Entfernun-\ngen zur\u00fcckzulegen. Einer Reduktion der Polizeireviere \nkann meine Fraktion definitiv nicht zustimmen. Ich \nerinnere an einen bereits seit den sechziger Jahren be-\nkannten Slogan meiner Partei: Sicherheit durch Recht und \nOrdnung! Ich denke, das sollte auch weiterhin gelten. \n\n 3138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDa in diesem Plenum aufgrund der Regierungskoalition \neine Einsicht sicherlich nicht zu erwarten ist, werden wir \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort \u00fcber diese Probleme \ninformieren. Ich denke, es ist das richtige Motto: Das \nRevier bleibt hier! Unter dieser Rubrik werden wir die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort informieren. Wir werden \ndem weiteren Geschehen nicht tatenlos zuschauen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 F\u00fcr die \nFDP-Fraktion Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir es \nnat\u00fcrlich auch, wenn, wie von der Koalition gew\u00fcnscht, \n\u00fcber Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards polizeilicher \nArbeit berichtet werden soll. Dieser Antrag betrifft ein \nwichtiges Thema: die Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards \npolizeilicher Arbeit auch in Zukunft bei ver\u00e4nderten \nBedingungen zu sichern. Das ist eine wichtige Aufgabe \ngerade im Bereich der inneren Sicherheit, wo die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger zu Recht von den politisch Handelnden \nvorausschauendes Denken und Konzepte erwarten, die \nihre Sicherheit auch in Zukunft gew\u00e4hrleisten. \n\nDieser Antrag k\u00f6nnte Informationen bringen, die wir alle \nf\u00fcr unsere politische Arbeit brauchen. Ich sage ausdr\u00fcck-\nlich \u201ek\u00f6nnte bringen\u201c, denn die wesentlichen Fragen und \ndie eigentlichen Problempunkte werden in diesem Antrag \nnicht angesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist bezeichnend, wie \nseitens der Koalition in diesem Antrag die offensichtli-\nchen Problempunkte, die immer wieder angesprochen \nwerden, auch von Vertretern der Besch\u00e4ftigten bei der \nPolizei, ausgespart werden. Es sind zum Beispiel die \nFragen der Personalplanung, die Planung verschiedener \nim Raum stehender Szenarien und eines Abbaus von \n3 000 Stellen angesprochen worden. Legt man die Zahlen \nder mittelfristigen Personalplanung dort zugrunde: Wel-\nche Auswirkungen h\u00e4tte es? Welche Konzepte gibt es? \nWelche Aufgaben w\u00fcrden verbleiben und welche Aufga-\nben w\u00e4ren noch zu \u00fcbernehmen? Davon steht nichts im \nAntrag. \n\nEs geht um die Ausstattung, \u00fcber die man sich noch \neinmal eindringlich Gedanken machen m\u00fcsste. Es geht \num die Fahrzeuge, um die Frage der Beschaffung des \nBOS-Funks oder zum Beispiel um solche Dinge wie \nBekleidungsantr\u00e4ge, die monatelang nicht bearbeitet \nwerden, weil die Beschaffung offensichtlich Schwierig-\nkeiten bereitet. Davon steht nichts im Antrag. Stattdessen \nwird in Bezug auf die Personalplanung von einer Alters-\nstruktur gesprochen und wie eine ausgewogene Alters-\nstruktur langfristig gesichert bleibt. Man kann nur etwas \ngesichert bleiben lassen, das bereits vorhanden ist. Eine \nausgewogene Altersstruktur haben wir bei der Polizei in \nSachsen mitnichten. \n\nPer 1. April 2005 waren 1 878 Beamte zwischen 20 und \n29 Jahre alt, \u00fcber 5 000 Beamte waren zwischen 40 und \n49 Jahre alt und fast 4 000 Beamte waren zwischen 50 \nund 59 Jahre alt. Hier zu fragen, wie man eine solche \nStruktur langfristig gesichert lassen m\u00f6chte, verfehlt das \nZiel der Anfrage, meine Damen und Herren. \n\nWir stellen die Frage, wie aufgezeigt werden soll, wie das \nbisher erreichte Leistungsniveau weiterhin gesteigert \nwerden kann. Nach der Rede von Herrn Kolle-\ngen Bandmann m\u00fcsste man den Eindruck bekommen, als \nw\u00e4re \u00fcberhaupt nichts mehr steigerungsf\u00e4hig, was die \nQualit\u00e4t und die Sicherheit in Sachsen angeht. \n\nUns w\u00fcrde auch die Frage interessieren, wie die Planung \nbei den so genannten Basisdienststellen, bei den Revieren \nund bei den Posten aussehen soll. Wie soll es hier weiter-\ngehen? Das sind berechtigte Fragen, die gestellt werden, \naber nicht in diesem Antrag. Wir gehen sehr wohl davon \naus, dass sich die Staatsregierung dieser Probleme be-\nwusst ist, dass sie sich dieser Probleme annimmt und \ndann hierzu im Parlament berichtet und dar\u00fcber diskutie-\nren l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Und \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN. Es ist v\u00f6llig klar, wer kommt: \nHerr Kollege Lichdi. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es f\u00e4llt \nschwer zu reden, wenn die Vorredner schon alles gesagt \nhaben. Wir haben zum dritten Mal in dieser Legislaturpe-\nriode den gleichen Antrag. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nEs ist schon gesagt worden, dass dieser Antrag nicht \nschadet. Wir k\u00f6nnen ihm auch zustimmen. \n\nHerr Kollege Martens, Sie haben vollkommen Recht: Der \nAntrag spart einiges aus. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, \ndass uns schon der Vorg\u00e4nger des jetzigen Innenministers \nim M\u00e4rz oder April 2005 im Innenausschuss versprochen \nhatte, im Oktober 2005 das Personalabbautableau vorzu-\nlegen. Jetzt haben wir Januar und davon ist lange nicht \nmehr die Rede. Wir kennen alle das so genannte Ampel-\npapier. Frau Kollegin Ernst hat wieder herauf und herun-\nter zitiert aus dem Papier, ich glaube, auch schon zum \ndritten Mal. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Korrekt!) \n\nIrgendwie wiederholen sich diese Debatten hier, ohne \ndass wir weiterkommen. Da frage ich mich: Was soll \ndieser Antrag? Ich versuche ihm mal etwas politisch \nPositives abzugewinnen, Herr Kollege Brangs: Offen-\nsichtlich braucht die Koalition diesen Beschluss, um das \nAmpelpapier zu entsch\u00e4rfen, um sozusagen eine politi-\nsche Ebene in dieses Papier einzubeziehen. Dazu wollen \n\n 3139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nwir unsere Hand durchaus reichen. Das ist sch\u00f6n und gut. \nWir erwarten jetzt aber doch, dass das Innenministerium \nendlich zu Potte kommt und etwas vorlegt. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDann lohnt es sich vielleicht, wieder weiter zu streiten. \nAlles andere an dieser Stelle weiter auszuf\u00fchren ist, \nglaube ich, vergeblich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Fraktionen. Besteht weiterer Ausspra-\nchebedarf allgemeiner Art? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Herr \nDr. Buttolo, Staatsminister des Innern, jetzt haben Sie die \nChance, die W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Nat\u00fcrlich werde ich mich zu den aufgeworfenen \nFragen \u00e4u\u00dfern. Ich muss sie aber bitten, mir die M\u00f6glich-\nkeit zu geben, einige grunds\u00e4tzliche Aussagen noch zur \nPolizei zu treffen. \n\nDie Polizei hat die Aufgabe, Gefahren von dem Einzelnen \nund dem Gemeinwesen abzuwehren sowie St\u00f6rungen der \nSicherheit und Ordnung zu beseitigen, soweit es im \n\u00f6ffentlichen Interesse geboten ist. Zudem hat sie Strafta-\nten zu verhindern, vorbeugend zu bek\u00e4mpfen, und, wenn \nsie dennoch ver\u00fcbt wurden, den oder die T\u00e4ter zu ermit-\nteln, diese aufzukl\u00e4ren. Das Leistungsspektrum polizeili-\ncher Aufgabenwahrnehmung erstreckt sich mithin von der \nVerkehrssicherheitsarbeit \u00fcber die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung und Pr\u00e4vention bis hin zur Bew\u00e4ltigung von Hilfs-\neins\u00e4tzen im t\u00e4glichen Dienst oder von geschlossenen \nEins\u00e4tzen aus besonderem Anlass, zum Beispiel De-\nmonstrationen oder Gro\u00dfveranstaltungen. \n\nQualit\u00e4tsstandards polizeilicher Aufgabenwahrnehmung \ndefinieren sich angesichts ann\u00e4hernd gleicher Aufgaben-\nzuweisung insbesondere im Vergleich der Ergebnisse der \nVollzugst\u00e4tigkeit in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern der Bundesrepub-\nlik. Hier sind als wesentliche Parameter insbesondere die \nH\u00e4ufigkeit der Straftaten bezogen auf 1 000 Einwohner, \ndie Aufkl\u00e4rungsquote und die Anzahl der Verkehrsunf\u00e4lle \nzu nennen. \n\nZiel der Staatsregierung ist es, dass die Ergebnisse im \nFreistaat Sachsen bez\u00fcglich der bundesweit einheitlichen \nStatistiken \u00fcber dem Durchschnitt \u2013 von der positiven \nSeite her \u2013 liegen. Die polizeiliche Kriminalstatistik des \nBundes f\u00fcr das Jahr 2004 weist f\u00fcr Sachsen \n7 770 Straftaten je 100 000 Einwohner aus. Damit nimmt \nder Freistaat im Vergleich der Fl\u00e4chenl\u00e4nder den achten \nPlatz ein. Verglichen mit dem am geringsten belasteten \nFreistaat Bayern ergibt sich eine Differenz von \n2 070 Straftaten, das hei\u00dft 25,9 %. Von diesen Straftaten \nwurden bis 2004  57,9 % aufgekl\u00e4rt. Dies bringt Sachsen \nim Vergleich der Fl\u00e4chenl\u00e4nder auf Rang 6. Die beste \n\nAufkl\u00e4rungsquote im Bundesgebiet erzielte mit 65,6 % \nebenfalls Bayern. \n\nAuch bei der Anzahl der Verkehrsunf\u00e4lle liegt Sachsen \nmit 2 924 Unf\u00e4llen je 100 000 Einwohner im Vergleich \nder Fl\u00e4chenl\u00e4nder auf Rang 8. Verglichen mit dem am \ngeringsten belasteten Bundesland Baden-W\u00fcrttemberg \nergibt sich eine Differenz von 28,76 %. Unter den ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern, in denen lediglich 17,5 % der \nBev\u00f6lkerung aller deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder leben, sich \njedoch 20,3 % aller Verkehrsunf\u00e4lle ereignen und 20,2 % \naller Straftaten ver\u00fcbt werden, stehen Sachsen und Th\u00fc-\nringen am besten da. \n\nErg\u00e4nzend zu diesen statistischen Werten ist die Entwick-\nlung des Sicherheitsgef\u00fchls der Bev\u00f6lkerung ein wesent-\nliches Kriterium zur Beurteilung der Wirksamkeit von \nPr\u00e4ventions- und Pr\u00e4senzma\u00dfnahmen. Mit dem Emnid-\nSommer-Politbarometer 2004 wurde erhoben, wie sicher \nsich die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung in ihrer Wohngegend \nf\u00fchlt. Demnach f\u00fchlten sich 94 % der B\u00fcrger im eigenen \nWohnumfeld sicher bzw. sehr sicher. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Qualit\u00e4tsstandards \npolizeilicher Aufgabenwahrnehmung wurden insbesonde-\nre durch die Qualifikation und Motivation der Polizeibe-\nsch\u00e4ftigten sichergestellt. Gleicherma\u00dfen bedeutsam ist \naber auch, dass eine zukunftsf\u00e4hige Organisation der \nPolizei in Aufbau und Ablauf sowie eine angemessene, an \nden Belastungen orientierte Personal- und Ressourcenaus-\nstattung der Polizeidienststellen und Einrichtungen f\u00fcr \nden Polizeivollzugsdienst gew\u00e4hrleistet sind. \n\nUnsere Polizei ist auf einem hohen Niveau aus- und \nfortgebildet. Seit Dezember 1990 haben wir \u00fcber 5 500 \njunge Menschen zu Polizeibeamtinnen und Polizeibeam-\nten ausgebildet. Damit haben fast 45 % aller Polizeibeam-\nten des Freistaates Sachsen eine qualifizierte Ausbildung \nf\u00fcr den Polizeivollzugsdienst erhalten. Unseren Polizeibe-\namtinnen und Polizeibeamten bieten sich zudem attraktive \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten. Nirgendwo im Bereich der \nVerwaltung sind die Laufbahnen so durchl\u00e4ssig wie im \nPolizeivollzugsdienst. Damit dies auch genutzt werden \nkann, haben wir in den vergangenen Jahren den Stellenan-\nteil des gehobenen Dienstes signifikant erh\u00f6ht und Bef\u00f6r-\nderungsm\u00f6glichkeiten geschaffen. So hat sich seit dem \nJahr 2000 die Anzahl der Beamten im gehobenen Dienst \nvon damals 3 000 auf derzeit 3 900 erh\u00f6ht. \n\nDie sich in den zur\u00fcckliegenden Jahren stetig verbessern-\nden Ergebnisse der polizeilichen Arbeit sind Beleg f\u00fcr die \nzunehmende Qualifikation und Motivation in unserer \nPolizei. Es gilt, dies auch in der Zukunft zu erhalten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine moderne und \nb\u00fcrgerfreundliche Polizei hat aus Sicht der Staatsregie-\nrung ihren gesetzlichen Auftrag so zu erf\u00fcllen, dass das \nSicherheitsniveau im Freistaat Sachsen jederzeit gewahrt \nbleibt. Dabei hat sie die ihr zur Verf\u00fcgung stehenden \nRessourcen so wirtschaftlich und wirksam wie m\u00f6glich \neinzusetzen. Im Sinne der Modernit\u00e4t und B\u00fcrgerfreund-\nlichkeit werden insbesondere folgende Anforderungen an \n\n 3140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ndie Organisation der Aufgabenwahrnehmung und an die \nPolizeibediensteten gestellt: \n\nDie Organisation der Polizei muss den Aufgaben folgen \nund flexibel ausgerichtet sein, um auf ver\u00e4nderte Lagebe-\ndingungen angemessen reagieren zu k\u00f6nnen. Dabei darf \nsie sich nicht mehr als zumutbar vom B\u00fcrger entfernen. \n\nDezentralit\u00e4t und Regionalisierung sind wichtige Grund-\nprinzipien. Kompetenzen und Verantwortung sind konse-\nquent an der Stelle zusammenzuf\u00fchren, die auch f\u00fcr die \nAufgabenwahrnehmung verantwortlich ist. \n\nDie Steuerung der Aufgabenwahrnehmung erfolgt \u00fcber \neine gemeinsame Strategie und die Vereinbarung von \nZielen. Neben strategisch wichtigen Zielen der Sicher-\nheitsarbeit bilden die Besorgnisse der B\u00fcrger, der Wirt-\nschaft und der G\u00e4ste des Freistaates die Richtschnur \npolizeilicher Aufgabenwahrnehmung. Mit der Neuorgani-\nsation der Polizei in sieben Polizeidirektionen haben wir \nStrukturen geschaffen, die dem grunds\u00e4tzlich gerecht \nwerden. Sie bieten die Grundlage daf\u00fcr, flexibel auf \nVer\u00e4nderungen der Lage zu reagieren und auch bei \nknapper werdenden Ressourcen ein weitgehend hohes \nSicherheitsniveau zu erhalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich jetzt etwas zu den Zahlen sagen, die durch die Welt \ngeistern. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \nsteht mitten im Plenarsaal.) \n\n\u2013 Ja, ich hatte Ausschau gehalten, wo Frau Ernst ist. \u2013 In \nder Tat wird der notwendige Personalabbau auch an der \nPolizei nicht spurlos vorbeigehen. Die Zahl 3 000 ist \nkeineswegs eine Zahl, die mit dem Finanzministerium \nabgestimmt ist und die die Richtschnur f\u00fcr unsere jetzigen \n\u00dcberlegungen ist. Ich bin in der Diskussion mit dem \nFinanzministerium, um auf die Besonderheiten und \nRandbedingungen unserer Polizei aufmerksam zu ma-\nchen, \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nn\u00e4mlich dass neben dem Bezug auf 100 000 Einwohner \nnat\u00fcrlich die Besonderheiten im Freistaat Sachsen zu \nber\u00fccksichtigen sind. Wir haben Besonderheiten. Ich darf \neinige ganz spontan erw\u00e4hnen. Wir haben Fu\u00dfballvereine, \ndie uns permanent einen Einsatz der Polizei bescheren. \nDas sind aber nicht nur Vereine, die in oberen Ligen \nspielen, sondern tats\u00e4chlich auch 5., 6., 7. Liga bedeuten \nPolizeieins\u00e4tze. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ob sich damit aber f\u00fcr die Polizei die Arbeit ver\u00e4ndert, \nHerr Prof. Porsch, wage ich zu bezweifeln. \n\nWir haben zum anderen zu ber\u00fccksichtigen, dass wir bei \nden Verkehrskontrollen eine Aufgabe f\u00fcr die gesamte \nBundesrepublik zu erf\u00fcllen haben, n\u00e4mlich die Kontrolle \nvon Fahrzeugen aus Osteuropa auf Verkehrssicherheit. \n\nFahrzeuge, die in Hessen oder Rheinland-Pfalz ankom-\nmen, sind nat\u00fcrlich in dieser Hinsicht nicht mehr zu \npr\u00fcfen oder werden dort nicht mehr mit solcher Intensit\u00e4t \ngepr\u00fcft wie bei uns. Wir haben ebenso \u2013 ich hatte es bei \nder Statistik dargestellt \u2013 erh\u00f6hte Zahlen bei den Ver-\nkehrsunf\u00e4llen. Wir m\u00fcssen auch sehen, dass wir mit \nrechtsextremistischen Problemen im Freistaat Sachsen zu \nk\u00e4mpfen haben und dass auch hier bestimmte, feste \nTermine im Kalender der Polizei vorzumerken sind. Ich \ndarf nur daran erinnern, dass ein Herr seine Demonstrati-\nonen bereits bis zum Jahr 2013 terminlich festgelegt hat. \n\nVor diesem Hintergrund brauchen wir geringf\u00fcgig mehr \nals nur den Durchschnitt der bundesdeutschen Fl\u00e4chen-\nl\u00e4nder. Ich bin mir dar\u00fcber im Klaren, wir werden einen \nPersonalabbau betreiben, aber wir m\u00fcssen auch die \nRealit\u00e4t sehen. Unsere Polizeivollzugsbediensteten sind \nBeamte. Dort geht nur eines: Der altersm\u00e4\u00dfige Abgang \nmuss genutzt werden, um auf eine k\u00fcnftige gr\u00f6\u00dfere \nPolizei zu schrumpfen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr \naussprechen: Wir brauchen \u2013 wie von Herrn Bandmann \ndargestellt \u2013 einen Einstellungskorridor, um eine vern\u00fcnf-\ntige Altersstruktur der Polizei auch f\u00fcr die Zukunft zu \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund der FDP) \n\n\u00dcber diesen Einstellungskorridor werden wir in den \nVerhandlungen mit dem Finanzministerium, aber auch in \nden Beratungen mit der Staatsregierung die Position des \nInnenministeriums einbringen. \n\nNoch ein Wort zu m\u00f6glichen Ver\u00e4nderungen in Polizeire-\nvieren und bei Polizeiposten. Meine Damen und Herren, \nob und wann eine derartige Ver\u00e4nderung zur Diskussion \nansteht, werde ich in den n\u00e4chsten Tagen entscheiden. Ich \nbin der Meinung, wir haben eine erfolgreiche Polizeire-\nform mit den sieben Polizeidirektionen durchgef\u00fchrt. Dies \nhat uns eine leistungsf\u00e4hige Polizei beschert. Zun\u00e4chst \nsollten wir in diesen Strukturen arbeiten. Ich bin mir \ndar\u00fcber im Klaren, dass wir auf dem Gebiet der Reviere \nund der Posten eine Neuausrichtung brauchen. Ich werde \ndaf\u00fcr sorgen, dass diese Diskussion in Ruhe mit den \nbetroffenen Polizisten und auch mit den betroffenen \nB\u00fcrgermeistern gef\u00fchrt werden kann. Ich stehe nicht f\u00fcr \neine hektische Aktion, sondern f\u00fcr eine ruhige, ausgewo-\ngene Diskussion. Wann eine derartige Ver\u00e4nderung \nkommen wird, muss noch festgelegt werden. Ich bitte, \ndies so entgegenzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte ausgef\u00fchrt, die \nPolizei wird sich im vertretbaren Ma\u00dfe an der Sicherung, \ninsbesondere an der finanziellen Handlungsf\u00e4higkeit des \nFreistaates Sachsen beteiligen. Darin bin ich mir auch mit \nder F\u00fchrung der s\u00e4chsischen Polizei einig. In jedem Fall \nwollen wir ein hohes Sicherheitsniveau wahren und das \n\n 3141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nQualit\u00e4ts- und Leistungsspektrum erhalten. Unsere B\u00fcrger \n\u2013 die B\u00fcrger Sachsens \u2013 haben hierauf ein Recht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Haben die Ausf\u00fch-\nrungen des Staatsministers noch den Wunsch zu einer \nallgemeinen Aussprache hervorgerufen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann kommen wir zum Schlusswort. \u2013 Auch \nnicht. Dann kommen wir zur Abstimmung. Es gibt einen \n\u00c4nderungsantrag, an die sieben Punkte noch einen achten \nPunkt anzuf\u00fcgen. Frau Ernst wird diesen \u00c4nderungsan-\ntrag begr\u00fcnden. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das war schon \neinmal ermutigend. Insofern glaube ich, dass Sie kein \nProblem mit unserem \u00c4nderungsantrag haben, den wir \nzum Antrag der Koalition stellen. Er beinhaltet zwei \nPunkte. Zum einen wollen wir eine Aussage dar\u00fcber \nhaben, dass wir im Landtag pauschale Vorgaben f\u00fcr den \nPersonalabbau ablehnen und auch f\u00fcr die Zukunft der \nPolizei ausschlie\u00dfen. Das halte ich f\u00fcr ganz wichtig. \nPauschale Vorgaben f\u00fcr den Personalabbau im Polizeibe-\nreich sollten nicht vorgenommen werden. Der zweite \nAspekt ist, dass nach einer Aufgabenkritik \u00fcber Personal-\nver\u00e4nderungen und Personalabbau diskutiert werden \nkann. Das m\u00f6chte ich gern festgeschrieben haben. Das \nbeinhaltet der CDU/SPD-Antrag nicht. Ich denke, es w\u00e4re \neine geeignete Erg\u00e4nzung zu dem, was die Koalition hier \nanbietet. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar die Einbringung des \u00c4nderungsantrages. M\u00f6chte \n\njemand zu diesem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 \nKollege Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Das ist wie bei \nHaushaltsberatungen: Es soll ein Antrag \u201edurchgesto-\nchen\u201c werden, bevor der Katalog beantwortet ist. Bevor \nwir beim Thema Funktionalreform nicht etwas klarer \nsehen, k\u00f6nnen wir als Parlament keinen solchen Antrag \nals Selbstbefassung beschlie\u00dfen. Dieser Antrag ist reiner \nPopulismus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWissen Sie, was das ist?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es weitere Meinungen zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag? \u2013 Nein. Dann kommen wir zur Abstimmung. Ich \nstelle den Antrag der Linksfraktion.PDS, Drucksache \n4/4127, mit einer Anf\u00fcgung des Punktes 8 zur Abstim-\nmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltun-\ngen! \u2013 Bei einigen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Pro-Stimmen ist der Antrag abgelehnt. \n\nDamit kommen wir zum Originalantrag der Koalition, \nDrucksache 4/3368. Wer diesem Antrag zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die \nEnthaltungen! \u2013 Bei keinen Gegenstimmen und einigen \nEnthaltungen ist dieser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \nangenommen. Ich bedanke mich. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist somit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u00c4nderung des \u00a7 648a BGB \u201eBauhandwerkssicherung\u201c; \nForderungsabsicherung f\u00fcr das Bauhandwerk \n\nDrucksache 4/4027, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einbringende Fraktion beginnt. Dann folgen CDU und \ndie gewohnte Reihenfolge. Kollege Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \nm\u00f6chte meine Fraktion, vergleichbar unserem Vorsto\u00df zur \nMittelstandsfinanzierung, die Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndas Handwerk, insbesondere das mittelst\u00e4ndische und das \nkleingewerbliche Handwerk, verbessern. \n\nDie Situation im Baugewerbe gibt allgemein wenig \nAnlass zu Optimismus und am allerwenigsten im klein-\ngewerblichen, mittelst\u00e4ndischen Bereich. Der volkswirt-\nschaftlichen Bedeutung gerade dieser Strukturen bewusst, \nsetzt die NPD-Fraktion mit ihrem Antrag erneut genau \ndort mit ihrem politischen Engagement an. Ziel unseres \nAntrages ist es, eine unangebrachte Einschr\u00e4nkung an \nSicherungsm\u00f6glichkeiten aufzuheben, die gerade die \n\nkleinen und mittleren Bauhandwerke \u2013 sprich die so \ngenannten H\u00e4uslebauer \u2013 betrifft. Angesichts der von der \nNPD-Fraktion immer wieder betonten Verschlechterung \nder Liquidit\u00e4tssituation dieser Betriebe muss nach unserer \nAuffassung f\u00fcr eine Verbesserung der Forderungsabsiche-\nrung zwingend Sorge getragen werden, um den Proble-\nmen zunehmender Insolvenzen und damit einhergehender \nArbeitsplatzverluste entgegenzuwirken. \n\nKonkret zielt daher unser Antrag auf das Hinwirken der \nStaatsregierung zur \u00c4nderung des \u00a7 648a BGB im Sinne \neiner vereinfachten Forderungsabsicherung ab. Bisher \nbesteht die M\u00f6glichkeit einer Sicherungshypothek auf \ndem die Leistung zu erbringenden Grundst\u00fcck oder der \nZahlungsb\u00fcrgschaft \u2013 allerdings Letzteres nur innerhalb \neines eingeschr\u00e4nkten Bereiches. Genau diesen Umstand \nm\u00f6chte meine Fraktion gern ge\u00e4ndert wissen. \n\n 3142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDaf\u00fcr sprechen meines Erachtens folgende Gr\u00fcnde: Die \nEintragung einer Hypothek ist an eine Vorleistung an dem \nGrundst\u00fcck gebunden und in den F\u00e4llen ungeeignet, wenn \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer und Auftraggeber nicht identisch \nsind. Zudem verf\u00fcgen besonders kleinere Firmen, um die \nes in erster Linie geht, nicht \u00fcber ein ausreichendes \nLiquidit\u00e4tspolster; denn der Zeitraum ist meist umst\u00e4nd-\nlich und vor allem langwierig in der Realisierung der \nForderung durchzustehen. Auch ist hinsichtlich einer \nHypothekenl\u00f6sung die Rangstelle des von einem Forde-\nrungsausfall betroffenen Unternehmens h\u00e4ufig nicht \nzufrieden stellend. \n\nDie dagegen weitaus unproblematischer zu realisierende \nSicherungsbestellung der Gew\u00e4hrleistung einer Zahlungs-\nb\u00fcrgschaft ist nach derzeitig g\u00fcltiger Gesetzesregelung \ngenau denjenigen Bauhandwerkern nicht m\u00f6glich, die \nAuftr\u00e4ge von nat\u00fcrlichen Personen ausf\u00fchren. Hierbei \nhandelt es sich exakt um diejenige kleingewerbliche, \nmittelst\u00e4ndische Klientel, die von der lang anhaltenden \nRezession im Bausektor am h\u00e4rtesten betroffen ist und bei \nder folglich akuter Handlungsbedarf besteht. \n\nMit Aufhebung dieser im \u00a7 648a BGB zu findenden \nEinschr\u00e4nkung der Sicherungsm\u00f6glichkeit k\u00f6nnten nach \nunserer Ansicht Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse und Insolvenzrisiken \nkleiner und mittlerer Betriebe der Baubranche minimiert \nwerden. F\u00fcr Architekten und Ingenieure geh\u00f6rt es bei-\nspielsweise bereits zur Normalit\u00e4t, dass sie unabh\u00e4ngig \nvom Auftraggeber vor Leistungserbringung B\u00fcrgschaften \nverlangen. Es ist nicht nachvollziehbar, weshalb dies nicht \nf\u00fcr Bauunternehmer gelten soll. \n\nDie NPD-Fraktion erachtet die Differenzierung des \n\u00a7 648a BGB f\u00fcr nicht sachgerecht und zielt mit dem \nvorliegenden Antrag auf eine dementsprechende Modifi-\nzierung ab. \n\nIm Sinne einer Entb\u00fcrokratisierung von Prozessen ist es \nauch sinnvoll, dieses Forderungsabsicherungsinstrument \nauszuweiten, da hier im Gegensatz zu Hypotheken Bestel-\nlungen und Hauptgrundbuchamt nicht vonn\u00f6ten sind. Ich \ndenke, dass trotz ideologischer Verblendung rein unter \nsachgem\u00e4\u00dfen Gesichtspunkten dem vorliegenden Antrag \nleicht zuzustimmen sein m\u00fcsste, da wir mit diesem Antrag \nnicht darauf abzielen, die Art der Sicherheitenstellung \nzwingend vorzuschreiben, sondern lediglich die fakultati-\nve M\u00f6glichkeit schaffen wollen. Letztendlich wird der \nMarkt dar\u00fcber entscheiden, inwiefern er davon Gebrauch \nmachen wird. Allerdings herrscht durch die Erweiterung \nder M\u00f6glichkeiten unseres Erachtens dann mehr Gerech-\ntigkeit unter den Teilnehmern. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, noch kurz \neinen zweiten Aspekt des NPD-Antrages inhaltlich \nauszuf\u00fchren. Nach g\u00fcltiger Fassung des \u00a7 648a BGB sind \nauch juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts von der \nGestellung der Sicherheiten ausgenommen. Dies ist f\u00fcr \nviele Unternehmen insofern \u00e4u\u00dferst problematisch, als der \ns\u00e4umige Zahler, die \u00f6ffentliche Hand, allgemein oft \nbeklagt wird. Wenngleich auch hier nicht von einer \nInsolvenz im vergleichbaren Sinne gesprochen werden \n\nkann, so reicht \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Zahlungsverzug f\u00fcr den \nwirtschaftlichen Ruin kleiner und mittlerer Unternehmen \nzuweilen vollkommen aus. Da ungeachtet so mancher \nTatsache eine \u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaft nicht \ninsolvenzf\u00e4hig ist, muss unter Umst\u00e4nden auch die \nBereitstellung von Sicherheiten einer eigenen Pr\u00fcfung \nunterzogen werden. Dies im Sinne des vorliegenden \nNPD-Antrages vorzunehmen ist der weiter mit dem \nAntrag verbundene Arbeitsauftrag, der an die Staatsregie-\nrung ergehen soll. \n\nIch bitte Sie also, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chster spricht \nKollege Schiemann von der CDU-Fraktion, ich glaube, \nf\u00fcr die Koalition. Gut so? \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die wirtschaftli-\nche Lage der Werkunternehmer, vor allem in der Bau-\nbranche, ist in den letzten Jahren nicht viel besser gewor-\nden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Situation in den neuen \ndeutschen L\u00e4ndern. Dies beruht auf Forderungsausf\u00e4llen, \ndie wiederum zum gro\u00dfen Teil auf schlechter Zahlungs-\nmoral beruhen. Die rechtlichen Rahmenbedingungen sind \nhier weiter ungen\u00fcgend. Deshalb muss der Bundesgesetz-\ngeber in diesem Bereich dringend handeln. Dies haben \nwir als CDU-Fraktion, aber auch jetzt gemeinsam mit der \nKoalition in den vergangenen Jahren stets gefordert. Wir \nwollen, dass diese Probleme auch gel\u00f6st werden. \n\nUmso bedauerlicher ist es, dass es trotz zahlreicher \nInitiativen auf Bundesebene nie zu einer Einigung auf ein \nsolides Forderungssicherungsgesetz gekommen ist, denn \ndas am 1. Mai 2000 in Kraft getretene Gesetz zur Be-\nschleunigung f\u00e4lliger Zahlungen hat hier keine ausrei-\nchende Wende gebracht. Der Freistaat Sachsen hat in der \nj\u00fcngsten Vergangenheit bereits mehrere Bundesratsinitia-\ntiven ergriffen. Unter anderem wurde gefordert, dass der \nWerkunternehmer unter erleichterten Voraussetzungen \neinen Anspruch auf Abschlagszahlung erhalten kann, die \nErlangung von Sicherungshypotheken erleichtert wird, \ndas Zwangsvollstreckungsverfahren, das Gesellschafts-\nrecht sowie das Strafrecht zur Verbesserung des Gl\u00e4ubi-\ngerschutzes ge\u00e4ndert werden. Es wurde auch gefordert, \ndass die M\u00f6glichkeiten des Unternehmers, eine Bau-\nhandwerkersicherung nach \u00a7 648a BGB zu erhalten, \ndeutlich erweitert werden. \n\nDabei verweise ich auf die sehr guten Erfahrungen der \ngro\u00dfen Arbeitsgruppe Zahlungsmoral/Forderungssiche-\nrung f\u00fcr das Bauhandwerk beim S\u00e4chsischen Staatsminis-\nterium der Justiz und m\u00f6chte mich nochmals auch ganz \nherzlich daf\u00fcr bedanken, dass eine solche Arbeitsgruppe \nin den letzten Jahren sehr viel zur Klarheit beigetragen \nhat, was notwendig ist zu regeln und was nicht notwendig \nist. Herr Staatsminister, ganz herzlichen Dank, dass diese \n\n 3143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nInitiative vor sechs Jahren aus dem Justizministerium \nhervorgegangen ist. \n\nIch glaube, die beteiligten Vertreter des Handwerks, der \nBauindustrie, der Verb\u00e4nde, der Banken, der Versiche-\nrung, der Rechtsanw\u00e4lte, auch der Richter und der Vertre-\nter der jeweiligen Ministerien haben einen gro\u00dfen Anteil \ndaran, dass es auch zu den Bundesratsinitiativen gekom-\nmen ist. Nochmals ganz herzlichen Dank daf\u00fcr, dass das \nvom Justizministerium so auf den Weg gebracht worden \nist. \n\nDie hier geforderte \u00c4nderung \u2013 jetzt komme ich dazu, ich \nhabe mir hier die Unterlagen der Arbeitsgruppe angesehen \n\u2013 des \u00a7 648a Abs. 6 aber war gerade nicht Bestandteil der \ns\u00e4chsischen Initiative, denn die Ausnahme von juristi-\nschen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts und von privaten \nEinfamilienhausbauern, ohne Baubetreuer, der \u00fcber die \nFinanzierungsmittel des Bestellers verf\u00fcgen kann, ist von \nder Sicherungsregelung her angemessen und sachgerecht. \nDieser Auffassung war auch der Rechtsausschuss des \nDeutschen Bundestages bei der Findung dieser Regelung, \ndenn Zweck des \u00a7 648a ist es, den Bauunternehmer vor \nexistenzgef\u00e4hrdenden Risiken gro\u00dfer Baupleiten zu \nsch\u00fctzen und ihm insoweit ein Sicherungsinstrument zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nDie Risiken, denen der Handwerker bei der Errichtung \neines Einfamilienhauses ausgesetzt ist, sind jedoch \ngeringer als diejenigen, die bei Auftr\u00e4gen durch Bautr\u00e4ger \nauftreten. Beim privaten Eigenheimbau ist in der Regel \nvon einer soliden Finanzierung, die ja auch von den \nBanken gefordert wird, die das Geld zur Verf\u00fcgung \nstellen, bei vergleichsweise h\u00f6herem Eigenkapital auszu-\ngehen. Au\u00dferdem bietet die unbegrenzte und lebensl\u00e4ng-\nliche pers\u00f6nliche Haftung des Bestellers dem Unterneh-\nmer betr\u00e4chtliche Sicherheit. Es ist auch darauf zu achten, \ndass die Beibringung einer Sicherung die Bauherren und \ndie zu beteiligenden Kreditinstitute nicht unerheblich mit \nVerwaltungsaufwand belasten w\u00fcrde, w\u00fcrde man der \nRegelung folgen. Durch die Ausnahmen kann dies in \nvertretbaren Grenzen gehalten werden. Dies gilt insbe-\nsondere auch f\u00fcr die Bausparkassen, die nat\u00fcrlich \u00fcber-\nwiegend nicht \u00fcber ein ausgebautes System von Zweig-\nniederlassungen verf\u00fcgen. \n\nDieser von mir gerade sinngem\u00e4\u00df vorgetragenen Meinung \ndes Gesetzgebers kann man sich sehr gut anschlie\u00dfen. \nDeshalb ist es auch die Meinung der Koalitionsfraktionen, \ndiesen Antrag abzulehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch der Pr\u00fcfauftrag im Hinblick auf \u00a7 648a Abs. 6 Nr. 1 \nist nicht zustimmungsf\u00e4hig, da in dem Fall, wenn der \nBesteller eine juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts \noder ein \u00f6ffentlich-rechtliches Sonderverm\u00f6gen ist, ein \nInsolvenzrisiko ausgeschlossen ist. \n\nZusammenfassend ist zu sagen, dass die Bauhandwerker-\nsicherung vor Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen des Bestellers sch\u00fct-\nzen soll. Dies ist jedoch gerade bei Eigenheimbauern und \nder \u00f6ffentlichen Hand nicht das entscheidende Problem. \n\nDie Bauherren sind bei Eigenheimbauern bereits ander-\nweitig solide finanziert, wie ich wiederhole, zumeist \ndurch Banken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalitions-\nfraktionen sehen mit dem vorgelegten Antrag keine \nRegelung f\u00fcr ein bestehendes Problem und bitten das \nHohe Haus um Ablehnung des Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non ist der Kollege Zais gemeldet. Er ist aber nicht im \nRaum. Spricht jemand anderes? \u2013 Nein. Das ist nicht der \nFall. Die SPD ist durch die Koalition vertreten gewesen. \nDie FDP hat signalisiert, dass sie nicht spricht, oder doch? \n\u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich das in der gebotenen \nK\u00fcrze machen. \n\nDie rechtspolitischen Erw\u00e4gungen im Hinblick auf das \nForderungssicherungsgesetz und die effektive Sicherung \nvon Bauhandwerkerforderungen hat Kollege Schiemann \neben dargestellt. Lassen Sie mich zu dem Antrag als \nPraktiker einiges anmerken. Ich bin Rechtsanwalt und \nhabe insbesondere auch mit Forderungen von Bauhand-\nwerkern und Bauunternehmen zu tun. Das, was hier \nvorgeschlagen wird, ist absolut untauglich. \n\nDie NPD offenbart hier ein tiefes Unverst\u00e4ndnis von den \nWirkmechanismen im Zivilrecht und der Bauhandwerker-\nsicherung. Wenn es irgendetwas gibt \u2013 ich sage das \neinmal \u2013, von dem Sie wirklich nichts verstehen, Herr \nDelle, dann ist das der \u00a7 648a BGB. Das haben Sie ja \noffenbart. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das  \nwissen Sie doch gar nicht!) \n\nDie Bauhandwerkersicherung nach \u00a7 648a durch eine \nZahlungsb\u00fcrgschaft soll den Handwerker vor Zahlungs-\nausf\u00e4llen sichern, das hei\u00dft, eine Sicherheit bieten, dass er \ndas Geld auch bekommt. Die Frage, ob er das Geld \nschnell erh\u00e4lt, ist dagegen eine Frage des Zahlungsverzu-\nges. \n\nZun\u00e4chst einmal zur Frage der Sicherheit. Die Sicher-\nheitsleistung ist insbesondere dort notwendig, wo Auftr\u00e4-\nge erteilt werden, aber kreditfinanziert oder auch mit \nfremdem Geld hier Aufgaben ausgeschrieben und bezahlt \nwerden sollen und das Geld hinterher nicht reicht. \n\nDas ist vornehmlich ein Ph\u00e4nomen, das bei Bautr\u00e4gern \nauftaucht, die im Laufe eines Bauverfahrens insolvent \nwerden und den Handwerker mit seiner Forderung alleine \nstehen lassen. \n\nDieses Problem tritt in der Regel nicht bei nat\u00fcrlichen \nPersonen, die ein Einfamilienhaus errichten, auf. Das ist \nder typische Fall des H\u00e4uslebauers. Der hat sein Vorhaben \nin aller Regel sehr sorgf\u00e4ltig durchkalkuliert und finan-\nziert und haftet pers\u00f6nlich, und zwar zeitlich unbegrenzt, \n\n 3144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nf\u00fcr die Forderungen. Handwerkerforderungen fallen nicht \nim Bereich von Einfamilienhausbauten, des so genannten \nH\u00e4uslebauers, aus. Hier wollen Sie den Errichter eines \nEinfamilienhauses mit unn\u00f6tigen Kosten belasten, denn er \nmuss f\u00fcr die Sicherheit aufkommen. Das ist unn\u00f6tig, es ist \nkontraproduktiv und wirkt nicht. \n\nDas Zweite ist der Pr\u00fcfungsauftrag, die Anwendung des \n\u00a7 648a auch auf \u00f6ffentliche Haushalte auszuweiten, auf \nPersonen des \u00f6ffentlichen Rechts und \u00f6ffentliche Sonder-\nverm\u00f6gen. Hier verkennen Sie bereits den Sinn und \nZweck dieser Regelung. Sie dient der Sicherung einer \nZahlungsforderung, und das ist gerade bei der \u00f6ffentli-\nchen Hand nicht notwendig. Was Sie meinen, ist der \nZahlungsverzug \u00f6ffentlicher H\u00e4nde, aber der l\u00e4sst sich \nmit einer Sicherheit eben gerade nicht aus dem Weg \nr\u00e4umen, denn selbst wenn sie die B\u00fcrgschaft haben, damit \nsie sie fl\u00fcssig machen k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie nach \u00a7 648a \nentweder eine Abnahmebescheinigung vorlegen oder die \nAbnahme muss unbestritten sein. \n\nDas Ganze k\u00f6nnen Sie dann gerichtlich feststellen lassen. \nIn der Praxis f\u00fchrt das dazu, dass ein normaler Forde-\nrungsprozess genauso schnell bzw. genauso langsam geht \nwie der Prozess zur Freigabe der Sicherheit, und so lange \ndauert der Zahlungsverzug der \u00f6ffentlichen Hand nun \nwirklich nicht. Das ist schlicht und ergreifend untauglich, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die erste Runde ist \ndamit beendet. Die NPD hatte zwei Redner gemeldet. \nWollen Sie in der allgemeinen Aussprache sprechen oder \ndas Schlusswort halten? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ich  \nhalte das Schlusswort!) \n\n\u2013 Dann ist die Staatsregierung an der Reihe; Herr Staats-\nminister der Justiz Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Durch die beiden \nvorangegangenen Debattenbeitr\u00e4ge ist mehr als deutlich \ngeworden, dass und warum der Antrag der NPD unseren \nHandwerkern und dem Mittelstand nicht hilft. Ich will das \nhier nicht wiederholen. Es helfen vielmehr die Anstren-\ngungen der Staatsregierung, die Zahlungsmoral insgesamt \nzu verbessern und das Forderungssicherungsgesetz zu \nverabschieden. \n\nDaf\u00fcr \u2013 und nur daf\u00fcr \u2013 wird sich die Staatsregierung \n\u00fcber den Bundesrat weiter einsetzen. \n\nMeine Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit kommen wir \nzum Schlusswort; Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Dr. Martens, der Verweis darauf, dass \nSie Rechtsanwalt sind, war nicht notwendig; das steht im \nHandbuch des Landtages. Aber es gibt gute und schlechte \nRechtsanw\u00e4lte, und zu welcher Gattung Sie geh\u00f6ren, kann \nman dem Handbuch nicht entnehmen; ich will es auch \nnicht beurteilen. \n\nAber es geht auch sachlich. Herr Schiemann hat es in \nseinem Beitrag gebracht \u2013 vielleicht nehmen Sie sich an \nihm mal ein Beispiel. Dieses Thema, das wir mit diesem \nAntrag behandeln, ist ja schon Gespr\u00e4chsthema gewesen. \nEs ist auch schon parlamentarisches Gespr\u00e4chsthema \ngewesen und sowohl GR\u00dcNE, SPD als auch Union haben \nan anderer Stelle durchaus zustimmend auf solche Sachen \nreagiert. Die Existenz der Probleme kann man ja wohl \nnicht leugnen. \n\nDeswegen vermute ich, dass die Ablehnung weniger \nsachliche Gr\u00fcnde hat als andere, uns wohl bekannte, denn \nselbst im Koalitionsvertrag der neuen Bundesregierung \nsteht ja geschrieben, dass man sich f\u00fcr eine Forderungssi-\ncherung einsetzen will. Deswegen denke ich, dass es \nandere Gr\u00fcnde hat. Oder wir m\u00fcssen annehmen, dass der \nKoalitionsvertrag, der ja am 11.11. unterschrieben worden \nist, lediglich eine Ausdehnung des Aschermittwochs auf \neine ganze Legislatur ist. Aber davon wollen wir mal \nnicht ausgehen. \n\nWir haben uns bem\u00fcht, in Sachen Liquidit\u00e4tsst\u00e4rkung und \nInsolvenzvermeidung beim mittelst\u00e4ndischen Handwerk \netwas voranzubringen. Sie haben es halt abgelehnt, nun ist \nder Ball bei Ihnen, etwas zu tun, denn das Problem \nk\u00f6nnen Sie nicht wegdiskutieren; es existiert ja. \n\nIn der Tat, Herr Dr. Martens, die \u00f6ffentliche Hand ist nicht \ninsolvenzf\u00e4hig, das ist schon klar, aber ein riesiger Zah-\nlungsverzug treibt trotzdem Handwerker in den Ruin. \nAuch da muss etwas getan werden. Dann machen Sie \nbessere Vorschl\u00e4ge, anstatt hier unsere nur zu kritisieren. \n\nMan kann sicherlich Arbeitsgruppen und Arbeitskreise zu \nallen m\u00f6glichen Themen bilden, Herr Schiemann, aber \nw\u00e4hrend diese tagen, gehen vielleicht schon wieder \nHandwerker den Bach hinunter. Ich denke, es ist Eile \ngeboten. \n\nWenn Sie sagen, dass unsere Vorschl\u00e4ge schlecht sind, \ndann machen Sie bessere, l\u00f6sen Sie es! Uns allen sollte im \nSinne der Handwerker daran gelegen sein, dass es pas-\nsiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Wir kommen zur \nAbstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/4027 zur \nAbstimmung. Wer dieser zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die \nStimmenthaltungen! \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\n 3145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die \nFraktion der NPD will die Staatsregierung dazu bewegen, \nsich f\u00fcr eine Abschaffung der Ausnahmeregeln bei der \nBauhandwerkssicherung einzusetzen. \n\nIch empfehle Ihnen, den Antrag abzulehnen, weil es f\u00fcr \neine solche Gesetzes\u00e4nderung keinen Grund gibt und sie \nunseren Bauhandwerkern nicht weiterhilft. Au\u00dferdem ist \nes unn\u00f6tig zu versuchen, die Staatsregierung zum Jagen \nzu tragen. \n\nWeshalb wurde die Bauhandwerkssicherung 1993 einge-\nf\u00fchrt? Warum gilt sie nicht f\u00fcr jeden Bauherrn? \n\nMit der Bauhandwerkssicherung kann sich der Bauhand-\nwerker, der Vorleistungen erbringen muss, zus\u00e4tzlich \nvertraglich gegen Zahlungsausfall absichern. Er darf seine \nLeistung verweigern, wenn sein Vertragspartner ihm nach \nAufforderung f\u00fcr die Vorleistung keine Sicherheit, bei-\nspielsweise in Form einer Hinterlegung oder einer Bank-\nb\u00fcrgschaft, leistet. Der Handwerker hat nur dann keinen \ngesetzlichen Anspruch auf eine solche Sicherheit, wenn er \nden Vertrag mit der \u00f6ffentlichen Hand oder einem priva-\nten H\u00e4uslebauer abschlie\u00dft. Das hat folgende Gr\u00fcnde: \n\nDie Ausnahme f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand hat der Gesetzge-\nber vorgesehen, weil bei \u00f6ffentlichen Auftraggebern kein \nRisiko besteht, dass diese zahlungsunf\u00e4hig werden. Wenn \nder Handwerker seine Arbeit ordentlich macht, bekommt \ner sein Geld vom \u00f6ffentlichen Auftraggeber. Die Ausnah-\nme gilt \u00fcbrigens nicht f\u00fcr \u00f6ffentliche Betriebe in privat-\nrechtlicher Form, wie die meisten Verkehrsbetriebe und \nStadtwerke es sind. \n\nAuch wenn der Handwerker mit dem kleinen privaten \nBauherrn, der \u2013 meist nur einmal im Leben \u2013 sein Einfa-\nmilienhaus neu baut oder saniert, einen Vertrag ab-\nschlie\u00dft, braucht er in der Regel nicht zu f\u00fcrchten, dass \ndieser die Schlussrechnung nicht bezahlen kann. Denn so \nein Bauherr f\u00e4ngt nicht an zu bauen, bevor ihm seine \nBank nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung die Finanzierung zugesagt \nhat. \n\nAnders sieht das oft bei Bautr\u00e4gern oder Generalunter-\nnehmern aus, f\u00fcr die der Handwerker als Subunternehmer \narbeitet. Aber f\u00fcr diese gilt die Ausnahme gerade nicht, \nauch wenn sie Einfamilienh\u00e4user bauen. Von ihnen kann \nder Handwerker bereits jetzt die Sicherheit verlangen; \nauch von Bauherrn, die einen Baubetreuer haben, der sich \num die Finanzierung k\u00fcmmert. \n\nAnstatt vern\u00fcnftige Regelungen zu streichen und bauwil-\nligen B\u00fcrgern grundlos zus\u00e4tzliche Belastungen aufzu-\nb\u00fcrden, sollten wir lieber daran arbeiten, wirkliche Ver-\nbesserungen zur Forderungssicherung und -durchsetzung \nf\u00fcr unsere Handwerksbetriebe zu schaffen. Das hat die \nStaatsregierung mit ihrer Bundesratsinitiative zur Verab-\nschiedung eines Forderungssicherungsgesetzes getan. Der \nvon uns initiierte und vom Bundesrat im Dezember 2005 \nwieder aufgenommene Gesetzesvorschlag enth\u00e4lt ein \nganzes Ma\u00dfnahmenpaket zur Sicherung von Bauhand-\nwerkerforderungen und deren beschleunigter Durchset-\nzung, unter anderem auch eine Verbesserung der Rege-\nlung \u00fcber die Bauhandwerkssicherung: Wird unser Ent-\nwurf Gesetz, muss unter anderem der Auftraggeber die \nSicherheit leisten, auch wenn er dem Handwerker M\u00e4ngel \nentgegenh\u00e4lt. \n\nWir erwarten vom Bundesgesetzgeber, dass er das Forde-\nrungssicherungsgesetz noch in dieser Legislaturperiode \nverabschiedet. Das w\u00fcrde unseren mittelst\u00e4ndischen \nBetrieben tats\u00e4chlich helfen. Der Antrag der NPD tut dies \nnicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie gestatten mir, \ndass ich Sie darauf hinweise, dass seit f\u00fcnf Minuten die \nNachrichtensendung \u201eHeute\u201c l\u00e4uft und wir rein numerisch \nbei der H\u00e4lfte der Tagesordnung angekommen sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Es l\u00e4uft auch \nder \u201eSachsenspiegel\u201c!) \n\nIch hoffe, Sie haben diesen zarten Wink verstanden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nWettbewerbssituation auf dem s\u00e4chsischen  \nStrommarkt und an der Leipziger EEX \n\nDrucksache 4/4023, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nJetzt werden wir von Frau Hermenau h\u00f6ren, wie es sich \ngenau ausspricht; wir sind gespannt. Frau Hermenau \nbeginnt; es folgen die CDU, die Linksfraktion.PDS, die \nSPD, die NPD und die FDP. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich kann \nja Ihre Anregung aufgreifen und die Wortdichte pro \nMinute erh\u00f6hen; das sollte mir nicht schwer fallen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIch m\u00f6chte gern auf die wesentlichen Punkte unseres \nAntrages eingehen, und zwar geht es um die Stromb\u00f6rse \nin Leipzig. Die Strompreise sind aus der Sicht der Ab-\nnehmergruppen, zum Beispiel Endverbraucher, Industrie \noder Handwerk, zu analysieren und zu bewerten. Es geht \ndarum, die Entwicklung der Rohstoffpreise zu bewerten \noder auch eine Einsch\u00e4tzung \u00fcber die Billigkeit der \nPreisbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 315 BGB zu treffen. Wir wollen \nwissen, welche Mengen und Preise des gehandelten \nStromes es gibt und ob nicht vielleicht Manipulationen \n\n 3146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nstattgefunden haben \u2013 der Verd\u00e4chtigungen gibt es genug. \nWir h\u00e4tten gern eine Auskunft \u00fcber die Windfall Profits \ndurch den Zertifikathandel. Und wir wollen etwas \u00fcber \ndie Integration der Leipziger Energieb\u00f6rse im europ\u00e4-\nischen Strommarkt wissen. \n\nUnd nat\u00fcrlich wollen wir wissen, ob es berechtigte \nVerdachtsmomente gibt, dass der Energiekonzern Vatten-\nfall Quersubventionierungen der schwedischen energiein-\ntensiven Industrie betreibt mit den Einnahmen, die er hier \nin den Windfall-Profits \u2013 in den unberechtigten Mehrein-\nnahmen sozusagen \u2013 in Ostdeutschland erwirtschaftet. \n\nDas ist im Kern das, worum es in diesem Antrag geht. Wir \nhaben heute Morgen in der Aktuellen Debatte dar\u00fcber \ngesprochen, wie notwendig es ist, auch mal richtig Schrit-\nte zu ergreifen und nicht immer nur parlamentarisch zu \nbeklagen, dass die Preisbildung nicht nur f\u00fcr den End-\nverbraucher \u00e4rgerlich, sondern f\u00fcr die Wirtschaft, vor \nallem f\u00fcr kleinere Betriebe, hoch problematisch ist, weil \nes ihre Existenz gef\u00e4hrdet. \n\nDie Staatsregierung in Sachsen ist sowohl die Energieauf-\nsicht als auch die untere Kartellbeh\u00f6rde und direkt und \nindirekt \u2013 \u00fcber die Sachsen LB \u00fcbrigens \u2013 Anteilseigner \nder EEX, also mehrfach in der Verantwortung und damit \nauch in der F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber der Wirtschaft. Sie \nmuss f\u00fcr ein transparentes Marktgeschehen Sorge tragen \nund versuchen, \u00fcberteuerte Monopolpreise zu verhindern \n\u2013 so schwer das auch ist. \n\nDie Begr\u00fcndungen, die die gro\u00dfen Energieversorger \u2013 bei \nuns in Ostdeutschland ist es Vattenfall \u2013 f\u00fcr die Preisbe-\nwegungen auff\u00fchren, sind zum Teil sehr abenteuerlich, \nund obwohl 1998 die Liberalisierung des Strommarktes \nerfolgt ist, haben wir im ordnungspolitischen Sinne \neigentlich keinen wirklichen Strommarkt in Deutschland, \nsondern wir haben oligopole Strukturen, das hei\u00dft, es sind \nvier gro\u00dfe Energieversorger, die sich das Land Deutsch-\nland unter den Nagel gerissen haben, und im Prinzip \nherrschen die Monopole und bilden \u00fcberteuerte Preise. \n\nDa Deutschland \u00fcber 380 Netzkupplungsstellen mit der \nTschechischen Republik und der Polnischen Republik \nverf\u00fcgt, m\u00fcsste man ja eigentlich denken, dass dadurch \nsehr viele M\u00f6glichkeiten bestehen, in Spitzenzeiten, in \ndenen der Strom, der gehandelt wird, verteuert wird, weil \ndie Nachfrage steigt, auch tschechischen und polnischen \nStrom hineinzulassen, um dazu beizutragen, die Preise \nwieder zu d\u00e4mpfen. Aber es ist interessant: Die s\u00e4chsische \nWirtschaft kann von den bestehenden Preisdifferenzen \nnicht profitieren, weil Vattenfall als Netzeigent\u00fcmer und \nHerr der Kupplungsstellen \u2013 n\u00e4mlich durch k\u00fcnstliche \nVerknappung des Zugangs \u2013 eine Angleichung der Preise \nverhindert. Das finde ich erst recht untersuchenswert. \n\nAls damals die Stromb\u00f6rse ins Leben gerufen wurde, \nwurde eigentlich eine Handelsplattform geschaffen, die \nzirka 15 % des deutschen Gro\u00dfhandelsvolumens abwi-\nckelt und inzwischen auch \u2013 nachdem sie sich am Anfang \nein bisschen gestr\u00e4ubt hatte \u2013 eine Plattform zum Handel \nder CO2-Zertifikate geworden ist. Dieses Geschehen an \nder B\u00f6rse und diese Marktentwicklungen und Marktbe-\n\nwegungen und der Zertifikathandel geraten jetzt zuneh-\nmend unter Verdacht, in den vier gro\u00dfen Energieversor-\ngungsunternehmen durch Absprachen beeinflusst zu \nwerden. Die vier gro\u00dfen Energieversorgungsunternehmen \nhaben einen Wettbewerbsvorsprung, den alle anderen \nAnbieter von Stromerzeugung nicht haben k\u00f6nnen, weil \nnur diese vier \u00fcber Daten zum Lastenmanagement der \nNetze und zur Auslastung der gro\u00dfen Kraftwerke verf\u00fc-\ngen. Sie wissen, wann Strom zugeschaltet werden muss \nund wann nicht; andere wissen das nicht. Das erschwert \nden Handel an der B\u00f6rse enorm. \n\nDie Monopolkommission der Bundesregierung hat bereits \ndeutlich gemacht, dass sie der Meinung ist, dass die \nStrompreise an der EEX unter nicht wettbewerbskonfor-\nmen Bedingungen zustande kommen. Das ist genau der \nPunkt. Die Regulierungsbeh\u00f6rde geht im Prinzip davon \naus, dass bei der Preisbildung des zu handelnden Stroms \nwiderrechtliche Kartellabsprachen getroffen werden. \n\nDeswegen wird es sicherlich im Rahmen der Amtshilfe \nn\u00f6tig sein, mit dem Bundeskartellamt und auch der \nRegulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Strom und Gas zusammenzuar-\nbeiten. Aber ich habe es erw\u00e4hnt: Der Freistaat Sachsen \nist Anteilseigner. Als solcher ist er auch in der Pflicht, den \nRuf des Handelsplatzes Leipzig im europ\u00e4ischen Strom-\nmarkt zu sichern. Wir wollen insoweit mehr Transparenz. \nDa macht es mir Freude, den Vorstandsvorsitzenden von \nVattenfall Europe, Herrn Klaus Rauscher, zu zitieren. Er \nsagte: \u201eEs geht darum, mehr zu tun, als zu reden und zu \nerkl\u00e4ren. Wir wollen am Weg der Marktwirtschaft festhal-\nten. Aber das hei\u00dft, dass die Branche selbst versuchen \nsollte, mehr Transparenz und mehr Vertrauen zu gewin-\nnen.\u201c \n\nDie Eigenverpflichtungen der gro\u00dfen Energieversorger \nund auch von Vattenfall haben nicht zu wirklich nen-\nnenswerten Ergebnissen gef\u00fchrt. Schauen wir uns die \nPreisbildung an der EEX an! Im November wurde die \nMegawattstunde in der Grundlast zum Preis von \n69,63 Euro gehandelt, die Spitzenlast zum Preis von \n109,03 Euro. Der Novemberpreis lag damit \u00fcber 22 Euro \nh\u00f6her als der Preis im Oktober und stieg folglich im \nMonatsmittel um \u00fcber 40 %. \n\nWir haben uns mit Leuten unterhalten, die mehr vom \nEnergiehandel verstehen als wir alle. Niemand von diesen \nExperten konnte eine plausible Erkl\u00e4rung f\u00fcr diese \nPreisspr\u00fcnge geben. Mittlerweile ist der Preis wieder um \nmehr als 10 % gefallen. Auch daf\u00fcr gibt es keine Erkl\u00e4-\nrung. \n\nEin anderes, auch kaum nachvollziehbares Ph\u00e4nomen ist \ndie Preisentstehung beim Strombezug aus dem Ausland. \nIch habe vorhin auf die Kupplungsstellen nach Tschechien \nund Polen sowie darauf verwiesen, dass Vattenfall und \nandere da einfach kappen und damit die Preise k\u00fcnstlich \nhoch halten. \n\nUm auch das an dieser Stelle deutlich zu sagen: Ich \npl\u00e4diere nicht daf\u00fcr, in Massen billigen Strom aus Polen \nund Tschechien nach Sachsen zu importieren. Aber allein \ndas Angebot dieses Stroms m\u00fcsste bei einem funktionie-\n\n 3147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nrenden Markt dazu f\u00fchren, dass der Preis in Sachsen \nsinkt. \n\nAuf dem Strommarkt gibt es keinen Mangel. Wir verf\u00fc-\ngen \u00fcber hinreichende Kapazit\u00e4ten. Jede Nachfrage kann \nbefriedigt werden. Kommt mehr Strom herein, muss der \nPreis auf die H\u00f6he der Grenzkosten fallen. Hier liegt \nwirklich der Verdacht nahe, dass die Vattenfall Europe AG \nals Herrin der Netze und Kupplungsstellen unliebsame \nWettbewerber bei der Stromerzeugung vom Markt halten \nsoll. Hier ist die von Herrn Rauscher angesprochene \nTransparenz gefragt. \n\nHerr Wirtschaftsminister, wir hoffen, Sie unterst\u00fctzen \nunseren Antrag; denn Sie haben gesagt, dass Sie in diesem \nJahr ein neues Energieprogramm vorlegen wollen. Wir \nstehen insoweit hinter Ihnen \u2013 auch, damit Sie nicht \nwieder umkehren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege \nLehmann spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! K\u00fcrzlich war in der ameri-\nkanischen \u201eNewsweek\u201c ein Artikel \u00fcber die \u201ewilting \ngreens\u201c, die \u201ewelkenden Gr\u00fcnen\u201c Deutschlands, zu lesen. \nEs wurde dort festgestellt, dass die Partei in der Zeit ihrer \nRegierungsbeteiligung in Berlin etliche ihrer alten Ideale \ndem puren Machterhalt geopfert hat. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nicht alle, Herr Lichdi! \n\nInsbesondere in der Energiepolitik halten sie weiterhin an \nihren inzwischen etwas altbacken daherkommenden \nPrinzipien fest. In ihren Gr\u00fcndungsjahren waren die \nGR\u00dcNEN nur gegen die Stromerzeugung aus Atomkraft. \nDie Verstromung fossiler Brennstoffe erschien gerade \nnoch tolerabel. \n\nNun ist die Klimaforschung \u2013 im Gegensatz zu den \nGR\u00dcNEN \u2013 weiter vorangeschritten. Wissenschaftliche \nUntersuchungen zeigen, dass der Aussto\u00df riesiger Men-\ngen an Kohlendioxid der Menschheit mittelfristig mehr \nSchwierigkeiten machen k\u00f6nnte als die inzwischen \nweiterentwickelte Atomkraftwerkstechnologie inklusive \nEndlagerung. Dazu kommen nun noch der Preisanstieg \nbei \u00d6l und Gas und die damit verbundenen Abh\u00e4ngigkei-\nten; wir sprachen heute bereits dar\u00fcber. \n\nEigentlich m\u00fcssten Sie sich konsequenterweise von allen \nherk\u00f6mmlichen Energietr\u00e4gern verabschieden und ganz \nauf erneuerbare Energien sowie Energieeinsparung \nsetzen. Das geht aber den inzwischen etwas \u00e4lter, beque-\nmer und damit w\u00e4rmebed\u00fcrftiger gewordenen GR\u00dcNEN \nzu weit. Also versucht man, das gr\u00fcne Gewissen mit \nCO2-Zertifikaten zu beruhigen, und man postuliert, man \nk\u00f6nne binnen 20 Jahren \u2013 das entspricht der Restlaufzeit \nder Kernkraftwerke \u2013 bis zu 50 % des Energiebedarfs der \n\ndeutschen Volkswirtschaft durch heftiges Energiesparen \nund durch erneuerbare Energien decken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Oder  \ndurch einen Neubau in der Lausitz!) \n\nIdeologisch ist alles klar. Bl\u00f6d ist nur, dass bisher die \nPhysik nicht mitspielt. Daneben gibt es ein weiteres \nProblem, das Ihnen zunehmend Sorge bereitet: Ein \nUmsteuern in der Energiepolitik nach gr\u00fcner Fasson \nkostet die Wirtschaft und die Stromkunden sehr viel Geld, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, na, na!) \n\nGeld, das die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Unter-\nnehmen, ja der deutschen Wirtschaft nachhaltig beein-\ntr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Das will man nun auch wieder nicht \nriskieren. \n\nDa man strukturell keinen Ausweg bieten kann, will man \nwenigstens versuchen, die Schuld f\u00fcr die sich anbahnende \nMisere anderen in die Schuhe zu schieben. Genau das ist \ndas Ziel des Antrags, der uns heute zur Beratung vorliegt. \nDie Staatsregierung soll ergr\u00fcnden, ob es nicht vielleicht \ndoch die nach Maximalprofit strebenden Energiemonopo-\nle \u2013 man sprach von Vattenfall \u2013 sind, die den Preisauf-\ntrieb verantworten. Sie soll herausfinden, ob Preisabspra-\nchen oder \u00fcberzogene Gewinnmargen hinter den hohen \nStrompreisen stecken. Sie soll ermitteln, ob die Wurzel \nallen \u00dcbels nicht etwa bei der Leipziger Stromb\u00f6rse zu \nsuchen ist. Sie soll den Handel mit CO2-Zertifikaten unter \ndie Lupe nehmen. Sie soll nach Falschdarstellungen in \nden Kalkulationen der EVUs fahnden. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich, dass der Antrag der GR\u00dcNEN am \neigentlichen Problem vorbeizielt. Wir sind aber trotzdem \ndaran interessiert, was die Staatsregierung ans Licht und \nnicht ans Lichdi bringen wird. \n\n(Heiterkeit \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nGewagtes Wortspiel! \u2013 Beifall des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDarum, meine Damen und Herren, werden wir den Antrag \nder \u201ewilting greens\u201c nicht auf den Komposthaufen der \nGeschichte werfen, sondern ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nJetzt haben Sie aber die Kurve gekriegt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber die \nmeisten Sachverhalte, \u00fcber die Sie mit Ihrem Antrag, Frau \nHermenau, die Staatsregierung berichten lassen wollen, \nhaben wir heute Morgen ausf\u00fchrlich debattiert. Insofern \nkann ich mich relativ kurz fassen. \n\nDie Abgeordneten des Wirtschaftsausschusses sind vom \nWirtschaftsministerium mit Grafiken zu Struktur, Han-\ndelst\u00e4tigkeit und B\u00f6rsenaufsicht in Bezug auf die Leipzi-\nger Stromb\u00f6rse unterrichtet worden. \n\n 3148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das  \nist doch sch\u00f6n f\u00fcr Sie!) \n\n\u2013 Richtig! \n\nAu\u00dferdem gab es eine Aussprache zur Arbeitsweise der \nStromb\u00f6rse, zur Aufsicht und auch hinsichtlich der im \nRaum stehenden Preismanipulationen. \n\nDie B\u00f6rse spiegelt naturgem\u00e4\u00df die Marktstrukturen im \nStromsektor wieder, wie Herr Flaskamp richtigerweise \nausf\u00fchrte. Wenn aber 80 % des an der Leipziger B\u00f6rse \ngehandelten Stroms von den vier gro\u00dfen Energiemonopo-\nlisten stammt, ist klar, wer die Einstiegspreise an der \nB\u00f6rse bestimmt. Daher ist es grotesk, wenn Sie, Frau \nHermenau, die Strompreisdebatte vom Schwanz her, also \nvom Ende der Handelskette, aufz\u00e4umen wollen. Immerhin \ngibt es an der B\u00f6rse Transparenzpflichten, die au\u00dferhalb \nder B\u00f6rse \u00fcberhaupt nicht existieren. Auch wenn nur \n15 % des Stromes insgesamt an der B\u00f6rse gehandelt \nwerden, werden Preise auch dort von Angebot und Nach-\nfrage bestimmt. Der B\u00f6rsenhandel mit Strom folgt wie \njeder andere B\u00f6rsenhandel mit Geld, Aktien, Wertpapie-\nren und CO2-Zertifikaten der unkontrollierbaren Psycho-\nlogie der Spekulation. Deshalb ist es auch gar nicht \nverwunderlich, wenn Sie einen H\u00e4ndler fragen, woran \ndiese Preissteigerung an der B\u00f6rse denn nun liege. \n\nDas ist eben rational nicht erkl\u00e4rbar. Deshalb hei\u00dft das \nSpekulation, Frau Hermenau. Deshalb haben auch die \ndort gehandelten Strompreise einen Spekulationsanteil \nvon zurzeit rund 10 %, was sich jederzeit durch zus\u00e4tzli-\nche Verknappung, durch steigende Nachfrage oder durch \nSteigerung der Einstiegshandelspreise \u00e4ndern kann. \n\nDas betrifft eben auch den Handel mit CO2-Zertifikaten. \nDaher hat die Handels\u00fcberwachungsstelle die wichtige \nAufgabe, die Vorg\u00e4nge dort zu kontrollieren. \n\nIch denke, es war richtig, die CO2-Zertifikate an die \nUnternehmen kostenlos auszugeben. Herr Trittin hat sich \ndabei sehr viel gedacht. \n\nEs ist geradezu abenteuerlich, wenn Sie, Frau Hermenau, \nheute Morgen fordern, die CO2-Zertifikate k\u00fcnftig wie die \nUMTS-Lizenzen zu versteigern. Ich sage Ihnen auch, \nwarum. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist vern\u00fcnftig!) \n\nSie glauben doch wohl nicht ernsthaft, dass \nCO2-Zertifikate an der B\u00f6rse physisch gehandelt werden. \nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die H\u00e4ndler ein geldwertes \u00c4quivalent \nf\u00fcr die CO2-Zertifikate finden, um damit \u00fcberhaupt in \nAustausch, also in Handel, treten zu k\u00f6nnen. W\u00fcrden die \nZertifikate versteigert, h\u00e4tten wir es statt mit Preissteige-\nrung mit einer Preisexplosion zu tun. Das wollen Sie doch \nnicht ernsthaft, Frau Hermenau. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das unterstellen Sie!) \n\n\u2013 Erst nachdenken, dann sprechen! \n\nDamit Sie diesen marktwirtschaftlichen Vorgang besser \nverstehen, empfehle ich Ihnen, sich einfach einmal die \n\nWerttheorien und Analysen zur einfachen und entfalteten \nWertform anzueignen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch hoffe, dann verstehen Sie die marktwirtschaftlichen \nZusammenh\u00e4nge m\u00f6glicherweise besser. \n\nWas die Handels\u00fcberwachungsstelle tun kann und muss, \nliegt f\u00fcr meine Begriffe in der M\u00f6glichkeit, exorbitante \nSpekulationsgewinne an der B\u00f6rse zu verhindern und so \nd\u00e4mpfend auf die Strompreisentwicklung einzuwirken. \n\nZus\u00e4tzliche Gewinne aus dem B\u00f6rsenhandel mit \nCO2-Zertifikaten, Windfall Profits genannt, sind nicht \nvollst\u00e4ndig zu verhindern. Das liegt in der Natur der \nSache. Aber gegen einen Berichtsantrag, dass die Staats-\nregierung dar\u00fcber einmal berichten soll, kann nat\u00fcrlich \nauch die Linksfraktion.PDS nichts haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren der demokratischen Fraktionen! Das habe ich eben \nnicht so verstanden, hier sechs oder sieben Minuten zu \nsprechen und am Schluss zu sagen, wir stimmen dem \ndoch zu. Das kann man doch k\u00fcrzer machen. \n\nIch gebe meine Rede zu Protokoll, weil wir selbstver-\nst\u00e4ndlich dem Anliegen der GR\u00dcNEN zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion ist Herr Kollege Paul gemeldet. Bitte \nsch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die grunds\u00e4tzliche Ursache \nsowohl der explodierenden Energiepreise als auch der \neinseitigen Ausrichtung der gesamten Energiewirtschaft \nliegt einzig und allein in der Machtkonzentration einzel-\nner Monopolisten \u2013 das ist heute mehrfach angesprochen \nworden \u2013, die ihre Vorherrschaft durch ihre unerm\u00fcdliche \nLobbyarbeit sichern und weiter ausbauen. Der Staat traut \nsich nicht, diesen Monopolisten, die die Abh\u00e4ngigkeit der \nVerbraucher der Energieversorgung gnadenlos ausnutzen, \nwirksam entgegenzutreten. Mit dem Zauberwort \u201eLibera-\nlisierung\u201c sollte der Markt f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet werden, damit \nmehr Wettbewerb auf dem Strommarkt stattfindet, angeb-\nlich zum Wohle der Verbraucher. Doch was ist nun tat-\ns\u00e4chlich geschehen? \n\nDie alten Monopolisten haben darauf mit einer Welle von \nFusionen reagiert und damit einen Gro\u00dfteil der Konkur-\nrenz ausgeschaltet. Damit nicht zu Ende: Getreu dem \nalten Motto der Kapitalisten: \u201eWir wollen alles und das \nrecht bald!\u201c versuchen die Stromriesen nun alles gezielt \nvom Markt fernzuhalten, was im Entferntesten eine \nKonkurrenz darstellt oder darstellen k\u00f6nnte. \n\n 3149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDamit sind wir beim Knackpunkt angekommen, der \nVerteilung \u00fcber das Verteilungsnetz. Das Verteilungsnetz \nliegt ausschlie\u00dflich in der Hand der Stromriesen und mit \nHilfe \u00fcberh\u00f6hter Nutzungsentgelte wird der l\u00e4stigen in- \nund ausl\u00e4ndischen Konkurrenz der Zugang zum Markt \nversperrt. Damit der Staat seiner Pflicht nachkommen \nkann, die Versorgung der Menschen mit Energie zu einem \ngerechtfertigten Preis sicherzustellen, sollte die gesamte \nEnergieversorgung nach Meinung meiner Fraktion unter \nder Zust\u00e4ndigkeit des Staates stehen. Zumindest der \nNetzbetrieb, der heute \u00fcber Tochtergesellschaften zum \nSchein von den Konzernen getrennt ist, geh\u00f6rt in die \nHand des Staates. \n\nDie Leipziger Stromb\u00f6rse wird ohne diese Ma\u00dfnahme nie \neine wirklich gerechte Handelsplattform mit Preisvortei-\nlen f\u00fcr die Verbraucher werden, sondern weiterhin eine \nSpielwiese f\u00fcr Preistreiber und Spekulanten sein. \n\nZahlreiche EU-L\u00e4nder, wie zum Beispiel Schweden oder \nD\u00e4nemark, haben bereits entsprechende Eigentumsent-\nflechtungen gesetzlich durchgesetzt und die Netze unter \ndie Kontrolle des Staates gestellt. \n\nEine wesentliche Senkung der Strompreise f\u00fcr Verbrau-\ncher und die Wirtschaft wird angesichts der wachsenden \nsozialen Probleme und der zunehmenden Arbeitslosigkeit \nimmer notwendiger. Die Begr\u00fcndungen der Energiever-\nsorgung f\u00fcr angeblich erh\u00f6hte Kosten sind an Faden-\nscheinigkeit kaum noch zu \u00fcberbieten. Klar ist, dass die \nregionalen Versorger den Preisanstieg beim Strombezug \nnur weiterreichen. Doch wie rechtfertigt der Erzeuger \u2013\nhier in unserem Fall der Vattenfall-Konzern \u2013 diese \nimmensen Preissteigerungen? Mit angeblich h\u00f6heren \nKosten f\u00fcr Brennstoffe, wobei allerdings der Kohlepreis \nstabil geblieben ist und Vattenfall ausschlie\u00dflich hier \nKohle verstromt. Dieses Argument ist wertlos. \n\nDes Weiteren werden Kosten aus dem Handel mit \nCO2-Emissionszertifikaten f\u00fcr den Preisanstieg verant-\nwortlich gemacht. Tatsache ist, dass den Unternehmen \ndiese Zertifikate \u00fcber den nationalen Allokationsplan \nkostenlos zugeteilt wurden. Wenn die Stromkonzerne \ntrotzdem den Handelspreis f\u00fcr diese kostenlosen Zertifi-\nkate in den Verbraucherpreis einflie\u00dfen lassen und damit \nenorme Gewinne erzielen, ohne daf\u00fcr eine Leistung \nerbracht zu haben, bezeichnet man das heute \u2013 wie auch \nim Antrag \u2013 als so genannten Windfall Profit. Man k\u00f6nnte \ndas Kind aber auch beim Namen nennen und es schlicht \nund ergreifend als Betrug am Verbraucher bezeichnen. \n\nDer schwedische Energieriese Vattenfall, der zu 100 % in \nder Hand des schwedischen Staates liegt, konnte im \nvergangenen Jahr einen Verkaufsrekord und eine Steige-\nrung der Nettogewinne von \u00fcber 25 % verk\u00fcnden. Diese \nGewinne allerdings stammen ausschlie\u00dflich aus der \nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit in Deutschland und sind laut Aussage \ndes Konzernchefs eine Kombination aus hohen Energie-\npreisen und weiteren Kostensenkungen in Deutschland. \nDeutlicher formuliert: Die Energiepreise in Schweden \nwerden mit den in Deutschland abgesch\u00f6pften Gewinnen \nk\u00fcnstlich auf einem niedrigen Niveau gehalten. Welche \n\nAuswirkungen dieses niedrige Strompreisniveau auf die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit energieintensiver Industrien hat, \nbrauche ich an dieser Stelle nicht weiter zu erkl\u00e4ren. \n\nDie Skepsis \u00fcber das Gesch\u00e4ftsgebaren des staatseigenen \nUnternehmens Vattenfall wird \u00fcbrigens von der Schwedi-\nschen Reichsrevision \u2013 das ist der Schwedische Rech-\nnungshof \u2013 geteilt. Die Schwedische Reichsrevision \nkritisiert die k\u00fcnstlich niedrigen Energiepreise in Schwe-\nden, weil dadurch f\u00fcr Schweden kein finanzieller Anreiz \nbesteht, seine Energieversorgung neu auszurichten. \nSchweden deckt seinen Energiebedarf zu 43 % aus Atom-\nenergie. Eine Nutzung umweltfreundlicher nachwachsen-\nder Rohstoffe findet kaum statt. Weiterhin werden in \nSchweden zirka 51 % aus Wasserkraft gewonnen. Das \nPotenzial ist aus Umweltschutzgr\u00fcnden l\u00e4ngst ersch\u00f6pft. \n\nInzwischen hat nun der Schwedische Rechnungshof die \nRegierung angewiesen, die zweifelhaften Auslandsaktivi-\nt\u00e4ten von Vattenfall auch hier in Deutschland zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen. \n\nDie NPD steht bei Energiefragen ganz klar auf dem \nStandpunkt, dass dieser Bereich der Grundversorgung \nzumindest in der Kontrolle in die Hand des Staates geh\u00f6rt. \nDie bisherigen Versuche einer Liberalisierung sind klar \ngescheitert und haben letztlich nur zu einer weiteren \nSt\u00e4rkung der Monopolisten gef\u00fchrt. \n\nDie Frage, die jetzt noch zu kl\u00e4ren sein wird, ist, ob sich \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung und die Bundesregierung \nf\u00fcr die Interessen der Verbraucher einsetzen werden oder \nweiterhin Lobbyarbeit f\u00fcr die internationalen Energiekon-\nzerne betreiben wollen. \n\nWir sind an den Fragen, die in dem Antrag der GR\u00dcNEN \ngestellt werden, ebenso interessiert und werden dem \nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der \nAbgeordneten beschlie\u00dft die FDP-Fraktion. Herr \nAbg. Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Ich kann meine Rede nicht zu Protokoll \ngeben, weil ich nur ein paar Stichworte aufgeschrieben \nhabe und diese dem Protokollf\u00fchrer nicht zumuten m\u00f6ch-\nte. \n\nIch m\u00f6chte es kurz machen, da wir dieses Thema heute \nMorgen bereits ausf\u00fchrlich behandelt haben. \n\nWir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN auch zustimmen, \nda wir der Auffassung sind, dass wir uns dringend um \netwas mehr Transparenz bem\u00fchen m\u00fcssen. Wir sind \nallerdings nicht der Auffassung, dass man so vordergr\u00fcn-\ndig die Schuld den privaten Energieversorgern wie Vat-\ntenfall zuschieben kann, wie das unterschwellig aus Ihrem \nAntrag herauskommt. Sicherlich ist es das wert, unter-\nsucht zu werden. Ich habe heute Morgen schon gesagt, \nVattenfall geh\u00f6rt nicht zu den teuersten Stromanbietern. \n\n 3150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDie wirklich teuren Stromanbieter sind unsere kommuna-\nlen Energieversorger. Auch das sollte man einmal unter-\nsuchen. \n\nNur noch ein Punkt zum Thema Stromb\u00f6rse. Sie hatten \nangesprochen, Frau Hermenau, dass der Freistaat nicht \nnur Aufsichts- und Genehmigungsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Strom-\npreise ist, sondern auch Anteilseigner. Wir sollten darauf \nschauen, dass der Freistaat im Aufsichtsrat durch den \nStaatssekret\u00e4r des Wirtschaftsministeriums vertreten wird. \nDieses Ministerium \u00fcbt die Aufsicht aus. Vielleicht \nm\u00fcssen wir hinsichtlich der Transparenz hier eine Ver\u00e4n-\nderung herbeif\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde. Gibt es weiteren Aussprachebedarf seitens der \nAbgeordneten? \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Kollege Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben heute Vormittag \nbereits sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber die Preisentwicklung bei \nStrom und die s\u00e4chsische Energieaufsicht gesprochen. \nDer Strompreisanstieg der letzten Zeit wird \u2013 und das ist \nin der Debatte wieder angeklungen \u2013 immer wieder auf \ndie EEX in Leipzig zur\u00fcckgef\u00fchrt. H\u00e4ufig wird behauptet, \ndass die Preise an der B\u00f6rse von den gro\u00dfen Energiever-\nsorgungsunternehmen manipuliert w\u00fcrden. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass im Zuge der \n\u00d6ffnung des europ\u00e4ischen Energiemarktes eine Reihe von \nStromb\u00f6rsen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union entstan-\nden sind, unter anderem in Paris, in Amsterdam und eben \nauch in Leipzig. An all diesen B\u00f6rsen entwickeln sich die \nStrompreise nahezu identisch. Der Stromgro\u00dfhandel ist \neurop\u00e4isch. Die H\u00e4lfte der rund 130 Handelsteilnehmer an \nder EEX sind ausl\u00e4ndische Unternehmen. Die Preisent-\nwicklung an der einzigen deutschen Stromb\u00f6rse, der EEX \nin Leipzig, ist kein Sonderfall. Die Leipziger Stromb\u00f6rse \nEEX ist eine Handelsplattform. Dort wird Strom ver- und \ngekauft. Aufgabe jeder B\u00f6rse ist es, aufgrund von Ange-\nbot und Nachfrage innerhalb eines bestimmten Zeitab-\nschnittes einen Preis festzustellen. Die B\u00f6rse legt den \nPreis nicht fest, sie stellt ihn fest. \n\nDie Leipziger Stromb\u00f6rse verwendet f\u00fcr den ausschlie\u00df-\nlich elektronischen B\u00f6rsenhandel die gleichen sicher-\nheitserprobten Handelssysteme wie die Frankfurter \nWertpapierb\u00f6rse. Die B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde in meinem \nHaus \u00fcberwacht die EEX. Das ist bekannt. Die nach dem \nB\u00f6rsengesetz vorgeschriebene so genannte Handels\u00fcber-\nwachungsstelle \u00fcberpr\u00fcft und kontrolliert vor Ort kontinu-\nierlich und l\u00fcckenlos, ob der Handel und die Preisfeststel-\nlung ordnungsgem\u00e4\u00df sind. Sie pr\u00fcft und kontrolliert auch, \nob die Vorschriften des Wertpapierhandelsgesetzes, das \nhei\u00dft besonders das Verbot der Marktpreismanipulation, \neingehalten werden. \n\nWegen der steigenden Strompreise hat die B\u00f6rsenaufsicht \nschon im Jahr 2003 und erneut im letzten Jahr Sonderun-\ntersuchungen durch die Handels\u00fcberwachungsstelle \nangeordnet. Das Ergebnis war eindeutig: Es konnten \nkeine Verst\u00f6\u00dfe gegen Vorschriften des B\u00f6rsengesetzes \nund des Wertpapierhandelsgesetzes festgestellt werden. \nDer Vorwurf, an der B\u00f6rse w\u00fcrden die Preise manipuliert, \nist nach allen Informationen, die der B\u00f6rsenaufsicht \nvorliegen, nicht berechtigt. \n\nImmer wieder wird behauptet, der Strommarkt sei v\u00f6llig \nintransparent und das gelte besonders f\u00fcr den B\u00f6rsenhan-\ndel an der EEX. Dazu kann ich Ihnen sagen: Die EEX legt \nalle Handelsdaten offen. Sowohl die aggregierten Daten \nder gehandelten Mengen als auch die festgestellten Preise \nsind f\u00fcr jeden Interessierten auf der Website frei zug\u00e4ng-\nlich. Die B\u00f6rse verf\u00fcgt dar\u00fcber hinaus \u00fcber keine preisre-\nlevanten Marktdaten. Die EEX hat keine Erkenntnis \u00fcber \ndie Auslastung von Kraftwerken, da es keine Pflicht gibt, \ndiese Informationen zu ver\u00f6ffentlichen. Es gibt auch \nkeine Verpflichtung, au\u00dferb\u00f6rsliche Gesch\u00e4fte anzuzei-\ngen. Das Problem liegt nicht bei der Stromb\u00f6rse, sondern \nin der fehlenden Transparenz des Strommarktes. \n\nEnergieversorgungsunternehmen, die Strom erzeugen, \nhaben im Handel gegen\u00fcber reinen Energieh\u00e4ndlern einen \nInformationsvorsprung. Das ist unbestreitbar. Das gilt \nimmer, egal ob der Handel an der B\u00f6rse oder au\u00dferhalb \nder B\u00f6rse erfolgt. Mit anderen Worten, die Transparenz \nam Strommarkt generell ist verbesserungsw\u00fcrdig, jawohl, \nund sie ist verbesserungsbed\u00fcrftig. \n\nDerzeit gibt es aber weder auf Bundes- noch auf europ\u00e4-\nischer Ebene rechtliche M\u00f6glichkeiten, die notwendige \nTransparenz durch staatliches Handeln durchzusetzen. \nDas kann man aber nicht der Stromb\u00f6rse in Leipzig \nvorwerfen. Sie ist nicht Ursache, sondern eher Spiegelbild \nder mangelnden Transparenz des deutschen und des \neurop\u00e4ischen Strommarktes. \n\nWir brauchen daher dringend mehr Transparenz auf dem \ngesamten Strommarkt. Deshalb m\u00fcssen alle H\u00e4ndler \nZugang zu preisrelevanten Daten haben. Ich appelliere an \ndie deutsche und an die europ\u00e4ische Stromwirtschaft, in \ndiesem Bereich f\u00fcr Transparenz zu sorgen. Ich begr\u00fc\u00dfe \nebenso wie die Fraktionsvorsitzende der GR\u00dcNE-\nFraktion, dass Vattenfall Vorstandschef Rauscher daf\u00fcr \neintritt, dass die Energiewirtschaft der EEX Erzeugerda-\nten zur Verf\u00fcgung stellt. Die gesamte Branche ist aufge-\nfordert, auch im eigenen Interesse, verlorenes Vertrauen \nin die Stromwirtschaft zur\u00fcckzugewinnen. \n\nWenn es nicht schnell zu einer freiwilligen Vereinbarung, \nja, zu einer Selbstverpflichtung kommt, muss die notwen-\ndige Transparenz per Gesetz durchgesetzt werden. Mein \nHaus pr\u00fcft derzeit, welche gesetzlichen Regelungen \ngegebenenfalls geschaffen werden m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt \nsicher die Einf\u00fchrung von stromspezifischen Insiderrege-\nlungen. Dabei m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber im Klaren sein, \ndass solche Regelungen nur dann Wirkung entfalten \nk\u00f6nnen, wenn sie europaweit gelten. \n\n 3151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nWir sehen dem Antrag mit Interesse entgegen und wollen \nihn gern fristgem\u00e4\u00df und ausf\u00fchrlich beantworten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \nGR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr \nStaatsminister. \u2013 Erhebt sich Widerspruch dagegen, dass \nich zum Schlusswort aufrufe? \u2013 Frau Hermenau, Sie \n\nverzichten auf das Schlusswort. Dann kommen wir zur \nAbstimmung. \n\nIch stelle den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/4023 zur \nAbstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine \nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Antrag \nist einstimmig angenommen. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nKarl Nolle, SPD: Im Rahmen der Aktuellen Debatte \nheute Vormittag habe ich zu der Thematik \u201eStrom- und \nGaspreise auf Rekordniveau und die Energieaufsicht der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung\u201c Stellung bezogen. Ich \nm\u00f6chte aus Zeitgr\u00fcnden nicht nochmals auf die einzelnen \nPunkte eingehen. Vorweggenommen: Wir werden diesem \nBerichtsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzustimmen. \n\nDie B\u00f6rse \u2013 hier die Stromb\u00f6rse in Leipzig \u2013 ist der Ort, \nwo sich Anbieter und Nachfrager nach einem Gut \u2013 in \ndiesem Fall Strom \u2013 treffen. Der Markt nimmt die Koor-\ndination zwischen den Anbietern und den Nachfragern \nnach einem Gut wahr. Konkret besteht die Funktion des \nMarktes darin, dass der Markt die Verkaufspl\u00e4ne der \nAnbieter \u2013 hier die Produzenten von Strom \u2013 und die \nKaufpl\u00e4ne der Nachfrager \u2013 hier die H\u00e4ndler von Strom \u2013 \nm\u00f6glichst weitgehend zur Deckung bringt. \n\nWie ist das m\u00f6glich? Das Geheimnis der \u201eunsichtbaren \nHand\u201c ist der Preismechanismus. So ist es in der Theorie \nund so sollte es sein. \n\nVoraussetzung f\u00fcr einen funktionierenden Markt ist \njedoch, dass sich die Marktteilnehmer \u2013 sowohl Anbieter \nals auch Nachfrager \u2013 die gleichen Informationen be-\nschaffen k\u00f6nnen und dann \u00fcber die gleichen Informatio-\nnen verf\u00fcgen. \n\nAnbieter und Nachfrager unterscheiden sich darin, dass \nsie den Wert eines Gutes, ausgedr\u00fcckt in Geld \u2013 hier der \nStrompreis \u2013 unterschiedlich einsch\u00e4tzen. Das Problem \nder Stromb\u00f6rse ist jedoch, dass den Marktteilnehmern \nnicht die gleichen Informationen vorliegen \u2013 \u00f6konomisch \n\nausgedr\u00fcckt spricht man von asymmetrischen Informatio-\nnen: Die Stromanbieter, die Kraftwerksbetreiber, haben \neinen Informationsvorsprung gegen\u00fcber den H\u00e4ndlern. \nSie kennen die Auslastung der einzelnen Kraftwerke und \ndamit die Menge an Strom, die dem Markt zur Verf\u00fcgung \nstehen wird. \n\nDen H\u00e4ndlern liegen diese Informationen nicht vor. Die \nStromh\u00e4ndler k\u00f6nnen dies nur sch\u00e4tzen und entsprechen-\nde Gebote abgeben. Dies f\u00fchrt dazu, dass wir eine hohe \nVolatilit\u00e4t des Preises f\u00fcr Strom vorfinden. \n\nWir lehnen den Markt nicht von vornherein ab, wir \nfordern jedoch eine erh\u00f6hte Transparenz des Marktge-\nschehens. Die volle Transparenz des Strommarktes muss \nvorhanden sein. Dies ist leider nicht der Fall. Deshalb \nfordern wir die nationalen sowie internationalen Instituti-\nonen auf, die gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nnotwendige Transparenz zu schaffen. Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist ein weiterer \nSchritt in diese Richtung. \n\nGleichzeitig k\u00f6nnen die Kraftwerksbetreiber aufgrund \nihrer oligopolistischen Struktur die Knappheit und damit \nden Preis f\u00fcr die Kilowattstunde Strom beeinflussen. Hier \nfehlt der Wettbewerb, den fast alle Redner am Vormittag \nin der Aktuellen Debatte gefordert haben. \n\nKurz, die sozialdemokratische Fraktion unterst\u00fctzt den \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, denn \nTransparenz ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr das Funktio-\nnieren eines Marktes. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n13. T\u00e4tigkeitsbericht 2004/2005 \nDrucksache 4/3093, Unterrichtung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 4/4030, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu jeweils zehn Minuten \nsprechen. Ich sehe, es wird Bedarf angemeldet. Bitte \nsch\u00f6n, Herr Schowtka von der CDU-Fraktion. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Als nach den friedlichen Demonstrationen \nZehntausender in Plauen, Dresden und schlie\u00dflich \n70 000 Mutigen am 9. Oktober 1989 in Leipzig der \nscheinbar allm\u00e4chtige SED-Unrechtsstaat wie ein Karten-\nhaus zusammenfiel, richtete sich der Zorn der Menschen \nauf den Repressionsapparat dieses Systems, den allge-\ngenw\u00e4rtigen und gef\u00fcrchteten Staatssicherheitsdienst. \nDerweil versuchte der wahre Auftraggeber, die SED, sich \neilig ein demokratisches M\u00e4ntelchen unter anderem \nNamen zuzulegen, um von der eigenen Verantwortung \nabzulenken. Leider mit Erfolg. \n\nIn Berlin und anderen St\u00e4dten Ostdeutschlands wurden \ndie Dienststellen der Stasi gest\u00fcrmt und besetzt, um zu \nverhindern, dass die Dokumente und sonstige Spuren der \nUnterdr\u00fcckung von den T\u00e4tern und deren Handlangern in \nletzter Minute vernichtet werden \u2013 was leider teilweise \nauch gelang. \n\nMeine Damen und Herren, da eine Demokratie, die sich \nernst nimmt, Unrecht nicht mit neuem Unrecht vergelten \nkann und darf, wurde mit dem Stasi-Unterlagen-Gesetz \neine rechtsstaatliche Norm geschaffen. Mit dieser Art von \nVergangenheitsbew\u00e4ltigung hat die Demokratie in \nDeutschland in den letzten 15 Jahren trotz aller Anfech-\ntungen ihre Wehrhaftigkeit \u00fcberzeugend unter Beweis \ngestellt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAndere L\u00e4nder, die ebenfalls menschenfeindliche, brutale \nDiktaturen \u00fcberwunden haben, wie unsere \u00f6stlichen \nNachbarn oder auf anderen Kontinenten, wie zum Bei-\nspiel S\u00fcdafrika, Argentinien oder Chile, beneiden uns um \ndiese konsequente rechtsstaatliche Auseinandersetzung \nmit dem einst staatstragenden Krebsgeschw\u00fcr namens \nStasi. Diese L\u00e4nder werden leider immer noch von den \nGespenstern der Vergangenheit heimgesucht, wenn deren \nUntaten st\u00fcckweise ans Tageslicht kommen. Ich erinnere \nnur an die Querelen mit dem einstigen Diktator Pinochet \nin Chile oder den Gener\u00e4len Galtieri und Videla in Argen-\ntinien und den Schwierigkeiten, die es in Polen und \nTschechien gibt, um mit dem schlimmen Erbe der Ge-\nheimdienste abzurechnen. \n\nMit dem vorliegenden 13. T\u00e4tigkeitsbericht hat der \nS\u00e4chsische Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes ein transparent gegliedertes \nDokument \u00fcber das vielf\u00e4ltige und verdienstvolle Wirken \n\nseiner relativ kleinen Beh\u00f6rde vorgelegt, das Dank und \nAnerkennung verdient. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit einem bescheidenen Haushalt und einigen wenigen \nMitarbeitern unterst\u00fctzt und ber\u00e4t Herr Michael Beleites \ndie einstigen Opfer des SED-Staates in den oft kompli-\nzierten Fragen ihrer Rehabilitierung bzw. des Anspruchs \nauf Entsch\u00e4digung; wobei er darauf hinweist, wie schwie-\nrig sich die juristische Wiedergutmachung darstellt, wenn \nes sich um erlittenes Unrecht, gesundheitliche Sch\u00e4den \nund Benachteiligung unter dem stalinistischen Terror \nhandelt. \n\nIn diesem Zusammenhang bin ich dankbar f\u00fcr seinen \nHinweis auf die von Sachsen eingebrachte Bundesratsini-\ntiative f\u00fcr eine Opferpension f\u00fcr politische H\u00e4ftlinge, die \nverdient, erneut aufgenommen zu werden, und die breiter \nUnterst\u00fctzung bedarf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe ein schlechtes Ge-\nwissen, wenn ich daran denke, dass einstige Staats- und \nParteifunktion\u00e4re f\u00fcr ihre Privilegien im SED-Staat \nanstatt in DDR-Mark mit harten Euro-Noten honoriert \nwerden, w\u00e4hrend ihre Opfer weiter benachteiligt sind, \nobwohl sie daf\u00fcr gelitten haben, dass wir alle heute hier in \ndiesem Hohen Haus sitzen und gelebte Demokratie \npraktizieren k\u00f6nnen. \n\nHervorzuheben ist die im Bericht dokumentierte umfas-\nsende Aufkl\u00e4rungs- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Beh\u00f6rde \nzu Fragen der j\u00fcngeren Geschichte, die sich insbesondere \nauch der Lehrerfortbildung widmet. Das ist eine dringen-\nde Notwendigkeit, um unserer Jugend die Wurzeln unse-\nrer jungen Demokratie zur Kenntnis zu geben. \n\nAngesichts der von interessierter Seite immer wieder aufs \nNeue losgetretenen Schlussstrichdebatte bez\u00fcglich der \n\u00dcberpr\u00fcfungen im \u00f6ffentlichen Dienst wird im Bericht \nauf die eindeutige Gesetzeslage verwiesen, die einen \nFristablauf zum 19.12.2006 vorsieht. Aber auch danach \nd\u00fcrfen die Stasi-Akten nicht geschlossen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Hinblick auf die Bestrebungen zur Zentralisierung der \nStasi-Akten unterst\u00fctzt meine Fraktion die Position des \nLandesbeauftragten, ihre Regionalisierung in drei Au\u00dfen-\nstellen beizubehalten. Dazu erlaube ich mir, den rechtspo-\nlitischen Sprecher meiner Fraktion, Marko Schiemann, zu \nzitieren, der am 10. Januar dieses Jahres dazu erkl\u00e4rt hat: \n\u201eGerade \u00e4lteren Opfern des SED-Unrechts muss es wie \nbisher m\u00f6glich sein, ohne gro\u00dfe M\u00fche und lange Wege \n\n 3153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nStasi-Unterlagen in den bisherigen s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\nstellen einsehen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDies ist bei der Erstellung einer Gesamtkonzeption \u00fcber \ndie Zukunft der Au\u00dfenstellen entscheidend zu beachten. \nIch warne vor Pl\u00e4nen, die Akten in ein Bundeszentralar-\nchiv abzuschieben. Die Akten zeugen von einem Un-\nrechtsstaat und sind damit Spiegel der Geschichte. Sach-\nsen ist die Wiege der Revolution von 1989. Auch 16 Jahre \ndanach gibt es ein gro\u00dfes Interesse in der Bev\u00f6lkerung an \nAufkl\u00e4rung \u00fcber das Unrecht der Staatssicherheit. Des-\nhalb m\u00fcssen die Au\u00dfenstellen der Beh\u00f6rden erhalten \nbleiben.\u201c So weit Herr Schiemann. \n\nNamens der CDU-Fraktion danke ich dem Landesbeauf-\ntragten Herrn Michael Beleites und seinen Mitarbeitern \nf\u00fcr die im Bericht dokumentierte T\u00e4tigkeit im Zeitraum \nvon Juli 2004 bis Juni 2005 und schlage dem Hohen Haus \nvor, den 13. T\u00e4tigkeitsbericht billigend zur Kenntnis zu \nnehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Dr. Simone \nRaatz, SPD, und vereinzelt bei der FDP)  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, \nHerr Schowtka. \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion.PDS Herr \nDr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Links-\nfraktion.PDS nimmt diesen 13. T\u00e4tigkeitsbericht des \nLandesbeauftragten aufmerksam und mit Respekt zur \nKenntnis. \n\nEs ist ein substanzieller Bericht, der sich in vielerlei \nHinsicht von seinen Vorg\u00e4ngern positiv abhebt, angesichts \n\u2013 das ist wichtig zu sagen \u2013 des freilich sehr eng begrenz-\nten Aufgabenumfangs der Beh\u00f6rde des Landesbeauftrag-\nten. \n\nDurchg\u00e4ngig ist diese Konzentration auf den gesetzlich \nfestgelegten Aufgabenbereich freilich nicht gelungen. \n\u00dcber viele Strecken \u2013 man kann auch sagen: seitenweise \n\u2013 wirkt dieser Bericht au\u00dferordentlich bem\u00fcht, wenn \nbeispielsweise auch noch die letzte Presseerkl\u00e4rung, der \nletzte Vortrag, das letzte Projekt und die letzte Zusam-\nmenkunft des Landesbeauftragten minuti\u00f6s aufgef\u00fchrt \nund aufgelistet werden. Hier w\u00e4re weniger sehr viel mehr \ngewesen. Ich komme auf diesen f\u00fcr uns wesentlichen \nKritikpunkt zur\u00fcck. \n\nGestatten Sie mir, sehr verehrte Damen und Herren, auch \nzu dieser sp\u00e4ten Stunde eine Eingangsbemerkung sehr \ngrunds\u00e4tzlicher Natur. Mein Vorredner hat die Schluss-\nstrichdebatte angesprochen. \n\nDie Linksfraktion.PDS wie auch die Linkspartei wollen \nkeine Schlussstrichdebatte. F\u00fcr die Linkspartei.PDS kann \nich erkl\u00e4ren, dass wir als eine Partei, welche die sozialis-\ntische Option f\u00fcr die menschliche Zukunft aufrechterh\u00e4lt \n\u2013 nicht Vision, sondern Option \u2013, am allermeisten und \n\nohne jegliche Einschr\u00e4nkung daran interessiert sind, dass \ndie nachgewiesenen Taten politischer Gewalt und politi-\nschen Unrechts in der DDR und nat\u00fcrlich ihre Ursachen \nehrlich aufgekl\u00e4rt werden. \n\nDiese Aufkl\u00e4rung muss nat\u00fcrlich im korrekten histori-\nschen Kontext der damaligen Systemauseinandersetzung \ngeschehen und nicht isoliert in einer Betrachtungsweise, \ndie das damalige Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit sozusa-\ngen als Ph\u00e4nomen des B\u00f6sen verteufelt, auf das man \nheute bequem alle Schuld abladen kann. \n\nEbenso sind wir daran interessiert, dass das mahnende \nund verurteilende Gedenken an politische Gewalt und \nRepression, die im Namen eines falsch verstandenen, ja \nauch eines pervertierten Sozialismus geschehen sind, \naufrechterhalten bleibt, damit sich solche Vergehen und \nVerbrechen niemals wiederholen k\u00f6nnen. \n\nIch darf in diesem Zusammenhang an die Diskussion zum \nGedenkst\u00e4ttengesetz in der 3. Wahlperiode erinnern. Mein \nehemaliger Fraktionskollege Prof. Werner Bramke hatte \ndamals zu dieser Problematik sehr klare Worte gefunden: \n\u201eW\u00fcrden wir anderes wollen oder anders handeln, st\u00fcnde \ndies in sehr klarem Widerspruch zu unserem eigenen \nAnspruch, die sozialistische Option auf demokratischem \nWege und eben nur auf diesem Wege anzustreben.\u201c \n\nGestatten Sie, sehr verehrte Damen und Herren, einige \nkurze Anmerkungen zu drei aktuellen Problemen, die \ndieser Bericht anspricht und bei denen der Landtag \ndurchaus zu einer Positionierung aufgefordert ist. \n\nZum wiederholten Male beklagen Sie, Herr Beleites, die \nRehabilitierungspraxis, die speziell in den F\u00e4llen der \nberuflichen Rehabilitierung oft ins Leere l\u00e4uft. Die \nbevorzugte Umschulung und Weiterbildung kommt \naufgrund der bekannten Arbeitsmarktlage sehr oft nicht \nzum Tragen. Die Fristen zur Aufnahme eines Hochschul-\nstudiums sind am 01.01.2003 ausgelaufen. \n\nAuf Seite 7 des Berichtes stellen Sie richtigerweise fest, \ndass Sie zwar keine Widerspruchsinstanz in Rehabilitie-\nrungsfragen sind, das Thema in Ihrer Beratungspraxis \naber dennoch einen gro\u00dfen Raum einnimmt. Dabei \nw\u00fcrden die F\u00e4lle \u00fcberwiegen, bei denen eine Ablehnung \nzwar rechtlich gerechtfertigt erscheint, sachlich aber eine \nRehabilitierung dennoch geboten w\u00e4re. Aus Ihren Erfah-\nrungen heraus halten Sie eine Novellierung der Erg\u00e4n-\nzung der bestehenden Rehabilitierungsgesetze f\u00fcr drin-\ngend erforderlich und haben eine Initiative gemeinsam \nmit den Landesbeauftragten der anderen Bundesl\u00e4nder \ngestartet. \n\nNat\u00fcrlich sprechen Sie damit ein echtes Problem an, das \nauch die Linksfraktion.PDS bewegt, wenngleich dieses \nProblem letztlich nur auf der Ebene des Bundes zu l\u00f6sen \nist. \n\nEinerseits kann es nat\u00fcrlich nicht sein, dass sich jemand \nallein mit der Behauptung, er w\u00e4re im Jahre 2000 be-\nstimmt Regierungsdirektor oder auch Professor geworden, \nwenn nicht 1977 durch staatliche Repression sein Abitur \n\n 3154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nverhindert worden w\u00e4re, eine berufliche Rehabilitierung \nerschleicht. \n\nAndererseits w\u00e4re es in den F\u00e4llen fatal, in denen nach-\nweislich Unrecht geschehen ist, wenn sozusagen auf die \nbiologische L\u00f6sung gewartet wird, zumal es sich in den \nallermeisten F\u00e4llen um Menschen in h\u00f6heren Altersgrup-\npen handelt. \n\nIch darf Sie, verehrte Damen und Herren, deshalb hier \nnoch einmal ausdr\u00fccklich an die einvernehmliche Debatte \nin der 98. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages erinnern, \nals es um die Opferrente f\u00fcr durch DDR-Unrecht Gesch\u00e4-\ndigte ging. Mein Fraktionskollege Dr. Dietmar Pellmann \nhatte in dieser Debatte sehr klare und auch zustimmende \nWorte zu diesem Projekt gefunden. Die Position meiner \nFraktion dazu ist heute keine andere. \n\nEin weiteres aktuelles Problem betrifft die \u00dcberpr\u00fcfung \nim \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen. Sehr bemerkenswert, \nHerr Beleites, ist Ihre deutliche Relativierung des Wertes \nder so genannten Rosenholz-Dateien, also der mikrover-\nfilmten Karteien der Hauptverwaltung Aufkl\u00e4rung des \nMfS, die nach mehrj\u00e4hriger Odyssee wahrscheinlich \u00fcber \nden KGB in den Besitz der CIA gelangt sind. Sie wurden \ndort mit vielen Fehlern mehrfach abgeschrieben und im \nJahre 2003 nach Aufhebung des Geheimhaltungsvermer-\nkes zur\u00fcck in die Bundesrepublik gegeben. \n\nSie stellen auf der Seite 34 fest, dass diese Dateien in nur \nsehr wenigen F\u00e4llen dazu gef\u00fchrt haben, Personalma\u00df-\nnahmen gerichtsfest zu untermauern. Umso unsinniger \nm\u00fcssen heute die Anstrengungen der Staatsregierung, \nspeziell die des vorvergangenen Innenministers Horst \nRasch, erscheinen, gerade mit dem Auftauchen der \nRosenholz-Dateien erneute umfangreiche Personal\u00fcber-\npr\u00fcfungen im \u00f6ffentlichen Dienst und bizarrerweise in \nallen kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften bis hin zum \nkleinsten Gemeinderat zu veranlassen. \n\nAuf Seite 35 des Berichtes interpretieren Sie, Herr  \nBeleites, die Rechtsfolgen nach Ablauf der \u00dcberpr\u00fc-\nfungsm\u00f6glichkeiten am 19. Dezember 2006 in etwas sehr \nfantasievoller Weise. Wenn es im Stasi-Unterlagen-Gesetz \nin den \u00a7\u00a7 20 und 21 Abs. 3 hei\u00dft \u2013 ich darf zitieren \u2013: \n\u201eDie Verwendung f\u00fcr die in Abs. 1 Nr. 6 und 7 genannten \nZwecke ist nach Ablauf der Frist von 15 Jahren unzul\u00e4s-\nsig. Nach Ablauf der Frist darf die Tatsache einer T\u00e4tig-\nkeit f\u00fcr den Staatssicherheitsdienst dem Mitarbeiter im \nRechtsverkehr nicht mehr vorgehalten und nicht zu \nseinem Nachteil verwendet werden\u201c, so sehen wir den \nvon Ihnen ausgemachten Interpretationsspielraum aus-\ndr\u00fccklich nicht. \n\nW\u00e4re es m\u00f6glich, dass diese Informationen, die auf \nandere Weise als \u00fcber eine \u00dcberpr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 20 \nund 21 des Stasi-Unterlagen-Gesetzes bekannt werden, \nzum Beispiel im Zuge der politischen und historischen \nAufarbeitung nach den \u00a7\u00a7 32 bis 34 des Unterla-\ngen-Gesetzes, nach dem Fristablauf f\u00fcr Personalma\u00dfnah-\nmen herangezogen werden k\u00f6nnten, so w\u00e4re der Rechts-\nfrieden auf einen Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben. \n\nLiest man jedoch in der entsprechenden Debatte des \nBundestages bei der Verabschiedung des Unterlagen-\nGesetzes nach, so wird deutlich, dass seinerzeit alle \nFraktionen \u2013 und eben auch die CDU/CSU und die SPD \u2013 \ndiesen Rechtsfrieden ausdr\u00fccklich mit dem Fristablauf \nnach 15 Jahren haben sichern wollen. \n\nEine wichtige Schlussfolgerung ergibt sich allerdings, und \nzwar nicht f\u00fcr Herrn Beleites, sondern f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. Die Verwaltungsvorschrift zur \u00dcberpr\u00fcfung der \npers\u00f6nlichen Eignung im Beamtenverh\u00e4ltnis vom \n14. Dezember 1994 mit ihren de facto schwarzen Listen \neiner vermuteten Nichteignung aufgrund bestimmter in \nder DDR innegehabter Kaderfunktionen ist sehr viel \nweitgehender, auch sehr viel schikan\u00f6ser als in jedem \nanderen Bundesland. Diese Verwaltungsvorschrift wird \nsp\u00e4testens mit Ablauf der Frist am 19. Dezember 2006 \nobsolet. Ich fordere die Staatsregierung hiermit auf, diese \nvon uns schon immer kritisierte Verwaltungsvorschrift \numgehend zur\u00fcckzuziehen. \n\nSehr kurz zu einem letzten Problem, dem Regionalkon-\nzept der Bundesbeauftragten f\u00fcr die Hinterlassenschaften \nder Staatssicherheit. Wir stimmen Herrn Beleites hierin \ngern zu, dass die Reihenfolge der anstehenden Grundsatz-\nentscheidungen umgekehrt werden muss. Wie sonst kann \nsinnvoll \u00fcber die s\u00e4chsische Archivstruktur entschieden \nwerden, ohne fahrl\u00e4ssig Steuergelder aus dem Fenster zu \nwerfen, wenn nicht die mittel- und langfristige Perspekti-\nve des Umgangs mit diesen Unterlagen gekl\u00e4rt ist? Herr \nBeleites stellt auf den Seiten 36 ff. durchaus die richtigen \nFragen. Beantworten kann sie allerdings nicht der S\u00e4chsi-\nsche Landtag, sondern nur der Bundestag. \n\nAbschlie\u00dfend: Wir sind gern bereit, den Bericht zur \nKenntnis zu nehmen \u2013 aber eben nicht billigend, wie es in \nder Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses hei\u00dft. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Die SPD-Fraktion schickt Herrn Br\u00e4unig ins \nRennen. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die \nGelegenheit nutzen, dem Landesbeauftragten Herrn \nBeleites und seinen Mitarbeitern im Namen der SPD-\nFraktion recht herzlich f\u00fcr die geleistete Arbeit und den \nvorgelegten Bericht zu danken. \n\nIm \u00dcbrigen gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat keinen Redner gemeldet, sie verzichtet. Die FDP hat \nauch niemanden gemeldet und verzichtet. Die GR\u00dcNEN \nhaben Herrn Lichdi gemeldet. \n\n 3155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Auch wenn es sp\u00e4t ist, haben wir uns in der Fraktion \ndarauf verst\u00e4ndigt, doch zu diesem Thema zu sprechen; \ndenn ich denke, dieses Thema ist es wert. \n\nAngesichts der Vorlage des Jahresberichtes des S\u00e4chsi-\nschen Landesbeauftragten m\u00f6chte auch ich f\u00fcr meine \nFraktion Herrn Beleites und seinen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern f\u00fcr seine wichtige Arbeit sehr herzlich \ndanken. Sein Bericht zeigt wiederum die vielf\u00e4ltigen \nAufgaben und das hohe Engagement des Landesbeauf-\ntragten. Ich m\u00f6chte insbesondere auch an die Veranstal-\ntungsreihe zum 15. Jahrestag der friedlichen Revolution \nin Plauen, Dresden und Leipzig im Herbst 2004 erinnern. \n\nDie Anzahl der Beratungen ist immer noch sehr hoch. \nDies hei\u00dft f\u00fcr uns, dass der Bedarf f\u00fcr diese Stelle weiter-\nhin gegeben ist. Insbesondere scheint die dezentrale \nBeratungsinitiative erfolgreich gewesen zu sein. Ich \nm\u00f6chte in diesem Zusammenhang aber auch kritischer-\nweise \u2013 nicht gegen Herrn Beleites, sondern gegen die \nStaatsregierung \u2013 den Bereich der Rehabilitation heraus-\ngreifen. Der Landesbeauftragte berichtet auf Seite 10 \u2013 \nZitat \u2013: \u201eWir mussten immer wieder feststellen, dass \ndiejenigen F\u00e4lle \u00fcberwiegen, bei denen eine Ablehnung \nzwar rechtlich berechtigt erscheint, sachlich aber eine \nRehabilitierung geboten w\u00e4re.\u201c \n\nDer Landesbeauftragte spricht sich daher f\u00fcr die Opfer-\npension aus. Nun \u00e4u\u00dfert sich Herr Beleites durchaus sehr \ndiplomatisch; ich bin aber doch \u00fcber folgende Hinweise \ngestolpert \u2013 Zitat\u2013: \u201eDas Angebot unserer Beh\u00f6rde an die \nRehabilitierungsbeh\u00f6rde beim Landesamt f\u00fcr Familie und \nSoziales in Chemnitz, zu Einzelf\u00e4llen bei der beruflichen \nverwaltungsrechtlichen Rehabilitierung eine Bewertung \nder vorliegenden Stasi-Unterlagen Verfolgter vorzuneh-\nmen, um festzustellen, ob und in welchem Umfang sich \nVerfolgungstatbest\u00e4nde aus den Stasi-Unterlagen ableiten \nlassen, ist bisher nicht wahrgenommen worden.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201e\u00dcber das S\u00e4chsische Staatsministerium \nder Justiz war ein \u00e4hnliches Angebot auch an die Ent-\nsch\u00e4digungsstelle bei der s\u00e4chsischen Generalstaatsan-\nwaltschaft herangetragen worden. Hier geht es um die \nFeststellung von Ausschlussgr\u00fcnden bei der Kapitalent-\nsch\u00e4digung im Rahmen der strafrechtlichen Rehabilitie-\nrung, das hei\u00dft um solche F\u00e4lle, wo politische H\u00e4ftlinge \nvor, w\u00e4hrend oder nach ihrer Haftzeit f\u00fcr das MfS t\u00e4tig \nwaren. Auch von dort gab es keine konkreten Anfragen.\u201c \n\nFrau Staatsministerin Orosz und Herr Staatsminister \nMackenroth, ich habe schon den Eindruck, dass die \nStaatsregierung nicht alle ihre M\u00f6glichkeiten genutzt hat, \num tats\u00e4chlich auch die Rehabilitierung und den besonde-\nren Sachverstand, den Herr Beleites und seine Mitarbeiter \nhaben, nutzbar zu machen. Ich hoffe, dass der Landesbe-\nauftragte in seinem n\u00e4chsten Bericht hier Besseres berich-\nten kann. \n\nIch m\u00f6chte auch \u2013 zumal einer meiner Vorredner, Herr \nDr. Friedrich, gewisse Nuancen fallen lie\u00df, die ich jetzt \nnicht weiter bewerten m\u00f6chte, indem er DDR- und \nSED-Unrecht in Zusammenhang mit Systemunrecht \n\ngestellt hat; das ist ja Ihre st\u00e4ndige Leier \u2013 darauf hinwei-\nsen, dass meine Fraktion beispielsweise die Stellungnah-\nmet\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten entsprechend dem \nLandesbeauftragtengesetz auch in der Arbeit der Aus-\nsch\u00fcsse des Landtages durchaus sehr zu sch\u00e4tzen wei\u00df. \nDies m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich sagen; Sie h\u00e4tten es ja \nnicht ansprechen brauchen. \n\nIch komme zu einem dritten Punkt, der uns ebenfalls sehr \nwichtig ist: zum Gedenkst\u00e4ttengesetz. Kollege Gersten-\nberg und ich hatten die Ehre, an einer Sitzung der Aufar-\nbeitungsinitiativen teilzunehmen. Wir haben dabei auch \ndas Thema Gedenkst\u00e4ttengesetz angesprochen. Meine \nFraktion bedauert es sehr, dass durch die Ungeschicklich-\nkeit der Staatsregierung die Verb\u00e4nde der Opfer aus der \nNS-Zeit das Kuratorium verlassen haben. Wir bedauern \naber noch mehr, dass es bisher nicht gelungen ist, diesen \nKonflikt zu l\u00f6sen. \n\nWir haben aus dem Gespr\u00e4ch mitgenommen \u2013 dies ist mir \nwichtig zu sagen \u2013, dass bei den Opfern und Aufarbei-\ntungsinitiativen die Verbitterung \u00fcber die mangelnde \nWahrnehmung und Anerkennung in der \u00d6ffentlichkeit \ndurchaus sehr tief sitzt, aber sie wehren sich auch gegen \neine Instrumentalisierung zulasten der NS-Opfer. Sie \nwollen jeweils ein spezifisches Gedenken, und sie wollen \nnicht, dass die Erinnerung an ihr Leid untergebuttert wird \noder gegen\u00fcber den NS-Opfern in den Hintergrund tritt \u2013 \njedoch ohne ihnen irgendetwas wegzunehmen. Ich m\u00f6ch-\nte ausdr\u00fccklich sagen, dass uns dies sehr beeindruckt hat \nund dass wir diese Haltung auch sehr sch\u00e4tzen. \n\nWir als B\u00fcndnisgr\u00fcne nehmen diesen Bericht billigend \nzur Kenntnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nM\u00f6chte ein Vertreter der Staatsregierung sprechen? \u2013 Herr \nJustizminister, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur \nkurz auf die Anw\u00fcrfe des Abg. Lichdi gegen die Staatsre-\ngierung eingehen. \n\nHerr Lichdi, wenn Sie der Staatsregierung vorwerfen, sie \nhabe nicht alle M\u00f6glichkeiten genutzt, den Sachverstand \nvon Herrn Beleites nutzbar zu machen, dann kann ich \nIhnen nur sagen: Dieser Ihr Eindruck beruht auf einer \nreinen Vermutung. Tatsachen daf\u00fcr geben Sie nicht an. \nDass ein Gespr\u00e4chsangebot an die Rehabilitierungsbeh\u00f6r-\nde oder an die Entsch\u00e4digungsstelle bei der General-\nstaatsanwaltschaft bisher nicht angenommen worden ist, \nkann vielf\u00e4ltige Ursachen haben, n\u00e4mlich unter anderem \ndie, dass m\u00f6gliche Fragen nicht auftauchen oder dass \nProbleme bereits im Sinne des Landesbeauftragten gel\u00f6st \nsind. \n\nAnsonsten danke ich auch namens und im Auftrag der \nStaatsregierung dem Landesbeauftragten f\u00fcr die gute und \nverantwortungsvolle T\u00e4tigkeit, die er im Berichtszeitraum \n\n 3156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\ngeleistet hat, und kann, da das Meiste dazu gesagt worden \nist, meine Rede zu Protokoll geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nfrage Herrn Prof. Schneider als Berichterstatter, ob er \nnoch sprechen m\u00f6chte. \u2013 Er verzichtet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschusses, vorliegend in der Drucksache 4/4030, ab. \nWer der Beschlussempfehlung folgt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer folgt der Beschlussempfeh-\nlung nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \nGegenstimmen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltun-\ngen ist das Haus mehrheitlich der Beschlussempfehlung \ngefolgt. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Es ist durchaus eine angenehme \nAufgabe, zu diesem Tagesordnungspunkt sprechen zu \nd\u00fcrfen. Ich darf auch im Namen der SPD-Fraktion Herrn \nBeleites und seinen Mitarbeitern ganz herzlich f\u00fcr die im \nletzten Jahr geleistete Arbeit und den hier vorgelegten \nBericht danken. \n\nMit dem Bericht wird der \u00d6ffentlichkeit das breite Spekt-\nrum einer wichtigen T\u00e4tigkeit vermittelt und ein umfas-\nsender Einblick in die Arbeit der Beh\u00f6rde gew\u00e4hrt. \n\nDer Bericht macht deutlich, wie wichtig auch mehr als \n15 Jahre nach der friedlichen Revolution die historische \nund politische Aufarbeitung der SED-Diktatur und insbe-\nsondere der T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdienstes der \nDDR ist. \n\nIch habe bei der Lekt\u00fcre des Berichts und auch aus den \nAusf\u00fchrungen des Landesbeauftragten im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss eine Tendenz ausmachen \nk\u00f6nnen, und zwar die Tendenz, dass die politische Bil-\ndung eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle der Arbeit der Beh\u00f6rde \neinnimmt. Das ist eine positive Entwicklung, vor allem, \nwenn die entsprechenden Angebote des Landesbeauftrag-\nten st\u00e4rker nachgefragt werden, haupts\u00e4chlich von Schu-\nlen. \n\nGerade vor dem Hintergrund, dass heutige Sch\u00fcler die \nDDR nicht selbst erlebt haben und vieles von dem, was \ndie Arbeit der Staatssicherheit ausmachte, nicht kennen, \nsehe ich den k\u00fcnftigen Schwerpunkt der Arbeit des \nLandesbeauftragten in der politischen Bildung, ohne dass \ndie anderen Aufgaben, insbesondere der Kontakt mit den \nOpferverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen, dadurch \nabgewertet werden. \n\nPolitische Bildung ist aber wichtig. Nur wenn es gelingt, \ndie Erinnerung an die Diktaturen aufrechtzuerhalten, wird \ndas Bewusstsein gerade junger Menschen f\u00fcr die Werte \nunseres demokratischen Staatswesens gesch\u00e4rft. \n\nDie historische Aufarbeitung des SED-Regimes muss \ndaher langfristig gesichert werden. \n\nMeine Fraktion ist davon \u00fcberzeugt, dass es hierzu \nzwingend der Arbeit des Landesbeauftragten bedarf. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: In den \nvergangenen Wochen ist die Debatte \u00fcber die Absicht der \nBundesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, die Archiv-\n\nbest\u00e4nde der Au\u00dfenstellen an einem Ort je Bundesland \nzusammenzuf\u00fchren, erneut aufgeflammt. Schon diese \nDebatte zeigt, dass die Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit des \nStaatssicherheitsdienstes auch 16 Jahre nach der friedli-\nchen Revolution des Herbstes 1989 nicht abgeschlossen \nist; einen Schlussstrich kann es nicht geben. \n\nNeben den rein organisatorischen Aspekten hat die \nDebatte um das so genannte Regionalkonzept \u2013 Schowtka \n\u2013 auch die Frage nach dem k\u00fcnftigen Umgang mit der \nHinterlassenschaft des Staatssicherheitsdienstes wieder \nauf die Tagesordnung treten lassen. \n\nDer Landesbeauftragte weist in seinem Bericht in \u00dcber-\neinstimmung mit der Staatsregierung darauf hin, dass \nzuerst eine Kl\u00e4rung der mittel- und langfristigen Perspek-\ntiven des Umgangs mit den Stasi-Unterlagen insgesamt \nherbeigef\u00fchrt und erst dann eine Entscheidung \u00fcber die \nArchivstruktur und Archivumlagerung getroffen werden \nsollte. So fordert es Dr. Friedrich, Linksfraktion.PDS. \n\nDer Landesbeauftragte hat seinen Sachverstand \u00fcber die \nFunktionsweise des Staatssicherheitsdienstes und das \nErfahrungswissen aus seiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit nicht \nnur im Rahmen dieser Diskussion, sondern auch bei der \nUnterst\u00fctzung von Verfolgtenverb\u00e4nden und Aufarbei-\ntungsinitiativen einflie\u00dfen lassen. \n\nGenauso wichtig war im Berichtszeitraum die individuelle \nBeratung von B\u00fcrgern zu den vom Staatssicherheitsdienst \nzu ihrer Person gespeicherten Informationen und zu \nRehabilitierungsm\u00f6glichkeiten. \n\nNeben dieser Aufgabe stellt die historische Aufarbeitung \nder T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdienstes und die Unter-\nrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber totalit\u00e4re Strukturen und \nderen Auswirkungen auf die Gesellschaft und den Einzel-\nnen weiterhin einen Schwerpunkt der T\u00e4tigkeit des \nLandesbeauftragten dar. \n\nDie Arbeit des Landesbeauftragten dient damit auch der \nErinnerung an die Ereignisse im Herbst \u201989. Insbesondere \ndie B\u00fcrger der s\u00e4chsischen St\u00e4dte waren es, die mit \ngro\u00dfem Mut f\u00fcr sich und andere grundlegende Freiheits-\nrechte errungen haben. Die Erinnerung an diese Leistun-\ngen, verbunden mit dem Wissen um die Funktionsweise \nund die Folgen von Diktaturen, kann dazu beitragen, \ndemokratiefeindlichen Bestrebungen, gleich aus welcher \nRichtung sie auch kommen, den N\u00e4hrboden zu entziehen. \n\n 3157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat am 9. November 2005 Herrn \nBeleites f\u00fcr eine weitere Amtszeit zum Landesbeauftrag-\nten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der \nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik ge-\nw\u00e4hlt. F\u00fcr seine T\u00e4tigkeit kann er sich weiterhin auf die \nUnterst\u00fctzung durch die Staatsregierung verlassen. \n\nDer Landesbeauftragte hat auch im Berichtszeitraum \ninsgesamt gut und verantwortungsbewusst gearbeitet. \n\nIch bitte Sie, der Beschlussempfehlung zu folgen und den \n13. T\u00e4tigkeitsbericht billigend zur Kenntnis zu nehmen. \nDem Landesbeauftragten und seinen Mitarbeitern danke \nich f\u00fcr die bisher geleistete Arbeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Tagesordnungs-\npunkt 8 ist abgearbeitet. Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWesentliche Ergebnisse des Landesrechnungshofs Sachsen-Anhalt  \n\u00fcber die Pr\u00fcfung der Drefa Immobilien Management GmbH \n\nDrucksache 4/2844, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4034, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen ebenfalls 10 Minuten \nsprechen. Die Reihenfolge w\u00e4re CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch frage die CDU-Fraktion. \u2013 Die CDU-Fraktion ver-\nzichtet. Linksfraktion.PDS? \u2013 Sie verzichtet. Weitere \nFraktionen, die sprechen m\u00f6chten, melden sich bitte. \u2013 Es \nverzichten alle. Die Staatsregierung? \u2013 Sie verzichtet. \nHerr Pfeiffer als Berichterstatter? \u2013 Er verzichtet auch. \n\nDamit stimmen wir, meine Damen und Herren, jetzt \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses, vorliegend in der Drucksache 4/4034, ab. Wer \ndieser Beschlussempfehlung folgt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 \n2 Gegenstimmen. Stimmenthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist der Beschlussemp-\nfehlung mehrheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/4020, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbitte ich bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen! Bei \n\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der \nBeschlussempfehlung mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/4046 \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wiederum je 10 Minuten \nsprechen. Wer m\u00f6chte sprechen? \u2013 Es ist angek\u00fcndigt \nworden Herr Kollege Hilker f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Uns geht es um die Vorlage zu \nPunkt 1 in der Drucksache 4/4046, Zugang des Parla-\nments zu Gutachten, Studien und Evaluierungen der \nStaatsregierung. Wir m\u00f6chten darauf verweisen, dass die \nStaatsregierung allein im Jahre 2004 \u00fcber 48 Gutachten \nmit einem Wert von 1,8 Millionen Euro in Auftrag gege-\n\nben hat. In den letzten Jahren, sprich von 1999 bis 2004, \nwaren es \u00fcber 326 Gutachten im Wert von 15,1 Mil-\nlionen Euro. Diese Gutachten waren allerdings sehr oft \nweder der \u00d6ffentlichkeit noch den Parlamentariern \nzug\u00e4nglich. \n\nDie Staatsregierung gibt nicht nur Gutachten in Auftrag, \nsondern auch gutachterliche Stellungnahmen, Beraterver-\ntr\u00e4ge und \u00c4hnliches. Sowohl die Gutachten als auch die \nStellungnahmen und auch die Beratervertr\u00e4ge werden aus \nSteuermitteln finanziert. Sie dienen dazu, die Staatsregie-\n\n 3158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nrung zu beraten, Entscheidungen zu treffen. Wir sind \njedoch der Meinung, wenn dies keine Gef\u00e4lligkeitsgut-\nachten sind, die sowieso nur dazu dienen, den Leuten \nGeld zukommen zu lassen, m\u00fcssen diese Gutachten \nzumindest dem Parlament zug\u00e4nglich gemacht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVonseiten der Staatsregierung wird in diesem Zusammen-\nhang immer wieder darauf aufmerksam gemacht, dass wir \ndamit in den exekutiven Kernbereich eingreifen w\u00fcrden. \nWir sind der Meinung, dass dies nicht der Fall ist. Uns \ngeht es nicht darum nachzuvollziehen, wie die Staatsre-\ngierung und einzelne Minister zu ihren Entscheidungen \ngekommen sind, sondern wir wollen die Sachgrundlagen \npr\u00fcfen. Ich glaube, wenn wir Gutachten aus Steuermitteln \nfinanzieren, dass diese Gutachten auch zu unserer Mei-\nnungsbildung beitragen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang nur auf das aktuelle \nGutachten von CAE zu den Studiengeb\u00fchren verweisen. \nEs ist unserer Meinung nach ein Unding, dass aus diesem \nGutachten in der \u00d6ffentlichkeit zitiert wird, es jedoch \ndem Parlament, uns Parlamentariern, nicht zur Verf\u00fcgung \ngestellt wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir werden in unserer Auffassung nicht nur durch ein \nGutachten des Juristischen Dienstes des Landtages \nunterst\u00fctzt, sondern auch durch ein Urteil des Oberver-\nwaltungsgerichtes Koblenz vom 25 Mai 2005 sowie durch \nein Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom \n29. Juli 2004. Darin wurde ausgef\u00fchrt, dass die Entschei-\ndungen von Staatsregierungen \u00f6ffentlich \u00fcberpr\u00fcft werden \nm\u00fcssen, das hei\u00dft, dass auch die Ergebnisse von \u00f6ffentli-\nchen Auftr\u00e4gen zumindest den Parlamentariern zug\u00e4ng-\nlich gemacht werden sollen. \n\nAus diesem Grunde hatten wir Mitte letzten Jahres einen \nAntrag gestellt. Dieser Antrag sah vor, dass wir viertel-\nj\u00e4hrlich eine Aufstellung aller Gutachten, die die Staatsre-\ngierung in Auftrag gegeben hat, zur Verf\u00fcgung gestellt \nbekommen und dass es unsererseits m\u00f6glich ist, Einblick \nin diese Gutachten zu nehmen. \n\nIn der weiteren Debatte hatte die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht. Der Kompromissvorschlag war, dass wir halbj\u00e4hr-\nlich eine Aufstellung \u00fcber alle in Auftrag gegebenen \nGutachten erhalten und dass die Gutachten, die den \nBereich der exekutiven Kernverwaltung betreffen, von \neiner Einsichtnahme ausgenommen sind. Dies war kon-\nsensf\u00e4hig, zumindest im Wirtschaftsausschuss. Im Wirt-\nschaftsausschuss gab es zu diesem Antrag keine einzige \nGegenstimme. Allerdings hat der federf\u00fchrende Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss anders entschieden. Wir sind \ndeshalb der Meinung: Die Wirtschaftsexperten haben \nRecht. \n\nStimmen Sie den Experten des Wirtschaftsausschusses zu \nund stimmen Sie in diesem Fall gegen die vorliegende \nBeschlussempfehlung! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Hilker, \nverstehe ich Sie recht, dass Sie eine getrennte Abstim-\nmung w\u00fcnschen? \u2013 Gut. \n\nM\u00f6chte jemand zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Hilker \nunmittelbar Stellung nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann erinnere ich an die Redezeit von 10 Minuten pro \nFraktion. Welche Fraktion meldet weiteren Redebedarf \nan? \u2013 Ich sehe, dass kein Bedarf besteht. Dann verfahren \nwir, wie eben gew\u00fcnscht. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung der einzelnen \nAussch\u00fcsse ab. Herr Kollege Hilker hat gebeten, \u00fcber \nZiffer 1 einzeln abstimmen zu lassen. Wer der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses folgt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthal-\ntungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen \nund Enthaltungen ist der Beschlussempfehlung des \nAusschusses gefolgt worden. \n\nErhebt sich Widerspruch, dass ich \u00fcber die weiteren \nPunkte gemeinsam abstimmen lasse? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Wer den Beschlussempfehlungen folgt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe! \u2013 Die \nEnthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthal-\ntungen ist den Beschlussempfehlungen gefolgt worden. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 11 abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 25. Januar 2006 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/4047 \n\nIch frage die Berichterstatterin, ob es m\u00fcndliche Erg\u00e4n-\nzungen gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann haben die \nFraktionen die M\u00f6glichkeit, wiederum je 10 Minuten zu \nsprechen. Welche Fraktion m\u00f6chte dies tun? \u2013 Ich sehe \nkein Begehren. \n\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt worden. \nDieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in der Zu-\nsammenstellung zu Drucksache 4/4047 vor. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen! \n\u2013 Das ist einstimmig. Danke sch\u00f6n. \n\nDas waren die Petitionen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \nDrucksache 4/4138 \n\nDie Drucksache wurde vor etwa einer Stunde an Sie \nausgeteilt. Es handelt sich um einen Einspruch des Abg. \nHolger Apfel von der NPD-Fraktion gegen die Ordnungs-\nrufe in der 39. Sitzung vom 24. Januar 2006, also gestern, \nunter Tagesordnungspunkt 6. \n\n\u00dcber diesen Einspruch \u2013 Sie haben den Text vor sich \u2013 \nentscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 1 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung, also heute, \nohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen daher sogleich \n\u00fcber diesen Einspruch ab. Wer dem Einspruch des Herrn \nAbg. Apfel stattgeben will, den bitte ich jetzt um sein \nHandzeichen. \u2013 Das sind neun Abgeordnete. Wer sich \ndagegen ausspricht, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit des Hauses ist dieser Einspruch abgelehnt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Stimmt  \nmich jetzt sehr traurig!) \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die heutige \nSitzung ist beendet. Die 41. Sitzung beginnt morgen Fr\u00fch, \np\u00fcnktlich um 10:00 Uhr. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3160\n\n\n",
    "status": 200
}